{"title": "Programa de M\u00e1s Madrid y Equo A Las Elecciones Del 4-M - PDFCOFFEE.COM", "author": "Guest", "url": "https://pdfcoffee.com/programa-de-mas-madrid-y-equo-a-las-elecciones-del-4-m-pdf-free.html", "hostname": "pdfcoffee.com", "description": "ContenidoIntroducci\u00f3n 5Una Comunidad m\u00e1s saludable 7La salud como derecho 7Reconstruyendo el sistema sanit...", "sitename": "PDFCOFFEE.COM", "date": "2021-04-20", "cleaned_text": "Contenido Introducci\u00f3n 5 Una Comunidad m\u00e1s saludable 7 La salud como derecho 7 Reconstruyendo el sistema sanit Views 42 Downloads 16 File size 2MB Contenido Introducci\u00f3n 5 Una Comunidad m\u00e1s saludable 7 La salud como derecho 7 Reconstruyendo el sistema sanitario 10 Medidas espec\u00edficas a ra\u00edz de la pandemia 23 La gesti\u00f3n sanitaria al servicio del inter\u00e9s com\u00fan 26 Cuidar a los profesionales sanitarios 30 Los pacientes como n\u00facleo del sistema. La participaci\u00f3n como forma de buen gobierno 34 La investigaci\u00f3n en salud como palanca de futuro 36 Pol\u00edticas de medicamentos e innovaci\u00f3n. La importancia del liderazgo p\u00fablico 37 Recuperar las inversiones, recuperar el patrimonio sanitario 40 Salud p\u00fablica y salud comunitaria: los radares de nuestra salud 41 La salud de la infancia 44 Actividad f\u00edsica y deporte 46 Una Comunidad m\u00e1s feminista y diversa 49 Feminismos 49 Violencias machistas 50 Derechos para todas, todas con derechos 51 Cuidados 53 Empleo 55 LGTBI+ 56 Una Comunidad m\u00e1s verde 62 Transici\u00f3n energ\u00e9tica 63 Recursos naturales 65 Biodiversidad y espacios naturales 66 Agricultura y alimentaci\u00f3n 69 Ordenaci\u00f3n del Territorio, Urbanismo y Medio Rural 71 Econom\u00eda circular 73 Agua 75 Protecci\u00f3n animal 76 Movilidad 79 Respuesta a las nuevas necesidades de movilidad 80 Movilidad ciclista 81 Transporte p\u00fablico 84 Carreteras 87 Una Comunidad m\u00e1s innovadora 89 Sin dejar a nadie atr\u00e1s 89 Una crisis sin precedentes y una oportunidad 89 La Comunidad de Madrid es una Comunidad herida 90 Medidas para rehabilitar la econom\u00eda y cortar la hemorragia 90 Econom\u00eda social 91 Industria y Servicios 94 Formaci\u00f3n 96 Aut\u00f3nomos y Aut\u00f3nomas 97 Consumo, comercio y turismo 99 Una Comunidad que apuesta por la innovaci\u00f3n y la ciencia 101 Una Comunidad m\u00e1s libre 107 Juventud 107 Infancia y familias M\u00e1s cultura 109 111 Propuestas legislativas culturales 113 Financiaci\u00f3n de la cultura 114 Feminizar la cultura 117 Descentralizaci\u00f3n cultural 119 Democracia cultural 122 Educar en cultura 126 Politicas de publicos 128 Evaluacion de la politica cultural 129 Convivencia intercultural, lucha contra el racismo y la xenofobia 130 Minor\u00edas \u00e9tnicas 131 Poblaci\u00f3n Migrante 132 Una Comunidad de derechos, m\u00e1s justa 134 Sistema de servicios sociales en la Comunidad de Madrid 136 Erradicaci\u00f3n de la pobreza 138 Servicios sociales para mejorar la infancia 140 Servicios sociales para la Dependencia 142 Servicios sociales para Diversidad / Discapacidad. 144 Equipamientos residenciales 147 Personas mayores 149 Personas sin hogar 151 Adicciones 152 Derecho a la vivienda 152 Una Comunidad que tiene la educaci\u00f3n como motor 155 Cooperaci\u00f3n al desarrollo sostenible 165 Servicios de emergencia 168 Una Comunidad m\u00e1s democr\u00e1tica 170 Instituciones democr\u00e1ticas, transparentes y participativas 170 Telemadrid 173 Una Comunidad con memoria democr\u00e1tica 174 Una justicia al servicio de todas y todos 180 Anexo: recursos para sanar una regi\u00f3n 183 Plan de emergencia para socorrer la econom\u00eda Madrile\u00f1a 184 Financiaci\u00f3n mediante fondos europeos y optimizaci\u00f3n del contexto monetario y fiscal 187 Avanzar hacia la Justicia Fiscal 187 1. Impuesto sobre Patrimonio 187 2. Impuesto de Sucesiones y Donaciones 188 3. Impuesto a las Transmisiones Patrimoniales 188 4. Tasas finalistas espec\u00edficas 189 5. Recursos recuperados para un Buen Gobierno 190 Introducci\u00f3n El pr\u00f3ximo 4 de mayo las madrile\u00f1as y madrile\u00f1os, sin haber superado a\u00fan la pandemia de la COVID-19, acudiremos a unas elecciones convocadas por quien prioriza sus propios c\u00e1lculos electorales sobre los intereses comunes. Hemos sufrido el abandono de una presidenta que ha utilizado la sede del Gobierno regional como un plat\u00f3 de televisi\u00f3n para su uso partidista en medio de la crisis sanitaria, clim\u00e1tica y econ\u00f3mica. Abordamos esta convocatoria electoral desde el conocimiento profundo de la regi\u00f3n: no acabamos de llegar, llevamos a\u00f1os haciendo pol\u00edtica madrile\u00f1a. Es imprescindible una nueva orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Por ello, defendemos que la sostenibilidad de la vida sea el eje de cambio de nuestra sociedad. [...] Los compromisos que adquirimos con el programa electoral con el que nos presentamos en 2019 siguen vigentes. Hemos revisado y actualizado las medidas para que sean soluciones reales a los problemas a los que nos enfrentamos ahora mismo y para los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, hasta la pr\u00f3xima convocatoria electoral en 2023. Es imprescindible una nueva orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Por ello, defendemos que la sostenibilidad de la vida sea el eje de cambio de nuestra sociedad. Una sociedad diversa que ha demostrado siempre su hospitalidad y solidaridad, en la que queremos que se la reconozca por sus virtudes y no por ser el after party de Europa. Proponemos una bater\u00eda amplia de cambios normativos necesarios para impulsar un modelo de regi\u00f3n m\u00e1s saludable, igualitaria, sostenible, participativa, solidaria y segura. Somos conscientes de que, para dar consistencia a esa transformaci\u00f3n, la base estar\u00eda en la reforma del Estatuto de Autonom\u00eda, acci\u00f3n inabarcable en el horizonte a dos a\u00f1os con una regi\u00f3n devastada por la crisis sanitaria y clim\u00e1tica. Ahora la prioridad es sacar a la regi\u00f3n del abandono en el que Ayuso nos ha tenido, salir de un gobierno que la \u00fanica ley que ha aprobado en dos a\u00f1os ha sido una ley para afianzar la especulaci\u00f3n en Madrid. Y para eso tenemos preparados los textos normativos pr\u00e1cticamente en su totalidad, solo a la espera de que la mayor\u00eda parlamentaria permita su aprobaci\u00f3n. 5 INTRODUCCI\u00d3N Esta irresponsable convocatoria electoral nos ha pillado trabajando. M\u00f3nica Garc\u00eda ha sido la oposici\u00f3n visible y la alternativa a Ayuso durante toda la pandemia. Ha estado en primera l\u00ednea como sanitaria en la lucha contra la pandemia en su Hospital y como diputada con propuestas concretas: propuso un plan efectivo de vacunaci\u00f3n que habr\u00eda evitado el desperdicio de vacunas y que ocup\u00e1semos los \u00faltimos puestos en efectividad; destap\u00f3 los 80 millones derrochados en el Hospital IFEMA y los sobrecostes en la construcci\u00f3n del Isabel Zendal, dinero despilfarrado mientras somos la Comunidad que no ha ofrecido ayudas a los sectores m\u00e1s da\u00f1ados con la crisis sufrida; reclam\u00f3 desde el primer momento la necesidad de contratar rastreadores y reforzar la atenci\u00f3n primaria; propuso la creaci\u00f3n de una farmac\u00e9utica p\u00fablica y que nunca m\u00e1s los intereses privados de los mercados y los oligopolios secuestraran el suministro de vacunas o medicinas; hemos puesto en la agenda la necesidad de invertir en salud mental en un mundo gobernado por la aceleraci\u00f3n, la angustia de la precariedad y la inestabilidad y el shock de la pandemia. Hemos contribuido a sacar a la luz los \u00abprotocolos de la verg\u00fcenza\u00bb por los que se dej\u00f3 morir a ancianos en las residencias. Y en esta l\u00ednea de continuar con las pol\u00edticas de lo cotidiano, transformadoras de la vida del d\u00eda a d\u00eda, lanzamos esta bater\u00eda de propuestas que esperamos nos vacunen contra la pandemia, contra el cambio clim\u00e1tico y contra la crisis socioecon\u00f3mica. [...] hemos puesto en la agenda la necesidad de invertir en salud mental en un mundo gobernado por la aceleraci\u00f3n, la angustia de la precariedad y la inestabilidad y el shock de la pandemia. 6 Una Comunidad m\u00e1s saludable Tras una d\u00e9cada caracterizada por la falta de rumbo en las pol\u00edticas de salud, lleg\u00f3 la pandemia de COVID-19 y evidenci\u00f3 las grandes carencias de nuestro sistema. Planteamos un modelo, basado en una serie de medidas, que se ocupe de los problemas de salud de la gente con una perspectiva global y de cercan\u00eda, potenciando el sistema sanitario, mejorando las condiciones laborales de sus trabajadores y trabajadoras, siendo fuertemente inclusivo para no dejar a nadie fuera y con una fuerte conciencia de que las mejores pol\u00edticas para mejorar la salud de la poblaci\u00f3n son aquellas que se logran articular una fuerte respuesta a los retos ecol\u00f3gicos y de cuidados que tenemos presentes a d\u00eda de hoy. Queremos una Comunidad de Madrid con una sanidad que nos cuide y nos capacite para ser personas m\u00e1s aut\u00f3nomas, m\u00e1s libres. Una Comunidad de Madrid que comprenda que somos personas interdependientes y que precisamos de cuidados por parte de las instituciones, as\u00ed como espacios urbanos y rurales donde desempe\u00f1ar nuestras vidas de forma saludable. Una Comunidad de Madrid que mire al futuro, investigue e innove. La salud como derecho Entendemos la salud como un derecho fundamental, basado en la universalidad de la cobertura, la centralidad de las pol\u00edticas de Salud P\u00fablica y la garant\u00eda de acceso equitativo a la asistencia sanitaria. Para ello, es fundamental que las instituciones p\u00fablicas jueguen un papel determinante en asegurar a la poblaci\u00f3n la obtenci\u00f3n de la atenci\u00f3n que requieran desde el inicio hasta el final de la vida, siendo los cuidados en este \u00faltimo caso un buen medidor de la calidad de nuestros servicios sanitarios. 7 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 1. Garantizaremos el cumplimiento de la cobertura sanitaria universal eliminando las trabas administrativas y legales existentes para el cumplimiento \u00edntegro de este derecho incluso en aquellos supuestos no contemplados en el RD 7/2018, instando al gobierno de la naci\u00f3n a su reformulaci\u00f3n. Se ampliar\u00e1 progresivamente el \u00e1mbito de la cobertura de medicamentos, desarrollando la normativa y las prestaciones precisas para ello. 2. Como la universalidad no ha de ser solo un derecho sino tambi\u00e9n un hecho facilitado por las instituciones, se mejorar\u00e1n los servicios de interpretaci\u00f3n 24 horas en los centros sanitarios, as\u00ed como se extender\u00e1n medidas de probado \u00e9xito como la acci\u00f3n de los y las profesionales de la mediaci\u00f3n cultural. 3. Garantizaremos que todas las personas de la Comunidad de Madrid tengan derecho a un abordaje integral, multisectorial e intersectorial de la salud. Desarrollaremos pol\u00edticas p\u00fablicas efectivas que garanticen la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud basado en los determinantes sociales de la salud con especial atenci\u00f3n a las medidas de protecci\u00f3n social y de protecci\u00f3n del medioambiente como garantes de salud. 4. Se trabajar\u00e1 sobre un abordaje centrado en revertir las desigualdades en salud y bienestar, especialmente en el marco de las nuevas vulnerabilidades destapadas y acrecentadas por la pandemia de COVID-19, que han venido a sumarse a las existentes previamente y han mostrado como una sociedad desigual es una sociedad m\u00e1s d\u00e9bil ante las adversidades. 5. Se impulsar\u00e1 la Receta Social y se incluir\u00e1 la prescripci\u00f3n social en la cartera de servicios del SERMAS, con incorporaci\u00f3n en los sistemas de historia cl\u00ednica electr\u00f3nica y formaci\u00f3n sobre su realizaci\u00f3n y recursos de la comunidad para su puesta en pr\u00e1ctica. 6. Se reembolsar\u00e1n los copagos farmac\u00e9uticos y no farmac\u00e9uticos (terapias de fisioterapia, logopedia, terapia ocupacional) en aquellas rentas inferiores a 18.000 euros brutos anuales as\u00ed como en otros supuestos como situaci\u00f3n de desempleo, y personas con hijos/as a cargo que tengan una enfermedad cr\u00f3nica o una discapacidad superior al 33%. 7. Se implantar\u00e1n topes de aportaci\u00f3n seg\u00fan renta en la poblaci\u00f3n activa para evitar las barreras de acceso econ\u00f3mico a la adherencia a los tratamientos, eliminando la pobreza farmac\u00e9utica. 8 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 8. Se implementar\u00e1n mecanismos para hacer efectivas medidas de compensaci\u00f3n con el objetivo de reembolsar el copago farmac\u00e9utico y los copagos no farmac\u00e9uticos a las personas extranjeras no registradas ni autorizadas como residentes en Espa\u00f1a, que por dificultades econ\u00f3micas o encontrarse en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social puedan estar en riesgo de una inadecuada adherencia terap\u00e9utica. 9. Garantizaremos el cumplimiento de la Ley 4/2017 del 9 de marzo, de derechos y garant\u00edas de las personas en el proceso de morir, velando por su cumplimiento, especialmente en los colectivos m\u00e1s desprotegidos (personas con discapacidad, poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, personas en riesgo de exclusi\u00f3n, ...), garantizando de este modo, con los recursos materiales y profesionales adecuados, la cobertura completa de cuidados y atenci\u00f3n al final de la vida para las personas que as\u00ed lo necesiten y deseen. 10. Impulsar el registro de voluntades anticipadas impulsando mecanismos que permitan acercar la posibilidad de que los madrile\u00f1os y madrile\u00f1as puedan conocerlas y llevarlas a cabo, favoreciendo la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de los Servicios de Atenci\u00f3n al Usuario tanto en Atenci\u00f3n Primaria como en los Hospitales. 11. Garantizar el cumplimiento de la Ley Org\u00e1nica de Eutanasia de una forma garantista, mediante el cumplimiento a nivel auton\u00f3mico de lo regulado en dicha ley y ofreciendo a los profesionales la formaci\u00f3n y garant\u00edas necesarias, as\u00ed como a la poblaci\u00f3n el acceso a este derecho. Impulsaremos la Comisi\u00f3n de Seguimiento de la Ley de la Eutanasia con la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Seguimiento en el plazo que recoge la ley y poniendo en marcha todos los protocolos para hacer efectivo el cumplimiento de la ley. Todo esto se har\u00e1 garantizando los recursos profesionales y la financiaci\u00f3n p\u00fablica adecuados. 12. Garantizaremos un igual derecho a la salud de las mujeres y los hombres a trav\u00e9s de la integraci\u00f3n activa del principio de igualdad en los objetivos y en las actuaciones de las pol\u00edticas de salud, que asegure tanto la igualdad de oportunidades como de resultados. Se incluir\u00e1 la perspectiva de g\u00e9nero en todos los programas y planes de salud. 9 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE Reconstruyendo el sistema sanitario En medio de la pandemia no podemos solamente mirar dentro del marco que nos impone la coyuntura, se hace necesario actualizar ciertas propuestas a la luz de lo acontecido en el \u00faltimo a\u00f1o mientras miramos a las carencias de largo recorrido y las necesidades ya pre-existentes. Proponemos un modelo sanitario basado en el territorio que contemple el bienestar f\u00edsico, mental y social seg\u00fan las necesidades reales distribuidas por \u00e1reas de salud y centrado en la Atenci\u00f3n Primaria. Un modelo de salud primarista de orientaci\u00f3n comunitaria que integre de manera arm\u00f3nica los niveles asistenciales con la salud mental y los servicios sociales en colaboraci\u00f3n con todas las administraciones y que apueste por la gesti\u00f3n y provisi\u00f3n p\u00fablicas. Un modelo que alinee sus planes estrat\u00e9gicos en torno a valores como la equidad, la transparencia y la evaluaci\u00f3n cont\u00ednua de sus pol\u00edticas sanitarias y la rendici\u00f3n de cuentas, que desarrolle los mecanismos necesarios que garanticen la calidad y la solvencia del sistema sanitario. Proponemos un modelo sanitario basado en el territorio que contemple el bienestar f\u00edsico, mental y social seg\u00fan las necesidades reales distribuidas por \u00e1reas de salud y centrado en la Atenci\u00f3n Primaria. 13. Se crear\u00e1 la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Determinantes Sociales de Salud, a\u00f1adiendo a la actual DG de Salud P\u00fablica la realizaci\u00f3n del an\u00e1lisis, estudio y diagn\u00f3stico de dichos determinantes sociales, junto con la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas encaminadas a reducir las desigualdades sociales en salud. Se dotar\u00e1 de mayor n\u00famero de profesionales dicha Direcci\u00f3n General, no solo para el control de la situaci\u00f3n en el marco de la coyuntura generada por la pandemia, sino tambi\u00e9n para poder impulsar el necesario liderazgo de la salud p\u00fablica en el conjunto de las pol\u00edticas de salud. 14. Se implantar\u00e1 y extender\u00e1 la historia socio-sanitaria compartida. 15. Se derogar\u00e1 la ley que incluye la creaci\u00f3n del \u00c1rea \u00danica (Ley 6/2009) y se conformar\u00e1n diferentes \u00e1reas de salud y bienestar como estructura nuclear administrativa y asistencial, haciendo coincidir en dichas \u00e1reas los diferentes niveles asistenciales. considerando factores geogr\u00e1ficos, socioecon\u00f3micos, demogr\u00e1ficos, laborales, epidemiol\u00f3gicos, culturales, climatol\u00f3gicos y de dotaci\u00f3n de v\u00edas y medios de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como las instalaciones sanitarias. 16. Se distribuir\u00e1 la poblaci\u00f3n de referencia asignada a las diferentes \u00e1reas, a la poblaci\u00f3n no censada y a los diferentes centros sanitarios seg\u00fan necesidades y recursos disponibles en cada \u00e1rea. 10 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 17. Se elaborar\u00e1 un mapa sociosanitario y se realizar\u00e1 un estudio de necesidades poblacionales en las diferentes \u00e1reas de la Comunidad de Madrid que tome en consideraci\u00f3n los diferentes niveles asistenciales e integre los servicios socio-sanitarios. 18. Se implementar\u00e1n sistemas de coordinaci\u00f3n socio-sanitaria en cada \u00c1rea de Salud y Bienestar, disponiendo de nuevos mecanismos de trabajo en red en toda la regi\u00f3n y el uso coordinado y fluido de los diferentes dispositivos sociosanitarios. 19. En cada \u00e1rea de salud y bienestar se trabajar\u00e1 en los centros educativos, asociaciones de vecinos, organizaciones sociales, culturales y deportivas y dem\u00e1s activos en salud mapeados, en coordinaci\u00f3n con los diferentes servicios socio-sanitarios para actuar en la prevenci\u00f3n de los trastornos de la conducta alimentaria, el consumo de sustancias de abuso, la creciente adicci\u00f3n al juego y la promoci\u00f3n de los estilos de vida saludables con especial \u00e9nfasis en la educaci\u00f3n afectivo-sexual con visi\u00f3n de g\u00e9nero y de trato. Se fomentar\u00e1 la figura de la enfermera escolar en coordinaci\u00f3n con los centros de Atenci\u00f3n Primaria. 20. Se potenciar\u00e1 la coordinaci\u00f3n y el uso de sinergias con el resto de dispositivos educativos, deportivos y culturales, como por ejemplo, impulsando la Receta Deportiva para fomentar que desde los centros sanitarios, en coordinaci\u00f3n con los profesionales del deporte y los programas dise\u00f1ados por ellos, se prescriba el ejercicio f\u00edsico para prevenir y tratar numerosas enfermedades. 21. Se propondr\u00e1 al Ayuntamiento de Madrid la creaci\u00f3n de un Consorcio de Salud y Bienestar entre el Ayuntamiento de Madrid y el Gobierno auton\u00f3mico, contemplando mecanismos de cooperaci\u00f3n con el resto de municipios, con presencia de la sociedad civil (FRAVM, etc.) que ayude a redefinir funciones, eliminar duplicidades, propiciar apoyos sin\u00e9rgicos y monitorizar de manera estable los espacios compartidos (salud p\u00fablica, emergencia extrahospitalaria, salud comunitaria, adicciones, ...). 22. Se propondr\u00e1n medidas para el fomento de la salud sexual, aprovechando el mapeo de activos en salud, reforzando y apoyando la labor que realiza el tercer sector y potenciando alianzas con distintos actores a nivel sanitario, social y educativo. Se implementar\u00e1n pol\u00edticas de prevenci\u00f3n para evitar nuevas infecciones por VHC, VIH y otras ITS. 11 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 23. La Comunidad de Madrid en colaboraci\u00f3n con el ayuntamiento cumplir\u00e1 con la Declaraci\u00f3n de Par\u00eds, de cara al Objetivo 9090-90 y adhesi\u00f3n e implementaci\u00f3n del Pacto Social por la no discriminaci\u00f3n y la Igualdad de trato asociada al VIH. 24. Se continuar\u00e1 desarrollando la implantaci\u00f3n de la profilaxis pre-exposici\u00f3n para VIH (PrEP) en la Comunidad de Madrid en consonancia con los protocolos elaborados por el Ministerio de Sanidad. 25. Se implementar\u00e1 una estrategia transversal para la Prevenci\u00f3n y Actuaci\u00f3n contra Mutilaci\u00f3n Genital Femenina donde se implicar\u00e1 a profesionales sanitarios, de educaci\u00f3n y del \u00e1mbito social. 26. Se garantizar\u00e1 la fecundaci\u00f3n in vitro (FIV) para las mujeres sin pareja o con pareja femenina de cualquier edad hasta la edad l\u00edmite establecida para las FIV. Se implantar\u00e1 un banco de \u00f3vulos y semen de car\u00e1cter p\u00fablico y se ampliar\u00e1n las indicaciones actuales para vitrificaci\u00f3n de ovocitos para mayores tramos de edad y situaciones especiales. Se estudiar\u00e1 la incorporaci\u00f3n del diagn\u00f3stico gen\u00e9tico preimplantacional en centros p\u00fablicos de referencia. 27. Se comenzar\u00e1 el proceso de incorporaci\u00f3n de las Interrupciones Voluntarias del Embarazo (IVEs) dentro de la red p\u00fablica del SERMAS. 28. Se elaborar\u00e1 un plan de formaci\u00f3n en violencia de g\u00e9nero para profesionales sanitarios que incluya indicadores para la detecci\u00f3n y el diagn\u00f3stico precoz. Se ampliar\u00e1n los dispositivos sanitarios de evaluaci\u00f3n de los da\u00f1os tras una agresi\u00f3n sexual. 29. Revisar el protocolo de seguimiento postparto para, al menos, equiparar las citas de seguimiento de la familia, y especialmente de la madre, a las que tiene el beb\u00e9 hasta los 2 a\u00f1os, incorporando en dicho protocolo la atenci\u00f3n a la salud f\u00edsica y emocional de la madre y la familia, con visitas de control a las matronas y a las trabajadoras sociales comunitarias a fin de detectar cualquier tipo de necesidad psicosocial de la mujer y la familia, y especialmente cualquier situaci\u00f3n de depresi\u00f3n post parto y/o maltrato machista a fin de derivar su atenci\u00f3n a especialistas. Especial atenci\u00f3n al proceso de lactancia y a la reincorporaci\u00f3n al trabajo. 12 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 30. Crearemos un programa de acompa\u00f1amiento psicosocial a las familias de beb\u00e9s prematuros con periodo de incubadoras. 31. Se desarrollar\u00e1 un Plan de Atenci\u00f3n y Acompa\u00f1amiento al duelo perinatal y neonatal. 32. Planteamos la necesidad de abordar un proceso de fortalecimiento y reforma de la Atenci\u00f3n Primaria basada en cinco ejes fundamentales: I) aumento de la inversi\u00f3n presupuestaria en atenci\u00f3n primaria (hasta el 20% del gasto sanitario p\u00fablico) , II) ampliaci\u00f3n de la cartera de servicios y redise\u00f1o de los roles profesionales dentro de los equipos de atenci\u00f3n primaria, III) impulsar las innovaciones organizativas basadas en la gesti\u00f3n por parte de los profesionales y en la incorporaci\u00f3n de la complejidad cl\u00ednica y social para organizar la asistencia (por ejemplo, pilotando las agendas inteligentes), IV) dignificaci\u00f3n de las condiciones laborales tanto a nivel de estabilidad en la contrataci\u00f3n como en la implantaci\u00f3n de mejoras organizativas encaminadas a la conciliaci\u00f3n laboralfamiliar, la cobertura de las sustituciones y el impulso y extensi\u00f3n de la carrera profesional a todos los colectivos, V) fomento de la orientaci\u00f3n comunitaria de la atenci\u00f3n primaria tanto en sus objetivos como en los criterios de evaluaci\u00f3n de la asistencia prestada, VI) Agilizar la dotaci\u00f3n de presupuesto para las reformas y nuevas construcciones de centros de salud que llevan incluidas en el listado de necesidades estructurales desde hace m\u00e1s de una legislatura completa. 33. Con el objetivo de aumentar a 12 minutos por consulta la duraci\u00f3n de los encuentros cl\u00ednicos, incrementaremos las plantillas de Atenci\u00f3n Primaria en 800 m\u00e9dicos/m\u00e9dicas de familia, 175 pediatras y 900 enfermeras, abordando de esta manera el d\u00e9ficit estructural de profesionales. 34. Fortaleceremos las denominadas unidades de apoyo de Atenci\u00f3n Primaria con fisioterapeutas, logopedas, farmac\u00e9uticos y trabajadores sociales con la incorporaci\u00f3n de pod\u00f3logos, dietistas-nutricionistas y terap\u00e9utas ocupacionales. 35. Recuperaci\u00f3n de las medidas previamente aprobadas de incentivo y remuneraci\u00f3n de la penosidad de los turnos de tarde en atenci\u00f3n primaria establecidas en un 15% del salario proporcional al n\u00famero de tardes realizadas. 13 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 36. Aumento de la dotaci\u00f3n de matronas de Atenci\u00f3n Primaria y homogeneizaci\u00f3n de sus funciones, fomentar su trabajo con la comunidad, a trav\u00e9s de los grupos de pre-parto y post-parto, formaciones sobre lactancia materna y crianza y aumentar su presencia en espacios sociocomunitarios. 37. Ahondar, de la mano de los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria, en las estrategias de desburocratizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica asistencial, especialmente en relaci\u00f3n a la emisi\u00f3n de justificantes de reposo; a este respecto, se crear\u00e1, dentro de las posibilidades de nuestro marco competencial, el marco legislativo necesario para que los y las trabajadores/as puedan autojustificar las ausencias por enfermedad inferiores a 72 horas, con periodicidad m\u00e1xima a estudiar, sin que sea precisa la emisi\u00f3n de un documento justificativo por parte de ning\u00fan profesional sanitario, incorporando elementos de protecci\u00f3n del trabajador para que esto no pueda ser utilizado como justificaci\u00f3n para el despido. Elevaci\u00f3n a la instancia competencial competente de las necesidades legislativas que sean precisas m\u00e1s all\u00e1 del marco auton\u00f3mico. 38. Introducci\u00f3n en la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica de atenci\u00f3n primaria de variables de f\u00e1cil recogida y visualizaci\u00f3n acerca de la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica dentro de la historia sociosanitaria. 39. Adecuaci\u00f3n del uso del correo electr\u00f3nico, el tel\u00e9fono y la videollamada, con el tiempo en agenda correspondiente, para los tr\u00e1mites y consultas que no precisen de presencia f\u00edsica para su realizaci\u00f3n, y garant\u00eda de que los profesionales contar\u00e1n con los materiales necesarios (y el tiempo) para ello. 40. Se potenciar\u00e1 la figura del farmac\u00e9utico de atenci\u00f3n primaria en su labor formativa as\u00ed como en el control compartido con los/as m\u00e9dicos/as y enfermeros/as de atenci\u00f3n primaria de los pacientes polimedicados, potenciando las l\u00edneas de acci\u00f3n en relaci\u00f3n con la prescripci\u00f3n, la deprescripci\u00f3n y el uso adecuado del medicamento, e integrando dicha figura en los Equipos de Atenci\u00f3n Primaria. 41. Desarrollar la figura del personal administrativo sanitario, con competencias espec\u00edficas, remuneraci\u00f3n acorde y capacidad para ordenar y gestionar la demanda. 14 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 42. Fortalecer los equipos de atenci\u00f3n bucodental de la Comunidad de Madrid con ampliaci\u00f3n de las plantillas de odont\u00f3logos e higienistas, expandiendo la cobertura y prestaciones incluidas en la cartera de servicios del Servicio Madrile\u00f1o de Salud para garantizar que el gasto en prestaciones odontol\u00f3gicas fundamentales no suponga una barrera para el acceso. 43. Dotar de suficientes medios a las unidades de fisioterapia y logopedia de AP, que les permita atender con tiempo y recursos adecuados a los usuarios y ofrecer ense\u00f1anza en el uso de ayudas t\u00e9cnicas (bastones, muletas), para aumentar su grado de autonom\u00eda. 44. Fortalecer las denominadas \u00abunidades de apoyo\u00bb de Atenci\u00f3n Primaria, evaluando su n\u00famero y distribuci\u00f3n en la actualidad, favoreciendo su coordinaci\u00f3n con los equipos de atenci\u00f3n primaria para mejorar los flujos de derivaci\u00f3n, seguimiento y alta, y potenciando especialmente aquellas que posibiliten un abordaje m\u00e1s adecuado a la recuperaci\u00f3n y el abordaje de las causas fundamentales del malestar y la enfermedad, especialmente las figuras de los trabajadores sociales. 45. Se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de las necesidades poblacionales de urgencias de atenci\u00f3n primaria (SUAP y SAR) para garantizar una atenci\u00f3n de calidad a los problemas menores de salud de los madrile\u00f1os y descongestionar las urgencias hospitalarias. Adem\u00e1s, se aprovechar\u00e1 la dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica (radiolog\u00eda simple, ecograf\u00eda,...) de los Centros de Especialidades Perif\u00e9ricos (CEP) durante las noches, fines de semana y festivos, as\u00ed como el fomento del uso de la teleconsulta entre profesionales de estos centros y las urgencias hospitalarias para aumentar la capacidad resolutiva de los centros de urgencias de atenci\u00f3n primaria. 46. Reapertura de los SUAP cerrados durante la pandemia de COVID-19 y recuperaci\u00f3n de la asistencia que ven\u00edan prestando. Adem\u00e1s, los SUAP y sus profesionales pasar\u00e1n a depender de la gerencia de atenci\u00f3n primaria, contando con plantillas propias de profesionales. 47. Se equiparar\u00e1n las condiciones laborales y formativas de los profesionales que trabajan en los Servicios de Urgencias de \u00c1reas Rurales a las condiciones de los dem\u00e1s profesionales de Atenci\u00f3n Primaria, especialmente en lo relacionado con reconocimiento del derecho de disfrute de los d\u00edas de libre 15 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE disposici\u00f3n, reconocimiento de la labor de tutorizaci\u00f3n de residentes realizada y mejora de la oferta formativa relacionada con las singularidades de este \u00e1mbito asistencial. 48. Se mejorar\u00e1 la adecuaci\u00f3n de la dotaci\u00f3n material relacionada con la seguridad en los Servicios de Urgencias de \u00c1reas Rurales, tanto en relaci\u00f3n con el desempe\u00f1o de la pr\u00e1ctica asistencial como en lo dirigido a la evitaci\u00f3n de agresiones. 49. Se revisar\u00e1 la actual estrategia de pacientes cr\u00f3nicos y vulnerables para garantizar una asistencia continuada con integraci\u00f3n de los cuidados en los diferentes niveles asistenciales, sociales y educativos, utilizando la red de activos en salud disponibles en la comunidad derivado del proceso de mapeo. 50. Se potenciar\u00e1n las actuaciones de las enfermeras en la atenci\u00f3n a los procesos cr\u00f3nicos, como educadores/entrenadores en autocuidados, gestores de casos en pacientes con condiciones de especial complejidad y profesionales de enlace para mejorar la transici\u00f3n entre \u00e1mbitos y unidades de atenci\u00f3n. 51. Se aumentar\u00e1 el peso relativo de la atenci\u00f3n domiciliaria programada en la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de salud potenciando la actuaci\u00f3n de las enfermeras de Atenci\u00f3n Primaria. 52. Se extender\u00e1 la figura del especialista hospitalario de referencia y del especialista consultor para los pacientes incluidos en el nivel alto de riesgo. 53. Se elaborar\u00e1n estrategias para el cuidado y la protecci\u00f3n de la salud de las personas mayores tanto en las residencias, centros de d\u00eda, como en sus domicilios a trav\u00e9s de protocolos coordinados, tele-asistencia y dispositivos de seguridad, incentiv\u00e1ndose el cumplimiento de los est\u00e1ndares b\u00e1sicos de calidad de los cuidados, protecci\u00f3n de la salud y del bienestar de las personas mayores. Se establecer\u00e1n programas espec\u00edficos de recuperaci\u00f3n de la atenci\u00f3n en los pacientes que, debido a la pandemia de COVID-19, pudieran haber perdido contacto con el sistema sanitario. 54. Se desarrollar\u00e1 un Plan de Prevenci\u00f3n de la Soledad No Deseada. La Soledad No Deseada es un problema de salud p\u00fablica poco visualizado que ha ido en aumento conforme 16 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE avanza la pandemia, cuya ra\u00edz est\u00e1 en las condiciones de vida actuales. Afecta preferentemente a mujeres mayores, personas con discapacidad/diversidad funcional y colectivos en riesgo de exclusi\u00f3n social. Los ejes del plan son: I) Censar adecuadamente a las personas con posibilidad de padecer Soledad No Deseada. II) Crear y promocionar redes de apoyo informal en barrios, distritos y n\u00facleos urbanos a peque\u00f1a escala, con garant\u00edas de continuidad, que faciliten la revinculaci\u00f3n y participaci\u00f3n sociocomunitaria que ejerzan un efecto positivo sobre su estado de salud. III) Promocionar soluciones residenciales que faciliten la permanencia y el arraigo de las personas afectadas en su h\u00e1bitat natural. 55. Se promover\u00e1 el apoyo a la investigaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria en diferentes vertientes: I) apoyo metodol\u00f3gico desde la gerencia de atenci\u00f3n primaria, II) liberaci\u00f3n de espacio para dedicaci\u00f3n espec\u00edfica en la jornada laboral ordinaria, III) fomento del proceso de publicaci\u00f3n de las investigaciones realizadas por parte de los Especialistas Internos Residentes en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria, IV) priorizaci\u00f3n tanto en financiaci\u00f3n como en dedicaci\u00f3n de recursos no econ\u00f3micos de la investigaci\u00f3n destinada a la modificaci\u00f3n o evaluaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica por parte de las diferentes categor\u00edas profesionales. 56. Garantizar el derecho a la Salud Mental como uno de los ejes de reconstrucci\u00f3n social y comunitaria. Proponemos las siguientes medidas fundamentales como parte de un Plan de Choque en Salud Mental: 1. Aumentar la ratio de profesionales de la psiquiatr\u00eda, la psicolog\u00eda cl\u00ednica y de enfermeras especialistas en salud mental hasta un m\u00ednimo de 10x100.000 habitantes, preferentemente en los servicios de salud mental comunitarios y en todos los centros de Atenci\u00f3n Primaria . 2. Disminuir las listas de espera y los tiempos entre cita, hasta una media aproximada de 10 d\u00edas. 3 Realizar campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n para eliminar el estigma sobre la salud mental 4. Establecer protocolos de coordinaci\u00f3n entre los servicios sanitarios y los sociales en el que se garantice una intervenci\u00f3n integral contra los determinantes sociales y familiares de la salud mental. 5. Realizaci\u00f3n de un nuevo Plan Estrat\u00e9gico de Salud Mental con la m\u00e1xima participaci\u00f3n de los agentes sociales, pol\u00edticos y cient\u00edficos. 6. Recuperar el Pleno Monogr\u00e1fico sobre Salud Mental en la Asamblea con car\u00e1cter preferente 7. Desarrollo de medidas espec\u00edficas para atender los problemas de Salud Mental en los y las j\u00f3venes, abordando as\u00ed mismo la elaboraci\u00f3n de los planes educativos teniendo en cuenta el impacto en la salud 17 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE mental de los estudiantes, 8. Adem\u00e1s, prestaremos especial atenci\u00f3n a lo relacionado con la salud mental en el marco del \u00e1mbito educativo, e invertiremos en formaci\u00f3n y apoyo para todo el personal educativo, introduciendo pr\u00e1cticas exitosas de sensibilizaci\u00f3n y detecci\u00f3n con los alumnos y alumnas en todas las etapas educativas y con especial \u00e9nfasis en la etapa secundaria. 57. Se pondr\u00e1 en marcha el desarrollo de la estrategia #0Contenciones, relativa a la eliminaci\u00f3n de las sujeciones mec\u00e1nicas en todo el \u00e1mbito asistencial, especialmente en el de la salud mental. Se propondr\u00e1 para ello una iniciativa legislativa espec\u00edfica en el primer a\u00f1o de legislatura. Se trabajar\u00e1 con todos los colectivos implicados, especialmente el de psiquiatras y personal de unidades de hospitalizaci\u00f3n de agudos as\u00ed como de usuarios, familiares y colectivos afines, para conseguir que las pr\u00e1cticas coercitivas sean una excepcionalidad y tiendan a desaparecer, para ser sustituidas por otras pr\u00e1cticas de cuidados en la crisis que no atenten contra la dignidad de la persona, basadas en los derechos humanos y la vinculaci\u00f3n afectiva, realizadas por personal bien formado, como las que se promueven en unidades hospitalarias de modelo abierto o las de ingreso domiciliario. 58. Potenciaremos las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de la cronicidad en salud mental de orientaci\u00f3n comunitaria centrada en los modelos de recuperaci\u00f3n y de diversidad funcional, que exige abordaje multiprofesional y trabajo en equipo, en colaboraci\u00f3n permanente con usuarios, familiares y colectivos implicados como expertos, incluido los \u00f3rganos de gobierno. Orientar las pr\u00e1cticas de salud mental hacia el objetivo de la recuperaci\u00f3n funcional e integraci\u00f3n social de las personas con problemas de salud mental. Para ello se ampliar\u00e1n las intervenciones psicosociales y de reinserci\u00f3n eficaces en el \u00e1mbito comunitario, dotandolas del presupuesto y personal necesario. 59. Se elaborar\u00e1 un nuevo Plan Estrat\u00e9gico de Salud Mental 2021- 23 previa evaluaci\u00f3n del anterior que finaliz\u00f3 en el 2020. Se contar\u00e1 para ello con el mayor grado de participaci\u00f3n de los profesionales, colectivos de usuarios y familiares en coordinaci\u00f3n adem\u00e1s con representantes, profesionales y colectivos implicados en los Servicios Sociales. 60. El presupuesto para la Salud Mental avanzar\u00e1 progresivamente hacia un 10 % del total del destinado a sanidad para 18 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE garantizar una atenci\u00f3n de calidad con ratios de profesionales convergiendo con la media europea. 61. Se dotar\u00e1 adecuadamente el Observatorio de Salud Mental con la funci\u00f3n de realizar un an\u00e1lisis de la ejecuci\u00f3n y seguimiento del Plan de Salud Mental de la Comunidad de Madrid. 62. Priorizaci\u00f3n del abordaje de los llamados trastornos mentales graves para evitar la cronicidad, erradicar el estigma y evitar la ley de cuidados inversos. 63. Se fomentar\u00e1n en los distintos espacios educativos, sociales y culturales el conocimiento y la integraci\u00f3n de los trastornos mentales de cara a una inclusi\u00f3n social efectiva. Se fomentar\u00e1 y promover\u00e1n redes de apoyo a las familias y colectivos de las personas con trastorno mental, implantando programas de apoyo, formaci\u00f3n y seguimiento de manera colaborativa y horizontal. 64. Se avanzar\u00e1 en el desarrollo de estrategias efectivas de prevenci\u00f3n del suicidio coordinadas con las redes de apoyo de familiares y colectivos. Se elaborar\u00e1 un Plan de Prevenci\u00f3n Primaria y Secundaria del Suicidio, coordinando al Ayuntamiento de Madrid con la Oficina Regional de Salud Mental y con las organizaciones sectoriales vinculadas, tanto profesionales como de la sociedad civil como con el resto de municipios. 65. Se dotar\u00e1 a la desvanecida Oficina Regional de Salud Mental de competencias espec\u00edficas, recursos humanos y medios t\u00e9cnicos para la planificaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas y programas asistenciales de salud mental y para asignar fondos finalistas orientados a una discriminaci\u00f3n positiva. Supervisar su ejecuci\u00f3n. 66. Se volver\u00e1 a la territorializaci\u00f3n de la asistencia en salud mental en \u00e1reas bien definidas, coincidentes con el resto de niveles asistenciales, en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas poblacionales de los diferentes n\u00facleos urbanos o distritos y sus recursos sanitarios, conforme al modelo comunitario y al abordaje biopsico-social que requieren la responsabilidad sobre un \u00e1rea de poblaci\u00f3n determinada que implique as\u00ed mismo un solapamiento, lo m\u00e1s exacto posible, con las \u00e1reas territoriales de la Red de Atenci\u00f3n Social a las personas con enfermedad mental grave y duradera, para facilitar la coordinaci\u00f3n de estrategias. 19 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 67. Se terminar\u00e1 la integraci\u00f3n de la Red de Atenci\u00f3n a Drogodependencias en la Red de Salud Mental. Se valorar\u00e1 la internalizaci\u00f3n de los Centros de Atenci\u00f3n Integral a Drogodependientes de la Comunidad de Madrid, y la coordinaci\u00f3n eficaz con los centros dependientes de los ayuntamientos. Se har\u00e1 una regulaci\u00f3n restrictiva de las casas de apuestas, prevenci\u00f3n de la ludopat\u00eda mediante la concienciaci\u00f3n de los j\u00f3venes y fomento de la asistencia m\u00e9dica y/o psicol\u00f3gica a personas con adicci\u00f3n al juego. Se prohibir\u00e1, dentro de los l\u00edmites competenciales, la publicidad expl\u00edcita sobre juego en medios de comunicaci\u00f3n, tal y como ocurre con el alcohol y el tabaco. Se incrementar\u00e1 la atenci\u00f3n a las adicciones no t\u00f3xicas (en especial el juego on line entre los j\u00f3venes). 68. Consideraci\u00f3n preferente de la especialidad de Enfermer\u00eda de Salud Mental para la asignaci\u00f3n de plazas. Se aumentar\u00e1n en futuras convocatorias el n\u00famero de plazas de Especialistas de todas las disciplinas relacionadas con la atenci\u00f3n multidisciplinar en Salud Mental, especialmente en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica, para poder dar respuesta especializada adecuada tanto de la demanda desde Atenci\u00f3n Primaria como del resto de niveles asistenciales, especialmente en dotaci\u00f3n de hospitales de d\u00eda, para acercar a lo largo de esta legislatura las ratios por 100.000 habitantes a la media europea. 69. Se fomentar\u00e1 el desarrollo e implantaci\u00f3n de programas y unidades de atenci\u00f3n a la Salud Mental Infanto-Juvenil promoviendo el reconocimiento y formaci\u00f3n de especialistas multidisciplinares en esta \u00e1rea. 70. Se estudiar\u00e1 y promover\u00e1 la coordinaci\u00f3n funcional de la atenci\u00f3n integral de los problemas de salud mental, incluyendo los dispositivos, unidades asistenciales y programas que dependen de distintas administraciones (municipales y/o auton\u00f3micas) como servicios sociales, educaci\u00f3n etc... 71. Se elaborar\u00e1 un plan de redimensionamiento de las plantillas de los hospitales dirigido a, en el corto plazo, dotar de la suficiencia presupuestaria para poder cubrir el 100% de las ausencias previsibles de los y las profesionales as\u00ed como cubrir las carencias de profesionales de los \u00faltimos 10 a\u00f1os. Se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis y recomendaciones de ratios de profesionales/ paciente seg\u00fan complejidad de cuidados, que garanticen la calidad y seguridad de la asistencia. 20 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 72. Se analizar\u00e1n y actualizar\u00e1n los planes estrat\u00e9gicos de las diferentes especialidades elaborados en consonancia con los profesionales implicados y se elaborar\u00e1 un cronograma de ejecuci\u00f3n que planifique las diferentes acciones de mejora a implementar. Se elaborar\u00e1n circuitos de atenci\u00f3n a los pacientes complejos o que requieran centros de referencia para el tratamiento integral de sus patolog\u00edas. Se planificar\u00e1 la asistencia en Red aprovechando sinergias y circuitos que hagan eficiente el flujo de pacientes por el sistema sanitario. 73. Se elaborar\u00e1 un Plan espec\u00edfico de Atenci\u00f3n integral a los pacientes con c\u00e1ncer que establezca coaliciones, eval\u00fae la carga del c\u00e1ncer y sus cuidados, determine prioridades y elabore y ejecute planes en coordinaci\u00f3n con los profesionales, las asociaciones y los pacientes. 74. Se potenciar\u00e1n y dotar\u00e1n de los recursos necesarios los CSUR y se fomentar\u00e1 su inclusi\u00f3n en las Redes Europeas de Referencia (ERNs). Impulsaremos la coordinaci\u00f3n, accesibilidad y formaci\u00f3n en CSUR y ERNs dedicados a las Enfermedades Raras y neurodegenerativas. 75. Se dotar\u00e1n a los servicios de urgencias de los recursos humanos y materiales especializados necesarios para la atenci\u00f3n digna de los pacientes que acuden a las urgencias seg\u00fan frecuentaci\u00f3n, complejidad e infraestructuras de cada centro hospitalario. 76. Se impulsar\u00e1n los an\u00e1lisis y evaluaciones sobre la frecuentaci\u00f3n, tiempos de atenci\u00f3n e ingresos evitables de cada centro para elaborar soluciones compartidas con los profesionales que mejoren la calidad de la asistencia en las Urgencias de nuestra Comunidad. 77. La atenci\u00f3n y hospitalizaci\u00f3n domiciliaria ser\u00e1 una prioridad en el manejo de los problemas de salud de la poblaci\u00f3n; para ello la coordinaci\u00f3n entre la atenci\u00f3n hospitalaria domiciliaria y la atenci\u00f3n domiciliaria proporcionada desde atenci\u00f3n primaria es esencial. Se fomentar\u00e1 la figura del gestor de casos. 78. Se elaborar\u00e1 un mapa de necesidades de recursos de media y larga estancia y se dotar\u00e1 adecuadamente estos recursos con la ampliaci\u00f3n de la Red de Hospitales de Media-larga estancia en nuestra regi\u00f3n. Se rehabilitar\u00e1 el antiguo Hospital Puerta de Hierro como hospital de media-larga estancia. 21 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 79. Se habilitar\u00e1n espacios para el cuidado de los pacientes con enfermedades neurodegenerativas en coordinaci\u00f3n con los recursos domiciliarios tanto de atenci\u00f3n primaria como de hospitales. 80. Se elaborar\u00e1 un plan de redimensionamiento de las plantillas del SUMMA112 dirigido a, en el corto plazo, dotar de la suficiencia presupuestaria para poder cubrir el 100% de las ausencias previsibles de los y las profesionales as\u00ed como cubrir las carencias de profesionales de los \u00faltimos 10 a\u00f1os. 81. Se solicitar\u00e1 la transferencia de la sanidad penitenciaria, incluida la de salud mental, a la Comunidad de Madrid, as\u00ed como la atenci\u00f3n sanitaria en el Centro de Internamiento de Extranjeros (CIE), exigiendo a la Administraci\u00f3n Central la transferencia de los recursos econ\u00f3micos necesarios. 82. Se desarrollar\u00e1n estrategias y herramientas de evaluaci\u00f3n cont\u00ednua de la calidad de la asistencia tanto en los servicios de titularidad p\u00fablica como en aquellos de titularidad privada que den servicio a la red sanitaria \u00fanica de utilizaci\u00f3n p\u00fablica. 83. Se reforzar\u00e1 el seguimiento, evaluaci\u00f3n y control de los indicadores asistenciales, as\u00ed como la gesti\u00f3n de las medidas necesarias para su cumplimiento efectivo. 84. Se ampliar\u00e1n y revisar\u00e1n los indicadores de salud del Observatorio de resultados del SERMAS y se dar\u00e1 publicidad activa y peri\u00f3dica a los indicadores de resultados y procesos de los establecimientos p\u00fablicos sanitarios que permitan la comparaci\u00f3n entre establecimientos con el \u00e1nimo de mejora continua de los mismos. 85. Se reforzar\u00e1 la inspecci\u00f3n de los establecimientos sanitarios y el seguimiento de las reclamaciones y denuncias. 86. Se desarrollar\u00e1 la Agencia de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias y Pol\u00edticas de Salud dentro de la Red Espa\u00f1ola de Agencias de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias y Prestaciones del Sistema Nacional de Salud, encargada de evaluar el rigor cient\u00edfico y la evidencia existente respecto a las tecnolog\u00edas sanitarias, el buen uso de los f\u00e1rmacos y los resultados de las pol\u00edticas de salud implementadas 22 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 87. Se llevar\u00e1 a cabo el desarrollo e implantaci\u00f3n de un programa continuo de evaluaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de actividades sin evidencia relevante o de escaso valor cl\u00ednico, para la posterior reubicaci\u00f3n de los recursos liberados en actividades con mayor valor a\u00f1adido tanto para el paciente como para el sistema sanitario y para la protecci\u00f3n de la seguridad de los usuarios. 88. Se promover\u00e1 la transici\u00f3n ecol\u00f3gica de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica reduciendo la huella y reduciendo lo innecesario a trav\u00e9s de: I) La elaboraci\u00f3n e implantaci\u00f3n de una Estrategia frente a la Medicalizaci\u00f3n de la Vida Diaria; II) El desarrollo de una Estrategia Estatal para la Reducci\u00f3n de la Huella Ecol\u00f3gica de los Centros Sanitarios que recoja la evidencia disponible sobre las medidas necesarias para dicho fin y se promueva la adscripci\u00f3n de los centros sanitarios del Sistema Nacional de Salud a la Red Global de Hospitales Verdes y Saludables. Medidas espec\u00edficas a ra\u00edz de la pandemia La llegada de la pandemia ha generado algunas necesidades espec\u00edficas en el sistema sanitario, de modo que es imprescindible plantear medidas que aborden las nuevas necesidades generadas para mejorar la salud del sistema sanitario y de la poblaci\u00f3n. 89. Elaboraci\u00f3n de un Plan de Actuaci\u00f3n ante Pandemias, donde se aborde la generaci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico y el papel de la evidencia en la toma de decisiones, los cauces de coordinaci\u00f3n entre las diferentes instituciones, la necesidad de contar con comit\u00e9s asesores t\u00e9cnicos y la delimitaci\u00f3n de sus funciones. Adem\u00e1s, deber\u00e1n preverse planes de contingencia para diferentes supuestos y planificarse la flexibilizaci\u00f3n de los roles profesionales en caso de gran necesidad. Dicho Plan deber\u00e1 contemplar, as\u00ed mismo, los mecanismos de protecci\u00f3n de colectivos vulnerables en caso de situaci\u00f3n de emergencia epid\u00e9mica, y otros aspectos relacionados con los suministros, las compras centralizadas o los desarrollos de capacidad industrial sanitaria. Este Plan deber\u00e1 aprobarse por parte del Pleno de la Asamblea de Madrid. 90. Para asegurar el incremento de la producci\u00f3n y el acceso equitativo de vacunas para el COVID es necesario explorar v\u00edas alternativas al actual sistema de protecci\u00f3n intelectual. Para ello, instaremos al gobierno central a 1. Que apoye en el marco de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio el levantamiento temporal [...] es imprescindible plantear medidas que aborden las nuevas necesidades generadas para mejorar la salud del sistema sanitario y de la poblaci\u00f3n. 23 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE de los derechos de propiedad intelectual relacionados con el desarrollo de tecnolog\u00edas para producir vacunas, diagn\u00f3sticos y terapias para el covid, 2. Que apoye, en el marco de la Uni\u00f3n Europea, mecanismos para asegurar que la inversi\u00f3n espa\u00f1ola y europea en I+D destinada al desarrollo de vacunas para el COVID, repercuta en un mayor acceso global a estas vacunas, mediante la b\u00fasqueda de licencias no exclusivas con fabricantes de terceros pa\u00edses, 3. Que facilite que las innovaciones desarrolladas gracias a financiaci\u00f3n p\u00fablica nacional y regional, sean tratadas como bienes p\u00fablicos globales, facilitando el acceso equitativo global mediante la participaci\u00f3n en el mecanismo C-TAP o similares, a trav\u00e9s de licencias no exclusivas o mediante la no ejecuci\u00f3n de patentes en terceros pa\u00edses. 91. Plan de abordaje multidisciplinar de la COVID-19 prolongada. Realizar un programa espec\u00edfico de la atenci\u00f3n del Covid persistente y las secuelas de COVID. Se realizar\u00e1 un plan de abordaje multidisciplinar, con la colaboraci\u00f3n de los pacientes, centrado en Atenci\u00f3n Primaria y que garantice el correcto seguimiento a todos los niveles, as\u00ed como la \u00e1gil realizaci\u00f3n de las pruebas diagn\u00f3sticas pertinentes y los procedimientos terap\u00e9uticos y rehabilitadores necesarios. 92. Durante la pandemia de COVID-19 est\u00e1 habiendo muchos pacientes con padecimientos diferentes a la COVID-19 que no est\u00e1n viendo atendidas sus necesidades en salud. Elaboraremos un plan de choque para la recuperaci\u00f3n en el plazo de un a\u00f1o de las consultas, pruebas diagn\u00f3sticas y cirug\u00edas canceladas y no recuperadas, as\u00ed como para que el sistema sanitario llegue de forma activa a los pacientes vulnerables que, bien por miedo a acudir a centros sanitarios o bien por problemas de accesibilidad derivados de los cambios organizativos en el sistema sanitario, hayan visto disminuida la atenci\u00f3n sanitaria que estaban recibiendo previamente a la pandemia. 93. Se favorecer\u00e1, de forma previamente planificada, la redistribuci\u00f3n de recursos o traslado de pacientes en funci\u00f3n de la presi\u00f3n asistencial o escasez de recursos en situaciones de emergencia, valorando centralizar patolog\u00edas (quir\u00fargicas, ambulatorias) en centros sanitarios concretos para no paralizar toda la asistencia en caso de nuevos colapsos sanitarios. 94. Reorganizaci\u00f3n del Hospital Enfermera Isabel Zendal en un Centro Sanitario que d\u00e9 respuesta a las diferentes necesidades existentes en nuestra Comunidad Aut\u00f3noma, especialmente 24 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE las que puedan estar relacionadas con los ingresos de Larga Estancia y Rehabilitaci\u00f3n, la realizaci\u00f3n de pruebas complementarias que puedan ser internalizadas para no derivarse a centros privados o la generaci\u00f3n de espacios de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n; todo ello con personal propio no obligado ni sustra\u00eddo a otros centros sanitarios. 95. Planificaci\u00f3n del plan de vacunaci\u00f3n con antelaci\u00f3n, mediante una estrategia que tenga en cuenta la centralidad de la Atenci\u00f3n Primaria en la administraci\u00f3n de las vacunas frente a la COVID-19, como se aprob\u00f3 en la Asamblea de Madrid, y que recoja aspectos fundamentales como el protocolo a seguir con las posibles dosis sobrantes por situaciones imprevistas. Ese Plan incorporar\u00e1 la facilitaci\u00f3n a la vacunaci\u00f3n a colectivos de mayor vulnerabilidad y menos accesibilidad al sistema sanitario, como son las personas sin hogar, los migrantes sin papeles y los grandes dependientes. Adem\u00e1s, ampliaremos los puntos de vacunaci\u00f3n, siempre desde un principio de proximidad a la poblaci\u00f3n, incorporando a los centros educativos como posible lugar de vacunaci\u00f3n, sin interferencias con la actividad educativa habitual. 96. Potenciar el rastreo/trazabilidad de la poblaci\u00f3n infectada: aumentar recursos humanos para dicha propuesta y aumentar el uso efectivo de la tecnolog\u00eda (aplicaciones m\u00f3viles, centralizar la comunicaci\u00f3n temprana de positivo/negativo con dichas aplicaciones incentivando su uso, uso de c\u00f3digos QR para entrar en espacios con m\u00faltiples contactos para aumentar la posibilidad de trazabilidad). Se valorar\u00e1 la implantaci\u00f3n de una segunda prueba diagn\u00f3stica de infecci\u00f3n aguda para los contactos estrechos previamente al alta de la cuarentena, as\u00ed como se implementar\u00e1n estrategias de rastreo retrospectivo de forma similar a las implementadas en otras Comunidades Aut\u00f3nomas. 97. La pandemia de COVID-19 evidenci\u00f3 una estructura muy d\u00e9bil y poco capacitada para dar respuesta a la necesidad de atenci\u00f3n sanitaria de los trabajadores de la sanidad en materia de salud laboral. Se reforzar\u00e1n los servicios de salud laboral, se aprobar\u00e1n protocolos de actuaci\u00f3n para situaciones de aumento de las necesidades, con especial \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n y asesor\u00eda a trabajadores de especial vulnerabilidad y situaciones como embarazo y lactancia. Se facilitar\u00e1 la accesibilidad a programas de cuidado y atenci\u00f3n psicol\u00f3gica para los y las profesionales que sufran problemas de salud mental a ra\u00edz de lo acaecido durante la pandemia de COVID-19. 25 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE La gesti\u00f3n sanitaria al servicio del inter\u00e9s com\u00fan La Comunidad de Madrid, durante las \u00faltimas legislaturas, se ha caracterizado por una gesti\u00f3n muy centrada en el beneficio de las empresas privadas y por no dar protagonismo a los profesionales y la ciudadan\u00eda en esta gesti\u00f3n. Es necesario transformar el modelo de gesti\u00f3n de la sanidad y las pol\u00edticas de salud en nuestra Comunidad y ponerlo al servicio del inter\u00e9s com\u00fan. 98. Se realizar\u00e1n estudios de viabilidad y eficiencia de la progresiva internalizaci\u00f3n de los servicios externalizados tanto asistenciales como no asistenciales (Centros de Atenci\u00f3n Integral a la Drogodependencia, transporte sanitario urgente, limpieza, lavander\u00eda, codificaci\u00f3n, cocinas y restauraci\u00f3n, servicios de mantenimiento, centro de atenci\u00f3n personalizadaCall Center, Laboratorio central, Unidad T\u00e9cnica de Control... etc) priorizando aquellos que tengan mayor impacto en la salud e inter\u00e9s p\u00fablico y vigilando mientras tanto el estricto cumplimiento de los contratos y evaluando la calidad de los servicios prestados. 99. Se activar\u00e1n las v\u00edas legales disponibles para recuperar el car\u00e1cter p\u00fablico de los hospitales privatizados. 100. Se revisar\u00e1n minuciosamente los contratos de los hospitales en r\u00e9gimen de concesi\u00f3n y se ajustar\u00e1n los mismos en defensa del inter\u00e9s p\u00fablico. 101. Se revisar\u00e1 y reformular\u00e1 el convenio singular suscrito con la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz a fin de homogeneizar los criterios de financiaci\u00f3n de esta entidad con el resto de hospitales del SERMAS, modificando el contrato financiado por actividad hacia un modelo de financiaci\u00f3n capitativa tal como se refleja en el informe de fiscalizaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Cuentas. Asimismo, su poblaci\u00f3n de referencia ser\u00e1 redimensionada y se revisar\u00e1n las condiciones econ\u00f3micas de las instalaciones p\u00fablicas que se les ha cedido (como el CEP de Pontones, el CEP de Quintana, el CSM de Arg\u00fcelles y el CSM de Carabanchel-Arganzuela). 102. Se garantizar\u00e1 la igualdad de acceso y financiaci\u00f3n de todos los centros de la red sanitaria \u00fanica de utilizaci\u00f3n p\u00fablica que asegure la equidad de la asistencia sanitaria en calidad, recursos y tiempos de espera. 26 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 103. Se incrementar\u00e1 el control de Inspecci\u00f3n Sanitaria y se intensificar\u00e1n las auditor\u00edas a aquellas concesiones administrativas para asegurar la calidad y equidad de la asistencia sanitaria. 104. Se trabajar\u00e1 para la homologaci\u00f3n de las condiciones de trabajo de los trabajadores de los hospitales privados concesionados y en r\u00e9gimen de concesi\u00f3n administrativa , asegurando la calidad de la asistencia y de los puestos de trabajo en estos hospitales. Se reducir\u00e1 la estructura de los altos cargos y se trabajar\u00e1 para modificar la cultura del control por la cultura de la confianza, involucrando a los profesionales de las unidades en la toma de decisiones, con el consejo de expertos internos y de afectados por la decisi\u00f3n. 105. Se elaborar\u00e1 el reglamento de la Ley 10/2019 de transparencia y participaci\u00f3n adaptando sus principios al Sistema Madrile\u00f1o de Salud. 106. Se elaborar\u00e1 el reglamento de la Ley 1/2017 de 22 de diciembre de Buen Gobierno y Profesionalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n, que articule todos los mecanismos que posibiliten el mayor grado posible de profesionalizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n sanitaria y de transparencia en la misma, con acceso para cualquier profesional preparado. 107. Se organizar\u00e1n las estructuras administrativas y asistenciales sanitarias en \u00c1reas de salud coincidentes con los distritos y las Direcciones Territoriales de Atenci\u00f3n Primaria cuyo \u00e1mbito geogr\u00e1fico y competencial se determinar\u00e1 seg\u00fan las necesidades poblacionales. 108. Se potenciar\u00e1n los Consejos Territoriales de Salud como \u00f3rganos nucleares de participaci\u00f3n ciudadana en las respectivas \u00c1reas sanitarias. 109. Se desarrollar\u00e1n mecanismos eficaces de detecci\u00f3n de las ineficiencias del sistema as\u00ed como de eventos adversos y problemas de seguridad evitables. La administraci\u00f3n jugar\u00e1 un papel esencial en el control de la publicidad enga\u00f1osa, la mala praxis y el intrusismo laboral guiado todo por el principio superior de la protecci\u00f3n de la seguridad del paciente. 110. Se promover\u00e1 tanto la investigaci\u00f3n como la innovaci\u00f3n en el campo de la gesti\u00f3n que hagan posibles las mejoras en el campo 27 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE de la organizaci\u00f3n de los servicios sanitarios. Se desarrollar\u00e1n mecanismos de evaluaci\u00f3n y benchmarking y rendici\u00f3n de cuentas en el campo de la gesti\u00f3n sanitaria. 111. Se adecuar\u00e1 la telemedicina como un mecanismo apropiado y eficiente para mejorar la salud, asegurando que se practique en un contexto conforme a est\u00e1ndares de calidad sanitaria y evidencia cient\u00edfica demostrada, dot\u00e1ndose de infraestructuras adecuadas para ello. Adem\u00e1s de la prestaci\u00f3n de servicios cl\u00ednicos a distancia, las tecnolog\u00edas digitales permitir\u00e1n avanzar en el concepto de telesalud, un t\u00e9rmino m\u00e1s amplio que incide en el mantenimiento de la salud y el bienestar de las personas, mediante el uso de diversas tecnolog\u00edas (apps, sensores personales) para monitorizar diversos factores de riesgo (sue\u00f1o, actividad f\u00edsica, ritmo card\u00edaco, niveles de glucosa en sangre) relevantes en el manejo de enfermedades cr\u00f3nicas. 112. Se fomentar\u00e1 la investigaci\u00f3n y desarrollo de estas soluciones, un \u00e1mbito claramente prometedor para los centros y empresas innovadoras, con gran potencial econ\u00f3mico y cl\u00ednico, que podr\u00eda posicionar a la Comunidad de Madrid como un hub de nivel europeo e internacional en Digital Therapeutics. Se apoyar\u00e1 a los desarrolladores y se establecer\u00e1 un di\u00e1logo con las entidades reguladoras para conseguir la evaluaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de estas soluciones para su uso en el sistema de salud. 113. Se asegurar\u00e1 que los proyectos financiados por la Comunidad de Madrid incluyan poblaci\u00f3n normalmente infrarrepresentada en los estudios (diversidad) y se tratar\u00e1 de concienciar a la poblaci\u00f3n sobre las oportunidades y riesgos potenciales de la medicina personalizada. 114. Se devolver\u00e1n a la red p\u00fablica todas las externalizaciones del archivo de historias cl\u00ednicas y la codificaci\u00f3n de datos potenciando los servicios de codificaci\u00f3n existentes en los centros sanitarios. Se desarrollar\u00e1n programas para la mejora de la gesti\u00f3n de grandes fuentes de datos (historia cl\u00ednica, estad\u00edsticas, geodatos, sensores) y su explotaci\u00f3n para uso secundario en investigaci\u00f3n, planificaci\u00f3n sanitaria y salud p\u00fablica. Se promover\u00e1 la aplicaci\u00f3n \u00e9tica y segura de m\u00e9todos de inteligencia artificial para el an\u00e1lisis avanzado de datos con fines de apoyo a la decisi\u00f3n cl\u00ednica, predicci\u00f3n de riesgo de enfermedad, modelizaci\u00f3n y simulaci\u00f3n de procesos. 28 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 115. Se har\u00e1 una evaluaci\u00f3n exhaustiva del desarrollo de la historia digital de salud, de la idoneidad de los contratos actuales y de su posible mejora hacia la interoperabilidad y convergencia de los diferentes sistemas existentes, incluyendo funcionalidades m\u00e1s orientadas a la cl\u00ednica y la investigaci\u00f3n. 116. Se desarrollar\u00e1n programas para la mejora en la gesti\u00f3n de los datos y su explotaci\u00f3n tanto para la cl\u00ednica como para la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sanitarias eficientes o investigaci\u00f3n cl\u00ednica y social. Se trabajar\u00e1 para cumplir con los principios \u00abFAIR\u00bb (Encontrables, Accesibles, Interoperables y Reutilizables) de buena gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de datos cient\u00edficos (incluyendo la comprensibilidad y actualizaci\u00f3n de los datos). 117. Potenciaremos la accesibilidad y mejora de bases de datos de medicamentos prescritos y dispensados con el objetivo de fomentar la investigaci\u00f3n farmacoepidemiol\u00f3gica, as\u00ed como facilitar el estudio del impacto de los determinantes sociales de la salud en los patrones de utilizaci\u00f3n del medicamento. 118. Se fomentar\u00e1n las aplicaciones de software libre en el desarrollo de las herramientas inform\u00e1ticas necesarias. 119. Desarrollaremos una Ley de gesti\u00f3n de listas de espera quir\u00fargica, diagn\u00f3stica y de consultas externas que garantice la transparencia en la gesti\u00f3n de las mismas, la fiabilidad de los datos y la equidad en el acceso a los servicios sanitarios. 120. Elaboraremos un sistema de an\u00e1lisis de la demanda asistencial tanto para la listas de espera quir\u00fargica como de consultas externas y pruebas diagn\u00f3sticas para cuantificar y aprovechar los recursos necesarios en cada centro reduciendo las derivaciones al m\u00ednimo. Se garantizar\u00e1n tiempos m\u00e1ximos de demora tanto para las pruebas diagn\u00f3sticas como para las consultas externas as\u00ed como para cada proceso quir\u00fargico seg\u00fan prioridad cl\u00ednica. 121. Revisaremos los mecanismos actuales para el ejercicio de la libertad de elecci\u00f3n en condiciones de equidad, calidad y acceso a la informaci\u00f3n. Se considerar\u00e1 como centro elegido seg\u00fan la Ley de Libertad de Elecci\u00f3n, el centro de referencia donde se produce la inclusi\u00f3n en la lista de espera correspondiente consider\u00e1ndose las derivaciones de forma excepcional como un uso de recursos ajenos. 29 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 122. Desarrollaremos modelos de priorizaci\u00f3n en lista de espera que contemplen una prelaci\u00f3n seg\u00fan patolog\u00eda, gravedad, calidad de vida y condiciones sociales. 123. Garantizaremos el derecho de los usuarios y pacientes a recibir informaci\u00f3n precisa y personalizada sobre el funcionamiento general de la lista de espera y sobre los procesos particulares de cada usuario, as\u00ed como de los centros sanitarios, servicios y profesionales de la red sanitaria \u00fanica de utilizaci\u00f3n p\u00fablica. Se regular\u00e1 la autoderivaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas y tratamientos/cirug\u00edas entre hospitales/centros p\u00fablicos del SERMAS, seg\u00fan criterios de proximidad y eficiencia para [...] Promesas incumplidas durante d\u00e9cadas han relegado a los profesionales a un lugar subalterno y que han supuesto que el verdadero motor del sistema sanitario madrile\u00f1o haya sido utilizado como un combustible m\u00e1s. aprovechar al m\u00e1ximo los recursos p\u00fablicos y facilitar la reducci\u00f3n de las listas de espera. 124. Se implantar\u00e1n mecanismos de control de la transparencia de contrataci\u00f3n P\u00fablica con la m\u00e1xima transparencia y concurrencia. Se velar\u00e1 por el cumplimiento estricto de la Ley 9/2017 de Contratos del Sector P\u00fablico. Se perseguir\u00e1n y sancionar\u00e1n las pr\u00e1cticas contrarias al inter\u00e9s p\u00fablico en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica tal y como establece la ley. 125. Se dar\u00e1 prioridad en los pliegos de condiciones a las cl\u00e1usulas sociales y t\u00e9cnicas sobre las cl\u00e1usulas econ\u00f3micas para asegurar que la contrataci\u00f3n p\u00fablica mantiene los est\u00e1ndares de calidad y las condiciones de trabajo de los trabajadores de las empresas contratadas. Cuidar a los profesionales sanitarios La sanidad madrile\u00f1a adolece de una alta tasa de temporalidad entre sus profesionales, falta de planificaci\u00f3n y generalizaci\u00f3n de la precariedad. Promesas incumplidas durante d\u00e9cadas han relegado a los profesionales a un lugar subalterno y que han supuesto que el verdadero motor del sistema sanitario madrile\u00f1o haya sido utilizado como un combustible m\u00e1s. Para revertir esta tendencia y garantizar unas pol\u00edticas que cuiden a sus profesionales proponemos lo siguiente: 126. Se elaborar\u00e1 un Plan de Recursos Humanos teniendo en cuenta el retorno de la jornada a las 35 horas semanales (y teniendo presente la intenci\u00f3n de transitar hacia las 32 horas semanales como horizonte deseable), que reorganice las plantillas, eval\u00fae las \u00e1reas donde existen d\u00e9ficits de profesionales y reordene los puestos de libre designaci\u00f3n. 30 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 127. Agilizaci\u00f3n y transparencia en provisi\u00f3n de plazas en atenci\u00f3n hospitalaria, con especial atenci\u00f3n a las situaciones de interinidad de larga evoluci\u00f3n y encaminadas a reducir al m\u00e1ximo la temporalidad. 128. Se facilitar\u00e1 la movilidad interna y los traslados, en cumplimiento de la normativa al respecto. 129. Se trabajar\u00e1, conjuntamente con las instituciones competentes de reforma de la funci\u00f3n p\u00fablica, el reconocimiento de las categor\u00edas profesionales pertinentes para todos los grupos profesionales cuya categor\u00eda actual qued\u00f3 obsoleta y no ha sido actualizada. Se actualizar\u00e1n las funciones de las diferentes categor\u00edas profesionales, adecu\u00e1ndolas a la realidad del desempe\u00f1o profesional actual. 130. Se proceder\u00e1 a la creaci\u00f3n de bolsas de empleo por especialidades, tal como figura en acuerdo de mesa sectorial de 5 de febrero de 2016 131. Se promover\u00e1 la gesti\u00f3n por competencias: un modelo integrado de gesti\u00f3n de recursos humanos que se basa en la idea de cuanto mejor est\u00e9 integrado un equipo y m\u00e1s se aprovechen las cualidades de cada integrante, m\u00e1s fuerte y eficaz ser\u00e1 la organizaci\u00f3n. 132. Se acordar\u00e1 un Plan para cubrir puestos de trabajo de dif\u00edcil cobertura (zonas rurales, horarios con penosidad o departamentos perif\u00e9ricos), mediante diferentes medidas que incluir\u00edan incentivos retributivos y no retributivos (como puntuaciones en bolsa por tiempo trabajado, etc...) 133. Se adoptar\u00e1n de inmediato las medidas necesarias para el correcto cumplimiento del protocolo de prevenci\u00f3n y actuaci\u00f3n frente a la violencia en el trabajo contra los trabajadores de las instituciones sanitarias del SERMAS, reflejadas en la resoluci\u00f3n 92/2019, de 1 de marzo, publicada en el BOCM de 15 de Marzo de 2019 134. Se elaborar\u00e1 un Plan de Estabilidad Laboral de los profesionales que permita reducir la eventualidad a menos del 10% de la plantilla en 2 a\u00f1os a trav\u00e9s de convocatorias peri\u00f3dicas de ofertas p\u00fablicas de empleo. 31 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 135. Se revisar\u00e1 el funcionamiento de las bolsas de contrataci\u00f3n y se realizar\u00e1n las modificaciones necesarias para garantizar la igualdad de oportunidades, la calidad asistencial y los m\u00e9ritos profesionales 136. Se regular\u00e1n un m\u00ednimo de horas anuales dedicadas a la formaci\u00f3n en horario laboral para todo el personal, velando por la independencia y la ausencia de conflictos de inter\u00e9s en la actualizaci\u00f3n de los conocimientos y la formaci\u00f3n de los profesionales sanitarios. 137. Se crear\u00e1 una Escuela de Formaci\u00f3n y Conocimiento Independiente que coordinar\u00e1 y difundir\u00e1 las actividades formativas verticales, as\u00ed como el desarrollo de actividades de formaci\u00f3n horizontales de acceso abierto a los profesionales de la salud. Esta Escuela de Formaci\u00f3n y Conocimiento Independiente trabajar\u00e1 de forma coordinada con la Escuela Madrile\u00f1a de Salud. 138. Se crear\u00e1n Bolsas de Formaci\u00f3n de implantaci\u00f3n progresiva para financiar la formaci\u00f3n de los profesionales sanitarios con fondos p\u00fablicos. 139. Se elaborar\u00e1 una RED de Conocimiento propia dentro de la red p\u00fablica que asegure el desarrollo del conocimiento y donde los profesionales podr\u00e1n aumentar su conocimiento, actualizando, compartiendo y debatiendo, aprendiendo entre iguales. 140. Se elaborar\u00e1n programas de formaci\u00f3n y tutelaje a los diferentes profesionales que inicien su experiencia laboral tras su periodo formativo en cualquier \u00e1mbito de la asistencia sanitaria en cuya \u00e1rea no posean experiencia. 141. Desarrollo y monitorizaci\u00f3n del cumplimiento del RD 183/2008 para la regulaci\u00f3n de la formaci\u00f3n de especialistas internos residentes. 142. Se regular\u00e1 la relaci\u00f3n de las Universidades Privadas con los Centros p\u00fablicos en los que desarrollan sus actividades, se revisar\u00e1n los convenios de colaboraci\u00f3n suscritos, y el cumplimiento de los mismos en todos sus t\u00e9rminos, tanto en lo referente a condiciones econ\u00f3micas como al r\u00e9gimen de incompatibilidades del personal docente en relaci\u00f3n con los horarios en los que se imparte la docencia, y su influencia sobre la actividad asistencial 32 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 143. Se revisar\u00e1 el acuerdo de 2007 sobre carrera profesional vigente, haciendo este derecho extensivo a la mayor brevedad posible a la totalidad de profesionales independientemente de su tipo de relaci\u00f3n contractual con la Consejer\u00eda de Sanidad. 144. Se implantar\u00e1 un sistema cruzado de progresi\u00f3n profesional: horizontal por la trayectoria personal y actuaci\u00f3n profesional (evaluaci\u00f3n, calidad, consecuci\u00f3n de objetivos, logros concretos...) y vertical con una serie de exigencias de tramos evaluados para ocupar puestos en el ascenso en la estructura 145. Se crear\u00e1 un Observatorio de Igualdad en el seno de la Consejer\u00eda de Sanidad. Se elaborar\u00e1 un Plan de Igualdad en sanidad que recoja los principios de la Ley 3/2007 del 22 de marzo para la igualdad efectiva de mujeres y hombres en el \u00e1mbito del sistema sanitario madrile\u00f1o. 146. Se garantizar\u00e1 la presencia equilibrada de hombres y mujeres en los puestos directivos y de responsabilidad profesional, en los \u00f3rganos de toma de decisiones y en los \u00f3rganos de selecci\u00f3n y valoraci\u00f3n, dando cumplimiento a la Ley 3/2007 de 22 de marzo, para la Igualdad efectiva de mujeres y hombres. Se desarrollar\u00e1n medidas concretas para facilitar la conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral en el \u00e1mbito sanitario, sin menoscabo de la promoci\u00f3n profesional 147. Se adoptar\u00e1n las medidas necesarias encaminadas a garantizar el derecho de las madres trabajadoras a mantener la lactancia natural de sus hijos durante el primer a\u00f1o de vida de estos; esto incluye la creaci\u00f3n de salas para lactancia, extracci\u00f3n y conservaci\u00f3n de leche en los centros sanitarios. 148. Se revisar\u00e1n, de forma garantista, los protocolos de adaptaci\u00f3n de puesto de trabajo en el caso de mujeres embarazadas o en periodo de lactancia , as\u00ed como para trabajadores especialmente sensibles (TES), para la mayor protecci\u00f3n de su salud, priorizando su acceso a mecanismos remotos de trabajo si fuera posible. 149. Se profundizar\u00e1 y extender\u00e1 el control y seguimiento de las declaraciones de intereses de los profesionales y se regular\u00e1n las incompatibilidades de los cargos nombrados por la Consejer\u00eda de Sanidad responsables de la toma de decisiones y el inter\u00e9s general, salvaguardando as\u00ed los criterios de primac\u00eda del inter\u00e9s p\u00fablico sobre intereses de \u00edndole personal. Se crear\u00e1 33 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE un Registro y Oficina de conflictos de intereses que depender\u00e1 de la reci\u00e9n creada Unidad de Transparencia de la Consejer\u00eda. 150. Se elaborar\u00e1n carpetas de profesionales, en cumplimiento del art\u00edculo 28 de la Ley 39/2015 de procedimiento administrativo, donde queden recogidos sus m\u00e9ritos a lo largo de su carrera profesional que faciliten los tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos a la hora de presentar dichos m\u00e9ritos para ofertas p\u00fablicas de empleo, convocatorias o concursos. Se elaborar\u00e1n carpetas de m\u00e9ritos y capacitaci\u00f3n laboral por unidades o servicios que den cuenta del valor a\u00f1adido de cada uno de ellos. 151. Se evaluar\u00e1 anualmente el desempe\u00f1o de los puestos con responsabilidad en direcci\u00f3n de equipos (jefatura servicio, supervisoras, etc) y se revisar\u00e1 su continuidad en el puesto cada 4 a\u00f1os, siempre ajustados a la legislaci\u00f3n vigente. 152. Se promulgar\u00e1 la ley de exenci\u00f3n del requisito de la nacionalidad espa\u00f1ola para el desempe\u00f1o de especialidades sanitarias en la Comunidad de Madrid, en aquellos profesionales que hayan cursado su formaci\u00f3n en Espa\u00f1a v\u00eda MIR, EIR, FIR, PIR, etc... Los pacientes como n\u00facleo del sistema. La participaci\u00f3n como forma de buen gobierno El papel central del paciente y su entorno social en el funcionamiento del sistema sanitario y de las pol\u00edticas de salud es uno de los ejes en torno a los cuales han de orbitar las instituciones sanitarias en el siglo xxi. La salud de la poblaci\u00f3n comienza en las relaciones sociales y las condiciones de vida, y transita hasta las pr\u00e1cticas y conocimientos que las personas y comunidades ponen en pr\u00e1ctica; para mejorar esto es fundamental impulsar medidas que pongan al paciente en el centro. Es necesario, adem\u00e1s, facilitar la participaci\u00f3n ciudadana en la toma de decisiones del sistema madrile\u00f1o de salud mediante iniciativas que permitan el acceso de los pacientes a las decisiones de sanidad. [...] Es necesario, adem\u00e1s, facilitar la participaci\u00f3n ciudadana en la toma de decisiones del sistema madrile\u00f1o de salud. 153. Se desarrollar\u00e1n programas de formaci\u00f3n destinada al autocuidado y al papel activo de los pacientes en la generaci\u00f3n de su propia salud. Se crear\u00e1n programas de formaci\u00f3n, atenci\u00f3n y cuidado de los cuidadores. 34 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 154. Se facilitar\u00e1 la creaci\u00f3n de Comit\u00e9s de pacientes en cada centro hospitalario y su \u00e1rea de atenci\u00f3n primaria con el objetivo de abordar las preocupaciones de los pacientes que ser\u00e1n representados de forma individual o mediante asociaciones. Podr\u00e1n crearse grupos de trabajo para desarrollar las iniciativas que sean pertinentes y ser elevadas al comit\u00e9 de direcci\u00f3n del centro hospitalario correspondiente. 155. Se impulsar\u00e1 la tarjeta de atenci\u00f3n preferente que procurar\u00e1, en la medida en que la asistencia sanitaria lo permita en cada momento y situaci\u00f3n, minimizar los tiempos de espera en la atenci\u00f3n sanitaria en centros de salud, de especialidades, centros hospitalarios y servicios de urgencias. Dicha tarjeta garantizar\u00e1, en todo momento, el derecho de acompa\u00f1amiento de estas personas por parte del cuidador o acompa\u00f1ante. Este derecho tan s\u00f3lo podr\u00e1 limitarse cuando su ejercicio perjudique u obstaculice de forma grave y evidente su tratamiento. El \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Tarjeta de Atenci\u00f3n Preferente ser\u00e1: Personas con una discapacidad mayor o igual del 33%, pacientes con Trastornos del espectro autista, pacientes con Alzheimer y otras demencias graves y pacientes que padezcan una enfermedad que suponga una p\u00e9rdida total o muy grave de autonom\u00eda f\u00edsica o intelectual. 156. Fomentaremos la investigaci\u00f3n multidisciplinar en el \u00e1mbito sanitario, incorporando enfoques desde las ciencias sociales y humanidades, al estudio de las desigualdades en salud y las pol\u00edticas sanitarias 157. Se desarrollar\u00e1n reglamentariamente los Consejos Territoriales de Salud de la Ley 11/2017 de Buen Gobierno y Profesionalizaci\u00f3n de la Gesti\u00f3n de los Centros y Organizaciones Sanitarias del Servicio Madrile\u00f1o de Salud, para que la participaci\u00f3n ciudadana y profesional sea efectiva. 158. Se destinar\u00e1 una parte de los presupuestos de los servicios de salud a la elecci\u00f3n mediante metodolog\u00edas de presupuestos participativos por parte de la ciudadan\u00eda. Se valorar\u00e1 la extensi\u00f3n de esta iniciativa a escalas m\u00e1s peque\u00f1as (Hospital, Centro de Salud,...) 159. Impulsaremos un laboratorio ciudadano (similar al MediaLab Prado, pero con aplicaciones en salud) que funcione como lugar de encuentro para producci\u00f3n de proyectos abiertos donde cualquier persona pueda hacer propuestas de mejora 35 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE relacionadas con nuestro sistema sanitario o sumarse a otras o llevarlas a cabo de manera colaborativa en torno a grupos de trabajo con convocatorias abiertas, investigaci\u00f3n colaborativa y comunidades de aprendizaje en torno a temas diversos. La investigaci\u00f3n en salud como palanca de futuro Un sistema sanitario que mire al futuro es uno que investiga, innova y hace que estos esfuerzos de investigaci\u00f3n se dirijan hacia los problemas de salud que tiene la poblaci\u00f3n. En estos meses hemos podido ver c\u00f3mo la investigaci\u00f3n en salud es una palanca que nos acerca a un futuro mejor, y para ello es necesario invertir en ello. 160. Se pondr\u00e1 en marcha de manera urgente un plan de estabilizaci\u00f3n del empleo del personal investigador de las Fundaciones de Investigaci\u00f3n con ampliaci\u00f3n de las plantillas. Se desarrollar\u00e1 un plan de incorporaci\u00f3n estable y desarrollo profesional de los investigadores y personal de investigaci\u00f3n en los hospitales del SERMAS, creado las categor\u00edas estatutarias necesarias, de acuerdo a la Ley de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica. 161. Se elaborar\u00e1 y pondr\u00e1 en marcha un plan de atracci\u00f3n del talento investigador a los Hospitales del SERMAS, cofinanciando los programas de incorporaci\u00f3n de investigadores y asegurando la financiaci\u00f3n de la estabilizaci\u00f3n al final del periodo de incorporaci\u00f3n. 162. Plan de igualdad en el \u00e1mbito investigador, con medidas que favorezcan la conciliaci\u00f3n en la carrera investigadora, y la modificaci\u00f3n de criterios de evaluaci\u00f3n para incorporar interrupciones en la carrera. 163. Se tomar\u00e1n cuantas medidas sean necesarias para dar transparencia y regular las Fundaciones de Investigaci\u00f3n dando cumplimiento a las recomendaciones de las Intervenci\u00f3n General en sus competencias fiscalizadoras. 164. Se fomentar\u00e1 el trabajo en red de las Fundaciones de Investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de herramientas de cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n que permitan una misi\u00f3n y visi\u00f3n conjuntas de la investigaci\u00f3n en la regi\u00f3n. 36 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 165. Se facilitar\u00e1 la dedicaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n de profesionales asistenciales en los centros de la red. 166. Se impulsar\u00e1, financiar\u00e1 y coordinar\u00e1 la investigaci\u00f3n en las Enfermedades Raras y enfermedades neurodegenerativas, haci\u00e9ndose tambi\u00e9n una evaluaci\u00f3n exhaustiva de sus necesidades sociosanitarias tanto de los afectados como de sus familias. Pol\u00edticas de medicamentos e innovaci\u00f3n. La importancia del liderazgo p\u00fablico Los medicamentos han de ser concebidos como un bien social, y las pol\u00edticas p\u00fablicas han de ir encaminadas a asegurar el acceso a medicamentos asequibles y de alta calidad y promover su uso responsable. 167. Impulsaremos el potencial de las Oficinas de Farmacia Comunitaria como catalizadoras de salud de la comunidad, a trav\u00e9s de la integraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n con los diferentes activos de salud de los entornos sanitario, social y comunitario. Para ello, incorporaremos a las Oficinas de Farmacia Comunitaria en las distintas estrategias de salud p\u00fablica y comunitaria, as\u00ed como en las estrategias de reducci\u00f3n de las inequidades en salud, facilitando la identificaci\u00f3n y notificaci\u00f3n de barreras en el acceso a la salud (pobreza farmac\u00e9utica, situaciones de vulnerabilidad o exclusi\u00f3n social). 168. Abordaremos sistemas de incentivos de forma gradual, orientados a la atenci\u00f3n al paciente y alineados con los intereses en salud de la comunidad, garantizando la sostenibilidad de la red de Oficinas de Farmacia Comunitaria, especialmente en el \u00e1mbito rural. 169. Extenderemos el sistema de teletraducci\u00f3n simult\u00e1nea a la red de Oficinas de Farmacia Comunitaria para garantizar el acceso \u00f3ptimo al medicamento a toda la poblaci\u00f3n independientemente de su idioma, en particular a las personas migradas en riesgo de exclusi\u00f3n social, trabajando as\u00ed hacia la consecuci\u00f3n plena del tercer Objetivo de Desarrollo Sostenible. 170. Desarrollo de la prescripci\u00f3n enfermera como parte fundamental de la sostenibilidad y calidad del sistema de cuidados. 37 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 171. Compras centralizadas de productos farmac\u00e9uticos y tecnolog\u00edas sanitarias. Se promover\u00e1n e instrumentalizar\u00e1n los procedimientos contractuales de compras centralizadas de medicamentos que permitan reducciones sustanciales de los precios de los mismos, asegurando el abastecimiento del mercado farmac\u00e9utico. 172. Se introducir\u00e1n f\u00f3rmulas que permitan la coexistencia de diferentes modelos de innovaci\u00f3n biom\u00e9dica, buscando garantizar el acceso seguro y asequible a las nuevas tecnolog\u00edas sanitarias y mejorar la eficiencia del sistema. 173. Creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n de Farmacia de la CM con funciones en la coordinaci\u00f3n de las compras centralizadas de medicamentos en funci\u00f3n de las necesidades detectadas en las distintas \u00e1reas de salud con el objetivo de aprovechar las econom\u00edas de escala y reducir el gasto farmac\u00e9utico hospitalario. Impulso a la utilizaci\u00f3n de medicamentos gen\u00e9ricos. La Comisi\u00f3n de Farmacia tendr\u00e1 funciones en la coordinaci\u00f3n entre los Servicios de Farmacia Hospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria para la implementaci\u00f3n de dispensaci\u00f3n de medicamentos hospitalarios en Oficinas de Farmacia Comunitaria en situaciones que puedan mejorar la adherencia al tratamiento. 174. Coordinaci\u00f3n entre las comisiones de farmacia de los hospitales. Las comisiones de farmacia de los hospitales deber\u00e1n intensificar la coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n en la evaluaci\u00f3n comparada de los medicamentos con el fin de conocer su lugar en la terap\u00e9utica y apoyar el uso de los m\u00e1s coste-efectivos. 175. Se elaborar\u00e1 un Plan Auton\u00f3mico de Terapias Avanzadas en consonancia con el Ministerio de Sanidad, compartiendo el objetivo de organizar de forma planificada, equitativa, segura y eficiente la utilizaci\u00f3n de los medicamentos CAR, y en la actualidad de los CAR-T, as\u00ed como impulsar la investigaci\u00f3n p\u00fablica y la fabricaci\u00f3n propia y p\u00fablica de estas terapias en el \u00e1mbito acad\u00e9mico del SNS, en unas condiciones que garanticen los est\u00e1ndares de calidad, seguridad y eficacia. 176. Se crear\u00e1 una entidad farmac\u00e9utica de titularidad p\u00fablica investigue, desarrolle, fabrique y comercialice medicamentos y que ayude a generar un ecosistema de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n farmac\u00e9utica sostenible, orientado a responder a las necesidades de salud p\u00fablica nacionales y globales bajo 38 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE principios de inter\u00e9s y participaci\u00f3n p\u00fablica, ciencia abierta y transparencia. Esta empresa comenzar\u00e1 coordinando los esfuerzos de investigaci\u00f3n precl\u00ednica y cl\u00ednica de las diferentes instituciones p\u00fablicas, as\u00ed como desarrollando la capacidad industrial para garantizar la producci\u00f3n de los medicamentos desarrollados bajo titularidad p\u00fablica. Esta medida estar\u00e1 incluida dentro de un marco de pol\u00edtica farmac\u00e9utica integral que cubra toda la cadena del medicamento, desde la investigaci\u00f3n y desarrollo a la mejora de la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas, con el objetivo de asegurar el acceso a medicamentos asequibles y de calidad, promoviendo su uso responsable y cooperando a todos los niveles y actores para evaluar y reducir las barreras de acceso a medicamentos en la Comunidad de Madrid. 177. Seguimiento presupuestario eficaz del gasto farmac\u00e9utico a trav\u00e9s de mecanismos de control adecuados. Seguimiento de los precios de los medicamentos de prescripci\u00f3n y OTC y del gasto p\u00fablico sanitario en OF y en f\u00e1rmacos hospitalarios. Mayor \u00e9nfasis en el desarrollo de mecanismos de seguimiento de la prescripci\u00f3n hospitalaria, que se asemejen a los buenos sistemas de seguimiento de la prescripci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria ya existentes. 178. Plan para asegurar, en consonancia con las iniciativas ministeriales de acceso a tratamientos innovadores, el acceso de los pacientes a los tratamientos innovadores de demostrada eficacia. 179. Se dar\u00e1 publicidad activa de los precios de las compras de medicamentos y productos sanitarios por hospital y zona sanitaria. 180. Se fomentar\u00e1 la transparencia con la publicaci\u00f3n de las decisiones relacionadas con los contratos p\u00fablicos de adquisici\u00f3n de medicamentos, as\u00ed como del resto de informaciones relacionadas con la tramitaci\u00f3n del procedimiento de contrataci\u00f3n en sus diferentes fases (preparaci\u00f3n, adjudicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n). 181. Se impulsar\u00e1 en el seno del Consejo Interterritorial de Salud el an\u00e1lisis de la conformaci\u00f3n del precio de los medicamentos, atendiendo a sus costes de investigaci\u00f3n, desarrollo y producci\u00f3n. Se valorar\u00e1 especialmente la participaci\u00f3n de 39 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE recursos p\u00fablicos en la fase de investigaci\u00f3n con el fin de poner en valor dichas aportaciones en el precio final de los productos. 182. Se regular\u00e1 la presencia de la industria farmac\u00e9utica, de productos sanitarios y de empresas proveedoras de insumos y servicios en los centros p\u00fablicos dependientes del sistema nacional de salud. Se brindar\u00e1 informaci\u00f3n veraz e independiente a cargo del propio sistema nacional de salud, en el que se potenciar\u00e1 la independencia de las agencias evaluadoras. 183. En colaboraci\u00f3n con la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) la Comunidad de Madrid mantendr\u00e1 actualizado un registro p\u00fablico de todos los ensayos cl\u00ednicos que est\u00e9n realiz\u00e1ndose en la CdM, tanto en instituciones p\u00fablicas como privadas, en el que consten los datos completos de los mismos tales como entidades promotoras y participantes, financiaci\u00f3n, grupos de investigaci\u00f3n, n\u00famero de pacientes, control y seguimiento de los resultados en las distintas fases de la investigaci\u00f3n, y garantizando en todo caso los derechos de los pacientes que participan en la realizaci\u00f3n de los ensayos cl\u00ednicos. 184. En los ensayos cl\u00ednicos que se realicen en instituciones p\u00fablicas, se asegurar\u00e1 el establecimiento de condicionalidades que aseguren el retorno social del uso y participaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. 185. Regulaci\u00f3n legislativa sobre el uso del Cannabis Medicinal, adem\u00e1s de investigaci\u00f3n integral con cannabis y sus derivados como medicamentos, trazabilidad y estandarizaci\u00f3n de los productos derivados con fines medicinales. Recuperar las inversiones, recuperar el patrimonio sanitario La falta de planificaci\u00f3n y el modelo de infraestructuras basado en el ladrillazo y el efectismo electoral ha de transitar hacia un modelo centrado en las necesidades, donde la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica y la transparencia sean centrales. 186. Se realizar\u00e1 un estudio t\u00e9cnico del estado de las infraestructuras sanitarias del SERMAS y de las necesidades de su reforma y/o actualizaci\u00f3n. En funci\u00f3n de este estudio se elaborar\u00e1 40 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE el preceptivo Informe de Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica sobre las inversiones necesarias a largo plazo con la participaci\u00f3n de todos los actores implicados. 187. Se crear\u00e1 un Servicio central de Arquitectura, Ingenier\u00eda y Mantenimiento para dar servicio a todo el SERMAS en coordinaci\u00f3n con los diferentes servicios de los propios hospitales. 188. Se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de los centros e inmuebles propiedad del SERMAS y tesorer\u00eda general de la seguridad social que tengan un uso residual o incluso est\u00e9n abandonados (instituto de cardiolog\u00eda, antiguo CEP Fuencarral,..) para conocer sus posibilidades de uso. 189. Se realizar\u00e1 un estudio t\u00e9cnico del estado de las infraestructuras de los Centros de Salud y Centros de Especialidades del SERMAS y de las necesidades de su reforma y/o actualizaci\u00f3n as\u00ed como la construcci\u00f3n de nuevos centros pendientes desde hace a\u00f1os. Se realizar\u00e1 una evaluaci\u00f3n de las nuevas necesidades de construcci\u00f3n de Centros de Salud en \u00e1reas con incremento poblacional y d\u00e9ficit del primer nivel de asistencial, con especial atenci\u00f3n a las zonas rurales con menor densidad de servicios p\u00fablicos. 190. Se analizar\u00e1 el inventario de los equipos tecnol\u00f3gicos existentes en los centros sanitarios y su estado en relaci\u00f3n con su vida \u00fatil restante a fin de elaborar un plan de inversiones a largo plazo. Se revisar\u00e1n las modalidades de contrataci\u00f3n de los mismos. 191. Se elaborar\u00e1 un Plan para paliar la obsolescencia tecnol\u00f3gica con medidas y financiaci\u00f3n a largo plazo. Salud p\u00fablica y salud comunitaria: los radares de nuestra salud La Salud P\u00fablica ha de ser el elemento central de mejora de la salud de la poblaci\u00f3n, a partir de su interacci\u00f3n con diferentes pol\u00edticas intersectoriales y su actuaci\u00f3n sobre las condiciones de vida y h\u00e1bitos de las poblaciones. Para ello es necesario plantear una serie de medidas de forma decidida. 192. Se elaborar\u00e1 y desarrollar\u00e1 una Ley de Salud P\u00fablica que dote a las pol\u00edticas y acciones en este \u00e1mbito de un marco 41 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE normativo centrado en los determinantes sociales de salud y que introduzca en la legislaci\u00f3n auton\u00f3mica la necesidad de realizar Evaluaciones de Impacto en Salud previamente a la implantaci\u00f3n de diferentes pol\u00edticas, de modo que se garantice la salvaguarda de la salud de la poblaci\u00f3n y el principio de salud en todas las pol\u00edticas. 193. Creaci\u00f3n de un impuesto espec\u00edfico a las bebidas azucaradas que grave el contenido en az\u00facar y el volumen de las mismas, y reinversi\u00f3n de la recaudaci\u00f3n obtenida por esta v\u00eda en programas de salud p\u00fablica dedicados a combatir la obesidad. Se estudiar\u00e1 el marco legislativo posible para extender dicho impuesto a determinados alimentos ultraprocesados especialmente poco saludables. 194. En colaboraci\u00f3n con las entidades locales que est\u00e1n trabajando en iniciativas similares, se crear\u00e1 una Red de Activos en Salud de la Comunidad de Madrid destinada a favorecer las iniciativas de mapeo de activos en los diferentes lugares de la comunidad, as\u00ed como su integraci\u00f3n y difusi\u00f3n en el \u00e1mbito sociosanitario para favorecer su uso y prescripci\u00f3n a la poblaci\u00f3n a la que pueda ser de utilidad. 195. Creaci\u00f3n de la Agencia de Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid para integrar las iniciativas (institucionales y no institucionales) encaminadas a mejorar la salud de la poblaci\u00f3n de la comunidad desde una perspectiva de salud p\u00fablica, centradas en la acci\u00f3n sobre los determinantes sociales de salud y con una visi\u00f3n de reducir las desigualdades sociales en salud. Esta Agencia tendr\u00e1 un papel especialmente relevante en materia de investigaci\u00f3n de intervenciones de salud p\u00fablica y su efecto sobre la salud de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como los principales problemas de salud humana y animal. 196. Desarrollo, en consonancia con las iniciativas en marcha en el seno de otros organismos sanitarios, de indicadores relacionados con la equidad en salud y sus determinantes sociales, para incluirlos en la gesti\u00f3n del sistema sanitario p\u00fablico de la Comunidad de Madrid y en la priorizaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en dicho \u00e1mbito. Se incluir\u00e1 la capacidad de la vigilancia epidemiol\u00f3gica en las grandes ciudades para informar sobre la situaci\u00f3n de indicadores relacionados con el cambio clim\u00e1tico y estudiar c\u00f3mo actuar para que revierta en una mejora de la salud de la poblaci\u00f3n. 42 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 197. Se intensificar\u00e1n las medidas de inspecci\u00f3n y control de la promoci\u00f3n y venta de bebidas alcoh\u00f3licas para luchar contra el incumplimiento reiterado de la normativa. 198. Se crear\u00e1 una Comisi\u00f3n Regional de Evaluaci\u00f3n de los programas de detecci\u00f3n precoz y prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer (mama, colon, recto y c\u00e9rvix) para vigilar su impacto en la salud de la poblaci\u00f3n, evaluar la calidad y aplicar estos resultados en su optimizaci\u00f3n. 199. Se plantear\u00e1 la implementaci\u00f3n de un cribado de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de c\u00e9rvix con base poblacional, no oportunista, con el objetivo de mejorar su efectividad y disminuir las desigualdades generadas en su aplicaci\u00f3n. 200. Elaboraci\u00f3n de un estudio sobre la prevalencia y agrupaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la no-vacunaci\u00f3n, sus causas y la posibilidad de actuar sobre ellas, especialmente cuando sean debidas a problemas derivados de barreras en el acceso al sistema sanitario. 201. Se fomentar\u00e1 la expansi\u00f3n de Escuelas de formaci\u00f3n de promotoras de salud comunitaria, facilitando procesos de participaci\u00f3n comunitaria para formar a promotoras de salud con capacidad de incidencia en los movimientos vecinales, sociales y los colectivos racializados y migrantes de la Comunidad de Madrid 202. Se trabajar\u00e1 en coordinaci\u00f3n con las \u00e1reas de medioambiente, urbanismo e igualdad para fomentar el desarrollo de un urbanismo sostenible que proteja la salud p\u00fablica mediante la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n, el incremento de la movilidad sostenible y de espacios verdes que prioricen habitabilidad sobre el uso comercial y de transporte rodado del espacio p\u00fablico. Apuesta por un urbanismo sostenible y feminista, que permita la actividad social m\u00e1s all\u00e1 del modelo productivo, con el objetivo de asegurar una salud f\u00edsica y mental dentro de un entorno medioambientalmente sostenible y que incorpore la diversidad de experiencias de los ciudadanos como eje principal para el desarrollo de proyectos urban\u00edsticos. 43 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE La salud de la infancia Es necesaria la implementaci\u00f3n de medidas que miren a la salud de la infancia de una forma global, y que adem\u00e1s garanticen la atenci\u00f3n y la dotaci\u00f3n de los recursos materiales y humanos necesarios de los pacientes pedi\u00e1tricos con trastornos en el neurodesarrollo y psicodesarrollo, da\u00f1o neurol\u00f3gico y trastornos complejos de salud. 203. Con car\u00e1cter urgente, para aliviar las actuales listas de espera en Atenci\u00f3n Temprana, incompatibles con la naturaleza del servicio, se dotar\u00e1 de m\u00e1s recursos humanos para valoraci\u00f3n a CRECOVI y se ampliar\u00e1 la red de intervenci\u00f3n tanto en centros base como en centros de atenci\u00f3n temprana (mediante ampliaci\u00f3n de plazas hasta el m\u00e1ximo de capacidad o el l\u00edmite licitado en el acuerdo marco). 204. Se aprobar\u00e1 una Ley de Atenci\u00f3n al Desarrollo que reconozca y garantice el derecho subjetivo a una atenci\u00f3n realmente temprana, universal, p\u00fablica y de calidad conforme a los principios establecidos por las convenciones internacionales de Derechos Humanos y la normativa que los desarrolla, el Libro Blanco de la atenci\u00f3n temprana y los est\u00e1ndares acordados por la comunidad cient\u00edfica y profesional. El desarrollo y ejecuci\u00f3n de la Ley respetar\u00e1 necesariamente el car\u00e1cter integral, inter y multidisciplinar de la atenci\u00f3n al desarrollo, pero prevalecer\u00e1 la adscripci\u00f3n de las unidades de gesti\u00f3n p\u00fablica que los presten a Sanidad, en colaboraci\u00f3n con los servicios educativos y de servicios sociales, para garantizar de la manera m\u00e1s efectiva los derechos de los usuarios y profesionales. 205. Por tanto, es preciso asegurar la actividad del Sistema Sanitario P\u00fablico para la atenci\u00f3n a pacientes pedi\u00e1tricos en los servicios ordinarios y de urgencias en atenci\u00f3n primaria y hospitalaria con especial atenci\u00f3n a los pacientes pedi\u00e1tricos m\u00e1s vulnerables como los oncol\u00f3gicos o con discapacidad, etc., actualizando la agenda para consultas, pruebas, revisiones, diagn\u00f3sticos, etc. 206. Reforzar la atenci\u00f3n de salud mental y el apoyo integral a los pacientes pedi\u00e1tricos con problemas psicol\u00f3gicos o psiqui\u00e1tricos, especialmente aquellos cuyas familias puedan estar en situaci\u00f3n de riesgo o adversidad social y a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en riesgo de desprotecci\u00f3n o desamparo. 207. Impulso y generalizaci\u00f3n de la figura de la enfermera escolar como agente coordinado con la Atenci\u00f3n Primaria y los servicios 44 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE de Salud P\u00fablica, con competencias en la prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y atenci\u00f3n de la salud de la comunidad escolar, alumnado y personal. 208. Incorporaci\u00f3n de la rehabilitaci\u00f3n cognitiva y conductual en la cartera de servicios del SERMAS. 209. Se crear\u00e1n Unidades pedi\u00e1tricas hospitalarias de atenci\u00f3n a la diversidad neurol\u00f3gica que atiendan la neurorrehabilitaci\u00f3n infantil de todos aquellos ni\u00f1os y ni\u00f1as que lo necesiten, ya sea PCI, DCA, EERR u otra patolog\u00eda neurol\u00f3gica af\u00edn o no diagnosticada. 210. Se implementar\u00e1 un modelo de atenci\u00f3n integral para los menores con s\u00edndrome de vigilia sin respuesta y m\u00ednima conciencia para conseguir unos niveles b\u00e1sicos de atenci\u00f3n de segundo y tercer nivel que les aseguren una calidad de vida ajustada a su realidad. 211. Identificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de familiares cuidadores (generalmente madres), actualmente no visibles, para dar reconocimiento administrativo, econ\u00f3mico y social. Este reconocimiento no excluir\u00e1 a las cuidadoras que compatibilizan una actividad laboral con el cuidado. 212. Se desarrollar\u00e1 un Plan Integral de Cuidados Paliativos de la Comunidad de Madrid, y se incorporar\u00e1n los perfiles de competencias en cuidados paliativos a los procesos de selecci\u00f3n de profesionales para equipos de paliativos. 213. Se crear\u00e1 una red de alojamientos para familiares de ni\u00f1os/as hospitalizados que tengan su residencia fuera de la Comunidad de Madrid. 214. Se crear\u00e1n consultas de transici\u00f3n en todos los servicios de pediatr\u00eda de los hospitales p\u00fablicos de la Comunidad de Madrid para garantizar una adecuada relaci\u00f3n terap\u00e9utica con las distintas especialidades de adultos con especial atenci\u00f3n a la transici\u00f3n de las patolog\u00edas cr\u00f3nicas complejas, neurol\u00f3gicas, c\u00e1ncer y los trastornos graves en salud mental. 215. Se ampliar\u00e1n los recursos destinados a los trastornos de la conducta alimentaria para garantizar un acceso m\u00e1s \u00e1gil a estas prestaciones tanto ambulatorias como de hospitalizaci\u00f3n. 45 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE Actividad f\u00edsica y deporte Las instituciones p\u00fablicas han de jugar un papel de liderazgo en la promoci\u00f3n de la realizaci\u00f3n de actividades deportivas, especialmente en el caso de aquellas minoritarias. Impulsaremos medidas que fomenten una vida activa y un deporte que est\u00e9 atravesado por una mirada feminista, intergeneracional e interseccional. El deporte y la actividad f\u00edsica fomentan las relaciones sociales y aportan beneficios para una vida m\u00e1s plena. [...] Impulsaremos medidas que fomenten una vida activa y un deporte que est\u00e9 atravesado por una mirada feminista, intergeneracional e interseccional. Impulsaremos la redaccion y aprobacion de una nueva Ley del Deporte de la Comunidad, que plasme las nuevas necesidades y realidades de la actividad fisica y la practica deportiva, mejorando la vigente de 1994. 216. Implementaremos las medidas necesarias para la correcta aplicacion de la ley 6/2016, que ordena el ejercicio de las profesiones del deporte, de forma que la practica deportiva de la ciudadania sea segura. 217. Revisaremos los programas deportivos de la Comunidad de Madrid para actualizarlos y estudiar la creacion de otros nuevos, de acuerdo con las recomendaciones de organismos internacionales como la Organizacion Mundial de la Salud. 218. Garantizaremos el adecuado desarrollo del deporte federado con medidas como: la compensacion a las federaciones por las funciones delegadas que desarrollan; la vez que se fiscaliza la gestion interna de las federaciones, conforme a criterios de igualdad, inclusion, transparencia y buenas practicas; se revisaran los criterios de subvencion con un grupo de trabajo conjunto con las federaciones, corrigiendo los defectos actuales y ampliando los criterios sociales, de diversidad y de genero. 219. Apoyaremos a las selecciones madrilenas de los distintos deportes, especialmente a las de menores, mediante incentivos economicos y el aprovechamiento de las instalaciones y equipamientos deportivos de la Comunidad. 220. Pondremos en marcha campanas de promocion del deporte en familia, fomentando una mejora en las relaciones intergeneracionales y la adquisicion de una cultura deportiva que garantice la continuidad de su practica futura entre las generaciones mas jovenes. 46 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE 221. Pondremos en marcha planes especificos de deportes en areas urbanas especialmente afectadas por problemas de pobreza y exclusion social, para emplear la practica deportiva como elemento de integracion, desarrollo personal y social, prevencion de la violencia y la xenofobia, la adquisicion de valores positivos y disfrute de habitos saludables. 222. Reforzaremos todos los programas deportivos dirigidos a las personas con discapacidad o capacidades diversas, a fin de garantizar la equidad social ante el derecho a la practica deportiva, la participacion en el deporte reglado y la adquisicion de salud y bienestar. Todo ello se hara a traves de: la eliminacion de barreras arquitectonicas, la mejora en la dotacion de equipamientos y materiales para la practica deportiva especializada, la especializacion de profesionales del deporte y el incremento en la financiacion publica a clubes y federaciones. 223. Estableceremos un protocolo para la prevencion y tratamiento del acoso moral, sexual y discriminatorio y de la violencia en el ambito del deporte, con especial atencion a los abusos sexuales contra menores en el deporte. 224. Incluiremos la perspectiva feminista en los servicios deportivos autonomicos, asegurando los mismos derechos para el deporte de mujeres en aspectos como la cesion de espacios y horario, impulsando los planes de igualdad en las federaciones y clubes deportivos, fomentando la inclusion de mujeres en puestos de direccion e implementando, si fuese necesario, medidas de accion positiva como las que ya se vienen aplicando en el Ayuntamiento de Madrid para la concesion de subvenciones o la reduccion del 50% en el precio de la inscripcion de equipos femeninos en las competiciones municipales. 225. Garantizaremos la presencia igualitaria del deporte de las mujeres en los medios de comunicacion publicos: el 50% del tiempo dedicado a retransmisiones deportivas de mujeres. 226. Impulsaremos el cumplimiento de los requisitos de igualdad de genero en materia de comunicacion, lenguaje no sexista, premios e imagen de la mujer en todos los eventos deportivos en la Comunidad de Madrid. 227. Apoyaremos la formacion de tecnicos deportivos en todas las modalidades deportivas, especialmente entre los deportes de practica minoritaria, procurando que la formacion incluya 47 UNA COMUNIDAD M\u00c1S SALUDABLE aspectos relacionados con los valores mas positivos del deporte: mediacion, inclusion, no violencia, no discriminacion. 228. Avanzaremos en el apoyo a las modalidades deportivas de practica minoritaria con el objetivo de equilibrar y diversificar la oferta deportiva. Construiremos equipamientos de estos deportes o adaptaremos los ya existentes. Se impulsar\u00e1n acciones positivas en la concesion de subvenciones a las entidades con deportes de practica minoritaria. 229. Crearemos la Comision Madrilena contra la violencia, el racismo, el machismo, la xenofobia y la intolerancia en el deporte como organo colegiado adscrito a la Consejeria competente en materia de deporte, a traves del cual se articularan las politicas autonomicas en este ambito. Dicha Comision realizara campanas de prevencion, desarrollo de protocolos de actuacion ente acoso o abuso sexual. 230. Impulsaremos el desarrollo de planes y programas de fomento del deporte en los ambitos laborales de las empresas, junto a los ayuntamientos y federaciones deportivas, como elemento de prevencion de lesiones y enfermedades. 231. Apertura de los patios de centros p\u00fablicos educativos para su uso por parte de clubes deportivos y asociaciones. En territorios con d\u00e9ficit de instalaciones deportivas es una soluci\u00f3n transitoria su puesta a disposici\u00f3n en adecuadas condiciones de vigilancia, limpieza, dinamizaci\u00f3n... 48 Una Comunidad m\u00e1s feminista y diversa Feminismos Durante la pandemia hemos visto c\u00f3mo las desigualdades entre hombres y mujeres, lejos de desaparecer, se han hecho m\u00e1s evidentes. Los datos demuestran que las desigualdades persisten, y que las mujeres tienen que hacer mayores renuncias que repercuten en su acceso y presencia en el mundo laboral, en la natalidad, y en sus carreras profesionales, as\u00ed como en la gesti\u00f3n y el uso de su tiempo libre. La violencia machista se ha vuelto un problema m\u00e1s complejo que requiere de recursos y nuevas medidas urgentes de acci\u00f3n. La conciliaci\u00f3n en los hogares ha supuesto un verdadero reto para las familias y, en especial, para las mujeres, planteando nuevas problem\u00e1ticas que es necesario abordar cuanto antes. [...] Nos comprometemos a empapar de feminismo nuestra pr\u00e1ctica pol\u00edtica, y esto significa que, adem\u00e1s de las medidas que puedas encontrar bajo esta etiqueta, existen centenares de medidas en nuestro programa. Con el conjunto de medidas recogidas en este programa, pretendemos avanzar en la conquista de la igualdad entre mujeres y hombres, siendo este compromiso uno de los principios que van a vertebrar la acci\u00f3n de gobierno de M\u00e1s Madrid. Una propuesta que se inscribe en la voluntad de responder desde las pol\u00edticas p\u00fablicas a la demanda expresada por una gran mayor\u00eda social que viene reivindicado que tanto la igualdad como una sociedad libre de violencias machistas sean una prioridad para las instituciones. Nos comprometemos a empapar de feminismo nuestra pr\u00e1ctica pol\u00edtica, y esto significa que, adem\u00e1s de las medidas que puedas encontrar bajo esta etiqueta, existen centenares de medidas en nuestro programa \u2014en econom\u00eda, urbanismo, educaci\u00f3n, salud, administraci\u00f3n abierta...\u2014 que son medidas feministas y que hacen que el programa en su conjunto avance en la misma direcci\u00f3n. 49 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA Por todo ello, planteamos unos compromisos program\u00e1ticos centrados en la prevenci\u00f3n de la violencia machista y el apoyo a las mujeres v\u00edctimas y supervivientes de la violencia de g\u00e9nero; compromisos para fomentar la corresponsabilidad en el reparto de los cuidados, y abordar los cuidados y la conciliaci\u00f3n desde una perspectiva integral, la lucha contra la desigualdad econ\u00f3mica y laboral entre mujeres y hombres, y la defensa de los derechos sexuales y reproductivos. Violencias machistas 232. Madrid contra las violencias machistas. Reformar y ampliar la Ley de Violencia de G\u00e9nero 5/2005 de la Comunidad de Madrid para adaptarla a los requerimientos del Pacto de Estado, los convenios internacionales, as\u00ed como para ampliar el concepto de violencia contra las mujeres incluyendo el feminicidio, ampliar la protecci\u00f3n de los menores, las garant\u00edas de reparaci\u00f3n para las v\u00edctimas y las garant\u00edas de aplicaci\u00f3n de la ley. Generar soluciones habitacionales y protocolos para facilitar el acceso y ampliar la Red de Atenci\u00f3n de Violencia. Para todo ello se ampliar\u00e1 un 50% el presupuesto destinado. 233. Plan de formaci\u00f3n permanente para el profesorado, incluyendo contenidos de igualdad y prevenci\u00f3n de violencia machista, as\u00ed como informaci\u00f3n y talleres con alumnado y familias sobre los diferentes tipos de violencia de g\u00e9nero. 234. Plan para la formaci\u00f3n integral de todo el personal de la judicatura de los juzgados de violencia sobre las mujeres de Madrid, junto a la puesta en marcha de las Unidades Integrales de Valoraci\u00f3n Forense y la mejora y fortalecimiento de las oficinas de atenci\u00f3n a la v\u00edctima. 235. Aseguraremos la disponibilidad de los recursos de atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, as\u00ed como su accesibilidad, calidad y adaptabilidad, desde una metodolog\u00eda con enfoque de derechos humanos aplicado a las pol\u00edticas p\u00fablicas. Para todo ello, ampliaremos el presupuesto en un 75% y aumentaremos el n\u00famero de plazas disponibles en los recursos, hasta asegurar la desaparici\u00f3n de las listas de espera para el acceso a la Red de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de Violencia. 236. Implementaremos acciones dirigidas a hombres para la promoci\u00f3n de la igualdad y prevenci\u00f3n de las violencias 50 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA machistas. Entre ellas, pondremos en funcionamiento un nuevo servicio de atenci\u00f3n telef\u00f3nica para hombres en crisis, buscando alternativas no violentas, canalizando a servicios que trabajen nuevas masculinidades, fomenten el cuidado y la empat\u00eda, para que puedan recibir el apoyo profesional necesario. La financiaci\u00f3n de estas acciones no podr\u00e1 mermar la financiaci\u00f3n de los programas contra las violencias machistas destinados a mujeres. 237. Llevaremos a cabo acciones de reconocimiento social y memoria para v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero. 238. Crearemos una red de 16 centros de crisis para v\u00edctimas de violencia sexual 24h/365 d\u00edas, dando cumplimiento a los est\u00e1ndares europeos, que indican que es necesario un centro integral por cada 200.000 mujeres. 239. Desarrollaremos el \u00abPlan operativo contra trata de seres humanos y otras violaciones de DD.HH. en contextos de prostituci\u00f3n\u00bb. Desarrollemos una pol\u00edtica p\u00fablica que ampl\u00ede las acciones de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y respuesta integral, incluyendo la ampliaci\u00f3n de plazas de acogida a mujeres en situaci\u00f3n de emergencia. Aseguraremos el acceso a los centros de acogida de v\u00edctimas de trata a las mujeres con sus hijas/os menores. 240. Creaci\u00f3n del Observatorio de la imagen de la mujer. Crearemos un servicio auton\u00f3mico vinculado a la Consejer\u00eda de Mujer, para revertir la imagen insana y enga\u00f1osa de las mujeres y para impulsar modelos de belleza que no fomenten la anorexia y la bulimia. Crearemos una mesa de trabajo permanente, comprometiendo a los medios de comunicaci\u00f3n para asegurar el adecuado enfoque en el tratamiento informativo sobre violencia de g\u00e9nero, as\u00ed como un marco de acuerdo para tratar la violencia simb\u00f3lica y la imposici\u00f3n de c\u00e1nones est\u00e9ticos a las mujeres. Derechos para todas, todas con derechos 241. Ley de Igualdad CM. Una comunidad como Madrid, con los altos \u00edndices de desigualdad que tiene, no se puede permitir no tener una Ley de Igualdad que incorpore la perspectiva de g\u00e9nero en todas las \u00e1reas de gobierno. Es imprescindible trabajar de manera transversal todo lo relacionado con la igualdad de g\u00e9nero, ya que incide en todas las tem\u00e1ticas y en 51 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA todas las pol\u00edticas. La nueva Ley de Igualdad de la CM ser\u00e1 un marco legislativo de primer orden para garantizar la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres en toda la regi\u00f3n, y trabajaremos en base a diferentes ejes tem\u00e1ticos, incidiendo en: la inclusi\u00f3n obligatoria de planes de igualdad en todas las empresas de la CM, reducir la brecha salarial y ajustarla a la media europea, mejorando las condiciones laborales de los sectores m\u00e1s feminizados (empleos de cuidados, salud, sector tur\u00edstico), ampliando la red de recursos de atenci\u00f3n a la mujer, con la contrataci\u00f3n de un 20% m\u00e1s de personal especializado en los puntos de igualdad y violencia, y con la creaci\u00f3n de una nueva figura de t\u00e9cnica de igualdad para las oficinas de empleo, que garantice asesor\u00eda en materia de empleo especializada en las problem\u00e1ticas que sufren las mujeres, para garantizar su plena inclusi\u00f3n en el mercado de trabajo en igualdad de condiciones. 242. Educaci\u00f3n sexual para decidir, anticonceptivos para no abortar. Garantizaremos la coordinaci\u00f3n de Igualdad o personal t\u00e9cnico especialista en igualdad en todos los centros educativos para impartir contenido sobre educaci\u00f3n afectivo sexual en los colegios, realizando un convenio con entidades expertas y sindicatos para la aportaci\u00f3n de recursos humanos docentes. 243. Aborto legal para no morir. Garantizaremos el acceso a la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo en la sanidad p\u00fablica, mejorando las listas de espera y el acceso a los centros de planificaci\u00f3n familiar y el derecho de las menores a interrumpir el embarazo sin el consentimiento de dos tutores o progenitores. 244. Derecho al tiempo. Realizaremos un estudio sobre usos del tiempo en la Comunidad, elaborado por una entidad externa, con cuyos resultados se elabore un diagn\u00f3stico, y una propuesta de pol\u00edticas p\u00fablicas para corregir la desigualdad de g\u00e9nero en usos del tiempo. 245. Permiso retribuido por aborto. Instaremos al gobierno central para implementar un permiso retribuido de tres d\u00edas pagado al 100%, para mujeres que sufran un aborto involuntario. 246. Lucha contra la pobreza menstrual. Impulsaremos una legislaci\u00f3n en la Comunidad de Madrid para erradicar la pobreza menstrual de las madrile\u00f1as que se encuentran en contextos socioecon\u00f3micos vulnerables. Proponemos que los productos de higiene menstrual est\u00e9n disponibles y sean gratuitos en 52 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA edificios p\u00fablicos, con el objetivo de que todas las mujeres en situaci\u00f3n de pobreza tengan acceso a productos de higiene menstrual. El estigma en torno a la menstruaci\u00f3n radica en el analfabetismo menstrual, que es un problema estructural de g\u00e9nero y que hace referencia a una pobreza educativa, cultural y social que tanto mujeres como hombres padecemos debido a la falta de educaci\u00f3n. Este problema aborda desde la verg\u00fcenza que sienten las ni\u00f1as cuando se encuentran menstruando hasta la imposibilidad de realizar determinadas tareas por el estigma que supone la menstruaci\u00f3n. Con el objetivo de combatir el estigma menstrual, ense\u00f1ar a tratar la menstruaci\u00f3n de una forma integral (f\u00edsica y emocional) y de prevenir impactos en la salud de las mujeres, derivados de un uso inadecuado de los productos de higiene menstrual, impulsaremos formaciones en la materia para todos los alumnos y las alumnas que se encuentren cursando la educaci\u00f3n obligatoria. 247. Derechos reproductivos. Mejoraremos la implantaci\u00f3n de la Estrategia de Atenci\u00f3n al Parto Normal, en el Sistema Nacional de Salud, generalizando la adhesi\u00f3n a los protocolos de actuaciones gestacionales y perinatales, protocolo de acceso libre a los padres en partos y nacimientos, protocolos de ces\u00e1reas acompa\u00f1adas y protocolos piel con piel. Promoveremos una atenci\u00f3n al puerperio adecuada en los centros de salud, con un plan integral de atenci\u00f3n al postparto y apoyo a la lactancia materna con atenci\u00f3n de matronas especializadas. Incluiremos en el sistema sanitario de salud p\u00fablica de la comunidad de Madrid la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica especializada para mujeres gratuita. 248. Derechos para todas. Plan de rescate para trabajadoras en los m\u00e1rgenes del empleo. Garantizar que ninguna mujer que se haya quedado sin recursos en el \u00e1mbito del trabajo sexual, y otros trabajos no regularizados, se quede sola. Garantizar una l\u00ednea de ayudas econ\u00f3micas directas, atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y asesoramiento legal gratuitos y alternativa habitacional para todas las mujeres que se han quedado sin trabajo, sin vivienda y sin recursos en el \u00e1mbito del trabajo sexual y otros trabajos no regularizados. 53 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA Cuidados 249. Renta de cuidados. Para padres y madres que tengan que reducirse la jornada laboral por cuidado de menores o personas dependientes a cargo siempre que se produzcan situaciones extraordinarias como la crisis clim\u00e1tica que fuerza el cierre de los colegios o la continuaci\u00f3n de la crisis sanitaria. Es necesario que el Gobierno ponga medidas paralelas al cierre de los colegios para garantizar que los cuidados no son un s\u00e1lvese quien pueda. La renta cubrir\u00e1 hasta el 50% del salario permitiendo una reducci\u00f3n de la jornada laboral del 50%, en caso de familias con dos progenitores y un 100% en caso de familias monoparentales. La reducci\u00f3n de jornada para acceder a la renta ser\u00e1 siempre dividida entre los dos progenitores si los hubiera. 250. Derecho a ser cuidadas y cuidados con derechos. Fortalecer y mejorar los servicios p\u00fablicos relacionados con los cuidados. Mejorar el acceso a los servicios p\u00fablicos, las instalaciones y las condiciones laborales de los y las trabajadoras de dichos servicios, poniendo en el centro y dando valor al derecho a ser cuidado y a cuidar en condiciones dignas. Para ello, proponemos ayudas directas para las trabajadoras de hogar en situaci\u00f3n de desempleo, garantizar que las trabajadoras de hogar y personal profesional de cuidados obtengan el certificado socio sanitario. 251. Aumento presupuestario progresivo de la partida de dependencia hasta acabar con la lista de espera, exigiendo al Estado el aporte del 50% de la misma, y agilizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites para recibirla. 252. Crearemos una red de atenci\u00f3n a las cuidadoras y cuidadores habituales de personas dependientes, que ofrezca servicios de apoyo psicol\u00f3gico y orientaci\u00f3n en recursos, favoreciendo la creaci\u00f3n de redes formales e informales de apoyo a las cuidadoras familiares. 253. Impulsaremos la creaci\u00f3n de espacios de encuentro y convivencia intergeneracional, utilizando espacios p\u00fablicos infrautilizados o por rehabilitar. 254. Universalizaremos la accesibilidad a campamentos en periodos vacacionales, unificando criterios, aumentando las plazas disponibles y facilitando el sistema de solicitud. 54 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA 255. Crearemos un servicio p\u00fablico de cuidadores y cuidadoras para la infancia al que podr\u00e1n acceder de forma gratuita las familias con rentas bajas y las familias monoparentales; en otros casos, este servicio tendr\u00e1 un coste proporcional a la renta del hogar. 256. Desarrollaremos una red de recursos de ocio para ni\u00f1os y ni\u00f1as de \u00abcasas grandes\u00bb y \u00abparques de Invierno\u00bb. Transformaremos edificios p\u00fablicos para ofrecerlos al juego de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, desde los 0 hasta las 12 a\u00f1os, creando una red de espacios comunitarios de acogida a todas las familias, donde puedan interaccionar y vincularse al compartir experiencias de juego y relaci\u00f3n, sirviendo tambi\u00e9n a los adultos como espacio para compartir cuestiones relacionadas con la crianza y el cuidado de los menores a cargo. 257. Crearemos una red de espacios de ocio comunitario para adolescentes de 12 a 16 a\u00f1os y crearemos nuevas \u00e1reas de ocio en espacio abierto, en los parques, adaptadas a las necesidades de los ni\u00f1os y ni\u00f1as a partir de esa edad (8 a\u00f1os). 258. Desarrollaremos campa\u00f1as espec\u00edficas que propicien el cambio cultural necesario para que la corresponsabilidad en el cuidado, entre hombres y mujeres, sea asumida socialmente. 259. Procuraremos cambios en los espacios f\u00edsicos, que faciliten que las tareas de cuidado las realicen indistintamente mujeres u hombres, por ejemplo, haciendo que los cambiadores para beb\u00e9s se ubiquen en espacios neutros, evitando vincular los cambiadores con los ba\u00f1os de mujeres 260. Implantaremos medidas para la formaci\u00f3n del profesorado (reconociendo cr\u00e9ditos de formaci\u00f3n para promover su participaci\u00f3n), facilitando herramientas digitales \u00fatiles para la implementaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en las aulas, mejorando las estructuras f\u00edsicas de los centros educativos que faciliten la coeducaci\u00f3n (\u00abpatios inclusivos\u00bb), haciendo una revisi\u00f3n feminista de contenidos de los libros de texto para dar a las mujeres el espacio que merecen. Empleo 261. Desarrollaremos planes de formaci\u00f3n y reciclaje profesional para mujeres, haciendo especial hincapi\u00e9 en la brecha digital, e implementaremos ayudas econ\u00f3micas directas para mujeres 55 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA pertenecientes a los colectivos laborales m\u00e1s feminizados y precarizados que se han visto m\u00e1s fuertemente afectadas por la pandemia. 262. Desarrollaremos un plan auton\u00f3mico para mejorar la racionalizaci\u00f3n horaria y la conciliaci\u00f3n, tanto en el sector p\u00fablico como en el privado. y promoveremos pactos locales por el derecho al tiempo, para fomentar dichas medidas a nivel municipal. 263. Realizaremos asesoramiento y formaci\u00f3n a peque\u00f1as y medianas empresas para implantar la conciliaci\u00f3n como eje en sus pol\u00edticas, colaborando en la elaboraci\u00f3n de planes de igualdad y en la implantaci\u00f3n de medidas que favorezcan la conciliaci\u00f3n (horarios flexibles, teletrabajo, horarios racionales, control de horas extraordinarias...) 264. Promoveremos un plan de profesionalizaci\u00f3n de la labor de cuidado, en cooperaci\u00f3n con otras consejer\u00edas, que contemplar\u00e1 tanto el reconocimiento como experiencia profesional del cuidado no profesional de dependientes como su posible remuneraci\u00f3n y estrategias de transici\u00f3n profesional. 265. Crearemos una mesa de di\u00e1logo con los agentes sociales para lograr acuerdos en las empresas para reducir la brecha salarial. LGTBI+ El programa LGTBI+ de M\u00e1s Madrid, actualizado con respecto al que presentamos en 2019, da respuesta a la creciente preocupaci\u00f3n del colectivo ante la amenaza real de un retroceso en sus derechos. Gira en torno al desarrollo de las leyes trans y contra la LGTBIfobia que ya existen, pero que el gobierno de la Comunidad de Madrid no ha tenido inter\u00e9s en desarrollar. Ofrece medidas concretas para mejorar la vida de las personas LGTBI+ de nuestra regi\u00f3n, prestando especial atenci\u00f3n a las personas trans, uno de los colectivos m\u00e1s vulnerables de nuestra sociedad. 266. Desarrollo normativo y cumplimiento de la Ley 3/2016. [...] Ofrece medidas concretas para mejorar la vida de las personas LGTBI+ de nuestra regi\u00f3n, prestando especial atenci\u00f3n a las personas trans, uno de los colectivos m\u00e1s vulnerables de nuestra sociedad. Educaci\u00f3n en diversidad afectivo-sexual y de identidad de g\u00e9nero y plan integral contra LGTBIfobia en las calles. Se concreta en los siguientes puntos: 56 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA a. Aprobar, con la participaci\u00f3n de la comunidad educativa y de las entidades LGTBI+, y con la conformidad del Consejo LGTBI+ de la Comunidad de Madrid, la Estrategia integral educativa que regule y desarrolle la protecci\u00f3n integral de las personas LGTBI+ en el \u00e1mbito educativo. En esta han de constar tanto las medidas espec\u00edficas de prevenci\u00f3n e intervenci\u00f3n en contra del acoso lgtbif\u00f3bico que puedan sufrir todas las personas que forman parte de la comunidad educativa, y en todos los niveles educativos; como el desarrollo de contenidos curriculares e investigaci\u00f3n sobre las realidades y experiencias de las personas LGTBI+ en los espacios educativos madrile\u00f1os. b. Garantizar la protecci\u00f3n de las personas LGTBI+ en el \u00e1mbito educativo en el medio rural con un plan especial de visibilizaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n, como consecuencia del desarrollo de la Estrategia Integral educativa. c. Elaborar informes e investigaciones sobre la realidad, incidencia y causas del acoso lgtbif\u00f3bico en los espacios formativos de la Comunidad de Madrid para, a partir de esos datos, dise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas eficaces y espec\u00edficas contra el acoso, la violencia y la discriminaci\u00f3n que sufren las personas LGTBI+ en estos \u00e1mbitos. Todo ello impulsado desde la Subdirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a la Diversidad de G\u00e9nero (Direcci\u00f3n General de Igualdad). d. Elaborar un plan integral de seguridad y protecci\u00f3n en las calles de las personas LGTBI+ que, a trav\u00e9s de la sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n a los cuerpos y fuerzas de seguridad, y a la sociedad en general. Se llevar\u00e1 a cabo con la realizaci\u00f3n de campa\u00f1as institucionales de prevenci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre los derechos de las personas LGTBI+, adem\u00e1s del proceso de denuncia de situaciones de lgtbifobia y mediante la elaboraci\u00f3n de instrucciones y reglamentos que permitan desarrollar completamente la ley y garanticen la protecci\u00f3n y libertad de las personas LGTBI+. e. Crear y poner en marcha el Consejo LGTBI+ de la Comunidad de Madrid como un espacio de participaci\u00f3n ciudadana superior en materia de derechos y deberes de las personas LGTBI+, y como \u00f3rgano consultivo de las Administraciones de la Comunidad Aut\u00f3noma que inciden en este \u00e1mbito. 57 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA 6. Ley trans madrile\u00f1a: desarrollo normativo y cumplimiento de la Ley 2/2016 para la mejora en la atenci\u00f3n sanitaria y de oportunidades laborales para las personas trans. Garantizaremos la protecci\u00f3n del derecho a la salud f\u00edsica, mental, sexual y reproductiva de las personas trans, as\u00ed como la defensa de oportunidades laborales de las personas trans para luchar contra la vulnerabilidad y la discriminaci\u00f3n que sufren en nuestra sociedad, algo que pone en riesgo su salud y bienestar y limita gravemente su derecho al libre desarrollo de la personalidad y la creaci\u00f3n de un proyecto vital propio. Para ello: a. Garantizaremos el derecho de las personas trans a ser atendidas en proximidad formando a las personas profesionales sanitarias de atenci\u00f3n primaria para que las personas trans puedan recibir la atenci\u00f3n en su centro de salud con garant\u00edas, sin estigma y con plena protecci\u00f3n de sus derechos, dictando desde la Consejer\u00eda las \u00f3rdenes necesarias para que as\u00ed se garantice. b. Garantizaremos el acceso permanente de las personas trans a la medicaci\u00f3n y tratamientos hormonales, arbitrando las medidas pertinentes que eviten el desabastecimiento de la medicaci\u00f3n y la consiguiente interrupci\u00f3n involuntaria del tratamiento con medidas espec\u00edficas a tal efecto. c. Desarrollaremos un plan espec\u00edfico de atenci\u00f3n y protecci\u00f3n sanitaria de las personas trans en el \u00e1mbito rural con formaci\u00f3n y recursos dirigidos a las personas profesionales sanitarias que realizan su labor en este entorno. d. Desarrollaremos pol\u00edticas p\u00fablicas que incentiven econ\u00f3micamente la contrataci\u00f3n de personas trans y un plan de difusi\u00f3n de las mismas para luchar contra el desempleo y el empleo en situaci\u00f3n irregular de las personas trans, el cual impide su acceso a sistemas de protecci\u00f3n social y las expone potencialmente a situaciones de extrema vulnerabilidad en contextos de crisis econ\u00f3mica o en casos de enfermedad o vejez que impliquen un cese de esa actividad. 5. Descentralizaci\u00f3n en la dispensaci\u00f3n de la Profilaxis PreExposici\u00f3n (PrEP) y servicios de salud sexual de Sandoval. Desde que el Sistema Nacional de Salud financia el tratamiento con Profilaxis Pre-Exposici\u00f3n (PrEP), el Centro de Salud Sandoval es el \u00fanico autorizado por la Comunidad de Madrid que la dispensa a quien as\u00ed lo quiera y cumpla los requisitos. 58 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA A causa de la pandemia y la falta de recursos, tanto humanos como econ\u00f3micos, la lista de espera para acceder al programa de PrEP se sit\u00faa por encima de los 500 pacientes; lo que supone una lista de espera de m\u00e1s de 4 meses. Ante la falta de voluntad pol\u00edtica para trabajar contra el VIH y para mejorar los servicios asistenciales en torno a las ITS proponemos: a. Crear equipos con formaci\u00f3n espec\u00edfica en contenidos epidemiol\u00f3gicos, preventivos, cl\u00ednicos y psicosociales en relaci\u00f3n al VIH y otras ITS , distribuidos por diferentes puntos de la CdM. b. Introducir en el programa PrEP a los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria y a las Unidades de Atenci\u00f3n especializada en VIH de los hospitales. c. Contrataci\u00f3n de m\u00e1s profesionales de la salud para que el Centro de Salud Sandoval pueda abrir por las tardes. d. Creaci\u00f3n e impulso de programas de prevenci\u00f3n ante el incremento de otras ITS debido a la p\u00e9rdida de miedo al SIDA derivado del uso de PrEP, el consumo de drogas en torno al sexo y a la facilidad de encontrar parejas sexuales a trav\u00e9s de apps. e. Colaboraci\u00f3n con el Ayuntamiento de Madrid para incluir al Centro de Salud Montesa en el programa PrEP. 269. Veto para pactos de gobierno a partidos pol\u00edticos que fomenten el odio hacia el colectivo LGTBI+ . No llegaremos a pactos de gobierno que incluyan o que est\u00e9n apoyados por partidos pol\u00edticos que fomenten el odio hacia las personas LGTBI+, atendiendo como referencia fundamental los Principios de Yogyakarta. 270. Protocolo para el cambio de nombre del personal auton\u00f3mico en procesos de transici\u00f3n sexual y/o de g\u00e9nero en la Administraci\u00f3n de la Comunidad de Madrid y sus Organismos Aut\u00f3nomos. Crearemos un protocolo para posibilitar el cambio de nombre de los empleados trans del sector p\u00fablico de la Comunidad de Madrid en toda la documentaci\u00f3n, bases de datos y registros de la Administraci\u00f3n, incluyendo a trabajadores fijos, indefinidos y eventuales. 59 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA 271. Formaci\u00f3n de trabajadores p\u00fablicos y protocolos sobre diversidad afectivo-sexual y de identidad de g\u00e9nero. Ofreceremos cursos a trabajadores p\u00fablicos, especialmente a los y las profesionales de la sanidad, educaci\u00f3n y fuerzas de seguridad. Adem\u00e1s, propondremos contenidos obligatorios en carreras universitarias y m\u00f3dulos de formaci\u00f3n profesional y desarrollaremos protocolos sobre diversidad afectivo-sexual. 272. Adaptar todos los formularios, y comunicaci\u00f3n administrativa, a la diversidad sexual y de g\u00e9nero, expresi\u00f3n de g\u00e9nero y familiar, con la incorporaci\u00f3n de una tercera casilla destinada a las personas que se definan como no binarias. Elaboraremos una instrucci\u00f3n que regule el cambio de los formularios y la comunicaci\u00f3n administrativa en todas las Consejer\u00edas. Modificaremos los modelos de solicitud e instancias a procedimientos en la Administraci\u00f3n P\u00fablica madrile\u00f1a para que se recoja tambi\u00e9n el g\u00e9nero no binario. 273. Igualdad y no discriminaci\u00f3n en el trabajo para personas LGTBI+. Fomentaremos la igualdad y la no discriminaci\u00f3n en el empleo en colaboraci\u00f3n con el tejido empresarial de la Comunidad de Madrid mediante la firma de convenios. Asimismo, fomentaremos, con los colegios profesionales, la formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de leyes y contenidos que les afecten en su trabajo respecto al colectivo LGTBI+. 274. Garant\u00eda de trato igualitario y digno a mayores LGTBI+ Adoptaremos medidas para el trato igualitario de mayores LGTBI+ en residencias, centros de d\u00eda y lugares de ocio, y especial apoyo a los proyectos sociales de la sociedad civil destinados a atender a los mayores LGTBI+. 275. Apoyo institucional al Orgullo LGTBI+ en la Comunidad de Madrid. Promoveremos y potenciaremos el Orgullo LGTBI+ en la Comunidad de Madrid y ofreceremos el m\u00e1ximo apoyo institucional a los organizadores del mismo. Situar el Orgullo LGTBI+ como una de las m\u00e1ximas expresiones de los valores de la Comunidad de Madrid, extendi\u00e9ndose al m\u00e1ximo n\u00famero de municipios. 276. Creaci\u00f3n del Centro de Documentaci\u00f3n y Memoria Democr\u00e1tica LGTBI+ de la Comunidad de Madrid. Pondremos en funcionamiento el Centro de Documentaci\u00f3n y Memoria Hist\u00f3rica LGTBI+ de la Comunidad de Madrid, estando 60 UNA COMUNIDAD M\u00c1S FEMINISTA Y DIVERSA coordinado con el sistema de Red de Bibliotecas Municipales de Madrid y Filmoteca de Madrid, en cumplimiento de la Ley 3/2016. 277. Apoyo a la consolidaci\u00f3n de un tejido cultural LGTBI+ en la Comunidad de Madrid. Apoyaremos y promoveremos la consolidaci\u00f3n de un tejido cultural LGTBI+ que incluya actividades de muestra y representaci\u00f3n, as\u00ed como otras que impliquen la participaci\u00f3n ciudadana, poniendo de manifiesto el valor de la cultura como factor educativo y colaborativo por los diferentes municipios de la CM. 278. Inclusi\u00f3n de la diversidad LGTBI+ en los contenidos de Telemadrid. Garantizaremos que Telemadrid d\u00e9 cabida en su programaci\u00f3n a la diversidad sexual y de g\u00e9nero, realizando campa\u00f1as de no discriminaci\u00f3n y visibilizaci\u00f3n. 279. Plan integral contra la discriminaci\u00f3n de las personas LGTBI+ y para la plena inclusi\u00f3n de las personas trans en el deporte. Desarrollaremos los protocolos contra la discriminaci\u00f3n y el acoso en el deporte y para la protecci\u00f3n de las personas LGTBI+ que recoje el art\u00edculo 48 de la ley 3/2016; contando para ello con la participaci\u00f3n de las Federaciones deportivas madrile\u00f1as, las entidades deportivas y asociaciones LGTBI+ en el \u00e1mbito del deporte, organizadores de competiciones y otros agentes deportivos de la regi\u00f3n. Asimismo, pondremos en marcha el Observatorio Regional para la Deportividad, la Diversidad y contra la Discriminaci\u00f3n en el Deporte de la Comunidad de Madrid. 280. Plan integral de atenci\u00f3n a las personas LGTBI+ en situaci\u00f3n de calle o sinhogar en la Comunidad de Madrid. Crearemos un plan integral que cuente con fondos suficientes para crear recursos habitacionales y un proyecto de acompa\u00f1amiento, atenci\u00f3n y asesoramiento integral a las personas LGTBI+ en situaci\u00f3n de calle o sin hogar, en especial si son personas migrantes, solicitantes de asilo o personas trans. 61 Una Comunidad m\u00e1s verde La Comunidad de Madrid necesita una estrategia integral para hacer de ella una regi\u00f3n sostenible y ponerla a la vanguardia en materia de innovaci\u00f3n. En pleno siglo xxi, ante el desaf\u00edo del cambio clim\u00e1tico y en plena pandemia del coronavirus esto no puede m\u00e1s que aplicarse mediante un gran acuerdo verde que ponga en el centro la salud de las personas y la preservaci\u00f3n del medio ambiente. Porque ante la crisis ecol\u00f3gica no hay plan B: solo tenemos un planeta. A pesar de d\u00e9cadas de desidia ambiental, expolio natural y especulaci\u00f3n urban\u00edstica, la Comunidad de Madrid tiene las condiciones econ\u00f3micas, tecnol\u00f3gicas y humanas para convertir el desaf\u00edo medioambiental al que nos enfrentamos en la gu\u00eda que oriente la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica, social y productiva de nuestra regi\u00f3n. Por eso nuestra apuesta program\u00e1tica es verde desde su misma ra\u00edz, para emprender la transici\u00f3n ecol\u00f3gica de nuestra econom\u00eda e impulsar el empleo, la productividad, el transporte y la ordenaci\u00f3n del territorio desde este nuevo paradigma. Un plan de modernidad, basado en la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, pero tambi\u00e9n en la b\u00fasqueda de una vida buena, sencilla y cercana, que beneficie a la gran mayor\u00eda de ciudadanos y ciudadanas y nos reconcilie con nuestro entorno. [...] la Comunidad de Madrid tiene las condiciones econ\u00f3micas, tecnol\u00f3gicas y humanas para convertir el desaf\u00edo medioambiental al que nos enfrentamos en la gu\u00eda que oriente la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica, social y productiva de nuestra regi\u00f3n. Madrid debe liderar con su ejemplo la necesaria transformaci\u00f3n ecol\u00f3gica de nuestra sociedad, y para ello vamos a contar con la inestimable aportaci\u00f3n de los Fondos de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia de la Uni\u00f3n Europea. La descarbonizaci\u00f3n y la econom\u00eda circular tienen la potencialidad para cambiar toda nuestra estructura productiva, pero tambi\u00e9n necesitamos una gran actualizaci\u00f3n legislativa que nos ponga a la altura de las dem\u00e1s Comunidades Aut\u00f3nomas y de Europa. Han sido muchos a\u00f1os de pereza institucional deliberada por parte de los gobiernos del Partido Popular, para favorecer la especulaci\u00f3n y explotaci\u00f3n insostenible de los recursos naturales por parte de intereses privados, frente a la protecci\u00f3n del inter\u00e9s general de todos los madrile\u00f1os y madrile\u00f1as. El PP nos ha dejado a la cola de 62 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE Espa\u00f1a y Europa en materia de lucha contra el cambio clim\u00e1tico y la contaminaci\u00f3n, la gesti\u00f3n de los residuos y las aguas residuales, la transici\u00f3n energ\u00e9tica, el urbanismo sostenible, la agricultura o la conservaci\u00f3n de la biodiversidad. Pero desde M\u00e1s Madrid vamos a cambiar eso. Transici\u00f3n energ\u00e9tica Uno de los ejes centrales para una transici\u00f3n energ\u00e9tica es encaminar a nuestra Comunidad hacia una matriz energ\u00e9tica totalmente descarbonizada para el a\u00f1o 2040, lo que no solo servir\u00e1 para mejorar la sostenibilidad y la salud de nuestro entorno, sino que adem\u00e1s ser\u00e1 una palanca crucial de creaci\u00f3n de empleo, activaci\u00f3n econ\u00f3mica y reequilibrio territorial. Por ello: 281. Elaboraremos la Ley de Cambio Clim\u00e1tico y Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, que fijar\u00e1 objetivos de reducci\u00f3n de emisiones del 55% para 2030 comparado con 1990 y emisiones netas nulas para 2040; as\u00ed como objetivos de reducci\u00f3n de consumo de energ\u00eda primaria de un 40% en 2050; y el objetivo de que la mayor parte de la energ\u00eda que consumimos la produzcamos a trav\u00e9s de renovables. 282. Desarrollaremos el Plan \u00abVa a salir el Sol\u00bb como instrumento de captaci\u00f3n de fondos europeos para fomentar el sector de la energ\u00eda solar fotovoltaica en nuestra regi\u00f3n como fuente de empleo y modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica. A trav\u00e9s de dicho plan: a. Invertiremos en instalaciones fotovoltaicas de autoconsumo en los centros educativos, hospitales y otras infraestructuras p\u00fablicas con el objetivo de ahorrar energ\u00eda, ahorrar dinero a medio plazo a las administraciones y servir como tracci\u00f3n al sector. b. Estableceremos l\u00edneas de ayudas a la innovaci\u00f3n en empresas madrile\u00f1as del sector. c. Fomentaremos el autoconsumo colectivo. d. Introduciremos el autoconsumo compartido en todas las promociones de vivienda p\u00fablica. e. Obligaremos a introducir el autoconsumo en cualquier promoci\u00f3n de obra nueva y en edificios de m\u00e1s de 1000 m2. Uno de los ejes centrales para una transici\u00f3n energ\u00e9tica es encaminar a nuestra Comunidad hacia una matriz energ\u00e9tica totalmente descarbonizada para el a\u00f1o 2040. 63 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE f. Impulsaremos un aumento sustancial de las subvenciones directas al autoconsumo fotovoltaico industrial de PYMES que est\u00e9 a la altura de nuestro PIB. g. Simplificaremos y unificaremos la tramitaci\u00f3n de las obras de autoconsumo en toda la Comunidad: ventanilla \u00fanica, comunicaci\u00f3n previa en edificios no catalogados o que no sean patrimonio. h. Estableceremos criterios claros y un sistema de zonificaci\u00f3n para que las plantas fotovoltaicas en suelo sean respetuosas con la biodiversidad y el paisaje. 9. Contrataremos energ\u00eda el\u00e9ctrica 100% renovable certificada en todos los edificios administrativos y red viaria de la Comunidad de Madrid. 10. Replicaremos la experiencia del Plan MADRE, desarrollado por el Ayuntamiento de Madrid, desde la Comunidad de Madrid, en colaboraci\u00f3n con los ayuntamientos, tanto en su dise\u00f1o, su ejecuci\u00f3n y su financiaci\u00f3n como su evaluaci\u00f3n. Esto nos conducir\u00e1 a desarrollar un plan de rehabilitaci\u00f3n de viviendas auton\u00f3mico para toda la legislatura en base a criterios de eficiencia energ\u00e9tica y accesibilidad, que sirva como palanca de transformaci\u00f3n y mejora de los entornos urbanos, pero tambi\u00e9n garantizando que las viviendas rehabilitadas con dinero p\u00fablico no contribuyen al aumento de los precios de alquiler y venta en las zonas rehabilitadas, comprometiendo a los usuarios a una cesi\u00f3n de uso temporal del inmueble a un precio regulado. 11. Desarrollaremos la Ley de Democracia Energ\u00e9tica como instrumento principal para luchar contra la pobreza energ\u00e9tica poniendo el autoconsumo individual y colectivo en el centro de dicha estrategia. 12. Estableceremos l\u00edneas de financiaci\u00f3n a municipios de menos de 10.000 habitantes para la instalaci\u00f3n de alumbrado p\u00fablico de bajo consumo, alta eficiencia o autoabastecido con placas solares. 13. Implementaremos medidas de control de la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica en las v\u00edas p\u00fablicas y de control del gasto energ\u00e9tico en la red viaria y los edificios de titularidad p\u00fablica. 64 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE 14. Crearemos la Oficina Ciudadana de Transici\u00f3n Energ\u00e9tica, cuya tarea ser\u00e1 convertir a la ciudadan\u00eda madrile\u00f1a en un actor clave en la transici\u00f3n energ\u00e9tica mediante el asesoramiento y acompa\u00f1amiento. 15. Estableceremos un plan de eficiencia energ\u00e9tica en el parque de edificios p\u00fablicos de la Comunidad de Madrid, que incluya impulsar auditor\u00edas energ\u00e9ticas y procedimientos de rehabilitaci\u00f3n para conseguir que dichos edificios puedan ser certificados como de consumo energ\u00e9tico casi nulo. 16. Elaboraremos y pondremos en marcha un plan de transici\u00f3n de la flota p\u00fablica regional a veh\u00edculos propulsados por sistemas el\u00e9ctricos y nuevas tecnolog\u00edas y/o combustibles alternativos m\u00e1s eficientes. 17. Estableceremos l\u00edneas de ayudas para la electrificaci\u00f3n de veh\u00edculos dirigidas a los veh\u00edculos que m\u00e1s kil\u00f3metros realizan, especialmente de PYMES y aut\u00f3nomos. 18. Impulsaremos el establecimiento de nuevos puntos de carga el\u00e9ctricos en los diferentes municipios de la regi\u00f3n a trav\u00e9s de colaboraciones p\u00fablico-privadas. Esto pasar\u00e1 en primer lugar por mapear la infraestructura de carga ya existente en la regi\u00f3n, estableciendo las prioridades en base a la actual y potencial demanda de veh\u00edculos el\u00e9ctricos. 19. Crearemos una l\u00ednea de subvenciones espec\u00edficas para apoyar a los municipios, tambi\u00e9n jur\u00eddicamente, para que establezcan sus propias flotas de bicicletas. As\u00ed como otra destinada a la compra y reparaci\u00f3n de bicicletas por particulares. Recursos naturales Madrid es una regi\u00f3n herida por un modelo urban\u00edstico depredador, por lo que su transformaci\u00f3n pasa por un Gran Acuerdo Social Verde por el territorio basado en primer lugar en una nueva Ley del Suelo que deje de estar al servicio de los promotores inmobiliarios. Es necesario adem\u00e1s darle una orientaci\u00f3n estrat\u00e9gica a los planes territoriales de inversi\u00f3n, para corregir los graves desequilibrios socioecon\u00f3micos de la Comunidad, y solucionar las carencias de servicios b\u00e1sicos, comunicaciones y accesibilidad del medio rural. Nuestra obligaci\u00f3n es adem\u00e1s cuidar y potenciar nuestro patrimonio natural, reducir la contaminaci\u00f3n del aire y de los r\u00edos y ayudar a Nuestra obligaci\u00f3n es adem\u00e1s cuidar y potenciar nuestro patrimonio natural, reducir la contaminaci\u00f3n del aire y de los r\u00edos y ayudar a nuestra mermada agricultura a crecer y mejorar, [...] 65 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE nuestra mermada agricultura a crecer y mejorar, mediante ayudas fiscales y econ\u00f3micas. Toda nuestra estrategia de transformaci\u00f3n parte de recuperar el cuidado de nuestro entorno natural, pues de \u00e9l obtenemos recursos fundamentales como el aire limpio, espacios verdes, alimentaci\u00f3n saludable, agua potable y cultura rural. 20. Revitalizaremos el funcionamiento del Consejo regional de Medio Ambiente para asegurar la participaci\u00f3n efectiva de las entidades sociales. 21. Restituiremos las Juntas Rectoras de todos los espacios protegidos, el Patronato de V\u00edas Pecuarias, los Consejos de Caza y Pesca, y los restantes \u00f3rganos de participaci\u00f3n en materia de medio ambiente que fueron derogados por la Ley 9/2010 de 23 de diciembre, de medidas fiscales, administrativas y racionalizaci\u00f3n del sector p\u00fablico. 22. Elaboraremos un Plan A Regional de lucha contra el cambio clim\u00e1tico y la contaminaci\u00f3n, que incluya el establecimiento de zonas de bajas emisiones en todas las ciudades de m\u00e1s de 50.000 habitantes (como Madrid Central), ayudas a la rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica de edificios, la producci\u00f3n de energ\u00eda fotovoltaica y el autoconsumo. 23. Ampliaremos la Red Regional de Vigilancia de la Contaminaci\u00f3n Atmosf\u00e9rica, optimizando la coordinaci\u00f3n entre la Comunidad, la ciudad de Madrid y los restantes municipios, con nuevos medidores en los municipios de m\u00e1s de 50.000 habitantes. 24. Impulsaremos la creaci\u00f3n de zonas de cero emisiones en los cascos hist\u00f3ricos de los municipios de la Comunidad, nuevos n\u00facleos de vida social y comercial alrededor de centros peatonales, con fomento de los modos de transporte activos y acceso restringido de veh\u00edculos contaminantes. 25. Aprobaremos un decreto auton\u00f3mico contra el ruido y la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica en la Comunidad de Madrid. Biodiversidad y espacios naturales Elaboraremos la Ley de Conservaci\u00f3n del Patrimonio Natural, la Biodiversidad y el Paisaje, que crear\u00e1 una Red de Espacios Naturales de la Comunidad de Madrid, interconectada entre s\u00ed a trav\u00e9s de corredores ecol\u00f3gicos y con las personas, mediante los centros de in66 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE terpretaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambiental, las \u00e1reas recreativas, la red de senderos y todas las infraestructuras que facilitan a los visitantes el conocimiento de nuestros parajes m\u00e1s singulares, sin perjudicar la integridad de los h\u00e1bitats. 26. Actualizaremos el cat\u00e1logo de especies amenazadas de la Comunidad de Madrid, para adecuarlo a la normativa estatal y europea, y elaboraremos los planes de gesti\u00f3n de las especies en peligro y/o vulnerables. 27. Planificaremos el cierre de un cintur\u00f3n verde para la corona metropolitana de Madrid, que conecte el corredor ecol\u00f3gico del Suroeste y el Parque Regional del R\u00edo Guadarrama, con el R\u00edo Henares a trav\u00e9s de Polvoranca, BosqueSur y el Parque Regional del Sureste. Protecci\u00f3n del suelo frente a la urbanizaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n de v\u00edas ciclistas y caminos naturales y plantaci\u00f3n de m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de \u00e1rboles y arbustos aut\u00f3ctonos. 28. Estableceremos una red de corredores ecol\u00f3gicos con especial atenci\u00f3n a la protecci\u00f3n del corredor ecol\u00f3gico MeaquesRetamares-R\u00edo Guadarrama 29. Iniciaremos los tr\u00e1mites necesarios para que el Monte de El Pardo sea el segundo parque nacional que tenemos en Madrid. 30. Impulsaremos el Plan SOS Navacerrada para la restauraci\u00f3n integral del puerto de Navacerrada de acuerdo con el Organismo Aut\u00f3nomo Parques Nacionales, incluyendo la ampliaci\u00f3n del Parque Nacional de la Sierra de Guadarrama para incorporar zonas de excepcional valor cient\u00edfico y conservacionista, con el objetivo de crear nuevos empleos verdes ligados a la educaci\u00f3n ambiental, el disfrute y la observaci\u00f3n del medio natural del Parque. 31. Revisaremos y aprobaremos nuevos planes de gesti\u00f3n para los Parques Regionales de la Cuenca Alta del Manzanares, Parque del Sureste, y Parque del Curso Medio del R\u00edo Guadarrama. 32. Revisaremos el \u00abPlan de actuaci\u00f3n sobre humedales catalogados de la Comunidad de Madrid\u00bb, para incorporar un mayor n\u00famero de humedales y proteger sus \u00e1reas de influencia de actividades da\u00f1inas o incompatibles con su conservaci\u00f3n, como es el caso de la Laguna de Ambroz en el municipio de Madrid, las charcas de Alpedrete o las lagunas de las Granjillas 67 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE en Aranjuez y algunas graveras del R\u00edo Jarama. Ordenaremos la navegaci\u00f3n fluvial en los embalses 33. Estableceremos Planes de Recuperaci\u00f3n de cauces fluviales y naturalizaci\u00f3n de los tramos urbanos, en particular del r\u00edo Tajo a su paso por la comarca de Aranjuez. Exigiremos en este caso a la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Tajo el cumplimiento estricto de un r\u00e9gimen de caudales que garantice la supervivencia del ecosistema. 34. Impulsaremos la naturalizaci\u00f3n del r\u00edo Manzanares, ampli\u00e1ndola a trav\u00e9s del parque Lineal y hasta su conexi\u00f3n con Getafe y Rivas Vaciamadrid. 35. Revisaremos los planes de gesti\u00f3n de los espacios de la Red Natura 2000, y declararemos ZEPA el \u00e1rea de aves esteparias de Torrej\u00f3n de Velasco-Secanos de Valdemoro 36. Elaboraremos la Ley de Caza auton\u00f3mica, que sustituya la Ley de Caza de 1970, con criterios de sostenibilidad ambiental, conservaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de la biodiversidad y compatibilidad del uso de los espacios naturales por quienes no practican la caza. 37. Elaboraremos una nueva Ley Auton\u00f3mica de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental, derogada por el PP en 2015, haciendo especial hincapi\u00e9 en la cohesi\u00f3n de los territorios, la regeneraci\u00f3n de ecosistemas y pr\u00e1cticas de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico 38. Desarrollaremos el \u00abPlan del Lobo\u00bb, estableciendo medidas preventivas en las zonas loberas para evitar da\u00f1os a la caba\u00f1a ganadera. 39. Elaboraremos el \u00abPlan de recuperaci\u00f3n del lince ib\u00e9rico\u00bb, incorporando a Madrid a los planes europeos de conservaci\u00f3n de la especie y fomentando la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. 40. Se prohibir\u00e1 la captura de aves fring\u00edlidas para enjaular por su canto, en cumplimiento de la Directiva de Aves Silvestres. 41. Prohibiremos el Tiro al Pich\u00f3n y pr\u00e1cticas similares. 42. Elaboraremos una estrategia general de educaci\u00f3n ambiental, en la que se incluya la extensi\u00f3n de la red de centros de educaci\u00f3n ambiental de la Comunidad de Madrid para formar 68 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE e informar a la ciudadan\u00eda y la ampliaci\u00f3n de los recursos destinados para los servicios auton\u00f3micos de educaci\u00f3n ambiental, permitiendo as\u00ed su mayor alcance , y se trabajar\u00e1 en colaboraci\u00f3n con el \u00e1rea de educaci\u00f3n para implantar mejoras tanto estructurales como curriculares en los centros educativos. 43. Crearemos el Centro de Educaci\u00f3n Ambiental del Parque Regional del Curso Medio del R\u00edo Guadarrama. 44. Mejoraremos la gesti\u00f3n de las masas forestales, mediante la limpieza y saneamiento de los montes (obtenci\u00f3n de le\u00f1as y biomasa, generaci\u00f3n de empleo, prevenci\u00f3n de incendios forestales), favoreciendo el compostaje de los restos de madera, la saca selectiva de \u00e1rboles y la reforestaci\u00f3n con especies aut\u00f3ctonas y diversas, tanto de \u00e1rboles como de arbustos, generando ecosistemas funcionales. 45. Estableceremos una Estrategia de Secuestro de CO2 atmosf\u00e9rico de la Comunidad de Madrid para mitigar su huella de carbono, mediante criterios territoriales de secuestro de carbono como pr\u00e1cticas de regeneraci\u00f3n de suelos y acumulaci\u00f3n de materia org\u00e1nica. 46. Vamos a defender, recuperar y mantener las v\u00edas pecuarias, desarrollando la Ley y el Reglamento de V\u00edas Pecuarias. Agricultura y alimentaci\u00f3n 47. Crearemos un Comit\u00e9 Asesor Agrario para mantener una comunicaci\u00f3n permanente, \u00e1gil y cercana entre los agricultores, a trav\u00e9s de las organizaciones profesionales agrarias, y la Comunidad de Madrid, a semejanza de otras comunidades aut\u00f3nomas. 48. Impulsaremos una estrategia de fomento de la agroecolog\u00eda joven de proximidad, facilitando el acceso a la tierra, aportando ayudas y fiscalidad adecuada, con el fin de garantizar la soberan\u00eda alimentaria de la Comunidad de Madrid. 49. Inventariaremos las tierras agr\u00edcolas, pastos y montes abandonados, para facilitar la cesi\u00f3n de uso e instalaci\u00f3n de nuevos/as emprendedores (j\u00f3venes y mujeres en especial), sin que sus propietarios pierdan los leg\u00edtimos derechos. 69 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE 50. Reforzaremos los servicios de asesoramiento para simplificar la tramitaci\u00f3n burocr\u00e1tica y aumentar la eficacia de las ayudas a las explotaciones agrarias familiares. 51. Procederemos a la protecci\u00f3n legal de las superficies f\u00e9rtiles de uso agr\u00edcola, ganadero y/o forestal (en uso o abandonadas), de manera que las tierras con vocaci\u00f3n agraria no puedan ser objeto de especulaci\u00f3n urban\u00edstica. 52. Ayudaremos y potenciaremos la cr\u00eda de razas aut\u00f3ctonas amenazadas de ganado. 53. Creaci\u00f3n de un banco de semillas de la Comunidad de Madrid, para conservar la diversidad gen\u00e9tica de plantas silvestres y las variedades aut\u00f3ctonas de cultivos. 54. Fomentaremos el uso responsable de fertilizantes y pesticidas en la regi\u00f3n, eliminando el uso p\u00fablico de productos qu\u00edmicos perjudiciales para la salud y los ecosistemas, como el glifosato. 55. Impulsaremos la ampliaci\u00f3n de la Denominaci\u00f3n de Origen Madrid a los sectores agrarios y ganaderos del campo madrile\u00f1o, que han demostrado una alta calidad y singularidad en su producci\u00f3n. 56. Estableceremos una central p\u00fablica de compras y log\u00edstica y un m\u00ednimo de compra alimentaria de proximidad para colegios y hospitales, donde promoveremos, bien por elaboraci\u00f3n propia o bien por cl\u00e1usulas sociales en la contrataci\u00f3n, una alimentaci\u00f3n saludable, de ciclo corto y de menor impacto medioambiental que sirva de impulso a la producci\u00f3n del mundo rural de nuestra regi\u00f3n. 57. Ofreceremos men\u00fas vegetarianos (100% vegetales) en todos los comedores p\u00fablicos de la Comunidad de Madrid. 58. Revisaremos la normativa de producci\u00f3n artesana y cooperativa de alimentos para facilitar la comercializaci\u00f3n de productos locales y de proximidad. 59. Impulsaremos la creaci\u00f3n de una plataforma digital de distribuci\u00f3n de productos agrarios y ganaderos de la regi\u00f3n. 70 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE Ordenaci\u00f3n del Territorio, Urbanismo y Medio Rural 60. Redactaremos una nueva Ley del Suelo que priorice la protecci\u00f3n estrat\u00e9gica del recurso, facilite la rehabilitaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n urbana, promueva los objetivos sociales del urbanismo y combata la especulaci\u00f3n. 61. Derogaremos la Ley 1/2020, de 8 de octubre, aprobada sin qu\u00f3rum y sin participaci\u00f3n social y pol\u00edtica, por la que se sustituyen las licencias urban\u00edsticas sujetas al control municipal desde el inicio por la declaraci\u00f3n responsable que permite el comienzo de obras y actividades sin supervisi\u00f3n municipal. 62. Derogaremos el art\u00edculo 21 de la Ley 3/2008 de Medidas Fiscales y Administrativas por la que se modificaba la Ley 9/2001 del Suelo para permitir usos deportivos, de ocio y recreativos (incluidas bodas y banquetes) en fincas r\u00fasticas. 63. Recuperaremos la cesi\u00f3n obligatoria de suelo para vivienda social en los nuevos desarrollos urban\u00edsticos. 64. Haremos que sea imposible urbanizar el suelo tras un incendio forestal durante los siguientes 30 a\u00f1os. 65. Realizaremos una Estrategia de Ordenaci\u00f3n Territorial de la Comunidad de Madrid, que aborde el desequilibrio territorial de la Regi\u00f3n, que proteja los ecosistemas y los recursos naturales b\u00e1sicos (aguas, bosques y tierra f\u00e9rtil) y ordene los accesos a los servicios p\u00fablicos esenciales, las infraestructuras del transporte y el urbanismo, zonificando el territorio rural en comarcas, seg\u00fan sus particularidades sociales, carencias y potencialidades. 66. Apoyaremos a los municipios en su transformaci\u00f3n a Ciudades de proximidad, es decir, donde todos los barrios cuenten con un n\u00famero adecuado de equipamientos y servicios y donde se modifique el espacio urbano para hacerlo m\u00e1s cercano y accesible, recuper\u00e1ndose para todas las personas, para nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as, para los mayores, para quienes caminan a pie o en bici, lo que redundar\u00e1 en mayor calidad de vida y mayores niveles de salud. 67. Desarrollar un plan de reequilibrio territorial en la regi\u00f3n. Es necesario acometer un ambicioso plan de reequilibrio territorial que incorpore ambas realidades. Un plan que ha de abordarse 71 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE desde la perspectiva local, es decir cada municipio e incluso cada barrio, junto con la global, pues estos territorios se conforman, entre s\u00ed y en relaci\u00f3n con el resto, un continuo imposible de entender sin la mirada de conjunto. El objetivo de este plan ser\u00eda doble: lograr la deszonificaci\u00f3n urban\u00edstica, para ello hemos de construir y transformar nuestras ciudades de modo que permitan, trabajar, vivir, descansar y divertirse en un radio de 15 minutos andando, ciudades de proximidad en las que se fomenten los usos estanciales y se ampl\u00eden las zonas peatonales; lograr el blindaje de los derechos sociales, reforzando estructuralmente los servicios p\u00fablicos de salud, educaci\u00f3n, servicios sociales, garant\u00eda de rentas e incidiendo en la erradicaci\u00f3n de la pobreza y la exclusi\u00f3n social con planes espec\u00edficos. Y como tel\u00f3n de fondo transversal a todo estar\u00eda la sostenibilidad, generando posibilidades de desarrollo end\u00f3geno, que no siempre y no solo pasan por crecer y que en cualquier caso deben ser decisiones participadas con la poblaci\u00f3n que sufre los efectos de la desigualdad en su diagn\u00f3stico, dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. 68. Estableceremos una Mesa de Seguimiento para el Desarrollo Rural y el Despoblamiento, con representantes de los municipios concernidos, a trav\u00e9s de la FMM, los Grupos de Acci\u00f3n Local, los grupos pol\u00edticos presentes en la Asamblea de Madrid, los agentes sociales, en particular las organizaciones agrarias, y las distintas consejer\u00edas implicadas. 69. Promoveremos la instalaci\u00f3n de nuevas y nuevos pobladores en el medio rural madrile\u00f1o, con proyectos de vida que incluyan el desarrollo de actividades acordes con pr\u00e1cticas sostenibles. 70. Apoyaremos a las empresas familiares, econom\u00eda social y PYMES del medio rural mediante formaci\u00f3n, facilidades administrativas y/o tratamiento fiscal diferenciado. 71. Completaremos la instalaci\u00f3n de banda ancha, que facilite el acceso a internet, tanto m\u00e1s necesario cuanto menor es la densidad de poblamiento. 72. Revisaremos y revitalizaremos el funcionamiento de los grupos de acci\u00f3n local existentes, de vital importancia al estar muy arraigados en el territorio, tras casi 30 a\u00f1os de funcionamiento. 73. Apoyaremos mediante asesoramiento y financiaci\u00f3n la creaci\u00f3n y desarrollo de las cooperativas y entidades de econom\u00eda 72 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE social y solidaria que presten servicios localmente necesarios e inexistentes en el \u00e1mbito rural. 74. Vincularemos la oferta tur\u00edstica del medio rural a la conservaci\u00f3n del patrimonio y del medio natural y a la restauraci\u00f3n basada en productos locales. Fomentaremos el cicloturismo como elemento de activaci\u00f3n econ\u00f3mica. 75. Crearemos un organismo coparticipado entre la Comunidad y los ayuntamientos, de iniciativas tur\u00edsticas en los pueblos del \u00e1mbito de los espacios naturales protegidos de la regi\u00f3n, desde una perspectiva de sostenibilidad. 76. Incluiremos criterios de sostenibilidad en las subvenciones y ayudas p\u00fablicas a las actividades culturales en el medio rural; realizaremos un asesoramiento desde la Oficina de Apoyo al Tejido Cultural a las organizaciones y proyectos culturales; y pondremos en marcha un banco de recursos reutilizables que pueda ser utilizado por iniciativas culturales. 77. En l\u00ednea con nuestro compromiso con los municipios de la sierra norte de Madrid, firmaremos un convenio de colaboraci\u00f3n entre la Comunidad de Madrid y el Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana para la puesta en funcionamiento del tramo madrile\u00f1o de la l\u00ednea Madrid- Burgos, como l\u00ednea fundamental de conexi\u00f3n en los municipios de la Sierra Norte. Asimismo, realizaremos aquellas actuaciones necesarias de mantenimiento de la infraestructura vinculada a esta l\u00ednea ferroviaria conducentes a su puesta en funcionamiento. Econom\u00eda circular La gesti\u00f3n de m\u00e1s de 6 millones de toneladas de residuos al a\u00f1o supone un reto formidable. Por ello, impulsaremos la econom\u00eda circular en todas sus facetas, intentando reducir la generaci\u00f3n de basuras, recuperar la mayor cantidad de materiales posibles de acuerdo con la mejor tecnolog\u00eda disponible y evitando el despilfarro de recursos, agua y energ\u00eda 78. Elaboraremos una Ley de Econom\u00eda Circular para la Comunidad de Madrid, que incorporar\u00e1 todas las novedades legislativas [...] impulsaremos la econom\u00eda circular en todas sus facetas, intentando reducir la generaci\u00f3n de basuras, recuperar la mayor cantidad de materiales posibles [...] europeas y estatales, que cambiar\u00e1 y descentralizar\u00e1 el modelo actual: priorizando la reducci\u00f3n en la generaci\u00f3n de residuos, la 73 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE reutilizaci\u00f3n y poniendo en marcha los sistemas m\u00e1s efectivos de recogida selectiva de residuos para reciclarlos. 79. Crearemos la Agencia Auton\u00f3mica de Residuos que coordine la gesti\u00f3n de residuos para desterrar la la pol\u00edtica de intercambio de toneladas de basura entre municipios, con el \u00fanico fin de enterrar en vertedero o quemar en incineradora. En la planificaci\u00f3n de las infraestructuras se reformular\u00e1 el modelo actual, descentralizando las mismas para evitar la degradaci\u00f3n de puntos concretos de la regi\u00f3n. 80. Revisaremos la Estrategia de Gesti\u00f3n Sostenible de Residuos de la Comunidad de Madrid 2017-2024, de forma participativa con los municipios, los agentes sociales y la industria, para adecuar sus objetivos, medidas, calendario y presupuestos a la normativa europea. Dicha revisi\u00f3n debe incluir la evaluaci\u00f3n de los sistemas de tratamiento actuales con vista a cerrar los macrovertederos actuales y su sustituci\u00f3n por sistemas de tratamiento m\u00e1s sostenibles y acordes a las directivas europeas. 81. Apoyaremos a los municipios en la implantaci\u00f3n de la recogida separada de la fracci\u00f3n org\u00e1nica antes de 2023, tal y como exige la Directiva Marco de residuos europea. 82. Nos dotaremos de una red descentralizada de plantas de compostaje de peque\u00f1o y mediano tama\u00f1o, en las que se asegure la idoneidad del proceso y la ausencia de olores. 83. Crearemos la normativa espec\u00edfica para la limitaci\u00f3n de los materiales pl\u00e1sticos de un solo uso y la minimizaci\u00f3n de envases en las grandes superficies y comercios. 84. Implantaremos sistemas de retorno y devoluci\u00f3n de envases, como complemento de los sistemas de contenerizaci\u00f3n pasiva actuales. 85. Queremos alargar la vida de las cosas, asociando los puntos limpios a m\u00f3dulos de FP y convirti\u00e9ndolos en puntos de reparaci\u00f3n, trueque y pr\u00e9stamo de objetos (cosotecas) 86. Implementaremos un Plan de choque contra la proliferaci\u00f3n de escombreras, vertidos ilegales de aguas residuales, dep\u00f3sitos de residuos peligrosos, emisi\u00f3n de olores e industrias contaminantes, reforzando el cuerpo de inspectores ambientales. 74 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE 87. Elaboraremos un Plan regional de reducci\u00f3n del despilfarro alimentario. 88. Dise\u00f1aremos e implantaremos sistemas de recogida de residuos textiles para reutilizaci\u00f3n o reciclaje en toda la regi\u00f3n. 89. Posibilitaremos la reducci\u00f3n de la incineraci\u00f3n en Valdeming\u00f3mez en un 50% para 2022, con el objetivo de eliminarla por completo en 2025 90. Propondremos una Ley de erradicaci\u00f3n segura del amianto, que incluya un inventario y el desarrollo de un plan de desamiantado de espacios sensibles. Agua En base a los compromisos derivados del Acuerdo Social sobre la gesti\u00f3n del ciclo integral del agua en la Comunidad de Madrid, promulgado por la Red de ciudades y pueblos por el Agua P\u00fablica de Madrid, abogamos por una pol\u00edtica de agua desde su demanda y no su oferta, entendida como un bien de primera necesidad para la ciudadan\u00eda de la regi\u00f3n y cuya gesti\u00f3n p\u00fablica debe cumplir los m\u00e1s rigurosos controles de transparencia. 91. Emprenderemos las iniciativas legislativas necesarias para garantizar el derecho humano al agua, de tal forma que ninguna familia pueda sufrir un corte de suministro por razones econ\u00f3micas, y que todas las personas tengan garantizada por Ley una cantidad diaria m\u00ednima vital de agua. 92. Potenciaremos el uso del agua del grifo en toda la Comunidad de Madrid, regulando la instalaci\u00f3n de fuentes y aseos p\u00fablicos y el servicio de agua del grifo gratuita en bares y restaurantes a los clientes que lo soliciten. 93. Aseguraremos la gesti\u00f3n sostenible y participada del ciclo integral del agua por la empresa p\u00fablica Canal de Isabel II, estableciendo el Observatorio del Agua de la Comunidad de Madrid, e incorporando al Consejo de Administraci\u00f3n una representaci\u00f3n de los trabajadores, asociaciones de vecinos y consumidores. 94. Culminaremos la homogeneizaci\u00f3n salarial de los trabajadores del Canal de acuerdo con el Comit\u00e9 de Empresa. 75 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE 95. Participaremos, a trav\u00e9s del Canal de Isabel II, y en coordinaci\u00f3n con el Ministerio correspondiente y el Ayuntamiento de Madrid, en la reestructuraci\u00f3n de las depuradoras de La China, Sur y Butarque. 96. Procederemos a la revisi\u00f3n de las infraestructuras y el estado de depuraci\u00f3n de aguas en toda la regi\u00f3n, con el fin de que en 2027 todas las masas de agua cumplan los objetivos de buen estado establecidos por la Directiva Marco 97. Realizaremos la revisi\u00f3n de la red de distribuci\u00f3n de agua, minimizando las p\u00e9rdidas y eliminando las tuber\u00edas de fibrocemento a\u00fan existentes. 98. Implementaremos mecanismos de aprovechamiento de las aguas pluviales, aumentando las zonas de captaci\u00f3n en \u00e1mbito urbano y la recuperaci\u00f3n de arroyos y torrentes naturales. Protecci\u00f3n animal El bienestar de los animales es la extensi\u00f3n natural de las pol\u00edticas de cuidados que nos diferencian de otras formaciones pol\u00edticas. Entendemos que el desarrollo de nuestra Comunidad tambi\u00e9n est\u00e1 ligado a la capacidad de nuestra sociedad y nuestras instituciones para respetar, proteger y cuidar a los animales, desde aquellos que comparten nuestros hogares y nuestras vidas, hasta los que viven en el medio rural y se encuentran en situaciones de vulnerabilidad y emergencia. La administraci\u00f3n auton\u00f3mica madrile\u00f1a debe desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas que tengan como objetivo asegurar una convivencia respetuosa con los animales, evitando y castigando severamente las actitudes de abandono, maltrato y crueldad, y proporcionando lugares adecuados para la subsistencia de los animales que lo necesiten. La Comunidad de Madrid debe mejorar su legislaci\u00f3n para garantizar la calidad de los centros de acogida y favorecer la adopci\u00f3n de animales frente al comercio de mascotas, mediante la colaboraci\u00f3n activa con las asociaciones proteccionistas. [...] La Comunidad de Madrid debe mejorar su legislaci\u00f3n para garantizar la calidad de los centros de acogida y favorecer la adopci\u00f3n de animales frente al comercio de mascotas, mediante la colaboraci\u00f3n activa con las asociaciones proteccionistas. 99. Implementaremos un Plan de Abandono Cero que incluya la puesta en marcha de medidas encaminadas a la promoci\u00f3n de la esterilizaci\u00f3n de los animales, el control de la cr\u00eda y venta, la promoci\u00f3n de la adopci\u00f3n y la convivencia responsable como estrategias para la prevenci\u00f3n y la reducci\u00f3n del abandono. 76 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE 100. Pondremos en marcha un nuevo centro de Protecci\u00f3n Animal en el sur de la regi\u00f3n, complementario al CIAAM de Colmenar Viejo. 101. Reformaremos la legislaci\u00f3n de protecci\u00f3n animal, en colaboraci\u00f3n con las asociaciones, con el objetivo de erradicar el abandono y el maltrato y proteger de malas pr\u00e1cticas no solo a los animales de compa\u00f1\u00eda, sino tambi\u00e9n a los silvestres, de laboratorio y de producci\u00f3n. 102. En el marco del cumplimiento de la Ley de Protecci\u00f3n Animal, promoveremos la firma de un convenio marco con el Colegio de Veterinarios de Madrid que d\u00e9 cabida a la suscripci\u00f3n de convenios con los Ayuntamientos, a fin de que estos colaboren con las cl\u00ednicas veterinarias locales en la gesti\u00f3n de colonias felinas, concretamente en la implantaci\u00f3n del m\u00e9todo CER (Captura - Esterilizaci\u00f3n - retorno). 103. Revisaremos los protocolos de intervenci\u00f3n y evacuaci\u00f3n en caso de emergencias para incluir medidas de protecci\u00f3n animal. 104. Estableceremos una normativa auton\u00f3mica que obligue a los mataderos a la implantaci\u00f3n de c\u00e1maras de vigilancia con sistema de grabaci\u00f3n y almacenamiento de im\u00e1genes en las salas de manipulaci\u00f3n de animales vivos, a disposici\u00f3n de los servicios veterinarios de la Comunidad. 105. Impediremos la instalaci\u00f3n de macrogranjas en la Comunidad de Madrid por razones \u00e9ticas y de impacto ambiental, y favoreceremos las granjas libres de jaulas (gallinas, conejos) frente a otros sistemas de producci\u00f3n animal, de acuerdo a las orientaciones de la Uni\u00f3n Europea. 106. Articularemos programas para permitir el acceso de animales a los centros y pisos de acogida para mujeres v\u00edctimas de violencia machista y vehiculaci\u00f3n de la atenci\u00f3n a sus animales en situaciones de emergencia. 107. Proporcionaremos seguimiento y atenci\u00f3n veterinaria b\u00e1sica gratuita (desparasitaci\u00f3n, vacunaci\u00f3n, identificaci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n) de los animales que viven con personas sin hogar y acceso de los animales a espacios compartidos en los albergues. Para las rentas m\u00e1s bajas se articular\u00e1 un bono veterinario que garantice la cobertura veterinaria b\u00e1sica. Incluiremos la presencia de animales en el hogar en los formularios de solicitud de intervenci\u00f3n desde Servicios 77 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE Sociales y entre los criterios de identificaci\u00f3n de situaciones de vulnerabilidad. 108. Elaboraremos un protocolo de detecci\u00f3n, actuaci\u00f3n y seguimiento de car\u00e1cter multidisciplinar para casos de trastorno por acumulaci\u00f3n de animales, o S\u00edndrome de No\u00e9, que vehicule la intervenci\u00f3n y la asistencia necesarias para las personas y animales afectados. 109. Estableceremos un programa de calidad de vida para personas mayores, de la infancia y la juventud a trav\u00e9s del v\u00ednculo con los animales y la naturaleza, que incluya proyectos como: promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n de mayores en CER, cuidado de fauna urbana, cuidado compartido de los animales que viven con mayores y asisten a Centros de D\u00eda, habilitaci\u00f3n progresiva de espacios en residencias donde las personas puedan mantener el v\u00ednculo con sus animales. 110. Plan Especial de convivencia y bienestar de razas de perros fuertes (PPPS) que fomente el bienestar de los mismos, as\u00ed como la adopci\u00f3n y convivencia responsable. Refuerzo del control de cr\u00eda, intercambio y compraventa orientado a prevenir los abandonos. Desarrollo de Programa en CPA/CIAAM que incluya entre otros la capacitaci\u00f3n a los trabajadores y voluntarios para un mejor asesoramiento acerca de su adopci\u00f3n o acogida y la colaboraci\u00f3n con profesionales de la etolog\u00eda. 111. Dise\u00f1o y puesta en marcha de un Plan de impulso al desarrollo de alternativas a la experimentaci\u00f3n animal orientadas a la progresiva sustituci\u00f3n de la misma. Establecimiento de un programa de transparencia e informaci\u00f3n sobre los animales utilizados para reducir su sufrimiento y fomentar su posterior adopci\u00f3n en la Comunidad de Madrid. 112. Adecuaremos la normativa actual para regular los refugios y santuarios de animales como entidades de protecci\u00f3n animal. 113. Promoveremos actividades y contenidos relacionados con el respeto hacia los animales en los centros educativos de la Comunidad de Madrid 114. Garantizaremos el sostenimiento de los centros de recuperaci\u00f3n y similares que se ocupan del rescate, salvamento y la rehabilitaci\u00f3n de fauna silvestre y ex\u00f3tica en la Comunidad de Madrid. 78 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE 115. Promoveremos la transformaci\u00f3n de los parques zool\u00f3gicos existentes en la Comunidad para adaptarlos a las necesidades \u00e9ticas y cient\u00edficas actuales, tomando como referencia el proyecto Zoo XXI. 116. Modificaremos la normativa correspondiente para prohibir las instalaciones circenses u otros espect\u00e1culos que no satisfagan las condiciones fisiol\u00f3gicas, mentales y sociales de los animales o no respeten el bienestar animal. 117. Derogaremos la declaraci\u00f3n de Bien de Inter\u00e9s Cultural, en la categor\u00eda de Hecho Cultural, de la Fiesta de los Toros en la Comunidad de Madrid, adecuando la normativa para implementar la tauromaquia sin sangre ni muerte en la Comunidad de Madrid, permitiendo exclusivamente la pr\u00e1ctica o asistencia a mayores de 18 a\u00f1os. Retiraremos las subvenciones p\u00fablicas a la pr\u00e1ctica y a la docencia de la tauromaquia. 118. Realizaremos una auditor\u00eda de los contratos de la Plaza de Toros de las Ventas. 119. Impulsaremos los procedimientos de gesti\u00f3n \u00e9tica de las poblaciones de especies consideradas invasoras, mediante procedimientos \u00e9ticos efectivos que garanticen su control y disminuci\u00f3n de poblaci\u00f3n y retirada del medio natural, cuando as\u00ed proceda. Movilidad Desde mediados del s. xx, la poblaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid ha crecido muy r\u00e1pidamente y se ha configurado una extensa \u00e1rea metropolitana en torno a la ciudad de Madrid, donde se concentra una parte importante del empleo de la regi\u00f3n. Este fen\u00f3meno ha supuesto una mayor dependencia econ\u00f3mica entre los municipios, increment\u00e1ndose la movilidad entre ellos y suponiendo una creciente distancia en los desplazamientos. Asimismo, la disminuci\u00f3n de la densidad de poblaci\u00f3n en las periferias de los municipios y la deslocalizaci\u00f3n de las actividades se han traducido en una dependencia de los medios de transporte motorizados. Desde los sucesivos gobiernos del Partido Popular y desde el \u00faltimo de este partido con Ciudadanos, se ha promovido en la regi\u00f3n una cultura del coche que ha provocado que el \u00e1rea metropolitana de Madrid sea una de las m\u00e1s contaminadas de Europa y que la ciudad de Madrid sea la m\u00e1s contaminada por \u00f3xidos de nitr\u00f3geno del continente. [...] caben f\u00f3rmulas encaminadas a aumentar la eficiencia del patrimonio infraestructural construido y promover los modos de transporte m\u00e1s sostenibles. 79 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE Frente a un modelo basado en la inversi\u00f3n para aumentar de forma constante la capacidad de la red viaria y el espacio de aparcamiento, en el que los recursos se despilfarran sin sentido, caben f\u00f3rmulas encaminadas a aumentar la eficiencia del patrimonio infraestructural construido y promover los modos de transporte m\u00e1s sostenibles. Adem\u00e1s, tras la irrupci\u00f3n de la COVID-19, los patrones de movilidad han cambiado. Una parte de la poblaci\u00f3n est\u00e1 teletrabajando y ya no se desplaza cada d\u00eda, gran parte de nuestras actividades las realizamos a distancias asumibles caminando o en bicicleta, queremos gozar de un mejor espacio p\u00fablico y de una mejor calidad del aire y necesitamos una mayor oferta y frecuencia del transporte p\u00fablico. Estas nuevas necesidades hacen imprescindible un cambio de modelo de movilidad que, gracias a los fondos de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia de la Uni\u00f3n Europea, puede ser una realidad pronto. Estamos, por tanto, frente a una oportunidad \u00fanica para alcanzar una movilidad m\u00e1s saludable, m\u00e1s sostenible, m\u00e1s eficiente, m\u00e1s segura y m\u00e1s equitativa. Respuesta a las nuevas necesidades de movilidad 120. Implantaremos un nuevo marco tarifario adaptado a los nuevos patrones de movilidad, que corrija las ineficiencias del actual, integre todas las alternativas de transporte p\u00fablico de la regi\u00f3n, y permita el trasbordo con el billete ocasional, con la TTP o la tarjeta bancaria del usuario como soporte de cobro y con una flexibilidad mayor que la del sistema actual, permitiendo que el usuario s\u00f3lo pague por los viajes que realiza. Se estudiar\u00e1 la deszonificaci\u00f3n en fin de semana, haciendo m\u00e1s econ\u00f3mico viajar por toda la Comunidad de Madrid, promoviendo as\u00ed que los viajes de ocio tiendan a realizarse en transporte p\u00fablico. 121. Realizaremos estudios sobre el uso diferencial del transporte de la regi\u00f3n seg\u00fan el g\u00e9nero del usuario, prestando especial atenci\u00f3n a los viajes vinculados a cuidados (acompa\u00f1ar a personas dependientes, ir a hacer la compra de comida y medicinas e ir al m\u00e9dico). Sus resultados ser\u00e1n de obligado cumplimiento en el dise\u00f1o de rutas y frecuencias. 122. Realizaremos un estudio espec\u00edfico para diagnosticar las carencias de movilidad de los municipios y los barrios m\u00e1s vulnerables de la regi\u00f3n, que sirva como hoja de ruta para el reequilibrio territorial en materia de movilidad. 80 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE 123. Crearemos un Abono Social para las personas con renta m\u00e1s baja e implantaremos un nuevo abono especial para familias. 124. Estableceremos mecanismos de evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas con el fin de asegurar la consecuci\u00f3n de objetivos y de rendir cuentas a la ciudadan\u00eda. En el caso particular de las pol\u00edticas de movilidad llevaremos un control exhaustivo del reparto modal, de la calidad del aire y de la satisfacci\u00f3n de los usuarios y usuarias con el transporte p\u00fablico y sus infraestructuras vinculadas. Movilidad ciclista Ser\u00eda imperdonable que, en el contexto actual de emergencia clim\u00e1tica, sanitaria y econ\u00f3mica, no contemplemos el impulso de la bicicleta como un proyecto estrat\u00e9gico en las pol\u00edticas p\u00fablicas de movilidad. Pocas cosas como la bicicleta aportan una respuesta a los retos actuales en diversos frentes como el proceso de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, la emergencia clim\u00e1tica y la necesaria transici\u00f3n eco-social y energ\u00e9tica. Los fondos de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia de la Uni\u00f3n Europea favorecer\u00e1n los proyectos que cumplan dos condiciones: que mejoren la salud de la ciudadan\u00eda europea y que protejan de COVID-19. Y la bicicleta es el medio de transporte que cumple ambas: emisiones 0 cumpliendo objetivos medioambientales, que adem\u00e1s mantiene la distancia f\u00edsica de seguridad recomendada ante COVID-19. A\u00f1adido a los comprobados beneficios de su uso para prevenir enfermedades mentales y f\u00edsicas y al gran retorno econ\u00f3mico que genera a la sociedad, esta es la oportunidad para destinar fondos a pol\u00edticas de fomento del uso de la bicicleta. [...] Es imprescindible incentivar este medio de transporte y a las empresas que utilicen la bicicleta como elemento de activaci\u00f3n econ\u00f3mica como es el caso de la ciclolog\u00edstica o el cicloturismo. La bicicleta es el medio de transporte m\u00e1s eficaz entre 1 y 8 km., lo que supone el 70% de los desplazamientos que se realizan diariamente en la Comunidad de Madrid. Su uso abre oportunidades de desplazamientos mucho m\u00e1s diversos, seguros, econ\u00f3micos y respetuosos con el medio ambiente. Es imprescindible incentivar este medio de transporte y a las empresas que utilicen la bicicleta como elemento de activaci\u00f3n econ\u00f3mica como es el caso de la ciclolog\u00edstica o el cicloturismo. Asumimos, por tanto, el compromiso de impulsar una movilidad activa que tenga en cuenta las necesidades de movilidad de toda la poblaci\u00f3n para asegurar su derecho a desplazarse. Lanzamos una bater\u00eda de propuestas para incentivar el uso de la bicicleta: 81 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE 125. Nos comprometeremos pol\u00edticamente con la bicicleta a trav\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de un Plan Regional de la Bicicleta, en el que \u00e9sta cobrar\u00e1 un papel central en la movilidad madrile\u00f1a y como pieza fundamental en el fomento de la intermodalidad y se har\u00e1 en coordinaci\u00f3n con las organizaciones representantes de personas usuarias y otros sectores involucrados. Se contemplar\u00e1 la financiaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n del plan, de la red ciclista planteada y campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n institucional en favor de la promoci\u00f3n del uso de la bicicleta en los medios p\u00fablicos de radio y televisi\u00f3n. Este Plan Especial incluir\u00e1 varios ejes: el desarrollo de la red ciclista regional, supramunicipal y local; la ampliaci\u00f3n del Plan REB en el que incluiremos medidas concretas para llevar las bicicletas a bordo de trenes y autobuses interurbanos; crearemos una l\u00ednea de apoyo econ\u00f3mico destinado a que los municipios dispongan de redes propias de bicicletas que protagonicen la movilidad dentro de las ciudades y pueblos; e impulsaremos la ciclolog\u00edstica como una pieza m\u00e1s en el transporte de mercanc\u00edas en la \u00faltima milla y el cicloturismo. 126. Constituiremos una red de apoyo t\u00e9cnico y de financiaci\u00f3n desde la Comunidad de Madrid que: a. Apoyar\u00e1 a los municipios para que dispongan de redes propias de bicicletas p\u00fablicas. Todas ellas estar\u00e1n integradas en el nuevo marco tarifario, garantizando intermodalidad bicitransporte p\u00fablico colectivo y la comunicaci\u00f3n en bicicleta entre municipios en condiciones de seguridad, comodidad y eficacia. b. Contribuir\u00e1 a la transformaci\u00f3n de la movilidad en n\u00facleos urbanos que incorporan la bicicleta como opci\u00f3n de movilidad diaria con soluciones de segregaci\u00f3n y pacificaci\u00f3n. c. Fomentar\u00e1 la construcci\u00f3n de pasarelas y carriles bicis que comuniquen nuestros municipios, con el objetivo de generar una red ciclista local, metropolitana y regional. Esta red coherente, intuitiva y homog\u00e9nea, unir\u00e1 y complementar\u00e1 las v\u00edas ciclistas existentes, creando nuevas, con el objetivo de unir localidades vecinas entre s\u00ed, intercambiadores de transporte y lugares de especial inter\u00e9s, como aeropuerto, hospitales, campings, pol\u00edgonos industriales, centros comerciales y de ocio, etc., que se encuentran fuera de los \u00e1mbitos locales. 82 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE 127. Impulsaremos un plan de intermodalidad entre la bicicleta y el transporte p\u00fablico en el que ampliaremos el \u00abPlan REB\u00bb (Red de Estacionamientos de Bicicletas) para implementar estacionamientos seguros, c\u00f3modos de usar y con capacidad para incrementar su capacidad en base a la demanda, en las estaciones de servicio de transporte p\u00fablico en la Comunidad de Madrid y en el que estudiaremos las mejores soluciones a implantar para llevar las bicicletas a bordo de trenes y autobuses interurbanos como ya sucede en otras \u00e1reas metropolitanas. 128. Promocionaremos el uso de la bicicleta en los Centros Educativos. Entrenamiento integrado como programas educativos sobre movilidad sostenible y circulaci\u00f3n segura, apoyo en adecuaci\u00f3n de aparcamientos en los centros educativos y entornos escolares pacificados, seguros y saludables impulsando caminos seguros, carriles bici y bicibuses, adem\u00e1s de programas para acceder a la bicicleta. 129. Promocionaremos la bicicleta en los desplazamientos al trabajo con planteamientos como la remuneraci\u00f3n por acudir al trabajo en bici o ayudas a la adquisici\u00f3n de bicicletas. 130. Crearemos una Oficina Regional de la Bicicleta con equipo t\u00e9cnico propio que elabore un Manual de Infraestructuras Ciclistas. 131. Pondremos en marcha una ayuda a la reparaci\u00f3n de bicicletas siguiendo el modelo del bono franc\u00e9s. 132. Mientras se ejecuta la Red Ciclista Regional, construiremos aquellas infraestructuras ya identificadas como el carril bici que une Soto del Real y Collado Villalba en la M608, con el objetivo de reducir los accidentes, aumentar el cicloturismo en la zona y fomentar el uso de la bicicleta como medio de transporte alternativo. 133. Colaboraremos con los ayuntamientos para incentivar la movilidad activa y sostenible con la construcci\u00f3n de infraestructuras necesarias para conectar municipios pr\u00f3ximos, como es el caso de Madrid y Coslada para conectar Coslada con la capital de forma peatonal y ciclista. 83 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE Transporte p\u00fablico Vivimos un momento excepcional que nos ha hecho valorar la importancia de los servicios esenciales. Uno de ellos es el transporte p\u00fablico colectivo. Sin embargo, la reducci\u00f3n general de la movilidad ha puesto en peligro la financiaci\u00f3n del sistema y ha evidenciado a\u00fan m\u00e1s las deficiencias de un sistema de transportes monoc\u00e9ntrico que sit\u00faa a los municipios de la regi\u00f3n en una situaci\u00f3n de desventaja frente a Madrid Capital. Es necesario reforzar el transporte p\u00fablico como espina dorsal del sistema de movilidad: dotando al sistema de suficiente personal y medios econ\u00f3micos y materiales; generando un nuevo modelo de gobernanza; ampliando su cobertura creando nuevas l\u00edneas y construyendo nuevos intercambiadores de transporte; garantizando la accesibilidad universal de paradas, estaciones y veh\u00edculos; introduciendo la perspectiva de g\u00e9nero en su planificaci\u00f3n y su operaci\u00f3n; y prioriz\u00e1ndolo en el acceso a la ciudad de Madrid. Es necesario reforzar el transporte p\u00fablico como espina dorsal del sistema de movilidad: dotando al sistema de suficiente personal y medios econ\u00f3micos y materiales; generando un nuevo modelo de gobernanza; [...] 134. Elaboraremos dos leyes fundamentales para el transporte p\u00fablico en la Comunidad de Madrid: la Ley de Financiaci\u00f3n y la Ley de Movilidad Sostenible. 135. Para asegurar que las necesidades de la ciudadan\u00eda madrile\u00f1a quedan garantizadas sin importar qui\u00e9n gobierne en la Comunidad y en cada municipio, transformaremos el Consorcio Regional de Transportes en un organismo aut\u00f3nomo que act\u00fae como autoridad de transporte planificando, implementando las estrategias de transporte y administrando los servicios de transporte de las \u00e1reas metropolitana y funcionales de la regi\u00f3n. 136. Iniciaremos los procesos necesarios para proceder a la construcci\u00f3n de intercambiadores comarcales, que ser\u00e1n piezas clave en el fomento de la intermodalidad y favorecer\u00e1 la reordenaci\u00f3n de los servicios de interurbanos, haci\u00e9ndolos m\u00e1s eficaces y cercanos, rompiendo la radialidad. 137. Exigiremos al Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana la puesta en marcha de las intervenciones recogidas en el \u00abPlan de Cercan\u00edas Madrid\u00bb, negociando la incorporaci\u00f3n del tramo M\u00f3stoles-Navalcarnero en la red y procediendo a su ejecuci\u00f3n. 84 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE Metro de Madrid 138. Pondremos en marcha un Plan de Choque Urgente para Metro de Madrid que contemple la contrataci\u00f3n de personal y la compra de trenes, lo que se traduzca en esperas m\u00e1ximas de 5 minutos en and\u00e9n y tres minutos en hora punta . Un plan que, adem\u00e1s, aborde la eliminaci\u00f3n de amianto en el suburbano, impulsando de forma decidida la accesibilidad y asegurando la calidad del aire en andenes y estaciones. Adem\u00e1s, estudiaremos la viabilidad de ampliar los horarios de Metro de Madrid los fines de semana, v\u00edsperas de festivo y ante grandes eventos, escuchando las necesidades reales de usuarios y usuarias, as\u00ed como las derivadas de los trabajadores y trabajadoras del suburbano. 139. Realizaremos los estudios y proyectos imprescindibles, mapeando las demandas de la ciudadan\u00eda en los diferentes territorios, relacionadas con la construcci\u00f3n de nuevas infraestructuras, como, por ejemplo: a. La conexi\u00f3n de la L\u00ednea 3 de Metro de Madrid con la estaci\u00f3n de Cercan\u00edas Madrid de El Casar (Getafe) y de Metrosur. b. La prolongaci\u00f3n de la L\u00ednea 10 de Metro de Madrid, dos estaciones en Alcorc\u00f3n y dos en M\u00f3stoles. c. La ampliaci\u00f3n de la L\u00ednea 11 en su tramo sur, con una posible explotaci\u00f3n en forma de Y: desde la Fortuna a San Nicasio (Legan\u00e9s) y desde La Fortuna a San Ignacio de Loyola-Las \u00c1guilas (Latina), y en su tramo norte entre las estaciones de Plaza El\u00edptica y Avenida de la Ilustraci\u00f3n. d. El estudio previo de soluciones para la conexi\u00f3n de Valdebebas con la red de Metro. e. El estudio previo de soluciones para conectar Pinto con Metro Sur o con la prolongaci\u00f3n de la L\u00ednea 3 de Metro de Madrid. 140. Haremos que el Ayuntamiento de Madrid vuelva al accionariado de Metro, con una aportaci\u00f3n anual de cerca de 15 millones de euros, con un plan de compra de material rodante y aumento de las plazas de maquinistas para mejorar las condiciones de viaje en el suburbano. 85 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE 141. Pondremos en marcha el nuevo plan de accesibilidad universal para Metro de Madrid, que contemple la accesibilidad f\u00edsica, cognitiva, sensorial y tecnol\u00f3gica. Los carteles de informaci\u00f3n al usuario se dise\u00f1ar\u00e1n contemplando la diversidad funcional e intelectual siguiendo el ejemplo del Metro de Oporto. 142. Estudiaremos la integraci\u00f3n del tramo entre Puerta de Arganda y Arganda del Rey que actualmente gestiona la concesionaria TFM a la red de Metro de Madrid. 143. Pondremos en marcha un fondo plurianual de indemnizaci\u00f3n para trabajadores y trabajadoras de Metro de Madrid que contraigan la enfermedad profesional por exposici\u00f3n a amianto reconocida en el Real Decreto 1299/2006 de 10 de noviembre. Se incluir\u00e1 la informaci\u00f3n y formaci\u00f3n en materia preventiva sobre estos riesgos y controles biol\u00f3gicos de vigilancia espec\u00edfica de la salud, incluso m\u00e1s all\u00e1 de la fecha de jubilaci\u00f3n. Autobuses interurbanos 144. Expandiremos al total de la red de autobuses interurbanos nocturnos el sistema de paradas a demanda, para que las mujeres puedan bajar m\u00e1s cerca de sus domicilios. Adem\u00e1s, se ampliar\u00e1n los horarios de los intercambiadores de transportes y se establecer\u00e1n como m\u00ednimo tres pilotos de Puntos Violeta de atenci\u00f3n ante posibles situaciones de acoso en el transporte p\u00fablico, tanto diurno como nocturno. Esto se acompa\u00f1ar\u00e1 con el establecimiento de un servicio municipal de autob\u00fas \u00abb\u00faho\u00bb que los enlace, fomentando la movilidad nocturna transversal y la conexi\u00f3n con los puntos intermodales de la red nocturna interurbana. 145. Avanzaremos en los trabajos necesarios para la construcci\u00f3n de los intercambiadores de transporte en Chamart\u00edn, Conde de Casal y Legazpi. 146. Crearemos l\u00edneas de autobuses interurbanos expr\u00e9s entre municipios, y entre estos y sus puntos neur\u00e1lgicos como pol\u00edgonos industriales y servicios b\u00e1sicos de referencia, habilitando su preferencia de paso en los viales por donde transiten. 147. Pondremos en marcha nuevos autobuses lanzadera, con funcionamiento los fines de semana, desde Los Molinos a 86 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE Cercedilla, puerto de Navacerrada y Cotos para facilitar el acceso a la Sierra de Guadarrama; as\u00ed como desde Moralzarzal a Puerto de Navacerrada, Puerto de Cotos y estaci\u00f3n de Valdesqu\u00ed. Taxis y VTC 148. Modificaremos la Ley de Ordenaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de los Transportes Urbanos de la Comunidad de Madrid para regular la convivencia entre taxis y los veh\u00edculos de turismo con conductor (VTC), incluy\u00e9ndose la definici\u00f3n de estos \u00faltimos, su car\u00e1cter de servicio precontratado, as\u00ed como el necesario establecimiento de bases para el desarrollo de su actividad y el r\u00e9gimen de infracciones. Asimismo, se reconocer\u00e1 el car\u00e1cter de servicio p\u00fablico del taxi. 149. Avanzaremos, junto con el sector, en el establecimiento del servicio de taxi compartido para las zonas rurales de la Comunidad de Madrid. Asimismo, se reservar\u00e1n espacios para su estacionamiento y espera en los intercambiadores comarcales de transporte. 150. Fortaleceremos los incentivos a los taxis para renovaci\u00f3n de flota de cero o bajas emisiones. Carreteras Las carreteras son infraestructuras b\u00e1sicas de la Comunidad de Madrid. Asumimos el reto de superar la pol\u00edtica de la ampliaci\u00f3n permanente de la capacidad, gestionando las carreteras de forma diferente: priorizando el transporte p\u00fablico sobre el coche, impulsando la intermodalidad, reforzando el mantenimiento del patrimonio infraestructural, corrigiendo las deficiencias de la red, incrementando la seguridad vial y reduciendo los impactos ambientales de la red. 151. Reclamaremos al Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana el establecimiento de carriles Bus-VAO en las v\u00edas de acceso a Madrid de titularidad estatal (A1, A2, A3, A4, A42, A5). [..] impulsando la intermodalidad, reforzando el mantenimiento del patrimonio infraestructural, corrigiendo las deficiencias de la red, incrementando la seguridad vial y reduciendo los impactos ambientales de la red. 152. Estudiaremos la viabilidad t\u00e9cnica y econ\u00f3mica para el establecimiento de carriles Bus-VAO en las carreteras de titularidad regional de conexi\u00f3n entre las grandes ciudades de 87 UNA COMUNIDAD M\u00c1S VERDE la regi\u00f3n, como la M-201, la M-500, la M-503, la M-506, M-511 y la M-607, entre otras. 153. Impulsaremos una red de aparcamientos disuasorios vinculados, fundamentalmente, a nodos de transporte como estaciones de Cercan\u00edas y municipios de relevancia comarcal, fomentando la intermodalidad. 154. Elaboraremos el \u00abPlan especial de mejora de las v\u00edas convencionales de la Comunidad de Madrid\u00bb, aumentando la inversi\u00f3n en conservaci\u00f3n de firmes y la dotaci\u00f3n de equipamiento viario, paso imprescindible para aumentar la seguridad vial de la regi\u00f3n. 155. En l\u00ednea con la enmienda a los presupuestos que presentamos, construiremos el enlace de Rivas Vaciamadrid con la M50, como nuevo eje tanto para el coche como para la creaci\u00f3n de nuevas l\u00edneas de autob\u00fas que unan los municipios del suroeste y sur del \u00e1rea metropolitana con Rivas. 156. Construiremos pantallas ac\u00fasticas para paliar la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica que sufre la poblaci\u00f3n que reside en proximidad de las carreteras. 157. Desarrollaremos un inventario general de los tramos protegidos con sistemas para protecci\u00f3n de motoristas en las carreteras de titularidad regional y, a partir de ah\u00ed, un plan de instalaci\u00f3n de sistemas para la protecci\u00f3n de motoristas en los guardarra\u00edles de las carreteras de titularidad regional. 158. Prioirizaremos las conexiones entre barrios y municipios en los que ya ha habido un trabajo previo, como la construcci\u00f3n de una glorieta en la variante de la M-301, que conectar\u00e1 el barrio de Perales del R\u00edo, con el Pol\u00edgono de Los Olivos y el barrio de los Molinos, en Getafe. En paralelo a esta variante, construiremos un carril bici que conectar\u00e1 el actual entre Madrid y San Mart\u00edn de la Vega para que permita conectar Perales del R\u00edo con Los Molinos, el Pol\u00edgono de los \u00c1ngeles y la red ciclista municipal de Getafe. 88 Una Comunidad m\u00e1s innovadora Sin dejar a nadie atr\u00e1s Gobernar Madrid es recuperar las instituciones para la gente y aplicar pol\u00edticas p\u00fablicas que atiendan prioritariamente a sus problemas y necesidades. La Administraci\u00f3n Auton\u00f3mica es un agente econ\u00f3mico de primer orden por su papel institucional y legislativo, su intervenci\u00f3n directa en la prestaci\u00f3n universal y de m\u00e1xima calidad de los servicios p\u00fablicos esenciales y por el impacto que la contrataci\u00f3n p\u00fablica tiene sobre el conjunto de la econom\u00eda regional y las condiciones del empleo. [...] todas las medidas que planteamos a continuaci\u00f3n tienen un impacto directo en la creaci\u00f3n de empleo de calidad, el gran desaf\u00edo de los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Por eso, todas las medidas que planteamos a continuaci\u00f3n tienen un impacto directo en la creaci\u00f3n de empleo de calidad, el gran desaf\u00edo de los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Una crisis sin precedentes y una oportunidad A pesar de las expectativas que produce el inicio de la vacunaci\u00f3n, estamos a\u00fan inmersos en la fase aguda de la crisis de la COVID-19; este impredecible, aunque temporal, shock sin precedentes viene a golpear de nuevo (al conjunto de la sociedad) y con mayor dureza a los sectores m\u00e1s vulnerables de nuestra sociedad ya debilitados por los efectos de la crisis del 2009/2010. Este nuevo shock tendr\u00e1 efectos estructurales y pese a su dureza estamos mejor preparadas que en 2009 para idear pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan no dejar a nadie atr\u00e1s. Lo mismo que necesitamos un plan de vacunaci\u00f3n justo, r\u00e1pido, masivo y efectivo tambi\u00e9n necesitamos una pol\u00edtica de financiaci\u00f3n expansiva, urgente y efectiva. En primer lugar, dirigida al reforzamiento de nuestros servicios p\u00fablicos sanitarios y educativos y al acceso a una vivienda digna y de defensa decidida de nuestro medio ambiente. En segundo lugar, a la creaci\u00f3n de empleo para nuestros/ [...] dirigida al reforzamiento de nuestros servicios p\u00fablicos sanitarios y educativos y al acceso a una vivienda digna y de defensa decidida de nuestro medio ambiente. [...] creaci\u00f3n de empleo para nuestros/as j\u00f3venes [...] 89 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA as j\u00f3venes mediante la restructuraci\u00f3n del tejido productivo hacia sectores de nuevas tecnolog\u00edas verdes, de econom\u00eda social y una nueva apuesta por la econom\u00eda del conocimiento y la investigaci\u00f3n ligada al plan europeo de recuperaci\u00f3n Next Generation. Todo esto, en el marco irrenunciable de una defensa decidida de nuestro medio ambiente urbano y rural que nos compromete a conseguir una Comunidad cada vez m\u00e1s verde y solidaria. La Comunidad de Madrid es una Comunidad herida El Servicio de Estudios de BBVA muestra para Espa\u00f1a una ca\u00edda de 10,5 puntos en el PIB en el a\u00f1o 2020 y una reducci\u00f3n de la previsi\u00f3n de crecimiento del 6% al 5,5% para el 2021. En el caso de la Comunidad de Madrid la ca\u00edda del PIB ha sido superior a la media espa\u00f1ola y como consecuencia de los indicadores sanitarios se espera una recuperaci\u00f3n m\u00e1s lenta del PIB que la media espa\u00f1ola para el 2021. El paro registrado en el a\u00f1o 2020 se ha incrementado en cerca de 100 mil trabajadores y ha perjudicado sobre todo a quienes ten\u00edan un empleo precario, es decir mujeres, personas j\u00f3venes y trabajadores y trabajadoras de los sectores de la hosteler\u00eda, turismo, cultura y otros servicios. Este incremento ha sido un 27% superior al que se ha producido en el conjunto de Espa\u00f1a y ha incidido en el deterioro de la situaci\u00f3n social de la regi\u00f3n donde encontramos entre 150 y 200 mil familias en situaci\u00f3n de pobreza severa de acuerdo con \u00faltimo informe presentado por CCOO de Madrid. Medidas para rehabilitar la econom\u00eda y cortar la hemorragia 159. Es necesario cortar la hemorragia y rehabilitar la econom\u00eda mediante un impulso del gobierno auton\u00f3mico (Consejer\u00edas de Salud, Trabajo y Econom\u00eda) en cooperaci\u00f3n con los representantes sindicales, empresariales, y de la econom\u00eda social y solidaria. 160. Para conseguirlo planteamos un Plan de Emergencia en los primeros 100 d\u00edas del nuevo gobierno regional para rescatar a trabajadores, familias y empresas afectadas por la pandemia. Este plan incluir\u00e1 ayudas econ\u00f3micas directas a empresas y aut\u00f3nomos especialmente afectados, como son el peque\u00f1o comercio y la hosteler\u00eda, hasta cubrir el 75% de la facturaci\u00f3n 90 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA previa a la pandemia. Tambi\u00e9n pondremos en marcha una l\u00ednea de ayudas para trabajadores en paro, precarios y en ERTEs para complementar sus ingresos e incentivar la formaci\u00f3n. Adem\u00e1s, en los primeros 100 d\u00edas de Gobierno complementaremos el Ingreso M\u00ednimo Vital para agilizar su tramitaci\u00f3n y ampliar su cobertura especialmente a j\u00f3venes, habilitaremos tarjetas de alimentos para acabar con las colas del hambre y recuperaremos 2.935 viviendas p\u00fablicas procedentes de la sentencia del IVIMA para destinarlas a alquiler social 161. A corto plazo, y antes de finalizar el 2021, la creaci\u00f3n de empleo estable y de calidad ser\u00e1 nuestra prioridad y deber\u00e1 ir ligada a la regeneraci\u00f3n verde del tejido industrial madrile\u00f1o apoyada por la creaci\u00f3n de un Instituto P\u00fablico de Inversi\u00f3n (Instituto de Cr\u00e9dito Madrile\u00f1o Regional) para impulsar la transici\u00f3n ecol\u00f3gica. 162. Abordaremos los retos de la transici\u00f3n ecol\u00f3gica y promoci\u00f3n de la innovaci\u00f3n tambi\u00e9n creando una Agencia Regional de I+D e innovaci\u00f3n en colaboraci\u00f3n con las Universidades madrile\u00f1as, as\u00ed como la reforma de la formaci\u00f3n continua, ampliando la oferta de ciclos formativos ligados a los nuevos empleos de la transici\u00f3n ecol\u00f3gica. Al mismo tiempo, fomentaremos el emprendimiento mediante medidas que atiendan a las necesidades de los/las aut\u00f3nomos/as y el impulso de startup y parques tecnol\u00f3gicos con el apoyo de la administraci\u00f3n auton\u00f3mica y el uso de instrumentos de compra p\u00fablica e innovadora. 163. Tambi\u00e9n apoyaremos a nuestros trabajadores aut\u00f3nomos y peque\u00f1os empresarios, con especial atenci\u00f3n a la hosteler\u00eda, restauraci\u00f3n y al sector de la cultura que han sido duramente golpeados por la crisis del COVID-19. Elaborando un mapa urgente de emprendimiento para orientar los proyectos que puedan recibir peticiones de ayudas directas procedentes de los fondos europeo, el asesoramiento y la financiaci\u00f3n del sector, junto con nuevas propuestas para el apoyo al comercio de proximidad, el turismo de calidad y el consumo sostenible. Econom\u00eda social La Comunidad de Madrid tiene un ecosistema empresarial complejo y diverso, cuya riqueza es necesario articular para mejorar sus sinergias, estimular una mayor innovaci\u00f3n e impacto social de su actividad. La libertad para el emprendimiento p\u00fablico, social y pri91 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA vado en un marco decreciente de igualdad de oportunidades est\u00e1 en el centro de la tarea que debe afrontar un Estado Emprendedor. La innovaci\u00f3n en sus m\u00faltiples facetas (econ\u00f3mica, ecol\u00f3gica, social y democr\u00e1tica), la reducci\u00f3n en\u00e9rgica de las desigualdades que se han profundizado desde el inicio de la crisis de 2009 y se han profundizado durante la pandemia, as\u00ed como el fomento de un empleo de calidad debe estar en el centro de la intervenci\u00f3n p\u00fablica en la econom\u00eda. 164. Apoyaremos e impulsaremos las cooperativas y la econom\u00eda social y solidaria, estableciendo la reserva de mercado, la compra y contrataci\u00f3n p\u00fablica con criterios sociales, medioambientales y \u00e9ticos y premiando a las empresas que publiquen su Balance Social. Asimismo, se impulsar\u00e1 la creaci\u00f3n de incubadoras de cooperativas y empresas de la econom\u00eda social y solidaria y el sello auton\u00f3mico de econom\u00eda social y solidaria. 165. Crearemos una comisi\u00f3n tripartita con representantes sindicales, empresariales, de la econom\u00eda social y solidaria y del gobierno auton\u00f3mico (Consejer\u00edas de Salud, Trabajo y Econom\u00eda) que funcione como \u00f3rgano consultivo y de seguimiento no vinculante en relaci\u00f3n a las medidas a adoptar en el marco de la crisis financiera provocada por la pandemia y post pandemia de Covid-19. 166. Crearemos el Consejo de Fomento de la Econom\u00eda Social e impulsaremos el Consejo de Cooperativismo, como herramientas participativas p\u00fablico-privadas para evaluar y canalizar las propuestas que consoliden y hagan crecer ambos modelos empresariales en todos los municipios de la Comunidad de Madrid. 167. Abriremos una ventanilla \u00fanica de la econom\u00eda social y solidaria madrile\u00f1a y puntos de atenci\u00f3n al emprendimiento en diferentes municipios para ofrecer asesoramiento especializado, garantizando la mayor proximidad comarcal a las personas interesadas en poner en marcha proyectos empresariales individuales o colectivos. 168. Impulsaremos una Ley del Tercer Sector de la Comunidad de Madrid, que sit\u00fae en un nuevo escenario al tejido social de nuestra Comunidad y regule un marco jur\u00eddico para las entidades que lo integran. Una ley que consolide instrumentos de di\u00e1logo entre los diferentes sectores y que establezca un nuevo marco 92 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA de financiaci\u00f3n que garantice la estabilidad de las entidades sociales y condiciones laborales dignas para sus plantillas. 169. Revisaremos los contratos de servicios externalizados para incentivar las empresas de impacto social de acuerdo a nuevos procedimientos de adjudicaci\u00f3n basados en pliegos de contrataci\u00f3n p\u00fablica que incorporen cl\u00e1usulas sociales medioambientales de acuerdo a la ley. 170. Crearemos un organismo espec\u00edfico para la divulgaci\u00f3n de las potencialidades de la econom\u00eda social y la formaci\u00f3n de cooperativas, an\u00e1lisis de la viabilidad de los proyectos, acompa\u00f1amiento en las primeras fases, tramitaci\u00f3n de ayudas y subvenciones. 171. Fomentaremos la constituci\u00f3n de fondos de capital riesgo p\u00fablico-privados para el impulso del emprendimiento privado y social y los proyectos empresariales que adopten la forma jur\u00eddica de cooperativas, y otras formas empresariales de la econom\u00eda social. 172. Favoreceremos la cooperaci\u00f3n entre las empresas de la econom\u00eda social para resolver sus problemas de escala, mediante: el fomento de la cooperaci\u00f3n empresarial, la creaci\u00f3n de instrumentos financieros espec\u00edficos, el apoyo a la formaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n y facilitando la incorporaci\u00f3n de nuevos socios y la capitalizaci\u00f3n de las empresas existentes. 173. Impulsaremos la creaci\u00f3n de la figura jur\u00eddica de las empresas con prop\u00f3sito. Desde M\u00e1s Madrid impulsaremos una legislaci\u00f3n a nivel nacional, con directa aplicaci\u00f3n en la Comunidad de Madrid, para reconocer la figura jur\u00eddica de las empresas con prop\u00f3sito. Esta figura jur\u00eddica se aplicar\u00e1 a aquellas sociedades mercantiles en cuyos estatutos se manifiesten objetivos de desempe\u00f1o social y ambiental (el prop\u00f3sito) al mismo nivel que los objetivos econ\u00f3micos que promueve su actividad, mientras garantizan los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de transparencia p\u00fablica y responsabilidad legal, para equilibrar el beneficio con el prop\u00f3sito. Esta propuesta pretende fomentar el crecimiento empresarial sostenible e inclusivo, identificando y reconociendo a aquellas sociedades mercantiles que, en el marco de su actividad, promueven un modelo productivo respetuoso con la sociedad, el planeta y alineado con la Agenda 2030 de las Naciones Unidas. 93 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA Industria y Servicios El futuro econ\u00f3mico europeo pasa por una reindustrializaci\u00f3n basada en la descarbonizaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y la econom\u00eda circular. Las iniciativas que proponemos est\u00e1n basadas en el desarrollo del tejido industrial madrile\u00f1o, orientando su actividad hacia una industria eficiente, avanzada tecnol\u00f3gicamente y encaminada a la sostenibilidad y la creaci\u00f3n de empleo de calidad. 174. Pondremos en marcha proyectos piloto de reducci\u00f3n de la jornada laboral a 32h semanales a nivel auton\u00f3mico en sectores estrat\u00e9gicos que impulsen una reorganizaci\u00f3n empresarial que refuerce la conciliaci\u00f3n familiar y mejore el clima laboral, permitiendo ganancias en eficiencia y productividad. 175. Crearemos el Instituto de Cr\u00e9dito Madrile\u00f1o de inversi\u00f3n para impulsar la transici\u00f3n ecol\u00f3gica en Madrid. 176. Situaremos el sur a la cabeza de la reactivaci\u00f3n industrial. Trabajaremos para llevar al Sur de la Comunidad de Madrid un ecosistema de Industria Verde con colaboraci\u00f3n p\u00fablicoprivada y el prop\u00f3sito de integraci\u00f3n en una l\u00f3gica de econom\u00eda circular el reciclaje de materiales, la innovaci\u00f3n energ\u00e9tica y reconversi\u00f3n el\u00e9ctrica de la automoci\u00f3n (estrategia retro-fit). 177. Estableceremos un Plan de Innovaci\u00f3n industrial para mejorar la productividad y competitividad de las empresas madrile\u00f1as en sectores clave como la aeron\u00e1utica, la automoci\u00f3n, la biotecnolog\u00eda y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, asegurando el acceso a mujeres y la creaci\u00f3n de puestos de empleo de calidad. a. Reorganizaremos las pol\u00edticas de innovaci\u00f3n en torno a misiones destinadas a solventar los principales retos sociales, ecol\u00f3gicos y econ\u00f3micos de nuestra regi\u00f3n. b. Fomentaremos la transferencia de conocimiento entre las instituciones p\u00fablicas de investigaci\u00f3n y las empresas p\u00fablicas y privadas con el objetivo de que se desarrollen proyectos innovadores que beneficien a la sociedad. c. Impulsaremos la creaci\u00f3n de centros tecnol\u00f3gicos regionales como instrumentos clave para apoyar la innovaci\u00f3n en las PYMES en colaboraci\u00f3n con los organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n. 94 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA d. Estableceremos l\u00edneas de ayudas e instrumentos p\u00fablicos de inversi\u00f3n que financien proyectos innovadores en distintas fases de ejecuci\u00f3n, tanto en pymes y startups como en empresas y consorcios empresariales consolidados. Se establecer\u00e1n acuerdos con las empresas para que los proyectos que lleguen al mercado generen ingresos en el sector p\u00fablico que sirvan para refinanciar nuevos proyectos. 178. Apoyo a la Industria y el sector de la bicicleta. Ofreceremos al sector industrial de la bicicleta poder producir bicicletas para uso diario, bicis con asistencia el\u00e9ctrica, ciclos de carga de uso privado y comercial, y sistemas aparcamiento para bicicletas. Apoyo el resto del sector como tiendas y talleres, consider\u00e1ndolos un servicio esencial para garantizar la movilidad. 179. Promoveremos la ciclolog\u00edstica de \u00faltima milla en n\u00facleos urbanos, vinculados a las zonas de bajas emisiones. Para lo que ser\u00e1 esencial la organizaci\u00f3n de microhubs de distribuci\u00f3n de mercanc\u00edas al menos en los n\u00facleos urbanos de m\u00e1s de 50.000 habitantes, con bicicletas y/o triciclos de carga, una din\u00e1mica exportable al menos a los municipios de hasta 10.000 habitantes, con estrategias de consolidaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n. 180. Apoyaremos a las PYMES y peque\u00f1o comercio que desarrollan su actividad dentro de Metro de Madrid, sacando a concurso mediante el procedimiento de licitaci\u00f3n p\u00fablica los locales que re\u00fanan las condiciones t\u00e9cnicas y administrativas para poder desarrollar actividad comercial y solicitando, ante los juzgados correspondientes, la suspensi\u00f3n inmediata de todos los procedimientos judiciales de desahucio de los locales propiedad de Metro de Madrid en curso. 181. Crearemos una agencia espec\u00edfica para facilitar servicios de apoyo concretos para ayudar a la confecci\u00f3n, presentaci\u00f3n, y desarrollo de programas Next Generation de la Uni\u00f3n Europea, especialmente para las PYMES. 182. Aseguraremos, mediante un seguimiento espec\u00edfico y coordinado, el aprovechamiento de todas las posibilidades que ofrecen los Fondos Europeos para financiar proyectos creadores de empleo de calidad y de mejora de las infraestructuras. 95 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA 183. Desarrollaremos pol\u00edticas p\u00fablicas para garantizar que se utilice el teletrabajo sin menoscabo de los derechos de los trabajadores, asegurando que todas los equipos y suministros sean facilitados por las empresas, con especial atenci\u00f3n a garantizar los tiempos de descanso, y el derecho a la desconexi\u00f3n. Entre estas pol\u00edticas estar\u00e1n incluidas la promoci\u00f3n de estas regulaciones en los Convenios Colectivos entre los interlocutores sociales de la regi\u00f3n madrile\u00f1a, y con los empleados de la Administraci\u00f3n Auton\u00f3mica. As\u00ed mismo, se incorporar\u00e1n nuevas herramientas para que la Inspecci\u00f3n de Trabajo madrile\u00f1a est\u00e9 a la altura de los retos que plantea el teletrabajo. 184. Ampliaremos las inversiones en la modernizaci\u00f3n de los pol\u00edgonos industriales de la Comunidad de Madrid e impulsaremos medidas que agilicen su gesti\u00f3n con el objetivo de mejorar el entorno laboral de las personas que trabajan en esas zonas. Para ello, se realizar\u00e1 un censo actualizado y continuo de los pol\u00edgonos industriales de la comunidad (m\u00e1s de 300) clasificando los espacios y determinando las necesidades de cada uno de ellos incluyendo pol\u00edticas de mejora de infraestructuras y reconversi\u00f3n de pol\u00edgonos abandonados que han dejado su huella ecol\u00f3gica y social. 185. Desarrollaremos medidas de promoci\u00f3n para la recuperaci\u00f3n de componentes y elementos \u00fatiles de productos, edificios y basura, la llamada \u00abminer\u00eda urbana\u00bb, en el sector de la construcci\u00f3n, especialmente entre las PYMES y el subsector de reformas. 186. Elaboraremos un Plan de Inversi\u00f3n Regional a largo plazo que aborde el desequilibrio territorial de la regi\u00f3n de acuerdo con una Estrategia de Ordenaci\u00f3n Territorial de la Comunidad de Madrid, que coordinando los intereses de todos los municipios de la Comunidad de Madrid cuenten con el apoyo estrat\u00e9gico para desplegar con colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada un nuevo modelo productivo en la regi\u00f3n, orientado hacia las industrias que reclama el siglo xxi. Formaci\u00f3n La importancia estrat\u00e9gica que tiene la Formaci\u00f3n Profesional para impulsar un nuevo modelo productivo con calidad en el empleo y con los mejores est\u00e1ndares de eficiencia y productividad exige una 96 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA decidida y coordinada intervenci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos para dar formaci\u00f3n a los/as j\u00f3venes y facilitar el reciclaje profesional de los/ as adultos/ de nuestra Comunidad. 187. Ampliaremos la oferta nocturna de ciclos formativos de la Formaci\u00f3n Profesional para facilitar la formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las personas con empleo. 188. Promoveremos nuevos modelos organizativos y tecnol\u00f3gicos en el Servicio P\u00fablico de Empleo y de orientaci\u00f3n laboral para dise\u00f1ar nuevas pol\u00edticas activas de empleo y un uso sistem\u00e1tico del Marco Europeo de Cualificaciones. 189. Regularemos las pr\u00e1cticas de j\u00f3venes en empresas potenciando la contrataci\u00f3n p\u00fablica con las empresas que tengan convenios de colaboraci\u00f3n con los Institutos de Educaci\u00f3n Secundaria y el alta en la Seguridad Social durante las pr\u00e1cticas en colaboraci\u00f3n con los representantes de los trabajadores de la empresa. 190. Crearemos un Observatorio de la Formaci\u00f3n Profesional con participaci\u00f3n de todas las partes implicadas para evaluar la actual red de Formaci\u00f3n Profesional y proponer un redise\u00f1o de las familias profesionales teniendo en cuenta el territorio, la innovaci\u00f3n y el I+D. 191. Consideraremos la Formaci\u00f3n Profesional como una unidad de objetivos mediante la creaci\u00f3n de un \u00f3rgano administrativo dependiente de las Consejer\u00edas correspondientes, que coordine la pol\u00edtica de formaci\u00f3n reglada y ocupacional, la relaci\u00f3n con las empresas que acuerden colaborar con las pr\u00e1cticas en empresa (FCT), que se coordine con un servicio de orientaci\u00f3n profesional por zonas y que dise\u00f1e una potente FP dual. Aut\u00f3nomos y Aut\u00f3nomas Las pol\u00edticas p\u00fablicas deben apoyar a todas las personas emprendedoras para que su proyecto empresarial se consolide y para que surjan proyectos nuevos que permitan desplegar toda la creatividad empresarial de la que dispone la sociedad madrile\u00f1a. 192. Fomentaremos el emprendimiento mediante medidas que atiendan a las necesidades de los/as aut\u00f3nomos/as: elaboraremos un Mapa de Emprendimiento en la Comunidad de Madrid para orientar los apoyos de asesoramiento y 97 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA financiaci\u00f3n. Nos comprometemos al pago en 30 d\u00edas de las facturas p\u00fablicas e intereses de demora y a evaluar con el sector la implantaci\u00f3n de una prestaci\u00f3n por cese de actividad y de los contenidos de una ley de segunda oportunidad 193. Aplicaremos en el \u00e1mbito de las competencias auton\u00f3micas el control y sanci\u00f3n de conductas empresariales que promuevan la existencia de falsos aut\u00f3nomos mediante la inspecci\u00f3n de las empresas en sectores proclives al ocultamiento de la figura del trabajador por cuenta ajena. 194. Impulsaremos las start-ups mediante la adecuaci\u00f3n al \u00e1mbito de la Comunidad de Madrid del Proyecto de Ley de fomento del ecosistema de start-up; el fomento del uso de instrumentos de compra p\u00fablica innovadora en los ayuntamientos y en la comunidad; facilitaremos su establecimiento en los parques tecnol\u00f3gicos; la creaci\u00f3n de un \u00edndice de ayudas para start-ups; el apoyo especial a las de impacto social y/o sostenible y la inclusi\u00f3n de los representantes de start-ups. Consumo, comercio y turismo Nuestro modelo de sociedad con justicia social y que cuida de la salud de sus miembros, de la naturaleza y de sus ciudades, requiere de un consumo responsable. Los/as consumidores/as tienen que poder expresar sus propuestas y las administraciones p\u00fablicas tienen la obligaci\u00f3n de contribuir a su materializaci\u00f3n, regulando la actividad empresarial y favoreciendo el consumo responsable. El turismo y el comercio tienen un importante papel en la articulaci\u00f3n del territorio urbano y rural y en la creaci\u00f3n de empleo, y juntos deben afrontar conjuntamente un gran desaf\u00edo del siglo xxi: conciliar los intereses entre la tradicional vida vecinal y la masificaci\u00f3n tur\u00edstica. 195. Promoveremos la colaboraci\u00f3n solidaria en la gesti\u00f3n de pol\u00edticas tur\u00edsticas de inter\u00e9s com\u00fan con las Comunidades Aut\u00f3nomas lim\u00edtrofes para optimizar y mejorar el flujo tur\u00edstico que llega a Madrid. 196. Para acompa\u00f1ar la salida progresiva de las restricciones provocadas por la pandemia, facilitaremos la racionalizaci\u00f3n del uso de espacios al aire libre en la hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n con el objetivo de conciliar el cuidado de la salud de trabajadores/as, clientes y vecinos/as con la recuperaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica del sector. 98 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA 197. Fomentaremos la creaci\u00f3n de Grupos de Consumo colectivo que negocien condiciones favorables con los proveedores y que desarrollen estrategias de consumo responsable y participativo. 198. Exigiremos al Gobierno de Espa\u00f1a que lleve a cabo una regulaci\u00f3n responsable en adultos del cannabis, a fin de proteger mejor la salud y la seguridad de los usuarios adultos con un producto que cuente con todos los est\u00e1ndares de calidad certificados, alejar el cannabis de los menores dificultando su acceso y mantener los beneficios fuera del mercado negro reforzando nuestro tejido productivo e incrementando los ingresos p\u00fablicos de una industria en la que Espa\u00f1a puede ser puntera. 199. Impulsaremos la compra en peque\u00f1os comercios, PYMES, hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n y asistencia a actividades del sector de la cultura a trav\u00e9s de bonos de descuento que los consumidores puedan utilizar en comercios de proximidad, pymes, hosteler\u00eda y para la adquisici\u00f3n de entradas de actividades culturales. 200. Negociaremos una reforma concertada con representantes sociales, laborales y empresariales, con el objetivo de favorecer la protecci\u00f3n del peque\u00f1o comercio y contra la precarizaci\u00f3n de las condiciones de trabajo, que implique la sustituci\u00f3n urgente de la actual Ley de Dinamizaci\u00f3n de la Actividad Comercial en la Comunidad de Madrid. 201. Crearemos un sello de Calidad del Empleo, de forma que los municipios reconozcan la responsabilidad social y la generaci\u00f3n de empleo de calidad en sus proveedores. 202. Dise\u00f1aremos y ejecutaremos un Plan de Actuaci\u00f3n para la Reconversi\u00f3n y Modernizaci\u00f3n del Comercio Ambulante en la Comunidad de Madrid 203. Agilizaremos la distribuci\u00f3n de las compensaciones por parte del gobierno, establecidas en el decreto ley Real Decreto-ley 5/2021, de 12 de marzo, de medidas extraordinarias de apoyo a la solvencia empresarial en respuesta a la pandemia de la COVID-19. 204. Crearemos canales espec\u00edficos para la presentaci\u00f3n, ayuda en la confecci\u00f3n y desarrollo de programas Next Generation de la 99 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA Uni\u00f3n Europea, especialmente para las peque\u00f1as y medianas empresas. 205. Impulsaremos un plan de promoci\u00f3n que genere confianza en los mercados internacionales y que presente a la comunidad de Madrid como un destino seguro que ha adoptado todas las medidas necesarias para prevenir la COVID-19. 206. Haremos una reordenaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de las normas para acceder a determinados espacios naturales que por sus caracter\u00edsticas son muy vulnerables. La implementaci\u00f3n de transportes alternativos tipo lanzaderas, parking disuasorios y/o limitaciones de aforo y horarias se hacen necesarias para regular el acceso y la satisfacci\u00f3n de las personas. Para ello es necesaria la toma de decisiones coordinadas con el P.N. del Guadarrama y la implicaci\u00f3n de los pueblos lim\u00edtrofes afectados y en general, de cualquier municipio afectado por esta situaci\u00f3n 207. Crearemos la marca \u00abTurismo Comunidad de Madrid\u00bb desde una perspectiva de turismo sostenible. 208. Revisaremos los Planes de Ordenaci\u00f3n de los Espacios Naturales protegidos en todo aquello relacionado con actividades tur\u00edsticas, as\u00ed como su cumplimiento incluyendo una reordenaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de las normas para acceder a determinados espacios que por sus caracter\u00edsticas los hacen muy vulnerables. Para conseguirlo se implementar\u00e1n Planes Estrat\u00e9gicos de transportes alternativos tipo lanzaderas, parkings disuasorios y/o limitaciones de aforo y horarios para regular el acceso y la satisfacci\u00f3n de las personas. En esa estrategia, son necesarias decisiones en el P.N. del Guadarrama y con la implicaci\u00f3n de los pueblos lim\u00edtrofes afectados y en general, de cualquier municipio afectado por \u00e1rea de impacto. 209. Articularemos con ayudas p\u00fablicas la creaci\u00f3n de infraestructuras para una Red log\u00edstica de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de productos agroecol\u00f3gicos en la Comunidad de Madrid. 210. Implementaremos en toda la Comunidad de Madrid una estrategia apostando por los productos agroalimentarios de proximidad, de temporada, sin c\u00e1nones est\u00e9ticos y facilitando su venta a granel. 100 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA 211. Garantizaremos que las Oficinas del Consumidor ofrezcan un adecuado asesoramiento preventivo a los ahorradores y consumidores de productos y servicios financieros y un asesoramiento jur\u00eddico ante las reclamaciones colectivas que procedan de una inadecuada y/o ilegal oferta financiera. 212. Impulsaremos el ciclismo como una opci\u00f3n de turismo desestacionalizado, que permite valorar de manera sostenible el patrimonio cultural y natural del territorio; con un portal web espec\u00edfico que recoja toda la oferta de rutas y establecimientos y/o servicios enlazados, con ayudas al sector que se adapte a la oferta ciclotur\u00edstica. Una Comunidad que apuesta por la innovaci\u00f3n y la ciencia La I+D+i de la Comunidad de Madrid se ha visto gravemente perjudicada en la \u00faltima d\u00e9cada debido a las pol\u00edticas p\u00fablicas de austeridad y de mala gesti\u00f3n que se han llevado a cabo por los gobiernos del Partido Popular. Dichas pol\u00edticas han provocado una disminuci\u00f3n importante tanto de la inversi\u00f3n p\u00fablica como de la privada en proyectos de I+D. Espec\u00edficamente, el porcentaje del PIB dedicado a I+D en la Comunidad de Madrid ha ca\u00eddo un 17% entre 2010 y 2018, aproximadamente el doble de la ca\u00edda media (8,8%) a nivel nacional. Adem\u00e1s, solamente el 8,48% de la inversi\u00f3n p\u00fablica en I+D de la Comunidad de Madrid procede del presupuesto regional. Esto es debido a que solamente el 0,72% del presupuesto de nuestra regi\u00f3n es dedicado a I+D, lo que sit\u00faa a Madrid en el puesto 13 de las 17 comunidad aut\u00f3nomas en inversi\u00f3n en I+D. La transferencia de conocimiento desde las instituciones p\u00fablicas de investigaci\u00f3n a las empresas privadas y el desarrollo de proyectos de innovaci\u00f3n tambi\u00e9n se han visto gravemente afectados por las pol\u00edticas del Partido Popular. En concreto, entre 2008 y 2017 las empresas madrile\u00f1as han invertido un 32% menos en innovaci\u00f3n, a pesar de que Madrid es la segunda comunidad aut\u00f3noma con mayor n\u00famero de empresas innovadoras. Esta baja inversi\u00f3n privada est\u00e1 motivada por una casi inexistente inversi\u00f3n p\u00fablica en innovaci\u00f3n, ya que solamente el 0,7% de las empresas madrile\u00f1as reciben financiaci\u00f3n auton\u00f3mica para desarrollar actividades de innovaci\u00f3n. Desde M\u00e1s Madrid proponemos a todos los partidos pol\u00edticos un Pacto Regional por la Ciencia que fortalezca la I+D+i madrile\u00f1a y la oriente hacia la mejora del bienestar de la ciudadan\u00eda de nuestra regi\u00f3n a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n de los grandes retos actuales, como el cambio clim\u00e1tico, la movilidad sostenible, la despoblaci\u00f3n o la brecha digital. Desde M\u00e1s Madrid proponemos a todos los partidos pol\u00edticos un Pacto Regional por la Ciencia que fortalezca la I+D+i madrile\u00f1a y la oriente hacia la mejora del bienestar de la ciudadan\u00eda de nuestra regi\u00f3n a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n de los grandes retos actuales, 101 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA como el cambio clim\u00e1tico, la movilidad sostenible, la despoblaci\u00f3n o la brecha digital. Las pol\u00edticas cient\u00edficas deben ser uno de los pilares fundamentales para reconstruir la Comunidad de Madrid despu\u00e9s de la crisis de la COVID-19, tanto desde el punto de vista econ\u00f3mico como social. Esta reconstrucci\u00f3n estar\u00e1 basada en el fortalecimiento de la ciencia b\u00e1sica que se realiza en las instituciones p\u00fablicas, y en una clara apuesta por la transferencia de conocimiento a las empresas privadas que fomente proyectos de innovaci\u00f3n capaces de desarrollar nuevas tecnolog\u00edas y de generar empleo de calidad. Adem\u00e1s, uno de los objetivos principales del pacto que proponemos es la mejora de las carreras investigadora, t\u00e9cnica y de gesti\u00f3n, fomentando la plena igualdad de g\u00e9nero en todos los estadios de dicha carrera, sobre todo en los puestos de mayor rango. Los dos pelda\u00f1os que sustentan nuestro Pacto Regional por la Ciencia son: 213. La implementaci\u00f3n de un nuevo modelo de gesti\u00f3n cient\u00edfica con mayor financiaci\u00f3n p\u00fablica y mejor eficiencia, para llegar al 2% del PIB en 2023 y al 3% en 2030. Este modelo organizar\u00e1 la investigaci\u00f3n p\u00fablica y la innovaci\u00f3n empresarial en torno a misiones cuyo objetivo sea solucionar los retos m\u00e1s importantes para nuestra sociedad, especialmente aquellos que conducen a una mayor justicia social. Adem\u00e1s, la innovaci\u00f3n empresarial ser\u00e1 estimulada con la compra p\u00fablica de innovaci\u00f3n. 214. La creaci\u00f3n de la Agencia Madrile\u00f1a de I+D+i que coordine y gestione la investigaci\u00f3n p\u00fablica, fomente la ciencia abierta y la transferencia de conocimiento a las empresas y organizaciones sociales, eval\u00fae los proyectos y las pol\u00edticas p\u00fablicas, incluyendo el apoyo a la carrera cient\u00edfica de las mujeres, y divulgue la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y human\u00edstica que se hace en nuestra regi\u00f3n a trav\u00e9s de la ciudadan\u00eda fomentado as\u00ed la participaci\u00f3n ciudadana. Partiendo de estos dos pilares fundamentales se desarrollar\u00e1n los siguientes objetivos m\u00e1s espec\u00edficos: 215. Crearemos un programa de excelencia regional integral que mejore y regule claramente las carreras en ciencia. Este plan incluir\u00e1 todas las etapas de la carrera cient\u00edfica \u2014predoctoral, postdoctoral, consolidaci\u00f3n y escalas permanentes\u2014 en Organismos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n, Hospitales y Universidades p\u00fablicas. La planificaci\u00f3n de ese itinerario asegurar\u00e1 que despu\u00e9s de los periodos de formaci\u00f3n haya una oferta suficiente de plazas permanentes para consolidar una plantilla estable y suficiente de investigadores e investigadoras 102 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA en la Comunidad de Madrid, coordinando esta oferta con la del gobierno central. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se establecer\u00e1n y regular\u00e1n las carreras del personal t\u00e9cnico y del personal de gesti\u00f3n que actualmente sufren un alto grado de precariedad, especialmente las etapas de promoci\u00f3n y consolidaci\u00f3n. 216. Incrementaremos progresivamente la inversi\u00f3n directa de la Consejer\u00eda de Sanidad hasta los 40 millones anuales para la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en los Hospitales y Fundaciones de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica. Definiremos las prioridades de la agenda de I+D biom\u00e9dica de manera que respondan a las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n, pongan en el centro a las personas y no est\u00e9n dirigidas \u00fanicamente por el beneficio econ\u00f3mico y los intereses empresariales. Con este objetivo en mente, el 25% del presupuesto en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica ir\u00e1 destinado a la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en salud mental, priorizando la incorporaci\u00f3n estable y el desarrollo profesional del personal investigador. 217. Romperemos el techo de cristal en I+D+i en la Comunidad de Madrid implantando un sistema evaluable justo y transparente que asegure la incorporaci\u00f3n de m\u00e1s mujeres en todos los campos de investigaci\u00f3n, gesti\u00f3n y direcci\u00f3n de proyectos, especialmente en los puestos de mayor nivel que es en donde ocurren actualmente las mayores tasas de desigualdad de g\u00e9nero. Dicho sistema ser\u00e1 coordinado mediante la creaci\u00f3n del Observatorio Mujer y Ciencia dentro de la Agencia Madrile\u00f1a de I+D+i. 218. Impulsaremos la adopci\u00f3n de las directrices de la Ciencia e Innovaci\u00f3n Responsable en todos los planes y programas de I+D siguiendo sus principios de educaci\u00f3n cient\u00edfica, igualdad de g\u00e9nero, acceso abierto, gobernanza, \u00e9tica y participaci\u00f3n ciudadana. Conseguiremos de esta manera que los resultados de los procesos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n se transformen en resultados sociales y cumplan con los valores, necesidades y expectativas de las personas. Adoptar la Ciencia e Innovaci\u00f3n Responsable significa involucrar a los actores sociales y ciudadanos en las actividades de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n desde el principio, asegurar la igualdad de g\u00e9nero en el proceso y el contenido de la investigaci\u00f3n, respetar los derechos fundamentales y los principios \u00e9ticos, proporcionar herramientas de gobernanza que fomenten la responsabilidad, asegurar el acceso a los resultados cient\u00edficos (acceso abierto) y promover la educaci\u00f3n cient\u00edfica formal e informal. La respuesta de la comunidad cient\u00edfica y de la sociedad al SARS-CoV-2 es un ejemplo de esta alineaci\u00f3n de los intereses de las personas con 103 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA los objetivos de la comunidad cient\u00edfica dentro de un marco de cooperaci\u00f3n coordinada y abierta. 219. Aumentaremos un 0,14 anual el porcentaje de PIB dedicado a I+D de manera que en 2023 llegue al 2% y en 2030 alcance el 3%. Para ello, fomentaremos la I+D privada de manera que pase del 58,9% del total invertido en I+D en la actualidad al 61% en 2023 y al 68% en 2030, convergiendo as\u00ed con la media europea. Tambi\u00e9n aumentaremos la aportaci\u00f3n directa de la Comunidad en I+D, para pasar del escaso 8,5% que representa actualmente sobre la inversi\u00f3n p\u00fablica total (incluyendo la estatal, europea, y de otras fuentes) al 11,5% en 2023 y al 15% en 2030. 220. Elaboraremos en el menor tiempo posible el 6\u00ba Plan Regional de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica 2021-2027 (PRICIT VI) que el gobierno regional actual ha sido incapaz de realizar a tiempo, dot\u00e1ndolo de una gobernanza eficiente, un cuadro de mando claro y un seguimiento con evaluaci\u00f3n constante y transparente. Este PRICIT VI nos permitir\u00e1 adem\u00e1s captar fondos, cofinanciar y complementar tanto los planes europeos HORIZONTE EUROPA, RIS3 de especializaci\u00f3n inteligente, como los estatales Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n 2021-2027 as\u00ed como los planes de recuperaci\u00f3n de la crisis de la COVID-19. 221. Crearemos un grupo permanente de asesoramiento que identifique los principales retos sociales, como la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, la digitalizaci\u00f3n, el envejecimiento, la contaminaci\u00f3n, la despoblaci\u00f3n, y los retos biosanitarios y de salud p\u00fablica, as\u00ed como las tecnolog\u00edas industriales en las que la Comunidad de Madrid puede tener una ventaja competitiva. La identificaci\u00f3n de estos retos permitir\u00e1 dise\u00f1ar las misiones alrededor de las cuales se organizar\u00e1 la I+D+i de la regi\u00f3n. Este grupo de trabajo actuar\u00e1 con transparencia, pluralidad, diversidad e independencia, y tendr\u00e1 representantes de la comunidad cient\u00edfica y de la sociedad civil, asegurando as\u00ed la participaci\u00f3n ciudadana. 222. Promoveremos la creaci\u00f3n de una Farmac\u00e9utica P\u00fablica dentro de nuestro plan de buscar modelos alternativos de innovaci\u00f3n que garanticen la cobertura y el acceso universal a medicamentos seguros, asequibles y de calidad. Nuestro objetivo es evitar que el desarrollo de medicamentos dependa s\u00f3lo de las patentes o de la propiedad exclusiva como incentivos a la investigaci\u00f3n y modelo de negocio, y orientarlo hacia las necesidades reales de la ciudadan\u00eda. 104 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA 223. Impulsaremos la Estrategia Regional de Inteligencia Artificial para que nuestra regi\u00f3n lidere la investigaci\u00f3n en generaci\u00f3n de conocimiento y aplicaciones relacionadas con la inteligencia artificial tanto a nivel nacional como internacional. De esta manera aprovecharemos la amplia experiencia que tienen muchos grupos de investigaci\u00f3n de nuestra regi\u00f3n. 224. Crearemos un plan espec\u00edfico para la renovaci\u00f3n de infraestructuras cient\u00edfico-t\u00e9cnicas, utilizadas tanto en ciencias experimentales como en computaci\u00f3n, y la creaci\u00f3n de otras nuevas en las universidades e instituciones p\u00fablicas madrile\u00f1as. 225. Fomentaremos la articulaci\u00f3n de campus de innovaci\u00f3n cient\u00edfica situados principalmente en el sur y el este de Madrid que lideren la transici\u00f3n ecol\u00f3gica de nuestra comunidad aut\u00f3noma y que impulsen un nuevo modelo productivo en estas regiones hist\u00f3ricamente olvidadas por las administraciones y favorezcan el reequilibrio socio-territorial para conseguir una comunidad m\u00e1s justa. 226. Aplicaremos incentivos econ\u00f3micos para repatriar la inteligencia que supongan el regreso de profesionales espa\u00f1oles de reconocida val\u00eda en el campo de las nuevas tecnolog\u00edas y con un compromiso formal y concreto de adaptaci\u00f3n, uso o generaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas por parte de la empresa que los contrate. 227. Fomentaremos tanto la formaci\u00f3n del personal que trabaje en el sistema de I+D+i como la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica entre la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s de la Agencia Madrile\u00f1a de I+D+i para evitar la promoci\u00f3n de creencias negacionistas y el uso de las pseudociencias, especialmente aquellas que puedan afectar a la salud p\u00fablica. Adem\u00e1s, se incluir\u00e1 la perspectiva de g\u00e9nero en todas las actividades de formaci\u00f3n para erradicar los escenarios de desigualdad y machismo en el \u00e1mbito de la ciencia. 228. Crearemos una oficina administrativa p\u00fablica dentro de la Agencia Madrile\u00f1a de I+D+i en la que el personal cient\u00edfico pueda delegar algunas de las labores burocr\u00e1ticas existentes asociadas a sus proyectos, por ejemplo, compras y contrataciones. Adem\u00e1s, esta oficina tambi\u00e9n llevar\u00e1 a cabo tareas de asesoramiento y formaci\u00f3n en actividades relacionadas con la captaci\u00f3n de fondos nacionales y europeos, y en la preparaci\u00f3n y gesti\u00f3n de proyectos. 105 UNA COMUNIDAD M\u00c1S INNOVADORA 229. Ejecutaremos estrategias que permitan la estancia de estudiantes de secundaria y bachiller, especialmente provenientes de centros educativos situados en regiones con una mayor brecha educativa, en centros de investigaci\u00f3n p\u00fablicos y privados, facilitando su v\u00ednculo con el sistema madrile\u00f1o de Ciencia e Innovaci\u00f3n. Incentivaremos la participaci\u00f3n de las ni\u00f1as en este programa de estancias. 230. Fomentaremos el reconocimiento de las carreras profesionales dedicadas a la comunicaci\u00f3n y a la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica. Adem\u00e1s, aplicaremos incentivos para que haya igualdad de g\u00e9nero en la presencia de divulgadores y divulgadoras en los medios de comunicaci\u00f3n. 231. Actualizaremos la Semana de la Ciencia y la Innovaci\u00f3n en donde se realizan actos y exposiciones en espacios p\u00fablicos en colaboraci\u00f3n con centros de investigaci\u00f3n y empresas a los que puedan acudir colegios, institutos y p\u00fablico general. Dichas actividades pondr\u00e1n de manifiesto tanto la importancia de los proyectos de innovaci\u00f3n con alto grado de aplicaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y m\u00e9dica, como los proyectos de ciencia b\u00e1sica y fundamental. Adem\u00e1s, cambiaremos de fecha este evento para que coincida con la semana del 11 de febrero (D\u00eda Internacional de la Mujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia) con el objetivo de dar una mayor visibilidad a la mujer cient\u00edfica e incentivar m\u00e1s la participaci\u00f3n de las ni\u00f1as. 232. Fomentaremos la colaboraci\u00f3n con las universidades madrile\u00f1as para la transferencia tecnol\u00f3gica de conocimiento propiciando que los actores implicados, OTRIS, parques tecnol\u00f3gicos, vicerrectorados y OPIS adopten un enfoque integral en cada universidad y transversal en todo el sistema. 233. Crearemos una oficina de asesoramiento cient\u00edfico en la Asamblea de Madrid, paritaria en g\u00e9nero y con financiaci\u00f3n estable, con objeto de asesorar con criterios cient\u00edficos a los grupos pol\u00edticos y sus miembros elaborando los informes precisos sobre propuestas e iniciativas parlamentarias y del ejecutivo. 234. Desarrollaremos instrumentos normativos para regular el aprovechamiento y la producci\u00f3n de datos por parte de los consumidores para fines de utilidad p\u00fablica, dise\u00f1ando una normativa que posibilite el uso p\u00fablico en inter\u00e9s general de este nuevo recurso gestionado en la actualidad s\u00f3lo por plataformas privadas. 106 Una Comunidad m\u00e1s libre Juventud Las personas j\u00f3venes han sido unas de las grandes olvidadas por los gobiernos de la Comunidad de Madrid en los \u00faltimos a\u00f1os. La imposibilidad de emancipaci\u00f3n, el acceso \u00fanicamente a trabajos precarios, sin contrato, becas abusivas, las pocas alternativas de ocio y un largo etc\u00e9tera han sido y siguen siendo una constante en la vida de los y las j\u00f3venes. A esta dejadez, que viene de lejos, se ha unido la emergencia sanitaria. Si bien las personas j\u00f3venes no han sido de los colectivos m\u00e1s afectados por la COVID-19 en primera persona, aunque s\u00ed han tenido que ver c\u00f3mo afectaba a sus seres queridos y a su propia salud mental, su gran vulnerabilidad socioecon\u00f3mica los aboca a ser los grandes perdedores de la crisis econ\u00f3mica que se une a la sanitaria. En una Comunidad con una de las tasas de emancipaci\u00f3n m\u00e1s bajas de toda Espa\u00f1a, pero con una de las tasas de temporalidad laboral m\u00e1s altas, no podemos permitir que las personas j\u00f3venes vuelvan a ser los grandes perdedores de la crisis como ya pas\u00f3 en la crisis 2008. Desde M\u00e1s Madrid impulsaremos pol\u00edticas que aborden los problemas centrales de la juventud, tales como la precariedad, la imposibilidad de tener una vivienda digna o la salud mental, con el objetivo de recuperar las expectativas, las esperanzas y los planes de futuro de una generaci\u00f3n entera. Desde M\u00e1s Madrid impulsaremos pol\u00edticas que aborden los problemas centrales de la juventud, tales como la precariedad, la imposibilidad de tener una vivienda digna o la salud mental, con el objetivo de recuperar las expectativas, las esperanzas y los planes de futuro de una generaci\u00f3n entera. 235. Centros J\u00f3venes de Atenci\u00f3n a la Sexualidad. Crearemos un Centro Joven de Atenci\u00f3n a la Sexualidad por cada 100.000 personas j\u00f3venes que servir\u00e1n como puntos de referencia donde la poblaci\u00f3n joven podr\u00e1 dirigirse para resolver sus dudas sobre ITS, embarazos, orientaci\u00f3n sexual, anticoncepci\u00f3n y 107 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE dem\u00e1s cuestiones relacionadas con la sexualidad. Estos centros contar\u00e1n con un equipo multidisciplinar compuesto por personal sanitario y profesionales de la psicolog\u00eda y la sexolog\u00eda. 236. Ayudas al alquiler para personas menores de 35 a\u00f1os. Pondremos en marcha ayudas al alquiler para personas menores de 35 a\u00f1os. Realizaremos un estudio de funcionamiento de ayudas similares en pa\u00edses de la UE para implementar los mecanismos de control necesarios con el fin de que estas ayudas supongan de verdad una reducci\u00f3n de esfuerzo para el inquilino y no una transferencia de renta hacia los propietarios. Adem\u00e1s revisaremos las solicitudes de las 4.124 personas que cumpliendo los requisitos de la convocatoria de ayudas estatales de 2019, se quedaron sin su ayuda por falta de fondos. 237. Plan de choque contra la precariedad laboral juvenil. Dotaremos de m\u00e1s recursos a la inspecci\u00f3n de trabajo con el fin de detectar pr\u00e1cticas laborales abusivas de las que son v\u00edctimas las personas j\u00f3venes como los falsos aut\u00f3nomos, contrataciones por menos horas de las que de manera efectiva se realizan, mayor control de las becas no laborales, haciendo especial seguimiento de las contrataciones bonificadas. 238. Estrategia Madrile\u00f1a de Juventud. Pondremos en marcha una Estrategia Madrile\u00f1a de Juventud como forma de garantizar que las pol\u00edticas que afectan a las personas j\u00f3venes como las de vivienda, empleo, derechos de participaci\u00f3n o igualdad se dise\u00f1en y ejecuten de manera integral y transversal, con la necesaria implicaci\u00f3n de las diferentes administraciones y de la sociedad civil. Para la elaboraci\u00f3n de esta Estrategia se contar\u00e1 con asociaciones y colectivos juveniles, especialmente con el Consejo de la Juventud de la Comunidad de Madrid. 239. Incluir al Consejo de la Juventud de la Comunidad de Madrid en el consejo asesor de Radio Televisi\u00f3n Madrid. Modificaremos la Ley 8/2015 de 28 de diciembre de Radio Televisi\u00f3n Madrid para incluir al Consejo de la Juventud de la Comunidad de Madrid con el fin de garantizar que los intereses y demandas de la juventud se vean reflejadas en la programaci\u00f3n de la cadena p\u00fablica. 240. Mejorar las alternativas de ocio para la juventud Renovaremos el carnet joven convirti\u00e9ndolo en una herramienta de promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la juventud y de acceso real a opciones culturales y de ocio, haciendo especial hincapi\u00e9 en alternativas 108 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE de ocio saludable y en aumentar la oferta cultural y de ocio en las zonas rurales, fomentando as\u00ed la descentralizaci\u00f3n. 241. Compromiso con el Consejo de la Juventud de la Comunidad de Madrid. Garantizaremos la estabilidad del Consejo de la Juventud de la Comunidad de Madrid, asegurando medios materiales, personales y econ\u00f3micos suficientes para su buen funcionamiento, as\u00ed como teniendo al Consejo como interlocutor prioritario para la puesta en marcha de pol\u00edticas dirigidas a las personas j\u00f3venes. Infancia y familias 242. Prestaci\u00f3n universal por hijo o hija a cargo. Crearemos una prestaci\u00f3n por hija o hijo a cargo de 1200 euros anuales hasta los 16 a\u00f1os que comenzar\u00e1 centr\u00e1ndose en las familias de rentas m\u00e1s bajas para ir ampli\u00e1ndose hasta tener car\u00e1cter universal. 243. Desarrollaremos un plan de apoyo a las familias, que garantice y refuerce el apoyo a las m\u00e1s vulnerables o con grandes cargas (familias cuidadoras), relacionado con un plan de apoyo a madres y padres j\u00f3venes, donde se desarrollar\u00e1n ayudas de conciliaci\u00f3n, acceso a la vivienda y de empleo para madres y padres j\u00f3venes, y que equipare de manera efectiva los derechos de las familias monoparentales con dos hijos (o con uno con discapacidad), con las familias numerosas. 244. Promoveremos un acuerdo con agentes sociales del trabajo (sindicatos y patronal) para impulsar financiar desde la Comunidad de Madrid, programas pilotos en empresas y sector p\u00fablico para implantar el derecho al cuidado de nuestras hijas e hijos durante enfermedades comunes, mediante un sistema de bolsas de horas anuales disponibles sin reducci\u00f3n salarial; desde la reincorporaci\u00f3n de los progenitores al trabajo tras el nacimiento o adopci\u00f3n/acogimiento, hasta los 16 a\u00f1os. Imitando el modelo sueco, las bolsa de horas anuales est\u00e1n asociadas al menor para enfermedades comunes de corta duraci\u00f3n, y pueden ser dispuestas por cualquiera de los progenitores, abuelos o t\u00edos, sin impacto en su salario, con justificaci\u00f3n por parte de los servicios de pediatr\u00eda en paralelo con la receta electr\u00f3nica, evitando as\u00ed una sobrecarga de los m\u00e9dicos de primaria y distribuyendo el coste laboral entre la empresa y la administraci\u00f3n. 109 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE 245. Reconocer e incluir a los proyectos de crianza compartida como agentes comunitarios a los que facilitar la obtenci\u00f3n de licencias y apoyos institucionales. 246. Revisaremos el modelo de centro cultural de proximidad, para asegurar que se trata de espacios en los que se ofrecen recursos de inter\u00e9s para todos los miembros de la familia, desde los 6 a\u00f1os hasta la tercera edad, promoviendo as\u00ed una integraci\u00f3n de la actividad cultural compartida dentro del sistema familiar, 247. Apoyaremos a los Ayuntamientos en la planificaci\u00f3n de espacios exteriores de ocio para la franja comprendida entre los 8 y los 12 a\u00f1os, favoreciendo la instalaci\u00f3n de elementos que faciliten el patinaje, el parkour... juegos y ocio adaptado a la edad. 248. Apoyaremos a las iniciativas privadas que fomenten los espacios espec\u00edficos para ni\u00f1os y ni\u00f1as en entornos de ocio, como cines, teatros, etc. 249. Crearemos el CAPI- Canal de participaci\u00f3n infantil para la interlocuci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con sus representantes p\u00fablicos, que canalice la participaci\u00f3n de la infancia y permita hacer una valoraci\u00f3n y seguimiento de las pol\u00edticas de infancia y adolescencia ante los diversos poderes p\u00fablicos 250. Desarrollaremos un Plan de Igualdad para las Ni\u00f1as, una estrategia transversal a todas las pol\u00edticas p\u00fablicas que garantice el cumplimiento de los derechos de las ni\u00f1as en igualdad, en una sociedad que no las discrimina y que lucha para erradicar roles y estereotipos de g\u00e9nero que dejan a las ni\u00f1as en situaci\u00f3n de desventaja. 251. Estableceremos Planes de Formaci\u00f3n de toda la comunidad educativa para la convivencia pac\u00edfica y la prevenci\u00f3n del acoso y ciberacoso. As\u00ed, promoveremos la coordinaci\u00f3n entre centros de salud y centros escolares para que los profesionales sanitarios puedan transmitir cuando detectan casos de acoso. 252. Nos aseguraremos de que todos los centros p\u00fablicos, concertados y privados aplican de forma obligatoria el Protocolo de Intervenci\u00f3n frente al Acoso y Ciberacoso, as\u00ed como el resto de medidas contra la violencia y por una convivencia pac\u00edfica promovidas por la Comunidad de Madrid. 110 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE 253. Actualizaremos el Plan Familias de la Comunidad de Madrid ampliando su campo de acci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de las familias en situaciones de vulnerabilidad, a las que garantizamos la asistencia a sus necesidades, a la totalidad de las familias de la comunidad de Madrid que requieren de una acci\u00f3n transversal y generalizada para facilitar su cotidianidad con m\u00e1s y mejores servicios p\u00fablicos y m\u00e1s desarrollo de redes comunitarias de apoyo a la crianza. M\u00e1s cultura La situaci\u00f3n sanitaria que hemos vivido nos ha impulsado a una reflexi\u00f3n introspectiva y constante sobre lo que somos y a la necesidad de buscar referentes e identidades cercanos y relacionados con las experiencias art\u00edsticas. Habitamos un mundo con circunstancias incomparables, impredecibles y complejas. COVID-19 ha supuesto un enorme impacto en nuestra manera de acercarnos, usar y disfrutar de la Cultura, que ha experimentado una enorme p\u00e9rdida social, econ\u00f3mica y comercial en relaci\u00f3n con las medidas sanitarias que han modificado nuestras condiciones de distancias interpersonal y nuestra movilidad. La cultura nos mostr\u00f3 en tiempos de confinamiento, y tambi\u00e9n ahora de restricciones, que es un b\u00e1lsamo para la recuperaci\u00f3n humana y social ante una crisis de estas dimensiones. El talento y compromiso de sus profesionales han colaborado con la concienciaci\u00f3n sobre la pandemia, pero adem\u00e1s hemos podido ver m\u00fasicos, bailarines, artistas visuales, escritores, y un largo etc\u00e9tera de profesionales del sector disponiendo sus obras al alcance del p\u00fablico de manera accesible. Pero el sector est\u00e1 terriblemente afectado por la epidemia de COVID-19 y como sociedad solo daremos una respuesta global a la crisis si tambi\u00e9n se canalizan y estructuras ayudas e inversiones a este sector que ha demostrado ser imprescindible. [...] el sector est\u00e1 terriblemente afectado por la epidemia de COVID-19 y como sociedad solo daremos una respuesta global a la crisis si tambi\u00e9n se canalizan y estructuras ayudas e inversiones a este sector que ha demostrado ser imprescindible. La poblaci\u00f3n ha buscado y encontrado aliento y esperanza recurriendo a la Cultura, sin embargo quienes m\u00e1s se han visto afectados y afectadas por las consecuencias econ\u00f3micas de la crisis han visto muy mermada su posibilidad de acceso y consumo. Es necesario, por lo tanto, proteger y garantizar el derecho de todos y todas al acceso y a la participaci\u00f3n cultural. 254. Ayudas directas para el sector cultural. Ayudas directas para el rescate del sector cultural afectado por las consecuencias econ\u00f3micas de la pandemia de la COVID19. Ayudas para 111 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE equipamientos y proyectos destinadas a gastos estructurales como suministros, proveedores, alquileres, entre otros, que se hayan visto afectados por el cierre o la reducci\u00f3n de ingresos. Las ayudas tambi\u00e9n se dirigir\u00e1n a nuevos emprendimientos estrat\u00e9gicos en el sector. 255. Protocolo de seguridad para la reanudaci\u00f3n de la actividad cultural Estableceremos un protocolo auton\u00f3mico, contando con los sectores implicados, para la recuperaci\u00f3n de la actividad de los eventos y espect\u00e1culos p\u00fablicos en la Comunidad de Madrid cumpliendo con las garant\u00edas de seguridad sanitaria. 256. Adaptaci\u00f3n de las subvenciones existentes Adaptaremos las subvenciones existentes a las necesidades del sector en el contexto postpandemia y elaboraremos un Plan Estrategico de apoyo al tejido cultural, integrado por mejoras en las subvenciones publicas existentes; nuevas lineas de ayudas, subvenciones plurianuales, por la convocatoria de ayudas permanentes. Impulsaremos proyectos en innovaci\u00f3n, sostenibilidad en el contexto del programa europeo Next Generation. 257. Renta cultural. Pondremos en marcha un programa de renta cultural canalizada a trav\u00e9s de bonos u otros mecanismos de financiaci\u00f3n destinado a fomentar el acceso a bienes culturales y a la participaci\u00f3n cultural de los sectores de la poblaci\u00f3n m\u00e1s golpeados por los efectos econ\u00f3micos de la pandemia de la COVID19, as\u00ed como a personas en situacion de vulnerabilidad y/o exclusion social. Se analizaran sus resultados de cara a su escalabilidad. 258. Cl\u00e1usula de protecci\u00f3n en contratos art\u00edsticos del sector p\u00fablico ante posibles modificaciones a causa del COVID-19. Cl\u00e1usula espec\u00edfica de resoluci\u00f3n en los contratos art\u00edsticos p\u00fablicos que garanticen la protecci\u00f3n de los acuerdos alcanzados para la celebraci\u00f3n de la actividad ante la posible cancelaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de la misma a causa del COVID-19, con el compromiso del sector p\u00fablico de asumir el consecuente incremento de honorarios art\u00edsticos que pueda derivarse de su reprogramaci\u00f3n. 112 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE Propuestas legislativas culturales Existen cuatro marcos legislativos generales que afectan a la politica cultural cuya reforma y modificacion lleva anos y anos de retraso. En esta corta legislatura nos comprometemos a presentar proyectos de modificacion que, a partir de la participacion y el consenso de todos los agentes implicados, se configuren como marcos estables de funcionamiento para la proxima decada. Ademas, una Ley de Cultura y derechos culturales de la Comunidad de Madrid disenara el contexto general en el que encuadrar las politicas y las practicas culturales en la Comunidad de Madrid. 259. Ley de cultura y derechos culturales de la Comunidad de Madrid. Mas alla de inestabilidades y alternativas politicas, es fundamental definir un marco estable de politica cultural para la sostenibilidad del tejido cultural y el ejercicio de los derechos culturales de la ciudadania. Por ello, a falta de una normativa estatal, o como complemento a lo existente, se fija el compromiso de desarrollar una ley autonomica de la cultura con el objetivo de reconocer los derechos culturales de acceso y participacion cultural, la diversidad cultural y la proteccion y garantia los derechos de los trabajadores de la cultura. 260. Nueva Ley de Patrimonio Cultural. Proteger y conservar para la posteridad el Patrimonio Historico es obligacion ineludible. La responsabilidad de este legado, como conjunto de bienes de distinta indole que conforman la memoria de una comunidad, es individual y colectiva. Todas las administraciones y todas las personas son competentes en ello. La nueva ley debera cumplir dos exigencias: por una parte la redaccion de un nuevo texto legal unico que recoja las directrices emanadas de la sentencia del Tribunal Constitucional respecto a la Ley 3/2013; por otra, las ratificaciones firmadas recientemente por Espana en materias como la participacion de la sociedad en la definicion del Patrimonio. El proceso de elaboracion sera plural, consensuado, transparente e incorporando las exigencias que nuevas realidades patrimoniales: industrial, inmaterial, y memoria historica, demandan. El Patrimonio cultural mantiene una estrecha relaci\u00f3n con el territorio, y en palabras del Consejo de Europa con el European Green Deal, siendo una de las soluciones a los retos que nos plantea en este sentido el mundo actual. 261. Nueva ley de Archivos y Patrimonio Documental. Los archivos son unidades garantes de derechos, un servicio de indiscutido prestigio social, susceptible de ser usado por parte de todos 113 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE los sectores de poblacion de forma homogenea en el territorio madrileno. Es un reto para toda sociedad desarrollar sistemas que permitan recopilar, almacenar, gestionar y difundir las informaciones generadas en los distintos ambitos. La nueva norma actualizara procedimientos y se enriquecera con la regulacion de los documentos electronicos. Al mismo tiempo, trabajara para una mayor definicion en las diferentes fases de archivo, la incorporacion de archivos como los de Administracion de Justicia y las cuestiones refrendadas internacionalmente respecto a Derechos Humanos y Archivos. Ademas precisara con claridad las competencias de los profesionales al cargo de estos documentos asi como una definicion inequivoca sobre los expurgos. 262. Modificacion de la Ley 17/1997, de 4 de julio de Espectaculos publicos y actividades recreativas de la Comunidad de Madrid. Con la premisa de conciliar la seguridad, convivencia y el descanso de las vecinas y los vecinos con la defensa de la musica en vivo, pondremos en marcha un proceso de modificacion de la ley actual desde el mismo comienzo de la legislatura. A los trabajos se incorporaran representaciones de las distintas escalas administrativas, areas afectadas (medioambiente o urbanismo, entre otras) y distintos agentes sociales y vecinales. Financiaci\u00f3n de la cultura La sostenibilidad del tejido cultural y su independencia dependen mucho de cuantos recursos financieros se ponen a su disposicion, pero tambien de como se realiza su distribucion. El porcentaje de presupuesto en la Comunidad de Madrid destinado a las politicas culturales siempre ha sido muy reducido, pero ese no es el unico problema. Las condiciones de acceso a la financiacion han generado una altisima dependencia institucional y han sido desarrolladas sin tener en cuenta la complejidad del trabajo cultural y sin poder garantizar la capacidad del sector de proyectarse a medio o largo plazo. Incertidumbre y precariedad se han convertido en los dos rasgos fundamentales que definen la situacion economica del sector. Para desterrar terminos como dependencia o precariedad apostaremos por una financiacion publica que, aplicada desde el principio de transparencia, ponga en marcha diferentes estrategias de financiacion adaptadas a la complejidad del sistema cultural. Es necesario, ademas, promover la financiacion privada y mixta y el acceso a recursos no financieros. Para esto pondremos en marcha un Plan Para desterrar terminos como dependencia o precariedad apostaremos por una financiacion publica que, aplicada desde el principio de transparencia, ponga en marcha diferentes estrategias de financiacion adaptadas a la complejidad del sistema cultural. 114 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE Estrategico que contemple un proceso de transicion del escenario actual a un nuevo marco que favorezca el desarrollo del sector. Todo ello con trayectos de acompanamiento que refrenden la independencia y sostenibilidad de los proyectos. 263. Mejoras en las convocatorias de subvenciones publicas existentes. Las ayudas y subvenciones actualmente existentes en la Comunidad de Madrid tienen importantes deficits: lo urgente, lo inmediato sera paliar esa situacion. Proponemos la apuesta firme por la concurrencia competitiva con jurados paritarios compuestos por profesionales. Introduciremos criterios para fomentar la igualdad de genero y la sostenibilidad ambiental en actividades culturales. Asimismo, trabajaremos para incorporar el pago previo a la justificacion y la equiparacion de los beneficios de los trabajadores autonomos a los de las empresas. 264. Nuevas lineas de ayudas. La complejidad del tejido cultural necesita un sistema de ayudas adaptado a la pluralidad de sus necesidades y sus practicas. Incorporaremos paulatinamente ayudas para la formacion e investigacion, la composicion, la traduccion y edicion, la gira y distribucion, la produccion de largometrajes, la compra de obras de pequeno formato y la internacionalizacion. Asimismo pondremos en marcha financiacion para proyectos de creacion de publicos, para proyectos que intervengan en materia de inclusion, para la innovacion cultural en el ambito educativo y para fomentar la descentralizacion cultural. 265. Subvenciones plurianuales y convocatoria abierta y permanente. Para garantizar un horizonte de estabilidad a medio plazo en la consolidacion de proyectos, se desarrollara una linea de subvenciones plurianuales para proyectos estables y equipamientos culturales. Ademas, y de manera abierta y permanente, se pondra en marcha una linea de apoyo economico con la que atender gastos de menor cuantia, como bolsas de viaje, movilidad, asistencia a ferias internacionales y congresos o proyectos de bajo coste. 266. Oficina de atencion al tejido cultural. Especializada en asesoramiento, apoyo y seguimiento, la Oficina auxiliara a los diferentes proyectos culturales en los procesos referidos a programas especificos de financiacion desarrollados tanto por la Consejeria de Cultura, como por otras Comunidades Autonomas, el Gobierno de Espana, la Union Europea, u otras instituciones. 115 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE Asimismo, realizara un asesoramiento en clave de igualdad de genero y recursos para situaciones de acoso. Estara destinado a atender al tejido cultural en su conjunto asi como a los municipios de la Comunidad de Madrid. 267. Otros mecanismos de financiacion. Destinado principalmente al apoyo a proyectos empresariales exploraremos el modelo de aportaciones reintegrables que permitan a las empresas disponer de una financiacion inicial. Trabajaremos por concertar lineas de subvencion con intereses menores a traves de la cooperacion con el Instituto de Credito Oficial (en tanto no contemos con el Instituto de Cr\u00e9dito Madrile\u00f1o) y por constituir convenios con sociedades de garantia reciproca especializadas en proyectos culturales. Asimismo, coordinaremos con el Ministerio de Cultura el acceso a financiacion a traves de Europa Creativa. 268. Apoyo directo no economico. El apoyo al tejido cultural no pasa unicamente por la financiacion economica. El uso de espacios y recursos para propuestas artisticas es una herramienta fundamental que se despliega en diferentes facetas. Para ello pondremos en marcha un catalogo de uso cultural de espacios publicos, un programa integral de residencias artisticas \u2014mejorando y ampliando el actualmente existente\u2014, la gestion de alquileres economicos y un banco de reutilizacion de recursos para la creacion. 269. Mejora de las condiciones del ejercicio de la profesion cultural. Las garantias de sostenibilidad financiera del sector cultural estaran acompanadas de medidas que diversifiquen las estructuras laborales y acentuen la promocion de los derechos culturales. Al tiempo que se desarrollaran a nivel regional las lineas del Estatuto del Artista recientemente aprobado, se enfatizara la defensa de los derechos laborales de los agentes culturales y segundas oportunidades. Para ello, reforzaremos la inspeccion laboral en el sector cultural, incorporaremos las cooperativas artisticas a la legislacion, y pondremos en marcha un plan de transicion profesional para profesionales de la cultura. 270. Radio Television Madrid. Para garantizar el compromiso de participar en produccion, co-produccion y compra de derechos de antena de largometrajes y cortometrajes, se hara efectiva la obligacion que Radio Television Madrid tiene por ley de invertir el 6% de sus ingresos en proyectos audiovisuales espanoles. Asimismo, a efectos de impulsar la produccion, se trabajara 116 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE para fomentar la colaboracion entre Telemadrid y el sector de la produccion audiovisual madrilena. En todos los casos se garantizara la transparencia del proceso de seleccion de proyectos en los que se participe. 271. Ley de mecenazgo de la Comunidad de Madrid. Sin abandonar ni un apice el compromiso publico con la cultura y a partir de la definicion de un territorio intermedio con mecanismos de participacion de particulares, empresas y organismos comunitarios ligados al compromiso social, se promovera comenzar con los trabajo encaminados a elaborar una Ley de Mecenazgo de la Comunidad de Madrid que establecera un nuevo marco basado en la colaboracion publico-privada. 272. Espacios de I+D+i culturales. Para contribuir al dinamismo del sector cultural se promoveran proyectos de I+D+i en cooperacion con instituciones universitarias y de la sociedad civil. Mas que generar un centro especifico se promovera una plataforma de desarrollo de iniciativas, en cooperacion con los agentes mencionados, que tendra apoyo en los equipamientos culturales y educativos existentes asi como en los nuevos que se puedan crear. Feminizar la cultura La cultura es reflejo de quienes somos y, al mismo tiempo, nos construye, sirve de termometro para el tiempo en que se desarrolla. Pero tambien amplia esa percepcion, ensancha y disloca el sentido comun de epoca. En todas esas funciones y destinos la cultura no puede permitirse prescindir del talento de la mitad de la poblacion. La cultura no puede olvidar las historias de mujeres hechas por mujeres; no puede permitirse relegar obras sobre cualquier tema hechas por mujeres. Quienes crean los relatos, los protagonizan y los hacen posibles tienen que ser tambien las mujeres porque solo asi otras historias, sus historias, otras maneras de relacionarse con el mundo, podran servir de referente. No hay democracia sin una cultura igualitaria, es decir feminista. Los datos dicen lo contrario. Decenas de informes estatales e internacionales denuncian la falta de igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres en el sector de la cultura. Y, aunque en la Comunidad de Madrid no exista un estudio oficial desagregado por genero [...] Quienes crean los relatos, los protagonizan y los hacen posibles tienen que ser tambien las mujeres porque solo asi otras historias, sus historias, otras maneras de relacionarse con el mundo, podran servir de referente. No hay democracia sin una cultura igualitaria, es decir feminista. 117 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE que de cuenta de la situacion de la mujer en la cultura, es posible, sin duda, extraer conclusiones similares. Desde Mas Madrid pondremos en marcha un plan de accion para la igualdad de genero en Cultura. Un plan que atienda a la necesidad de elaborar estudios y estadisticas sobre la situacion de la mujer; impulse y apoye el trabajo de las mujeres creadoras, su visibilidad y el conocimiento y la conservacion de su legado; y garantice la paridad y buenas practicas en las instituciones culturales. 273. Informes sobre la situacion de la mujer en el ambito de la cultura y evaluacion del impacto de la politica cultural en terminos de genero. Es prioritario tener informacion de cual es la situacion exacta de las mujeres en cada una de las areas artisticas y creativas en la Comunidad de Madrid. Para ello, desde la unidad de genero de la Consejeria se desarrollar\u00e1n analisis y estadisticas sobre la situacion de la mujer en el ambito de la cultura en la Comunidad de Madrid, asi como una evaluacion del impacto de las politicas culturales realizadas en terminos de igualdad de genero. 274. Apoyo a mujeres artistas y profesionales de la cultura. Incorporaremos en las bases de las convocatorias de ayudas publicas medidas para incentivar el desarrollo de proyectos dirigidos y liderados por mujeres y el de aquellos en los que participen mujeres en areas infrarrepresentadas. En cada sector estos criterios se adaptaran segun las necesidades del area creativa y actividad artistica especifica. En estos programas se incorporaran criterios de conciliacion. 275. Buenas practicas de genero en las instituciones culturales. Composicion paritaria en jurados, comisiones de valoracion y otros organos directamente definidos por la Comunidad de Madrid. Clausulas de genero en la contratacion publica. Libro sobre buenas practicas feministas para las instituciones culturales publicas desarrollado junto con las asociaciones de mujeres y a partir de los documentos existentes. 276. Foro de artistas y mujeres profesionales de la cultura. En el marco de los Encuentros anuales sobre politica cultural se desarrollara un foro especifico para mujeres con la mision de producir encuentros y conexiones entre mujeres de distintas disciplinas creativas. 118 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE 277. Apoyo y asesoramiento en casos de abuso de poder, acoso y violencia machista. En el marco de la Oficina de atencion al tejido cultural y dentro de las labores de acompanamiento y asesoramiento, se incorporaran actuaciones de apoyo y atencion espec\u00edficas para los casos de abuso de poder, acoso y violencia machista. Este apoyo estara orientado y coordinado desde la unidad de genero de la Consejeria. 278. Recuperacion de la memoria de mujeres artistas y creadoras. Es fundamental la creacion de referentes femeninos en la Comunidad visibilizando a creadoras y artistas de nuestra historia. Ampliaremos la documentacion sobre creadoras en Museos, Archivos y Bibliotecas de la Comunidad de Madrid, asi como en Conservatorios y otros Centros de formacion artistica. En cooperacion con la Universidad fomentaremos la investigacion e inventariado de fondos de artistas cuya obra esta en riesgo de desaparicion. Descentralizaci\u00f3n cultural Una region es culturalmente mas rica cuanto mayor y mas diverso es el conjunto de nucleos de actividad cultural que la conforman. Queremos una Comunidad formada por multiples y diversos centros de actividad cultural. Vamos a apostar por una Comunidad de Madrid formada por una red de escenas locales, integradas y autonomas, nuevas centralidades, nuevos polos de atraccion. Diseminar la cultura y su trama para que cualquier habitante de la Comunidad de Madrid, sin importar su lugar de residencia o sus recursos personales y familiares, pueda acceder y participar en ella; distribuir los programas y sus ejes de gestion y creacion para ampliar el campo de desarrollo del tejido profesional, aumentar su sostenibilidad y ensanchar los atractivos mas alla de la capital; descentralizar la cultura, para coser y compartir la region. Por esto la descentralizacion cultural es para una politica cultural de ambito autonomico una prioridad incuestionable. Desde Mas Madrid tenemos dos compromisos inequivocos: el primero, incorporar a aquellos municipios de menor poblacion o aislamiento geografico que existen en nuestra region, cerca de un 70%. El segundo, promover nucleos de referencia cultural en las ciudades medianas y grandes que, por sus dinamicas, poblacion y desarrollo podrian ser focos culturales en terminos similares a los de una Vamos a apostar por una Comunidad de Madrid formada por una red de escenas locales, integradas y autonomas, nuevas centralidades, nuevos polos de atraccion. Diseminar la cultura y su trama para que cualquier habitante de la Comunidad de Madrid, sin importar su lugar de residencia o sus recursos personales y familiares, pueda acceder y participar en ella; [...] 119 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE gran ciudad, algo que ya sucede en paises de nuestro entorno como Francia, Alemania, Italia o Reino Unido. Pondremos en marcha un Plan de Descentralizacion Cultural que apueste por el fomento de la cooperacion intermunicipal y por el funcionamiento en Red, que aproveche la riqueza y diversidad de la region, y que facilite a los municipios la creacion y consolidacion de escenas culturales propias. 279. Direccion General de descentralizacion cultural. Que la descentralizacion cultural sea una prioridad de una politica cultural exige adaptar la estructura administrativa para este reto. Una nueva Direccion General gestionara el nuevo Plan de Descentralizacion Cultural, las actuaciones ya existentes en los distintos municipios y todas aquellas medidas cuyo objetivo sea fortalecer la cooperacion cultural en los distintos territorios de la Comunidad de Madrid. 280. Mancomunidades culturales. Es necesario apostar por mecanismos que, mediante la gestion comun de recursos compartidos, faciliten la accion e intervencion publica en aquellos municipios con un numero reducido de habitantes o con situaciones de aislamiento geografico que no cuentan con presupuestos o recursos humanos y tecnicos para poder ejercer su funcion de dinamizadores culturales de su territorio. Para ello proponemos impulsar la creacion de mancomunidades de servicios culturales en la Comunidad de Madrid mediante su incentivo economico y creacion de estructuras de coordinacion, apoyo y asesoramiento vinculadas. Esto permitira poner en comun los medios y los recursos de los municipios para optimizar la gestion, implementar politicas mas territorializadas, fortalecer el tejido comunitario y fomentar las relaciones de cooperacion. 281. Programa integral de residencias. Los municipios de la Comunidad de Madrid suponen un escenario muy rico y diverso para acoger el trabajo de creadores de todas las disciplinas artisticas. Estas residencias tendran caracter transparente, de libre concurrencia y contaran con actividades de retorno en los municipios en los que se realizan. Se realizaran a traves de dos lineas, una en los municipios medianos y grandes de la Comunidad de Madrid y otra en los municipios de menos de 10.000 habitantes. 120 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE 282. Red de Teatros. Iniciaremos un proceso de renovacion, contando con todos los agentes implicados, para consolidar una Red transparente y moderna, que busque la excelencia, que impulse la cooperacion entre municipios, que les asesore y asista, implicada en la difusion y comunicacion de los espectaculos, con programas y estrategias comunes de creacion de publicos. Complementaremos dicha Red con un circuito formado por Bibliotecas, salas alternativas, centros culturales, centros escolares, hospitales, y otros equipamientos. 283. Itiner. Ampliaremos la red a mas municipios. Reforzaremos los equipos de gestion, mejoraremos los equipamientos a traves de ayudas a los municipios para la mejora de las instalaciones apostando por su caracter polivalente. Impulsaremos especialmente el trabajo con los publicos a traves de, entre otras actuaciones, la ampliacion de las visitas taller y la ampliacion de tematicas y formatos. 284. Promocion de actividades culturales en los municipios medianos y grandes. Consolidar nuevos focos culturales en determinadas zonas de la capital y en las ciudades medianas y grandes que, por sus dinamicas, cantidad de habitantes y desarrollo, podrian ser nucleos culturales es un compromiso necesario. Para ello extenderemos la actual linea de ayudas para el desarrollo de actividades culturales en municipios de menos de 10.000 habitantes a los municipios de mas de 10.000 habitantes. Asi mismo, crearemos una nueva ayuda a distribuidoras para giras de espectaculos en los municipios de la Comunidad de Madrid. 285. Equipos tecnicos itinerantes. Es bastante comun que muchos municipios pequenos y medianos de nuestra region cuenten con equipamientos culturales pero no con presupuesto ni para programacion, ni para equipo tecnico, humano y material, para llevarla a cabo. Por esto, unos equipos tecnicos itinerantes, dependientes de la Consejeria de Cultura de la Comunidad de Madrid, apoyaran puntualmente en la realizacion de espectaculos en estos municipios. 286. Impulso de los festivales de la Comunidad de Madrid. Impulso de los festivales realizados en la Comunidad de Madrid como Galapajazz, el Festival de Artes Escenicas en Alcala de Henares o el Festival de Clasicos de Aranjuez, entre otros, y extension de de actividades vinculadas a los Festivales de Otono, Arte Sacro, Suma Flamenca y Madrid en Danza en municipios de la region. 121 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE 287. Fiestas del dos de mayo. Semana de celebracion de la cultura. La fiesta es un momento clave para la cultura y el arte y una oportunidad para romper las barreras, acercar y hacer participar a todos de la alegria de la creacion. El 2 de mayo, una fiesta que desde hace decadas viene celebr\u00e1ndose de forma meramente institucional y testimonial, es una oportunidad inmejorable para sacar la cultura a la calle, para transfigurar cada pueblo, barrio y ciudad de la Comunidad de Madrid y hacerlo a favor de una abierta identidad de region. Vamos a impulsar estas celebraciones y lo haremos apostando por un modelo de fiestas que aune lo participativo con una programacion de calidad, e involucrando, en coordinacion con los ayuntamientos, al tejido cultural local y social. Democracia cultural La democratizacion cultural se ha considerado habitualmente desde la perspectiva del acceso a un conjunto determinado de bienes culturales. Pero esta mirada deja de lado la puesta en valor de la diversidad de practicas expresivas, el reconocimiento mismo de la participacion en la cultura o el hecho de que el disfrute de estos derechos culturales este determinado por diferentes formas de exclusion, que no encuentran respuesta en politicas de inclusion esporadicas y fragmentadas. A esto hay que anadir la escasa valorizacion de la cultura por parte de la ciudadania, derivada, entre otras cuestiones, de una idea de lo cultural que levanta numerosas barreras con la vida cotidiana de la ciudadania. Si bien es cierto que existen numerosas iniciativas por parte de la sociedad civil o de algunos ayuntamientos que desarrollan innovaciones significativas en estos ambitos, el paisaje institucional de la participacion cultural en la Comunidad de Madrid ha padecido dos problemas fundamentales: en primer lugar la ausencia de una apuesta real por el fomento de la participacion de las y los profesionales, asi como de la ciudadania en general, en la elaboracion y evaluacion de las politicas culturales y; en segundo lugar, el poco dinamismo de los escasos espacios institucionales existentes para dicha tarea. Se acentua todo ello si se tiene en cuenta la escasez de politicas de inclusion y la falta de transparencia en las politicas culturales regionales. [...] apostar por la democracia cultural como base para el disfrute de derechos culturales, implica varias lineas de actuacion. En primer lugar el diseno de espacios que permitan diferentes formas de participacion cultural, ya sea en la elaboracion de politicas publicas, en el fomento de la transparencia o en el desarrollo de nuevas institucionalidades orientadas a la cogestion o a la autogestion ciudadana de iniciativas culturales. Romper con esa dinamica cerrada e inmovil, apostar por la democracia cultural como base para el disfrute de derechos culturales, implica varias lineas de actuacion. En primer lugar el diseno de espacios que permitan diferentes formas de participacion cultural, ya sea en la elaboracion de politicas publicas, en el fomento de 122 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE la transparencia o en el desarrollo de nuevas institucionalidades orientadas a la cogestion o a la autogestion ciudadana de iniciativas culturales. En segundo lugar, la promocion de formas de relacion entre cultura y ciudadania mediante procesos de arte comunitario y de mediacion cultural. Y por ultimo, pero no menos importante, consolidar una apuesta por la inclusion que combine el reconocimiento y la puesta en valor de la diversidad de las formas de expresion cultural con el fomento de la profesionalizacion de colectivos habitualmente excluidos del sector profesional del mundo de la cultura. Transparencia en la pol\u00edtica cultural Mejorar la transparencia en el desarrollo de la politica cultural es el primer paso para asegurar el incremento en su calidad democratica. Aplicaremos este principio a todas las politicas desarrolladas con el fin de garantizar transparencia y claridad en la asignacion de recursos y acceso facil y rapido a la informacion financiera. 288. Transparencia y buenas practicas en la politica cultural. Concursos publicos para la direccion de los equipamientos culturales de la Comunidad de Madrid. Concurrencia publica para ayudas y subvenciones con tribunales paritarios compuestos por profesionales independientes. Acceso a las actas de Consejos, contratos, licencias y otros compromisos adquiridos desde la Consejeria de Cultura. Plataforma con diferentes metodologias de visualizacion de datos para mejorar la transparencia y el analisis ciudadano de las politicas culturales. Inclusi\u00f3n La democracia cultural busca diversificar y pluralizar las expresiones culturales en la region, ampliando el espectro de quienes encuentran en las politicas publicas una nueva plataforma para disfrutar o crear cultura. La inclusion cultural implica incorporar no solo a nuevos y nuevas protagonistas de la misma, tambien reconocer formas de cooperacion entre la cultura y otros ambitos de la sociedad para mejorar el impacto de la cultura y hacerla mas accesible. 289. Politicas de inclusion para personas con discapacidad. Dos lineas de trabajo, una centrada en la promocion de la creatividad 123 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE cultural que contemple tanto la formacion artistica como la accesibilidad en los espacios culturales; otra destinada a la profesionalizacion artistica, tecnica y de las distintas ramas de la produccion que integre una oficina de atencion, convenios con instituciones de formacion, programas de residencia y de acompanamiento a artistas y companias. 290. Medidas de apoyo y promocion de las diferentes escenas culturales de la emigracion. La riqueza y la diversidad cultural de la region se ha incrementado en las ultimas decadas. Las nuevas comunidades migrantes, sus necesidades, sus esteticas, forman parte de nuestro paisaje, lo ensanchan. Hacer visible esa riqueza, integrarla en las redes de creacion, distribucion y exhibicion es una tarea que, mas alla de los resultados para la convivencia en general, supone multiplicar las posibilidades de acceso, conocimiento, disfrute de la variada y compleja vida cultural de la Comunidad para todos sus habitantes. Para profundizar en la inclusion, el enriquecimiento cultural y la convivencia, promoveremos actividades que se desarrollen sirvan para hacer cercana y accesible esta diversidad. Los proyectos en este ambito podran acceder a la nueva linea de ayudas en materia de inclusion. 291. Programas de accion cultural con publico joven. Uno de los grandes retos desde las instituciones es mejorar la relacion con el publico joven. Ademas de fomentar el acceso y la participacion, apoyaremos las iniciativas generadas por las y los propios jovenes. En la nueva linea de ayudas en materia de inclusion, prestaremos atencion a los proyectos que les integren en la propuesta y cogestion de los procesos. Asi mismo, fomentaremos la optimizacion en el uso de redes sociales. 292. Programa de accion cultural con la tercera edad y con personas en soledad no deseada. La cultura tambien es compania y accion. Articularemos programas especificos para la poblacion de tercera edad y, especialmente, para los y las mayores que se encuentran en situacion de soledad no deseada, con tres grandes lineas: iniciativas de mediacion cultural, desarrollo de proyectos de la nueva linea de ayudas en materia de inclusion, y puesta en marcha de programas intergeneracionales y de acompanamiento en actividades culturales. 293. Arte comunitario y mediacion cultural en contextos con falta de oportunidades, vulnerabilidad y/o exclusion social. Programas de ayudas para proyectos culturales dirigidos a personas con 124 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE problemas de salud, poblacion en riesgo de exclusion social (especialmente jovenes y menores), adultos presos, victimas de violencia machista, personas que viven en soledad no elegida y personas con discapacidad fisica e intelectual. Se articulara a traves de la nueva linea de ayudas en materia de inclusion o en iniciativas coordinadas con asociaciones profesionales, equipamientos culturales publicos y gobiernos locales. Participaci\u00f3n y nueva institucionalidad Una politica necesita complicidad, una relacion permanente con sus agentes. Por eso es necesario establecer modelos participativos entre la sociedad civil y los y las responsables del sector publico, un flujo estable para el seguimiento de los quehaceres y la evaluacion de su impacto. 294. Catalogo de uso cultural de espacios publicos. Elaboracion de un inventario de espacios en desuso o infrautilizados susceptibles de ser usados por artistas, colectivos, entidades sin animo de lucro, cooperativas y distintos agentes de la comunidad cultural. Su confeccion se coordinara con la catalogacion de bienes e inmuebles del patrimonio cultural de cada municipio que puedan ser destinados a usos culturales. El catalogo se pondra a disposicion del plan integral de residencias. 295. Intervencion cultural en espacios no convencionales. Fomentaremos el uso de estos espacios para expandir los lugares de relacion con la cultura y para paliar los deficits de equipamientos en algunos territorios de la region. Estos espacios estaran incluidos en el catalogo de uso cultural de espacios publicos. Estableceremos una relacion de cooperacion con los municipios para que espacios como centros educativos, librerias, mercados o espacios privados puedan albergar usos culturales. 296. Banco de reutilizacion de recursos para la creacion. Sostenibilidad y (re)creacion permanente. Crearemos un banco de recursos y materiales usados en eventos, producciones o exposiciones para que puedan tener nuevos usos, promovera, tambien, proyectos de investigacion con Universidades para trabajar sobre la reutilizacion de materiales o nuevas tecnologias de reciclaje. 125 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE 297. Reconocimiento y seguridad juridica para los medios del tercer sector. En atencion a la necesidad de proteccion y fomento de los medios comunitarios y sin animo de lucro, y en cumplimiento de las recomendaciones de la UNESCO y otras directivas internacionales, se garantizara el cumplimiento de la Ley General de Comunicacion Audiovisual y en especial de su disposicion transitoria decimocuarta que estipulan la reserva de radioespectro para el tercer sector de la comunicacion sin comprometer su independencia. 298. Impulsar el panorama museistico de la Comunidad de Madrid. Los museos deben contemplarse como centros de servicio publico, fomento de la investigacion, el goce intelectual y artistico, espacios de participacion cultural y lugar de referencia dentro de la sociedad. Para eso, por una parte, se actuara y apoyara aquellos museos que necesitan un impulso mayor y, por otra parte, dotaremos a otros museos de mecanismos que permitan desarrollar una mayor autonomia. Educar en cultura La relacion entre la educacion y la cultura es un hecho incuestionable, imprescindible, enriquecedor. El eje principal de una nueva politica cultural que entienda la educacion como una prioridad debe ofrecer su principal apoyo a los diferentes agentes que lo hacen posible: profesorado, museos, instituciones culturales publicas y experiencias que entiendan la necesidad de construir una correspondencia fluida, estable y natural entre los dos territorios para que se evidencie su filiacion reciproca, sus capacidades multiplicadas. 299. Fomento de la formacion permanente del profesorado para el desarrollo de proyectos culturales. Desarrollaremos en el marco de la formacion inicial y permanente del profesorado planes que permitan introducir y ampliar la creacion, el desarrollo y evaluacion de iniciativas culturales, patrimoniales y artisticas dentro de la educacion. 300. Modificacion del Programa STEM al denominado STEAM incorporando asi el estudio de las Artes. Se ampliara el Programa STEM (centros que fomentan el estudio de las Ciencias, Tecnologia, Ingenieria y Matematicas) al denominado STEAM. El Programa, sena de identidad del Proyecto Educativo de Centro, incorporaria el estudio interdisciplinar de las Artes y el fomento del desarrollo del pensamiento creativo en el 126 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE aprendizaje en las diferentes asignaturas. Se reconocera el papel que tienen las distintas disciplinas artisticas a la hora de trabajar los diferentes contenidos curriculares oficiales. 301. Plan de fomento de la Lectura y apuesta por las Bibliotecas Escolares. Una apuesta decidida en torno a las Bibliotecas Escolares, con recursos y personal formado, con el objetivo principal de fomentar la lectura en la educacion primaria y secundaria. Pero tambien como oportunidad de ofrecer un espacio de dinamizacion cultural y encuentro dentro de los centros educativos a toda la comunidad educativa. 302. Departamentos educativos en equipamientos culturales. Se incorporaran, y reforzaran cuando estos ya existan, los equipos de educacion y mediacion de equipamientos culturales publicos. Se les asignara recursos economicos y de personal suficientes para desarrollar una politica estrategica de educacion en el ambito de las instituciones culturales. Previamente, se realizara un diagnostico global para evaluar las necesidades de personal o de colaboradores externos de cada institucion cultural. 303. Reconocimiento pleno de las Ensenanzas Artisticas Superiores. Instaremos al Gobierno central al desarrollo de una Ley de Ensenanzas Artisticas Superiores, para potenciar sus singularidades y equipararlas plenamente a las ensenanzas universitarias. Aumentaremos la autonomia de los centros y su colaboracion, integr\u00e1ndolos en un Instituto Superior o una Universidad de las Artes, adaptados a sus caracteristicas especificas; adecuaremos retribuciones y horarios al nivel superior del profesorado; se favoreceremos investigacion y creacion; y se superaran las carencias de recursos e infraestructuras. 304. Escuelas de Musica y Danza Municipales de la Comunidad de Madrid. De manera urgente, es ineludible recuperar la financiacion de las Escuelas Municipales de Musica y Danza de la Comunidad de Madrid. Para ello se destinara una partida presupuestaria suficiente y necesaria que permita ademas la compra de instrumentos y materiales. No ha de ser, sin embargo, una actuacion coyuntural: es fundamental poner en marcha un marco normativo que regule las Escuelas Municipales de Musica y Danza de la Comunidad de Madrid contando con todos los agentes implicados. 127 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE Politicas de publicos Una de las certezas mas claras como estrategia de politica cultural es que sin publico no existen condiciones para la sostenibilidad y para la independencia del tejido cultural. Los publicos son condicion necesaria para que exista produccion y consumo cultural. Pese a ese papel central, su fomento, el trabajo para dinamizar publicos activos, ha sido marginal dentro de la politica cultural de la Comunidad de Madrid que cuenta con escasas y aisladas iniciativas. El rol mas relevante y el compromiso mayor en este ambito ha provenido de la sociedad civil. Instalar a los publicos en el centro de la politica cultural es un eje de trabajo fundamental para recomponer los vinculos entre cultura y ciudadania, para asegurar los derechos culturales de participacion y creatividad y para asegurar la sostenibilidad del tejido. Instalar a los publicos en el centro de la politica cultural es un eje de trabajo fundamental para recomponer los vinculos entre cultura y ciudadania, para asegurar los derechos culturales de participacion y creatividad y para asegurar la sostenibilidad del tejido. Con ese objetivo estableceremos un Plan Integral de Trabajo con Publicos del que derivaran, medidas especificas para sumar, en una linea transversal de trabajo, la cooperacion institucional y la reflexion sobre uno de los retos fundamentales de la politica cultural de nuestra Comunidad. 305. Plan integral de fomento de nuevos publicos. Un plan estrategico y transversal, clave para el impulso de las politicas culturales, en cooperacion con otras Consejerias y con las instituciones culturales y educativas de la region. Se articulara mediante diferentes lineas de trabajo: lineas de fomento en los equipamientos culturales competencia de la Comunidad; planes de cooperacion con las instituciones educativas, entidades locales e instituciones culturales de ambito nacional ubicadas en la region; investigacion sobre los publicos de los equipamientos culturales de la region; y encuentros internacionales de investigacion sobre publicos con especialistas nacionales e internacionales en la que analizar y compartir experiencias innovadoras en la politica de publicos. 306. Ayudas para el fomento de nuevos publicos. Un marco integral de fomento del trabajo con publicos implica tanto incrementar el numero de agentes del tejido cultural que pueden desarrollar acciones a ese respecto, como la apuesta por la investigacion y la innovacion. Pondremos en marcha dos convocatorias, una, para proyectos de desarrollo de planes de publicos, con prioridad para la cooperacion con instituciones educativas y con equipamientos publicos diversos (sanitarios, sociales, 128 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE deportivos, etc.), con el objeto de diversificar los publicos con los que se trabaja; y otra, para la investigacion en trabajo con publicos para fomentar tanto la sistematizacion de practicas de innovacion en la materia. Evaluacion de la politica cultural Analizar el efecto de una politica publica a tiempo real permite corregir posibles desviaciones y reorientarla cuando no consigue los resultados deseados. O al contrario, profundizar en ella cuando son satisfactorios. Comunicar el impacto de una politica publica permite rendir cuentas ante la ciudadania y garantizar el control sobre sus instituciones. Contaminados por la concepcion de la accion gubernamental en la cultura como el mero desarrollo de una oferta mas que como el diseno de una politica cultural global, los analisis, las evaluaciones, se han centrado habitualmente en lo economico, en los grandes eventos y sus resultados. Un gesto corto, interesado, que deja fuera, por lo general, las actividades regulares y las de tamano menor. Y los efectos a largo plazo. Ampliar esa mirada, entender la accion de gobierno como una politica publica propiamente dicha, implica incorporar los agentes creativos y la propia ciudadania a la cadena de valor. Entender que los resultados y las derivaciones cristalizan en impactos economicos, culturales y sociales, en ocasiones, intangibles y solo medibles a largo plazo. Ademas, para poder evaluar, se deben establecer previamente unas metricas, algo que tampoco ha sido habitual en este terreno. Y menos en el gobierno del Partido Popular de la Comunidad de Madrid donde se ha hecho politica cultural a ciegas durante mas de dos decadas. No existen estudios, tampoco informes en torno al impacto de la politica cultural realizada. No hay datos, ni cuantitativos, ni cualitativos, sobre las consecuencias de la accion cultural que desarrolla el Gobierno. Evaluar una politica cultural nos hace saber el impacto en terminos de igualdad de acceso y participacion o sostenibilidad del sector profesional. Pero tambien permite analizar el modo en el que la cultura contribuye al desarrollo, a su vez, de otras politicas publicas en indicadores como: igualdad, inclusion, educacion, medio ambiente, seguridad. Evaluar una politica cultural nos hace saber el impacto en terminos de igualdad de acceso y participacion o sostenibilidad del sector profesional. Pero tambien permite analizar el modo en el que la cultura contribuye al desarrollo, a su vez, de otras politicas publicas en indicadores como: igualdad, inclusion, educacion, medio ambiente, seguridad. La cultura impacta en la transformacion de la persona, en su bienestar, en su clima de confianza, en el empoderamiento y creacion de una ciudadania mas critica para la convivencia democratica. Por eso para el proyecto cultural de Mas Madrid la evaluacion ha de tener un lugar central. 129 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE 307. Unidad de estudios y evaluacion de la politica cultural y del estado de la cultura en la Comunidad de Madrid. Crearemos una unidad de estudios, dependiente de la futura Agencia de Evaluacion de Politicas Publicas, que realizara el diagnostico y seguimiento de la politica cultural en la Comunidad de Madrid. Centrara su atencion en la toma de datos a tiempo real, en el desarrollo de estadisticas y en el analisis e interpretacion de los usos culturales en la region; medira la politica desarrollada por la Consejeria de Cultura y profundizara en el estudio de modelos culturales de otras instituciones o territorios, para adoptar las buenas practicas de terceros. Esa unidad de estudios colaborara con Universidades y centros superiores artisticos de la Comunidad de Madrid para elaborar sus investigaciones. De manera publica y transparente se ofreceran sus trabajos a instituciones, sectores culturales, comunidad academica y a la ciudadania en general a traves de publicaciones, grupos de trabajo y jornadas de divulgacion. 308. Informes periodicos de evaluacion de la politica publica en el ambito de la cultura. Esta prevista la publicacion de, al menos, dos informes anuales sobre el impacto y resultado de la politica desarrollada por la Consejeria de Cultura con indicadores cuantitativos y cualitativos, enfoque de genero, igualdad e inclusion. 309. Censo de agentes, equipamientos y proyectos relacionados con la cultura. Para no duplicar el trabajo y aprovechar al maximo el existente, es primordial disponer de un censo de agentes, equipamientos y proyectos relacionados con la cultura. Mapear y elaborar un registro de agentes culturales publicos y privados, de personas fisicas o juridicas que incorpore asociaciones, fundaciones, empresas y otras modalidades de proyectos de intervencion en el ambito transversal de la cultura. Convivencia intercultural, lucha contra el racismo y la xenofobia Tenemos la responsabilidad de incorporar a nuestra pol\u00edtica y a la mayor participaci\u00f3n comunitaria a las personas de origen migrante, refugiadas, a las peticionarias de asilo, a las hijas e hijos de familias migrantes nacidas en este territorio, a las comunidades \u00abno blancas\u00bb heterog\u00e9neas, que frecuentemente han sido violentadas en su cotidianidad por el racismo institucional y social. El antirracismo es el camino para alcanzar una sociedad verdaderamente inclusiva y plena de derechos. Garantizar el derecho a la existencia de todas las personas es condici\u00f3n necesaria para garantizar la libertad del [...] Garantizar el derecho a la existencia de todas las personas es condici\u00f3n necesaria para garantizar la libertad del conjunto de la sociedad y viceversa, [...] 130 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE conjunto de la sociedad y viceversa, porque sin libertad no hay democracia. En estas elecciones auton\u00f3micas votamos si preferimos regresar al pasado del oscurantismo o si queremos construir un futuro para Madrid. Decidimos entre menos o M\u00e1s Madrid. 310. Crearemos la Comision Madrilena contra la violencia, el racismo, el machismo, la xenofobia y la intolerancia en el deporte como organo colegiado adscrito a la Consejeria competente en materia de deporte, a traves del cual se articularan las politicas autonomicas en este ambito. Dicha Comision realizara campanas de prevencion, desarrollo de protocolos de actuacion ente acoso o abuso sexual... 311. Promoveremos un plan activo y dotado de recursos para el bienio 2021-2023 al Observatorio de la Comunidad de Madrid contra el racismo y la intolerancia, velando con especial antenci\u00f3n contra el antisemitismo. 312. Cuando la garant\u00eda de los derechos a sus ciudadanas y ciudadanos desde el gobierno de la regi\u00f3n, referidos a pol\u00edticas p\u00fablicas universales no sean suficientes para garantizar los derechos de una parte de su poblaci\u00f3n dada su situaci\u00f3n de inequidad y/o vulnerabilidad se aplicar\u00e1n medidas extras de equiparaci\u00f3n actuando con medidas focalizadas. 313. Se analizar\u00e1 que las medidas paliativas destinadas a restaurar el equilibrio social, como el ingreso m\u00ednimo vital, no dejen fuera a las personas migrantes en situaci\u00f3n administrativa irregular. 314. Institucionalizaci\u00f3n del 12 de noviembre, como fecha para la reivindicaci\u00f3n de la lucha antirracista coincidiendo con el aniversario del asesinato de Lucrecia P\u00e9rez, considerado el primer crimen reconocido abierta y un\u00e1nimemente como racista en nuestra Comunidad Aut\u00f3noma. 315. Se desarrollar\u00e1 un plan de acci\u00f3n relacionado con el reconocimiento, justicia y desarrollo de los Afrodescendientes de nuestra regi\u00f3n, siguiendo los postulados recogidos por Naciones Unidas para el decenio 2015-2024. Minor\u00edas \u00e9tnicas 316. Plan de lucha contra la desigualdad y discriminaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n roman\u00ed. Dando peso y promoviendo pol\u00edticas 131 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE inclusivas, a la vez que se compensan las desventajas que todav\u00eda sufre una parte importante de la poblaci\u00f3n roman\u00ed, especialmente en \u00e1reas clave como educaci\u00f3n, empleo, salud o vivienda. Tambi\u00e9n, estableciendo medidas de antidiscriminaci\u00f3n, persecuci\u00f3n de delitos de odio y atenci\u00f3n directa a las v\u00edctimas. Por \u00faltimo, promoviendo su visibilidad y su cultura. 317. Desarrollaremos un Plan de lucha contra la desigualdad y discriminaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n roman\u00ed, con pol\u00edticas inclusivas, persecuci\u00f3n de delitos de odio y atenci\u00f3n directa a las v\u00edctimas. Poblaci\u00f3n Migrante 318. Aumento del n\u00famero de oficinas de migrantes que faciliten la inclusi\u00f3n y empoderamiento de esta poblaci\u00f3n (asesoramiento legal, asociacionismo, reivindicaci\u00f3n, situaci\u00f3n espec\u00edfica de la mujer migrante...), y que se conviertan en puntos de referencia para las distintas comunidades migrantes. 319. Creaci\u00f3n del marco normativo que posibilite la asistencia sanitaria a los ascendientes venidos a Espa\u00f1a bajo procesos de reagrupaci\u00f3n familiar; adem\u00e1s, se instar\u00e1 al Gobierno de Espa\u00f1a a la modificaci\u00f3n de la ley pertinente con tal efecto. 320. Apoyo y ayudas promocionales a las actividades socioculturales y deportivas de la comunidad migrante. a tono con las grandes ciudades del mundo donde existe una gran multiculturalidad, desde el gobierno regional se podr\u00eda prestar mayor atenci\u00f3n a los deportes tipo beisbol, cricket o ecuavolley dada la importante cantidad de personas que practican estos deportes en la Regi\u00f3n, dotando de infraestructuras, apoyo, promoci\u00f3n y financiaci\u00f3n. 321. Ampliaci\u00f3n del derecho al voto para los residentes extracomunitarios en las elecciones auton\u00f3micas. Instaremos al Gobierno Central a la modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica de R\u00e9gimen Electoral General . Legislaci\u00f3n y funcionamiento del Tercer Sector 322. Impulsar una Ley del Tercer Sector de la Comunidad de Madrid que sit\u00fae en un nuevo escenario al tejido social de nuestra comunidad y regule un marco jur\u00eddico para las entidades que 132 UNA COMUNIDAD M\u00c1S LIBRE lo integran. Una ley que consolide instrumentos de di\u00e1logo entre los diferentes sectores y que establezca un nuevo marco de financiaci\u00f3n que garantice la estabilidad de las entidades sociales. 323. Pacto Social por el Sistema P\u00fablico de Servicios Sociales universales, p\u00fablicos y de calidad, que contemple un aumento de la financiaci\u00f3n, de la ratio de profesionales, que implemente la coordinaci\u00f3n entre las diferentes administraciones e intersectorialidad. 324. Unificaci\u00f3n de servicios sociales de atenci\u00f3n primaria y atenci\u00f3n a la dependencia para garantizar la atenci\u00f3n y agilidad. 325. Impulsaremos nuevos espacios de di\u00e1logo con las entidades del Tercer Sector que prestan servicios en relaci\u00f3n con las pol\u00edticas p\u00fablicas de derechos sociales, y el gobierno auton\u00f3mico, dando cabida a todo tipo de entidades. 326. Redefiniremos y redimensionaremos el plan de subvenciones de las diferentes consejer\u00edas que trabajan con entidades del tercer sector para garantizar un calendario de convocatoria, resoluci\u00f3n y pago que no comprometa y otorgue estabilidad a los servicios que se prestan. 327. Incorporaremos el criterio de la participaci\u00f3n de los usuarios en la toma de decisiones y la gesti\u00f3n diaria, con los correspondientes indicadores, en todos los concursos, subvenciones a proyectos que trabajan con personas sin hogar. 328. Se primar\u00e1n los criterios de calidad y la aplicaci\u00f3n de los convenios colectivos correspondientes al marco de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, en todas las licitaciones para la gesti\u00f3n de los diferentes servicios de atenci\u00f3n a la Dependencia, as\u00ed como para el conjunto de los Servicios Sociales. 133 Una Comunidad de derechos, m\u00e1s justa La Comunidad de Madrid necesita reconstruir sus servicios sociales tras a\u00f1os de abandono, para dejar atr\u00e1s la improvisaci\u00f3n y abandono de a\u00f1os, y convertirlo en un sistema integrado y compacto que fije un marco de derechos para cada madrile\u00f1a, y sostenido por una financiaci\u00f3n adecuada a la situaci\u00f3n actual, donde crece la desigualdad y la exclusi\u00f3n. Los servicios sociales deben ser un sistema universal, de responsabilidad p\u00fablica; deben servir para proteger, integrar y cohesionar a los ciudadanos a lo largo de todas las etapas de su vida y en las situaciones de emergencia social con una vocaci\u00f3n preventiva. Los servicios sociales p\u00fablicos deben favorecer la inclusi\u00f3n social, la autonom\u00eda, el desarrollo personal, la participaci\u00f3n y la igualdad de oportunidades. Los servicios sociales p\u00fablicos deben favorecer la inclusi\u00f3n social, la autonom\u00eda, el desarrollo personal, la participaci\u00f3n y la igualdad de oportunidades. El presupuesto social no es gasto, es inversi\u00f3n: reduce las desigualdades, potencia la cohesi\u00f3n social, favorece la actividad econ\u00f3mica, crea puestos de trabajo, y contribuye a la creaci\u00f3n de riqueza. Ya se han cumplido 6 meses sin luz en la Ca\u00f1ada Real. Vivimos en el Madrid de 2021, en medio de una pandemia mundial. Pero en la Ca\u00f1ada Real hay m\u00e1s de 4000 personas, 1800 ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes entre ellas, que llevan seis meses sin acceso a la electricidad y que han tenido que soportar, entre otras cosas, una ola de fr\u00edo hist\u00f3rica. Y todo lo que piden es poder pagarse la luz como cualquier otro ciudadano. Por eso: 329. Adoptaremos de manera inmediata una soluci\u00f3n estable y duradera para devolver el suministro el\u00e9ctrico a las familias residentes en la Ca\u00f1ada Real Galiana, como se recoge en el Pacto Regional, poniendo todos los medios materiales y humanos necesarios para ello. 134 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 330. Cumpliremos el Pacto Regional para la Ca\u00f1ada Real Galiana en todos sus t\u00e9rminos, acelerando y mejorando los convenios de realojo con los ayuntamientos de Madrid y Rivas. Y seguiremos trabajando hacia una Renta B\u00e1sica Universal e Incondicional. Siguiendo las recomendaciones de la OCDE, proponemos implementar un proyecto piloto de Renta B\u00e1sica Universal e Incondicional. La RBUI se define por otorgar una asignaci\u00f3n monetaria a toda la poblaci\u00f3n sin ning\u00fan tipo de condici\u00f3n ni contrapartida independiente de la situaci\u00f3n laboral. Para ello, crearemos un comit\u00e9 de estudio que cuente con los medios necesarios para dise\u00f1ar y monitorizar el proyecto piloto de la RBUI en nuestra regi\u00f3n Hacer de los servicios sociales un sistema robusto [...] proponemos implementar un proyecto piloto de Renta B\u00e1sica Universal e Incondicional. La RBUI se define por otorgar una asignaci\u00f3n monetaria a toda la poblaci\u00f3n sin ning\u00fan tipo de condici\u00f3n ni contrapartida independiente de la situaci\u00f3n laboral. Para revertir la fractura social provocada por los gobiernos de la derecha vamos a poner en el centro de nuestra pol\u00edtica el cuidado de la gente y para ello vamos a poner en pie los servicios sociales p\u00fablicos de la Comunidad de Madrid, ser\u00e1 el Cuarto Pilar del Estado de Bienestar. 331. Ordenaremos los Servicios Sociales como un sistema integrado. Articularemos y ordenaremos las diferentes actuaciones de los Servicios Sociales conformando un sistema compacto e integrado, dejando atr\u00e1s su actual fragmentaci\u00f3n, resultado de una permanente falta de planificaci\u00f3n, ausencia de desarrollo normativo e improvisaci\u00f3n. En este sentido es prioritaria la creaci\u00f3n de un \u00f3rgano de coordinaci\u00f3n Interadministrativa en materia de servicios sociales como instrumento de coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n entre las distintas administraciones p\u00fablicas con competencias en materia de servicios sociales e inclusi\u00f3n social. 332. Articularemos los servicios sociales con el resto de los sistemas de protecci\u00f3n social por medio de un plan de inclusi\u00f3n social. Para ello es necesario incorporar una mirada del sistema de servicios sociales que impulse la interrelaci\u00f3n y la transversalidad con los otros sistemas de protecci\u00f3n social (salud, educaci\u00f3n, garant\u00eda de ingresos, empleo y vivienda). 333. Refuerzo de la gesti\u00f3n p\u00fablica. Revisar la privatizaci\u00f3n de los servicios sociales de Atenci\u00f3n Primaria y especializada definiendo los l\u00edmites de las externalizaciones y asegurando el control y evaluaci\u00f3n de todos los servicios que forman parte del servicio p\u00fablico. La iniciativa social tendr\u00e1 un car\u00e1cter complementario. 135 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 334. Pero reconstruir los Servicios Sociales requiere Nuevas Leyes: a. Una nueva Ley de Servicios Sociales P\u00fablicos sustituir\u00e1 a la actual 11/2003, de 27 de marzo, de Servicios Sociales de la Comunidad de Madrid. La nueva Ley garantizar\u00e1 el acceso al sistema y a las prestaciones integradas en su cartera y cat\u00e1logo de prestaciones como un derecho subjetivo. Se elaborar\u00e1 un Mapa de Servicios y un Plan Estrat\u00e9gico de Servicios Sociales que situar\u00e1 el sistema madrile\u00f1o de Servicios Sociales al mismo nivel que los sistemas de educaci\u00f3n y sanidad. Simplificar\u00e1, agilizar\u00e1 y flexibilizar\u00e1 la gesti\u00f3n, actuando de forma r\u00e1pida como dique ante el aumento de la desigualdad, la pobreza y la exclusi\u00f3n social. La gesti\u00f3n directa ser\u00e1 la forma de provisi\u00f3n preferente, regul\u00e1ndose de forma expresa que servicios no pueden ser delegados ni concertados. La acci\u00f3n concertada tendr\u00e1 lugar \u00fanicamente desde la gesti\u00f3n solidaria y sin \u00e1nimo de lucro asegurando unas condiciones laborales que favorezcan la estabilidad en el empleo.El sector p\u00fablico conservar\u00e1 las facultades normativas y reguladoras que establecen el acceso a las prestaciones, lo que conlleva ejercicio de autoridad, inspecci\u00f3n, seguimiento y prescripci\u00f3n de todos los servicios p\u00fablicos, tanto de aquellos que son de gesti\u00f3n directa como de aquellos que son concertados con la iniciativa social. La Ley de Servicios Sociales contar\u00e1 con una dotaci\u00f3n presupuestaria suficiente y sostenible que garantice la igualdad de acceso y la universalidad de los servicios y prestaciones. b. Se blindar\u00e1n los servicios sociales declar\u00e1ndolos servicios p\u00fablicos esenciales en virtud de lo que se dispone en el art\u00edculo 128.2 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, y de inter\u00e9s general, construyendo el Sistema P\u00fablico Madrile\u00f1o de Servicios Sociales. Sistema de servicios sociales en la Comunidad de Madrid A\u00fan siendo la regi\u00f3n m\u00e1s rica, la Comunidad de Madrid est\u00e1 entre las que menos gasta en Servicios Sociales. Esta escasa financiaci\u00f3n ha producido: aumento de las listas de espera, cronificaci\u00f3n de los casos, inequidad (pues seg\u00fan el lugar d\u00f3nde se vive se tiene acceso a distintas prestaciones) y la disminuci\u00f3n de la calidad. Por ello: 136 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 335. Blindaremos los Servicios Sociales, declar\u00e1ndolos servicios p\u00fablicos esenciales, en virtud de lo previsto en el art\u00edculo 128.2 de la Constituci\u00f3n. 336. Elaboraremos, de manera participativa, un nuevo modelo de Servicios Sociales de calidad para nuestra Comunidad, que se plasme en una Ley de Servicios Sociales inclusivos y de proximidad. 337. Priorizaremos la gesti\u00f3n p\u00fablica sobre la privada. Revertir la privatizaci\u00f3n de los servicios sociales de Atenci\u00f3n Primaria y especializada definiendo los l\u00edmites de las externalizaciones y asegurando el control y evaluaci\u00f3n de todos los servicios que forman parte del servicio p\u00fablico. La iniciativa social tendr\u00e1 un car\u00e1cter complementario. 338. Reformar la Ley de Servicios Sociales de la Comunidad de Madrid para conseguir unos Servicios Sociales Inclusivos y Universales, impulsando la intervenci\u00f3n comunitaria y la intersectorialidad, y recuperando la gesti\u00f3n directa de servicios de la atenci\u00f3n especializada. 339. Haremos un cat\u00e1logo de prestaciones de Servicios Sociales, garantizadas y exigibles como derechos subjetivos, que deben garantizar que todas las personas y familias de la Comunidad tengan una vida digna, en el marco de unos Derechos Humanos y de ciudadan\u00eda inalienables. 340. Incrementaremos, de forma paulatina, plantillas y equipamientos, para mejorar las ratios y la calidad de la atenci\u00f3n. 341. Realizaremos planes estrat\u00e9gicos de Servicios Sociales, en la Comunidad y en las entidades locales, donde se contemple la dotaci\u00f3n necesaria y equitativa en base a unos indicadores comunes, que vayan m\u00e1s all\u00e1 del n\u00famero de habitantes, utilizando tambi\u00e9n criterios de vulnerabilidad: poblaci\u00f3n dependiente, \u00edndice de paro y por perfiles poblacionales, familias monoparentales, absentismo y abandono escolar, poblaci\u00f3n inmigrante, personas con alguna discapacidad, etc. 342. Llevaremos a cabo diagn\u00f3sticos sociales por distritos y municipios con objeto de ofrecer unos Servicios Sociales de proximidad centrados en las personas y en sus necesidades reales. El conjunto de diagn\u00f3sticos nos permitir\u00e1n elaborar un Mapa de los Servicios Sociales que se requieren (equipamientos, programas...) en cada uno de los territorios. 137 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 343. Facilitaremos tr\u00e1mites administrativos, disminuyendo burocracias y plazos, aumentando la eficiencia y la calidad de la atenci\u00f3n ciudadana 344. En todas las planificaciones y gesti\u00f3n de los equipamientos de Servicios Sociales, tendremos en cuenta la perspectiva de g\u00e9nero. 345. Estableceremos ratios adecuadas de profesionales en los distintos niveles de atenci\u00f3n, garantizando equipos multiprofesionales. 346. Impulsaremos pol\u00edticas transversales e intersectoriales, generando sinergias y coordinaciones estables entre el conjunto de las Pol\u00edticas Sociales (Servicios Sociales, Sanidad, Educaci\u00f3n, Empleo, Garant\u00eda de Rentas, Vivienda...), en particular en los planes integrales de lucha contra la Exclusi\u00f3n social. 347. Estableceremos est\u00e1ndares de calidad en las prestaciones y servicios que se ofrecen en el conjunto de recursos de Servicios Sociales. Avanzaremos en la creaci\u00f3n de Cartas de Servicios. 348. Aumentaremos los servicios de inspecci\u00f3n, de manera especial en los equipamientos residenciales (Mayores, Infancia, Discapacidad/Diversidad Funcional, etc.). 349. Plan de modernizaci\u00f3n de los Servicios Sociales, con dotaci\u00f3n de recursos humanos y materiales suficientes. Es necesario revisar su modelo de intervenci\u00f3n, comenzando por los protocolos de intervenci\u00f3n y culminando con un cambio de modelo que incorpore herramientas de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, potencie su car\u00e1cter comunitario y desarrolle su funci\u00f3n como soporte universal. Proponemos empezar con un plan piloto de desarrollo del modelo en, al menos, diez centros de Servicios Sociales. Erradicaci\u00f3n de la pobreza La base al acceso a la condici\u00f3n de ciudadan\u00eda hoy es la capacidad econ\u00f3mica b\u00e1sica, en una nueva realidad del modelo productivo, cada vez m\u00e1s gente se ve temporal o definitivamente expulsada del mercado de trabajo, lo que obliga a decidir, si queremos dejar a nuestra gente a la cuneta siendo la Comunidad m\u00e1s rica de Espa\u00f1a, mientras comunidades mucho m\u00e1s pobres se comprometen en pol\u00edticas contra la desigualdad, la pobreza y la exclusi\u00f3n social. [...] hay que atender con urgencia a aquellas personas y hogares que hoy han quedado ya fuera [...] 138 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA La crisis econ\u00f3mica del 2008, las pol\u00edticas seguidas para afrontarla, y la \u00faltima crisis provocada por la pandemia de la COVID19 han provocado una situaci\u00f3n de aut\u00e9ntica emergencia social cuya punta de iceberg se ha manifestado en las llamadas colas del hambre. Es necesario abordar una profunda transformaci\u00f3n que genere un sistema s\u00f3lido de garant\u00eda de rentas, en la l\u00ednea de una renta b\u00e1sica universal, pero mientras tanto esto llega, hay que atender con urgencia a aquellas personas y hogares que hoy han quedado ya fuera y que no podemos abandonar a su suerte. Por ello: 350. Renta m\u00ednima garantizada que sit\u00fae a todos los hogares por encima del umbral de la pobreza. Para ello planteamos una reforma profunda y urgente de la Renta M\u00ednima de Inserci\u00f3n, para convertirlo en una prestaci\u00f3n complementaria a otras, hasta poner a los hogares por encima del umbral de la pobreza, en cumplimiento de la Carta Social Europea de la que Espa\u00f1a es firmante, y por tanto vincula tambi\u00e9n a la Comunidad de Madrid. 351. Generar un proyecto de resiliencia contra la exclusi\u00f3n social financiado por los fondos europeos de recuperaci\u00f3n. Pondremos en marcha un proyecto piloto, localizado en varios territorios de la regi\u00f3n que aborde la realidad de la exclusi\u00f3n social desde sus ra\u00edces, implicando y movilizando el conjunto de los sistemas p\u00fablicos de protecci\u00f3n social, (sanidad, educaci\u00f3n, servicios sociales...), las instituciones p\u00fablicas, el tejido asociativo, el entramado comunitario y las empresas; en aras a conseguir la erradicaci\u00f3n de la exclusi\u00f3n social. 352. Plan para la reducci\u00f3n de la violencia burocr\u00e1tica. La administraci\u00f3n p\u00fablica supone muchas veces un espacio hostil para la ciudadan\u00eda, que afecta principalmente a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. Algunas acciones del plan ser\u00edan la concesi\u00f3n de ayudas o prestaciones con el \u00fanico requisito de la prescripci\u00f3n social del profesional. 353. Reforzaremos tambi\u00e9n las prestaciones por hijo/a a cargo aumentando la cuant\u00eda a partir del tercer miembro y tratando de extenderla progresivamente persiguiendo su universalizaci\u00f3n. 354. Crear una tarjeta de alimentos para toda la comunidad, que dignifique y agilice el acceso a las ayudas de alimentos de los Servicios Sociales. 139 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA Servicios sociales para mejorar la infancia La infancia es el futuro de cualquier sociedad, desde el comienzo de la crisis las pol\u00edticas espec\u00edficas se han venido desmantelando, es urgente recuperar una pol\u00edtica de infancia en la comunidad de Madrid. La aplicaci\u00f3n de los Derechos Humanos y el ejercicio de ciudadano no puede depender del lugar nacimiento, sino que ha de estar garantizado en las sociedades que acogen, especialmente en el caso de menores migrantes no acompa\u00f1ados. La Comunidad de Madrid es la regi\u00f3n con el \u00edndice m\u00e1s alto de desigualdad infantil, entre el 29% y el 33% de los ni\u00f1os y ni\u00f1as viven en riesgo de pobreza y exclusi\u00f3n: 340.000. (Informe de Unicef 2021). Por ello: 355. Actualizaremos la Ley de infancia y juventud de la Comunidad de Madrid para cubrir las nuevas necesidades, adaptarla a la nueva legislaci\u00f3n estatal, promover m\u00e1s derechos para la infancia, erradicar la violencia y extender la participaci\u00f3n. 356. Dise\u00f1aremos e implementaremos programas auton\u00f3micos de transici\u00f3n a la vida adulta dirigidos a j\u00f3venes en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social en prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n al sinhogarismo, especialmente en aquellos provenientes de sistemas de tutela p\u00fablica. 357. Desarrollaremos una estrategia espec\u00edfica de atenci\u00f3n a ni\u00f1os y ni\u00f1as migrantes que viajan solos, as\u00ed como a j\u00f3venes extutelados. Contemplar\u00e1 ayudas econ\u00f3micas, formaci\u00f3n y programas de formaci\u00f3n para el empleo que les ayude en la transici\u00f3n a la vida adulta sin riesgos de exclusi\u00f3n. 358. Apoyaremos las iniciativas asociativas de los adolescentes y j\u00f3venes en municipios de la regi\u00f3n, dirigidos a mejorar la integraci\u00f3n social, el conocimiento mutuo y la convivencia. 359. Fomentaremos la coordinaci\u00f3n y mejora de los programas p\u00fablicos y de entidades sociales de educaci\u00f3n de calle, acogimiento familiar y transici\u00f3n a la vida adulta de j\u00f3venes extutelados y menores migrantes no acompa\u00f1ados. 360. Colaboraremos con el Ayuntamiento de Madrid para la b\u00fasqueda de soluciones a los problemas de hacinamiento y seguridad del centro de Hortaleza. 140 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 361. Estableceremos protocolos de alarma y prevenci\u00f3n de los malos tratos en centros de atenci\u00f3n a refugiados, migrantes y menores. 362. Cumpliremos con los compromisos adquiridos por la Comunidad con el Ayuntamiento de Madrid en programas de transici\u00f3n de la vida adulta de menores tutelados para garantizar el acompa\u00f1amiento hasta la efectiva autonom\u00eda del menor. 363. Fortaleceremos el sistema de protecci\u00f3n infantil y la Red de Atenci\u00f3n para Menores No Acompa\u00f1ados, para combatir la violencia contra menores (incluyendo acoso escolar y \u00abcyberbullying\u00bb), cuidando a menores privados del cuidado parental y apoyar a menores en conflicto con la ley. 364. Recuperaremos la figura del Defensor/a de la Infancia en la Comunidad de Madrid, clave para proteger y reforzar la supervisi\u00f3n independiente de los derechos de la infancia y para recibir, investigar y abordar quejas presentadas por ni\u00f1as y ni\u00f1os de manera adaptada a las necesidades de estos. 365. Acompa\u00f1aremos los presupuestos regionales de un an\u00e1lisis de las partidas en clave de infancia y realizaremos informes de impacto en la infancia de todas las normas y leyes que se propongan. 366. Realizaremos una inversi\u00f3n digna en infancia equilibrada a la media europea (2,4% PIB). 367. Priorizaremos el acogimiento familiar, mejorando la protecci\u00f3n de la infancia tutelada. Y recuperando y financiando suficientemente el plan de acompa\u00f1amiento a las familias acogedoras para fomentar un mayor n\u00famero de familias de acogida y una experiencia acompa\u00f1ada y de \u00e9xito. 368. Incluiremos en la nueva Ley de Infancia la protecci\u00f3n frente a todas las formas de violencia. Desarrollaremos programas de prevenci\u00f3n y actuaci\u00f3n a todas las formas de violencia y, en especial, la que sufren las ni\u00f1as y adolescentes por raz\u00f3n de g\u00e9nero. 369. Desarrollaremos campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n social para erradicar la violencia a la infancia y crear protocolos espec\u00edficos para detectar la violencia, especialmente la violencia sexual que sufren ni\u00f1as y ni\u00f1os. Crearemos recursos de atenci\u00f3n a la 141 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA violencia sexual seg\u00fan el modelo islandes Barnahus \u00abCasa de los ni\u00f1os\u00bb desde una perspectiva de derechos. 370. Crearemos una red de Centros de recursos espec\u00edficos para la Infancia y la Adolescencia desde donde se pongan en marcha todas las medidas orientadas a garantizar el cumplimiento efectivo de los derechos de este colectivo. Servicios sociales para la Dependencia Transformaremos el modelo de atenci\u00f3n a la dependencia para que las personas puedan seguir formando parte activa de la sociedad. Para ello, desarrollaremos un plan integral de atenci\u00f3n domiciliaria multidimensional, que facilite la m\u00e1xima permanencia en el entorno vital natural de la persona. Las instituciones p\u00fablicas tenemos la obligaci\u00f3n de remover los obst\u00e1culos que encuentran las personas para su plena participaci\u00f3n en la sociedad, por ello desarrollamos una apuesta decidida por la plena inclusi\u00f3n y la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda de todas las personas. Por ello: 371. Cambiar el modelo de atenci\u00f3n a la dependencia, especialmente la red asistencial de mayores. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n es un hecho, no un problema. Abordarlo como tal nos cambiar\u00eda el foco y nos obligar\u00eda a desarrollar otras pol\u00edticas que incorporar\u00e1n la vejez como un activo social. Pero m\u00e1s all\u00e1 de este necesario cambio, una de las cuestiones que el envejecimiento nos pone encima de la mesa es la necesidad de repensar el modelo de atenci\u00f3n a la dependencia, especialmente el de las personas mayores. Un modelo que se descentre de las residencias, posibilitando la permanencia en el domicilio y en el entorno comunitario el mayor tiempo posible, lo que implica un desarrollo enorme de los programas de ayuda y de cuidados (incluso sanitarios) a domicilio, y de los centros de d\u00eda. Que convierta la residencia en el \u00faltimo recurso. Y un modelo que se despliegue desde lo p\u00fablico, excluyendo tajantemente el lucro como parte de su gesti\u00f3n. Hay que dise\u00f1ar una urgente transici\u00f3n del actual modelo en esos dos ejes. 372. Fortalecimiento de la estructura p\u00fablica de cuidados y atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia. Reducci\u00f3n dr\u00e1stica de las listas de espera. Revisi\u00f3n del modelo residencial como Red p\u00fablica y desde la concepci\u00f3n de los centros como hogar. 142 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA Refuerzo del Servicio de Ayuda a Domicilio. Flexibilizaci\u00f3n en la compatibilidad de las prestaciones, orientada a garantizar una atenci\u00f3n integral, suficiente y de calidad. 373. Queremos que nuestra regi\u00f3n sea una comunidad de cuidados, siendo fundamental garantizar el derecho a la autonom\u00eda de las personas en situaci\u00f3n de dependencia. 374. Implementaremos la Ley de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia. \u00c9sta tiene un desfase en su aplicaci\u00f3n en la Comunidad de Madrid, en especial por la demora en las valoraciones y en las resoluciones de concesi\u00f3n y asignaci\u00f3n de los recursos concedidos, situaci\u00f3n que se revertir\u00e1 con el aumento de los recursos necesarios y la agilizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites administrativos. Esta ley tambi\u00e9n abordar\u00e1 su dimensi\u00f3n preventiva, con un Plan regional y planes locales vinculados de Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n a la dependencia. 375. Exigiremos a la Administraci\u00f3n General del Estado que aumente su aportaci\u00f3n a la atenci\u00f3n a la Dependencia hasta llegar al 50% de la inversi\u00f3n total. 376. Incrementaremos los recursos para que las valoraciones y resoluciones de las prestaciones concedidas se realicen en la mitad de tiempo del promedio. Esto vendr\u00e1 acompa\u00f1ado de la aplicaci\u00f3n de nuevos modelos de gesti\u00f3n m\u00e1s eficientes. 377. Crearemos el Observatorio de la Dependencia, en el que se contemplar\u00e1n la evoluci\u00f3n total, y desagregada por municipios, y un conjunto de par\u00e1metros que aporten datos para hacer un Mapa institucional de la aplicaci\u00f3n de la Ley en la Comunidad de Madrid y que permita llevar a cabo una mejora continua en la gesti\u00f3n. 378. Apostaremos de forma decidida por la Ayuda a Domicilio de calidad, como prestaci\u00f3n prioritaria para la atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de Dependencia que quieran y puedan permanecer en su medio. Su asignaci\u00f3n ser\u00e1 preferente para los dependientes de Grado I, frente a la utilizaci\u00f3n exclusiva de la teleasistencia (con la que podr\u00e1 ser compatible) que, actualmente, esconde la falta de horas de Ayuda a Domicilio suficientes. 143 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 379. Realizaremos la atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de Dependencia con un enfoque sociosanitario, primando que las personas que lo deseen puedan seguir viviendo en sus domicilios con las adaptaciones del entorno y apoyos que requieran: ayuda a domicilio social y sanitaria, adaptaci\u00f3n de la vivienda, teleasistencia, lavado, planchado de ropa y comida a domicilio, peque\u00f1os arreglos, prevenci\u00f3n y apoyo en situaciones de soledad no deseada, etc. 380. Crearemos un banco p\u00fablico de sillas de ruedas, andadores, camas, que se cedan de manera gratuita, con el compromiso de que cuando dejen de ser necesarias para la persona beneficiaria se devuelvan. 381. Fomentaremos la inclusi\u00f3n y el contacto con nuestro medio natural, a trav\u00e9s de la adquisici\u00f3n y pr\u00e9stamo de material espec\u00edfico que posibilite la participaci\u00f3n de todas las personas en actividades de senderismo y monta\u00f1a, como pueden ser sillas adaptadas y barras direccionales, que permiten que personas ciegas o con gran d\u00e9ficit visual puedan moverse en la Naturaleza. 382. Garantizaremos el acceso universal a una plaza residencial p\u00fablica o concertada para todas las personas dependientes del grado III, que as\u00ed lo deseen. Servicios sociales para Diversidad / Discapacidad. 383. Activar el plan transversal de Inclusi\u00f3n Social de las Personas con Discapacidad, con el objetivo garantizar su inclusi\u00f3n plena en toda la oferta de actividades promovida directa o indirectamente por el Ayuntamiento o la Comunidad (actividades en polideportivos, culturales, campamentos, etc.). Incluye la creaci\u00f3n de Direcciones Generales de Inclusi\u00f3n, que velar\u00e1n por su cumplimiento, y Oficinas de Vida Independiente para apoyar la inclusi\u00f3n de cada persona con discapacidad que solicite apoyo para ello. 384. Compromiso para el cumplimiento total de la legislaci\u00f3n sobre accesibilidad. Las m\u00faltiples barreras (urban\u00edsticas, arquitect\u00f3nicas, de informaci\u00f3n, digitales, culturales, etc.) nos impiden disfrutar plenamente de los servicios p\u00fablicos y generan diferencias en la participaci\u00f3n en la sociedad. La propuesta 144 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA pasa por acciones que no solo garanticen el cumplimiento de la regulaci\u00f3n relativa a la accesibilidad, sino que ampl\u00eden la participaci\u00f3n e interacci\u00f3n de los ciudadanos. 385. Visibilizaci\u00f3n a trav\u00e9s de campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n de la existencia de personas con discapacidad no reconocibles a primera vista, personas con problemas de salud mental, enfermedades cr\u00f3nicas incapacitantes, discapacidad intelectual, etc... 386. Creaci\u00f3n de un Servicio de Apoyo a la Diversidad. Muchas personas por su avanzada edad, discapacidad, desconocimiento del idioma, etc., se encuentran con dificultades para acceder y participar en igualdad de condiciones en la oferta de ocio, deportiva, sociocultural, juvenil, educativa, etc. El Servicio de Apoyo a la Diversidad pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de todas estas personas una red de profesionales de apoyo especializados, para solventar dichas dificultades. 387. Trabajaremos, de forma coordinada con el resto de Administraciones P\u00fablicas y la sociedad civil, para conseguir una sociedad inclusiva, en donde las personas con distintas capacidades puedan ejercer plenamente sus derechos de ciudadan\u00eda. 388. Las pol\u00edticas dirigidas a las personas con discapacidad que implementaremos ser\u00e1n eminentemente transversales e intersectoriales, enfocadas a la atenci\u00f3n personalizada, pero en el marco general de los derechos de ciudadan\u00eda que deben ser garantizados por las distintas pol\u00edticas sectoriales: sanidad, educaci\u00f3n, servicios sociales, garant\u00eda de ingresos, empleo, urbanismo, vivienda, transporte p\u00fablico, deportes, participaci\u00f3n ciudadana, etc... 389. Desarrollaremos y daremos cumplimiento al Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social. 390. Cualquier desarrollo normativo y dise\u00f1o de planes que desarrollemos tendr\u00e1n una valoraci\u00f3n de su impacto sobre las personas con discapacidad. 145 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 391. Modificaremos la composici\u00f3n del Consejo Asesor de Personas con Discapacidad de la Comunidad, haci\u00e9ndolo m\u00e1s representativo. 392. Evaluaremos la ejecuci\u00f3n del actual marco estrat\u00e9gico 2018- 2022, redise\u00f1ando su contenido, incluyendo indicadores temporalizados y la cuantificaci\u00f3n esperada. 393. Haremos una nueva ley que sustituya a la ley de accesibilidad de 1993, en la que primar\u00e1 el concepto de dise\u00f1o para todas y todos, que incluir\u00e1 tambi\u00e9n la accesibilidad en la comunicaci\u00f3n, teniendo en cuenta la diversidad cognitiva. La nueva ley establecer\u00e1 un claro r\u00e9gimen sancionador. Se establecer\u00e1n medidas de apoyo a municipios, comunidades de vecinos y particulares. 394. Realizaremos una transici\u00f3n progresiva, consensuada con las partes implicadas, desde el concepto propio de los Centros de Educaci\u00f3n Especial hacia el de los Centros ordinarios con Apoyos, garantizando para ello el personal y los recursos necesarios. 395. Garantizaremos la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad en las cl\u00e1usulas sociales de la Contrataci\u00f3n del Sector P\u00fablico. Se fomentar\u00e1 la econom\u00eda social y solidaria que tenga entre sus participantes y destinatarios a personas con discapacidad. 396. Bajo la supervisi\u00f3n del Centro Regional de Coordinaci\u00f3n y Valoraci\u00f3n Infantil, ampliaremos y acercaremos a la ciudadan\u00eda los servicios que ofrecen los Centros de Atenci\u00f3n Temprana mediante una adecuada gesti\u00f3n de los espacios en los equipamientos de los servicios p\u00fablicos en la Comunidad de Madrid, con objeto de que las familias no tengan que hacer largos desplazamientos con sus hijas e hijos de muy poca edad para recibir la atenci\u00f3n correspondiente. 397. Revisaremos el modelo de atenci\u00f3n de media estancia y necesidades de apoyo domiciliarias desde un enfoque sociosanitario. 398. En colaboraci\u00f3n con los ayuntamientos, reservaremos vivienda p\u00fablica para alojamientos con apoyo y supervisi\u00f3n para personas con discapacidad intelectual. 146 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 399. Apoyaremos a los municipios en las reformas de adaptaci\u00f3n de las viviendas de particulares. 400. Pondremos en valor e incrementaremos la figura del Asistente Personal, apoyando el voluntariado social para el acompa\u00f1amiento a distintas actividades cotidianas (formativas, deportes, ocio, etc.), en los casos que se necesite. 401. Garantizaremos una atenci\u00f3n de calidad en todos los equipamientos y servicios espec\u00edficos para personas con alguna discapacidad, revisando protocolos y aumentado los servicios de inspecci\u00f3n. 402. Evaluaremos anualmente el cumplimiento de los pliegos de condiciones de los centros y servicios concertados. 403. Reforzaremos los servicios de inspecci\u00f3n de aquellos equipamientos y servicios de la red p\u00fablica con gesti\u00f3n externalizada (centros de d\u00eda, viviendas supervisadas y tuteladas, centros ocupacionales y de empleo, residencias, etc.). 404. Estudiaremos la posibilidad de crear una Fundaci\u00f3n Tutelar P\u00fablica, que asuma las funciones de la Agencia Madrile\u00f1a para la Tutela de Adultos. Equipamientos residenciales 405. Desarrollar una adecuada inspecci\u00f3n y control de las Residencias de Mayores, Centros Residenciales de Menores y todos aquellos centros de Servicios sociales, tanto p\u00fablicos como de gesti\u00f3n privada. Garantizando que la atenci\u00f3n a los residentes se desarrolle en un marco acorde con la dignidad humana y acomodado a las condiciones m\u00ednimas materiales y funcionales. Evitando de esta manera que puedan repetirse los dramas vividos con la COVID, se proceder\u00e1 a actualizar el decreto 91/1990, de 26 de octubre, relativo al R\u00e9gimen de Autorizaci\u00f3n de Servicios y Centros de Acci\u00f3n social y Servicios sociales. 406. Como reconocimiento al trabajo de cuidados en los centros residenciales, se aplicar\u00e1 una mejora salarial y se implementar\u00e1 la reducci\u00f3n gradual de la jornada a 32h por semana para el personal de gesti\u00f3n directa (gerocultores, auxiliares, etc.) en residencias de ancianos y dependientes, tanto de centros 147 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA de titularidad p\u00fablica como concertada. La medida afectar\u00eda a entre 2500 y 3000 trabajadoras y trabajadores, supone la contrataci\u00f3n de 600-700 nuevos empleos especializados que se podr\u00e1n financiar parcialmente con fondos europeos destinados a corresponsabilidad. 407. Reversi\u00f3n de pol\u00edticas de privatizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la red de residencias p\u00fablicas o alojamientos alternativos para las personas mayores, a trav\u00e9s de las que se les facilite un espacio de autonom\u00eda e intimidad, un entorno familiar e integrado en la comunidad, y el apoyo que garantice su cuidado y la calidad de su atenci\u00f3n 408. Colaboraremos con los servicios sociales municipales para que, en colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n con la Comunidad de Madrid, busquen alternativas residenciales a las personas afectadas por desahucios que se dicten en procedimientos por falta de pago de rentas u otros pagos y que afecten a hogares y/o personas que se encuentren en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social y/o econ\u00f3mica, en cumplimiento de lo previsto en el T\u00edtulo III del RDL 7/2019, de 1 de marzo, de medidas urgentes en materia de vivienda y alquiler. 409. Crearemos 7.000 nuevas plazas en residencias de mayores, eliminando la lista de espera, basando el dise\u00f1o y la gesti\u00f3n de este servicio p\u00fablico en criterios de accesibilidad, suficiencia y calidad. Revisaremos el modelo de intervenci\u00f3n para una atenci\u00f3n digna de los residentes y aplicaremos cl\u00e1usulas sociales a las licitaciones, estableceremos as\u00ed las ratios con criterios objetivos, cient\u00edficos, por puestos de trabajo y por turnos. (convenio colectivo de referencia para las trabajadoras, medidas de conciliaci\u00f3n dentro de las empresas licitadoras...). 410. Desarrollaremos alternativas residenciales para mayores que permitan compartir vivienda manteniendo la independencia de las personas mayores y su vinculaci\u00f3n con su entorno f\u00edsico y familia. 411. Aumentaremos los servicios de inspecci\u00f3n, de manera especial en los equipamientos residenciales (Mayores, Infancia, Discapacidad/Diversidad Funcional, etc.). 412. Los equipamientos, tambi\u00e9n los residenciales, deben estar pr\u00f3ximos a los entornos habituales de las personas usuarias y de sus familiares, para evitar desconexiones sociales y facilitar las visitas de los seres queridos. 148 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA Personas mayores Las actuaciones dirigidas a las personas mayores ser\u00e1n una de las prioridades en la acci\u00f3n de gobierno: velaremos por la calidad y adecuaci\u00f3n de los servicios que se les ofrece, as\u00ed como por la igualdad de g\u00e9nero. Por ello: 413. Revisaremos las normativas de Residencias de Mayores garantizando condiciones dignas para la atenci\u00f3n a nuestros mayores, tanto para las residencias p\u00fablicas y las plazas concertadas como para aquellas privadas. Todas ellas deben cumplir condiciones de calidad asistencial, ratios de personal de atenci\u00f3n, diferenciados de los ratios de personal auxiliar, funcionamiento interno, proyectos de atenci\u00f3n sociosanitarios, relaci\u00f3n con las familias, condiciones higi\u00e9nicas y sanitarias, as\u00ed como mecanismos de inspecci\u00f3n y r\u00e9gimen sancionador para el incumplimiento de dichas normas, dando capacidad de las instituciones locales de los territorios donde est\u00e9n erradicadas dichas residencias a su visita. 414. Realizaremos un estudio de necesidades para atender a las personas mayores, del que derivar\u00e1 un mapa de servicios espec\u00edficos, en el que se detallar\u00e1n por barrio, distrito y municipio las prioridades para la puesta en marcha de nuevos equipamientos y programas. 415. Pondremos en marcha Programas de envejecimiento activo y saludable, en colaboraci\u00f3n con los servicios de salud, y de participaci\u00f3n ciudadana, como el voluntariado. 416. Difundiremos e impulsaremos la utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas por parte de las personas mayores. 417. Desarrollaremos iniciativas destinadas a personas mayores en situaci\u00f3n de soledad no deseada, en el marco de intervenciones comunitarias y con la implicaci\u00f3n ciudadana. 418. Desde los Centros de Servicios Sociales y los programas de proximidad, ofreceremos apoyo psicol\u00f3gico a las personas mayores m\u00e1s vulnerables, en especial a las que se encuentran en situaci\u00f3n de aislamiento social y soledad no deseada. 419. Impulsaremos programas intergeneracionales, en los que compartan espacios y actividades personas en distintos momentos de su ciclo vital. 149 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 420. En el marco del fomento de actuaciones intergeneracionales, extenderemos a todos los municipios de la regi\u00f3n iniciativas similares al Programa Convive del Ayuntamiento de Madrid, en el que se pone en contacto a j\u00f3venes estudiantes y personas mayores aut\u00f3nomas para que convivan. Las personas mayores obtienen compa\u00f1\u00eda y apoyo en las tareas y funciones cotidianas y las personas estudiantes una vivienda accesible econ\u00f3micamente. 421. Ofreceremos formaci\u00f3n especializada al personal de los distintos servicios p\u00fablicos en la atenci\u00f3n a las personas mayores. 422. Garantizaremos la permanencia en el hogar (siempre que se desee y sea adecuado en funci\u00f3n de la capacidad y autonom\u00eda de las personas mayores) mediante los programas de apoyo necesarios: ayuda a domicilio, b\u00e1sica y especializada, adaptaci\u00f3n de la vivienda para que sea plenamente accesible y servicios complementarios (como comida y lavander\u00eda). 423. Reformularemos el concepto de los centros de mayores y personas en situaci\u00f3n de dependencia, incorporando nuevas metodolog\u00edas y estrategias innovadoras, como la intergeneracionalidad. 424. Revisaremos los equipamientos p\u00fablicos cerrados o infrautilizados y los adecuaremos para las nuevas necesidades que la evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica plantea; es decir: centros de d\u00eda, viviendas tuteladas, centros de media estancias, residencias. 425. Revisaremos y controlaremos el ratio y perfil profesional del personal que trabaja en los Centros de D\u00eda, Centros de atenci\u00f3n nocturna y Centros Residenciales, p\u00fablicos, concertados y privados libres. 426. Impulsaremos alternativas residenciales de comunidades de cuidados compartidos de mayores (tipo cohousing) sustentadas sobre el compromiso de cuidados entre las personas que conviven, como una figura m\u00e1s de las ya vigentes en el cat\u00e1logo de servicios, como pueden ser las viviendas tuteladas o las propias residencias de mayores de menor tama\u00f1o. 427. Universalizaremos la teleasistencia a todas las personas mayores de 65 a\u00f1os que viven solas. 150 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 428. Ampliaremos y diversificaremos las plazas de viviendas tuteladas, con zonas y servicios comunes (enfermer\u00eda, lavander\u00eda, limpieza, comedor, gimnasio...) para mayores no dependientes que no quieran vivir solos o con sus familias, evitando la soledad, a la vez que se favorece un envejecimiento saludable. 429. Incrementaremos la red de Centros de D\u00eda, diversificando sus programas y actividades. 430. Impulsaremos la atenci\u00f3n en Centros de atenci\u00f3n nocturna. 431. Ampliaremos y diversificaremos los programas de respiro familiar y, en especial, las estancias temporales. 432. Fomentaremos los acogimientos familiares. 433. Garantizaremos una atenci\u00f3n de calidad, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico, como en el privado, revisando protocolos y aumentado los servicios de inspecci\u00f3n. 434. Controlaremos y evaluaremos anualmente el cumplimiento de los pliegos de condiciones de los centros y servicios concertados. 435. Revisaremos y controlaremos la ratio y perfil profesional del personal que trabaja en los Centros de D\u00eda (y Noche) y Centros Residenciales. 436. Llevaremos a cabo estrategias preventivas y proactivas, informado y ofreciendo de manera directa a las personas Mayores y a sus familiares los servicios y programas a su disposici\u00f3n Personas sin hogar El sinhogarismo es una realidad compleja y multiforme que precisa de un plan dotado de recursos suficientes para abordar de manera coordinada sus diversas manifestaciones y los diversos niveles institucionales que han de intervenir en \u00e9l. As\u00ed, desde la clasificaci\u00f3n ETHOS, se desarrollar\u00e1n proyectos innovadores, como el \u00abHousing First\u00bb. 437. Plan de intervenci\u00f3n integral frente al sinhogarismo. El plan impulsar\u00e1 y reforzar\u00e1 aquellos proyectos innovadores cuya 151 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA base vertebradora sean la autonom\u00eda de la persona, la atenci\u00f3n integral, el derecho fundamental a la vivienda y la integraci\u00f3n en la comunidad. Uno de los elementos superadores del modelo cl\u00e1sico de intervenci\u00f3n en personas sin hogar es que el acceso a una vivienda digna sea el principio del proceso, lo que exige coordinaci\u00f3n entre los servicios sociales y el \u00e1rea de vivienda. 438. Conseguiremos la reducci\u00f3n de, como m\u00ednimo, un 20% del sin hogarismo al t\u00e9rmino de la legislatura. 439. Protegeremos el derecho a la salud de las personas sin hogar. 440. Exigiremos al gobierno central la revitalizaci\u00f3n de la Estrategia Nacional Integral de Personas sin Hogar. 441. Incluiremos el sinhogarismo y la realidad de las personas sin hogar en los planes auton\u00f3micos sobre derechos humanos. Adicciones 442. Recuperaci\u00f3n de las subvenciones a entidades sin \u00e1nimo de lucro que trabajan en el \u00e1mbito de las adicciones. Se trata de ayudas imprescindibles para que estas entidades contin\u00faen con su trabajo, complementario de las actuaciones de los dispositivos p\u00fablicos. 443. Elaboraremos una Ley Integral de Juego y Apuestas que regular\u00e1 tanto las formas m\u00e1s cl\u00e1sicas como las m\u00e1s recientes formas de juego y apuestas, as\u00ed como la agresiva publicidad asociada, con el fin de proteger a la poblaci\u00f3n de los aspectos m\u00e1s perniciosos de los juegos de azar y las apuestas. Esta ley abordar\u00e1 aspectos fiscales, sanitarios, publicitarios y educativos. 444. No concederemos nuevas licencias de casas de Apuestas en los barrios de rentas bajas donde adem\u00e1s exista ya abundancia de este tipo de locales y, adem\u00e1s, trabajaremos por el cierre de las casas de juego y apuestas situadas en la cercan\u00eda de colegios e institutos. Derecho a la vivienda El acceso a una vivienda digna es una condici\u00f3n b\u00e1sica para el ejercicio de la libertad y los derechos fundamentales. Durante demasia152 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA dos a\u00f1os, la especulaci\u00f3n urban\u00edstica, la corrupci\u00f3n, y los intereses de una minor\u00eda se han impuesto en los poderes p\u00fablicos de la Comunidad de Madrid que han hecho dejaci\u00f3n en sus obligaciones constitucionales. Esta pol\u00edtica tiene como resultado que Madrid se ubique a la cola de Europa en vivienda social y asequible y a la cabeza en esfuerzo inquilino para pagar el alquiler. Madrid tiene 0,3 viviendas sociales por cada 100 habitantes, menos que la media espa\u00f1ola y muy por debajo de la media europea. Madrid necesita homologarse al resto de regiones europeas y para ello es fundamental que la vivienda sea antes un derecho que un bien de mercado. 445. Rehabilitaci\u00f3n viviendas. La rehabilitaci\u00f3n de viviendas es una forma de mejorar la eficiencia energ\u00e9tica, reducir las emisiones de CO2 y aumentar la oferta de alquiler asequible ya que puede condicionarse la ayuda a cambio de una cesi\u00f3n de uso temporal del inmueble a un precio regulado. El objetivo es conseguir rehabilitar 40.000 viviendas al a\u00f1o generando as\u00ed un gran efecto tractor sobre otra forma de entender la industria de la construcci\u00f3n con el empleo directo e indirecto en sectores de equipos y materiales. 446. Regular los pisos tur\u00edsticos. Del mismo modo que ocurre en \u00c1msterdam, y muchas otras regiones europeas, proponemos regular la vivienda tur\u00edstica por tipo de vivienda y por duraci\u00f3n de la estancia. Establecer en las viviendas que no son primera residencia destinadas a esta actividad, un tiempo limitado. Igualmente, propondremos un considerable refuerzo de los inspectores de forma que la convivencia vecinal no se vea perturbada. En ausencia de una regulaci\u00f3n las VUT, se elevan los precios del alquiler, se reduce la oferta disponible de vivienda en alquiler, perturban la convivencia vecinal y convierten a los barrios en decorados sin vida. 447. Aumentar el esfuerzo presupuestario, incrementando gradualmente el presupuesto regional destinado a vivienda con el objetivo de alcanzar el 4% del presupuesto regional, unos 800 millones de euros anuales. 448. Madrid necesita aumentar la oferta de vivienda en alquiler sin fines especulativos para una creciente parte de la poblaci\u00f3n que tiene un dif\u00edcil acceso. Una de esas v\u00edas es aumentar el peso que tiene la vivienda p\u00fablica en nuestra regi\u00f3n, que actualmente no supera el 1,8% del total. Para ello se necesitan recursos que se obtienen del presupuesto anual y tambi\u00e9n con una modificaci\u00f3n de los objetivos del d\u00e9ficit similares al promedio de las CCAA, que permiten un mayor margen y m\u00e1s recursos adicionales. 153 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 449. Ley de vivienda de la Comunidad de Madrid. Madrid es una de las pocas CCAA que no tiene una ley de vivienda. Este d\u00e9ficit impide dotar a la administraci\u00f3n de los instrumentos jur\u00eddicos necesarios para facilitar aumentar el parque de vivienda asequible y facilitar el acceso a la vivienda para cumplir con el art\u00edculo 47 de la CE. Una ley de vivienda permite aflorar la vivienda vac\u00eda, aplicar el tanteo y retracto de inmuebles para evitar que caigan en manos de fondos o que se ejecuten desahucios, para garantizar el derecho subjetivo a la vivienda, o la normativa de destinar el 30% de las viviendas construidas al alquiler asequible. 450. Creaci\u00f3n del Observatorio de la Vivienda. Madrid es la ciudad que acumula m\u00e1s desahucios por alquiler de toda Espa\u00f1a en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. Necesitamos un Observatorio de la Vivienda, con el objetivo de realizar un diagn\u00f3stico que permita elaborar planes y pol\u00edticas de vivienda acordes con las necesidades de la ciudadan\u00eda. Este observatorio elaborar\u00e1 un censo de viviendas vac\u00edas, realizar\u00eda recogida y an\u00e1lisis de datos, crear\u00eda mesas de trabajo con los actores involucrados, etc. 451. Oficina de Coordinaci\u00f3n de juzgados y servicios sociales municipales para los desahucios que se dicten en procedimientos por falta de pago de rentas u otros pagos y que afecten a hogares y/o personas que se encuentren en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social y/o econ\u00f3mica, en cumplimiento de lo previsto en el T\u00edtulo III del RDL 7/2019, de 1 de marzo, de medidas urgentes en materia de vivienda y alquiler. 452. Refuerzo de la \u00abBolsa de Convivencia en Domicilio\u00bb (vivienda intergeneracional) con el objetivo de posibilitar que personas de entre 18 y 25 a\u00f1os que precisen de una vivienda, ofrezcan su compa\u00f1\u00eda y asistencia en su propio domicilio a personas mayores de 65 a\u00f1os que as\u00ed lo soliciten. 453. Crearemos en la Comunidad de Madrid un gran operador de vivienda asequible, en donde el sector p\u00fablico incentive al privado a cambiar sus prioridades de inversi\u00f3n. Orientaremos a los operadores p\u00fablicos, mixtos y privados poniendo el acento en el mercado del alquiler a precios no de mercado: vivienda asequible. 454. Exigiremos que los inmuebles de la SAREB pasen a formar un gran parque de vivienda p\u00fablica en alquiler no descalificable ni enajenable. 154 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 455. Las promociones de nueva vivienda tendr\u00e1n que destinar el 30% de los pisos construidos en zonas urbanas a vivienda en alquiler social y asequible. 456. Prohibiremos por ley la venta de vivienda p\u00fablica protegida a fondos privados y convertiremos en perpetua su calificaci\u00f3n para evitar la especulaci\u00f3n con ella al extinguirse la protecci\u00f3n. 457. En Madrid hay miles de viviendas vac\u00edas. Propondremos a los peque\u00f1os propietarios llegar a un acuerdo con las administraciones p\u00fablicas mediante incentivos y penalizaciones, para generar una bolsa de alquiler a precios asequibles y recapitalizar el parque inmobiliario. Acordaremos la cesi\u00f3n temporal de uso de la vivienda a cambio de su rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica y destinar temporalmente su uso al alquiler asequible. 458. Habilitaremos los instrumentos legales precisos para regular el ejercicio de los derechos de tanteo-retracto de solares, edificios de propiedad \u00fanica, teniendo como finalidad incrementar el parque p\u00fablico de viviendas para alquiler y el suelo p\u00fablico. 459. Recuperaremos la cesi\u00f3n obligatoria de suelo para vivienda social en los nuevos desarrollos urban\u00edsticos. 460. De nuevo, ser\u00e1 imposible urbanizar el suelo tras un incendio forestal durante los siguientes 30 a\u00f1os. 461. Favoreceremos el modelo \u00abecohousing\u00bb y modos diferentes de vivienda que tiendan al desarrollo de las relaciones y consumo comunitarios frente al individualismo. Una Comunidad que tiene la educaci\u00f3n como motor Una de las principales herramientas para combatir la desigualdad y garantizar un futuro mejor al conjunto de una sociedad, es la apuesta por una educaci\u00f3n p\u00fablica, de calidad e igualitaria. Y todo ello tiene a\u00fan m\u00e1s importancia si cabe en un contexto de crisis sanitaria como en el que nos encontramos y que ha tenido un efecto enorme en la educaci\u00f3n. Desde M\u00e1s Madrid, defendemos la Educaci\u00f3n como derecho y la igualdad de oportunidades como eje central de nuestra pol\u00edtica educativa, entendiendo que la \u00fanica manera efectiva de desarrollar medidas que trabajen en esta direcci\u00f3n es una financiaci\u00f3n adecuada. Por ello: [...] Desde M\u00e1s Madrid, defendemos la Educaci\u00f3n como derecho y la igualdad de oportunidades como eje central de nuestra pol\u00edtica educativa, [...] 155 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 462. Plan de choque contra el COVID-19: activaremos un plan urgente para compensar las desigualdades generadas por la crisis sanitaria en el alumnado madrile\u00f1o. Para ello proponemos mantener las ratios reducidas para la adaptaci\u00f3n del COVID con una presencialidad del 100% en todas las etapas y ense\u00f1anzas, ning\u00fan aula deber\u00e1 tener m\u00e1s de 18 y 20 alumnos y alumnas en Infantil y Primaria o de 23 en Secundaria y otras ense\u00f1anzas; incorporaremos 5000 docentes m\u00e1s de los que se previeron para el curso 20/21, esto es un incremento de casi el 55% adicional para poder mantener la bajada de ratios y la presencialidad total e invertiremos 29 millones de euros en dotar de sistemas digitales interactivos al 40,4% de las aulas que todav\u00eda no contaban con estos medios al empezar el curso 20/21. Adem\u00e1s, otros 44 millones de euros en mejorar la conectividad, en incrementar la capacidad de las plataformas autorizadas y en soluciones digitales para el aprendizaje, la evaluaci\u00f3n, la gesti\u00f3n y la seguridad, como programas de IA para la detecci\u00f3n del cyberbullying y otros riesgos de la transformaci\u00f3n digital. 463. Asimismo, recuperaremos la figura de docentes \u00abRefuerzo Covid\u00bb para los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, reforzaremos el apoyo extraescolar, y mejoraremos la formaci\u00f3n de docentes, alumnado y familias. Todo ello prestando especial atenci\u00f3n a los centros con mayor dificultad y que escolaricen a alumnado con necesidades espec\u00edficas de apoyo. Evaluaremos las medidas de seguridad por Covid y su efectividad en los centros educativos M\u00e1s y mejor educaci\u00f3n 464. Elaboraremos una Ley de Educaci\u00f3n madrile\u00f1a que permita ofrecer un marco normativo amplio y necesario para transformar la educaci\u00f3n en la Comunidad de Madrid de acuerdo con criterios de calidad y equidad, centrada en el alumnado. Incrementaremos la financiaci\u00f3n en materia de educaci\u00f3n para alcanzar los niveles de inversi\u00f3n a la media espa\u00f1ola del 5,5% del PIB. Evaluaremos y revisaremos los conciertos educativos para asegurar la gratuidad de la ense\u00f1anza, evitando el cobro de cuotas complementarias, regulando las extraescolares y el respeto a una educaci\u00f3n plural y diversa. 465. Impulsaremos un Plan de Equidad e Inclusi\u00f3n contra la segregaci\u00f3n educativa, capaz de identificar la realidad y las 156 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA necesidades de cada centro y dotar de mayores recursos a los que tengan un nivel de complejidad mayor y de dif\u00edcil desempe\u00f1o. Facilitaremos el acceso temprano a los recursos espec\u00edficos e impulsaremos la existencia de apoyos reales y efectivos para el alumnado con necesidades espec\u00edficas de apoyo educativo que garanticen su derecho a la educaci\u00f3n y una inclusi\u00f3n real en la vida escolar. Apostaremos por un modelo de educaci\u00f3n y Atenci\u00f3n a la Diversidad que tenga en cuenta los principios del Dise\u00f1o Universal de Aprendizaje, proporcionando al alumnado m\u00faltiples formas para implicarse en el aprendizaje, m\u00faltiples medios de representaci\u00f3n, de acci\u00f3n y expresi\u00f3n y de la informaci\u00f3n 466. Desarrollaremos un Plan de inversiones e infraestructuras educativas que permita identificar y establecer la urgencia de nuevos centros educativos prioritarios para atender la demanda de plazas p\u00fablicas en la regi\u00f3n, incluyendo un marco normativo de infraestructuras que tenga en cuenta consideraciones sociales, medioambientales, de eficiencia energ\u00e9tica, accesibilidad y criterios de construcci\u00f3n de centros educativos con una perspectiva pedag\u00f3gica a la hora construir y mejorar los centros educativos. Dise\u00f1aremos un plan de desamiantado para eliminar el amianto de los centros educativos. Abandonaremos la modalidad de construcci\u00f3n por fases, reduciendo al m\u00e1ximo posible la presencia de obras en los centros educativos durante el curso escolar. 467. Pondremos en marcha el Programa \u00abColes Verdes\u00bb para que los entornos y centros educativos de la regi\u00f3n est\u00e9n adaptados al cambio clim\u00e1tico. Este programa incluye la inversi\u00f3n en adaptaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de los centros educativos, la incorporaci\u00f3n progresiva de energ\u00edas renovables para garantizar un consumo energ\u00e9tico cero y la colaboraci\u00f3n con los municipios para que desarrollen estrategias 50/50 en centros educativos. Asimismo, apostaremos por la transformaci\u00f3n de los patios, la instalaci\u00f3n de comedores de proximidad y la creaci\u00f3n de comisiones de emergencia clim\u00e1tica. Colaboraremos con los ayuntamientos para garantizar caminos escolares y entornos pacificados. Contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de la comunidad educativa. 468. Integraremos los comedores escolares en el proyecto educativo de la Comunidad de Madrid, como lugar de aprendizaje de nuevos modales, nuevos sabores, y el cuidado de la salud a 157 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA trav\u00e9s de una alimentaci\u00f3n sana, equilibrada y sostenible con alimentos de proximidad. 469. Invertiremos en la creaci\u00f3n de Escuelas Infantiles p\u00fablicas para garantizar el acceso a la educaci\u00f3n gratuita y universal de 0 a 6 a\u00f1os, priorizando a las familias de renta m\u00e1s baja, desde una perspectiva propiamente educativa. Apostaremos por una gesti\u00f3n directa y la introducci\u00f3n de la pareja pedag\u00f3gica en las Escuelas Infantiles P\u00fablicas con el objetivo de mejorar la atenci\u00f3n directa de todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as. 470. Evaluaremos el actual Programa Biling\u00fce con participaci\u00f3n de la comunidad educativa y en base a las \u00faltimas evidencias y contribuciones expertas. Implementaremos un Programa de Lenguas que garantice el dominio de al menos una segunda lengua extranjera al t\u00e9rmino de la educaci\u00f3n obligatoria y que a su vez frene el deterioro que se est\u00e1 produciendo en los contenidos de otras materias impartidas en dicha lengua. Como bandera, la calidad educativa 471. Aseguraremos la reflexi\u00f3n y el esp\u00edritu cr\u00edtico en todos los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje y la presencia del estudio de la Filosof\u00eda, la Literatura, las Artes y las Humanidades, fomentando una educaci\u00f3n en valores basada en la igualdad, la justicia, la identidad, la sostenibilidad y la gesti\u00f3n de las emociones con el fin de fortalecer una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica. 472. Promoveremos una ense\u00f1anza m\u00e1s personalizada y capaz de detectar precozmente las dificultades de aprendizaje reforzando los Departamentos y Equipos de Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica a trav\u00e9s de los diferentes perfiles profesionales que trabajan en ellos, incrementando la plantilla existente para que la ratio que manejan los profesionales de orientaci\u00f3n baje hasta los 250 alumnos por orientador que recomienda la Unesco, y de esta manera ofrecer una educaci\u00f3n inclusiva, enfocada en la atenci\u00f3n a la diversidad. 473. Desarrollaremos un Plan para los Centros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas que permita identificar las principales necesidades, la dotaci\u00f3n de recursos y el reconocimiento p\u00fablico de su labor para el acceso a la educaci\u00f3n y aprendizaje a lo largo de la vida. 158 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 474. Mejoraremos la situaci\u00f3n de las Escuelas Oficiales de Idiomas y tomaremos las medidas necesarias que permitan la bajada de tasas y la ampliaci\u00f3n de oferta multiling\u00fce de m\u00e1s niveles, horarios y centros en toda la regi\u00f3n. 475. Financiaremos y elaboraremos un marco normativo para las Escuelas de M\u00fasica y Danza Municipales de la Comunidad de Madrid que permita reconocer su importancia y valor, as\u00ed como de los Conservatorios Municipales. 476. Impulsaremos un modelo de escuela rural cooperativa en todas sus etapas, con apoyo financiero p\u00fablico, en aquellos pueblos de la Comunidad de Madrid con poca poblaci\u00f3n, en el que se prime e incentive que los docentes sean j\u00f3venes cualificados/ as que vivan o est\u00e9n dispuestos a vivir all\u00ed, asegurando una formaci\u00f3n e ingresos que permitan desarrollar un proyecto pedag\u00f3gico y vital vinculado al mundo rural. 477. Queremos m\u00e1s innovaci\u00f3n y una mejora en las habilidades blandas o soft skills. Estableceremos un Plan de Formaci\u00f3n permanente del profesorado que fomente el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n basados en la convivencia, la mejora de la atenci\u00f3n a la diversidad y la incorporaci\u00f3n de nuevas metodolog\u00edas. Intensificaremos y ampliaremos la formaci\u00f3n digital y los recursos disponibles para su incorporaci\u00f3n en los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. 478. Aumentaremos la oferta de plazas convocadas para el acceso a la Funci\u00f3n P\u00fablica docente con el fin de mejorar la calidad educativa, reduciendo los altos \u00edndices de interinidad, mejorando su estabilizaci\u00f3n y la equiparaci\u00f3n de condiciones salariales del profesorado de las diferentes etapas educativas.. Defenderemos una reforma del sistema de Acceso a la funci\u00f3n docente para lograr un procedimiento m\u00e1s id\u00f3neo, coherente con las funciones que los docentes deben realizar en el siglo xxi. 479. Incrementaremos las plantillas con el objetivo de revertir los recortes que se han producido, volviendo a la jornada de docencia directa m\u00e1xima de 18 horas en Secundaria, 23 en primaria y a la reducci\u00f3n horaria por jefatura de Departamento y coordinaci\u00f3n de ciclos, tutor\u00edas y para otras actividades de coordinaci\u00f3n pedag\u00f3gica necesarias en un centro escolar. 480. Garantizaremos la participaci\u00f3n real de la Comunidad educativa en la selecci\u00f3n y nombramiento de las direcciones de los 159 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA centros con la aplicaci\u00f3n inmediata de la LOMLOE tanto en la selecci\u00f3n de las mismas como en las renovaciones. Nos comprometemos a fomentar la gesti\u00f3n y la cultura democr\u00e1tica de los centros contando con la participaci\u00f3n de claustros, consejos escolares, asociaciones de alumnado y familias. 481. Impulsaremos y fomentaremos actuaciones de cercan\u00eda a los equipos directivos y a los centros por parte de los Servicios de Inspecci\u00f3n T\u00e9cnica Educativa, primando la colaboraci\u00f3n y la ayuda al profesorado y aprovechando al m\u00e1ximo este recurso para la mejora de la calidad del sistema educativo. Intensificaremos el control de la inspecci\u00f3n educativa en los procesos de escolarizaci\u00f3n para garantizar el equilibrio entre las redes de centros sostenidos fondos p\u00fablicos. 482. Evaluaremos y realizaremos una nueva planificaci\u00f3n de la Red de Centros sostenidos con fondos p\u00fablicos para asegurar un proceso de escolarizaci\u00f3n equilibrado e inclusivo que garantice la existencia de plazas p\u00fablicas para todo el alumnado que lo solicite en todas las etapas y en todas las ense\u00f1anzas 483. Incorporaremos en el Plan Anual de Centro la elaboraci\u00f3n de un Proyecto de Igualdad Educativa que permita establecer objetivos y acciones a lo largo de todo el curso relacionadas tanto con el alumnado, el profesorado, las familias, el curr\u00edculo, los espacios educativos y el fomento de vocaciones cient\u00edficas en las ni\u00f1as y j\u00f3venes desde una perspectiva de g\u00e9nero. 484. Fomentaremos un curr\u00edculo con m\u00e1s igualdad con un reconocimiento p\u00fablico a las maestras educadoras y mujeres invisibilizadas a lo largo de la historia en las diferentes disciplinas cient\u00edficas y art\u00edsticas, fomentando su presencia y estudio en los contenidos de las distintas etapas educativas. 485. Abriremos los centros educativos fuera del horario escolar potenciando la funci\u00f3n social de la escuela y la participaci\u00f3n de la Comunidad Educativa en los centros educativos, desde una perspectiva de colaboraci\u00f3n y corresponsabilidad a trav\u00e9s de los Consejos Escolares, Asociaciones de familias, asociaciones de alumnos y alumnas, etc... 486. Desarrollaremos un Plan de Educaci\u00f3n Ambiental que ayude a los centros educativos a la hora de crear proyectos de cuidado del entorno, la creaci\u00f3n de huertos escolares y proyectos de reciclaje. Incentivaremos el desarrollo de proyectos y acciones 160 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA en las diferentes etapas educativas que permitan el contacto con la naturaleza y el conocimiento de las diferentes especies animales y espacios naturales de la regi\u00f3n. 487. Fomentaremos la pr\u00e1ctica del ejercicio f\u00edsico y el deporte dentro del horario escolar, as\u00ed como la promoci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida saludables, especialmente aquellos relacionados con la alimentaci\u00f3n equilibrada, saludable y de cercan\u00eda, y el descenso del sedentarismo y las enfermedades asociadas. Aseguraremos la alimentaci\u00f3n saludable y sostenible en todos los comedores escolares e iniciaremos un proceso de instauraci\u00f3n de comedores escolares que garantice el acceso a este servicio para el alumnado de la Educaci\u00f3n Secundaria. 488. Elaboraremos de manera coordinada con los ayuntamientos un Programa de Sensibilizaci\u00f3n frente a las adicciones sin sustancia que permita evaluar el impacto del uso de las nuevas tecnolog\u00edas y la presencia de casas de apuestas cerca de los centros educativos, as\u00ed como el desarrollo de medidas para la prevenci\u00f3n, formaci\u00f3n e intervenci\u00f3n por parte de los profesionales de la educaci\u00f3n. 489. Impulsaremos una bolsa de ayudas econ\u00f3micas que permita dotar de presupuesto a los centros educativos para desarrollar proyectos de innovaci\u00f3n cultural y fomento de las artes en la educaci\u00f3n. Fomentaremos el desarrollo de iniciativas innovadoras por parte de la sociedad civil y los centros educativos con la intenci\u00f3n de mejorar la relaci\u00f3n del arte y la cultura a trav\u00e9s del teatro, la m\u00fasica, la \u00f3pera, el cine y otras disciplinas en la educaci\u00f3n 490. Revisaremos el Programa ACCEDE para que se garantice la gratuidad real de los libros de texto, asegurando que llega a todo el alumnado y que, adem\u00e1s, preserve el papel de las peque\u00f1as librer\u00edas como medio principal de distribuci\u00f3n y acceso a ellos, y fomente al mismo tiempo la creaci\u00f3n de fondos permanentes en los centros. 491. Elaboraremos un Plan de extensi\u00f3n de la oferta de plazas p\u00fablicas para el estudio de la Formaci\u00f3n Profesional p\u00fablica suprimiendo las tasas en los ciclos de Grado Superior. 492. Crearemos una partida presupuestaria para becas-salario auton\u00f3micas, para que aquellos alumnos y alumnas que, por su situaci\u00f3n econ\u00f3mica, abandonan de manera temprana los 161 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA estudios, favoreciendo el acceso a Ciclos Formativos de Grado Medio en la red p\u00fablica y extendiendo estas becas para los quieran seguir cursando un Grado Superior. 493. Estableceremos un Plan urgente de Inversi\u00f3n y creaci\u00f3n de partidas espec\u00edficas anuales para obras y equipamiento did\u00e1ctico de los centros p\u00fablicos de acuerdo con el tipo de edificios, las ense\u00f1anzas impartidas o antig\u00fcedad del centro. 494. Crearemos un Sistema Integrado de Orientaci\u00f3n Profesional ligado al Plan de Formaci\u00f3n Profesional de la Comunidad de Madrid para alumnos, trabajadores y empresas. Desarrollando un espacio de coordinaci\u00f3n que permita integrar la oferta reglada, los certificados de profesionalidad, la formaci\u00f3n para el empleo y el sistema de acreditaci\u00f3n de competencias adquiridas a trav\u00e9s de experiencia profesional. 495. Realizaremos una evaluaci\u00f3n del modelo de la Formaci\u00f3n Dual y la Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica en su estructura y organizaci\u00f3n, para asegurar que se ofrece una formaci\u00f3n y educaci\u00f3n de calidad. 496. Implantaremos nuevas especialidades de fuerte demanda social, alto \u00edndice de empleabilidad o ligadas a \u00e1reas impulsadas por la Administraci\u00f3n; dicha implantaci\u00f3n prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n a las profesiones relacionadas con la inteligencia artificial, la rob\u00f3tica, la comunicaci\u00f3n, las energ\u00edas renovables y la transformaci\u00f3n verde. Universidades Dentro del sistema educativo, las universidades son una pieza crucial que ha sido profundamente maltratada en los \u00faltimos a\u00f1os por el PP, es urgente comprometerse con nuestras universidades p\u00fablicas para lo que: 497. Realizaremos una bajada generalizada de tasas. Desarrollaremos un sistema de bonificaciones progresivas en funci\u00f3n de la renta para el pago de tasas de matr\u00edcula que asegure la igualdad de oportunidades y que conduzca al horizonte de lograr la gratuidad de la ense\u00f1anza superior, priorizando aquellos sectores del estudiantado que por motivos socioecon\u00f3micos m\u00e1s lo necesiten. 162 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 498. Equipararemos el precio de los Grados y los M\u00e1ster reduciendo el precio de los segundos. 499. Desarrollaremos un Sistema de Becas Propio de la Comunidad de Madrid, gestionado directamente desde la Consejer\u00eda competente en materia de Educaci\u00f3n y que incluya como pol\u00edtica principal una convocatoria anual de BECAS SALARIO en funci\u00f3n de criterios socioecon\u00f3micos, prestando especial atenci\u00f3n a los efectos de la pandemia en la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de las familias. 500. Impulsaremos la creaci\u00f3n de Unidades de Transparencia en cada universidad (o en su caso reforzar las existentes), a trav\u00e9s de convenios de cofinanciaci\u00f3n, que permita la implantaci\u00f3n de protocolos compliance y open data. Crearemos un registro obligatorio p\u00fablico de trabajos de m\u00e1ster y fin de grado de los egresados de cada curso acad\u00e9mico. 501. Elaboraremos un Plan de financiaci\u00f3n PLURIANUAL de las universidades mediante la firma de Contratos-Programa con cada una de las universidades p\u00fablicas de la Comunidad de Madrid que liquide todas las cantidades que adeuda la Administraci\u00f3n de ejercicios anteriores y las dote de un marco de financiaci\u00f3n estable que permita la planificaci\u00f3n y el desarrollo de una estrategia definida para cada Universidad P\u00fablica hasta alcanzar una inversi\u00f3n equivalente a la media europea de 2,43%. 502. Estableceremos un sistema convocatoria p\u00fablica competitiva de proyectos que permita a la Comunidad de Madrid impulsar algunos de los objetivos principales para lograr una universidad del siglo xxi: Transici\u00f3n ecol\u00f3gica, feminizaci\u00f3n e igualdad, inclusi\u00f3n, transparencia, digitalizaci\u00f3n, aprovechamiento del patrimonio material e inmaterial, relaciones con el tejido productivo, social y cultural del entorno social, etc. 503. Crearemos un \u00abPrograma auton\u00f3mico de financiaci\u00f3n competitiva de la transici\u00f3n ecol\u00f3gica\u00bb en las Universidades P\u00fablicas. La financiaci\u00f3n se adjudicar\u00e1 por medio de concursos p\u00fablicos competitivos de proyectos creados por las Universidades o por Grupos de investigaci\u00f3n y transferencia avalados apoyados por las Universidades. Tendr\u00e1 como objetivos: descarbonizaci\u00f3n y desplastificaci\u00f3n de las Universidades p\u00fablicas; regeneraci\u00f3n ambiental de las Universidades p\u00fablicas; ense\u00f1anza medioambiental (como asignatura o como contenidos transversales). 163 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 504. Elaboraremos un Plan de Estabilizaci\u00f3n del Profesorado del Profesorado No Permanente, que incluya la firma de convenios espec\u00edficos con cada universidad con el objeto de paliar las bolsas de precariedad surgidas como efecto de los recortes. Aumentaremos acciones de inspecci\u00f3n y control contra el fraude de ley de falsos asociados, profesores visitantes o interinos. Impulsaremos el rejuvenecimiento de la plantilla de las universidades p\u00fablicas madrile\u00f1as, mediante la dotaci\u00f3n de plazas de Ayudantes, predocs y postdocs. Impediremos el establecimiento de programas de selecci\u00f3n y contrataci\u00f3n ajenos a lo establecido en la LOMLOU y que atenten contra la autonom\u00eda universitaria. Garantizaremos al profesorado no permanente el derecho a solicitar quinquenios docentes. 505. Regularemos los requisitos para la apertura de nuevas Universidades Privadas en la Comunidad de Madrid, asegurando que cumplen con los criterios y est\u00e1ndares de calidad acad\u00e9mica que poseen las universidades p\u00fablicas en marcadores como investigaci\u00f3n, personal, docencia, interdisciplinariedad, instalaciones, transferencia de conocimiento, patentes o publicaciones. Garantizar que las existentes cumplen los criterios que marcan las agencias de calidad. 506. Se realizar\u00e1 un mapa de titulaciones de la CM. Se buscar\u00e1 no duplicar t\u00edtulos de forma innecesaria, buscar sinergias y proteger especialidades b\u00e1sicas. La Administraci\u00f3n adoptar\u00e1 un papel proactivo en la detecci\u00f3n de necesidades de especializaci\u00f3n requerida por el auge de empleos verdes que combinan sostenibilidad con I+D que traer\u00e1 consigo la transici\u00f3n ecol\u00f3gica y promover\u00e1 la creaci\u00f3n de nuevas titulaciones p\u00fablicas acordes a esta necesidad. 507. Transformaremos la Fundaci\u00f3n Madri+D en una Agencia P\u00fablica Madrile\u00f1a de Acreditaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de la Calidad, integrada con la Agencia Madrile\u00f1a de I+D+i. Evaluar\u00e1 los t\u00edtulos de grado y de posgrado, acreditar\u00e1 al PDI e informar\u00e1 sobre la creaci\u00f3n de nuevos centros. Incluir\u00e1 una Oficina de Apoyo al PDI en tareas de acreditaci\u00f3n y burocracia universitaria. Se favorecer\u00e1 la flexibilizaci\u00f3n de los plazos y tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos. 508. Reformaremos el Consejo de Estudiantes de la Comunidad de Madrid para garantizar la independencia de dicho \u00f3rgano, as\u00ed como la dotaci\u00f3n de los recursos necesarios para su funcionamiento. 164 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 509. Reformaremos los Consejos Sociales para asegurar que cumplen adecuadamente su misi\u00f3n como v\u00ednculo entre la sociedad y la Universidad. 510. Reforzaremos las Unidades de Igualdad y Diversidad en cada universidad dot\u00e1ndolas de recursos a trav\u00e9s de convenios de cofinanciaci\u00f3n e impulsar su creaci\u00f3n en aquellas universidades donde a\u00fan no existieran. Promoveremos la aplicaci\u00f3n efectiva y el desarrollo de la Ley Org\u00e1nica de Igualdad 3/2007, en concreto de su art\u00edculo 25. Para ello, se fomentar\u00e1 la realizaci\u00f3n de investigaciones especializadas en materia de g\u00e9nero en todas las \u00e1reas cient\u00edficas. Asimismo, se tomar\u00e1n medidas para promover la paridad en los puestos de responsabilidad acad\u00e9mica. La reforma de la LOMLOU reconocer\u00e1 medidas espec\u00edficas para permitir la conciliaci\u00f3n efectiva entre carrera docente e investigadora y vida familiar y la necesidad de la feminizaci\u00f3n de la universidad, en consonancia con la Ley Org\u00e1nica de Igualdad. 511. Crearemos convocatoria de ayudas competitivas que favorezcan la transferencia de conocimiento y la colaboraci\u00f3n entre el tejido social y asociativo de la Comunidad de Madrid y la Universidad, as\u00ed como la participaci\u00f3n de profesorado y alumnado en la actividad social y cultural de la regi\u00f3n. 512. Se coordinar\u00e1 y optimizar\u00e1 el uso de recursos p\u00fablicos entre Centros de Investigaci\u00f3n y Universidades. Cooperaci\u00f3n al desarrollo sostenible Nuestro proyecto integral para la Comunidad de Madrid tiene como br\u00fajula los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible de la Agenda 2030. Nuestros compromisos medioambientales y sociales se inscriben en un marco global que tiene como idea central a las personas y al planeta. Las medidas de Cooperaci\u00f3n Internacional al Desarrollo que impulsamos deber\u00e1n hacer de nuestra Comunidad un referente de solidaridad y sostenibilidad global. 513. Se elaborar\u00e1 en coordinaci\u00f3n con el Comisionado de Desarrollo [...] Nuestros compromisos medioambientales y sociales se inscriben en un marco global que tiene como idea central a las personas y al planeta. Sostenible un analisis del impacto de todas las politicas publicas autonomicas en el marco de los ODS, incluyendo el impacto en paises del Sur. 514. Elaboraremos una estrategia de coherencia de politicas de Desarrollo Sostenible en la Comunidad de Madrid, incluyendo 165 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA criterios de compra publica responsable, incorporando a los gobiernos locales a la estrategia. 515. Asumiremos y adoptaremos como transversales a las politicas publicas de la Comunidad de Madrid los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS). La Cooperacion al Desarrollo en la Comunidad de Madrid no puede basarse en exclusiva en la gestion de fondos economicos para las ayudas en otros paises, sino que debe convertirse en una politica publica solida, asegurando que la misma se reorienta en coordinacion y coherencia con una vision global de la politica publica como herramienta que, desde una adecuado sistema de gobernanza, se inspira y desarrolla en la finalidad de la consecucion de los ODS. 516. Incrementaremos el presupuesto de Ayuda Oficial al Desarrollo en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, con el horizonte de alcanzar el 0,7% en dos legislaturas. 517. Implicaremos a toda la sociedad madrilena en los Objetivos de Desarrollo Sostenible reforzando la Educacion para el Desarrollo y la Ciudadania Global en todos sus ambitos (sensibilizacion, formacion, investigacion, movilizacion social e incidencia politica). Incrementaremos su financiacion de forma significativa y desarrollaremos una estrategia que involucre a otras consejerias, instituciones educativas y de investigacion, asi como a la sociedad civil en su conjunto. 518. Dotaremos a la Accion Humanitaria de mecanismos de respuesta rapida y recursos suficientes: fomentando la coordinacion entre comunidades autonomas; convocatorias de reparacion y/o reconstruccion; reforzando la cooperacion multilateral; apoyando a las organizaciones sociales de accion humanitaria en su relacion con la poblacion y entidades especializadas; y vinculando la Accion Humanitaria con la Educacion para el Desarrollo. 519. Potenciaremos y garantizaremos la participacion ciudadana y de la sociedad civil organizada en la politica de cooperacion a traves de la reforma del Consejo de Cooperacion (especialmente su funciones y miembros), la financiacion suficiente de la Red de ONGD de Madrid y la implementacion de vias de participacion de la sociedad civil madrilena vinculada a todos los ambitos de los ODS. 166 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 520. Apoyaremos a los ayuntamientos madrilenos para que refuercen sus capacidades en cooperacion al desarrollo a traves de la creacion de espacios de coordinacion, el apoyo a redes de municipios para la puesta en comun recursos y experiencias, y el asesoramiento para la incorporacion del paradigma del Desarrollo Sostenible. 521. Apoyar a la sociedad civil vinculada a la Cooperacion y a otros ambitos de los ODS para que puedan incorporar en su trabajo el paradigma del Desarrollo Sostenible, facilitando asesoramiento, formacion y refuerzo de capacidades. 522. Actualizaremos las modalidades e instrumentos de cooperacion y aseguraremos que se alinean con los principios internacionales de eficacia para el desarrollo (apropiacion de la implementacion de la ayuda por parte de los paises receptores, alineacion con las estrategias de desarrollo de los paises receptores, armonizacion de acciones entre donantes, enfoque basado en resultados y rendicion mutua y democratica de cuentas). 523. Actualizaremos la normativa autonomica en cooperacion internacional a traves de una nueva Ley de Cooperacion para el Desarrollo de la Comunidad de Madrid adaptandola a los nuevos paradigmas del desarrollo sostenible, como es la Agenda 2030, asegurando que la ayuda responde exclusivamente a los objetivos de desarrollo sostenible y que se alinea con los principios internacionales de eficacia del desarrollo. 524. Potenciaremos el rol de la Asamblea de Madrid en la accion de cooperacion para el desarrollo sostenible, en aras de la transparencia y de la promocion de la concienciacion, tanto de los representantes, como de la ciudadania, de la importancia del desarrollo sostenible. 525. Promoveremos un Pacto Autonomico para el Desarrollo Sostenible como estrategia de localizacion de los Objetivos de Desarrollo Sostenible en la Comunidad de Madrid y cree espacio de encuentro entre la administracion (Comunidad Autonoma y Ayuntamientos) y los actores sociales a traves de una mesa de dialogo y coordinacion para el desarrollo sostenible. 526. Desarrollaremos una estrategia de accion exterior feminista de la Comunidad que haga que la cuestion de genero no solo sea transversal en todos los programas de cooperacion, sino que 167 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA haya un porcentaje significativo de fondos para intervenciones especificas de genero para la promocion de la igualdad, el empoderamiento de la mujer y la promocion de sus derechos, incluyendo los derechos sexuales y reproductivos. 527. Fomentaremos programas de codesarrollo entre comunidades de migrantes y diasporas y sus regiones de origen. Servicios de emergencia La experiencia vivida recientemente del temporal \u00abFilomena\u00bb, con un uso ineficiente de los recursos y una falta de previsi\u00f3n, planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n tan llamativas, exige una actualizaci\u00f3n de los Servicios de Emergencia de la Comunidad de Madrid. 528. Realizar una evaluaci\u00f3n y revisi\u00f3n del funcionamiento del Plan Territorial de Protecci\u00f3n Civil de la Comunidad de Madrid (Platercam) y en particular del Plan de inclemencias invernales, con especial atenci\u00f3n a los siguientes elementos: a. Mejorar las infraestructuras del centro de emergencias para garantizar su operatividad en los momentos de crisis. b. Elaborar un plan de cuidados para garantizar que las necesidades b\u00e1sicas de manutenci\u00f3n, descanso, transporte y refuerzo de las guardias de los trabajadores y trabajadoras del 112 est\u00e9n aseguradas. c. Revisi\u00f3n exhaustiva de los servicios de emergencias a cargo de concesiones privadas para valorar el cumplimiento de las condiciones de los pliegos, a la vista de los fallos de gesti\u00f3n detectados (falta de cadenas, veh\u00edculos no utilizados, etc.), proponiendo en su caso las sanciones correspondientes e incluso la integraci\u00f3n de determinados servicios en el sector p\u00fablico. 529. Integrar el organismo aut\u00f3nomo Madrid 112 en la Agencia de Seguridad y Emergencias. 530. Garantizar el futuro y financiaci\u00f3n de las BESCAM, aportando seguridad a los municipios. 531. Aumentar las plantillas de Bomberos y Agentes Forestales para adecuarlas a las necesidades territoriales de la Comunidad de Madrid, mejorando la dotaci\u00f3n de medios naturales. 168 UNA COMUNIDAD DE DERECHOS, M\u00c1S JUSTA 532. Crear un servicio espec\u00edfico de Bomberos Forestales dentro del Cuerpo de Bomberos de la Comunidad de Madrid, cuyo servicio debe ser 100% p\u00fablico los 365 d\u00edas del a\u00f1o, integrando en el mismo los actuales fijos discontinuos, y adecuando su calificaci\u00f3n profesional a la peligrosidad y penosidad de su trabajo. 533. Protocolizaci\u00f3n m\u00e1s exhaustiva de la coordinaci\u00f3n y la cadena de mando entre distintas administraciones (estatal \u2014UME, etc...\u2014, regional y municipal). 534. incluir en el Plan de Inclemencias Invernales a todos los recursos humanos y materiales disponibles ante posibles emergencias, y en especial: a. A las Brigadas y Bomberos Forestales, cuyo servicio debe incluir labores de prevenci\u00f3n en el medio rural fuera de la \u00e9poca de mayor riesgo de incendios. b. Al Consorcio Regional de Transportes para coordinar la disponibilidad de los distintos servicios de transporte p\u00fablico de manera integral durante la emergencia y la informaci\u00f3n correspondiente a la ciudadan\u00eda. 169 Una Comunidad m\u00e1s democr\u00e1tica Instituciones democr\u00e1ticas, transparentes y participativas La Comunidad de Madrid es ejemplo de gobierno de baja calidad. La corrupci\u00f3n end\u00e9mica, la captura de rentas, el gasto derrochador y la ineficiencia son los s\u00edntomas de la grave enfermedad institucional que padece. En estos dos a\u00f1os de gobierno de PP y Ciudadanos s\u00f3lo se ha tramitado una ley, la ley del suelo para liberalizar suelo y suprimir licencias. Una de las principales causas de esa baja calidad tiene que ver con la situaci\u00f3n del empleo p\u00fablico en la Comunidad. La funci\u00f3n p\u00fablica de la regi\u00f3n se caracteriza por estar precarizada, fragmentada, envejecida, con mecanismos de acceso lentos y desconectados de las tareas que hay que desarrollar en unos servicios p\u00fablicos del siglo xxi y con una alta direcci\u00f3n politizada y colonizada por los dos \u00fanicos partidos que han gobernado. Se necesitan cambios estructurales que modifiquen esta situaci\u00f3n. Administrar lo com\u00fan no puede ser la f\u00f3rmula de transformar las instituciones en instrumento de reparto clientelar y de enriquecimiento personal. Adem\u00e1s las madrile\u00f1as y madrile\u00f1os hemos tenido que sufrir recortes de derechos a favor de las pol\u00edticas de austeridad ejecutadas por quienes posteriormente aparecen en casos de corrupci\u00f3n y evasi\u00f3n fiscal. Administrar lo com\u00fan no puede ser la f\u00f3rmula de transformar las instituciones en instrumento de reparto clientelar y de enriquecimiento personal. A todo esto se une la gesti\u00f3n irresponsable de la pandemia provocada por la COVID-19 que ha demostrado que los servicios p\u00fablicos imprescindibles para la ciudadan\u00eda han sido una vez m\u00e1s despreciados e infra financiados por el gobierno responsable de los mismos, dejando a los habitantes de la comunidad desprotegidos ante cualquier eventualidad que ocurra. 170 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA Restaurar la confianza de la ciudadan\u00eda en sus instituciones pasa por fomentar el gobierno abierto, fortalecer el gobierno digital, la transparencia, participaci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas; y por la descentralizaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n en el desarrollo de las competencias, mejorando y potenciando las relaciones entre administraci\u00f3n auton\u00f3mica y local. Para ello: 535. Estabilidad laboral. Abordaremos de forma urgente el abuso de temporalidad en el empleo p\u00fablico de la Administraci\u00f3n Auton\u00f3mica madrile\u00f1a, a trav\u00e9s de cambios legislativos que faciliten la estabilizaci\u00f3n de todos los empleos que est\u00e9n atendiendo necesidades estructurales y no temporales de la administraci\u00f3n p\u00fablica, garantizando as\u00ed la seguridad jur\u00eddica de la soluci\u00f3n adoptada. Las soluciones se alcanzar\u00e1n en una mesa con todos los sectores implicados y sus organizaciones representativas, entre las que se considerar\u00e1 la puesta en marcha en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, de procedimiento excepcionales y reservados para estabilizaci\u00f3n del empleo temporal, de sistemas selectivos que habr\u00e1n de tener como requisitos b\u00e1sicos y prioritarios, la ponderaci\u00f3n en los baremos de la antig\u00fcedad y la inclusi\u00f3n en los temarios de contenidos relacionados con la experiencia acumulada del personal interino de la Administraci\u00f3n Auton\u00f3mica. 536. Recuperaci\u00f3n de derechos laborales negociando con las organizaciones sociales la progresiva reducci\u00f3n de la jornada laboral hacia las 32 horas y la implantaci\u00f3n generalizada del teletrabajo en aquellas tareas que su desarrollo as\u00ed lo permita. 537. La Aprobaci\u00f3n de una Ley de Funci\u00f3n P\u00fablica de la Comunidad de Madrid que recoja las condiciones laborales incluyendo el teletrabajo o las 32 h de jornada laboral; que implemente la transformaci\u00f3n electr\u00f3nica y que impulse una direcci\u00f3n p\u00fablica profesional, la independencia t\u00e9cnica y una carrera profesional que no pase por el servilismo para alcanzar un ascenso vertical, sino por una evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o y una provisi\u00f3n de puestos por competencias y habilidades. 538. Apostaremos por un enfoque de Gobernanza colaborativa en la que convivan y colaboren diversos actores, impulsando la cooperaci\u00f3n p\u00fablico/p\u00fablico, p\u00fablico/social, p\u00fablico/ privado, mediante f\u00f3rmulas jur\u00eddicas de colaboraci\u00f3n como el consorcio o los convenios. Y en este nuevo contrato entre las administraciones con la sociedad, tiene un papel relevante la transformaci\u00f3n digital, que ayudar\u00e1 a superar el actual modelo 171 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA de feudos administrativos fuertemente burocratizados hacia un funcionamiento en red que simplifique y facilite la tramitaci\u00f3n de los procedimientos e impulse la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas basadas en datos y no en creencias. 539. Y para atajar d\u00e9cadas de corrupci\u00f3n, crearemos una Agencia Independiente de Prevenci\u00f3n y Lucha contra el Fraude y la Corrupci\u00f3n, como instrumento de de prevenci\u00f3n, investigaci\u00f3n y combate del fraude y la corrupci\u00f3n, con capacidad para proteger a las personas denunciantes y de alerta temprana, pero adem\u00e1s adoptaremos medidas que no s\u00f3lo previenen contra la corrupci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n nos garanticen unos servicios p\u00fablicos m\u00e1s eficaces. Se dotar\u00e1 a dicha agencia de los recursos humanos y materiales necesarios para su funcionamiento. 540. Crearemos la Agencia de Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para fomentar la cultura de la evaluaci\u00f3n como herramienta de mejora de la gesti\u00f3n y la rendici\u00f3n de cuentas, dot\u00e1ndola de los recursos humanos y materiales necesarios para su funcionamiento. 541. Redactaremos una Ley de Inspecci\u00f3n General de Servicios que regule la prevenci\u00f3n de malas pr\u00e1cticas en la Administraci\u00f3n y su sector p\u00fablico y habilite un sistema de alertas tempranas que advierten de posibles vicios en los procesos. 542. Crearemos un sistema de Transparencia de la Huella normativa por el que el seguimiento de las decisiones p\u00fablicas sea f\u00e1cil y r\u00e1pido para toda la ciudadan\u00eda. 543. Crearemos la oficina del Dato de la Comunidad de Madrid que centralice la informaci\u00f3n, la analice y la convierta en valor. Adem\u00e1s, impulsaremos un marco colaborativo con el resto de municipios para que se incorporen a esta f\u00f3rmula de conocimiento compartido, garantizando los derechos de protecci\u00f3n que establece la ley. Se dotar\u00e1 a dicha oficina asimismo de los recursos humanos y materiales necesarios para su funcionamiento. 544. Implementaremos una pol\u00edtica integral de datos abiertos en la que todos los datos tendr\u00e1n formatos abiertos, avanzando hacia un sistema en el que por imperativo reglamentario todos los datos con los que trabaja la administraci\u00f3n se volcar\u00e1n en el portal de datos abiertos, garantizando la protecci\u00f3n de los datos particulares que establece la ley. 172 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA 545. Elaboraremos una ley auton\u00f3mica para la financiaci\u00f3n de las Entidades Locales que profundice en la descentralizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n. 546. Promoveremos la laicidad de las instituciones p\u00fablicas. 547. Garantizaremos la transparencia en el trato con las asociaciones empresariales, dando publicidad a las reuniones con el fin de contribuir a la formaci\u00f3n de opini\u00f3n de una ciudadan\u00eda informada. 548. Implantaremos un sistema de presupuestos participativos en la comunidad de Madrid de forma que la ciudadan\u00eda podr\u00e1 decidir a qu\u00e9 proyectos presentados por los habitantes de la comunidad de Madrid ir\u00e1 destinada una parte del presupuesto auton\u00f3mico. 549. Reconocemos que la contrataci\u00f3n p\u00fablica puede ser una palanca para mejorar la vida de la gente y para incentivar cambios sociales. Por eso, vamos a incluir en los pliegos de contrataci\u00f3n p\u00fablicos (adem\u00e1s de criterios sociales, medioambientales, laborales, etc.) una cla\u00fasula para favorecer a aquellas empresas que tengan buenas pr\u00e1cticas en materia de conciliaci\u00f3n y, concretamente, a aquellas que hayan reducido la jornada laboral de sus trabajadores y trabajadoras de forma significativa. Telemadrid La radio y televisi\u00f3n p\u00fablicas de Madrid debe aspirar a representar a la totalidad de la sociedad madrile\u00f1a, y a ser modelo de pluralidad y valores \u00e9ticos. Sus contenidos deben ser un ejemplo de honestidad, transparencia, participaci\u00f3n ciudadana y buenas pr\u00e1cticas que vehiculen su valor innegable como fuente de informaci\u00f3n y entretenimiento para los habitantes de la regi\u00f3n, e impliquen a la sociedad civil en sus contenidos. 550. Reformaremos la Ley de Radio Televisi\u00f3n Madrid, para garantizar su m\u00e1xima independencia, mejorar los sistemas de contrataci\u00f3n de programas, estudiar su sostenibilidad econ\u00f3mica y financiera y permitir que siga creciendo como [...] Sus contenidos deben ser un ejemplo de honestidad, transparencia, participaci\u00f3n ciudadana y buenas pr\u00e1cticas que vehiculen su valor innegable como fuente de informaci\u00f3n y entretenimiento [...] servicio p\u00fablico respetando el r\u00e9gimen laboral de sus trabajadores. 173 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA 551. Facilitaremos al m\u00e1ximo la producci\u00f3n propia y la reintegraci\u00f3n de trabajadores despedidos. 552. Mantendremos la financiaci\u00f3n de Telemadrid aument\u00e1ndose en un 6% para apoyar la producci\u00f3n audiovisual. 553. Propondremos la colaboraci\u00f3n de Radio Televisi\u00f3n Madrid con la consejer\u00eda de Educaci\u00f3n que permita su apoyo a los contenidos acad\u00e9micos si fuera necesario en contextos de emergencia colectiva. Una Comunidad con memoria democr\u00e1tica La irrupci\u00f3n de la pandemia ha mostrado dos cuestiones fundamentales en el \u00e1mbito de la memoria democr\u00e1tica. En primer lugar, que la solidaridad social y el cuidado de nuestra comunidad son valores fundamentales y que los servicios p\u00fablicos son instituciones necesarias, que ponen en pr\u00e1ctica cada d\u00eda dichos valores y permiten cuidarnos como sociedad. En segundo lugar, la ciudadan\u00eda ha sido testigo, en muchos casos con impotencia, de c\u00f3mo toda una generaci\u00f3n de madrile\u00f1os y madrile\u00f1as que trajeron la democracia a nuestro pa\u00eds ha fallecido como consecuencia de la enfermedad. Una generaci\u00f3n que sufri\u00f3 la guerra y la dictadura sac\u00f3 adelante a sus familias y protagoniz\u00f3 las luchas por las libertades y la mejora de nuestras condiciones de vida. Una generaci\u00f3n que adem\u00e1s ha sido fundamental en el impulso de los movimientos por la memoria y los derechos humanos en nuestro pa\u00eds, o que se ha ido en otras ocasiones guardando silencio y sin poder transmitir sus experiencias a la ciudadan\u00eda m\u00e1s joven. [...] entendemos la memoria democr\u00e1tica como una herramienta fundamental para tejer en nuestros municipios lazos de afecto y compromiso mutuo, [...] Desde este punto de partida, entendemos la memoria democr\u00e1tica como una herramienta fundamental para tejer en nuestros municipios lazos de afecto y compromiso mutuo, y convertir nuestra regi\u00f3n, fuertemente afectada por la crisis sanitaria, social y econ\u00f3mica, en un lugar de significaci\u00f3n colectiva y personal vinculado a los valores que conforman la identidad de Madrid como una regi\u00f3n de solidaridad, de acogida, de tolerancia, de diversidad. Y as\u00ed, desde la memoria y la experiencia, de las luchas pasadas y las luchas presentes, construir el futuro a partir del fortalecimiento de esos valores como identidad colectiva. Garantizar el derecho c\u00edvico a la Memoria para dar respuesta a las nuevas interrogantes que nos plantea el presente, conlleva tambi\u00e9n la condici\u00f3n de una Memoria feminista, para honrar a las mujeres que nos precedieron. En este sentido, las pol\u00edticas p\u00fablicas de memoria democr\u00e1tica deben asentarse en la concepci\u00f3n de \u00e9sta como un derecho de la ciudadan\u00eda, 174 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA al tiempo que un deber para las administraciones en orden a garantizar la transmisi\u00f3n del patrimonio inmaterial \u00e9tico en el que consiste la memoria. Es necesario reconocer y transmitir el legado memorial de aquellas personas e instituciones que contribuyeron a construir democracia y comunidad en nuestra regi\u00f3n, fortaleciendo as\u00ed la identidad colectiva de Madrid; construir y reconstruir memorias de una sociedad plural ancladas en el respeto a los Derechos Humanos. En esta tarea es imprescindible mantener y ahondar las iniciativas en marcha dedicadas a cumplir con la Ley de Memoria Hist\u00f3rica vigente, subrayando su car\u00e1cter pedag\u00f3gico. Igualmente hemos de tomar como referencia central en nuestras pol\u00edticas los derechos de las v\u00edctimas de violaciones de derechos humanos a la verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n, as\u00ed como garant\u00edas de No Repetici\u00f3n. 554. Reconocimiento de las v\u00edctimas y memoria de la dictadura en la antigua Direcci\u00f3n General de Seguridad. Colocaci\u00f3n de una placa en la sede del Gobierno regional en la Puerta del Sol (antigua Direcci\u00f3n General de Seguridad), en recuerdo de todas las personas que fueron all\u00ed detenidas y torturadas por su disidencia pol\u00edtica, su pertenencia a minor\u00edas religiosas, su orientaci\u00f3n sexual u otras formas de separarse del canon impuesto por la dictadura. Adecuaci\u00f3n de una celda de la DGS para ser contextualizada, mediante t\u00e9cnicas y pedagog\u00edas adecuadas, en favor de la promoci\u00f3n de la verdad y la memoria. Se tratar\u00eda de un primer hito dentro de una pol\u00edtica m\u00e1s amplia encaminada a adoptar las medidas necesarias para el reconocimiento institucional, social y cultural (y legislativo) de los lugares de la memoria democr\u00e1tica. 555. Se crear\u00e1 como herramienta de conocimiento y reconocimiento y por su gran valor pedag\u00f3gico un Banco Audiovisual de Testimonios que incluya al menos los correspondientes a: personas detenidas, represaliadas, torturadas, v\u00edctimas de los bombardeos de la guerra civil, familiares de fusilados, trabajadores en campos de concentraci\u00f3n y de redenci\u00f3n de penas... (pero que puede extenderse a otros colectivos y supuestos). Se hace atendiendo tanto al criterio de valor documental como al de la p\u00e9rdida irremediable e irreparable de su memoria oral 556. Creaci\u00f3n de un banco de ADN que permita tanto el reconocimiento de v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada como de beb\u00e9s robados. Las evidencias gen\u00e9ticas son las herramientas para proporcionar conocimiento primero y justicia despu\u00e9s a 175 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA un gran universo de potenciales v\u00edctimas y casos denunciados, que sin embargo necesitan de un impulso de la administraci\u00f3n para la recogida y sistematizaci\u00f3n de las muestras en BANCOS. Se trata de obligaciones dimanantes de la Declaraci\u00f3n sobre la protecci\u00f3n de todas las personas contra las desapariciones forzadas y del derecho internacional, por la que el Estado y las CCAA deben asumir su responsabilidad y un rol de liderazgo para asegurar que las iniciativas relacionadas con las demandas de familiares de las v\u00edctimas y/o por la sociedad civil son parte de una pol\u00edtica institucional comprensiva, coherente, permanente, cooperativa y colaborativa. El derecho internacional humanitario establece que la desaparici\u00f3n forzada es un delito que no prescribe hasta que los restos de las v\u00edctimas no son localizados y entregados a sus familiares. La medida tendr\u00e1 en cuenta necesariamente la perspectiva de g\u00e9nero. 557. Promover la creaci\u00f3n de un Centro de la Memoria en los terrenos de la antigua c\u00e1rcel de Carabanchel. De lo que represent\u00f3 aquel centro penitenciario, como lugar emblem\u00e1tico de la represi\u00f3n franquista y de la lucha y resistencia por la libertad y los derechos pol\u00edticos y sociales. Se incardina dentro de la necesidad del ejercicio de la memoria colectiva, as\u00ed como la legitimidad del derecho a la misma. La memoria en este caso se vuelve especialmente necesaria en tanto que en el 2008 se demoli\u00f3 el lugar, actuando en la actualidad como un no-lugar que sufre el dolor del \u00abmiembro fantasma\u00bb. Nos referimos a un gran Centro expositivo y din\u00e1mico, gestor de pol\u00edticas de memoria y no \u00fanicamente a un centro tipo \u00abmemorial\u00bb. La medida tendr\u00e1 en cuenta necesariamente la perspectiva de g\u00e9nero. 558. Estableceremos una legislaci\u00f3n auton\u00f3mica que permita el reconocimiento jur\u00eddico como v\u00edctimas de todas las personas que perdieron la vida o resultaron con secuelas, f\u00edsicas o psicol\u00f3gicas, o vieron sacrificada su libertad como consecuencia de graves violaciones de Derechos Humanos en diversos contextos de violencia pol\u00edtica, reconoci\u00e9ndoles derechos en favor de la paz y la convivencia. El reconocimiento de estos derechos favorecer\u00e1 la construcci\u00f3n de una comunidad m\u00e1s justa y democr\u00e1tica. 559. Haremos un reconocimiento p\u00fablico a madrile\u00f1os y madrile\u00f1as deportados a campos de concentraci\u00f3n o exterminios nazis: A) \u00abStolperstein\u00bb, placa o monolito con sus nombres, B) acto p\u00fablico de reconocimiento con lectura de los nombres, C) 176 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA convenios de colaboraci\u00f3n con municipios de la Comunidad de Madrid para la restituci\u00f3n del nombre de las personas deportadas, D) acciones coordinadas con la administraci\u00f3n central para retirar la condici\u00f3n de ap\u00e1tridas. 560. Desarrollaremos convenios de colaboraci\u00f3n entre la Radiotelevisi\u00f3n madrile\u00f1a y asociaciones memorialistas y de defensa de los Derechos Humanos para la generaci\u00f3n, producci\u00f3n y difusi\u00f3n de materiales audiovisuales que reconozcan la figura de los madrile\u00f1os y madrile\u00f1as que sufrieron violaciones de DDHH y trabajaron por la democracia. Asimismo, se facilitar\u00e1 el acceso al archivo audiovisual de RTVM. 561. Desarrollaremos convenios con instituciones como la Filmoteca Nacional y RTVE para la creaci\u00f3n de un archivo accesible que incluya el patrimonio f\u00edlmico de la guerra y la dictadura referido a Madrid. 562. Ampliaremos el plan de Fortificaciones de la Comunidad de Madrid de forma acorde a los estudios actuales sobre Patrimonio Cultural con el fin de recoger los Paisajes Culturales de la Guerra y la Posguerra y trabajar en la valorizaci\u00f3n de los restos y su difusi\u00f3n como herramienta pedag\u00f3gica en los distintos municipios. 563. Crearemos las herramientas legislativas que permitan la protecci\u00f3n de la categor\u00eda \u00abLugares de la Memoria Democr\u00e1tica de Madrid\u00bb, creando un registro de acceso p\u00fablico, en el que se inscribir\u00e1n y proteger\u00e1n los bienes de inter\u00e9s de la Comunidad de Madrid todos los lugares que merezcan esa denominaci\u00f3n. En los territorios que as\u00ed lo requieran, los \u00abLugares de la Memoria\u00bb podr\u00e1n delimitarse como \u00abItinerarios P\u00fablicos de la Memoria Democr\u00e1tica\u00bb. 564. Ofreceremos asistencia jur\u00eddica a los vecinos y vecinas de la Comunidad de Madrid que hayan presentado o quieran presentar denuncias o querellas en juzgados locales o procesos internacionales por ser v\u00edctimas o familiares de v\u00edctimas del franquismo. 565. Elaboraremos un mapa integral de fosas comunes en la Comunidad de Madrid, como herramienta necesaria para el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de un futuro plan integral de exhumaciones, en cumplimiento con los Pactos Internacionales de Derechos Humanos a los que Espa\u00f1a esta suscrito. 177 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA 566. Revisaremos el convenio de la Direcci\u00f3n General de Patrimonio Cultural con la Provincia Eclesi\u00e1stica de Madrid en lo referente a la rehabilitaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de lugares con protecci\u00f3n de Bien de Inter\u00e9s Cultural pertenecientes a la Iglesia, incorporando criterios de respeto a la Memoria Democr\u00e1tica y asegurando el cumplimiento efectivo de la ley 52/2007. 567. Dentro de la Oficina del Dato auton\u00f3mica, se llevara un registro de v\u00edctimas del franquismo. 568. Incorporaremos al discurso museol\u00f3gico del Museo Arqueol\u00f3gico Regional una sala completa dedicada al siglo xx que incorpore espacios de la vida cotidiana de madrile\u00f1as y madrile\u00f1os. Entre ellos un espacio debe dedicarse a los restos de la Guerra Civil, considerando la posibilidad de hacer visitables los almacenes del MAR para la contemplaci\u00f3n de estos restos de la historia regional. 569. Retiraremos el \u00abValle de los Ca\u00eddos\u00bb de la publicidad tur\u00edstica de la regi\u00f3n y de la ruta tur\u00edstica denominada \"Ruta Imperial\", dado que la cultura de nuestra comunidad debe fortalecer valores democr\u00e1ticos. 570. Promoveremos la condena p\u00fablica en la Asamblea de Madrid del franquismo como r\u00e9gimen criminal en los t\u00e9rminos declarados por la ONU y de conformidad con las Resoluciones de las Naciones Unidas, as\u00ed como la condena p\u00fablica de los actos de exaltaci\u00f3n franquista y de negacionismo hist\u00f3rico en la actualidad. 571. Fomentaremos convenios con el tejido p\u00fablico universitario madrile\u00f1o para promover y facilitar la investigaci\u00f3n, recogida de documentaci\u00f3n y testimonios sobre la violaci\u00f3n de Derechos Humanos en la regi\u00f3n de la Comunidad de Madrid durante la Guerra Civil y el franquismo, con la incorporaci\u00f3n de an\u00e1lisis sociales interseccionales de otro tipo de violencias: econ\u00f3micas, de g\u00e9nero y condici\u00f3n sexual, etc. 572. Restituiremos el nombre de los colegios madrile\u00f1os con nombres de destacadas mujeres (pedagogas principalmente) que funcionaron en las primeras d\u00e9cadas del siglo xx y que cumpliendo una normativa de 1939 perdieron su nombre en favor de \u00abideales de nuestro Movimiento Nacional\u00bb. Se deben recuperar los nombres de: Carmen de Burgos (actual Ezequiel Solana); Carmen Rojo (actual Fernando el Cat\u00f3lico); Magdalena 178 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA Fuentes (actual V\u00e1zquez de Mella); reinstaurando tambi\u00e9n los nombres de Rosario Acu\u00f1a y Matilde Garc\u00eda del Real. Del mismo modo otros 8 colegios (tambi\u00e9n de la Segunda Rep\u00fablica y que igualmente perdieron sus nombres originales) deben ser repuestos. El actual CEIP Isabel La Cat\u00f3lica por el original Grupo Escolar Pablo Iglesias; actual CEIP Nuestra Se\u00f1ora de la Almudena por Grupo Escolar Lope de Rueda, actual CEIP Rufino Blanco por Grupo Escolar Joaqu\u00edn Sorolla; actual CEIP Ermita del Santo por Grupo Escolar Tirso de Molina; actual CEIP Padre Poveda por Grupo Escolar Alfredo Calder\u00f3n y el actual CEIP Jos\u00e9 Calvo Sotelo por el original Grupo Escolar 14 de abril. 573. Instaremos al Gobierno central a anular las sentencias y condenas dictadas por tribunales franquistas por razones ideol\u00f3gicas y con la vulneraci\u00f3n de las elementales garant\u00edas del derecho a la defensa y el proceso durante la Guerra Civil y el Franquismo. 574. Retirar todo tipo de distinciones, condecoraciones y medallas o reconocimientos de otro tipo, concedidos por la Comunidad a personas acusadas y reconocidas por su violaci\u00f3n de los Derechos Humanos 575. Incorporaci\u00f3n en el callejero de una calle con nombre \u00ab26 de diciembre\u00bb y el establecimiento de un monumento o una placa en reconocimiento a las v\u00edctimas de la Ley de Peligrosidad Social represaliadas durante la dictadura. Nuestras calles deben homenajear a las mujeres y hombres cuyos valores democr\u00e1ticos sirvan como referentes para la construcci\u00f3n de la identidad colectiva de todos los municipios, fomentando la igualdad a trav\u00e9s del espacio p\u00fablico. 576. En la nueva Ley de Archivos y Patrimonio Documental a elaborar se incidir\u00e1 en que se actualicen los procedimientos, que resulte m\u00e1s transparente y accesible e incorpore de manera obligada tanto los archivos procedentes de la administraci\u00f3n de Justicia, como todos aquellos referidos a Derechos Humanos de modo que permitan a la ciudadan\u00eda proveerse de pruebas y evidencias de las acciones ocurridas en el pasado garantizando el acceso tanto a archivos p\u00fablicos como privados. 577. Desarrollaremos iniciativas orientadas a la capacitaci\u00f3n de un curriculum orientado a derechos humanos en lo relativo a la formaci\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos. 179 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA Una justicia al servicio de todas y todos La Justicia merece un tratamiento y consideraci\u00f3n a la altura de su condici\u00f3n de uno de los tres poderes del Estado Democr\u00e1tico. La competencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas en esta materia se centra en la provisi\u00f3n de recursos tanto humanos como materiales; es decir, el soporte b\u00e1sico para que funcione el servicio p\u00fablico de la Administraci\u00f3n de Justicia. Por ello, queremos realizar el esfuerzo presupuestario necesario, a trav\u00e9s de un aut\u00e9ntico plan de choque, que nos lleve desde la Justicia del siglo xix que padecemos a la del siglo xxi que necesitamos, permitiendo su efectividad como un derecho fundamental para todas las personas. Una Justicia lenta no es Justicia y para ello, el sistema tiene que contar con estructuras y herramientas a la altura de la sociedad digitalizada y sostenible que perseguimos. Ese proceso de modernizaci\u00f3n permitir\u00e1, al mismo tiempo, que el acceso a la Justicia pueda ser una realidad tambi\u00e9n para los m\u00e1s desfavorecidos y vulnerables. La dignificaci\u00f3n de las sedes judiciales, no solo en la Plaza Castilla sino en multitud de pueblos de la Comunidad, la potenciaci\u00f3n del expediente inform\u00e1tico, la Oficina Judicial, la dignificaci\u00f3n del Turno de Oficio, la mejora de las condiciones y dotaciones de los equipos psicosociales o, sobre todo, la potenciaci\u00f3n de los servicios de atenci\u00f3n a la v\u00edctima, como servicios auxiliares imprescindibles en la Administraci\u00f3n de Justicia moderna al servicio de la ciudadan\u00eda, se convierten en actuaciones inaplazables e ineludibles. Nos comprometemos a impulsar y dar mayor relevancia a la Justicia Restaurativa, creando mecanismos y herramientas que permitan desarrollar un modelo de Justicia al servicio de las v\u00edctimas y con participaci\u00f3n de la sociedad, fomentando la mediaci\u00f3n como medio alternativo y complementario para resolver conflictos sociales. Nos comprometemos a impulsar y dar mayor relevancia a la Justicia Restaurativa, creando mecanismos y herramientas que permitan desarrollar un modelo de Justicia al servicio de las v\u00edctimas y con participaci\u00f3n de la sociedad, fomentando la mediaci\u00f3n como medio alternativo y complementario para resolver conflictos sociales. Recuperaremos as\u00ed el atraso que la Comunidad de Madrid presenta frente a otras comunidades aut\u00f3nomas en el desarrollo de servicios de Justicia Restaurativa, que prev\u00e9 el Estatuto de la V\u00edctima. Para que el sistema judicial, como servicio p\u00fablico, pueda cumplir su papel necesita de recursos bien planificados y de herramientas que lo faciliten y que permitan un acceso al mismo real y no solo formal, en condiciones de igualdad. Para ello habr\u00e1 que escuchar a las distintas partes implicadas y, asimismo, crear mecanismos que faciliten una justicia al servicio de todas y de todas y que cuide especialmente de la protecci\u00f3n de las y los m\u00e1s vulnerables. 180 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA 578. Abriremos una mesa de an\u00e1lisis en la que est\u00e9n presentes los distintos grupos parlamentarios y todos actores judiciales para un plan de renovaci\u00f3n y en su caso construcci\u00f3n de nuevas infraestructuras judiciales para las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. 579. Paralizaremos el proyecto de Ciudad de la Justicia que el PP ha resucitado para someterlo al an\u00e1lisis de la mesa creada buscando un proyecto participado, sostenible, accesible con transporte p\u00fablico y que aproveche infraestructuras y gastos ya realizados para evitar el despilfarro y la corrupci\u00f3n de los que han sido v\u00edctima tambi\u00e9n las infraestructuras judiciales. 580. Se realizar\u00e1 una exhaustiva auditor\u00eda a los gastos realizados en infraestructuras judiciales fantasma en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas 581. Defenderemos el car\u00e1cter de servicio p\u00fablico de la Justicia como servicio p\u00fablico eficiente que sea sin\u00f3nimo de sencillez para el ciudadano. 582. Mejoraremos las infraestructuras y servicios accesorios que mejoren la experiencia del ciudadano con la justicia. Unificaremos sedes judiciales para evitar la dispersi\u00f3n en el servicio, racionalizando las mismas y dando soluci\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con el Ayuntamiento de Madrid y los profesionales de la justicia, al desprop\u00f3sito de la Ciudad de la Justicia. 583. Implementaremos medidas para que el objetivo de papel cero no se pervierta en sobrecarga de los profesionales. 584. Mejoraremos los mecanismos de mediaci\u00f3n y arbitraje para evitar procedimientos, fomentando siempre el acuerdo frente al conflicto, especialmente en cuestiones de familia siempre y cuando no existan violencia de g\u00e9nero. 585. Crearemos nuevos equipos psicosociales adscritos a diferentes \u00f3rganos jurisdiccionales que potencien una justicia que cuida y protege a los d\u00e9biles. Ampliaremos las dotaciones de personal forense y equipos psicosociales especializados en violencia de g\u00e9nero para garantizar que, en el marco de los procedimientos de familia, no s\u00f3lo se act\u00faa a demanda, sino que se tiene la capacidad de identificar situaciones de maltrato machista. Mejoraremos los equipos psicosociales con especial atenci\u00f3n a los juzgados de familia, generando instalaciones adecuadas para la exploraci\u00f3n de menores. 181 UNA COMUNIDAD M\u00c1S DEMOCR\u00c1TICA 586. Mejoraremos y adaptaremos a las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n usuaria de las dotaciones en Juzgados de primera instancia para asuntos de familia que quieren la presencia de menores. 587. Agruparemos los servicios de mediaci\u00f3n existente en una Agencia de Mediaci\u00f3n y Arbitraje de la Comunidad de Madrid que permita una estrategia unificada en favor de la mediaci\u00f3n como herramienta de resoluci\u00f3n de conflictos. 588. Facilitaremos sistemas de identificaci\u00f3n para personas refugiadas o en situaci\u00f3n de asilo, tambi\u00e9n en casos de personas transsexuales. 589. Crearemos una mesa permanente de la justicia con una regulaci\u00f3n y competencias consultivas claras. 590. Instaremos al Ministerio de Justicia a colaborar en el desarrollo de un plan integral para la mejora de la justicia madrile\u00f1a del que participen los profesionales del sector. Construiremos nuevas instalaciones imprescindibles para el desarrollo de la normativa en materia de justicia, como Instituto de Medicina Legal y los juzgados necesarios para garantizar una justicia sin dilaciones. 591. Implementaremos un modelo de servicio p\u00fablico para el turno de oficio, con garant\u00edas de pago de sus servicios a los profesionales, as\u00ed como la mejora de las guardias que garanticen un servicio accesible. 182 Anexo: recursos para sanar una regi\u00f3n Como consecuencia de la pandemia Madrid est\u00e1 soportando la peor crisis econ\u00f3mica de los \u00faltimos ochenta a\u00f1os. Parte de la actividad econ\u00f3mica se ha paralizado, el paro ha aumentado en 94.260 personas en el \u00faltimo a\u00f1o, los trabajadores en ERTE eran m\u00e1s de 118.000 en Febrero de este 2021 y a finales del pasado a\u00f1o la econom\u00eda madrile\u00f1a era del orden de un 11% menor en t\u00e9rminos de PIB que un a\u00f1o antes En esta crisis econ\u00f3mica y social el Gobierno de PP y Ciudadanos apoyado por VOX ha optado por mantener todo igual, sin movilizar ayudas y recursos econ\u00f3micos como han hecho en el resto de Comunidades Aut\u00f3nomas, abandonando nuestra regi\u00f3n a su suerte. Esta memoria econ\u00f3mica est\u00e1 destinada a poner cifras a la necesidad de movilizar recursos de forma urgente para socorrer, ayudar y acompa\u00f1ar el sostenimiento de las condiciones de vida de los madrile\u00f1os, trabajadores, y Pymes que se han visto afectadas contundentemente por la ca\u00edda de sus ingresos como consecuencia de las medidas para enfrentar la pandemia. Antes de esta crisis nuestra regi\u00f3n ya presentaba datos de desigualdad grav\u00edsimos. El \u00edndice AROPE, generalizado en la Uni\u00f3n Europea para evaluar el grado de pobreza y carencia de la poblaci\u00f3n nos indicaba que el 21,7% de la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a se encontraba en riesgo de pobreza y exclusi\u00f3n social. Desde el inicio de la pandemia este problema se ha agudizado y los indicadores indirectos \u2014\u00abcolas del hambre\u00bb, cifras de paro, desahucios, cortes de suministros esenciales\u2014 se han extremado a lo largo del \u00faltimo a\u00f1o. Al mismo tiempo, servicios p\u00fablicos esenciales como la Sanidad, la Educaci\u00f3n y las Prestaciones Sociales se encuentran en niveles de provisi\u00f3n en gasto per c\u00e1pita que est\u00e1n a la cola del resto de las Comunidades Aut\u00f3nomas. El crecimiento exponencial de la desigualdad en nuestra regi\u00f3n, afecta con especial incidencia a las mujeres y los colectivos que presenta183 ANEXO: RECURSOS PARA SANAR UNA REGI\u00d3N ban mayores niveles de precariedad y temporalidad en sus contratos laborales. Los datos de empleo de 2020 ya mostraron que Madrid ha sido una de las Comunidades m\u00e1s afectadas econ\u00f3micamente por la pandemia, s\u00f3lo por detr\u00e1s de las islas, y es m\u00e1s que probable, que los indicadores que se publiquen pongan de manifiesto el peor comportamiento de Madrid en t\u00e9rminos de PIB y desigualdad debido en parte a las malas pol\u00edticas puestas en marcha por el Gobierno actual. Plan de emergencia para socorrer la econom\u00eda madrile\u00f1a Es preciso salir de la falsa dicotom\u00eda entre salud y econom\u00eda en la que nos han querido encerrar y que los datos desmienten. La salida de la crisis del COVID-19 tiene que tener en cuenta como premisa salvar vidas tanto en materia sanitaria como econ\u00f3mica, con prevenci\u00f3n y con refuerzo de sistemas sanitarios y con ayudas para aquellos sectores sociales y econ\u00f3micos m\u00e1s afectados por el par\u00f3n de actividad resultante de las medidas de prevenci\u00f3n. Corremos el riesgo de que esta crisis la paguen los que menos tienen una vez m\u00e1s: los trabajadores, los aut\u00f3nomos y las Pymes. Las decisiones que se tomen para hacer frente a la pandemia se deben basar siempre en criterios objetivos que permitan contribuir a garantizar la salud y tambi\u00e9n la continuidad de las actividades econ\u00f3micas y sociales, brindando ayudas directas y eficaces en los casos en que eso no sea posible. La principal preocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a es la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y de sus niveles de renta en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Por ello necesitamos una pol\u00edtica econ\u00f3mica audaz, con medidas precisas que atiendan a las preocupaciones de la mayor\u00eda de la sociedad. La principal preocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a es la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y de sus niveles de renta en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Por ello necesitamos una pol\u00edtica econ\u00f3mica audaz, con medidas precisas que atiendan a las preocupaciones de la mayor\u00eda de la sociedad. Si exist\u00eda una necesidad previa de incrementar los recursos empleados por la Comunidad de Madrid para reforzar los servicios p\u00fablicos y dinamizar la econom\u00eda, ahora esta necesidad se convierte en una emergencia. Es necesario intervenir r\u00e1pidamente para transferir recursos p\u00fablicos en forma de ayudas, rentas y subvenciones, hacia los sectores econ\u00f3micos y sociales m\u00e1s afectados por la crisis econ\u00f3mica derivada de la pandemia, Una crisis que no acabar\u00e1 este a\u00f1o 2021 y que previsiblemente extender\u00e1 sus efectos hasta 2022. Tal y como est\u00e1n planteando los gobiernos de todas las econom\u00edas desarrolladas en materia de est\u00edmulos econ\u00f3micos es preferible pasarse que quedarse corto, y la Comunidad de Madrid es la que me184 ANEXO: RECURSOS PARA SANAR UNA REGI\u00d3N nos se ha esforzado en esta materia. Madrid es la \u00fanica Comunidad que no ha aprobado ayudas directas sustantivas para los sectores afectados ni ha aprovechado las buenas condiciones financieras para ejecutar pol\u00edticas de est\u00edmulo eficaces. Adem\u00e1s, tiene unos presupuestos prorrogados desde 2019 que han quedado totalmente obsoletos y ha dejado en el aire la presentaci\u00f3n de los proyectos financiables con fondos europeos que son imprescindibles para la recuperaci\u00f3n. Para recuperar de forma urgente el nivel de empleo anterior y conseguir mantener las actividades empresariales que se han visto afectadas proponemos un Plan de Emergencia con medidas urgentes para poner en marcha en los primeros 100 d\u00edas de gobierno, a partir del 5 de Mayo. Medidas inmediatas focalizadas en los colectivos y sectores m\u00e1s afectados por la crisis con Ayudas y Pr\u00e9stamos a pymes y aut\u00f3nomos, ayudas complementaria para trabajadores en ERTE, incorporaci\u00f3n de Sanitarios con plaza, contrataci\u00f3n de Educadores, extensi\u00f3 RMI a menores y Entrega de Tarjetas Alimentarias. Con estas medidas estimamos que se pueden recuperar m\u00e1s de 71.000 empleos destruidos desde que comenz\u00f3 la pandemia en 2022. Adem\u00e1s de estas medidas recogidas en el Plan de Emergencia, comenzaremos a poner en marcha desde primer d\u00eda de Gobierno el resto de medidas contenidas en este programa, incluyendo aquellas destinadas a la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica basada en la transici\u00f3n ecol\u00f3gica. 185 ANEXO: RECURSOS PARA SANAR UNA REGI\u00d3N PLAN REANIMA MADRID, PARA LOS PRIMEROS 100 D\u00cdAS DE GOBIERNO. #4MAYO Requisitos, descripci\u00f3n, medida N.\u00ba de Ayudas/ Becas/ Empleos estimadas Presupuesto por Medida en Millones \u20ac Importe Beca / Ayuda / Subvencion MEDIAS 1 Incorporaci\u00f3n inmediata de Personal Sanitario con pruebas superadas Existen m\u00e1s de 7.000 sanitarios (OPS's2017) que han superado todas las pruebas y est\u00e1n a la espera de asignaci\u00f3n de plazas 2.000 406 \u20ac 2 Contratacion de Personal Educaci\u00f3n Refuerzo con la contrataci\u00f3n temporal inmediata de 1.300 profesores 1300 279 \u20ac 3 Tarjeta Alimentaci\u00f3n CdMadrid Tarjeta de alimentaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid para personas registradas en servicios sociales y redes de solidaridad vecinal de 200 \u20ac por 6 meses ampliables 50.000 60 \u20ac 1.200 \u20ac 4 Complemento auton\u00f3mico del Ingreso M\u00ednimo Vital Complemento auton\u00f3mico del Ingreso M\u00ednimo Vital para incluir a todas las personas que se hayan quedado en paro sin subsidios desde que comenz\u00f3 la pandemia empezando por menores de 30 a\u00f1os. 600\u20ac durante 6 meses ampliables 55.556 200 \u20ac 3.600 \u20ac 5 Complemento de rentas a trabajadores esenciales Es imprescindible socorrer a los grupos sociales en situaci\u00f3n precaria, entre las que se encuentran de forma especial las trabajadoras de ayuda a domicilio 40.000 40 \u20ac 1.000 \u20ac 6 Ayudas a trabajadores en ERTE'S Ayudas directas a trabajadores que lleven 6 meses o m\u00e1s en ERTE con salarios: 200 \u20ac mensuales por trabajador mientras dure el ERTE hasta completar salario percibido anteriormente o salario medio 100.000 120 \u20ac 1.200 \u20ac 7 Plan de Formaci\u00f3n Urgente Plan de Formaci\u00f3n Urgente para trabajadores en paro con becas de formaci\u00f3n de 300 \u20ac mensuales durante cuatro meses (1.200 \u20ac) ampliables para financiar cursos y programas de especializaci\u00f3n, especialmente enfocados a cualificaciones relacionadas con la digitalizaci\u00f3n y transici\u00f3n ecol\u00f3gica, y al dise\u00f1o de proyectos empresariales y de emprendimiento social cooperativo 75.000 90 \u20ac 1.200 \u20ac 8 Ayudas a la hosteler\u00eda M\u00ednimo de 2.000 \u20ac y 200 \u20ac por trabajador en alta laboral, no ERTE. Facturaci\u00f3n perdida de hasta 75% de 2019 12.500 150 \u20ac 12.000 \u20ac 9 Prestamos a hosteler\u00eda De hasta 50.000 \u20ac a tres a\u00f1os, a tipos cero, para obras de reconversi\u00f3n operativa con impactos energ\u00e9ticos 7.000 350 \u20ac 50.000 \u20ac 10 Ayudas a empresas de comercio, Pymes, aut\u00f3nomos y otros sectores Minimo de 2.000 \u20ac y 200 \u20ac por trabajador en alta laboral, no ERTE. Facturaci\u00f3n perdida de hasta 75% de 2019 40.000 480 \u20ac 12.000 \u20ac 11 Ayudas a mantenimiento EMPLEO y EMPRESAS de otros sectores Subvenciones hasta un m\u00e1ximo de 2.000 \u20ac por ETC mantenido a empresas que hayan perdido hasta el 50% de sus ingresos de 2019 25.000 300 \u20ac 12.000 \u20ac 12 Aumentar el parque publico de VIVIENDAS Inmediata ejecucion de las sentencias que anulan la venta en lote de 2.935 viviendas p\u00fablicas vendidas a Fondos de Inversi\u00f3n en 2013, por el IVIMA TOTA L R E C U R S O S N E C E SA R I O S ( *) Sin costes previstos 2.475 \u20ac (*)Sin incluir Pr\u00e9stamos medida 9. E incluyendo solo 1/2 a\u00f1o Cap\u00edtulo I. Salarios por incorporaci\u00f3n de 2.000 sanitarios. 186 ANEXO: RECURSOS PARA SANAR UNA REGI\u00d3N Financiaci\u00f3n mediante fondos europeos y optimizaci\u00f3n del contexto monetario y fiscal Para abordar la situaci\u00f3n de emergencia en la que ha dejado la Comunidad el Gobierno de la Comunidad y poner en marcha las urgentes pol\u00edticas de est\u00edmulo \u00e9stas han de ser financiadas aprovechando los fondos REACT-UE puestos disposici\u00f3n de las Comunidades aut\u00f3nomas y una ampliaci\u00f3n los objetivos de d\u00e9ficit planteados para este a\u00f1o posibilitada por la suspensi\u00f3n de las reglas fiscales y la pol\u00edtica monetaria de tipos bajos planteadas por la UE. Adem\u00e1s, es imprescindible agilizar la presentaci\u00f3n de proyectos financiables con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, clave para plantar los cimientos de la recuperaci\u00f3n sobre un modelo productivo sostenible y con futuro. FINANCIACION \u00abPLAN EMERGENCIA\u00bb 100 D\u00cdAS M I L LO N E S 2021 REACT-UE Reactivar la econom\u00eda y blindar los servicios p\u00fablicos 1.284 PLAN ESTATAL AYUDAS Pol\u00edticas Activa Empleo, Dependencia, etc... En Componente 22 de PRTR (\u00abEcon\u00f3mica de los cuidados y refuerzo de las pol\u00edticas de igualdad e inclusi\u00f3n\u00bb) 550 A\u00fan hay m\u00e1s margen, si se pasa de ratio Deuda actual 15%/PIB al 18%/PIB de C.A. Galicia, por ejemplo (1.p.PIB=2.200 Mill \u20ac) 450 DEUDA P\u00daBLICA TOTA L D E R E CURSOS DISPONIB L ES 2.284 Avanzar hacia la Justicia Fiscal Unos ingresos p\u00fablicos estructuralmente raqu\u00edticos se traducen en unos servicios p\u00fablicos mermados, y por eso nuestra Comunidad ha soportado la pandemia con menor gasto educativo por alumno y la segunda con un menor gasto sanitario por habitante, por debajo de lo aplicado en 2008. Si queremos que nuestros servicios p\u00fablicos sigan siendo dignos de una regi\u00f3n con altos niveles de renta, tendremos que poner en marcha una pol\u00edtica fiscal digna de llamarse europea. El gran problema de nuestro modelo fiscal, especialmente grave en Madrid, es su car\u00e1cter profundamente injusto y regresivo. Este reparto inequitativo de la presi\u00f3n fiscal es un verdadero clamor social: el 88% de los espa\u00f1oles considera que no se cumple la m\u00e1xima de que debe pagar m\u00e1s quien m\u00e1s tiene. Los gobiernos del Partido Popular durante 20 a\u00f1os, incluido el \u00faltimo per\u00edodo legislativo, no han dado un adecuado cumplimiento al art\u00ed187 ANEXO: RECURSOS PARA SANAR UNA REGI\u00d3N culo 31.1 de nuestra Constituci\u00f3n, que establece \u00abun sistema tributario justo inspirado en los principios de igualdad y progresividad\u00bb. Nuestra regi\u00f3n es una guarida fiscal para los m\u00e1s ricos que sustrae recursos tributarios a otras comunidades aut\u00f3nomas. La Comunidad de Madrid ha de tomarse en serio el art\u00edculo 40.1 de la Constituci\u00f3n y empiece a favorecer \u00abuna distribuci\u00f3n de la renta regional y personal m\u00e1s equitativa\u00bb. Una vez sorteada la emergencia de financiaci\u00f3n del plan de choque mediante los fondos europeos y la ampliaci\u00f3n del objetivo de d\u00e9ficit vamos a comenzar a abordar la reforma fiscal que Madrid necesita para que el 1% m\u00e1s rico de la Comunidad contribuya de forma m\u00e1s equitativa a sostener los servicios p\u00fablicos. Si bien en dos a\u00f1os es dif\u00edcil abordar una reforma fiscal integral, consideramos urgente acabar con los privilegios fiscales que tiene el 1% de los madrile\u00f1os m\u00e1s ricos para que a partir de 2022 contribuyan lo que deben, empezando por eliminar la bonificaci\u00f3n del 100% en el impuesto de patrimonio que regala cada a\u00f1o 1.000 millones de euros al 0,8% m\u00e1s rico y que deber\u00edan servir para mejorar la calidad de los servicios p\u00fablicos. Aprovecharemos estos dos a\u00f1os para empezar a desmantelar la guarida fiscal de los superricos para que a partir de 2022 y 2023 contribuyan m\u00e1s de forma progresiva, sin tocar en ning\u00fan caso los impuestos que paga la clase media y trabajadora. Con estas medidas financiaremos el incremento de gasto e inversi\u00f3n que proponemos para el conjunto de la legislatura. 1. Impuesto sobre Patrimonio: En l\u00ednea con la Proposici\u00f3n de Ley que hemos registrado en esta legislatura en el a\u00f1o 2020, en coherencia con lo recogido en nuestro programa electoral del 2019, proponemos eliminar la bonificaci\u00f3n del 100% de las cuotas que est\u00e1n obligados a pagar unos 19.000 grandes patrimonios, menos del 1% de la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a, y hemos propuesto crear una nueva exenci\u00f3n de 800.000\u20ac para los contribuyentes con discapacidad, que no existe en la actual regulaci\u00f3n. Aprobaremos esta medida en 2021 para que el Impuesto empiece a recaudarse en 2022 par financiar la recuperaci\u00f3n. 188 ANEXO: RECURSOS PARA SANAR UNA REGI\u00d3N 2. Impuesto de Sucesiones y Donaciones: Una vez superada la crisis procederemos a la reducci\u00f3n progresiva de las actuales bonificaciones, en l\u00ednea con los niveles del resto de comunidades aut\u00f3nomas. Ahora son del 99% de la cuota. Las reformaremos para las herencias superiores al 1 mill\u00f3n de euros situando la bonificaci\u00f3n en el 60%; para las herencias de 5 a 10 millones, en el 25%; y para herencias de m\u00e1s de 10 millones euros, la bonificaci\u00f3n de la cuota a ingresar se limitar\u00e1 al 10%. Permitir\u00e1 un incremento de los ingresos fiscales de alrededor de 550 millones por a\u00f1o. Solo afectar\u00e1 a las herencias superiores al mill\u00f3n de euros, que son aproximadamente 1.100 contribuyentes al a\u00f1o y que no representan m\u00e1s all\u00e1 del 0,5% de las herencias que tienen lugar anualmente. 3. Impuesto a las Transmisiones Patrimoniales: A las Sociedades Inmobiliarias, les elevaremos al 6% el tipo auton\u00f3mico actual (2%) para transmisiones con cuant\u00edas superiores a los 250.000 euros. De este modo se acerca a la media del resto de comunidades aut\u00f3nomas y se acaba con la actual situaci\u00f3n de privilegio que permit\u00eda a las inmobiliarias pagar la mitad que a los particulares. 4. Tasas finalistas espec\u00edficas: Crear, con el concurso de los agentes implicados, cuatro tasas finalistas espec\u00edficas con la finalidad de desincentivar conductas perjudiciales con el medioambiente (tasa verde al uso del pl\u00e1stico), de atender la ludopat\u00eda (tasa al juego), de recaudar fondos para un sector tur\u00edstico responsable (tasa tur\u00edstica) y de promover una alimentaci\u00f3n saludable (tasa a las bebidas carbonatadas). Con el fin de favorecer a los sectores con menos rentas, realizaremos bajadas de tasas universitarias, adaptaremos las subvenciones existentes al sector cultural en un contexto postpandemia y crearemos una l\u00ednea de subvenciones espec\u00edficas de apoyo a municipios que impulsen flotas propias de bicicletas Aunque las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de estas tasas se definir\u00e1n previo di\u00e1logo con los actores sociales y empresariales del sector con los datos de pernoctaciones oficiales en la Comunidad 189 ANEXO: RECURSOS PARA SANAR UNA REGI\u00d3N de Madrid, se puede alcanzar, como m\u00ednimo, una recaudaci\u00f3n superior a 100 millones de euros anuales. Las estimaciones sobre el impacto recaudatorio de las anteriores reformas fiscales, que como hemos comentado tendr\u00edan efectos a partir de los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os, se realizaron en el programa electoral con el que nos presentamos a las elecciones del a\u00f1o 2019 en el que se recogen sus estimaciones recaudatorias. 5. Recursos recuperados para un Buen Gobierno: Un Gobierno honesto, transparente y abierto permitir\u00e1 recuperar recursos que en los \u00faltimos 25 a\u00f1os han lubricado la corrupci\u00f3n y los altos sobrecostes de las redes clientelares de la derecha en la regi\u00f3n madrile\u00f1a. Estos recursos alimentar\u00e1n las nuevas pol\u00edticas sociales que impulsaremos en la Comunidad. 190 Vota M\u00f3nica. Vota M\u00e1s Madrid. "}