{"title": "sin triple v\u00edrica", "author": null, "url": "https://www.forocrianzanatural.com/sin-triple-virica_topic188232_page5.html", "hostname": "forocrianzanatural.com", "description": "Nunxuc, es un tema tan complicado y delicado... y me parece bien que haya debate en este foro.hay tanta...", "sitename": "Crianza Natural", "date": "2017-01-01", "cleaned_text": "del Tema | | bousier Avanzado Alta: 31 Diciembre 2012 Estado: No conectado Puntos: 1319 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3160530&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3160530&PN=8&TR=152) Escrito el: 13 Junio 2013 a las 11:54am | | Nunxuc, es un tema tan complicado y delicado... y me parece bien que haya debate en este foro. hay tanta informaci\u00f3n que cuesta filtrar y constrastar y sacar conclusiones generlaes. en todo caso NO hay una soluci\u00f3n: cada ni\u00f1o/familia tiene salud, circunstancias y h\u00e1bitat distintos. lo \u00fanico que puedo decir es que nosotros no pens\u00e1bamos vacunar por razones que no vienen al caso, pero dado nuestro entorno me parece importante poner la triple v\u00edrica. como he dicho acaba de empezar una epidemia de sarampi\u00f3n y la \u00faltima que hubo caus\u00f3 estragos murieron 3 ni\u00f1os, sin contar los que quedaron con secuelas graves. nadie dice que las vacunas sean inocuas... y hay vacunas y vacunas. y hay calendarios y calendarios. y hay m\u00e9dicos que las ponene sin tener en cuenta el estado de salud del ni\u00f1o o su perfil neurol\u00f3gico. montseb, te agradezco tu aportaci\u00f3n, es bueno que haya debate | | | | montseb Avanzado Alta: 19 Enero 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1809 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3164633&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3164633&PN=8&TR=152) Escrito el: 18 Junio 2013 a las 7:57pm | | Hola! Que tal va todo? Besos | | | | bousier Avanzado Alta: 31 Diciembre 2012 Estado: No conectado Puntos: 1319 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3165048&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3165048&PN=8&TR=152) Escrito el: 19 Junio 2013 a las 11:29am | | el peque estaba resfriado. le hemos tenido en casa 1 semana sin contacto con otros ni\u00f1os y ayer le vacunamos y fue muy bien: llor\u00f3 10 segundos y hoy est\u00e1 en plena forma. a esperar los anticuerpos (me han dicho que tarda 5-7 d\u00edas en estar protegio). resulta que uno de los focos del brote de sarampi\u00f3n que se ha declarado hace 2 semanas est\u00e1 a 9 km de casa y mi hijo va a una guarder\u00eda con muchos ni\u00f1os no vacunados. me dicen que no le lleva a la guarde/exponga hasta que est\u00e9 protegido por los anticuerpos (le dejo en casa a\u00fan unos d\u00edas?). dicen que hay unos 70 casos en holanda pero a\u00fan no pueden prever la evoluci\u00f3n. en el consultorio nos presionaron para poner la vacuna de meningC que hab\u00edamos decidido no poner... ahora volvemos a dudar (uf, llevamos ya mont\u00f3n de lecturas) y volvemos a buscar informaci\u00f3n ;-( gracias por todas las aportaciones | | | | montseb Avanzado Alta: 19 Enero 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1809 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3165925&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3165925&PN=8&TR=152) Escrito el: 20 Junio 2013 a las 11:00am | | Me alegro de que no haya sido sarampi\u00f3n y de que le haya sentado bien la vacuna. Yo estoy vacunada contra la meningitis. Mi madre se empe\u00f1\u00f3 en pon\u00e9rmela de adolescente. Que yo hubiera preferido la del sarampi\u00f3n si hubiera podido elegir pero bueno. Ahora en serio. Hay varios virus y bacterias que provocan meningitis. Las m\u00e1s graves son habitualmente las bacterianas y para algunas de estas bacterias hay vacuna (no todas las bacterias). La vacuna es eficaz para algunas de las bacterias que producen meningitis pero no todas. La vacuna no lleva bacterias vivas, s\u00f3lo polisac\u00e1ridos de superficie de las bacterias. Las reacciones adversas habituales incluyen el s\u00edndrome pseudogripal, con cefalea, a veces n\u00e1useas o v\u00f3mitos, dolores musculares, etc (tambi\u00e9n depende de la edad). Rar\u00edsimas como siempre las reacciones al\u00e9rgicas y muy frecuentes las reacciones en el punto de inyecci\u00f3n. Es importante entender que no es un seguro contra la meningitis sino una disminuci\u00f3n del riesgo de meningitis, porque puedes estar vacunado y puedes coger una meningitis por otra bacteria o por un virus, frente a lo que la vacuna no protege. Pero si en la zona en la que vives el microorganismo causante de la meningitis con m\u00e1s frecuencia es el meningococo C la verdad es que s\u00ed es recomendable. La meningitis es una enfermedad rara pero muy grave. Editado por montseb - 20 Junio 2013 a las 11:00am | | | | bousier Avanzado Alta: 31 Diciembre 2012 Estado: No conectado Puntos: 1319 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3165939&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3165939&PN=8&TR=152) Escrito el: 20 Junio 2013 a las 11:06am | | lo que nos hab\u00edan dicho tambi\u00e9n es que ese tipo de vacuna para el meningococo C es muy reciente y poco se sabe de los efectos a largo plazo (por ello en ciertos pa\u00edses est\u00e1 en la \"black triangle products list\" ????) salvo que puede cambiar el equilibrio bacteriano natural del cuerpo lo cual tambi\u00e9m implica complicaciones. ??? ya aprovecho tu buena voluntad: resulta que no he tenido sarampi\u00f3n ni estoy vacunada ni tengo anticuerpos pero me han dicho que como doy el pecho mejor no vacunarme. tambi\u00e9n me han dicho que mi sistema inmunitario por ser adulta luchar\u00eda mejor que el de mi peque de 15 meses con lo cual para \u00e9l es m\u00e1s importante la vacuna que para m\u00ed... edito porque no he especificado bien Editado por bousier - 20 Junio 2013 a las 11:55am | | | | montseb Avanzado Alta: 19 Enero 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1809 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3166234&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3166234&PN=8&TR=152) Escrito el: 20 Junio 2013 a las 3:00pm | | A ver. Vacunas de meningitis hay desde hace m\u00ednimo 20 a\u00f1os. Eso si, hay varias versiones, unas comercializadas antes que otras, as\u00ed que si no me das m\u00e1s datos, imposible decirte nada m\u00e1s. Hay un porcentaje de la poblaci\u00f3n que es portador de meningococo en la faringe. Portador asintom\u00e1tico se llama y que no desarrollan meningitis por eso. Se supone que estas personas son el reservorio de la enfermedad y que en determinadas \u00e9pocas del a\u00f1o sus bacterias crecen m\u00e1s, contagian m\u00e1s y as\u00ed se inician los brotes de meningitis. Efectivamente si eres portador asintom\u00e1tico de meningococo C y te vacunas probablemente dejes de ser portador . Eso es un cambio en tu flora bacteriana, pero no tengo demasiado claro que ser portador de meningococo sea bueno, especialmente porque si sufres una inmunosupresion por cualquier motivo tienes un riesgo elevado de padecer una meningitis por ese microbio. Es cierto que existe un peque\u00f1o riesgo de eliminar virus los primeros d\u00edas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n ( virus atenuados, os recuerdo) . Por eso quiz\u00e1 puedo pensar que sea bueno esperar 1 semana a que tu te vacunes una vez has vacunado al peque pero eso de que es mucho m\u00e1s leve en adultos.... Me lo revisare, pero m\u00e1s bien al contrario. Yo me vacunar\u00eda sin dudarlo. | | | | montseb Avanzado Alta: 19 Enero 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1809 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3166236&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3166236&PN=8&TR=152) Escrito el: 20 Junio 2013 a las 3:02pm | | Hombre, si tienes que elegir a quien vacunar yo tambi\u00e9n vacunar\u00eda antes al peque pero viviendo en un sitio desarrollado con vacunas gratis... | | | | bousier Avanzado Alta: 31 Diciembre 2012 Estado: No conectado Puntos: 1319 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3168307&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3168307&PN=8&TR=152) Escrito el: 23 Junio 2013 a las 9:07pm | | | montseb escrito:| A ver. Vacunas de meningitis hay desde hace m\u00ednimo 20 a\u00f1os. Eso si, hay varias versiones, unas comercializadas antes que otras, as\u00ed que si no me das m\u00e1s datos, imposible decirte nada m\u00e1s. es la NeisVac-C registro RVG 26343 se pone s\u00f3lo desde 2002 aqu\u00ed Holanda y est\u00e1/estuvo en la black list en UK, creo. | | | | aquimismo Avanzado Alta: 04 Julio 2010 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3168554&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3168554&PN=8&TR=152) Escrito el: 24 Junio 2013 a las 8:38am | | bousier, yo me he vacunado de adulta, no te puedo confirmar si le daba teta al peque\u00f1o o no, yo dir\u00eda que si porque ya habia nacido y no recuerdo que fuera hace poco. Casi diria que rondaba el a\u00f1o o as\u00ed. Yo no lo dud\u00e9 un segundo, hac\u00eda a\u00f1os que quer\u00eda ponermela, por mi trabajo estoy en contacto con gente y ademas cerca de una estaci\u00f3n, donde hay mas trafico de gente que viaja. Tard\u00e9 en decidirme por el miedo a la reacci\u00f3n, con la del tetanos estoy fuera de juego dos d\u00edas con la fiebre. Pero con la del sarampi\u00f3n no not\u00e9 absolutamente nada. Respecto al tema autismo-vacunaci\u00f3n, yo os cuento lo que he ido leyendo durante estos a\u00f1os, como madre con un ni\u00f1o con TEA. Con autismo lo normal es que nazcas (no se si hay algun tipo de infecci\u00f3n o de enfermedad que te desarrolle autismo o algo similar, asi que ah\u00ed no entro), con frecuencia es gen\u00e9tico y hasta los dos a\u00f1os puede pasar totalmente desapercibido. Que pasa a esa edad? Pues que aveces hay retrocesos en su desarrollo o partes que habia que desarrollar no se desarrollan, como fue el caso de mi hijo, donde el lenguaje no llegaba o sus relaciones sociales no avanzaban. Para mi, hasta entonces todo iba bien, puedo culpar a una vacuna?. desde luego que no, sobre todo porque despu\u00e9s es cuando ves que antes hab\u00eda peque\u00f1os avisos que podr\u00eda haberme dado una pista (o no, podia luego haberse desarrollado normalmente). A\u00f1ado que no soy ni pro ni anti vacunas, solo deduzco que las que est\u00e1n en el calendario est\u00e1n por algo, porque hay una evidencia cientifica de su beneficio para la poblaci\u00f3n, que es mejor vacunar a que no. si no est\u00e1n en el calendario, deduzco que aun no hay evidencias cientificas que confirmen una u otra cosa. | | | | bousier Avanzado Alta: 31 Diciembre 2012 Estado: No conectado Puntos: 1319 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3168979&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3168979&PN=8&TR=152) Escrito el: 24 Junio 2013 a las 9:13pm | | gracias, aquimismo. lo del autismo no nos preocupa porque si uno busca bien la literatura lo deja claro (la historia qued\u00f3 desmentida en the lancet) y no se ha demostrado la relaci\u00f3n salvo que muchas veces coincide la vacuna con la \u00e9poca en que el autismo se declara, como bien dices. a nosotros lo que nos preocupaba eran otras muchas historias... desde el caso cercano de una amiga a la que su peque cambio de la noche a la ma\u00f1ana de comportamiento (un peque con mucha energ\u00eda de golpe totalmente ap\u00e1tico y enfermizo... y 4 d\u00edas con 41 de fiebre y aqu\u00ed nadie se movi\u00f3... as\u00ed es holanda... pero claro, tampoco hay evidencia de causa-efecto). aqu\u00ed ha habido vacunas fabricadas en condiciones insalubres (bueno, no fabricadas en holanda, demasiado caro :-(, sino en pa\u00edses donde sale m\u00e1s barato y luego importadas), ha habido varias muertes post-vacunales que no han sido investigadas porque el proceso lo fren\u00f3 los que deciden del plan de vacunaci\u00f3n, hay un lobby farmac\u00e9utico alucinante en el gobierno, etc. etc. etc. y la informaci\u00f3n no la obtengo de internet ;-( yo misma he tenido problemas de inmunodepresi\u00f3n severos por demasiadas vacunas demasiado pronto, pero claro, tampoco lo hemos podido demostrar... a mi marido le entraron mont\u00f3n de alergias por casualidad las dos veces que le pusieron la del tetanos... yo no puedo ponerme seg\u00fan que vacunas por problemas inmunitarios (no estoy vacunada de hepatitis, ni de tetanos, ni de varicela, ni de sarampi\u00f3n.. y ahora estoy dudando porque ning\u00fan m\u00e9dico me responde con la misma informaci\u00f3n... o sea que ando sin vacuna.. la varicela la pas\u00e9 hace un a\u00f1o (fue una pesadilla) a la vez que mi peque con 3 meses, entonces... bueno, como mi nene ya est\u00e1 vacunado se sarampi\u00f3n ando m\u00e1s tranquila, con lo m\u00edo ya veremos... no me he decidido. | | | | carmencitacordoba Avanzado Alta: 05 Mayo 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 127 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3169004&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3169004&PN=8&TR=152) Escrito el: 24 Junio 2013 a las 10:04pm | | | | | | bousier Avanzado Alta: 31 Diciembre 2012 Estado: No conectado Puntos: 1319 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3169211&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3169211&PN=8&TR=152) Escrito el: 25 Junio 2013 a las 10:51am | | | carmencitacordoba escrito:| en serio no vacunarlo ???? date una vuelta por el tema \"herpes zoster\" y la meningitis......... estaba hablando de m\u00ed, no de mi hijo... por cierto, no s\u00e9 en espa\u00f1a pero en holanda NO se vacuna de varicela. soy yo la que no estoy vacunada. porque tengo problemas de inmunodepresi\u00f3n, de ah\u00ed que sea arriesgado vacunarme de ciertas enfermedades. y no, no me pusieron esas vacunas porque soy vieja y entonces no se pon\u00edan en espa\u00f1a | | | | montseb Avanzado Alta: 19 Enero 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1809 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3171882&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3171882&PN=8&TR=152) Escrito el: 29 Junio 2013 a las 9:50am | | Perd\u00f3n por tardar tanto tiempo en contestar. He estado un poco desconectada. La vacuna de la meningitis que me dices es una de las habituales, lleva varios a\u00f1os autorizada en Espa\u00f1a. Te dejo el enlace a la ficha t\u00e9cnica en castellano. http://www.aemps.gob.es/cima/especialidad.do?metodo=verFichaWordPdf&codigo=64096&formato=pdf&formulario=FICHAS Tiene fundamentalmente como efectos secundarios el t\u00edpico s\u00edndrome pseudogripal, con somnolencia, dolores articulares, febr\u00edcula, etc. y por supuesto los efectos en el sitio de inyecci\u00f3n. La vacuna no lleva bacterias como tal, s\u00f3lo los polisac\u00e1ridos de superficie de las bacterias y toxoide tet\u00e1nico para aumentar la inmunidad. Es imposible coger una meningitis como tal con la vacuna, pero s\u00ed protege de la meningitis al crear inmunidad contra los polisac\u00e1ridos de superficie. No es eficaz en todos los vacunados, pero los ensayos cl\u00ednicos dan una eficacia superior al 95%. Si quieres que te comente algo sobre tus problemas de inmunidad y las vacunas estar\u00e9 encantada de que me env\u00edes un privado. Besos | | | | natacarpe Avanzado EXPULSADO Alta: 29 Junio 2013 Pa\u00eds: Espa\u00f1a y la mar Estado: No conectado Puntos: 188 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3172059&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3172059&PN=8&TR=152) Escrito el: 29 Junio 2013 a las 4:09pm | | Me alegra saber que hay personas que entienden algo mas de los efectos adversos de las vacunas, me he metido en el foro de no vacunar y practicamente se han reido de las experiencias que les he contado un saludo | | | | Belenia Avanzado Alta: 16 Diciembre 2005 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 314 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3172576&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3172576&PN=8&TR=152) Escrito el: 30 Junio 2013 a las 10:00pm | | Hola, me ha parecido super interesante este post. Gracias por toda esta valiosa informaci\u00f3n! Yo acabo de vacunar a mi peque de la TV y aunque me he comido much\u00edsimo el coco de verdad, al final s\u00ed he decidido vacunar. Quiz\u00e1s se base en mi propia experiencia. Pero despu\u00e9s de vivir en varios paises 'en v\u00edas de desarrollo' he visto much\u00edsimas cosas, tremendas y terribles, simplemente a causa de la pobreza, de la falta de medios, de la falta de informaci\u00f3n, de falta de vacunas, de falta/ausencia de asistencia sanitaria, ... realmente terribles. Yo s\u00ed me vacuno para mis viajes, sin pensarlo. Pero s\u00ed es verdad que cuando les toc\u00f3 el turno a mis nenas le dimos much\u00edsimas vueltas. Adem\u00e1s estamos rodeados de amigos 'anti-vacunas' que no cesaban de bombardearnos el correo con noticias adversas y poco fundamentadas. Creo que aqu\u00ed est\u00e1 el problema, en la falta de informaci\u00f3n. Yo con mi segundo beb\u00e9 volv\u00ed a dudar y la pediatra me tranquiliz\u00f3 con evidencias cient\u00edficas, un poco como se ha estado explicando Montseb (muchas gracias de verdad). Y me comentaba que en 30 a\u00f1os de carrera no hab\u00eda visto nada raro ni adverso por consecuencia de una vacunaci\u00f3n... ah\u00ed queda eso, que cada uno saque su conclusi\u00f3n. Y sin embargo, en los sitios donde he vivido os puedo asegurar que la cosa es muy muy grave, y a veces casi que la muerte puede ser lo m\u00e1s benigno... de hecho la viruela se ha erradicado y no es moco de pavo. En fin, este debate siempre seguir\u00e1 abierto, y yo misma sigo dudando y volviendo a repensar el tema, por eso se agradece informaci\u00f3n veraz y consistente. Besos Editado por Belenia - 30 Junio 2013 a las 10:01pm | | | | bousier Avanzado Alta: 31 Diciembre 2012 Estado: No conectado Puntos: 1319 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3174935&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3174935&PN=8&TR=152) Escrito el: 03 Julio 2013 a las 9:54pm | | buenas y malas noticias. me han aceptado una serolog\u00eda y se ha descubierto que tengo anticuerpos a pesar de no haber sido vacunada y seg\u00fan mi madre no haber tenido el sarampi\u00f3n. o sea que tuve contacto con la enfermedad y la p\u00e1s\u00e9 sin darme cuenta. con lo cual me salvo de la vacuna... las malas noticias es que aqu\u00ed en holanda se extiende el brote de sarampi\u00f3n, ya se habla de epidemia. hay alrededor de 150 infectados y muchas m\u00e1s que no se han declarado porque mucha gente no acude al m\u00e9dico. hay 3 ni\u00f1os ingresados graves gracias a montseb y a todas por el debate en general. no deja de ser un tema controvertido pero importante e interesante Editado por bousier - 03 Julio 2013 a las 9:56pm | | | | montseb Avanzado Alta: 19 Enero 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1809 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3174991&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3174991&PN=8&TR=152) Escrito el: 03 Julio 2013 a las 11:19pm | | Genial lo de tus anticuerpos. Una pena lo de Holanda. Por desgracia se mantienen los n\u00fameros habituales. Me alegro de que tu bebe ya este protegido. Besos | | | | montseb Avanzado Alta: 19 Enero 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1809 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3175000&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3175000&PN=8&TR=152) Escrito el: 03 Julio 2013 a las 11:26pm | | Ya llevan 160 casos confirmados y 5 hospitalizados, 2 de ellos con meningitis. Da la impresi\u00f3n de que s\u00f3lo hospitalizan ni\u00f1os realmente graves en Holanda, muy en l\u00ednea con lo que nos ha contado bousier en otros mensajes. | | | | cbvs B\u00e1sico Alta: 15 Julio 2013 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 3 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3184107&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3184107&PN=8&TR=152) Escrito el: 15 Julio 2013 a las 10:38pm | | Si algunos conoceis el mundo farmaceutico, entendereis que detras de vacunas hay un gran negocio, pero inmenso. Las farmaceuticas a nivel financiero/economico superan con creces a bancos, e incluso dependiendo del a\u00f1o a las empresas de petroleo. Como alguien que conoce el mundo, os pregunto si alguno habeis leido detenidamente informes de analysis clinicos? Conoceis la recurrencia de encefalitis en las epocas que no exisitia la vacuna, a la actual recurrencia que tenemos de autismo entre ni\u00f1os? Achacamos la disminuci\u00f3n de enfermedades a la vacunacion, y no es tan sencillo. Las medidas de higiene en general han aumentado exponencial mente, espec\u00edficamente en el agua, condiciones de vivienda, higiene en nuestro dia a dia. Todo ha influido, no se trata unicamente de vacunas. Y si quereis ejemplos de otros momentos historicos donde la autoridades santiarias de un pais se han guiado mas por interese politicos economicos, teneis varios...el tabaco, el alcohol, los empastes de mercurio, y un largo etc. Nuestra ni\u00f1a tiene mes y medio y estamos dandole vueltas a lo de la vacuna. Porque? por que a mi, su padre, despues de haberme vacunado de la hepatitis hace approx 2 a\u00f1os (porque segun me comentaron los medicos \"no tenia riesgo ninguno\"), me han diagnosticado esclerosis multiple, y vaya coincidencia que varios cientificos ya presentaron a la OMS un estudio indicando un vinculo entre ambas cosas, estudio que fue rechazado por la OMS. No digo que quien se ponga esta vacuna desarolle EM, pero quizas la recurrencia de este \"efecto adverso\" no sea tan baja como nos quieren hacer creer. Y que curioso que a ningun medico le interesa dar credibilidad a esto, ni tan si quiere para anotarlo en algun tipo de registro central de vacunas, porque claro \"cientificamente no esta demostrado nada\"...y preguntaros quien paga esos ensayos clinicos que cuestan decenas de millones de euros/dolares? las farmaceuticas, farmaceuticas que ya inviertieron decenas de millones de euros en hacer ensayos clinicos e investigacion para desarrollas esa vacuna, como para ahora invertir en otros ensayos que desautorizen los ensayos que en su dia abrieron la puerta a que se comercializara ese farmaco en cuestion. Donde antes no teniamos otra opcion (al menos la inmensa mayoria de la sociedad) que preguntar y creer al medico, ahora por primera vez tenemos en ciertos aspectos tanta informacion o mas que ellos, porque al final tu investigas lo que a ti te interesa, y ellos tienen que dar servicio a todos aquellos que atienden bajo su especialidad... | | | | montseb Avanzado Alta: 19 Enero 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1809 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3184302&PN=8&TR=152) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3184302&PN=8&TR=152) Escrito el: 16 Julio 2013 a las 9:18am | | Dices que conoces el mundo farmac\u00e9utico. Genial!!! En ese caso , por favor, cu\u00e9ntanos pormenorizadamente el proceso que se sigue desde el inicio para la autorizaci\u00f3n de una vacuna, como se hacen los ensayos cl\u00ednicos, como se monitorizan, quien los dise\u00f1a, quien los monitoriza, los requisitos de la FDA/EMA para aprobar una vacuna para su venta al p\u00fablico, como la FDA/EMA revisan que los datos aportados por la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica son reales, como funcionan los comit\u00e9s \u00e9ticos de los hospitales para autorizar que se lleve a cabo un ensayo sobre vacunas, como funcionan los sistemas de farmacovigilancia postventa, etc, etc. Y , por favor, cuando hayas terminado con esta explicaci\u00f3n, ve a lo que m\u00e1s me interesa que es como la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica consigue enga\u00f1ar a toda esa gente y ocultar datos sobre los efectos secundarios de las vacunas y de esta forma hacer el gran negocio. Espero ansiosa la respuesta y sobre todo la explicaci\u00f3n que va a abrirme los ojos por fin!!!! Sobre las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas. Que, aclaro, no son hermanitas de la caridad, igual que el frutero que me vende las naranjas y los pl\u00e1tanos. Curiosamente sin comida es imposible sobrevivir y jam\u00e1s he o\u00eddo estos comentarios sobre la gente que produce o vende comida, pero bueno. | | "}