{"title": "EFCAM espera que pr\u00f3ximamente se apruebe en Europa una declaraci\u00f3n de apoyo a la regulaci\u00f3n de terapias naturales", "author": "Europa Press; Infosalus", "url": "https://www.infosalus.com/actualidad/noticia-efcam-espera-proximamente-apruebe-europa-declaracion-apoyo-regulacion-terapias-naturales-20141212145304.html", "hostname": "infosalus.com", "description": "El Comit\u00e9 Ejecutivo la Federaci\u00f3n Europea de la Medicina Complementaria y Alternativa (EFCAM, por sus...", "sitename": "Infosalus", "date": "2014-12-12", "cleaned_text": "MADRID, 12 Dic. (EUROPA PRESS) - El Comit\u00e9 Ejecutivo la Federaci\u00f3n Europea de la Medicina Complementaria y Alternativa (EFCAM, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha mostrado su deseo de que \"pr\u00f3ximamente\" el Parlamento Europeo aprueba una declaraci\u00f3n de apoyo a la regulaci\u00f3n de terapias naturales. La organizaci\u00f3n se ha pronunciado as\u00ed durante la celebraci\u00f3n del tercer y \u00faltimo Comit\u00e9 Ejecutivo del a\u00f1o de EFCAM, celebrado en Madrid, y donde se ha destacado el \"importante\" papel que juega en su seno la Asociaci\u00f3n de los Profesionales de las Terapias Naturales en Espa\u00f1a (APTN_COFENAT), que ejerce la vicepresidencia de la federaci\u00f3n europea. \"El trabajo decidido de APTN_COFENAT no se limita a procurar un ejercicio leg\u00edtimo de las profesiones a todos estos especialistas bien cualificados, sino a la acci\u00f3n proactiva que lleve a una regulaci\u00f3n de las Terapias Naturales en Espa\u00f1a. Para ello, nuestros esfuerzos a nivel auton\u00f3mico y nacional, deben ir de la mano de las acciones a nivel europeo y en el marco de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)\", ha comentado su presidente, Roberto San Antonio-Abad. Asimismo, el dirigente de EFCAM, Seamus Connolly, ha asegurado que dicha declaraci\u00f3n estar\u00e1, a su juicio, apoyada por un \"gran\" n\u00famero de eurodiputados de distinto signo pol\u00edtico e ideolog\u00eda, as\u00ed como diversos pa\u00edses entre los cuales ha mostrado su deseo de que Espa\u00f1a tenga una posici\u00f3n de \"coliderazgo\". \"Esta Directiva europea del sector requerir\u00e1 su transposici\u00f3n a nivel nacional y si Espa\u00f1a no quiere perder ese ventajoso punto de partida deber\u00eda estar inmersa en el proceso desde el inicio\", ha destacado, para aseverar que una regulaci\u00f3n de las terapias naturales \"garantizar\u00e1 el ejercicio digno de profesionales debidamente cualificados, toda vez que los usuarios de estas terapias podr\u00e1n estar seguros de ser atendidos por personal eficiente y responsable, retrasar u oponerse a la regulaci\u00f3n del sector s\u00f3lo puede interesar al desinformado que desconoce de las evidencias emp\u00edricas y "}