{"title": "Carmen C\u00e1mara, de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda: \"La vacunaci\u00f3n ha conseguido una memoria inmunitaria en nuestro sistema, capaz de adaptarse a las nuevas variantes\"", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Universidad Internacional Menendez Pelayo. UIMP", "sitename": null, "date": "2013-01-01", "cleaned_text": "Santander, 20 de julio de 2022.- \"La vacunaci\u00f3n ha conseguido una memoria inmunitaria en nuestro sistema, capaz de adaptarse a las nuevas variantes\". Los inmun\u00f3logos Marcos L\u00f3pez Hoyos, Carmen C\u00e1mara y \u00c1frica Gonz\u00e1lez, han coincidido en esta idea se\u00f1alada durante la presentaci\u00f3n en rueda de prensa este mi\u00e9rcoles de la [V Escuela de Inmunolog\u00eda e Inmunoterapia en tiempos de pandemia](/agenda-link.html?id_actividad=6549&anyaca=2022-23), cita acad\u00e9mica enmarcada en la programaci\u00f3n de los Cursos de Verano 2022 de Santander de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP), instituci\u00f3n que adem\u00e1s celebra su 90 aniversario. Marcos L\u00f3pez Hoyos, codirector del curso y presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda (SEI), ha explicado que esta escuela de verano se ha instalado como una \"tradici\u00f3n\" en la formaci\u00f3n que se imparte desde la organizaci\u00f3n, que durante cinco d\u00edas repasa conceptos generales sobre inmunolog\u00eda y que son esenciales para el tratamiento de la pandemia de covid. No obstante, el inmun\u00f3logo ha remarcado que esta rama de la biomedicina no estudia exclusivamente el coronavirus, sino que abarca muchas otras patolog\u00edas y enfermedades que conocemos, y cuya investigaci\u00f3n tiene una gran traslaci\u00f3n cl\u00ednica en t\u00e9rminos de diagn\u00f3stico y tratamiento. En este sentido, \u00c1frica Gonz\u00e1lez, codirectora del curso y catedr\u00e1tica en la Universidad de Vigo, ha destacado que desde la inmunolog\u00eda, los investigadores tambi\u00e9n se enfrentan al estudio de tumores, trasplantes incompatibles, inmunodeficientes o alergias. \"Existe todo un campo de trabajo, y cuanto m\u00e1s conocemos sobre inmunidad, mejor conocemos a nuestro propio organismo, y mejor lo podemos entrenar\", ha agregado. Al hilo de esta afirmaci\u00f3n, la inmun\u00f3loga ha presentado las camisetas que se han creado con el lema \"entrena tu inmunidad\" con el objetivo de potenciar la vacunaci\u00f3n; \"una de las maneras de mejorar nuestra respuesta inmunitaria\", ha subrayado. Vacuna espa\u00f1ola Carmen C\u00e1mara, secretaria del curso y de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda (SEI). La inmun\u00f3loga ha apuntado estar \"especialmente ilusionada\" ante el recibimiento, durante la \u00faltima jornada de la escuela, a Salom\u00e9 de Cambra, la investigadora de la farmac\u00e9utica Hipra que explicar\u00e1 al alumnado c\u00f3mo se ha conseguido producir la primera vacuna espa\u00f1ola contra el covid, que llegar\u00e1 al mercado para la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de este oto\u00f1o. C\u00e1mara ha afirmado que los inmun\u00f3logos tienen \"ganas de usarla\" por la particularidad de su acci\u00f3n: estimular al sistema inmunol\u00f3gico a trav\u00e9s de mecanismos diferentes. \"La vacuna de Hipra, gracias a la uni\u00f3n de cadenas alfa y beta, consigue producir anticuerpos frente a \u00f3micron y las subvariantes BA.4 y BA.5. Es un paso frente a lo que necesitaremos en un futuro, vacunas que reconozcan posibles cambios de variantes, porque ante la \u00faltima siempre llegamos tarde\". Gonz\u00e1lez, por su parte, ha a\u00f1adido que los nuevos aditivos de esta vacuna \"pueden ser interesantes para proteger de la enfermedad severa a personas mayores e inmunodeprimidos, porque la respuesta inmunitaria es m\u00e1s potente\". \u00bfEliminar restricciones? Preguntada por el empleo de restricciones para controlar la pandemia, C\u00e1mara ha asegurado que el uso de mascarillas, por ejemplo, \"solo tiene sentido cuando uno acude al centro hospitalario o va en transporte p\u00fablico\" porque \"estamos en una situaci\u00f3n mucho mejor\". A d\u00eda de hoy, a juicio de la inmun\u00f3loga, la vacunaci\u00f3n ha conseguido una memoria inmunitaria en nuestro sistema, \"que se adapta a las nuevas variantes porque tambi\u00e9n nuestros anticuerpos mejoran ante las mismas\". En relaci\u00f3n a esto, los expertos han recordado que ya disponemos de f\u00e1rmacos antivirales o anticuerpos monoclonales que mejoran el tratamiento de pacientes graves, al tiempo que han hecho hincapi\u00e9 en poner el foco en la poblaci\u00f3n vulnerable. Asimismo, C\u00e1mara ha manifestado que las \u00faltimas medidas existentes son \"residuales\" y que \"ya hemos pagado el peaje de la medida que m\u00e1s afect\u00f3 a la poblaci\u00f3n\", haciendo referencia a la eliminaci\u00f3n de mascarillas en interiores. \"Las \u00faltimas medidas, como fumar en terrazas, no tendr\u00e1n una repercusi\u00f3n en el aumento de casos\", ha sentenciado con respecto a este debate. Mientras, L\u00f3pez Hoyos ha insistido en que \"tenemos que estar atentos, porque la pandemia sigue, y cuanto m\u00e1s dejemos que el virus circule, m\u00e1s f\u00e1cil se lo vamos a poner\". Proteger a la poblaci\u00f3n vulnerable Los inmun\u00f3logos han concluido expresando que la infecci\u00f3n de covid, tras la vacunaci\u00f3n, ya no induce a neumon\u00edas o casos de gravedad de forma generalizada, sino que es una infecci\u00f3n viral que afecta en mayor medida a la poblaci\u00f3n m\u00e1s fr\u00e1gil. \"La gripe act\u00faa durante tres meses al a\u00f1o, mientras que el covid ha sido continuo durante dos a\u00f1os y medio con los problemas que conlleva en la poblaci\u00f3n vulnerable\", ha distinguido L\u00f3pez Hoyos. Por ello, ha indicado que \"no podemos estar con restricciones durante dos a\u00f1os porque, finalmente, la mortalidad se da por otras causas. Hay que ser conscientes y evitar que haya fallecimientos. La situaci\u00f3n a d\u00eda de hoy es estable, pero hay que preocuparse por la poblaci\u00f3n vulnerable\", ha concluido. "}