{"title": "FUNIBER y la Academia de la Diplomacia firman un convenio para promover la colaboraci\u00f3n en los \u00e1mbitos acad\u00e9mico y diplom\u00e1tico", "author": "Ruth Congregado", "url": "https://noticias.funiber.org/2022/10/26/funiber-academia-diplomacia-firman-convenio-promover-colaboracion-ambitos-academico-diplomatico", "hostname": "funiber.org", "description": "La Fundaci\u00f3n Universitaria Iberoamericana y la Academia de la Diplomacia, las Relaciones Internacionales y el Protocolo concluyeron el pasado d\u00eda 17 de octubre un convenio marco de colaboraci\u00f3n para impulsar la cooperaci\u00f3n institucional en el \u00e1mbito diplom\u00e1tico iber\u00f3fono.", "sitename": "Noticias FUNIBER", "date": "2022-10-26", "cleaned_text": "La Fundaci\u00f3n Universitaria Iberoamericana y la [Academia de la Diplomacia, las Relaciones Internacionales y el Protocolo](https://academiadeladiplomacia.es/) concluyeron el pasado d\u00eda 17 de octubre un convenio marco de colaboraci\u00f3n para impulsar la cooperaci\u00f3n institucional en el \u00e1mbito diplom\u00e1tico iber\u00f3fono. El presidente de FUNIBER Santos Gracia Villar y el presidente ejecutivo de la Academia de la Diplomacia Santiago Velo de Antelo se reunieron en la sede madrile\u00f1a de esta \u00faltima instituci\u00f3n para formalizar un acuerdo de colaboraci\u00f3n que tendr\u00e1 como principal objetivo la cooperaci\u00f3n en el \u00e1mbito cultural y acad\u00e9mico fomentando la organizaci\u00f3n de actividades espec\u00edficas como conferencias, exposiciones, conciertos y convocatorias con una clara dimensi\u00f3n internacional. Tanto FUNIBER como la Academia de la Diplomacia se definen por su vocaci\u00f3n iber\u00f3fona y panib\u00e9rica, raz\u00f3n por la cual el acuerdo suscrito prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n a los pa\u00edses de lenguas espa\u00f1ola y portuguesa de los distintos continentes. Igualmente, ambas entidades manifestaron su inter\u00e9s por facilitar la coordinaci\u00f3n de agendas institucionales y de impulsar redes de contacto en beneficio de los objetivos compartidos. En el acto solemne estuvieron presentes los miembros de la Junta de Embajadores de la Academia siguientes: los embajadores de Espa\u00f1a Servando de la Torre, Arturo P\u00e9rez y Rafael Fern\u00e1ndez-Pita; adem\u00e1s del acad\u00e9mico Javier Otero de Navascu\u00e9s, presidente de la Fundaci\u00f3n Oper\u00edstica de Navarra. Como representantes del cuerpo diplom\u00e1tico acreditado en la capital de Espa\u00f1a, asistieron el embajador de la Rep\u00fablica de Cabo Verde, Ney Cardoso, as\u00ed como las consejeras de Asuntos Econ\u00f3micos y de Prensa y Cultura de la embajada de la Rep\u00fablica de Angola, Maria Em\u00edlia de Almeida y Marlene Gomes respectivamente. Acompa\u00f1\u00f3 al presidente Gracia Villar el director de Relaciones Institucionales de la Fundaci\u00f3n Frigdiano \u00c1lvaro Dur\u00e1ntez Prados, tambi\u00e9n director de la C\u00e1tedra FUNIBER de Estudios Iberoamericanos y de la Iberofon\u00eda y profesor de la [Universidad Europea del "}