{"title": "Jueces. Preocupaci\u00f3n por falta de vacunas anticovid para los m\u00e1s pobres - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2021-03/comite-panamericano-jueces-doctrina-franciscana-coronavirus.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "El Comit\u00e9 Panamericano de Juezas y Jueces por los Derechos Sociales y Doctrina Franciscana manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n ante la falta de disponibilidad, ...", "sitename": "Vatican News", "date": "2021-03-09", "cleaned_text": "Jueces. Preocupaci\u00f3n por falta de vacunas anticovid para los m\u00e1s pobres Ciudad del Vaticano A trav\u00e9s del documento titulado [\"La falsa tensi\u00f3n entre el derecho de propiedad intelectual y los derechos a la salud y a la vida\",](https://7b839c0c-a6b2-4e70-bd02-09b3018c6e4b.filesusr.com/ugd/5f6cc0_3d1c17a0c7ba4332b2a8df2bc04bd399.pdf) le solicit\u00f3 expresamente a la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio que d\u00e9 una respuesta favorable, y de manera inmediata, a la propuesta de India y Sud\u00e1frica sobre la exenci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y cumplimiento de algunas obligaciones del Acuerdo sobre los Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados con el Comercio, en este caso espec\u00edfico, con relaci\u00f3n a las patentes de las vacunas. Esta declaraci\u00f3n ha sido enviado al Papa Francisco, a la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio, y a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. En el documento el Comit\u00e9 exhorta a defensores, fiscales y jueces, en el marco de sus respectivas competencias, a que ante las conductas u omisiones gubernamentales o de empresas farmac\u00e9uticas, en la distribuci\u00f3n, administraci\u00f3n, control, y aplicaci\u00f3n de vacunas destinadas al Covid-19, arbitren las medidas respectivas para garantizar efectivamente el derechos a la salud y el derecho a la vida, ya sea mediante la promoci\u00f3n de las acciones judiciales respectivas en el caso de defensoras/es y de fiscales, y del oportuno dictado de decisiones jurisdiccionales por parte de juezas y jueces competentes. Situaci\u00f3n actual de las vacunas En la actualidad, se lee en el documento, \"resulta altamente preocupante que las vacunas contra la enfermedad provocada por el virus Sars-Cov2, no se encuentren disponibles y accesibles -de manera universal- para toda la poblaci\u00f3n mundial, y especialmente para las poblaciones m\u00e1s pobres de Asia, \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina\". El Comit\u00e9 mencion\u00f3 los discursos del Papa Francisco en tres ocasiones, abordando el tema de la salud y la pandemia: A los miembros de la Fundaci\u00f3n \"Banco Farmac\u00e9utico\" el 19 de septiembre de 2020, a los participantes en la Asamblea Plenaria de la Pontificia Academia de las Ciencias; Roma, San Juan de Letr\u00e1n - 7 de octubre de 2020 y en el Mensaje Urbi et Orbi del 25 de diciembre del 2020. En este \u00faltimo, el Papa hab\u00eda dicho: \"...No puedo ponerme a m\u00ed mismo por delante de los dem\u00e1s, colocando las leyes del mercado y de las patentes por encima de las leyes del amor y de la salud de la humanidad. Pido a todos: a los responsables de los estados, a las empresas, a los organismos internacionales, de promover la cooperaci\u00f3n y no la competencia, y de buscar una soluci\u00f3n para todos. Vacunas para todos, especialmente para los m\u00e1s vulnerables y necesitados de todas las regiones del planeta. \u00a1Poner en primer lugar a los m\u00e1s vulnerables y necesitados!\". Las preocupaciones del Papa, afirma el Comit\u00e9, son plenamente compartidas. Una preocupaci\u00f3n, se lee en la declaraci\u00f3n, que \"adem\u00e1s se acrecienta frente a la demora en el acceso a la vacuna por parte de pa\u00edses con menos recursos econ\u00f3micos financieros y/o con poblaciones altamente vulnerables; en uno de los momentos donde nos enfrentamos a la expansi\u00f3n de la pandemia a trav\u00e9s del aumento de la transmisi\u00f3n viral mundial, los rebrotes en las zonas que atraviesan el invierno o no se cumplen las medidas preventivas de distanciamiento social, y la aparici\u00f3n de nuevas cepas del virus, lo que provoca una mayor cantidad de personas contagiadas y fallecidas. La efectividad de las vacunas requiere de una log\u00edstica de distribuci\u00f3n que no todos los pa\u00edses pueden cumplir, en virtud de los obst\u00e1culos log\u00edsticos y tecnol\u00f3gicos (ej. temperatura refrigerada a la cual deben almacenarse algunas vacunas, transporte, personal sanitario, etc.), que se acrecienta para organizar la distribuci\u00f3n de las vacunas en zonas de dif\u00edcil acceso\". Covax y las vacunas En la declaraci\u00f3n los jueces mencionan adem\u00e1s la \"adquisici\u00f3n desproporcionada de dosis de vacunas por parte algunos Estados acaudalados, superando su poblaci\u00f3n, provoca una reducci\u00f3n en la oferta de vacunas, y una consecuente demora para el acceso de vacunas para otros pa\u00edses con menores niveles de ingreso. La iniciativa COVAX destinada a la colaboraci\u00f3n para el acceso equitativo mundial a las vacunas contra el Covid-19, necesita de mayor financiaci\u00f3n por los pa\u00edses desarrollados, ya que, de lo contrario, resultar\u00e1 insuficiente e ineficaz\". Por \u00faltimo, recuerdan que \"la explotaci\u00f3n comercial no puede resultar un criterio v\u00e1lido frente a la emergencia sanitaria que vive el mundo, por lo que la producci\u00f3n de las vacunas deber\u00eda realizarse en base a un criterio de colaboraci\u00f3n entre Estados nacionales y las empresas farmac\u00e9uticas, a los fines de que tal producci\u00f3n pueda llevarse adelante en distintas partes del mundo. Una cuesti\u00f3n de especial consideraci\u00f3n se advierte en la falsa tensi\u00f3n que se intenta presentar entre los derechos de propiedad intelectual (patentes) y los derechos a la vida y a la salud. El costo y financiamiento de la investigaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la inversi\u00f3n p\u00fablica (pa\u00edses que aportaron fondos o que aseguraron la compra previa de determinada cantidad de vacunas), y de la inversi\u00f3n privada con el eventual riesgo que han asumido las empresas farmac\u00e9uticas, no pueden resultar un obst\u00e1culo para garantizar la disponibilidad, accesibilidad, y asequibilidad a toda la poblaci\u00f3n mundial, especialmente a los m\u00e1s pobres\". La Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio Los Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados con el Comercio (ADPIC) de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio, se lee, \"establecen normas para diversas formas de propiedad intelectual que son aplicables a las empresas farmac\u00e9uticas, pero tales derechos propiedad intelectual no pueden crear obst\u00e1culos para el acceso a productos sanitarios esenciales, tales como las vacunas destinadas a combatir el virus Sars-Cov2. Los propios ADPIC contienen salvaguardias, llamadas \"flexibilidades\", que permiten a los Estados cumplir mejor con sus obligaciones en materia de salud p\u00fablica y proporcionar medicamentos para todas las personas\". En base a lo expuesto, el Comit\u00e9 Panamericano expresa su preocupaci\u00f3n con relaci\u00f3n a que la [Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio (OMC)](https://www.wto.org/spanish/news_s/news21_s/trip_23feb21_s.htm) contin\u00fae examinando indefinidamente, ante la falta de consenso entre sus miembros, la propuesta de India y Sud\u00e1frica presentada con fecha 2 de octubre de 2020 (documento IP/C/W/669), mediante la cual se solicit\u00f3 una exenci\u00f3n de determinadas disposiciones del Acuerdo sobre los ADPIC para la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y tratamiento de la enfermedad Covid-19, y que cuenta con el apoyo de Kenya, Eswatini, Mozambique, Pakist\u00e1n, Bolivia, Venezuela, Mongolia, Zimbabwe, Egipto, entre otros pa\u00edses. En el documento, explican que es \"imprescindible, a los fines de mitigar la pandemia de Covid-19, que la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio d\u00e9 una respuesta favorable, y de manera inmediata, a la propuesta de India y Sud\u00e1frica sobre la exenci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y cumplimiento de algunas obligaciones del Acuerdo sobre los ADPIC, que se aplicar\u00eda durante un n\u00famero determinado de a\u00f1os, que deber\u00e1 acordar el Consejo General y revisar anualmente, hasta generalizar la cobertura de la vacunaci\u00f3n a nivel mundial y lograr que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n del mundo sea inmune\". Comit\u00e9 Panamericano de Juezas y Jueces Recordamos, [el Comit\u00e9 Panamericano de Juezas y Jueces por los derechos sociales y la Doctrina Franciscana](https://www.copaju.org/) se constituy\u00f3 conforme Acta Constitutiva dada el 4 de junio de 2019 en la Ciudad del Vaticano, suscripta por el Santo Padre Francisco. Entre sus objetivos y prop\u00f3sitos se encuentra generar una herramienta de car\u00e1cter permanente con el objeto central de propender a la exigibilidad y justiciabilidad de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales (DESCA), en pos de la eficacia de tales derechos en favor de las personas m\u00e1s vulnerables; como tambi\u00e9n denunciar y difundir situaciones que vulneren los Derechos Humanos, especialmente los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales, y ambientales, de las personas, de manera individual o colectivamente. Para el logro de los objetivos y prop\u00f3sitos propuestos, la Junta Promotora del Comit\u00e9 Panamericano puede realizar acciones positivas destinadas a promover y proteger el ejercicio, disfrute pleno y permanente de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales; y formular manifestaciones, declaraciones, publicaciones, intervenciones y/o presentaciones con relaci\u00f3n a temas referentes a tales derechos; en especial con relaci\u00f3n a las denuncias de situaciones de vulneraci\u00f3n de tales derechos en los distintos Estados Nacionales. "}