{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.saludediciones.com/wp-content/uploads/2022/12/483-Salut-i-Forca-Baleares.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "El catal\u00e1n deja de ser un requisito en la sanidad p\u00fablica \"excepcionalmente en las categor\u00edas sanitarias deficitarias\" El peri\u00f3dico que promueve la salud en Baleares A\u00f1o XXVIII Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 N\u00famero 483 www.saludediciones.com Primer biobanco de c\u00e1lculos renales del mundo en la UIB P\u00e1gs. 23-26 P\u00e1g. 36 P\u00e1g.5P\u00e1gs. 17-19 Salud digital, para una salud m\u00e1s cercana y sostenible Estrategias nutricionales para disfrutar a tope de las comidas de Navidad, pero controlando P\u00e1gs.10-11Eladio Gonz\u00e1lez Mi\u00f1or, presidente de la Cooperativa d'Apotecaris de les Illes Balears P\u00e1g. 12Laura Rodr\u00edguez, enfermera especialista en enfermer\u00eda familiar y comunitaria P\u00e1gs.14-15Dr. Ignacio Garc\u00eda-Moris, presidente del Colegio de Dentistas de BalearesENTREVISTAS Sellado el acuerdo entre el Ib-Salut y el Sindicato M\u00e9dicoNo existen navidades cl\u00f3nicas pero deber\u00ed - amos reflexionar en los clones que repre - sentaremos en la Navidad del 2022. Antes de que se alce el tel\u00f3n, la sobredosis pu - blicitaria y la liturgia consumista ya se han iniciado. Nada es homeop\u00e1tico en la Navidad. Ni la gastronom\u00eda, ni los gastos, ni los regalos ni por supuesto, las broncas familiares. Todo en demas\u00eda. \u00bfQu\u00e9 v\u00ednculo establecemos con la Navidad? Para muchas personas es muy negativo. Ciertos anuncios navide\u00f1os martirizan a los navidof\u00f3bicos. Muchos rechazan la programaci\u00f3n publicitaria que nos ven - de y exige felicidad. En muchas personas que est\u00e1n en un proceso de elaboraci\u00f3n de sus duelos, la navi - dad y ciertas fechas de aniversario, act\u00faan como como una Termomix, removiendolo todo. Hay muchas personas que rechazan la hipocres\u00eda, la falsedad, la imposici\u00f3n de felicidad colectiva, el \"reu- nirse con la familia con la que no te llevas bien\" , el carrusel de compras, \"la navidad es cuento\" , sin embargo a otras les gusta la Navidad y valoran las reuniones familiares. Otras recuerdan a sus familiares que no est\u00e1n. Otras a\u00f1oran con nostalgia la infancia ya lejana pero que siempre vive con nosotros. Para otras la vivencia es agridulce. Reconozc\u00e1moslo no siempre la familia es un para\u00edso celestial. Cu\u00e1ntas intimidades congeladas hay en las relaciones familiares, cuantos ajustes de cuentas aplazados, que se escenifican y entonces se arma el Be - l\u00e9n. Cu\u00e1ntas familias est\u00e1n atrapadas en el malenten - dido: algo que ocurri\u00f3 o se habl\u00f3, fue visto y sentido de diferente modo por dos miembros de la familia, lo que cre\u00f3 un malentendido del que no se volvi\u00f3 a hablar m\u00e1s; dos ideas distintas y encontradas. Cuando se ex - plora el malentendido silencioso nos solemos encon - trar no solo con que ambas opiniones y sentimientos son aceptables, sino con que no son tan contrarios ni est\u00e1n tan alejados. Todo se mezcla: experiencias del pa - sado (la silla vac\u00eda: los duelos donde los ausentes se ha - cen muy presentes, las experiencias infantiles abando - nadas o traum\u00e1ticas, las carencias y el maltrato en la in - fancia, etc ) y el presente (rupturas afectivas recientes, conflictos familiares no resueltos, emociones negativas mal gestionadas, persistencia de megadosis de re-sen - timiento, situaciones familiares y personales que pro - vocan un gran sufrimiento, el paro, la solo-edad, situa -ciones de gran vulnerabilidad y dependencia, la ausencia de re - cursos econ\u00f3micos, etc. En este proceso con-junto de elabora - ci\u00f3n anticipada que realizamos en el grupo de Santa Ponsa, no he dejado de repetirme y com - partir, la famosa perla cognitiva nietzscheana \u00abQuien tiene algo porqu\u00e9 vivir, es capaz de sopor - tar cualquier c\u00f3mo\u00bb. He aqu\u00ed un importante motor de la automo - tivaci\u00f3n para adaptarnos mejor. He ah\u00ed la tarea a reali - zar. El reto de vivir el presente es algo que puede ayu - darnos a hacernos m\u00e1s soportables esta Navidad. No conviene olvidar que los seres humanos tambi\u00e9n cau - samos dolor cuando cosificamos y deshumanizamos a los dem\u00e1s. Unos buenos ant\u00eddotos son la solidaridad, la generosidad, la compasi\u00f3n, el perd\u00f3n y la espiritua - lidad, Todos los sabemos practicar. El mallorqu\u00edn tiene un mantra m\u00e1gico: Molts d'anys. 2 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a OPINI\u00d3N The News Prosas Lazarianas Miguel L\u00e1zaro * Psiquiatra HUSE Coordinador del Centro de Atenci\u00f3n Integral de la Depresi\u00f3n.Uep, la Navidad!!! Fundador: Joan Calafat i Coll Asesor Jaume Orfila . Redacci\u00f3n: Joan F. Sastre , Juan Riera Roca , Alberto Ariza , Alfredo Manrique , Angeles Fournier . Colaboradores: Pere Riutord D.L.: - 7776 - www.saludediciones.com Salut i For\u00e7a no se hace responsable de la opini\u00f3n de sus colaboradores en los trabajos publicados, ni se identifica necesariamente con el criterio de los mismos. Prohibido reproducir total o parcialmente el contenido de esta publicaci\u00f3n sin la autorizaci\u00f3n del editor. Edita: ALJUNIBE Un nuevo a\u00f1o toca a su final y, a la hora de pa - sar balance desde el punto de vista de esta publicaci\u00f3n sanitaria, hemos de empezar, obligatoriamente, por la que ha sido la noti - cia m\u00e1s impactante que esta peque\u00f1a gran familia lla - mada Salut i For\u00e7a ha vivido a lo largo de su historia. Dif\u00edcilmente podr\u00eda ser de otra manera teniendo en cuenta que en 2022 hemos despedido a nuestro fun - dador, Joan Calafat , director de este medio de comu - nicaci\u00f3n desde la publicaci\u00f3n de su primer n\u00famero y hasta su fallecimiento, el pasado mes de abril. Esta ser\u00e1 la primera Navidad en que tendremos que prescindir de su alegr\u00eda contagiosa, su permanente ilu - si\u00f3n, sus gestos y palabras siempre amables y profun - damente humanas. Sin Joan Calafat no existir\u00eda Salut i For\u00e7a . Eso es as\u00ed de claro y as\u00ed de incuestionable. Pero tampoco existi - r\u00edan muchas otras realidades que se pusieron en pie y que han proseguido su camino a partir de la inspira - ci\u00f3n y el impulso de este hombre irrepetible, cuya vo - caci\u00f3n polifac\u00e9tica solo es comparable a su irreductible entusiasmo. All\u00ed donde est\u00e9s, Joan , sabes que te echaremos siem - pre de menos, y, de alguna manera, queremos pensar que tambi\u00e9n eres consciente de que este gran proyecto de divulgaci\u00f3n sanitaria que t\u00fa lideraste con tes\u00f3n y maestr\u00eda, est\u00e1 siguiendo tu ejemplo y, lejos de rendir - nos, continuamos luchando a brazo partido para que tu legado sea tan eterno como tu recuerdo. As\u00ed hemos de hacerlo, queridos lectores, no solo en homenaje a nuestro fundador, sino tambi\u00e9n por nues - tro compromiso inquebrantable con los valores que Joan defendi\u00f3, entre los que se encuentra la divulga -ci\u00f3n de la salud, posiblemente el patrimonio m\u00e1s im - portante que atesora cualquier ser humano. En 2022, a pesar del dolor por la irreparable p\u00e9rdida que hemos sufrido, Salut i For\u00e7a no ha faltado ni una sola vez a su cita con sus lectores. Y han sido muchas las informaciones que les hemos ofrecido en unos 365 d\u00edas que han venido marcados, de forma muy especial, por un progresivo y hasta cierto punto relativo retorno a la normalidad tras dos a\u00f1os de duras restricciones a causa de la pandemia. No obstante, esta 'nueva normalidad' , como as\u00ed se la ha llamado, contiene no pocas aristas, y, por supuesto, su relaci\u00f3n con la Covid resulta innegable. Porque es, precisamente, la crisis epidemiol\u00f3gica la que se halla detr\u00e1s de muchos de los acuciantes problemas que ahora debe afrontar el sistema sanitario. Estamos hablando, l\u00f3gicamente, de la acumulaci\u00f3n de pacientes en las listas de espera, pero tambi\u00e9n de la l\u00f3gica fatiga de los profesionales sanitarios, del incre - mento de los tiempos de demora en la asistencia m\u00e9di - ca, del aumento de la presi\u00f3n de la demanda en centros de salud y hospitales, de la saturaci\u00f3n de las \u00e1reas de Urgencias, y, por supuesto, de la complicada situaci\u00f3n que afecta de manera muy directa a Atenci\u00f3n Primaria. Esta carta de despedida de 2022 sit\u00faa tambi\u00e9n la dis - posici\u00f3n de los cubiertos en la mesa sanitaria que nos espera este pr\u00f3ximo a\u00f1o, en el cual, adem\u00e1s, los parti - dos pol\u00edticos concurrir\u00e1n a unas elecciones auton\u00f3mi - cas, insulares y municipales cuyos mensajes estar\u00e1n muy centrados, sin lugar a dudas, en las propuestas sobre pol\u00edtica sanitaria. Aqu\u00ed estaremos para cont\u00e1rselo, para analizarlo, para reflexionar sobre todo aquello que acontezca. Y hacerlo siempre desde los valores de la objetividad, la llaneza y el rigor que Joan Calafat represent\u00f3 y que supo transmitirnos a la perfecci\u00f3n. O en eso confia - mos, al menos. Feliz Navidad y pr\u00f3spero a\u00f1o nuevo. Que la salud, la alegr\u00eda y, en definitiva, la felicidad inunden los co - razones de todos y cada uno de ustedes y de nosotros. Molts d'anys!!! La primera Navidad sin JoanEditorial S\u00edguenos en redes sociales Control OPINI\u00d3N Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 3 Me pide mi querido Carlos Hern\u00e1ndez la columna a mi destiempo, y no me atrevo a preguntarle en la premura si es la \u00faltima antes de la Navidad, la primera del fin del a\u00f1o o la de siem - pre de cualesquiera de las fechas en las que nos da por recordar a Juan Calafat . La \u00f1o\u00f1er\u00eda de que la fecha te atrape al coraz\u00f3n de alguien, que el calendario marque tus tristezas, que llegue el tiempo de alabar, de recordar a los que est\u00e1n en otro tiempo (qu\u00e9 man\u00eda de situarlos en alg\u00fan lugar) no nos deja explayarnos en la de - bida extensi\u00f3n del coraz\u00f3n, lo s\u00e9. Pero permite estar presente, ser el presente de los que cuentan de otra forma estando m\u00e1s cerca de nosotros. No s\u00e9 si procede hablar de Calafat o de que Ar- mengol acaba de ponerte la primera piedra al cuello del centro de Salud de Montuiri, un detalle de la miss a sabiendas de que el ayuntamiento compr\u00f3 el terreno en el a\u00f1o 2016. Deber\u00eda elogiar el vendemotismo del Francina\u00b4s style , las trolas bajo piedra con las que nos salva a todos, de todo, todos los d\u00edas, o de su despreocupaci\u00f3n por la Atenci\u00f3n Primaria, pero prefiero el coraz\u00f3n a la miseria. Voy de camino a una de esas cenas a las que a veces no iba porque se me perd\u00eda el tiempo \u00e9ste con el que no termino de llevarme del todo. Y yendo de camino prefiero recordar lo bello de las re - laciones que lo canalla de esta pol\u00edtica degradada, degradante y desagradablemente desangrada. Prefiero darle la mano a la columna, ponerle gra - t\u00edn navide\u00f1o a los compa\u00f1eros de esta publicaci\u00f3n yendo a uno de esos todos aquellos saraos que Juan perfumaba con su generosidad, con su sonrisa y con su forma de agradecer y de castigar. No me extra\u00f1a - r\u00eda que en sus capitulaciones con la vida hubiera de - jado parte de su herencia para la organizaci\u00f3n des -mesurada de hacer coincidir en es - tos d\u00edas las sonrisas de los amigos. Recuerdo alguna de esas sonrisas que alguna vez se sent\u00eda acorralada sin cita, algunos de los que se sintie - ron maltratados por estas letras y como \u00e9l templaba y ajustaba los tempos de los corazones dolidos. C\u00f3mo iba a ser un castigo que no te invitara Joan si a mi me invitaba y no iba, si ten\u00eda que decirle que hab\u00eda sido una ausencia sin querer; si me re\u00f1\u00eda, si me hac\u00eda prometerle que ir\u00eda y -una vez prometido- jam\u00e1s en tantos a\u00f1os escuch\u00e9 un solo reproche a mi defecto, a mi ausencia acostumbrada de todos los grandes momentos que hizo suyos porque \u00e9l los fabricaba. Pienso mientras voy, que pienso mucho m\u00e1s en ese Juan ahora que voy necesariamente a su ausencia lejana, pero voy porque le llevo conmigo como cada uno de los nuestros, como lo llevan consigo todos los que componen estas letras. Y ese vernos ahora al que no falto, es juntar esos fragmentos de todos en todo y que aparezca de donde nunca se ha ido. S\u00e9 que deber\u00eda haber hablado del recule, de la con - ga sanitaria hacia atr\u00e1s de este govern con la lengua catalana del tarde del mal y del nunca, pero ya he lle - gado a mi cita. Al pronto, al bien y al siempre que nos dej\u00f3 en herencia nuestro amigo. Y brindo. Por \u00e9l y por ti. Dr. Fco. Javier Alarc\u00f3n de Alcaraz M\u00e9dico-Forense. Especialista en Medicina Legal. @Alarconforense SIN PERD\u00d3N Brindo con Juan Una reflexi\u00f3n sobre la preocupaci\u00f3n re - ciente de la OMS, que ha manifestado que la salud debe estar al frente y en el centro de las negociaciones futuras y, no debemos dejar pasar esta oportunidad crucial para que el mundo se una y vuelva a compro - meterse a mantener vivo el objetivo del Acuerdo de Par\u00eds de limitar el calentamiento global a 1,5\u00baC con res - pecto a los niveles preindustriales. Es una realidad, que el cambio clim\u00e1tico ya est\u00e1 afec - tando la salud de las personas y continuar\u00e1 haci\u00e9ndolo a un ritmo acelerado a menos que se tomen medidas urgentes, ello supone que ya hoy, el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 enfermando o haciendo que millones de personas sean m\u00e1s vulnerables a las enfermedades en todo el mundo y la creciente destructividad de los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos afecta desproporcionada - mente a las comunidades pobres y marginadas, por ello resulta \"crucial\" que los l\u00edderes y los responsables de la toma de decisiones se re\u00fanan para poner la salud en el centro de las negociaciones. Sin duda la salud humana depende de la salud de los ecosistemas, que, seg\u00fan la OMS, est\u00e1n ahora ame - nazados por la deforestaci\u00f3n, la agricultura y otros cambios en el uso de la tierra y el r\u00e1pido desarrollo ur - bano. La invasi\u00f3n cada vez mayor en los h\u00e1bitats de los animales eleva las oportunidades para que los virus da\u00f1inos para los humanos hagan la transici\u00f3n de su hu\u00e9sped animal. Es muy posible que el cambio clim\u00e1 - tico cause infinidad de muertes adicionales al a\u00f1o por malnutrici\u00f3n, malaria, diarrea y estr\u00e9s por calor. El aumento de la temperatura glo - bal, sin duda provoca fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos que traen intensas olas de calor y sequ\u00edas, inundaciones devastadoras y hura - canes y tormentas tropicales cada vez m\u00e1s potentes. La combinaci\u00f3n de estos factores significa que el impacto en la salud humana se incrementa y es probable que se acelere, se - g\u00fan la OMS. Tomemos consciencia de esta preocupaci\u00f3n e inten - temos entre todos limitar el calentamiento global de nuestro planeta.El aseguramiento privado de salud en Balears experimenta un crecimiento sostenido desde hace a\u00f1os, y los datos parecen indicar que desde la aparici\u00f3n de la covid ha seguido esta tendencia en las Islas y tambi\u00e9n en el conjunto de Espa\u00f1a. Las cifras que proporciona anualmente Unespa, la Uni\u00f3n Espa\u00f1ola de Entidades Aseguradoras y Reaseguradoras, sit\u00faan a Balears en tercera posici\u00f3n entre las comunidades con mayor poblaci\u00f3n con seguro privado, despu\u00e9s de Madrid y Catalunya. Hemos lle - gado a un m\u00e1ximo nunca alcanzado. Seg\u00fan esta patro - nal, m\u00e1s de 367.000 individuos disponen de un seguro privado de salud, ello supone el 30% de la poblaci\u00f3n. Para los habitantes de nuestra comunidad, tener se - guro privado de salud, viene de atr\u00e1s, es una tradici\u00f3n arraigada. Factores como el d\u00e9ficit de infraestructuras p\u00fablicas que padec\u00eda la comunidad en los a\u00f1os 50 y 60, la mejora sustancial del nivel de renta disponible del ciudadano balear a consecuencia del boom tur\u00edstico, junto con el establecimiento de nuevos centros de titu - laridad privada son factores clave para su expansi\u00f3n. Otros factores que tambi\u00e9n han contribuido al creci - miento, \u00faltimamente, son los llamada seguros 'low cost', que todas las compa\u00f1\u00edas por criterios comerciales han incorporado a sus carteras con diferentes niveles de atenci\u00f3n y especialidades. La pandemia de COVID-19 ha supuesto una acumu - laci\u00f3n de listas de espera en el sector p\u00fablico en todo el territorio nacional y ha provocado que algunos ciu - dadanos, para acceder con m\u00e1s facilidad a la atenci\u00f3n sanitaria, se inclinen por hacerse un seguro privado. Los hospitales y centros sanitarios de titularidad privada en Balears atienden a estos asegurados con una apuesta por el trato personalizado y un alto nivel profesionalidad y de tecnolog\u00eda que goza de buenos niveles de sa - tisfacci\u00f3n. Desde la Uni\u00f3n Balear de Entidades Sanitarias apostamos por la salud con una atenci\u00f3n sani - taria puntera y de calidad. La sani - dad privada, como parte del siste - ma de salud, ofrece un valor de complementariedad a la sanidad p\u00fablica. Apostamos y defendemos la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada como una f\u00f3rmula que permite mejorar la atenci\u00f3n al paciente, so - bre todo en momentos de dificultad en la atenci\u00f3n como el actual, afrontando de mejor forma los retos presentes y futuros del sistema sanitario como se vie - ne demostrando en nuestras Islas. Antoni Fuster Secretario general de UBES Preocupaci\u00f3n de la OMS de cara a la crisis clim\u00e1tica Seguro de salud y sus factores de expansi\u00f3n Marta Rossell Socia Directora Bufete Buades4 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a ACTUALIDAD El catal\u00e1n deja de ser un requisito en la sanidad p\u00fablica \"excepcionalmente en las categor\u00edas sanitarias deficitarias\" Se abre la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 para los menores de entre 6 y 59 meses con factores de alto riesgo . El Servicio de Salud abre la vacunaci\u00f3n durante el periodo de vacaciones de Navidad a los menores de entre 6 y 59 meses con factores de alto riesgo, los ni\u00f1os de entre cinco y once a\u00f1os con factores de riesgo y a toda la poblaci\u00f3n ma - yor de doce a\u00f1os que tenga que recibir la primera dosis o la dosis de recuerdo de la COVID-19. Esta es la \u00faltima actuali - zaci\u00f3n de la Estrategia de Vacunaci\u00f3n llevada a cabo por el Ministerio de Sanidad. Los tres grupos de poblaci\u00f3n citados para vacunarse son: poblaci\u00f3n de 6 a 59 meses (cinco a\u00f1os) con factores de alto riesgo; poblaci\u00f3n de 5 a 11 a\u00f1os con fac - tores de riesgo; y personas mayores de doce a\u00f1os. En Mallor - ca, en cualquiera de los cuatro puntos de vacunaci\u00f3n abier - tos: Espacio Francesc Quetglas, a Palma; antiguo cuartel Ge - neral Luque, a Inca; y COVID Expr\u00e9s de Manacor, entre las 8.30 y las 19.30 horas. Es importante subrayar que el punto de vacunaci\u00f3n de Son Dureta solo permanecer\u00e1 abierto hasta el 30 de diciembre por el inicio de las obras del nuevo hospi - tal. A partir de esta fecha, quedar\u00e1 el Espacio Francesc Quet - glas como \u00fanico punto de vacunaci\u00f3n sin cita a Palma. En Menorca, en los centros de salud, los viernes de 12 a 13 h. En Ibiza: en su punto de vacunaci\u00f3n del edificio J del Hospital Can Misas (lunes a viernes, de 8 a 15 h), CS Sant Antoni (de lunes a jueves, de 15.30 a 20 h) y CS Santa Eul\u00e0ria des Riu (de lunes a viernes, de 12 a 14 h). En Formentera: en el Hospital de Formentera (los viernes, de 15.15 a 17.00 h).Segunda reuni\u00f3n anual del equipo suprasectorial de Atenci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de la Conducta Suicida de las Illes Balears . El equipo suprasectorial de Atenci\u00f3n y Preven - ci\u00f3n del Suicidio (APS), formado por psiquiatras, psic\u00f3logos cl\u00ednicos, enfermeros de salud men - tal, trabajadores sociales y profesionales del 061, mantuvieron el 16 de diciembre su segunda reuni\u00f3n anual. La primera fue en el mes de abril. El objetivo del encuentro ha sido hacer balance de las actuaciones realizadas durante el a\u00f1o y marcar la hoja de ruta para el 2023. El equipo de Atenci\u00f3n y Prevenci\u00f3n del Suicidio cuenta con un trabajador social, seis enfermeros, seis psi - c\u00f3logos cl\u00ednicos y cinco psiquiatras, un total de dieciocho profesionales ubicados en todos los hospitales p\u00fablicos de las Illes Balears, a los que se suman profesionales del 061 implicados en la prevenci\u00f3n del suicidio. CARLOS HERN\u00c1NDEZ Ya no es un requisito el cata - l\u00e1n para acceder a la sanidad p\u00fablica. No lo es, de hecho, ni en oposiciones, ni en el actual proceso de estabilizaci\u00f3n de in - terinos, ni tampoco en el acceso a unas bolsas de empleo de la comunidad. Deja, por tanto, de ser obligatorio que los m\u00e9dicos y enfermeras, en todas sus ca - tegor\u00edas profesionales, acredi - ten el conocimiento de la len - gua catalana. As\u00ed lo establec\u00eda la Ley 4/2016 de medidas de capacitaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para la recuperaci\u00f3n del uso del cata - l\u00e1n en el \u00e1mbito de la funci\u00f3n p\u00fablica: \u00abExcepcionalmente y cuando la prestaci\u00f3n asistencial pueda resultar afectada por la ca - rencia o insuficiencia de profesio - nales (...) las convocatorias de se - lecci\u00f3n y movilidad pueden eximir los requisitos de conocimientos de la lengua catalana exigidos por esta disposici\u00f3n transitoria\u00bb . Al considerar que existe un d\u00e9ficit en todas las especialida - des de Medicina, as\u00ed como de Enfermer\u00eda, el Govern ha deja - do de exigir este requisito. Si bien en cada convocatoria labo - ral, el servicio de recursos hu - manos del Ib-Salut debe emitir un informe justificando la exen -ci\u00f3n. Al cierre de esta edici\u00f3n el partido M\u00e9s per Mallorca, soli - citaba una reuni\u00f3n con car\u00e1cter de Urgencia en la Comisi\u00f3n de Seguimiento del Pacte. La consellera de Salut, Patri - cia G\u00f3mez , por su parte, en una visita a Montu\u00efri el pasado 16 de diciembre, apelaba a la ley de medidas de capacitaci\u00f3n lin - g\u00fc\u00edstica para la recuperaci\u00f3n del uso del catal\u00e1n en el \u00e1mbito de la funci\u00f3n p\u00fablica para justi - ficar que en las plazas donde falta personal no sea necesario presentar el catal\u00e1n como un re - quisito. \"La ley nos permite excep - cionar las categor\u00edas deficitarias\" . Es decir, las categor\u00edas defici - tarias de personal en sanidad quedan del todo liberadas de conocer la lengua, pero no as\u00ed el resto de funcionarios. Para Patricia G\u00f3mez \"no ha habido ning\u00fan cambio legislativo ni nor - mativo en todos los procesos de se - lecci\u00f3n que se han ido haciendo es - tos a\u00f1os\" . La consellera hizo esta valoraci\u00f3n en la colocaci\u00f3n de la primera piedra de la nueva Unidad B\u00e1sica de Salud de Montu\u00efri en el q ue estuvo presente la presidenta del Govern, Francina Armengol. Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 5 ACTUALIDAD Muy cercano el acuerdo entre el Ib-Salut y Simebal Con los avances en la negociaci\u00f3n, los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria consideran escuchadas sus propuestas. La mejora retributiva y la limitaci\u00f3n a su carga laboral se sella en la Mesa Sectorial de Sanidad, evitando una huelga que jam\u00e1s tuvo fecha de convocatoria C.H. Al cierre de esta edici\u00f3n, toda - v\u00eda no se hab\u00eda producido la reu - ni\u00f3n de la Mesa Sectorial de Sa - nidad, prevista para el 22 de di - ciembre. Sin embargo, todos los indicios y, sobre todo, las fuentes que representan a ambas partes, consultadas por Salut i For\u00e7a , coincid\u00edan en que \"la posibilidad de huelga estaba m\u00e1s lejos que nun - ca\". En los \u00faltimos d\u00edas, el Ib-Sa - lut y Simebal hab\u00edan acelerado en sus negociaciones y el camino se allanaba. Las posturas est\u00e1n tan pr\u00f3ximas, que el 22 de di - ciembre, en la Mesa Sectorial de Sanidad, est\u00e1 marcado en rojo en el calendario como el d\u00eda clave que pasar\u00e1 siempre a la historia en este conflicto como el de la fu - mata blanca. Tal y como insisti\u00f3 en un primer momento en este peri\u00f3dico en nuestro n\u00famero anterior el presidente de Sindi - cato M\u00e9dico, el Dr. Miguel L\u00e1 - zaro, \"la confianza en la capacidad negociadora de Manuel Palomino es total\" . Cita que ha repetido en varias ocasiones en las \u00faltimas fechas, saber del gran esfuerzo del Servei de Salut por resolver esta problem\u00e1tica y estar, una vez m\u00e1s, cercano a los profesio - nales sanitario. En realidad, nin - guna de las dos partes ha queri - do nunca la huelga. S\u00ed es cierto que el Foro de Atenci\u00f3n Primaria en la vota - ci\u00f3n clave llevada a cabo en el Colegio de M\u00e9dicos aprob\u00f3 si fuera necesario y como \u00faltimo extremo, llegar a la huelga. Como en otras comunidades aut\u00f3nomas, siempre estuvo en la mesa esta posibilidad, pero pasado fiestas, para no perju - dicar ni a los pacientes, ni a los profesionales sanitarios. Se es - pecul\u00f3 a mediados de enero en caso de convocarse, pero un t\u00e9rmino al que jam\u00e1s se ha lle - gado y que parece que, en lo que queda de legislatura, dif\u00ed - cilmente se producir\u00e1. Agendas El quid de la cuesti\u00f3n y, que a su vez era una de las exigencias m\u00e1s importantes que hac\u00edan los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria para evitar la huelga en enero era limitar los pacientes de sus agendas profesionales, como ya se hace en otras comunida - des. \u00c9ste punto y otros, tam -bi\u00e9n relevantes para el sector, ha sido el foco importante de discusi\u00f3n y posterior entendi - miento por parte del sindicato y el Servei de Salut. Las mani - festaciones p\u00fablicas invitan al optimismo absoluto, como con - fesaba Miguel L\u00e1zaro : \"Quiero poner en valor la capacidad de ne - gociaci\u00f3n y di\u00e1logo demostrada por Manuel Palomino en varias reu - niones donde hemos encontrado una serie de puntos de encuentro\" . La m\u00e1xima en la negociaci\u00f3n es que \"se retribuyan todas las ac - tividades asistenciales realizadas por los m\u00e9dicos\" . En este sentido, el modelo de limitaci\u00f3n de agendas pasa por poner un cupo m\u00e1ximo de pacientes que ver por jornada y remunerar aparte a todos los ciudadanos atendidos de m\u00e1s. Si el tope fuera de 25, como ahora se soli - cita, a cada m\u00e9dico que vea has - ta, por ejemplo, 40 pacientes por d\u00eda se le pagar\u00eda aparte el excedente. Otro de los puntos importantes que se est\u00e1n discu - tiendo es el incremento salarial del colectivo que se traducir\u00eda en aumentar el plus de produc - tividad variable. Si bien ahora se paga entre 50 y 400 euros, en funci\u00f3n de los objetivos, se dis - cute \"retribuirla como toca\" , in- forma Miguel L\u00e1zaro , que ir\u00eda de los 1.000 a los 3.000 euros. Avances Con estos avances, los m\u00e9di - cos de Atenci\u00f3n Primaria con - sideran que se escucha parte de sus propuestas. Significar\u00eda, por un lado, una mejora retri - butiva y por el otro, una limita - ci\u00f3n a su carga laboral. Ade - m\u00e1s, creen que se llegar\u00e1 a un acuerdo para realizar campa - \u00f1as de sensibilizaci\u00f3n con la profesi\u00f3n, para recuperar la buena imagen de la gerencia y el colectivo y para reducir una creciente violencia contra los sanitarios. La limitaci\u00f3n de las agendas dar\u00e1 mejor servicio al paciente porque permitir\u00e1 diez minutos de media al facultati - vo para ver al usuario. El acuerdo votado en la Mesa Sec - torial afecta a m\u00e1s colectivos y representa a m\u00e1s sindicatos como SATSE, UGT, USAE y CCOO, m\u00e1s all\u00e1 del liderazgo impulsado por Simebal. Manuel Palomino. Miguel L\u00e1zaro. Imagen de la \u00faltima Mesa Sectorial de Sanidad. Imagen de archivo de la votaci\u00f3n del Foro de Atenci\u00f3n Primaria. JUAN RIERA ROCA El Tribunal Supremo (TS) ha ratificado la decisi\u00f3n del Go - vern de les Illes Balears de con - finar a los estudiantes conta - giados de covid durante los viajes de estudios en Mallorca en 2021. La sentencia del alto tribunal se ha notificado este viernes a la Abogac\u00eda de la Co - munidad Aut\u00f3noma. As\u00ed se ex - presa al TS al respecto: \u00abMantener el confinamiento de los que dieron negativo en la PCR, en espera de su confirmaci\u00f3n, era una medida ajustada a principios de proporcionalidad si, adem\u00e1s, la relacionamos con la peculiaridad de la crisis del COVID, la expe - riencia de los devueltos de los via - jes de final de curso y la situaci\u00f3n concreta de los afectados\u00bb. Es por eso que el Tribunal Supremo desestima el recurso de casaci\u00f3n interpuesto por el Ministerio Fiscal y se\u00f1ala que \u00abno se discute en las actuaciones que entre los que ya hab\u00edan vuelto despu\u00e9s de finalizar su estancia en Mallorca estaban aflorando nume -rosos positivos\u00bb , cerr\u00e1ndose as\u00ed una pol\u00e9mica tras la puesta en duda de la legalidad de esas acciones. Adem\u00e1s, \u00abhab\u00eda base racional para presumir que los que todav\u00eda permanec\u00edan en la isla pudieran resultar contagiados y transmitir su contagio, dispersando el virus por otros territorios, cosa que era razonable pensar en vista de la ex - periencia de los recientes devuel - tos...\u00bb , se\u00f1alan fuentes del Go - vern en alusi\u00f3n al texto legal. Y ello, \u00ab...por el tipo de activi - dades desarrolladas y la manera de comportarse de los afectados en es - tos viajes de final de curso en Ma - llorca\u00bb . El TS confirma, pues, la sentencia del Tribunal Superior de Justicia de las Islas Baleares y desestima la apelaci\u00f3n que la Fiscal\u00eda de Baleares interpuso ante el Tribunal Supremo. El origen de este litigio deri - va de la decisi\u00f3n tomada desde el Govern balear a finales de ju - nio de 2021, cuando la Conse - lleria de Salud orden\u00f3 el confi - namiento preventivo en un ho - tel de Palma de varios grupos de estudiantes peninsulares en viaje de estudios por ser consi - derados contactos estrechos de covid-19. Esta decisi\u00f3n se tom\u00f3 pese a haber dado algunos de esos es - tudiantes negativo en los test diagn\u00f3sticos, en unos momen - tos en los que se crey\u00f3 que uno de los or\u00edgenes de una nueva ola de COVID, tras varias se - manas de relativa calma, hab\u00eda sido, precisamente, la llegada de estos estudiantes, que se asoci\u00f3 a un gran repunte de contagios. En esas circunstancias desde el Ibsalut orden\u00f3 cuarentenar a varios de esos grupos, tanto a aquellos de sus integrantes que dieron positivo a las pruebas PCR, como a quienes dieron negativo, ya que se tem\u00eda que, a falta de una segunda prueba de confirmaci\u00f3n, tambi\u00e9n estos fueran portadores y su interac - ci\u00f3n social pudiera aumentar el n\u00famero de contagios.6Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a ACTUALIDAD El Tribunal Supremo ratifica la decisi\u00f3n del Govern balear de confinar a los estudiantes contagiados de COVID19 durante los viajes de estudios Foto MallorcadiarioMEDICINA Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 7 Pla\u00e7a del Progres, n\u00ba 10 07013 Palma de Mallorca Tel\u00e9fono: 971 733 874 - 690 199 805 Mail: consultas@bongest.com origenlabmallorca@gmail.comCONSULTAS M\u00c9DICAS ORIGENLAB COVID-19 PCR COVID-19 Text gen\u00e9ticos: - Nutrici\u00f3n. - Deporte. - Lesiones. - Intolerancia gen\u00e9tica al gluten, fructosa y lactosa. - Sensibilidad alimentaria. - Trombolia.El Patronat Cient\u00edfic presenta la digitalizaci\u00f3n del Archivo Hist\u00f3rico y la Galer\u00eda de M\u00e9dicos del Comib REDACCI\u00d3N La Fundaci\u00f3 Patronat Cient\u00ed - fic del Col\u00b7legi de Metges de les Illes Balears present\u00f3 el proceso de digitalizaci\u00f3n de su archivo hist\u00f3rico, que ha sido llevado a cabo por la Universitat de les Illes Balears (UIB), gracias al apoyo financiero de Banca March, y la Galer\u00eda de M\u00e9dicos de Baleares, una recopilaci\u00f3n que pretende evocar la memo - ria de los m\u00e9dicos Baleares, na - cidos o no en las islas pero que desarrollaron su profesi\u00f3n aqu\u00ed, distinguidos por una ac - tividad profesional destacada. T\u00e9cnicos de la Universitat de les Illes Balears (UIB) realiza - ron estos trabajos de cataloga - ci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del archi - vo hist\u00f3rico y documental del Col\u00b7legi Oficial de Metges de les Illes Balears (Comib), en vir - tud de un convenio firmado entre ambas instituciones. Fondo documental El Comib cuenta con un va - lioso fondo documental, tanto en su biblioteca como en su ar - chivo hist\u00f3rico en formato pa - pel, que ahora ha sido ordena - do. Este proceso pas\u00f3 por la ca - talogaci\u00f3n, la gesti\u00f3n documental y la digitalizaci\u00f3n del material existente. Mediante este proyecto, se ha conseguido la preservaci\u00f3n digital de los documentos cole - giales hist\u00f3ricos m\u00e1s impor - tantes, entre ellos numerosos libros de actas manuscritos. La catalogaci\u00f3n que lleva a cabo el Comib en colaboraci\u00f3n con la UIB se adapta a los est\u00e1ndares internacionales de descripci\u00f3n archiv\u00edstica ISAD-G e ISAAR. Una vez finalizada la catalo - gaci\u00f3n del archivo hist\u00f3rico, compuesto por casi 20.000 p\u00e1 - ginas, \u00e9ste podr\u00e1 consultarse de manera p\u00fablica a trav\u00e9s del servicio bibliogr\u00e1fico on-line de la Universitat. Por otro lado, ya est\u00e1 en mar - cha tambi\u00e9n la Galer\u00eda de M\u00e9 - dicos de Baleares. Esta web describe los aspectos biogr\u00e1fi - cos m\u00e1s notables des m\u00e9dicos que han desarrollado su activi - dad profesional en la comuni - dad, relacionando sus aporta - ciones cient\u00edficas y al mismo tiempo dando un perfil huma -no, no s\u00f3lo profesional, sino personal e incluso familiar re - velando detalles que hayan po - dido pasar desapercibidos pre - viamente y que puedan ser de inter\u00e9s del lector, seg\u00fan explic\u00f3 el Dr. Antoni Bennasar , direc - tor del Patronat Cient\u00edfic. Cada biograf\u00eda est\u00e1 realizada por un redactor y visada por un comit\u00e9 editorial y un comit\u00e9 cient\u00edfico, pero al mismo tiem - po se ofrece la posibilidad de ir aumentando el bagaje biogr\u00e1 - fico o de conocimiento del m\u00e9 -dico mediante la aportaci\u00f3n personal de informaci\u00f3n o ma - terial gr\u00e1fico v\u00eda electr\u00f3nica que ser\u00e1 valorado para su pos - terior inclusi\u00f3n. La iniciativa de la Galer\u00eda de M\u00e9dicos de las Islas Baleares parte de la idea inicial del Cole - gio de M\u00e9dicos de Barcelona con su 'Galer\u00eda de M\u00e9dicos Ca - talanes' fruto de las sinergias entre el Patronato Cient\u00edfico del Colegio de M\u00e9dicos de las Islas Baleares y la Real Academia de Medicina de las Islas Baleares. Miquel Pastor (cap de Projectes Documentals de la UIB), Antoni Bennasar, Carles Recasens, Joan Espina (director del Servei de D ocumentaci\u00f3 i arxiu de la UIB) y Jos\u00e9 Prats (representante de Banca March).SALUD EDICIONES El Col\u00b7legi Oficial de Metges de les Illes Balears (Comib) de - sea manifestar su enorme pre - ocupaci\u00f3n ante los nuevos ca - sos de agresiones y amenazas sufridas en los \u00faltimos d\u00edas por m\u00e9dicos de Balears. La institu - ci\u00f3n colegial considera inacep - table la violencia y las coaccio - nes contra el personal sanita - rio, por lo que condena una vez m\u00e1s estos hechos. El caso m\u00e1s reciente se ha sal - dado con la detenci\u00f3n y poste - rior orden judicial de alejamien - to para el padre de un ni\u00f1o, por amenazar de muerte a la pedia -tra que atendi\u00f3 a su hijo el pasa - do 6 de diciembre en una cl\u00ednica privada de Palma. En el auto de alejamiento queda reflejado que, al d\u00eda si - guiente de ser atendido el ni\u00f1o, el padre llam\u00f3 a atenci\u00f3n al pa -ciente de la citada cl\u00ednica para denun - ciar mala praxis y amenazar con que si su hijo empeora - ba \"podr\u00eda matar a la pediatra\" que lo atendi\u00f3. Adem\u00e1s, el auto del Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00ba 7 de Palma recoge que \"el d\u00eda 9 al me - diod\u00eda el denunciado telefoneo al 092 manifestando que su hijo que - d\u00f3 ingresado grave en Son Espases y que se personar\u00eda en la cl\u00ednica pri - vada para matar a la pediatra\" . Ante esta llamada, una dota - ci\u00f3n de la Polic\u00eda Local de Pal -ma de person\u00f3 de inmediato en el centro sanitario para velar por la integridad de la m\u00e9dica. El otro caso ocurri\u00f3 en un cen - tro de salud de la isla de Ibiza el pasado 28 de noviembre cuan - do una paciente, de forma muy alterada, agredi\u00f3 verbalmente a base de insultos y amenazas a la m\u00e9dica que la atend\u00eda, por - que no le pudo recetar medica - ci\u00f3n al no portar su tarjeta sani - taria en el momento de la con - sulta. Seg\u00fan consta en la denuncia interpuesta ante la Guardia Civil, la agresora tam - bi\u00e9n manifest\u00f3 que estaba gra - b\u00e1ndolo todo y que lo iba a pu - blicar en redes sociales. Ambos casos han sido tras - ladados por las facultativas agredidas al Observatorio de Agresiones del Comib, que ya ha contactado con ellas para trasladarles el apoyo de la ins -tituci\u00f3n colegial y poner a su disposici\u00f3n los servicios jur\u00eddi - cos y de apoyo emocional. Observatorio de agresiones del Comib Ante una situaci\u00f3n de agre - si\u00f3n, el colegiado afectado pue - de comunicarlo al Observatorio de Agresiones del COMIB, des - de el cual, junto con otros depar - tamentos implicados, se seguir\u00e1 un procedimiento de ayuda y apoyo, de \u00e1mbito tanto personal como profesional y legal. El Comib se personar\u00e1 como acusaci\u00f3n particular en todas las denuncias relacionadas con agresiones, ps\u00edquicas o f\u00edsicas, a los profesionales en el \u00e1mbito laboral y ofrece a todos los m\u00e9 - dicos de Balears asesor\u00eda jur\u00ed - dica inmediata y directa cuan - do sufren este tipo de ataques.8 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a MEDICINA El Foro de Atenci\u00f3n Primaria de Balears se re\u00fane para estudiar las propuestas de mejora ofrecidas por el Ib-Salut al Sindicato M\u00e9dico SALUD EDICIONES Los representantes del Foro de Atenci\u00f3n Primaria de les Illes Balears se reunieron el pa - sado 14 de diciembre en la sede del Col\u00b7legi de Metges, para abordar las propuestas de me - jora que el Ibsalut ha hecho lle - gar al Sindicato M\u00e9dico (Sime - bal) a trav\u00e9s de la mesa secto - rial de sanidad. Al tiempo, el Foro de AP ha compartido con Simebal sus propuestas para que sean incluidas en el marco de la negociaci\u00f3n sindicatos- administraci\u00f3n. El Foro de Atenci\u00f3n Prima - ria, al que se ha unido una representaci\u00f3n de los m\u00e9di - cos del Servicio de Urgen - cias de Atenci\u00f3n Primaria (SUAP), acord\u00f3 estudiar la oferta de la administraci\u00f3n auton\u00f3mica para Atenci\u00f3n Primaria. Las propuestas del Foro estar\u00e1n incluidas en la negociaci\u00f3n sindical a trav\u00e9s de Simebal. El Foro de Atenci\u00f3n Prima - ria de Balears entiende que es necesaria una mejora de la in - versi\u00f3n, pero acompa\u00f1ada de una modificaci\u00f3n temporal o definitiva del modelo de Atenci\u00f3n Primaria vigente. Entre todos los agentes de sa - lud (Servei de Salut, Socieda -des Cient\u00edficas, Colegios Pro - fesionales y Sindicatos) tene - mos el deber de trabajar para hacer atractiva la Atenci\u00f3n Primaria. Nunca esta especialidad ha estado en tan grave situaci\u00f3n como en la que se encuentra hoy en d\u00eda: sin m\u00e9dicos, eleva - da desmotivaci\u00f3n y 'burn out', b\u00fasqueda de alternativas pro - fesionales, descapitalizaci\u00f3n de la especialidad de Medicina Familiar y Comunitaria, inac - cesibilidad (listas de espera) de la poblaci\u00f3n. La Atenci\u00f3n Pri - maria se encuentra en el mo - mento m\u00e1s decisivo de las \u00falti - mas d\u00e9cadas. Asistentes a la reuni\u00f3n, con Carles Recasens y Alfonso Ram\u00f3n, entre otros. El Col\u00b7legi de Metges manifiesta su preocupaci\u00f3n ante los nuevos casos de agresiones y amenazas a m\u00e9dicos en Balears Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 9 MEDICINA Un centenar de m\u00e9dicos ju - bilados participan XXV Tro - bada de Metges S\u00e8nior del Comib . M\u00e1s de un centenar de m\u00e9dicos jubilados del Col\u00b7legi de Metges (Comib) se han dado cita en la XXV Trobada de Metges S\u00e8 - nior, que ha consistido en una vi - sita guiada por la \"Palma monu - mental, de Cort a Sant Jeroni i el tem - ple\", de la mano del historiador Gaspar Valero . Se trata de una de las actividades m\u00e1s populares de entre las organizadas por la vocal\u00eda de M\u00e9dicos Senior del Comib, que coordina el Dr. Teo Cabanes . El encuentro finalizar\u00e1 con una comida de hermandad en el Hotel Meli\u00e0 Palma Bay, con la presencia del presidente del Col\u00b7legi de Metges, el Dr. Carles Recasens . La Dra. Manuela Garc\u00eda presenta el estudio 'Evoluci\u00f3n de la demograf\u00eda m\u00e9dica en Baleares (2010-2020). Proyecci\u00f3n al 2025' en el Comib REDACCI\u00d3N La Dra. Manuela Garc\u00eda Ro - mero , vicepresidenta segunda del Consejo General de Cole - gios Oficiales de M\u00e9dicos (CG - COM) y presidenta del Col\u00b7legi Oficial de Metges de les Illes Ba - lears (Comib) entre 2018-2020, present\u00f3 en la sede colegial el estudio 'Evoluci\u00f3n de la demogra - f\u00eda m\u00e9dica en Baleares (2010-2020). Proyecci\u00f3n al 2025' , basado en su tesis doctoral, que recibi\u00f3 la ca - lificaci\u00f3n de cum laude . Al acto asistieron el Dr. Car - les Recasens , presidente del Comib; el Dr. Alfonso Bonilla , vicepresidente del Comib; la Dra. Rosa Robles , secretaria general del Comib; el Dr. Ma - ci\u00e0 Tom\u00e0s , miembro de la RA - MIB y director de la tesis; el Dr. Antoni Bennasar , director de la Fundaci\u00f3n Patronat Cient\u00edfic del Comib; presentantes de la Administraci\u00f3n como Miquel Caldentey , gerente de Aten - ci\u00f3n Primaria del Ibsalut; Rosa Duro , subdirectora de Huma - nizaci\u00f3n, Atenci\u00f3n al Usuario y Formaci\u00f3n del Ibsalut; Isabel Borr\u00e1s , diputada del PP y exse - cretaria del Comib, entre otros. Investigaci\u00f3n La investigaci\u00f3n recoge que durante el periodo de estudio (1 de enero 2010- 31 de diciem - bre 2020) se ha producido un incremento del 26,3% del total de la colegiaci\u00f3n balear. Du - rante el mismo espacio tempo - ral se constata un incremento del 18% de los colegiados en ejercicio, es decir, un 8,3% me - nos que los colegiados totales. El estudio concluye que la edad media de la colegiaci\u00f3n activa en Baleares es de 48,60 a\u00f1os y el 20% del cuerpo m\u00e9di -co en ejercicio supera los 60 a\u00f1os de edad: de ellos, s\u00f3lo el 6,7% tiene m\u00e1s de 65 a\u00f1os. Los mayores de 50 a\u00f1os suponen el 44,6%. Como resultado de su incorporaci\u00f3n tard\u00eda a la cole - giaci\u00f3n, las mujeres son m\u00e1s j\u00f3venes que los hombres, con una brecha de edad de 6,64 a\u00f1os. La proyecci\u00f3n al 2025su - pone un rejuvenecimiento de la colegiaci\u00f3n balear se sit\u00faa entre 47,5 -48,5 a\u00f1os. El envejecimiento de las es - pecialidades es singular en cada comunidad aut\u00f3noma y su conocimiento resulta esen - cial para realizar una adecuada planificaci\u00f3n de los recursos humanos en salud. A princi - pios de 2021 la colegiaci\u00f3n ba - lear presenta un 48% de femi - nizaci\u00f3n. En la colegiaci\u00f3n en ejercicio desde 2019 las muje - res superan a los hombres y a cierre del estudio el \u00edndice de feminizaci\u00f3n alcanza el 51,7%. En ese mismo periodo, los co - legiados menores de 30 a\u00f1os mantienen la misma propor - ci\u00f3n que los egresados de las fa - cultades de Medicina con un \u00edn -dice de feminizaci\u00f3n del 71,5%. La feminizaci\u00f3n de las especia - lidades en Baleares sigue el mis - mo patr\u00f3n que en el resto de Es - pa\u00f1a. La proyecci\u00f3n para 2025 es que alcance el 56,6%. En Baleares, a principios de 2021, la colegiaci\u00f3n extranjera alcanzaba el 28% de los cole - giados en ejercicio, con un cla - ro predominio de los extraco - munitarios. Demograf\u00eda m\u00e9dica balear En la \u00faltima d\u00e9cada la demo - graf\u00eda m\u00e9dica balear muestra una progresiva dependencia de los profesionales venidos del ex - tranjero, con diferencias signifi - cativas en el desglose por islas: en Mallorca e Ibiza, el aumento del cuerpo colegial ha obedeci - do al incremento de los venidos del resto de Espa\u00f1a y de los ex - tranjeros por igual, en Menorca, en cambio, el crecimiento res - ponde a la ganancia de extraco - munitarios principalmente. El 42,3% de los m\u00e9dicos acti - vos que ejercen su profesi\u00f3n en Baleares proceden de otros co -legios, en su mayor parte de Catalu\u00f1a, Madrid y Valencia. Baleares, con el 32% de gasto sanitario privado, es la tercera comunidad aut\u00f3noma, s\u00f3lo su - perada por Madrid y Catalu\u00f1a. El 49,6% del total de la colegia - ci\u00f3n en activo realiza alguna modalidad de ejercicio priva - do. Se constata que mientras las m\u00e9dicas tienen preferencia por desempe\u00f1ar su actividad profesional en la medicina p\u00fa - blica (58,4%) los m\u00e9dicos, se decantan por el ejercicio priva - do en un 60,6%. La proporci\u00f3n de m\u00e9dicos en ejercicio privado mayores de 60 a\u00f1os alcanza el 30% y mayo - res de 65 a\u00f1os el 11%. Es desta - cable de los m\u00e9dicos de ejerci - cio privado dos caracter\u00edsticas: la alta proporci\u00f3n de m\u00e9dicos generales (39,5%) y el elevado n\u00famero de m\u00e9dicos de origen extranjero (42,2%). Seg\u00fan la predicci\u00f3n a 2025 la tasa de reposici\u00f3n no est\u00e1 ase - gurada en Baleares, s\u00f3lo por los m\u00e9dicos que est\u00e1n form\u00e1n - dose en la actualidad. Dejando expuesta la heteroge - neidad existente en las especia - lidades, as\u00ed como la situaci\u00f3n cr\u00ed - tica en la que se encuentra Aten - ci\u00f3n Primaria que triplica el d\u00e9ficit de medicina interna, am - bas junto con Oftalmolog\u00eda, Me - dicina del Trabajo y Traumatolo - g\u00eda encabezan la clasificaci\u00f3n de especialidades deficitarias. La Atenci\u00f3n Primaria exige una aproximaci\u00f3n preferente y matizada, puesto que el mero an\u00e1lisis num\u00e9rico puede indu - cir a un error de c\u00e1lculo si no se valoran los datos en funci\u00f3n de cada \u00e1rea sanitaria particular; en caso contrario, las medidas que implementen podr\u00edan no conseguir los efectos deseado. Las decisiones de \u00e1mbito po -l\u00edtico generan movimientos de atracci\u00f3n o repulsi\u00f3n que reper - cuten sobre los flujos de profe - sionales en los registros colegia - les, como se ha puesto de mani - fiesto particularmente durante los a\u00f1os 2012, 2018 y 2020. Base s\u00f3lida Como fuente de datos, el re - gistro colegial ha resultado una base s\u00f3lida y completa para es - tudios posteriores evolutivos. Al considerar que el n\u00famero de plazas de ingreso en las fa - cultades de medicina es com - petencia nacional, resulta im - prescindible llevar a cabo un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de la de - mograf\u00eda nacional y sus nece - sidades a futuro a partir de los estudios particulares de cada comunidad aut\u00f3noma, que permitan, adem\u00e1s, planificar en cada una de ellas los recur - sos humanos en salud a partir de las realidades auton\u00f3micas, diferentes en cuanto a proble - mas y soluciones. El estudio concluye que ayu - dar\u00eda al an\u00e1lisis que una comi - si\u00f3n nacional estableciera las ratios adecuadas para cada es - pecialidad/100.000 hab., aten - diendo a la realidad cambiante de la atenci\u00f3n al paciente, a la sucesi\u00f3n de innovaciones tec - nol\u00f3gicas, a los avances en Big Data y digitalizaci\u00f3n. De igual modo, para asignar las ratios deber\u00edan considerar - se las medidas de avance en la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y profesional junto con la obli - gada aplicaci\u00f3n tanto de la nor - mativa europea de tiempos de trabajo como de la ley de pre - venci\u00f3n de riesgos laborales, cuyo cumplimiento conduce a reconsiderar las dimensiones de las plantillas m\u00e9dicas. Manuela Garc\u00eda Romero.10 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a ENTREVISTA PRESIDENTE DE LA COOPERATIVA D'APOTECARIS DE LES ILLES BALEARS ELADIO GONZ\u00c1LEZ MI\u00d1OR \"Nuestro principal valor es la solidaridad; los medicamentos son enviados a todas partes, sea cual sea su c\u00f3digo postal\" La trayectoria de la Cooperativa d'Apotecaris de les Illes Balears est\u00e1 avalada por una longeva y venerable historia que la conecta con el \u00faltimo tramo del siglo XIX, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Centro Farmac\u00e9utico Balear. Sin embargo, la entidad actual dio sus primeros pasos en 1982 y, desde 2002, la presidencia recae en Eladio Gonz\u00e1lez Mi\u00f1or, quien, en su momento, estuvo al frente de la Fedifar, la organizaci\u00f3n patronal del sector de la distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a. J.F. S ASTRE / C.H ERN\u00c1NDEZ P .- \u00bfCu\u00e1les son los aspectos ge - nerales del funcionamiento de la Cooperativa d'Apotecaris? R.- La entidad est\u00e1 constitui - da por unos 400 socios, todos ellos titulares de oficinas de farmacia. La direcci\u00f3n corres - ponde a un consejo rector, que es el que toma las decisiones. Y la potestad ejecutiva recae en el director general. P .- \u00bfQu\u00e9 concepto caracteriza en mayor medida la actuaci\u00f3n de la Cooperativa? R.- El eje neur\u00e1lgico es lo que podr\u00edamos denominar la distri - buci\u00f3n solidaria de medica - mentos, que supone, a grandes rasgos, diversificar la actividad para que el servicio pueda re - percutir en las zonas deficita - rias. A nivel nacional, un 40 por ciento de \u00e1reas geogr\u00e1ficas re\u00fa - nen esta condici\u00f3n, y, por tanto, el objetivo es paliar esta situa - ci\u00f3n mediante los excedentes. Este proceso implica, por poner un ejemplo, que un cliente que reside en Las Alpujarras tiene la posibilidad de adquirir los mis - mos f\u00e1rmacos que un compra - dor que vive en la Gran V\u00eda ma - drile\u00f1a. Como usted compren - der\u00e1, prestar servicio a un peque\u00f1o pueblo de monta\u00f1a es necesariamente deficitario, pero, por encima de todo, nues - tra prioridad es asegurar la ca - lidad del servicio y garantizar que la labor de distribuci\u00f3n sea uniforme en todo el pa\u00eds. P .- \u00bfQu\u00e9 razones explican la consolidaci\u00f3n de este sistema? R.- Pienso que las claves han sido la comunicaci\u00f3n, la trans - parencia y esta vocaci\u00f3n de ser - vicio de la que le hablaba. Las decisiones siempre se adoptan de forma consensuada y facili - tando todos los datos pertinen - tes al colectivo. Tener claras es - tas estrategias ha permitido una evoluci\u00f3n saludable y, en el caso de Balears, ha impulsa - do a nuestra entidad como una de las m\u00e1s eficaces en todo el territorio nacional a la hora de desempe\u00f1ar su cometido. P .- \u00bfC\u00f3mo se articula, dentro de este sector, el marco de con - vivencia entre cooperativas y otras f\u00f3rmulas organizativas? R.- En Espa\u00f1a, el modelo de la cooperativa es claramente mayoritario si nos referimos al mercado farmac\u00e9utico. Inicial - mente, exist\u00eda una cierta equi - paraci\u00f3n entre cooperativas y sociedades an\u00f3nimas, pero, en la actualidad, se ha impuesto nuestra f\u00f3rmula. \u00bfLos moti - vos? Buenos, creo que hemos demostrado sobradamente que contamos con una distri - buci\u00f3n de calidad y con un alto nivel de efectividad, y eso mis - mo ha ocurrido tambi\u00e9n en el resto de la Uni\u00f3n Europea. Nuestro aspecto diferencial es, sin duda, la importancia que concedemos al criterio de la so - lidaridad, que, b\u00e1sicamente, consiste en que los medica - mentos son enviados a todas partes, independientemente del c\u00f3digo postal. P .- \u00bfEs una situaci\u00f3n habitual que se produzca escasez de un medicamento en concreto? R.- Durante la pandemia, como bien recordamos todos, se produjeron algunos d\u00e9ficits de elementos de protecci\u00f3n, como las mascarillas y los guantes, que luego se solucionaron completa - mente. M\u00e1s all\u00e1 de eso, es cierto que puede producirse alg\u00fan problema puntual de suministro en un determinado art\u00edculo, pero eso siempre obedece a unas causas muy espec\u00edficas. Por ejemplo, en un momento dado, durante la crisis epidemiol\u00f3gica, hubo m\u00e9dicos que propusieron el Paracetamol como un posible tratamiento efectivo. La conse - cuencia inmediata fue que, al d\u00eda siguiente, este medicamento se agot\u00f3 en todas las farmacias. En cuanto nos dimos cuenta de la situaci\u00f3n, nos pusimos de acuer - do con la administraci\u00f3n para empezar a racionar la venta de este producto. P .- \u00daltimamente ha causado cierta preocupaci\u00f3n la situa - ci\u00f3n de desabastecimiento de la amoxicilina. \u00bfA qu\u00e9 causas ha sido debida? R.- No existe una sola causa para entender un problema de desabastecimiento. La cuesti\u00f3n crucial es saber si esa anomal\u00eda reviste o no importancia, y esto depende de si la mol\u00e9cula en cuesti\u00f3n tiene o no sustituto. En el caso de la amoxicilina, no estamos haciendo referencia a un principio activo, sino a una presentaci\u00f3n, para la que existen alter - nativas en el mercado. Por esta raz\u00f3n, no podemos ha - blar de un problema ver - daderamente importante. Es cierto que, en ocasiones, aparecen medica - mentos para las que no hay una sustituci\u00f3n factible. \u00bfPor qu\u00e9 ocurre eso? Hay diversas razones, pero una de ellas es que el Estado fija los precios y, en el caso de determinadas mol\u00e9culas, los limita a la baja, por lo que el laboratorio hace sus cuentas y decide que la operaci\u00f3n no le sale rentable. P .- \u00bfEst\u00e1 afectando la guerra en Ucrania a la dispensaci\u00f3n de f\u00e1rmacos? R.- No creo que se pueda ha - blar de afectaci\u00f3n directa, y esto mismo afirmo cuando se me pregunta acerca de la inflaci\u00f3n. Es decir, no se trata necesaria - mente de que un determinado medicamento escasee y no se pueda distribuir, sino que, m\u00e1s bien, el d\u00e9ficit de producci\u00f3n ata\u00f1e a algunos elementos su - plementarios del producto. Le pondr\u00e9 un ejemplo: un jarabe que no est\u00e1 llegando a las far - macias no por la escasez de exis - tencias del jarabe propiamente dicho, sino porque la f\u00e1brica que elabora el tap\u00f3n del frasco ha in - terrumpido su cadena de pro - ducci\u00f3n. Por tanto, las unidades de ese jarabe se quedan en su lu - gar de procedencia esperando a que se resuelva esta anomal\u00eda. P .- Hablando de la pandemia, todos tenemos muy presente la dificultad que representa - ba, en un principio, la adqui - sici\u00f3n de material. \u00bfFue un momento particularmente duro para el sector? R.- El problema es que, por decirlo claramente, se mont\u00f3 un aut\u00e9ntico mercado persa en Eu - ropa. Fue terrible. Hab\u00eda avio - nes cargados de mascarillas que estaban preparando el despe - gue para dirigirse a una deter - minada localizaci\u00f3n y que, de repente, sin motivo aparente, abandonaban la pista y se enca - minaban a otro territorio. Adem\u00e1s, com - pr\u00e1bamos el material sin saber exacta - mente qu\u00e9 ar - t\u00edculos nos lle - gar\u00edan. Y no solo eso, sino que hab\u00eda que pagar todo el material por anticipado. Basta recordar que se estaf\u00f3 incluso a gobiernos. Todo este galimat\u00edas finaliz\u00f3 en cuanto la adminis - traci\u00f3n legisl\u00f3 el precio de las mascarillas. En el plazo de un a\u00f1o, la situaci\u00f3n se fue norma - lizando y ya logramos habilitar pasillos sanitarios desde China a Ciudad Real. Tenga en cuenta que importamos 23 millones de /c6097\"En Espa\u00f1a, el modelo de la cooperativa es claramente mayoritario, y creo que eso se debe a nuestro alto nivel de efectividad\"mascarillas en el transcurso de seis aterrizajes, precisamente en el aeropuerto de Ciudad Real. Fueron, por cierto, los primeros vuelos que se llevaron a cabo en esta terminal, que, de hecho, en plena crisis de la pandemia, fue utilizada para esta finalidad. P .- \u00bfCree que, tal vez, no se ha reconocido en un grado sufi - ciente el esfuerzo descomunal que realizaron las oficinas de farmacia durante la pandemia? R.- Solo le puedo decir que, tanto a nivel de cooperativa como desde el punto de vista de las farmacias, tuvimos que afrontar un momento muy de - licado. Nuestro principal temor era que los efectos del Covid acabaran repercutiendo de for - ma grave en el sistema de dis - tribuci\u00f3n, ya que exist\u00eda el ries - go manifiesto de quedarnos sin personal y de que, en conse - cuencia, los medicamentos no pudieran repartirse. Nuestra re - acci\u00f3n fue establecer protocolos muy estrictos que se cumplie - ron a rajatabla, y la verdad es que logramos sortear las difi - cultades. No obstante, he de re - conocer que la pandemia repre -sent\u00f3 un dolor de cabeza persis - tente que se repet\u00eda cada d\u00eda. P .- \u00bfY por qu\u00e9, a su juicio, este sacrificio inmenso por parte de la actividad farmac\u00e9utica pasa hasta cierto punto desa -percibido para la sociedad? R.- Siempre hemos sido un sector muy discreto que no ha otorgado, quiz\u00e1s, la relevancia necesaria a la imagen o a la pu - blicidad. Personalmente, en el transcurso de mi etapa al frente de la Fedifar, la organizaci\u00f3n pa - tronal de la distribuci\u00f3n farma - c\u00e9utica, me preocup\u00e9 de dotar a la labor que llevamos a cabo de la m\u00e1xima visibilidad posible, incidiendo en el hecho de que sin el eslab\u00f3n que nosotros re - presentamos el sistema se va a al garete. Hay algo que est\u00e1 muy claro, y es que nuestras empre - sas no trabajan con 100 o con 200 referencias, sino con m\u00e1s de 20.000, y no resulta una tarea f\u00e1 - cil. Por ello, consider\u00e9 crucial profundizar en el contenido del trabajo que desempe\u00f1amos. P .- \u00bfIntervienen las cooperati - vas en la regulaci\u00f3n de los precios de los medicamentos? R.- No, en absoluto. En Espa - \u00f1a, existe un absoluto control de los precios, porque es la ad - ministraci\u00f3n la que los fija. Otra cuesti\u00f3n es el \u00e1mbito hos - pitalario. Tambi\u00e9n en este caso el precio est\u00e1 regulado, pero es habitual convocar concursos para la adquisici\u00f3n de produc - tos a los que se presentan los la - boratorios, y resulta factible que un laboratorio en concreto aplique determinadas condi - ciones si juzga que pueden re - sultarle convenientes. En cual - quier caso, los distribuidores no tenemos nada que ver con todos estos procesos. P .- \u00bfCu\u00e1l es el momento actual de la Cooperativa de Far - mac\u00e8utics de les Illes Balears? R.- Estamos muy centrados en el desarrollo tecnol\u00f3gico de nuestras instalaciones. Acaba - mos de adquirir un sistema ro - botizado capaz de llenar una nave de m\u00e1s de seis mil metros de superficie. Con esta nueva inversi\u00f3n, hemos ganado en seguridad y se ha dotado de una mayor celeridad al siste - ma, adem\u00e1s de mitigar la posi - bilidad de que se produzcan errores en la dispensaci\u00f3n. P .- \u00bfHasta qu\u00e9 punto la coope - rativa que usted dirige man - tiene la hegemon\u00eda del sector de distribuci\u00f3n de medica - mentos en las islas? R.- Ante todo, he de advertir que una oficina de farmacia puede ser cliente de cualquier empresa, incluso aunque est\u00e9 ubicada fuera de Balears. No obstante, los datos de que dis - ponemos es que acaparamos cerca del 80 por ciento del mer - cado. As\u00ed era antes de que uno de nuestros competidores, Co - fares, comenzara su actividad en el archipi\u00e9lago, y as\u00ed sigue siendo ahora. La cuota de mer - cado no ha variado, segura - mente por la agilidad de nues - tro sistema de distribuci\u00f3n y por la efectividad y amplia co - bertura de nuestra estructura organizativa. Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 11 ENTREVISTA Acceda al contenido completo escaneando este c\u00f3digo QR https://www.saludediciones.com/2022/12/08/terulia-eladio-gonzalez/\"Hay medicamentos que son m\u00e1s baratos que un paquete de chicles\" Ramon Colom.- \u00bfEst\u00e1 de acuerdo con que desde la administraci\u00f3n se apueste por una pol\u00edtica de reducci\u00f3n de precios de los medicamentos? Eladio Gonz\u00e1lez.- Si los criterios est\u00e1n bien planteados, no tiene por qu\u00e9 consti - tuir un problema. Ahora bien, desde nuestro sector defendemos que si existe un l\u00edmite de precios por arriba, tambi\u00e9n deber\u00eda haberlo en el otro sentido, es de - cir, por abajo. No parece razonable que determinadas mol\u00e9culas se est\u00e9n ven - diendo por menos de un euro. De hecho, hay medicamentos que pueden adquirir - se por menos dinero del que cuesta un paquete de chicles. La alternativa que propone la administraci\u00f3n es que la limi - taci\u00f3n de precios corra a la par que la res - tricci\u00f3n en el n\u00famero de unidades. Sin embargo, este posicionamiento no tiene en cuenta que existen otros gastos, ade - m\u00e1s de la compra del medicamento, como el pago de los salarios de los em - pleados o la adquisici\u00f3n de papel o de otros suministros. Toni Bennasar.- \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n realiza de las relaciones entre el \u00e1mbito de las cooperativas de farmacia y la adminis - traci\u00f3n? Eladio Gonz\u00e1lez.- Ha habido momen - tos con un grado de cooperaci\u00f3n muy destacable entre ambas instancias a con - secuencia de episodios puntuales, como el de la gripe aviar, cuando pusimos a disposici\u00f3n del pa\u00eds toda nuestra red de distribuci\u00f3n. Por otra parte, la coopera - tiva suministra todos los medicamentos de las residencias, y, en el caso de los hos - pitales, les proveemos de material, aun -que tan solo parcialmente. Existen una serie de medicamentos de diagn\u00f3stico hospitalario que resultan accesibles en cualquier oficina de farmacia y que, en cambio, permanecen en los almacenes de los centros hospitalarios. No estamos de acuerdo con que esto sea as\u00ed, porque los hospitales representan un foco de conta - gios que puede poner en riesgo la salud de las personas, especialmente de pa - cientes de edad avanzada. A ello cabe a\u00f1adir los problemas de movilidad que puedan surgir para este colectivo a la hora de desplazarse hasta estos equipa - mientos sanitarios. Joan F. Sastre.- \u00bfHasta qu\u00e9 punto la in - sularidad constituye un condicionante en el caso del sector farmac\u00e9utico? Eladio Gonz\u00e1lez.- La insularidad es un problema, pero no es un problema grave. Para prever cualquier contingen - cia, en la cooperativa recurrimos al ex - cedente de stock, de tal manera que es un 30 o incluso un 40 por ciento supe - rior al que probablemente necesitar\u00eda - mos. De esta manera, si se produce al - guna alternaci\u00f3n por demoras en la lle - gada de los productos, o por la aparici\u00f3n de un brote o una epidemia, podemos seguir sirviendo con regula - ridad a nuestros clientes. L\u00f3gicamente, la insularidad plantea tambi\u00e9n otros problema log\u00edsticos, como por ejemplo en el caso de Formentera, cuyas farma - cias tienen que recibir sus pedidos a tra - v\u00e9s del ferry que diariamente comunica la isla con Ibiza. Ramon Colom, Eladio Gonz\u00e1lez y Antoni Real.12Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a ENTREVISTA ENFERMERA ESPECIALISTA EN ENFERMER\u00cdA FAMILIAR Y COMUNITARIA. CENTRO DE SALUD PLATJA DE PALMA LAURA RODR\u00cdGUEZ ASENSIO \u00abEn Navidades hay que desarrollar un ocio activo, descansar y disfrutar, pero no abandonar los h\u00e1bitos saludables\u00bb HORACIO BERNAL P .\u2014\u00bfC\u00f3mo afrontar las fiestas navide\u00f1as de la manera m\u00e1s saludable posible? R.\u2014Desde el inicio del mes de diciembre sentimos como se van acercando las fiestas navi - de\u00f1as. Empieza a aumentar el contacto con nuestro c\u00edrculo so - cial: amigos, compa\u00f1eros de trabajo, familiares... \u00a1Y esto vie - ne de la mano con las comilonas y los excesos! Comidas copio - sas, dulces, alcohol y tabaco en el caso de algunas personas y per\u00edodos m\u00e1s sedentarios, con menos actividad f\u00edsica. Mante - ner unos h\u00e1bitos saludables en esta \u00e9poca puede parecernos todo un reto, pero no tiene por qu\u00e9 serlo. Debemos tratar de no abandonar los h\u00e1bitos saluda - bles que ya tenemos instaura - dos en nuestro d\u00eda a d\u00eda. En re - laci\u00f3n a las comidas, podr\u00edamos decantarnos por men\u00fas m\u00e1s nutritivos y saludables, varia - dos, con frutas, verduras, cere - ales integrales, prote\u00ednas y gra - sas saludables en la medida de lo posible; comer rico no est\u00e1 re - \u00f1ido con comer de forma salu - dable. Evitemos el consumo ex - cesivo tanto de alcohol (opte - mos por bebidas sin alcohol o con baja graduaci\u00f3n o refrescos no azucarados) como de tabaco; \u00a1esta es una buena oportunidad para proponerse abandonar el tabaco de una vez por todas! Tambi\u00e9n debemos aprovechar las festividades para realizar ac - tividades de ocio que nos man - tengan activos y fomenten el ejercicio f\u00edsico: excursiones, pa - seos, salir con la bicicleta, de - portes... No todo son comidas y cenas. Y lo m\u00e1s importante: descansar, celebrar y disfrutar las festividades. P .\u2014\u00bfQu\u00e9 enfermedades pue - den verse m\u00e1s afectadas en es - tas \u00e9pocas y por qu\u00e9? R.\u2014Podr\u00edamos decir que son aquellas que se relacionan \u00edntimamente con nuestros h\u00e1 - bitos y estilos de vida: hiper - tensi\u00f3n, diabetes, dislipemias (colesterol elevado), las enfer - medades cr\u00f3nicas respiratorias y tambi\u00e9n las enfermedades de salud mental. P .\u2014\u00bfQu\u00e9 pautas de control sugiere para que las personas con estas enfermedades cr\u00f3ni - cas puedan disfrutar al m\u00e1xi - mo de estas fiestas? R.\u2014Los consejos dirigidos a estas personas son similares a los que comentaba en la prime - ra pregunta. Todas se ver\u00edan beneficiadas de unos consejos de h\u00e1bitos saludables, si bien es cierto que sobre todo el gru - po de personas con hiperten - si\u00f3n, diabetes y dislipemia de - ben tener especial cuidado en ciertos aspectos relacionados con la alimentaci\u00f3n: Es el caso de la sal y el az\u00facar de sus co - midas; deben optar por otros tipos de aderezos y formas de dar sabor a sus comidas y ali - mentos bajos en az\u00facares. Tambi\u00e9n, del tipo de grasas que consumen; deben ser pre - feriblemente grasas saludables de origen vegetal. Es impor - tante la forma de cocinar los alimentos: priorizar plancha, vapor, horno, hervidos y evitar frituras. Por supuesto, adem\u00e1s de los h\u00e1bitos, en caso de que tomen medicamentos no de - ben abandonar su pauta de medicaci\u00f3n habitual. P .\u2014Desde su experiencia en Atenci\u00f3n Primaria \u00bfes frecuen - te que muchas personas con en - fermedades cr\u00f3nicas y edades avanzadas dejen de cumplir con la adherencia a sus trata - mientos farmacol\u00f3gicos duran - te estas fechas? Si es as\u00ed, \u00bfqu\u00e9 puede hacerse al respecto? R.\u2014No es una situaci\u00f3n que se pueda generalizar a un gru - po de personas en concreto, pero s\u00ed que se da en algunas ocasiones, ya que durante las fiestas se pueden producir si - tuaciones que faciliten que se pierda la adherencia al trata - miento. Una buena forma de asegurar que no se producen olvidos de medicaci\u00f3n es pre - parar la medicaci\u00f3n de antema - no, sobre todo si deben salir de casa, y establecer alarmas o re - cordatorios de la hora a la que deben tomar la medicaci\u00f3n. P .\u2014\u00bfC\u00f3mo han de afrontar las personas con enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, y la po -blaci\u00f3n en general, ciertos fac - tores de riesgo de esta \u00e9poca, como ciertas costumbres como decir que un cigarrillo en Navidades no hace da\u00f1o? R.\u2014En el caso de las personas con enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas toma especial relevan - cia el hecho de las reuniones so - ciales. El fr\u00edo invita a reunirnos en espacios cerrados, m\u00e1s car - gados y poco ventilados, que propician un ambiente perfecto para las enfermedades infeccio - sas respiratorias (catarros, gripe y COVID19 entre otras). Es im - portante que estas personas se protejan en la medida de lo po - sible mediante la vacunaci\u00f3n (vacuna de COVID19, antigri - pal, antineumoc\u00f3cica) y con medidas generales como el uso de la mascarilla en aglomera - ciones, la higiene de manos y la ventilaci\u00f3n de los espacios. En caso de que presenten s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria, deben consultar con sus profesionales de salud de referencia si apare - cen signos de alarma como pue - dan ser fiebre elevada que no cede con antit\u00e9rmicos o dificul - tad respiratoria. Vale la pena mencionar de nuevo el tabaco ya que puede suponer un factor desencadenante para que em - peore el estado de estas perso - nas y, en caso de que ellos mis - mos fumen, la llegada del a\u00f1o nuevo les ofrece una oportuni - dad para buscar motivaci\u00f3n y dejar el tabaco, para lo cual tam - bi\u00e9n les podemos ayudar desde nuestras consultas de Atenci\u00f3n Primaria. P .\u2014Ahondemos m\u00e1s sobre c\u00f3mo en estas \u00e9pocas pueden verse afectadas las personas que sufren enfermedades de salud mental. R.\u2014Relacionamos esta \u00e9po - ca con la alegr\u00eda y es cierto que es un periodo en el que estre - chamos lazos con amigos y fa - miliares, en el que generamos buenos recuerdos, pero las fes - tividades tambi\u00e9n presentan exigencias como preparar co - midas, regalos, recibir visitas y acudir a compromisos; gene - ran estr\u00e9s, nos hacen recordar a los que faltan o pueden acre - centar los sentimientos de so -ledad y tristeza; por lo que pueden afectarnos de forma positiva o negativa a nivel de salud mental, y dicho efecto se ve potenciado en las personas que padecen enfermedades de salud mental. Reconocer los factores que pueden generar - nos malestar en estas fechas, aceptar dichos sentimientos y sensaciones y aprender a ma - nejarlas es de vital importancia para nuestro bienestar, as\u00ed como pedir ayuda apoy\u00e1ndo - nos en las personas de nuestro alrededor o a los profesionales cuando la sentimos necesaria. P .\u2014Para acabar, te pedir\u00eda que hicieras un resumen de los consejos o pautas m\u00e1s impor - tantes para encarar el a\u00f1o nue - vo con salud \u00a1No descuidemos nuestros h\u00e1bitos! La clave para una vida saludable est\u00e1 en nuestro estilo de vida y el a\u00f1o nuevo nos brinda la oportunidad de pro - ponernos como meta cuidar - nos m\u00e1s y mejor. REDACCI\u00d3N El resfriado com\u00fan es una in - fecci\u00f3n que afecta a las v\u00edas res - piratorias altas (cuerdas voca - les, faringe, nariz...), y en algu - nos casos, menos frecuentes, puede evolucionar hacia m\u00e1s abajo y afectar a los bronquios. Se caracteriza por tos, dolor de garganta y de cabeza, mucosi - dad, congesti\u00f3n nasal y fiebre no muy alta. Unos s\u00edntomas que suelen resolverse en pocos d\u00edas, aunque la tos a veces se prolonga algo m\u00e1s. Ante estos s\u00edntomas, es importante estar en alerta si se trata de personas fumadoras, personas que ya tienen problemas respiratorios o rinitis al\u00e9rgica, o en casos de malnutrici\u00f3n. El Col\u00b7legi Oficial d'Inferme - res i Infermers de les Illes Bale - ars (COIBA) ha lanzado un nuevo Tip enfermero de auto - cuidado para contribuir, de ma - nera din\u00e1mica y \u00e1gil, a acercar a la poblaci\u00f3n t\u00e9cnicas de auto - cuidado y prevenci\u00f3n de estos resfriados tan t\u00edpicos de esta \u00e9poca del a\u00f1o. La enfermera d'Atenci\u00f3n Primaria de Mallor - ca Ana Otero es la encargada de divulgar estos consejos de sa - lud basados en la evidencia cient\u00edfica y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, que se pueden encontrar en el perfil de Instagram del COIBA. Seg\u00fan explica la enfermera, es importante tener en cuenta que este resfriado se contagia a trav\u00e9s del contacto (estornudos o contacto de las manos), y por eso es clave lavarse bien las manos y usar pa\u00f1uelos dese - chables. Ventilar bien los espa - cios tambi\u00e9n es recomendable. Tampoco debemos olvidar que las vacunas de la gripe previe - nen de esta, pero no del conta - gio de los resfriados comunes. La congesti\u00f3n nasal suele ser uno de los s\u00edntomas m\u00e1s inc\u00f3 - modos. Los vahos de agua ablandar\u00e1n la mucosidad nasal, y si la congesti\u00f3n es mucha, los lavados nasales son de gran ayu - da. Para estos, podemos com - prar soluci\u00f3n salina o la pode - mos hacer de manera casera: un litro de agua y una cucharadita de sal. Y normalmente, la ayuda de una jeringuilla es muy \u00fatil. Por lo que se refiere al trata - miento, la enfermera insiste en no recurrir a antibi\u00f3ticos que tenga - mos en casa: se trata de un virus y los antibi\u00f3ticos no ser\u00e1n efecti - vos. Y destaca que existen una se - rie de recomendaciones popula - res que no tienen mucha eviden - cia cient\u00edfica, como por ejemplo el uso de la equin\u00e1cea para pre - venir el resfriado com\u00fan. Otro consejo muy importan - te destacado por la enfermera es no fumar. De hecho, es un momento ideal para aprove - char e intentar dejarlo. Las en -fermeras de los centros de sa - lud pueden ayudar a dejar este h\u00e1bito tan nocivo para la salud. \u00bfY cu\u00e1ndo tenemos que acu - dir al centro de salud? En caso de que los s\u00edntomas descritos anteriormente se prolonguen muchos d\u00edas; si tenemos algu - na patolog\u00eda respiratoria (como asma o bronquitis cr\u00f3ni - ca); si tenemos fiebre muy alta; o ante cualquier duda. Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 13 ENFERMERIA El COIBA requiere la colaboraci\u00f3n de enfermeras y centros para acabar con el intrusismo profesional \"El intrusismo en la profesi\u00f3n enfermera puede afectar de manera indeseada sobre la salud de un paciente\" se advierte desde la instituci\u00f3n colegial para resaltar la gran importancia de este problema HORACIO BERNAL Los colegios profesionales tienen entre sus deberes la vi - gilancia de casos de intrusis - mo. El Col\u00b7legi Oficial d'Infer - meres i Infermers de les Illes Balears (COIBA) trabaja a dia - rio para llevar a cabo, a nivel auton\u00f3mico, este control de personas que se hacen pasar por enfermeras y enfermeros ejerciendo la profesi\u00f3n sin cumplir con los requisitos exi - gidos para hacerlo. Para ello el COIBA hace un \"llamamiento a la colaboraci\u00f3n de todas las profesionales y de las di - recciones de los centros sanitarios y sociosanitarios p\u00fablicos y priva - dos\" . Fuentes colegiales de la instituci\u00f3n que preside Mar\u00eda Jos\u00e9 Sastre destacan que \"el in -trusismo es preocupante porque tiene consecuencias tanto para la poblaci\u00f3n como para la profesi\u00f3n\" . En ese sentido, el intrusismo \"puede afectar de manera indese - ada sobre la salud de un paciente, y anula las garant\u00edas sociales del ejercicio de la profesi\u00f3n enfermera, lo que deja adem\u00e1s al usuario en una situaci\u00f3n de indefensi\u00f3n\" . Por ello, \"es un deber profesional de las enfermeras alertar ante cual - quier posible caso de intrusismo\". Objetivo Siempre con el objetivo de \"proteger la salud de la poblaci\u00f3n y a los pacientes\" . Es por ello \"fundamental que las enfermeras, si detectan un posible caso de in - trusismo en su \u00e1mbito territorial, lo denuncien ante el COIBA o su Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica, para que pueda actuar, siempre garantizan - do el anonimato del denunciante\" . Este deber profesional est\u00e1 re - cogido en los estatutos colegia - les (art\u00edculo 54, dentro del T\u00edtulo III, Cap\u00edtulo II) y tambi\u00e9n inclu -ye notificar casos de ejercicios ilegales como que una enferme - ra o enfermero est\u00e1 trabajando sin estar colegiado o estando in - habilitado, recuerdan desde la instituci\u00f3n colegial enfermera. Asimismo, tambi\u00e9n es nece - saria la colaboraci\u00f3n de las en - tidades sanitarias p\u00fablicas y privadas, y de los equipos de direcci\u00f3n de estos centros: an - tes de contratar los servicios de una enfermera/o, deben con - sultar con el COIBA si la perso - na re\u00fane los requisitos de titu - laci\u00f3n oficial, homologaci\u00f3n y colegiaci\u00f3n exigidos por la Ley. As\u00ed, el COIBA podr\u00e1 ayudar - les a evitar incurrir en un delito penal al contratar a falsas enfer - meras y a poner en riesgo la sa - lud de las personas que acuden a sus centros. Una vez el Colegio recibe las alertas, la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica eval\u00faa todas las presuntas vulneraciones del C\u00f3 - digo Deontol\u00f3gico o de las nor - mas estatutarias del Colegio. Conclusiones Las conclusiones las traslada a la Junta de Gobierno para que resuelva lo oportuno conforme a su Reglamento Disciplinario. El COIBA tambi\u00e9n dedica sus esfuerzos a la defensa de las competencias profesionales de las enfermeras, reivindicando que los puestos de trabajo que requieren asistencia, conoci - miento y cuidado enfermero, est\u00e9n cubiertos por enfermeras y no haya intrusismo de otras profesiones con conocimientos menos espec\u00edficos. Resfriado com\u00fan: Tips enfermeros de autocuidado Mar\u00eda Jos\u00e9 Sastre. 14 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a ENTREVISTA DR. IGNACIO GARC\u00cdA-MORIS PRESIDENTE DEL COLEGIO DE DENTISTAS DE BALEARES \"El dentista, adem\u00e1s de la Atenci\u00f3n Primaria, debe volver a un ambiente hospitalario\" Ignacio Garc\u00eda-Moris tom\u00f3 posesi\u00f3n como presi - dente del Colegio de Dentistas de Balears en octubre de 2019. En mayo de 2023 concluye su mandato y ser\u00e1 el momento de unos nuevos comicios electorales. A seis meses de las elecciones, el presidente de los den - tistas de las islas, hizo balance de su buena gesti\u00f3n al frente de la instituci\u00f3n colegial, adem\u00e1s de abordar di - ferentes cuestiones de actualidad, en el plat\u00f3 de Fibwi Televisi\u00f3n , donde particip\u00f3 en el programa Salut i For\u00e7a . En la tertulia, participaron el ex presidente del Colegio de M\u00e9dicos de Balears y actual director del Patronato Cient\u00edfico de dicha instituci\u00f3n, adem\u00e1s de ser el jefe de Traumatolog\u00eda del Hospital Comarcal de Inca; Antoni Bennasar ; la vicedecana de la Facultad de Medicina de la UIB y catedr\u00e1tica de Psicolog\u00eda, Margalida Gili y el vicedecano de la Facultad ADE -MA-UIB y miembro de la RAMIB, Pere Riutord . El Colegio de Dentistas de Baleares tiene sus or\u00edge - nes en los inicios del siglo XX, cuando se constituyeron diferentes asociaciones que agrupaban a los entonces llamados 'cirujanos-dentistas' y los 'odont\u00f3logos'. La instituci\u00f3n, que aglutin\u00f3 el colectivo se cre\u00f3 el 26 de septiembre de 1900, con la denominaci\u00f3n de 'Sociedad Odontol\u00f3gica Balear' , presidida por el doctor Domingo Casanovas . Inicialmente, la sociedad estuvo ligada al Col\u00b7legi M\u00e8dic-Farmac\u00e8utic de Palma y, poco despu\u00e9s, fue una de las organizaciones fundadoras de la 'Federaci\u00f3n Odontol\u00f3gica Espa\u00f1ola' . M\u00e1s adelante, en 1986 con mo - tivo de la entrada de Espa\u00f1a en la Uni\u00f3n Europea, se cre\u00f3 la licenciatura espec\u00edfica de Odontolog\u00eda. Hoy en d\u00eda, el Colegio de Dentistas integra, tanto a dichos licenciados, como a m\u00e9dicos especialistas en Estomatolog\u00eda, junto con el gran n\u00famero de profesio - nales formados en pa\u00edses extranjeros que han homo - logado sus titulaciones en Espa\u00f1a. Son cerca de 800 colegiados. Todos reciben el nombre de dentistas, de - dicados a la salud bucodental. El presidente Garc\u00eda- Moris ha tenido que lidiar durante su presidencia con la pandemia, ardua tarea para cualquier colectivo sa - nitario. Licenciado en Odontolog\u00eda por la Universitat Internacional de Catalunya, es m\u00e1ster universitario en Cirug\u00eda Bucal por la Universidad de Sevilla. Es odont\u00f3logo en el Ib-Salut desde 2008; siendo actual - mente destinado a pacientes especiales en el Hospital General y Hospital Universitario de Son Espases,ade - m\u00e1s de disponer de consulta privada al dirigir la Cl\u00ed - nica Dental Garc\u00eda-Moris. SALUT I FOR\u00c7A P .- Carlos Hern\u00e1ndez. \u00bfC\u00f3mo se encuentra en la actualidad el Colegio? R.- Lo cierto es que los \u00falti - mos dos a\u00f1os, por la pandemia del covid, ha sido un poco ex - tra\u00f1o y duro, la verdad. Nos hemos visto obligados a acos - tumbrarnos a ciertas cosas y, sinceramente, creo que ha ido m\u00e1s o menos bien. Pienso que hemos salido adelante, hemos podido trabajar y creo que los colegiados est\u00e1n contentos. Aunque es cierto que siempre se puede mejorar, como es nor - mal y en eso estamos en estos \u00faltimos meses de legislatura. P .- C.H. \u00bfCree usted que el he - cho de que los tratamientos odontol\u00f3gicos tengan que ser pagados directamente por el paciente, en la mayor\u00eda de los casos, provoca diferencias so - ciales en cuanto a una buena salud bucodental? R.- Desgraciadamente, el 97% de los profesionales son del \u00e1m - bito privado. Eso quiere decir que solo el 3% de los dentistas ejercen en la sanidad p\u00fablica. Esto nos lleva a que muchos de los tratamientos en la sanidad p\u00fablica, que son los que todos conocemos como las extraccio - nes, las revisiones, alg\u00fan tipo de radiograf\u00eda...pero no va m\u00e1s all\u00e1 de esto. Y lo que sucede es que muchos de los tratamientos que la poblaci\u00f3n demanda, son solo por parte privada. Desgra - ciadamente, hay zonas de Bale - ares a quienes eso le perjudica ya que su \u00fanica opci\u00f3n es ir a la sa - nidad p\u00fablica. En la p\u00fablica te - nemos una cartera limitada que como digo, es la que es. Por eso, debemos intentar ir a un modelo que pueda atender y dar presta -ciones nuevas a las personas que lo necesiten m\u00e1s, porque actual - mente el tema de la sanidad bu - cal, desgraciadamente, depende de la zona de c\u00f3digo postal y de tu renta o poder adquisitivo para pod\u00e9rselo permitir. No es que la Odontolog\u00eda sea cara, es que los tratamientos dentales son costosos a nivel sanitario. Lo que sucede es que muchas de las prestacio - nes en la sani - dad, como pueda ser rom - perse un brazo, permiten ir a un hospital, pero con la Odontolog\u00eda no es as\u00ed. Pero si su - pi\u00e9ramos el coste que tiene rom - perse un brazo...porque la sani - dad es costosa. Todo tiene un precio. Por eso, debemos inten - tar dar respuesta a las necesida - des bucodentales de la pobla - ci\u00f3n, recordando en primer lu - gar que, el mejor tratamiento es la prevenci\u00f3n. Y si hay que reali - zar alg\u00fan tratamiento, ver c\u00f3mo ayudarles porque no se lo pue - den permitir. P .- C.H. \u00bfEn estos tres a\u00f1os y medio ha notado la sensibili - dad de la Conselleria de Salut hacia ese aumento de las pres - taciones en la sanidad p\u00fablica a nivel de salud bucodental? R.- Ha salido este a\u00f1o una nueva ley de salud bucodental que aplaudo desde aqu\u00ed, la ve - dad. Vamos a hacer las revisio - nes a los ni\u00f1os de entre 1 y 6 a\u00f1os, adem\u00e1s de seguir con el PADI, desde los 6 hasta los 15 a\u00f1os. Luego un colectivo un poco olvidado, que son los colec - tivos de diversidad funcional, gente a la que para hacerle un tratamiento deben entrar en qui -r\u00f3fano porque es imposible ha - cerlo en una consulta, se ha lo - grado su inclusi\u00f3n en este plan de salud bucodental y adem\u00e1s de la ayuda y de la conciencia - ci\u00f3n hacia los pacientes oncol\u00f3 - gicos. Me parece todos esto un buen inicio, pero solo es eso, el comienzo de un camino que de - bemos recorrer. El dentista, ade - m\u00e1s de la Atenci\u00f3n Pri - maria, debe volver a un ambiente hos - pitalario. Anti - guamente, muchos ciru - janos maxilo - faciales eran adem\u00e1s estomat\u00f3logos. Esa ver - tiente ya estaba dentro del hos - pital. Lo que sucede es que a par - tir de la ley del 86 esto se dividi\u00f3. Los maxilofaciales que est\u00e1n sa - liendo ahora no son dentistas. Hay muchas patolog\u00edas que tie - nen mucha relaci\u00f3n con la boca y hay que estar muy encima. Ah\u00ed es donde debe jugar un papel importante la sanidad p\u00fablica y volver al \u00e1mbito hospitalario se - r\u00eda un gran paso a dar. P .- Pere Riutord. Primero quiero felicitar al Dr. Garc\u00eda- Moris por su gran comunica - ci\u00f3n al frente del Colegio. Han sido 3 a\u00f1os duros, pero hemos estado informados con circulares con todos los pasos oportunos. Me gustar\u00eda que me valorara su reciente incor - poraci\u00f3n al Consejo Ejecutivo de Dentistas de Espa\u00f1a. R.- El Dr. \u00d3scar Castro, presi - dente del Consejo, tuvo eleccio - nes en junio e intent\u00f3 renovar su Junta Directiva. Hasta ahora, la gran mayor\u00eda de los presen - tes eran m\u00e9dicos estomat\u00f3logos y la realidad es que los odont\u00f3 -/c6097\"Salen demasiados dentistas y la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a no puede absorberlos y hay que tener cuidado\" /c6097\"Se me brind\u00f3 la oportunidad de la Odontolog\u00eda y no me arrepiento, estoy muy contento y orgulloso de ser lo que soy y la profesi\u00f3n que tengo\" Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 15 ENTREVISTA logos ganamos peso. No quiere decir que seamos diferente, pero est\u00e1 bien la sensibilidad por la Odontolog\u00eda y, a veces, hay que dar un paso adelante para defender nuestra profe - si\u00f3n. \u00d3scar Castro me lo propu - so y tras valorarlo con la familia, dije que s\u00ed y estoy muy conten - to. Tenemos reuniones mensua - les de debate en Madrid donde humildemente, ponemos nues - tro granito de arena para sacar adelante la profesi\u00f3n. P .- Margalida Gili. Ya que us - ted es odont\u00f3logo, presidente, pero que disponemos en esta tertulia del Dr. Pere Riutord, m\u00e9dico estomat\u00f3logo, visto con perspectiva... \u00bfFue una buena decisi\u00f3n que saliera de la medicina la Odontolog\u00eda? R.- Pere Riutord : Evidente - mente, las profesiones son las mismas y el cambio de denomi - naci\u00f3n, porque antes era Con - sejo General y Colegio Oficial de Odont\u00f3logos y Estomat\u00f3lo - gos de Baleares o de Espa\u00f1a. Y hubo un cambio, porque real - mente la profesi\u00f3n es la misma: dentistas. Ahora el Consejo Ge - neral de Dentistas y Colegio Oficial de Dentistas. Me parece bien. Pero la formaci\u00f3n nunca sobra. Si uno hace Medicina y tienes conocimientos m\u00e1s gene - rales de otras especialidades que en Odontolog\u00eda no tocas, te ayuda. Eso lo transmitimos a los estudiantes de Odontolog\u00eda. Evidentemente, aqu\u00ed ha habido una inercia europea, que pre - tend\u00eda que los estudios fueran de Odontolog\u00eda durante 5 a\u00f1os y antes eran 8 e incluso 9. Creo que no era necesario llegar a ese extremo porque cuando acab\u00e9 Estomatolog\u00eda yo ya ten\u00eda dos hijos. Fue una buena decisi\u00f3n, no sabemos el futuro que dir\u00e1, pero los odont\u00f3logos salen bien preparados. Y puedo dar fe de la primera promoci\u00f3n en la Es - cuela Universitaria ADEMA- UIB que conozco bien. R.- I.G-M. Todo converge en la Uni\u00f3n Europea hacia un mis - mo sentido y ten\u00edamos que es - tar en ello. No s\u00e9 si es mejor o peor, al final somos dentistas y nos encargamos de lo mismo y como dice el Dr. Riutord, el sa - ber no ocupa lugar. Est\u00e1 claro que los m\u00e9dicos tienen su baga - je y su carrera de Medicina y nosotros nos centramos m\u00e1s en el tema bucal y dental y va bien. Creo que actual - mente no hay ninguna dife - rencia entre ir a un estoma - t\u00f3logo u odont\u00f3logo porque todos somos dentistas. P .- Antoni Bennasar. \u00bfPor qu\u00e9 se dedic\u00f3 a la salud buco - dental? \u00bfLe viene de familia? \u00bfQu\u00e9 circunstancias le lleva - ron a ser dentista? R.- Mis padres vienen de la rama sanitaria. Mi padre es anestesista jubilado, aunque creo que siempre ser\u00e1 m\u00e9dico y anestesista. Y mi madre era en - fermera. As\u00ed que la sanidad siempre estuvo muy presente y representada en mi casa, as\u00ed que siempre tuve el gusanillo de dedicarme a ello. Cuando acab\u00e9 los estudios de COU con 18 a\u00f1os quer\u00eda estudiar Medi - cina, pero desgraciadamente no pude Y se me brind\u00f3 la oportunidad de la Odontolog\u00eda y no me arrepiento, estoy muy contento y orgulloso de ser lo que soy y la profesi\u00f3n que ten - go. Mi padre es de C\u00f3rdoba y mi madre de Cantabria y les destinaron aqu\u00ed, as\u00ed que nac\u00ed en Mallorca. Luego estudi\u00e9 en Ca - talunya y Sevilla, donde estuve adem\u00e1s cinco a\u00f1os m\u00e1s. Pero la roqueta siempre estira. P .- C.H. El Colegio de Dentis - tas expuso recientemente en el peri\u00f3dico Salut i For\u00e7a ante un estudio que valoraba que, con las 24 universidades ac - tuales, se podr\u00eda en 2030 tener un exceso de dentistas en Es - pa\u00f1a y mostraba su preocupa - ci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9? R.- Actualmente, dentro de las universidades de Espa\u00f1a que imparten en Odontolog\u00eda, como comenta, son 24 en nuestro pa\u00eds, m\u00e1s de la mitad son privadas y en eso no hay problema alguno. Pero s\u00ed es cierto que existe una pl\u00e9tora profesional. Los dentis - tas de las islas no tienen proble - ma en que exista ADEMA, mu - chos compa\u00f1eros que conozco est\u00e1n dando lo mejor de s\u00ed como docentes en dicha escuela uni - versitaria para que los alumnos salgan brillantemente prepara - dos. Ese no es el problema, el tema radica en el conjunto de Espa\u00f1a. Salen demasiados den - tistas y la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a no puede absorberlos y hay que tener cuidado con eso porque luego los dentistas tienen que ir a otros pa\u00edses para poder ejercer su profesi\u00f3n. No debe haber un exceso porque eso puede llevar a apretar a los profesionales en un futuro en cuanto a condicio -nes e incluso a bajar la calidad. No digo que se haga hoy en d\u00eda, ni mucho menos, pero quiz\u00e1 po - dr\u00eda llegar a pasar en un futuro. No queremos llegar a eso desde el Colegio ni desde el Consejo. Que ADEMA est\u00e9 en Baleares me parece muy bueno porque salen cada a\u00f1o 20 dentistas y eso no es ning\u00fan problema, eso no va a colapsar el sistema sanitario dental en las islas. Mi preocupa - ci\u00f3n es a nivel global en Espa\u00f1a. P .- P .R. Hemos visto de muy cerca con el anterior presiden - te, Dr. Guillem Roser, y ahora con el actual presidente, como hemos tratado este tema con delicadeza. Hemos sido muy rigurosos, tanto con el n\u00fame - ro de plazas como con la for - maci\u00f3n. Pas\u00f3 en Medicina, siempre una formaci\u00f3n siem - pre es buena porque al final lo recibe el paciente. Aqu\u00ed se hace investigaci\u00f3n incluso desde hace cinco a\u00f1os, hay in - ter\u00e9s por ser profesor de la universidad y eso aumenta el nivel de la profesi\u00f3n. En Me - dicina tenemos un ejemplo muy claro de las tesis doctora - les que se han hecho y no - sotros las empezamos a ha - cer. \u00bfQu\u00e9 balance hace de nuestra facultad, que es privada, pero con una titu - laci\u00f3n p\u00fablica? R.- La Escuela Universita - ria ADEMA-UIB la veo muy bien. Adem\u00e1s, creo que se mueve en las \u00faltimas tendencias tecnol\u00f3gicas que est\u00e1n saliendo. Todo esto es positivo, el saber no ocupa lugar y es bueno para to - dos porque sube el nivel de la Odontolog\u00eda en Baleares que ya de por s\u00ed es alto porque tenemos grandes profesionales. ADEMA siempre nos va a dar un plus para formarnos, postgrado... mi valoraci\u00f3n es muy positiva y se est\u00e1 haciendo un gran trabajo. P .- M.G. Se ha luchado mucho en Odontolog\u00eda por las espe - cialidades, pero no acaba de llegar. R.- Es cierto que las busca - mos, pero el dentista que tenga la especialidad se le reconozca, pero el que no la tenga y lleva toda la vida haciendo implan - tes, tambi\u00e9n se le reconozca. Porque a nivel europeo, hay pa\u00edses con especialidades y los espa\u00f1oles cuando van fuera no se les reconoce. Eso hace que juguemos en ligas diferentes, nos tienen que reconocer por igual y luego el paciente elegi - r\u00e1 d\u00f3nde acudir. Queremos que se regule. P .- A.B. Hace a\u00f1os que se de - baten las franquicias, con si - tuaciones incluso de fraudes. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 ahora? Porque lle - gaban a hacer competencia desleal. R.- Desgraciadamente, el tema de las franquicias ha toca - do muy fuerte en Espa\u00f1a y a todos nos viene a la mente compa\u00f1\u00edas como Fannydent, Vitaldent, Corporaci\u00f3n Der - mosest\u00e9tica... Aqu\u00ed en Balea - res no hubo caso iDental, pero s\u00ed Dentix ahora. Dos cosas: pe - dimos dentro del Colegio una ley de publicada que es clave para las franquicias, que se lan - zan a campa\u00f1as con famosos y eso debe vigilarse mucho por - que no es sano para la pobla - ci\u00f3n. Y lo segundo, estos pa - cientes que han estado en esas cl\u00ednicas franquiciadas que ce - rraron siempre les aconseja - mos desde el colegio qu\u00e9 hacer para defender sus intereses. /c6097\"La Escuela Universitaria ADEMA-UIB la veo muy bien. Adem\u00e1s, creo que se mueve en las \u00faltimas tendencias tecnol\u00f3gicas que est\u00e1n saliendo. Sube el nivel de la Odontolog\u00eda en Baleares que ya de por s\u00ed es alto porque tenemos grandes profesionales\" /c6097\"Actualmente no hay ninguna diferencia entre ir a un estomat\u00f3logo u odont\u00f3logo porque todos somos dentistas\"/c6097\"Desgraciadamente, el 97% de los profesionales son del \u00e1mbito privado. Eso quiere decir que solo el 3% de los dentistas ejercen en la sanidad p\u00fablica\" Acceda a. contenido completo escaneando este c\u00f3digo QR https://www.saludediciones.com/2022/12/15/tertulia-ignacio-garcia-moris/16 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a PSICOLOG\u00cdA El COPIB y la Conselleria de Educaci\u00f3n firman un convenio de colaboraci\u00f3n para ofrecer apoyo psicol\u00f3gico al alumnado con protocolo de riesgo autol\u00edtico activado SALUD EDICIONES El decano del Col\u00b7legi Oficial de Psicologia de les Illes Bale - ars (COPIB), Javier Torres , y el conseller de Educaci\u00f3n y For - maci\u00f3n Profesional, Mart\u00ed March , firmaron el pasado mes de noviembre un conve - nio de colaboraci\u00f3n para poner en funcionamiento un Progra - ma de Intervenci\u00f3n Psicol\u00f3gica para alumnos/as con protoco - lo de riesgo autol\u00edtico activado. Al acto protocolario de la firma del convenio asistieron tam - bi\u00e9n Aina Amengual y Cathe - rine Adrover , ase - sora, respectivamente, del Ins - tituto para la Convivencia y el \u00c9xito Educativo (Conviv\u00e8xit), y Joan Antoni Sancho , miem - bro de la Junta de Gobierno del COPIB. Tal y como recoge el conve - nio, el nuevo programa tiene la finalidad de ofrecer una ayuda y acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gi - co al alumnado en riesgo com - portamiento autol\u00edtico y a su familia, con el fin de favorecer el bienestar emocional de los/as menores y adolescentes m\u00e1s vulnerables. Esta iniciati - va complementa el protocolo de actuaci\u00f3n en caso de riesgo autol\u00edtico que se aplica desde marzo de 2021 en los centros educativos de las Illes Balears, que el curso pasado activ\u00f3 335 expedientes, seg\u00fan datos reco - gidos en \"L'Anuari de l'Educa - ci\u00f3 a les Illes Balears 2022\". Tras la firma del acuerdo, el decano Javier Torre s asegur\u00f3 que el COPIB est\u00e1 muy sensi - bilizado con esta problem\u00e1tica ya que \"se ha detectado un incre - mento de consultas sobre esta ma -teria y la situaci\u00f3n que viven los j\u00f3venes con un problema de salud mental es cr\u00edtica: el suicidio es la segunda causa de muerte entre los j\u00f3venes de entre 15 y 19 a\u00f1os, 1 de cada 5 j\u00f3venes de entre 15 y 24 a\u00f1os a menudo se siente deprimido o tiene poco inter\u00e9s en hacer las co - sas... Cuando desde Conviv\u00e8xit se nos propuso colaborar considera - mos un acierto la idea, ya que per - mite contribuir con una respuesta r\u00e1pida a disminuir el sufrimiento y el malestar emocional de los j\u00f3 - venes con riesgo de comporta - miento autol\u00edtico. Pensamos que este programa completa el trabajo que se viene realizando para pro -mover el bienestar emocional del alumnado en las Islas\" , se\u00f1al\u00f3. Por su parte, el conseller Mart\u00ed March destac\u00f3 el papel de los centros educativos como espacios donde pueden reali - zarse intervenciones que mejo - ren aspectos que van m\u00e1s all\u00e1 de los puramente pedag\u00f3gicos como los relacionados con el bienestar emocional. \" Estos/as alumnos/as con un protocolo auto - l\u00edtico abierto podr\u00e1n contar con el asesoramiento y el apoyo psicol\u00f3 - gico que aportar\u00e1n los/as profesio - nales de la psicolog\u00eda del COPIB\" . Seg\u00fan se desprende de los datos del protocolo de actua - ci\u00f3n en caso de riesgo de auto - lesiones y conducta suicida de Educaci\u00f3n, el 82 % de las con - ductas autol\u00edticas que se acti - varon el pasado curso se regis - traron en la franja de edad que oscila entre los 12 y los 18 a\u00f1os y que el 70 % de los casos co - rrespondi\u00f3 a alumnas. Asimis - mo, el 78 % de los protocolos se activ\u00f3 en Mallorca. Respecto a la valoraci\u00f3n del riesgo, el 40 % era alto, otro 40 % era medio y el 20 % restante, bajo. Junto a las autolesiones y las tentativas de suicidio, los tras - tornos de la conducta alimen - taria (TCA), la depresi\u00f3n y la ansiedad son los problemas m\u00e1s notables relacionados con la salud mental en la infancia y la adolescencia. El COPIB finaliza la ronda de contactos con los partidos para que incluyan en sus programas electorales acciones que mejoren el bienestar psicol\u00f3gico SALUD EDICIONES Representantes de la Junta de Gobierno del Col\u00b7legi Ofi - cial de Psicologia (COPIB), en - cabezados por el decano Javier Torres , han finalizado la ronda de contactos que los ha llevado a reunirse durante los dos \u00falti - mos meses con responsables de los principales partidos po - l\u00edticos representados en el Par - lament de les Illes Balears. El objetivo de los encuentros, celebrados a petici\u00f3n del Cole - gio, era trasladar un documen - to elaborado por la Junta de Gobierno del Colegio con 20 propuestas destinadas a pro - mover y mejorar el bienestar psicol\u00f3gico y emocional de la ciudadan\u00eda en cuatro \u00e1mbitos espec\u00edficos de actuaci\u00f3n (so -cial, sanitario, educativo y la - boral), para que las formacio - nes estudien la inclusi\u00f3n de es - tas recomendaciones en sus programas electorales de cara a los comicios de 2023. Durante el mes de noviem - bre, la delegaci\u00f3n del COPIB ha mantenido encuentros con El PI-Proposta per les Illes, Ciudadanos y Unidas Pode - mos. Todos ellos han valorado la iniciativa del Colegio y se han comprometido a estudiar la inclusi\u00f3n de las propuestas en sus respectivos programas electorales. Los/as responsables de la Junta de Gobierno del COPIB se hab\u00edan reunido ya en octu - bre con representantes del PSIB-PSOE, Partido Popular (PP), M\u00e9s per Mallorca, VOX y M\u00e9s per Menorca. Reuni\u00f3n con Podemos. Reuni\u00f3n con El Pi. Javier Torres, junto a Mart\u00ed March, en la firma del convenio. JUAN RIERA ROCA Si en el n\u00famero anterior de Salut i For\u00e7 a la Dra. Esmeral - da Rubio , especialista en Apa - rato Digestivo de Juaneda Hospitales, nos ofreci\u00f3 las cla - ves para evitar los ataques de acidez tras los previsibles atra - cones en los banquetes de Na - vidad, en esta ocasi\u00f3n la nutri - cionista Alejandra Pou Esca - rrer nos desvela algunas claves para comer de todo lo bueno, aunque queramos o estemos obligados a controlar el peso. \u00abLlegan las Navidades y mi principal consejo es disfrutar de la familia y de los amigos y descansar. Respecto a la comida, que es algo que a muchas personas preocupa en estas fechas, se puede llegar a un equilibrio; al final, las Navidades tienen dos o tres d\u00edas de comidas m\u00e1s abundantes, y se puede seguir unas pautas para disfrutarlas.\u00bb Son palabras de Alejandra Pou Escarrer , nueva nutricio - nista de Juaneda Hospitales, con consulta en Cl\u00ednica Juane - da. Dietista-nutricionista gra - duada por la Universidad CEU San Pablo (Madrid), con expe - riencia en hospitales, colegios, restauraci\u00f3n y en consultas pri - vadas y con formaci\u00f3n comple - mentaria en nutrici\u00f3n cl\u00ednica, infantil y de la mujer. Alejandra Pou es especialis - ta en educaci\u00f3n nutricional, so - brepeso y obesidad, patolog\u00edas cl\u00ednicas diversas hipoti - roidismo...), nutrici\u00f3n femeni - na (para mejorar la fertilidad, durante el embarazo, lactancia, posparto y menopausia) nutri - ci\u00f3n infantil y familiar, alergias e intolerancias. \u00abHay que darle pautas a la mente para que sepa lo que se est\u00e1 comiendo y as\u00ed se eviten los excesos\u00bb Sobre esas pautas que men - ciona para que las comidas de Navidad no acaben pasando factura, la nutricionista aconse - ja, por ejemplo, \u00abal haber m\u00e1s co - mida de la normal sobre la mesa, poner la cantidad en el plato que creamos que nos vamos a comer, y lo mismo con los dulces, poner en un platito los turrones o polvoro - nes que vayamos a comer\u00bb . Alejandra Pou enfatiza la im - portancia de seguir esta pauta: \u00abHay que poner en el plato lo que creamos que nos vamos a comer y comer eso, no ir picoteando de un plato a otro, porque de ese modo la mente no es consciente de lo que se est\u00e1 comiendo, pero si lo ponemos en un plato, la mente es m\u00e1s cons - ciente y nos saciamos antes\u00bb . La nueva nutricionista de Juaneda Hospitales destaca que, en cualquier caso, a la con - sulta de estos profesionales sa - nitarios no se ha de ir con in - tenci\u00f3n de solo adelgazar, que es lo que muchas personas querr\u00e1n, probablemente, des -pu\u00e9s de los festines navide\u00f1os o poco antes del verano, con la err\u00f3nea \"operaci\u00f3n bikini\" de cada a\u00f1o: \u00abLo principal es dar educaci\u00f3n nutricional. Establecer unos h\u00e1bi - tos. Quien viene a la consulta del nutricionista no es ni para prohi - birse alimentos, ni para pasar hambre, ni para hacer dietas res - trictivas, sino para cambiar h\u00e1bi - tos y tambi\u00e9n para aprender a leer los etiquetados, ya que a veces la industria alimentaria nos intenta enga\u00f1ar.\u00bb Con ello, la dietista se refiere a que en algunas etiquetas de alimentos puede leerse que \u00abson 0% bajo en grasa o az\u00faca - res y que con ello puede pare - cer que son m\u00e1s saludables o menos cal\u00f3ricos, cuando no tiene porqu\u00e9 ser as\u00ed\u00bb. Tambi\u00e9n ofrece formaci\u00f3n para organi - zar men\u00fas y combinar platos: \u00abes muy importante c\u00f3mo combinar la prote\u00edna con los hidratos de carbono integrales, a\u00f1adir grasas saludables, semi - llas, especias...\u00bb Y si consejos como \u00e9stos va - len para personas que no quie - ren hacer excesos pero que es - t\u00e1n esencialmente sanas, tam - bi\u00e9n hay que tener planes de afrontamiento de estas fiestas para quienes sufren enferme - dades cr\u00f3nicas, como la diabe - tes o card\u00edacas: \u00abEstos pacien - tes pueden disfrutar como to - dos los dem\u00e1s, seg\u00fan su tipo de patolog\u00eda, pero con modera - ci\u00f3n. \u00abUn diab\u00e9tico ha de tener cuidado y acompa\u00f1ar los dulces con prote\u00ednas o grasas saludables\u00bb \u00bbUn diab\u00e9tico -explica - tendr\u00e1 que tener m\u00e1s cuidado con los dul - ces. Si un diab\u00e9tico se toma un dul - ce, mi consejo es que sea acompa\u00f1a - do de un alimento rico en prote\u00edna o de una grasa saludable para que la absorci\u00f3n sea m\u00e1s lenta y no suba tanto la glucosa. El pescado azul o un pu\u00f1ado de nueces al d\u00eda ayudan a disminuir el colesterol alto. Estrategias nutricionales para disfrutar a tope de las comidas de Navidad, pero controlando Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 N\u00famero 483 Alejandra Pou Escarrer, dietista-nutricionista de Juneda Hospitales, ofrece pautas como \u00abponer en un plato todo lo que va a comer y no ir picoteando\u00bb o comer alimentos que bajan el colesterol para pasar mejor estas fiestas con tantas comidas / Alerta contra errores comunes, \u00abcomo obsesionarse con el peso\u00bb, anima a dejarse aconsejar sobre modas como el ayuno intermitente y a adquirir una buena educaci\u00f3n nutricional Alejandra Pou Escarrer.\u00bbSon estrategias que puede dar el nutricionista con consejos f\u00e1ci - les de seguir para alcanzar el equi - librio y disfrutar de esas Navida - des, que con otras fiestas y vaca - ciones son unos pocos d\u00edas al a\u00f1o en los que puede que se coma en exceso. Tambi\u00e9n es necesario mo - verse: pasear, hacer una excursi\u00f3n, ir en bici. Ser activos siempre es importante\u00bb, concluye. Volviendo a la educaci\u00f3n nu - tricional en general, \u00abhay que conocer los alimentos que son sa - ciantes: \u00abUna ensalada con un trozo de lechuga y un tomate no nos va a saciar y al poco tiempo va - mos a tener hambre. Un potaje de garbanzos, con un poco de pollo o verduras, eso nos va a saciar mu - cho m\u00e1s y va a evitar que picotee - mos entre horas.\u00bb Respecto a los ayunos inter - mitentes, ahora tan de moda, y que pueden ser una tentaci\u00f3n para compensar los excesos na - vide\u00f1os, la nutricionista se\u00f1ala que \u00abya hacemos un ayu - no cuando cenamos a las 08.00 o las 09.00 de la no - che y nos levantamos y desayunamos 12 horas despu\u00e9s, y aunque antes se tome un caf\u00e9, que no rompe el ayuno\u00bb. Sin em - bargo, \u00abs\u00ed que es impor - tante no estar comiendo constantemente\u00bb. \u00bbNo hace falta -enfati - za -hacer cinco comidas al d\u00eda\u00bb . Y es que, a\u00f1ade, \u00abel ayuno intermitente depende un poco de cada persona, a algunas les sienta bien y otras no es aconsejable. Hay que al - canzar un punto interme - dio entre no estar comien - do cada dos por tres y sa - ber que un ayuno prolongado durante mu - chas horas puede ser per - judicial\u00bb. Tambi\u00e9n es impor -tante, sigue Juaneda, \u00abc\u00f3mo rom - pemos ese ayuno, porque si lo hacemos con alimentos ultra - procesados o de una calidad nutricional deficiente, no nos ayudar\u00e1 mucho haber ayuna - do. El ayuno es beneficioso por - que las c\u00e9lulas hacen autofagia (limpieza), pero hay que hacer - lo bien. \u00bbPara ello -contin\u00faa - hay una serie de estrategias que hay que conocer de la mano de un profesional, no solo habi\u00e9ndolo visto en Internet. Hay que te - ner cuidado con las noticias que aparecen por ese medio\u00bb. Nuevamente, el hoy tan popu - lar \"Dr. Google\" puede ser una gu\u00eda si se consultan p\u00e1ginas se - guras, pero el asesoramiento profesional es indispensable . Alejandra Pou destaca que con frecuencia se acude a la consulta del nutricionis -18 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7anutrici\u00f3n J. R. R. Y es que cuando llega la Navidad y las familias, las personas que se quie - ren se re\u00fanen para celebrarlo y lo ha - cen, como desde el principio de los tiempos, de la forma que m\u00e1s le gusta celebrar los acontecimientos felices al ser humano: en torno a la buena mesa. Pero lo cierto es que en alg\u00fan mo -mento de la evoluci\u00f3n humana algo se debi\u00f3 torcer, porque resulta que nuestro concepto de la 'buena mesa' normalmen - te no se compagina con el concepto de 'mesa saludable' que a los m\u00e9dicos y nutricionistas les gustar\u00eda para evitar problemas. Es decir, que se cumple el viejo dicho de que \"todo lo bueno es pecado o engor - da\" y no nos apetece, a la mayor\u00eda, ce - lebrar la Navidad comiendo lechuga al horno con pescado en blanco y be - biendo t\u00e9 o zumo de naranja. No; la 'buena mesa' suele ir por otro lado. Consecuencias de esa buena mesa son los empachos, el regreso de los micheli - nes y las curvas, las indigestiones y, entre otros da\u00f1os colaterales, el aumento del colesterol 'malo' en la sangre y todos los riesgos que ello conlleva, en forma de en - fermedades cardiovasculares. En Navidad hay que vigilar el colesterol ta con el enfoque err\u00f3neo de \u00abcentrarnos mucho en el peso. Nos preguntan mucho cu\u00e1nto peso van a perder, pero cada cuerpo es un mundo, por eso no hay que obse - sionarse. Se puede perder grasa, ganar m\u00fasculo y pesar lo mismo, y eso es muy positivo\u00bb. \u00abNo hay que obsesionarse el peso: se puede haber perdido grasa y ganado m\u00fasculo\u00bb \u00abPodemos -contin\u00faa - estar cambiando h\u00e1bitos y hacer mejores elecciones de alimentos, tener m\u00e1s energ\u00eda, dormir mejor, se nos cae menos el pelo, mejorar el sistema inmune... y todo eso es mucho m\u00e1s importante que estar ganando o perdiendo peso. Es importante no pesarnos constantemente: la b\u00e1scula solo nos da un n\u00famero y no hay que obsesionarse.\u00bb Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 19nutrici\u00f3n No es probable que un plato m\u00e1s o menos de cochinillo al horno estas Navidades solucione para siempre o agrave hasta el extremo una ateroscle - rosis cuidadosamente formada a tra - v\u00e9s de a\u00f1os de mal comer y peor vivir. Pero tal vez sea el momento de pensar. El colesterol es l\u00edpido que se encuentra en los tejidos corporales y en el plas - ma sangu\u00edneo. El colesterol es imprescindible para la vida animal por sus numerosas fun - ciones: es un componente muy impor - tante de las membranas plasm\u00e1ticas de los animales. Como precursor de la vitamina D el colesterol es esencial en el metabolismo del calcio. Es precursor de las hormonas se - xuales; de las hormonas corticoeste - roidales: cortisol y aldosterona; de las sales biliares, esenciales en la absor - ci\u00f3n de nutrientes lip\u00eddicos y v\u00eda prin - cipal para la excreci\u00f3n de colesterol corporal. Es precursor de las balsas de l\u00edpidos. Es imprescindible distinguir entre colesterol bueno y colesterol malo para entender los riesgos La concentraci\u00f3n actualmente acep - tada como normal de colesterol en el plasma sangu\u00edneo (colesterolemia) de individuos sanos es de 150 a 200 mg/dL. Cuando esta concentraci\u00f3n aumenta se habla de hipercolesterole - mia. Hay que distinguir colesterol \u00abbueno\u00bb y \u00abmalo\u00bb . Actualmente se reconoce amplia - mente el papel causal del colesterol presente en las lipoprote\u00ednas de baja densidad (LDL) en la patogenia de la arteriosclerosis, es decir, la existencia sostenida de niveles elevados de co - lesterol LDL, conocido como \u00abcoleste - rol malo\u00bb. El colesterol LDL por encima de los valores recomendados, incrementa el riesgo de sufrir eventos cardiovascu - lares (principalmente infarto de mio - cardio agudo) hasta diez a\u00f1os des - pu\u00e9s de su determinaci\u00f3n, tal como lo demostr\u00f3 el estudio de Framingham iniciado en 1948. El colesterol presente en las lipopro - te\u00ednas de alta densidad (HDL) ejerce - r\u00eda un rol protector del sistema cardio - vascular, que por ello se conoce como \u00abcolesterol bueno\u00bb . As\u00ed, el colesterol tie - ne un impacto dual y complejo sobre la fisiopatolog\u00eda de la arteriosclerosis. La estimaci\u00f3n del riesgo cardiovas - cular basado s\u00f3lo en los niveles totales de colesterol plasm\u00e1tico es claramente insuficiente. Se han definido cl\u00ednica - mente que los niveles de colesterol plasm\u00e1tico total (la suma del coleste - rol en todas las clases de lipoprote\u00ed - nas). En base a ese resultado la Sociedad Norteamericana de Cardiolog\u00eda (AHA) califica Colesterolemia por de - bajo de 200 mg/dL (miligramos por decilitros): es la concentraci\u00f3n desea - ble para la poblaci\u00f3n general, correla - ciona con un bajo riesgo de enferme - dad cardiovascular. Ante una colesterolemia entre 200 y 239 mg/dL existe un riesgo interme - dio en la poblaci\u00f3n general, pero es elevado en personas con otros factores de riesgo como la diabetes mellitus. Una colesterolemia mayor de 240 mg/dL: puede determinar un alto riesgo cardiovascular. En ese \u00faltimo caso se recomienda iniciar un cambio en el estilo de vida, sobre todo en lo concerniente a la die - ta y al ejercicio f\u00edsico. En sentido es - tricto, el nivel deseable de colesterol LDL debe definirse cl\u00ednicamente para cada sujeto en funci\u00f3n de su riesgo cardiovascular. Ese riesgo cardiovascular viene de - terminado por la presencia de diver -sos factores de riesgo, entre los que destacan: La edad y el sexo, Los ante - cedentes familiares, el tabaquismo, la presencia de hipertensi\u00f3n arterial y el nivel de colesterol HDL en el organis - mo del paciente. Son personas con riesgo cardiovas - cular alto, es decir, aquellas con una probabilidad de m\u00e1s de un 20% de su - frir un evento cardiovascular mayor o letal en un periodo de 10 a\u00f1os, pacien - tes diab\u00e9ticos o que previamente ha - yan tenido uno de estos eventos. El riesgo cardiovascular alto va muy ligado a un exceso de colesterol malo acumulado en el cuerpo Para \u00e9stos, la recomendaci\u00f3n es de un nivel de colesterol LDL menor a 100 mg/dL. Incluso en pacientes de muy alto riesgo se recomienda un co - lesterol LDL igual o menor a 70. En Es - pa\u00f1a la m\u00e1xima concentraci\u00f3n reco - mendada es m\u00e1s elevada que la inter - nacional. La Sociedad Espa\u00f1ola de Arterios - clerosis se basa en esta mayor medida en que el riesgo cardiovascular en Es - pa\u00f1a es m\u00e1s bajo. As\u00ed se considera por debajo de 200 mg/dL: bajo riesgo. En - tre 200 y 300 mg/dL: riesgo interme - dio. Colesterol mayor de 300 mg/dL: alto riesgo. El 50-69% de los espa\u00f1oles adultos tiene los valores de colesterol por en - cima de 200 mg/dl, y el 20% tiene ci - fras por encima de 250 mg/dl, muy por encima de lo recomendado. El co - lesterol est\u00e1 considerado como uno de los principales factores de riesgo car - diovascular. El doctor \u00c1ngel D\u00edaz Rodr\u00edguez, Coordinador de L\u00edpidos de la Socie - dad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Aten - ci\u00f3n Primaria (SEMERGEN), explica que \"se aproxima una epidemia im - portante si no cambiamos. El 20% de escolares tiene el colesterol por enci - ma de 200 mg/dl\". El doctor Juan Pedro-Botet Monto - ya, presidente de Sociedad Espa\u00f1ola de Arteriosclerosis (SEA) alerta de que en Espa\u00f1a hay una alta tasa de pa - cientes tratados, pero el grado de con - trol es muy bajo. Uno de cada tres pa - cientes consigue las cifras de coleste - rol recomendadas. Se trata de una situaci\u00f3n compro - metida que empeora en los pacientes de alto riesgo cardiovascular en los que s\u00f3lo uno de cada seis alcanza lo recomendado, a\u00f1ade el especialista, alertando de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3 - gica a la que se enfrentan los enfer - mos. Para hacer frente a estos datos, tanto SEA como SEMERGEN ponen al ser - vicio de la comunidad m\u00e9dica el do - cumento de consenso sobre el Abor - daje Com\u00fan del Paciente Dislip\u00e9mico, a trav\u00e9s del que pretenden modificar algunas conductas y actitudes profe - sionales. D\u00edaz Rodr\u00edguez apunta que \"el con - senso propone un abordaje integral de la dislipemia, tratando como objetivo prima - rio el colesterol LDL, estableciendo los ni - veles m\u00e1s bajos que sean posibles. Una vez controlados esos valores, reducir el riesgo cardiovascular residual . Es decir, asociar f\u00e1rmacos para lo - grar que los pacientes que registren el HDL disminuido y los triglic\u00e9ridos elevados normalicen tambi\u00e9n estos par\u00e1metros. El Documento da ade - m\u00e1s pautas a la continuidad asisten - cial entre primaria y hospital. Los pacientes en prevenci\u00f3n prima - ria son personas que, aunque agregan factores de riesgo, todav\u00eda no han de - sarrollado una enfermedad cardio - vascular. Los que se encuentran en prevenci\u00f3n secundaria son los que ya sufren estas complicaciones y deben controlarlas.Las transgresiones diet\u00e9ticas, las bajas temperaturas, el estr\u00e9s emocional y las infecciones res - piratorias son algunas de las causas que hacen de la Navidad un periodo especialmente delicado para nuestra salud. Desde hace a\u00f1os se considera el per\u00edodo navide\u00f1o una \u00e9poca en que se enferma m\u00e1s. El tiempo invernal y los excesos ali - mentarios, son dos situaciones que se repiten al llegar estas fe - chas y que no le sientan bien a nuestro organismo. De hecho, junto a esta percepci\u00f3n bastante generalizada se establece un debate social y cient\u00edfico si estas variables son insanas y si nuestro de coraz\u00f3n est\u00e1 para permit\u00edrselo. Por - que las enfermedades cardiovasculares y las infecciones res - piratorias ser\u00edan las verdaderas protagonistas y l\u00edderes en el ranking de enfermedades que sufren descompensaciones en \u00e9sta \u00e9poca. La situaci\u00f3n no se puede considerar trivial en la medida en que la enfermedad cardiovascular es la causa de muerte pre - matura m\u00e1s frecuente en nuestro entorno. Y sin duda, el con - trol de los factores de riesgo cardiovascular constituye una de las acciones sanitarias m\u00e1s importantes para nuestra po - blaci\u00f3n. Y de entre los m\u00faltiples factores de riesgo cardiovascular, el tabaquismo, la obesidad, la hiperten - si\u00f3n arterial, la dislipemia y la diabetes mellitus tienen muchas y potentes razo - nes para su descompensaci\u00f3n. El control del riesgo vascular debe afrontarse de forma global. Los medica - mentos son especialmente \u00fatiles para tra - tar las enfermedades cardiovasculares. Los h\u00e1bitos cardiosaludables para pre - venirlas. Con buenos h\u00e1bitos la necesidad de los medicamentos resulta m\u00e1s bien secundaria. Siempre que las trasgresiones sean ocasionales, no progresi - vas, controladas y con medios de seguimiento domiciliario adecuados su repercusi\u00f3n real sobre la salud no ser\u00e1 trascen - dente. En todo caso, no deben la excusa para reiniciar viejos h\u00e1bitos claramente da\u00f1inos para nuestra salud que en muchos casos nos ha costado mucho tiempo y esfuerzo para desterrar de nuestro entorno. De su control depende nuestra expectativa vital y la calidad de vida y no podemos despreciarlo. Seguro que el balance final es claramente favorable. \u00a1Feliz navidad ! Jaume Orfila Asesor Cient\u00edfico de Salut i For\u00e7a La navidad y sus riesgos20 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a Nuevos 'Espacios Libres de Humo' en Mallorca: Estadio Balear, Son Malferit y una c\u00e9ntrica plaza de Porreres REDACCI\u00d3N El Estadio Balear, Son Malfe - rit y la Pla\u00e7a Mol\u00ed de n'Amen - gual, en Porreres, son espacios en los que ya se puede respirar libremente sin humo de tabaco alrededor. Dichas iniciativas se enmar - can en el proyecto de preven - ci\u00f3n 'Espacios Sin Humo' y la campa\u00f1a #RespiroLibre de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer, que naci\u00f3 con la finali - dad de implicar a instituciones p\u00fablicas y privadas para modi - ficar los entornos en los que se mueve la poblaci\u00f3n para facili - tar h\u00e1bitos de vida saludable y contribuir a educar en salud. De forma paralela, se preten - de promover una vida sin taba - co y desnormalizar el consumo en la sociedad, reforzar el mo - delo a seguir de los menores y cuidar el medio ambiente. Para informar de que no se puede fumar en los dos recin - tos en los que juegan los equi - pos del Atl\u00e9tico Baleares, vo - luntarios de la Asociaci\u00f3n rea - lizaron una acci\u00f3n de prevenci\u00f3n y concienciaci\u00f3n en el Estadio Balear antes de comenzar el partido que en - frent\u00f3 a ATB y Logro\u00f1\u00e9s, el pa - sado 8 de diciembre. Pegatinas Mientras los aficionados iban entrando, los voluntarios les re - cordaban que el estadio era un 'Espacio Libre de Humo' y les re - part\u00edan unas pegatinas de apo - yo a la iniciativa; adem\u00e1s, les comunicaban a todos los inte - resados que la Asociaci\u00f3n ofre - ce cursos gratuitos de deshabi - tuaci\u00f3n tab\u00e1quica dirigidos a la poblaci\u00f3n en general y a todo el que quiera puede inscribirse a pr\u00f3ximos ciclos llamando al n\u00famero gratuito 900 100 036. Adem\u00e1s, la Asociaci\u00f3n, junto con el ATB, prepararon la colo -caci\u00f3n de recursos y herra - mientas destinados a se\u00f1alizar las instalaciones del Estadio Balear y Son Malferit como emplazamientos libres del humo del tabaco. Declaraci\u00f3n Por su parte, el presidente de la Asociaci\u00f3n en Illes Balears, el doctor Jos\u00e9 Reyes , subray\u00f3 durante el acto de presentaci\u00f3n en el Estadio Balear que \"la de - claraci\u00f3n de los nuevos 'Espacios Libres de Humo' es una magn\u00edfica noticia, pero lo m\u00e1s importante es que lo es para toda la sociedad. Es - peramos que la adhesi\u00f3n del ATB a este proyecto de salud sea un ali - ciente para que otros equipos sigan su ejemplo\" . Por su parte, el director gene - ral del ATB, Guillermo Pisano , apunt\u00f3 que \" nos sentimos muy orgullosos de ser el primer equipo de Baleares en declarar 'Espacio Libre de Humo' todo su recinto de - portivo\" . Porreres Al acto de presentaci\u00f3n de la Pla\u00e7a Mol\u00ed de n'Amengual, en Porreres, donde se ubican dos parques infantiles, como 'Es- pacio Libre de Humo', que tuvo lugar el 13 de diciembre, asis - tieron la alcaldesa de Porreres, Xisca Mora ; el primer teniente de alcalde y regidor de Servi - cios Sociales y Sanidad, Mi- quel \u00c0ngel Veny ; la presiden - ta de la Junta Comarcal del Llevant i Migjorn de la Asocia - ci\u00f3n, Aina Mercadal , y los miembros de la Junta Local de Porreres de la entidad de lucha contra el c\u00e1ncer: Catalina Sas - tre, Juan Mayol , Bel Roig y Maria Ant\u00f2nia Veny . La presidenta de la Junta Lo - cal de Porreres de la Asocia - ci\u00f3n, Catalina Sastre , declar\u00f3 que se trabaja \"de forma conjun - ta para desnormalizar el consumo de tabaco y reducir su incidencia entre la poblaci\u00f3n; sobre todo en - tre los m\u00e1s j\u00f3venes, para evitar su inicio\" . Adem\u00e1s, hizo hincapi\u00e9 en que \" modificar esta situaci\u00f3n pasa, entre otras medidas, por am - pliar los espacios en los que se pue - de respirar libremente y que nadie se vea obligado a respirar este humo tan nocivo para la salud\" . Por su parte, la alcaldesa, Xis- ca Mora , subray\u00f3 que por parte del Ayuntamiento existe una plena satisfacci\u00f3n por la opor - tunidad de contar con este 'Es- pacio Libre de Humo' , con el que, seg\u00fan afirm\u00f3, \"ayudaremos a la Asociaci\u00f3n a dotar a la isla de m\u00e1s espacios sin ning\u00fan tipo de conta - minaci\u00f3n. Para nosotros es muy importante la promoci\u00f3n de la sa - lud y las acciones de prevenci\u00f3n\" . Campa\u00f1a En Espa\u00f1a, todas las perso - nas deber\u00edan tener las mismas oportunidades para prevenir el c\u00e1ncer, pero no es as\u00ed. Para corregir esta situaci\u00f3n, facilitar la adopci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable y poner freno al im - pacto del tabaco, sobre todo en los menores, la Asociaci\u00f3n Es - pa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer ha lanzado una campa\u00f1a de mo - vilizaci\u00f3n social en todo el pa\u00eds. El objetivo principal es liberar espacios emblem\u00e1ticos del humo del tabaco. Menores Los menores de 12 a\u00f1os son una poblaci\u00f3n muy vulnerable y est\u00e1n indefensos frente al humo del tabaco. El 72% de los menores est\u00e1 expuesto al humo del tabaco, y el 43% en espacios al aire libre, donde in - halan m\u00e1s de 70 sustancias cancer\u00edgenas, lo que multiplica el riesgo de desarrollar c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en la edad adulta. El consumo de tabaco es un factor de riesgo importante en enfermedades no transmisi - bles (cardiovasculares, respira - torias, c\u00e1ncer...). Es el respon - sable del 81% de los c\u00e1nceres de pulm\u00f3n y del 30% de las muertes por c\u00e1ncer. En Espa\u00f1a, el consumo de tabaco provoca 52.000 muertes anuales. El objetivo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer es que se ampl\u00ede la actual Ley An - titabaco para proteger a la po - blaci\u00f3n en general, y a los me - nores en particular, y que se li - beren de humo de tabaco espacios p\u00fablicos y privados de convivencia com\u00fan. Acci\u00f3n de la campa\u00f1a contra el consumo de tabaco, en el Estadio Balear. Presentaci\u00f3n de la iniciativa en la Pla\u00e7a Mol\u00ed de n'Amengual, en Porreres.REDACCI\u00d3N Con motivo de la proximidad de las fechas navide\u00f1as, los vo - luntarios de la Asociaci\u00f3n Espa - \u00f1ola Contra el C\u00e1ncer en Illes Balears han decorado la Planta de Oncolog\u00eda y la sala de espera de los hospitales Son Espases, Son Ll\u00e0tzer, Manacor y For - mentera, con adornos navide - \u00f1os elaborados por ellos mis - mos durante los talleres que se han celebrado durante los \u00falti - mos meses en las diversas sedes de la entidad en las islas. Toda ayuda es muy necesa - ria en todos los \u00e1mbitos, y las acciones que realiza el volun - tariado de la Asociaci\u00f3n son determinantes para nuestros usuarios, personas con c\u00e1ncer y familiares. Adem\u00e1s de apoyo y acom - pa\u00f1amiento en hospitales y domicilio, hay otros tipos de voluntariado que hace posible la labor de la Asociaci\u00f3n me - diante su implicaci\u00f3n en tareas de apoyo administrativo, pre - venci\u00f3n, obtenci\u00f3n de recursos o la acci\u00f3n 'Ciencia para todos'. D\u00eda Internacional del Voluntariado El 5 de diciembre se celebra anualmente el D\u00eda Internacio - nal del Voluntariado y, aprove - chando esta efem\u00e9ride, el vice - presidente de la Asociaci\u00f3n Es - pa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer en Illes Balears, Jaime Bellid o, visit\u00f3 a los voluntarios de la Asociaci\u00f3n en el Hospital Universitario Son Espases, que se encontra - ban decorando con motivos na - vide\u00f1os las instalaciones, para agradecerles personalmente su labor, en reconocimiento y ho - menaje por su destacada parti - cipaci\u00f3n, compromiso y res - ponsabilidad. \"El voluntariado es la columna vertebral de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1o - la Contra el C\u00e1ncer; acompa\u00f1an d\u00eda a d\u00eda a los pacientes y familia - res y realizan todo tipo de activi - dades para sumar fuerzas en la lu -cha contra la enfermedad. Sin su apoyo, la Asociaci\u00f3n no podr\u00eda ha - cer todo lo que hace; estamos muy agradecidos por poder contar con todos los que forman nuestro equi - po de voluntariado \", se\u00f1al\u00f3 Jai- me Bellido . Cerca de 900 voluntarios En Illes Balears, la Asocia - ci\u00f3n cuenta con 892 personas que realizan voluntariado, un pilar b\u00e1sico para poder lograr el principal objetivo de la enti - dad: reducir el impacto de la enfermedad y mejorar la cali - dad de vida de los pacientes oncol\u00f3gicos y sus familias. \"El voluntariado de la Asocia - ci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer ha realizado una importante labor en el Hospital de D\u00eda y es algo que alegra mucho al paciente oncol\u00f3 - gico; hay que tener en cuenta que estas son fechas muy se\u00f1aladas, y los adornos en pasillos y salas co - munes dan otra visi\u00f3n del espacio en el que est\u00e1n\" , coment\u00f3 la en - fermera Cristina D\u00edaz . Hacer del mundo un lugar mejor Ser voluntario es mucho m\u00e1s que dar sin esperar nada a cambio. Ser voluntario signifi - ca cambiar, aunque sea solo por unas horas, el d\u00eda a d\u00eda de quienes te necesitan y de tu co - munidad. Es hacer del mundo que te rodea un lugar mejor. Es un indicador de una acti - tud humanitaria, es una opor - tunidad de participar en la so - ciedad y transformarla, es una manera de luchar activamente contra el c\u00e1ncer. Hay muchas formas de ayu - dar. M\u00e1s informaci\u00f3n en: www.contraelcancer.es/es/co - labora/voluntariado Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 21 Los voluntarios de la Asociaci\u00f3n trasladan a los hospitales la magia de la Navidad Nacen los Premios de Est\u00edmulo en apoyo del programa de cribado de c\u00e1ncer de colon REDACCI\u00d3N El pasado 31 de marzo, D\u00eda Mundial Contra el C\u00e1ncer de Colon, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1o - la Contra el C\u00e1ncer en Illes Balears, consciente de la nece - sidad de colaborar en la im - plantaci\u00f3n y estabilidad del Programa de Cribado de C\u00e1ncer de Colon, present\u00f3 su Plan de Impulso, que inclu\u00eda la convocatoria de los Pre - mios de Est\u00edmulo, dirigidos a otorgar reconocimiento por el buen desempe\u00f1o, con el obje - tivo de propiciar una cultura de trabajo orientada a la cali - dad y productividad bajo un esquema de mayor compro - miso en la implantaci\u00f3n y es - tabilizaci\u00f3n del programa en las islas. A partir del 15 de enero y hasta d\u00eda 15 de marzo de 2023, incluyendo este \u00faltimo d\u00eda, se abrir\u00e1 el plazo para la presentaci\u00f3n de candidatu - ras. Jurado El jurado, compuesto por el presidente de la Asociaci\u00f3n Es - pa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer en Illes Balears, sendos representantes del Colegio Oficial de M\u00e9dicos, la Real Academia de Medicina y la UIB, y un cient\u00edfico o profe - sional de reconocido prestigio en la materia, propuesto por el Govern, valorar\u00e1 el car\u00e1cter in - novador de los proyectos pre - sentados, su impacto en la so - ciedad, aplicaci\u00f3n y utilidad, re - levancia y divulgaci\u00f3n. Se otorgar\u00e1n dos primeros pre - mios dotados con 3.000 euros cada uno y dos segundos pre - mios dotados con 1.500 euros cada uno. Los ganadores se anun - ciar\u00e1n el 31 de marzo de 2023. Adem\u00e1s de esta primera convocatoria de los Premios de Est\u00edmulo, el Plan de Impulso de la Asociaci\u00f3n incluye tam - bi\u00e9n otras dos l\u00edneas de trabajo: incentivar a los m\u00e9dicos resi - dentes de Aparato Digestivo de 3r y 4\u00ba a\u00f1o con ayudas a la formaci\u00f3n, cuya convocatoria est\u00e1 abierta todo el a\u00f1o, y un programa de capacitaci\u00f3n y acogida de nuevos especialis - tas que se tengan que despla - zar para trabajar en el Progra - ma de Cribado de C\u00e1ncer de Colon en Illes Balears. Incidencia El c\u00e1ncer de colon es el c\u00e1n - cer m\u00e1s frecuente en Espa\u00f1a, y tambi\u00e9n en Illes Balears, con una incidencia de 883 nuevos casos en 2022, seg\u00fan datos del Observatorio de C\u00e1ncer de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer, donde tambi\u00e9n se reco - ge que se trata, igualmente, de la segunda enfermedad onco - l\u00f3gica con mayor tasa de mor - talidad: 353 personas han falle - cido este a\u00f1o por esta causa en nuestra Comunidad. M\u00e1s informaci\u00f3n sobre el Plan de Impulso y a las bases de los Premios de Est\u00edmulo: Test de c\u00e1ncer de colon. Voluntarios, en el Hospital de Formentera. El voluntariado contra el c\u00e1ncer, en el Hospital Son Espases. Acci\u00f3n de los voluntarios en Son Ll\u00e0tzer.22 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7aciencia \"La temporada de gripe podr\u00eda ser m\u00e1s compleja que en otros a\u00f1os\" El internista Dr. Hern\u00e1n David Pr\u00e1 del Hospital Parque Llevant recuerda que el uso de la mascarilla evita contagio por gotas, advirtiendo que la incidencia ser\u00e1 mayor SALUD EDICIONES Aunque el invierno siempre ha sido la estaci\u00f3n en la que proliferan mayor n\u00famero de enfermedades respiratorias, se espera que este a\u00f1o se regis - tren mayores incidencias de la transmisi\u00f3n de la gripe y po - dr\u00eda convertirse en una tem - porada m\u00e1s compleja de lo que ha sido habitual hasta ahora. C\u00f3mo se puede distin - guir un resfriado inocuo de una gripe potencialmente fa - tal y c\u00f3mo se puede prevenir, nos lo explica el Dr. Hern\u00e1n David Pr\u00e1 , m\u00e9dico internista del Hospital Parque Llevant en Porto Cristo. \"La perspectiva es que la trans - misi\u00f3n de la gripe vaya en au - mento este a\u00f1o\" , explica el m\u00e9 - dico. La raz\u00f3n de una previ - si\u00f3n de mayores incidencias es que en los a\u00f1os 2020 y 2021, pr\u00e1cticamente no hab\u00eda enfer - mos de esta patolog\u00eda, debido a las medidas sanitarias im - plantadas en tiempos de la pandemia de COVID. \"El vi - rus Influenza se transmite, como casi todos los virus, a trav\u00e9s de peque\u00f1as gotas que segregamos cuando hablamos, estornudamos o tosemos. En tiempos de CO - VID, todo el mundo llevaba mas - carilla, por lo que estas gotas, y con ellas el virus, no se pod\u00edan propagar\" . Menos inmunizaci\u00f3n Parad\u00f3jicamente, el hecho de tener menor incidencia de la gripe en los \u00faltimos a\u00f1os tiene un efecto perjudicial en esta temporada. \"Cuando una persona se contagia con la gripe, autom\u00e1ticamente adquiere cierta inmunizaci\u00f3n contra el virus. Como apenas hab\u00eda incidencia de gripe en dos a\u00f1os, ahora tampoco hay inmunizaci\u00f3n, y habr\u00e1 que esperar mayores incidencias de la enfermedad\" . Esto tambi\u00e9n conlleva que los contagios se hayan adelantado en el tiem - po, constata el Dr. Pr\u00e1 : \"Se ha desestructurado la estacionalidad de la gripe. Las infecciones vira - les normalmente aparecen en in - vierno, a partir de noviembre y sobre todo de diciembre, hasta el mes de marzo. Este a\u00f1o ya apare - cieron algunos casos gripales en septiembre, cuando normalmente se inicia la campa\u00f1a de vacuna - ci\u00f3n\" . Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n Que se haya adelantado este a\u00f1o la gripe no significa que no se est\u00e9 a tiempo de vacunar. \"La gripe es una infecci\u00f3n viral potencialmente letal en cierto gru - po de pacientes. Por esto es impor - tante la vacuna antigripal, sobre todo para las personas que perte -necen a los grupos de riesgo, como son los mayores de 65 a\u00f1os, y me - nores y adultos con enfermedades cr\u00f3nicas respiratorias, cardiovas - culares, inmunodepresi\u00f3n, diabe - tes u otras enfermedades cr\u00f3ni - cas\", manifiesta el internista del Hospital Parque Llevant. \u00bfC\u00f3mo distinguir la gripe de un resfriado? \"El resfriado com\u00fan y la gripe son enfermedades respiratorias y ambas suelen presentar s\u00edntomas como tos o dolor de garganta y congesti\u00f3n nasal. No obstante, una persona enferma con gripe suele tener fiebre elevada, dolores musculares y malestar corporal. En general, los s\u00edntomas son mu - cho m\u00e1s potentes en los casos de gripe\" . Un indicador claro es la duraci\u00f3n de la enfermedad: \"Un resfriado com\u00fan suele durar entre 3 y 5 d\u00edas, mientras que la gripe se prolonga entre 7 hasta 14 d\u00edas\" , aclara el Dr. Hern\u00e1n Da - vid Pr\u00e1 . Ante la duda, reco - mienda acudir al m\u00e9dico para eliminar riesgos. \"La persona que presenta un cuadro de resfria - do durante tres o cuatro d\u00edas, con fiebre, problemas respiratorios y fatiga y los s\u00edntomas no mejoran, conviene que la vea un m\u00e9dico para valorarla\" . As\u00ed, el m\u00e9dico tiene conocimiento de la situa - ci\u00f3n del paciente, le puede orientar y hacer un seguimien - to \"para no llegar tarde\" en caso de un empeoramiento del esta - do del paciente. Prevenci\u00f3n y responsabilidad Como siempre, la mejor pro - tecci\u00f3n contra la enfermedad es la prevenci\u00f3n mediante una ali - mentaci\u00f3n sana y la actividad f\u00edsica. \"Los malos h\u00e1bitos nutri - cionales, la falta de sue\u00f1o, la escasa actividad f\u00edsica y el estr\u00e9s no favo - recen un sistema inmunitario bien desarrollado y esto facilita que en - fermemos\" , observa el m\u00e9dico del Hospital Parque Llevant. Y a\u00f1ade que las personas que tengan una enfermedad respiratoria deben actuar de forma responsable no solo para protegerse ellas mismas, sino tambi\u00e9n a las personas de su entorno. \"Hay que evitar el con - tagio por gotas, por lo que es im - portante que nos lavemos las ma - nos con mucha frecuencia en esta \u00e9poca. Por otra parte, las personas enfermas deber\u00edan llevar mascari - lla para proteger a los otros\" , con - cluye el Dr. Hern\u00e1n David Pr\u00e1 . Dr. Hern\u00e1n Pr\u00e1. SALUD DIGITAL Un poco d e historia: Implantaci\u00f3n d e la Salud Digital en el Servei de Salut de les Illes Balear s La Organizaci\u00f3n Mun - dial de la Salud ya en el a\u00f1o 2.012 defini\u00f3 le eSalud o Salud Digi - tal como \"el uso de las tecnolog\u00edas de la informa - ci\u00f3n para mejorar la salud y los campos relacionados con la misma\". La Salud Digital, ade - m\u00e1s, es clave para alcanzar los objetivos de desarrollo sosteni - ble relacionados con la salud. Concretamente en Espa\u00f1a, en octubre de 2.021 el Ministerio de Sanidad public\u00f3 la Estrate - gia de Salud Digital del Sistema Nacional de Salud, centrada en las personas, los procesos, los datos y la innovaci\u00f3n y con 3 grandes l\u00edneas de actuaci\u00f3n: Desarrollo de servicios sani - tarios digitales orientados a las personas, a las organizaciones y a los procesos que integran el sistema de protecci\u00f3n de la sa - lud, con un enfoque de equidad. Generalizaci\u00f3n de la intero - perabilidad de la informaci\u00f3n cl\u00ednica. Impulso de la anal\u00edtica de datos relacionados con la sa - lud, sus determinantes y el sis - tema sanitario. Desde entonces, el Ministe - rio y las CCAA han estado tra - bajando conjuntamente en esta l\u00ednea, participando activamen - te en las Comisiones, Subcomi - siones y grupos de trabajo de Salud Digital. En las Islas Baleares se cre\u00f3 a finales de 2.021 el Comit\u00e9 de Salud Digital y la Comisi\u00f3n de Salud Digital, representado por los principales actores de Salud Digital del Servei, con el objetivo de definir la estrategia de Salud Digital del Servei de Salut de les Illes Balears, esta - blecer las prioridades en la transformaci\u00f3n digital y ligarlo a financiaci\u00f3n. La estrategia de Salud Digital del Servei de Salut est\u00e1 basado en 4 objetivos, compartidos con los de la estrategia del Ministe - rio, y se centrar\u00edan en l\u00edneas ge - nerales en mejorar la participa - ci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en el siste - ma sanitario, interoperabilidad de los sistemas de informaci\u00f3n, mejorar y optimizar los proce - sos asistenciales y aplicar pol\u00edti - cas de innovaci\u00f3n orientadas a la medicina 5P (Poblacional, Preventiva, Predictiva, Persona - lizada y Participativa): El rol de enfermer \u00eda en la salud digi tal Las enfermeras y los enferme - ros representamos el 59% de los profesionales de salud, constitu - y\u00e9ndose como la mayor fuerza de trabajo del sistema de salud a nivel global. En el ejercicio de nuestro rol profesional, tenemos gran responsabilidad en lo que significa la obtenci\u00f3n, almace - namiento y correcto uso de los datos e informaci\u00f3n cl\u00ednica. La OMS reconoce la salud di - gital como un punto cr\u00edtico para avanzar hacia la cobertura universal en salud y lograr un sistema de salud sostenible. As\u00ed mismo, identifica la participa - ci\u00f3n de la enfermer\u00eda en los sis - temas de informaci\u00f3n como un poderoso canal para mejorar los resultados en salud. La digitalizaci\u00f3n en salud implica m\u00e1s que el uso de tec - nolog\u00eda, pide un cambio de ac - titud. El desarrollo tecnol\u00f3gico tiene que estar tambi\u00e9n acom -pa\u00f1ado y alineado con el desa - rrollo humano. Mejorar las ca - pacidades digitales llevar\u00e1 a una mejor adopci\u00f3n e imple - mentaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales en salud. En el caso de los profesionales de enferme - r\u00eda, esto requiere que exista un desarrollo de habilidades espe - c\u00edficas del \u00e1rea de salud digital. La era digital e internet permi - ten una oportunidad \u00fanica de fortalecer el lazo entre los usua - rios y los sistemas de salud. Para lograr que las solucio - nes de salud digital empode - ren en el \u00e1mbito de la salud al usuario, el desarrollo tecnol\u00f3 -gico debe poner a la persona en el centro e incorporar la trans - formaci\u00f3n del cuidado. La transformaci\u00f3n del cuidado implica no solo modernizar los aspectos t\u00e9cnicos sino tambi\u00e9n el modelo de cuidado que se si - gue perpetuando. Abandonar antiguos modelos de salud pa - ternalista, en los que el usuario es un ente pasivo, y continuar potenciando el modelo de au - tocuidado, logrando que la persona sea capaz de partici - par activamente en las decisio - nes que involucran su propia salud, se vuelve esencial. En la actualidad, la salud ya no se encuentra solo en los cen - tros de salud sino donde sea que se encuentre la persona. Los profesionales de enfer - mer\u00eda nos enfrentamos enton - ces al desaf\u00edo de transformar el cuidado para potenciar un nuevo paradigma de la enfer - mer\u00eda en la era digital. Antonia Salv\u00e0 y su equipo. Alfonso Villegas y Elena Mu\u00f1oz, equipo SalutDigital. *Autores: Antonio Moreno Rojas: neur\u00f3logo. Coordinador de Interoperabilidad y Estrategia de Salud Digital. Sistemas de Informaci\u00f3n Cl\u00ednica. Elena Mu\u00f1oz Seco : m\u00e9dica de Familia. Referente de Comunicaci\u00f3n con la Ciudadan\u00eda. Sistemas de Informaci\u00f3n Cl\u00ednica. Silvia Mota Maga\u00f1a : enfermera especialista en Familia y Comunitaria. Coordinadora de la Unidad de Desarrollo de Historia Cl\u00ednica de Atenci\u00f3n Primaria. Sistemas de Informaci\u00f3n Cl\u00ednica Alfonso Villegas Rey : m\u00e9dico de Familia. Coordinador de Sistemas de Informaci\u00f3n Cl\u00ednica. Antonia Salv\u00e0 Fiol : jefa del Gabinete T\u00e9cnico Asistencial. Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 23 24 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a SALUD DIGITAL Los usu arios del Servei de Salut ya pueden consu ltar el resultado de las pruebas anal\u00edticas en la historia cl\u00ednica del Portal del Paciente. Es sencillo y r\u00e1pido. De hecho, se puede acceder por varios medios: a trav\u00e9s del certificado digi tal, el DNI electr\u00f3nico o el sistema Cl@ave. Se trata de un gran avance, que respond e a las necesidades de la poblaci\u00f3n y que convi ene explicar en profundid ad, porque se trata de un servicio qu e respond e al inter\u00e9s general. Tanto es as\u00ed, que se permite acceder tambi\u00e9n a datos importantes, como alergias conocid as o contactos ambulatorios u hospi talar ios. Para conoc er todos los detalle s y qu e la poblaci\u00f3n s ea plename nte consci ente de las ventajas de este servicio, conversamos con la directora de Asistencia Sanitaria, Maria Eug\u00e8ni a Cara ndell CARLOS HERN\u00c1NDEZ P .- \u00bfPor qu\u00e9 ha decidido el Servei de Salut poner en mar - cha este servicio? R.- La pandemia de COVID- 19 ha dejado clara la necesidad de una relaci\u00f3n no presencial de la ciudadan\u00eda con los servi - cios de salud tanto a nivel de asistencia como de actividades preventivas. P .- \u00bfCorresponde esta iniciati - va a una apuesta por la inno - vaci\u00f3n y la inmediatez? R.- Corresponde a una aline - aci\u00f3n de la Conselleria, y con - cretamente del Servicio de Sa - lud, con las diferentes estrate - gias que existen sobre Salud Digital. La Organizaci\u00f3n Mun - dial de la Salud (OMS) en su Es - trategia 2020-2025 marca como uno de sus 4 objetivos el promo - ver Sistemas de Salud que est\u00e9n centrados en las personas y que esto se facilite a trav\u00e9s de la Sa - lud Digital. En consonancia con esta estrategia mundial est\u00e1 tambi\u00e9n la Estra - tegia de Salud Digital del Siste - ma Nacional de Salud (SNS) que ya lo concreta en una tarea, incrementar la cultu - ra y las herramientas disponi - bles para este cambio. Como Servicio de Salud te - nemos en nuestra hoja de ruta todas estas estrategias y de ellas nace esta iniciativa. Ade - m\u00e1s, para conseguir este cam -bio de paradigma, contamos en nuestra estructura con per - files sanitarios especializados en adaptar las soluciones tec - nol\u00f3gicas a las necesidades de los cl\u00ednicos y de los pacientes, son nuestro Equipo de Siste - mas de Informaci\u00f3n Cl\u00ednica. P .- Dec\u00eda inmediatez porque a todos, cuando hablamos de salud, nos gusta conocer los resultados cuanto antes mejor. Si tenemos el colesterol alto, el hierro bajo, etc... de forma sencilla, el paciente lo conoce - r\u00e1 con una consulta. R.- S\u00ed, somos conscientes de esta necesidad en la ciudada - n\u00eda, actualmente los servicios digitales son inmediatos en muchas empresas. Nosotros es - tamos trabajando para que las personas puedan tener acceso a sus datos de salud en el mis - mo momento que los profesio - nales sanitarios, como pasa a partir de ahora con los resulta - dos de los an\u00e1lisis, por ejemplo. Para poder conseguir este objetivo, es important\u00edsimo que los datos sean de calidad y est\u00e9n centralizados. \u00c9sta es otra de nuestras actuaciones prioritarias, y lo que nos per - mitir\u00e1 ofrecer progresivamente m\u00e1s servicios digitales, no s\u00f3lo consultar informaci\u00f3n sino aportar informaci\u00f3n y comuni - carse con los profesionales. Es decir, nuestro proyecto a medio plazo es que la comuni - caci\u00f3n digital entre el Servei de Salut y la ciudadan\u00eda sea de ida y vuelta. Los ciudadanos tambi\u00e9n pueden aportar infor - macio - nes de mucho valor para el sistema sanitario: datos sobre su salud, sobre la evolu - ci\u00f3n de su en - fermedad, so - bre variables cl\u00ednicas como la tensi\u00f3n arte - rial, sobre su satisfacci\u00f3n, sus necesidades, etc. Y otro eje de esta comunicaci\u00f3n bidireccio - nal ser\u00edan los servicios de tele - consulta, no s\u00f3lo la consulta te - lef\u00f3nica (actual) sino la consul - ta electr\u00f3nica, la Videoconsulta, la teledermato - log\u00eda, y m\u00faltiples servicios di - gitales que beneficiar\u00e1n a la ciudadan\u00eda, al profesional y al sistema sanitario. P .- \u00bfEra una demanda actual? \u00bfEl usuario, cada vez m\u00e1s, quiere conocer su informa - ci\u00f3n sanitaria personal? R.- Es una demanda de la ciudadan\u00eda y tambi\u00e9n de todas las organizaciones sanitarias a nivel mundial, empe - zando por la OMS. El acceso de la persona a sus datos de sa - lud no s\u00f3lo es un derecho, sino una herramienta de em - poderamiento: las personas tienen ma - yor capacidad de gestio - nar su salud, prevenir la enfermedad, mejorar sus cuidados, etc. La implantaci\u00f3n de servicios digi - tales a la ciudadan\u00eda incorpora a las personas como actores principales del sistema sanita - rio, aportando mucho valor a las organizaciones, y esto est\u00e1 transformando aspectos asis - tenciales, organizativos, inclu - so normativos. P .- \u00bfA qui\u00e9n va dirigido? \u00bfEs necesaria la tarjeta sanitaria? R.- En general, para acceder a servi - cios di-gitales es necesario introducir un CIP auton\u00f3mico v\u00e1lido, es decir estar en posesi\u00f3n de una tarjeta sanitaria vigente del Ser - vei de Salut de les Illes Balears. Para algunos servicios digitales (como obtener el certificado COVID, por ejemplo) se pide adem\u00e1s un n\u00famero de tel\u00e9fono al cual se enviar\u00e1 un SMS con un c\u00f3digo de cuatro d\u00edgitos. Para acceder a datos de salud (como el informe de resultados de an\u00e1lisis, por ejemplo) s\u00ed es necesario un nivel de autentica - ci\u00f3n elevado, puesto que son datos muy sensibles y protegi - dos. Por eso se comprueba de forma muy exigente que s\u00f3lo cada ciudadano puede acceder a sus propios datos de salud. En estos casos, es necesario ac - ceder con DNI electr\u00f3nico, Cer - tificado Digital, o Cl@ve per - manente. P .- \u00bfC\u00f3mo se hace para tener una contrase\u00f1a en Cl@ve? R.- El sistema de autentica - ci\u00f3n Cl@ve ha de solicitarse al Gobierno de Espa\u00f1a, que es quien lo proporciona a las personas que lo nece - sitan. Esta soli - citud (tam - bi\u00e9n lla - mada \"regis - tro en Salud digi tal, para una salud m\u00e1s cercana y sos tenible MARIA EUG\u00c8NIA CARANDELL / DIRECTORA DE ASISTENCIA SANITARIA Salut i For\u00e7a desgrana como los usuarios del Servei de Salut ya tienen acceso a las pruebas anal\u00edticas en la historia cl\u00ednica a trav\u00e9s del Portal del Paciente /c6051 \"El paciente ha de poder consultar la informaci\u00f3n relativa a su salud en cualquier momento y lugar\"/c6051 \"Nuestra intenci\u00f3n es que el servicio vaya mejorando y siendo cada vez m\u00e1s atractivo y usable para la poblaci\u00f3n\" SALUD DIGITAL Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 25 Cl@ve\") puede hacerse de di - ferentes formas: a trav\u00e9s de in - ternet o presencialmente en una oficina de registro. Existen muchas oficinas que pueden tramitar el registro en Cl@ve a la ciudadan\u00eda: Agencia Tribu - taria, Seguridad Social, Em - pleo estatal, delegaciones del Gobierno, y tambi\u00e9n oficinas de registro de Comunidades Aut\u00f3nomas o Entidades Loca - les. Somos conscientes de que al - gunas personas pueden tener dificultades en este proceso y por eso hemos puesto en mar - cha la campa\u00f1a Infosalut Digi - tal: acercar a los ciudadanos el proceso de registro en Cl@ve, que ahora puede realizarse tambi\u00e9n en los centros de sa - lud. Los administrativos de los Centros de Salud han recibido formaci\u00f3n y autorizaci\u00f3n para facilitar este tr\u00e1mite a las per - sonas que lo necesiten. Es un proceso que requiere disponer de una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico, te - l\u00e9fono m\u00f3vil donde recibir un SMS, y que la persona pida cita previa y se informe de los documentos necesarios que deber\u00e1 aportar. Si alguna persona tiene du - das o problemas con el acceso a servicios digitales, sobre la obtenci\u00f3n de cl@ve, aplicaci\u00f3n cita previa, etc puede llamar a Infosalut Connecta (971 220 000), donde le informar\u00e1n y re - solver\u00e1n la duda, o le remitir\u00e1n al profesional que mejor pueda solucionar su problema P .- \u00bfLes preocupa no llegar a un target de poblaci\u00f3n mayor o sin recursos para tener inter - net? \u00bfC\u00f3mo les ayudar\u00e1n? R.- Los determinantes digita - les de la salud son una realidad, hemos de ser conscientes de ellos y de trabajar por que no li - miten el acceso ni creen desi - gualdad. La Salud Digital viene siempre como un complemen - to, puede que haya personas sin acceso a medios digitales (algo complicado en nuestra comunidad aut\u00f3noma) que po - dr\u00e1n solicitar cita por los me - dios tradicionales. Como apo - yo a esta alfabetizaci\u00f3n digital se prestar\u00e1 apoyo desde los Centros Sanitarios con el pro - yecto Infosalut Digital. Es necesario establecer estra - tegias que aumenten el uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n (TIC) y capaciten a la ciudada -n\u00eda, universalizando las com - petencias digitales b\u00e1sicas, po - niendo especial \u00e9nfasis en aquellas personas que encuen - tran m\u00e1s dificultades para ad - quirir estas competencias ac - tualmente: 1. Aumentando la accesibili - dad a internet y a equipos elec - tr\u00f3nicos. 2. Facilitando y simplifican - do el acceso y registro. 3. Aumentando la alfabetiza - ci\u00f3n y competencia digitales de las personas. 4. Mejorando los contenidos y servicios digitales y haci\u00e9n - dolos m\u00e1s deseables. Estas estrategias deben estar presentes en todas las pol\u00edticas e instituciones, educativas, sa - nitarias, sociales, etc. El sistema sanitario es s\u00f3lo uno de ellos. P .- \u00bfTienen una estimaci\u00f3n de cu\u00e1nta poblaci\u00f3n consultar\u00e1 en 2023 sus pruebas o un pri - mer input de los primeros d\u00edas de c\u00f3mo est\u00e1 funcionando? R.- No podemos predecir cu\u00e1nta gente consultar\u00e1 en 2023 pero s\u00ed que nuestra inten - ci\u00f3n es que el servicio vaya me - jorando y siendo cada vez m\u00e1s atractivo y usable para la po - blaci\u00f3n. Por el momento en es - tos primeros d\u00edas seg\u00fan nues - tros datos 4685 personas han consultado el listado de sus anal\u00edticas y 3034 han descarga - do alguna de ellas. P .- Me he referido a consultar, pero lo cierto es que el usuario tambi\u00e9n lo puede descargar. Siempre es bueno disponer de esa informaci\u00f3n para una segunda opini\u00f3n. R.- S\u00ed, facilitar que el paciente tenga esta o cualquier otra prueba disponible para su pro - ceso asistencial o para su pro - pio conocimiento es algo nece - sario para dar un servicio de m\u00e1xima calidad. P .- Adem\u00e1s, una de las venta - jas es que da igual d\u00f3nde se ha hecho la anal\u00edtica el usua - rio, siempre que sea en la red p\u00fablica. R.- Efectivamente, la infor - maci\u00f3n ha de seguir al paciente y ha de estar compartida y cen - tralizada para que todos los/as profesionales que lo atiendan tengan acceso y puedan ofre - cer el mejor servicio. A este res - pecto trabajamos en varios proyectos como son la Base de Datos Asistencial Corporativa (BDAC), un proyecto de cen - tralizaci\u00f3n de toda la informa - ci\u00f3n de los pacientes que nece - sita de otros proyectos como el SISN2+, NEFRORED y otros. De momento, la ciudadan\u00eda puede ver todos los resultados de an\u00e1lisis a partir de diciem - bre de 2021, sea cual sea el la - boratorio donde se ha realiza - do la prueba. Para informes anteriores a esta fecha, estamos trabajando para incorporarlos progresivamente a la base de datos donde la ciudadan\u00eda podr\u00e1 con - sultarlos. Hay que te - ner en cuenta que ha - blamos de millones de informes de resultado de laboratorio. Respecto a la red de asisten - cia privada, nuestros sistemas de informaci\u00f3n est\u00e1n prepara - dos para recibir datos tambi\u00e9n de otros centros sanitarios, aun - que no sean p\u00fablicos. En este sentido se est\u00e1 trabajando con algunos resultados de algunos centros privados y es posible que en un futuro tambi\u00e9n est\u00e9n accesibles para el ciudadano en el portal del paciente, esta es otra de las ventajas de un siste - ma interoperable. P .- En la historia cl\u00ednica tam - bi\u00e9n se pueden visualizar in - formaciones tan importantes como las alergias... R.- Toda la informaci\u00f3n cl\u00edni - ca es relevante, pero es cierto que hay determinada informa - ci\u00f3n con la que hemos de prio - rizar la centralizaci\u00f3n para evi - tar errores, este es el caso de las alergias. Ya estamos trabajando en un registro centralizado, es - tandarizado e interoperable (\"Compartible\") en nuestra BDAC, y por supuesto el regis - tro de Alergias ha sido el pri - mero que estamos abordando. P .- Pero hay mucho m\u00e1s, in - cluso contactos ambulatorios y hospitalarios, pruebas co - vid, medicamentos, volunta - des anticipadas, etc. Hemos tratado la celeridad con la que todos queremos conocer los datos, pero tambi\u00e9n es clave el hist\u00f3rico. R.- S\u00ed, como bien dice, el pa - ciente ha de poder consultar la informaci\u00f3n relativa a su salud en cualquier momento y lugar, ese es el objetivo a largo plazo, algo complejo, pero en lo que estamos trabajando intensa - mente. P .- Sin olvidar que puede ser - vir para pedir cita previa... R.- La accesibilidad es algo que consideramos fundamen - tal, por eso adem\u00e1s de la cita previa pusimos en marcha el proyecto Infosalut Connecta. /c6051 \"Nuestro proyecto a medio plazo es que la comunicaci\u00f3n digital entre el Servei de Salut y la ciudadan\u00eda sea de ida y vuelta\" /c6051 \"De momento, la ciudadan\u00eda puede ver todos los resultados de an\u00e1lisis a partir de diciembre de 2021, sea cual sea el laboratorio donde se ha realizado la prueba\"/c6051 \"El acceso de la persona a sus datos de salud no s\u00f3lo es un derecho, sino una herramienta de empoderamiento\" 26 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 27ciencia IN\u00c9S BARRADO CONDE El fr\u00edo que acompa\u00f1a al in - vierno puede hacer que nues - tros ojos se vuelvan m\u00e1s sensi - bles o incluso que se resientan. Los expertos de Oftalmedic Salv\u00e0 recuerdan que en esta es - taci\u00f3n tambi\u00e9n hay que cuidar la salud ocular, y ofrecen algu - nos consejos para lograrlo. Las amenazas del fr\u00edo Muchos conocen los efectos nocivos para nuestros ojos del cloro, o de una exposici\u00f3n pro - longada al sol en los meses de verano, pero el invierno tam - bi\u00e9n trae con \u00e9l una serie de amenazas para la salud visual. La radiaci\u00f3n ultravioleta es una de ellas, aunque la m\u00e1s fre - cuente es la sequedad ocular. El sol Al contrario de lo que pueda parecer, durante los meses m\u00e1s fr\u00edos nuestra exposici\u00f3n a la ra - diaci\u00f3n ultravioleta puede incluso aumen - tar: el sol sigue emitien - do sus rayos, aunque no brille tan intensa - mente. Adem\u00e1s, parti - cularmente en Espa\u00f1a, el sol est\u00e1 presente a lo largo de todo el a\u00f1o, tambi\u00e9n en la \u00e9poca invernal. Esta radiaci\u00f3n ultravioleta puede causar problemas visua - les graves, ya que puede acele - rar la aparici\u00f3n de algunos tipos de cataratas y de alteraciones de la m\u00e1cula. Por este motivo, los profesionales de Oftalmedic Salv\u00e0 recuerdan que es igual de importante proteger nuestros ojos con unas gafas de sol en ve - rano, que en invierno (especial - mente si se realizan actividades en la nieve, la cual refleja los ra - yos solares). Sequedad ocular Otra de las amenazas que acompa\u00f1an al invierno es la se -quedad ocular. Aunque en un principio se puede definir como una esta - ci\u00f3n h\u00fameda (por las lluvias y las nevadas), el aire puede llegar a ser muy seco. Esta falta de humedad, sumada al fr\u00edo del ambiente, puede irritar nuestros ojos. De hecho, este es el problema ocular m\u00e1s presente en - tre la pobla -ci\u00f3n en esta \u00e9poca del a\u00f1o. Esta afecci\u00f3n pro - voca a quien la padece una sensa - ci\u00f3n de picor, de quemaz\u00f3n o de \"arenilla\" en el ojo afectado. La sequedad ocular persis - tente puede asociarse al s\u00edndro - me del ojo seco, una patolog\u00eda que puede deri - var en proble - mas visuales graves (como una p\u00e9rdida de la visi\u00f3n o \u00falce - ras en la c\u00f3rnea). Por ello, ante cualquier s\u00edntoma o molestia, los especialistas recomiendan acudir a una revisi\u00f3n oftalmo - l\u00f3gica. Recuerda: en salud ocular, la prevenci\u00f3n es siempre la mejor opci\u00f3n. M\u00e1s informaci\u00f3n: CL\u00cdNICA SALV\u00c0 Cam\u00ed de Son Rapinya, 1 971 730 055 www.clinicasalva.es Solicita tu cita: /c6097La sequedad del aire y el fr\u00edo del ambiente pueden irritar nuestros ojos/c6097Ante cualquier s\u00edntoma o molestia, los especialistas recomiendan acudir a una revisi\u00f3n oftalmol\u00f3gica En invierno tambi\u00e9n cuida tus ojos Los especialistas de Oftalmedic Salv\u00e0 ofrecen consejos para proteger nuestros ojos en esta \u00e9poca del a\u00f1oConsejos para un invierno \"con buenos ojos\" Los expertos de Oftal - medic Salv\u00e0 ofrecen algu - nos consejos para evitar complicaciones y tener un invierno \"con buenos ojos\": Mant\u00e9n una correcta hi - drataci\u00f3n bebiendo mu - cho l\u00edquido. Parpadea con frecuencia para una correcta lubri - caci\u00f3n. Protege tus ojos de la ra - diaci\u00f3n solar con gafas de sol con filtro UV , so - bre todo si practicas de - portes de invierno. Utiliza humidificadores para evitar la sequedad ambiental. Evita el abuso de la cale - facci\u00f3n, que hace que disminuya la humedad del ambiente. Consulta a tu oftalm\u00f3lo - go acerca del uso de l\u00e1 - grimas artificiales. En caso de picor, no te frotes los ojos, podr\u00edas provocar infecciones y lesiones oculares. Si se presenta alg\u00fan sig - no de alarma, como pro - ducci\u00f3n excesiva de l\u00e1 - grima, sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o, ojo rojo, inflamaci\u00f3n del p\u00e1rpa - do, intolerancia a la luz, dolor de cabeza o visi\u00f3n borrosa, acude al oftal - m\u00f3logo lo antes posible para prevenir da\u00f1os mayores. /c6097Los ojos deben protegerse tanto en verano como en invierno28 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7aciencia \u00abLa calidad en Podolog\u00eda viene de la individualizaci\u00f3n y personalizaci\u00f3n del soporte plantar y del mejor calzado: la calzado-terapia\u00bb El equipo de profesionales de Podolog\u00eda Rigo se convierte en el servicio de referencia de Juaneda Hospitales, con consultas en Cl\u00ednica Juaneda, Juaneda Inca y Juaneda Santa Pon\u00e7a REDACCI\u00d3N Guillem Rigo es pod\u00f3logo, profesional de reconocido prestigio y director de la firma Podolog\u00eda Rigo, que desde este mes de diciembre presta sus servicios en la red de Jua - neda Hospitales, concreta - mente en Cl\u00ednica Juaneda, Centro M\u00e9dico Juaneda Inca y en Juaneda Santa Pon\u00e7a, como equipo podol\u00f3gico de referencia para este complejo hospitalario. Su equipo, que en Juaneda Hospitales integrar\u00e1n \u00e9l mismo, Paula Mateu y Joan Munar , basa su prestigio en la garant\u00eda de una calidad que integra la in - dividualizaci\u00f3n y la per-sonali - zaci\u00f3n de cada tratamiento, es - pec\u00edficamente en el desarrollo de los modernos so-portes plantares, y en la indicaci\u00f3n del mejor calzado para cada perso - na, la calzado-terapia. \u00abLas principales necesidades que presentan los pacientes de hoy en d\u00eda \u2014explica Guillermo Rigo \u2014 se basan en el cuidado y tratamiento de las patolog\u00edas en las u\u00f1as y de los problemas derivados del apoyo y la funcionalidad del pie. Y todo ello, teniendo en cuen- ta las caracter\u00edsticas del calzado, ya que una mala elecci\u00f3n puede empe - orar cualquier afecci\u00f3n.\u00bb Filosof\u00eda de trabajo La filosof\u00eda de trabajo de Po - dolog\u00eda Rigo no se centra en ar - tificios tecnolog\u00eda, algunos muy en boga en estos momen - tos, pero que no se considera que ofrezcan un mejor diag- n\u00f3stico para los pacientes: \u00abLa tecnolog\u00eda es importante pero no definitiva. Nosotros utilizamos principalmente el ojo cl\u00ednico, de modo que podemos ver y observar la marcha del paciente. \u00bbA partir de ah\u00ed \u2014a\u00f1ade\u2014 ya se puede actuar en la mayor\u00eda de los casos y tomar decisiones tera - p\u00e9uticas. Lo m\u00e1s importante es ele - gir un buen calzado, que sea ade - cuado para el paciente, y de una forma manual hacer los soportes plantares que se adapten al propio pie, con el objetivo de reducir la sintomatolog\u00eda problem\u00e1tica.\u00bb El soporte plantar es una he - rramienta terap\u00e9utica propia de la moderna Podolog\u00eda, que no debe confundirse con las antiguas plantillas. El soporte plantar es una ortesis, un apo - yo o dispositivo externo aplica - do a una parte del cuerpo, en este caso al pie, para modificar aspectos funcionales o estruc - turales del sistema neuromus plica Guillermo Rigo \u2014 se rea - lizan directamente sobre el pie, en base a un patronaje previo, hecho sobre una huella plantar. Lo im - portante de estos dispositivos es que logren una adaptaci\u00f3n ade - cuada y terap\u00e9utica, neutralizan - do el pie, para evitar los excesos y defectos en los movimientos natu - rales de la marcha.\u00bb Lo m\u00e1s importante de un so - porte plantar, explica el exper - to, es que sea individualizado a cada pie: \u00abNo es cierto eso que se piensa, de que los dos pies son sim\u00e9tricos o se com-portan de la misma forma. Esa creencia es un gran error.\u00bb Fabricaci\u00f3n Para fabricar un soporte plantar, siempre personaliza - do, \u00ablo primero que hay que hacer es recoger una huella del paciente, gracias a la cual podamos calcular la longitud y el di\u00e1metro del pie y luego, previo diagn\u00f3stico, haremos un patronaje, en el cual escogere - mos los materiales de Podiatech, con los que confeccionaremos la plantilla. \u00bbLa segunda fase ser\u00e1 la adapta - ci\u00f3n de la plantilla, que se conver - tir\u00e1 en un soporte plantar, ponien - do a 70 grados el material y proce - diendo al ajuste sobre el pie. De ese modo se evita realizar moldes, que acumulan error . Al hablar de plantillas es f\u00e1cil recordar el concepto de pie pla - Jorge Rigo, Paula Mateu y Joan Munar. Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 29ciencia no. Sin embargo, ese es tam - bi\u00e9n un t\u00e9rmino anticuado que la moderna Podolog\u00eda ha sus - tituido por pie valgo: \u00abLo que se denomina valguismo, del medio pie sobre todo, es la facilidad por la cual el pie deja de mantener su for - ma natural una vez el paciente est\u00e1 de pie o practicando alg\u00fan de - porte.\u00bb El pie valgo es el origen de la mayor\u00eda de las patolog\u00edas que hoy sufren los pacientes, deri - vadas o empeoradas, seg\u00fan in -siste el pod\u00f3logo de Juaneda por una mala elec - ci\u00f3n del calzado: \u00abEsa combina - ci\u00f3n acaba provocando problemas en el pie, en la rodilla, en las cade - ras, curvatura lumbar, problemas cervicales, etc\u00e9tera.\u00bb Un correcto diagn\u00f3stico y el desarrollo de un soporte plan - tar adecuado, con una correcta elecci\u00f3n del calzado \u00abpueden ayudar a corregir los problemas derivados de un pie valgo\u00bb . Ya que \u00abpor la mala elecci\u00f3n del cal -zado y a causa del sedentarismo, frecuentemente el pie ha dejado de tener la musculatura y la funcio - nalidad adecuadas\u00bb. Ayuda para caminar mejor \u00abEl soporte plantar es una ayu - da para que el paciente pueda ca - minar mejor, m\u00e1s tiempo y con menos sintomatolog\u00eda\u00bb , sintetiza Guillermo Rigo , quien enfati - za adem\u00e1s que para lograr el \u00e9xito en los tratamientos es precisa una calidad en la aten - ci\u00f3n \u00abque comienza teniendo pre - sente que nadie es igual, que hay que individualizar cada trata - miento\u00bb . La Podolog\u00eda de Guillermo Rigo se basa en la m\u00e1xima \u00abpies sanos con tratamientos conserva - dores. Cuando un paciente acude a la consulta por un dolor que ha aparecido len-tamente, es decir, que no es un dolor agudo, sino que lleva tiempo; cuando ese paciente tiene una peque\u00f1a deformaci\u00f3n, hay que intentar solucionarlo con tratamientos no quir\u00fargicos\u00bb . En este sentido, Guillermo Rigo es partidario de trabajar en estrecha colaboraci\u00f3n con los fisioterapeutas, de aplicar calzado-terapia, soportes plantares, etc\u00e9tera: \u00abEl trata - miento quir\u00fargico es necesario en algunos casos, pero ante un pro - blema ha aparecido lentamen-te, tenemos que agotar todos los tra - tamientos no quir\u00fargicos, no cruentos.\u00bb 30 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a PUBLICIDAD Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 31ciencia REDACCI\u00d3N El pasado d\u00eda 12 de diciem - bre se celebr\u00f3 el D\u00eda Mundial de la Disfagia. Desde el Hospi - tal Sant Joan de D\u00e9u Palma- Inca se quiere dar visibilidad a esta patolog\u00eda, poco conocida, que afecta a la alimentaci\u00f3n y degluci\u00f3n de una gran parte de la poblaci\u00f3n. El t\u00e9rmino disfagia proviene del griego, dys (dificultad) y pha - gia (comer). Es un s\u00edntoma, no una enfermedad, que se caracte - riza por la alteraci\u00f3n para tragar o deglutir alimentos l\u00edquidos y/o s\u00f3lidos, producida por una afectaci\u00f3n estructural o funcional de una o m\u00e1s fases de la deglu - ci\u00f3n, y que provoca dificultad y/o riesgo en el paso de los ali - mentos de la boca al est\u00f3mago. \u00bfCu\u00e1l es el proceso de la detecci\u00f3n de disfagia en SJD? Cuando un paciente ingresa en nuestra unidad, el equipo de logopedia es el encargado de valorar la capacidad deglu - toria y establecer una dieta adaptada a las necesidades del paciente. La valoraci\u00f3n del logopeda consiste en una exploraci\u00f3n ana - tomo-funcional (estado de la lengua, dientes, labios, velo del paladar, reflejo nauseoso y tiem -po de activaci\u00f3n del reflejo de - glutorio) y una prueba de volu - men-viscosidad MEC-V y s\u00f3li -dos, en la cual se prueban dife - rentes consistencias y vol\u00fame - nes (observando que pasa antes, durante y post degluci\u00f3n). De esta manera, se pueden ver los signos de riesgo en la seguridad y en la eficacia. Como resultado de todo, se realiza el diagn\u00f3stico funcional final, decidiendo as\u00ed, qu\u00e9 dieta es la m\u00e1s adecuada para el paciente, teniendo en cuenta si requiere o no pautas o maniobras compensatorias para realizar la ingesta. Tipos de dieta Existen diferentes tipos de dieta que se pautan en funci\u00f3n de si el paciente presenta disfa - gia a alimentos s\u00f3lidos, l\u00edquidos o consistencias mixtas, como por ejemplo sand\u00eda, naranja o sopa. Cuando la alimentaci\u00f3n por v\u00eda oral no es posible, se contempla junto con medicina la posibilidad de la colocaci\u00f3n de una PEG (gastrostom\u00eda en - dosc\u00f3pica percut\u00e1nea) o sonda nasog\u00e1strica mientras sigue tra - bajando para iniciar una pr\u00f3xi - ma ingesta sin peligro. Por ello, es importante destacar la impor - tancia del trabajo interdiscipli - nar durante la hospitalizaci\u00f3n y/o de manera ambulatoria, ya que es vital la comunicaci\u00f3n con enfermer\u00eda, auxiliares, cocina, familiares, etc. Una vez realizada la valora - ci\u00f3n y establecida la dieta adaptada, se establecen los ob - jetivos de intervenci\u00f3n, n\u00fame -ro de sesiones y si es candidato a complementar la terapia con sesiones de estimulaci\u00f3n el\u00e9c - trica neuromuscular con Vi - talStim, un dispositivo que ayuda a reclutar y reeducar los m\u00fasculos implicados en el pro - ceso de degluci\u00f3n. Durante el proceso de reha - bilitaci\u00f3n es importante acom - pa\u00f1ar al paciente, porque exis - te una realidad que en muchas ocasiones se repite, \"el temor a volver a tragar\". Este temor aparece cuando en alg\u00fan mo - mento de la rehabilitaci\u00f3n se produce alg\u00fan episodio de al - teraci\u00f3n de la seguridad, fuer - te episodio de tos o sensaci\u00f3n de ahogo. Desde una persona que poco a poco va consiguiendo comer m\u00e1s texturas, hasta una perso - na que ya ha vuelto a deglutir sin dificultades. Se hace pri - mordial que el logopeda le pro - porcione confianza al paciente, para que este tome consciencia de sus capacidades reaprendi - das y desaparezca ese temor. Es posible que tras el alta hospitalaria la persona a\u00fan tenga que continuar trabajan - do, de manera ambulatoria, para seguir recuperando la ca - pacidad de deglutir. Por eso el logopeda le proporciona nue - vas herramientas para enfren - tarse a la degluci\u00f3n en un nue - vo contexto, la vuelta a casa. SJD Palma-Inca celebr\u00f3 el Dia Mundial de la Disfagia con un taller informativo. D\u00eda Mundial de la Disfagia, \u00bfen qu\u00e9 consiste este trastorno?REDACCI\u00d3N Ilenia, Yanira y Luc\u00eda son 3 mujeres que este a\u00f1o han sido madres. Cada una de ellas con sus preocupaciones, sus ilusio - nes, sus dudas, sus expectativas y su plan de parto personaliza - do. En una jornada celebrada en la Cl\u00ednica Rotger le han contado a otras futuras mam\u00e1s la historia de su embarazo y de su parto. Ilenia Al ser un embarazo de ries - go, Ilenia decidi\u00f3 hacer el se - guimiento en paralelo en la sa - nidad p\u00fablica y en la privada, ... con la convicci\u00f3n inicial de que llegado el momento dar\u00eda a luz en el hospital de referen - cia de la comunidad aut\u00f3noma. Afortunadamente, fue un em - barazo pl\u00e1cido que transcurri\u00f3 sin complicaciones destacables. A medida que avanzaban los meses, y se suced\u00edan las prue - bas correspondientes a cada etapa, se comprob\u00f3 que los ni - \u00f1os estaban bien colocados boca abajo y que todo se desa - rrollaba correctamente. As\u00ed que, \u00a1a s\u00f3lo 5 d\u00edas del parto! Ile - nia junto con su pareja decidi\u00f3: \"Dar a luz en la Unidad de Obste - tricia de la Cl\u00ednica Rotger. Porque todo estaba super bien, porque siempre hay neonat\u00f3logo de pre - sencia f\u00edsica en el parto y porque mi ginec\u00f3loga est\u00e1 aqu\u00ed en la Cl\u00ednica\" . Con una enorme sonrisa, Ile - nia contin\u00faa explicando que: \"Al ser un embarazo de riesgo quien iba a intervenir era la gine - c\u00f3loga y me daba mucha tranqui -ciencia32 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a Ilenia, Yanira y Luc\u00eda son 3 mujeres que este a\u00f1o han sido madres. Nacer en Cl\u00ednica Rotger: Primer a\u00f1o de la Unidad de Obstetricia La experiencia del paciente en la Unidad de Obstetricia de Cl\u00ednica Rotger El Quir\u00f3fano de Ces\u00e1reas, el \u00c1rea de Reanimacio n exclusiva e integrada junto a los paritorios en la Unidad de Obstetricia de Cli nica Rotger.lidad que fuera la que conozco, la que me lleva siempre y con la que tengo confianza. Conf\u00edo much\u00edsi - mo en ella como profesional y me daba tranquilidad saber que cuan - do llegara el momento del parto, incluso en caso de tener que hacer una ces\u00e1rea, ella iba a estar\" Llegada la semana 37, Ilenia se puso de parto: \"Recuerdo que me pusieron la epidural en cuanto tuve las primeras contracciones, con tranquilidad absoluta y tras un rato de descanso, en poco tiem - po estuve dilatada en completa\" . Buscando la comodidad de las madres y sus acompa\u00f1an - tes, la Unidad de Obstetricia est\u00e1 equipada con 5 paritorios a los que se ingresa directa - mente para dar a luz. El tri\u00e1n - gulo de seguridad se completa con una sala de Reanimaci\u00f3n y un quir\u00f3fano de ces\u00e1reas estra - t\u00e9gicamente ubicados en la misma Unidad, y a pocos me - tros de distancia entre s\u00ed. Por seguridad para ella y sus gemelos, Ilenia pari\u00f3 en el Qui - r\u00f3fano de Ces\u00e1reas: \"Recuerdo que empec\u00e9 a empujar y al poco tiempo naci\u00f3 la ni\u00f1a. Todo el equipo me transmiti\u00f3 mucha tranquilidad, nadie se puso nervioso. Incluso en el momento cr\u00edtico de salir el segundo beb\u00e9 que al haber m\u00e1s espacio podr\u00eda atravesarse o girarse, hubo calma ab - soluta. Mi experiencia fue muy bue - na. No not\u00e9 para nada la frialdad de un quir\u00f3fano, estuve super c\u00f3moda, fue una situaci\u00f3n natural, a pesar de las mascarillas, yo ve\u00eda sonrisas a mi alrededor\" . Si me preguntas qu\u00e9 tal fue la experiencia te dir\u00e9 que: \"A d\u00eda de hoy, firmaba repetir mi parto, Yanira Al igual que Ilenia , Yanira simultane\u00f3 el seguimiento de su embarazo con los especialis - tas de la sanidad p\u00fablica y los ginec\u00f3logos de la Cl\u00ednica Rot - ger. Durante las pruebas de se - guimiento previas al parto, se comprob\u00f3 que el beb\u00e9 no se gi - raba. En esa situaci\u00f3n Yanira explica que: \"Hice de todo. Aun sabiendo que no exist\u00eda evidencia cient\u00edfica, prob\u00e9 de todo... una moxibusti\u00f3n, acupuntura, etc... pero nada funcion\u00f3. Entonces las matronas de la Cl\u00ednica me propu - sieron hacerme la versi\u00f3n cef\u00e1lica\" La versi\u00f3n cef\u00e1lica es una t\u00e9cnica manual que se utiliza para revertir la posici\u00f3n de nal - gas del feto de forma que cam - bie a una posici\u00f3n de cabeza m\u00e1s favorable para proceder al parto vaginal. El equipo de Obstetricia de Cl\u00ednica Rotger realiza esta t\u00e9cnica con un equipo de 2 ginec\u00f3logos y una matrona, al cumplirse las 36-37 semanas de embarazo, mo - mento en el que se reducen las probabilidades de que el feto vuelva a cambiar de posici\u00f3n espont\u00e1neamente. Yanira recuerda que: \" Habl\u00e9 con una amiga ginec\u00f3loga que me dijo \"Ten f\u00e9\" pero has de saber que el espacio es muy justito y tambi\u00e9n que es una maniobra complicada\" . Sin embargo, al llegar a la se - mana 37, Yanira cuenta que: \"\u00a1Sucedi\u00f3 un hecho muy emocio - nante! En el mismo paritorio el equipo de especialistas de la Cl\u00ednica Rotger consigui\u00f3 girar a la ni\u00f1a\" . Con serenidad, pero con mu - cha alegr\u00eda nos explica: \"La ma - niobra de versi\u00f3n cef\u00e1lica externa sa - li\u00f3 tan bien, que decidimos esperar a que el embarazo fuera a t\u00e9rmino\" . A las pocas semanas, Yanira cuenta que di\u00f3 a luz: \"\u00a1A una ni\u00f1a preciosa!\" . En un parto va - ginal, asistido por la matrona Mar\u00eda Antonia Ram\u00f3n , por su ginec\u00f3loga Mabel Hern\u00e1ndez y por sus compa\u00f1eros del equi - po de neonatolog\u00eda que en la Cl\u00ednica Rotger, siempre est\u00e1n de presencia f\u00edsica durante el parto y cuya presencia result\u00f3 providencial, puesto que tuvie - ron que intervenir durante unos segundos para reanimar a la beb\u00e9, antes de acomodarla \"piel con piel\" con su madre. Lucia Luc\u00eda , es mam\u00e1 de Ur, su se - gundo hijo. Despu\u00e9s de un pri - mer parto en las antiguas ins - talaciones de la Cl\u00ednica Rotger, en el que todo sali\u00f3 bien, pero se qued\u00f3 con ganas de vivir m\u00e1s intensamente la experien - cia del parto. \"Quer\u00eda probar la piscina (ba - \u00f1era) y parir sin epidural\" , expli - ca Luc\u00eda que pese a algunas dudas en el \u00faltimo momento antes del segundo parto, re - cuerda que: \"Cuando estaba con los \u00e1nimos un poco m\u00e1s bajos, ellas (equipo de obstetricia) me prepa - raron la ba\u00f1era y me animaron... y la verdad es que estoy super con - tenta de que lo hicieran porque me met\u00ed en el agua y disfrut\u00e9 mucho de ese rato, estuve acompa\u00f1ada en todo momento de mi matrona y mi ginec\u00f3loga. Es una experiencia que yo quer\u00eda vivir y que no cam - biar\u00eda para nada\" . Llegada la fase expulsiva del parto, y para poder conservar la sangre del cord\u00f3n umbilical, Luc\u00eda ten\u00eda que parir fuera del agua. Debido a la intensidad del dolor, solicit\u00f3 la anestesia epidural que le pusieron inme - diatamente y seg\u00fan cuenta: \"Fue todo en un entorno super respetuoso, no tuve que moverme del mismo paritorio y enseguida me pusieron la epidural\" . Durante todo su relato, Luc\u00eda valora como el equipo de espe - cialistas y el ambiente se iban modulando para atender los deseos y necesidades de cada momento: \" Al ni\u00f1o no lo separan m\u00e1s que un metro de ti, para hacer - le una primera revisi\u00f3n e inmedia - tamente te lo vuelven a poner en - cima. Yo quer\u00eda parir sin epidural, pero me fui con la experiencia de haber probado todo lo que quer\u00eda, el \u00f3xido nitroso, haber estado en la ba\u00f1era, inici\u00e9 la lactancia materna all\u00ed mismo y en conjunto fue ge - nial: No lo cambiar\u00eda\" Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 33ciencia Escanee este QR para ver el video de la I sesi\u00f3n de madres Versi\u00f3n cef\u00e1lica externa y paritorios de la Cl\u00ednica Rotger. Dos im\u00e1genes de la ba\u00f1era para el paritorio. /c6097\"Ilenia es enfermera. Buscando un hermano para su hijo mayor se llev\u00f3 la sorpresa de que su embarazo era gemelar\"/c6097\"Yanira es una madre primeriza a la que faltando pocos meses para el parto le explicaron que su hija estaba sentada\"/c6097 \"Luc\u00eda iba a dar a luz por segunda vez en la Cl\u00ednica Rotger; durante todo el embarazo se fue convenciendo de que esta vez quer\u00eda participar m\u00e1s en el parto\"34 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7aciencia Consigue el reconocimiento de la Asociaci\u00f3n Europea ADEE, EDUTEC y la Real Academia de Medicina de las Islas Baleares y forma parte del IUNICS a trav\u00e9s del Grupo ADEMA-Salud La Escuela Universitaria ADEMA consigue 37 publicaciones cient\u00edficas en revistas nacionales e internacionales de prestigio de Ciencias de la Salud en dos a\u00f1os Docentes de este centro universitario, adscrito a la Universitat de les Illes Balears, preparan 12 tesis doctorales sobre riesgos cardio metab\u00f3licos y aspectos concretos de salud bucodental REDACCI\u00d3N Una apuesta firme por la in - novaci\u00f3n investigadora, la transferencia y la promoci\u00f3n de la salud son tres pilares claves en la Escuela Universitaria ADEMA, centro adscrito a la Universitat de les Illes Balears (UIB). Desde el equipo directivo y la Unidad de Investigaci\u00f3n de ADEMA se est\u00e1 trabajando en un modelo de Universidad cla - ramente investigadora, que aboga por el apoyo al cuidado y la atracci\u00f3n del talento, el impul - so a grupos de investigadores y fomento de la promoci\u00f3n de programas de doctorado inter -nacional y partenariados euro - peos. Las l\u00edneas estrat\u00e9gicas de la Unidad de Investigaci\u00f3n es - t\u00e1n orientadas al estudio de los problemas de salud de la socie - dad, en general, y grupos socia - les con necesidades especiales. Desde la Unidad de Investi - gaci\u00f3n no solo se centran en el estudio de la patolog\u00eda oral sino tambi\u00e9n abarcan el estudio de enfermedades sist\u00e9micas, por su correlaci\u00f3n intr\u00ednseca. Seg\u00fan el presidente del Conse - jo Asesor de Investigaci\u00f3n de la Escuela Universitaria ADEMA, el doctor Pere Riutord , \"en la actualidad, la vida de una univer - sidad no puede entenderse sin la investigaci\u00f3n, ni solo por la impor - tancia y la relevancia de las inver - siones que se desarrollen en el cam - po de la I+D+i, sino por la impli - caci\u00f3n y el compromiso del equipo docente en estas tareas\" . En el caso de la Escuela Universitaria ADEMA, a pesar de su juven - tud, \"en su ADN hay un compo - nente clave investigador y todo el equipo remamos en la misma direc - DR. PERE RIUTORD PRESIDENTE DEL CONSEJO ASESOR DE INVESTIGACI\u00d3N DE ADEMA El doctor Pere Riutord es actualmente el presidente del Consejo Asesor de Investigaci\u00f3n de ADEMA, jefe de Estudios del grado en Odontolog\u00eda y profesor responsable de las asignaturas Odontolog\u00eda Basada en la Evidencia Cient\u00edfica y Trabajo Fin de Grado. En esta entrevista, desgrana las l\u00edneas estrat\u00e9gicas en este campo. REDACCI\u00d3N P .- \u00bfQu\u00e9 papel debe jugar la investigaci\u00f3n? R.- La Escuela Universitaria ADEMA naci\u00f3 con una clara vo - caci\u00f3n investigadora y desde su inicio se impuls\u00f3 el Consejo Ase - sor para la Investigaci\u00f3n, apos - tando por proyectos innovado - res. Estamos en un momento importante e hist\u00f3rico, imparti - mos tres grados universitarios, Odontolog\u00eda, Nutrici\u00f3n Huma - na y Diet\u00e9tica y Bellas Artes, y nuestro objetivo no debe ser \u00fani - camente la formaci\u00f3n de los alumnos, debemos acercarles la investigaci\u00f3n como una activi - dad paralela. Nosotros propor - cionamos a los futuros profesio -nales el conocimiento y las he - rramientas necesarias para se - guir una metodolog\u00eda basada en la evidencia cient\u00edfica. Nuestro gran objetivo es for - mar a nuestros estudiantes para que sean expertos en el m\u00e9todo cient\u00edfico, capaces de interpretar los resultados de las publicaciones cient\u00edficas, te - niendo en cuenta los aspectos econ\u00f3micos, regulatorios, lega - les, \u00e9ticos y humanitarios, ade - m\u00e1s de facilitar a los estudian - tes la base molecular del diag - n\u00f3stico y el tratamiento de las enfermedades m\u00e1s comunes del campo de la Odontolog\u00eda y la Nutrici\u00f3n. So\u00f3lo as\u00ed podr\u00e1n desempe\u00f1ar sus funciones como futuros profesionales, con el plus de participar en proyectos de postgrado junto con el profesorado, en busca de la excelencia profesional. P .- ADEMA, a pesar de su ju - ventud, tiende puentes y suma sinergias con institucio - nes cient\u00edficas. R.- Nuestra m\u00e1xima es la co - laboraci\u00f3n y la suma de siner - gias con otras instituciones de prestigio, aportando nuestro sa - ber hacer. Conseguir que la Real Academia de Medicina de las Islas Baleares nos d\u00e9 un recono - cimiento p\u00fablico y varios pre - mios de convocatorias abiertas, significa que durante los \u00falti - mos a\u00f1os se ha desarrollado un trabajo brillante, llevando a cabo numerosas actividades en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, del desarrollo tecnol\u00f3gico y de la innovaci\u00f3n en I+D+i. Fruto de todo ello, ADEMA ha logra - do conseguir patentes interna - cionales, proyectos de investi - gaci\u00f3n propios y multic\u00e9ntricos internacionales, adem\u00e1s de cer - tificaciones conforme a normas ISO 9001 y UNE 166002. Es sa - bido que la investigaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds es dif\u00edcil y muy competitiva a la hora de conse - guir reconocimientos y subven - ciones tanto p\u00fablicas como pri - vadas, y s\u00f3lo se consigue por el plus extra que ello conlleva, como es la inversi\u00f3n en tecnolo - g\u00eda, la formaci\u00f3n del personal y la gesti\u00f3n especializada. P .- \u00bfPodr\u00eda enumerar alguno de los proyectos que se est\u00e1n realizando? R.- Cabe citar por ejemplo el Observatorio de Salud Bucoden - tal y H\u00e1bitos Nutricionales entre la poblaci\u00f3n escolar, el dise\u00f1o de un dispositivo de cierre perif\u00e9ri - co personalizado sobre mascari - llas quir\u00fargicas, ADEMA MASK SAFER, significativos avances biom\u00e9dicos en la etiopatogenia del riesgo cardiovascular de la poblaci\u00f3n y nuevos dise\u00f1os edu - cativos para la adquisici\u00f3n de competencias mediante los nue - vos simuladores h\u00e1pticos odon - tol\u00f3gicos, centro referente a nivel mundial... todos ellos han signi - ficado una innovaci\u00f3n de mag - nitud importante. Destacar tambi\u00e9n, los recono - cimientos conseguidos en los principales foros nacionales e in - ternacionales en el campo de la investigaci\u00f3n de nuevos m\u00e9to - dos docentes, como la Associa - tion for Dental Education in Eu - rope (ADEE), Education and New Learning Technologies (EDULEARN) o la Asociaci\u00f3n para el Desarrollo de la Tecnolo - g\u00eda Educativa y de las Nuevas Tecnolog\u00edas Aplicadas a la Edu - caci\u00f3n (EDUTEC), pone en evi - dencia los logros conseguidos \"Nuestro gran objetivo es formar a nuestros estudiantes para que sean expertos en el m\u00e9todo cient\u00edfico\" Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 35ciencia ci\u00f3n\" , explica el doctor Riutord . Las cifras hablan por s\u00ed solas. Desde 2020 hasta el cierre de este ejercicio 2022, se han con - seguido 37 publicaciones en re - vistas internacionales, algunas de las cuales de gran prestigio en sus respectivos campos, de la talla de Plos One, Nutrients, Academic Journal of Health Sciences, International Journal of Environment Research Pu - blic Health, Mediterranean Journal of Nutrition and Meta - bolism, entre otras. Con ello, nueve trabajos han sido publi - cados en revistas del primer cuartil en su campo (Q1). Para el director de I+D+i, el doctor Arturo L\u00f3pez , \"es una gran satisfacci\u00f3n contar con un equipo humano comprometido en investigaci\u00f3n. La mayor\u00eda de los art\u00edculos que hemos publicado se basan en valoraciones de riesgo cardiometab\u00f3lico, as\u00ed como en el uso de un dispositivo de sellado pe - rif\u00e9rico personalizado en mascari - llas en situaciones de alto riesgo frente a la pandemia de la COVID-19. Tambi\u00e9n, hemos realizado tra - bajos sobre la situaci\u00f3n de los pro - fesionales en tiempo de confina - miento de la poblaci\u00f3n o las TIC's, as\u00ed como sobre nuevas tecnolog\u00edas 3D h\u00e1pticas aplicadas en la docen - cia de las Ciencias de la Salud, en - tre otros temas de inter\u00e9s\" . En este sentido, el doctor Ar - turo L\u00f3pez apunta que \" el obje - tivo final de cualquier centro edu - cativo deber\u00eda ser mejorar el nivel de conocimiento de su alumnado. Cuando hablamos de un centro universitario este objetivo deber\u00eda ser m\u00e1s ambicioso y creo que debe - r\u00eda incluir la mejora del nivel de conocimiento de la sociedad, y, para ello, es imprescindible que se a\u00fanen un buen nivel acad\u00e9mico y un buen nivel investigador\". Cualquier centro universita - rio debe aspirar a la excelencia, que se consigue con un elevado nivel docente de su profesora - do, un alumnado preparado y motivado, y una investigaci\u00f3n de calidad. Seg\u00fan ha comenta - do el doctor Arturo L\u00f3pez , \"los niveles del profesorado y alumnado pueden evaluarse de diferentes ma - neras, aunque quiz\u00e1 la m\u00e1s cono - cida sea mediante el ranking de Shanghai, que mide las fortalezas en investigaci\u00f3n de universidades de todo el mundo. El nivel investi - gador tambi\u00e9n puede valorarse mi - diendo los resultados obtenidos en convocatorias competitivas nacio - nales o internacionales, o valoran - do el nivel de sus publicaciones en revistas cient\u00edficas, y aqu\u00ed es donde nosotros estamos haciendo este es - tupendo trabajo\". Tesis doctorales Por otro lado, el doctor Artu - ro L\u00f3pez ha explicado que adem\u00e1s tienen contabilizadas 15 tesis doctorales, 3 que han sido ya defendidas y 12 que se encuentran en proceso de ela - boraci\u00f3n sobre riesgos cardio - metab\u00f3licos y aspectos concre - tos de salud bucodental. Toda esta actividad se realiza bajo el paraguas de la Unidad de Investigaci\u00f3n de car\u00e1cter multidisciplinar de ADEMA, que est\u00e1 conformada por in - vestigadores y docentes de to - dos los t\u00edtulos oficiales impar - tidos tanto en los grados uni - versitarios como en los de Formaci\u00f3n Profesional. Seg\u00fan el presidente del Con - sejo Asesor de Investigaci\u00f3n de la Escuela Universitaria ADE - MA, el doctor Pere Riutord , \"esta Unidad de Investigaci\u00f3n na - ci\u00f3 con la pretensi\u00f3n de articular la investigaci\u00f3n y la docencia a trav\u00e9s de una innovadora metodolog\u00eda ba - sada en el aprendizaje basado en proyectos investigadores, para as\u00ed afianzar la transferencia, innova - ci\u00f3n y excelencia de la investiga - ci\u00f3n dentro de la Escuela Univer - sitaria ADEMA\" . Su objetivo es asentar una base educativa e investigadora que sirva de eje vertebrador para el aprendizaje y generaci\u00f3n de nuevo conoci - miento aplicable en el \u00e1mbito de la Salud P\u00fablica. Adem\u00e1s, este centro de ense - \u00f1anza universitaria cuenta con el distintivo de \"Pyme Innova - dora\" , que otorga el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n del Gobierno espa\u00f1ol a las empre - sas que apuestan por la inno - vaci\u00f3n y actividades de I+D+i. Con este sello, se reconoce el esfuerzo y la dedicaci\u00f3n del equipo de investigaci\u00f3n y la ca - pacidad de innovaci\u00f3n que se lleva realizando durante los \u00fal - timos a\u00f1os. DR. ARTURO L\u00d3PEZ DIRECTOR DE I+D+I DE ADEMA El director de I+D+i y docente de la Escuela Universitaria ADEMA, el doctor Arturo L\u00f3pez, desgrana los valores de la investigaci\u00f3n y sus retos y forma de trabajar en este campo desde este centro referencia internacional en simulaci\u00f3n 3d h\u00e1ptica. REDACCI\u00d3N P .- \u00bfC\u00f3mo podr\u00eda definir y va - lorar el binomio investigaci\u00f3n y universidad? R.- La investigaci\u00f3n es un ele - mento imprescindible y consus - tancial al \u00e1mbito universitario. No es posible concebir una Uni - versidad que no dedique esfuer - zos y recursos a la investigaci\u00f3n. En este campo, es un buen ejem - plo la UIB en la que encontra - mos un gran n\u00famero de grupos, en las diferentes disciplinas, que se pueden considerar punteros en su campo, tanto a nivel nacio - nal como internacional. Una Universidad moderna debe en - contrar el equilibrio perfecto en - tre la actividad docente y la in - vestigadora. ADEMA, pese a ser un centro privado, tiene cla - ro este concepto, y, por ello, est\u00e1 apostando por potenciar la in - vestigaci\u00f3n en el Grado de Odontolog\u00eda, el Grado en Nutri -ci\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica y el Grado en Bellas Artes. P .- \u00bfPondr\u00eda la promoci\u00f3n de la salud como eje central de pol\u00edticas b\u00e1sicas? R.- La promoci\u00f3n de la salud es uno de los pilares en los que se sustenta el sistema sanitario y adem\u00e1s en nuestro centro so - mos conscientes de la impor - tancia de esta \u00e1rea. P .- \u00bfC\u00f3mo valorar\u00eda los pro - yectos que est\u00e1n trabajando conjuntamente con el Institu - to Universitario de Investiga - ci\u00f3n en Ciencias de la Salud de la UIB (IUNICS)? R.- Nosotros venimos traba - jando de la mano con el IU - NICS, que surgi\u00f3 de la necesi - dad de unir y ordenar los es - fuerzos para impulsar la investigaci\u00f3n de calidad en Ciencias de la Salud en nues - tras Islas, y tiene como princi - pal objetivo impulsar, fomen - tar y facilitar la obtenci\u00f3n de conocimientos biom\u00e9dicos para permitir la eventual tras - laci\u00f3n a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habi - tual. Formamos parte de este Instituto a trav\u00e9s del grupo ADEMA-Salud, y las tem\u00e1ticas se generan sobre salud oral, nutrici\u00f3n y nuevas tecnolog\u00edas aplicadas. El objetivo principal es investigar sobre las nuevas estrategias para la prevenci\u00f3n y tratamientos de patolog\u00edas orales y enfermedades sist\u00e9mi - cas y profundizar en la interre - laci\u00f3n entre el binomio nutri - ci\u00f3n y salud oral. Nuestras l\u00ed - neas de investigaci\u00f3n se centran en el Observatorio de Salud Bucodental y H\u00e1bitos Nutricionales, la determina - ci\u00f3n de biomarcadores tempra - nos en saliva de patolog\u00eda oral y su asociaci\u00f3n con otras enfer - medades, la aplicaci\u00f3n de la in - teligencia artificial o los riegos cardiovasculares y factores asociados, entre otros.\"En ADEMA tenemos claro que la excelencia universitaria se consigue con esfuerzos y recursos en investigaci\u00f3n\"aplicando nuevas herramientas docentes innovadoras como el aprendizaje basado en proyectos, la simulaci\u00f3n h\u00e1ptica hologr\u00e1fica 3D y la primicia que supone para la docencia, la aplicaci\u00f3n del me - taverso en Odontolog\u00eda, Nutri - ci\u00f3n Humana y Bellas Artes, con - siguiendo el inter\u00e9s de importan - tes universidades internacionales como centro de referencia. P .- \u00bfY m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de Baleares? R.- Actualmente, se llevan a cabo importantes proyectos de investigaci\u00f3n multic\u00e9ntricos con importantes universidades europeas para establecer nue - vas innovaciones en salud, con importantes publicaciones cien - t\u00edficas en revistas de prestigio internacional, conjuntamente con la Universidad de Oslo, la Medical University of Jagiello - nian de Polonia, la Universidad de Barcelona y la New York University, para citar a las m\u00e1s importantes. Otras l\u00edneas de in - vestigaci\u00f3n se han iniciado en la Escuela Universitaria ADEMA, abarcando las diferentes espe - cialidades de los grados de Odontolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Hu - mana, encaminadas a la conse - cuci\u00f3n de doctorados por parte del profesorado y profesionales interesados, encaminadas a la consecuci\u00f3n de doctorados por parte del profesorado y profe - sionales as\u00ed como la puesta en marcha del M\u00e1ster Universita - rio en Odontolog\u00eda Digital y Nuevas Tecnolog\u00edas. 36 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7aciencia La UIB dispondr\u00e1 del primer biobanco de c\u00e1lculos renales del mundo, impulsado por el Laboratorio de Investigaci\u00f3n en Litiasis Renal JUAN RIERA ROCA La Universitat de les Illes Ba - lears (UIB) es ya la primera ins - tituci\u00f3n del mundo que dispo - ne de un banco de muestras biol\u00f3gicas de c\u00e1lculos renales con fines de investigaci\u00f3n bio - m\u00e9dica. La creaci\u00f3n de esta in - fraestructura, clave para la in - vestigaci\u00f3n y la docencia, ha sido impulsada por el Labora - torio de Investigaci\u00f3n en Litia - sis Renal de la UIB y aprobada por la Direcci\u00f3n General de Acreditaci\u00f3n de la Conselleria de Salud. El Biobanco de C\u00e1lculos Re - nales de la UIB (BICUIB) reuni - r\u00e1 inicialmente una colecci\u00f3n de c\u00e1lculos renales, ya estudia - dos y clasificados, anonimiza - dos o codificados, procedentes de las 16.000 muestras y m\u00e1s de 4.000 im\u00e1genes de micros - cop\u00eda de las que dispone el La - boratorio de Investigaci\u00f3n en Litiasis Renal, gracias a la tra - yectoria investigadora que lo ha convertido en referente na - cional e internacional en la li - tiasis renal. Campus universitario El BICUIB se ubicar\u00e1 en las instalaciones de este laborato - rio, en el edificio de los Servi - cios Cient\u00edfico-T\u00e9cnicos y de los institutos universitarios de investigaci\u00f3n del campus uni - versitario. Esta estructura per - mitir\u00e1 agilizar nuevos estudios relacionados con la litiasis re - nal y facilitar\u00e1 la colaboraci\u00f3n con otras universidades, hos - pitales y centros de investiga - ci\u00f3n, tanto estatales como in -ternacionales, dado que permi - tir\u00e1 ceder muestras. En la misma l\u00ednea, se favore - cer\u00e1 la implantaci\u00f3n en otros centros del pionero sistema de an\u00e1lisis de los c\u00e1lculos renales desarrollado por el Laborato - rio de Investigaci\u00f3n en Litiasis Renal de la UIB, que permite determinar con exactitud mu - chas de las causas que dan lu - gar a la formaci\u00f3n de los c\u00e1lcu - los renales, un fen\u00f3meno sobre el cual existe todav\u00eda mucha confusi\u00f3n a causa de la multi - tud de factores de cristaliza - ci\u00f3n de la orina. La UIB espera que la creaci\u00f3n del BICUIB contribuya a mejo - rar la formaci\u00f3n de profesiona - les especializados en el estudio y el tratamiento de los c\u00e1lculos renales. La contrataci\u00f3n del personal t\u00e9cnico necesario y la adquisici\u00f3n de la equipaci\u00f3n cient\u00edfica para el funcionamien - to del BICUIB ha sido posible gracias a la donaci\u00f3n de 2,5 mi - llones de euros que los investi - gadores del Laboratorio han hecho recientemente. Este dinero proviene del pago de 3,7 millones de euros por avanzado de los derechos de explotaci\u00f3n de una patente del Laboratorio de Investiga - ci\u00f3n en Litiasis Renal, adquiri - dos por la empresa farmac\u00e9u - tica suiza Vifor Pharma . Esta donaci\u00f3n no es un hecho pun - tual en la trayectoria del Labo - ratorio Renal: desde que fue creado, sus miembros han in - vertido los beneficios de la ex - plotaci\u00f3n de sus resultados en financiar su actividad. El Laboratorio de Investiga - ci\u00f3n en Litiasis Renal, integra - do en el Instituto Universitario de Investigaciones en Ciencias de la Salud (IUNICS), es un re - ferente nacional e internacional en el estudio de la litiasis. Con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia, el equipo de investigadores que lidera el doctor F\u00e8lix Gra - ses inici\u00f3 el estudio de la litia - sis renal en la UIB en estrecha colaboraci\u00f3n con el sector hos - pitalario, balear, espa\u00f1ol e in - ternacional. Todo ello, con el objetivo de potenciar la docencia, la inves - tigaci\u00f3n y la transferencia de conocimientos en el \u00e1mbito de la litiasis renal y de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n relacionadas con el estudio de las calcificaciones, muy desarrolladas a lo largo de d\u00e9cadas por este laboratorio. El resultado de esta investigaci\u00f3n se ha recogido en casi 300 pu - blicaciones cient\u00edficas, 40 tesis doctorales y 14 patentes trans - feridas y en explotaci\u00f3n. Esta investigaci\u00f3n ha dado lugar al desarrollo de nuevos m\u00e9todos de diagn\u00f3stico y pre - venci\u00f3n de la litiasis renal. El Laboratorio gestiona tambi\u00e9n el primer registro estatal de li - tiasis pedi\u00e1trica. La litiasis re - nal es una patolog\u00eda causada por la alteraci\u00f3n de las condi - ciones naturales de cristaliza - ci\u00f3n de la orina que puede dar lugar a la formaci\u00f3n de c\u00e1lcu - los renales. Integrantes El Laboratorio de Litiasis re - nal y patolog\u00edas relacionadas de la UIB est\u00e1 integrado por su in - vestigador principal, Dr. Feli - ciano Grases Freixedas (Profe miembros Costa Bauz\u00e1 (Catedr\u00e1 - tica de universidad) , Dr. Rafael Maria Prieto Almirall , (Cate - dr\u00e1tico de universidad ), Dr. Joan Perell\u00f3 Bestard (Profesor titular de universidad) , Dra. Mar\u00eda del Pilar Sanchis Cort\u00e9s (Profesora titular de universidad) , Sr. Joan Maria Benejam Gual (Profesor asociado) y Sra. Francesca Juli\u00e0 Florit (T\u00e9cnica superior) . Sus colaboradores son el Dr. Enrique Carmelo Pieras Ayala (Profesor asociado) , el Dr. Antonio Conte Visus , el Dr. Ram\u00f3n Gar - c\u00eda Gonz\u00e1lez , la Dra. Ana M. Garc\u00eda Raja , la Dra. Margalida Ramis Barcel\u00f3 (Profesora asocia - da) y la Sra. Paula Calv\u00f3 Garc\u00ed a (CAIB -> Contratada predoctoral). El doctor F\u00e9lix Grases en su laboratorio. El doctor F\u00e9lix Grases y miembros de su equipo; a la derecha detalle de un c\u00e1lculo renal. Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 37ciencia Juaneda Hospitales ha alcanzado ya las 150 radiocirug\u00edas intracraneales, mejorando la calidad de vida de los pacientes Este procedimiento se realiza en la Unidad de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica, en el Hospital Juaneda Miramar, \u00fanico centro que ofrece este servicio en las Islas, a pacientes con seguro m\u00e9dico y a toda la poblaci\u00f3n balear a trav\u00e9s de un concierto con el Ibsalut REDACCI\u00d3N El Servicio de Oncolog\u00eda Ra - dioter\u00e1pica de Juaneda Hospi - tales, en el Hospital Juaneda Miramar, ha realizado ya 150 tratamientos de radiocirug\u00eda intracraneal (desde 2018, inicio de esta prestaci\u00f3n en las Islas), intervenci\u00f3n exclusiva de esta unidad, que presta un servicio privado y, adem\u00e1s, al sistema sanitario p\u00fablico, a trav\u00e9s de un concierto con el Ibsalut. La Dra. Cristina Nicolau es quien realiza la radiocirug\u00eda, que se diferencia de la radiote - rapia en sus indicaciones, aun - que las dos pueden eliminar un tumor. La radiocirug\u00eda se aplica m\u00e1s intensamente me - diante una t\u00e9cnica especial que permite administrar dosis altas de radiaci\u00f3n sobre vol\u00famenes normalmente m\u00e1s reducidos, explica la especialista. \u00danica sesi\u00f3n Ello se hace, adem\u00e1s, en una \u00fanica sesi\u00f3n y si no es posible por tama\u00f1o o localizaci\u00f3n, se administra un tratamiento frac - cionado en varias sesiones, con unos efectos similares a una ci - rug\u00eda normal. Con este proce - dimiento se alcanzan tambi\u00e9n tumores que de otro modo se - r\u00edan inoperables, seg\u00fan expli - can fuentes del Servicio. En ocasiones, la radiocirug\u00eda se administra despu\u00e9s de una cirug\u00eda en el lecho quir\u00fargico, pero la mayor\u00eda de casos son lesiones tumorales que no se han intervenido o cuando no se ha podido quitar todo el te - jido tumoral, porque se en - cuentra en un \u00e1rea en la que esa resecci\u00f3n podr\u00eda dejar se - cuelas. Mediante la radiociru - g\u00eda se puede tratar ese resto. Cuando se hace una interven - ci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas, al paciente se lo inmoviliza para poder irradiarlo con una preci - si\u00f3n milim\u00e9trica, con una dosis muy alta y exactamente en la zona tratar. Esta precisi\u00f3n, en la que participan tanto los m\u00e9di - cos con sus indicaciones, como los f\u00edsicos expertos en radio me - dicina, es uno de los elementos cruciales del tratamiento. La radiocirug\u00eda se puede re - alizar en intervenciones intra - craneales (SRS, por sus siglas en ingl\u00e9s), o extra craneales (SBRT), para eliminar tumores en el resto del cuerpo. Las 150 intervenciones ya alcanzadas han sido del tipo intracraneal (la SBRT se realiza desde hace ya m\u00e1s tiempo), en pacientes con tumores cerebrales, la ma - yor\u00eda met\u00e1stasis. Adem\u00e1s tam -bi\u00e9n se pueden tratar tumores primarios cerebrales y patolo - g\u00eda benigna (adenomas de hi - p\u00f3fisis o neurinomas del ac\u00fas - tico, entre otros). Este tipo de intervenciones, a\u00fan en el caso de determinados pacientes con met\u00e1stasis, pue - den llegar a ser curativas, alar - gando mucho la calidad de vida, cuando antes de realizarse este tratamiento, si un paciente ten\u00eda met\u00e1stasis ya solo eran posibles tratamientos paliati - vos, siempre seg\u00fan explican las especialistas de esta unidad. Papel imprescindible Adem\u00e1s de los especialistas en Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica juegan un papel imprescindi - ble en este proceso los f\u00edsicos m\u00e9dicos, una de cuyas inte - grantes del servicio, Mar\u00eda Coca , explica c\u00f3mo, \u00abpara una mayor precisi\u00f3n, la mesa sobre la que est\u00e1 inmovilizado el paciente va girando, de tal forma que se mo - difica con exactitud por donde en - tra la radiaci\u00f3n.\u00bb \u00abCon el sistema que aplicamos \u2014contin\u00faa la f\u00edsica m\u00e9dica\u2014 la dosis que llega a la zona afectada es m\u00e1xima y la que pueda llegar a otros tejidos no enfermos es m\u00edni - ma, de modo que en las \u00e1reas que no son el objetivo de intervenci\u00f3n nunca se supera una dosis m\u00e1xi - ma, establecida como un umbral de seguridad para el paciente.\u00bb Tal como explican los profe - sionales - r\u00e1pica de Juaneda Hospitales \u00abla radiocirug\u00eda puede usarse en tumores en el cerebro, pero tam - bi\u00e9n en otras partes del cuerpo, m\u00e1s frecuentemente c\u00e1nceres en pulm\u00f3n, ganglios y huesos, nor - malmente en casos de recidivas de tumores primarios que hayan de - sarrollado met\u00e1stasis\u00bb. \u00abLa radiocirug\u00eda \u2014a\u00f1aden\u2014 alarga la esperanza de vida y me - jora la calidad de vida en pacientes que antes la ve\u00edan limitada a unos pocos meses, tanto en el caso de las radiocirug\u00eda intracraneal, como extracraneal, en enfermos oncol\u00f3 - gicos que se consideraban destina - tarios ya tan solo de cuidados pa - liativos. Es por eso que cada vez es m\u00e1s utilizada.\u00bb Equipo profesional de la Unidad de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica, con la Dra. Cristina Nicolau (segunda de la izquierda), la Dra. Mar ta Casas\u00fas, responsable de la unidad (quinta desde la izquierda) y la f\u00edsica m\u00e9dica, Mar\u00eda Coca (sexta desde la izquierda). 38 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a PUBLICIDAD Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 39ciencia J. R. R. El Instituto de Investiga - ci\u00f3n Sanitaria de las Illes Ba - lears (IdISBa) ha promovido la primera empresa derivada en la que participar\u00e1 con un 5% del capital social, despu\u00e9s de que el Consell de Govern haya otorgado su autoriza - ci\u00f3n previa. La sociedad tie - ne por objeto la investigaci\u00f3n y desarrollo experimental en biotecnolog\u00eda y la produc - ci\u00f3n de dispositivos para el diagn\u00f3stico in vitro. La creaci\u00f3n de esta socie - dad, que se denomina Nano - decal SL, favorecer\u00e1 la capaci - dad de explotaci\u00f3n industrial y comercial de las tecnolog\u00edas generadas por la actividad in - vestigadora del Grupo Multi - disciplinar de Sepsia, del que forman parte los cient\u00edficos que impulsan la empresa: Ro- berto de la Rica Quesada , Cristina . Cabe indicar que, como re - sultado de la actividad inves - tigadora del equipo, la Funda - ci\u00f3n IdISBa y del Ibsalut han patentado a su favor, con una participaci\u00f3n del 50% cada uno, un m\u00e9todo para licuar muestras respiratorias y para la posterior detecci\u00f3n de in - fecciones respiratorias en esta muestra. De la Rica , con otro grupo de investigaci\u00f3n, hab\u00eda desarrollado con la Universi -dad de las Illes Balears y la Fundaci\u00f3n IDISBA otro pro - yecto. Iniciativa Esta iniciativa de investiga - ci\u00f3n dio como resultado tec - nolog\u00eda y conocimiento cient\u00ed - fico amplio y exhaustivo rela - cionado con el procedimiento para almacenar y liberar nano - part\u00edculas decoradas con pro - te\u00edna en sustratos de papel. Esta tecnolog\u00eda se patent\u00f3 a nombre de la Universidad y la Fundaci\u00f3n. La combinaci\u00f3n de ambas tecnolog\u00edas ofrece expectativas y presenta una buena capacidad de explota - ci\u00f3n industrial y comercial. Ya se encuentra en desarro - llo un primer producto, un equipo de diagn\u00f3stico r\u00e1pido in vitro (IVD) destinado a de -tectar las infecciones respira - torias causadas por Pseudo - monas aeruginosa. Dado que esta tecnolog\u00eda b\u00e1sica podr\u00e1 ser de aplicaci\u00f3n en el desa - rrollo de otras herramientas de diagn\u00f3stico, este m\u00e9todo y su patente presentan un gran potencial comercial. En este sentido, se ha consi - derado que la mejor manera de llevar a cabo esta explota - ci\u00f3n es constituir una socie - dad mercantil que pueda tras - ladar eficientemente al merca - do de productos sanitarios \u2014de forma que se pueda ne - gociar y gestionar la produc - ci\u00f3n, propia o mediante terce - ros sublicenciados\u2014 los equi - pos de pruebas basados en este m\u00e9todo, obteniendo los beneficios correspondientes de la producci\u00f3n y comercia - lizaci\u00f3n. El IdISBa promueve Nanodecal SL, su primera empresa derivada, para producir dispositivos de diagn\u00f3stico in vitroEl IdISBa y la DO Aceite de Mallorca firman un acuerdo de colaboraci\u00f3n para el proyecto de investigaci\u00f3n ENDODIET La DO aportar\u00e1 al proyecto, de forma gra tuita, 40 lotes de aceite de oliva virgen extra de 10 litros cada uno, valorados en 4.000 euros, para una investigaci\u00f3n para mejorar a las pacientes de endometriosis JUAN RIERA ROCA El gerente del Instituto de In - vestigaci\u00f3n Sanitaria Illes Bale - ars (IdISBa), Sergio Camacho , y el presidente de la Denomi - naci\u00f3n de Origen (DO) Aceite de Mallorca, Joan Mayol , han firmado un acuerdo de colabo - raci\u00f3n mediante el que los pro - ductores aportar\u00e1n de forma gratuita 400 litros de aceite de oliva para comprobar los bene - ficios que dicho consumo pue - de tener en las mujeres que su - fren endometriosis. Endodiet El proyecto se denomina En - dodiet y lo dirige la doctora P\u00eda Espa\u00f1ol, de la consulta de En - dometriosis del Hospital Uni - versitario Son Espases. \u00abEl acei - te de Mallorca es un producto de una calidad excepcional; ojal\u00e1 esta investigaci\u00f3n sea fruct\u00edfera y exi - tosa\u00bb y, a su vez, ha recordado \u00ablos beneficios para la salud de consumir alimentos frescos, cercanos y de calidad\u00bb, ha di -cho la consellera Mae de la Concha tras la firma. En el acto tambi\u00e9n han estado presentes la directora general de Investigaci\u00f3n en Salud, For - maci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n, Asun - ci\u00f3n S\u00e1nchez ; el jefe de Gineco - log\u00eda y Obstetricia del Hospital Universitario Son Espases, Oc- tavi C\u00f3rdoba , y el director del IdISBa, Miquel Fiol . El IdISBa ha iniciado un estudio para conseguir mejorar la cali -dad de vida de las pacientes con endometriosis mediante cam - bios diet\u00e9ticos, incluyendo este aceite excepcional. Este estudio ser\u00e1 desarrolla - do por el Servicio de Obstetri - cia y Ginecolog\u00eda del Hospital Universitario Son Espases, conjuntamente con el Grupo de investigaci\u00f3n multidiscipli - nario de oncolog\u00eda translacio - nal (GMOT) de la Universitat de les Illes Balears (UIB). La en -dometriosis es una enferme - dad que afecta aproximada - mente al 10 % de las mujeres en edad reproductiva. Es una enfermedad cr\u00f3nica, recidivante, que afecta al siste - ma reproductivo femenino. Presenta una importante varia - bilidad cl\u00ednica, lo que dificulta su diagn\u00f3stico y, a su vez, su tratamiento, a la vez que gra - ves molestias y deterioro de la calidad de vida. Por lo tanto, la investigaci\u00f3n es clave para avanzar en la comprensi\u00f3n de los mecanismos afectados y para identificar qu\u00e9 pr\u00e1cticas pueden mejorar su evoluci\u00f3n. Modificaci\u00f3n de la dieta La modificaci\u00f3n de la dieta a trav\u00e9s de la introducci\u00f3n de ali - mentos ricos en antioxidantes, como por ejemplo el aceite de oliva virgen extra (AOVE), es un campo de investigaci\u00f3n inci - piente. Algunos estudios ya han determinado que podr\u00eda dismi - nuir los marcadores de oxida - ci\u00f3n y de inflamaci\u00f3n relaciona -dos con la enfermedad, de ah\u00ed la importancia clave de abundar en esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n. Los profesionales de la Uni - dad de Endometriosis, junto con los investigadores, est\u00e1n desarrollando el proyecto diet\u00e9ticos y endometriosis. Estudio prospectivo (ENDO- DIET)\u00bb . Su objetivo principal es evaluar la capacidad de la dieta rica en antioxidantes en la modificaci\u00f3n de par\u00e1metros cl\u00ednicos que puedan notificar las pacientes y marcadores bio - qu\u00edmicos que se analizar\u00e1n en sangre y en tejido endometrial. La Denominaci\u00f3n de Origen Protegida Aceite de Mallorca produce un aceite de oliva virgen extra de alta calidad y se compro - mete a contribuir al conocimien - to de los efectos que pueda tener sobre esta enfermedad. Aportar\u00e1 40 lotes de AOVE para que las pacientes puedan incorporarlo a su dieta. La colaboraci\u00f3n entre la Denominaci\u00f3n de Origen Prote - gida Aceite de Mallorca y el IdIS - Ba permitir\u00e1 obtener evidencia cient\u00edfica de calidad. Mae de la Concha, Miquel Fiol y Joan Mayol, entre otros asistentes al acto.REDACCI\u00d3N El pasado d\u00eda 2 de diciembre el Colegio Oficial de Farmac\u00e9u - ticos de las Islas Baleares (CO - FIB) celebr\u00f3 la anual jornada de la Inmaculada Concepci\u00f3n, Pa - trona de los farmac\u00e9uticos, con un acto institucional durante el cual se hizo balance de la actual situaci\u00f3n del sector farmac\u00e9u - tico y sanitario en nuestra co - munidad. En el transcurso del acto se presentaron los infor - mes de gesti\u00f3n de la Fundaci\u00f3n de Ciencias Farmac\u00e9uticas de las Islas Baleares y de la ONG farmac\u00e9utica Apotecaris Soli - daris, adem\u00e1s de entregarse los premios a los mejores trabajos cient\u00edficos del a\u00f1o en materia farmac\u00e9utica. El acto cont\u00f3 con la participa - ci\u00f3n de la Consejera de Salud y Consumo, Patricia G\u00f3mez , en- tre otras personalidades rele - vantes del sector sanitario de nuestra comunidad. Durante su intervenci\u00f3n la consellera destac\u00f3 la gran funci\u00f3n que han realizado los farmac\u00e9uti - cos durante la pandemia, una labor que espera pueda poten - ciarse a\u00fan m\u00e1s dentro del SNS. Por su parte, Antoni Real presidente del COFIB destac\u00f3 durante su discurso los princi - pales proyectos que se han puesto en marcha este a\u00f1o des - de el COFIB, como son el servi - cio de notificaci\u00f3n y certifica - ci\u00f3n de los resultados de los test de ant\u00edgenos desde las farma - cias de las Islas Baleares, la im - plantaci\u00f3n de nuevos proyec - tos dirigidos a los ciudadanos, como Nodofarma Asistencial, que supondr\u00e1 un gran avance en la adherencia de los pacien - tes a su medicaci\u00f3n, o el 40 ani -versario de la aprobaci\u00f3n del Real Decreto de Especialidades Farmac\u00e9uticas. Tambi\u00e9n expli -c\u00f3 la importancia de la pr\u00f3xima implantaci\u00f3n del grado en Far - macia en nuestra comunidad, que se espera que se pueda em - pezar a ofrecerse en la UIB el pr\u00f3ximo curso acad\u00e9mico 2023/24, o iniciativas como la campa\u00f1a de Fotoprotecci\u00f3n so - lar, la de farmacias como espa - cio seguro ante la violencia de g\u00e9nero, la semana sin humo en las farmacias de Baleares, y otras muchas acciones que ha - cen de los farmac\u00e9uticos un co - lectivo imprescindible tanto para el conjunto del SNS como para la sociedad civil. Finalmente se procedi\u00f3 a la en - trega de las insignias de oro del COFIB en conmemoraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n a Jacinto Mascar\u00f3 , Jos\u00e9 Luis Feliu , Catali - na Cerd\u00e1 , Francisca Terrassa , Maria \u00c1ngeles Verg\u00e9s , Rafael Coll , Elvira Gay y Magdalena Joan Galm\u00e9s . Tambi\u00e9n se entre - garon las medallas de plata por los 25 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n a Fran- cisca Ana Oliver , Mercedes Juan , Guillermo Torres , M\u00aa Lui - sa S\u00e1nchez , Catalina Palmer , M\u00aa Isabel Gimeno , y Cristina Mascar\u00f3 . Por lo que respecta a las pu - blicaciones cient\u00edficas, la Fun - daci\u00f3n de Ciencias Farmac\u00e9u - ticas de las Islas Baleares pre - mi\u00f3 los trabajos presentados por Joan March Noguera , Luis Mateo P\u00e9rez de Amezaga To - m\u00e1s y Francesc Company-Be - zares . Por \u00faltimo, se entreg\u00f3 el premio de fotograf\u00eda que otor - ga la revista \"M\u00f3n Apotecari\" a Aina Galm\u00e9s Mart\u00ed .40 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a Mesa presidencial, conformada por Vicen\u00e7 Terrades, vocal de Oficina de Farmacia del COFIB, Antoni Real, presidente del COFIB, P atricia G\u00f3mez, consellera de Salut, Maria Ant\u00f2nia Febrer, secretaria del COFIB y Pedro Martorell, tesorero del COFIB. Los farmac\u00e9uticos celebran la tradicional festividad de la Patrona Cristina Matar\u00f3, presidenta de la ONG farmac\u00e9utica Apotecaris Solidaris. Tom\u00e0s Muret, coordinador cient\u00edfico y vicepresidente de la Fundaci\u00f3n de Ciencias Farmac\u00e9uticas de las Islas Baleares. Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 41 FARMACIA Antoni Real, presidente COFIB. Joan March Noguera, en el centro de la imagen.Los premiados Francesc Company Bezares y Luis M. P\u00e9rez de Amezaga Tom\u00e1s Colegiados que recibieron la Medalla de Oro por sus 50 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n, junto a las autoridades que presidieron el acto. Colegiados que recibieron la Medalla de Plata por sus 25 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n. Aina Galmes Mart\u00ed, premio de fotograf\u00eda, entre Patricia G\u00f3mez y Antoni Real.42 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a PUBLICIDAD Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 43 FISIOTERAPIA COMISI\u00d3N FISIOTERAPIA PEDI\u00c1TRICA DEL COLEGIO OFICIAL DE FISIOTERAPEUTAS DE LAS ISLAS BALEARES \"La fisioterapia pedi\u00e1trica eval\u00faa, trata y cuida de beb\u00e9s, ni\u00f1@s y adolescentes que presentan una enfermedad o alteraci\u00f3n en su estado de salud\" Salut i For\u00e7a conversa con La Comisi\u00f3n de Fisioterapia Pedi\u00e1trica del Colegio Oficial de Fisioterapias de las Islsas Baleares. Se trata de un grupo de fisioterapias voluntarios que debaten peri\u00f3dicamente conocimientos y actuaciones necesarias en la profesi\u00f3n. REDACCI\u00d3N P .- \u00bfQu\u00e9 es la comisi\u00f3n Fisio - terapia Pedi\u00e1trica? R.- La Comisi\u00f3n somos un grupo de fisioterapeutas volun - tarios que nos reunimos peri\u00f3di - camente para abordar distintos temas de la profesi\u00f3n. Entre ellos est\u00e1n la actualizaci\u00f3n de conoci - mientos, propuestas de forma - ciones, visibilizaci\u00f3n de la espe - cialidad, colaboraciones con otros profesionales o especiali - dades...El fin es aportar nuestro grano de arena en la mejora de la salud del colectivo pedi\u00e1trico. Ya casi hemos terminado de esta - blecer las din\u00e1micas de la comi - si\u00f3n, por lo que invitamos a cual - quier persona a que participe en las pr\u00f3ximas reuniones y que nos ayude a remar en la mejor direcci\u00f3n. Toda visi\u00f3n y perspec - tiva es bienvenida para enrique - cer la profesi\u00f3n. P .- \u00bfQu\u00e9 actuaciones est\u00e1is re - alizando actualmente? R.- Estamos iniciando varias din\u00e1micas de grupo. Una de ellas es exponer un tema de in - ter\u00e9s, un caso en el que todos podamos dar nuestra opini\u00f3n, visi\u00f3n sobre el tema en cuesti\u00f3n. Pretende ser un tiempo de reu - ni\u00f3n enriquecedor en el que po - damos crecer profesionalmente, podamos aprender. Otra, es la promoci\u00f3n de formaciones sus - tentadas cient\u00edficamente, para que la poblaci\u00f3n sobre la que se quiere actuar reciba la mayor ca - lidad de tratamiento posible. Nos resulta imprescindible que los fisioterapeutas estemos for - mados en los tratamientos m\u00e1s efectivos y pioneros. Se trata de dar la mejor calidad en nuestras actuaciones. Aparte de nosotros proponer formadores, nos gus - tar\u00eda que, si alguien quiere for - mar sobre alg\u00fan aspecto en el que sea especializado, que lo haga sin duda. Y unas de las m\u00e1s importan - te, que es las que hago ahora, es invitar a la participaci\u00f3n en esta comisi\u00f3n y dar visibilidad a la especialidad de fisioterapia en pediatr\u00eda. Cuantos m\u00e1s sea - mos y m\u00e1s nos conozcan, m\u00e1s podremos aportar en esta \u00e1rea de conocimiento y m\u00e1s visible se har\u00e1 nuestro trabajo. Nos es - forzamos continuamente para que la especializaci\u00f3n de fisio - terapia en pediatr\u00eda est\u00e9 cada vez m\u00e1s presente y que cada vez tenga m\u00e1s calidad. P .- \u00bfQu\u00e9 es la fisioterapia pe - di\u00e1trica? R.- Es la disciplina de la fisio - terapia que se encarga de eva - luar, tratar y cuidar de beb\u00e9s, ni\u00f1os/as y adolescentes que presentan una enfermedad, pa - tolog\u00eda, disfunci\u00f3n, inmadurez o riesgo de padecer una altera - ci\u00f3n en su estado de salud, ade - m\u00e1s de asesorar a familias con un hijo o hija con cualquier pro - blema, o no. No solo interveni - mos sobre cualquier problem\u00e1 - tica, tambi\u00e9n asesoramos en la crianza a trav\u00e9s de recomenda - ciones sobre varios aspectos como por ejemplo el porteo, la posici\u00f3n de dormir, la posici\u00f3n durante la alimentaci\u00f3n... Para ello, se debe poner aten - ci\u00f3n en las necesidades espe - ciales del ni\u00f1o, en el juego, la diversi\u00f3n y el afecto a \u00e9l y su fa - milia. Y junto a la colaboraci\u00f3n de otras disciplinas conseguir el m\u00e1ximo potencial. Para ello, la mayor\u00eda de los fi - sioterapeutas se especializan en esta \u00e1rea a trav\u00e9s de cursos, post - grados o m\u00e1steres. Recalco, esta - mos continuamente actualizan - do nuestros conocimientos para poder brindar la mejor atenci\u00f3n. P .- \u00bfA qui\u00e9n puede ayudar? R.- La ayuda se brinda a una franja de edad que englobando a la poblaci\u00f3n de los 0 a los 18 a\u00f1os y sus familias. Se ayuda a familias que necesitan paliar, mi - nimizar, prevenir alteraciones o asesorar sobre distintas condi - ciones de salud de su hijo/a o persona a su cargo. Ejemplos de alteraciones de condiciones de salud o que pudieran compro - meter la salud en su \u00e1mbito biopsicosocial tenemos: Condiciones neurol\u00f3gicas (Pa- r\u00e1lisis Cerebral, Traumatismos Cra Espina B\u00edfida...) Condiciones neuromusculares (Atrofia Muscular quel\u00e9ticas (Acondroplasia, xaci\u00f3n Cong\u00e9nita de Cong\u00e9nita, Plagiocefalia, escoliosis...) Condiciones respiratorias (Bronquiolitis, Fibrosis Qu\u00edstica, Asma...) Condiciones gen\u00e9ticas, aun- que algunas de las citadas ante - riormente obedecen a esta con - dici\u00f3n (S\u00edndrome de Down, S\u00edndro - me de Rett, S\u00edndrome de Wolf...) Otras afecciones como Tras - torno del espectro autista con dificultades motoras. Y a familias asesorando sobre el porteo, elecci\u00f3n de activida - des para incentivar el desarro - llo motor, posicionamiento du - rante la lactancia.... Se trata sobre todo de ense\u00f1ar o habilitar, que esta poblaci\u00f3n de la que estamos hablando consiga las destrezas motoras necesarias para desarrollarse adecuadamente en su entorno (ciudad, colegio, casa...) como puede ser desplazarse de un si - tio a otro caminando, corrien - do...; o jugar en el colegio co - rriendo, saltando, chutando una pelota entre otras muchas. P .- \u00bfQu\u00e9 hace un fisioterapeu - ta en pediatr\u00eda? R.- Los fisioterapeutas pedi\u00e1 - tricos tenemos muchas funcio - nes y competencias. Entre ellas se encuentran: Valorar al ni\u00f1o de diferentes formas, adecuando las evalua - ciones a cada caso. Tenemos distintas herramientas que nos sirven para poder conocer en que situaci\u00f3n se encuentra el ni\u00f1o. Son herramientas espe - c\u00edficas que nos ayudan a cono - cer esta poblaci\u00f3n. Establecer objetivos realistas a conseguir seg\u00fan la edad y posi - bilidades del ni\u00f1o. Los objetivos se adecuan a lo que quiere el ni\u00f1o, los padres, el fisioterapeu - ta, y el contexto de todos, el con - texto social, cultural... y a las valoraciones realizadas. Realizar el tratamiento m\u00e1s adecuado a cada situaci\u00f3n. El fisioterapeuta en pediatr\u00eda cuenta con un gran abanico de herramientas para poder ayu - dar a esta poblaci\u00f3n como son el ejercicio terap\u00e9utico, fisiote - rapia respiratoria, la confec - ci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de ayudas en la postura o en el movimiento ya sea con bipedestadores, ca - minadores, asientos ajusta - bles...pero las principales he - rramientas son el juego y la es - timulaci\u00f3n, estas herramientas siempre acompa\u00f1an cualquier intervenci\u00f3n de un fisiotera - peuta especializado en pedia - tr\u00eda, son la clave para evitar un fracaso y potenciar al m\u00e1ximo las posibilidades de los ni\u00f1os. Apoyar a las familias de los ni\u00f1os y colaborar con especia - listas del \u00e1mbito de la salud, la educaci\u00f3n y servicios sociales en el contexto de este. La coor -dinaci\u00f3n y la decisi\u00f3n de se - guir una misma direcci\u00f3n ayu - da a conseguir los logros m\u00e1s r\u00e1pido y con m\u00e1s eficacia. Supervisar los resultados del tratamiento pautado. Reeval\u00faa el tratamiento para conocer si es adecuado y si hay posibili - dades de poder realizar otro tratamiento que mejore la si - tuaci\u00f3n del usuario pedi\u00e1trico. Tenemos que asegurarnos de que lo que hacemos tiene efec - to y si no es as\u00ed, saber cambiar - lo o derivar a otro especialista. Investigar sobre las distintas patolog\u00edas y los tratamientos que se pudieran realizar. El fisio - terapeuta pedi\u00e1trico mantiene una visi\u00f3n cr\u00edtica sobre las nue - vas tendencias de intervenci\u00f3n y se actualiza sobre las formas de tratar m\u00e1s efectivas y eficien - tes. El reciclaje es fundamental. Y tambi\u00e9n investiga sobre las in - tervenciones realizadas, sobre la poblaci\u00f3n... Somos agentes de cambio activos en inquietos que nos gusta averiguar que es lo que esta pasando y como puedo ayudar de la mejor forma. Docencia en los distintos \u00e1m - bitos educativos: universidad en grados universitarios, cole - gios con campa\u00f1as educati - vas... Y aunque ya lo he menciona - do antes, creo que hay que re - calcar que tambi\u00e9n en asesorar y aconsejar a padres sobre los distintos aspectos de la crianza. Como dormir, porteo, alimen - taci\u00f3n, movimiento libre... P .- \u00bfD\u00f3nde les encontramos? R.- Nos gustar\u00eda que nuestra presencia fuera m\u00e1s numerosa y notable, pero seguro nos po - dr\u00e1n encontrar en: Servicios de Rehabilitaci\u00f3n de los Hospitales y centros de Atenci\u00f3n Primaria. Centros de Desarrollo Infantil y Atenci\u00f3n Temprana Escuelas (Ordinarias y de Educaci\u00f3n Especial) Centros y cl\u00ednicas privadas. Asociaciones, Fundaciones... Centros de investigaci\u00f3n Universidad Me gustar\u00eda acabar con una frase que creo que todos los fi - sioterapeutas que nos dedica - mos a la pediatr\u00eda pensamos: \"Jugar y moverse con salud, es una necesidad infantil.\" 44 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a PUBLICIDAD Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 45 VETERINARIA Los veterinarios analizan la nueva realidad del control de alimentos y debaten sus retos de futuro 40 veterinarios, la mayor\u00eda inspectores de seguridad alimentaria, asisten a la jornada del Colegio de Veterinarios de les Illes Balears, en la que demandan una mejor comunicaci\u00f3n, m\u00e1s transparencia y flexibilidad y una mayor preparaci\u00f3n ante los alimentos que vienen REDACCI\u00d3N La sede del Colegio Oficial de Veterinarios de las Islas Balea - res, en Palma, acogi\u00f3 a comien - zos de diciembre una Jornada sobre el Control oficial de los ali - mentos del futuro con el objeti - vo de dibujar cu\u00e1l es la situaci\u00f3n del control oficial de alimentos en Espa\u00f1a, especialmente en Ba - leares, identificar y debatir sobre los retos futuros de esta especia - lidad y conocer las nuevas he - rramientas y sistemas existentes para el control oficial de la segu - ridad alimentaria. Asistieron presencialmente una veintena de veterinarios, la mayor\u00eda t\u00e9c - nicos del Servicio de Seguridad Alimentaria de la DG de Salud P\u00fablica y Participaci\u00f3n, y otra veintena sigui\u00f3 su contenido por 'streaming'. Los ponentes fueron los veterinarios \u00c1lvaro Mateos Amann , presidente del Colegio de Vizcaya y presidente de AVESA (Asociaci\u00f3n de Vete - rinarios espa\u00f1oles de Seguridad Alimentaria); Margalida Bua - des, jefa del Servicio de Seguri - dad Alimentaria de la DG de Sa - lud P\u00fablica y Participaci\u00f3n; y Samuel Porta\u00f1a , jefe de la Di - recci\u00f3n General de Seguridad Alimentaria de la Agencia de Salud P\u00fablica de Barcelona. El presidente del COVIB, Ra- m\u00f3n Garc\u00eda , introdujo la jorna - da junto al jefe de departamen - to de Sanidad de la Conselleria de Salut, Amadeo V\u00e1zquez , tambi\u00e9n veterinario. \"Los cam - bios socioecon\u00f3micos, tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos de los \u00faltimos a\u00f1os en el \u00e1mbito de la producci\u00f3n y consu - mo de alimentos han supuesto que los riesgos para la salud asociados hayan cambiado tambi\u00e9n. Es indu -dable que estamos ante un nuevo escenario, de mayor complejidad y, por tanto, es imprescindible plan - tear si los procedimientos de control oficial de alimentos vigentes res - ponden a las necesidades actuales y futuras y, en su caso, buscar nue - vas alternativas y herramientas di - rigidas a conseguir un mayor efica - cia y eficiencia\" , afirm\u00f3 el presi - dente del COVIB. Comunicaci\u00f3n y transparencia \u00c1lvaro Mateos Amann , gran conocedor de los foros profesionales nacionales y eu - ropeos por su cargo en AVESA, asegur\u00f3 que es imprescindible mejorar la comunicaci\u00f3n en el \u00e1rea de la seguridad alimenta - ria y el control de alimentos porque \"la gente debe conocer qu\u00e9 se hace, c\u00f3mo se hace y qu\u00e9 re - sultados se obtienen\" . Para Ma- teos, la implantaci\u00f3n de siste - mas autom\u00e1ticos de inspec - ci\u00f3n, una mayor flexibilidad de procesos y pensamiento y estar preparados para los alimentos que vienen (procesados vege - tales de gran complejidad, in - sectos, etc.), \"son los principales retos a los que nos enfrentamos\" . El presidente de AVESA realiz\u00f3 una valoraci\u00f3n muy positiva del trabajo que se realiza en Es - pa\u00f1a, si bien inst\u00f3 a sacar un mayor provecho de las herra - mientas existentes para abor - dar mejoras imprescindibles y cubrir ciertos cometidos a los que actualmente no se llega. El Servicio en Baleares Margalida Buades , por su parte, realiz\u00f3 una lectura cr\u00edti - ca (y autocr\u00edtica) sobre la si - tuaci\u00f3n y el trabajo que se rea - liza en las Islas Baleares, des - glosando el Servicio que encabeza (n\u00ba de controles, ci - fra de establecimientos, pre - si\u00f3n inspectora...) y exigien - do, por una parte, m\u00e1s recur - sos y, por otra, un mayor impacto social. La veterinaria plante\u00f3 una serie de propues - tas en cuanto a producto, como adelantarse en la detec - ci\u00f3n de riesgos o desarrollar otras estrategias paralelas a los controles oficiales (promo - ci\u00f3n, participaci\u00f3n, educaci\u00f3n para la salud...); en cuanto a equipo (incrementar el n\u00fame - ro de inspectores, apostar por la multidisciplinariedad o es - tar abiertos a la delegaci\u00f3n de tareas; y en cuanto a medios. Coincidiendo con el resto de ponentes, Buades habl\u00f3 de la necesidad de involucrar a la sociedad para que sea m\u00e1s proactiva, est\u00e9 mejor informa - da y su exigencia sea mayor, redundando as\u00ed en el beneficio de lo que se ofrece por parte de la Administraci\u00f3n. Finalmente, Samuel Porta\u00f1a habl\u00f3 de los avances que se han producido en el control di - gital de la seguridad alimenta - ria poniendo como ejemplo el trabajo de la Agencia de Salud P\u00fablica de Barcelona, mostra - do las nuevas herramientas y sistem\u00e1ticas de control oficial que pueden ir implement\u00e1n - dose. El veterinario realiz\u00f3 un an\u00e1lisis del control oficial tra - dicional y dibuj\u00f3 el enfoque del nuevo sistema de inspecci\u00f3n, enumerando las fases de la transformaci\u00f3n digital y las oportunidades que brindan las tecnolog\u00edas digitales. \"Con esta transformaci\u00f3n hemos consegui - do, entre otras cosas, la generaci\u00f3n y env\u00edo autom\u00e1tico de actas digi - tales, el archivo digital de los do - cumentos, la uniformidad y estan - darizaci\u00f3n de los controles, los pla - zos de correcci\u00f3n y las medidas administrativas, la simplificaci\u00f3n del proceso, etc. \"Hablamos de una mayor calidad, consistencia y efi - cacia del proceso, siempre en el marco de la legislaci\u00f3n vigente so - bre seguridad alimentaria, con el objetivo de proteger la salud p\u00fabli - ca y garantizar la producci\u00f3n y co - mercializaci\u00f3n de alimentos ino - cuos\" , apunt\u00f3. La jornada finaliz\u00f3 con una mesa redonda-debate entre los ponentes y las personas asis - tentes, tras la cual se sirvi\u00f3 un aperitivo. De izquierda a derecha, Mateos, V\u00e1zquez, Garc\u00eda, Porta\u00f1a y Buades. Porta\u00f1a, durante su intervenci\u00f3n. Mateos, Porta\u00f1a y Buades. Alimentos basados en insectos. 46 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a ACTUALIDAD Servicio de Urgencias y Punto de Atenci\u00f3n Continuada de Creu Roja Hospital de Palma REDACCI\u00d3N Creu Roja Hospitals de Pal - ma ha sufrido en los \u00faltimos a\u00f1os una gran transformaci\u00f3n en muchos aspectos. El m\u00e1s evidente, sin lugar a dudas, es el aspecto que las re - cientes obras han plasmado tanto en su interior como en su exterior, trayendo consigo una modernizaci\u00f3n de las instala - ciones y equipamiento m\u00e9dico. La incorporaci\u00f3n de nuevas actividades ha sido una cons - tante, el centro de Hospital de d\u00eda, y el acompa\u00f1amiento a alumnos con patolog\u00edas para posibilitar su escolarizaci\u00f3n, son algunas de ellas. Los servicios que el hospital ven\u00eda ofreciendo, tambi\u00e9n se han visto afectados por la me - tamorfosis llevada a cabo, po - ni\u00e9ndose en marcha una Uni - dad de Digestivo puntera en las islas, ampliando y mejoran - do el Servicio de Radiolog\u00eda, y un Servicio de Urgencias. La unidad de urgencias, ini - ciada el mes de mayo, ha dado sus primeros pasos con pru - dencia y seguridad, con el ob - jetivo de ir incorporando me - dios t\u00e9cnicos a medio plazo que permitan ir atendiendo, de forma progresiva, urgencias de mayor complejidad. Aspecto humano Como siempre en Creu Roja Hospitals de Palma, el aspecto humano es primordial a la hora de acometer cualquier proyecto, conscientes de que son las personas las que con - vierten una idea en un proyec - to tangible y de \u00e9xito. Un equipo formado por m\u00e9 - dicos/as, enfermeras/os y au - xiliares de contrastada - riencia en la atenci\u00f3n de urgen - cias, es el encargado de prestar atenci\u00f3n inmediata a los pa - cientes, en horario ininterrum - pido las veinticuatro horas del d\u00eda, bajo el paraguas que apor -tan los valores y est\u00e1ndares de calidad de Creu Roja Hospitals de Palma. Para la atenci\u00f3n m\u00e9dica de los pacientes, dicho servicio est\u00e1 dotado del equipamiento necesario para la atenci\u00f3n de urgencias m\u00e9dicas de adultos de nivel 4 y 5, y otras situacio - nes que necesiten una actua - ci\u00f3n inmediata. La unidad permite tanto el ingreso hospitalario como en observaci\u00f3n en caso de que fuera necesario, en espacios amplios, \u00edntimos y acogedores para la m\u00e1xima comodidad de los pacientes. Ilusi\u00f3n La doctora Arantxa Gonz\u00e1 - lez forma parte de este amplio equipo y comparte su gran ilu - si\u00f3n ante el proyecto, explican - do que \"realizamos una asisten - cia m\u00e9dica personalizada, adap - t\u00e1ndonos en todo momento a las necesidades de cada paciente, te - niendo en cuenta los medios t\u00e9cni - cos de los que disponemos, y man - teniendo un compromiso de mejo - ra constante\" . La infraestructura organiza - da permite, adicionalmente, ofrecer un Punto de Atenci\u00f3n Continuada en el que poder atender a pacientes que, sin cita previa, quieran ser visitados por un m\u00e9dico de urgencias. De momento, este servicio se ofrece de manera privada, y a pacientes, con las compa\u00f1\u00edas aseguradoras de Asisa, DKV y Ercross. Este servicio, con un hora - rio m\u00e1s reducido que com - prende de 8 a 22 horas de lu - nes a viernes, permite a sus usuarios acudir en cualquier momento del d\u00eda para reali - zar una consulta m\u00e9dica, y re - cibir una atenci\u00f3n exclusiva, personalizada y de calidad. La entrada a este nuevo ser - vicio puede realizarse direc - tamente por el lateral del edi - ficio, sito en la parte central de la calle Pons i Gallarza. Cuenta con recepci\u00f3n propia para la bienvenida de los pa - cientes y una sala de espera ubicada junto a los boxes de atenci\u00f3n. En palabras del director ge - rente del hospital, el Dr. Joa - qu\u00edn Torrebella , \"el proyecto es m\u00e1s ambicioso a medio y largo pla - zo, pero debemos ir creciendo afianzando bien cada paso, para seguir brindando una asistencia de calidad a nuestros pacientes\" . Parte del equipo de urgencias. Personal a las puertas del lateral de Urgencias. Parte del equipo asistencial de urgencias. Salut i For\u00e7a Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 47 PART FORANA Primera piedra del nuevo apeadero ferroviario para facilitar el acceso al Hospital de Inca Permitir\u00e1 a trabajadores y a pacientes estar a solo cinco minutos del Comarcal CARLOS HERN\u00c1NDEZ El alcalde de Inca, sigue apos - tando y reivindicando en favor de los inquers y el Govern, le atiende. Como no pod\u00eda ser otra manera. El objetivo es el pacien - te. Por eso, la presidenta del Go - vern de les Illes Balears, Franci - na Armengol , acompa\u00f1ada del conseller de Mobilitat i Habitat - ge, Josep Mar\u00ed , de la consellera de Salut i Consum, Patricia G\u00f3 - mez, y del alcalde de Inca, Vir- gilio Moreno , puso el pasado 12 de diciembre la primera pie - dra del nuevo apeadero ferro - viario de Inca, una infraestruc - tura que tiene como principal objetivo facilitar el acceso en tren al Hospital Comarcal de Inca de los residentes en los mu - nicipios de la comarca. En este sentido, Francina Ar - mengol destac\u00f3 que \"hay una es - trategia muy potente para la mejora del transporte p\u00fablico en Mallorca, del cual el Govern es competente, y este apeadero liga con toda esta es - trategia de intermodalidad y conec - tividad, permitiendo a los residen - tes, trabajadores y pacientes estar a solo cinco minutos del Hospital\" . Este nuevo apeadero, ade - m\u00e1s, permite que los vecinos y vecinas de Inca que residen en las zonas m\u00e1s pr\u00f3ximas a la ronda tengan un acceso al tren m\u00e1s pr\u00f3ximo que la estaci\u00f3n. \"Una de las estrategias funda - mentales del Govern estas dos le -gislaturas ha sido la apuesta por el transporte p\u00fablico, sin paliativos. Se ha invertido m\u00e1s que en toda la historia democr\u00e1tica y este es el ca - mino que debemos seguir, porque da resultados\" . Plazos La infraestructura, que estar\u00e1 finalizada en siete meses, dispon - dr\u00e1 de dos andenes, de 85 metros de longitud y 4 de anchura, y est\u00e1 pensado desde la accesibilidad, la funcionalidad y la eficiencia energ\u00e9tica. Tendr\u00e1 una marque - sina de protecci\u00f3n sobre andenes y un paso inferior entre andenes (de 9,30 metros) tambi\u00e9n cubierto y que cumple igualmente todos los criterios de accesibilidad vi - gentes. La nueva infraestructura tiene un presupuesto de 2,8 mi - llones de euros m\u00e1s IVA, llegan - do de este modo a los 3,4 millo - nes. Incluye dos accesos peatona -les, uno para los usuarios del Hospital Comarcal (para entrar al apeadero o salir por la parte su - perior) y otro secundario para los que accedan desde la carretera Palma-Alc\u00fadia (por la parte infe - rior). El proyecto prev\u00e9 un apar - camiento de 25 plazas. El apeade - ro estar\u00e1 situado justo al lado de la parada de autobuses Inca-Lle - vant, que conecta Inca con la ma - yor\u00eda de municipios y n\u00facleos costeros de la zona. La presidenta Armengol, firmando antes de enterrar la caja de la primera piedra. Josep Mar\u00ed, Virgilio Moreno, Patricia G\u00f3mez y Francina Armengol, entre otros. 48 Del 18 de diciembre de 2022 al 15 de enero de 2023 Salut i For\u00e7a PUBLICIDADPUBLICIDAD Canviar d'idioma per dirigir-te a un desconegut. canvis innecessaris. Segurament a moulallengua.catMou la llengua. Comen\u00e7a parlant en catal\u00e0. "}