{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.elfarmaceutico.es/uploads/s1/16/49/86/ef-618.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "febrero 2023 I MAYO PROFESI\u00d3N Y CULTURA Afecciones de la garganta\u00aeMATERIAL EXCLUSIVO PARA PROFESIONALES SANITARIOS. NO TRANSMITIR A CONSUMIDOR. Fecha de difusi\u00f3n: 01/10/2022. Medicamento no sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Medicamento no MAT-ES-VICKS-22-000205. Vaporub 50 EN2 1 1. Congesti\u00f3n nasal 2. TosACCI\u00d3N n.\u00ba 617 I enero 2023 I PROFESI\u00d3N No hay F. Pla 6Notifarma Las novedades del mercado farmac\u00e9utico 10Con firma Nueva ley de farmacia de la Comunidad de Madrid: la cristalizaci\u00f3n de un esfuerzo I. Mar\u00edn 12Entrevista Manuel Mart\u00ednez del Peral S. Estebar\u00e1n 20Historias de \u00e9xito Jaime Rom\u00e1n. Farmac\u00e9utico comunitario. Sevilla F. Pla, J. March Foto portada \u00a92023 shutterstock Las molestias de garganta son un motivo de consulta frecuente en la farmacia comunitaria. 29Te interesa Afecciones de la garganta I. Cordero, M. J. D\u00edaz, Y. Gardeazabal, E. Mart\u00ednez de Luco, M. Mart\u00ednez de Luco, I. Moreno 34Te interesa Incontinencia urinaria: un problema infravalorado N. Escudero 40Te interesa Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica ante una consulta sobre estre\u00f1imiento F. Quesada 46Consulta de gesti\u00f3n patrimonial F. \u00c1. Fern\u00e1ndez 49Detr\u00e1s del espejo Elogio de la incertidumbre J. Esteva de Sagrera 50Ya viene el sol Una nueva atenci\u00f3n primaria M. Machuca n.\u00ba 618 I febrero 2023elfarmac\u00e9utico29 12 34 40 3 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o Madrid: M\u00e9ndez \u00c1lvaro, 20, despacho 520. 28045 Madrid Tel.: 914 115 800 Fax: 915 159 ISSN 0213-7283 ejemplares \u00a9 Fotograf\u00edas: shutterstock.com \u00a9 Ediciones Mayo, S.A.U. Reservados todos los derechos. Queda prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos, aun citando la procedencia, sin la autorizaci\u00f3n del editor.DESDE 1984 Director: Francesc Pla (fpla@grupomayo.com) @elfarmaceutico_ elfarmaceuticorevista El Farmac\u00e9utico El Farmac\u00e9uticoNo hay Ya llevamos unos meses, aunque algunos se empe\u00f1an en contar que la situa- ci\u00f3n no es alarmante, que padecemos un grave deterioro en el suministro de bastantes medicamentos. No soy capaz de averiguar el inter\u00e9s que tienen en negar una evidencia, pero no soy qui\u00e9n para hacer de adivino de las verdade- ras razones de esta extra\u00f1a ceguera. Aunque hay negacionismos mucho m\u00e1s perjudiciales, este es molesto y rid\u00edculo. Los farmac\u00e9uticos de a pie \u2014no es una denominaci\u00f3n muy acad\u00e9mica que digamos, pero de vez en cuando me gusta utilizarla, sobre todo cuando escri- bo uno de estos editoriales despu\u00e9s de una larga tarde en la farmacia explican- do que no hay Ozempic, Pylera, Duokopt, Depakine crono... y llego a casa con los pies y las mand\u00edbulas muy exigidos\u2014, necesitamos un par de cosillas, igual tres o cuatro. Se me ocurren, por ejemplo: informaci\u00f3n fiable y transparente, \u00e1gil acceso a fuentes fiables sobre los motivos de la escasez, herramientas efi- cientes para trasladar la informaci\u00f3n de forma clara e inequ\u00edvoca a los pres- criptores, un reparto equitativo de las existencias cuando el suministro es in- suficiente, y adecuar la normativa sobre dispensaci\u00f3n que autorice al farmac\u00e9utico a realizar actuaciones profesionales encaminadas a solucionar la problem\u00e1tica existente. El farmac\u00e9utico de a pie no puede disponer por sus propios medios de una visi\u00f3n global de la problem\u00e1tica; ni puede ni es su responsabilidad. Su respon- sabilidad es acudir a las fuentes para estar bien informado e intentar solucio- nar la dispensaci\u00f3n del paciente que le reclama la medicaci\u00f3n en el mostrador. Su responsabilidad es esencialmente proveerse de suficientes medicamentos, buscarlos y dispensarlos en condiciones. Es cuando la problem\u00e1tica excede de ese \u00e1mbito y dificulta esa dispensaci\u00f3n que las autoridades sanitarias, las organizaciones suprafarmac\u00e9uticas y sus responsables y dirigentes cobran una especial importancia. En esas situaciones es cuando resulta m\u00e1s necesa- rio demostrar su utilidad. Lo que no vale en esos momentos es acudir a los t\u00f3- picos \u00abS\u00e1lvese quien pueda\u00bb o \u00abTonto el \u00faltimo\u00bb. Bienvenidas las iniciativas que ayudan a facilitar la labor del farmac\u00e9utico de a pie. El farmac\u00e9utico, el de los pies cansados, porque es su responsabilidad y por - que le va en ello la satisfacci\u00f3n de su clientela, ya se ocupa de utilizar las me- jores herramientas que tiene a su abasto para atender las necesidades de sus pacientes; no cabe ninguna duda de ello. Exigir a los otros, a los que no tienen los pies tan doloridos, que les faciliten al menos un b\u00e1lsamo calmante para cuando llegan a casa, creo que no es pedir peras al olmo. l Francesc Pla Director de la revista\u00abYa llevamos unos meses, aunque algunos se empe\u00f1an en contar que la situaci\u00f3n no es alarmante, que padecemos un grave deterioro en el suministro de bastantes medicamentos\u00bb Editorial \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosNotifarma6 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Vilardell Digest Probisec, con cepas probi\u00f3ticas de eficacia comprobada para la diarrea La administraci\u00f3n de probi\u00f3ticos puede ayudar a mantener el equilibrio de la micro - biota intestinal con el fin de prevenir la apa - rici\u00f3n de diferentes patolog\u00edas o mejorar sus s\u00edntomas. Vilardell Digest Probisec (CN 192454.4) es un complemento alimenticio con pro - bi\u00f3ticos para personas con diarrea elabo - rado con la tecnolog\u00eda Fast Melt de r\u00e1pida disoluci\u00f3n sin necesidad de tomar agua. Contiene cepas patentadas con estudios cl\u00ednicos que han demostrado reducir la du - raci\u00f3n y la severidad de las diarreas, y zinc, que contribuye al normal funcionamiento del sistema inmunitario. Sus cepas de probi\u00f3ticos provienen de dos especies de lactobacilos: Lactobacillus Lactobacillus ani- malis spp. Lactis (BIFOLAC\u00ae12). Este complemento alimenticio forma parte de la gama de productos de Vilardell Digest, marca especializada en salud diges - tiva con productos naturales, de calidad y con efectividad comprobada. APIVITA: tratamientos corporales para cada necesidad APIVITA ofrece los tratamientos corporales ade - cuados para cuidar cada tipo de piel en funci\u00f3n de sus necesidades siguiendo dos pasos muy con - cretos: exfoliaci\u00f3n e hidrataci\u00f3n. Para la exfoliaci\u00f3n APIVITA cuenta con Rose & Black Pepper, un jab\u00f3n natural con rosa y pimien - ta negra. Representa un paso necesario en el proceso de reafirmaci\u00f3n corporal y combate la celulitis (PVP: 5,90 \u20ac). Para la hidrataci\u00f3n ofrece diferentes opciones: Para pieles secas cuenta con el gel de ba\u00f1o con aceites esenciales Ro- yal Honey (PVP: 9,90 \u20ac) y la crema corporal hidratante enriquecida Royal Honey (PVP: 12,90 \u20ac). Para pieles sensibles destacan el gel de ba\u00f1o suave Caring Lavender (PVP: 9,90 \u20ac), Lavender (PVP: 12,90 \u20ac). Para remodelar y reafirmar la piel, adem\u00e1s de rejuvenecerla y mejorar el estado de \u00e1nimo, dispone del gel de ducha con aceites esenciales Ro- se Pepper (PVP: 9,90 \u20ac) y del aceite de masaje corporal remodelante Rose Pepper (PVP: 25 \u20ac). Para mantener la hidrataci\u00f3n natural de la piel, tonificarla y revitalizarla, disponen del gel de ba\u00f1o con aceites esenciales Refreshing Gig (PVP: 9,90 \u20ac) del gel de ba\u00f1o con aceites esenciales Tonic Mountain Tea (PVP: 9,90 \u20ac). Por \u00faltimo, APIVITA cuenta con productos relajantes, como el gel de ba\u00f1o con aceites esenciales Pure Jasmine (PVP: microbioma est\u00e1 desequilibrado, la inflamaci\u00f3n cut\u00e1nea aumenta, la reparaci\u00f3n se ve afectada y la cicatrizaci\u00f3n se deterio - ra. Por eso, actuar sobre el microbioma es clave para mejorar la re - paraci\u00f3n y reducir el riesgo de marcas. La Roche-Posay, tras 24 estudios cl\u00ednicos, 6 nuevas publicaciones y una eficacia probada en m\u00e1s de 30 000 pacientes, ha renovado Ci - caplast Baume B5+ y propone una nueva f\u00f3rmula que se nutre de la ciencia avanzada del microbioma para ofrecer una reparaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida y mejorada desde el primer d\u00eda y con una eficacia antimarcas. La nueva f\u00f3rmula ha sido testada en beb\u00e9s, ni\u00f1os y adultos, en zo - nas como pieles irritadas o fragilizadas, e incluso en pacientes en tra - tamiento oncol\u00f3gico. Contiene un innovador ingrediente activo paten - tado, Tribioma, un complejo prebi\u00f3tico que, junto con Aqua Posae Filiformis, reequilibra el microbioma para acelerar as\u00ed la reparaci\u00f3n de la piel. Estos ac - tivos se han combinado con madecassoside, un ingrediente activo con pro - piedades reparadoras; vitamina B5, que calma la piel; y manteca de Karit\u00e9, zinc/manganeso y, por supuesto, agua termal de La Roche-Posay, que calman, nutren y protegen la piel favoreciendo la reparaci\u00f3n de la barrera cut\u00e1nea. Este producto ha sido dise\u00f1ado para ayudar a reparar, rege - nerar y mejorar la piel sensible o sensibilizada por irritaciones, afecciones de la piel o tratamientos dermatol\u00f3gicos. https://www.laroche-posay.es/ /vilardelldigest @vilardelldigest \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosNOTAR\u00c1S EL ALIVIO 1,2 100% CONSUMIDORES SATISFECHOS Eficacia testada1,2NUEVO FORMATO AHORRO 120 mlNUEVO SENSACI\u00d3N DEALIVIO 1 12 H 618Emolienta Emulsi\u00f3n Fluida: formulada para proteger e hidratar la piel en las \u00e9pocas de m\u00e1s fr\u00edo Vitamono EF Lipogel: el producto que estabiliza la piel y las mucosas con tocotrienoles Xebevir sticks para ni\u00f1os y ni\u00f1as, de Zambon Con la bajada de temperaturas y la relajaci\u00f3n de las medidas contra la COVID-19 tras la pandemia, han au - mentado los virus respiratorios. En este contexto, algunos de los prin - cipales afectados son los pacien - tes pedi\u00e1tricos, ya que las infeccio - nes v\u00edricas respiratorias son una de las principales protagonistas de las visitas a los centros m\u00e9dicos. Para ayudar al cuidado de los m\u00e1s peque\u00f1os y peque\u00f1as, Zam - bon ha lanzado XebevirTM sticks para ni\u00f1os y ni\u00f1as, un com - plemento alimenticio compuesto por una combinaci\u00f3n de AB21TM, una f\u00f3rmula que combina cuatro cepas probi\u00f3ticas, y vitamina D, que contribuye a mantener un correcto funcio - namiento del sistema inmunitario. Asimismo, su efecto so - bre la microbiota del organismo permite que se mantenga un adecuado equilibrio. Esta nueva composici\u00f3n est\u00e1 pensada espec\u00edficamente pa - ra facilitar la posolog\u00eda en los m\u00e1s peque\u00f1os. De esta manera, el producto puede ser consumido verti\u00e9ndose directamente en la boca y tragar o bien disolverse en agua. www.zambon.es Vitamono EF Lipogel, de Olyan farma, es un producto sa - nitario que estabiliza la piel y las mucosas, indicado para el tratamiento de la inflamaci\u00f3n de la piel, especial - mente en las zonas m\u00e1s sensibles (p\u00e1rpados y muco - sas oral y genital). Su f\u00f3rmula en lipogel, que mejora la absorci\u00f3n de los activos y fortalece las c\u00e9lulas gracias a su gal\u00e9ni - ca rica en \u00e1cidos grasos, contiene 3 activos con pro - piedades antiinflamatorias que act\u00faan si - n\u00e9rgicamente como estabilizadores de la piel y las mucosas: vitamina E (cuyo con - tenido en tocotrienoles se encuentra en mayor concentraci\u00f3n que el de tocofero - les), vitamina F y taurina. Estos ingredien - tes ayudan a proteger los componentes de la c\u00e9lula de las agresiones diarias y del efecto del paso del tiempo, reduciendo el da\u00f1o oxidativo en las c\u00e9lulas de la piel, ya que con - tribuyen a aportar de manera fisiol\u00f3gica los componentes esen - ciales de la membrana celular, potenciando su equilibrio y fun - cionalidad. Vitamono EF Lipogel es un producto botiqu\u00edn que estimula la renovaci\u00f3n epitelial y calma las irritaciones. Se vende en farmacias con un PVPR de 18,90 \u20ac. https://olyanfarma.com/ Emolienta Emulsi\u00f3n Fluida, de Laboratorios Vi\u00f1as, mantie - ne inalterado el manto hidrolip\u00eddico de la piel gracias a su for - mulaci\u00f3n a base de urea, \u00e1cido l\u00e1ctico, \u00e1cido hialur\u00f3nico y escualano. Adem\u00e1s, no deja residuos y confiere una gran sua - vidad y tersura a las zonas de aplicaci\u00f3n. Su textura y ligere - za permiten una mejor absorci\u00f3n, m\u00e1xima hidrataci\u00f3n, y una f\u00e1cil y agradable aplicaci\u00f3n. Emolienta Emulsi\u00f3n Fluida, valorada dermatol\u00f3gicamen - te frente a la sequedad y excesiva descamaci\u00f3n de la piel, permite una elevada hidrataci\u00f3n corporal a las 3 semanas de uso. Es una emulsi\u00f3n eficaz y muy bien tolerada, tanto en ni - \u00f1os como en adultos, que ha mostrado muy buen perfil de seguridad, y adem\u00e1s no pica, no irrita ni sensibiliza. Por otra parte, su formato de 400 mL con bomba de vac\u00edo permite un mayor aprovechamiento del producto y reduce el riesgo de contaminaci\u00f3n bacteriana del mismo. Su formulaci\u00f3n asegura la hidrataci\u00f3n para lograr una piel sana y garantiza una alta tolerancia, seguridad y eficacia. In - cluye: urea, \u00e1cido hialur\u00f3nico, escualano y \u00e1cido l\u00e1ctico. https://www.vinas.es/ \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados*Salvat Data on le. No utilizar en caso de alergia o hipersensibilidad conocida a alguno de los componentes. No administrar simult\u00e1neamente con otros 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosCon firma \u00abQueda mucho por pensar y por hacer, y los desarrollos reglamentarios a los que se remite la ley prometen ser m\u00e1s interesantes que la propia ley\u00bb Isabel Mar\u00edn Moral Abogada especializada en Derecho Farmac\u00e9utico www.farmaciayderecho.com El d\u00eda 22 de diciembre, adem\u00e1s de la loter\u00eda, ha tra\u00eddo con el BOCM la nueva Ley de Farmacia, que se aplicar\u00e1 a la Comunidad de Madrid y que se ha lla- mado Ley 13/2022, de 21 de diciembre, de Ordenaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Farmac\u00e9u- tica de la Comunidad de Madrid. Se trata de una normativa que ha sido valiente con los cambios que ha in- corporado, si bien lo que realmente se necesita es una modificaci\u00f3n de la normativa nacional (de ah\u00ed que muchos digan que lo aprobado actualmente se queda cojo). No debemos olvidar que el Art\u00edculo 149.1 CE establece que es competencia exclusiva del Estado \u00ab16.a Sanidad exterior. Bases y coordina- ci\u00f3n general de la sanidad. Legislaci\u00f3n sobre productos farmac\u00e9uticos\u00bb, y que la normativa nacional vigente sobre oficinas de farmacia ya es antigua (Ley 16/1997, de 25 de abril, de Regulaci\u00f3n de Servicios de las Oficinas de Far - macia), sobre todo si tenemos en cuenta los grandes cambios sociales ope- rados en los \u00faltimos a\u00f1os. Dicho esto, la nueva Ley de Farmacia es la cristalizaci\u00f3n de un esfuerzo, en el marco de las competencias auton\u00f3micas, para adecuarse a las necesida- des actuales que, adem\u00e1s, se han evidenciado con la pandemia vivida. La nor - mativa actual, adem\u00e1s, refuerza el papel del farmac\u00e9utico, que pasa a ser muy asistencial, queriendo as\u00ed dar respuesta a los retos que supone tener una poblaci\u00f3n con una edad elevada, muy medicalizada y con una esperanza de vida alta. Esta ley, como no pod\u00eda ser de otra forma en el mundo actual, ha sido objeto de mucho ruido pol\u00edtico en el que, muchas veces, lo que menos interesaba era el paciente; por ello, ha habido varios borradores y muchas alegaciones. Cues- tiones como el delivery han llenado p\u00e1ginas sin que se tuviera en cuenta que hay cosas que precisan cambios de normativa nacional, pero, como ocurre en casi todos los sectores, parece que toda persona lleva un abogado dentro. Gran parte de los colegios de farmac\u00e9uticos, y tambi\u00e9n de administracio- nes auton\u00f3micas, est\u00e1n mirando qu\u00e9 pasa en Madrid. Ahora mismo, la capi- tal es un espejo en el que se quieren mirar, y no podemos dudar de que si sa- le bien (que seguro que s\u00ed) ser\u00e1 una normativa que se replique por todo el territorio nacional. No podemos olvidar que con la nueva ley se hacen avan- ces que podr\u00e1n llegar a ser muy relevantes para el paciente, y lo digo en fu- turo porque los temas m\u00e1s controvertidos quedan pendientes de desarrollo reglamentario, que, como sabemos los que nos dedicamos al derecho, en nuestro pa\u00eds pueden no llegar nunca. Aun as\u00ed, es importante que al menos se deje abierta la posibilidad a que por v\u00eda reglamentaria pueda haber regulacio- nes que tengan impacto real en la sociedad, una sociedad que necesita de una farmacia que ha demostrado a lo largo de su historia ser de primer nivel, muy profesional y muy emp\u00e1tica con el paciente. En cuanto a los contenidos de la ley, se ha hablado por dem\u00e1s del delivery. Parec\u00eda que la ley solo era delivery, t\u00e9rmino anglosaj\u00f3n que significa entrega a domicilio y que identificamos con Glovo, Uber Eats o Just Eat, entre otras. La Consejer\u00eda tuvo incluso que decir que la ley cerraba la puerta al delivery, pero lo cierto es que existe una entrega a domicilio que se plantea como una modalidad de dispensaci\u00f3n con entrega informada a domicilio solo cuando La cristalizaci\u00f3n de un esfuerzoopini\u00f3n11 10 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosconcurra situaci\u00f3n de dependencia o discapacidad con p\u00e9rdida de autonom\u00eda funcional y con dificultad o im- pedimento para desplazarse a la oficina de farmacia de su elecci\u00f3n. En cierta forma, se pretende copiar lo que se ha realizado en pandemia. Sin embargo, con tanto cambio en borradores, posiblemente se haya vaciado esta prestaci\u00f3n que s\u00ed demanda el ciudadano. Sin embargo, para que pueda llevarse a cabo esta en- trega domiciliaria es necesario un desarrollo reglamen- tario, por lo que hoy en d\u00eda es m\u00e1s una declaraci\u00f3n de intenciones que una realidad. Aun as\u00ed, se prev\u00e9n dificul- tades pr\u00e1cticas en el futuro, de las que vamos a desta- car tres, por lo que ser\u00e1 muy determinante c\u00f3mo se ha- ga ese desarrollo legal. La primera ser\u00e1 c\u00f3mo o qui\u00e9n har\u00e1 la entrega, sien- do muy cuestionable que, en la pr\u00e1ctica, vaya a ir el far - mac\u00e9utico en persona al domicilio del paciente a lle- varle el medicamento y hacerle ah\u00ed la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, revis\u00e1ndole, por ejemplo, el botiqu\u00edn. Debemos ser realistas: esta entrega se har\u00e1 a trav\u00e9s de un tercero, que ser\u00e1 el farmac\u00e9utico quien lo con- trate. Dice la ley que debe ser a trav\u00e9s de \u00abpersonal cualificado de la oficina de farmacia\u00bb, es decir, a tra- v\u00e9s de los farmac\u00e9uticos contratados (o posiblemente tambi\u00e9n t\u00e9cnicos farmac\u00e9uticos), ya que resulta com- plejo pensar en qu\u00e9 otro perfil puede ser el personal cualificado. Esto es demasiado caro para la farmacia, as\u00ed que ya veremos c\u00f3mo se hace, sobre todo si tene- mos en cuenta que muchas veces lo que quiere el pa- ciente es conversaci\u00f3n y compa\u00f1\u00eda. La segunda cuesti\u00f3n ser\u00e1 determinar c\u00f3mo se va a acreditar que esa entrega es \u00abinformada\u00bb, y si va a ser igual que lo que tenemos actualmente con la ven- ta online de medicamentos sin prescripci\u00f3n, que es un mero chat, tel\u00e9fono o un email que solo se activa a instancias del paciente. La dispensaci\u00f3n informada online tal como est\u00e1 planteada realmente no existe, as\u00ed que veremos qu\u00e9 pasa con la entrega informada a domicilio. Y, por \u00faltimo, la tercera dificultad tiene que ver con c\u00f3mo va a saber la farmacia dispensadora que se dan las circunstancias del paciente para poder llevarle la medicaci\u00f3n, y c\u00f3mo guarda evidencia de ello sin que se vulnere el derecho de protecci\u00f3n de datos del pa- ciente. Por lo tanto, la cuesti\u00f3n va un paso m\u00e1s all\u00e1 de la propia ley y se adentra en el proceloso mundo de la protecci\u00f3n de datos y de la intimidad del paciente. Queda, pues, mucho por pensar y por hacer, y los de- sarrollos reglamentarios a los que se remite la ley pro- meten ser m\u00e1s interesantes que la propia ley. Solo es deseable que en ese momento no se use la norma co- mo arma pol\u00edtica arrojadiza y que se piense en lo im- portante, que es el paciente, que vive en sociedad y en un mundo muy diferente del de hace 30 a\u00f1os. lNOMBRE DEL MEDICAMENTO: angileptol comprimidos para chupar sabor menta, angileptol comprimidos para chupar sabor miel-lim\u00f3n, angileptol comprimidos para chupar sabor menta-eucalipto. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA: Cada comprimido para chupar contiene: Principios activos: Clorhexidina Sorbitol 1237,75 mg angileptol sabor miel-lim\u00f3n), 1194,25 mg (en angileptol sabor menta-eucalipto). Para consultar la lista completa de excipientes, ver Lista de excipientes. DATOS CL\u00cdNICOS: Indicaciones terap\u00e9uticas: Alivio sintom\u00e1tico local y temporal de procesos infecciosos e inflamatorios leves de boca y garganta: aftas bucales, irritaci\u00f3n de garganta producida por agentes agresores externos como tabaco, cambios bruscos de temperatura, polvo, que cursan con dolor y sin ebre. Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n: Posolog\u00eda: Adultos y ni\u00f1os mayores de 12 a\u00f1os: Dosis habitual: 1 comprimido cada 2-3 horas, dejando disolver el comprimido lentamente en la boca. Dosis m\u00e1xima: 8 comprimidos al d\u00eda. Ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os: Dosis habitual: 1 comprimido cada 4-5 horas, dejando disolver el comprimido lentamente en la boca. Dosis m\u00e1xima: 6 comprimidos al d\u00eda. Forma de administraci\u00f3n: Uso bucofar\u00edngeo. Disolver lentamente en la boca, sin masticar ni tragar. Si los s\u00edntomas empeoran, o si persisten despu\u00e9s de 2 d\u00edas, el m\u00e9dico evaluar\u00e1 la situaci\u00f3n cl\u00ednica. Contraindicaciones: Hipersensibilidad a la clorhexidina, benzoca\u00edna, enoxolona o a alguno de los excipientes de este medicamento. Advertencias y precauciones especiales de empleo: No deben utilizarse dosis superiores a las indicadas. En relaci\u00f3n con los anest\u00e9sicos locales, existe una mayor tendencia en los ancianos, enfermos en fase aguda o debilitados, a que se produzca toxicidad sist\u00e9mica de benzoca\u00edna, por lo cual se pueden necesitar concentraciones menores de este medicamento. La enoxolona, en ancianos, a dosis altas y en tratamiento continuado puede producir retenci\u00f3n de sodio, edema e hipertensi\u00f3n. Los pacientes que no toleran otros anest\u00e9sicos locales de tipo \u00e9ster (especialmente derivados del \u00e1cido para-aminobenzoico (PABA), los parabenes o la parafenilendiamina (un tinte para el pelo) tambi\u00e9n pueden ser intolerantes a la benzoca\u00edna. La relaci\u00f3n riesgo-benecio debe evaluarse en los siguientes casos: Trauma severo de la mucosa (aumenta la absorci\u00f3n del anest\u00e9sico). Empastes de los dientes incisivos; si la supercie del empaste o sus m\u00e1rgenes son rugosos, con la clorhexidina pueden adquirir una coloraci\u00f3n permanente. En pacientes con periodontitis, la clorhexidina causa un aumento de los c\u00e1lculos supragingivales. Mantener una adecuada higiene bucal, pasta de dientes especial antisarro, para reducir el acumulo de sarro y la coloraci\u00f3n de los dientes ocasionada por la clorhexidina. Los comprimidos no deben masticarse ni tragarse ya que su acci\u00f3n es totalmente local y s\u00f3lo se pone de maniesto su actividad si el producto est\u00e1 en contacto directo con la zona afectada. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica: Este medicamento debe usarse con precauci\u00f3n en ni\u00f1os, ya que son m\u00e1s sensibles a la toxicidad sist\u00e9mica de la benzoca\u00edna, pudiendo producirse metahemoglobinemia. Los ni\u00f1os pueden ser m\u00e1s sensibles a la toxicidad sist\u00e9mica de benzoca\u00edna igual que los ancianos y enfermos debilitados. No debe utilizarse en ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os sin control m\u00e9dico. Advertencias sobre excipientes: Angileptol comprimidos para chupar sabor menta contiene 1237,75 mg de sorbitol en cada comprimido. Angileptol comprimidos para chupar sabor miel-lim\u00f3n contiene 1238 mg de sorbitol en cada comprimido. Angileptol comprimidos para chupar sabor menta-eucalipto contiene 1194,25 mg de sorbitol en cada comprimido. Los pacientes con intolerancia hereditaria a la fructosa (IHF) no deben tomar/recibir este medicamento. El sorbitol puede provocar malestar gastrointestinal y un ligero efecto laxante. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n: No se debe usar conjuntamente con otros medicamentos que contengan antis\u00e9pticos. Existen referencias bibliogr\u00e1cas de estudios en animales, en los que la administraci\u00f3n concomitante, v\u00eda t\u00f3pica, de enoxolona e hidrocortisona potencia la acci\u00f3n de \u00e9sta \u00faltima en la piel. No se ha podido determinar si potencia tambi\u00e9n su absorci\u00f3n sist\u00e9mica y la toxicidad. Debido a la presencia de benzoca\u00edna, interere con: Inhibidores de la colinesterasa: inhiben el metabolismo del anest\u00e9sico local, con el riesgo de mayor toxicidad sist\u00e9mica. Sulfamidas: los metabolitos de la benzoca\u00edna pueden antagonizar la actividad antibacteriana de las sulfamidas. Interferencias con pruebas de diagn\u00f3stico: Igualmente se presenta interferencia con la prueba de diagn\u00f3stico para determinar la funci\u00f3n pancre\u00e1tica usando bentiromida. Los resultados se invalidan, ya que la benzoca\u00edna se metaboliza tambi\u00e9n a arilaminas y aumenta la cantidad aparente de PABA recuperado. Se recomienda suprimir el tratamiento al menos 3 d\u00edas antes de la prueba. Fertilidad, embarazo y lactancia: No utilizarlos durante el embarazo o la lactancia. La enoxolona a dosis altas, por encima de 60 mg/d\u00eda y uso continuado, puede producir retenci\u00f3n de sodio, edema e hipertensi\u00f3n, lo cual debe ser tenido en cuenta en las pacientes embarazadas. No existen datos sucientes sobre la utilizaci\u00f3n de clorhexidina y benzoca\u00edna en mujeres embarazadas. Con la clorhexidina no se han descrito trastornos de la fertilidad, ni acciones fetot\u00f3xicas, ni toxicidad peripost natal, en estudios realizados con animales de experimentaci\u00f3n. Se desconoce si la clorhexidina se excreta en la leche materna. Benzoca\u00edna: No se han descrito problemas con benzoca\u00edna en el embarazo, ni en la lactancia. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas: La influencia de estos medicamentos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula o insignicante. Reacciones adversas: Durante el per\u00edodo de utilizaci\u00f3n de medicamentos con clorhexidina, benzocaina y enoxolona se han observado las siguientes reacciones adversas, cuya frecuencia no se ha podido establecer con exactitud. Clorhexidina: Pueden producir pigmentaci\u00f3n de las supercies orales (dientes, lengua, empastes dentales, dentaduras postizas y otros aparatos bucales). Esta pigmentaci\u00f3n puede ser m\u00e1s pronunciada en los individuos que presentan placas de sarro en los dientes. Esta coloraci\u00f3n puede ser visible a la semana de iniciar el tratamiento. La coloraci\u00f3n de la lengua desaparece espont\u00e1neamente y no es peligrosa. La coloraci\u00f3n de los dientes no es permanente, puede eliminarse por limpieza bucal. La coloraci\u00f3n de empastes s\u00ed puede ser permanente. La alteraci\u00f3n en la percepci\u00f3n del sabor durante el tratamiento y el aumento del sarro en los dientes, son dos reacciones adversas que con frecuencia han sido descritas en pacientes a los que se les administra clorhexidina en soluci\u00f3n para enjuague bucal. Se han descrito casos raros de irritaci\u00f3n bucal por lesiones descamativas, en ocasiones dolorosas (sobre todo en ni\u00f1os entre 10 y 18 a\u00f1os), que suele ser pasajera, e irritaci\u00f3n de la punta de la lengua. Tambi\u00e9n se han descrito en raras ocasiones reacciones locales al\u00e9rgicas en pacientes que usaban la clorhexidina en soluci\u00f3n para enjuague bucal. Estas reacciones al\u00e9rgicas, en ocasiones se presentaron acompa\u00f1adas de congesti\u00f3n nasal, picor, rash cut\u00e1neo. Benzoca\u00edna: Las reacciones adversas que pueden surgir por la presencia de benzoca\u00edna se deben a una dosicaci\u00f3n excesiva o a la absorci\u00f3n r\u00e1pida, as\u00ed como a la idiosincrasia del enfermo, e incluyen sensibilizaci\u00f3n por contacto y angioedema (por reacci\u00f3n al\u00e9rgica o dermatitis de contacto). Tambi\u00e9n escozor, picor, hinchaz\u00f3n o enrojecimiento dentro de la boca o alrededor de ella, inexistentes con anterioridad al tratamiento. Enoxolona: La enoxolona a dosis altas y en tratamientos continuados produce: edema (hinchaz\u00f3n producida por retenci\u00f3n de l\u00edquido) e hipertensi\u00f3n. No es probable que aparezcan las reacciones adversas descritas a las dosis utilizadas en estos medicamentos. No obstante, en caso de observarse la aparici\u00f3n de reacciones adversas debe suspenderse el tratamiento y noticarlas a los sistemas de farmacovigilancia. Noticaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas: Es importante noticar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n benecio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a noticar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano, Website: www.noticaRAM.es. Sobredosis: A las dosis propuestas es dif\u00edcil que se produzca un cuadro de sobredosis. En caso de que se produjera, debido a la enoxolona, puede aparecer un cuadro de hipermineralocorticoidismo con retenci\u00f3n de sodio y p\u00e9rdida de potasio, edema, aumento de la presi\u00f3n sangu\u00ednea y depresi\u00f3n del sistema aldosterona-reninaangiotensina. La sobredosicaci\u00f3n con clorhexidina, sobre todo en ni\u00f1os, produce s\u00edntomas de intoxicaci\u00f3n alcoh\u00f3lica (habla balbuceante, adormecimiento o marcha tambaleante). A pesar de que la absorci\u00f3n de la benzoca\u00edna es muy peque\u00f1a, en caso de absorci\u00f3n sist\u00e9mica excesiva, los s\u00edntomas son visi\u00f3n borrosa o doble, mareos, convulsiones, tintineos de o\u00eddos, excitaci\u00f3n (estimulaci\u00f3n del SNC) seguida de somnolencia (depresi\u00f3n del SNC), aumento de sudoraci\u00f3n, presi\u00f3n arterial baja o latidos card\u00edacos lentos o irregulares, depresi\u00f3n de sistema cardiovascular. El tratamiento de una sobredosis, en lo que se reere a la clorhexidina es fundamentalmente sintomatol\u00f3gico. El tratamiento incluye administrar ox\u00edgeno o en caso necesario instaurar respiraci\u00f3n asistida, y para la depresi\u00f3n circulatoria administrar un vasoconstrictor y l\u00edquidos intravenosos. Tambi\u00e9n puede aparecer metahemoglobinemia (dicultad para respirar, mareo, fatiga, cansancio, debilidad), cuyo tratamiento consiste en la administraci\u00f3n de azul de metileno. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS: Lista de excipientes: Estearato de magnesio, Sorbitol Acesulfamo de potasio (E950), Aroma de menta (en angileptol sabor menta), Aroma de menta-eucalipto (en angileptol sabor menta-eucalipto), Aroma de miel y aroma de lim\u00f3n (en angileptol sabor miel-lim\u00f3n). Incompatibilidades: No procede. Precauciones especiales de conservaci\u00f3n: No conservar a temperatura superior a 30\u00baC. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N: Alfasigma Espa\u00f1a, S.L. Av. Diagonal, 490 - 08006 Barcelona, Espa\u00f1a. PRESENTACI\u00d3N: Estuches de 30 comprimidos para chupar. PVP IVA: 8,30 \u20ac. Sin receta m\u00e9dica. No reembolsable por la Seguridad Social. FECHA DE LA REVISI\u00d3N el farmac\u00e9utico n.o 618 Manuel Mart\u00ednez del Peral Presidente del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid \u00abUna de las prioridades del plan estrat\u00e9gico es la \"digitalizaci\u00f3n de proximidad\", enfocada a generar una cercan\u00eda digital al paciente del futuro\u00bb Silvia Estebar\u00e1n Fotograf\u00edas: Leire Fern\u00e1ndez Morterero Entrevista Puede ver v\u00eddeo de la entrevista en: https://www.elfarmaceutico.es/ tendencias/entrevistas Entrevista \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados13 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618tendencias \u2014Se cumplen ahora nueve meses desde su elecci\u00f3n co- mo presidente del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid (COFM). \u00bfC\u00f3mo han transcurrido estos meses? \u00bfAlguna sorpresa imprevista? \u2014Bueno, imprevisto no. Es verdad que han sido meses muy intensos, ya que el d\u00eda posterior a la toma de pose- si\u00f3n se elev\u00f3 a la Asamblea de Madrid la Ley de Farma- cia y todo eso desencaden\u00f3 un c\u00famulo de trabajo. Tam- bi\u00e9n tuvimos que empezar a negociar de una forma inmediata el concierto, porque ya se cumpl\u00edan ocho a\u00f1os y no hab\u00eda posibilidad de pr\u00f3rroga. Es decir, ley y con - cierto, dos temas de suma importancia para el futuro de la farmacia, se aprobaron el d\u00eda 15 de diciembre simul- t\u00e1neamente. Es cierto que est\u00e1 pendiente de aprobar definitivamente por la Administraci\u00f3n, pero han marca- do estos 8 meses. \u00bbA esto hay que sumar la llegada de una nueva Junta con muchos nuevos integrantes y con un plan estrat\u00e9- gico centrado en una modernizaci\u00f3n de la estructura colegial y de la instituci\u00f3n en general. Estas tres cosas: ley, concierto y plan estrat\u00e9gico, han marcado unos ocho meses fren\u00e9ticos que van dando sus resultados. \u2014Junta nueva y director general nuevo. \u00bfSe preparan cambios radicales? \u2014Yo soy hombre de pocos cambios radicales, pero es verdad que se ha dado la circunstancia de que est\u00e1n su- cediendo muchas cosas, entre ellas el cambio de direc - tor general despu\u00e9s de 40 a\u00f1os en la casa. Pero son cir - cunstancias que se han dado por ciclos de la vida, y que no tienen que ver con un cambio radical y rupturista. Esto, a\u00f1adido al plan estrat\u00e9gico y a una necesidad de modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n, conlleva ciertos cam- bios para hacer una instituci\u00f3n m\u00e1s eficiente, m\u00e1s del siglo XXI. Por tanto, seguir\u00e1 habiendo cambios, pero no ser\u00e1n rupturistas ni generar\u00e1n una tensi\u00f3n excesiva en la instituci\u00f3n, que, por otra parte, creo que hace una gran labor. Lo que hay que hacer es modernizar y modi- ficar ciertas formas de trabajo que mejoren los servicios que prestamos a los colegiados. \u2014\u00bfCu\u00e1les son sus prioridades m\u00e1s inmediatas al frente del COFM? \u2014Hay muchos frentes. Se ha hecho un plan estrat\u00e9gico con 14 objetivos, internos y externos. Externos, por ejemplo, a nivel de comunicaci\u00f3n hacia el ciudadano: hacer ver la figura del farmac\u00e9utico hacia fuera; es de- cir, poner en valor la labor del farmac\u00e9utico en la socie- dad, que es una de las cosas que se nos reclamaban cuando habl\u00e1bamos con los farmac\u00e9uticos en campa- \u00f1a. E internamente temas estructurales y organizativos, formas m\u00e1s modernas y creemos que m\u00e1s eficientes y que al final llegar\u00e1n mejor a los colegiados que son los que dan el servicio al ciudadano. Y, como ejemplo de es -to, estrenamos logo, que nos permitir\u00e1 transmitir esa imagen de colegio m\u00e1s moderno y de futuro. \u2014Su candidatura incidi\u00f3 mucho en la digitalizaci\u00f3n de la farmacia. \u00bfC\u00f3mo se va a favorecer este proceso a las farmacias desde el Colegio? \u2014Una de las prioridades del plan estrat\u00e9gico es lo que hemos llamado \u00abdigitalizaci\u00f3n de proximidad\u00bb. Cree- mos que somos un sector muy digitalizado internamen- te, pero nos falta ese salto hacia el paciente. Adem\u00e1s, desde el punto de vista de que una instituci\u00f3n debe ase- gurarse de que nadie se queda atr\u00e1s, lo que queremos hacer, y que va a ser uno de los proyectos m\u00e1s impor - tantes para esta Junta de Gobierno, es conseguir una forma de acercarnos al paciente, al ciudadano, de una manera asistencial. Siempre que hablamos de digitali- zaci\u00f3n hacia el ciudadano pensamos en venta online, y no tiene nada que ver. Otra cosa es que sea una parte de esa digitalizaci\u00f3n, pero una digitalizaci\u00f3n m\u00e1s enfo- cada en dar una asistencia y a convertir esa cercan\u00eda f\u00ed- sica que ya tenemos en una cercan\u00eda tambi\u00e9n digital al paciente, que adem\u00e1s es el paciente del futuro. Ya es- tamos trabajando en esto, en un proyecto que poco a poco ir\u00e1 viendo la luz, porque no es un proyecto f\u00e1cil; te- Dirigir el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid no es tarea f\u00e1cil, y menos cuando la Junta est\u00e1 dando sus primeros pasos y tiene que enfrentarse a desaf\u00edos del calibre de una nueva ley de farmacia o a la negociaci\u00f3n del concierto. De todo ello hablamos con su presidente, Manuel Mart\u00ednez del Peral. \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados14 Entrevista febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618nemos un grupo de trabajo de digitalizaci\u00f3n, y ya hemos hecho un estudio de mercado con una empresa consul- tora renombrada en el sector. \u2014\u00bfQu\u00e9 aporta el COFM a los farmac\u00e9uticos que ejercen fuera de la farmacia? \u2014Es verdad que la digitalizaci\u00f3n de proximidad es un t\u00e9r - mino que est\u00e1 m\u00e1s asociado a la oficina de farmacia y al trato diario, pero tambi\u00e9n estamos trabajando en pro- cesos de digitalizaci\u00f3n en el tema de los medicamentos de diagn\u00f3stico hospitalario y en c\u00f3mo deben ser las co- municaciones (que tambi\u00e9n es digitalizaci\u00f3n) entre el prescriptor y el dispensador; es decir, entre el m\u00e9dico y el farmac\u00e9utico y tambi\u00e9n entre los propios farmac\u00e9u- ticos de diferentes \u00e1mbitos asistenciales, que creemos que es vital para crear una coordinaci\u00f3n. El objetivo es que muchos de los temas, como son los medicamentos de diagn\u00f3stico hospitalario, mejoren en un futuro y que el paciente obtenga un servicio mejor, m\u00e1s c\u00f3modo, m\u00e1s eficiente y con una atenci\u00f3n un poco m\u00e1s multidis- ciplinar de los agentes que intervienen en su tratamien - to: el m\u00e9dico, el farmac\u00e9utico de hospital y el farmac\u00e9u- tico de oficina de farmacia. \u00bbA este respecto, una de las cosas en las que nos he- mos volcado desde que hemos llegado es lograr ser el colegio de los farmac\u00e9uticos, no solo de las farmacias. Hemos dado much\u00edsima importancia tanto a la atenci\u00f3n hospitalaria como a la primaria. Estamos haciendo pro- yectos para industria y tambi\u00e9n con salud p\u00fablica; es decir, somos conscientes de que no solo tenemos un grupo de farmac\u00e9uticos, sino que adem\u00e1s representa- mos a la totalidad de ellos, y de ah\u00ed que hici\u00e9ramos, por primera vez, una declaraci\u00f3n institucional con todas las asociaciones cient\u00edficas y la empresarial en apoyo de la aprobaci\u00f3n de la ley para dar un nuevo marco al sector que fuese de m\u00e1s estabilidad de cara al futuro. \u2014\u00bfContinuar\u00e1n los proyectos conjuntos con el COF de Barcelona? \u00bfPrev\u00e9 alg\u00fan proyecto nuevo? \u2014El entendimiento con el Colegio de Barcelona ha si- do, es y ser\u00e1 buen\u00edsimo, y nosotros vamos a trabajar mucho para que siga siendo as\u00ed. Tenemos muchas co- sas en com\u00fan y hay numerosas sinergias que pueden hacer que tengamos proyectos comunes con una mis- ma base y con una potencia muy importante como son Infarma, por ejemplo, y \u00c1gora, otro de los proyectos conjuntos. A pesar de lo fren\u00e9ticos que han sido estos primeros meses y lo centrados que hemos estado en la ley, el concierto y el plan estrat\u00e9gico, hemos tenido algunas reuniones analizando en qu\u00e9 pod\u00edamos seguir colaborando y, de hecho, ya estamos estudiando alg\u00fan proyecto nuevo, pero es un poco pronto para saber si puede salir adelante. \u2014En diciembre se aprob\u00f3 la Ley de Ordenaci\u00f3n y Aten- ci\u00f3n Farmac\u00e9utica de la Comunidad de Madrid. \u00bfPodr\u00eda resumir en titulares las grandes novedades que m\u00e1s im- pacto cree que van a tener en la profesi\u00f3n? \u2014Desde luego da un mayor \u00e1mbito competencial a la farmacia. Eso por un lado, pero es que adem\u00e1s ampl\u00eda las cosas que vamos a poder hacer, la informaci\u00f3n que podemos obtener del paciente para mejorar nuestra atenci\u00f3n farmac\u00e9utica. Por ejemplo, hoy por hoy, ya te- nemos el acceso a la hoja de medicaci\u00f3n, y, para que nos hagamos una idea de lo que esto supone, en las dos primeras semanas hubo 15 000 accesos a hojas de medicaciones en Madrid. Es un dato muy relevante pa- ra saber la implicaci\u00f3n que puede tener ese acceso a la informaci\u00f3n del farmac\u00e9utico comunitario: se evitan duplicidades, tratamientos que el m\u00e9dico pretend\u00eda que no se realizasen y que por una falta de informaci\u00f3n en cuanto a las fechas de prescripci\u00f3n segu\u00edan dispen- s\u00e1ndose porque el paciente ten\u00eda sus dudas. Ah\u00ed es donde el farmac\u00e9utico ha podido intervenir para me- jorar los tratamientos y la adherencia, y todo eso re - dunda en la salud del paciente. \u00bbTambi\u00e9n hay una mejor planificaci\u00f3n de las oficinas de farmacia que afecta a muchos frentes, como pueden ser las nuevas aperturas, el tema de los traslados, una apertura m\u00e1s racionalizada. Debemos tener en cuenta que se ha subido ligeramente la ratio de habitantes, y no es una de las farmacias m\u00e1s ricas a nivel nacional, sino que tiene un nivel m\u00e1s bajo en cuanto a precio de medi- camento. Tenemos que intentar ir afianzando esto po- co a poco para que las farmacias puedan dar un servicio de calidad, que es lo que les permite tener una situaci\u00f3n econ\u00f3mica desahogada al menos. \u2014La norma ampl\u00eda las secciones de las oficinas de far - macia. A las ya existentes de \u00d3ptica, Audiopr\u00f3tesis, Ortopedia y An\u00e1lisis cl\u00ednicos se a\u00f1ade Nutrici\u00f3n y diet\u00e9tica. A nivel de negocio, \u00bfcree que es una gran oportunidad para el empleo por parte de los farmac\u00e9u- ticos de otros profesionales sanitarios? \u2014Era una demanda hist\u00f3rica porque est\u00e1bamos muy li- mitados, solo pod\u00edamos hablar de consejo pero nunca \u00abSomos un sector muy digitalizado internamente, pero nos falta ese salto hacia el paciente\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosArcid\u00ae Acidez y Reflujo \u00f1 fl CON - el farmac\u00e9utico n.o 618se pod\u00eda profundizar porque no ten\u00edamos una base jur\u00ed- dica. Volvemos a lo que dec\u00edamos antes de dar una se- guridad jur\u00eddica a los servicios que prestamos, y as\u00ed se ha hecho. Es una secci\u00f3n en la que hay que tener muy en cuenta la medicaci\u00f3n de los pacientes; no podemos ofrecerles una dieta o un consejo nutricional sin tener - lo en cuenta. Obviamente vamos a intentar que sea un servicio de calidad, y creo que es una gran oportunidad para muchos farmac\u00e9uticos que est\u00e1n haciendo el do- ble grado y para todos esos adjuntos que muchas veces est\u00e1n faltos de un desarrollo de carrera profesional. El hecho de que haya secciones que puedan ser llevadas por un adjunto es una oportunidad de crecimiento im- portante para ellos; se lo merecen y, adem\u00e1s, nosotros estamos muy concienciados de que debe ser as\u00ed. Ade- m\u00e1s, obviamente, hay otras opciones para colaborar con otros profesionales sanitarios, que se ir\u00e1n viendo tam- bi\u00e9n en ese desarrollo reglamentario que tenemos que rematar con la Consejer\u00eda. \u00bbLa confianza que tiene el ciudadano en el farmac\u00e9u- tico va a hacer que este servicio sea muy bien valorado. El tema del doble grado y la nutrici\u00f3n ha dado un paso importante, por lo que este servicio har\u00e1 que se siga re- forzando la figura del farmac\u00e9utico como garante de la salud y de la sanidad. \u2014Es la primera vez que una ley recoge el concepto de indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica de medicamentos que no re- quieren prescripci\u00f3n m\u00e9dica. \u00bfCree que es un paso al frente para el reconocimiento del farmac\u00e9utico como profesional experto en el uso de los medicamentos? \u00bfC\u00f3mo va a repercutir esto en el ejercicio diario de los farmac\u00e9uticos? \u2014Lo percibimos positivamente. Es la primera vez que aparece en un texto legal y tenemos que recalcar que se aplica en s\u00edntomas menores, que es una de las acciones que el farmac\u00e9utico tambi\u00e9n estaba haciendo en su d\u00eda a d\u00eda. Debemos tener en cuenta que no por el hecho de no tener receta una medicaci\u00f3n deja de tener efectos se- cundarios o efectos cruzados con otras medicaciones, y, por tanto, que se reconozca la indicaci\u00f3n como parte de la labor del farmac\u00e9utico es un \u00e9xito, desde luego. \u2014Diversos sectores ven peligros en la redacci\u00f3n sobre la \u00abAtenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Domiciliaria\u00bb. \u00bfC\u00f3mo se aborda este aspecto en la nueva ley? \u2014Hemos hecho un gran esfuerzo y ha habido much\u00edsi- mas presiones durante todos estos meses para abrir o cerrar m\u00e1s la puerta. Quiero dejar muy claro que la aten- ci\u00f3n farmac\u00e9utica domiciliaria, como ha salido ahora mismo en Madrid, est\u00e1 destinada a dependientes y a dis- capacitados con problemas serios de movilidad. Por otra parte, tiene que hacerse un desarrollo reglamentario pa- ra establecer exactamente cu\u00e1les son las condiciones y los protocolos para poder llevar a cabo esa atenci\u00f3n farmac\u00e9utica domiciliaria, que, adem\u00e1s, debe hacerla un farmac\u00e9utico o personal de la propia farmacia. Ya es- tamos recibiendo llamadas de farmac\u00e9uticos que quie- ren empezar a implementar este servicio, y notamos mucho desconocimiento. Muchas veces acudimos a fuentes no fiables, y por eso hay que ir al art\u00edculo de la ley y leer exactamente en qu\u00e9 consiste esta atenci\u00f3n farmac\u00e9utica domiciliaria. \u00bbEs un tema que la sociedad nos ha demandado en la pandemia; hablamos de personas que muchas veces es- t\u00e1n solas en sus casas, que tienen problemas de depen- dencia o discapacidad, y para quienes bajar a la farma- cia a por una medicaci\u00f3n supone tal esfuerzo que en muchas ocasiones provoca una falta de adherencia a tratamientos. Estas personas, si no est\u00e1n atendidas por familiares u otros cuidadores, tienen un problema hu- manitario de acceso a la medicaci\u00f3n. Obviamente que- dan cosas por mejorar y por puntualizar en el desarrollo reglamentario, pero si alguien lee ahora mismo el texto donde queda regulado no le van a quedar muchas dudas de que no es un delivery. \u00abNos hemos volcado en ser el colegio de los farmac\u00e9uticos, no solo de las farmacias\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostendencias17 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618\u00bbLa pandemia ha puesto de relevancia muchos de los servicios que ofrece la farmacia y que hasta ahora no se valoraban, porque cuando ocurri\u00f3 la farmacia estuvo ah\u00ed, siempre abierta. Se dieron muchos servicios y se valo- raron, y entre estos servicios estaba la atenci\u00f3n farma- c\u00e9utica domiciliaria. Al final, lo que han pretendido tan- to la Junta actual como la anterior es proporcionar un marco legal para que esas cosas que fueron tan bien va- loradas y que tan bien se hicieron durante la pandemia, se puedan seguir en un escenario de normalidad donde lo que tiene que hacer la farmacia es trabajar por la sa- lud del ciudadano. La pandemia nos dio esa oportunidad y la aprovecharon los farmac\u00e9uticos de todos los nive- les: en la industria, con la velocidad de investigaci\u00f3n de las vacunas; en la farmacia hospitalaria, con las medi- caciones que estaban llegando continuamente para la COVID y que se estaban probando pr\u00e1cticamente en unos tiempos r\u00e9cord; y en la farmacia, obviamente, con la atenci\u00f3n al ciudadano. Lo que tiene que hacer aho- ra el Colegio es encauzar todo eso junto con la Admi- nistraci\u00f3n, las farmacias y los distintos niveles de farmac\u00e9uticos, dej\u00e1ndolo reflejado para que sean ser - vicios legales y que nos den fortaleza de cara al futuro a nivel asistencial. \u2014En sus declaraciones, usted afirma que es una ley de futuro que responde a las demandas de los ciudadanos e impulsa el rol asistencial del farmac\u00e9utico. \u00bfPor qu\u00e9 lo afirma y en qu\u00e9 cambia con respecto a la ley del 98? \u2014Es una ley que ampl\u00eda mucho las funciones y el acce- so a la informaci\u00f3n. El acceso al historial farmacol\u00f3gico todav\u00eda va a dar m\u00e1s informaci\u00f3n para poder desarrollar mejor el servicio, y las nuevas secciones de oficina de farmacia van a permitir un mayor acercamiento al pa- ciente desde otros prismas. Creo que al final es una ley que mejora sustancialmente la capacidad del farmac\u00e9u- tico para hacer nuevas funciones y que, adem\u00e1s, unida al concierto que se ha aprobado en la Comunidad de Ma- drid, que tambi\u00e9n va en esa l\u00ednea de una mayor implica- ci\u00f3n y una mayor colaboraci\u00f3n de la farmacia con el sis- tema p\u00fablico, fomentar\u00e1 una mayor colaboraci\u00f3n entre profesionales. Los recursos son los que son, los proble- mas a nivel sanitario en la Comunidad de Madrid y a ni- vel nacional tambi\u00e9n, y cada granito de arena que pueda aportar la farmacia a nivel tanto profesional como asis- tencial ser\u00e1 bienvenido tanto por la Administraci\u00f3n co- mo por las propias farmacias. \u2014\u00bfCree que es real el problema de desabastecimiento de medicamentos en las farmacias? En su opini\u00f3n, \u00bfhacen lo suficiente las instituciones para informar con claridad de la situaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merecen las herramientas digitales encaminadas a localizar medi- camentos en las farmacias? \u2014Es obvio que hay problemas de abastecimiento, y han sido por diferentes causas. Hace un par de a\u00f1os fueron por falta de materia prima y ahora han sido por falta de material de acondicionamiento, que no es lo mismo. Pe - ro con independencia de las causas, lo que s\u00ed que debe- mos hacer a nivel institucional es transmitir cu\u00e1les son las faltas y, sobre todo, qu\u00e9 soluciones le vamos a dar al ciudadano para que no lo afecten en su d\u00eda a d\u00eda. La ma- yor\u00eda de los problemas de abastecimiento se pueden sol- ventar desde la oficina de farmacia si tenemos un para- guas m\u00ednimo de actuaci\u00f3n para hacer ciertos cambios de medicaci\u00f3n. Desde el Colegio estamos haciendo un esfuerzo para adelantarnos a los problemas de abaste- cimiento que pueda haber para que el farmac\u00e9utico se- pa c\u00f3mo debe reaccionar ante el paciente. Nosotros po- co m\u00e1s podemos hacer aparte de ofrecer una mejor informaci\u00f3n a las farmacias para que estas la transmi- tan al ciudadano o puedan reaccionar y que no haya un problema de falta de adherencia, que al final es lo que m\u00e1s nos preocupa. \u00abLa Ley de Ordenaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica de la Comunidad de Madrid da un mayor \u00e1mbito competencial a la farmacia\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados18 Entrevista febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618\u2014\u00bfC\u00f3mo valora los cambios en la Ley que facilitan el traslado de farmacias? \u2014En este aspecto la consideramos tambi\u00e9n positiva, porque toma ciertas medidas que hacen que se eviten situaciones extra\u00f1as en cuanto a solicitudes de farma- cia que luego se traspasan de una forma r\u00e1pida. Se ampl\u00edan de tres a seis a\u00f1os los plazos para que si una farmacia se ha adjudicado a un farmac\u00e9utico pueda trasladarla en ese plazo. Lo que no queremos es que ha- ya sistemas especulativos dentro de los traslados de la oficina de farmacia. Tenemos que ser conscientes del valor sanitario de la farmacia, y no la podemos ver como un mero negocio; es un establecimiento privado pero sanitario, y lo que pretende la ley es reforzar este aspec - to y evitar situaciones que nos generan incomodidad a todos los que estamos muy comprometidos con la far - macia y que llevamos muchos a\u00f1os atendiendo a nues- tros pacientes. \u00bbAdem\u00e1s, se establecen ciertos mecanismos de tras - lados previos dentro de la Comunidad de Madrid. Muchas veces han ocurrido situaciones en las que hab\u00eda prefe- rencia desde otras Comunidades para acceder a Madrid sobre los propios farmac\u00e9uticos de Madrid, que por di- versas causas no ten\u00edan esa posibilidad de acceder a ciertos traslados que s\u00ed que ten\u00edan otras farmacias de fuera de la Comunidad. \u00bbPor un lado, se ha pretendido regular ese traslado previo a la adjudicaci\u00f3n de farmacia dentro de la Co - munidad; es decir, va a haber farmacias que, por soli- citud propia, se pueden incluso cambiar de municipio cuando se vayan a abrir nuevas farmacias. Y luego tam- bi\u00e9n se cambian ciertos tiempos para poder vender la farmacia o para volver a presentarte a una nueva ofici- na de farmacia si ya has participado en un concurso previo. La intenci\u00f3n es mejorar el acceso a esas far - macias a todos los farmac\u00e9uticos. Todav\u00eda queda ca- mino por recorrer, pero creo que la ley se ha mejorado respecto a la anterior. \u2014\u00bfCree que la nueva regulaci\u00f3n de la publicidad de far - macias se adapta a las necesidades actuales? \u2014Volvemos a lo que habl\u00e1bamos con la atenci\u00f3n farma- c\u00e9utica; es decir, segu\u00eda habiendo ciertos expedientes, por ejemplo, de sanciones a una farmacia por tener una p\u00e1gina web. Entendemos que hay que legalizar ciertas cosas que en el a\u00f1o 1998 obviamente no se contempla- ban. Lo que hace la ley es avanzar, se permite hacer pu- blicidad de la farmacia, de sus servicios en su p\u00e1gina web, en su red social, pero lo que no se permite es ha- cer un intento de modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos de elecci\u00f3n de farmacia al paciente. Es decir, no se puede hacer una publicidad en busca de captaci\u00f3n y para modificar la li- bre elecci\u00f3n de farmacia de los pacientes. Aquellos que quieran hacer ciertas modificaciones en la publicidad, deben coger la ley y saber exactamente lo que se puede hacer. Es un marco regulado, como la propia farmacia, en el que un farmac\u00e9utico puede dar a conocer a la po- blaci\u00f3n en sus redes y en su p\u00e1gina web esos servicios que ofrece esa farmacia. Lo \u00fanico que se modifica es que se legaliza ese acceso a redes sociales y a nuevos canales de informaci\u00f3n que en el a\u00f1o 1998 o no exist\u00edan o todav\u00eda estaban en una situaci\u00f3n muy precaria. \u2014\u00bfCu\u00e1l es su visi\u00f3n del futuro de la profesi\u00f3n? \u2014Tenemos una oportunidad importante surgida preci- samente de la pandemia. Creo que la farmacia se ha he- cho valer mucho durante estos \u00faltimos a\u00f1os. La Admi- nistraci\u00f3n la ha percibido como tal, y se est\u00e1n abriendo nuevas opciones de colaboraci\u00f3n con la Administraci\u00f3n. Tenemos que mejorar esa colaboraci\u00f3n proactiva con la Administraci\u00f3n y hacia el ciudadano, y creo, sincera- mente, que esa farmacia asistencial combinada con la nueva farmacia de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud en otros muchos campos en los que ya se ven\u00eda hacien- do, se ve apoyada y refrendada tanto por la ley como por el concierto. Conf\u00edo en un futuro en el que la poblaci\u00f3n todav\u00eda tenga un mejor concepto de nosotros, que ya es muy bueno, y nos siga viendo como los garantes de la salud y que, por tanto, podemos ayudar a mejorar la sa- lud de los pacientes. l \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los \u2014 el farmac\u00e9utico n.o 618 Jaime Rom\u00e1n Alvarado Farmac\u00e9utico comunitario. Farmacia San Juli\u00e1n. Sevilla \u00abPara construir una farmacia asistencial lo m\u00e1s importante es el equipo, porque es el que transmite la fuerza y la magia\u00bb Francesc Pla, Javier March Entrevista Puede ver el v\u00eddeo de la entrevista en: https://www.elfarmaceutico.es/ tendencias/entrevistas Historias de \u00e9xito \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados21 febrero 2023 \u2014 el farmac\u00e9utico n.o 618tendencias \u2014\u00bfC\u00f3mo se definir\u00eda como farmac\u00e9utico? \u2014 Es una buena pregunta. Con el paso de los a\u00f1os, uno va teniendo m\u00e1s claro lo que es y lo que quiere ser, for - ma parte de la madurez de la persona. Hoy en d\u00eda me de- finir\u00eda como un profesional sanitario que centra su d\u00eda a d\u00eda en el binomio medicamento-paciente; es decir, cen - tro mi labor asistencial en la relaci\u00f3n de las personas con los medicamentos. Al fin y al cabo, el gran objetivo de un profesional sanitario es mejorar la salud de las per - sonas, y contribuir y colaborar en ello. Esa es mi visi\u00f3n como farmac\u00e9utico comunitario, como farmac\u00e9utico de barrio. \u2014\u00bfCree que su perfil encaja con el de la mayor\u00eda del co- lectivo? \u2014El farmac\u00e9utico, por su formaci\u00f3n \u2014de Grado actual- mente y de Licenciatura en mi \u00e9poca\u2014, est\u00e1 incluido dentro de las profesiones sanitarias. Esto es importan- te, y constituye el punto de partida. Ahora bien, \u00bfmi per - fil es representativo? Creo que much\u00edsimos compa\u00f1e- ros se sienten profesionales sanitarios, pienso que el sustrato del farmac\u00e9utico de oficina hoy en d\u00eda es sani- tario, aunque demasiado a menudo parece que no se nos considere como tales; un grave error. El d\u00eda a d\u00eda de la farmacia es un mundo de equilibrios, y en ese mundo debes tener muchas habilidades y desarrollar muchas tareas, muchas rutinas distintas; el resultado final de ese equilibrio depende de la intensidad que le quieras dar a esa parte sanitaria de tu d\u00eda a d\u00eda. \u2014\u00bfConsidera que la farmacia es un buen marco para in- novar y tener \u00e9xito? \u2014Le hablo desde mi experiencia. Considero mi Farmacia San Juli\u00e1n, en pleno centro hist\u00f3rico de Sevilla, en el cas - co antiguo, como un laboratorio para poder experimen- tar en esta faceta asistencial que intento desarrollar y en la que estoy inmerso. Un profesional debe estar en un pro- ceso continuo de innovaci\u00f3n, y el sanitario m\u00e1s a\u00fan si ca- be. La farmacia es un escenario ideal, es un laboratorio donde tenemos todos los elementos posibles para hacer cosas nuevas, y lo m\u00e1s importante es que contamos con la confianza de las personas. Considero, en definitiva, que la farmacia es un magn\u00edfico marco para investigar, inno- var y desarrollar pr\u00e1cticas profesionales. \u00bbRespecto a lo de tener \u00e9xito, es una palabra muy gran- de, muy ambiciosa, porque el \u00e9xito tiene muchas caras, muchos significados. El \u00e9xito de muchos farmac\u00e9uticos, de muchos compa\u00f1eros, y lo digo de coraz\u00f3n, est\u00e1 reco- nocido por su relaci\u00f3n con las personas, por esos niveles de confianza alt\u00edsimos, por ese nivel de fidelidad. En mi caso, al menos, es as\u00ed. Considero el \u00e9xito cuando tienes el reconocimiento de tus iguales en tu entorno de traba- jo, en tu comunidad. Desde ese punto de vista, creo que la farmacia es un sitio para tener \u00e9xito profesional.\u2014Mi siguiente pregunta era c\u00f3mo deber\u00edamos medir el \u00e9xito de una farmacia, pero ya la ha contestado... \u2014Algo m\u00e1s le puedo decir. Lo podemos medir desde mu- chos puntos de vista, y ah\u00ed habr\u00eda elementos cualitativos y cuantitativos, por supuesto, aunque personalmente pienso que, al final, los elementos cualitativos predomi- nan; por ejemplo, cuando comienzas una trayectoria pro - fesional, lo que quieres es el reconocimiento de tus pa- cientes, de tus clientes. Siempre digo que en la farmacia hay de todo: tenemos pacientes, clientes y usuarios. El usuario es un perfil neutro; el cliente es aquel que viene a la farmacia y compra cosas del mundo de la salud, pe- ro que no tiene una relaci\u00f3n profesional contigo pues no has llegado a implicarte un poco m\u00e1s; y los pacientes son aquellas personas que, fruto de sus tratamientos cr\u00f3nicos o de alg\u00fan problema de salud, te han consulta- do y est\u00e1s trabajando con ellos. Entonces, ese recono- cimiento, esa confianza, que es una palabra enorme, es uno de los indicadores de \u00e9xito. Y despu\u00e9s, por supues- to, tienes toda la parte de los indicadores cuantitativos \u00abFarmacia San Juli\u00e1n: farmacia asistencial\u00bb. As\u00ed define su farmacia Jaime Rom\u00e1n cuando le preguntamos por su proyecto profesional. \u00abMi proyecto \u2014dice\u2014 es construir una farmacia asistencial sin renunciar a los equilibrios con los que la farmacia debe convivir\u00bb. Se refiere al equilibrio entre lo cualitativo y lo cuantitativo, entre lo comercial y lo asistencial, y parece que lo ha conseguido, aunque, como dice en un momento de la entrevista, \u00abel elemento diferencial que hace que mi farmacia vaya bien es el elemento asistencial, y eso me lo dice mi asesora fiscal\u00bb. \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados22 Historias de \u00e9xito febrero 2023 \u2014 el farmac\u00e9utico n.o 618que, evidentemente, tambi\u00e9n hay que contemplarlos. Hoy en d\u00eda estos indicadores se pueden medir muy bien a trav\u00e9s de programas de gesti\u00f3n y a trav\u00e9s de cuentas de resultados y de implantaci\u00f3n en tu zona. De todas for - mas, yo me quedo m\u00e1s con la parte humana del recono- cimiento de las personas. \u2014En este nuevo mundo virtual, \u00bfla farmacia puede man- tener esa faceta humana? \u2014Buena pregunta. Alguien dijo en una tertulia que las profesiones que van a permanecer en los pr\u00f3ximos a\u00f1os ser\u00e1n aquellas que tengan que aportarle algo a la socie- dad que no haga la tecnolog\u00eda, y yo creo que ah\u00ed estamos los farmac\u00e9uticos. Evidentemente, el mundo digital nos va a superar en muchas facetas, y de hecho ya lo est\u00e1 haciendo. La tecnolog\u00eda va a hacer que todo lo que sea una compra simplemente de inter\u00e9s se desarrolle sin la presencia de un profesional, pero existe el gran mundo del medicamento en el que el farmac\u00e9utico aporta y de- be continuar aportando valor. Hoy en d\u00eda, cualquier per - sona puede acceder a la ficha t\u00e9cnica de un medica- mento, incluso puede acceder a revistas con resultados, con estudios, pero la gesti\u00f3n del conocimiento adapta- do a cada persona es lo que tienen que hacer los profe- sionales sanitarios. \u00bbLos m\u00e9dicos se quejan de que los pacientes ya llevan los diagn\u00f3sticos hechos, y a nosotros nos est\u00e1 pasando un poco lo mismo: cada vez m\u00e1s clientes llegan a la far - macia preguntando por un medicamento sobre el que han consultado en internet. Pero, al final, tienes que adaptar el conocimiento a la realidad de esa persona, y en esa adaptaci\u00f3n, en esa gesti\u00f3n del conocimiento, es donde estar\u00e1 el futuro del farmac\u00e9utico como profesional sani- tario de cercan\u00eda, de confianza. La relaci\u00f3n interpersonal ser\u00e1 fundamental y, por tanto, estoy convencido de que los farmac\u00e9uticos tenemos mucho futuro en esta socie- dad del siglo XXI con un alto nivel tecnol\u00f3gico.\u2014Prioriza el reconocimiento cualitativo, pero una far - macia tambi\u00e9n es un negocio y debe haber un equili- brio entre los aspectos profesionales y econ\u00f3micos. \u2014Usted mismo ha empleado, precisamente, una pala- bra que a m\u00ed me encanta: equilibrio. En la farmacia tie- ne que haber un equilibrio entre lo cualitativo y lo cuan- titativo; entre lo comercial y lo asistencial; entre el mundo de la salud, con su concepto amplio como lo de- fine la OMS, y lo que es el mundo m\u00e1s sanitario, que es el medicamento y la enfermedad, con la que tambi\u00e9n convivimos. Ese mundo de los equilibrios es muy im- portante, y uno de los equilibrios es, sin duda, que la farmacia tiene que ser rentable. En mi caso concreto, he apostado por que el elemento diferencial que hace que mi farmacia vaya bien es el elemento asistencial, y eso me lo dice mi asesora fiscal. Cuando tienes un modelo de farmacia muy acentuado y va bien, con un alto grado de fidelidad y con unos crecimientos mode- rados \u2014estoy en una zona de no mucha densidad de poblaci\u00f3n\u2014, esto te anima y te indica que el camino que eleg\u00ed hace muchos a\u00f1os es un camino que perfecta- mente se puede implementar para el futuro cuantita- tivo de una farmacia. En definitiva, puedo decir que la apuesta por lo asistencial es \u00fatil para el desarrollo eco- n\u00f3mico de una farmacia, para una microempresa orientada hacia la salud de las personas. \u2014Me gustar\u00eda que pusiera t\u00edtulo y desarrollara su pro- yecto. \u2014Esta pregunta me lleva al t\u00edtulo que le pongo a la pri- mera diapositiva que suelo presentar cuando me invitan a dar un curso, o cuando voy a las clases de m\u00e1ster con farmac\u00e9uticos reci\u00e9n egresados. El t\u00edtulo es este: \u00abFar - macia San Juli\u00e1n: farmacia asistencial\u00bb, y es el que m\u00e1s se ajusta a mi proyecto. Mi proyecto es construir una far - macia asistencial sin renunciar a los equilibrios de los que habl\u00e1bamos antes. \u00abMe definir\u00eda como un profesional sanitario que centra su d\u00eda a d\u00eda en el binomio medicamento- paciente\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados\u00a1Reg\u00edstrate ya y accede a todos los cursos! www.elfarmaceutico.es/formacion/cursos M\u00e1s de 6.000 farmac\u00e9uticos han realizado en el 2022 los cursos de elfarmac\u00e9utico FORMACI\u00d3N CONTINUADA GRATUITA PARA FARMAC\u00c9UTICOS EF 2022 - ANUNCI cursos EF.indd EF.indd 1 28/10/22 13:4728/10/22 13:4724 Historias de \u00e9xito febrero 2023 \u2014 el farmac\u00e9utico n.o 618\u2014La idea, imagino, surgi\u00f3 de una necesitad social... \u2014Necesidad social hay, y cada vez m\u00e1s. Ya la hab\u00eda en el a\u00f1o 1990, cuando comenz\u00f3 toda esta corriente, y en 2000, cuando se empez\u00f3 a afianzar en Espa\u00f1a. Han pa- sado casi 23 a\u00f1os y ahora hablamos con frecuencia de envejecimiento poblacional, de cronicidad, de caren- cias de la atenci\u00f3n primaria... Tenemos nuevos ele- mentos y nuevas oportunidades para que el farmac\u00e9u- tico comunitario \u2014el farmac\u00e9utico de barrio, en mi caso\u2014 aporte de una manera coordinada su trabajo al entorno de la atenci\u00f3n primaria. En definitiva, vivimos un tiempo de grandes oportunidades, y afortunada- mente tenemos mucho camino recorrido. El trabajo hecho por la farmacia asistencial en los \u00faltimos 25 a\u00f1os es un camino de muchos resultados que se han dado a conocer en publicaciones y congresos. Lo que tene- mos que hacer ahora es conseguir que la Administra- ci\u00f3n sanitaria nos permita trabajar de manera coordi- nada y colaborativa. Ese es para m\u00ed el gran reto de los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os. \u2014\u00bfQu\u00e9 objetivos se marc\u00f3 cuando empez\u00f3 a plantear su farmacia como una farmacia asistencial? \u2014El objetivo era crear una hoja de ruta profesional, que la farmacia tuviera un sello, una marca, un acento pro- fesional. Creo que esa parte la hemos conseguido, e in- cluso en los \u00faltimos 2-3 a\u00f1os, a nivel personal y profe- sional siento un poquito ese reconocimiento, lo cual me satisface. Pero a\u00fan hay much\u00edsimas cosas por hacer. Y el gran reto, como le he dicho, la coordinaci\u00f3n con otros profesionales de atenci\u00f3n primaria en procesos asisten- ciales. Para m\u00ed ese ser\u00eda el gran logro de esta farmacia y de cualquier farmac\u00e9utico como profesional sanitario en la sociedad. Durante estos a\u00f1os hemos demostrado cosas, hemos hecho comunicaciones a congresos, he- mos tenido incluso alg\u00fan premio, pero que quede claro que es un trabajo de equipo con perfiles complementa- rios. Como le dec\u00eda, la farmacia es un gran laboratorio de experiencias. Es cierto que es una microempresa, pero es una microempresa con todos los elementos de una gran empresa, por lo que hay que ponerle mucha imaginaci\u00f3n y muchos recursos propios. El d\u00eda a d\u00eda de una farmacia comunitaria es apasionante, as\u00ed que invito a los j\u00f3venes farmac\u00e9uticos a que la vean como un cen- tro de desarrollo profesional.\u2014\u00bfTuvo que llevar a cabo muchos cambios en la farma- cia o en el equipo para hacer realidad este proyecto? \u2014Para construir una farmacia asistencial lo m\u00e1s impor - tante es el equipo, porque es el que transmite la fuerza y la magia. En cualquier instituci\u00f3n, peque\u00f1a o grande, el factor humano es el elemento m\u00e1s importante. Ten- go muy claro que el equipo de la farmacia ha de reunir tres caracter\u00edsticas: visi\u00f3n, actitud y acci\u00f3n. La visi\u00f3n es la de profesionales sanitarios; tenemos que creernos aquello que queremos ser. La actitud m\u00e1s importante es la proactividad del equipo; cuando nos ponemos la bata, hemos de tener muy clara cu\u00e1l es nuestra misi\u00f3n cada d\u00eda. Y con esa proactividad tenemos que hacerle ver a nuestros clientes que estamos ah\u00ed para ayudarlos, a trav\u00e9s de nuestro campo de acci\u00f3n, que, al fin y al ca- bo, es el medicamento y el paciente. La farmacia media de Espa\u00f1a vive del medicamento, del concepto de la me- dicaci\u00f3n en el paciente, del concepto de resultados en salud. Tenemos que trabajar y desarrollar esa faceta. \u00bbDespu\u00e9s del equipo est\u00e1 la estructura. Es un gran re- to que todav\u00eda no he conseguido del todo, pero estamos en el camino de alcanzarlo. La estructura era muy impor - tante, porque de aquellas farmacias de mostradores grandes, preciosos, corridos, donde era imposible inter- accionar profesionalmente, hemos pasado a los mostra- dores individuales, que hemos llamado box de dispensa- ci\u00f3n. Adem\u00e1s, tenemos, una mesa de dispensaci\u00f3n para hacer la entrega sentado, cosa que yo creo que enrique- ce mucho esa din\u00e1mica de interacci\u00f3n con las personas, y tambi\u00e9n hemos creado las consultas de atenci\u00f3n far - mac\u00e9utica dentro de la farmacia. Y mi despacho, que siempre est\u00e1 accesible desde el p\u00fablico, tambi\u00e9n lo ten\u00eda yo rotulado como consulta desde hace mucho tiempo. \u2014\u00bfCu\u00e1les han sido las barreras m\u00e1s importantes que ha encontrado en este camino? \u2014La primera barrera ha sido la generacional. Soy hijo de un farmac\u00e9utico de una generaci\u00f3n que no entend\u00eda mi visi\u00f3n de la farmacia, lo que me hab\u00eda propuesto hacer. Tanto \u00e9l como su equipo eran magn\u00edficos profesionales, que conste, pero no entend\u00edan que yo quisiera sentarme con un cliente de 10 a 15 minutos para explicarle cualquier cosa. La segunda barrera fue convencer a la gente de que pod\u00eda ayudarlos; ese ofrecimiento de la parte profesional del farmac\u00e9utico sigue siendo el reto continuo hoy en d\u00eda. \u00abEl d\u00eda a d\u00eda de la farmacia es un mundo de equilibrios, y en ese mundo debes tener muchas habilidades y desarrollar muchas tareas\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostendencias25 febrero 2023 \u2014 el farmac\u00e9utico n.o 618\u00bbEvidentemente, tener una estructura adecuada de farmacia, donde los elementos asistenciales est\u00e9n muy presentes, ayuda mucho. Volviendo a los equilibrios de los que hemos hablado antes, yo tambi\u00e9n tengo exposi- ci\u00f3n y tengo merchandising en mi farmacia, por supues- to, pero la clave est\u00e1 en el ofrecimiento, en la forma en que le cuentas las cosas a las personas. Y aqu\u00ed tengo que referirme a la \u00faltima incorporaci\u00f3n de un farmac\u00e9utico reci\u00e9n egresado de 25 a\u00f1os, que viene con una filosof\u00eda claramente asistencial, ya se ofrece de manera natural. Aquello que nosotros hemos ido puliendo a lo largo de los a\u00f1os, las nuevas generaciones de farmac\u00e9uticos ya ven como algo natural ofrecer su servicio profesional, sentarse con las personas para resolver sus problemas de salud. Es una maravilla c\u00f3mo lo hacen, mucho mejor que los farmac\u00e9uticos de mi generaci\u00f3n. \u2014\u00bfCu\u00e1les son los principales servicios que ofrece en su farmacia? \u2014Nos hemos centrado en tres consultas farmac\u00e9uticas. La primera es la consulta de Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica a per - sonas con diabetes y riesgo cardiovascular, que es la que llevo yo desde hace muchos a\u00f1os. La segunda es la de Educaci\u00f3n nutricional, que lleva otra compa\u00f1era y est\u00e1 orientada a pacientes de riesgo cardiovascular y con so- brepeso; en ella trabajamos mucho todo lo que es la edu- caci\u00f3n nutricional y el cambio de h\u00e1bitos, que es lo m\u00e1s dif\u00edcil. La tercera consulta, que es la m\u00e1s reciente, es la Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en dermatolog\u00eda cl\u00ednica y dermo- cosm\u00e9tica. Hay una cantidad enorme de consultas sobre patolog\u00edas de la piel, y ah\u00ed un farmac\u00e9utico especializado puede aportar mucho; es una l\u00ednea interesant\u00edsima. Esta nueva consulta est\u00e1 teniendo muy buena aceptaci\u00f3n, y he de puntualizar que trabajamos en colaboraci\u00f3n con atenci\u00f3n primaria y con alg\u00fan dermat\u00f3logo. \u2014\u00bfCree que ha llegado al m\u00e1ximo o prev\u00e9 una evoluci\u00f3n del proyecto? \u2014El m\u00e1ximo nunca lo alcanzaremos, porque siempre se podr\u00e1 hacer algo m\u00e1s por las personas y, sobre todo, por su salud. Para m\u00ed el m\u00e1ximo estar\u00eda en un trabajo coor - dinado, cuando la farmacia tenga el reconocimiento que precisa y trabaje en coordinaci\u00f3n con el equipo de aten - ci\u00f3n primaria, es decir, con los m\u00e9dicos de familia y los enfermeros fundamentalmente. El m\u00e1ximo m\u00e1ximo se- r\u00e1 el d\u00eda que tengamos acceso directo al m\u00e9dico para aportarle nuestra visi\u00f3n, por ejemplo, sobre el grado de adherencia de un paciente, sobre el grado de efectivi- dad o de seguridad de una medicaci\u00f3n. Cuando llegue- mos a ese rol concreto y quede registrado en la historia cl\u00ednica, entonces estaremos ya llegando a esa tierra pro- metida. Ese ser\u00e1 el reto en los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os. Para m\u00ed va a ser una de las banderas de trabajo profesional m\u00e1s importante, donde nos tenemos que implicar. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 situada la farmacia? Barrio de San Juli\u00e1n, dentro del casco antiguo de Sevilla pr\u00f3ximo a la Macarena. \u00bfDesde cu\u00e1ndo es titular? Farmac\u00e9utico adjunto desde 1994 hasta 2003. Farmac\u00e9utico titular desde 2003. \u00bfCu\u00e1ntos empleados tiene? El equipo de la farmacia lo forman 3 farmac\u00e9uticos y una t\u00e9cnica en farmacia. \u00bfQu\u00e9 tipo de clientes tiene? Actualmente tenemos un mix de personas mayores polimedicadas del barrio de toda la vida, a la vez que vamos teniendo perfiles m\u00e1s j\u00f3venes de las casas rehabilitadas convertidas en apartamentos. Por las ma\u00f1anas acuden m\u00e1s mayores con patolog\u00edas cr\u00f3nicas, y por las tardes m\u00e1s perfiles j\u00f3venes. \u00bfQu\u00e9 servicios ofrece? Fundamentalmente consulta de diabetes y RCV, consulta de educaci\u00f3n nutricional y consulta de AF en dermofarmacia cl\u00ednica. Personas que atiende la farmacia: Realizamos unas 100-150 operaciones al d\u00eda. Correo no.El equipo (de izquieda a derecha): Ana Hurtado (t\u00e9cnico en Farmacia), Jaime Rom\u00e1n, Guillermo Pozuelo (farmac\u00e9utico), Paco Rey (farmac\u00e9utico) y Macarena Vicente (farmac\u00e9utica) \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosPIEL PROTEGIDA Triple acci\u00f3n veces al d\u00eda*2-3 vez MEDICAMENTO. Positon 2,5 mg/g +1 mg/g +100.000 UI/g crema. 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA. Cada gramo de crema contiene 2,5 mg de neomicina (como sulfato), 1,0 mg de triamcinolona (como acet\u00f3nido) y 100.000 Unidades Internacionales (UI) de nistatina. Excipientes con efecto conocido. Cada g de crema contiene: acido s\u00f3rbico (E 200) 2 mg, alcohol cetoestear\u00edlico 60 mg, parahidroxibenzoato de metilo (E 218) 2 mg, parahidroxibenzoato de propilo (E 216) 0,2 mg y propilenglicol 50 mg. Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 6.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA. Crema. Crema evanescente, blanda, suave, carente de sustancias extra\u00f1as o grumos, con color amarillo claro. 4. DATOS CL\u00cdNICOS. 4.1. Indicaciones terap\u00e9uticas. Positon est\u00e1 indicado en el tratamiento de dermatosis complicadas que respondan a corticosteroides donde exista riesgo de infecci\u00f3n bacteriana o f\u00fangica producida por microorganismos sensibles. Se deben tener en cuenta las recomendaciones oficiales sobre el uso adecuado de agentes antibacterianos. 4.2. Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Uso cut\u00e1neo. El tratamiento no debe prolongarse durante m\u00e1s de 7 d\u00edas sin supervisi\u00f3n m\u00e9dica. Posolog\u00eda. Adultos. Aplicar una peque\u00f1a cantidad sobre la regi\u00f3n afectada en una fina pel\u00edcula 2 \u00f3 3 veces al d\u00eda hasta que aparezca mejor\u00eda. Esta mejor\u00eda podr\u00e1 mantenerse, posteriormente con aplicaciones una vez al d\u00eda o con menor frecuencia. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. La utilizaci\u00f3n de este medicamento en ni\u00f1os y adolescentes se har\u00e1 s\u00f3lo cuando a criterio del m\u00e9dico est\u00e9 demostrada la necesidad de su utilizaci\u00f3n y en este caso se aplicar\u00e1 una fina capa una vez al d\u00eda no debiendo sobrepasar el tratamiento m\u00e1s de 7 d\u00edas (ver secci\u00f3n 4.4). Si se utiliza en ni\u00f1os, el tratamiento debe ser cuidadosamente controlado por el m\u00e9dico, esto es particularmente importante si el medicamento se aplica en m\u00e1s del 5 al 10% de la superficie corporal o si se utilizan vendajes oclusivos o un pa\u00f1al muy ajustado (ver secci\u00f3n 4.4). Personas de edad avanzada (edad mayor de 65 a\u00f1os). Positon puede administrarse en pacientes de edad avanzada si bien, deber\u00e1n adoptarse precauciones en los casos en los que exista disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n renal y pueda producirse una absorci\u00f3n sist\u00e9mica significativa de neomicina sulfato (ver secci\u00f3n 4.4). Insuficiencia renal. Deber\u00e1 reducirse la dosis en pacientes con insuficiencia renal (ver secci\u00f3n 4.4). 4.3. Contraindicaciones. -Hipersensibilidad a los principios activos, a otros antibi\u00f3ticos aminogluc\u00f3sidos o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 6.1. -No utilizar en caso de ros\u00e1cea, tuberculosis, acn\u00e9 vulgar, dermatitis perioral, enfermedades atr\u00f3ficas de la piel, reacciones cut\u00e1neas, prurito perianal y/o genital o infecciones virales cut\u00e1neas (p.ej. herpes simple, varicela). -No debe utilizarse en dermatosis en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o, porque existe un mayor riesgo de aumento de la absorci\u00f3n. 4.4. Advertencias y precauciones especiales de empleo . Deber\u00e1 evitarse siempre que sea posible la aplicaci\u00f3n de un tratamiento t\u00f3pico continuado y prolongado, especialmente en ni\u00f1os, ya que puede producirse supresi\u00f3n del eje hipot\u00e1lamo- hipofisario-adrenal, con o sin signos cl\u00ednicos de s\u00edndrome de Cushing incluso sin utilizar vendajes oclusivos. Si se produjera esta situaci\u00f3n, el medicamento deber\u00e1 retirarse de forma gradual (corticoide t\u00f3pico), bajo vigilancia m\u00e9dica, debido al riesgo de insuficiencia adrenal (ver secci\u00f3n 4.8 y 4.9). Deber\u00e1 evitarse la administraci\u00f3n de tratamientos combinados de esteroides y antibi\u00f3ticos durante m\u00e1s de 7 d\u00edas en caso de que no aparezca mejor\u00eda cl\u00ednica, ya que en esta situaci\u00f3n se puede enmascarar la extensi\u00f3n de la infecci\u00f3n por el efecto del corticoide. No utilizar vendajes oclusivos o que no dejen transpirar, ya que podr\u00edan favorecer el desarrollo de infecciones y la correspondiente irritaci\u00f3n cut\u00e1nea. En caso de irritaci\u00f3n en la zona de aplicaci\u00f3n, deber\u00e1 suspenderse el empleo de la crema y, si es necesario, se instaurar\u00e1 tratamiento adecuado. Hay que tener cuidado para asegurar que Positon crema no entre en contacto con los ojos ni con las membranas mucosas. Se aconseja lavarse bien las manos despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n. Cuando se usa la crema sobre la cara el tratamiento debe limitarse a 5 d\u00edas. Debido al potencial otot\u00f3xico y nefrot\u00f3xico de neomicina sulfato, no se recomienda el uso de Positon en grandes cantidades o en \u00e1reas extensas durante periodos prolongados, por el posible riesgo de absorci\u00f3n sist\u00e9mica. La aplicaci\u00f3n continuada o recurrente puede aumentar el riesgo de sensibilidad por contacto. En casos de insuficiencia renal disminuye el aclaramiento plasm\u00e1tico de neomicina (ver secci\u00f3n 4.2). Alteraciones visuales. Se pueden producir alteraciones visuales con el uso sist\u00e9mico y t\u00f3pico de corticosteroides. Si un paciente presenta s\u00edntomas como visi\u00f3n borrosa u otras alteraciones visuales, se debe consultar con un oftalm\u00f3logo para que eval\u00fae las posibles causas, que pueden ser cataratas, glaucoma o enfermedades raras como coriorretinopat\u00eda serosa central (CRSC), que se ha notificado tras el uso de corticosteroides sist\u00e9micos y t\u00f3picos. Advertencia sobre los excipientes: Este medicamento puede producir reacciones locales en la piel (como dermatitis de contacto) porque contiene alcohol ceto-estear\u00edlico y \u00e1cido s\u00f3rbico (E 200). Este medicamento puede producir irritaci\u00f3n de la piel porque contiene propilenglicol. Puede producir reacciones al\u00e9rgicas (posiblemente retardadas) porque contiene parahidroxibenzoato de metilo (E 218) y parahidroxibenzoato de propilo (E 216). 4.5. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n. Los tratamientos con corticosteroides en \u00e1reas extensas de piel o los de larga duraci\u00f3n podr\u00edan dar lugar a interacciones similares a las que se producen con el tratamiento sist\u00e9mico, como consecuencia de la absorci\u00f3n. En caso de tratamiento conjunto con aminogluc\u00f3sidos sist\u00e9micos se debe considerar la posibilidad de toxicidad acumulativa con la neomicina. 4.6. Fertilidad, embarazo y lactancia. Existe una informaci\u00f3n muy limitada que demuestre el posible efecto de neomicina en embarazo y lactancia. Dado que neomicina puede atravesar la barrera placentaria y si est\u00e1 presente en la sangre materna puede producir toxicidad, no se recomienda el uso de Positon crema durante el embarazo o la lactancia. 4.7. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. La influencia de Positon crema sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula o insignificante. 4.8. Reacciones adversas. Las reacciones adversas se enumeran seg\u00fan la convenci\u00f3n medDRA por frecuencias, utilizando la siguiente clasificaci\u00f3n: Muy frecuentes ( 1/10); frecuentes (1/100 a raras ( 1/10.000 a <1/1.000); muy raras (<1/10.000); frecuencia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles). Las reacciones adversas que se han comunicado incluyen: Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico Muy frecuentesReacciones de hipersensibilidad (especialmente si se usa en per\u00edodos prolongados), que incluyen: dermatitis de contacto, ardor, eritema, rash y urticaria. Raros Reacciones anafil\u00e1cticas. Trastornos endocrinos Raros Hipercorticismo, supresi\u00f3n corticosuprarrenal. Trastornos oculares Frecuencia no conocida Visi\u00f3n borrosa. Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo Frecuentes Sensaci\u00f3n de quemaz\u00f3n de leve a moderada en el punto de aplicaci\u00f3n, prurito, atrofia cut\u00e1nea local, dolor, escozor, irritaci\u00f3n, inflamaci\u00f3n o eritema de la piel en el lugar de aplicaci\u00f3n, que no suele conllevar la interrupci\u00f3n del tratamiento. Poco frecuentes Estr\u00edas, infecci\u00f3n secundaria, dermatitis ros\u00e1cea papulosa facial, equimosis, foliculitis, eritema, prurito, sensaci\u00f3n hiper/hipopigmentaci\u00f3n, telangiectasias, dermatitis perioral, actividad sist\u00e9mica, dermatitis por contacto. En raras ocasiones el tratamiento de la psoriasis con corticosteroides puede haber provocado la evoluci\u00f3n a la forma pustular de la enfermedad. Otros efectos adversos incluyen: p\u00farpura, acn\u00e9 (especialmente en tratamientos prolongados). Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas . Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: https://www.notificaRAM. es/. 4.9. Sobredosis. Es muy improbable que pueda producirse una sobredosificaci\u00f3n aguda; no obstante, el empleo excesivo o prolongado de los corticosteroides t\u00f3picos puede suprimir la funci\u00f3n hip\u00f3fisis-suprarrenal, produciendo una insuficiencia suprarrenal secundaria y manifestaciones de hipercorticismo, incluido el s\u00edndrome de Cushing (ver secci\u00f3n 4.8), y s\u00edntomas como hipertensi\u00f3n, edema, hiperglucemia, glucosuria, hipertiroidismo. En esta situaci\u00f3n, deber\u00e1 interrumpirse de forma gradual y bajo supervisi\u00f3n m\u00e9dica, la aplicaci\u00f3n de esteroides t\u00f3picos (ver secci\u00f3n 4.4), debi\u00e9ndose controlar la agudeza auditiva y las funciones renal y neuromuscular. Se deber\u00e1 aplicar un tratamiento sintom\u00e1tico adecuado. En pacientes en tratamiento con neomicina de \u00falceras cut\u00e1neas o en \u00e1reas extensas de piel denudada o durante per\u00edodos prolongados, podr\u00edan producirse: ototoxicidad, nefrotoxicidad y bloqueo neuromuscular; raramente se ha notificado alg\u00fan caso de dermatitis grave por tratamiento con neomicina t\u00f3pica que ha progresado a dermatitis exfoliativa, que puede ser una reacci\u00f3n potencialmente fatal. La absorci\u00f3n cut\u00e1nea de la nistatina es pr\u00e1cticamente nula, por lo que aplicada sobre la piel, en pacientes que no hayan mostrado reacciones de hipersensibilidad, no es previsible que aparezcan efectos sist\u00e9micos ni por sobredosis ni en tratamientos prolongados. 5. PROPIEDADES FARMACOL\u00d3GICAS: Consultar la Ficha T\u00e9cnica extendida. 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS: Incompatibilidades: No procede. 7.TITULAR DE LA 9. R\u00c9GIMEN DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N: Excluida de la Financiaci\u00f3n de la Seguridad Social. Con Receta M\u00e9dica. 10. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO: Febrero/2018. FICHA T\u00c9CNICA POSITON POMADA 1. NOMBRE DEL 30g; POSITON POMADA 60g. 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA. Cada gramo de pomada contiene 2,5 mg de neomicina (como sulfato), 1,0 mg de triamcinolona (como acet\u00f3nido) y 100.000 Unidades Internacionales (UI) de nistatina. Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 6.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA. Pomada de color amarillo claro. 4. DATOS CL\u00cdNICOS. 4.1. Indicaciones terap\u00e9uticas. Positon est\u00e1 indicado en el tratamiento de dermatosis complicadas que respondan a corticosteroides donde exista riesgo de infecci\u00f3n bacteriana o f\u00fangica producida por microorganismos sensibles. Se deben tener en cuenta las recomendaciones oficiales sobre el uso adecuado de agentes antibacterianos. 4.2. Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Uso cut\u00e1neo. El tratamiento no debe prolongarse durante m\u00e1s de 7 d\u00edas sin supervisi\u00f3n m\u00e9dica. Posolog\u00eda. Adultos. Aplicar una peque\u00f1a cantidad sobre la regi\u00f3n afectada en una fina pel\u00edcula 2 \u00f3 3 veces al d\u00eda hasta que aparezca mejor\u00eda. Esta mejor\u00eda podr\u00e1 mantenerse, posteriormente con aplicaciones una vez al d\u00eda o con menor frecuencia. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. La utilizaci\u00f3n de este medicamento en ni\u00f1os y adolescentes se har\u00e1 s\u00f3lo cuando a criterio del m\u00e9dico est\u00e9 demostrada la necesidad de su utilizaci\u00f3n y en este caso se aplicar\u00e1 una fina capa una vez al d\u00eda no debiendo sobrepasar el tratamiento m\u00e1s de 7 d\u00edas (ver secci\u00f3n 4.4). Si se utiliza en ni\u00f1os, el tratamiento debe ser cuidadosamente controlado por el m\u00e9dico, esto es particularmente importante si el medicamento se aplica en m\u00e1s del 5 al 10% de la superficie corporal o si se utilizan vendajes oclusivos o un pa\u00f1al muy ajustado (ver secci\u00f3n 4.4). Personas de edad avanzada (edad mayor de 65 a\u00f1os ). Positon puede administrarse en pacientes de edad avanzada si bien, deber\u00e1n adoptarse precauciones en los casos en los que exista disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n renal y pueda producirse una absorci\u00f3n sist\u00e9mica significativa de neomicina sulfato (ver secci\u00f3n 4.4). Insuficiencia renal. Deber\u00e1 reducirse la dosis en pacientes con insuficiencia renal (ver secci\u00f3n 4.4). 4.3. Contraindicaciones. -Hipersensibilidad a los principios activos, a otros antibi\u00f3ticos aminogluc\u00f3sidos o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 6.1. -No utilizar en caso de ros\u00e1cea, tuberculosis, acn\u00e9 vulgar, dermatitis perioral, enfermedades atr\u00f3ficas de la piel, reacciones cut\u00e1neas, prurito perianal y/o genital o infecciones virales cut\u00e1neas (p.ej. herpes simple, varicela). -No debe utilizarse en dermatosis en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o, porque existe un mayor riesgo de aumento de la absorci\u00f3n. 4.4. Advertencias y precauciones especiales de empleo . Deber\u00e1 evitarse siempre que sea posible la aplicaci\u00f3n de un tratamiento t\u00f3pico continuado y prolongado, especialmente en ni\u00f1os , ya que puede producirse supresi\u00f3n del eje hipot\u00e1lamo-hipofisario-adrenal, con o sin signos cl\u00ednicos de s\u00edndrome de Cushing incluso sin utilizar vendajes oclusivos. Si se produjera esta situaci\u00f3n, el medicamento deber\u00e1 retirarse de forma gradual (corticoide t\u00f3pico), bajo vigilancia m\u00e9dica, debido al riesgo de insuficiencia adrenal (ver secci\u00f3n 4.8 y 4.9). Deber\u00e1 evitarse la administraci\u00f3n de tratamientos combinados de esteroides y antibi\u00f3ticos durante m\u00e1s de 7 d\u00edas en caso de que no aparezca mejor\u00eda cl\u00ednica, ya que en esta situaci\u00f3n se puede enmascarar la extensi\u00f3n de la infecci\u00f3n por el efecto del corticoide. No utilizar vendajes oclusivos o que no dejen transpirar, ya que podr\u00edan favorecer el desarrollo de infecciones y la correspondiente irritaci\u00f3n cut\u00e1nea. En caso de irritaci\u00f3n en la zona de aplicaci\u00f3n, deber\u00e1 suspenderse el empleo de la pomada y, si es necesario, se instaurar\u00e1 tratamiento adecuado. Hay que tener cuidado para asegurar que Positon pomada no entre en contacto con los ojos ni con las membranas mucosas. Se aconseja lavarse bien las manos despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n. Cuando se usa la pomada sobre la cara el tratamiento debe limitarse a 5 d\u00edas. Debido al potencial otot\u00f3xico y nefrot\u00f3xico de neomicina sulfato, no se recomienda el uso de Positon en grandes cantidades o en \u00e1reas extensas durante periodos prolongados, por el posible riesgo de absorci\u00f3n sist\u00e9mica. La aplicaci\u00f3n continuada o recurrente puede aumentar el riesgo de sensibilidad por contacto. En casos de insuficiencia renal disminuye el aclaramiento plasm\u00e1tico de neomicina (ver secci\u00f3n 4.2). Alteraciones visuales. Se pueden producir alteraciones visuales con el uso sist\u00e9mico y t\u00f3pico de corticosteroides. Si un paciente presenta s\u00edntomas como visi\u00f3n borrosa u otras alteraciones visuales, se debe consultar con un oftalm\u00f3logo para que eval\u00fae las posibles causas, que pueden ser cataratas, glaucoma o enfermedades raras como coriorretinopat\u00eda serosa central (CRSC), que se ha notificado tras el uso de corticosteroides sist\u00e9micos y t\u00f3picos. 4.5. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n. Los tratamientos con corticosteroides en \u00e1reas extensas de piel o los de larga duraci\u00f3n podr\u00edan dar lugar a interacciones similares a las que se producen con el tratamiento sist\u00e9mico, como consecuencia de la absorci\u00f3n. En caso de tratamiento conjunto con aminogluc\u00f3sidos sist\u00e9micos se debe considerar la posibilidad de toxicidad acumulativa con la neomicina. 4.6. Fertilidad, embarazo y lactancia. Existe una informaci\u00f3n muy limitada que demuestre el posible efecto de neomicina en embarazo y lactancia. Dado que neomicina puede atravesar la barrera placentaria y si est\u00e1 presente en la sangre materna puede producir toxicidad, no se recomienda el uso de Positon pomada durante el embarazo o la lactancia. 4.7. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. La influencia de Positon pomada sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula o insignificante. 4.8. Reacciones adversas. Las reacciones adversas se enumeran seg\u00fan la convenci\u00f3n medDRA por frecuencias, utilizando la siguiente clasificaci\u00f3n: Muy frecuentes ( 1/10); frecuentes ( 1/100 ( 1/10.000 a <1/1.000); muy raras (<1/10.000); frecuencia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles). Las reacciones adversas que se han comunicado incluyen: Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico Muy frecuentesReacciones de hipersensibilidad (especialmente si se usa en per\u00edodos prolongados), que incluyen: dermatitis de contacto, ardor, eritema, rash y urticaria. Raros Reacciones anafil\u00e1cticas. Trastornos endocrinos Raros Hipercorticismo, supresi\u00f3n corticosuprarrenal. Trastornos oculares Frecuencia no conocida Visi\u00f3n borrosa. Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo Frecuentes Sensaci\u00f3n de quemaz\u00f3n de leve a moderada en el punto de aplicaci\u00f3n, prurito, atrofia cut\u00e1nea local, dolor, escozor, irritaci\u00f3n, inflamaci\u00f3n o eritema de la piel en el lugar de aplicaci\u00f3n, que no suele conllevar la interrupci\u00f3n del tratamiento. Poco frecuentes Estr\u00edas, infecci\u00f3n secundaria, dermatitis ros\u00e1cea papulosa facial, equimosis, foliculitis, eritema, prurito, sensaci\u00f3n hiper/hipopigmentaci\u00f3n, telangiectasias, dermatitis perioral, actividad sist\u00e9mica, dermatitis por contacto. En raras ocasiones el tratamiento de la psoriasis con corticosteroides puede haber provocado la evoluci\u00f3n a la forma pustular de la enfermedad. Otros efectos adversos incluyen: p\u00farpura, acn\u00e9 (especialmente en tratamientos prolongados). Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas . Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: https://www.notificaRAM. es/. 4.9. Sobredosis. Es muy improbable que pueda producirse una sobredosificaci\u00f3n aguda; no obstante, el empleo excesivo o prolongado de los corticosteroides t\u00f3picos puede suprimir la funci\u00f3n hip\u00f3fisis-suprarrenal, produciendo una insuficiencia suprarrenal secundaria y manifestaciones de hipercorticismo, incluido el s\u00edndrome de Cushing (ver secci\u00f3n 4.8), y s\u00edntomas como hipertensi\u00f3n, edema, hiperglucemia, glucosuria, hipertiroidismo. En esta situaci\u00f3n, deber\u00e1 interrumpirse de forma gradual y bajo supervisi\u00f3n m\u00e9dica, la aplicaci\u00f3n de esteroides t\u00f3picos (ver secci\u00f3n 4.4), debi\u00e9ndose controlar la agudeza auditiva y las funciones renal y neuromuscular. Se deber\u00e1 aplicar un tratamiento sintom\u00e1tico adecuado. En pacientes en tratamiento con neomicina de \u00falceras cut\u00e1neas o en \u00e1reas extensas de piel denudada o durante per\u00edodos prolongados, podr\u00edan producirse: ototoxicidad, nefrotoxicidad y bloqueo neuromuscular; raramente se ha notificado alg\u00fan caso de dermatitis grave por tratamiento con neomicina t\u00f3pica que ha progresado a dermatitis exfoliativa, que puede ser una reacci\u00f3n potencialmente fatal. La absorci\u00f3n cut\u00e1nea de la nistatina es pr\u00e1cticamente nula, por lo que aplicada sobre la piel, en pacientes que no hayan mostrado reacciones de hipersensibilidad, no es previsible que aparezcan efectos sist\u00e9micos ni por sobredosis ni en tratamientos prolongados. 5. PROPIEDADES FARMACOLOGICAS: Consultar la Ficha T\u00e9cnica extendida. 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS: Incompatibilidades: No procede. 7.TITULAR DE LA 9. R\u00c9GIMEN DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N: Excluida de la Financiaci\u00f3n de la Seguridad Social. Con Receta M\u00e9dica. 10. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL febrero 2023 \u2014 el farmac\u00e9utico n.o 618\u2014\u00bfPor qu\u00e9 es tan dif\u00edcil esa coordinaci\u00f3n? \u2014Esa es una pregunta muy amplia. Hay muchos facto- res, y quiz\u00e1 falta definir la hoja de ruta, hacer una apues - ta verdadera por el papel del farmac\u00e9utico en la sanidad. En los \u00faltimos 15 o 20 a\u00f1os ya se ha intentado, pero a lo mejor no era tan necesario para una Administraci\u00f3n que est\u00e1 teniendo problemas para dar respuesta a las nece - sidades sociales, y quiz\u00e1 sea el momento de realizar no- sotros un posicionamiento fuerte, un posicionamiento en positivo y colaborativo. Realizar una apuesta decidi- da de la profesi\u00f3n hacia la faceta asistencial es funda- mental. \u00bbEvidentemente habr\u00e1 que superar muchas cosas, pero yo creo que en la actualidad la farmacia estar\u00eda preparada y as\u00ed lo recoge su normativa. Las leyes que nos regulan recogen los roles profesionales que po- demos aportar; es decir, tenemos el marco normati- vo ideal, tanto auton\u00f3mico como nacional, para poder llevar a cabo todo ese tipo de servicios profesionales, as\u00ed que no deber\u00eda haber ning\u00fan problema. El proble- ma, de hecho, est\u00e1 en tender ese puente de coordi- naci\u00f3n. \u00bbSe habla tambi\u00e9n de si el modelo retributivo ayuda o no ayuda. Hay cosas que habr\u00e1 que trabajar, analizar bien y someterlas a consideraci\u00f3n, igual que la carrera profesional de los equipos de farmacia, que para m\u00ed es fundamental. En los pr\u00f3ximos a\u00f1os habr\u00e1 que hacer lo posible para ayudar a que los farmac\u00e9uticos se desa- rrollen profesionalmente dentro de los equipos de far - macia. Con eso, l\u00f3gicamente, conseguiremos elevar el nivel profesional. Hay muchas cosas que ir\u00e1n apareja- das a todo esto, pero si tuvi\u00e9ramos que hacerlo hoy, igual que hicimos la receta electr\u00f3nica en su momen- to, estar\u00edamos en disposici\u00f3n de hacerlo. Lo que pasa es que hay que construir esos puentes, y esa es una la- bor que ya est\u00e1n haciendo instituciones como, por ejemplo, el Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos (CACOF). Creo mucho en el rol de los colegios de farmac\u00e9uticos como locomotoras profe- sionales a trav\u00e9s de sinergias con sociedades cient\u00edfi- cas, con las organizaciones patronales y los sindicatos farmac\u00e9uticos. Se est\u00e1 realizando un gran trabajo con la Administraci\u00f3n para conseguir generar esa confian- za y esas potenciales funciones del farmac\u00e9utico con el sistema, pero hay que consolidarlo mucho m\u00e1s en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\u2014\u00bfCree que su \u00e9xito es extrapolable a otras farmacias? En una farmacia muy peque\u00f1a o rural parece m\u00e1s com- plicado... \u2014Mi farmacia, que es una farmacia de barrio en el cen- tro hist\u00f3rico de Sevilla, no es una farmacia potente; es una farmacia en la que colaboramos un equipo de cinco personas, y no se diferencia mucho de la farmacia me- dia espa\u00f1ola. Si en este tipo de farmacia se puede de- sarrollar labor asistencial, se puede hacer tambi\u00e9n en much\u00edsimas farmacias de Espa\u00f1a; ese es el mensaje que yo intento transmitir. Eso s\u00ed, en los pr\u00f3ximos a\u00f1os habr\u00e1 unas actuaciones profesionales b\u00e1sicas y fundamenta- les para la farmacia y despu\u00e9s, evidentemente, en fun- ci\u00f3n de las capacidades de cada uno, se podr\u00e1n ir desa- rrollando distintos niveles, porque no todo el mundo va a poder hacer todo. Pero, en cualquier caso, todas las farmacias tendremos que hacer esa actuaci\u00f3n funda- mental en el entorno medicamento-paciente. A partir de ah\u00ed poco a poco habr\u00e1 roles profesionales nuevos, en funci\u00f3n del factor humano, de la capacitaci\u00f3n, de la acreditaci\u00f3n... Pero, en cualquier caso, en la farmacia rural es donde est\u00e1 el coraz\u00f3n de nuestra profesi\u00f3n. Yo soy de un pueblo de 1500 habitantes, mi padre fue 10 a\u00f1os farmac\u00e9utico rural en ese pueblo y su labor era re- conocida. En definitiva, se puede y se debe cuidar a la farmacia rural, y trabajar mucho para ayudarla en lo que haya que ayudarla desde dentro de la profesi\u00f3n y, evi- dentemente, desarrollar toda la parte profesional de la farmacia, acorde con la potencialidad de cada uno y su zona de influencia. \u2014\u00bfAlgo que a\u00f1adir? \u2014Para m\u00ed las dos ideas fuerza de los pr\u00f3ximos a\u00f1os pa- san por esa coordinaci\u00f3n con atenci\u00f3n primaria y por que la farmacia se convierta en un centro de desarrollo profesional para los j\u00f3venes farmac\u00e9uticos. Es funda- mental. Yo creo que esta es una profesi\u00f3n preciosa en la que tienes una interacci\u00f3n humana continua, y gra- cias a ello recibes un reconocimiento, porque las perso- nas somos muy agradecidas cuando nos ayudan. El far - mac\u00e9utico tiene una vocaci\u00f3n de servicio enorme, y as\u00ed lo ha demostrado durante toda la historia de esta profe- si\u00f3n, y yo creo que lo que nos queda es llevarla hacia ese siglo XXI. Esta ser\u00eda mi reflexi\u00f3n final. Estamos muy cer - ca, pero todav\u00eda no lo hemos conseguido, aunque soy optimista y s\u00e9 que lo lograremos. l\u00abLa farmacia es un magn\u00edfico marco para investigar, innovar y desarrollar pr\u00e1cticas profesionales\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados29 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Las molestias de garganta (irritaci\u00f3n, picor, dolor, disfon\u00edas, etc.) constituyen un motivo de consulta frecuente en la farmacia comunitaria durante todo el a\u00f1o, y presentan un pico de incidencia en los meses m\u00e1s fr\u00edos. La OMS estima que un porcentaje superior al 50 % de la poblaci\u00f3n recurre a la automedicaci\u00f3n para aliviar esos s\u00edntomas. Irene Cordero S\u00e1nchez, M.a Jos\u00e9 D\u00edaz Guti\u00e9rrez, Yolanda Gardeazabal Ayala, Est\u00edbaliz Mart\u00ednez de Luco Garc\u00eda, Mar\u00eda Mart\u00ednez de Luco Garc\u00eda, Isabel Moreno Rubio Farmac\u00e9uticas comunitarias en BizkaiaEstas afecciones aparecen como resultado de la inflamaci\u00f3n de la mucosa y submucosa de faringe, laringe y/o am\u00edgdalas. Su origen puede ser infeccioso (virus, bacterias, hongos) o no infeccioso (al\u00e9rgico, irritativo, traum\u00e1tico, iatrog\u00e9nico). En funci\u00f3n de su localizaci\u00f3n anat\u00f3mica, las patolog\u00edas se clasifican en faringitis, amigdalitis y laringitis: Faringitis y amigdalitis El origen puede ser una simple irritaci\u00f3n que cursa con tos irritativa y picor, o una causa infecciosa (v\u00edrica o bacteriana) que produce dolor e inflamaci\u00f3n. Pueden ser procesos agudos o cr\u00f3nicos. La sintomatolog\u00eda aguda m\u00e1s habitual se puede clasificar por edades: Los lactantes (menores de 1 a\u00f1o) presentan fiebre irregular, poco apetito, irritaci\u00f3n, trastornos del sue\u00f1o, congesti\u00f3n nasal y ronquidos. Los ni\u00f1os de 1 a 4 a\u00f1os suelen presentar fiebre m\u00e1s alta, v\u00f3mitos, dolor ab- dominal y de garganta, voz ronca, e inflamaci\u00f3n del o\u00eddo medio y de los gan- glios linf\u00e1ticos del cuello. Los mayores de 4 a\u00f1os y adultos refieren dolor al tragar, fiebre alta y males- tar general, inflamaci\u00f3n de los ganglios, enrojecimiento y placas en las am\u00edg- dalas o la faringe. Te interesa Afecciones de la garganta \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosGesti\u00f3n de la categor\u00eda invierno en la oficina de farmacia30 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Los s\u00edntomas y signos caracter\u00edsticos de la faringitis cr\u00f3nica son dolor punzante de garganta, sensaci\u00f3n de sequedad y necesidad de carraspear, como si se tuviera mucosidad en la faringe. Laringitis La sintomatolog\u00eda es similar a la de la faringitis y amigdalitis, y predominan la tos irritativa, ronquera o afon\u00eda, fatiga al hablar, malestar general, dolor de garganta y fiebre moderada. En la actualidad, estos s\u00edntomas y signos tambi\u00e9n pueden deberse a una infecci\u00f3n por COVID-19, ya que la tos se presenta en el 68,1 % de los casos de esta patolog\u00eda, la fiebre en el 68,7 % y el dolor de garganta en el 24,1 %. En el caso de la COVID-19, este dolor suele estar precedido de tos seca, y generalmente comienza siendo leve y luego empeora con el transcurso de los d\u00edas. En la tabla 1 se expone el diagn\u00f3stico diferencial entre COVID-19, gripe y resfriado, causas habituales de las molestias de garganta. \u00abLos s\u00edntomas y signos caracter\u00edsticos de la faringitis cr\u00f3nica son dolor punzante de garganta, sensaci\u00f3n de sequedad y necesidad de carraspear, como si se tuviera mucosidad en la faringe\u00bb Lengua geniogloso Epiglotis Cuerdas vocales Es\u00f3fagoTabla 1. Diagn\u00f3stico diferencial entre COVID-19, resfriado y gripe Signo/s\u00edntoma COVID-19 Resfriado Gripe Tos Frecuente tos secaFrecuente tos seca o productivaFrecuente tos seca o productiva Dolor muscular Frecuente Ocasionalmente Frecuente Cansancio Frecuente Ocasionalmente Frecuente Estornudos Raramente Ocasionalmente Ocasionalmente Dolor de garganta Frecuente Frecuente Frecuente Congesti\u00f3n nasal Frecuente Frecuente Frecuente Fiebre Frecuente Ocasionalmente Frecuente Diarrea Ocasionalmente NuncaOcasionalmente (m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os) N\u00e1useas y v\u00f3mitos Ocasionalmente NuncaOcasionalmente (m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os) P\u00e9rdida de gusto y olfatoOcasionalmente con o sin nariz congestionadaOcasionalmente con nariz congestionadaOcasionalmente con nariz congestionada Dificultad respiratoria Frecuente Ocasionalmente Frecuente \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostendencias31 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Figura 1. Protocolo de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico D E R I V A C I \u00d3 N A L M \u00c9 D I C ONO NO NOS\u00cdS\u00cd S\u00cdProceso reciente <3 d\u00edas en paciente sin enfermedad que requiera derivaci\u00f3n al m\u00e9dico Es menor de 3 a\u00f1os Presenta se\u00f1ales de alarma* ACONSEJAR MEDIDAS HIGI\u00c9NICO-DIET\u00c9TICAS Y TRATAMIENTO FARMACOL\u00d3GICO *Si presenta signos compatibles con infecci\u00f3n bacteriana (pus, comienzo brusco, fiebre > 38 oC, odinofagia, ganglios inflamados), puede ofrecerse la realizaci\u00f3n de un autotest de estreptococos.S\u00edntomas de alarma Ante una consulta sobre este problema de salud en la farmacia, se debe establecer en primer lugar si existen signos de alarma que hagan necesaria una derivaci\u00f3n al m\u00e9dico (figura 1), tales como: Fiebre igual o superior a 38 \u00b0C o un proceso de m\u00e1s de 1 semana de duraci\u00f3n. Dificultad en la degluci\u00f3n o presencia de placas o exu- dados purulentos. Inflamaci\u00f3n de los ganglios del cuello. Dolor de o\u00eddos. Estridores y/o dificultad para respirar. Ronquera o afon\u00eda que no cede (valorar posible pre- sencia de n\u00f3dulos o p\u00f3lipos). Tambi\u00e9n deben remitirse al m\u00e9dico: Ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os con laringitis aguda y males- tar general. Personas con enfermedad por reflujo gastroesof\u00e1gi - co, fiebre reum\u00e1tica, diabetes, cardiopat\u00eda, inmuno - depresi\u00f3n, infecci\u00f3n por VIH y/o tratadas con quimio- terapia. \u00abAnte una consulta sobre dolor de garganta en la farmacia se debe establecer en primer lugar si existen signos de alarma que hagan necesaria una derivaci\u00f3n al m\u00e9dico\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados32 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Autotest El estreptococo A o Streptococcus pyogenes es el responsable de la amigdalitis estreptoc\u00f3cica, que si no se trata puede llevar a complicaciones, como fiebre reum\u00e1tica, y a glomerulonefritis y escarlatina, que produce un exantema o sarpullido rojo que comienza en la cara y luego se extiende a otras partes del cuerpo como el t\u00f3rax o la espalda. Adem\u00e1s, puede causar infecciones menos comunes, pero m\u00e1s graves, como el s\u00edndrome de shock t\u00f3xico y la fascitis necrotizante. Ante la sospecha de alguna de estas infecciones se puede realizar un test de estreptococo A. Existen dos tipos de pruebas: Prueba de estreptococos r\u00e1pida: detecta los ant\u00edge- nos y el resultado se obtiene en 10-20 minutos. Se pue- de realizar un autotest, de venta en farmacia, o acudir al m\u00e9dico. Cultivo de garganta: permite un diagn\u00f3stico m\u00e1s pre- ciso y sus resultados pueden tardar entre 24 y 48 ho- ras. Debe solicitarlo el m\u00e9dico. Ambas pruebas se realizan de la misma manera: con un hisopo se toma la muestra de la parte de atr\u00e1s de la garganta y las am\u00edgdalas. No requieren ning\u00fan preparativo especial ni suponen ning\u00fan riesgo. Tras el resultado positivo de la prueba r\u00e1pida no se necesitan m\u00e1s pruebas. Si fuera negativo pero hubiera duda, el m\u00e9dico puede solicitar un cultivo de garganta. Tratamiento Desde la farmacia se pueden recomendar una serie de medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas, as\u00ed como un tratamiento farmacol\u00f3gico para frenar los s\u00edntomas del proceso. Medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas Beber l\u00edquidos abundantes, ni muy calientes ni muy fr\u00edos, para hidratar la mucosa y fluidificar las secrecio- nes. Evitar zumos c\u00edtricos por ser \u00e1cidos e irritantes. Se pueden hacer g\u00e1rgaras de agua caliente con sal. Ingerir alimentos de consistencia blanda. Evitar comi- das picantes, copiosas o muy calientes. Hacer vahos y humidificar el aire en caso de que el am- biente sea seco. Evitar los cambios bruscos de temperatura y mante- ner bien ventiladas las habitaciones. En caso de faringitis o laringitis que cursen con afon\u00eda o ronquera, no forzar la voz, hablar lo m\u00ednimo posible y en voz baja. En algunos casos podr\u00eda ser necesario hacer rehabilitaci\u00f3n de la voz. En irritaciones de garganta secundarias a reflujo gas- troesof\u00e1gico, evitar alimentos \u00e1cidos. Si la causa de la irritaci\u00f3n es una infecci\u00f3n f\u00fangica por el uso de corticoides inhalados, se debe recordar al paciente la importancia de enjuagarse bien la boca, hacer g\u00e1rgaras y beber un poco de agua tras su utili- zaci\u00f3n, as\u00ed como mantener una buena higiene de los dispositivos. Evitar el consumo de tabaco y alcohol, as\u00ed como el con- tacto con sustancias irritantes (polvo u otras sustan- cias ambientales) y la exposici\u00f3n a al\u00e9rgenos. Tapar la boca y la nariz al toser o estornudar, no fro- tarse los ojos y lavarse las manos frecuentemente. Usar pa\u00f1uelos desechables. Tratamiento farmacol\u00f3gico Tras descartar los s\u00edntomas de alarma, adem\u00e1s de las medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas se puede recomendar un tratamiento que siempre es sintom\u00e1tico. Existen diferentes alternativas que pueden dispensarse sin receta: Analg\u00e9sicos y AINE. Constituyen el tratamiento de elecci\u00f3n en aquellos casos en los que la irritaci\u00f3n de garganta cursa con dolor y fiebre. Se recomienda el uso de paracetamol, aunque tambi\u00e9n puede aconse- jarse bencidamina, etc., producen un ali- vio r\u00e1pido, pasajero, del dolor. Antis\u00e9pticos: clorhexidina, clorato de potasio, cineol, cloruro de benzalconio..., que generalmente se pre- sentan asociados a los anteriores en forma de espray, enjuagues o pastillas para chupar. Aunque pueden re- sultar de utilidad para aliviar el dolor y la disfagia, la evidencia disponible sobre su eficacia es menos con- sistente. Entre los medicamentos de uso t\u00f3pico en los que se asocian diferentes principios activos tambi\u00e9n se pueden encontrar ambroxol, lisozima, enoxolona y otras sustancias cuya eficacia es m\u00e1s cuestionable, o \u00abDesde la farmacia se pueden recomendar una serie de medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas, as\u00ed como un tratamiento farmacol\u00f3gico para frenar los s\u00edntomas del dolor de garganta\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostendencias33 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618incluso antibi\u00f3ticos, cuyo uso no es recomendable ya que muchas infecciones son de origen v\u00edrico. Por otra parte, se dispone de preparados en los que se asocian distintas plantas medicinales como tomillo o eucalipto, por su acci\u00f3n antitusiva y antis\u00e9ptica; llant\u00e9n, malva y malvavisco, que act\u00faan como y otras como liquen de Islandia, drosera, regaliz y menta. Este tipo de productos pueden resultar de utilidad para el alivio de los s\u00edntomas y, aunque son muy escasos los ensayos cl\u00ednicos realizados con ellos, est\u00e1n respaldados por la experiencia del uso tradicional y los estudios efectuados en el \u00e1mbito de la farmacognosia. Adem\u00e1s de la elecci\u00f3n del principio activo tambi\u00e9n es muy importante la selecci\u00f3n de la forma farmac\u00e9utica: Comprimidos, pastillas y tabletas de acci\u00f3n local. Se deben administrar mediante una disoluci\u00f3n lenta y completa en la boca sin masticarlos ni tragarlos. Ac - t\u00faan directamente en el foco del dolor con efecto tem- poral. No se recomienda su uso en ni\u00f1os peque\u00f1os por riesgo de atragantamiento. Aerosoles: el pulverizador se debe colocar de forma vertical con la boquilla dirigida hacia el fondo de la gar - ganta. Son \u00fatiles en pediatr\u00eda ya que los puede aplicar un adulto. Colutorios, para realizar enjuagues, g\u00e1rgaras o inclu- so toques locales mediante una esp\u00e1tula. l Bibliograf\u00eda Alonso MJO. Afecciones de la garganta. El Farmac\u00e9utico. 2019; 570. Disponible en: http://www.elfarmaceutico.es/index.php/la-revista/ secciones-de-la-revista-el-farmaceutico/item/9753-afecciones-de- la-garganta#.XQo5_4_-vD4 44-47. Bonafonte J, Boleda X. Utilidad de Streptotest en la farmacia comunitaria para la discriminaci\u00f3n r\u00e1pida de faringitis bacteriana y v\u00edrica en pacientes adultos. para el manejo de la faringoamigdalitis aguda del adulto. Documento de consenso (con atenci\u00f3n primaria). Aten Primaria. 2015; 47(8): 532-543. D\u00edaz-Guti\u00e9rrez Bethesda Biblioteca Nacional de Medicina (EE. UU.). Prueba de estreptococos A [Actualizado 8 nov M, in the treatment of acute infections of upper respiratory tract and Excellence (NICE); 2018. Disponible en: https://www.nice.org.uk/guidance/ng84/ resources/sore-throat-acute-antimicrobial-prescribing- pdf-1837694694085 Sosa L, Ponce H, Rodr\u00edguez F, Orellana K, Cerrato D. Terapias farmacol\u00f3gicas utilizadas en el tratamiento de la COVID-19. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Revista Ciencia y Tecnolog\u00eda. 2020; 13(25): 35-53. Disponible en: Sykes MTW, Beyea JA. Pharyngitis: Physician. 2020; 66(4): 251-257.\u00abEl tratamiento siempre es sintom\u00e1tico. Existen diferentes alternativas que pueden dispensarse sin receta\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados34 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618La incontinencia urinaria (IU) es la manifestaci\u00f3n de distintas disfunciones del tracto urinario inferior que desencadenan la p\u00e9rdida de orina, constituyendo no solo un problema m\u00e9dico sino tambi\u00e9n un grave problema sociocultural, con importantes repercusiones a diferentes niveles. Nerea Escudero Hernando Licenciada en FarmaciaLas cifras de IU denotan la importante magnitud de este problema. M\u00e1s de 400 millones de personas en el mundo padecen p\u00e9rdidas de orina, seg\u00fan se puso de manifiesto en el 7.o Foro Global de Incontinencia (GFI) en Roma, en 2018. En Espa\u00f1a, este trastorno, que muchos prefieren ocultar, afecta a m\u00e1s de 6 millones de personas seg\u00fan datos del Observatorio Nacional de la Incontinencia (ONI), quienes manifiestan el grave impacto que implica en su calidad de vida (tabla 1). Tabla 1. Repercusiones de la incontinencia urinaria Cl\u00ednicas Psicol\u00f3gicas Sociales Econ\u00f3micas Infecciones urinarias, \u00falceras las \u00falceras, ca\u00eddasP\u00e9rdida de autoestima, ansiedad, depresi\u00f3nAislamiento, mayor necesidad de apoyo familiar, mayor necesidad de recursos sociosanitarios, mayor riesgo de institucionalizaci\u00f3nElevado coste de las medidas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas, as\u00ed como de las complicaciones Te interesa Incontinencia urinaria: un problema infravalorado \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosC M Y CM MY CY CMY 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Aunque la incontinencia puede estar presente a cualquier edad, su incidencia s\u00ed est\u00e1 relacionada con la edad y el sexo, as\u00ed como la gravedad de su sintomatolog\u00eda. Actualmente, este desorden afecta en torno al 20-25 % de las personas mayores de 65 a\u00f1os, siendo m\u00e1s frecuente en mujeres (2-3 f\u00e9minas por cada hombre). Sin embargo, la cifra en ambos sexos alcanza valores similares a partir de los 80 a\u00f1os, sobre todo en personas que viven en residencias. Es importante destacar que la incontinencia es a\u00fan, hoy por hoy, un s\u00edndrome dif\u00edcil de diagnosticar, ya que solo un 45 % de las mujeres y un 20 % de los hombres que padecieron IU de m\u00e1s de una semana de evoluci\u00f3n buscaron ayuda profesional. Esta situaci\u00f3n se produce en gran medida como consecuencia de la verg\u00fcenza que supone para estos pacientes consultar sobre este tema tab\u00fa, y por considerar err\u00f3neamente que este trastorno deriva de la vejez y carece de tratamiento. Por otro lado, el estigma social que supone a los pa- cientes hablar sobre este trastorno se ve acompa\u00f1ado en muchas ocasiones de efectos psicosociales (pro- blemas de depresi\u00f3n, ansiedad, inseguridad, disminu- ci\u00f3n de la calidad del sue\u00f1o o aislamiento social), em- peorando a\u00fan m\u00e1s la salud general del afectado. Esta situaci\u00f3n revela que la IU se encuentra infrava- lorada e infratratada, siendo el n\u00famero real de afecta- dos superior al de otras patolog\u00edas como la diabetes, la osteoporosis o la artrosis. En cuanto a los datos de mercado, arrojan estima- ciones claras de crecimiento para los productos de incontinencia desechables (DIP) en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Concretamente, el pron\u00f3stico para el periodo 2022- 2027 es de una tasa de crecimiento anual compuesta (CAGR) del 5,0 %. Los factores clave que impulsan el crecimiento de este mercado son el aumento de la pre- valencia de enfermedades renales y lesiones nefrol\u00f3- gicas; los avances tecnol\u00f3gicos en el material utilizado para estos productos, y una mayor conciencia sobre el cuidado y la higiene personalizados*. Definici\u00f3n y tipos de incontinencia La OMS define la IU como \u00abla p\u00e9rdida involuntaria de orina que condiciona un problema higi\u00e9nico y/o social, y que puede demostrarse objetivamente\u00bb, si bien la In- ternational Continence Society (ICS) propuso una mo- dificaci\u00f3n conceptual al considerar como incontinen- cia \u00abcualquier escape de orina que provoque molestias al paciente\u00bb. La incontinencia se puede clasificar en funci\u00f3n de su tiempo de evoluci\u00f3n, etiolog\u00eda o severidad (tabla 2). Los tipos fundamentales de incontinencia desde un punto de vista sintom\u00e1tico son los siguientes: Incontinencia urinaria de urgencia Se produce ante una necesidad urgente de orinar, lo que provoca una p\u00e9rdida incontrolada de orina, con un volumen de p\u00e9rdidas variable desde peque\u00f1os goteos hasta el vaciado de la vejiga por completo. Estos pa- cientes suelen presentar nicturia (necesidad de levan- tarse a orinar durante la noche). Algunas de las causas de este tipo de incontinencia pueden ser una pr\u00f3stata agrandada, una infecci\u00f3n del tracto urinario o simple- mente la ingesta de l\u00edquidos abundante. \u00abEn Espa\u00f1a, la incontinencia afecta a m\u00e1s de 6 millones de personas seg\u00fan datos del Observatorio Nacional de la Incontinencia\u00bb Tabla 2. Clasificaci\u00f3n de los principales tipos de incontinencia Tiempo de evoluci\u00f3n Etiolog\u00eda Severidad* IU transitoria o aguda IU establecida o cr\u00f3nica (m\u00e1s de 4 semanas de duraci\u00f3n) IU de urgencia IU de esfuerzo IU mixta IU de rebosamiento IU funcional IU leve IU moderada IU severa *Seg\u00fan la graduaci\u00f3n de severidad de Sandvik.*Estudio de mercado de productos de incontinencia desechables (DIP): crecimiento, tendencias, impacto de Covid19 y pron\u00f3sticos. \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostendencias37 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Incontinencia de esfuerzo La incontinencia de esfuerzo se caracteriza por pro- ducir la p\u00e9rdida de orina ante aumentos bruscos en la presi\u00f3n intraabdominal, como, por ejemplo, al toser, estornudar, re\u00edr, flexionarse o levantar un peso. El vo- lumen de la fuga suele ser de bajo a moderado, y afecta m\u00e1s frecuentemente a mujeres que a hombres. Incontinencia urinaria mixta Se manifiesta por una combinaci\u00f3n de la incontinencia urinaria de esfuerzo y la incontinencia urinaria de urgencia. Incontinencia urinaria por rebosamiento o parad\u00f3jica Genera el goteo de orina cuando la vejiga est\u00e1 demasiado llena y no puede vaciarse por completo. Suele estar pro- ducida por una obstrucci\u00f3n en el tramo urinario inferior, como una pr\u00f3stata agrandada, lo que provoca una reten- ci\u00f3n urinaria cr\u00f3nica y p\u00e9rdidas involuntarias de orina. Incontinencia urinaria funcional Se refiere a aquella incontinencia provocada por alg\u00fan tipo de impedimento f\u00edsico relacionado con la edad, una discapacidad o una barrera del entorno que impide llegar al ba\u00f1o a tiempo. Por ejemplo, puede producirse en una persona con demencia, debida a la enfermedad de Alzheimer, o en personas postradas en cama. Otros tipos de incontinencia Enuresis nocturna. Se refiere a la p\u00e9rdida de orina que ocurre durante el sue\u00f1o, pudiendo ser monosintom\u00e1- tica o ir acompa\u00f1ada de otros signos como frecuen- cia elevada o urgencia miccional, consider\u00e1ndose en este caso un s\u00edndrome enur\u00e9tico. Desorden neurol\u00f3gico de la vejiga. Est\u00e1 producido por un da\u00f1o cerebral, en la m\u00e9dula espinal o en los nervios, pudiendo afectar a pacientes que han sufrido trauma- tismos, ictus, esclerosis m\u00faltiple o enfermedad de Parkinson. Goteo tras la micci\u00f3n. Es la p\u00e9rdida involuntaria de orina al poco tiempo de ir al ba\u00f1o, la cual genera un go - teo posmiccional. Afecta mayoritariamente a los hom- bres y, en ocasiones, puede evitarse presionando el perineo hacia delante para permitir evacuar la orina. Factores de riesgo Hay varios mecanismos que pueden desencadenar la incontinencia urinaria. Muchas veces, varios de ellos se manifiestan en el mismo paciente (figura 1 y tabla 3). Diagn\u00f3stico de la IU Los m\u00e9todos b\u00e1sicos disponibles para diagnosticar cl\u00ednicamente esta disfunci\u00f3n en los diferentes niveles asistenciales son la anamnesis, la exploraci\u00f3n f\u00edsica y el diario miccional. Adem\u00e1s, se pueden llevar a cabo pruebas complementarias diagn\u00f3sticas, que permitan clasificar el tipo de incontinencia mediante un estudio urodin\u00e1mico o diversas pruebas de imagen (videocis- touretrograf\u00eda, ecograf\u00eda, resonancia magn\u00e9tica). POBLACI\u00d3N EN GENERAL Establecidos: edad, deterioro de la movilidad, otros s\u00edntomas urinarios, ser mujer Sugeridos: diabetes, actividades de impacto f\u00edsico, enfermedades neurol\u00f3gicas, depresi\u00f3n, deterioro cognitivo MUJERES Raza blanca, multiparidad, tratamiento hormonal oral, aumento del \u00edndice de masa corporal, cirug\u00eda genitourinariaANCIANOS Edad (en hombres), incontinencia fecal, deterioro cognitivo, deterioro de la movilidad, comorbilidad, f\u00e1rmacos, ca\u00eddas, restricciones f\u00edsicas, ictus HOMBRES Prostatectom\u00eda radical FACTORES DE RIESGO DE IU Tabla 3. F\u00e1rmacos relacionados con la incontinencia urinaria y mecanismo implicado F\u00e1rmaco Mecanismo de acci\u00f3n Diur\u00e9ticos Poliuria, polaquiuria, urgencia miccional Hipn\u00f3ticos Sedaci\u00f3n, Factores de riesgo de incontinencia urinaria \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosIncontinencia urinaria: un problema infravalorado38 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Tratamiento de la IU En el tratamiento de la IU se abordan diversas alterna- tivas, a menudo complementarias. El tratamiento m\u00e1s adecuado para cada paciente depender\u00e1 del tipo de incontinencia, as\u00ed como de condiciones m\u00e9dicas aso- ciadas, sus preferencias y tipo de vida, la aplicabilidad del tratamiento y del balance riesgo/beneficio de este. En general, los \u00e1mbitos terap\u00e9uticos que se pueden emplear de manera combinada para alcanzar un resul- tado exitoso son los siguientes (figura 2): Tramiento conservador Tratamiento farmacol\u00f3gico Tratamiento quir\u00fargico Figura 2. Posibles \u00e1mbitos terap\u00e9uticos para resolver la incontinencia urinaria Tratamiento conservador Se considera elemental y b\u00e1sico, siempre previo o compatible con otras alternativas farmacol\u00f3gicas o quir\u00fargicas. Esta primera medida terap\u00e9utica persigue diversos objetivos: Intervenir el espacio f\u00edsico y tratar los problemas co- laterales. El entorno del paciente debe ser adecuado en intimidad y facilitar el acceso al retrete mediante la eliminaci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas. A\u00f1adido a es- to, se deben reforzar los cuidados directos del pacien- te para ayudarlo a convivir con esta disfunci\u00f3n, mejo- rando su autoestima y promoviendo sus relaciones sociales. Medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas. La adecuada higiene, el uso de ropas c\u00f3modas y adecuadas, as\u00ed como el uso de absorbentes id\u00f3neos a cada situaci\u00f3n, como me- dida paliativa, son elementos eficaces en el control de las consecuencias de la IU. Adem\u00e1s, una hidrataci\u00f3n \u00f3ptima (evitando la ingesta de l\u00edquidos 2-3 h antes de acostarse) y una dieta adecuada, que excluya las co- midas picantes y el alcohol, y que ayude a mantener un peso id\u00f3neo, tambi\u00e9n son claves en el cuidado de estos pacientes. T\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n conductual. Las t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n conductual resultan \u00fatiles para res- tablecer un patr\u00f3n normal de vaciamiento vesical. Es- te tipo de entrenamiento consiste en lograr una mic - ci\u00f3n programada, aumentando paulatinamente el intervalo entre las visitas al ba\u00f1o. Suele ser \u00fatil para disminuir la severidad de los escapes en aproximada- mente la mitad de los pacientes, logrando la recupe- raci\u00f3n total en algunos de ellos. Rehabilitaci\u00f3n muscular del suelo p\u00e9lvico. Estos m\u00e9todos son capaces de mejorar la coordinaci\u00f3n en la contracci\u00f3n de los m\u00fasculos del suelo p\u00e9lvico, de- mostrando su eficacia en la incontinencia en la mujer. Tratamiento farmacol\u00f3gico Existen diversas alternativas farmacol\u00f3gicas para abordar los diferentes tipos de IU en aquellos casos en los que el tratamiento no farmacol\u00f3gico no resulte del todo eficaz. Cuando se instaure medicaci\u00f3n, es nece- sario que siempre se lleve a cabo una evaluaci\u00f3n de los resultados positivos en el control de los s\u00edntomas. Los f\u00e1rmacos generalmente empleados y con ma- yor experiencia de uso son los antimuscar\u00ednicos (AC) \u00abLa incontinencia es un s\u00edndrome dif\u00edcil de diagnosticar, ya que solo un 45 % de las mujeres y un 20 % de los hombres que padecieron IU con m\u00e1s de una semana de evoluci\u00f3n buscaron ayuda profesional\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostendencias39 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618como tolterodina. Estos prin- cipios activos son \u00fatiles en el tratamiento de la IU de urgencia, no siendo eficaces en la de esfuerzo. Debido a su escasa selectividad en los receptores vesicales, son responsables de efectos secundarios (sequedad de boca, ojos secos, estre\u00f1imiento, reflujo esof\u00e1gico, visi\u00f3n borrosa, mareo, palpitaciones) que limitan su utilizaci\u00f3n. Los AC est\u00e1n contraindicados en el glaucoma de \u00e1ngulo estrecho, miastenia gravis, retenci\u00f3n urinaria y problemas gastrointestinales graves. Adem\u00e1s, no se recomiendan en pacientes con demencia o enferme- dad de Alzheimer. Por otro lado, a nivel cardiovascular pueden agravar determinadas arritmias. Como segunda l\u00ednea de tratamiento, cuando fraca- san los AC se puede emplear mirabegron (agonista beta-3). En los ensayos muestra efectividad en la me-jor\u00eda de la disfunci\u00f3n, si bien no logra su curaci\u00f3n. Pre- senta reacciones adversas como fibrilaci\u00f3n auricular, taquicardia y aumento de las infecciones urinarias. Est\u00e1 contraindicado en pacientes con hipertensi\u00f3n grave no controlada. Tratamiento quir\u00fargico Se recurre a la cirug\u00eda cuando el tratamiento conser - vador no ha dado buenos resultados o en casos de IU moderada-severa. El objetivo de estos tratamientos es reforzar la resistencia uretral, evitando el escape de orina cuando se produce un aumento de la presi\u00f3n intraabdominal, logrando el vaciamiento vesical com- pleto a baja presi\u00f3n. Abordaje de la IU desde la farmacia comunitaria Los farmac\u00e9uticos comunitarios desempe\u00f1an un papel fundamental en la detecci\u00f3n de la IU, pudiendo desa- rrollar una labor de informaci\u00f3n, consejo y seguimiento de este tipo de pacientes. Es fundamental que desde la farmacia se identifi- quen las principales causas y factores de riesgo de este trastorno. Adem\u00e1s, se debe conocer qu\u00e9 herra- mientas existen para diagnosticarlo y llevar a cabo su adecuado seguimiento. El farmac\u00e9utico debe cono- cer qu\u00e9 tratamientos farmacol\u00f3gicos y terapias exis- ten, as\u00ed como asesorar y recomendar al paciente me- diante consejos de salud que contribuyan a mejorar su calidad de vida. Por otro lado, cada vez adquiere m\u00e1s importancia en este u otros trastornos el hecho de mejorar la coordinaci\u00f3n y el seguimiento del paciente con su m\u00e9dico de familia. Bibliograf\u00eda Franco de Castro A, Peri Cus\u00ed L, Alcaraz Asensio A. Incontinencia urinaria. Servicio de Urolog\u00eda, ICNU, Hospital Cl\u00ednic i Provincial de Barcelona. https://patients.uroweb.org/es/incontinencia-urinaria/opciones-de- tratamiento-para-la-incontinencia-urinaria/tratamiento- farmacologico-de-la-incontinencia-urinaria/ https://www.mordorintelligence.com/es/industry-reports/disposable- incontinence-products-market Incontinencia urinaria. Gu\u00eda de buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica en geriatr\u00eda. ISBN 978-84-7867-093-2. Robles JE. La incontinencia urinaria. S\u00e1ez Valencia G, Moreillo Vicente L. Tratamiento farmacol\u00f3gico de la incontinencia urinaria. Bolet\u00edn Farmacoterap\u00e9utico de Castilla- La Mancha. Vol. XIX. N.o 2. Verdejo Bravo C. Tratado de geriatr\u00eda para residentes. Cap\u00edtulo 14: Incontinencia y retenci\u00f3n urinaria. \u00abLa incontinencia se puede clasificar en funci\u00f3n de su tiempo de evoluci\u00f3n, etiolog\u00eda o severidad\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados40 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Como farmac\u00e9uticos comunitarios de oficina de farmacia, uno de los problemas sobre los que nos consultan con m\u00e1s frecuencia es el estre\u00f1imiento: pueden preguntarnos directamente sobre \u00e9l o por molestias derivadas del mismo que nos hacen reflexionar r\u00e1pidamente sobre cu\u00e1l es el problema de base. Ferm\u00edn Quesada Carrasco Farmac\u00e9utico comunitario. G\u00f3jar (Granada)\u00bfC\u00f3mo podemos abordar este problema? \u00bfEl \u00bfCu\u00e1ndo debemos derivar al m\u00e9dico? \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la indicaci\u00f3n correcta por parte del farmac\u00e9utico? \u00bfPodemos ayudar con recomendaciones y h\u00e1bitos saludables? En esta peque\u00f1a rese\u00f1a queremos ayudarle a refrescar concep- tos y a establecer peque\u00f1os protocolos f\u00e1cilmente aplicables para conseguir que la salud de nuestros pacientes vuelva a su normalidad. \u00bfEstoy estre\u00f1ido? El estre\u00f1imiento1 es un s\u00edntoma caracterizado por una disminuci\u00f3n del n\u00fame- ro de deposiciones o por la existencia de esfuerzo, o dificultad excesiva, para expulsar las heces. Se considera que un paciente presenta estre\u00f1imiento cuando cumple dos o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas en m\u00e1s del 25 % de las deposiciones: 1. Menos de 3 deposiciones a la semana. 2. Esfuerzo excesivo o dolor al evacuar. 3. Heces duras. Se consideran excrementos duros cuando son en forma de bolas peque\u00f1as. 4. Sensaci\u00f3n de haber evacuado de forma incompleta tras una deposici\u00f3n. 5. Sensaci\u00f3n de obstrucci\u00f3n al querer hacer una deposici\u00f3n. 6. Necesidad de ayuda para hacer una deposici\u00f3n (lavativas, supositorios, etc.). Te interesa Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica ante una consulta sobre estre\u00f1imiento \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostendencias41 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618El estre\u00f1imiento puede ser: Agudo o transitorio1: cuando coincide con un viaje por modificaciones en la dieta, eliminando fruta o verdu- ra; enfermedades; periodos de inmovilidad, o por efec - tos de algunos f\u00e1rmacos, y desaparece de forma es - pont\u00e1nea en menos de 3 meses. Cr\u00f3nico1: cuando dura m\u00e1s de tres meses. A su vez se clasifica en: A. Estre\u00f1imiento funcional o primario: debido a al- teraciones de la motilidad intestinal. B. Estre\u00f1imiento secundario: se produce como consecuencia de otras patolog\u00edas o por el uso de ciertos medicamentos. Los estre\u00f1imientos primarios1 se producen por una al- teraci\u00f3n de la defecaci\u00f3n, una funci\u00f3n que se produce de la siguiente manera: 1. El contenido que pasa del intestino delgado al colon ha de llegar al recto de forma conveniente y en el tiempo adecuado. Por eso, la cantidad de heces ha de ser correcta (cantidad adecuada de fibra en la dieta) y los movimientos del colon han de ser normales. 2. Cuando las heces llegan al recto, este se distien- de y es entonces cuando aparece la sensaci\u00f3n de necesidad de defecar. Si el momento es el ade- cuado se realizar\u00e1 una deposici\u00f3n, y si el momen- to no es el oportuno se provoca una contracci\u00f3n involuntaria del ano con la cual se evita transito- riamente el deseo de evacuar, no realiz\u00e1ndose la defecaci\u00f3n. 3. La defecaci\u00f3n se inicia cuando se produce una contracci\u00f3n de los m\u00fasculos de la barriga (pared del abdomen) para facilitar la expulsi\u00f3n de las he- ces, y conjuntamente una relajaci\u00f3n del canal anal y de los esf\u00ednteres del ano, que se abren para que las heces salgan sin dificultad. La alteraci\u00f3n de cualquiera de los mecanismos de la funci\u00f3n de la defecaci\u00f3n puede producir estre\u00f1imien- to; hablaremos entonces de estre\u00f1imiento funcional. El estre\u00f1imiento puede ser secundario1 a otras en- fermedades o medicamentos que tienen como efecto secundario esta patolog\u00eda.El estre\u00f1imiento puede aparecer en pacientes con: Enfermedades metab\u00f3licas: diabetes mellitus o hipo - tiroidismo. Enfermedades neurol\u00f3gicas: esclerosis m\u00faltiples, en- fermedad de Parkinson, ictus o embolias cerebrales, lesiones de la m\u00e9dula espinal. Enfermedades del colon, c\u00e1ncer de colon. Uso cr\u00f3nico de medicamentos: compuestos de hie- rro, alcalinos, algunos antidepresivos o derivados opioides, entre otros. \u00bfPor qu\u00e9 me siento as\u00ed si no me ha pasado nunca? A continuaci\u00f3n presentamos posibles opciones de este estre\u00f1imiento ocasional2. Esto nos sirve para po- der situarnos en la etiolog\u00eda que presenta el paciente y nos ayuda a enfocar el caso. Cambios en la dieta3 Seguir una dieta pobre en fibra y l\u00edquidos (la deshidrata- ci\u00f3n tambi\u00e9n puede darse por un exceso de sudoraci\u00f3n debido a un aumento de la temperatura exterior o a la pr\u00e1ctica de ejercicio intenso, siempre que no se repon- ga correctamente el contenido h\u00eddrico) puede favore- cer el estre\u00f1imiento por la aparici\u00f3n de heces peque- \u00f1as y duras. En estos casos, la fibra de los alimentos no se digiere y pasa directamente al intestino, lo que aumenta el volumen de las heces. La falta de fibra en la dieta da lugar a heces peque\u00f1as, y la falta de l\u00edquido provoca heces deshidratadas, es decir, secas. Cuida- do con las dietas de adelgazamiento, porque tambi\u00e9n pueden ser causa de estre\u00f1imiento. Sedentarismo3 La pr\u00e1ctica de ejercicio, adem\u00e1s de aportar otros be- neficios para la salud, contribuye a aligerar el tr\u00e1nsito intestinal y, por tanto, a evacuar las heces. De hecho, estar en cama como consecuencia de un accidente o de una enfermedad suele provocar estre\u00f1imiento. Viajar3 Salir de viaje significa cambios de dieta y de rutina, y suele ser una causa frecuente de la aparici\u00f3n de estre\u00f1imiento. \u00abEn la oficina de farmacia recibimos consultas sobre estre\u00f1imiento agudo y cr\u00f3nico, pero es m\u00e1s frecuente el primero. En estos casos es m\u00e1s f\u00e1cil nuestra intervenci\u00f3n, pero es muy importante preguntar si han existido episodios anteriores y cu\u00e1nto hace de ellos para poder descubrir un estre\u00f1imiento cr\u00f3nico encubierto\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica ante una consulta sobre estre\u00f1imiento42 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Tratamientos farmacol\u00f3gicos3 Existen muchos medicamentos que tienen como efecto secundario el estre\u00f1imiento. Entre ellos se en- cuentran pertensivos y Hay que destacar que el uso excesivo de laxantes puede dar lugar a una reac - ci\u00f3n parad\u00f3jica y aumentar el estre\u00f1imiento. Factores psicol\u00f3gicos3 Otras causas comunes de estre\u00f1imiento pueden ser de tipo psicol\u00f3gico, ya que el sistema nervioso aut\u00f3nomo es el responsable de controlar los movimientos del in- testino. Entre ellas destaca el estr\u00e9s de la vida actual, que lleva a no prestar atenci\u00f3n a la urgencia de defe- car o a hacerlo sin dedicarle el tiempo necesario, lo cual favorece el estre\u00f1imiento. En personas de edades avanzadas es muy frecuente la preocupaci\u00f3n por su- frir estre\u00f1imiento; tanto es as\u00ed, que observamos casos de abuso de laxantes y posterior diarrea debido a este comportamiento obsesivo. \u00bfQu\u00e9 rutinas de salud podemos recomendar en la oficina de farmacia para combatir el estre\u00f1imiento? Con las din\u00e1micas de vida saludable4 que enumeramos a continuaci\u00f3n podemos ayudar a nuestros pacientes a recuperar su rutina de deposici\u00f3n habitual. Estos con- sejos se deben dar para que, cuando hayamos solucio- nado el problema inicial, consigamos que no se repitan los episodios de estre\u00f1imiento: 1. Consumir alimentos ricos en fibra: frutas y verdu- ras frescas, pan integral, etc. 2. Seleccionar alimentos que aporten fibra comple- mentaria, como los integrales, que son ricos en fibra.3. Intentar beber agua entre comidas (entre 1,5 y 2 litros de agua al d\u00eda). 4. Procurar realizar las comidas en un horario regular y tomarse el tiempo necesario para ello. 5. Comer despacio, de forma que la digesti\u00f3n pueda hacerse reposadamente durante 15-20 minutos. 6. Fijar un horario o un momento del d\u00eda para defe- car. Se deben dedicar unos minutos al d\u00eda a la de- fecaci\u00f3n, m\u00e1s que tener un horario concreto (con ello se pretende fijar un ritmo al organismo). 7. Realizar alg\u00fan tipo de ejercicio o actividad f\u00edsica (son recomendables los abdominales). 8. Consultar al m\u00e9dico sobre qu\u00e9 medidas se deben tomar si los s\u00edntomas no mejoran o se repiten. Diagn\u00f3stico de estre\u00f1imiento desde la farmacia El estre\u00f1imiento es un s\u00edntoma, por lo que su diag- n\u00f3stico se realiza solo con lo que cuenta el paciente (n\u00famero de deposiciones a la semana, esfuerzo que requiere la defecaci\u00f3n, consistencia de las heces, etc.). Se diagnostica bas\u00e1ndose en los criterios de Roma5 IV 2016, que constituyen un consenso alcanzado por ex - pertos mundiales en trastornos funcionales digestivos. Estos criterios deben cumplirse al menos durante los \u00faltimos 3 meses, y los s\u00edntomas deben haberse iniciado como m\u00ednimo 6 meses antes del diagn\u00f3stico: Presencia de 2 o m\u00e1s de los siguientes criterios: -Esfuerzo excesivo en al menos el 25 % de las deposiciones. -Heces duras en al menos el 25 % de las deposiciones. -Sensaci\u00f3n de evacuaci\u00f3n incompleta en al menos el 25 % de las deposiciones. -Sensaci\u00f3n de obstrucci\u00f3n anal o bloqueo anorrectal en al menos el 25% de las deposiciones. -Maniobras manuales para facilitar la defecaci\u00f3n en al menos el 25 % de las deposiciones. \u00abEs muy importante saber derivar al m\u00e9dico sin crear alarma en el paciente. Necesitamos transmitir asertividad de forma que consigamos convencer al paciente de que pida cita con su m\u00e9dico sin crear incertidumbres que nosotros no podemos concretar\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostendencias43 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 -Menos de 3 deposiciones a la semana. Presencia poco frecuente de heces sueltas sin empleo de laxantes. Criterios insuficientes para el diagn\u00f3stico del s\u00edndro- me del intestino irritable (SII). Adem\u00e1s, el m\u00e9dico buscar\u00e1 otros s\u00edntomas3 como p\u00e9rdida de peso, duraci\u00f3n del estre\u00f1imiento, dolor de est\u00f3mago, sangre en las heces, dolor anal con la de- posici\u00f3n, as\u00ed como el uso cr\u00f3nico de medicamentos. Tambi\u00e9n es importante conocer los h\u00e1bitos del pacien- te: caracter\u00edsticas de la dieta que sigue y su contenido en fruta, verdura y fibra integral; pr\u00e1ctica de ejercicio; tipo de trabajo; existencia de estr\u00e9s, etc. En muchos casos no son necesarias pruebas diag- n\u00f3sticas, sobre todo si el estre\u00f1imiento afecta a per - sonas j\u00f3venes, es de larga duraci\u00f3n, est\u00e1 estable, y se detecta una falta de ejercicio o una dieta inadecuada en contenido de fruta y verdura. Sin embargo, hay si- tuaciones en que el m\u00e9dico indicar\u00e1 una serie de prue- bas encaminadas a detectar si el estre\u00f1imiento es se- cundario a un problema m\u00e1s grave. Esto sucede cuando aparecen los llamados signos de alarma2: Inicio del estre\u00f1imiento a una edad superior a los 50 a\u00f1os. Presencia de sangre en las heces. P\u00e9rdida de peso sin ning\u00fan otro problema que lo jus- tifique. Historia familiar de c\u00e1ncer de colon. Estre\u00f1imiento que no mejora con reajuste de la dieta ni con tratamiento laxante. \u00bfQu\u00e9 podemos recomendar desde la farmacia como tratamiento? En la actualidad, gozamos de un amplio vadem\u00e9cum6 de tratamientos contra el estre\u00f1imiento, que pode- mos incorporar como indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica desde nuestro mostrador ya que no necesitan prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Fitoterapia7 Dos de los grupos de laxantes (los formadores de masa y los estimulantes) est\u00e1n en su mayor parte constitui- dos por sustancias de origen vegetal o directamente por plantas medicinales, por ejemplo: Formadores de masa. Se utilizan para el tratamiento L.). d. Tamarindo (Tamarindus indica L.). Laxantes estimulantes: solo deben emplearse en tra - tamientos cortos, en caso de estre\u00f1imiento ocasio-nal, o cuando se precise el vaciado intestinal previo a exploraciones o a intervenciones quir\u00fargicas: a. Aloe (Aloe sp.). b. C\u00e1scara sagrada Laxantes orales8 formadores de masa. Son compuestos de fibra, generalmente plantago o metilcelulosa. Se de- ben tomar con abundante l\u00edquido. Tienen la funci\u00f3n de aumentar el volumen de las heces y, al absorber agua, disminuyen tambi\u00e9n su consistencia. No suelen tener efecto inmediato y hay que esperar varias semanas para saber su efecto \u00f3ptimo. Es aconsejable tomarlos despu\u00e9s de alguna comida y no antes para evitar su efecto saciante. Necesitan un m\u00ednimo de 12 horas pa- ra producir su efecto, aunque a veces puede retrasar - se hasta 3 d\u00edas. Laxantes osm\u00f3ticos . Los laxantes osm\u00f3ticos son la - xantes salinos (como la crema de magnesia) y az\u00facares no absorbibles (como la lactulosa) que tienen la capa- cidad de atraer agua en el colon, con lo cual disminuyen la consistencia de las heces haci\u00e9ndolas m\u00e1s blandas para facilitar la defecaci\u00f3n. Dado que precisan ser me- tabolizados por las bacterias del colon, deben transcu- rrir 2 d\u00edas para tener efecto. Por su parte, los macrogo- les aumentan el contenido de l\u00edquido intestinal, pero no se absorben ni se metabolizan, por lo que no provocan flatulencia y su efecto es m\u00e1s inmediato. Los laxantes osm\u00f3ticos no producen tolerancia. Laxantes lubricantes. Los laxantes aceites no absorbibles (parafina) que lubrican las he- ces para facilitar su salida. Cuando los excrementos tienen el volumen y la consistencia adecuados, se pue- den expulsar con facilidad evitando el esfuerzo exce- sivo durante la defecaci\u00f3n y la sensaci\u00f3n de tener que ir de vientre de forma incompleta. Tienen un efecto la- xante suave y una acci\u00f3n lenta (entre 24 y 48 horas). Estas familias de laxantes son seguras y, en caso ne- cesario, se pueden tomar de forma cr\u00f3nica, siempre bajo la indicaci\u00f3n y supervisi\u00f3n del m\u00e9dico. Laxantes estimulantes de la mucosa intestinal (bisacodilo, picosulfato s\u00f3dico; derivados de la antra- quinona, como c\u00e1scara sagrada, aloe y sen\u00f3sidos). Su acci\u00f3n laxante se produce por est\u00edmulo directo sobre las paredes del intestino grueso, principalmente en el colon. Son muy eficaces, pero producen dependencia y tolerancia. Provocan una evacuaci\u00f3n semis\u00f3lida en 6-8 horas. En casos de abuso pueden causar dolor ab- dominal y alteraciones en el transporte electrol\u00edtico. Laxantes estimulantes o irritantes. Son los laxantes m\u00e1s potentes, pero solo deber\u00edan usarse de forma \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica ante una consulta sobre estre\u00f1imiento44 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618puntual, por lo que se desaconseja tomarlos de forma cr\u00f3nica ya que pueden da\u00f1ar el intestino o empeorar el estre\u00f1imiento. Los llamados laxantes naturales o de herborister\u00eda suelen llevar laxantes estimulantes, por lo que deben tomarse con precauci\u00f3n. Laxantes rectales8 Est\u00e1n indicados cuando hay problemas de expulsi\u00f3n o se precisa una r\u00e1pida evacuaci\u00f3n: Supositorios de glicerina. La presencia de un cuerpo extra\u00f1o en el recto provoca el est\u00edmulo del reflejo de defecaci\u00f3n. Cuando se funde el supositorio, la gliceri- na act\u00faa como lubrificante y produce un ligero efecto irritante que estimula la motilidad del recto. Enemas y microenemas. Act\u00faan directamente sobre el colon. Provocan distensi\u00f3n intestinal por aumento del volumen de l\u00edquido en la luz intestinal e hidrataci\u00f3n parcial de la masa fecal, con su consiguiente reblan- decimiento. Manejar este tipo de tratamientos, sus indicaciones y sus tiempos de acci\u00f3n nos va a permitir elegir la mejor opci\u00f3n en funci\u00f3n de los s\u00edntomas y las molestias que nos describan los pacientes que llegan a la farmacia. Estre\u00f1imiento durante el embarazo9 La poblaci\u00f3n gestante siempre debemos tratarla en la oficina de farmacia con un especial cuidado, debido al riesgo que puede suponer para la madre y el feto cual- quier tratamiento que podamos indicar. El estre\u00f1imiento puede aparecer con cierta frecuen- cia durante el embarazo a causa de las alteraciones hormonales, las modificaciones en el estilo de vida (m\u00e1s sedentario, cambio de dieta por las n\u00e1useas), la ingesta de medicamentos como hierro y alcalinos y, durante el \u00faltimo trimestre, por la compresi\u00f3n del \u00fatero (aumentado de tama\u00f1o) sobre el intestino. Las molestias del estre\u00f1imiento durante el embarazo son variadas, as\u00ed como sus complicaciones anales (hemo- rroides y fisuras anales). Durante la gestaci\u00f3n, la medida inicial recomendada, que ha demostrado incrementar la frecuencia de de- posiciones y mejorar la consistencia de las heces, es el incremento de la dieta con alimentos ricos en fibra, como el salvado y los derivados del trigo. Asimismo, se recomienda asociar al incremento de fibra una inges- ti\u00f3n adecuada de l\u00edquidos y la realizaci\u00f3n de ejercicio cuando sea posible.Cuando estas medidas fallan, el empleo de laxantes durante cortos periodos puede ser \u00fatil. Si bien no existe consenso sobre cu\u00e1l es el m\u00e1s aconsejado, los laxantes formadores de masa podr\u00edan utilizarse inicialmente, dado su perfil favorable beneficio/riesgo en esta situa- ci\u00f3n. Como alternativa, en aquellas situaciones refrac - tarias podr\u00edan emplearse laxantes estimulantes (sen y derivados) durante cortos periodos de tiempo. Conclusi\u00f3n Una vez repasados los conocimientos b\u00e1sicos sobre este tema de continua consulta, queremos establecer una serie de puntos clave que puedan servir como l\u00edmi- tes necesarios en el rol del farmac\u00e9utico comunitario: 1. Saber detectar en el paciente molestias asocia- das al estre\u00f1imiento. 2. A trav\u00e9s de una correcta anamnesis, poder clasificar el tipo de estre\u00f1imiento al que nos enfrentamos. 3. En el caso de que podamos solucionarlo, dispen- sar el tratamiento que creamos adecuado en fun- ci\u00f3n del paciente. \u00abEs muy importante separar la administraci\u00f3n de los laxantes orales de la medicaci\u00f3n por v\u00eda oral\u00bb \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostendencias45 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 4. Informar al paciente de la posible evoluci\u00f3n y re- marcarle que nos hagan part\u00edcipes de la evoluci\u00f3n. 5. Saber detectar s\u00edntomas de alarma de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico. 6. Si se trata de una paciente, preguntar siempre si est\u00e1 embarazada. 7. Recomendar h\u00e1bitos de vida saludables en rela- ci\u00f3n con el estre\u00f1imiento no solo mientras dure la sintomatolog\u00eda, sino tambi\u00e9n en las semanas posteriores para una correcta recuperaci\u00f3n del tr\u00e1nsito. l Bibliograf\u00eda 1. Celada Carrizo A, Fraga Sampedro M, Ricote Belinchon M. Hablemos del estre\u00f1imiento. Gu\u00eda r\u00e1pida. Preguntas frecuentes en la atenci\u00f3n conjunta. Farm Com. 2016; 8 (Suppl 1). 2. Vilaplana M. Casos pr\u00e1cticos de consejo sanitario sobre el estre\u00f1imiento en la oficina de farmacia. Offarm. 2001; 20(6): 116-123. 3. SEFAC. Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Cl\u00ednica, Familiar y Comunitaria. Gu\u00eda de manejo del estre\u00f1imiento en la FC. 4. Amador-Fern\u00e1ndez N, Benrimoj SI, Baixauli VJ, Climent MT, Colomer V, Esteban O, et al. Colaboraci\u00f3n farmac\u00e9utico- m\u00e9dico en la elaboraci\u00f3n de protocolos consensuados para el tratamiento de s\u00edntomas menores: programa 'INDICA+PRO'. Farm Com. 2019; 11(4): 21-31. 5. Sebasti\u00e1n Domingo JJ. Los nuevos criterios de Roma (IV) de los trastornos funcionales digestivos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Med Clin (Barc). 2017; 2000. 7. P\u00e9rez-Rodr\u00edguez E. Estre\u00f1imiento cr\u00f3nico funcional. Revista Andaluza de Patolog\u00eda Digestiva. 2018; 41(1): 22-30. 8. Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos. BOTPLUS Web. 9. Madridejos R. El estre\u00f1imiento. Barcelona: Col \u00b7legi de Farmac\u00e8utics 15:32 1 \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados\u00abConsulta de gesti\u00f3n patrimonial\u00bb es una secci\u00f3n dedicada a contestar preguntas que el farmac\u00e9utico se plantea diariamente sobre la gesti\u00f3n de su patrimonio Responde: F\u00e9lix \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Lucas Subdirector general de Farmaconsulting Transacciones 900 115 765 www.farmaconsulting.es 46 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618Farmacias de nueva apertura y transmisi\u00f3n Las farmacias de nueva apertura, concedidas en 2018, con la solicitud de apertura previa a la publicaci\u00f3n de la nueva ley (aunque a\u00fan no se ha realizado la inspecci\u00f3n), \u00bfdeber\u00e1n esperar 6 a\u00f1os desde su apertura para poder ser transmitidas? S. M. (Madrid)Respuesta Conforme se dispone en la nueva Ley de Ordenaci\u00f3n Farmac\u00e9utica de Madrid, en su Disposici\u00f3n Transitoria Segunda, bajo el t\u00edtulo \u00abProcedimientos adminis- trativos en tramitaci\u00f3n\u00bb, se especifica, en su apartado 1, que \u00abLas solicitudes de autorizaci\u00f3n de instalaci\u00f3n, funcionamiento, cierre o modificaci\u00f3n de esta- blecimientos y servicios farmac\u00e9uticos pendientes de resoluci\u00f3n a la entrada en vigor de la presente ley se regir\u00e1n por la normativa vigente en el momento de inicio del procedimiento\u00bb. Por lo tanto, cabe entender que son aplicables \u00fanicamente las condiciones anteriores, no los seis a\u00f1os previstos para las ofi- cinas abiertas por los nuevos concursos. Liquidaci\u00f3n de las ganancias patrimoniales He formalizado la transmisi\u00f3n de mi oficina de farmacia en diciembre de 2022, pero parte de los pagos se har\u00e1n a lo largo de 2023. \u00bfCu\u00e1ndo debo declarar las ganancias patrimoniales? B. C. (Barcelona)Respuesta El momento realmente determinante del ejercicio en que deben liquidarse las ganancias patrimoniales es la entrega, cu\u00e1ndo se hace entrega de la oficina de farmacia. Si usted ha formalizado la escritura en diciembre de 2022, en princi- pio la entrega coincide con la fecha de la escritura p\u00fablica, tal como dispone el C\u00f3digo Civil, todo salvo que de la misma escritura se desprenda claramente otra cosa. Es decir: usted puede formalizar la escritura hoy pero pueden acla- rar que la entrega se produce en otro momento, en cuyo caso la tributaci\u00f3n co- rresponder\u00eda a esa otra fecha. En el caso de aplazamientos, el transmitente tiene la opci\u00f3n de tributar en el ejercicio en que hizo la entrega, o bien a medida en que se produzcan los de- vengos de los plazos de pago, pero esta \u00faltima posibilidad tiene el condicio - nante de que entre la entrega y el \u00faltimo abono previsto medie al menos un a\u00f1o. En otro caso, como parece ser el suyo, no hay aplazamiento a efectos de IRPF, de modo que deber\u00e1 liquidar la transmisi\u00f3n en el ejercicio 2022. ENV\u00cdENOS SU CONSULTA e-mail: consultasef@edicionesmayo.es Consulta de gesti\u00f3n patrimonial \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosRENACER es darle vida a un nuevo proyecto, transmitiendo tu farmacia a tus hijos, encontrando esa nueva farmacia que sue\u00f1as, o disfrutando de una vida plena en tu jubilaci\u00f3n. Somos ASESORES PATRIMONIALES y estaremos encantados de escucharte para ayudarte a tomar la mejor decisi\u00f3n en la transmisi\u00f3n de tu farmacia con EFICACIA y SEGURIDAD. Nos avala nuestro liderazgo con m\u00e1s de 7.000 FAMILIAS SATISFECHAS a las que hemos dado vida a sus proyectos. N\u00ba1 en EFICACIA, SEGURIDAD y ESPECIALIZACI\u00d3N Dando Vida a tus ProyectosN\u00ba1 EN TRANSMISIONES\u00bfQUIERES UN ASESORAMIENTO PERSONALIZADO SIN COMPROMISO? Con este QR podr\u00e1s reservar una cita en en el stand D33 del 14 al 16 de marzo2023C M Y CM MY CY febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 Detr\u00e1s del espejo Juan Esteva de Sagrera Los acontecimientos vividos en lo que llevamos de siglo confirman el avance de la incertidumbre, el desmoronamiento de las certezas. La sensaci\u00f3n de for - mar parte del progreso se diluye y, sin embargo, disponemos de recursos tec - nol\u00f3gicos que curiosamente aumentan la sensaci\u00f3n de agobio y de incerti- dumbre. Es un terreno abonado para los populismos, que canalizan el desconcierto y el resentimiento, y que reconfortan a los desamparados con el odio al diferente y el planteamiento de soluciones imposibles de aplicar y que, si se aplicasen, no resolver\u00edan los problemas, sino que los agravar\u00edan. Hay una oferta casi ilimitada de contenidos en los medios, pero las noticias y las im\u00e1genes son filtradas por las agencias de modo que son siempre las mis- mas, sin ning\u00fan an\u00e1lisis que permita comprenderlas. El resultado es un alu- vi\u00f3n de informaci\u00f3n poco o nada contrastada que convive con la manipulaci\u00f3n de las noticias, un caos al que cada uno sobrevive como puede, muchas veces mediante la indiferencia. Es un escenario ideal para el poder, desaparecidas no ya las alternativas, sino tambi\u00e9n los an\u00e1lisis. La desmovilizaci\u00f3n ciudadana solo se interrumpe cuando las elites seducen a la gente com\u00fan con proyectos basados en el enga\u00f1o. Entonces las emociones sustituyen a la raz\u00f3n y la gen- te vota lo que probablemente ha de perjudicarlos, para regocijo de los mani- puladores. Algunos de los pol\u00edticos con m\u00e1s \u00e9xito en las democracias supues- tamente avanzadas son magn\u00edficos y raros ejemplares de bribones. Daniel Innerarity ha analizado lo que denomina la sociedad del desconoci- miento; ha descrito el desconocimiento que desconocemos en una \u00e9poca que aparentemente est\u00e1 en condiciones de conocerlo casi todo, y que no consi- gue fijar un consenso en nada. Los seres humanos soportan mejor la escasez que el caos, las falsas certezas que las incertidumbres, y proliferan los popu- lismos, las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n, los negacionistas, incluso los terrapla- nistas celebran jovialmente sus congresos. Todo gira, todo cambia, y la gente no sabe a qu\u00e9 agarrarse, en qui\u00e9n confiar, c\u00f3mo diferenciar entre lo verdade- ro y lo falso, entre lo \u00fatil y lo t\u00f3xico. Las grandes empresas tecnol\u00f3gicas redo- blan su apuesta por un mundo totalmente desregularizado, que encuentra una de sus culminaciones en las criptomonedas ajenas a la regulaci\u00f3n de los Es- tados. Mientras tanto, esos mismos Estados de los que se anuncia su muerte inminente gozan de m\u00e1s poder e informaci\u00f3n que nunca, y han confinado du- rante la pandemia a esos ciudadanos aparentemente libres, que descubrieron de pronto que ni siquiera pod\u00edan salir de sus casas. El desaf\u00edo es de tales di- mensiones que nadie puede presagiar el futuro o proponer una soluci\u00f3n que no sea recibida con una sonrisa. Y, sin embargo, el desconocimiento y la incer - tidumbre deber\u00e1n gestionarse democr\u00e1ticamente para preservar cuanto se pueda de las sociedades democr\u00e1ticas. El resultado ser\u00e1 seguramente decep - cionante; continuar\u00e1n los conflictos, las desigualdades e incluso la sensaci\u00f3n de caos, pero estremece visualizar la otra alternativa: la gesti\u00f3n autoritaria que diluya las estructuras democr\u00e1ticas y las sustituya por el totalitarismo apo- yado en el control tecnol\u00f3gico desde la cuna a la tumba. No podremos elegir entre lo bueno y lo mejor, habremos de optar entre lo malo y lo intolerable, en- tre el elogio de las certezas divulgadas por el poder, en el peor sentido de la palabra, y el elogio de la incertidumbre. lElogio de la incertidumbre \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosMT 50 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 febrero 2023 - el farmac\u00e9utico n.o 618 Ya viene el sol Manuel Machuca Gonz\u00e1lez https://manuelmachuca.com Universidad Loyola. https://www.uloyola.es Son tiempos duros estos que nos han tocado vivir. Quiz\u00e1s haya alg\u00fan historiador que sonr\u00eda al leer esta primera frase, y piense que hubo otros mucho m\u00e1s duros que estos. En cierto modo, no habr\u00eda m\u00e1s remedio que darle la raz\u00f3n si la dure- za de los tiempos la referimos a \u00e9pocas en las que el hambre, la destrucci\u00f3n y la pobreza arrasaban pa\u00edses donde solo crec\u00eda la desesperanza. Pero... La dureza de los tiempos a los que me refiero no tiene que ver con esa situaci\u00f3n que a\u00fan persiste en muchos lugares, en los que se suceden conflictos y tragedias a los que no somos ajenos, por mucho que tratemos de ignorarlos. La dureza a la que aludo la relaciono con un fin de ciclo en el mundo, porque sabemos perfecta- mente que nuestro modo de vida, nuestras formas de hacer pol\u00edtica, nuestras for - mas de relacionarnos, no nos llevan a otro lugar que no sea a la destrucci\u00f3n o al caos. Pero tampoco llegamos a encontrar una forma eficaz y aplicable de poner en pr\u00e1ctica las nuevas teor\u00edas, esas que evitar\u00edan la destrucci\u00f3n del mundo tal como lo concebimos; de ah\u00ed que los fascismos hayan encontrado un campo abonado y f\u00e9rtil para resurgir. Esto que contemplamos en lo macro tambi\u00e9n sucede, como no pod\u00eda ser de otra manera, en lo micro. Y es a lo sanitario, una parte importante de lo micro, a lo que deseo dedicar lo que resta de art\u00edculo. Somos conscientes de estar asistiendo a la absoluta descomposici\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria. Sucede en Espa\u00f1a, donde las huelgas de m\u00e9dicos han pues- to de manifiesto su deterioro, donde los farmac\u00e9uticos asistimos a la tremenda dificultad de acceso al sistema que sufren los pacientes; sucede tambi\u00e9n en otros pa\u00edses del entorno europeo, como el caso de las enfermeras del Reino Uni - do; y en tantos otros que, sin duda, pronto convertir\u00e1n en obsoleto este art\u00edculo. Estas huelgas tienen como objetivo ofrecer y recuperar una atenci\u00f3n prima- ria de calidad que, con muchas carencias tambi\u00e9n, se ofrec\u00eda hace unos a\u00f1os. Volver al pasado, a ese tiempo ut\u00f3pico que posiblemente no existi\u00f3, pero que en este caso sin duda fue mejor, es el sue\u00f1o de los profesionales a los que aludo, y que ignoran que esos tiempos han pasado y que, si la atenci\u00f3n primaria est\u00e1 fa- llando, adem\u00e1s de por culpa de las carencias presupuestarias que conllevan las bajadas de impuestos, se debe al hecho de que su estructura no da m\u00e1s de s\u00ed. La atenci\u00f3n primaria no solo necesita m\u00e1s presupuesto, en la certeza de que invertir en atenci\u00f3n primaria significa ahorrar costes mucho m\u00e1s elevados en hospitales y en sistemas de protecci\u00f3n social. Lo que necesita la atenci\u00f3n pri- maria, adem\u00e1s, es dejar de estar centrada en los medicamentos como exclusiva herramienta sanitaria, y apostar por la incorporaci\u00f3n de otros profesionales y re- cursos, por la participaci\u00f3n de los agentes sociales de los barrios donde se ubi- can los centros de salud y, en definitiva, por concebir la salud como algo que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la mera ausencia de enfermedad. Entre todo esto, la incorporaci\u00f3n real, con atribuciones y responsabilidades, de los farmac\u00e9uticos comunitarios se hace imprescindible. Mantenerlos como meros proveedores de productos es un lujo que la sociedad no se puede permi- tir. Y para conseguir esto, al igual que para superar los grandes retos que preci- samos como especie para poder sobrevivir en el planeta, hace falta la implica- ci\u00f3n de los profesionales, de la ciudadan\u00eda en general y de sus pol\u00edticos, como representantes y ejecutores del cambio. Y ah\u00ed est\u00e1 el desaf\u00edo, un desaf\u00edo que ca- rece, por muy ut\u00f3pico que parezca lo escrito, de caminos intermedios. l Una nueva atenci\u00f3n primaria \u00a92023 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEmulsi\u00f3n oral Para adultos y ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os Emulsi\u00f3n oral en sobrePara adultos y adolescentes mayores de 12 a\u00f1osEmulsi\u00f3n oral Para adultos y adolescentes mayores de 12 a\u00f1os Emulsi\u00f3n oral en DOLOR DOLOR DOLOR DOLOR DE GARGANTA?DE 2.indd 1 14/12/20 14:1314/12/20 14:13 Ver ficha t\u00e9cnica en p\u00e1g 11 "}