{"title": "NOTI CONICET Santa Fe", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-02-10", "cleaned_text": "| | 16 de febrero de 2023 \"1983/2023 - 40 A\u00d1OS DE DEMOCRACIA\" [BECAS](#beca) - CAPACITACI\u00d3N - CLASES - CHARLAS - [CONCURSOS](#concursos) - CONFERENCIAS - [CONGRESOS](#congresos) - [CONVOCATORIAS](#convocatorias) - [CULTURA CIENT\u00cdFICA](#cultura) [CURSOS](#cursos) - ENCUENTROS - [PERSPECTIVA DE SANTA FE ](#predio) - PREMIOS - [PUBLICACIONES](#publicaciones) - REUNIONES - SEMINARIOS - SIMPOSIOS - [SOCIALES](#sociales) - TALLERES - TESIS La Provincia aporta fondos para la prevenci\u00f3n de incendios en el CONICET Santa Fe Esta ma\u00f1ana, Marina Baima -secretaria de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Santa Fe-, hizo entrega a Carlos Pi\u00f1a -director del CONICET Santa Fe-, y Aldo Vecchietti, -vicedirector del organismo-, de la resoluci\u00f3n por la que el Ministerio de Producci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda otorga un \"Aporte No Reintegrable\" de 3.900.000 pesos para mejorar las instalaciones destinadas a prevenir y contener incendios en el Predio CONICET \"Dr. Alberto Cassano\". El plan contribuir\u00e1 a la formaci\u00f3n, equipamiento y capacitaci\u00f3n de la cuadrilla de voluntarios/as formada para la contenci\u00f3n de focos \u00edgneos que se puedan originar tanto dentro como fuera del amplio terreno de 28 hect\u00e1reas que tiene el CONICET frente a la laguna Set\u00fabal. [+ www.santafe-conicet.gov.ar](https://santafe.conicet.gov.ar/anr-para-la-prevencion-de-incendios) El IAL con el Director del IICA La directora del IAL, Raquel Chan, se reuni\u00f3 esta ma\u00f1ana con el director General del Instituto Interamericano de Cooperaci\u00f3n para la Agricultura (IICA), Manuel Otero; y con el representante Argentino del IICA, Fernando Camargo. La visita se realiz\u00f3 en el marco del proyecto del IAL con el Gobierno de la Provincia \"Escuela de Biof\u00e1bricas\" y tuvo como objetivo aunar esfuerzos para futuras colaboraciones entre el Instituto y el IICA. Del encuentro tambi\u00e9n participaron el director del CONICET Santa Fe, Carlos Pi\u00f1a; el vicedirector, Aldo Vecchietti; la secretaria de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de Santa Fe, Marina Baima; y la decana de la Facultad de Bioqu\u00edmica y Ciencias Biol\u00f3gicas, Adriana Ortolani. [+ www.santafe-conicet.gov.ar](https://santafe.conicet.gov.ar/el-ial-con-el-director-del-iica) C\u00f3ctel de residuos de plaguicidas en peces del R\u00edo Salado Un estudio realizado por cient\u00edficos y cient\u00edficas de CONICET y de la UNL constat\u00f3 la presencia de nueve plaguicidas -de uso masivo en cultivos transg\u00e9nicos- en s\u00e1balos que habitan el R\u00edo Salado. El grupo de investigaci\u00f3n public\u00f3 recientemente -en la revista Science of The Total Environment- un paper en el que dan cuenta de los altos niveles de contaminaci\u00f3n por plaguicidas detectados en m\u00fasculo y v\u00edsceras del Prochilodus lineatus (s\u00e1balo). El muestreo se realiz\u00f3 entre diciembre de 2021 y febrero de 2022 en el tramo inferior del R\u00edo Salado. [+ www.santafe-conicet.gov.ar](https://santafe.conicet.gov.ar/coctel-de-plaguicidas-en-peces-del-rio-salado) ICIAGRO Litoral representado en el Instituto de Cambio Clim\u00e1tico en Rep\u00fablica Checa El Dr. Gonzalo Berhongaray, investigador del grupo IDEA del Instituto, representa a la Unidad Ejecutora en el Instituto de Cambio Clim\u00e1tico en Rep\u00fablica Checa. [+ www.iciagro.santafe-conicet.gov.ar](https://iciagro.conicet.gov.ar/el-investigador-gonzalo-berhongaray-representa-al-iciaagro-litoral-en-el-instituto-de-cambio-climatico-en-republica-checa) 11 DE FEBRERO - D\u00eda Internacional de la Mujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia \"Es importante que haya m\u00e1s mujeres dedicadas a la ciencia, porque contribuyen a aumentar la diversidad de preguntas que nos podemos hacer\" Lo afirma la investigadora del CONICET Valeria Edelsztein, quien tambi\u00e9n se\u00f1ala la necesidad de promover vocaciones cient\u00edficas en las ni\u00f1as y de que esta tarea sea reconocida como un trabajo. [+ www.santafe-conicet.gov.ar](https://santafe.conicet.gov.ar/dia-internacional-mujer-nina-en-la-ciencia-2023) HyS Capacitaciones para comunidad CONICET Santa Fe Se invita a propuestas que ofrece la ART PREVENCI\u00d3N a trav\u00e9s de su plataforma virtual. Los interesados deben inscribirse completando algunos datos, para luego recibir -por correo electr\u00f3nico-, el link de acceso. El tema de hoy, 16 de febrero desde las 14.00, ser\u00e1 el \"Cuidado de la Voz Profesional para Docentes\". [+ https://docs.google.com ](https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeeOmAQ-ZPwpn2EbTRPlRWF5j-hcfaVNZS66w2B1hRHTIezdg/viewform?vc=0&c=0&w=1&flr=0) El mi\u00e9rcoles 22, el tema ser\u00e1 \"Trabajo Seguro en Laboratorio Qu\u00edmico\", ocasi\u00f3n en la que se dar\u00e1n a conocer fundamentos y metodolog\u00edas para un trabajo seguro en el laboratorio qu\u00edmico, brindando capacitaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de factores de riesgo, as\u00ed como medidas para prevenir riesgos en el trabajo. Hay plazo para inscribirse hasta el 19 de febrero: [ https://docs.google.com](https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSfutB5a7IRAtc-3FVPqI7xrninT40J4dSUiUyfw1k50p1f4rA/viewform?vc=0&c=0&w=1&flr=0) Cargos CPA para el CONICET Santa Fe El Centro Cient\u00edfico Tecnol\u00f3gico CONICET Santa Fe llama a concurso abierto de antecedentes para nueve cargos en la Carrera del Personal de Apoyo a la Investigaci\u00f3n y Desarrollo: -Profesional para tareas de direcci\u00f3n t\u00e9cnica de laboratorio para la UAT CONICET Santa Fe. -Profesional para trabajos de campo y laboratorio en arqueolog\u00eda para el CICYTTP. -Profesional para Microscop\u00eda electr\u00f3nica y digitalizaci\u00f3n de colecciones cient\u00edficas para el CICYTTP. -Profesional para Ingenier\u00eda de Procesos biotecnol\u00f3gicos para el INGAR. -T\u00e9cnico analista econ\u00f3mico de proyectos de investigaci\u00f3n y de transferencia tecnol\u00f3gica en CIMEC. -Profesional inform\u00e1tico en proyectos de investigaci\u00f3n para el IFIS Litoral. -T\u00e9cnico en tareas de campo y procesamiento de muestras para el INALI. -Profesional qu\u00edmico-inform\u00e1tico para el IQAL. -Profesional para mantenimiento y operaci\u00f3n de instrumentos de caracterizaci\u00f3n de superficies para el IFIS Litoral. El plazo para postularse es hasta el 10 de marzo y la informaci\u00f3n sobre actividades a realizar, requisitos y bases est\u00e1 en: [ www.conicet.gov.ar](http://convocatorias.conicet.gov.ar/profesional-y-tecnico-de-apoyo) Consultas al \u00c1rea de RR.HH. de la UAT CONICET Santa Fe: [cpersonal@santafe-conicet.gov.ar](mailto:cpersonal@santafe-conicet.gov.ar) Profesional para el IDICAL El Instituto de Investigaci\u00f3n para la Cadena L\u00e1ctea ofrece un cargo de profesional para postulantes que tengan formaci\u00f3n de doctorado. El tema de trabajo ser\u00e1 el bienestar animal y para presentarse, hay plazo hasta el 1 de marzo. [+ www.cicyt.sigeva.gov.ar](https://cicyt.sigeva.gob.ar/auth/index.jsp) Expo Eficiencia Energ\u00e9tica C\u00f3rdoba 2023 Se realiza esta importante convocatoria que re\u00fane empresas y especialistas en la materia y en esta oportunidad cuenta con el auspicio del CONICET Santa Fe. Se trata de una feria internacional para las nuevas tecnolog\u00edas para el ahorro y el uso eficiente de energ\u00eda y esta edici\u00f3n ser\u00e1 del 27 al 29 de setiembre en el Centro de Convenciones de C\u00f3rdoba. [+ www.expoeficiencia-energetica.com](https://expoeficiencia-energetica.com) PREDIO CONICET \"Dr. Alberto Cassano\" Reabri\u00f3 el Bar/Comedor Luego de un per\u00edodo destinado a realizar diversas mejoras en el edificio, hoy reabri\u00f3 el Bar/Comedor ubicado en el Predio del CONICET Santa Fe. Atenci\u00f3n: ciclistas y motociclistas Se recuerda que est\u00e1 prohibido circular con motos y bicicletas por las veredas, corredores y pasillos del Predio CONICET \"Dr. Alberto Cassano\" ya que son de uso exclusivamente peatonal. Asimismo, se recomienda respetar los espacios asignados -debidamente se\u00f1alizados-, para su estacionamiento. [+ www.santafe-conicet.gov.ar](https://santafe.conicet.gov.ar/atencion-ciclistas-y-motociclistas) Ingreso al Predio CONICET \"Dr. Alberto Cassano\" Ante reiteradas maniobras riesgosas en la zona de ingreso, se ha colocado una c\u00e1mara panor\u00e1mica en el p\u00f3rtico a fin de registrar la circulaci\u00f3n vehicular, con la finalidad de generar medidas para prevenir accidentes de tr\u00e1nsito. Consecuentemente, la Direcci\u00f3n informa al personal del CONICET como as\u00ed tambi\u00e9n a quienes concurren al PTLC y empresas aqu\u00ed instaladas, a que se debe respetar sin excepci\u00f3n, el uso de la d\u00e1rsena derecha manteniendo la luz de giro encendida, independientemente si hay o no veh\u00edculos circulando o maniobrando en ese momento. [+ www.santafe-conicet.gov.ar](https://santafe.conicet.gov.ar/ingreso-al-predio-conicet-dr-alberto-cassano) BECAS Inicial de Agencia I+D+i en ICIAGRO Litoral Se destina a graduados en Ciencias Agrarias, Licenciatura en Biodiversidad, Ciencias Biol\u00f3gicas y carreras afines al PICT \"Utilizaci\u00f3n de herramientas SIG para el dise\u00f1o de coletas optimizadas de germoplasma en especies forrajeras nativas de Argentina ante escenarios de cambio clim\u00e1tico\". Ser\u00e1 en el Instituto de Ciencias Agropecuarias del Litoral, requiere buen manejo de Excel, de R y posibilidad de radicarse en la localidad de Esperanza. La beca de tres a\u00f1os tiene plazo hasta el 28 de febrero para enviar CV y certificado anal\u00edtico a la Dra. Lorena Marinoni ( [lmarinoni@fca.unl.edu.ar](mailto:lmarinoni@fca.unl.edu.ar)). [+ www.foncyt.mincyt.gov.ar/bolsa_becas](http://www.foncyt.mincyt.gov.ar/bolsa_becas) Beca Doctoral CONICET 2023 la fertilidad en vacas lecheras con infecciones intramamarias cr\u00f3nicas por Staphylococcus aureus: rol del sistema inmune sist\u00e9mico y endometrial\". Requerimientos: Graduados o pr\u00f3ximos a recibirse (fecha l\u00edmite marzo de 2024) en Medicina Veterinaria, Licenciatura en Biotecnolog\u00eda o afines y estar en condiciones de presentarse al concurso de Becas Doctorales de CONICET 2023. Acerca del proyecto: detecci\u00f3n a campo de animales con infecci\u00f3n cr\u00f3nica por S. aureus, incronizaci\u00f3n y seguimiento a trav\u00e9s de ultrasonograf\u00eda de ciclos estrales, toma de biopsias uterinas, desarrollo de cultivos primarios de endometrio, producci\u00f3n de embriones in vitro para ensayos de co-cultivo, desarrollo de t\u00e9cnicas de laboratorio para detecci\u00f3n de par\u00e1metros inmunes. Directora: Stassi Antonela. Interesados enviar CV y una carta con los motivos de inter\u00e9s por este proyecto al siguiente correo a: [antonelastassi@gmail.com](mailto:antonelastassi@gmail.com) Beca doctoral en ICIVET Litoral El proyecto se titula \"Evaluaci\u00f3n de la fertilidad en vacas lecheras con infecciones intramamarias cr\u00f3nicas por Staphylococcus aureus: rol del sistema inmune sist\u00e9mico y endometrial\". Se abordar\u00e1 detecci\u00f3n a campo de animales con infecci\u00f3n cr\u00f3nica por S. aureus., sincronizaci\u00f3n y seguimiento a trav\u00e9s de ultrasonograf\u00eda de ciclos estrales, toma de biopsias uterinas, desarrollo de cultivos primarios de endometrio, producci\u00f3n de embriones in vitro para ensayos de co-cultivo, desarrollo de t\u00e9cnicas de laboratorio para detecci\u00f3n de par\u00e1metros inmunes. Los interesados deben ser graduados o pr\u00f3ximos a recibirse (fecha l\u00edmite marzo de 2024) en Medicina Veterinaria, Licenciatura en Biotecnolog\u00eda o afines y deben enviar CV y carta con los motivos de inter\u00e9s al correo de la directora, Antonella Stassi: [antonelastassi@gmail.com](mailto:antonelastassi@gmail.com) INGAR Doctorales CONICET 2024 Los temas \"Producci\u00f3n de Dextran en reactores de membranas\", \"Rutas \u00f3ptimas de procesamiento de aceites\", \"Recuperaci\u00f3n de solventes en procesos industriales\". Se desarrollar\u00e1n en el INGAR (CONICET - UTN) y los contactos son: Dra. Daniela Soledad Laoretani [laoretanid@santafe-conicet.gov.ar](mailto:laoretanid@santafe-conicet.gov.ar) - Dr. Carlos Daniel Fischer [cfischer@santafe-conicet.gov.ar](mailto:cfischer@santafe-conicet.gov.ar) Se requiere que los postulantes est\u00e9n recibidos al 1\u00b0 de abril del 2024, poseer t\u00edtulo de grado como Ingeniero o Licenciado en Alimentos, Qu\u00edmica, Biotecnolog\u00eda, agronom\u00eda, industrial o carreras afines. Promedio igual o superior al hist\u00f3rico de su carrera. [+ www.santafe-conicet.gov.ar](http://www.santafe-conicet.gov.ar/becas/beca-doc-ingar-2024.pdf) Beca Doctoral para INLAIN Para trabajar en el tema de \"Ecolog\u00eda de fagos de bacterias l\u00e1cticas: diversidad y evoluci\u00f3n en una planta l\u00e1ctea\", el plazo para postularse es hasta el 1 de junio. Ser\u00e1 en el Instituto de Lactolog\u00eda Industrial (INLAIN, UNL-CONICET), de la ciudad de Santa Fe y requiere t\u00edtulo de grado o ser estudiante avanzado de Licenciatura en Ciencias y Tecnolog\u00eda de los Alimentos, Ingenier\u00eda en Alimentos, Licenciatura en Qu\u00edmica, Licenciatura en Biotecnolog\u00eda, Bioqu\u00edmica o afines. Se debe estar recibido antes del 31 de marzo de 2024 y haber logrado un buen promedio de calificaciones. Enviar CV completo y certificado anal\u00edtico (con aplazos) a las Dras. Postdoctorales de CONICET 2022 El CONICET informa que hay plazo hasta el 3 de marzo para iniciar las becas a partir del 1\u00ba de agosto de 2023. Este nuevo llamado asignar\u00e1 800 Becas Internas Postdoctorales a candidatas/os que deseen perfeccionar su formaci\u00f3n acad\u00e9mica y desarrollar tareas de investigaci\u00f3n y que hayan aprobado su tesis doctoral antes de la fecha establecida para el inicio de la beca. Las becas tender\u00e1n a un desarrollo arm\u00f3nico de las distintas disciplinas y considerando las regiones geogr\u00e1ficas prioritarias y los temas estrat\u00e9gicos acordados con el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. La convocatoria ser\u00e1 en: Temas Generales, Temas Estrat\u00e9gicos y Cofinanciadas. En el presente llamado se invita a las/los candidatas/os provenientes de pa\u00edses latinoamericanos a participar de las modalidades enunciadas. Para Temas Generales 2022: [ www.conicet.gov.ar](https://convocatorias.conicet.gov.ar/internas) Para Temas Estrat\u00e9gicos 2022: [ www.conicet.gov.ar](https://convocatorias.conicet.gov.ar/temas-estrategicos-2) Cofinanciadas 2022: [ www.conicet.gov.ar](https://convocatorias.conicet.gov.ar/cofinanciadas/) Becas del Conocimiento 2023 Oportunidad para contribuir a la formaci\u00f3n cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica de j\u00f3venes con residencia en Santa Fe, en temas estrat\u00e9gicos provinciales como ambiente y cambio clim\u00e1tico, ciencias de la vida, ciencias econ\u00f3micas y negocios, gesti\u00f3n del conocimiento, digitalizaci\u00f3n y TICs y cadenas de valor de Cannabis Sativa. Los postulantes pueden tener hasta 39 a\u00f1os e inscribirse antes del 27 de marzo. [+ www.santafe.gov.ar](https://santafe.conicet.gov.ar/laboratorio-sem-nora-pratta) Formaci\u00f3n en Biolog\u00eda Molecular, Bioqu\u00edmica o afines Hasta 3 de marzo hay plazo para esta posibilidad de doctorado que otorga la ANPCyT para trabajar sobre la \"Construcci\u00f3n de herramientas para la detecci\u00f3n y biorremediaci\u00f3n del herbicida glifosato\". El gran volumen de agroqu\u00edmicos que se utilizan en nuestra regi\u00f3n plantea el desaf\u00edo de estudiar posibles v\u00edas de degradaci\u00f3n. [+ www.foncyt.mincyt.gov.ar](http://www.foncyt.mincyt.gov.ar/bolsa_becas) CONCURSOS IDICAL B\u00fasqueda de profesional Se requiere formaci\u00f3n de doctorado para presentarse, hasta el 1 de marzo. Del conjunto de m\u00e1s de 100 cargos para ingresar -en todas las sedes del INTA-, se asigna uno para trabajar en el tema de Bienestar Animal. Ser\u00e1 en el Grupo de Trabajo Agroindustria y Calidad de Leche, Estaci\u00f3n Experimental Agropecuaria Rafaela. Las postulaciones son en la Plataforma SIGEVA CICYT: [ www.cicyt.sigeva.gob.ar](https://cicyt.sigeva.gob.ar/auth/index.jsp) Ingresos al Instituto para la Defensa En el marco del Plan de Fortalecimiento de los Recursos Humanos de Organismos de Ciencia y Tecnolog\u00eda impulsado por el MINCyT, el Instituto de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas para la Defensa (CITEDEF) abre el llamado para 64 cargos. Se valorar\u00e1 especialmente a profesionales altamente calificados, las inscripciones estar\u00e1n abiertas hasta el 27 de marzo y para concursar, deber\u00e1n registrarse, seleccionar la convocatoria de su inter\u00e9s, cargar antecedentes, documentaci\u00f3n respaldatoria y enviar laS postulaciones a trav\u00e9s de la plataforma SIGEVA-CICYT. [+ www.youtube.com ](https://www.youtube.com/watch?v=3hhu-bWzn_M) Incorporaciones al INTA Hay plazo hasta el 1 de marzo para m\u00e1s de 100 cargos en diversas sedes de todo el pa\u00eds y en m\u00faltiples especialidades. Las postulaciones son en la Plataforma SIGEVA CICYT: [ detalles e informaci\u00f3n: [www.inta.gob.ar ](https://inta.gob.ar/sobre-el-inta/convocatorias-abiertas) CONGRESOS MACI 2023 Del 8 al 11 de mayo de 2023 se llevar\u00e1 a cabo el IX Congreso de Matem\u00e1tica Aplicada, Computacional e Industrial (IX MACI) en la ciudad de Santa Fe. Las actividades se desarrollar\u00e1n en el Aulario del Edificio CUBO, de la Ciudad Universitaria. M\u00e1s informaci\u00f3n en: [www.asamaci.org.aar/maci2023 ](http://asamaci.org.ar/maci2023) Workshop Franco-Argentino sobre Cat\u00e1lisis Heterog\u00e9nea El Instituto Cat\u00e1lisis y Petroqu\u00edmica \"Ing. Jos\u00e9 Miguel Parera\", INCAPE (CONICET-UNL), organiza este Workshop en el marco de un proyecto de cooperaci\u00f3n internacional entre los grupos liderados por la Dra. Florence Epron (Institut de Chimie des Milieux et Mat\u00e9riaux de Poitiers, IC2MP, Francia) y el Dr. Carlos Pieck. Ser\u00e1 del 11 al 13 de abril, en la ciudad de Santa Fe y hay plazo para enviar trabajos hasta el 28 de febrero. [www.frenchargentineanworkshop.science ](https://www.frenchargentineanworkshop.science) XXVII Congreso Nacional del Agua El Instituto Nacional del Agua comunica la realizaci\u00f3n de CONAGUA 2023, que se realizar\u00e1 del 5 al 8 de junio de 2023 en el Centro Cultural Kirchner de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, como parte de las actividades asociadas a las celebraciones de los 50 a\u00f1os del INA. [+ www.argentina.gob.ar](https://www.argentina.gob.ar/ina/coloquios-de-agua-y-ciencia) V Congreso Argentina y Ambiente 2023 Ser\u00e1 en San Luis en mayo para tratar los temas de: Ecosistemas terrestres y humedales, Atm\u00f3sfera y cambio clim\u00e1tico, Microbiolog\u00eda ambiental, Fisicoqu\u00edmica ambiental, Anal\u00edtica ambiental, Fisicoqu\u00edmica de la adsorci\u00f3n, Dise\u00f1o, s\u00edntesis y caracterizaci\u00f3n de adsorbentes, Captura y adsorci\u00f3n de gases, Modelamiento molecular en adsorci\u00f3n, Aplicaciones de la adsorci\u00f3n en industria, energ\u00eda y salud, Remediaci\u00f3n ambiental de aire, agua y suelo y revalorizaci\u00f3n de residuos. [+ www.congresoargentinayambiente.org](http://congresoargentinayambiente.org) CONVOCATORIAS Expoagro 2023 - \"Ciencia al Territorio\" Desde la Secretar\u00eda de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n se invita a la Segunda edici\u00f3n del programa \"Ciencia al Territorio\" a realizarse el d\u00eda 7 de marzo en EXPOAGRO. \"Ciencia al Territorio\" es una visita guiada a empresas destacadas en innovaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico de la provincia, para que Santa Fe siga abriendo las puertas al mundo del conocimiento para atraer talento y se posicione como lugar para atraer talento, proyectos tecnol\u00f3gicos, crecer y radicarse. Dirigido a J\u00f3venes investigadores, investigadoras, becarios y becarias, de hasta 35 a\u00f1os que est\u00e9n realizando investigaciones relacionadas a las actividades propias de la producci\u00f3n agropecuaria, a fin de mejorar y profundizar el trabajo de vinculaci\u00f3n y transferencia de tecnolog\u00eda con impacto para la Provincia. [+ https://docs.google.com](https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLScy_Nz25zxS_9VjeHo8rYFlfsy4DAg8HCI8lezq7ABhTcMHkw/viewform) Plan nacional de fortalecimiento de RRHH CICYT para el INTA Cierre de inscripciones: 1\u00b0 de marzo Profesional de gesti\u00f3n externa. Especialidad: Investigaci\u00f3n en Protecci\u00f3n Vegetal. C\u00f3digo de Posici\u00f3n N\u00b0 73665 Grupo de Trabajo: Protecci\u00f3n Vegetal - \u00c1rea Producci\u00f3n Vegetal - Estaci\u00f3n Experimental Agropecuaria Oliveros - Centro Regional Santa Fe Lugar y Forma de Presentaci\u00f3n Toda la informaci\u00f3n sobre el presente proceso (bases, perfiles, junta de selecci\u00f3n, formularios, normativa, Metodolog\u00eda de inscripci\u00f3n, etc.) estar\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web del INTA [www.inta.gob.ar ](https://inta.gob.ar/sobre-el-inta/convocatorias-abiertas) La inscripci\u00f3n se realizar\u00e1 en [www.cicyt.sigeva.gob.ar ](https://cicyt.sigeva.gob.ar/auth/index.jsp) Las personas interesadas en participar en la Convocatoria deber\u00e1n efectuar su postulaci\u00f3n a trav\u00e9s de la plataforma SIGEVA, registr\u00e1ndose previamente [ www.cicyt.sigeva.gob.ar](https://cicyt.sigeva.gob.ar) Para aportar a la Justicia CONICET invita a su comunidad a completar una encuesta para actualizar las capacidades y servicios que puede ofrecer a las instituciones de Justicia y Seguridad a trav\u00e9s de su Programa Nacional de Ciencia y Justicia. Dada la demanda de capacitaciones en ciencias forenses por parte de distintas instituciones de las diversas provincias, el CONICET se encuentra actualizando sus capacidades a ofrecer, como pericias forenses, capacitaciones o asistencias t\u00e9cnicas. Ante consultas, se puede escribir a: [cienciayjusticia@conicet.gov.ar](mailto:cienciayjusticia@conicet.gov.ar) [+ www.conicet.gov.ar](https://www.conicet.gov.ar/programas/ciencia-y-justicia) Proyectos de Redes Federales de Alto Impacto Convocatoria para conformar redes de investigaci\u00f3n orientadas al desarrollo del pa\u00eds acorde a los Desaf\u00edos Nacionales del Plan Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n 2030. Hasta el 31 de marzo se pueden presentar los requisitos de \u00e9stas redes que deber\u00e1n estar constituidas por un m\u00ednimo de tres y un m\u00e1ximo de cuatro grupos de investigaci\u00f3n. [+ www.argentina.gob.ar](https://back.argentina.gob.ar/ciencia/financiamiento/redes-alto-impacto-2023) Premio en Ciencias de la Vida La 26 edici\u00f3n convoca a j\u00f3venes de Am\u00e9rica Latina, por parte de la Sociedad Brasile\u00f1a de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular. Se dirige a los estudiantes que deseen participar de este desaf\u00edo cient\u00edfico y que premia con 1500 d\u00f3lares, pasajes para participar en congreso internacional y una invitaci\u00f3n para presentar su trabajo en la Reuni\u00f3n Anual de la SBBq. [+ www2.sbbq.org.br ](https://www2.sbbq.org.br/jovemtalento/es/cytiva.php) III Foro de Derechos Humanos La Universidad Nacional del Litoral -como integrante de la Red Interuniversitaria de Derechos Humanos del Consejo Interuniversitario Nacional-, convoca a participar del Foro de Derechos Humanos que se realizar\u00e1 en Buenos Aires del 20 al 24 de marzo de 2023. [+ https://fmdh23.org](https://fmdh23.org) Programa de Movilidad de Investigadores Se convoca a investigadores universitarios y estudiantes de doctorado a postularse a Researcher Mobility Program, iniciativa para fomentar colaboraciones internacionales. El Programa de Movilidad ofrece la oportunidad de colaboraci\u00f3n de investigaci\u00f3n internacional con otra universidad miembro de INU. La fecha l\u00edmite es el 21 de marzo. [+ www.inunis.net ](https://www.inunis.net/staff/researcher-mobility) CULTURA CIENT\u00cdFICA 65 a\u00f1os del CONICET Video institucional alusivo al nuevo aniversario del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas. Un resumen audiovisual de la prol\u00edfica actividad y rica historia del organismo. [+ www.youtube.com ](https://www.youtube.com/watch?v=XIWo6MB4L9U&t=8s) Relevamiento de actividades de divulgaci\u00f3n El CONICET trabaja para acercar la ciencia a la sociedad y promover el relacionamiento con el sistema educativo, por lo que impulsa acciones de promoci\u00f3n de cultura cient\u00edfica para p\u00fablico general y para docentes y alumnos y alumnas de los distintos niveles educativos. Para que la ciencia llegue a la sociedad, VocAr releva las propuestas que se desarrollan para colaborar con su difusi\u00f3n a nivel pa\u00eds, invitando a quienes realicen charlas, publicaciones, campa\u00f1as, debates y talleres, a completar el siguiente formulario. [+ https://docs.google.com](https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeggzUs56sTalI9Rdxy0YiwOqpydyxMnuHjxV8C0AwS9n3zfQ/viewform) Documentales del CONICET Para compartir los saberes con la sociedad y despertar vocaciones cient\u00edficas mediante un relato accesible, CONICET Documental se constituye en un puente entre el entretenimiento, la informaci\u00f3n y la excelencia del trabajo de los investigadores del CONICET. Muchos t\u00edtulos, originales tem\u00e1ticas y abordajes de calidad a trav\u00e9s de entrevistas, series y documentales. [+ www.documental.conicet.gov.ar ](https://documental.conicet.gov.ar) Ciencia Abierta Espacio semanal de Ignacio Rintoul en la emisora LT 9. EL micro de popularizaci\u00f3n cient\u00edfica tiene lugar en el programa \"Primera Ma\u00f1ana\" y cuenta con numerosas emisiones disponibles en: [https://ar.radiocut.fm](https://ar.radiocut.fm) CURSOS De posgrado en el Instituto de F\u00edsica del Litoral Refiere a \"Dispositivos Optoelectr\u00f3nicos Moleculares\" y ser\u00e1 impartido por el Prof. Dr. Henk Bolink, del Instituto de Ciencia Molecular de la Universidad de Valencia. Lo brinda el IFIS, entre el 27 de febrero y el 3 de marzo, con una carga de 35 horas, con clases por la ma\u00f1ana y por la tarde. Otorgar\u00e1 cr\u00e9ditos para las carreras de Doctorado y el contacto es el Dr. Javier Schmidt . [javier.schmidt@santafe-conicet.gov.ar](mailto:javier.schmidt@santafe-conicet.gov.ar) Microorganismos ben\u00e9ficos, metabolitos y aplicaciones tecnol\u00f3gicas El objetivo es brindar herramientas para hacer un estudio integral de las diferentes propiedades que una bacteria puede ofrecer. Requiere conocimientos de microbiolog\u00eda general y lo ofrece la Universidad Nacional de Salta, entre el 27 de febrero y el 3 de marzo. Para consultas: [carina.audisio@gmail.com](mailto:carina.audisio@gmail.com) JORNADAS 6\u00ba Jornadas de Ciencia Pol\u00edtica del Litoral Se llevar\u00e1n a cabo el 18 y 19 de mayo del 2023, en la FHUC-UNL. Los res\u00famenes se pueden enviar hasta el 17 de febrero a: [jornadascipol@gmail.com](mailto:jornadascipol@gmail.com) [+ www.ihucso.santafe-conicet.gov.ar](https://ihucso.conicet.gov.ar/6o-jornadas-de-ciencia-politica-del-litoral) III Foro de Derechos Humanos La Universidad Nacional del Litoral -como integrante de la Red Interuniversitaria de Derechos Humanos del Consejo Interuniversitario Nacional-, convoca a participar del Foro Mundial de Derechos Humanos que se realizar\u00e1 en Buenos Aires del 20 al 24 de marzo de 2023. [+ https://fmdh23.org](https://fmdh23.org) NACIONALES El presidente se reuni\u00f3 con Gabriel Rabinovich Alberto Fern\u00e1ndez estuvo con el cient\u00edfico del CONICET que avanza hacia un tratamiento cl\u00ednico contra el c\u00e1ncer. Del encuentro participaron la presidenta del Consejo, Ana Franchi y el ministro de Ciencia, Daniel Filmus. [+ www.conicet.gov.ar](https://www.conicet.gov.ar/el-presidente-se-reunio-con-gabriel-rabinovich) M\u00e1s plazo para Promociones CIC El Directorio del CONICET decidi\u00f3 prorrogar hasta el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 22 de febrero la convocatoria de Promociones en la Carrera del Investigador Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico para todas las categor\u00edas. Para consultas al respecto, se puede escribir a [promocic@conicet.gov.ar](mailto:promocic@conicet.gov.ar) [+ www.conicet.gov.ar](https://convocatorias.conicet.gov.ar/promociones) Sobre los mecanismos de resistencia a terapias anti-angiog\u00e9nicas en pacientes con melanoma El estudio de cient\u00edficos y cient\u00edficas del CONICET, realizado con muestras de un ensayo cl\u00ednico multic\u00e9ntrico, es la continuaci\u00f3n de un trabajo en modelos experimentales que en 2014 fue tapa de la prestigiosa revista Cell. [+ www.conicet.gov.ar](https://www.conicet.gov.ar/revelan-la-importancia-clinica-de-mecanismos-de-resistencia-a-terapias-anti-angiogenicas-en-pacientes-con-melanoma) Aporte de especialistas del CONICET para transplantes de intestino a nivel mundial Estudios precl\u00ednicos prepararon el terreno para lograr este hito en la historia de la medicina por el cual se realiz\u00f3 una exitosa operaci\u00f3n, cuyos resultados se publicaron en la revista American Journal of Transplantation. [+ www.conicet.gov.ar](https://www.conicet.gov.ar/el-aporte-clave-de-especialistas-del-conicet-en-el-primer-trasplante-de-intestino-en-asistolia-a-nivel-mundial) El CONICET se vincula con Cascos Blancos Ana Franchi se reuni\u00f3 con autoridades de la Agencia Argentina de Cooperaci\u00f3n Internacional y Asistencia Humanitaria para trabajar en una agenda conjunta de colaboraci\u00f3n cient\u00edfico tecnol\u00f3gica. Se exploraron instrumentos de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica disponibles a trav\u00e9s del CONICET y la Agencia y dialogaron sobre la participaci\u00f3n de investigadores. [+ www.conicet.gov.ar](https://www.conicet.gov.ar/el-conicet-y-la-agencia-argentina-de-cooperacion-internacional-y-asistencia-humanitaria-cascos-blancos-fortalecen-lazos) Agencia Regulatoria de la Industria del C\u00e1\u00f1amo y del Cannabis Medicinal El CONICET tendr\u00e1 representaci\u00f3n en la ARICCAME, Agencia creada para regular la actividad econ\u00f3mica de la cadena productiva del c\u00e1\u00f1amo y cannabis para uso medicinal e industrial: importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n, cultivo, producci\u00f3n industrial, fabricaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y adquisici\u00f3n de semillas de las plantas y de sus productos derivados con fines medicinales o industriales. [+ www.conicet.gov.ar](https://www.conicet.gov.ar/se-creo-la-agencia-regulatoria-de-la-industria-del-canamo-y-del-cannabis-medicinal-ariccam) PERSPECTIVA DE G\u00c9NERO Relevamiento de la Red Federal de G\u00e9nero y Diversidades del CONICET Se present\u00f3 el relevamiento de redes cient\u00edficas y diversidades en ciencia, con car\u00e1cter federal, que muestra diferentes indicadores en materia de g\u00e9nero y diversidades, a fin de visibilizar y promover la transferencia de conocimiento, capacidades y desarrollo de tecnolog\u00eda hacia sectores p\u00fablicos y privados. [+ www.conicet.gov.ar](https://www.conicet.gov.ar/primer-relevamiento-de-la-red-federal-de-genero-y-diversidades-del-conicet) Informaci\u00f3n sobre capacitaciones en el marco de la Ley Micaela. El CONICET cre\u00f3 el \u00c1rea de Pol\u00edticas de G\u00e9nero y Diversidades para transversalizar las pol\u00edticas de g\u00e9nero y diversidades en sus diferentes espacios y contribuir al respeto de mujeres y diversidades. . [+ www.conicet.gov.ar](https://www.conicet.gov.ar/nueva-web-para-el-area-de-politicas-de-genero-y-diversidades-del-conicet) PUBLICACIONES Manual para la gesti\u00f3n ambiental de la pesca artesanal y las buenas pr\u00e1cticas pesqueras en la cuenca del r\u00edo Paran\u00e1, Argentina. [+ www.lac.wetlands.org](https://lac.wetlands.org/publicacion/manual-para-la-gestion-ambiental-de-la-pesca-artesanal-y-las-buenas-practicas-pesqueras-en-la-cuenca-del-rio-parana-argentina) Informaci\u00f3n p\u00fablica del CONICET Como cada a\u00f1o, el organismo actualiza sus estad\u00edsticas institucionales en el portal web CONICET en Cifras. [+ www.conicet.gov.ar](https://cifras.conicet.gov.ar/publica) Medicina alop\u00e1tica y curanderismo en la historia regional Desde tiempos remotos, las personas han recurrido a diferentes modos de atenci\u00f3n de la salud para mitigar las m\u00e1s variadas dolencias: desde m\u00e9dicos a curanderas, brujos, parteras o hipnotistas. El ISHIR; CONICET-UNR, estudia la diversidad de pr\u00e1cticas del curar entre el siglo XIX y la primera mitad del XX en la regi\u00f3n. [+ www.ishir-conicet.gov.ar](https://www.ishir-conicet.gov.ar/2023/02/10/medicina-alopatica-y-curanderismo-en-la-historia-regional) Trabajo cient\u00edfico por los humedales El Delta del Paran\u00e1 constituye un macro mosaico de humedales caracterizado por una importante heterogeneidad ambiental y variabilidad temporal que se distingue por una alta biodiversidad. All\u00ed el agua es un elemento clave y define sus caracter\u00edsticas f\u00edsicas, vegetales, animales y sus relaciones. El CONICET lleva adelante proyectos en ganader\u00eda y pesquer\u00eda artesanal con la Fundaci\u00f3n Humedales (Wetlands International) y con de especialistas del INTA. [+ www.conicet.gov.ar](https://www.conicet.gov.ar/acciones-cientificas-para-el-mejoramiento-de-los-sistemas-productivos-y-medios-de-vida-en-humedales-del-delta-del-parana) Primer libro sobre mam\u00edferos introducidos invasores en la Argentina Investigadores del CONICET presentaron informaci\u00f3n que permite abordar esta problem\u00e1tica en el pa\u00eds, reuniendo las investigaciones de cuarenta y nueve especialistas. [+ www.sarem.org.ar](https://www.sarem.org.ar/wp-content/uploads/2021/04/SAREM-Introduced-Invasive-Mammals-of-Argentina-2023.pdf) SOCIALES Temporada en el Predio UNL-ATE Muchas actividades deportivas, recreativas y culturales para disfrutar del verano en este espacio de esparcimiento y naturaleza. Muchas propuestas entre nataci\u00f3n, gimnasia en el agua, acqua cross, acqua zumba, acqua dance, yoga, torneos recreativos de b\u00e1squet, yenga, ajedrez y f\u00fatbol. Consultas al 4571149. [+ www.prediounl-ate.org.ar](http://www.prediounl-ate.org.ar) Vacunas: Covid y calendario oficial Adem\u00e1s de centros de salud barriales y del CEMAFE, uno de los sitios habilitados es el Vacunatorio del Centro de Salud de ATE, que forma parte de la red p\u00fablica de la Provincia. Se encuentra abierto a la comunidad y no es requisito tener turno previo para asistir. De lunes a viernes de 8 a 16 hs., en calle Rivadavia 3325. Celular: 342 5474211 para mensajes de Whatsapp y llamadas. Los Juegos del CONICET Comenz\u00f3 la cuenta regresiva para la XIV edici\u00f3n que ya tiene fecha confirmada. Ser\u00e1 en Salta -en el mes de septiembre-, entre el martes 26 y el viernes 29. Como todos los a\u00f1os, habr\u00e1 deportes y propuestas culturales para que puedan participar compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de todos los centros e institutos que tiene el CONICET a lo largo y a lo ancho de todo el pa\u00eds. Noti CONICET Santa Fe N\u00b0 769 Bolet\u00edn semanal de noticias de ciencia y tecnolog\u00eda. \u00c1rea de Comunicaci\u00f3n Social del CONICET Santa Fe. Para suscribirse: "}