{"title": "UIMP", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Universidad Internacional Menendez Pelayo. UIMP", "sitename": null, "date": "2023-06-06", "cleaned_text": "de Asturias de Comunicaci\u00f3n y Humanidades 2023](/actualidad-uimp/fallece-nuccio-ordine.html) Madrid, 9 de junio de 2023-. La Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) y el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n lanzan la 'VII Edici\u00f3n del Programa [Aula de Verano Blas Cabrera'](http://www.uimp.es/actividades-academicas/secretaria-de-alumnos/becas.html?view=article&id=6425) de introducci\u00f3n a la investigaci\u00f3n, la docencia y la innovaci\u00f3n cient\u00edfica, que ofrece un total de 80 becas dirigidas a los graduados universitarios en el curso 2022-2023 \u2014salvo el trabajo fin de grado, en su caso\u2014 o haya finalizado dichos estudios en el curso acad\u00e9mico 2021-2022 y que acrediten una nota media igual o superior a 8 sobre 10. Madrid, 9 de junio de 2023-.La Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP), en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Universidades, [ofrece un total de 80 ayudas](/actividades-academicas/secretaria-de-alumnos/becas.html?view=article&id=6424) dirigidas a estudiantes de Bachillerato o Formaci\u00f3n Profesional Superior con expedientes sobresalientes para su participaci\u00f3n en el 'Aula de Verano Ortega y Gasset', que este a\u00f1o celebra su XXII edici\u00f3n. Madrid, 06 de junio de 2023.- La Asamblea General de Crue Universidades Espa\u00f1olas, celebrada este martes, 6 de junio, en la sede de la Fundaci\u00f3n Mapfre en Madrid, ha elegido a la rectora de la Universitat Jaume I, Eva Alc\u00f3n, nueva presidenta de esta asociaci\u00f3n, integrada por 76 universidades (50 p\u00fablicas y 26 privadas). Alc\u00f3n, segunda mujer en dirigir Crue, sustituye en el cargo a Juan Romo. La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n, 26 de mayo de 2023.-La sede de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo acoger\u00e1 los pr\u00f3ximos 1 y 2 de juniolas jornadas 'C\u00e1diz a trav\u00e9s de la historia y la literatura'. Cartagena, 19 de mayo de 2023.- El pr\u00f3ximo 2 de junio se desarrollar\u00e1 en la sede de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) en Cartagena el 'IV Curso de neuroinmunolog\u00eda UIMP'. Desde la primera edici\u00f3n de este curso en 2018 ha habido una aut\u00e9ntica revoluci\u00f3n en el campo de la Neuroinmunolog\u00eda y en particular en el de la Esclerosis M\u00faltiple (EM). Santander, 9 de mayo de 2023.- El IFCA ha organizado el primer encuentro del Cap\u00edtulo Espa\u00f1ol de Sistemas Complejos CS3 en la sede de Santander de la UIMP. La ciencia de los Sistemas Complejos puede parecer, a priori, algo muy alejado de la sociedad. Una creencia err\u00f3nea, ya que las personas en s\u00ed mismas, somos sistemas complejos, el paisaje que nos rodea, las relaciones que se establecen entre los seres vivos, incluso el clima se considera un fen\u00f3meno f\u00edsico complejo. Madrid, 9 de mayo de 2023-. El presidente de Crue Universidades Espa\u00f1olas, Juan Romo, particip\u00f3 ayer por la tarde, junto con la presidenta de Banco Santander y Universia, Ana Bot\u00edn, y el rector de la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia, Jos\u00e9 Capilla, en la Junta de Accionistas de Universia que se celebr\u00f3 en la ciudad de Valencia en el marco del V Encuentro Internacional de Rectores Universia. Durante su intervenci\u00f3n, Romo destac\u00f3 el papel relevante que juegan en el desempe\u00f1o de la misi\u00f3n de la Universidad el aprendizaje a lo largo de toda la vida, el emprendimiento, la innovaci\u00f3n yla interconexi\u00f3n, ejes tem\u00e1ticos del evento. Madrid, 5 de mayo de 2023.- El presidente del Gobierno de Espa\u00f1a, Pedro S\u00e1nchez, junto a la presidenta de Banco Santander y Universia, Ana Bot\u00edn, inaugurar\u00e1n el pr\u00f3ximo martes 9 de mayo el [V Encuentro Internacional de Rectores Universia](https://www.encuentrointernacionalrectoresuniversia.com/)que se celebrar\u00e1 en la ciudad de Valencia. S\u00e1nchez y Bot\u00edn estar\u00e1n acompa\u00f1ados por el rector de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) y presidente del Comit\u00e9 Internacional del Encuentro, Enrique Graue. Santander, 20 de abril de 2023.-La Presidencia espa\u00f1ola del Consejo de la Uni\u00f3n Europea, que ejercer\u00e1 durante el segundo semestre de 2023 \u2014entre el 1 de julio y el 31 de diciembre\u2014 marcar\u00e1 en buena medida la programaci\u00f3n de los Cursos de Verano de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) durante el presente a\u00f1o, que ha sido presentada esta ma\u00f1ana en el Palacio de la Magdalena de Santander y que se ha podido seguir en directo a trav\u00e9s del [canal de YouTube de la UIMP](https://www.youtube.com/watch?v=IzBWe6LLpQI). Santander, 20 de abril de 2023-. El Palacio de Exposiciones y Congresos de Santander fue ayer por la tarde escenario de la gala en la que el Diario Monta\u00f1\u00e9s ha reconocido como 'C\u00e1ntabros del A\u00f1o' 2022 ex aequo dos instituciones universitarias: la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) y la Universidad de Cantabria (UC), que el pasado a\u00f1o cumplieron 90 y 50 a\u00f1os, respectivamente. Los premios fueron recogidos por los rectores Carlos Andradas y \u00c1ngel Pazos. Madrid, 19 de abril de 2023-. El presidente de la APS, Francisco Mart\u00edn; el rector de la UC, \u00c1ngel Pazos; el rector de UIMP, Carlos Andradas; el vicepresidente de FIHAC, Ra\u00fal Medina y el socio-fundador y director t\u00e9cnico de NextPort by Moffat & Nichol, \u00d3scar Pern\u00eda, han presentado esta tarde en la sede de la APS la C\u00e1tedra Institucional en Inteligencia Artificial Aplicada a Puertos 'AI Santander Port'. Madrid, 17 de abril de 2023-. El Consejo de Gobierno de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) ha aprobado el nombramiento del escritor Orlando Figes como nuevo doctor honoris causa.El historiador anglogermano \u2014especializado en la historia del pueblo ruso y de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica\u2014 ser\u00e1 investido en el Palacio de la Magdalena de Santander el pr\u00f3ximo 24 de agosto, durante la celebraci\u00f3n de los Cursos de Verano, dentro de los eventos institucionales previstos para la celebraci\u00f3n del 90 aniversario de la instituci\u00f3n, que se prolongar\u00e1n hasta este a\u00f1o 2023. Madrid, 11 de abril de 2023-. La Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) [abre ma\u00f1ana](/actividades-academicas/secretaria-de-alumnos/becas.html) el plazo de solicitud de becas para la asistencia a las actividades acad\u00e9micas que se celebrar\u00e1n en los Cursos de Verano que se desarrollar\u00e1n en su sede de Santander del 19 de junio al 8 de septiembre de 2023. Adem\u00e1s, el pr\u00f3ximo viernes 14 de abril tambi\u00e9n se abre el plazo de matr\u00edcula para la asistencia a los tradicionales cursos que se celebran en el Palacio de la Magdalena de la ciudad c\u00e1ntabra desde hace 90 a\u00f1os. Madrid, 10 de abril de 2023-. La Caja de las Letras del Instituto Cervantes guarda desde hoy el testimonio documental de los casi cien a\u00f1os de historia de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) as\u00ed como el legado in memoriam del poeta Pedro Salinas, que form\u00f3 parte de la Generaci\u00f3n del 27 y que fue su primer secretario general y verdadero inspirador de esta instituci\u00f3n. "}