{"title": "revistas-accesolibre - Enfermer\u00eda21", "author": null, "url": "https://www.enfermeria21.com/revistas-accesolibre/", "hostname": "enfermeria21.com", "description": null, "sitename": "Enfermer\u00eda21", "date": "2023-01-01", "cleaned_text": "Art\u00edculos en Abierto Autores/as: Mar\u00eda Acevedo-Nuevo1, Ana Urrutia Beaskoa2 El uso de sujeci\u00f3n tanto f\u00edsica como qu\u00edmica es generalizado en el sistema de cuidado espa\u00f1ol. Es algo cultural que no solo se circunscribe, como se ha pretendido hacernos creer, a las residencias de ancianos. Su uso es conocido a lo largo de la historia en Psiquiatr\u00eda, donde quiz\u00e1, y aunque tampoco deber\u00eda, pudiera parecer m\u00e1s justificada su utilizaci\u00f3n para hacer frente a problemas cl\u00ednicos. Con el envejecimiento poblacional y el aumento de la prevalencia de la demencia, la sujeci\u00f3n se generaliza en psicogeriatr\u00eda. Pero la pr\u00e1ctica no solo es frecuente en las residencias de ... Autores/as: Laura Cervantes-Torres1, Cristina Romero-Blanco2 Objetivos: describir el perfil sociodemogr\u00e1fico y cl\u00ednico de las personas con diabetes mellitus tipo 1 (DM1), as\u00ed como el uso del dispositivo de monitorizaci\u00f3n flash Freestyle Libre (FL) en quienes se lo hab\u00edan costeado por cuenta propia, y analizar las diferencias (par\u00e1metros anal\u00edticos, complicaciones de la enfermedad y adherencia al tratamiento) frente a pacientes con DM1 que utilizaban los controles gluc\u00e9micos tradicionales mediante punci\u00f3n capilar.M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal en 206 pacientes con DM1 de un \u00e1rea de salud en la regi\u00f3n de Castilla-La Mancha. ... Autores/as: Ana Bel\u00e9n Hern\u00e1ndez-L\u00f3pez1, Cristina Objetivo: determinar la influencia de la hidrataci\u00f3n intraparto en los resultados obst\u00e9tricos y neonatales en mujeres nul\u00edparas atendidas por parto de bajo riesgo. Autores/as: Olatz Elustondo Salsamendi Si me llegan a decir hace cuatro a\u00f1os que iba a acabar estudiando Enfermer\u00eda, no me lo hubiese cre\u00eddo nunca. Echando la vista atr\u00e1s, me acuerdo de mi yo de 2\u00ba de Bachillerato, una chica de 17 a\u00f1os que ten\u00eda que decidir qu\u00e9 hacer el resto de su vida y estaba totalmente perdida sobre lo que quer\u00eda estudiar y ser en un futuro. Era el tema que invad\u00eda mi cabeza. No hab\u00eda d\u00eda que no pensase en ello. Ten\u00eda miedos, inseguridades, preocupaciones, pero despu\u00e9s de un a\u00f1o de darle vueltas y vueltas, decid\u00ed optar por Enfermer\u00eda. Me encontraba en mis primeras pr\u00e1cticas, en ... Autores/as: Isabel Salcedo de Diego La Declaraci\u00f3n de Helsinki, principal c\u00f3digo \u00e9tico adoptado internacionalmente para guiar la investigaci\u00f3n en seres humanos, incluy\u00f3 en una de sus \u00faltimas revisiones el deber del personal investigador de poner a disposici\u00f3n del p\u00fablico los resultados de sus estudios, con responsabilidad sobre la integridad y exactitud de los informes. Se trata de una obligaci\u00f3n \u00e9tica que deber ser asumida tambi\u00e9n por otros agentes, en sus \u00e1mbitos de competencias, como promotores de la investigaci\u00f3n o editores de revistas cient\u00edficas. Seg\u00fan el art\u00edculo 36 de la mencionada declaraci\u00f3n es ... Autores/as: Xavier Cerezuela-Font1, Mar\u00eda Pujol-Sol\u00e01, Ester Guitart-Bru\u00f1ol1, Aurora Fontova-Almat\u00f32, Objetivo: evaluar la presencia de dolor local durante la administraci\u00f3n endovenosa de paracetamol con \u00e1cido ac\u00e9tico respecto a la administraci\u00f3n de paracetamol sin \u00e1cido ac\u00e9tico en los pacientes intervenidos en el bloque quir\u00fargico. Autores/as: Ester S\u00e1nchez Mu\u00f1oz En los \u00faltimos a\u00f1os se han venido desarrollando procesos asistenciales integrados para el abordaje de la cronicidad, que pretenden evitar la fragmentaci\u00f3n de la asistencia, incluyendo al paciente-familia como protagonistas y en el que las distintas disciplinas realizan sus intervenciones de forma coordinada y bas\u00e1ndose en la mejor evidencia cient\u00edfica disponible. Si bien hist\u00f3ricamente el abordaje de la cronicidad ha estado circunscrito a la etapa vital de la madurez y la senectud, relacion\u00e1ndose adem\u00e1s con dependencia e incapacidad, los avances cient\u00edfico-t\u00e9cnicos de del Grupo IMPSYCOVID-19 Objetivo: analizar el nivel de afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica de los profesionales sanitarios (PS) de servicios de emergencias extrahospitalarias (SEM) espa\u00f1oles en funci\u00f3n de la incidencia acumulada de COVID-19 de las comunidades aut\u00f3nomas (CC.AA.) en las que trabajaban, identificando posibles factores predictores de una mayor severidad. Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Hospitales al d\u00eda. El Hospital Virgen del Roc\u00edo presenta un manual sobre humanizaci\u00f3n en lesi\u00f3n medular El Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo de Sevilla ha presentado el Manual de buenas pr\u00e1cticas de Humanizaci\u00f3n en Lesi\u00f3n Medular, un documento cient\u00edfico pionero donde se recogen las 145 buenas pr\u00e1cticas de car\u00e1cter universal, catalogadas dentro de nueve l\u00edneas estrat\u00e9gicas, para humanizar el abordaje de la lesi\u00f3n medular. El equipo de profesionales habituado al tratamiento y los cuidados de pacientes con lesi\u00f3n medular, junto a otros integrantes del \u00e1mbito ... Autores/as: M\u00aa Dolores Gonz\u00e1lez Baz EEl uso coloquial del t\u00e9rmino \"confort\" poco tiene que ver con su verdadero origen, el verbo latino confortare, entendido como \"dar vigor, esp\u00edritu y fuerza a alguien\". El confort en Enfermer\u00eda ha sido definido por Pinto et al. (1) como: \"una experiencia compleja, din\u00e1mica, hol\u00edstica, subjetiva y positiva que incluye la satisfacci\u00f3n de las necesidades individuales\". Este constructo multidimensional es, sin duda, el objetivo principal de los cuidados; adquiere mayor relevancia en el \u00e1mbito de los cuidados al final de la vida. No obstante, existen otras \u00e1reas como las ... Autores/as: Pedro Jorge Araujo1, Candelaria de la Merced D\u00edaz Gonz\u00e1lez2, Juan Jos\u00e9 Su\u00e1rez S\u00e1nchez3, Eduardo Santana Aguiar4, Dara Vega Ortega5, Mar\u00eda Mercedes Reyes Noha6 Objetivo: analizar el incremento de conocimientos y el grado de satisfacci\u00f3n obtenidos mediante una intervenci\u00f3n educativa para las personas en tratamiento anticoagulante (TAO) seguidas en Atenci\u00f3n Primaria. Autores/as: Roc\u00edo Navas Huerga El c\u00e1ncer es una enfermedad con un notable impacto econ\u00f3mico para el paciente y su familia. Es probable que esta afirmaci\u00f3n sea incuestionable en pa\u00edses con sistemas sanitarios con modelos liberales o de seguro voluntario privado, donde la asistencia sanitaria depende del poder adquisitivo de los individuos. En contextos con sistemas sanitarios p\u00fablicos es al menos una cuesti\u00f3n a considerar, porque a pesar de que cabr\u00eda esperar una cobertura completa de los costes sanitarios, muchas familias se enfrentan a una inesperada carga econ\u00f3mica a lo largo del prolongado proceso del ... Autores/as: S\u00f2nia La propuesta que se presenta es fruto, por un lado, de los resultados del proyecto \"IPACAT22: Consenso sobre los aspectos clave del modelo de la pr\u00e1ctica avanzada en Catalu\u00f1a\", realizado con la participaci\u00f3n de 24 enfermeras representantes de asociaciones cient\u00edficas enfermeras o multidisciplinares de Catalu\u00f1a. Por otro lado, es tambi\u00e9n fruto del apasionante, relevante y a veces dif\u00edcil debate entre los miembros del equipo con diferentes trayectorias profesionales y distintos puntos de vista que enriquecen el objetivo com\u00fan. Es oportuno presentar los resultados del debate, ... Autores/as: Claudia Gonz\u00e1lez L\u00f3pez El sonido del motor del tensi\u00f3metro digital inunda la habitaci\u00f3n mientras el manguito se infla con fuerza en el brazo de El\u00edas. \u2014 \u00a1Doce, ocho! Tiene usted la tensi\u00f3n de un chaval Esperanza, en el sill\u00f3n del acompa\u00f1ante, lee concentrada una novela. \u2014 \u00bfMe haces un favor ya que est\u00e1s aqu\u00ed? Cuando traigan la cena aseg\u00farate de que se toma ... Autores/as: Pilar Serrano Gallardo En el mes de diciembre del reci\u00e9n acabado 2022, tuve el placer y el honor de ser invitada a la presentaci\u00f3n del libro Epidemiolog\u00eda cercana. La salud p\u00fablica, la carne y el oxidado cuchillo del miedo, de Miquel Porta (1), que se celebr\u00f3 en el Ateneo de Madrid. He querido dedicar este editorial a esta obra por las relevantes implicaciones que tiene en los tiempos convulsos que vivimos, y por la importancia de la Epidemiolog\u00eda, que necesariamente ha de ser \"cercana\", y de la salud p\u00fablica en su contribuci\u00f3n a un mundo mejor. La complejidad inherente a los fen\u00f3menos que nos ... Autores/as: Andrea Romero Navarro1, Mar\u00eda Dolores Qui\u00f1oz Gallardo2, Carmen Espi\u00f1eira3, Sergio Barrientos Trigo4, Ana Mar\u00eda Porcel G\u00e1lvez4 Objetivo: evaluar la implantaci\u00f3n de la gu\u00eda Valoraci\u00f3n y manejo de las lesiones por presi\u00f3n para equipos interprofesionales de la Asociaci\u00f3n Profesional de Enfermeras de Ontario (RNAO\u00ae) en el Hospital Universitario Virgen de las Nieves (Granada, Espa\u00f1a), con objeto de identificar mejoras producidas en la formaci\u00f3n de profesionales, en el proceso de cuidados y en los resultados en salud de los pacientes con lesiones por presi\u00f3n (LPP). M\u00e9todo: estudio descriptivo longitudinal retrospectivo (2018-2022). Variables: formaci\u00f3n impartida, materiales elaborados, edad, sexo, ... Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2022 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Las \u00falceras por presi\u00f3n son un problema de salud p\u00fablica que durante mucho tiempo ha pasado desapercibido; sin embargo, sus consecuencias conllevan el empeoramiento de la calidad de vida de miles de personas anualmente. MEPENTOL nace en 2002 para poner a disposici\u00f3n de los profesionales de las heridas un producto eficaz para hacer frente a esta situaci\u00f3n emergente, un problema de salud de primer nivel en la actualidad. Este a\u00f1o se cumple su vig\u00e9simo aniversario, 20 a\u00f1os de trabajo y constancia, pero sobre todo de un trabajo hecho con pasi\u00f3n desde su mismo desarrollo ... Autores/as: Sonsoles Guti\u00e9rrez C\u00e1ceres El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, que va acompa\u00f1ado en muchos casos de m\u00faltiples enfermedades cr\u00f3nicas, est\u00e1 suponiendo un reto para los cuidados. Si, adem\u00e1s, sumamos numerosos factores de desigualdad como el estigma, la clase social, la edad o el g\u00e9nero, la vulnerabilidad de las personas a las que cuidamos aumenta. Esto es lo que ocurre con las personas que est\u00e1n en tratamiento con metadona. Hace m\u00e1s de 60 a\u00f1os que comenzaron los primeros Programas de Mantenimiento con Metadona (PMM) en EE.UU. como estrategia de reducci\u00f3n del da\u00f1o para las consecuencias derivadas del ... de autoeficacia percibida de personas cuidadoras familiares de la Zona B\u00e1sica de Salud (ZBS) de Torrijos (Toledo, Espa\u00f1a), describiendo la repercusi\u00f3n de variables sociodemogr\u00e1ficas y de cuidado en la autoeficacia. Identificar la influencia de la sobrecarga, la autoestima y la utilizaci\u00f3n de servicios sociosanitarios en la autoeficacia. Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud considera la presencia de \u00falceras por presi\u00f3n iatrog\u00e9nicas como un indicador de la calidad asistencial; su prevenci\u00f3n podr\u00eda evitar casi el 95% de los casos. Este a\u00f1o se cumplen dos d\u00e9cadas del lanzamiento de MEPENTOL, un innovador producto de ALFASIGMA que revolucion\u00f3 la manera de abordar la prevenci\u00f3n de las \u00falceras por presi\u00f3n. Hablamos con Dr. Germano Natali, consejero delegado de ALFASIGMA Espa\u00f1a, de los 20 a\u00f1os de avances, avalados por estudios cient\u00edficos, que han proporcionado la mejora de la calidad de vida de miles de pacientes ... Autores/as: Sara Rujas Bracamonte La infertilidad es uno de los principales problemas de salud reproductiva en los pa\u00edses desarrollados. Se estima que casi un 15% de hombres y mujeres tienen problemas de fertilidad en Espa\u00f1a. En un 30% de los casos la causa se atribuye a la mujer; en otro 30% son los hombres, en un 25% la causa es mixta y un 15% de la infertilidad es de origen desconocido. Estos porcentajes pueden variar de un pa\u00eds a otro, relacionado en parte con la incidencia de infecciones de transmisi\u00f3n sexual y con las diferencias de edad de las poblaciones estudiadas. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha apreciado un ... Autores/as: Francisco Rafael Guzm\u00e1n Facundo1, Miguel \u00c1ngel Vega Grimaldo2, Martha Patricia Trujillo Mart\u00ednez2, Karla Selene L\u00f3pez Garc\u00eda1, Josefina Sara\u00ed Candia Arredondo3 Objetivo: analizar la influencia de las condiciones comunitarias (exposici\u00f3n a la oportunidad de consumo y entorno del barrio) sobre el consumo problem\u00e1tico y reciente de marihuana en adultos j\u00f3venes de una zona rural del norte de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Autores/as: Sara Alc\u00f3n N\u00e1jera Las realidades cl\u00ednicas, a veces muy complejas, hacen necesario formular preguntas de investigaci\u00f3n que plantean importantes dificultades metodol\u00f3gicas y cuestionamientos \u00e9ticos. El d\u00eda a d\u00eda, trabajando como profesionales enfermeros en una Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos (UCIP), te posiciona ante la realidad de la muerte infantil y el sufrimiento de los ni\u00f1os y sus familias. Seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, en 2018 fallecieron en Espa\u00f1a 2.057 menores de 19 a\u00f1os, siendo la tasa media de mortalidad en UCIP de un 4%. Algunos de estos fallecimientos se ... Autores/as: Mar\u00eda Ascensi\u00f3n Maestre Naranjo1, Juan Carlos Sol\u00eds-Mu\u00f1oz3, Ana Royuela Vicente4, Silvia Arranz Giner Alegr\u00eda6, Francisco Jos\u00e9 Moya Faz7 Objetivo: conocer la prevalencia de agresiones notificadas por los trabajadores del Servicio Madrile\u00f1o de Salud, saber la prevalencia de lesiones o alteraciones de la salud ocasionadas a los trabajadores por este motivo, e identificar los factores asociados a dichas agresiones. Autores/as: Maria Eul\u00e0lia Juv\u00e9 Udina La frase de S\u00f3crates (470 a.c.) \"El secreto del cambio es centrar toda tu energ\u00eda, no en combatir lo antiguo, sino en construir lo nuevo\", refleja el esp\u00edritu de estas tres d\u00e9cadas dedicadas a la construcci\u00f3n, validaci\u00f3n, implantaci\u00f3n y expansi\u00f3n de la Terminolog\u00eda y las herramientas de conocimiento enfermero ATICa. En este 2022 se cumple tambi\u00e9n el 15 aniversario de su primera implantaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica asistencial y 10 a\u00f1os de la publicaci\u00f3n del proceso y los resultados de su validaci\u00f3n (1). La historia de este sistema de lenguaje, su uso y ... Autores/as: Josu\u00e9 Ag\u00fcero Z\u00e1rate1, Perla Roxana Araujo Espino2, Paola Lizbeth Sol\u00eds Hern\u00e1ndez1, \u00c1ngel Daniel Ibarra D\u00edaz1 Objetivo: identificar la percepci\u00f3n que tienen los estudiantes de Enfermer\u00eda sobre la adquisici\u00f3n de habilidades cl\u00ednicas durante la pandemia por COVID-19 y analizar si est\u00e1 asociada con el semestre que est\u00e1n cursando y con haber realizado pr\u00e1ctica cl\u00ednica en escenarios reales. M\u00e9todo: se llev\u00f3 a cabo un estudio descriptivo transversal con estudiantes de Enfermer\u00eda de una universidad p\u00fablica de Zacatecas, M\u00e9xico (N= 1.033). Se administr\u00f3 v\u00eda electr\u00f3nica el segundo apartado del cuestionario Clinical Competency Questionnaire traducido ... Autores/as: Zulema Gancedo Gonz\u00e1lez Tras la pandemia COVID-19 podemos afirmar que Espa\u00f1a ha vivido una devastaci\u00f3n singular con una crisis del sistema sociosanitario sin precedentes. Una crisis de dimensiones descomunales que ha golpeado un sistema sanitario ya herido y decadente en su morfolog\u00eda y estructura, un sistema que a\u00fan no ha asumido, no ya los cambios, sino la \"voluntad\" necesaria para implantar modelos ya propuestos y formas de gestionar acordes a las demandas e incertidumbres actuales. Los cambios observados y m\u00e1s significativos para este contexto son fruto de respuestas al desarrollo y la innovaci\u00f3n ... Autores/as: Nuria de Argila Fern\u00e1ndez-Dur\u00e1n La gesti\u00f3n del procedimiento de la solicitud para la acreditaci\u00f3n desde cualquiera de las especialidades vigentes en Ciencias de la Salud por el sistema de residencia es un proceso complejo. Por una parte, se necesita de un riguroso estudio de la especialidad solicitante para dar respuestas a las exigencias del itinerario formativo, y por otra parte es preciso conocer la documentaci\u00f3n necesaria para la tramitaci\u00f3n que se realiza a trav\u00e9s del Formulario General de Acreditaci\u00f3n de la p\u00e1gina del Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. En este contexto se presenta la \"Gu\u00eda ... Autores/as: Inma Bonilla Aguilar El pensamiento cr\u00edtico (PC) es un t\u00e9rmino de inter\u00e9s para la disciplina enfermera frecuentemente investigado, la mayor parte de la evidencia cient\u00edfica se centra en promover el PC de las/os estudiantes de Enfermer\u00eda o enfermeras noveles (1). Analizando las diferentes definiciones del PC en la literatura cient\u00edfica se puede afirmar que el PC no es un m\u00e9todo para ser aprendido. Es un proceso transformador que requiere de habilidades, de conocimientos y de una serie de actitudes o disposiciones, que es contextual, que tiene un prop\u00f3sito y que sobre todo busca la automejora del ... Autores/as: Grupo 40+ iniciativa enfermera El papel que han venido desempe\u00f1ando las enfermeras en el cuidado a la salud fue recogido en la Ley de Ordenaci\u00f3n de las Profesiones Sanitarias (LOPS) de 21 de noviembre de 2003, donde se consagra una organizaci\u00f3n que permite que cada persona titulada contribuya a asegurar el derecho efectivo de la ciudadan\u00eda a recibir cuidados adecuados y de calidad. A las enfermeras se les asigna la prestaci\u00f3n personal de los cuidados o los servicios propios de su competencia profesional en las distintas fases del proceso de atenci\u00f3n a la salud, otorg\u00e1ndoles la direcci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y ... Autores/as: Natalia Mudarra Garc\u00eda1, Meneses Morroy2, Cerro2, Ra\u00fal Mu\u00f1oz3, Patricia Mart\u00edn Casas2, Juan Jos\u00e9 Granizo Mart\u00ednez4 Objetivo: analizar los beneficios de una intervenci\u00f3n conjunta con la familia de mujeres con c\u00e1ncer de mama, previa a una cirug\u00eda, en t\u00e9rminos de impacto en la imagen corporal, autoestima y calidad de vida. Autores/as: Wilson Ca\u00f1\u00f3n Monta\u00f1ez1, Tatiana Duque Cartagena2, M\u00f3nica L\u00f3pez de \u00c1vila3, Alba Luz Rodr\u00edguez Acelas4 Objetivo: estimar el efecto de estudios de intervenciones educativas (IE) en la reducci\u00f3n de la mortalidad y el aumento en la calidad de vida (CV) en adultos con insuficiencia cardiaca, comparado con el cuidado est\u00e1ndar. M\u00e9todo: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica (RS) y metaan\u00e1lisis (MA) de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados que sigui\u00f3 las recomendaciones de la declaraci\u00f3n PRISMA. El protocolo fue registrado en PROSPERO (CRD42019139321). Las b\u00fasquedas se realizaron en PubMed/Medline, Embase, Cochrane CENTRAL, Lilacs, Web of Science y Scopus, desde el inicio ... Autores/as: Dra. h.c. Rosamar\u00eda Alberdi Castell El cuidado, en sus m\u00faltiples acepciones, viene siendo objeto de reflexi\u00f3n en muchos campos profesionales y sociales. En el presente texto se pretende justificar la importancia del valor cuidado en el dise\u00f1o, redacci\u00f3n y gesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Antes de entrar de lleno en dicha justificaci\u00f3n parece necesario explicar la evoluci\u00f3n conceptual que me ha llevado hasta el presente planteamiento. Mi dedicaci\u00f3n a la ense\u00f1anza de la \u00e9tica y mi militancia feminista me hicieron interesarme por ... Autores/as: Adelaida Zabalegui Y\u00e1rnoz El sistema sanitario est\u00e1 muy tensionado, tanto en el \u00e1mbito asistencial como en sus presupuestos. Debemos replantear el cuidado de la salud de manera inteligente y eficiente. A pesar de las importantes mejoras asistenciales conseguidas en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, nuestro sistema sanitario mantiene desaf\u00edos estructurales. El \u00faltimo informe de la OCDE \"State of health in the EU. Espa\u00f1a, Perfil sanitario nacional 2021\" (1) indica que nuestro pa\u00eds contin\u00faa teniendo pocas enfermeras (una tasa muy inferior a la media europea), siendo el gasto sanitario per ... Autores/as: Hakima Ouaarab Essadek1, Soler3, Paula Elia D\u00edez David5, Grupo de Trabajo Cocrea-SASIa Objetivo: identificar realidades sobre la salud afectiva sexual y reproductiva (SASR) de mujeres inmigrantes en Barcelona, y sus propuestas de herramientas para promoverla a trav\u00e9s de un proceso Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n-Participativa (IAP). M\u00e9todo: estudio cualitativo, descriptivo-interpretativo. Basado en la IAP, seg\u00fan el modelo de Kemmis y McTaggart, y coordinado por un grupo motor (GIAP). Se realizaron grupos de discusi\u00f3n y entrevistas a inmigrantes y profesionales siguiendo un guion (conceptos sobre SASR, conocimientos y experiencias sobre ... Autores/as: Montserrat Mart\u00ednez Mu\u00f1oz1a,b, Marisa Ba\u00f1uls Pardina2a, Juan del Oso Mor\u00e1n1a, Creu Regn\u00e9 Alegret4a, Mar\u00eda del Carmen G\u00f3mez Mart\u00edn2a,b, Irene Joana Batuecas Duelt1a, Sara L\u00f3pez Branchadell5a, Jorge Garc\u00eda Alcaide6a, Mar\u00eda \u00c1ngeles Barba Flores7a, Esperanza Zuriguel P\u00e9rez8a,b Objetivo: describir el nivel de competencia de los y las estudiantes del Grado en Enfermer\u00eda contratadas como refuerzo en el Hospital Universitario Vall d'Hebron (Barcelona) durante la primera ola de la pandemia por COVID-19 y determinar su satis-facci\u00f3n con el entorno cl\u00ednico. M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal. Se incluy\u00f3 a todas las personas contratadas (n= 39) entre febrero y mayo de 2020. Al mes de la incorporaci\u00f3n se recogieron variables demogr\u00e1ficas acad\u00e9micas, laborables y se midi\u00f3 el nivel de competencia (Cuestionario ... Autores/as: Miriam Le\u00f1ero Cirujano En los \u00faltimos a\u00f1os, el humor ha desempe\u00f1ado un papel fundamental dentro del soporte mental y emocional de los profesionales sanitarios. Han sido muchas las situaciones en las que hemos tenido que recurrir a esta herramienta para poder sobrellevar y afrontar los problemas que, tanto en la vida privada o laboral, se hac\u00edan presentes. Una an\u00e9cdota, un comentario divertido o unas risas con los compa\u00f1eros/as o con los propios pacientes en medio de toda esta vor\u00e1gine actuaban como un excelente mecanismo de defensa, un refugio inconsciente que ayudaba a disminuir el ... Autores/as: H\u00e9ctor Nafr\u00eda Soria Las enfermedades cr\u00f3nicas, adem\u00e1s de sustentar el dudoso honor de ser las primeras causas de mortalidad y morbilidad en los pa\u00edses de ingresos medianos y altos (1), se han convertido en uno de los mayores desaf\u00edos para la mayor\u00eda de los sistemas de salud, debido a su escasa capacidad para dar soluciones a la complejidad de los procesos que deben afrontar los pacientes. Adem\u00e1s de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s prevalentes, como por ejemplo la diabetes o el c\u00e1ncer, existe otro grupo muy heterog\u00e9neo, a los que hist\u00f3ricamente no se ha prestado la atenci\u00f3n necesaria, que son las ... Autores/as: Virginia Maroto Alonso1, Paula Fuentes Garc\u00eda2, Melod\u00eda Morillo Pareja3, Beatriz Sanz Escribano4 Objetivo: analizar el impacto de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en mujeres gestantes sobre las consecuencias obst\u00e9tricas y perinatales. Autores/as: Paloma Mart\u00ednez Serrano La experiencia de las madres y padres que vivencian p\u00e9rdidas gestacionales ha estado profundamente influida por diversos factores, donde cabe destacar el desconocimiento social de la posibilidad de que se produzcan estas situaciones, lo que conlleva poca comprensi\u00f3n del proceso y escaso reconocimiento de la p\u00e9rdida del hijo o de la hija, que deriva en pobre o nulo apoyo a los padres (1). Estos factores sociales se trasladan a los profesionales responsables de su atenci\u00f3n en torno al nacimiento, que tradicionalmente han contado con insuficiente formaci\u00f3n y apoyo institucional, como ... Autores/as: Marta Morenza-Corbacho1, Blanca Lorenzo-Mart\u00ednez1, Mar\u00eda Concepci\u00f3n Mena-Moreno2, Gerardo \u00c1vila-Mart\u00edn3, Ana Cecilia Mar\u00edn-Guerrero4 Objetivo: desarrollar y evaluar una propuesta de intervenci\u00f3n enfermera multicomponente en Atenci\u00f3n Primaria para la prevenci\u00f3n de ca\u00eddas en personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s. Autores/as: Bibiana P\u00e9rez-Ardanaz El desaf\u00edo de la cronicidad sigue siendo de un alcance profundo y extenso para los Servicios de Salud. Dentro de la cronicidad, aquellas personas que sufren una complejizaci\u00f3n de su proceso son especialmente vulnerables a la rigidez y falta de adaptaci\u00f3n de los sistemas de salud, ya que siguen a\u00fan muy orientados hacia la atenci\u00f3n aguda, y suelen tener una capacidad limitada para dar respuestas integradas y coordinadas a su atenci\u00f3n (1). En el caso de la poblaci\u00f3n infantil que padece estas situaciones se observa una serie de patrones caracter\u00edsticos: a) Presencia de una o m\u00e1s ... Autores/as: Natalia Hern\u00e1ndez Manj\u00f3n Elena Jaso siempre hab\u00eda sentido curiosidad por vivir y trabajar en el extranjero. Tras la experiencia de una amiga en \u00c1frica, decidi\u00f3 viajar hasta all\u00ed, lo que le hizo darse cuenta de que su siguiente objetivo ser\u00eda poder encontrar trabajo en ese lugar. La mezcla de ganas junto con la suerte de la oferta de trabajo del momento hizo que hiciera las maletas para embarcarse en esta nueva aventura a la que se ha enganchado y disfrutado a partes iguales ... Autores/as: Manuel Revuelta-Zamorano1, Juan Antonio Vargas-N\u00fa\u00f1ez2, Bego\u00f1a de Andr\u00e9s-Gimeno3, Cristina Escudero-G\u00f3mez4, Pablo Emilio Rull-Bravo5, H\u00e9ctor S\u00e1nchez-Herrero6, Mar\u00eda del Mar Esteve- \u00c1vila7, Montserrat Sol\u00eds-Mu\u00f1oz8 La pandemia causada por el SARS-CoV-2, declarada Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional por el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en marzo de 2020, origin\u00f3 una emergencia sanitaria impactando en todos los aspectos de la gesti\u00f3n, formaci\u00f3n y asistencia en los hospitales. La pandemia supuso un reto en la formaci\u00f3n de los profesionales sanitarios que se vieron obligados a adquirir conocimientos r\u00e1pida y eficazmente para planificar, ejecutar y tomar decisiones sobre el diagn\u00f3stico y tratamiento de pacientes infectados por SARS-CoV-2. La ... Autores/as: Dr. Juan Fern\u00e1ndez Dol\u00f3n La mal llamada gripe espa\u00f1ola es considerada como una de las peores cat\u00e1strofes sanitarias del s. XX. Provocada por una reagrupaci\u00f3n serol\u00f3gica de origen aviario del subtipo H1N1, produjo un impacto en la mortalidad, seg\u00fan las \u00faltimas estimaciones, de unos 50 millones de personas (alrededor de un 3-6% de la poblaci\u00f3n mundial). Aunque no hay un consenso universal sobre d\u00f3nde se origin\u00f3 el virus, la realidad es que se propag\u00f3 por todo el mundo durante 1918 y 1919 (1,2). Saber realmente lo que ocurri\u00f3 es hoy en d\u00eda un interrogante para la Salud P\u00fablica y la epidemiolog\u00eda, ... Autores/as: Pablo Chust-Hern\u00e1ndez1, Laura Toledano-Enr\u00edquez2 Objetivo: determinar si la autoestima, ansiedad-rasgo y la calidad del sue\u00f1o constituyen predictores de la satisfacci\u00f3n con la vida en estudiantes de Enfermer\u00eda. Autores/as: Montserrat F\u00e0bregas Mitjans El inter\u00e9s por la alimentaci\u00f3n en las sociedades industrializadas se centra en conocer si la alimentaci\u00f3n es adecuada en t\u00e9rminos de calidad, inocuidad y seguridad. Los cambios socioecon\u00f3micos, demogr\u00e1ficos y el desarrollo tecnol\u00f3gico han provocado nuevas formas de producci\u00f3n, procesamiento y distribuci\u00f3n de los alimentos, que afectan al consumidor. Las dudas y la preocupaci\u00f3n por su salud favorecen la desconfianza ante el proceso de elaboraci\u00f3n de los alimentos, as\u00ed como de las sustancias que se usan como aditivos o conservantes, principalmente. Esta suspicacia genera cierto ... Autores/as: Mar\u00eda Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Landa1, Paula S\u00e1nchez S\u00e1nchez2 Objetivo: conocer el impacto del confinamiento en los h\u00e1bitos de vida, la salud f\u00edsica y emocional de los trabajadores de Atenci\u00f3n Primaria. Autores/as: Alejandro Mart\u00ednez-Arce1, Jos\u00e9 Mar\u00eda Maestre-Alonso2, Alberto Bermejo-Cantarero1, Objetivo: analizar el efecto de la simulaci\u00f3n cl\u00ednica en el nivel de ansiedad pre/post-actividad formativa en varios grupos profesionales y en estudiantes de Enfermer\u00eda, y evaluar la autoconfianza percibida antes/despu\u00e9s de la simulaci\u00f3n en cada grupo. Autores/as: Dra. Catalina Perell\u00f3 Campaner Hay cuidados enfermeros que son muy sutiles, transl\u00facidos, algunos incluso invisibles. Y aunque es cierto que esto ocurre en cualquier entorno de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, en el \u00e1rea de los cuidados cr\u00edticos, caracterizada tradicionalmente por un modelo de cuidado centrado en el cuerpo y los \u00f3rganos del paciente, la invisibilidad de ciertas intervenciones enfermeras se acent\u00faa a\u00fan m\u00e1s. La persona es tratada como un objeto de cuidados m\u00e1s que como un sujeto con capacidad para decidir sobre su tratamiento (1). Hay intervenciones enfermeras que, al no estar asociadas a algo tangible, ... Autores/as: Marta P\u00e9rez-Castej\u00f3n1, Claudia F\u00e9lix-Peral2, Ismael Jim\u00e9nez-Ruiz3 Objetivo: conocer las percepciones de la poblaci\u00f3n adolescente sobre la violencia de pareja y valorar la influencia del sexo, edad, orientaci\u00f3n sexual y presencia de una relaci\u00f3n sentimental. Autores/as: Mar\u00eda Acevedo-Nuevo Actualmente Espa\u00f1a figura entre los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) con mayor uso de Contenciones Mec\u00e1nicas (CM) en todos los \u00e1mbitos. Mientras este uso tradicional de las contenciones se mantiene, m\u00faltiples organismos como la Joint Commission on Accreditation of Healthcare Organizations o la Fundaci\u00f3n Avedis Donabedian abogan por un uso m\u00ednimo y reflexivo de las CM. Los fundamentos para este posicionamiento son diversos, desde el reconocimiento de sus efectos adversos como la consideraci\u00f3n de pr\u00e1cticas no basadas en la ... Autores/as: Marta Mar\u00eda Pisano Gonz\u00e1lez1, M\u00aa Lourdes Retana Garc\u00eda2, Daniel Amaya Aguas Torres2, Joan Monteagudo Romero2, Juana Mateos Rodilla2, Carmen Ferrer Arnedo2, Jes\u00fas \u00c1ngel S\u00e1nchez P\u00e9rez2, M\u00aa Bego\u00f1a Belarra Tellechea2, Xavier G\u00f3mez i Verdeguer2 En el a\u00f1o 2012 se crea la Red de Escuelas de Salud para la Ciudadan\u00eda coordinada desde el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, ligada a la Estrategia de Abordaje de la Cronicidad del Sistema Nacional de Salud. Tiene como funciones: potenciar el papel de la ciudadan\u00eda, su corresponsabilidad, la autonom\u00eda de las personas con enfermedad y la de sus cuidadores/as as\u00ed como el aumentar su capacidad en la toma de decisiones (1). Lejos de modelos paternalistas del sistema sanitario, la Red ha pretendido evolucionar hacia un modelo deliberativo, con mayor protagonismo de ... Autores/as: Mar\u00eda Amelia Amezcua S\u00e1nchez2, Claudia Gonz\u00e1lez L\u00f3pez3 Objetivo: explorar el estado de conciliaci\u00f3n personal, laboral y familiar de los y las profesionales de Enfermer\u00eda en Espa\u00f1a. Autores/as: M\u00aa Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Landa El c\u00e1ncer colorrectal es el t\u00e9rmino que se emplea para aquellos tumores que se originan en el colon o en el recto. Su historia natural nos muestra que suelen comenzar como un p\u00f3lipo peque\u00f1o que, en ocasiones, se maligniza. La prevenci\u00f3n de este tipo de c\u00e1ncer debe ir encaminada a cubrir todos los niveles, comenzando en la prevenci\u00f3n primaria. Adem\u00e1s, a d\u00eda de hoy, en nuestro medio, disponemos de procedimientos de cribado eficaces para este tipo de c\u00e1ncer, permitiendo detectarlo en estadios iniciales adem\u00e1s de lesiones premalignas que al extirparlas de forma precoz disminuye su ... Autores/as: Eva Abad Corpa1, M\u00aa Jos\u00e9 L\u00f3pez Montesinos2, Joaqu\u00edn Le\u00f3n Molina3 e investigadores del Grupo de Investigaci\u00f3n en Cuidados Enfermeros Avanzados (ENFERAVANZA) Con este art\u00edculo se presenta al grupo \"Cuidados Enfermeros Avanzados ENFERAVANZA\", integrado en el Instituto Murciano de Investigaci\u00f3n Biosanitaria (IMIB-Arrixaca) como grupo de investigaci\u00f3n enfermera del instituto, independiente de otras disciplinas de Ciencias de la Salud. En el texto se exponen las l\u00edneas de investigaci\u00f3n, alianzas institucionales, proyectos y producci\u00f3n cient\u00edfica desde sus inicios hasta la actualidad. Se considera que la oportunidad de investigar desde los institutos de investigaci\u00f3n acreditados visibiliza el trabajo que se est\u00e1 realizando por las ... Autores/as: Mar\u00eda del Mar S\u00e1nchez-S\u00e1nchez1, Susana Arias-Rivera2, de Le\u00f3n3, Virginia L\u00f3pez-L\u00f3pez1 Objetivo: evaluar el impacto de una sesi\u00f3n formativa en las tasas de retirada accidental (RA) [autorretirada y retirada por causa externa al paciente (CEP)] de la sonda enteral (SE) y en los niveles de analgosedaci\u00f3n e identificaci\u00f3n del delirio, en pacientes de un Servicio de Cuidados Intensivos y Grandes Quemados (UCI-UGQ). Autores/as: Norma Ver\u00f3nica Valencia-Guti\u00e9rrez Objetivo: describir los comportamientos de cuidado humanizado de los estudiantes de la Universidad La Salle de Canc\u00fan (M\u00e9xico) al final de su licenciatura en Enfermer\u00eda. As\u00ed mismo, se evalu\u00f3 la identificaci\u00f3n, como tales, de las asignaturas de corte humanista cursadas durante su formaci\u00f3n. Autores/as: Montserrat Sol\u00eds Mu\u00f1oz1, Pilar Serrano Gallardo2 e investigadores del Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda y Cuidados de Salud Este art\u00edculo tiene como prop\u00f3sito dar a conocer la trayectoria del Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda y Cuidados de Salud del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Puerta de Hierro-Segovia de Arana (IDIPHISA), as\u00ed como sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n, producci\u00f3n cient\u00edfica y logros. El grupo cuenta con una reconocida trayectoria en investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito nacional. De los 22 institutos de investigaci\u00f3n sanitaria acreditados por el Instituto de Salud Carlos III en el periodo 2009-2014, el IDIPHISA fue uno de los seis primeros que reconoci\u00f3 el Grupo de Investigaci\u00f3n en ... Autores/as: Pilar Serrano Gallardo Es mi deseo iniciar este primer editorial del 2021 con un peque\u00f1o homenaje a las magn\u00edficas colegas enfermeras que a lo largo del 2020, declarado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) \"A\u00f1o internacional de la enfermera y la matrona\", han escrito los art\u00edculos editoriales de Metas de Enfermer\u00eda, formando parte tambi\u00e9n de la iniciativa de apoyo a la campa\u00f1a Nursing Now. Quiero compartir algunas pinceladas de sus excelentes contribuciones, pero animo a su lectura reposada (todos est\u00e1n en acceso abierto, tanto en espa\u00f1ol como en ingl\u00e9s (1)), sin duda iluminadora y que ... Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2020 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista: Mar\u00eda Teresa ALCOLEA COS\u00cdN Autores/as: Julio Fern\u00e1ndez-Pascual3, el proceso de validaci\u00f3n psicom\u00e9trica instrumento en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Autores/as: Ana Garc\u00eda-Pozo1, M\u00aa Nieves Moro-Tejedor1 La investigaci\u00f3n desarrollada por enfermeras en el Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid) tiene una larga trayectoria, que tuvo sus inicios en la d\u00e9cada de 1990. La actividad docente en el \u00e1rea de investigaci\u00f3n y las estructuras de apoyo a la investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda existentes fueron pilares b\u00e1sicos para el reconocimiento del Grupo de Enfermer\u00eda como grupo independiente en la primera acreditaci\u00f3n del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (IiSGM). En la actualidad, el Grupo de Enfermer\u00eda est\u00e1 compuesto por 34 profesionales, enfermeras, ... Autores/as: Barbara Stilwell D\u00e9jenme comenzar diciendo \"gracias\". Gracias a todos los profesionales de Enfermer\u00eda que acuden a su puesto de trabajo cada d\u00eda, que siguen trabajando con equipaci\u00f3n insuficiente y que se toman tiempo para mostrar su cuidado. En Espa\u00f1a siguen teniendo un momento especialmente dif\u00edcil en esta pandemia, y los profesionales de Enfermer\u00eda (y todos los profesionales sanitarios) han respondido. El mundo nunca volver\u00e1 a ver de la misma manera a las enfermeras/os. Esta terrible pandemia nos ha mostrado a todos lo esencial que es el cuidado enfermero, ofreciendo, como siempre, ... Autores/as: Jordi Adamuz-Tom\u00e1s1, Maribel Gonz\u00e1lez-Samartino1, M\u00aa Eul\u00e0lia Juv\u00e9-Udina1, Grupo de Investigaci\u00f3n Enfermera GRIN Este art\u00edculo presenta la composici\u00f3n, l\u00edneas de investigaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del grupo de investigaci\u00f3n enfermera (GRIN) vinculado al Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Bellvitge (IDIBELL). Las l\u00edneas principales de investigaci\u00f3n van dirigidas a la prestaci\u00f3n de cuidados enfermeros y su impacto en los resultados de salud de los pacientes y familias, orient\u00e1ndose principalmente en la investigaci\u00f3n en cuidados a poblaciones vulnerables, enfermos cr\u00edticos, pacientes cr\u00f3nicos complejos y personas en extremos de edad, en las siguientes \u00e1reas de inter\u00e9s: i) promoci\u00f3n de la ... Autores/as: Sevilay Senol \u00c7elik El sistema sanitario de Turqu\u00eda ofrece un seguro m\u00e9dico universal, y este sistema garantiza la igualdad, el acceso y la eficacia de los servicios sanitarios para todas las personas, independientemente de su situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Es necesario contar con un n\u00famero adecuado de profesionales sanitarios competentes para que la sociedad pueda disfrutar de servicios asistenciales seguros y de calidad. Como se encuentran en la mayor parte de los niveles de la asistencia sanitaria, los profesionales de Enfermer\u00eda son la columna vertebral de la prestaci\u00f3n de servicios en el sector sanitario ... Autores/as: Irene Joana Batuecas-Duelt1, Sara L\u00f3pez-Branchadell2, Mar\u00eda del Garc\u00eda-Alcaide2, Mart\u00ednez-Mu\u00f1oz1, M\u00aa \u00c1ngeles Barba-Flores4, Esperanza Zuriguel-P\u00e9rez5 Objetivo: describir el perfil demogr\u00e1fico, cl\u00ednico y los indicadores de progresi\u00f3n de los pacientes hospitalizados en dispositivos asistenciales habilitados durante la pandemia por SARS-CoV-2. Autores/as: Natalia Mudarra Garc\u00eda1, In\u00e9s Naranjo Pe\u00f1a2, Juliana Mart\u00edn3, M\u00aa Torres Moreno-Cid4, Almudena Nieto Ramos2, Ra\u00fal P\u00e9rez Mu\u00f1oz5 Objetivo: evaluar la eficacia del uso de un aerosol protector barrera para la prevenci\u00f3n de la maceraci\u00f3n e irritaci\u00f3n de la piel periestomal, en el paciente quir\u00fargico, antes de la colocaci\u00f3n de los discos, y valorar la eficacia de la aplicaci\u00f3n de dicho aerosol previo a la retirada de los adhesivos. Autores/as: Lisa Bayliss-Pratt La campa\u00f1a Nursing Now, iniciada en 2018, tiene como objetivo la mejora de la salud en el \u00e1mbito mundial, poniendo de relieve la importancia y la situaci\u00f3n de las enfermeras en el mundo. La campa\u00f1a se centra en cinco \u00e1reas principales, con el fin de apoyar a las enfermeras a que lideren, aprendan y construyan un movimiento internacional que promueva el cambio positivo para la profesi\u00f3n y apoye la mejora y el acceso a la atenci\u00f3n sanitaria de calidad para todos. Objetivos de Nursing Now Amplificar la voz de las enfermeras y asegurarse de que son escuchadas ... Autores/as: Carmen Sarabia-Cobo1 y miembros del Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda IDIVAL En febrero de 2017 es acreditado por el Instituto Carlos III como grupo emergente el Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Valdecilla (IDIVAL), en Cantabria. A fecha de enero de 2020 el grupo est\u00e1 formado por 17 miembros, cuenta con ocho l\u00edneas de investigaci\u00f3n y entre sus m\u00e9ritos m\u00e1s destacados est\u00e1 haber publicado en 2019, 53 publicaciones con un factor de impacto total de 65,400. Hay un miembro del grupo coordinando un proyecto financiado por el Fondo de Investigaci\u00f3n Sanitaria y cinco miembros m\u00e1s dirigen proyectos financiados ... Autores/as: Carla P\u00e9rez-Ingidua1,5, Ana Bel\u00e9n Rivas-Paterna2,5, Antonio Portol\u00e9s-P\u00e9rez3,5, Leonor Laredo-Velasco3,5, Emilio Vargas-Castrill\u00f3n4,5 Objetivo: conocer la opini\u00f3n de los profesionales de Enfermer\u00eda sobre la influencia de la isoapariencia farmac\u00e9utica en el desarrollo de errores de medicaci\u00f3n. Autores/as: Doris Grinspun Florence Nightingale dijo en 1859: \"Nunca debemos olvidar que el 'individuo' hace a la asociaci\u00f3n, lo que la asociaci\u00f3n es depende de cada uno de sus miembros. La asociaci\u00f3n de enfermeras nunca puede ser un sustituto de la enfermera individual. Es ella quien debe, cada una en su medida, dar vida a la asociaci\u00f3n, mientras que la asociaci\u00f3n la ayuda a ella\" (1). Sus palabras a\u00fan resuenan en nuestro tiempo, especialmente hoy despu\u00e9s de nuestra gran batalla, a\u00fan no acabada, contra la COVID-19. Me pregunto si Nightingale estar\u00eda hoy en d\u00eda satisfecha de nuestra ... Autores/as: Mar\u00eda del Carme Vidal-Pons Estimada directora: Me es grato ver publicado en su revista un art\u00edculo de revisi\u00f3n sobre el m\u00e9todo canguro (1), aunque difiero sobre la necesidad de desarrollar protocolos de implementaci\u00f3n que permitan homogeneizar este cuidado de Enfermer\u00eda. La experiencia asistencial hace que este acto relacional pueda ser integrado en la praxis con una dimensi\u00f3n distinta a la que he encontrado en la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Intentar\u00e9 justificar este proceso de pensamiento. La atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda en una unidad neonatal tiene como objetivo final que los progenitores proporcionen ... Autores/as: Ismael Ortu\u00f1o-Soriano1, Encarnaci\u00f3n Fern\u00e1ndez-del-Palacio2 El Grupo de Investigaci\u00f3n en Cuidados (GIC) del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria San Carlos (IdISSC) se cre\u00f3 en el a\u00f1o 2011, dando respuesta a la oportunidad que se dio por parte de las autoridades de investigaci\u00f3n sanitaria de crear un grupo independiente de investigaci\u00f3n para formar parte del instituto desde sus inicios, lo cual fue aprovechado de manera estrat\u00e9gica desde la Direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Carlos (HCSC) de Madrid, creando dos grupos emergentes, uno de Investigaci\u00f3n en Cuidados y otro de Investigaci\u00f3n en Fisioterapia. El Grupo de ... Autores/as: Ebling Reyes-Mina1, Elena Cahuancama-Solano2, Adelaida Zabalegui3 Objetivo: realizar la adaptaci\u00f3n de la versi\u00f3n espa\u00f1ola de la escala Expectativas de Conocimiento del Paciente Hospitalizado (ECPH) al contexto del paciente en di\u00e1lisis. Autores/as: Elisabete Borges En las \u00faltimas d\u00e9cadas han sido innumerables los cambios ocurridos en el mundo relacionados con los diferentes determinantes sociales de la salud (socioecon\u00f3micos, de comportamiento y culturales). La evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n activa, el desarrollo sostenible y los nuevos modelos organizativos, tambi\u00e9n con repercusiones en el mundo del trabajo, reflejan nuevos riesgos laborales, desaf\u00edos y oportunidades para la seguridad y la salud de los trabajadores. Desde la vasta historia de Portugal, en el siglo XX, con la Revoluci\u00f3n de los Claveles (25 de ... Autores/as: Silvia Helena de Los profesionales de Enfermer\u00eda representan m\u00e1s del 50% de la fuerza de trabajo en los servicios de salud en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas (1). Constituyen un grupo profesional valioso para superar las desigualdades en salud existentes, que afectan principalmente a las poblaciones en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Sin embargo, hay una brecha importante en la disponibilidad, distribuci\u00f3n y el acceso a profesionales competentes, motivados y adecuados. La escasez de los profesionales de Enfermer\u00eda compromete las condiciones y la capacidad de ampliaci\u00f3n del acceso y de la cobertura universal ... Autores/as: Carmen Serna Garc\u00eda1, V\u00edctor Moreno S\u00e1nchez2, Miren Gonz\u00e1lez Cintora2, Jos\u00e9 Manuel Cruz Fern\u00e1ndez3 Objetivo: recopilar y contrastar la informaci\u00f3n cient\u00edfica disponible respecto al SARS-CoV-2 durante el proceso gestacional y sus efectos en la paciente obst\u00e9trica durante el parto, puerperio y en el reci\u00e9n nacido. Autores/as: Pilar Marqu\u00e9s-S\u00e1nchez1, SALBIS es un grupo de investigaci\u00f3n interdisciplinar, interuniversitario e internacional de la Universidad de Le\u00f3n. Se crea en 2011, con objeto de liderar la investigaci\u00f3n en salud y bienestar centrado en la persona y la sociedad. La mayor\u00eda de sus miembros son enfermeras con perfiles h\u00edbridos (antrop\u00f3logas, psic\u00f3logas, humanistas, etc.) que enriquecen la perspectiva investigadora. Sus doctorados se han desarrollado en Enfermer\u00eda, Psicolog\u00eda, Biomedicina, etc. Autores/as: Isabel Am\u00e9lia Costa Mendes1, \u00cdtalo Rodolfo Silva2 a Enfermer\u00eda brasile\u00f1a acogi\u00f3 la campa\u00f1a global de Nursing Now en febrero de 2018 con gran orgullo y entusiasmo. Ya esper\u00e1bamos que este a\u00f1o 2020 tuviese muchas celebraciones del bicentenario del nacimiento de Florence Nightingale, pero no imagin\u00e1bamos que la repercusi\u00f3n en el reconocimiento del protagonismo de la Enfermer\u00eda, en diferentes contextos del mundo, alcanzar\u00eda la visibilidad que est\u00e1 teniendo. Somos conscientes de que todav\u00eda tenemos mucho que caminar en relaci\u00f3n a los espacios de autonom\u00eda y reconocimiento profesional, con el objetivo de ejercer plenamente ... Autores/as: Cindy E. Fr\u00edas-Torres1, Marta Garc\u00eda-Pascual2, Calvo-Fern\u00e1ndez8, Adelaida Zabalegui9 Objetivo: evaluar el impacto del Programa Informativo, Formativo y de Apoyo Social para figuras cuidadoras de personas con demencia (INFOSA-DEM), en relaci\u00f3n al bienestar emocional, evaluando el tiempo de permanencia del efecto del programa a los tres y seis meses post-intervenci\u00f3n. Autores/as: Jos\u00e9 Miguel Morales Asencio1 e investigadores del grupo \"Cronicidad, Dependencia, Cuidados y Servicios de Salud\" Este art\u00edculo presenta la composici\u00f3n y l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo consolidado \"Cronicidad, Dependencia, Cuidados y Servicios de Salud\", perteneciente al Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de M\u00e1laga (IBIMA) y al Plan Andaluz de I+D+I (PAIDI). Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en la cronicidad desde varios puntos de vista: evaluaci\u00f3n y desarrollo de nuevos servicios para la cronicidad y la dependencia, y el estudio de factores que determinan la seguridad cl\u00ednica de este grupo de poblaci\u00f3n, impacto en salud del rol de cuidador familiar, y el desarrollo de ... Autores/as: Lorena Chaparro-D\u00edaz Liderar con el conocimiento le da a la Enfermer\u00eda posibilidades de hacerse visible Dentro de la campa\u00f1a Nursing Now, la Enfermer\u00eda en Colombia tiene una gran oportunidad de reunir saberes, iniciativas y tendencias. En este contexto, y como si fuera un presagio sobre los retos de mantener nuestra disciplina en medio del sistema de salud colombiano, quiero recordar a la maestra Nelly Garz\u00f3n Alarc\u00f3n (expresidenta del CIE entre 1985-1989 y fallecida en 2019), porque sigue inspirando con su legado uno de los objetivos de esta campa\u00f1a: elevar el perfil de la ... Autores/as: Esperanza Zuriguel-P\u00e9rez1 en nombre del Grupo de Investigaci\u00f3n Multidisciplinario de Enfermer\u00eda*, Montserrat Mart\u00ednez-Mu\u00f1oz2, M\u00aa \u00c1ngeles Barba-Flores3 Este art\u00edculo compendia la mayor\u00eda de los avances logrados por el grupo de investigaci\u00f3n en cuidados del Hospital Vall d'Hebron (Barcelona) durante el periodo 2010-2019. Ha sido un recorrido hist\u00f3rico joven, en el cual se han mejorado los resultados del grupo y alcanzado la mayor\u00eda de los objetivos en investigaci\u00f3n: innovaci\u00f3n, transferencia, conocimiento a la sociedad, competencias, internacionalizaci\u00f3n y alianzas. Esta es la historia de c\u00f3mo los investigadores y el personal de soporte administrativo han colocado al grupo en una posici\u00f3n privilegiada para afrontar un nuevo ... Autores/as: Ra\u00fal S\u00e1nchez-Bermejo1, Esther Gorj\u00f3n-Peramato2, \u00c1vila-Mart\u00edn5, Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez-Urquiza6 Objetivo: conocer la percepci\u00f3n de los egresados sobre su formaci\u00f3n en servicios de urgencias y emergencias y las competencias adquiridas con ella; valorar su satisfacci\u00f3n con la formaci\u00f3n recibida y estimar la intenci\u00f3n de cursar una hipot\u00e9tica especialidad en Enfermer\u00eda de Urgencias y Emergencias (EUE) en caso de que estuviese reglada. Autores/as: Florentino P\u00e9rez Raya Ya estamos viviendo un a\u00f1o, 2020, que ha sido declarado por la Asamblea General de pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) como el \"A\u00f1o Internacional de las Enfermeras y las Matronas\". Esta decisi\u00f3n que tiene su origen en un movimiento mundial denominado Nursing Now (\"Enfermer\u00eda ahora\" en espa\u00f1ol), puesto en marcha por el Consejo Internacional de Enfermeras (CIE), organismo internacional que representa a 20 millones de enfermeras de todo el mundo y en el cual est\u00e1 integrado el Consejo General de Enfermer\u00eda de Espa\u00f1a. Nursing Now tiene un doble objetivo: Objetivo: analizar la efectividad de una intervenci\u00f3n enfermera en Atenci\u00f3n Primaria (AP) para la mejora de la preparaci\u00f3n col\u00f3nica de las personas que se realizan una colonoscopia de cribado. Autores/as: Pablo Jes\u00fas L\u00f3pez Soto1,2 e investigadores y colaboradores del grupo IMIBIC-GE082 Breve presentaci\u00f3n de la intrahistoria del grupo de investigaci\u00f3n IMIBIC-GE08 \"Cuidados Enfermeros Integrales Perspectiva Multidisciplinar\", perteneciente al Instituto Maim\u00f3nides de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de C\u00f3rdoba, que refiere 12 a\u00f1os de intensa labor investigadora con un \u00fanico referente \"el Cuidado Enfermero\", cuidado que impl\u00edcitamente lleva anexo el abordaje multidisciplinar, la colaboraci\u00f3n y la traslaci\u00f3n. Autores/as: Elsa Gil Mateu1, Juan Antonio las barreras comunicativas que tienen los profesionales sanitarios cuando se enfrentan a un efecto adverso. Autores/as: Annette Kennedy Fue un honor para m\u00ed hablar sobre el Consejo Internacional de Enfermeras (CIE) en noviembre de 2019 en la conferencia de la C\u00e1tedra Mar\u00eda Egea para la investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda de la Universidad de Navarra. Mar\u00eda Egea fue una enfermera entusiasta que falleci\u00f3 de osteosarcoma siendo muy joven. Su familia ha honrado su memoria financiando la creaci\u00f3n de una c\u00e1tedra de investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda en su nombre. Seg\u00fan cuenta todo el mundo, Mar\u00eda fue una enfermera con una inspiraci\u00f3n maravillosa, llena de alegr\u00eda y de amor por los dem\u00e1s. La labor que se est\u00e1 haciendo en ... Autores/as: Adela Zabalegui Yarnoz Nursing Now! es una campa\u00f1a mundial que se est\u00e1 desarrollando (2018-2020) y cuyo objetivo es mejorar el cuidado del paciente y la salud de la ciudadan\u00eda mediante el aumento del estatus de las enfermeras. Esta es una iniciativa que parte del informe Triple Impact del Parlamento brit\u00e1nico, concretamente del grupo de trabajo APPG Global Health (http://www.appg-globalhealth.org.uk/), liderada por el Consejo Internacional de la Enfermer\u00eda (ICN) conjuntamente con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (WHO) y gestionada por el Burdett Trust for Nursing (UK). Nursing Now cuenta con grupos ... Autores/as: Alberto Gonz\u00e1lez Garc\u00eda1, Pilar Marqu\u00e9s-S\u00e1nchez2, Arrate Pinto Carral3, Jes\u00fas Sanz Villorejo4, Silvia P\u00e9rez Gonz\u00e1lez5 Objetivo: identificar las competencias necesarias para desempe\u00f1ar el rol de gestora enfermera en Espa\u00f1a en cada uno de los niveles funcionales. Autores/as: Azucena Santill\u00e1n Garc\u00eda El asesoramiento cient\u00edfico en pol\u00edtica tiene el objetivo de acercar el conocimiento cient\u00edfico al debate de las pol\u00edticas p\u00fablicas y facilitar la toma de decisiones basadas, o al menos informadas, en evidencias. Autores/as: H\u00e9ctor S\u00e1nchez Herrero1, Sara Ramos Santana2, Noelia L\u00f3pez Moreno Garriga3, Montserrat Sol\u00eds Mu\u00f1oz4 Objetivo: identificar y conocer las pol\u00edticas alimentarias elaboradas por las comunidades y ciudades aut\u00f3nomas en el territorio espa\u00f1ol. Autores/as: Rub\u00e9n Mir\u00f3n Gonz\u00e1lez Durante d\u00e9cadas, la Historia de la Enfermer\u00eda nos ha acompa\u00f1ado como asignatura en los inicios de nuestra formaci\u00f3n universitaria, ya presente en los planes de estudios de Ayudante T\u00e9cnico Sanitario. Se trata de una materia b\u00e1sica, que no solo acerca al alumnado a los antecedentes hist\u00f3ricos de nuestra profesi\u00f3n, sino que tambi\u00e9n aporta las herramientas cognitivas necesarias para generar un pensamiento cr\u00edtico y reflexivo sobre la direcci\u00f3n en la que queremos que evolucione nuestra disciplina. Lamentablemente, desde la implantaci\u00f3n de los Grados, hemos apreciado c\u00f3mo poco a ... Autores/as: Jos\u00e9 Vicente Carmona Simarro1, Francisco Jes\u00fas Bueno Ca\u00f1igral2, M\u00aa Pilar Paricio Esteban3, Objetivo: analizar el consumo de distintas sustancias adictivas en j\u00f3venes universitarios de la Comunidad Valenciana en funci\u00f3n de distintas caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y acad\u00e9micas. Autores/as: Pilar Serrano Gallardo Como ya anunciamos en el pasado mes de junio, el 20 de mayo, recibimos la excelente noticia de que la revista Metas de Enfermer\u00eda hab\u00eda sido aceptada para su inclusi\u00f3n en Scopus por su Comit\u00e9 Asesor y de Selecci\u00f3n de Contenidos (Content Selection & Advisory Board (CSAB)). Este Comit\u00e9, formado por 17 personas independientes de elevado perfil cient\u00edfico (del \u00e1mbito investigador internacional y de la edici\u00f3n de revistas de todas las disciplinas cient\u00edficas y \u00e1reas geogr\u00e1ficas), lleva a cabo un robusto y transparente proceso de selecci\u00f3n (1). En su informe, el CSAB nos ... Almacellas4, Objetivo: identificar las reacciones de los cuidadores familiares de pacientes con demencia en el cuidado que realizan en el \u00e1mbito domiciliario frente al cuidado efectuado en el \u00e1mbito de institucionalizaci\u00f3n de larga estancia; y estudiar la evoluci\u00f3n en tres meses. Autores/as: Marta Pisano Gonz\u00e1lez Empoderar es un t\u00e9rmino muy utilizado hoy en d\u00eda, mas no del todo comprendido por la complejidad de su significado. Aunque pueda parecer sencillo en sus acepciones de la Real Academia Espa\u00f1ola: \"hacer poderoso o fuerte a un individuo o grupo social desfavorecido\" y \"dar a alguien autoridad, influencia o conocimiento para hacer algo\", lo cierto es que aplicar estos conceptos en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n sanitaria, y contextualizarlos en el abordaje de la cronicidad, requiere una reflexi\u00f3n m\u00e1s profunda. Las bases del modelo de empoderamiento en salud tuvieron sus ... Autores/as: M\u00aa Prado S\u00e1nchez-Molero Cristina Romero Blanco4 Objetivo: valorar conocimientos, actitudes, acciones de captaci\u00f3n y seguimiento desarrolladas por enfermeras de Atenci\u00f3n Primaria de Ciudad Real en el cumplimiento de la vacunaci\u00f3n completa del virus del papiloma humano (VPH) en adolescentes y determinar si hay diferencias entre las enfermeras de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica frente a la de adultos o atenci\u00f3n mixta. Autores/as: Natalia Hern\u00e1ndez Manj\u00f3n. Roberto Galao es un enfermero enamorado de la salud mental, de los cuidados cr\u00edticos y la cardiolog\u00eda. Hace unos a\u00f1os emprendi\u00f3 un viaje que le cambi\u00f3 la vida y puso rumbo hacia Nueva Jersey (EE.UU.), donde trabaja en el campo de la cirug\u00eda cardiaca. El camino no ha sido sencillo, demandan muchos requisitos, el sistema sanitario es totalmente distinto y a veces la adaptaci\u00f3n no es f\u00e1cil, y aunque el volver a Espa\u00f1a es una idea que siempre ronda por la mente, a\u00fan le queda un largo camino al otro lado del charco ... Autores/as: Jos\u00e9 Luis Cobo S\u00e1nchez La promoci\u00f3n de la salud constituye un elemento fundamental de las pol\u00edticas sanitarias y es una prioridad (al menos en el discurso) de los sistemas de salud. Desde una comprensi\u00f3n hol\u00edstica de la salud, la promoci\u00f3n de la misma posibilita que los ciudadanos controlen los determinantes implicados. La alfabetizaci\u00f3n en salud (AeS) es un concepto multidimensional y en evoluci\u00f3n en la actualidad, que se ve afectado por distintos determinantes de la salud, tanto macro (sociodemogr\u00e1ficos, psicosociales, culturales), como individuales (caracter\u00edsticas individuales, alfabetizaci\u00f3n en ... Autores/as: Eduardo S\u00e1nchez S\u00e1nchez1, Antonio Fern\u00e1ndez Caballero2, Guillermo Soler Moreno3 Objetivo: identificar los conocimientos, experiencias y necesidades formativas percibidas sobre la mutilaci\u00f3n genital femenina (MGF) en el estudiantado de Enfermer\u00eda y los profesionales de la salud, as\u00ed como las posibles diferencias entre ambos grupos poblacionales. Autores/as: Cristina Francisco del Rey La IV Conferencia Mundial sobre la Mujer, celebrada en Beijing en 1995, tuvo como fin propiciar mejoras para todas las mujeres del mundo. Este acontecimiento puede considerarse un importante hito en el reconocimiento de los derechos de las mujeres pero, sin embargo, datos recientes ponen de manifiesto que sigue existiendo una brecha de g\u00e9nero en todos los niveles sociales y en todos los \u00e1mbitos en los que convivimos mujeres y hombres. Uno de estos \u00e1mbitos es el de la investigaci\u00f3n en general y el de los temas relacionados con la salud de las mujeres en particular. Todav\u00eda ... Autores/as: Azucena Santill\u00e1n-Garc\u00eda1, Elena Rodr\u00edguez-Sierra4 Objetivo: describir las terapias complementarias (TC) que la poblaci\u00f3n refiere como m\u00e1s conocidas, experimentadas ocasionalmente o llevadas a cabo de manera habitual, y analizar la relaci\u00f3n de su uso con el nivel de estudios de los burgaleses. Autores/as: Alberto Lado Teso1, M\u00aa Isabel Jim\u00e9nez L\u00f3pez5, Alejandra Mera Soto6 Objetivo: conocer la pr\u00e1ctica habitual de los profesionales expertos en ostom\u00edas en Espa\u00f1a. Explorar los usos y las actitudes del paciente ostomizado, as\u00ed como su calidad de vida (CdV). Autores/as: Alba Pag\u00e8s Nebot1, Mar Oca\u00f1a Fern\u00e1ndez2 Objetivo: explorar las caracter\u00edsticas y comportamientos que comparten las chicas pro-ANA (anorexia nerviosa en entornos virtuales), as\u00ed como identificar sus necesidades de salud. Autores/as: Albert Cort\u00e9s Borra1, Pedro Ja\u00e9n Ferrer Hablar de management de proximidad (1) es cada vez m\u00e1s frecuente, ya que para los que nos dedicamos a la gesti\u00f3n sanitaria, y m\u00e1s a\u00fan como mandos intermedios, es nuestra principal baza a jugar para poder tener a nuestros equipos de trabajo lo m\u00e1s motivados posible, y al mismo tiempo poder atender a todos los requerimientos que tanto instituciones como profesionales necesitan. La humanizaci\u00f3n est\u00e1 de moda, una moda que no deb\u00eda haberse abandonado nunca, ya que por diferentes factores el sistema sanitario se podr\u00eda decir que se ha ido deshumanizando: injusticia social, ... Autores/as: Cristina Garc\u00eda-Vivar El envejecimiento demogr\u00e1fico y los cambios en los patrones epidemiol\u00f3gicos, como el progresivo aumento de los procesos cr\u00f3nicos, est\u00e1n influyendo en la atenci\u00f3n sanitaria y en el \u00e1mbito donde se desarrollan los cuidados de salud. En este nuevo contexto, las enfermeras estamos desarrollando nuevas formas de trabajar que incluyen roles y perfiles innovadores para dar respuesta a los actuales desaf\u00edos sociosanitarios, como es el reto de la cronicidad. El diagn\u00f3stico de una enfermedad cr\u00f3nica severa, como es el c\u00e1ncer, la cardiopat\u00eda compleja o la demencia, conllevan gran ... Autores/as: Leticia Mart\u00edn Marcos1, Dorynn Abascal Follet1, Laura Rodr\u00edguez1, Virginia Rodr\u00edguez Mat\u00edas1, Cristina Hern\u00e1ndez Marcos1 Objetivo: analizar los beneficios y riesgos de la conducta expectante frente a la inducci\u00f3n en mujeres gestantes a t\u00e9rmino con rotura prematura de membranas (RPM) sobre los resultados obst\u00e9tricos y neonatales. Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2018 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... Autores/as: Juan \u00c1ngel Infantes Rodr\u00edguez Empezar\u00e9 este art\u00edculo editorial con una afirmaci\u00f3n que es una obviedad: las enfermeras y enfermeros diagnosticamos problemas de salud y, en consecuencia, realizamos intervenciones entre las que se encuentra la prescripci\u00f3n de medicaci\u00f3n y productos sanitarios para el cuidado. Conviene dejar claro esta idea: s\u00ed, las enfermeras diagnosticamos y prescribimos y algunas, o muchas, de estas prescripciones est\u00e1n relacionadas con medicamentos. Pero, si esto es as\u00ed, \u00bfpor qu\u00e9 seguimos a vueltas con la prescripci\u00f3n enfermera? En mi opini\u00f3n, bien por falta de claridad de ideas a la ... Autores/as: Antonia Raya Tena1, David Garc\u00eda Isabel Fern\u00e1ndez San Mart\u00edn5 Objetivo: evaluar el impacto de una intervenci\u00f3n acerca de los conocimientos relacionados con las infecciones de transmisi\u00f3n sexual (ITS) y los servicios sanitarios disponibles en adolescentes escolarizados en el barrio del Raval Nord (Barcelona). Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda ... Autores/as: Marta Aguilar Bueno Gran parte de los enfermeros que nos dedicamos a la pr\u00e1ctica asistencial estamos acostumbrados a realizar nuestro trabajo en hospitales, siendo requeridos para ocupar puestos en plantas o servicios donde el trato con el paciente suele ser similar. Pero no todo en esta profesi\u00f3n es lo habitual y hay algunas parcelas todav\u00eda ocultas para muchos de nosotros. ... Autores/as: Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera Han coincidido casi en el tiempo dos acontecimientos que marcaron claramente el desarrollo disciplinar y profesional de las enfermeras. El pasado 2017 se cumplieron 40 a\u00f1os de la entrada de los estudios de Enfermer\u00eda en la universidad. Por su parte, en este 2018 se han cumplido tambi\u00e9n 40 a\u00f1os de la Declaraci\u00f3n de Alma-Ata, que supuso un punto de inflexi\u00f3n en el abordaje de la salud y en el denominado nuevo modelo de Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a. La entrada de los estudios de Enfermer\u00eda en la universidad signific\u00f3 un avance para el desarrollo disciplinar que, aunque no colmaba ... Autores/as: Nerea Pelegrina-P\u00e9rez1, Mar\u00eda \u00c1lvarez-Mor\u00e1n2, Gonzalo Sol\u00eds-S\u00e1nchez3 Objetivo: conocer la atenci\u00f3n prestada en una Unidad de Observaci\u00f3n del Reci\u00e9n Nacido (UORN) de un hospital universitario de referencia en Asturias. Autores/as: Adelaida Zabalegui Y\u00e1rnoz Las enfermeras de pr\u00e1ctica avanzada (EPA) trabajan en la intersecci\u00f3n de la Enfermer\u00eda y la Medicina. Su desarrollo se debe al incremento de las necesidades asistenciales y la mejora de la formaci\u00f3n enfermera. La EPA se define como la \"enfermera con conocimiento experto, habilidades para tomar decisiones complejas y competencias cl\u00ednicas para la pr\u00e1ctica avanzada, dependientes del contexto y/o pa\u00eds en que se apliquen\". Ejercen la pr\u00e1ctica cl\u00ednica directa al paciente que integra asistencia, docencia a pacientes y/o profesionales e investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, realizan funciones de ... Autores/as: V\u00edctor Cabrera Garc\u00eda Objetivo: analizar las retribuciones de las enfermeras de las comunidades aut\u00f3nomas del norte de Espa\u00f1a (Asturias, Cantabria, Castilla y Le\u00f3n, Pa\u00eds Vasco, Galicia y La Rioja) entre s\u00ed y con el salario medio nacional. Autores/as: N\u00faria Cuxart Ainaud El ejercicio de las profesiones del \u00e1mbito de la salud dispone de un marco de referencia inherente: la \u00e9tica del cuidado. Cualquier iniciativa que promocione el di\u00e1logo y el debate sobre el sentido del cuidado en la sociedad es un reto \u00e9tico de las enfermeras y de las profesiones sanitarias en su conjunto. El Col\u00b7legi Oficial d'Infermeres i Infermers de Barcelona (COIB) contrajo hace un tiempo el compromiso de impulsar un espacio de reflexi\u00f3n permanente alrededor de la \u00e9tica del cuidado. As\u00ed, en 2016, a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica de la Corporaci\u00f3n, la ayuda de ... Autores/as: Lorena Acea L\u00f3pez Objetivo: evaluar la eficacia de una intervenci\u00f3n con audiovisuales en la adherencia terap\u00e9utica de personas con esquizofrenia y otros trastornos psic\u00f3ticos. As\u00ed mismo, evaluar la satisfacci\u00f3n de los pacientes con la intervenci\u00f3n y con el servicio de salud mental en el que son atendidos. Autores/as: Dra. Eva Garc\u00eda Perea El 13 de diciembre de 2006 en Nueva York se aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD) y entr\u00f3 en vigor el 3 de mayo de 2008. Esta convenci\u00f3n fue el resultado de un largo proceso, en el que participaron los Estados miembros y Observadores de la ONU, Instituciones de derechos humanos, ONG y un largo etc\u00e9tera. Esta herramienta jur\u00eddica ha sido el primer instrumento amplio de derechos humanos del siglo XXI y la primera convenci\u00f3n de derechos humanos que se abre a la firma de las organizaciones regionales de integraci\u00f3n. Espa\u00f1a firm\u00f3 ... Autores/as: Elena Mart\u00ednez-Rioja1, Asri4 Objetivo: describir la participaci\u00f3n de las enfermeras de Cantabria en el Sistema de Farmacovigilancia Espa\u00f1ol mediante la notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas a medicamentos (RAM) y determinar si su \u00e1mbito laboral influye en la notificaci\u00f3n de las RAM graves. Autores/as: Fernando J. Garc\u00eda L\u00f3pez Es necesaria la investigaci\u00f3n en seres humanos en los \u00e1mbitos de la biomedicina y la sociedad. El conocimiento que genera la investigaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de su valor por s\u00ed mismo, se orienta principalmente a la mejora de la salud p\u00fablica y a ayudar en la toma de decisiones sociales y pol\u00edticas. Sin embargo, en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, e incluso en cualquier investigaci\u00f3n en seres humanos, los participantes pueden estar expuestos a cierto riesgo de da\u00f1os. Estos da\u00f1os abarcan desde las violaciones de la confidencialidad de datos personales sensibles hasta los acontecimientos ... Autores/as: \u00c1lvaro Vilela P\u00e1jaro1, Gemma Amat Camats2, Merc\u00e8 Oliver Objetivo: determinar si la condici\u00f3n de ser figura cuidadora principal de una persona fr\u00e1gil/dependiente o de ser canguro de nietos en personas diab\u00e9ticas tipo 2 de una zona semirrural, influ\u00eda en sus valores de control. Autores/as: Juan Francisco Velarde Garc\u00eda Diversos estudios internacionales destacan que entre el 16-19% de los fallecimientos dentro del hospital ocurren en las Unidades de Cuidados Cr\u00edticos (UCC) (1). Se estima que m\u00e1s del 50% de las muertes van precedidas por alg\u00fan tipo de limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico (2,3). Cada vez es m\u00e1s frecuente la necesidad de prestar cuidados a pacientes en situaciones cl\u00ednicas no reversibles, relacionadas con la edad avanzada, la presencia de enfermedades cr\u00f3nicas subyacentes y el cambio de procesos amenazantes. No hay que olvidar que las UCC se crearon con el \u00fanico fin de ... Autores/as: M\u00aa Josefa Rojas Collado Objetivo: analizar la eficacia de las intervenciones educativas en la prevenci\u00f3n del consumo de alcohol en adolescentes. Autores/as: M\u00aa Jes\u00fas del Olmo Barros1 y Beatriz Garc\u00eda-Castellano Garc\u00eda2 El est\u00edmulo sonoro es un elemento \u00fanico que conecta de una forma r\u00e1pida al ser humano con el medio ambiente y con las emociones, sean cuales sean las condiciones, nivel de inteligencia y problem\u00e1tica de las personas (1). En nuestra experiencia en el Hospital Universitario La Paz (Madrid), desde hace ya m\u00e1s de una d\u00e9cada, hemos comprobado que la Musicoterapia ofrece informaci\u00f3n del estado del paciente al equipo m\u00e9dico y de Enfermer\u00eda en relaci\u00f3n al estado emocional, el nivel de dolor y ansiedad, los problemas psicol\u00f3gicos, etc. de los pacientes con los que tratamos en las ... Autores/as: Luc\u00eda M\u00aa Carmen Varela Casti\u00f1eira3 Objetivo: determinar la efectividad de un taller formativo para disminuir el abandono de lactancia materna exclusiva (LME) al mes y a los cuatro meses del parto en una Unidad de Obstetricia, estimar la prevalencia de abandono de la LME, las causas del abandono y el grado de la utilidad del taller. Autores/as: Almudena Santano Magari\u00f1o Si Jane Goodall en 1934 afirmaba que \"la tecnolog\u00eda por s\u00ed sola no basta. Tambi\u00e9n tenemos que poner el coraz\u00f3n\", qu\u00e9 est\u00e1 pasando para que la \"humanizaci\u00f3n\" est\u00e9 cobrando protagonismo e impregne distintas disciplinas, siendo tendencia en 2018 en \u00e1mbitos como la gesti\u00f3n de empresas, los recursos humanos, la econom\u00eda y la tecnolog\u00eda. Puede ser que este haya sido un devenir natural, ya que si el perfil de los usuarios (sanitarios, tecnol\u00f3gicos o de negocios) ha cambiado en sus demandas y necesidades, parece irremediable el cambio en las organizaciones, adapt\u00e1ndose ... Autores/as: Ana Mar\u00eda Marchal Torralbo1, Cecilia Brando Garrido2, Joaqu\u00edn Tom\u00e1s S\u00e1bado4 Objetivo: dise\u00f1o y validaci\u00f3n psicom\u00e9trica de un instrumento para evaluar las actitudes machistas, violencia y estereotipos en adolescentes. Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda ... Autores/as: Javier Segura del Pozo Los cuidados siempre han sido una se\u00f1a de identidad de la Enfermer\u00eda, muy consciente de la importancia de los mismos para la salud y el bienestar social (1). Sin embargo, estos cuidados no han tenido un lugar central en las prioridades de la Medicina, que ha dado m\u00e1s valor al curar que al cuidar. Este reparto de roles profesionales entre Medicina y Enfermer\u00eda ha estado evidentemente basado en un reparto de roles de g\u00e9nero, reproduciendo la dicotom\u00eda imperante en la sociedad entre el mundo productivo y el mundo reproductivo. Desde esa funci\u00f3n de cuidado, menos prestigiada en el ... Autores/as: Rosa M\u00aa Bonoso Garc\u00eda1, Rafael del Pino Casado2 Objetivo: analizar la eficacia de intervenciones no farmacol\u00f3gicas orientadas a la disminuci\u00f3n de la sobrecarga, ansiedad y depresi\u00f3n en personas cuidadoras de familiares con demencia. Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado Formada por la Universidad de Ja\u00e9n, Julia Calatayud Chamorro desempe\u00f1a actualmente su labor como enfermera instrumentista en el servicio de Neurocirug\u00eda y el servicio de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial en el Hospital Universitario Quironsalud Madrid. Ha pasado por especialidades en las que se incluyen urgencias, UCI, reanimaci\u00f3n, radiolog\u00eda, pero en especial la de quir\u00f3fano, servicio en el que trabaja desde hace seis a\u00f1os. Posee el t\u00edtulo del curso de Principios de la osteos\u00edntesis para personal de quir\u00f3fano de la AOCMF, impartido en 2017 ... Autores/as: Pilar Serrano Gallardo Queridos y queridas colegas, aunque vengo formando parte del ilusionante proyecto Metas de Enfermer\u00eda desde hace muchos a\u00f1os, quiero presentarme como la nueva directora de esta publicaci\u00f3n cient\u00edfica desde este febrero de 2018, cogiendo el testigo de Pilar Arroyo, mi maestra, mi amiga, con un gran entusiasmo como ella se\u00f1alaba en el \u00faltimo editorial de 2017, pero no sin una cierta dosis de nerviosismo ante la tarea. Eso s\u00ed, siento la tranquilidad que me proporciona el saber que hay un camino trazado a seguir, un camino que hemos ido construyendo durante estos 20 a\u00f1os de existencia ... Autores/as: Noelia P\u00e9rez Gamir1, Raquel S\u00e1nchez Recio2 Objetivo: estudiar la prevalencia de pacientes polimedicados en poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os de una zona rural, as\u00ed como los factores de riesgo relacionados con las caracter\u00edsticas de salud y sociodemogr\u00e1ficas. Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo Sentir que es un soplo la vida y que veinte a\u00f1os no es nada, como dec\u00eda el tango de Gardel, me puede servir para expresar el sentimiento que tengo al pensar que Metas de Enfermer\u00eda, al igual que yo, nacimos juntas al mundo editorial hace ahora 20 a\u00f1os. Pero mirar hacia atr\u00e1s y sentir que estos a\u00f1os han pasado en un suspiro no me impide tambi\u00e9n pensar en todas esas horas y esos d\u00edas dedicados, durante 20 a\u00f1os, a mejorar, renovar, enriquecer y modernizar tanto los contenidos como la imagen de nuestra revista, Metas de Enfermer\u00eda. Mirando precisamente hacia atr\u00e1s, he ... Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda \u00bfQu\u00e9 ha sucedido en estas \u00faltimas dos d\u00e9cadas? \"Nace una nueva revista de Enfermer\u00eda\" con este titular se abr\u00eda paso, en enero de 1998, Metas de Enfermer\u00eda, una novedosa publicaci\u00f3n especializada en el \u00e1mbito enfermero en Espa\u00f1a. Dos d\u00e9cadas en las que el devenir de la historia ha marcado el calendario en numerosas ocasiones: aprobaci\u00f3n de leyes que implican un importante avance social, reales decretos que regulan, entre otros conceptos, las especialidades enfermeras, o la nueva disposici\u00f3n de los planes de estudios, han sido algunos de los acontecimientos m\u00e1s ... Autores/as: Alba Montoro Garc\u00eda1, Patricia Fern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez2 Objetivo: conocer la opini\u00f3n de los progenitores de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que inician la escolarizaci\u00f3n con 3 a\u00f1os, sobre la necesidad de la presencia de la enfermera escolar en el centro. Autores/as: Concepci\u00f3n del Pino Ortega1, Reyes Vel\u00e1zquez Barbado2, Julio A. Gobernado Tejedor3, Objetivo: valorar la calidad de la dieta de los pacientes, conocer su influencia en la calidad seminal y planificar actividades para la modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos diet\u00e9ticos. Autores/as: Elvira P\u00e9rtega La salud mental ha sido una cuesti\u00f3n olvidada a lo largo de la historia de la humanidad, teniendo como legado prevaleciente las inaceptables violaciones de los derechos humanos en las instituciones de salud mental. En respuesta a esto, el Programa de Desarrollo Sostenible de 2030 ha reconocido la salud mental como un imperativo global y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad estableci\u00f3 el compromiso internacional de un cambio de paradigma para pasar de la coacci\u00f3n y la discriminaci\u00f3n a la confianza y dignidad. Por lo tanto, es urgente desafiar el status quo ... Autores/as: Jos\u00e9 Mar\u00eda Antequera Vinagre Uno de los grandes valores que tiene nuestro Sistema Nacional de Salud (SNS) es el car\u00e1cter prestacional de los cuidados de Enfermer\u00eda y, en justa correspondencia, el legislador los quiso incorporar al Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre, por el que se estableci\u00f3 la cartera de servicios comunes del SNS y el procedimiento para su actualizaci\u00f3n. En esta norma jur\u00eddica, un principio rector reconocido en el art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n se convierte en un verdadero derecho prestacional de los pacientes y usuarios de los servicios de salud, es decir, que los denominados ... Autores/as: Ana Crespo Alonso1, Elena Pedraza Montero1, Braulio Villar Tojeiro1 Objetivo: determinar el cumplimiento de la pauta de vacunaci\u00f3n de hepatitis A (HA), hepatitis B (HB) y hepatitis A+B (HA+B) en relaci\u00f3n al n\u00famero de dosis administradas e intervalos de separaci\u00f3n entre ellas seg\u00fan las recomendaciones de las fichas t\u00e9cnicas. Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado Espa\u00f1a encabeza el ranking europeo como el pa\u00eds en el que se llevan a cabo m\u00e1s ciclos de tratamiento de reproducci\u00f3n asistida. En 2014, seg\u00fan el estudio presentado por la Sociedad Europea de Embriolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Humana (ESHRE) en su XXXIII Reuni\u00f3n Anual, se alcanz\u00f3 la cifra total de 109.275 ciclos de tratamiento, superando a Rusia (94.985) y a Francia (90.434). Al otro lado se encuentran las historias, las ilusiones y frustraciones que ponen rostro a esas cifras, y los profesionales enfermeros que con su labor acompa\u00f1an a los pacientes a lo largo del camino que recorren ... Autores/as: Mar\u00eda Page Arias Alba Vega estudi\u00f3 en la Escuela de Enfermer\u00eda Salus Infirmorum, perteneciente a la Universidad Pontificia de Salamanca, y el 2 de marzo de 2015 decidi\u00f3 emprender una nueva vida en Santiago de Chile. Aunque naciese en Madrid, Boada de Roa, un peque\u00f1o pueblo de la Ribera del Duero, lo lleva en el coraz\u00f3n como su localidad natal. Despu\u00e9s de trabajar durante m\u00e1s de dos a\u00f1os en el CIE de Madrid y en distintos sitios con los que ten\u00eda convenio la empresa Cl\u00ednica Madrid, se march\u00f3 a Chile y comenz\u00f3 a trabajar en la Cl\u00ednica Indisa, en el \u00e1rea de Vacunatorio ... Autores/as: GloMHI - Global Migration and Health Initiative En las ciencias de la salud y en las ciencias sociales hay un grupo emergente de estudios que, aun reconociendo correctamente la conexi\u00f3n causal entre el proceso de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y la migraci\u00f3n, interpretan los movimientos poblacionales como un proceso inevitable y natural: el resultado de una decisi\u00f3n racional y aut\u00f3noma en b\u00fasqueda de mejores condiciones de vida. Consideramos esta interpretaci\u00f3n parcial y problem\u00e1tica porque no reconoce expl\u00edcitamente ni denuncia la violencia estructural, la cual es expresi\u00f3n directa del r\u00e9gimen econ\u00f3mico global neoliberal, que a ... Autores/as: Daniel Sim\u00f3n Valero1, Hugo Miguel Barros Cardoso2 Objetivo: analizar las palabras clave utilizadas en siete de las principales revistas de Enfermer\u00eda espa\u00f1olas y comprobar su adecuaci\u00f3n a las recomendaciones de los Descriptores en Ciencias de la Salud (DesCS). Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda ... Autores/as: Nuria de Argila Fern\u00e1ndez-Dur\u00e1n Tan importante es, desde las instituciones como desde los profesionales de la salud, responsabilizarse de las caracter\u00edsticas del ambiente de trabajo en el que se desarrollan como asegurar modelos de pr\u00e1ctica m\u00e1s favorables para la calidad del cuidado a los pacientes, con el \u00fanico fin de contribuir a resultados positivos para el personal y la organizaci\u00f3n. La conservaci\u00f3n de las instituciones sanitarias depende en gran medida de su capital humano acrecentado por los profesionales que a\u00f1aden valor y talento a la organizaci\u00f3n. El talento es definido seg\u00fan la Real ... Autores/as: Susana Navalpotro Pascual1, Juan Carlos Torre Puente2 Objetivo: elaborar un instrumento fiable capaz de medir la autoeficacia del alumno en reanimaci\u00f3n cardiopulmonar (RCP) tras un aprendizaje previo. Autores/as: M\u00aa Teresa Icart Isern1, Elena Maestre Gonz\u00e1lez2, Pilar Delgado Hito3, Laura de la Cueva Ariza2 El cine nos educa sentimental y emocionalmente sin que nos demos cuenta, porque utiliza los clich\u00e9s y los estereotipos que forman parte del imaginario colectivo. Los profesionales de la Enfermer\u00eda son objeto de estereotipos, es decir, de im\u00e1genes com\u00fan y acr\u00edticamente aceptadas por la sociedad. En este texto se destacan seis estereotipos de enfermeras: religiosa, heroica, objeto sexual, secretaria obediente, diab\u00f3lica y, finalmente, profesional; tambi\u00e9n se comenta c\u00f3mo el cine muestra al enfermero. Para ello se han seleccionado algunos t\u00edtulos de pel\u00edculas que ilustran las ... Autores/as: Dra. Pilar Marqu\u00e9s S\u00e1nchez1, Dra. Rosario Fern\u00e1ndez Pe\u00f1a2 En la actualidad est\u00e1 de moda hablar de redes, y lo cierto es que mundos de nuestras vidas cotidianas, en los que se incluyen distintas redes, se construyen alrededor de marcos interpretativos y de acci\u00f3n cargados de ideolog\u00edas, creencias y percepciones procedentes tanto de la propia persona como de los profesionales o de la comunidad, influyendo, por tanto, en nuestro bienestar (Vassilev et al., 2011). Sin embargo, uno de los principales problemas de este mundo globalizado es que no sabemos ... Autores/as: Ismael Jim\u00e9nez Ruiz En sus diferentes manifestaciones, la violencia contra las mujeres es un problema de salud universal, fundamentado principalmente en la construcci\u00f3n sociocultural y simb\u00f3lica del g\u00e9nero a trav\u00e9s del modelo patriarcal. Dentro de este contexto de discriminaci\u00f3n sistem\u00e1tica nacen las pr\u00e1cticas tradicionales y perjudiciales para la salud de las mujeres (PTP), definidas como todas aquellas costumbres, normas, tradiciones y valores que da\u00f1an la salud de las mujeres y que normalizan y legitiman la violencia como una herramienta b\u00e1sica para el mantenimiento de los roles estereotipados ... Autores/as: Guillermo Garc\u00eda G\u00f3mez La primera fuerza militar no segregada racialmente de la Historia de Estados Unidos, la famosa Brigada Lincoln, combati\u00f3 en Espa\u00f1a durante la Guerra Civil. Brigadistas voluntarios, en total, 2.800 americanos, de los que murieron m\u00e1s de un tercio, acudieron al conflicto para luchar a favor de la Rep\u00fablica. Pero con esta secci\u00f3n viajaban tambi\u00e9n enfermeras idealistas que persegu\u00edan combatir el fascismo golpista ejerciendo su profesi\u00f3n en los hospitales de campa\u00f1a, conduciendo ambulancias o retirando heridos del frente ... Autores/as: Alicia F\u00e1tima G\u00f3mez S\u00e1nchez1, M\u00aa Pilar Serrano Gallardo2 El onceavo y \u00faltimo art\u00edculo de la serie \"Puesta al d\u00eda en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n cient\u00edfica\" est\u00e1 dedicado a Enferteca y su buscador Encuentr@ del Grupo Paradigma. Enferteca es una plataforma que da acceso a la biblioteca digital del Grupo Paradigma y que abarca todos los temas y especialidades de Enfermer\u00eda. Se trata de un recurso de suscripci\u00f3n que da acceso a monograf\u00edas, atlas y diccionarios, manuales y temarios para oposiciones, as\u00ed como a los contenidos de las revistas online desde 1998. Su buscador Encuentr@ permite localizar todos los documentos de este fondo ... Autores/as: Ester Garc\u00eda Ovejero1, Jos\u00e9 Manuel D\u00edaz Olalla2, Pilar Serrano Gallardo3 Objetivo: describir los elementos del entorno construido (EC) de Madrid en relaci\u00f3n con el nivel de desarrollo de los distritos de la ciudad. Autores/as: Pilar Brea Rivero1, Ana Rojas de Mora-Figueroa2, Jos\u00e9 Juli\u00e1n Carri\u00f3n3, Roc\u00edo Salguero Cabalgante4, Manuel Herrera Usagre5 Objetivo: analizar los conocimientos sobre higiene de manos demostrados por las enfermeras que han acreditado sus competencias con el Programa de Acreditaci\u00f3n de la Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda (ACSA) y determinar si existen diferencias en funci\u00f3n a las caracter\u00edsticas individuales de dichos profesionales. Autores/as: Ana Millet Pi-Figueras Me gustar\u00eda compartir mi experiencia, llevo 30 a\u00f1os trabajando como enfermera en conductas adictivas. De cuando empec\u00e9 hasta ahora, el perfil de la persona con adicciones y la forma de acompa\u00f1arlo en su recuperaci\u00f3n ha cambiado mucho: desde la confrontaci\u00f3n y rigidez a la posibilidad de que aprendan a afrontar y no a tapar sus dificultades utilizando la autobservaci\u00f3n, la autorreflexi\u00f3n y el afecto. Gracias a ello hace m\u00e1s de seis a\u00f1os que llevo a cabo en el Hospital de D\u00eda de Conductas Adictivas de Sant Pau (Barcelona) un programa basado en mindfulness dirigido a la ... Autores/as: Guillermo Garc\u00eda G\u00f3mez Este premiado actor ha trabajado tanto sobre las tablas como delante de las c\u00e1maras. Hemos podido verle en el cine en pel\u00edculas como Horas de luz (2004), con Alberto San Juan y Emma Su\u00e1rez; La noche de los girasoles (2006), con Carmelo G\u00f3mez, o Celda 211 (2009), con Luis Tosar, Marta Etura y Antonio Resines, en televisi\u00f3n, en las series Crematorio (2011), con Jos\u00e9 Sancho; 14 de abril, la Rep\u00fablica (2011), con Ver\u00f3nica S\u00e1nchez, o en la reciente Bajo sospecha (2015), con Llu\u00eds Homar, y en teatro, donde ahora estrena El cr\u00e9dito, obra de la que nos habla ampliamente. Autores/as: Sandra De Andr\u00e9s Mu\u00f1oz Objetivo: identificar factores asociados con la adherencia al tratamiento en pacientes drogodependientes. Autores/as: M\u00aa Francisca Bernal P\u00e9rez Igual que en otros sectores, en el de la sanidad se suele hablar de recursos materiales, productividad, coste-beneficio, indicadores, est\u00e1ndares, etc., t\u00e9rminos impersonales y empleados para medir y valorar el trabajo de los profesionales de ese sector, entre ellos, el de las enfermeras y enfermeros. Sin embargo, esos t\u00e9rminos, carentes de sentimientos, no miden situaciones de aquellos que, en el ejercicio de su trabajo, tambi\u00e9n se cansan, se agotan, se angustian o padecen enfermedades laborales muchas veces no asociadas de manera intencionada al trabajo que realizan, lo que se traduce ... Autores/as: M\u00aa Jes\u00fas Romero de San P\u00edo1, Candelas \u00c1lvarez Prado1, Beatriz Fern\u00e1ndez Ordo\u00f1ez1, Introducci\u00f3n: la aparici\u00f3n de \u00falceras por presi\u00f3n (UPP) es un buen indicador de la calidad asistencial; su control y monitorizaci\u00f3n es una responsabilidad de los profesionales de Enfermer\u00eda como actividad b\u00e1sica de seguridad cl\u00ednica. Autores/as: Beatriz Mota P\u00e9rez1, Luis Ignacio Mendibil Crespo2 Objetivo: describir los estilos de vida (actividad f\u00edsica, tabaco, alcohol, alimentaci\u00f3n saludable, restricci\u00f3n en la ingesta de sal y peso) en personas con hipertensi\u00f3n arterial (HTA), teniendo en cuenta las recomendaciones de salud; y explorar su percepci\u00f3n sobre el consejo sanitario dado por su m\u00e9dico o enfermera para la realizaci\u00f3n de estas medidas no farmacol\u00f3gicas. Autores/as: Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera En 1993, Antonovsky defini\u00f3 el t\u00e9rmino \"salutog\u00e9nesis\" como el proceso del movimiento que va hacia el extremo de la salud en un continuo bienestar-enfermedad. Por su parte, en 1995, Grotberg defini\u00f3 \"resiliencia\" como la capacidad del ser humano para hacer frente a las adversidades de la vida, superarlas e, inclusive, ser transformados por ellas. Tanto una como otra supusieron, sin duda, una forma positiva de contemplar y vivir que gener\u00f3 movimientos importantes en torno a la promoci\u00f3n de la salud, aunque tambi\u00e9n es cierto que no todos entienden dichos conceptos desde ... Autores/as: Saida Ridao Vilar\u00f3 Carulla2, Objetivo: describir los h\u00e1bitos del sue\u00f1o en la poblaci\u00f3n infantil de entre 8 y 12 a\u00f1os escolarizados; y estudiar la influencia de factores sociodemogr\u00e1ficos y de los h\u00e1bitos de sue\u00f1o en el sobrepeso y la obesidad. Autores/as: M\u00aa Lourdes Mart\u00ednez Mu\u00f1oz Afinales de 2015, la Direcci\u00f3n General de Coordinaci\u00f3n de Asistencia Sanitaria cre\u00f3 la Gerencia Adjunta de Cuidados, siendo la primera vez que aparece, en la estructura organizativa del Servicio Madrile\u00f1o de Salud (SERMAS), la figura directiva de una enfermera. Se comenz\u00f3 analizando la situaci\u00f3n de los cuidados de Enfermer\u00eda en la Comunidad de Madrid, sobre todo en relaci\u00f3n a la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre \u00e1mbitos asistenciales, dado que se dispone de una red de 31 hospitales p\u00fablicos de gesti\u00f3n directa y seis hospitales concertados; en Atenci\u00f3n Primaria se ... Autores/as: \u00d3scar Arrogante El personal de Enfermer\u00eda es un colectivo expuesto a altos niveles de estr\u00e9s laboral. Las estrategias de afrontamiento act\u00faan como variables mediadoras entre el estr\u00e9s percibido y sus consecuencias negativas, como el s\u00edndrome de burnout. El art\u00edculo tiene como objetivos definir el concepto de estrategias de afrontamiento y su clasificaci\u00f3n, exponer la evidencia emp\u00edrica encontrada en la investigaci\u00f3n enfermera y describir las principales intervenciones para su desarrollo. Dichas intervenciones son: los talleres o programas espec\u00edficos para el desarrollo de estrategias de ... Autores/as: Cristina Francisco del Rey La mutilaci\u00f3n genital femenina (MGF) representa un atentado contra los Derechos Humanos y un problema de salud para las v\u00edctimas, con repercusiones muy negativas a lo largo de toda su vida. Es, por tanto, un fen\u00f3meno de inter\u00e9s general y especialmente para los profesionales de la salud y la educaci\u00f3n, as\u00ed como para los servicios sociales. Dentro del \u00e1mbito de la salud tiene un significado especial para los profesionales enfermeros, pues su cercan\u00eda con la poblaci\u00f3n facilita la relaci\u00f3n para abordar este problema. Mujeres vinculadas de alguna manera con la MGF han ... Autores/as: Marqu\u00e9s S\u00e1nchez3 Objetivo: describir c\u00f3mo afecta la presencia de espacios verdes de las ciudades a la salud mental de los ciudadanos. Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda ... Autores/as: Torres Del R\u00edo Arag\u00f3n4, Tatiana de la Morena Villoria5 Un reto en la formaci\u00f3n de estudiantes de Enfermer\u00eda es potenciar el desarrollo transversal de competencias emocionales que les permitan comprender y regular adecuadamente las emociones. Autores/as: Irene Nieto Eugenio Objetivo: analizar el patr\u00f3n de consumo de alcohol en la poblaci\u00f3n estudiantil de la Universidad de Extremadura, describiendo la diferencia de los patrones de consumo seg\u00fan sexo, titulaciones sanitarias y no sanitarias y analizando la existencia de trastornos relacionados con el alcohol. Autores/as: Sergio Belmonte S\u00e1nchez La relevancia que los profesionales sanitarios damos al ejercicio f\u00edsico a d\u00eda de hoy es escasa, pero la realidad nos pide a gritos que la incorporemos como una herramienta imprescindible para mejorar nuestros cuidados. Los datos epidemiol\u00f3gicos son incuestionables. Seg\u00fan la OMS (1), la obesidad se considera el cuarto factor de riesgo en cuanto a la mortalidad mundial; en Europa el sedentarismo causa un mill\u00f3n de muertes al a\u00f1o, el 10% del total, y 8,3 millones de a\u00f1os de vida perdidos ajustados por discapacidad; en Espa\u00f1a el 13,4% de las muertes se evitar\u00eda cumpliendo las ... Autores/as: Juana Mar\u00eda G\u00f3mez Puente La reorientaci\u00f3n del sistema de salud hacia la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n es una necesidad para garantizar la sostenibilidad del sistema y una recomendaci\u00f3n reiterada por organismos internacionales como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la Uni\u00f3n Europea, que en documentos como \"Subsanar desigualdades en una generaci\u00f3n\" se\u00f1alan que una gran parte de los recursos se destina a los servicios curativos pasando por alto que las acciones de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n podr\u00eda reducir en un 70% la carga de morbilidad en el \u00e1mbito mundial. Pero, \u00bfhacia d\u00f3nde enfocar los esfuerzos ... Autores/as: Ana Pilar S\u00e1nchez L\u00f3pez1, Raquel Delgado Rubio2, Alicia Amor Loscertales2, Patricia Barranco Obis2, Montse Barranco Obis2 Objetivo: explorar la relaci\u00f3n existente entre la imagen corporal y la depresi\u00f3n en personas mayores de 50 a\u00f1os. Autores/as: Dra. Marta Bravo S\u00e1nchez Nos encontramos en una \u00e9poca donde la desigualdad econ\u00f3mica y social se convierte en tema primordial de debate a nivel universal. Ello unido al alto componente de conflictividad interpersonal, hace que multitud de seres humanos huyan de sus lugares de origen, de sus ra\u00edces culturales, con expectativas idealizadas de mejora. Desde principios del siglo XX se posiciona a la inmigraci\u00f3n como un factor de riesgo para la g\u00e9nesis de las enfermedades mentales por el potencial estr\u00e9s emocional que conlleva. Alej\u00e1ndonos de un reduccionismo simplista, predominante en los inicios de Autores/as: Sergio Rael Ruiz1, M\u00aa Ver\u00f3nica L\u00f3pez P\u00e9rez2 Objetivo: conocer y evaluar los factores de riesgo asociados a la infecci\u00f3n del sitio quir\u00fargico (ISQ) en adultos con cirug\u00eda programada. Autores/as: Francisca Bernal P\u00e9rez Cuando empec\u00e9 a estudiar Enfermer\u00eda, por vocaci\u00f3n personal y porque casi toda la familia se dedicaba a trabajos relacionados con la salud, nunca pens\u00e9 que ser\u00eda tan gratificante dedicarme al cuidado de otras personas que nos necesitan. A lo largo de a\u00f1os de experiencia en el sector hay momentos que sientes el s\u00edndrome del cuidador quemado, pero me ocurri\u00f3 un episodio en el hospital que me hizo recapacitar sobre el porqu\u00e9 eleg\u00ed esta profesi\u00f3n y no otra. Corr\u00eda el a\u00f1o 2005 en Barcelona y hac\u00eda fr\u00edo, mucho fr\u00edo. Prestaba mis servicios en el \u00e1rea de cirug\u00eda ... Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo El problema mundial del deterioro del medio ambiente sigue siendo objeto de atenci\u00f3n y alarma desde la d\u00e9cada de 1960 y, aunque se ha avanzado mucho desde entonces, cada d\u00eda nos despertamos con nuevas situaciones de alerta ante las agresiones que sigue sufriendo nuestro medio natural y que conllevan important\u00edsimos riesgos para la vida y la salud de todos nosotros. Por ello, desde Metas de Enfermer\u00eda consideramos importante recordar, al menos peri\u00f3dicamente, que la profesi\u00f3n enfermera hace ya mucho tiempo que reconoci\u00f3 la importancia que el medio ambiente desempe\u00f1a en la ... Autores/as: Jael Lorca Cabrera1, Rut Mart\u00ed Mora L\u00f3pez4, Mar Lleix\u00e0 Fortu\u00f1o3 Objetivo: identificar el uso y las potencialidades de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n (TIC) en los cuidadores no profesionales de personas con enfermedades cr\u00f3nicas. Autores/as: Jos\u00e9 Salvador Moreno Hoy es un d\u00eda como otro cualquiera, como siempre. No voy a relatar mi rutina porque es aburrida y no tiene nada de interesante. Prefiero dejar expl\u00edcitos otros actos que me conmueven y me alegran el d\u00eda: ni m\u00e1s ni menos que leer y escribir. Dar rienda suelta a la lectura y la escritura me evade de la monoton\u00eda. Ambas cosas me encantan y con ellas se me pasan las horas volando. Disfrutar de las l\u00edneas de Neruda, descubrir las aventuras de Alatriste, dejar volar la imaginaci\u00f3n para componer poes\u00eda a un ser querido o anotar mensajes para mi mujer son actividades que hacen de m\u00ed ... Autores/as: M\u00aa Helena Palucci Marziale os cambios profundos del orden econ\u00f3mico, social, pol\u00edtico, cultural y ambiental afectan a la sociedad en general y a las \u00e1reas de conocimiento, ampliando los mecanismos de comunicaci\u00f3n, debido a los avances tecnol\u00f3gicos y al uso de las redes socioculturales, que han cambiado la comprensi\u00f3n del mundo contempor\u00e1neo y creado nuevos desaf\u00edos y nuevas formas de pensar, aprender y de trabajar (1). En este sentido, es importante garantizar la formaci\u00f3n de recursos humanos de Enfermer\u00eda calificados y la construcci\u00f3n del conocimiento a trav\u00e9s de procesos de trabajo comprometidos con ... Autores/as: Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez Murillo1, Beatriz Flores Fern\u00e1ndez2, Montserrat L\u00f3pez Quiroga2, Objetivos: conocer la calidad del sue\u00f1o en el personal del turno de noche de salas de hospitalizaci\u00f3n de un hospital de tercer nivel y analizar otras variables que puedan influir en la calidad del sue\u00f1o. Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo No hay alternativas. Como en muchos otros campos de la vida social, en el mundo cient\u00edfico y, en concreto, en el mundo editorial desde donde se difunde esa ciencia, si no se avanza, se retrocede. Como dec\u00eda el fil\u00f3sofo, uno de los peores pecados es la autocomplacencia y, por eso, quien crea que no necesita mejorar est\u00e1 en el camino de hacerlo mal y, lo que es peor, cada vez m\u00e1s lejos de la buena calidad. Cuando cumplimos nuestros primeros 10 a\u00f1os dec\u00edamos que quer\u00edamos hacer una publicaci\u00f3n cient\u00edfica equipada de \"razones\", aunque tambi\u00e9n quer\u00edamos que en ese equipaje ... Autores/as: Diego Ayuso Murillo1, Ana Colomer S\u00e1nchez2, Iv\u00e1n Herrera Peco3 Objetivos: analizar el nivel de ansiedad en las enfermeras del Servicio Madrile\u00f1o de Salud, determinar si existen diferencias en cuanto a la ansiedad-estado y ansiedad rasgo entre enfermeras gestoras y cl\u00ednicas, y detectar la influencia de factores sociolaborales en la ansiedad. Autores/as: Raquel L\u00f3pez Gil1, M\u00aa Cristina Fern\u00e1ndez Roviralta1 Objetivo: analizar el patr\u00f3n evolutivo de la tensi\u00f3n arterial y el tipo de antihipertensivos que precisan los pacientes en proceso de trasplante alog\u00e9nico y en tratamiento con ciclosporina. Autores/as: Carmen M\u00aa Sarabia Cobo1, Pablo M\u00aa Jos\u00e9 de Investigaci\u00f3n Nursing Senectude) Objetivo: examinar si el cuidado centrado en la persona con demencia (CCPD) es m\u00e1s eficaz que la educaci\u00f3n brindada por el equipo de Enfermer\u00eda sobre la demencia en la reducci\u00f3n de la agitaci\u00f3n y otros s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos, as\u00ed como en la mejora de la calidad de la vida de ancianos con demencia institucionalizados. Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado \u00abLa bio\u00e9tica, cuando se conoce bien, \"engancha\"\u00bb, comenta Rafael Toro Flores, responsable de la Unidad Investigaci\u00f3n en Cuidados Enfermeros del Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias y profesor de Ciencias de la Salud Facultad de Medicina y Ciencias de la Salud de la Universidad de Alcal\u00e1 (Madrid). La existencia de los comit\u00e9s de \u00e9tica en Espa\u00f1a es relativamente reciente, datan de los a\u00f1os noventa, ya con participaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda. Charlamos con Rafael Toro sobre su evoluci\u00f3n y las metas que han de plantearse ... Autores/as: Jos\u00e9 Manuel D\u00edaz Olalla ecientemente se ha presentado el \"Estudio de Salud de la ciudad de Madrid 2014\". Es un trabajo desarrollado por profesionales de Madrid Salud, el organismo sanitario del Ayuntamiento de Madrid, que he tenido la suerte de dirigir. Se puede leer o descargar desde la p\u00e1gina web www.madridsalud.es En este estudio se analiza la situaci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a, los factores que la determinan y la distribuci\u00f3n de problemas y causas en diferentes grupos de la poblaci\u00f3n definidos por caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, socioecon\u00f3micas o de zona residencial. La ... Autores/as: M\u00aa Isabel Fern\u00e1ndez Aranda El Sistema Sanitario Espa\u00f1ol se enfrenta a dos grandes retos: la eficacia y la sostenibilidad. Para afrontarlos con garant\u00edas es imprescindible un cambio en la forma de gestionar la sanidad. El servicio de Ginecolog\u00eda y Obstetricia, junto con el de Cirug\u00eda y las listas de espera, son uno de los servicios m\u00e1s denunciados por los pacientes, por lo que mejorar la calidad asistencial de la mujer gestante se convierte en el objetivo primordial de la matrona. En este art\u00edculo se presenta la metodolog\u00eda Lean Healthcare como modelo de gesti\u00f3n que persigue la mejora continua focalizada en ... Autores/as: M\u00aa Dolores Campos Navarro Estimada directora: El pr\u00f3ximo 29 de febrero celebramos el D\u00eda Mundial de las Enfermedades Raras, un d\u00eda que seguramente yo no habr\u00eda conocido de no ser porque hace algo m\u00e1s de cinco a\u00f1os fui madre de un ni\u00f1o muy especial, un ni\u00f1o que al d\u00eda de hoy sigue en proceso de diagn\u00f3stico y al que le ha tocado vivir con graves problemas de salud. Las enfermedades raras son aquellas que afectan a menos de uno de cada dos mil personas y seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), se estima que existen alrededor de ocho mil enfermedades raras diferentes. Muchas de ellas no ... Autores/as: Amanda Cabezas Mu\u00f1oz Un homenaje \"a tantos padres y madres que, contra viento y marea, luchan para que sus hijos tengan una vida ... Autores/as: Patricia Fern\u00e1ndez Bustos El consumo de sustancias se considera unos de los problemas de salud p\u00fablica m\u00e1s importantes en la poblaci\u00f3n adolescente. Actualmente en Espa\u00f1a, el patr\u00f3n de consumo en este grupo de riesgo, seg\u00fan las encuestas realizadas por el Observatorio Espa\u00f1ol de Drogas y el Plan Nacional de Drogas (2013), muestra una tendencia de consumo estable asociado a un contexto de ocio y diversi\u00f3n durante los fines de semana, caracterizado por el policonsumo principalmente de tabaco, el consumo abusivo de alcohol o binge drinking y de cannabis, y en menor medida coca\u00edna, \u00e9xtasis, LSD y otras ... Autores/as: 1M\u00aa Yolanda Casta\u00f1o Blanco, 2M\u00aa \u00c1ngeles G\u00f3mez Zubeldia bailarinas adolescentes en la ciudad de Badajoz y comprobar la existencia de cambios en los h\u00e1bitos alimentarios en la transici\u00f3n de la edad infantil a la adolescencia. Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo En este n\u00famero de Metas de Enfermer\u00eda publicamos un art\u00edculo sobre la Teor\u00eda de la Diversidad y la Universalidad de los Cuidados Culturales, de Leininger, y su pertinencia para la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno de la cronicidad en el escenario epidemiol\u00f3gico brasile\u00f1o, cuya lectura me ha llevado a pensar si nosotros, aqu\u00ed, en Espa\u00f1a, estamos dirigiendo a los estudiantes de Enfermer\u00eda, de grado y de postgrado, hacia el desarrollo de competencias que den respuesta al, todav\u00eda denominado, \"reto de la cronicidad\". Ya en el a\u00f1o 2010 el Consejo Internacional de Enfermeras ... Autores/as: 1Fernando Calvo Franc\u00e9s, 2Jos\u00e9 Enrique Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez Objetivos: desarrollar un instrumento para evaluar la percepci\u00f3n de los profesores de su capacidad para el manejo y control de las situaciones de emergencias en el \u00e1mbito escolar no universitario, as\u00ed como determinar la validez de constructo y la consistencia interna de dicho instrumento. Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado \"Las nuevas tecnolog\u00edas han supuesto al alumnado una nueva formaci\u00f3n online con los actuales planes de estudios virtuales\". Las TIC est\u00e1n emergiendo en los nuevos planes de estudios del Grado en Enfermer\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os, lo que viene marcado por la implantaci\u00f3n del EEES y las reformas legales en los pa\u00edses incorporados al proceso de Bolonia. Ana Bel\u00e9n S\u00e1nchez Garc\u00eda, enfermera de urgencias del Hospital General Universitario Reina Sof\u00eda de Murcia, ha presentado su tesis \"Uso de las TIC\u00b4s como recurso did\u00e1ctico en la ense\u00f1anza universitaria de Enfermer\u00eda del ... Autores/as: Dra. C. Nelcy Mart\u00ednez Trujillo Adem\u00e1s de una funci\u00f3n enfermera, la investigaci\u00f3n es una de las v\u00edas de consolidaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda. En la actualidad, entre sus profesionales se ponderan m\u00e1s los estudios vinculados a la mejora de los cuidados, pero son escasos los trabajos dirigidos a aportar evidencias para la definici\u00f3n de pol\u00edticas de los servicios y sistemas de salud. Esto no es por azar, ya que tiene un referente hist\u00f3rico y epistemol\u00f3gico: la esencia de la Enfermer\u00eda es el cuidado y en funci\u00f3n de este construye su conocimiento. El campo investigador destinado a la obtenci\u00f3n de evidencias en ... Autores/as: 1Marta Mas Espejo, 2Jos\u00e9 Siles Gonz\u00e1lez, 3Rosa Pulido Mendoza Objetivo: identificar qu\u00e9 se conoce sobre las Damas Enfermeras de la Cruz Roja Espa\u00f1ola. Autores/as: 1Manuel Fernando Guardia Mesa, 1\u00c1ngel Cobos Vargas, 2Rosa Mar\u00eda Garc\u00eda Carmona, 1Montserrat Montes Vega Objetivo: conocer la opini\u00f3n de los estudiantes de Enfermer\u00eda sobre la limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico (LET). Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado Pasi\u00f3n es lo que desata el toreo, sentimientos encontrados. Hay quien lo entiende como un arte donde la valent\u00eda y el coraje llevan las riendas, y quien lo entiende como un acto violento y cruel. Dos lados opuestos de la balanza. Rafael Rubio Luj\u00e1n, conocido como \"Rafaelillo\", siente el toreo como \"una necesidad espiritual\"; para el diestro murciano el toreo es una lucha por la vida. Metas de Enfermer\u00eda [Metas de Enfermer\u00eda / SEPTIEMBRE 2023 N\u00b0 7 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82138/el-derecho-de-la-persona-a-no-ser-sujetado-avances-normativos-en-los-ambitos-sanitario-y-social) [El derecho de la persona a NO ser sujetado: avances normativos en los \u00e1mbitos sanitario y social](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82138/el-derecho-de-la-persona-a-no-ser-sujetado-avances-normativos-en-los-ambitos-sanitario-y-social) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82138/el-derecho-de-la-persona-a-no-ser-sujetado-avances-normativos-en-los-ambitos-sanitario-y-social) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/849/) [Metas N\u00b0 7 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82140/monitorizacion-flash-en-pacientes-con-diabetes-mellitus-tipo-1-adherencia-complicaciones-y-parametros-clinicos) [Monitorizaci\u00f3n flash en pacientes con diabetes mellitus tipo 1: complicaciones y par\u00e1metros cl\u00ednicos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82140/monitorizacion-flash-en-pacientes-con-diabetes-mellitus-tipo-1-adherencia-complicaciones-y-parametros-clinicos) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82140/monitorizacion-flash-en-pacientes-con-diabetes-mellitus-tipo-1-adherencia-complicaciones-y-parametros-clinicos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/849/) [Resultados obst\u00e9tricos y neonatales relacionados con la hidrataci\u00f3n intraparto en mujeres atendidas de parto de bajo riesgo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82122/resultados-obstetricos-y-neonatales-relacionados-con-la-hidratacion-intraparto-en-mujeres-atendidas-de-parto-de-bajo-riesgo) M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional prospectivo en el Hospital Universitario Puerta de Hierro Majadahonda (Madrid, Espa\u00f1a). Se incluyeron mujeres nul\u00edparas con gestaci\u00f3n \u00fanica atendidas por parto de bajo riesgo. Se recogieron variables maternas (sociodemogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas al ingreso, intraparto y en el puerperio inmediato, resultados obst\u00e9tricos) y neonatales (datos al nacimiento, a las 24 y horas). ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82122/resultados-obstetricos-y-neonatales-relacionados-con-la-hidratacion-intraparto-en-mujeres-atendidas-de-parto-de-bajo-riesgo) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/848/) [Metas N\u00b0 5 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82104/estamos-preparadas-para-los-nuevos-desafios-de-la-etica-de-la-publicacion) [\u00bfEstamos preparadas para los nuevos desaf\u00edos de la \u00e9tica la publicaci\u00f3n?](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82104/estamos-preparadas-para-los-nuevos-desafios-de-la-etica-de-la-publicacion) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82104/estamos-preparadas-para-los-nuevos-desafios-de-la-etica-de-la-publicacion) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/847/) [Metas N\u00b0 5 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82106/dolor-local-durante-la-administracion-de-paracetamol-endovenoso-que-tiene-como-excipiente-acido-acetico) [Dolor local durante la administraci\u00f3n de paracetamol como excipiente \u00e1cido ac\u00e9tico](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82106/dolor-local-durante-la-administracion-de-paracetamol-endovenoso-que-tiene-como-excipiente-acido-acetico) Ferr\u00e1n Bossacoma-Busquets3 M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un ensayo cl\u00ednico controlado aleatorizado doble ciego de dos grupos. Se incluyeron los pacientes mayores de edad intervenidos en el bloque quir\u00fargico de la Fundaci\u00f3 Salut Empord\u00e0 (Girona, Espa\u00f1a) durante los meses de agosto a noviembre de 2020, que precisaron administraci\u00f3n de paracetamol endovenoso. Se N\u00b0 4 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82089/nuevas-perspectivas-en-el-cuidado-integral-del-menor-con-patologia-cronica-compleja-y-su-familia) [Nuevas perspectivas en el cuidado integral del menor con patolog\u00eda cr\u00f3nica compleja y su familia](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82089/nuevas-perspectivas-en-el-cuidado-integral-del-menor-con-patologia-cronica-compleja-y-su-familia) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82089/nuevas-perspectivas-en-el-cuidado-integral-del-menor-con-patologia-cronica-compleja-y-su-familia) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/846/) [Metas N\u00b0 4 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82091/impacto-de-la-pandemia-covid-19-en-la-salud-mental-de-profesionales-sanitarios-de-los-servicios-de-emergencias-medicas-extrahospitalarios-espanoles) [Impacto de la pandemia COVID-19 en la salud mental de profesionales sanitarios de los servicios de emergencias m\u00e9dicas extrahospitalarios espa\u00f1oles](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82091/impacto-de-la-pandemia-covid-19-en-la-salud-mental-de-profesionales-sanitarios-de-los-servicios-de-emergencias-medicas-extrahospitalarios-espanoles) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal multic\u00e9ntrico en el que se incluyeron a todos los PS que se encontrasen trabajando en alg\u00fan SEM de la geograf\u00eda espa\u00f1ola entre el 01/02/2021 y el 30/04/2021. Las variables revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/846/) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/846/) N\u00b0 3 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82071/la-medicion-del-confort-como-herramienta-de-apoyo-al-sindrome-pos-uci) [La medici\u00f3n del confort como herramienta de apoyo pos-UCI](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82071/la-medicion-del-confort-como-herramienta-de-apoyo-al-sindrome-pos-uci) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82071/la-medicion-del-confort-como-herramienta-de-apoyo-al-sindrome-pos-uci) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/845/) [Metas N\u00b0 3 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82076/conocimientos-adquiridos-mediante-una-intervencion-educativa-grupal-en-pacientes-con-tratamiento-anticoagulante-oral) [Conocimientos adquiridos mediante una intervenci\u00f3n educativa grupal en pacientes con tratamiento anticoagulante oral](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82076/conocimientos-adquiridos-mediante-una-intervencion-educativa-grupal-en-pacientes-con-tratamiento-anticoagulante-oral) M\u00e9todo: estudio antes-despu\u00e9s sin grupo control. La poblaci\u00f3n fueron personas en TAO en seguimiento en el \u00c1rea de Salud de Gran Canaria (40 centros de salud (CS); N= 11.808). Se estim\u00f3 una muestra de 250 personas. Se realiz\u00f3 una sesi\u00f3n educativa te\u00f3rica (40 min) y pr\u00e1ctica (60 min) dirigida por una enfermera con grupos de ocho a 16 personas. Se midieron basalmente ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82076/conocimientos-adquiridos-mediante-una-intervencion-educativa-grupal-en-pacientes-con-tratamiento-anticoagulante-oral) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/845/) N\u00b0 2 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82055/la-toxicidad-financiera-del-cancer-un-efecto-adverso-silenciado-en-los-sistemas-sanitarios-publicos) [La toxicidad financiera del c\u00e1ncer, un efecto adverso silenciado los sistemas sanitarios p\u00fablicos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82055/la-toxicidad-financiera-del-cancer-un-efecto-adverso-silenciado-en-los-sistemas-sanitarios-publicos) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82055/la-toxicidad-financiera-del-cancer-un-efecto-adverso-silenciado-en-los-sistemas-sanitarios-publicos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/844/) N\u00b0 2 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82060/propuesta-de-modelo-para-la-enfermera-de-practica-avanzada) [Propuesta de modelo para la enfermera de [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82060/propuesta-de-modelo-para-la-enfermera-de-practica-avanzada) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/844/) [Metas [Cuidar con cuidado](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82070/cuidar-con-cuidado) \u2014apunta Montse [nombre ficticio], la enfermera del turno de noche\u2014. Le dejo este vasito en la mesilla, tiene la medicaci\u00f3n para que se la tome con la cena. En un rato vendr\u00e1 una compa\u00f1era a tra\u00e9rsela. [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82070/cuidar-con-cuidado) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/844/) [Metas N\u00b0 1 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82043/implantacion-de-la-guia-de-practica-clinica-valoracion-y-manejo-de-las-lesiones-por-presion-para-equipos-interprofesionales) [Implantaci\u00f3n de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica Valoraci\u00f3n y manejo de las lesiones por presi\u00f3n para equipos interprofesionales](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82043/implantacion-de-la-guia-de-practica-clinica-valoracion-y-manejo-de-las-lesiones-por-presion-para-equipos-interprofesionales) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82043/implantacion-de-la-guia-de-practica-clinica-valoracion-y-manejo-de-las-lesiones-por-presion-para-equipos-interprofesionales) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/843/) [Metas N\u00b0 1 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82054/noticia-del-sector-20-anos-de-mepentol) [Noticia del 20 revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/843/) [Metas 10 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82021/personas-en-tratamiento-con-metadona-un-envejecimiento-mas-vulnerable) [Personas en tratamiento con [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/842/) 10 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82026/autoeficacia-percibida-de-personas-cuidadoras-familiares-de-la-zona-basica-de-salud-de-torrijos) [Autoeficacia percibida de personas cuidadoras familiares de la Zona B\u00e1sica de Salud de Torrijos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82026/autoeficacia-percibida-de-personas-cuidadoras-familiares-de-la-zona-basica-de-salud-de-torrijos) Metodolog\u00eda: estudio descriptivo transversal (nov 2020- mar 2021). Se incluyeron personas adultas cuidadoras de la ZBS mediante muestreo de conveniencia a trav\u00e9s de personal sanitario. Se midieron variables ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82026/autoeficacia-percibida-de-personas-cuidadoras-familiares-de-la-zona-basica-de-salud-de-torrijos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/842/) [Metas N\u00b0 9 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82004/infertilidad-el-doloroso-camino-hacia-la-maternidad-anhelada) [Infertilidad: el doloroso camino hacia [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/841/) [Metas N\u00b0 9 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82009/condiciones-comunitarias-y-el-consumo-problematico-de-marihuana-en-adultos-jovenes) [Condiciones comunitarias y el consumo problem\u00e1tico de marihuana en adultos j\u00f3venes](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82009/condiciones-comunitarias-y-el-consumo-problematico-de-marihuana-en-adultos-jovenes) M\u00e9todos: estudio anal\u00edtico de casos y controles. Para confirmar el consumo reciente de marihuana se analiz\u00f3 una muestra de fluido oral. Adem\u00e1s, se midieron variables sociodemogr\u00e1ficas, se aplic\u00f3 el cuestionario sobre Exposici\u00f3n a la Oportunidad de Consumo, la Escala de Caracter\u00edsticas del Entorno del Barrio y la Prueba ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82009/condiciones-comunitarias-y-el-consumo-problematico-de-marihuana-en-adultos-jovenes) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/841/) [Metas 8 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81989/reflexiones-sobre-la-investigacion-sensible-investigacion-y-cuidado-de-las-poblaciones-en-situacion-de-extrema-vulnerabilidad) [Reflexiones sobre la investigaci\u00f3n sensible: investigaci\u00f3n y cuidado de las poblaciones en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81989/reflexiones-sobre-la-investigacion-sensible-investigacion-y-cuidado-de-las-poblaciones-en-situacion-de-extrema-vulnerabilidad) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81989/reflexiones-sobre-la-investigacion-sensible-investigacion-y-cuidado-de-las-poblaciones-en-situacion-de-extrema-vulnerabilidad) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/840/) [Metas N\u00b0 8 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81991/notificacion-de-agresiones-por-los-trabajadores-del-servicio-madrileno-de-salud) [Notificaci\u00f3n de agresiones por los trabajadores del Servicio Madrile\u00f1o de Salud](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81991/notificacion-de-agresiones-por-los-trabajadores-del-servicio-madrileno-de-salud) M\u00e9todo: estudio transversal en trabajadores del Servicio Madrile\u00f1o de Salud (SERMAS) que notificaron una situaci\u00f3n conflictiva/agresi\u00f3n en el periodo 2009-2018, a trav\u00e9s de un registro habilitado por el SERMAS. Las variables estudiadas incluyeron datos del trabajador, del agresor, del incidente y sus ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81991/notificacion-de-agresiones-por-los-trabajadores-del-servicio-madrileno-de-salud) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/840/) [Metas N\u00b0 7 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81970/atic-30-anos-construyendo-conocimiento-enfermero-y-autonomia-profesional) [ATIC: 30 a\u00f1os construyendo conocimiento enfermero art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81970/atic-30-anos-construyendo-conocimiento-enfermero-y-autonomia-profesional) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/839/) [Metas 7 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81975/percepcion-de-estudiantes-de-enfermeria-sobre-la-adquisicion-de-habilidades-clinicas-en-tiempos-de-covid-19) [Percepci\u00f3n de estudiantes de Enfermer\u00eda sobre la adquisici\u00f3n de en [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81975/percepcion-de-estudiantes-de-enfermeria-sobre-la-adquisicion-de-habilidades-clinicas-en-tiempos-de-covid-19) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/839/) N\u00b0 6 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81952/el-riesgo-de-olvidar-lo-vivido-y-prometido) [El riesgo de olvidar lo [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/838/) [Metas N\u00b0 6 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81953/guia-del-itinerario-formativo-para-la-acreditacion-en-la-formacion-sanitaria-especializada-de-enfermera-geriatrica) [Gu\u00eda del itinerario formativo para la acreditaci\u00f3n en la formaci\u00f3n sanitaria especializada de enfermera geri\u00e1trica](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81953/guia-del-itinerario-formativo-para-la-acreditacion-en-la-formacion-sanitaria-especializada-de-enfermera-geriatrica) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81953/guia-del-itinerario-formativo-para-la-acreditacion-en-la-formacion-sanitaria-especializada-de-enfermera-geriatrica) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/838/) [Metas 5 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81936/el-pensamiento-critico-en-las-tutoras-de-practica-clinica-del-grado-de-enfermeria) [El pensamiento cr\u00edtico en las tutoras de pr\u00e1ctica de Enfermer\u00eda](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81936/el-pensamiento-critico-en-las-tutoras-de-practica-clinica-del-grado-de-enfermeria) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81936/el-pensamiento-critico-en-las-tutoras-de-practica-clinica-del-grado-de-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/837/) [Metas 4 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81920/grupo-40-iniciativa-enfermera-la-defensa-del-derecho-al-cuidado-una-responsabilidad-de-las-enfermeras) [Grupo 40+ iniciativa enfermera. La defensa del derecho al responsabilidad de las enfermeras](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81920/grupo-40-iniciativa-enfermera-la-defensa-del-derecho-al-cuidado-una-responsabilidad-de-las-enfermeras) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81920/grupo-40-iniciativa-enfermera-la-defensa-del-derecho-al-cuidado-una-responsabilidad-de-las-enfermeras) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/836/) N\u00b0 4 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81926/beneficios-de-una-intervencion-conjunta-con-la-familia-de-mujeres-con-cancer-de-mama-antes-de-la-cirugia) [Beneficios de una intervenci\u00f3n conjunta con la familia de mujeres con c\u00e1ncer de mama antes de la cirug\u00eda](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81926/beneficios-de-una-intervencion-conjunta-con-la-familia-de-mujeres-con-cancer-de-mama-antes-de-la-cirugia) M\u00e9todo: ensayo cl\u00ednico aleatorizado, sin medicamentos, controlado, no cegado de dos grupos de comparaci\u00f3n. Ambos grupos recibieron la misma sesi\u00f3n de educaci\u00f3n sanitaria: en el grupo control las pacientes asist\u00edan solas y en el experimental, acompa\u00f1adas de un familiar. Se incluyeron mujeres diagnosticadas en 2018 de c\u00e1ncer de mama, en espera para intervenci\u00f3n ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81926/beneficios-de-una-intervencion-conjunta-con-la-familia-de-mujeres-con-cancer-de-mama-antes-de-la-cirugia) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/836/) [Metas N\u00b0 3 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81902/intervenciones-educativas-para-reducir-mortalidad-y-aumento-de-calidad-de-vida-en-adultos-con-insuficienciacardiaca-revision-sistematica-y-metaanalisis) [Intervenciones educativas para reducir mortalidad y aumento de calidad de vida en adultos con insuficienciacardiaca: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81902/intervenciones-educativas-para-reducir-mortalidad-y-aumento-de-calidad-de-vida-en-adultos-con-insuficienciacardiaca-revision-sistematica-y-metaanalisis) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81902/intervenciones-educativas-para-reducir-mortalidad-y-aumento-de-calidad-de-vida-en-adultos-con-insuficienciacardiaca-revision-sistematica-y-metaanalisis) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/835/) N\u00b0 3 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81904/la-aplicacion-del-valor-cuidado-en-las-politicas-publicas-las-razones-de-su-necesidad) [La aplicaci\u00f3n del valor cuidado en las pol\u00edticas p\u00fablicas: razones de su necesidad](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81904/la-aplicacion-del-valor-cuidado-en-las-politicas-publicas-las-razones-de-su-necesidad) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81904/la-aplicacion-del-valor-cuidado-en-las-politicas-publicas-las-razones-de-su-necesidad) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/835/) Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81886/cocrea-sasi-cocreacion-para-la-promocion-de-la-salud-afectiva-sexual-desde-una-mirada-intercultural) [COCREA SASI. Cocreaci\u00f3n para la promoci\u00f3n de la salud desde una mirada intercultural](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81886/cocrea-sasi-cocreacion-para-la-promocion-de-la-salud-afectiva-sexual-desde-una-mirada-intercultural) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81886/cocrea-sasi-cocreacion-para-la-promocion-de-la-salud-afectiva-sexual-desde-una-mirada-intercultural) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/834/) [Metas 1 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81860/incorporacion-urgente-de-estudiantes-de-enfermeria-durante-la-pandemia-por-covid-19-analisis-de-competencias) [Incorporaci\u00f3n urgente de estudiantes de Enfermer\u00eda durante la [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/833/) N\u00b0 1 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81864/el-humor-como-estrategia-de-afrontamiento-para-los-profesionales-sanitarios) [El humor como estrategia de afrontamiento para art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81864/el-humor-como-estrategia-de-afrontamiento-para-los-profesionales-sanitarios) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/833/) Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81841/las-enfermeras-de-practica-avanzada-una-oportunidad-para-los-pacientes-con-enfermedades-raras) [Las enfermeras de pr\u00e1ctica avanzada: una oportunidad para enfermedades raras](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81841/las-enfermeras-de-practica-avanzada-una-oportunidad-para-los-pacientes-con-enfermedades-raras) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/832/) 10 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81842/impacto-de-la-infeccion-por-covid-19-durante-la-gestacion) [Impacto de la infecci\u00f3n por COVID-19 durante la gestaci\u00f3n](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81842/impacto-de-la-infeccion-por-covid-19-durante-la-gestacion) M\u00e9todo: estudio descriptivo, longitudinal, observacional y retrospectivo realizado en el Hospital Infanta Cristina (Parla, Madrid) en mujeres gestantes con infecci\u00f3n por COVID-19 durante la segunda mitad del embarazo y/o parto, desde el inicio de la pandemia en Espa\u00f1a en marzo hasta diciembre de 2020. Se analiz\u00f3 la asociaci\u00f3n entre la necesidad de ingreso hospitalario y las variables sociodemogr\u00e1ficas, antropom\u00e9tricas y de la gestaci\u00f3n revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/832/) 9 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81825/perdida-gestacional-avanzando-en-el-cuidado-en-torno-al-nacimiento) [P\u00e9rdida gestacional. Avanzando en el en art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81825/perdida-gestacional-avanzando-en-el-cuidado-en-torno-al-nacimiento) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/831/) Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81827/propuesta-de-intervencion-enfermera-multicomponente-para-la-prevencion-de-caidas-en-personas-mayores) [Propuesta de intervenci\u00f3n enfermera multicomponente para la prevenci\u00f3n de ca\u00eddas en personas mayores ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81827/propuesta-de-intervencion-enfermera-multicomponente-para-la-prevencion-de-caidas-en-personas-mayores) Metodolog\u00eda: estudio cuasi-experimental antes-despu\u00e9s de grupo \u00fanico. Se reclutaron 30 pacientes con alto riesgo de ca\u00eddas por conveniencia. La intervenci\u00f3n consisti\u00f3 en una revisi\u00f3n individualizada del tratamiento farmacol\u00f3gico y en dos sesiones grupales: una sobre identificaci\u00f3n de riesgos y prevenci\u00f3n de ca\u00eddas, y otra sobre ejercicio f\u00edsico y fortalecimiento muscular. Para la evaluaci\u00f3n se ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81827/propuesta-de-intervencion-enfermera-multicomponente-para-la-prevencion-de-caidas-en-personas-mayores) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/831/) 8 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81815/estrategias-de-formacion-durante-la-pandemia-por-covid-19-en-un-hospital-universitario) [Estrategias de formaci\u00f3n durante la pandemia por covid-19 en un hospital universitario ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81815/estrategias-de-formacion-durante-la-pandemia-por-covid-19-en-un-hospital-universitario) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81815/estrategias-de-formacion-durante-la-pandemia-por-covid-19-en-un-hospital-universitario) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/830/) 7 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81793/la-pandemia-de-1918-en-salamanca-una-leccion-olvidada) [La pandemia de 1918 [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/829/) Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81794/influencia-de-la-autoestima-la-ansiedad-rasgo-y-la-calidad-del-sueno-en-la-satisfaccion-con-la-vida-de-los-estudiantes-de-enfermeria) [Influencia de la autoestima, la ansiedad-rasgo y la calidad del sue\u00f1o en la satisfacci\u00f3n con la vida de los estudiantes de Enfermer\u00eda ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81794/influencia-de-la-autoestima-la-ansiedad-rasgo-y-la-calidad-del-sueno-en-la-satisfaccion-con-la-vida-de-los-estudiantes-de-enfermeria) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal y cuantitativo llevado a cabo en estudiantes de Enfermer\u00eda de la Universidad Cat\u00f3lica de Valencia (n= 720), que respondieron a una serie de cuestionarios validados en noviembre de 2014. Se realizaron an\u00e1lisis descriptivos, pruebas de correlaci\u00f3n y un modelo de regresi\u00f3n lineal para analizar la influencia de las variables independientes (autoestima, ansiedad-rasgo y calidad del ... 6 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81776/percepcion-del-riesgo-alimentario-por-parte-de-mujeres-embarazadas-y-mujeres-lactantes) [Percepci\u00f3n del riesgo alimentario por parte de mujeres embarazadas mujeres lactantes](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81776/percepcion-del-riesgo-alimentario-por-parte-de-mujeres-embarazadas-y-mujeres-lactantes) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81776/percepcion-del-riesgo-alimentario-por-parte-de-mujeres-embarazadas-y-mujeres-lactantes) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/828/) 6 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81780/impacto-en-la-actividad-asistencial-y-la-salud-de-los-profesionales-de-atencion-primaria-durante-el-confinamiento) [Impacto en la actividad asistencial y la salud de los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria durante el confinamiento ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81780/impacto-en-la-actividad-asistencial-y-la-salud-de-los-profesionales-de-atencion-primaria-durante-el-confinamiento) M\u00e9todo: estudio transversal. Encuesta online a trabajadores que desempe\u00f1aron su actividad en dos centros de salud de Vizcaya, uno con atenci\u00f3n presencial a pacientes con patolog\u00eda compatible con COVID-19 y otro que desarroll\u00f3 actividad telef\u00f3nica con pacientes con otras patolog\u00edas. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo. Se compararon las variables categ\u00f3ricas mediante Chi cuadrado o test exacto de Fisher. ... Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81761/niveles-de-ansiedad-de-los-equipos-interprofesionales-durante-el-entrenamiento-con-simulacion-clinica) [Niveles de ansiedad de los equipos interprofesionales durante el entrenamiento con simulaci\u00f3n cl\u00ednica ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81761/niveles-de-ansiedad-de-los-equipos-interprofesionales-durante-el-entrenamiento-con-simulacion-clinica) Juan Rodr\u00edguez de Guzm\u00e1n-S\u00e1nchez de La Nieta3, V\u00edctor Baladr\u00f3n-Gonz\u00e1lez3, Francisco Javier Redondo-Calvo4 M\u00e9todos: estudio cuasi-experimental en profesionales sanitarios (enfermeras, t\u00e9cnicos en cuidados auxiliares de Enfermer\u00eda o TCAE y m\u00e9dicos) y estudiantes de Enfermer\u00eda (4\u00ba curso) sometidos por primera vez a una intervenci\u00f3n de simulaci\u00f3n cl\u00ednica en el Hospital General Universitario de Ciudad Real. Se evalu\u00f3 el nivel de ... Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81764/cuidados-invisibilizados-rompiendo-silencios-en-las-unidades-de-cuidados-intensivos) [Cuidados invisibilizados: rompiendo silencios [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/827/) 4 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81747/percepcion-de-la-violencia-durante-las-relaciones-de-pareja-en-poblacion-adolescente) [Percepci\u00f3n de la violencia durante las relaciones de pareja en poblaci\u00f3n adolescente](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81747/percepcion-de-la-violencia-durante-las-relaciones-de-pareja-en-poblacion-adolescente) M\u00e9todo: dise\u00f1o transversal. La muestra estuvo compuesta por chicos y chicas de 12-19 a\u00f1os, matriculados/as en dos institutos de Educaci\u00f3n Secundaria de la Regi\u00f3n de Murcia (Espa\u00f1a). Respondieron al cuestionario Acceptance of Dating Violence, que incluye dos esferas, violencia f\u00edsica y sexual, y nueve \u00edtems. Para valorar la esfera psicol\u00f3gica se utilizaron cuatro \u00edtems de ... Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81745/minimizacion-de-las-contenciones-mecanicas-en-unidades-de-cuidados-criticos-una-oportunidad-de-mejora-para-los-pacientes-las-enfermeras-y-las-instituciones-en-la-era-post-covid) [Minimizaci\u00f3n de las contenciones mec\u00e1nicas en unidades de cuidados cr\u00edticos: \u00bfuna oportunidad de mejora para los pacientes, las enfermeras y las instituciones en la era post-COVID?](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81745/minimizacion-de-las-contenciones-mecanicas-en-unidades-de-cuidados-criticos-una-oportunidad-de-mejora-para-los-pacientes-las-enfermeras-y-las-instituciones-en-la-era-post-covid) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81745/minimizacion-de-las-contenciones-mecanicas-en-unidades-de-cuidados-criticos-una-oportunidad-de-mejora-para-los-pacientes-las-enfermeras-y-las-instituciones-en-la-era-post-covid) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/826/) 3 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81727/aportacion-de-las-escuelas-de-salud-y-programas-de-autogestion-durante-la-pandemia-covid-19) [Aportaci\u00f3n de las Escuelas de Salud y Programas de durante la pandemia COVID-19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81727/aportacion-de-las-escuelas-de-salud-y-programas-de-autogestion-durante-la-pandemia-covid-19) 3 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81733/conciliacion-familiar-laboral-y-personal-de-los-y-las-profesionales-de-enfermeria-en-espana) [Conciliaci\u00f3n familiar, laboral y personal de los y las profesionales de Enfermer\u00eda en Espa\u00f1a](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81733/conciliacion-familiar-laboral-y-personal-de-los-y-las-profesionales-de-enfermeria-en-espana) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal de \u00e1mbito nacional en profesionales de Enfermer\u00eda que trabajan en un centro sanitario. La recogida de los datos se realiz\u00f3 mediante un cuestionario ad hoc en funci\u00f3n del \u00edndice efr de la Fundaci\u00f3n Masfamilia. Se midieron variables sociodemogr\u00e1ficas, laborales y profesionales, personales, familiares, y relacionadas con la conciliaci\u00f3n. Se efectuaron an\u00e1lisis bivariados (prueba Z y t de Student). [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81733/conciliacion-familiar-laboral-y-personal-de-los-y-las-profesionales-de-enfermeria-en-espana) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/825/) [Metas 2 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81713/enfermeras-en-la-prevencion-y-control-del-cancer-colorrectal-de-la-teoria-a-la-practica) [Enfermeras en la prevenci\u00f3n y control del c\u00e1ncer colorrectal, de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81713/enfermeras-en-la-prevencion-y-control-del-cancer-colorrectal-de-la-teoria-a-la-practica) 2 Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81714/grupo-de-investigacion-en-cuidados-enfermeros-avanzados-enferavanza-del-instituto-murciano-de-investigacion-biosanitaria-imib-arrixaca) [Grupo de Investigaci\u00f3n en Cuidados Enfermeros Avanzados (ENFERAVANZA) del Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81716/retirada-accidental-de-sondas-enterales-en-el-paciente-critico) [Retirada accidental de sondas enterales en el paciente cr\u00edtico ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81716/retirada-accidental-de-sondas-enterales-en-el-paciente-critico) M\u00e9todo: estudio observacional prospectivo antes-despu\u00e9s, realizado en una UCI-UGQ de 24 camas. Primer periodo: del 15-10-2018 al 15-01-2019, segundo periodo: del 15-07-2019 al 15-01-2020. Entre periodos se comunicaron los resultados y se hizo una sesi\u00f3n ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81716/retirada-accidental-de-sondas-enterales-en-el-paciente-critico) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/824/) del cuidado humanizado por estudiantes de Enfermer\u00eda ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81695/autovaloracion-del-cuidado-humanizado-por-estudiantes-de-enfermeria) Metodolog\u00eda: estudio descriptivo transversal (abril de 2019). Se incluy\u00f3 a los 44 estudiantes de \u00faltimo semestre. Se midieron variables sociodemogr\u00e1ficas, la identificaci\u00f3n de asignaturas humanistas y los comportamientos de cuidados autoinformados a trav\u00e9s de la escala de Evaluaci\u00f3n de ... art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81695/autovaloracion-del-cuidado-humanizado-por-estudiantes-de-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/823/) Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81697/grupo-de-investigacion-en-enfermeria-y-cuidados-de-salud-instituto-de-investigacion-sanitaria-puerta-de-hierro-segovia-de-arana-idiphisa) [Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda y Cuidados de Salud. Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Puerta de Hierro-Segovia de Volumen 24](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81699/enfermeras-para-enfrentar-la-pandemia-covid-19-mas-que-nunca-profesionales-imprescindibles) [Enfermeras para enfrentar la pandemia [Revisores del a\u00f1o 2020](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81710/revisores-del-ano-2020) Mar\u00eda del Carmen ALORDA TERRASA Oscar ARROGANTE MAROTO Luc\u00eda BENITO ARACIL Carlos Jes\u00fas BERMEJO CAJA Bel\u00e9n CABELLO TARRES Coro CANALEJAS P\u00c9REZ C\u00e9sar CARDENETE REYES Mar\u00eda Lourdes CASILLAS Emilia ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81710/revisores-del-ano-2020) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/823/) [Metas [Validaci\u00f3n psicom\u00e9trica del cuestionario COPE-Index (Carers ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81676/validacion-psicometrica-del-cuestionario-cope-index-carers-of-older-people-in-europe) M\u00e9todo: estudio de validaci\u00f3n del cuestionario COPE-Index, que cuenta con 15 \u00edtems divididos en tres subescalas: valoraci\u00f3n del impacto negativo, valoraci\u00f3n del impacto positivo y calidad del apoyo. Los sujetos de estudio fueron 165 figuras cuidadoras de personas mayores, pertenecientes a la Asociaci\u00f3n de Familiares de Alzheimer de la Comunidad de Madrid. Mediciones principales: factibilidad del instrumento COPE, consistencia interna, efecto techo y suelo, an\u00e1lisis ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81676/validacion-psicometrica-del-cuestionario-cope-index-carers-of-older-people-in-europe) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/822/) [Metas N\u00b0 10 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81678/grupo-de-investigacion-en-cuidados-de-enfermeria-instituto-de-investigacion-sanitaria-gregorio-maranon-iisgm) [Grupo de Investigaci\u00f3n en Cuidados de Enfermer\u00eda. Instituto de Gregorio [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/822/) N\u00b0 9 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81658/actividad-y-resultados-del-grupo-de-investigacion-enfermera-grin-instituto-de-investigacion-biomedica-de-bellvitge-idibell) [Actividad y resultados del Grupo de Investigaci\u00f3n Enfermera (GRIN), Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Bellvitge (IDIBELL)](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81658/actividad-y-resultados-del-grupo-de-investigacion-enfermera-grin-instituto-de-investigacion-biomedica-de-bellvitge-idibell) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81658/actividad-y-resultados-del-grupo-de-investigacion-enfermera-grin-instituto-de-investigacion-biomedica-de-bellvitge-idibell) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/821/) [Metas N\u00b0 9 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81660/la-pandemia-en-el-ano-internacional-de-la-enfermeria-y-durante-la-campana-nursing-now-el-ejemplo-de-turquia) [La pandemia en el a\u00f1o internacional de la Enfermer\u00eda y durante la campa\u00f1a Nursing N\u00b0 9 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81662/perfil-de-los-pacientes-hospitalizados-en-dispositivos-asistenciales-habilitados-durante-la-pandemia-por-sars-cov-2) [Perfil de los pacientes hospitalizados en dispositivos asistenciales habilitados durante la pandemia por SARS-CoV-2 ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81662/perfil-de-los-pacientes-hospitalizados-en-dispositivos-asistenciales-habilitados-durante-la-pandemia-por-sars-cov-2) M\u00e9todo: estudio observacional retrospectivo. Se incluyeron todos pacientes atendidos en el Pabell\u00f3n Salud Vall d'Hebron (Barcelona) durante el periodo de su apertura (29 marzo al 18 abril de 2020). Se analizaron variables demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas y de progresi\u00f3n. Se llev\u00f3 a cabo an\u00e1lisis descriptivo. Resultados: 63 pacientes. El 55,6% (n= 35) era hombre, la media de edad ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81662/perfil-de-los-pacientes-hospitalizados-en-dispositivos-asistenciales-habilitados-durante-la-pandemia-por-sars-cov-2) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/821/) [Metas N\u00b0 8 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81644/uso-de-productos-barrera-para-prevenir-complicaciones-en-la-piel-periestomal) [Uso de productos barrera para prevenir complicaciones en la piel periestomal](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81644/uso-de-productos-barrera-para-prevenir-complicaciones-en-la-piel-periestomal) M\u00e9todo: se llev\u00f3 a cabo un ensayo cl\u00ednico aleatorizado con dos grupos de comparaci\u00f3n: grupo control (cura habitual) y grupo experimental (cura habitual + aplicaci\u00f3n de aerosol como m\u00e9todo barrera antes de la colocaci\u00f3n del disco y spray quita-adhesivo para su retirada). Se ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81644/uso-de-productos-barrera-para-prevenir-complicaciones-en-la-piel-periestomal) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/820/) Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81648/el-desafio-nightingale-de-nursing-now-apoyar-a-los-agentes-de-cambio-de-hoy-y-del-manana) [El Desaf\u00edo Nightingale de Nursing Now: apoyar a los agentes de cambio de hoy y del ma\u00f1ana ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81648/el-desafio-nightingale-de-nursing-now-apoyar-a-los-agentes-de-cambio-de-hoy-y-del-manana) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81648/el-desafio-nightingale-de-nursing-now-apoyar-a-los-agentes-de-cambio-de-hoy-y-del-manana) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/820/) [Metas 7 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81628/grupo-de-investigacion-en-enfermeria-del-instituto-de-investigacion-sanitaria-valdecilla-idival) [Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda del Instituto (IDIVAL)](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81628/grupo-de-investigacion-en-enfermeria-del-instituto-de-investigacion-sanitaria-valdecilla-idival) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81628/grupo-de-investigacion-en-enfermeria-del-instituto-de-investigacion-sanitaria-valdecilla-idival) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/819/) [Metas 7 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81629/la-isoapariencia-farmaceutica-un-factor-de-riesgo-de-errores-de-medicacion) [La isoapariencia farmac\u00e9utica un factor de riesgo de errores de medicaci\u00f3n ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81629/la-isoapariencia-farmaceutica-un-factor-de-riesgo-de-errores-de-medicacion) M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal entre abril y mayo de 2017. Los sujetos de estudio fueron profesionales de Enfermer\u00eda procedentes de dos hospitales espa\u00f1oles de nivel terciario. Para la recolecci\u00f3n de los datos se utiliz\u00f3 un cuestionario dise\u00f1ado ad hoc para el estudio, que inclu\u00eda 21 \u00edtems con cinco posibles respuestas seg\u00fan escala Likert (1= muy en desacuerdo a 5= [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81629/la-isoapariencia-farmaceutica-un-factor-de-riesgo-de-errores-de-medicacion) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/819/) 7 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81632/conversaciones-con-nightingale-pensamientos-de-una-de-sus-discipulas) [Conversaciones con Nightingale: pensamientos [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/819/) [Metas N\u00b0 7 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81640/reflexiones-sobre-el-cuidado-canguro-y-bebes-prematuros) [Reflexiones sobre el cuidado canguro [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/819/) [Metas N\u00b0 6 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81612/grupo-de-investigacion-en-cuidados-instituto-de-investigacion-sanitaria-san-carlos-idissc) [Grupo de Investigaci\u00f3n en Cuidados. Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Carlos (IdISSC)](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81612/grupo-de-investigacion-en-cuidados-instituto-de-investigacion-sanitaria-san-carlos-idissc) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81612/grupo-de-investigacion-en-cuidados-instituto-de-investigacion-sanitaria-san-carlos-idissc) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/818/) [Metas N\u00b0 6 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81614/adaptacion-de-la-escala-expectativas-de-conocimiento-del-paciente-hospitalizado-al-contexto-del-paciente-en-dialisis) [Adaptaci\u00f3n de la escala Expectativas de Conocimiento del Paciente Hospitalizado al contexto del paciente en di\u00e1lisis ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81614/adaptacion-de-la-escala-expectativas-de-conocimiento-del-paciente-hospitalizado-al-contexto-del-paciente-en-dialisis) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal realizado en 2015. Los participantes en este estudio fueron todos los pacientes mayores de 18 a\u00f1os en hemodi\u00e1lisis o di\u00e1lisis peritoneal del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. Para la adaptaci\u00f3n de la escala se llev\u00f3 a cabo la validaci\u00f3n de aspecto y contenido, se realiz\u00f3 una prueba test-retest y un estudio piloto. Se analiz\u00f3 la consistencia interna de la escala, ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81614/adaptacion-de-la-escala-expectativas-de-conocimiento-del-paciente-hospitalizado-al-contexto-del-paciente-en-dialisis) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/818/) [Metas N\u00b0 5 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81594/enfermeria-ahora-en-la-region-de-las-americas) [Enfermer\u00eda Ahora en la Regi\u00f3n [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/817/) [Metas N\u00b0 5 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81597/enfermedad-infecciosa-por-coronavirus-covid-19-en-la-mujer-embarazada-y-el-neonato-impacto-clinico-y-recomendaciones) [Enfermedad infecciosa por coronavirus (COVID-19) en la mujer embarazada y el neonato: impacto cl\u00ednico y recomendaciones ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81597/enfermedad-infecciosa-por-coronavirus-covid-19-en-la-mujer-embarazada-y-el-neonato-impacto-clinico-y-recomendaciones) M\u00e9todo: se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de la evidencia disponible en tres bases de datos internacionales: PubMed, Science Direct y Cochrane. Se utilizaron t\u00e9rminos estandarizados, lenguaje libre, sin\u00f3nimos y truncamientos, combin\u00e1ndolos con operadores booleanos en funci\u00f3n de la capacidad de cada base de datos. Asimismo se han consultado las p\u00e1ginas web ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81597/enfermedad-infecciosa-por-coronavirus-covid-19-en-la-mujer-embarazada-y-el-neonato-impacto-clinico-y-recomendaciones) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/817/) [Metas N\u00b0 5 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81598/grupo-consolidado-salud-bienestar-ingenieria-y-sostenibilidad-sociosanitaria-salbis) [Grupo Consolidado Salud, Bienestar, Ingenier\u00eda y Sostenibilidad Sociosanitaria (SALBIS) ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81598/grupo-consolidado-salud-bienestar-ingenieria-y-sostenibilidad-sociosanitaria-salbis) Las l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica sanitaria, redes, bienestar, movilidad y movimiento, ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81598/grupo-consolidado-salud-bienestar-ingenieria-y-sostenibilidad-sociosanitaria-salbis) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/817/) [Metas 4 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81581/infosa-dem-programa-dirigido-a-figuras-cuidadoras-de-personas-con-demencia) [INFOSA-DEM: programa dirigido a figuras cuidadoras de personas con demencia ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81581/infosa-dem-programa-dirigido-a-figuras-cuidadoras-de-personas-con-demencia) M\u00e9todo: se llev\u00f3 a cabo un dise\u00f1o cuasi-experimental, multic\u00e9ntrico, no aleatorizado con grupo intervenci\u00f3n (GI) y grupo control (GC). La asignaci\u00f3n al GI y GC se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de muestreo no probabil\u00edstico, de asignaci\u00f3n intencional, teniendo en cuenta la disponibilidad de las figuras ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81581/infosa-dem-programa-dirigido-a-figuras-cuidadoras-de-personas-con-demencia) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/816/) [Metas 4 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81583/grupo-consolidado-cronicidad-dependencia-cuidados-y-servicios-de-salud-instituto-de-investigacion-biomedica-de-malaga-ibima) [Grupo consolidado \"Cronicidad, Dependencia, Cuidados y Servicios de Salud\". Instituto de Investigaci\u00f3n de [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/816/) 3 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81563/nursing-now-en-colombia-motivacion-para-hacer-visible-el-rol-enfermero) [Nursing Now en Colombia: motivaci\u00f3n para [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81563/nursing-now-en-colombia-motivacion-para-hacer-visible-el-rol-enfermero) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/815/) [Metas Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81566/grupo-de-investigacion-multidisciplinario-de-enfermeria-instituto-de-investigacion-vall-dhebron) [Grupo de Investigaci\u00f3n Multidisciplinario de Enfermer\u00eda, [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/815/) [Metas N\u00b0 3 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81567/la-perspectiva-de-la-formacion-universitaria-sobre-la-enfermeria-de-urgencias-y-emergencias-la-opinion-del-alumnado) [La perspectiva de la formaci\u00f3n universitaria sobre la Enfermer\u00eda de urgencias y emergencias: la opini\u00f3n del alumnado ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81567/la-perspectiva-de-la-formacion-universitaria-sobre-la-enfermeria-de-urgencias-y-emergencias-la-opinion-del-alumnado) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal realizado entre 2017 y 2019 cuya poblaci\u00f3n diana fueron los estudiantes de \u00faltimo curso de Enfermer\u00eda de las universidades espa\u00f1olas. Se dise\u00f1\u00f3 un cuestionario ad hoc autoadministrado que incluy\u00f3 ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81567/la-perspectiva-de-la-formacion-universitaria-sobre-la-enfermeria-de-urgencias-y-emergencias-la-opinion-del-alumnado) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/815/) N\u00b0 2 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81547/impacto-de-una-intervencion-en-las-consultas-de-enfermeria-de-atencion-primaria-para-la-mejora-de-la-calidad-de-la-colonoscopia-de-cribado) [Impacto de una intervenci\u00f3n en las consultas de Enfermer\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria para la mejora de la calidad de la colonoscopia de cribado ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81547/impacto-de-una-intervencion-en-las-consultas-de-enfermeria-de-atencion-primaria-para-la-mejora-de-la-calidad-de-la-colonoscopia-de-cribado) M\u00e9todo: estudio de evaluaci\u00f3n antes (invitaci\u00f3n 2015 del Programa de Cribado de C\u00e1ncer Colorrectal -PCCR-) despu\u00e9s (invitaci\u00f3n 2018 del PCCR) en una Unidad de Atenci\u00f3n Primaria del Pa\u00eds Vasco, sobre 154 personas que se hicieron la colonoscopia de confirmaci\u00f3n tras tener resultado positivo en el PCCR. La intervenci\u00f3n llevada a cabo por profesionales de 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81552/grupo-emergente-imibic-ge08-cuidados-enfermeros-integrales-perspectiva-multidisciplinar-instituto-maimonides-de-investigacion-biomedica-de-cordoba-imibic) [Grupo Emergente IMIBIC-GE08 \"Cuidados Enfermeros Integrales Perspectiva Multidisciplinar\". Instituto Maim\u00f3nides de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de C\u00f3rdoba (IMIBIC) ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81552/grupo-emergente-imibic-ge08-cuidados-enfermeros-integrales-perspectiva-multidisciplinar-instituto-maimonides-de-investigacion-biomedica-de-cordoba-imibic) La calidad cient\u00edfica del grupo se objetiva en su promoci\u00f3n como Grupo Emergente en 2019, previamente fue grupo asociado (IMIBIC-GA02), en un \u00cdndice ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81552/grupo-emergente-imibic-ge08-cuidados-enfermeros-integrales-perspectiva-multidisciplinar-instituto-maimonides-de-investigacion-biomedica-de-cordoba-imibic) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/814/) N\u00b0 1 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81530/la-comunicacion-de-los-efectos-adversos-en-un-servicio-de-urgencias) [La comunicaci\u00f3n de los efectos adversos en un servicio de urgencias](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81530/la-comunicacion-de-los-efectos-adversos-en-un-servicio-de-urgencias) M\u00e9todo: estudio cualitativo de orientaci\u00f3n fenomenol\u00f3gica, desarrollado en el Servicio de Urgencias del Hospital de Tortosa Virgen de la Cinta (Tarragona), entre octubre y diciembre de 2018. Muestreo por conveniencia. Se llevaron a cabo dos grupos focales formados por seis-siete profesionales sanitarios que se agrupan en funci\u00f3n del tiempo de experiencia profesional (mayor o menor a tres a\u00f1os). Los candidatos a participar se diferencian por edad, sexo y ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81530/la-comunicacion-de-los-efectos-adversos-en-un-servicio-de-urgencias) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/813/) [Metas 1 Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81532/consejo-internacional-de-enfermeras-liderazgo-en-el-mundo-de-la-enfermeria) [Consejo Internacional de Enfermeras: liderazgo en [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81532/consejo-internacional-de-enfermeras-liderazgo-en-el-mundo-de-la-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/813/) [Metas N\u00b0 10 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81511/modelo-de-competencias-para-la-gestora-enfermera) [Modelo de competencias para la gestora enfermera](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81511/modelo-de-competencias-para-la-gestora-enfermera) Metodolog\u00eda: partiendo de la realizaci\u00f3n de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de la literatura especializada se dise\u00f1\u00f3 un estudio Delphi estructurado en cuatro rondas para consensuar las competencias necesarias para la gestora enfermera. Resultados: se obtuvo el consenso de 51 competencias, distribuidas en seis dominios. El nivel de experto se alcanza mediante estudios de m\u00e1ster y doctorado. La gestora enfermera tiene que desarrollar ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81511/modelo-de-competencias-para-la-gestora-enfermera) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/812/) [Metas 9 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81494/asesoramiento-cientifico-y-competencia-politica-enfermera) [Asesoramiento cient\u00edfico y competencia pol\u00edtica enfermera](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81494/asesoramiento-cientifico-y-competencia-politica-enfermera) Cada vez son m\u00e1s las organizaciones democr\u00e1ticas que demandan acceso a este tipo de conocimiento y esta demanda se da tanto en el \u00e1mbito local como internacional. Actualmente nos encontramos que cada vez hay m\u00e1s mecanismos y estructuras de asesoramiento cient\u00edfico, lo que deriva en espacios de confluencia entre expertos cient\u00edficos y decisores de las ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81494/asesoramiento-cientifico-y-competencia-politica-enfermera) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/811/) N\u00b0 9 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81495/politicas-alimentarias-en-las-comunidades-y-ciudades-autonomas-espanolas-periodo-2006-2018) [Pol\u00edticas alimentarias en las comunidades y ciudades aut\u00f3nomas espa\u00f1olas. Periodo 2006-2018](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81495/politicas-alimentarias-en-las-comunidades-y-ciudades-autonomas-espanolas-periodo-2006-2018) M\u00e9todo: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n documental. La poblaci\u00f3n de estudio fueron las pol\u00edticas alimentarias de las comunidades aut\u00f3nomas (CC.AA.), Ceuta y Melilla. Se incluyeron planes de salud y programas nutricionales (integrales o infanto-juveniles) publicados en las p\u00e1ginas web de las administraciones p\u00fablicas regionales (periodo 2006-2018). Se efectuaron diferentes estrategias de b\u00fasqueda para identificar los planes y programas ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81495/politicas-alimentarias-en-las-comunidades-y-ciudades-autonomas-espanolas-periodo-2006-2018) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/811/) [Metas N\u00b0 8 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81478/el-museo-de-historia-de-la-enfermeria-de-madrid-una-cita-pendiente-con-nuestro-pasado-profesional) [El Museo de Historia de la Enfermer\u00eda de Madrid, una cita pendiente con nuestro pasado profesional](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81478/el-museo-de-historia-de-la-enfermeria-de-madrid-una-cita-pendiente-con-nuestro-pasado-profesional) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81478/el-museo-de-historia-de-la-enfermeria-de-madrid-una-cita-pendiente-con-nuestro-pasado-profesional) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/810/) [Metas 8 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81480/consumo-de-sustancias-adictivas-en-jovenes-universitarios-de-la-comunidad-valenciana-espana) [Consumo de sustancias adictivas en j\u00f3venes universitarios de la Comunidad Valenciana (Espa\u00f1a)](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81480/consumo-de-sustancias-adictivas-en-jovenes-universitarios-de-la-comunidad-valenciana-espana) Loreto Peyr\u00f3 Gregori1, Gema Ar\u00e9valo Ar\u00e9valo4 M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal realizado en 2016 en ocho universidades valencianas (n= 26.529). El grupo de investigaci\u00f3n NECOPSED de la Universidad CEU Cardenal Herrera dise\u00f1\u00f3 un cuestionario ad hoc a trav\u00e9s de un grupo focal en el que se incluyeron variables sociodemogr\u00e1ficas (sexo, edad), acad\u00e9micas (titulaci\u00f3n, curso) y de frecuencia de consumo de sustancias (de 1 nunca a 7 ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81480/consumo-de-sustancias-adictivas-en-jovenes-universitarios-de-la-comunidad-valenciana-espana) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/810/) [Metas N\u00b0 7 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81462/reaccion-del-cuidador-familiar-de-paciente-con-demencia-en-la-atencion-domiciliaria-frente-a-la-institucionalizada) [Reacci\u00f3n del cuidador familiar de paciente con demencia en la atenci\u00f3n domiciliaria frente a la institucionalizada](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81462/reaccion-del-cuidador-familiar-de-paciente-con-demencia-en-la-atencion-domiciliaria-frente-a-la-institucionalizada) Ester Risco Vilarasau5, Esther Cabrera Torres6, Adelaida Zabalegui Yarnoz7 M\u00e9todo: estudio anal\u00edtico observacional de cohorte prospectivo en pacientes con demencia y sus cuidadores familiares (n= 287) que viven en su domicilio (PDD) o en centros de larga estancia, (PDI) que respondieron al cuestionario validado Caregiver Reaction Assessment (CRA). revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/809/) N\u00b0 6 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81444/empoderar-a-personas-y-comunidades-para-alcanzar-bienestar) [Empoderar a personas y comunidades [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/808/) [Metas N\u00b0 6 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81447/conocimientos-actitudes-y-acciones-de-las-enfermeras-de-atencion-primaria-ante-la-vacuna-del-virus-del-papiloma-humano) [Conocimientos, actitudes y acciones de las enfermeras de Atenci\u00f3n Primaria ante la vacuna del virus del papiloma humano](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81447/conocimientos-actitudes-y-acciones-de-las-enfermeras-de-atencion-primaria-ante-la-vacuna-del-virus-del-papiloma-humano) M\u00e9todos: estudio descriptivo transversal realizado a profesionales de Enfermer\u00eda que desarrollan su actividad en centros de Atenci\u00f3n Primaria de Ciudad Real. Se administr\u00f3 una encuesta ad hoc de 22 \u00edtems, que incluy\u00f3 ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81447/conocimientos-actitudes-y-acciones-de-las-enfermeras-de-atencion-primaria-ante-la-vacuna-del-virus-del-papiloma-humano) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/808/) 5 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81427/alfabetizacion-en-salud-y-cuidados-mucho-mas-que-educar-en-salud) [Alfabetizaci\u00f3n en salud y cuidados: mucho [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81427/alfabetizacion-en-salud-y-cuidados-mucho-mas-que-educar-en-salud) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/807/) [Metas Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81429/mutilacion-genital-femenina-conocimientos-del-profesional-sanitario-y-estudiantado-de-enfermeria) [Mutilaci\u00f3n genital femenina: conocimientos del profesional sanitario y estudiantado de Enfermer\u00eda](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81429/mutilacion-genital-femenina-conocimientos-del-profesional-sanitario-y-estudiantado-de-enfermeria) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal en profesionales sanitarios y estudiantes de Enfermer\u00eda de cualquier \u00e1mbito de la salud en el territorio espa\u00f1ol. Se utiliz\u00f3 un cuestionario autoadministrado y semiestructurado que recog\u00eda variables sociodemogr\u00e1ficas y [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/807/) N\u00b0 4 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81405/conocimiento-experimentacion-y-uso-habitual-de-las-terapias-complementarias-en-funcion-del-nivel-de-estudios-en-la-ciudad-de-burgos) [Conocimiento, experimentaci\u00f3n y uso habitual de las terapias complementarias en funci\u00f3n del nivel de estudios en la ciudad de Burgos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81405/conocimiento-experimentacion-y-uso-habitual-de-las-terapias-complementarias-en-funcion-del-nivel-de-estudios-en-la-ciudad-de-burgos) M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo trasversal usando un muestreo no probabil\u00edstico por cuotas en funci\u00f3n del nivel de educaci\u00f3n (n= 278). Se administr\u00f3 un cuestionario de 13 preguntas dise\u00f1ado ad hoc y previamente pilotado, que incluy\u00f3 variables sociodemogr\u00e1ficas y relacionadas con el grado de experimentaci\u00f3n de terapias ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81405/conocimiento-experimentacion-y-uso-habitual-de-las-terapias-complementarias-en-funcion-del-nivel-de-estudios-en-la-ciudad-de-burgos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/806/) [Metas N\u00b0 4 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81409/usos-y-actitudes-de-los-pacientes-ostomizados-en-espana-estudio-ua-en-ostomia) [Usos y actitudes de los pacientes ostomizados en Espa\u00f1a (Estudio U&A en Ostom\u00eda)](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81409/usos-y-actitudes-de-los-pacientes-ostomizados-en-espana-estudio-ua-en-ostomia) M\u00e9todo: estudio retrospectivo nacional (U&A en Ostom\u00eda) con 148 participantes que recogieron datos cl\u00ednicos sobre pacientes ostomizados. El estudio estuvo abierto al empleo de cualquier dispositivo comercial. Los profesionales registraron datos demogr\u00e1ficos, caracter\u00edsticas de ostom\u00eda y dispositivo, escala DET para evaluaci\u00f3n de la piel periestomal (0-15), N\u00b0 3 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81387/caracteristicas-y-comportamientos-que-comparten-las-chicas-pro-ana-un-cambio-de-rumbo-en-la-anorexia-nerviosa) [Caracter\u00edsticas y comportamientos que comparten las chicas pro-ANA. Un cambio de rumbo en la anorexia nerviosa](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81387/caracteristicas-y-comportamientos-que-comparten-las-chicas-pro-ana-un-cambio-de-rumbo-en-la-anorexia-nerviosa) M\u00e9todo: investigaci\u00f3n cualitativa basada en el an\u00e1lisis en profundidad de cuatro blogs pro-ANA, que se llev\u00f3 a cabo en dos fases. En una primera fase exploratoria se desarroll\u00f3 la selecci\u00f3n, vaciado y an\u00e1lisis de los blogs pro-ANA; posteriormente se elabor\u00f3 un blog propio, \"Un cambio de rumbo\", para interaccionar y acercarse a las participantes de estudio. En la segunda fase se hizo un ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81387/caracteristicas-y-comportamientos-que-comparten-las-chicas-pro-ana-un-cambio-de-rumbo-en-la-anorexia-nerviosa) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/805/) [Metas N\u00b0 3 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81385/la-gestion-de-proximidad-clave-en-la-estrategia-de-humanizacion) [La gesti\u00f3n de proximidad, clave en la [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81385/la-gestion-de-proximidad-clave-en-la-estrategia-de-humanizacion) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/805/) [Metas 2 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81364/cuidados-centrados-en-la-familia-una-apuesta-necesaria-para-la-atencion-a-la-cronicidad) [Cuidados centrados en la familia: una apuesta necesaria para a [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81364/cuidados-centrados-en-la-familia-una-apuesta-necesaria-para-la-atencion-a-la-cronicidad) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/804/) N\u00b0 2 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81366/manejo-expectante-frente-a-induccion-en-el-abordaje-de-la-rotura-prematura-de-membranas) [Manejo expectante frente a inducci\u00f3n en el abordaje de la rotura prematura de membranas](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81366/manejo-expectante-frente-a-induccion-en-el-abordaje-de-la-rotura-prematura-de-membranas) M\u00e9todo: estudio observacional retrospectivo. Se incluyeron mujeres gestantes con RPM a t\u00e9rmino y sus reci\u00e9n nacidos (RN) ingresadas en el Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla (Santander) desde el 31 de mayo de 2016 al 1 de junio de 2017. Los datos se recuperaron de las historias cl\u00ednicas. Se establecieron tres grupos de mujeres gestantes diferenciados en ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81366/manejo-expectante-frente-a-induccion-en-el-abordaje-de-la-rotura-prematura-de-membranas) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/804/) [Metas N\u00b0 1 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81347/la-prescripcion-enfermera-historia-de-un-eufemismo) [La prescripci\u00f3n Historia revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/803/) [Metas 1 Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81348/evaluacion-pre-post-intervencion-de-los-conocimientos-de-infecciones-de-transmision-sexual-en-adolescentes) [Evaluaci\u00f3n pre-post intervenci\u00f3n de los conocimientos de infecciones de transmisi\u00f3n sexual en adolescentes](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81348/evaluacion-pre-post-intervencion-de-los-conocimientos-de-infecciones-de-transmision-sexual-en-adolescentes) M\u00e9todo: estudio cuasi-experimental pre-post intervenci\u00f3n en adolescentes mayores de 14 a\u00f1os escolarizados en 3\u00ba y 4\u00ba de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria y 1\u00ba y 2\u00ba de Bachillerato de tres centros. Variables: sociodemogr\u00e1ficas, conductas de riesgo (11 \u00edtems con respuesta escala Likert 0-10), uso revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/803/) [Metas N\u00b0 10 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81333/atencion-en-la-unidad-de-observacion-del-recien-nacido-en-un-hospital-universitario) [Atenci\u00f3n en la Unidad de Observaci\u00f3n del Reci\u00e9n Nacido en un hospital universitario](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81333/atencion-en-la-unidad-de-observacion-del-recien-nacido-en-un-hospital-universitario) M\u00e9todo: se ha llevado a cabo un estudio descriptivo retrospectivo de todos los reci\u00e9n nacidos en el Hospital Universitario Central de Asturias que precisaron control postnatal sin la necesidad de ser ingresados, permaneciendo en la UORN. Se revisaron las historias cl\u00ednicas recuperando informaci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos atendidos, se identific\u00f3 la atenci\u00f3n brindada por las enfermeras de la UORN en la revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/802/) 9 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81315/los-salarios-de-enfermeria-en-los-servicios-publicos-de-salud-del-norte-de-espana) [Los salarios de Enfermer\u00eda en los servicios p\u00fablicos de salud del norte de Espa\u00f1a](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81315/los-salarios-de-enfermeria-en-los-servicios-publicos-de-salud-del-norte-de-espana) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal basado en datos obtenidos desde fuentes documentales: boletines oficiales vigentes en 2017 y la Encuesta Anual de Estructura Salarial del a\u00f1o 2016. Para el c\u00e1lculo se estableci\u00f3 un perfil tipo de enfermera (de hospitalizaci\u00f3n, con antig\u00fcedad de un trienio, en turno rotatorio que incluye cinco noches mensuales, un festivo ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81315/los-salarios-de-enfermeria-en-los-servicios-publicos-de-salud-del-norte-de-espana) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/801/) [Metas N\u00b0 8 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81293/la-etica-del-cuidado-en-el-siglo-xxi) [La \u00e9tica del cuidado en [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/800/) [Metas 8 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81296/efectividad-de-una-intervencion-psicoeducativa-audiovisual-en-la-adherencia-terapeutica-para-personas-con-esquizofrenia) [Efectividad de una intervenci\u00f3n psicoeducativa audiovisual en la adherencia terap\u00e9utica para personas con esquizofrenia](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81296/efectividad-de-una-intervencion-psicoeducativa-audiovisual-en-la-adherencia-terapeutica-para-personas-con-esquizofrenia) M\u00e9todo: estudio cuasiexperimental antes-despu\u00e9s realizado en las unidades de salud mental, hospital de d\u00eda de psiquiatr\u00eda y Asociaci\u00f3n para Enfermos de Salud Mental de A Coru\u00f1a. Tama\u00f1o muestral n= 63. La adherencia terap\u00e9utica se midi\u00f3 con ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81296/efectividad-de-una-intervencion-psicoeducativa-audiovisual-en-la-adherencia-terapeutica-para-personas-con-esquizofrenia) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/800/) [Metas 7 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81274/atender-las-necesidades-sociosanitarias-de-las-personas-con-capacidades-diferentes) [Atender las necesidades sociosanitarias de art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81274/atender-las-necesidades-sociosanitarias-de-las-personas-con-capacidades-diferentes) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/799/) [Metas N\u00b0 7 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81277/participacion-de-las-enfermeras-de-cantabria-en-el-sistema-espanol-de-farmacovigilancia) [Participaci\u00f3n de las enfermeras de Cantabria en el Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81277/participacion-de-las-enfermeras-de-cantabria-en-el-sistema-espanol-de-farmacovigilancia) M\u00e9todo: estudio descriptivo longitudinal retrospectivo de las sospechas de RAM notificadas por profesionales enfermeros al Centro de Farmacovigilancia de Cantabria, entre 2010 y 2016. Se estudiaron variables relacionadas con la RAM (medicamento implicado, s\u00edntomas y gravedad) y el \u00e1mbito profesional de la ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81277/participacion-de-las-enfermeras-de-cantabria-en-el-sistema-espanol-de-farmacovigilancia) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/799/) [Metas N\u00b0 6 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81256/la-etica-en-la-investigacion-clinica-frente-a-los-retos-de-los-datos-masivos) [La \u00e9tica en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica frente a los retos de los datos masivos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81256/la-etica-en-la-investigacion-clinica-frente-a-los-retos-de-los-datos-masivos) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81256/la-etica-en-la-investigacion-clinica-frente-a-los-retos-de-los-datos-masivos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/798/) [Metas 6 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81257/influencia-de-ser-figura-cuidadora-de-personas-fragiles-o-abuelos-canguro-en-el-control-de-la-diabetes-mellitus) [Influencia de ser figura cuidadora de personas fr\u00e1giles o abuelos canguro en el control de la diabetes mellitus](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81257/influencia-de-ser-figura-cuidadora-de-personas-fragiles-o-abuelos-canguro-en-el-control-de-la-diabetes-mellitus) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal realizado en Balaguer, un \u00c1rea B\u00e1sica de Salud (ABS) semirrural de L\u00e9rida. Tama\u00f1o muestral de 1.150 personas seleccionadas mediante un muestreo estratificado por conglomerados monoet\u00e1pico en funci\u00f3n de tres perfiles poblacionales. Las variables independientes fueron: edad, sexo de la ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81257/influencia-de-ser-figura-cuidadora-de-personas-fragiles-o-abuelos-canguro-en-el-control-de-la-diabetes-mellitus) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/798/) N\u00b0 5 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81241/eficacia-de-intervenciones-educativas-en-la-prevencion-del-consumo-de-alcohol-en-adolescentes) [Eficacia de intervenciones educativas en la prevenci\u00f3n del consumo de alcohol en adolescentes](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81241/eficacia-de-intervenciones-educativas-en-la-prevencion-del-consumo-de-alcohol-en-adolescentes) M\u00e9todo: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica sin metaan\u00e1lisis sobre bases de datos nacionales (Cuiden) e internacionales (Pubmed, Cinahl y PsycInfo) mediante una estrategia de b\u00fasqueda que intent\u00f3 equilibrar la sensibilidad y la especificidad. An\u00e1lisis de los datos mediante conteo de votos y test del signo. Resultados: se revis\u00f3 un total de 371 estudios de los cuales se incluyeron 25 ensayos cl\u00ednicos aleatorios ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81241/eficacia-de-intervenciones-educativas-en-la-prevencion-del-consumo-de-alcohol-en-adolescentes) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/797/) [Metas N\u00b0 4 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81221/la-musica-como-herramienta-terapeutica-en-el-ambito-hospitalario) [La m\u00fasica como herramienta terap\u00e9utica en art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81221/la-musica-como-herramienta-terapeutica-en-el-ambito-hospitalario) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/796/) [Metas N\u00b0 4 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81224/efectividad-de-un-taller-formativo-en-lactancia-materna-exclusiva) [Efectividad de un taller formativo en lactancia materna exclusiva](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81224/efectividad-de-un-taller-formativo-en-lactancia-materna-exclusiva) M\u00e9todo: dise\u00f1o cuasiexperimental con grupo control no concurrente y seguimiento a cuatro meses. Se incluyeron 70 mujeres pu\u00e9rperas en el grupo control (GC) (cuidados habituales) y 70 en el grupo intervenci\u00f3n (GI) (taller formativo de 20 minutos con proyecci\u00f3n de infograf\u00eda lactancia ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81224/efectividad-de-un-taller-formativo-en-lactancia-materna-exclusiva) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/796/) 3 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81206/diseno-y-validacion-de-un-instrumento-para-medir-actitudes-machistas-violencia-y-estereotipos-en-adolescentes) [Dise\u00f1o y validaci\u00f3n de un instrumento para medir actitudes machistas, violencia y estereotipos en adolescentes](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81206/diseno-y-validacion-de-un-instrumento-para-medir-actitudes-machistas-violencia-y-estereotipos-en-adolescentes) M\u00e9todo: a partir de las consideraciones te\u00f3ricas se construy\u00f3 un banco de \u00edtems preliminares que fue sometido a la consideraci\u00f3n de un panel de expertos, para garantizar la validez de contenido. El cuestionario formado por los 26 \u00edtems se administr\u00f3 a una muestra de estudiantes de Educaci\u00f3n Secundaria, junto con instrumentos que permit\u00edan medir: doble moral, bienestar subjetivo, autoestima y resiliencia. Para medir consistencia ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81206/diseno-y-validacion-de-un-instrumento-para-medir-actitudes-machistas-violencia-y-estereotipos-en-adolescentes) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/795/) 2 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81191/intervenciones-no-farmacologicas-para-reducir-la-depresion-sobrecarga-y-ansiedad-en-personas-cuidadoras-de-mayores-con-demencia-un-metaanalisis) [Intervenciones no farmacol\u00f3gicas para reducir la depresi\u00f3n, sobrecarga y ansiedad en personas cuidadoras de mayores con demencia: un metaan\u00e1lisis](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81191/intervenciones-no-farmacologicas-para-reducir-la-depresion-sobrecarga-y-ansiedad-en-personas-cuidadoras-de-mayores-con-demencia-un-metaanalisis) Metodolog\u00eda: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica con metaan\u00e1lisis de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados. B\u00fasqueda en diversas bases de datos (PubMed, Cinahl, Scopus, Cochrane, PsychInfo, Lilacs, IME y Cuiden Plus) hasta febrero de 2017 (sin l\u00edmites de tiempo ni idioma) y en la bibliograf\u00eda de los art\u00edculos recuperados. Se han valorado intervenciones educativas, psicoeducativas y de terapia en relaci\u00f3n con la ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81191/intervenciones-no-farmacologicas-para-reducir-la-depresion-sobrecarga-y-ansiedad-en-personas-cuidadoras-de-mayores-con-demencia-un-metaanalisis) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/794/) [Metas N\u00b0 2 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81198/con-e-de-enfermera-de-cirugia-oral-y-maxilofacial) [Con E de enfermera... de cirug\u00eda art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81198/con-e-de-enfermera-de-cirugia-oral-y-maxilofacial) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/794/) [Metas N\u00b0 1 Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81173/consumo-de-farmacos-en-mayores-de-65-anos-en-una-zona-rural) [Consumo de f\u00e1rmacos en mayores de 65 a\u00f1os en una zona rural](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81173/consumo-de-farmacos-en-mayores-de-65-anos-en-una-zona-rural) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal en la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os residentes en la zona de salud rural de Teruel. Se seleccionaron 100 personas por muestreo simple aleatorio. Variables: edad, sexo, ocupaci\u00f3n anterior, estado civil, pensi\u00f3n, convivencia, inmovilizaci\u00f3n, consumo de alcohol, polimedicaci\u00f3n y multimorbilidad. 10 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81166/la-enfermera-escolar-opinion-de-los-progenitores-de-ninas-y-ninos-que-inician-la-escolarizacion) [La enfermera escolar. Opini\u00f3n de los progenitores de ni\u00f1as y ni\u00f1os que inician la escolarizaci\u00f3n](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81166/la-enfermera-escolar-opinion-de-los-progenitores-de-ninas-y-ninos-que-inician-la-escolarizacion) M\u00e9todo: estudio transversal. Sujetos y \u00e1mbito de estudio: progenitores de alumnos de 3 a\u00f1os que iniciaron la escolarizaci\u00f3n en cinco centros escolares p\u00fablicos de la Comunidad de Madrid. Se elabor\u00f3 un cuestionario de 22 preguntas. A trav\u00e9s de los tutores del alumnado se hizo llegar una circular a los progenitores con informaci\u00f3n sobre el estudio y el cuestionario, que pod\u00edan devolver ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81166/la-enfermera-escolar-opinion-de-los-progenitores-de-ninas-y-ninos-que-inician-la-escolarizacion) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/791/) 9 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81145/influencia-de-la-ingesta-alimentaria-en-la-calidad-seminal) [Influencia de la ingesta alimentaria en la calidad seminal](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81145/influencia-de-la-ingesta-alimentaria-en-la-calidad-seminal) Ana Bel\u00e9n Casas Marcos3, Laura Barrero Real3, Luis Rodr\u00edguez-Tabernero Mart\u00edn3 M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal de los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos sobre 50 varones derivados a la Unidad de Reproducci\u00f3n Asistida, en la cual, junto a sus parejas, acud\u00edan para recibir tratamiento de fecundaci\u00f3n in vitro (FIV). Se recogi\u00f3 la ingesta autorreportada de dos d\u00edas no consecutivos. Se utiliz\u00f3 el programa Dietsource 3.0 para procesar la informaci\u00f3n diet\u00e9tica. En Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81146/la-necesidad-de-superar-la-carga-mundial-de-obstaculos-para-poner-fin-a-las-restricciones-fisicas-en-la-atencion-psiquiatrica-pediatrica) [La necesidad de superar la \"carga mundial de obst\u00e1culos\" para poner fin a las restricciones f\u00edsicas en la atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica pedi\u00e1trica](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81146/la-necesidad-de-superar-la-carga-mundial-de-obstaculos-para-poner-fin-a-las-restricciones-fisicas-en-la-atencion-psiquiatrica-pediatrica) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81146/la-necesidad-de-superar-la-carga-mundial-de-obstaculos-para-poner-fin-a-las-restricciones-fisicas-en-la-atencion-psiquiatrica-pediatrica) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/790/) Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81128/los-cuidados-de-enfermeria-y-el-acompanamiento-en-el-proceso-de-morir) [Los cuidados de Enfermer\u00eda y el acompa\u00f1amiento morir](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81128/los-cuidados-de-enfermeria-y-el-acompanamiento-en-el-proceso-de-morir) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/789/) Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81129/cumplimiento-de-las-pautas-de-vacunacion-de-hepatitis-a-b-y-ab-en-viajeros-internacionales) [Cumplimiento de las pautas de vacunaci\u00f3n de hepatitis A, B y A+B en viajeros internacionales](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81129/cumplimiento-de-las-pautas-de-vacunacion-de-hepatitis-a-b-y-ab-en-viajeros-internacionales) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal entre los viajeros que acudieron al Centro de Vacunaci\u00f3n Internacional de Vigo (CVI) entre el 1 de junio de 2011 y el 30 de noviembre de 2013. Se recogieron variables sociodemogr\u00e1ficas, del viaje, y vacunales. Resultados: la muestra total fue Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81139/actualidad-enfermera-reproduccion-asistida-profesionales-que-ayudan-a-cumplir-un-sueno) [Actualidad enfermera. Reproducci\u00f3n asistida: profesionales revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/789/) 7 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81112/familias-y-comunidades-fracturadas-como-efecto-de-la-migracion-y-la-violencia-estructural) [Familias y comunidades fracturadas como efecto de la migraci\u00f3n y la violencia estructural](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81112/familias-y-comunidades-fracturadas-como-efecto-de-la-migracion-y-la-violencia-estructural) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81112/familias-y-comunidades-fracturadas-como-efecto-de-la-migracion-y-la-violencia-estructural) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/788/) 7 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81113/palabras-clave-utilizadas-en-siete-revistas-espanolas-de-enfermeria-y-adecuacion-a-los-descriptores-en-ciencias-de-la-salud) [Palabras clave utilizadas en siete revistas espa\u00f1olas de Enfermer\u00eda y adecuaci\u00f3n a los Descriptores en Ciencias de la Salud](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81113/palabras-clave-utilizadas-en-siete-revistas-espanolas-de-enfermeria-y-adecuacion-a-los-descriptores-en-ciencias-de-la-salud) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal de las 1.639 palabras clave en espa\u00f1ol, utilizadas en los 391 art\u00edculos publicados durante el a\u00f1o 2014 y verificaci\u00f3n en el tesauro DesCS de la Biblioteca Virtual de la Salud. Resultados: exist\u00eda un 45% de palabras incorrectas seg\u00fan la terminolog\u00eda recomendada, a pesar de que las primeras diez son descriptores v\u00e1lidos. ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81113/palabras-clave-utilizadas-en-siete-revistas-espanolas-de-enfermeria-y-adecuacion-a-los-descriptores-en-ciencias-de-la-salud) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/788/) 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81097/elaboracion-y-validacion-de-una-escala-de-autoeficacia-en-reanimacion-cardiopulmonar-para-estudiantes-en-ciencias-de-la-salud) [Elaboraci\u00f3n y validaci\u00f3n de una escala de autoeficacia en reanimaci\u00f3n cardiopulmonar para estudiantes en Ciencias de la Salud](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81097/elaboracion-y-validacion-de-una-escala-de-autoeficacia-en-reanimacion-cardiopulmonar-para-estudiantes-en-ciencias-de-la-salud) M\u00e9todo: estudio de elaboraci\u00f3n y validaci\u00f3n de un instrumento: desarrollo del instrumento, validez de aspecto y contenido, validez de constructo. La primera fuente de extracci\u00f3n de los \u00edtems que compondr\u00edan la escala de autoeficacia consisti\u00f3 en un cuestionario que conten\u00eda 14 preguntas semiestructuradas y cinco casos cl\u00ednicos sobre la RCP y la parada cardiaca, que tuvieron que cumplimentar profesionales formados en RCP. Los ... Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81081/enfermeras-de-cine-como-son-y-que-hacen-en-la-gran-pantalla) [Enfermeras de cine: c\u00f3mo son y qu\u00e9 pantalla](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81081/enfermeras-de-cine-como-son-y-que-hacen-en-la-gran-pantalla) art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81081/enfermeras-de-cine-como-son-y-que-hacen-en-la-gran-pantalla) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/786/) 5 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81082/utilidad-del-analisis-de-redes-sociales-para-la-enfermeria) [Utilidad del An\u00e1lisis de [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/786/) 4 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81065/nanda-i-en-la-lucha-contra-las-mutilaciones-genitales-femeninas-riesgo-de-mutilacion-genital-femenina) [NANDA-I en la lucha contra 4 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81073/interlinea-enfermera-las-enfermeras-de-la-brigada-lincoln-una-historia-de-la-profesion-en-guerra) [Interl\u00ednea enfermera. Las enfermeras de la Brigada Lincoln, una historia de la profesi\u00f3n en guerra](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81073/interlinea-enfermera-las-enfermeras-de-la-brigada-lincoln-una-historia-de-la-profesion-en-guerra) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81073/interlinea-enfermera-las-enfermeras-de-la-brigada-lincoln-una-historia-de-la-profesion-en-guerra) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/785/) 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81079/la-plataforma-enferteca-y-su-buscador-encuentr-una-biblioteca-digital-integrada-de-informacion-enfermera) [La plataforma Enferteca y su buscador Encuentr@, una enfermera](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81079/la-plataforma-enferteca-y-su-buscador-encuentr-una-biblioteca-digital-integrada-de-informacion-enfermera) revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/785/) 4 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81066/entorno-construido-en-funcion-del-nivel-de-desarrollo-de-los-distritos-de-la-ciudad-de-madrid) [Entorno construido en funci\u00f3n del nivel de desarrollo de los distritos de la ciudad de Madrid](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81066/entorno-construido-en-funcion-del-nivel-de-desarrollo-de-los-distritos-de-la-ciudad-de-madrid) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal. Los datos del EC de la ciudad (demogr\u00e1ficos, de renta, superficie, acceso a recreaci\u00f3n y bienes b\u00e1sicos, est\u00e9tica, zonas verdes, transporte p\u00fablico y ambiente de los barrios) se extrajeron de fuentes documentales: p\u00e1ginas web, sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica, organismos oficiales. Se consideraron los 21 distritos de la ciudad estratific\u00e1ndolos en cuatro niveles de desarrollo en funci\u00f3n de ... art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81066/entorno-construido-en-funcion-del-nivel-de-desarrollo-de-los-distritos-de-la-ciudad-de-madrid) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/785/) 3 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81048/buenas-practicas-en-higiene-de-manos-de-las-enfermeras-que-han-acreditado-su-competencia-profesional) [Buenas pr\u00e1cticas en higiene de manos de las enfermeras que han acreditado su competencia profesional](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81048/buenas-practicas-en-higiene-de-manos-de-las-enfermeras-que-han-acreditado-su-competencia-profesional) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal basado en el Hand Hygiene Knowledge Questionnaire for Health-Care Workers de la OMS (traducido y validado para el entorno espa\u00f1ol) realizado sobre 2.136 pruebas aportadas por las enfermeras durante sus procesos de ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81048/buenas-practicas-en-higiene-de-manos-de-las-enfermeras-que-han-acreditado-su-competencia-profesional) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/784/) Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81056/compartiendo-metas-con-vicente-romero) [Compartiendo METAS 2 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81031/factores-asociados-con-la-adherencia-al-tratamiento-en-pacientes-con-drogodependencias) [Factores asociados con la adherencia al tratamiento en pacientes con drogodependencias](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81031/factores-asociados-con-la-adherencia-al-tratamiento-en-pacientes-con-drogodependencias) M\u00e9todo: estudio anal\u00edtico, observacional, longitudinal y con recogida retrospectiva de informaci\u00f3n en pacientes drogodependientes que finalizaron tratamiento de deshabituaci\u00f3n entre 2013 y 2016. La adherencia terap\u00e9utica fue la variable resultado. Las variables independientes se clasificaron en sociodemogr\u00e1ficas, psicosociales, psicopatol\u00f3gicas, relacionadas con el consumo, el tratamiento y el nivel de autoestima. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo de todos los ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81031/factores-asociados-con-la-adherencia-al-tratamiento-en-pacientes-con-drogodependencias) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/783/) 2 Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81032/agotamiento-de-los-recursos-emocionales-en-el-profesional-de-la-enfermeria) [Agotamiento de los recursos emocionales en el profesional Enfermer\u00eda](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81032/agotamiento-de-los-recursos-emocionales-en-el-profesional-de-la-enfermeria) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81032/agotamiento-de-los-recursos-emocionales-en-el-profesional-de-la-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/783/) Volumen 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81035/disminucion-de-la-incidencia-de-ulceras-por-presion-en-sacro-y-talones-en-pacientes-ingresados-en-cuidados-intensivos) [Disminuci\u00f3n de la incidencia de \u00falceras por presi\u00f3n en sacro y talones en pacientes ingresados en cuidados intensivos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81035/disminucion-de-la-incidencia-de-ulceras-por-presion-en-sacro-y-talones-en-pacientes-ingresados-en-cuidados-intensivos) Adri\u00e1n Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez1, Olga Rodr\u00edguez Madrid1, M\u00aa Isabel Santa Cruz Rodr\u00edguez1 Objetivos: disminuir las tasas de incidencia de \u00falceras por presi\u00f3n en la Unidad de Cuidados Intensivos. Determinar la eficacia de los ap\u00f3sitos preventivos de espuma de adhesi\u00f3n atraum\u00e1tica (Mepilex Border Sacrum\u00ae y Mepilex Heel\u00ae). Resultados: se desarrollaron 11 \u00falceras por presi\u00f3n, n= 10 en rama de medidas est\u00e1ndar prevenci\u00f3n, ... art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81035/disminucion-de-la-incidencia-de-ulceras-por-presion-en-sacro-y-talones-en-pacientes-ingresados-en-cuidados-intensivos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/783/) 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81014/medidas-no-farmacologicas-en-personas-hipertensas-atendidas-en-una-consulta-de-enfermeria-en-atencion-primaria) [Medidas no farmacol\u00f3gicas en personas hipertensas atendidas en una consulta de Enfermer\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81014/medidas-no-farmacologicas-en-personas-hipertensas-atendidas-en-una-consulta-de-enfermeria-en-atencion-primaria) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal. Se estudiaron 128 sujetos elegidos al azar de 191 personas con hipertensi\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria. Variables: actividad f\u00edsica; consumo de N\u00b0 10 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80999/habitos-del-sueno-en-ninos-de-8-a-12-anos-escolarizados-en-el-barrio-la-mina) [H\u00e1bitos del sue\u00f1o en ni\u00f1os de 8 a 12 a\u00f1os escolarizados en el barrio \"La Mina\"](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80999/habitos-del-sueno-en-ninos-de-8-a-12-anos-escolarizados-en-el-barrio-la-mina) Mar\u00eda Aparicio L\u00f3pez1, Luisa Pretel Ord\u00f3\u00f1ez2 M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal en ni\u00f1os y ni\u00f1as de 8 a 12 a\u00f1os, escolarizados entre 3\u00ba y 6\u00ba de Educaci\u00f3n Primaria (EP) del barrio de La Mina de Sant Adri\u00e0 de Bes\u00f2s (Barcelona). Recogida de los datos: cuestionario Children Sleep Habits Questionnaire (CSHQ). Se calcul\u00f3 el percentil IMC (pIMC) seg\u00fan [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80999/habitos-del-sueno-en-ninos-de-8-a-12-anos-escolarizados-en-el-barrio-la-mina) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/781/) 10 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81011/estrategias-de-afrontamiento-al-estres-laboral-en-enfermeria) [Estrategias de revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/781/) Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80983/la-mutilacion-genital-femenina-como-problema-de-salud-publica) [La mutilaci\u00f3n revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/780/) [Metas N\u00b0 9 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80987/influencia-de-los-espacios-verdes-urbanos-en-la-salud-mental) [Influencia de los espacios verdes urbanos en la salud mental](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80987/influencia-de-los-espacios-verdes-urbanos-en-la-salud-mental) M\u00e9todo: revisi\u00f3n narrativa de art\u00edculos de revistas cient\u00edficas en salud mental y en dise\u00f1o ambiental. Se llev\u00f3 a cabo una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en las bases de datos Scopus y Web of Science (WOS). Los criterios de inclusi\u00f3n fueron art\u00edculos publicados entre los a\u00f1os 2010 y 2015 en revistas cient\u00edficas con factor de impacto que hagan referencia a estudios emp\u00edricos sobre c\u00f3mo afectan las zonas verdes urbanas a la salud mental de los individuos. [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80987/influencia-de-los-espacios-verdes-urbanos-en-la-salud-mental) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/780/) [Metas de Enfermer\u00eda 8 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80967/ruleta-de-emociones-el-juego-como-estrategia-para-la-educacion-emocional-en-el-grado-de-enfermeria) [\"Ruleta de emociones\": el juego como estrategia para la educaci\u00f3n emocional en el Grado de Enfermer\u00eda](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80967/ruleta-de-emociones-el-juego-como-estrategia-para-la-educacion-emocional-en-el-grado-de-enfermeria) Para potenciar la reflexi\u00f3n sobre el papel de las emociones en la conducta profesional, se dise\u00f1\u00f3 un taller dinamizado mediante el juego \"Ruleta de emociones\". Previamente se entregaron dos cuestionarios para activar la reflexi\u00f3n. Participaron 16 estudiantes de cuarto curso trabajando 14 emociones. Durante la actividad los estudiantes discriminaron emociones y analizaron comportamientos. ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80967/ruleta-de-emociones-el-juego-como-estrategia-para-la-educacion-emocional-en-el-grado-de-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/779/) N\u00b0 8 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80970/consumo-de-alcohol-entre-los-estudiantes-de-la-universidad-de-extremadura) [Consumo de alcohol entre los estudiantes de la Universidad de Extremadura](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80970/consumo-de-alcohol-entre-los-estudiantes-de-la-universidad-de-extremadura) M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de car\u00e1cter transversal, de base poblacional, ejecutado por entrevistas estandarizadas a alumnos de titulaciones de Grado en Enfermer\u00eda, Medicina, Fisioterapia, Magisterio e Ingenier\u00eda en Sonido e Imagen, durante el curso acad\u00e9mico de 2014-2015 ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80970/consumo-de-alcohol-entre-los-estudiantes-de-la-universidad-de-extremadura) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/779/) N\u00b0 7 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80953/imagen-corporal-y-depresion-en-personas-mayores-de-50-anos) [Imagen corporal y depresi\u00f3n en personas mayores de 50 a\u00f1os](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80953/imagen-corporal-y-depresion-en-personas-mayores-de-50-anos) M\u00e9todo: revisi\u00f3n narrativa. Bases de datos consultadas: Pubmed, Cuiden y Scielo. Se incluyeron los estudios publicados en ingl\u00e9s y relacionados con la imagen corporal y la depresi\u00f3n en personas mayores de 50 a\u00f1os. Resultados: se identificaron 22 estudios con objetivos o hip\u00f3tesis que planteaban testar la posible relaci\u00f3n entre la imagen corporal y la depresi\u00f3n en personas mayores, de los cuales se incluyeron ocho, cuatro de estos procedentes de Inglaterra. ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80953/imagen-corporal-y-depresion-en-personas-mayores-de-50-anos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/778/) [Metas N\u00b0 6 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80936/la-figura-del-inmigrante-como-individuo-en-riesgo-de-enfermedad-mental) [La figura del inmigrante como individuo en riesgo mental](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80936/la-figura-del-inmigrante-como-individuo-en-riesgo-de-enfermedad-mental) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80936/la-figura-del-inmigrante-como-individuo-en-riesgo-de-enfermedad-mental) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/777/) [Metas N\u00b0 6 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80942/factores-de-riesgo-que-contribuyen-a-la-infeccion-del-sitio-quirurgico) [Factores de riesgo que contribuyen a la infecci\u00f3n del sitio quir\u00fargico](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80942/factores-de-riesgo-que-contribuyen-a-la-infeccion-del-sitio-quirurgico) M\u00e9todo: revisi\u00f3n narrativa realizada mediante una b\u00fasqueda de la literatura en las siguientes bases de datos: PubMed/Medline, Scielo, Cuiden, Cochrane Plus, plataforma Elsevier y Encuentr@. Asimismo, se llev\u00f3 a cabo una b\u00fasqueda de Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica. Los art\u00edculos seleccionados abarcan el periodo comprendido entre 2005 hasta la actualidad, incluyendo estudios en lengua inglesa y espa\u00f1ola que eval\u00faen la influencia de los ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80942/factores-de-riesgo-que-contribuyen-a-la-infeccion-del-sitio-quirurgico) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/777/) [Metas [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/777/) N\u00b0 5 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80920/promocion-de-la-salud-mediante-la-salvaguarda-del-medio-ambiente) [Promoci\u00f3n de la salud mediante la salvaguarda [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80920/promocion-de-la-salud-mediante-la-salvaguarda-del-medio-ambiente) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/776/) [Metas N\u00b0 5 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80921/apoyo-tecnologico-a-los-cuidadores-no-profesionales-de-personas-con-enfermedades-cronicas) [Apoyo tecnol\u00f3gico a los cuidadores no profesionales de personas con enfermedades cr\u00f3nicas](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80921/apoyo-tecnologico-a-los-cuidadores-no-profesionales-de-personas-con-enfermedades-cronicas) M\u00e9todo: se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de la literatura publicada entre 2008 y 2014 en las bases de datos Scopus, Cuiden, I Cercador Plus, Teseo, Pubmed, Cinahl, Proquest Health & Medical Complete y el buscador Google Academic, sobre el uso de las tecnolog\u00edas en personas cuidadoras. Resultados: se seleccionaron 13 art\u00edculos. El an\u00e1lisis de los ha ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80921/apoyo-tecnologico-a-los-cuidadores-no-profesionales-de-personas-con-enfermedades-cronicas) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/776/) [Metas N\u00b0 4 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80903/el-conocimiento-cientifico-modificando-la-practica-de-la-enfermeria) [El conocimiento cient\u00edfico modificando la pr\u00e1ctica art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80903/el-conocimiento-cientifico-modificando-la-practica-de-la-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/775/) [Metas N\u00b0 4 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80907/calidad-del-sueno-del-personal-asistencial-del-turno-de-noche-de-un-hospital-de-tercer-nivel) [Calidad del sue\u00f1o del personal asistencial del turno de noche de un hospital de tercer nivel](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80907/calidad-del-sueno-del-personal-asistencial-del-turno-de-noche-de-un-hospital-de-tercer-nivel) se realiza un estudio descriptivo transversal sobre una muestra de 108 profesionales asistenciales de Enfermer\u00eda del turno de noche de un hospital de tercer nivel. Para este estudio se definieron las variables en relaci\u00f3n al formulario validado de Pittsburgh, teniendo en cuenta otros factores que pudiesen influir en la calidad del sue\u00f1o. La antig\u00fcedad m\u00ednima requerida ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80907/calidad-del-sueno-del-personal-asistencial-del-turno-de-noche-de-un-hospital-de-tercer-nivel) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/775/) [Metas N\u00b0 3 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80887/cambios-editoriales-para-una-presencia-internacional-de-metas-de-enfermeria) [Cambios editoriales para una presencia internacional de [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80887/cambios-editoriales-para-una-presencia-internacional-de-metas-de-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/774/) [Metas N\u00b0 3 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80891/ansiedad-rasgo-y-ansiedad-estado-en-enfermeras-gestoras-y-clinicas-de-la-comunidad-de-madrid) [Ansiedad rasgo y ansiedad estado en enfermeras gestoras y cl\u00ednicas de la Comunidad de Madrid](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80891/ansiedad-rasgo-y-ansiedad-estado-en-enfermeras-gestoras-y-clinicas-de-la-comunidad-de-madrid) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal realizado en profesionales de Enfermer\u00eda con desempe\u00f1o cl\u00ednico y de gesti\u00f3n, en los hospitales p\u00fablicos del Servicio Madrile\u00f1o de Salud. Como herramienta para medir la ansiedad se utiliz\u00f3 el State-Trait Anxiety N\u00b0 3 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80900/evolucion-de-la-tension-arterial-en-pacientes-en-proceso-de-trasplante-alogenico-y-en-tratamiento-con-ciclosporina) [Evoluci\u00f3n de la tensi\u00f3n arterial en pacientes en proceso de trasplante alog\u00e9nico y en tratamiento con ciclosporina](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80900/evolucion-de-la-tension-arterial-en-pacientes-en-proceso-de-trasplante-alogenico-y-en-tratamiento-con-ciclosporina) M\u00e9todo: estudio descriptivo de una serie de casos. Se realiza un muestreo no probabil\u00edstico de conveniencia con una muestra de 36 pacientes. Se seleccionaron a aquellas personas a las que se hab\u00eda realizado un trasplante alog\u00e9nico y precisaron de tratamiento con ciclosporina. Las variables a estudio fueron: sexo, edad, tipo de trasplante, tensi\u00f3n arterial (TA) de base, d\u00edas y v\u00eda de ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80900/evolucion-de-la-tension-arterial-en-pacientes-en-proceso-de-trasplante-alogenico-y-en-tratamiento-con-ciclosporina) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/774/) [Metas N\u00b0 2 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80875/el-cuidado-centrado-en-la-persona-con-demencia-en-la-prevencion-de-la-agitacion-y-otros-sintomas-neuropsiquiatricos-en-ancianos-institucionalizados) [El cuidado centrado en la persona con demencia en la prevenci\u00f3n de la agitaci\u00f3n y otros s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos en ancianos institucionalizados](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80875/el-cuidado-centrado-en-la-persona-con-demencia-en-la-prevencion-de-la-agitacion-y-otros-sintomas-neuropsiquiatricos-en-ancianos-institucionalizados) M\u00e9todo: ensayo controlado aleatorizado realizado en seis residencias de cuatro ciudades espa\u00f1olas. Muestra: 150 personas en el grupo experimental (GE) y 150 en el grupo control (GC). Intervenci\u00f3n en GE: CCPD con modelo [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/773/) N\u00b0 1 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80854/estudio-de-salud-de-la-ciudad-de-madrid-2014-conocer-para-saber-conocer-para-intervenir) [Estudio de Salud de la ciudad de Madrid 2014: conocer para saber, conocer para intervenir](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80854/estudio-de-salud-de-la-ciudad-de-madrid-2014-conocer-para-saber-conocer-para-intervenir) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80854/estudio-de-salud-de-la-ciudad-de-madrid-2014-conocer-para-saber-conocer-para-intervenir) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/772/) [Metas 1 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80858/aplicacion-del-metodo-lean-healthcare-en-un-servicio-de-ginecologia-y-obstetricia) [Aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo Lean Healthcare en revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/772/) N\u00b0 1 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80863/disfagia-y-enfermedades-raras-en-el-ambito-escolar) [Disfagia y enfermedades raras en [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/772/) [Metas 1 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80865/noticia-singular-el-autismo-un-mundo-sin-mentiras) [Noticia singular. revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/772/) N\u00b0 10 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80838/el-consumo-de-drogas-un-problema-preocupante-de-salud-publica) [El consumo de drogas. Un problema preocupante [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80838/el-consumo-de-drogas-un-problema-preocupante-de-salud-publica) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/771/) [Metas N\u00b0 10 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80839/estado-nutricional-y-actividad-fisica-en-bailarinas-adolescentes-de-la-ciudad-de-badajoz) [Estado nutricional y actividad f\u00edsica en bailarinas adolescentes de la ciudad de Badajoz](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80839/estado-nutricional-y-actividad-fisica-en-bailarinas-adolescentes-de-la-ciudad-de-badajoz) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal en la ciudad de Badajoz sobre 33 bailarinas de 12 a 19 a\u00f1os. Se midi\u00f3: \u00edndice de masa corporal (IMC), \u00edndice cintura cadera, per\u00edmetro del brazo, porcentaje de grasa corporal, actividad f\u00edsica e ingesta diet\u00e9tica. Para el tratamiento y an\u00e1lisis de los datos se estratific\u00f3 por edad (de 12-15 y de 16-19 a\u00f1os), se calcularon \u00edndices de estad\u00edstica descriptiva, se ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80839/estado-nutricional-y-actividad-fisica-en-bailarinas-adolescentes-de-la-ciudad-de-badajoz) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/771/) [Metas N\u00b0 9 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80825/validacion-de-un-cuestionario-sobre-la-percepcion-del-profesorado-del-manejo-de-situaciones-de-emergencias-en-el-ambito-escolar) [Validaci\u00f3n de un cuestionario sobre la percepci\u00f3n del profesorado del manejo de situaciones de emergencias en el \u00e1mbito escolar](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80825/validacion-de-un-cuestionario-sobre-la-percepcion-del-profesorado-del-manejo-de-situaciones-de-emergencias-en-el-ambito-escolar) M\u00e9todo: estudio de validaci\u00f3n de un instrumento desarrollado en el curso 2009/10 en centros escolares no universitarios de la provincia de Las Palmas, con la participaci\u00f3n de 432 profesores. Para determinar la estructura factorial y validez de constructo del cuestionario se llevaron a cabo un ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80825/validacion-de-un-cuestionario-sobre-la-percepcion-del-profesorado-del-manejo-de-situaciones-de-emergencias-en-el-ambito-escolar) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/770/) [Metas N\u00b0 8 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80804/la-investigacion-enfermera-para-la-definicion-de-politicas-y-la-toma-de-decisiones-en-el-sistema-de-salud) [La investigaci\u00f3n enfermera para la definici\u00f3n de pol\u00edticas y la toma de decisiones en el Sistema de Salud](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80804/la-investigacion-enfermera-para-la-definicion-de-politicas-y-la-toma-de-decisiones-en-el-sistema-de-salud) [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80804/la-investigacion-enfermera-para-la-definicion-de-politicas-y-la-toma-de-decisiones-en-el-sistema-de-salud) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/769/) [Metas N\u00b0 8 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80807/que-sabemos-de-las-damas-enfermeras-de-la-cruz-roja-espanola) [\u00bfQu\u00e9 sabemos de las Damas Enfermeras de la Cruz Roja Espa\u00f1ola?](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80807/que-sabemos-de-las-damas-enfermeras-de-la-cruz-roja-espanola) M\u00e9todo: se llev\u00f3 a cabo una investigaci\u00f3n hist\u00f3rica basada en la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Fuentes documentales: cat\u00e1logos virtuales de bibliotecas y archivos documentales, bases de datos electr\u00f3nicas, cat\u00e1logos de revistas especializadas en historia y otras fuentes de red. Descriptores utilizados: historia Enfermer\u00eda, historia Cruz Roja Espa\u00f1ola, enfermeras Cruz Roja, reina Victoria Eugenia de Battenberg, Carmen Angoloti Mesa, Duquesa de la N\u00b0 8 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80808/limitacion-del-esfuerzo-terapeutico-opinion-de-estudiantes-universitarios-de-enfermeria) [Limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico. Opini\u00f3n de estudiantes universitarios de Enfermer\u00eda](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80808/limitacion-del-esfuerzo-terapeutico-opinion-de-estudiantes-universitarios-de-enfermeria) M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal sobres 97 alumnos de 3\u00ba y 4\u00ba curso de la Escuela Universitaria de Enfermer\u00eda Virgen de las Nieves de Granada, mediante el cuestionario an\u00f3nimo autoadministrado, validado por Llaja Rojas et al. (15). Otras variables: profesi\u00f3n, sexo, estado civil, edad, a\u00f1os de experiencia laboral y religi\u00f3n. Tratamiento y an\u00e1lisis de los datos: an\u00e1lisis descriptivo de las variables y an\u00e1lisis bivariante mediante prueba 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80812/compartiendo-metas-con-rafaelillo) [Compartiendo METAS con... Rafaelillo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80812/compartiendo-metas-con-rafaelillo) Con varias cogidas, \"peajes que hay que pagar\" como nos explica, para Rafaelillo la figura del profesional enfermero es fundamental, alguien que est\u00e1 siempre cerca, alguien que \"tiene ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80812/compartiendo-metas-con-rafaelillo) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/769/) 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80814/con-nombre-propiojulian-angel-mariana-herraiz-enfermero-cooperante-en-dona-vida-nepal) [Con nombre propioJuli\u00e1n \u00c1ngel Mariana Herra\u00edz, enfermero cooperante en Dona Vida-Nepal](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80814/con-nombre-propiojulian-angel-mariana-herraiz-enfermero-cooperante-en-dona-vida-nepal) Art\u00edculos en Abierto Autores/as: Mar\u00eda Acevedo-Nuevo1, Ana Urrutia Beaskoa2 El uso de sujeci\u00f3n tanto f\u00edsica como qu\u00edmica es generalizado en el sistema de cuidado espa\u00f1ol. Es algo cultural que no solo se circunscribe, como se ha pretendido hacernos creer, a las residencias de ancianos. Su uso es conocido a lo largo de la historia en Psiquiatr\u00eda, donde quiz\u00e1, y aunque tampoco deber\u00eda, pudiera parecer m\u00e1s justificada su utilizaci\u00f3n para hacer frente a problemas cl\u00ednicos. Con el envejecimiento poblacional y el aumento de la prevalencia de la demencia, la sujeci\u00f3n se generaliza en psicogeriatr\u00eda. Pero la pr\u00e1ctica no solo es frecuente en las residencias de ... Autores/as: Laura Cervantes-Torres1, Cristina Romero-Blanco2 Objetivos: describir el perfil sociodemogr\u00e1fico y cl\u00ednico de las personas con diabetes mellitus tipo 1 (DM1), as\u00ed como el uso del dispositivo de monitorizaci\u00f3n flash Freestyle Libre (FL) en quienes se lo hab\u00edan costeado por cuenta propia, y analizar las diferencias (par\u00e1metros anal\u00edticos, complicaciones de la enfermedad y adherencia al tratamiento) frente a pacientes con DM1 que utilizaban los controles gluc\u00e9micos tradicionales mediante punci\u00f3n capilar.M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal en 206 pacientes con DM1 de un \u00e1rea de salud en la regi\u00f3n de Castilla-La Mancha. ... Autores/as: Ana Bel\u00e9n Hern\u00e1ndez-L\u00f3pez1, Cristina Objetivo: determinar la influencia de la hidrataci\u00f3n intraparto en los resultados obst\u00e9tricos y neonatales en mujeres nul\u00edparas atendidas por parto de bajo riesgo. Autores/as: Olatz Elustondo Salsamendi Si me llegan a decir hace cuatro a\u00f1os que iba a acabar estudiando Enfermer\u00eda, no me lo hubiese cre\u00eddo nunca. Echando la vista atr\u00e1s, me acuerdo de mi yo de 2\u00ba de Bachillerato, una chica de 17 a\u00f1os que ten\u00eda que decidir qu\u00e9 hacer el resto de su vida y estaba totalmente perdida sobre lo que quer\u00eda estudiar y ser en un futuro. Era el tema que invad\u00eda mi cabeza. No hab\u00eda d\u00eda que no pensase en ello. Ten\u00eda miedos, inseguridades, preocupaciones, pero despu\u00e9s de un a\u00f1o de darle vueltas y vueltas, decid\u00ed optar por Enfermer\u00eda. Me encontraba en mis primeras pr\u00e1cticas, en ... Autores/as: Isabel Salcedo de Diego La Declaraci\u00f3n de Helsinki, principal c\u00f3digo \u00e9tico adoptado internacionalmente para guiar la investigaci\u00f3n en seres humanos, incluy\u00f3 en una de sus \u00faltimas revisiones el deber del personal investigador de poner a disposici\u00f3n del p\u00fablico los resultados de sus estudios, con responsabilidad sobre la integridad y exactitud de los informes. Se trata de una obligaci\u00f3n \u00e9tica que deber ser asumida tambi\u00e9n por otros agentes, en sus \u00e1mbitos de competencias, como promotores de la investigaci\u00f3n o editores de revistas cient\u00edficas. Seg\u00fan el art\u00edculo 36 de la mencionada declaraci\u00f3n es ... Autores/as: Xavier Cerezuela-Font1, Mar\u00eda Pujol-Sol\u00e01, Ester Guitart-Bru\u00f1ol1, Aurora Fontova-Almat\u00f32, Objetivo: evaluar la presencia de dolor local durante la administraci\u00f3n endovenosa de paracetamol con \u00e1cido ac\u00e9tico respecto a la administraci\u00f3n de paracetamol sin \u00e1cido ac\u00e9tico en los pacientes intervenidos en el bloque quir\u00fargico. Autores/as: Ester S\u00e1nchez Mu\u00f1oz En los \u00faltimos a\u00f1os se han venido desarrollando procesos asistenciales integrados para el abordaje de la cronicidad, que pretenden evitar la fragmentaci\u00f3n de la asistencia, incluyendo al paciente-familia como protagonistas y en el que las distintas disciplinas realizan sus intervenciones de forma coordinada y bas\u00e1ndose en la mejor evidencia cient\u00edfica disponible. Si bien hist\u00f3ricamente el abordaje de la cronicidad ha estado circunscrito a la etapa vital de la madurez y la senectud, relacion\u00e1ndose adem\u00e1s con dependencia e incapacidad, los avances cient\u00edfico-t\u00e9cnicos de del Grupo IMPSYCOVID-19 Objetivo: analizar el nivel de afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica de los profesionales sanitarios (PS) de servicios de emergencias extrahospitalarias (SEM) espa\u00f1oles en funci\u00f3n de la incidencia acumulada de COVID-19 de las comunidades aut\u00f3nomas (CC.AA.) en las que trabajaban, identificando posibles factores predictores de una mayor severidad. Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Hospitales al d\u00eda. El Hospital Virgen del Roc\u00edo presenta un manual sobre humanizaci\u00f3n en lesi\u00f3n medular El Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo de Sevilla ha presentado el Manual de buenas pr\u00e1cticas de Humanizaci\u00f3n en Lesi\u00f3n Medular, un documento cient\u00edfico pionero donde se recogen las 145 buenas pr\u00e1cticas de car\u00e1cter universal, catalogadas dentro de nueve l\u00edneas estrat\u00e9gicas, para humanizar el abordaje de la lesi\u00f3n medular. El equipo de profesionales habituado al tratamiento y los cuidados de pacientes con lesi\u00f3n medular, junto a otros integrantes del \u00e1mbito ... Autores/as: M\u00aa Dolores Gonz\u00e1lez Baz EEl uso coloquial del t\u00e9rmino \"confort\" poco tiene que ver con su verdadero origen, el verbo latino confortare, entendido como \"dar vigor, esp\u00edritu y fuerza a alguien\". El confort en Enfermer\u00eda ha sido definido por Pinto et al. (1) como: \"una experiencia compleja, din\u00e1mica, hol\u00edstica, subjetiva y positiva que incluye la satisfacci\u00f3n de las necesidades individuales\". Este constructo multidimensional es, sin duda, el objetivo principal de los cuidados; adquiere mayor relevancia en el \u00e1mbito de los cuidados al final de la vida. No obstante, existen otras \u00e1reas como las ... Autores/as: Pedro Jorge Araujo1, Candelaria de la Merced D\u00edaz Gonz\u00e1lez2, Juan Jos\u00e9 Su\u00e1rez S\u00e1nchez3, Eduardo Santana Aguiar4, Dara Vega Ortega5, Mar\u00eda Mercedes Reyes Noha6 Objetivo: analizar el incremento de conocimientos y el grado de satisfacci\u00f3n obtenidos mediante una intervenci\u00f3n educativa para las personas en tratamiento anticoagulante (TAO) seguidas en Atenci\u00f3n Primaria. Autores/as: Roc\u00edo Navas Huerga El c\u00e1ncer es una enfermedad con un notable impacto econ\u00f3mico para el paciente y su familia. Es probable que esta afirmaci\u00f3n sea incuestionable en pa\u00edses con sistemas sanitarios con modelos liberales o de seguro voluntario privado, donde la asistencia sanitaria depende del poder adquisitivo de los individuos. En contextos con sistemas sanitarios p\u00fablicos es al menos una cuesti\u00f3n a considerar, porque a pesar de que cabr\u00eda esperar una cobertura completa de los costes sanitarios, muchas familias se enfrentan a una inesperada carga econ\u00f3mica a lo largo del prolongado proceso del ... Autores/as: S\u00f2nia La propuesta que se presenta es fruto, por un lado, de los resultados del proyecto \"IPACAT22: Consenso sobre los aspectos clave del modelo de la pr\u00e1ctica avanzada en Catalu\u00f1a\", realizado con la participaci\u00f3n de 24 enfermeras representantes de asociaciones cient\u00edficas enfermeras o multidisciplinares de Catalu\u00f1a. Por otro lado, es tambi\u00e9n fruto del apasionante, relevante y a veces dif\u00edcil debate entre los miembros del equipo con diferentes trayectorias profesionales y distintos puntos de vista que enriquecen el objetivo com\u00fan. Es oportuno presentar los resultados del debate, ... Autores/as: Claudia Gonz\u00e1lez L\u00f3pez El sonido del motor del tensi\u00f3metro digital inunda la habitaci\u00f3n mientras el manguito se infla con fuerza en el brazo de El\u00edas. \u2014 \u00a1Doce, ocho! Tiene usted la tensi\u00f3n de un chaval Esperanza, en el sill\u00f3n del acompa\u00f1ante, lee concentrada una novela. \u2014 \u00bfMe haces un favor ya que est\u00e1s aqu\u00ed? Cuando traigan la cena aseg\u00farate de que se toma ... Autores/as: Pilar Serrano Gallardo En el mes de diciembre del reci\u00e9n acabado 2022, tuve el placer y el honor de ser invitada a la presentaci\u00f3n del libro Epidemiolog\u00eda cercana. La salud p\u00fablica, la carne y el oxidado cuchillo del miedo, de Miquel Porta (1), que se celebr\u00f3 en el Ateneo de Madrid. He querido dedicar este editorial a esta obra por las relevantes implicaciones que tiene en los tiempos convulsos que vivimos, y por la importancia de la Epidemiolog\u00eda, que necesariamente ha de ser \"cercana\", y de la salud p\u00fablica en su contribuci\u00f3n a un mundo mejor. La complejidad inherente a los fen\u00f3menos que nos ... Autores/as: Andrea Romero Navarro1, Mar\u00eda Dolores Qui\u00f1oz Gallardo2, Carmen Espi\u00f1eira3, Sergio Barrientos Trigo4, Ana Mar\u00eda Porcel G\u00e1lvez4 Objetivo: evaluar la implantaci\u00f3n de la gu\u00eda Valoraci\u00f3n y manejo de las lesiones por presi\u00f3n para equipos interprofesionales de la Asociaci\u00f3n Profesional de Enfermeras de Ontario (RNAO\u00ae) en el Hospital Universitario Virgen de las Nieves (Granada, Espa\u00f1a), con objeto de identificar mejoras producidas en la formaci\u00f3n de profesionales, en el proceso de cuidados y en los resultados en salud de los pacientes con lesiones por presi\u00f3n (LPP). M\u00e9todo: estudio descriptivo longitudinal retrospectivo (2018-2022). Variables: formaci\u00f3n impartida, materiales elaborados, edad, sexo, ... Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2022 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Las \u00falceras por presi\u00f3n son un problema de salud p\u00fablica que durante mucho tiempo ha pasado desapercibido; sin embargo, sus consecuencias conllevan el empeoramiento de la calidad de vida de miles de personas anualmente. MEPENTOL nace en 2002 para poner a disposici\u00f3n de los profesionales de las heridas un producto eficaz para hacer frente a esta situaci\u00f3n emergente, un problema de salud de primer nivel en la actualidad. Este a\u00f1o se cumple su vig\u00e9simo aniversario, 20 a\u00f1os de trabajo y constancia, pero sobre todo de un trabajo hecho con pasi\u00f3n desde su mismo desarrollo ... Autores/as: Sonsoles Guti\u00e9rrez C\u00e1ceres El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, que va acompa\u00f1ado en muchos casos de m\u00faltiples enfermedades cr\u00f3nicas, est\u00e1 suponiendo un reto para los cuidados. Si, adem\u00e1s, sumamos numerosos factores de desigualdad como el estigma, la clase social, la edad o el g\u00e9nero, la vulnerabilidad de las personas a las que cuidamos aumenta. Esto es lo que ocurre con las personas que est\u00e1n en tratamiento con metadona. Hace m\u00e1s de 60 a\u00f1os que comenzaron los primeros Programas de Mantenimiento con Metadona (PMM) en EE.UU. como estrategia de reducci\u00f3n del da\u00f1o para las consecuencias derivadas del ... de autoeficacia percibida de personas cuidadoras familiares de la Zona B\u00e1sica de Salud (ZBS) de Torrijos (Toledo, Espa\u00f1a), describiendo la repercusi\u00f3n de variables sociodemogr\u00e1ficas y de cuidado en la autoeficacia. Identificar la influencia de la sobrecarga, la autoestima y la utilizaci\u00f3n de servicios sociosanitarios en la autoeficacia. Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud considera la presencia de \u00falceras por presi\u00f3n iatrog\u00e9nicas como un indicador de la calidad asistencial; su prevenci\u00f3n podr\u00eda evitar casi el 95% de los casos. Este a\u00f1o se cumplen dos d\u00e9cadas del lanzamiento de MEPENTOL, un innovador producto de ALFASIGMA que revolucion\u00f3 la manera de abordar la prevenci\u00f3n de las \u00falceras por presi\u00f3n. Hablamos con Dr. Germano Natali, consejero delegado de ALFASIGMA Espa\u00f1a, de los 20 a\u00f1os de avances, avalados por estudios cient\u00edficos, que han proporcionado la mejora de la calidad de vida de miles de pacientes ... Autores/as: Sara Rujas Bracamonte La infertilidad es uno de los principales problemas de salud reproductiva en los pa\u00edses desarrollados. Se estima que casi un 15% de hombres y mujeres tienen problemas de fertilidad en Espa\u00f1a. En un 30% de los casos la causa se atribuye a la mujer; en otro 30% son los hombres, en un 25% la causa es mixta y un 15% de la infertilidad es de origen desconocido. Estos porcentajes pueden variar de un pa\u00eds a otro, relacionado en parte con la incidencia de infecciones de transmisi\u00f3n sexual y con las diferencias de edad de las poblaciones estudiadas. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha apreciado un ... Autores/as: Francisco Rafael Guzm\u00e1n Facundo1, Miguel \u00c1ngel Vega Grimaldo2, Martha Patricia Trujillo Mart\u00ednez2, Karla Selene L\u00f3pez Garc\u00eda1, Josefina Sara\u00ed Candia Arredondo3 Objetivo: analizar la influencia de las condiciones comunitarias (exposici\u00f3n a la oportunidad de consumo y entorno del barrio) sobre el consumo problem\u00e1tico y reciente de marihuana en adultos j\u00f3venes de una zona rural del norte de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Autores/as: Sara Alc\u00f3n N\u00e1jera Las realidades cl\u00ednicas, a veces muy complejas, hacen necesario formular preguntas de investigaci\u00f3n que plantean importantes dificultades metodol\u00f3gicas y cuestionamientos \u00e9ticos. El d\u00eda a d\u00eda, trabajando como profesionales enfermeros en una Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos (UCIP), te posiciona ante la realidad de la muerte infantil y el sufrimiento de los ni\u00f1os y sus familias. Seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, en 2018 fallecieron en Espa\u00f1a 2.057 menores de 19 a\u00f1os, siendo la tasa media de mortalidad en UCIP de un 4%. Algunos de estos fallecimientos se ... Autores/as: Mar\u00eda Ascensi\u00f3n Maestre Naranjo1, Juan Carlos Sol\u00eds-Mu\u00f1oz3, Ana Royuela Vicente4, Silvia Arranz Giner Alegr\u00eda6, Francisco Jos\u00e9 Moya Faz7 Objetivo: conocer la prevalencia de agresiones notificadas por los trabajadores del Servicio Madrile\u00f1o de Salud, saber la prevalencia de lesiones o alteraciones de la salud ocasionadas a los trabajadores por este motivo, e identificar los factores asociados a dichas agresiones. Autores/as: Maria Eul\u00e0lia Juv\u00e9 Udina La frase de S\u00f3crates (470 a.c.) \"El secreto del cambio es centrar toda tu energ\u00eda, no en combatir lo antiguo, sino en construir lo nuevo\", refleja el esp\u00edritu de estas tres d\u00e9cadas dedicadas a la construcci\u00f3n, validaci\u00f3n, implantaci\u00f3n y expansi\u00f3n de la Terminolog\u00eda y las herramientas de conocimiento enfermero ATICa. En este 2022 se cumple tambi\u00e9n el 15 aniversario de su primera implantaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica asistencial y 10 a\u00f1os de la publicaci\u00f3n del proceso y los resultados de su validaci\u00f3n (1). La historia de este sistema de lenguaje, su uso y ... Autores/as: Josu\u00e9 Ag\u00fcero Z\u00e1rate1, Perla Roxana Araujo Espino2, Paola Lizbeth Sol\u00eds Hern\u00e1ndez1, \u00c1ngel Daniel Ibarra D\u00edaz1 Objetivo: identificar la percepci\u00f3n que tienen los estudiantes de Enfermer\u00eda sobre la adquisici\u00f3n de habilidades cl\u00ednicas durante la pandemia por COVID-19 y analizar si est\u00e1 asociada con el semestre que est\u00e1n cursando y con haber realizado pr\u00e1ctica cl\u00ednica en escenarios reales. M\u00e9todo: se llev\u00f3 a cabo un estudio descriptivo transversal con estudiantes de Enfermer\u00eda de una universidad p\u00fablica de Zacatecas, M\u00e9xico (N= 1.033). Se administr\u00f3 v\u00eda electr\u00f3nica el segundo apartado del cuestionario Clinical Competency Questionnaire traducido ... Autores/as: Zulema Gancedo Gonz\u00e1lez Tras la pandemia COVID-19 podemos afirmar que Espa\u00f1a ha vivido una devastaci\u00f3n singular con una crisis del sistema sociosanitario sin precedentes. Una crisis de dimensiones descomunales que ha golpeado un sistema sanitario ya herido y decadente en su morfolog\u00eda y estructura, un sistema que a\u00fan no ha asumido, no ya los cambios, sino la \"voluntad\" necesaria para implantar modelos ya propuestos y formas de gestionar acordes a las demandas e incertidumbres actuales. Los cambios observados y m\u00e1s significativos para este contexto son fruto de respuestas al desarrollo y la innovaci\u00f3n ... Autores/as: Nuria de Argila Fern\u00e1ndez-Dur\u00e1n La gesti\u00f3n del procedimiento de la solicitud para la acreditaci\u00f3n desde cualquiera de las especialidades vigentes en Ciencias de la Salud por el sistema de residencia es un proceso complejo. Por una parte, se necesita de un riguroso estudio de la especialidad solicitante para dar respuestas a las exigencias del itinerario formativo, y por otra parte es preciso conocer la documentaci\u00f3n necesaria para la tramitaci\u00f3n que se realiza a trav\u00e9s del Formulario General de Acreditaci\u00f3n de la p\u00e1gina del Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. En este contexto se presenta la \"Gu\u00eda ... Autores/as: Inma Bonilla Aguilar El pensamiento cr\u00edtico (PC) es un t\u00e9rmino de inter\u00e9s para la disciplina enfermera frecuentemente investigado, la mayor parte de la evidencia cient\u00edfica se centra en promover el PC de las/os estudiantes de Enfermer\u00eda o enfermeras noveles (1). Analizando las diferentes definiciones del PC en la literatura cient\u00edfica se puede afirmar que el PC no es un m\u00e9todo para ser aprendido. Es un proceso transformador que requiere de habilidades, de conocimientos y de una serie de actitudes o disposiciones, que es contextual, que tiene un prop\u00f3sito y que sobre todo busca la automejora del ... Autores/as: Grupo 40+ iniciativa enfermera El papel que han venido desempe\u00f1ando las enfermeras en el cuidado a la salud fue recogido en la Ley de Ordenaci\u00f3n de las Profesiones Sanitarias (LOPS) de 21 de noviembre de 2003, donde se consagra una organizaci\u00f3n que permite que cada persona titulada contribuya a asegurar el derecho efectivo de la ciudadan\u00eda a recibir cuidados adecuados y de calidad. A las enfermeras se les asigna la prestaci\u00f3n personal de los cuidados o los servicios propios de su competencia profesional en las distintas fases del proceso de atenci\u00f3n a la salud, otorg\u00e1ndoles la direcci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y ... Autores/as: Natalia Mudarra Garc\u00eda1, Meneses Morroy2, Cerro2, Ra\u00fal Mu\u00f1oz3, Patricia Mart\u00edn Casas2, Juan Jos\u00e9 Granizo Mart\u00ednez4 Objetivo: analizar los beneficios de una intervenci\u00f3n conjunta con la familia de mujeres con c\u00e1ncer de mama, previa a una cirug\u00eda, en t\u00e9rminos de impacto en la imagen corporal, autoestima y calidad de vida. Autores/as: Wilson Ca\u00f1\u00f3n Monta\u00f1ez1, Tatiana Duque Cartagena2, M\u00f3nica L\u00f3pez de \u00c1vila3, Alba Luz Rodr\u00edguez Acelas4 Objetivo: estimar el efecto de estudios de intervenciones educativas (IE) en la reducci\u00f3n de la mortalidad y el aumento en la calidad de vida (CV) en adultos con insuficiencia cardiaca, comparado con el cuidado est\u00e1ndar. M\u00e9todo: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica (RS) y metaan\u00e1lisis (MA) de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados que sigui\u00f3 las recomendaciones de la declaraci\u00f3n PRISMA. El protocolo fue registrado en PROSPERO (CRD42019139321). Las b\u00fasquedas se realizaron en PubMed/Medline, Embase, Cochrane CENTRAL, Lilacs, Web of Science y Scopus, desde el inicio ... Autores/as: Dra. h.c. Rosamar\u00eda Alberdi Castell El cuidado, en sus m\u00faltiples acepciones, viene siendo objeto de reflexi\u00f3n en muchos campos profesionales y sociales. En el presente texto se pretende justificar la importancia del valor cuidado en el dise\u00f1o, redacci\u00f3n y gesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Antes de entrar de lleno en dicha justificaci\u00f3n parece necesario explicar la evoluci\u00f3n conceptual que me ha llevado hasta el presente planteamiento. Mi dedicaci\u00f3n a la ense\u00f1anza de la \u00e9tica y mi militancia feminista me hicieron interesarme por ... Autores/as: Adelaida Zabalegui Y\u00e1rnoz El sistema sanitario est\u00e1 muy tensionado, tanto en el \u00e1mbito asistencial como en sus presupuestos. Debemos replantear el cuidado de la salud de manera inteligente y eficiente. A pesar de las importantes mejoras asistenciales conseguidas en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, nuestro sistema sanitario mantiene desaf\u00edos estructurales. El \u00faltimo informe de la OCDE \"State of health in the EU. Espa\u00f1a, Perfil sanitario nacional 2021\" (1) indica que nuestro pa\u00eds contin\u00faa teniendo pocas enfermeras (una tasa muy inferior a la media europea), siendo el gasto sanitario per ... Autores/as: Hakima Ouaarab Essadek1, Soler3, Paula Elia D\u00edez David5, Grupo de Trabajo Cocrea-SASIa Objetivo: identificar realidades sobre la salud afectiva sexual y reproductiva (SASR) de mujeres inmigrantes en Barcelona, y sus propuestas de herramientas para promoverla a trav\u00e9s de un proceso Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n-Participativa (IAP). M\u00e9todo: estudio cualitativo, descriptivo-interpretativo. Basado en la IAP, seg\u00fan el modelo de Kemmis y McTaggart, y coordinado por un grupo motor (GIAP). Se realizaron grupos de discusi\u00f3n y entrevistas a inmigrantes y profesionales siguiendo un guion (conceptos sobre SASR, conocimientos y experiencias sobre ... Autores/as: Montserrat Mart\u00ednez Mu\u00f1oz1a,b, Marisa Ba\u00f1uls Pardina2a, Juan del Oso Mor\u00e1n1a, Creu Regn\u00e9 Alegret4a, Mar\u00eda del Carmen G\u00f3mez Mart\u00edn2a,b, Irene Joana Batuecas Duelt1a, Sara L\u00f3pez Branchadell5a, Jorge Garc\u00eda Alcaide6a, Mar\u00eda \u00c1ngeles Barba Flores7a, Esperanza Zuriguel P\u00e9rez8a,b Objetivo: describir el nivel de competencia de los y las estudiantes del Grado en Enfermer\u00eda contratadas como refuerzo en el Hospital Universitario Vall d'Hebron (Barcelona) durante la primera ola de la pandemia por COVID-19 y determinar su satis-facci\u00f3n con el entorno cl\u00ednico. M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal. Se incluy\u00f3 a todas las personas contratadas (n= 39) entre febrero y mayo de 2020. Al mes de la incorporaci\u00f3n se recogieron variables demogr\u00e1ficas acad\u00e9micas, laborables y se midi\u00f3 el nivel de competencia (Cuestionario ... Autores/as: Miriam Le\u00f1ero Cirujano En los \u00faltimos a\u00f1os, el humor ha desempe\u00f1ado un papel fundamental dentro del soporte mental y emocional de los profesionales sanitarios. Han sido muchas las situaciones en las que hemos tenido que recurrir a esta herramienta para poder sobrellevar y afrontar los problemas que, tanto en la vida privada o laboral, se hac\u00edan presentes. Una an\u00e9cdota, un comentario divertido o unas risas con los compa\u00f1eros/as o con los propios pacientes en medio de toda esta vor\u00e1gine actuaban como un excelente mecanismo de defensa, un refugio inconsciente que ayudaba a disminuir el ... Autores/as: H\u00e9ctor Nafr\u00eda Soria Las enfermedades cr\u00f3nicas, adem\u00e1s de sustentar el dudoso honor de ser las primeras causas de mortalidad y morbilidad en los pa\u00edses de ingresos medianos y altos (1), se han convertido en uno de los mayores desaf\u00edos para la mayor\u00eda de los sistemas de salud, debido a su escasa capacidad para dar soluciones a la complejidad de los procesos que deben afrontar los pacientes. Adem\u00e1s de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s prevalentes, como por ejemplo la diabetes o el c\u00e1ncer, existe otro grupo muy heterog\u00e9neo, a los que hist\u00f3ricamente no se ha prestado la atenci\u00f3n necesaria, que son las ... Autores/as: Virginia Maroto Alonso1, Paula Fuentes Garc\u00eda2, Melod\u00eda Morillo Pareja3, Beatriz Sanz Escribano4 Objetivo: analizar el impacto de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en mujeres gestantes sobre las consecuencias obst\u00e9tricas y perinatales. Autores/as: Paloma Mart\u00ednez Serrano La experiencia de las madres y padres que vivencian p\u00e9rdidas gestacionales ha estado profundamente influida por diversos factores, donde cabe destacar el desconocimiento social de la posibilidad de que se produzcan estas situaciones, lo que conlleva poca comprensi\u00f3n del proceso y escaso reconocimiento de la p\u00e9rdida del hijo o de la hija, que deriva en pobre o nulo apoyo a los padres (1). Estos factores sociales se trasladan a los profesionales responsables de su atenci\u00f3n en torno al nacimiento, que tradicionalmente han contado con insuficiente formaci\u00f3n y apoyo institucional, como ... Autores/as: Marta Morenza-Corbacho1, Blanca Lorenzo-Mart\u00ednez1, Mar\u00eda Concepci\u00f3n Mena-Moreno2, Gerardo \u00c1vila-Mart\u00edn3, Ana Cecilia Mar\u00edn-Guerrero4 Objetivo: desarrollar y evaluar una propuesta de intervenci\u00f3n enfermera multicomponente en Atenci\u00f3n Primaria para la prevenci\u00f3n de ca\u00eddas en personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s. Autores/as: Bibiana P\u00e9rez-Ardanaz El desaf\u00edo de la cronicidad sigue siendo de un alcance profundo y extenso para los Servicios de Salud. Dentro de la cronicidad, aquellas personas que sufren una complejizaci\u00f3n de su proceso son especialmente vulnerables a la rigidez y falta de adaptaci\u00f3n de los sistemas de salud, ya que siguen a\u00fan muy orientados hacia la atenci\u00f3n aguda, y suelen tener una capacidad limitada para dar respuestas integradas y coordinadas a su atenci\u00f3n (1). En el caso de la poblaci\u00f3n infantil que padece estas situaciones se observa una serie de patrones caracter\u00edsticos: a) Presencia de una o m\u00e1s ... Autores/as: Natalia Hern\u00e1ndez Manj\u00f3n Elena Jaso siempre hab\u00eda sentido curiosidad por vivir y trabajar en el extranjero. Tras la experiencia de una amiga en \u00c1frica, decidi\u00f3 viajar hasta all\u00ed, lo que le hizo darse cuenta de que su siguiente objetivo ser\u00eda poder encontrar trabajo en ese lugar. La mezcla de ganas junto con la suerte de la oferta de trabajo del momento hizo que hiciera las maletas para embarcarse en esta nueva aventura a la que se ha enganchado y disfrutado a partes iguales ... Autores/as: Manuel Revuelta-Zamorano1, Juan Antonio Vargas-N\u00fa\u00f1ez2, Bego\u00f1a de Andr\u00e9s-Gimeno3, Cristina Escudero-G\u00f3mez4, Pablo Emilio Rull-Bravo5, H\u00e9ctor S\u00e1nchez-Herrero6, Mar\u00eda del Mar Esteve- \u00c1vila7, Montserrat Sol\u00eds-Mu\u00f1oz8 La pandemia causada por el SARS-CoV-2, declarada Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional por el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en marzo de 2020, origin\u00f3 una emergencia sanitaria impactando en todos los aspectos de la gesti\u00f3n, formaci\u00f3n y asistencia en los hospitales. La pandemia supuso un reto en la formaci\u00f3n de los profesionales sanitarios que se vieron obligados a adquirir conocimientos r\u00e1pida y eficazmente para planificar, ejecutar y tomar decisiones sobre el diagn\u00f3stico y tratamiento de pacientes infectados por SARS-CoV-2. La ... Autores/as: Dr. Juan Fern\u00e1ndez Dol\u00f3n La mal llamada gripe espa\u00f1ola es considerada como una de las peores cat\u00e1strofes sanitarias del s. XX. Provocada por una reagrupaci\u00f3n serol\u00f3gica de origen aviario del subtipo H1N1, produjo un impacto en la mortalidad, seg\u00fan las \u00faltimas estimaciones, de unos 50 millones de personas (alrededor de un 3-6% de la poblaci\u00f3n mundial). Aunque no hay un consenso universal sobre d\u00f3nde se origin\u00f3 el virus, la realidad es que se propag\u00f3 por todo el mundo durante 1918 y 1919 (1,2). Saber realmente lo que ocurri\u00f3 es hoy en d\u00eda un interrogante para la Salud P\u00fablica y la epidemiolog\u00eda, ... Autores/as: Pablo Chust-Hern\u00e1ndez1, Laura Toledano-Enr\u00edquez2 Objetivo: determinar si la autoestima, ansiedad-rasgo y la calidad del sue\u00f1o constituyen predictores de la satisfacci\u00f3n con la vida en estudiantes de Enfermer\u00eda. Autores/as: Montserrat F\u00e0bregas Mitjans El inter\u00e9s por la alimentaci\u00f3n en las sociedades industrializadas se centra en conocer si la alimentaci\u00f3n es adecuada en t\u00e9rminos de calidad, inocuidad y seguridad. Los cambios socioecon\u00f3micos, demogr\u00e1ficos y el desarrollo tecnol\u00f3gico han provocado nuevas formas de producci\u00f3n, procesamiento y distribuci\u00f3n de los alimentos, que afectan al consumidor. Las dudas y la preocupaci\u00f3n por su salud favorecen la desconfianza ante el proceso de elaboraci\u00f3n de los alimentos, as\u00ed como de las sustancias que se usan como aditivos o conservantes, principalmente. Esta suspicacia genera cierto ... Autores/as: Mar\u00eda Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Landa1, Paula S\u00e1nchez S\u00e1nchez2 Objetivo: conocer el impacto del confinamiento en los h\u00e1bitos de vida, la salud f\u00edsica y emocional de los trabajadores de Atenci\u00f3n Primaria. Autores/as: Alejandro Mart\u00ednez-Arce1, Jos\u00e9 Mar\u00eda Maestre-Alonso2, Alberto Bermejo-Cantarero1, Objetivo: analizar el efecto de la simulaci\u00f3n cl\u00ednica en el nivel de ansiedad pre/post-actividad formativa en varios grupos profesionales y en estudiantes de Enfermer\u00eda, y evaluar la autoconfianza percibida antes/despu\u00e9s de la simulaci\u00f3n en cada grupo. Autores/as: Dra. Catalina Perell\u00f3 Campaner Hay cuidados enfermeros que son muy sutiles, transl\u00facidos, algunos incluso invisibles. Y aunque es cierto que esto ocurre en cualquier entorno de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, en el \u00e1rea de los cuidados cr\u00edticos, caracterizada tradicionalmente por un modelo de cuidado centrado en el cuerpo y los \u00f3rganos del paciente, la invisibilidad de ciertas intervenciones enfermeras se acent\u00faa a\u00fan m\u00e1s. La persona es tratada como un objeto de cuidados m\u00e1s que como un sujeto con capacidad para decidir sobre su tratamiento (1). Hay intervenciones enfermeras que, al no estar asociadas a algo tangible, ... Autores/as: Marta P\u00e9rez-Castej\u00f3n1, Claudia F\u00e9lix-Peral2, Ismael Jim\u00e9nez-Ruiz3 Objetivo: conocer las percepciones de la poblaci\u00f3n adolescente sobre la violencia de pareja y valorar la influencia del sexo, edad, orientaci\u00f3n sexual y presencia de una relaci\u00f3n sentimental. Autores/as: Mar\u00eda Acevedo-Nuevo Actualmente Espa\u00f1a figura entre los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) con mayor uso de Contenciones Mec\u00e1nicas (CM) en todos los \u00e1mbitos. Mientras este uso tradicional de las contenciones se mantiene, m\u00faltiples organismos como la Joint Commission on Accreditation of Healthcare Organizations o la Fundaci\u00f3n Avedis Donabedian abogan por un uso m\u00ednimo y reflexivo de las CM. Los fundamentos para este posicionamiento son diversos, desde el reconocimiento de sus efectos adversos como la consideraci\u00f3n de pr\u00e1cticas no basadas en la ... Autores/as: Marta Mar\u00eda Pisano Gonz\u00e1lez1, M\u00aa Lourdes Retana Garc\u00eda2, Daniel Amaya Aguas Torres2, Joan Monteagudo Romero2, Juana Mateos Rodilla2, Carmen Ferrer Arnedo2, Jes\u00fas \u00c1ngel S\u00e1nchez P\u00e9rez2, M\u00aa Bego\u00f1a Belarra Tellechea2, Xavier G\u00f3mez i Verdeguer2 En el a\u00f1o 2012 se crea la Red de Escuelas de Salud para la Ciudadan\u00eda coordinada desde el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, ligada a la Estrategia de Abordaje de la Cronicidad del Sistema Nacional de Salud. Tiene como funciones: potenciar el papel de la ciudadan\u00eda, su corresponsabilidad, la autonom\u00eda de las personas con enfermedad y la de sus cuidadores/as as\u00ed como el aumentar su capacidad en la toma de decisiones (1). Lejos de modelos paternalistas del sistema sanitario, la Red ha pretendido evolucionar hacia un modelo deliberativo, con mayor protagonismo de ... Autores/as: Mar\u00eda Amelia Amezcua S\u00e1nchez2, Claudia Gonz\u00e1lez L\u00f3pez3 Objetivo: explorar el estado de conciliaci\u00f3n personal, laboral y familiar de los y las profesionales de Enfermer\u00eda en Espa\u00f1a. Autores/as: M\u00aa Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Landa El c\u00e1ncer colorrectal es el t\u00e9rmino que se emplea para aquellos tumores que se originan en el colon o en el recto. Su historia natural nos muestra que suelen comenzar como un p\u00f3lipo peque\u00f1o que, en ocasiones, se maligniza. La prevenci\u00f3n de este tipo de c\u00e1ncer debe ir encaminada a cubrir todos los niveles, comenzando en la prevenci\u00f3n primaria. Adem\u00e1s, a d\u00eda de hoy, en nuestro medio, disponemos de procedimientos de cribado eficaces para este tipo de c\u00e1ncer, permitiendo detectarlo en estadios iniciales adem\u00e1s de lesiones premalignas que al extirparlas de forma precoz disminuye su ... Autores/as: Eva Abad Corpa1, M\u00aa Jos\u00e9 L\u00f3pez Montesinos2, Joaqu\u00edn Le\u00f3n Molina3 e investigadores del Grupo de Investigaci\u00f3n en Cuidados Enfermeros Avanzados (ENFERAVANZA) Con este art\u00edculo se presenta al grupo \"Cuidados Enfermeros Avanzados ENFERAVANZA\", integrado en el Instituto Murciano de Investigaci\u00f3n Biosanitaria (IMIB-Arrixaca) como grupo de investigaci\u00f3n enfermera del instituto, independiente de otras disciplinas de Ciencias de la Salud. En el texto se exponen las l\u00edneas de investigaci\u00f3n, alianzas institucionales, proyectos y producci\u00f3n cient\u00edfica desde sus inicios hasta la actualidad. Se considera que la oportunidad de investigar desde los institutos de investigaci\u00f3n acreditados visibiliza el trabajo que se est\u00e1 realizando por las ... Autores/as: Mar\u00eda del Mar S\u00e1nchez-S\u00e1nchez1, Susana Arias-Rivera2, de Le\u00f3n3, Virginia L\u00f3pez-L\u00f3pez1 Objetivo: evaluar el impacto de una sesi\u00f3n formativa en las tasas de retirada accidental (RA) [autorretirada y retirada por causa externa al paciente (CEP)] de la sonda enteral (SE) y en los niveles de analgosedaci\u00f3n e identificaci\u00f3n del delirio, en pacientes de un Servicio de Cuidados Intensivos y Grandes Quemados (UCI-UGQ). Autores/as: Norma Ver\u00f3nica Valencia-Guti\u00e9rrez Objetivo: describir los comportamientos de cuidado humanizado de los estudiantes de la Universidad La Salle de Canc\u00fan (M\u00e9xico) al final de su licenciatura en Enfermer\u00eda. As\u00ed mismo, se evalu\u00f3 la identificaci\u00f3n, como tales, de las asignaturas de corte humanista cursadas durante su formaci\u00f3n. Autores/as: Montserrat Sol\u00eds Mu\u00f1oz1, Pilar Serrano Gallardo2 e investigadores del Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda y Cuidados de Salud Este art\u00edculo tiene como prop\u00f3sito dar a conocer la trayectoria del Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda y Cuidados de Salud del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Puerta de Hierro-Segovia de Arana (IDIPHISA), as\u00ed como sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n, producci\u00f3n cient\u00edfica y logros. El grupo cuenta con una reconocida trayectoria en investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito nacional. De los 22 institutos de investigaci\u00f3n sanitaria acreditados por el Instituto de Salud Carlos III en el periodo 2009-2014, el IDIPHISA fue uno de los seis primeros que reconoci\u00f3 el Grupo de Investigaci\u00f3n en ... Autores/as: Pilar Serrano Gallardo Es mi deseo iniciar este primer editorial del 2021 con un peque\u00f1o homenaje a las magn\u00edficas colegas enfermeras que a lo largo del 2020, declarado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) \"A\u00f1o internacional de la enfermera y la matrona\", han escrito los art\u00edculos editoriales de Metas de Enfermer\u00eda, formando parte tambi\u00e9n de la iniciativa de apoyo a la campa\u00f1a Nursing Now. Quiero compartir algunas pinceladas de sus excelentes contribuciones, pero animo a su lectura reposada (todos est\u00e1n en acceso abierto, tanto en espa\u00f1ol como en ingl\u00e9s (1)), sin duda iluminadora y que ... Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2020 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista: Mar\u00eda Teresa ALCOLEA COS\u00cdN Autores/as: Julio Fern\u00e1ndez-Pascual3, el proceso de validaci\u00f3n psicom\u00e9trica instrumento en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Autores/as: Ana Garc\u00eda-Pozo1, M\u00aa Nieves Moro-Tejedor1 La investigaci\u00f3n desarrollada por enfermeras en el Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid) tiene una larga trayectoria, que tuvo sus inicios en la d\u00e9cada de 1990. La actividad docente en el \u00e1rea de investigaci\u00f3n y las estructuras de apoyo a la investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda existentes fueron pilares b\u00e1sicos para el reconocimiento del Grupo de Enfermer\u00eda como grupo independiente en la primera acreditaci\u00f3n del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (IiSGM). En la actualidad, el Grupo de Enfermer\u00eda est\u00e1 compuesto por 34 profesionales, enfermeras, ... Autores/as: Barbara Stilwell D\u00e9jenme comenzar diciendo \"gracias\". Gracias a todos los profesionales de Enfermer\u00eda que acuden a su puesto de trabajo cada d\u00eda, que siguen trabajando con equipaci\u00f3n insuficiente y que se toman tiempo para mostrar su cuidado. En Espa\u00f1a siguen teniendo un momento especialmente dif\u00edcil en esta pandemia, y los profesionales de Enfermer\u00eda (y todos los profesionales sanitarios) han respondido. El mundo nunca volver\u00e1 a ver de la misma manera a las enfermeras/os. Esta terrible pandemia nos ha mostrado a todos lo esencial que es el cuidado enfermero, ofreciendo, como siempre, ... Autores/as: Jordi Adamuz-Tom\u00e1s1, Maribel Gonz\u00e1lez-Samartino1, M\u00aa Eul\u00e0lia Juv\u00e9-Udina1, Grupo de Investigaci\u00f3n Enfermera GRIN Este art\u00edculo presenta la composici\u00f3n, l\u00edneas de investigaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del grupo de investigaci\u00f3n enfermera (GRIN) vinculado al Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Bellvitge (IDIBELL). Las l\u00edneas principales de investigaci\u00f3n van dirigidas a la prestaci\u00f3n de cuidados enfermeros y su impacto en los resultados de salud de los pacientes y familias, orient\u00e1ndose principalmente en la investigaci\u00f3n en cuidados a poblaciones vulnerables, enfermos cr\u00edticos, pacientes cr\u00f3nicos complejos y personas en extremos de edad, en las siguientes \u00e1reas de inter\u00e9s: i) promoci\u00f3n de la ... Autores/as: Sevilay Senol \u00c7elik El sistema sanitario de Turqu\u00eda ofrece un seguro m\u00e9dico universal, y este sistema garantiza la igualdad, el acceso y la eficacia de los servicios sanitarios para todas las personas, independientemente de su situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Es necesario contar con un n\u00famero adecuado de profesionales sanitarios competentes para que la sociedad pueda disfrutar de servicios asistenciales seguros y de calidad. Como se encuentran en la mayor parte de los niveles de la asistencia sanitaria, los profesionales de Enfermer\u00eda son la columna vertebral de la prestaci\u00f3n de servicios en el sector sanitario ... Autores/as: Irene Joana Batuecas-Duelt1, Sara L\u00f3pez-Branchadell2, Mar\u00eda del Garc\u00eda-Alcaide2, Mart\u00ednez-Mu\u00f1oz1, M\u00aa \u00c1ngeles Barba-Flores4, Esperanza Zuriguel-P\u00e9rez5 Objetivo: describir el perfil demogr\u00e1fico, cl\u00ednico y los indicadores de progresi\u00f3n de los pacientes hospitalizados en dispositivos asistenciales habilitados durante la pandemia por SARS-CoV-2. Autores/as: Natalia Mudarra Garc\u00eda1, In\u00e9s Naranjo Pe\u00f1a2, Juliana Mart\u00edn3, M\u00aa Torres Moreno-Cid4, Almudena Nieto Ramos2, Ra\u00fal P\u00e9rez Mu\u00f1oz5 Objetivo: evaluar la eficacia del uso de un aerosol protector barrera para la prevenci\u00f3n de la maceraci\u00f3n e irritaci\u00f3n de la piel periestomal, en el paciente quir\u00fargico, antes de la colocaci\u00f3n de los discos, y valorar la eficacia de la aplicaci\u00f3n de dicho aerosol previo a la retirada de los adhesivos. Autores/as: Lisa Bayliss-Pratt La campa\u00f1a Nursing Now, iniciada en 2018, tiene como objetivo la mejora de la salud en el \u00e1mbito mundial, poniendo de relieve la importancia y la situaci\u00f3n de las enfermeras en el mundo. La campa\u00f1a se centra en cinco \u00e1reas principales, con el fin de apoyar a las enfermeras a que lideren, aprendan y construyan un movimiento internacional que promueva el cambio positivo para la profesi\u00f3n y apoye la mejora y el acceso a la atenci\u00f3n sanitaria de calidad para todos. Objetivos de Nursing Now Amplificar la voz de las enfermeras y asegurarse de que son escuchadas ... Autores/as: Carmen Sarabia-Cobo1 y miembros del Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda IDIVAL En febrero de 2017 es acreditado por el Instituto Carlos III como grupo emergente el Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Valdecilla (IDIVAL), en Cantabria. A fecha de enero de 2020 el grupo est\u00e1 formado por 17 miembros, cuenta con ocho l\u00edneas de investigaci\u00f3n y entre sus m\u00e9ritos m\u00e1s destacados est\u00e1 haber publicado en 2019, 53 publicaciones con un factor de impacto total de 65,400. Hay un miembro del grupo coordinando un proyecto financiado por el Fondo de Investigaci\u00f3n Sanitaria y cinco miembros m\u00e1s dirigen proyectos financiados ... Autores/as: Carla P\u00e9rez-Ingidua1,5, Ana Bel\u00e9n Rivas-Paterna2,5, Antonio Portol\u00e9s-P\u00e9rez3,5, Leonor Laredo-Velasco3,5, Emilio Vargas-Castrill\u00f3n4,5 Objetivo: conocer la opini\u00f3n de los profesionales de Enfermer\u00eda sobre la influencia de la isoapariencia farmac\u00e9utica en el desarrollo de errores de medicaci\u00f3n. Autores/as: Doris Grinspun Florence Nightingale dijo en 1859: \"Nunca debemos olvidar que el 'individuo' hace a la asociaci\u00f3n, lo que la asociaci\u00f3n es depende de cada uno de sus miembros. La asociaci\u00f3n de enfermeras nunca puede ser un sustituto de la enfermera individual. Es ella quien debe, cada una en su medida, dar vida a la asociaci\u00f3n, mientras que la asociaci\u00f3n la ayuda a ella\" (1). Sus palabras a\u00fan resuenan en nuestro tiempo, especialmente hoy despu\u00e9s de nuestra gran batalla, a\u00fan no acabada, contra la COVID-19. Me pregunto si Nightingale estar\u00eda hoy en d\u00eda satisfecha de nuestra ... Autores/as: Mar\u00eda del Carme Vidal-Pons Estimada directora: Me es grato ver publicado en su revista un art\u00edculo de revisi\u00f3n sobre el m\u00e9todo canguro (1), aunque difiero sobre la necesidad de desarrollar protocolos de implementaci\u00f3n que permitan homogeneizar este cuidado de Enfermer\u00eda. La experiencia asistencial hace que este acto relacional pueda ser integrado en la praxis con una dimensi\u00f3n distinta a la que he encontrado en la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Intentar\u00e9 justificar este proceso de pensamiento. La atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda en una unidad neonatal tiene como objetivo final que los progenitores proporcionen ... Autores/as: Ismael Ortu\u00f1o-Soriano1, Encarnaci\u00f3n Fern\u00e1ndez-del-Palacio2 El Grupo de Investigaci\u00f3n en Cuidados (GIC) del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria San Carlos (IdISSC) se cre\u00f3 en el a\u00f1o 2011, dando respuesta a la oportunidad que se dio por parte de las autoridades de investigaci\u00f3n sanitaria de crear un grupo independiente de investigaci\u00f3n para formar parte del instituto desde sus inicios, lo cual fue aprovechado de manera estrat\u00e9gica desde la Direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Carlos (HCSC) de Madrid, creando dos grupos emergentes, uno de Investigaci\u00f3n en Cuidados y otro de Investigaci\u00f3n en Fisioterapia. El Grupo de ... Autores/as: Ebling Reyes-Mina1, Elena Cahuancama-Solano2, Adelaida Zabalegui3 Objetivo: realizar la adaptaci\u00f3n de la versi\u00f3n espa\u00f1ola de la escala Expectativas de Conocimiento del Paciente Hospitalizado (ECPH) al contexto del paciente en di\u00e1lisis. Autores/as: Elisabete Borges En las \u00faltimas d\u00e9cadas han sido innumerables los cambios ocurridos en el mundo relacionados con los diferentes determinantes sociales de la salud (socioecon\u00f3micos, de comportamiento y culturales). La evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n activa, el desarrollo sostenible y los nuevos modelos organizativos, tambi\u00e9n con repercusiones en el mundo del trabajo, reflejan nuevos riesgos laborales, desaf\u00edos y oportunidades para la seguridad y la salud de los trabajadores. Desde la vasta historia de Portugal, en el siglo XX, con la Revoluci\u00f3n de los Claveles (25 de ... Autores/as: Silvia Helena de Los profesionales de Enfermer\u00eda representan m\u00e1s del 50% de la fuerza de trabajo en los servicios de salud en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas (1). Constituyen un grupo profesional valioso para superar las desigualdades en salud existentes, que afectan principalmente a las poblaciones en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Sin embargo, hay una brecha importante en la disponibilidad, distribuci\u00f3n y el acceso a profesionales competentes, motivados y adecuados. La escasez de los profesionales de Enfermer\u00eda compromete las condiciones y la capacidad de ampliaci\u00f3n del acceso y de la cobertura universal ... Autores/as: Carmen Serna Garc\u00eda1, V\u00edctor Moreno S\u00e1nchez2, Miren Gonz\u00e1lez Cintora2, Jos\u00e9 Manuel Cruz Fern\u00e1ndez3 Objetivo: recopilar y contrastar la informaci\u00f3n cient\u00edfica disponible respecto al SARS-CoV-2 durante el proceso gestacional y sus efectos en la paciente obst\u00e9trica durante el parto, puerperio y en el reci\u00e9n nacido. Autores/as: Pilar Marqu\u00e9s-S\u00e1nchez1, SALBIS es un grupo de investigaci\u00f3n interdisciplinar, interuniversitario e internacional de la Universidad de Le\u00f3n. Se crea en 2011, con objeto de liderar la investigaci\u00f3n en salud y bienestar centrado en la persona y la sociedad. La mayor\u00eda de sus miembros son enfermeras con perfiles h\u00edbridos (antrop\u00f3logas, psic\u00f3logas, humanistas, etc.) que enriquecen la perspectiva investigadora. Sus doctorados se han desarrollado en Enfermer\u00eda, Psicolog\u00eda, Biomedicina, etc. Autores/as: Isabel Am\u00e9lia Costa Mendes1, \u00cdtalo Rodolfo Silva2 a Enfermer\u00eda brasile\u00f1a acogi\u00f3 la campa\u00f1a global de Nursing Now en febrero de 2018 con gran orgullo y entusiasmo. Ya esper\u00e1bamos que este a\u00f1o 2020 tuviese muchas celebraciones del bicentenario del nacimiento de Florence Nightingale, pero no imagin\u00e1bamos que la repercusi\u00f3n en el reconocimiento del protagonismo de la Enfermer\u00eda, en diferentes contextos del mundo, alcanzar\u00eda la visibilidad que est\u00e1 teniendo. Somos conscientes de que todav\u00eda tenemos mucho que caminar en relaci\u00f3n a los espacios de autonom\u00eda y reconocimiento profesional, con el objetivo de ejercer plenamente ... Autores/as: Cindy E. Fr\u00edas-Torres1, Marta Garc\u00eda-Pascual2, Calvo-Fern\u00e1ndez8, Adelaida Zabalegui9 Objetivo: evaluar el impacto del Programa Informativo, Formativo y de Apoyo Social para figuras cuidadoras de personas con demencia (INFOSA-DEM), en relaci\u00f3n al bienestar emocional, evaluando el tiempo de permanencia del efecto del programa a los tres y seis meses post-intervenci\u00f3n. Autores/as: Jos\u00e9 Miguel Morales Asencio1 e investigadores del grupo \"Cronicidad, Dependencia, Cuidados y Servicios de Salud\" Este art\u00edculo presenta la composici\u00f3n y l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo consolidado \"Cronicidad, Dependencia, Cuidados y Servicios de Salud\", perteneciente al Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de M\u00e1laga (IBIMA) y al Plan Andaluz de I+D+I (PAIDI). Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en la cronicidad desde varios puntos de vista: evaluaci\u00f3n y desarrollo de nuevos servicios para la cronicidad y la dependencia, y el estudio de factores que determinan la seguridad cl\u00ednica de este grupo de poblaci\u00f3n, impacto en salud del rol de cuidador familiar, y el desarrollo de ... Autores/as: Lorena Chaparro-D\u00edaz Liderar con el conocimiento le da a la Enfermer\u00eda posibilidades de hacerse visible Dentro de la campa\u00f1a Nursing Now, la Enfermer\u00eda en Colombia tiene una gran oportunidad de reunir saberes, iniciativas y tendencias. En este contexto, y como si fuera un presagio sobre los retos de mantener nuestra disciplina en medio del sistema de salud colombiano, quiero recordar a la maestra Nelly Garz\u00f3n Alarc\u00f3n (expresidenta del CIE entre 1985-1989 y fallecida en 2019), porque sigue inspirando con su legado uno de los objetivos de esta campa\u00f1a: elevar el perfil de la ... Autores/as: Esperanza Zuriguel-P\u00e9rez1 en nombre del Grupo de Investigaci\u00f3n Multidisciplinario de Enfermer\u00eda*, Montserrat Mart\u00ednez-Mu\u00f1oz2, M\u00aa \u00c1ngeles Barba-Flores3 Este art\u00edculo compendia la mayor\u00eda de los avances logrados por el grupo de investigaci\u00f3n en cuidados del Hospital Vall d'Hebron (Barcelona) durante el periodo 2010-2019. Ha sido un recorrido hist\u00f3rico joven, en el cual se han mejorado los resultados del grupo y alcanzado la mayor\u00eda de los objetivos en investigaci\u00f3n: innovaci\u00f3n, transferencia, conocimiento a la sociedad, competencias, internacionalizaci\u00f3n y alianzas. Esta es la historia de c\u00f3mo los investigadores y el personal de soporte administrativo han colocado al grupo en una posici\u00f3n privilegiada para afrontar un nuevo ... Autores/as: Ra\u00fal S\u00e1nchez-Bermejo1, Esther Gorj\u00f3n-Peramato2, \u00c1vila-Mart\u00edn5, Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez-Urquiza6 Objetivo: conocer la percepci\u00f3n de los egresados sobre su formaci\u00f3n en servicios de urgencias y emergencias y las competencias adquiridas con ella; valorar su satisfacci\u00f3n con la formaci\u00f3n recibida y estimar la intenci\u00f3n de cursar una hipot\u00e9tica especialidad en Enfermer\u00eda de Urgencias y Emergencias (EUE) en caso de que estuviese reglada. Autores/as: Florentino P\u00e9rez Raya Ya estamos viviendo un a\u00f1o, 2020, que ha sido declarado por la Asamblea General de pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) como el \"A\u00f1o Internacional de las Enfermeras y las Matronas\". Esta decisi\u00f3n que tiene su origen en un movimiento mundial denominado Nursing Now (\"Enfermer\u00eda ahora\" en espa\u00f1ol), puesto en marcha por el Consejo Internacional de Enfermeras (CIE), organismo internacional que representa a 20 millones de enfermeras de todo el mundo y en el cual est\u00e1 integrado el Consejo General de Enfermer\u00eda de Espa\u00f1a. Nursing Now tiene un doble objetivo: Objetivo: analizar la efectividad de una intervenci\u00f3n enfermera en Atenci\u00f3n Primaria (AP) para la mejora de la preparaci\u00f3n col\u00f3nica de las personas que se realizan una colonoscopia de cribado. Autores/as: Pablo Jes\u00fas L\u00f3pez Soto1,2 e investigadores y colaboradores del grupo IMIBIC-GE082 Breve presentaci\u00f3n de la intrahistoria del grupo de investigaci\u00f3n IMIBIC-GE08 \"Cuidados Enfermeros Integrales Perspectiva Multidisciplinar\", perteneciente al Instituto Maim\u00f3nides de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de C\u00f3rdoba, que refiere 12 a\u00f1os de intensa labor investigadora con un \u00fanico referente \"el Cuidado Enfermero\", cuidado que impl\u00edcitamente lleva anexo el abordaje multidisciplinar, la colaboraci\u00f3n y la traslaci\u00f3n. Autores/as: Elsa Gil Mateu1, Juan Antonio las barreras comunicativas que tienen los profesionales sanitarios cuando se enfrentan a un efecto adverso. Autores/as: Annette Kennedy Fue un honor para m\u00ed hablar sobre el Consejo Internacional de Enfermeras (CIE) en noviembre de 2019 en la conferencia de la C\u00e1tedra Mar\u00eda Egea para la investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda de la Universidad de Navarra. Mar\u00eda Egea fue una enfermera entusiasta que falleci\u00f3 de osteosarcoma siendo muy joven. Su familia ha honrado su memoria financiando la creaci\u00f3n de una c\u00e1tedra de investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda en su nombre. Seg\u00fan cuenta todo el mundo, Mar\u00eda fue una enfermera con una inspiraci\u00f3n maravillosa, llena de alegr\u00eda y de amor por los dem\u00e1s. La labor que se est\u00e1 haciendo en ... Autores/as: Adela Zabalegui Yarnoz Nursing Now! es una campa\u00f1a mundial que se est\u00e1 desarrollando (2018-2020) y cuyo objetivo es mejorar el cuidado del paciente y la salud de la ciudadan\u00eda mediante el aumento del estatus de las enfermeras. Esta es una iniciativa que parte del informe Triple Impact del Parlamento brit\u00e1nico, concretamente del grupo de trabajo APPG Global Health (http://www.appg-globalhealth.org.uk/), liderada por el Consejo Internacional de la Enfermer\u00eda (ICN) conjuntamente con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (WHO) y gestionada por el Burdett Trust for Nursing (UK). Nursing Now cuenta con grupos ... Autores/as: Alberto Gonz\u00e1lez Garc\u00eda1, Pilar Marqu\u00e9s-S\u00e1nchez2, Arrate Pinto Carral3, Jes\u00fas Sanz Villorejo4, Silvia P\u00e9rez Gonz\u00e1lez5 Objetivo: identificar las competencias necesarias para desempe\u00f1ar el rol de gestora enfermera en Espa\u00f1a en cada uno de los niveles funcionales. Autores/as: Azucena Santill\u00e1n Garc\u00eda El asesoramiento cient\u00edfico en pol\u00edtica tiene el objetivo de acercar el conocimiento cient\u00edfico al debate de las pol\u00edticas p\u00fablicas y facilitar la toma de decisiones basadas, o al menos informadas, en evidencias. Autores/as: H\u00e9ctor S\u00e1nchez Herrero1, Sara Ramos Santana2, Noelia L\u00f3pez Moreno Garriga3, Montserrat Sol\u00eds Mu\u00f1oz4 Objetivo: identificar y conocer las pol\u00edticas alimentarias elaboradas por las comunidades y ciudades aut\u00f3nomas en el territorio espa\u00f1ol. Autores/as: Rub\u00e9n Mir\u00f3n Gonz\u00e1lez Durante d\u00e9cadas, la Historia de la Enfermer\u00eda nos ha acompa\u00f1ado como asignatura en los inicios de nuestra formaci\u00f3n universitaria, ya presente en los planes de estudios de Ayudante T\u00e9cnico Sanitario. Se trata de una materia b\u00e1sica, que no solo acerca al alumnado a los antecedentes hist\u00f3ricos de nuestra profesi\u00f3n, sino que tambi\u00e9n aporta las herramientas cognitivas necesarias para generar un pensamiento cr\u00edtico y reflexivo sobre la direcci\u00f3n en la que queremos que evolucione nuestra disciplina. Lamentablemente, desde la implantaci\u00f3n de los Grados, hemos apreciado c\u00f3mo poco a ... Autores/as: Jos\u00e9 Vicente Carmona Simarro1, Francisco Jes\u00fas Bueno Ca\u00f1igral2, M\u00aa Pilar Paricio Esteban3, Objetivo: analizar el consumo de distintas sustancias adictivas en j\u00f3venes universitarios de la Comunidad Valenciana en funci\u00f3n de distintas caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y acad\u00e9micas. Autores/as: Pilar Serrano Gallardo Como ya anunciamos en el pasado mes de junio, el 20 de mayo, recibimos la excelente noticia de que la revista Metas de Enfermer\u00eda hab\u00eda sido aceptada para su inclusi\u00f3n en Scopus por su Comit\u00e9 Asesor y de Selecci\u00f3n de Contenidos (Content Selection & Advisory Board (CSAB)). Este Comit\u00e9, formado por 17 personas independientes de elevado perfil cient\u00edfico (del \u00e1mbito investigador internacional y de la edici\u00f3n de revistas de todas las disciplinas cient\u00edficas y \u00e1reas geogr\u00e1ficas), lleva a cabo un robusto y transparente proceso de selecci\u00f3n (1). En su informe, el CSAB nos ... Almacellas4, Objetivo: identificar las reacciones de los cuidadores familiares de pacientes con demencia en el cuidado que realizan en el \u00e1mbito domiciliario frente al cuidado efectuado en el \u00e1mbito de institucionalizaci\u00f3n de larga estancia; y estudiar la evoluci\u00f3n en tres meses. Autores/as: Marta Pisano Gonz\u00e1lez Empoderar es un t\u00e9rmino muy utilizado hoy en d\u00eda, mas no del todo comprendido por la complejidad de su significado. Aunque pueda parecer sencillo en sus acepciones de la Real Academia Espa\u00f1ola: \"hacer poderoso o fuerte a un individuo o grupo social desfavorecido\" y \"dar a alguien autoridad, influencia o conocimiento para hacer algo\", lo cierto es que aplicar estos conceptos en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n sanitaria, y contextualizarlos en el abordaje de la cronicidad, requiere una reflexi\u00f3n m\u00e1s profunda. Las bases del modelo de empoderamiento en salud tuvieron sus ... Autores/as: M\u00aa Prado S\u00e1nchez-Molero Cristina Romero Blanco4 Objetivo: valorar conocimientos, actitudes, acciones de captaci\u00f3n y seguimiento desarrolladas por enfermeras de Atenci\u00f3n Primaria de Ciudad Real en el cumplimiento de la vacunaci\u00f3n completa del virus del papiloma humano (VPH) en adolescentes y determinar si hay diferencias entre las enfermeras de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica frente a la de adultos o atenci\u00f3n mixta. Autores/as: Natalia Hern\u00e1ndez Manj\u00f3n. Roberto Galao es un enfermero enamorado de la salud mental, de los cuidados cr\u00edticos y la cardiolog\u00eda. Hace unos a\u00f1os emprendi\u00f3 un viaje que le cambi\u00f3 la vida y puso rumbo hacia Nueva Jersey (EE.UU.), donde trabaja en el campo de la cirug\u00eda cardiaca. El camino no ha sido sencillo, demandan muchos requisitos, el sistema sanitario es totalmente distinto y a veces la adaptaci\u00f3n no es f\u00e1cil, y aunque el volver a Espa\u00f1a es una idea que siempre ronda por la mente, a\u00fan le queda un largo camino al otro lado del charco ... Autores/as: Jos\u00e9 Luis Cobo S\u00e1nchez La promoci\u00f3n de la salud constituye un elemento fundamental de las pol\u00edticas sanitarias y es una prioridad (al menos en el discurso) de los sistemas de salud. Desde una comprensi\u00f3n hol\u00edstica de la salud, la promoci\u00f3n de la misma posibilita que los ciudadanos controlen los determinantes implicados. La alfabetizaci\u00f3n en salud (AeS) es un concepto multidimensional y en evoluci\u00f3n en la actualidad, que se ve afectado por distintos determinantes de la salud, tanto macro (sociodemogr\u00e1ficos, psicosociales, culturales), como individuales (caracter\u00edsticas individuales, alfabetizaci\u00f3n en ... Autores/as: Eduardo S\u00e1nchez S\u00e1nchez1, Antonio Fern\u00e1ndez Caballero2, Guillermo Soler Moreno3 Objetivo: identificar los conocimientos, experiencias y necesidades formativas percibidas sobre la mutilaci\u00f3n genital femenina (MGF) en el estudiantado de Enfermer\u00eda y los profesionales de la salud, as\u00ed como las posibles diferencias entre ambos grupos poblacionales. Autores/as: Cristina Francisco del Rey La IV Conferencia Mundial sobre la Mujer, celebrada en Beijing en 1995, tuvo como fin propiciar mejoras para todas las mujeres del mundo. Este acontecimiento puede considerarse un importante hito en el reconocimiento de los derechos de las mujeres pero, sin embargo, datos recientes ponen de manifiesto que sigue existiendo una brecha de g\u00e9nero en todos los niveles sociales y en todos los \u00e1mbitos en los que convivimos mujeres y hombres. Uno de estos \u00e1mbitos es el de la investigaci\u00f3n en general y el de los temas relacionados con la salud de las mujeres en particular. Todav\u00eda ... Autores/as: Azucena Santill\u00e1n-Garc\u00eda1, Elena Rodr\u00edguez-Sierra4 Objetivo: describir las terapias complementarias (TC) que la poblaci\u00f3n refiere como m\u00e1s conocidas, experimentadas ocasionalmente o llevadas a cabo de manera habitual, y analizar la relaci\u00f3n de su uso con el nivel de estudios de los burgaleses. Autores/as: Alberto Lado Teso1, M\u00aa Isabel Jim\u00e9nez L\u00f3pez5, Alejandra Mera Soto6 Objetivo: conocer la pr\u00e1ctica habitual de los profesionales expertos en ostom\u00edas en Espa\u00f1a. Explorar los usos y las actitudes del paciente ostomizado, as\u00ed como su calidad de vida (CdV). Autores/as: Alba Pag\u00e8s Nebot1, Mar Oca\u00f1a Fern\u00e1ndez2 Objetivo: explorar las caracter\u00edsticas y comportamientos que comparten las chicas pro-ANA (anorexia nerviosa en entornos virtuales), as\u00ed como identificar sus necesidades de salud. Autores/as: Albert Cort\u00e9s Borra1, Pedro Ja\u00e9n Ferrer Hablar de management de proximidad (1) es cada vez m\u00e1s frecuente, ya que para los que nos dedicamos a la gesti\u00f3n sanitaria, y m\u00e1s a\u00fan como mandos intermedios, es nuestra principal baza a jugar para poder tener a nuestros equipos de trabajo lo m\u00e1s motivados posible, y al mismo tiempo poder atender a todos los requerimientos que tanto instituciones como profesionales necesitan. La humanizaci\u00f3n est\u00e1 de moda, una moda que no deb\u00eda haberse abandonado nunca, ya que por diferentes factores el sistema sanitario se podr\u00eda decir que se ha ido deshumanizando: injusticia social, ... Autores/as: Cristina Garc\u00eda-Vivar El envejecimiento demogr\u00e1fico y los cambios en los patrones epidemiol\u00f3gicos, como el progresivo aumento de los procesos cr\u00f3nicos, est\u00e1n influyendo en la atenci\u00f3n sanitaria y en el \u00e1mbito donde se desarrollan los cuidados de salud. En este nuevo contexto, las enfermeras estamos desarrollando nuevas formas de trabajar que incluyen roles y perfiles innovadores para dar respuesta a los actuales desaf\u00edos sociosanitarios, como es el reto de la cronicidad. El diagn\u00f3stico de una enfermedad cr\u00f3nica severa, como es el c\u00e1ncer, la cardiopat\u00eda compleja o la demencia, conllevan gran ... Autores/as: Leticia Mart\u00edn Marcos1, Dorynn Abascal Follet1, Laura Rodr\u00edguez1, Virginia Rodr\u00edguez Mat\u00edas1, Cristina Hern\u00e1ndez Marcos1 Objetivo: analizar los beneficios y riesgos de la conducta expectante frente a la inducci\u00f3n en mujeres gestantes a t\u00e9rmino con rotura prematura de membranas (RPM) sobre los resultados obst\u00e9tricos y neonatales. Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2018 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... Autores/as: Juan \u00c1ngel Infantes Rodr\u00edguez Empezar\u00e9 este art\u00edculo editorial con una afirmaci\u00f3n que es una obviedad: las enfermeras y enfermeros diagnosticamos problemas de salud y, en consecuencia, realizamos intervenciones entre las que se encuentra la prescripci\u00f3n de medicaci\u00f3n y productos sanitarios para el cuidado. Conviene dejar claro esta idea: s\u00ed, las enfermeras diagnosticamos y prescribimos y algunas, o muchas, de estas prescripciones est\u00e1n relacionadas con medicamentos. Pero, si esto es as\u00ed, \u00bfpor qu\u00e9 seguimos a vueltas con la prescripci\u00f3n enfermera? En mi opini\u00f3n, bien por falta de claridad de ideas a la ... Autores/as: Antonia Raya Tena1, David Garc\u00eda Isabel Fern\u00e1ndez San Mart\u00edn5 Objetivo: evaluar el impacto de una intervenci\u00f3n acerca de los conocimientos relacionados con las infecciones de transmisi\u00f3n sexual (ITS) y los servicios sanitarios disponibles en adolescentes escolarizados en el barrio del Raval Nord (Barcelona). Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda ... Autores/as: Marta Aguilar Bueno Gran parte de los enfermeros que nos dedicamos a la pr\u00e1ctica asistencial estamos acostumbrados a realizar nuestro trabajo en hospitales, siendo requeridos para ocupar puestos en plantas o servicios donde el trato con el paciente suele ser similar. Pero no todo en esta profesi\u00f3n es lo habitual y hay algunas parcelas todav\u00eda ocultas para muchos de nosotros. ... Autores/as: Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera Han coincidido casi en el tiempo dos acontecimientos que marcaron claramente el desarrollo disciplinar y profesional de las enfermeras. El pasado 2017 se cumplieron 40 a\u00f1os de la entrada de los estudios de Enfermer\u00eda en la universidad. Por su parte, en este 2018 se han cumplido tambi\u00e9n 40 a\u00f1os de la Declaraci\u00f3n de Alma-Ata, que supuso un punto de inflexi\u00f3n en el abordaje de la salud y en el denominado nuevo modelo de Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a. La entrada de los estudios de Enfermer\u00eda en la universidad signific\u00f3 un avance para el desarrollo disciplinar que, aunque no colmaba ... Autores/as: Nerea Pelegrina-P\u00e9rez1, Mar\u00eda \u00c1lvarez-Mor\u00e1n2, Gonzalo Sol\u00eds-S\u00e1nchez3 Objetivo: conocer la atenci\u00f3n prestada en una Unidad de Observaci\u00f3n del Reci\u00e9n Nacido (UORN) de un hospital universitario de referencia en Asturias. Autores/as: Adelaida Zabalegui Y\u00e1rnoz Las enfermeras de pr\u00e1ctica avanzada (EPA) trabajan en la intersecci\u00f3n de la Enfermer\u00eda y la Medicina. Su desarrollo se debe al incremento de las necesidades asistenciales y la mejora de la formaci\u00f3n enfermera. La EPA se define como la \"enfermera con conocimiento experto, habilidades para tomar decisiones complejas y competencias cl\u00ednicas para la pr\u00e1ctica avanzada, dependientes del contexto y/o pa\u00eds en que se apliquen\". Ejercen la pr\u00e1ctica cl\u00ednica directa al paciente que integra asistencia, docencia a pacientes y/o profesionales e investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, realizan funciones de ... Autores/as: V\u00edctor Cabrera Garc\u00eda Objetivo: analizar las retribuciones de las enfermeras de las comunidades aut\u00f3nomas del norte de Espa\u00f1a (Asturias, Cantabria, Castilla y Le\u00f3n, Pa\u00eds Vasco, Galicia y La Rioja) entre s\u00ed y con el salario medio nacional. Autores/as: N\u00faria Cuxart Ainaud El ejercicio de las profesiones del \u00e1mbito de la salud dispone de un marco de referencia inherente: la \u00e9tica del cuidado. Cualquier iniciativa que promocione el di\u00e1logo y el debate sobre el sentido del cuidado en la sociedad es un reto \u00e9tico de las enfermeras y de las profesiones sanitarias en su conjunto. El Col\u00b7legi Oficial d'Infermeres i Infermers de Barcelona (COIB) contrajo hace un tiempo el compromiso de impulsar un espacio de reflexi\u00f3n permanente alrededor de la \u00e9tica del cuidado. As\u00ed, en 2016, a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica de la Corporaci\u00f3n, la ayuda de ... Autores/as: Lorena Acea L\u00f3pez Objetivo: evaluar la eficacia de una intervenci\u00f3n con audiovisuales en la adherencia terap\u00e9utica de personas con esquizofrenia y otros trastornos psic\u00f3ticos. As\u00ed mismo, evaluar la satisfacci\u00f3n de los pacientes con la intervenci\u00f3n y con el servicio de salud mental en el que son atendidos. Autores/as: Dra. Eva Garc\u00eda Perea El 13 de diciembre de 2006 en Nueva York se aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD) y entr\u00f3 en vigor el 3 de mayo de 2008. Esta convenci\u00f3n fue el resultado de un largo proceso, en el que participaron los Estados miembros y Observadores de la ONU, Instituciones de derechos humanos, ONG y un largo etc\u00e9tera. Esta herramienta jur\u00eddica ha sido el primer instrumento amplio de derechos humanos del siglo XXI y la primera convenci\u00f3n de derechos humanos que se abre a la firma de las organizaciones regionales de integraci\u00f3n. Espa\u00f1a firm\u00f3 ... Autores/as: Elena Mart\u00ednez-Rioja1, Asri4 Objetivo: describir la participaci\u00f3n de las enfermeras de Cantabria en el Sistema de Farmacovigilancia Espa\u00f1ol mediante la notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas a medicamentos (RAM) y determinar si su \u00e1mbito laboral influye en la notificaci\u00f3n de las RAM graves. Autores/as: Fernando J. Garc\u00eda L\u00f3pez Es necesaria la investigaci\u00f3n en seres humanos en los \u00e1mbitos de la biomedicina y la sociedad. El conocimiento que genera la investigaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de su valor por s\u00ed mismo, se orienta principalmente a la mejora de la salud p\u00fablica y a ayudar en la toma de decisiones sociales y pol\u00edticas. Sin embargo, en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, e incluso en cualquier investigaci\u00f3n en seres humanos, los participantes pueden estar expuestos a cierto riesgo de da\u00f1os. Estos da\u00f1os abarcan desde las violaciones de la confidencialidad de datos personales sensibles hasta los acontecimientos ... Autores/as: \u00c1lvaro Vilela P\u00e1jaro1, Gemma Amat Camats2, Merc\u00e8 Oliver Objetivo: determinar si la condici\u00f3n de ser figura cuidadora principal de una persona fr\u00e1gil/dependiente o de ser canguro de nietos en personas diab\u00e9ticas tipo 2 de una zona semirrural, influ\u00eda en sus valores de control. Autores/as: Juan Francisco Velarde Garc\u00eda Diversos estudios internacionales destacan que entre el 16-19% de los fallecimientos dentro del hospital ocurren en las Unidades de Cuidados Cr\u00edticos (UCC) (1). Se estima que m\u00e1s del 50% de las muertes van precedidas por alg\u00fan tipo de limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico (2,3). Cada vez es m\u00e1s frecuente la necesidad de prestar cuidados a pacientes en situaciones cl\u00ednicas no reversibles, relacionadas con la edad avanzada, la presencia de enfermedades cr\u00f3nicas subyacentes y el cambio de procesos amenazantes. No hay que olvidar que las UCC se crearon con el \u00fanico fin de ... Autores/as: M\u00aa Josefa Rojas Collado Objetivo: analizar la eficacia de las intervenciones educativas en la prevenci\u00f3n del consumo de alcohol en adolescentes. Autores/as: M\u00aa Jes\u00fas del Olmo Barros1 y Beatriz Garc\u00eda-Castellano Garc\u00eda2 El est\u00edmulo sonoro es un elemento \u00fanico que conecta de una forma r\u00e1pida al ser humano con el medio ambiente y con las emociones, sean cuales sean las condiciones, nivel de inteligencia y problem\u00e1tica de las personas (1). En nuestra experiencia en el Hospital Universitario La Paz (Madrid), desde hace ya m\u00e1s de una d\u00e9cada, hemos comprobado que la Musicoterapia ofrece informaci\u00f3n del estado del paciente al equipo m\u00e9dico y de Enfermer\u00eda en relaci\u00f3n al estado emocional, el nivel de dolor y ansiedad, los problemas psicol\u00f3gicos, etc. de los pacientes con los que tratamos en las ... Autores/as: Luc\u00eda M\u00aa Carmen Varela Casti\u00f1eira3 Objetivo: determinar la efectividad de un taller formativo para disminuir el abandono de lactancia materna exclusiva (LME) al mes y a los cuatro meses del parto en una Unidad de Obstetricia, estimar la prevalencia de abandono de la LME, las causas del abandono y el grado de la utilidad del taller. Autores/as: Almudena Santano Magari\u00f1o Si Jane Goodall en 1934 afirmaba que \"la tecnolog\u00eda por s\u00ed sola no basta. Tambi\u00e9n tenemos que poner el coraz\u00f3n\", qu\u00e9 est\u00e1 pasando para que la \"humanizaci\u00f3n\" est\u00e9 cobrando protagonismo e impregne distintas disciplinas, siendo tendencia en 2018 en \u00e1mbitos como la gesti\u00f3n de empresas, los recursos humanos, la econom\u00eda y la tecnolog\u00eda. Puede ser que este haya sido un devenir natural, ya que si el perfil de los usuarios (sanitarios, tecnol\u00f3gicos o de negocios) ha cambiado en sus demandas y necesidades, parece irremediable el cambio en las organizaciones, adapt\u00e1ndose ... Autores/as: Ana Mar\u00eda Marchal Torralbo1, Cecilia Brando Garrido2, Joaqu\u00edn Tom\u00e1s S\u00e1bado4 Objetivo: dise\u00f1o y validaci\u00f3n psicom\u00e9trica de un instrumento para evaluar las actitudes machistas, violencia y estereotipos en adolescentes. Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda ... Autores/as: Javier Segura del Pozo Los cuidados siempre han sido una se\u00f1a de identidad de la Enfermer\u00eda, muy consciente de la importancia de los mismos para la salud y el bienestar social (1). Sin embargo, estos cuidados no han tenido un lugar central en las prioridades de la Medicina, que ha dado m\u00e1s valor al curar que al cuidar. Este reparto de roles profesionales entre Medicina y Enfermer\u00eda ha estado evidentemente basado en un reparto de roles de g\u00e9nero, reproduciendo la dicotom\u00eda imperante en la sociedad entre el mundo productivo y el mundo reproductivo. Desde esa funci\u00f3n de cuidado, menos prestigiada en el ... Autores/as: Rosa M\u00aa Bonoso Garc\u00eda1, Rafael del Pino Casado2 Objetivo: analizar la eficacia de intervenciones no farmacol\u00f3gicas orientadas a la disminuci\u00f3n de la sobrecarga, ansiedad y depresi\u00f3n en personas cuidadoras de familiares con demencia. Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado Formada por la Universidad de Ja\u00e9n, Julia Calatayud Chamorro desempe\u00f1a actualmente su labor como enfermera instrumentista en el servicio de Neurocirug\u00eda y el servicio de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial en el Hospital Universitario Quironsalud Madrid. Ha pasado por especialidades en las que se incluyen urgencias, UCI, reanimaci\u00f3n, radiolog\u00eda, pero en especial la de quir\u00f3fano, servicio en el que trabaja desde hace seis a\u00f1os. Posee el t\u00edtulo del curso de Principios de la osteos\u00edntesis para personal de quir\u00f3fano de la AOCMF, impartido en 2017 ... Autores/as: Pilar Serrano Gallardo Queridos y queridas colegas, aunque vengo formando parte del ilusionante proyecto Metas de Enfermer\u00eda desde hace muchos a\u00f1os, quiero presentarme como la nueva directora de esta publicaci\u00f3n cient\u00edfica desde este febrero de 2018, cogiendo el testigo de Pilar Arroyo, mi maestra, mi amiga, con un gran entusiasmo como ella se\u00f1alaba en el \u00faltimo editorial de 2017, pero no sin una cierta dosis de nerviosismo ante la tarea. Eso s\u00ed, siento la tranquilidad que me proporciona el saber que hay un camino trazado a seguir, un camino que hemos ido construyendo durante estos 20 a\u00f1os de existencia ... Autores/as: Noelia P\u00e9rez Gamir1, Raquel S\u00e1nchez Recio2 Objetivo: estudiar la prevalencia de pacientes polimedicados en poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os de una zona rural, as\u00ed como los factores de riesgo relacionados con las caracter\u00edsticas de salud y sociodemogr\u00e1ficas. Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo Sentir que es un soplo la vida y que veinte a\u00f1os no es nada, como dec\u00eda el tango de Gardel, me puede servir para expresar el sentimiento que tengo al pensar que Metas de Enfermer\u00eda, al igual que yo, nacimos juntas al mundo editorial hace ahora 20 a\u00f1os. Pero mirar hacia atr\u00e1s y sentir que estos a\u00f1os han pasado en un suspiro no me impide tambi\u00e9n pensar en todas esas horas y esos d\u00edas dedicados, durante 20 a\u00f1os, a mejorar, renovar, enriquecer y modernizar tanto los contenidos como la imagen de nuestra revista, Metas de Enfermer\u00eda. Mirando precisamente hacia atr\u00e1s, he ... Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda \u00bfQu\u00e9 ha sucedido en estas \u00faltimas dos d\u00e9cadas? \"Nace una nueva revista de Enfermer\u00eda\" con este titular se abr\u00eda paso, en enero de 1998, Metas de Enfermer\u00eda, una novedosa publicaci\u00f3n especializada en el \u00e1mbito enfermero en Espa\u00f1a. Dos d\u00e9cadas en las que el devenir de la historia ha marcado el calendario en numerosas ocasiones: aprobaci\u00f3n de leyes que implican un importante avance social, reales decretos que regulan, entre otros conceptos, las especialidades enfermeras, o la nueva disposici\u00f3n de los planes de estudios, han sido algunos de los acontecimientos m\u00e1s ... Autores/as: Alba Montoro Garc\u00eda1, Patricia Fern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez2 Objetivo: conocer la opini\u00f3n de los progenitores de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que inician la escolarizaci\u00f3n con 3 a\u00f1os, sobre la necesidad de la presencia de la enfermera escolar en el centro. Autores/as: Concepci\u00f3n del Pino Ortega1, Reyes Vel\u00e1zquez Barbado2, Julio A. Gobernado Tejedor3, Objetivo: valorar la calidad de la dieta de los pacientes, conocer su influencia en la calidad seminal y planificar actividades para la modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos diet\u00e9ticos. Autores/as: Elvira P\u00e9rtega La salud mental ha sido una cuesti\u00f3n olvidada a lo largo de la historia de la humanidad, teniendo como legado prevaleciente las inaceptables violaciones de los derechos humanos en las instituciones de salud mental. En respuesta a esto, el Programa de Desarrollo Sostenible de 2030 ha reconocido la salud mental como un imperativo global y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad estableci\u00f3 el compromiso internacional de un cambio de paradigma para pasar de la coacci\u00f3n y la discriminaci\u00f3n a la confianza y dignidad. Por lo tanto, es urgente desafiar el status quo ... Autores/as: Jos\u00e9 Mar\u00eda Antequera Vinagre Uno de los grandes valores que tiene nuestro Sistema Nacional de Salud (SNS) es el car\u00e1cter prestacional de los cuidados de Enfermer\u00eda y, en justa correspondencia, el legislador los quiso incorporar al Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre, por el que se estableci\u00f3 la cartera de servicios comunes del SNS y el procedimiento para su actualizaci\u00f3n. En esta norma jur\u00eddica, un principio rector reconocido en el art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n se convierte en un verdadero derecho prestacional de los pacientes y usuarios de los servicios de salud, es decir, que los denominados ... Autores/as: Ana Crespo Alonso1, Elena Pedraza Montero1, Braulio Villar Tojeiro1 Objetivo: determinar el cumplimiento de la pauta de vacunaci\u00f3n de hepatitis A (HA), hepatitis B (HB) y hepatitis A+B (HA+B) en relaci\u00f3n al n\u00famero de dosis administradas e intervalos de separaci\u00f3n entre ellas seg\u00fan las recomendaciones de las fichas t\u00e9cnicas. Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado Espa\u00f1a encabeza el ranking europeo como el pa\u00eds en el que se llevan a cabo m\u00e1s ciclos de tratamiento de reproducci\u00f3n asistida. En 2014, seg\u00fan el estudio presentado por la Sociedad Europea de Embriolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Humana (ESHRE) en su XXXIII Reuni\u00f3n Anual, se alcanz\u00f3 la cifra total de 109.275 ciclos de tratamiento, superando a Rusia (94.985) y a Francia (90.434). Al otro lado se encuentran las historias, las ilusiones y frustraciones que ponen rostro a esas cifras, y los profesionales enfermeros que con su labor acompa\u00f1an a los pacientes a lo largo del camino que recorren ... Autores/as: Mar\u00eda Page Arias Alba Vega estudi\u00f3 en la Escuela de Enfermer\u00eda Salus Infirmorum, perteneciente a la Universidad Pontificia de Salamanca, y el 2 de marzo de 2015 decidi\u00f3 emprender una nueva vida en Santiago de Chile. Aunque naciese en Madrid, Boada de Roa, un peque\u00f1o pueblo de la Ribera del Duero, lo lleva en el coraz\u00f3n como su localidad natal. Despu\u00e9s de trabajar durante m\u00e1s de dos a\u00f1os en el CIE de Madrid y en distintos sitios con los que ten\u00eda convenio la empresa Cl\u00ednica Madrid, se march\u00f3 a Chile y comenz\u00f3 a trabajar en la Cl\u00ednica Indisa, en el \u00e1rea de Vacunatorio ... Autores/as: GloMHI - Global Migration and Health Initiative En las ciencias de la salud y en las ciencias sociales hay un grupo emergente de estudios que, aun reconociendo correctamente la conexi\u00f3n causal entre el proceso de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y la migraci\u00f3n, interpretan los movimientos poblacionales como un proceso inevitable y natural: el resultado de una decisi\u00f3n racional y aut\u00f3noma en b\u00fasqueda de mejores condiciones de vida. Consideramos esta interpretaci\u00f3n parcial y problem\u00e1tica porque no reconoce expl\u00edcitamente ni denuncia la violencia estructural, la cual es expresi\u00f3n directa del r\u00e9gimen econ\u00f3mico global neoliberal, que a ... Autores/as: Daniel Sim\u00f3n Valero1, Hugo Miguel Barros Cardoso2 Objetivo: analizar las palabras clave utilizadas en siete de las principales revistas de Enfermer\u00eda espa\u00f1olas y comprobar su adecuaci\u00f3n a las recomendaciones de los Descriptores en Ciencias de la Salud (DesCS). Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda ... Autores/as: Nuria de Argila Fern\u00e1ndez-Dur\u00e1n Tan importante es, desde las instituciones como desde los profesionales de la salud, responsabilizarse de las caracter\u00edsticas del ambiente de trabajo en el que se desarrollan como asegurar modelos de pr\u00e1ctica m\u00e1s favorables para la calidad del cuidado a los pacientes, con el \u00fanico fin de contribuir a resultados positivos para el personal y la organizaci\u00f3n. La conservaci\u00f3n de las instituciones sanitarias depende en gran medida de su capital humano acrecentado por los profesionales que a\u00f1aden valor y talento a la organizaci\u00f3n. El talento es definido seg\u00fan la Real ... Autores/as: Susana Navalpotro Pascual1, Juan Carlos Torre Puente2 Objetivo: elaborar un instrumento fiable capaz de medir la autoeficacia del alumno en reanimaci\u00f3n cardiopulmonar (RCP) tras un aprendizaje previo. Autores/as: M\u00aa Teresa Icart Isern1, Elena Maestre Gonz\u00e1lez2, Pilar Delgado Hito3, Laura de la Cueva Ariza2 El cine nos educa sentimental y emocionalmente sin que nos demos cuenta, porque utiliza los clich\u00e9s y los estereotipos que forman parte del imaginario colectivo. Los profesionales de la Enfermer\u00eda son objeto de estereotipos, es decir, de im\u00e1genes com\u00fan y acr\u00edticamente aceptadas por la sociedad. En este texto se destacan seis estereotipos de enfermeras: religiosa, heroica, objeto sexual, secretaria obediente, diab\u00f3lica y, finalmente, profesional; tambi\u00e9n se comenta c\u00f3mo el cine muestra al enfermero. Para ello se han seleccionado algunos t\u00edtulos de pel\u00edculas que ilustran las ... Autores/as: Dra. Pilar Marqu\u00e9s S\u00e1nchez1, Dra. Rosario Fern\u00e1ndez Pe\u00f1a2 En la actualidad est\u00e1 de moda hablar de redes, y lo cierto es que mundos de nuestras vidas cotidianas, en los que se incluyen distintas redes, se construyen alrededor de marcos interpretativos y de acci\u00f3n cargados de ideolog\u00edas, creencias y percepciones procedentes tanto de la propia persona como de los profesionales o de la comunidad, influyendo, por tanto, en nuestro bienestar (Vassilev et al., 2011). Sin embargo, uno de los principales problemas de este mundo globalizado es que no sabemos ... Autores/as: Ismael Jim\u00e9nez Ruiz En sus diferentes manifestaciones, la violencia contra las mujeres es un problema de salud universal, fundamentado principalmente en la construcci\u00f3n sociocultural y simb\u00f3lica del g\u00e9nero a trav\u00e9s del modelo patriarcal. Dentro de este contexto de discriminaci\u00f3n sistem\u00e1tica nacen las pr\u00e1cticas tradicionales y perjudiciales para la salud de las mujeres (PTP), definidas como todas aquellas costumbres, normas, tradiciones y valores que da\u00f1an la salud de las mujeres y que normalizan y legitiman la violencia como una herramienta b\u00e1sica para el mantenimiento de los roles estereotipados ... Autores/as: Guillermo Garc\u00eda G\u00f3mez La primera fuerza militar no segregada racialmente de la Historia de Estados Unidos, la famosa Brigada Lincoln, combati\u00f3 en Espa\u00f1a durante la Guerra Civil. Brigadistas voluntarios, en total, 2.800 americanos, de los que murieron m\u00e1s de un tercio, acudieron al conflicto para luchar a favor de la Rep\u00fablica. Pero con esta secci\u00f3n viajaban tambi\u00e9n enfermeras idealistas que persegu\u00edan combatir el fascismo golpista ejerciendo su profesi\u00f3n en los hospitales de campa\u00f1a, conduciendo ambulancias o retirando heridos del frente ... Autores/as: Alicia F\u00e1tima G\u00f3mez S\u00e1nchez1, M\u00aa Pilar Serrano Gallardo2 El onceavo y \u00faltimo art\u00edculo de la serie \"Puesta al d\u00eda en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n cient\u00edfica\" est\u00e1 dedicado a Enferteca y su buscador Encuentr@ del Grupo Paradigma. Enferteca es una plataforma que da acceso a la biblioteca digital del Grupo Paradigma y que abarca todos los temas y especialidades de Enfermer\u00eda. Se trata de un recurso de suscripci\u00f3n que da acceso a monograf\u00edas, atlas y diccionarios, manuales y temarios para oposiciones, as\u00ed como a los contenidos de las revistas online desde 1998. Su buscador Encuentr@ permite localizar todos los documentos de este fondo ... Autores/as: Ester Garc\u00eda Ovejero1, Jos\u00e9 Manuel D\u00edaz Olalla2, Pilar Serrano Gallardo3 Objetivo: describir los elementos del entorno construido (EC) de Madrid en relaci\u00f3n con el nivel de desarrollo de los distritos de la ciudad. Autores/as: Pilar Brea Rivero1, Ana Rojas de Mora-Figueroa2, Jos\u00e9 Juli\u00e1n Carri\u00f3n3, Roc\u00edo Salguero Cabalgante4, Manuel Herrera Usagre5 Objetivo: analizar los conocimientos sobre higiene de manos demostrados por las enfermeras que han acreditado sus competencias con el Programa de Acreditaci\u00f3n de la Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda (ACSA) y determinar si existen diferencias en funci\u00f3n a las caracter\u00edsticas individuales de dichos profesionales. Autores/as: Ana Millet Pi-Figueras Me gustar\u00eda compartir mi experiencia, llevo 30 a\u00f1os trabajando como enfermera en conductas adictivas. De cuando empec\u00e9 hasta ahora, el perfil de la persona con adicciones y la forma de acompa\u00f1arlo en su recuperaci\u00f3n ha cambiado mucho: desde la confrontaci\u00f3n y rigidez a la posibilidad de que aprendan a afrontar y no a tapar sus dificultades utilizando la autobservaci\u00f3n, la autorreflexi\u00f3n y el afecto. Gracias a ello hace m\u00e1s de seis a\u00f1os que llevo a cabo en el Hospital de D\u00eda de Conductas Adictivas de Sant Pau (Barcelona) un programa basado en mindfulness dirigido a la ... Autores/as: Guillermo Garc\u00eda G\u00f3mez Este premiado actor ha trabajado tanto sobre las tablas como delante de las c\u00e1maras. Hemos podido verle en el cine en pel\u00edculas como Horas de luz (2004), con Alberto San Juan y Emma Su\u00e1rez; La noche de los girasoles (2006), con Carmelo G\u00f3mez, o Celda 211 (2009), con Luis Tosar, Marta Etura y Antonio Resines, en televisi\u00f3n, en las series Crematorio (2011), con Jos\u00e9 Sancho; 14 de abril, la Rep\u00fablica (2011), con Ver\u00f3nica S\u00e1nchez, o en la reciente Bajo sospecha (2015), con Llu\u00eds Homar, y en teatro, donde ahora estrena El cr\u00e9dito, obra de la que nos habla ampliamente. Autores/as: Sandra De Andr\u00e9s Mu\u00f1oz Objetivo: identificar factores asociados con la adherencia al tratamiento en pacientes drogodependientes. Autores/as: M\u00aa Francisca Bernal P\u00e9rez Igual que en otros sectores, en el de la sanidad se suele hablar de recursos materiales, productividad, coste-beneficio, indicadores, est\u00e1ndares, etc., t\u00e9rminos impersonales y empleados para medir y valorar el trabajo de los profesionales de ese sector, entre ellos, el de las enfermeras y enfermeros. Sin embargo, esos t\u00e9rminos, carentes de sentimientos, no miden situaciones de aquellos que, en el ejercicio de su trabajo, tambi\u00e9n se cansan, se agotan, se angustian o padecen enfermedades laborales muchas veces no asociadas de manera intencionada al trabajo que realizan, lo que se traduce ... Autores/as: M\u00aa Jes\u00fas Romero de San P\u00edo1, Candelas \u00c1lvarez Prado1, Beatriz Fern\u00e1ndez Ordo\u00f1ez1, Introducci\u00f3n: la aparici\u00f3n de \u00falceras por presi\u00f3n (UPP) es un buen indicador de la calidad asistencial; su control y monitorizaci\u00f3n es una responsabilidad de los profesionales de Enfermer\u00eda como actividad b\u00e1sica de seguridad cl\u00ednica. Autores/as: Beatriz Mota P\u00e9rez1, Luis Ignacio Mendibil Crespo2 Objetivo: describir los estilos de vida (actividad f\u00edsica, tabaco, alcohol, alimentaci\u00f3n saludable, restricci\u00f3n en la ingesta de sal y peso) en personas con hipertensi\u00f3n arterial (HTA), teniendo en cuenta las recomendaciones de salud; y explorar su percepci\u00f3n sobre el consejo sanitario dado por su m\u00e9dico o enfermera para la realizaci\u00f3n de estas medidas no farmacol\u00f3gicas. Autores/as: Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera En 1993, Antonovsky defini\u00f3 el t\u00e9rmino \"salutog\u00e9nesis\" como el proceso del movimiento que va hacia el extremo de la salud en un continuo bienestar-enfermedad. Por su parte, en 1995, Grotberg defini\u00f3 \"resiliencia\" como la capacidad del ser humano para hacer frente a las adversidades de la vida, superarlas e, inclusive, ser transformados por ellas. Tanto una como otra supusieron, sin duda, una forma positiva de contemplar y vivir que gener\u00f3 movimientos importantes en torno a la promoci\u00f3n de la salud, aunque tambi\u00e9n es cierto que no todos entienden dichos conceptos desde ... Autores/as: Saida Ridao Vilar\u00f3 Carulla2, Objetivo: describir los h\u00e1bitos del sue\u00f1o en la poblaci\u00f3n infantil de entre 8 y 12 a\u00f1os escolarizados; y estudiar la influencia de factores sociodemogr\u00e1ficos y de los h\u00e1bitos de sue\u00f1o en el sobrepeso y la obesidad. Autores/as: M\u00aa Lourdes Mart\u00ednez Mu\u00f1oz Afinales de 2015, la Direcci\u00f3n General de Coordinaci\u00f3n de Asistencia Sanitaria cre\u00f3 la Gerencia Adjunta de Cuidados, siendo la primera vez que aparece, en la estructura organizativa del Servicio Madrile\u00f1o de Salud (SERMAS), la figura directiva de una enfermera. Se comenz\u00f3 analizando la situaci\u00f3n de los cuidados de Enfermer\u00eda en la Comunidad de Madrid, sobre todo en relaci\u00f3n a la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre \u00e1mbitos asistenciales, dado que se dispone de una red de 31 hospitales p\u00fablicos de gesti\u00f3n directa y seis hospitales concertados; en Atenci\u00f3n Primaria se ... Autores/as: \u00d3scar Arrogante El personal de Enfermer\u00eda es un colectivo expuesto a altos niveles de estr\u00e9s laboral. Las estrategias de afrontamiento act\u00faan como variables mediadoras entre el estr\u00e9s percibido y sus consecuencias negativas, como el s\u00edndrome de burnout. El art\u00edculo tiene como objetivos definir el concepto de estrategias de afrontamiento y su clasificaci\u00f3n, exponer la evidencia emp\u00edrica encontrada en la investigaci\u00f3n enfermera y describir las principales intervenciones para su desarrollo. Dichas intervenciones son: los talleres o programas espec\u00edficos para el desarrollo de estrategias de ... Autores/as: Cristina Francisco del Rey La mutilaci\u00f3n genital femenina (MGF) representa un atentado contra los Derechos Humanos y un problema de salud para las v\u00edctimas, con repercusiones muy negativas a lo largo de toda su vida. Es, por tanto, un fen\u00f3meno de inter\u00e9s general y especialmente para los profesionales de la salud y la educaci\u00f3n, as\u00ed como para los servicios sociales. Dentro del \u00e1mbito de la salud tiene un significado especial para los profesionales enfermeros, pues su cercan\u00eda con la poblaci\u00f3n facilita la relaci\u00f3n para abordar este problema. Mujeres vinculadas de alguna manera con la MGF han ... Autores/as: Marqu\u00e9s S\u00e1nchez3 Objetivo: describir c\u00f3mo afecta la presencia de espacios verdes de las ciudades a la salud mental de los ciudadanos. Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda ... Autores/as: Torres Del R\u00edo Arag\u00f3n4, Tatiana de la Morena Villoria5 Un reto en la formaci\u00f3n de estudiantes de Enfermer\u00eda es potenciar el desarrollo transversal de competencias emocionales que les permitan comprender y regular adecuadamente las emociones. Autores/as: Irene Nieto Eugenio Objetivo: analizar el patr\u00f3n de consumo de alcohol en la poblaci\u00f3n estudiantil de la Universidad de Extremadura, describiendo la diferencia de los patrones de consumo seg\u00fan sexo, titulaciones sanitarias y no sanitarias y analizando la existencia de trastornos relacionados con el alcohol. Autores/as: Sergio Belmonte S\u00e1nchez La relevancia que los profesionales sanitarios damos al ejercicio f\u00edsico a d\u00eda de hoy es escasa, pero la realidad nos pide a gritos que la incorporemos como una herramienta imprescindible para mejorar nuestros cuidados. Los datos epidemiol\u00f3gicos son incuestionables. Seg\u00fan la OMS (1), la obesidad se considera el cuarto factor de riesgo en cuanto a la mortalidad mundial; en Europa el sedentarismo causa un mill\u00f3n de muertes al a\u00f1o, el 10% del total, y 8,3 millones de a\u00f1os de vida perdidos ajustados por discapacidad; en Espa\u00f1a el 13,4% de las muertes se evitar\u00eda cumpliendo las ... Autores/as: Juana Mar\u00eda G\u00f3mez Puente La reorientaci\u00f3n del sistema de salud hacia la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n es una necesidad para garantizar la sostenibilidad del sistema y una recomendaci\u00f3n reiterada por organismos internacionales como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la Uni\u00f3n Europea, que en documentos como \"Subsanar desigualdades en una generaci\u00f3n\" se\u00f1alan que una gran parte de los recursos se destina a los servicios curativos pasando por alto que las acciones de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n podr\u00eda reducir en un 70% la carga de morbilidad en el \u00e1mbito mundial. Pero, \u00bfhacia d\u00f3nde enfocar los esfuerzos ... Autores/as: Ana Pilar S\u00e1nchez L\u00f3pez1, Raquel Delgado Rubio2, Alicia Amor Loscertales2, Patricia Barranco Obis2, Montse Barranco Obis2 Objetivo: explorar la relaci\u00f3n existente entre la imagen corporal y la depresi\u00f3n en personas mayores de 50 a\u00f1os. Autores/as: Dra. Marta Bravo S\u00e1nchez Nos encontramos en una \u00e9poca donde la desigualdad econ\u00f3mica y social se convierte en tema primordial de debate a nivel universal. Ello unido al alto componente de conflictividad interpersonal, hace que multitud de seres humanos huyan de sus lugares de origen, de sus ra\u00edces culturales, con expectativas idealizadas de mejora. Desde principios del siglo XX se posiciona a la inmigraci\u00f3n como un factor de riesgo para la g\u00e9nesis de las enfermedades mentales por el potencial estr\u00e9s emocional que conlleva. Alej\u00e1ndonos de un reduccionismo simplista, predominante en los inicios de Autores/as: Sergio Rael Ruiz1, M\u00aa Ver\u00f3nica L\u00f3pez P\u00e9rez2 Objetivo: conocer y evaluar los factores de riesgo asociados a la infecci\u00f3n del sitio quir\u00fargico (ISQ) en adultos con cirug\u00eda programada. Autores/as: Francisca Bernal P\u00e9rez Cuando empec\u00e9 a estudiar Enfermer\u00eda, por vocaci\u00f3n personal y porque casi toda la familia se dedicaba a trabajos relacionados con la salud, nunca pens\u00e9 que ser\u00eda tan gratificante dedicarme al cuidado de otras personas que nos necesitan. A lo largo de a\u00f1os de experiencia en el sector hay momentos que sientes el s\u00edndrome del cuidador quemado, pero me ocurri\u00f3 un episodio en el hospital que me hizo recapacitar sobre el porqu\u00e9 eleg\u00ed esta profesi\u00f3n y no otra. Corr\u00eda el a\u00f1o 2005 en Barcelona y hac\u00eda fr\u00edo, mucho fr\u00edo. Prestaba mis servicios en el \u00e1rea de cirug\u00eda ... Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo El problema mundial del deterioro del medio ambiente sigue siendo objeto de atenci\u00f3n y alarma desde la d\u00e9cada de 1960 y, aunque se ha avanzado mucho desde entonces, cada d\u00eda nos despertamos con nuevas situaciones de alerta ante las agresiones que sigue sufriendo nuestro medio natural y que conllevan important\u00edsimos riesgos para la vida y la salud de todos nosotros. Por ello, desde Metas de Enfermer\u00eda consideramos importante recordar, al menos peri\u00f3dicamente, que la profesi\u00f3n enfermera hace ya mucho tiempo que reconoci\u00f3 la importancia que el medio ambiente desempe\u00f1a en la ... Autores/as: Jael Lorca Cabrera1, Rut Mart\u00ed Mora L\u00f3pez4, Mar Lleix\u00e0 Fortu\u00f1o3 Objetivo: identificar el uso y las potencialidades de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n (TIC) en los cuidadores no profesionales de personas con enfermedades cr\u00f3nicas. Autores/as: Jos\u00e9 Salvador Moreno Hoy es un d\u00eda como otro cualquiera, como siempre. No voy a relatar mi rutina porque es aburrida y no tiene nada de interesante. Prefiero dejar expl\u00edcitos otros actos que me conmueven y me alegran el d\u00eda: ni m\u00e1s ni menos que leer y escribir. Dar rienda suelta a la lectura y la escritura me evade de la monoton\u00eda. Ambas cosas me encantan y con ellas se me pasan las horas volando. Disfrutar de las l\u00edneas de Neruda, descubrir las aventuras de Alatriste, dejar volar la imaginaci\u00f3n para componer poes\u00eda a un ser querido o anotar mensajes para mi mujer son actividades que hacen de m\u00ed ... Autores/as: M\u00aa Helena Palucci Marziale os cambios profundos del orden econ\u00f3mico, social, pol\u00edtico, cultural y ambiental afectan a la sociedad en general y a las \u00e1reas de conocimiento, ampliando los mecanismos de comunicaci\u00f3n, debido a los avances tecnol\u00f3gicos y al uso de las redes socioculturales, que han cambiado la comprensi\u00f3n del mundo contempor\u00e1neo y creado nuevos desaf\u00edos y nuevas formas de pensar, aprender y de trabajar (1). En este sentido, es importante garantizar la formaci\u00f3n de recursos humanos de Enfermer\u00eda calificados y la construcci\u00f3n del conocimiento a trav\u00e9s de procesos de trabajo comprometidos con ... Autores/as: Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez Murillo1, Beatriz Flores Fern\u00e1ndez2, Montserrat L\u00f3pez Quiroga2, Objetivos: conocer la calidad del sue\u00f1o en el personal del turno de noche de salas de hospitalizaci\u00f3n de un hospital de tercer nivel y analizar otras variables que puedan influir en la calidad del sue\u00f1o. Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo No hay alternativas. Como en muchos otros campos de la vida social, en el mundo cient\u00edfico y, en concreto, en el mundo editorial desde donde se difunde esa ciencia, si no se avanza, se retrocede. Como dec\u00eda el fil\u00f3sofo, uno de los peores pecados es la autocomplacencia y, por eso, quien crea que no necesita mejorar est\u00e1 en el camino de hacerlo mal y, lo que es peor, cada vez m\u00e1s lejos de la buena calidad. Cuando cumplimos nuestros primeros 10 a\u00f1os dec\u00edamos que quer\u00edamos hacer una publicaci\u00f3n cient\u00edfica equipada de \"razones\", aunque tambi\u00e9n quer\u00edamos que en ese equipaje ... Autores/as: Diego Ayuso Murillo1, Ana Colomer S\u00e1nchez2, Iv\u00e1n Herrera Peco3 Objetivos: analizar el nivel de ansiedad en las enfermeras del Servicio Madrile\u00f1o de Salud, determinar si existen diferencias en cuanto a la ansiedad-estado y ansiedad rasgo entre enfermeras gestoras y cl\u00ednicas, y detectar la influencia de factores sociolaborales en la ansiedad. Autores/as: Raquel L\u00f3pez Gil1, M\u00aa Cristina Fern\u00e1ndez Roviralta1 Objetivo: analizar el patr\u00f3n evolutivo de la tensi\u00f3n arterial y el tipo de antihipertensivos que precisan los pacientes en proceso de trasplante alog\u00e9nico y en tratamiento con ciclosporina. Autores/as: Carmen M\u00aa Sarabia Cobo1, Pablo M\u00aa Jos\u00e9 de Investigaci\u00f3n Nursing Senectude) Objetivo: examinar si el cuidado centrado en la persona con demencia (CCPD) es m\u00e1s eficaz que la educaci\u00f3n brindada por el equipo de Enfermer\u00eda sobre la demencia en la reducci\u00f3n de la agitaci\u00f3n y otros s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos, as\u00ed como en la mejora de la calidad de la vida de ancianos con demencia institucionalizados. Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado \u00abLa bio\u00e9tica, cuando se conoce bien, \"engancha\"\u00bb, comenta Rafael Toro Flores, responsable de la Unidad Investigaci\u00f3n en Cuidados Enfermeros del Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias y profesor de Ciencias de la Salud Facultad de Medicina y Ciencias de la Salud de la Universidad de Alcal\u00e1 (Madrid). La existencia de los comit\u00e9s de \u00e9tica en Espa\u00f1a es relativamente reciente, datan de los a\u00f1os noventa, ya con participaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda. Charlamos con Rafael Toro sobre su evoluci\u00f3n y las metas que han de plantearse ... Autores/as: Jos\u00e9 Manuel D\u00edaz Olalla ecientemente se ha presentado el \"Estudio de Salud de la ciudad de Madrid 2014\". Es un trabajo desarrollado por profesionales de Madrid Salud, el organismo sanitario del Ayuntamiento de Madrid, que he tenido la suerte de dirigir. Se puede leer o descargar desde la p\u00e1gina web www.madridsalud.es En este estudio se analiza la situaci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a, los factores que la determinan y la distribuci\u00f3n de problemas y causas en diferentes grupos de la poblaci\u00f3n definidos por caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, socioecon\u00f3micas o de zona residencial. La ... Autores/as: M\u00aa Isabel Fern\u00e1ndez Aranda El Sistema Sanitario Espa\u00f1ol se enfrenta a dos grandes retos: la eficacia y la sostenibilidad. Para afrontarlos con garant\u00edas es imprescindible un cambio en la forma de gestionar la sanidad. El servicio de Ginecolog\u00eda y Obstetricia, junto con el de Cirug\u00eda y las listas de espera, son uno de los servicios m\u00e1s denunciados por los pacientes, por lo que mejorar la calidad asistencial de la mujer gestante se convierte en el objetivo primordial de la matrona. En este art\u00edculo se presenta la metodolog\u00eda Lean Healthcare como modelo de gesti\u00f3n que persigue la mejora continua focalizada en ... Autores/as: M\u00aa Dolores Campos Navarro Estimada directora: El pr\u00f3ximo 29 de febrero celebramos el D\u00eda Mundial de las Enfermedades Raras, un d\u00eda que seguramente yo no habr\u00eda conocido de no ser porque hace algo m\u00e1s de cinco a\u00f1os fui madre de un ni\u00f1o muy especial, un ni\u00f1o que al d\u00eda de hoy sigue en proceso de diagn\u00f3stico y al que le ha tocado vivir con graves problemas de salud. Las enfermedades raras son aquellas que afectan a menos de uno de cada dos mil personas y seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), se estima que existen alrededor de ocho mil enfermedades raras diferentes. Muchas de ellas no ... Autores/as: Amanda Cabezas Mu\u00f1oz Un homenaje \"a tantos padres y madres que, contra viento y marea, luchan para que sus hijos tengan una vida ... Autores/as: Patricia Fern\u00e1ndez Bustos El consumo de sustancias se considera unos de los problemas de salud p\u00fablica m\u00e1s importantes en la poblaci\u00f3n adolescente. Actualmente en Espa\u00f1a, el patr\u00f3n de consumo en este grupo de riesgo, seg\u00fan las encuestas realizadas por el Observatorio Espa\u00f1ol de Drogas y el Plan Nacional de Drogas (2013), muestra una tendencia de consumo estable asociado a un contexto de ocio y diversi\u00f3n durante los fines de semana, caracterizado por el policonsumo principalmente de tabaco, el consumo abusivo de alcohol o binge drinking y de cannabis, y en menor medida coca\u00edna, \u00e9xtasis, LSD y otras ... Autores/as: 1M\u00aa Yolanda Casta\u00f1o Blanco, 2M\u00aa \u00c1ngeles G\u00f3mez Zubeldia bailarinas adolescentes en la ciudad de Badajoz y comprobar la existencia de cambios en los h\u00e1bitos alimentarios en la transici\u00f3n de la edad infantil a la adolescencia. Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo En este n\u00famero de Metas de Enfermer\u00eda publicamos un art\u00edculo sobre la Teor\u00eda de la Diversidad y la Universalidad de los Cuidados Culturales, de Leininger, y su pertinencia para la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno de la cronicidad en el escenario epidemiol\u00f3gico brasile\u00f1o, cuya lectura me ha llevado a pensar si nosotros, aqu\u00ed, en Espa\u00f1a, estamos dirigiendo a los estudiantes de Enfermer\u00eda, de grado y de postgrado, hacia el desarrollo de competencias que den respuesta al, todav\u00eda denominado, \"reto de la cronicidad\". Ya en el a\u00f1o 2010 el Consejo Internacional de Enfermeras ... Autores/as: 1Fernando Calvo Franc\u00e9s, 2Jos\u00e9 Enrique Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez Objetivos: desarrollar un instrumento para evaluar la percepci\u00f3n de los profesores de su capacidad para el manejo y control de las situaciones de emergencias en el \u00e1mbito escolar no universitario, as\u00ed como determinar la validez de constructo y la consistencia interna de dicho instrumento. Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado \"Las nuevas tecnolog\u00edas han supuesto al alumnado una nueva formaci\u00f3n online con los actuales planes de estudios virtuales\". Las TIC est\u00e1n emergiendo en los nuevos planes de estudios del Grado en Enfermer\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os, lo que viene marcado por la implantaci\u00f3n del EEES y las reformas legales en los pa\u00edses incorporados al proceso de Bolonia. Ana Bel\u00e9n S\u00e1nchez Garc\u00eda, enfermera de urgencias del Hospital General Universitario Reina Sof\u00eda de Murcia, ha presentado su tesis \"Uso de las TIC\u00b4s como recurso did\u00e1ctico en la ense\u00f1anza universitaria de Enfermer\u00eda del ... Autores/as: Dra. C. Nelcy Mart\u00ednez Trujillo Adem\u00e1s de una funci\u00f3n enfermera, la investigaci\u00f3n es una de las v\u00edas de consolidaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda. En la actualidad, entre sus profesionales se ponderan m\u00e1s los estudios vinculados a la mejora de los cuidados, pero son escasos los trabajos dirigidos a aportar evidencias para la definici\u00f3n de pol\u00edticas de los servicios y sistemas de salud. Esto no es por azar, ya que tiene un referente hist\u00f3rico y epistemol\u00f3gico: la esencia de la Enfermer\u00eda es el cuidado y en funci\u00f3n de este construye su conocimiento. El campo investigador destinado a la obtenci\u00f3n de evidencias en ... Autores/as: 1Marta Mas Espejo, 2Jos\u00e9 Siles Gonz\u00e1lez, 3Rosa Pulido Mendoza Objetivo: identificar qu\u00e9 se conoce sobre las Damas Enfermeras de la Cruz Roja Espa\u00f1ola. Autores/as: 1Manuel Fernando Guardia Mesa, 1\u00c1ngel Cobos Vargas, 2Rosa Mar\u00eda Garc\u00eda Carmona, 1Montserrat Montes Vega Objetivo: conocer la opini\u00f3n de los estudiantes de Enfermer\u00eda sobre la limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico (LET). Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado Pasi\u00f3n es lo que desata el toreo, sentimientos encontrados. Hay quien lo entiende como un arte donde la valent\u00eda y el coraje llevan las riendas, y quien lo entiende como un acto violento y cruel. Dos lados opuestos de la balanza. Rafael Rubio Luj\u00e1n, conocido como \"Rafaelillo\", siente el toreo como \"una necesidad espiritual\"; para el diestro murciano el toreo es una lucha por la vida. Autores/as: Amanda Cabezas Mu\u00f1oz Dec\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ed que ayudar al que lo necesita no solo es parte del deber, sino de la felicidad. Cuando entrevistamos a Juli\u00e1n \u00c1ngel nos encontramos con esa felicidad. Estudi\u00f3 Enfermer\u00eda, le gusta la monta\u00f1a y una amiga encontr\u00f3 una ONG en Internet. Estas circunstancias se tradujeron en dos lugares fundamentales: una ONG llamada Dona Vida y un pa\u00eds llamado Nepal, un lugar que sufre las consecuencias del terremoto que ha quitado la vida a miles de personas. Juli\u00e1n \u00c1ngel, Germ\u00e1n Dom\u00ednguez, Cristina Dur\u00e1n y el resto de los miembros de Dona Vida, no lamentan lo que sucede, ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80814/con-nombre-propiojulian-angel-mariana-herraiz-enfermero-cooperante-en-dona-vida-nepal) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/769/) 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80820/mi-primer-trabajo) [Mi primer trabajo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80820/mi-primer-trabajo) Autores/as: Inmaculada Mart\u00ednez Reche Muchas veces hablamos de lo mal que lo pasan los estudiantes de Enfermer\u00eda al realizar sus pr\u00e1cticas yendo de hospital en hospital y con cambios de servicio cada poco tiempo. Pero el problema no es solo ese. El problema es que cuando acabas la carrera y te incorporas al mundo laboral te das cuenta que la cosa no cambia y que, aparte de la ilusi\u00f3n por tu primer trabajo como enfermera, ves que la cosa contin\u00faa igual y que lo sigues pasando mal. Yo, como enfermera y tras 10 a\u00f1os trabajados, todav\u00eda sigo dando tumbos en distintas ciudades, hospitales y servicios, y os puedo decir que se ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80820/mi-primer-trabajo) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/769/) [Metas N\u00b0 7 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80788/los-derechos-de-los-profesionales-tras-la-crisis-economica) [Los derechos de los profesionales tras la crisis econ\u00f3mica](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80788/los-derechos-de-los-profesionales-tras-la-crisis-economica) Autores/as: M\u00aa Francisca Bernal P\u00e9rez, Marta Gonz\u00e1lez Gimeno La Enfermer\u00eda, a lo largo de su vasta historia, se ha caracterizado por su despego de intereses personales en favor de los enfermos y desprotegidos. Poco a poco se ha hecho un hueco imprescindible en el \u00e1mbito de la salud. Ha necesitado de lides ideol\u00f3gicas para conseguir estar donde todos quer\u00edamos que estuviera, pero los profesionales de la Enfermer\u00eda estaban muy bien considerados en todas las encuestas de valoraci\u00f3n que los usuarios realizaban por encargo de administraciones varias. Sin embargo, algo cambi\u00f3 a partir de 2008 y, sobre todo, en los a\u00f1os desde el 2011 ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80788/los-derechos-de-los-profesionales-tras-la-crisis-economica) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/768/) [Metas N\u00b0 7 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80792/factores-de-riesgo-cardiovascular-y-el-indice-tobillo-brazo) [Factores de riesgo cardiovascular y el \u00edndice tobillo-brazo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80792/factores-de-riesgo-cardiovascular-y-el-indice-tobillo-brazo) Autores/as: Vanesa Pena \u00c1lvarez Objetivo: analizar la relaci\u00f3n entre la presencia de los factores de riesgo cardiovascular (diabetes, hipertensi\u00f3n arterial -HTA-, tabaquismo y dislipemia) y los valores predictivos del \u00edndice tobillo-brazo (ITB) de enfermedad arterial perif\u00e9rica. M\u00e9todo: estudio observacional anal\u00edtico de cohortes, realizado desde enero de 2013 a enero de 2014 en el \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Primaria del \u00e1rea de salud de Vigo, centrado en el Centro de Salud de Rosal\u00eda de Castro. Se siguieron dos cohortes de mayores de 50 a\u00f1os sin enfermedad arterial perif\u00e9rica una con alg\u00fan factor de ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80792/factores-de-riesgo-cardiovascular-y-el-indice-tobillo-brazo) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/768/) [Metas Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80772/la-internacionalizacion-de-la-investigacion) [La internacionalizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80772/la-internacionalizacion-de-la-investigacion) Autores/as: Dra. Azucena Pedraz Marcos La investigaci\u00f3n en equipo es una constante dentro de la investigaci\u00f3n en salud. Las convocatorias de financiaci\u00f3n, tanto nacionales como extranjeras, valoran de manera muy positiva la presentaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n por parte de equipos con un historial cient\u00edfico importante (proyectos, publicaciones y patentes), pero tambi\u00e9n la participaci\u00f3n en programas internacionales de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n. Las convocatorias del \u00faltimo programa marco de la Uni\u00f3n Europea, el llamado Horizon 2020, abundan m\u00e1s en este sentido del trabajo investigador en red, al ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80772/la-internacionalizacion-de-la-investigacion) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/767/) [Metas 6 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80775/prevalencia-de-sarcopenia-en-mayores-con-demencia-institucionalizados) [Prevalencia de sarcopenia en mayores con demencia institucionalizados](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80775/prevalencia-de-sarcopenia-en-mayores-con-demencia-institucionalizados) 2Victoria 2Mar\u00eda Jos\u00e9 N\u00fa\u00f1ez Garc\u00eda, 2Pablo de Lorena Quintal Objetivo: estimar la prevalencia de sarcopenia aplicando los nuevos criterios diagn\u00f3sticos, en mayores con demencia institucionalizados, analizando la asociaci\u00f3n entre la sarcopenia, el grado de demencia y el estado nutricional. M\u00e9todo: estudio descriptivo trasversal multic\u00e9ntrico con 189 sujetos diagnosticados de demencia en fase media, institucionalizados en siete centros residenciales de distintas ciudades espa\u00f1olas. Se valoraron los actuales criterios de sarcopenia a trav\u00e9s de varias pruebas (bioimpedancia, dinamometr\u00eda y pruebas de rendimiento f\u00edsico). Tambi\u00e9n [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80775/prevalencia-de-sarcopenia-en-mayores-con-demencia-institucionalizados) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/767/) [Metas Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80763/compartiendo-metas-con-juan-antonio-corbalan) [Compartiendo METAS con... Juan Antonio Corbal\u00e1n](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80763/compartiendo-metas-con-juan-antonio-corbalan) Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado Pregunta. Podemos ir repasando su carrera e iremos de \u00e9xito en \u00e9xito: como jugador lo consigui\u00f3 todo, como profesional de la Medicina cosecha una trayectoria de prestigio. \u00bfC\u00f3mo se convierte un jugador de baloncesto en m\u00e9dico? Respuesta. Yo creo que las personas somos compatibilizadores naturales. En mi caso, ten\u00eda una mente muy abstracta y poco focalizada, por lo que fui eligiendo las actividades que m\u00e1s me compensaban emocionalmente. Tuve la fortuna de vivir en la \u00e9poca en la que pod\u00edas jugar en la calle, echar carreras, jugar al ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80763/compartiendo-metas-con-juan-antonio-corbalan) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/766/) [Metas N\u00b0 5 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80762/actualicad-enfermera-preparar-el-viaje-con-seguridad) [Actualicad enfermera. Preparar el viaje con seguridad](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80762/actualicad-enfermera-preparar-el-viaje-con-seguridad) Autores/as: Amanda Cabezas Mu\u00f1oz El verano est\u00e1 a la vuelta de la esquina, la cercan\u00eda de las deseadas vacaciones se convierte para muchos en \u00e9poca de preparativos. El dramaturgo italiano Carlo Goldoni dec\u00eda que el que nunca sale de su tierra est\u00e1 lleno de prejuicios y el escritor franc\u00e9s Hip\u00f3lito Taine resaltaba la importancia del viaje para cambiar no solo de lugar, sino de ideas. Son muchos los que han realzado las maravillas de los viajes y muchos los que disfrutan de la idea de conocer otros pa\u00edses. Dependiendo del destino que elijan esos futuros viajeros, diferentes dudas acuden respecto a los ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80762/actualicad-enfermera-preparar-el-viaje-con-seguridad) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/766/) [Metas N\u00b0 5 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80760/eficacia-de-una-intervencion-educativa-en-el-manejo-de-dispositivos-de-inhalacion) [Eficacia de una intervenci\u00f3n educativa en el manejo de dispositivos de inhalaci\u00f3n](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80760/eficacia-de-una-intervencion-educativa-en-el-manejo-de-dispositivos-de-inhalacion) Autores/as: 1Araceli Serrano Noguera, 1\u00c1lvaro S\u00e1nchez Mart\u00ednez, 2Mar\u00eda 3Mar\u00eda Dolores Medina Abell\u00e1n, 4Jos\u00e9 Arnau S\u00e1nchez Objetivo: evaluar el efecto de la intervenci\u00f3n educativa enfermera en el manejo de dispositivos de inhalaci\u00f3n. M\u00e9todo: ensayo controlado y aleatorizado en el Centro de Salud de Vistabella (Murcia) (70 sujetos en el grupo control (GC) y 69 en el grupo intervenci\u00f3n (GI)) sobre pacientes con enfermedad respiratoria que cursa con obstrucci\u00f3n cr\u00f3nica del flujo a\u00e9reo. En el GI se realiz\u00f3 un adiestramiento hasta que el paciente lo hizo de forma correcta, y posteriormente se le entreg\u00f3 material escrito de apoyo; en el GC solo se les dio la informaci\u00f3n escrita. A los tres meses se ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80760/eficacia-de-una-intervencion-educativa-en-el-manejo-de-dispositivos-de-inhalacion) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/766/) [Metas Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80756/el-marketing-de-enfermeria-una-estrategia-desde-la-formacion) [El marketing de Enfermer\u00eda: \u00bfuna estrategia desde la formaci\u00f3n?](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80756/el-marketing-de-enfermeria-una-estrategia-desde-la-formacion) Autores/as: David Pe\u00f1a Otero El marketing de Enfermer\u00eda se define como el proceso de b\u00fasqueda de los objetivos profesionales. Para ello, hay que identificar las necesidades y deseos de nuestros consumidores y mercado objetivo; a posteriori, tenemos que adaptarnos para ofrecerles y satisfacerles de la forma m\u00e1s eficiente. A partir de ahora vienen las reflexiones. Desde el 7 de mayo del presente a\u00f1o llevamos m\u00e1s de 100 a\u00f1os de la creaci\u00f3n del t\u00edtulo de Enfermer\u00eda, \u00bfqu\u00e9 hacemos para visibilizarnos? En los \u00faltimos a\u00f1os se han logrado cambios muy importantes desde la formaci\u00f3n acad\u00e9mica reglada. ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80756/el-marketing-de-enfermeria-una-estrategia-desde-la-formacion) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/766/) N\u00b0 4 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80738/la-vulnerabilidad-antesala-de-las-desigualdades-en-salud) [La vulnerabilidad, antesala de las desigualdades en salud](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80738/la-vulnerabilidad-antesala-de-las-desigualdades-en-salud) Autores/as: Pilar Serrano Gallardo Vulnerabilidad, t\u00e9rmino complejo que la Real Academia Espa\u00f1ola define como cualidad de vulnerable y que alude a que puede ser herido o recibir lesi\u00f3n, f\u00edsica o moralmente. Pero esta definici\u00f3n es a todas luces insuficiente para comprender todo lo que encierra este concepto que migra del campo de la abogac\u00eda al de la salud en la d\u00e9cada de los 80 cuando aparece la epidemia del VIH/SIDA, ante la necesidad de contemplar este problema de salud desde una perspectiva mucho m\u00e1s amplia e integradora que tuviera en cuenta sus m\u00faltiples desencadenantes en un marco de Derechos Humanos. [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80738/la-vulnerabilidad-antesala-de-las-desigualdades-en-salud) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/765/) [Metas de Enfermer\u00eda / MAYO 2015 N\u00b0 4 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80742/reacciones-adversas-a-medicamentos-en-un-hospital-de-media-larga-estancia) [Reacciones adversas a medicamentos en Autores/as: Gotzone Ibarzabal Lachaga Objetivo: las reacciones adversas a medicamentos (RAM) constituyen una amenaza para la seguridad del paciente ingresado en el hospital. El objetivo es conocer la incidencia de las reacciones adversas a medicamentos (RAM) en un hospital de media-larga estancia, identificar las caracter\u00edsticas de los pacientes y de las RAM y determinar el registro de la RAM en la historia cl\u00ednica digital que realizan los profesionales. M\u00e9todo: se ha llevado a cabo un estudio retrospectivo y descriptivo en el Servicio de Medicina Interna del Hospital Gorliz (Bizkaia) desde el 1 de diciembre de 2009 ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80742/reacciones-adversas-a-medicamentos-en-un-hospital-de-media-larga-estancia) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/765/) [Metas N\u00b0 4 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80750/actualidad-enfermera-primer-centenario-del-titulo-oficial-de-enfermeria) [Actualidad enfermera. Primer centenario del t\u00edtulo oficial de Enfermer\u00eda](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80750/actualidad-enfermera-primer-centenario-del-titulo-oficial-de-enfermeria) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda El 7 de mayo se cumplen cien a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n del primer t\u00edtulo de Enfermer\u00eda (1915), cuyo origen se debe, en gran parte, a la solicitud que la Congregaci\u00f3n de las Siervas de Mar\u00eda Ministras de los Enfermos realiz\u00f3 a las autoridades administrativas y pol\u00edticas para poder ejercer la profesi\u00f3n enfermera a las religiosas que acreditaran tener los conocimientos necesarios. Esta petici\u00f3n se materializ\u00f3 en la aprobaci\u00f3n de dicho t\u00edtulo, cuyo \u00e1mbito fue ampliado por Julio Burell y Cuellar, ministro de Instrucci\u00f3n P\u00fablica y Bellas Artes durante el reinado de Alfonso ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80750/actualidad-enfermera-primer-centenario-del-titulo-oficial-de-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/765/) [Metas Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80751/compartiendo-metas-con-marta-robles) [Compartiendo METAS con... Marta Robles](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80751/compartiendo-metas-con-marta-robles) Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado Rostro conocido de la televisi\u00f3n, su nombre se vincula en numerosas ocasiones a causas solidarias. Ella se define como escritora y periodista, sin embargo, podr\u00eda decirse que Marta Robles es una mujer todoterreno. Todoterreno porque parece abrirse paso en todos los \u00e1mbitos sin dificultad: prensa, radio y televisi\u00f3n; medios impresos y online. Ganadora del Premio Fernando Lara de Novela en 2013, actualmente est\u00e1 escribiendo el que ser\u00e1 su d\u00e9cimo libro. Junto a ella charlamos de sus \u00faltimos proyectos y de la labor enfermera de la que resalta lo \"imprescindible de su ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80751/compartiendo-metas-con-marta-robles) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/765/) N\u00b0 3 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80720/cuidando-de-la-marginalidad-desde-un-posicionamiento-comprometido) [Cuidando de la marginalidad desde un posicionamiento comprometido](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80720/cuidando-de-la-marginalidad-desde-un-posicionamiento-comprometido) Autores/as: Teresa Gonz\u00e1lez Gil Fue el otro d\u00eda leyendo un art\u00edculo de la recientemente investida doctora honoris causa por la Universidad de Alicante (enero, 2014), la profesora Afaf Ibrahim Meleis (School of Nursing, University of Pennsylvania), que encontr\u00e9 un motivo para la reflexi\u00f3n. \"[...] tenemos el prop\u00f3sito de tomar, ahora, la direcci\u00f3n hacia una misi\u00f3n social [...]. Tenemos investigadores cualificados [...]. Es el momento de que las enfermeras investigadoras muestren entusiasmo por dar un empuje a la investigaci\u00f3n en cuidados atrayendo el inter\u00e9s p\u00fablico por las necesidades, las voces, el ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80720/cuidando-de-la-marginalidad-desde-un-posicionamiento-comprometido) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/764/) [Metas 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80721/breves) [Breves](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80721/breves) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda El CECOVA denuncia la imagen sexista que aparece en un cartel del Hospital de Sagunto El Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunitat Valenciana (CECOVA) y los colegios de Enfermer\u00eda de Alicante, Castell\u00f3n y Valencia han instado a la Conselleria de Sanidad y al Departamento de Salud de Sagunto a retirar el cartel anunciador del nuevo n\u00famero telef\u00f3nico del Hospital de Sagunto (Valencia). Dicho cartel es ilustrado con una imagen antigua de una trabajadora sanitaria como telefonista, que consideraron \"claramente sexista y trasnochada\". Desde el CECOVA [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80721/breves) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/764/) [Metas N\u00b0 3 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80725/percepcion-de-los-adolescentes-de-la-publicidad-encubierta-del-tabaco) [Percepci\u00f3n de los adolescentes de la publicidad encubierta Autores/as: 1Cristina Rey Re\u00f1ones, 2Empar Granado Font, 4Victoria Arija Val, 5Grupo TAB_ES: Soledad Gallardo, Amparo Boix, Gloria Rovira, Lorena Arriaza, Isabel Barco, Ana Donado, Mar\u00eda Jos\u00e9 Castelar, Jessica Mart\u00edn, Concepci\u00f3 Canela, Marisa Boix, Sonia De la Torre, Ana Reyes, Mar\u00eda Jes\u00fas Lorenzo, Anabel Salazar, Asunci\u00f3n Sendra, Mar\u00eda del Puy Muniain, Gisela Mimbrero, Susana Carolina Tudela, Victoria Salvado, Carme Giner, Ana Pedraza, Alicia Reche, Juani Conchillo, Ana Ruth Silva, Nuria Adell, Roser Pedret Objetivo: conocer la percepci\u00f3n que tienen los adolescentes de la publicidad encubierta del tabaco tras visualizar secuencias de series de televisi\u00f3n de producci\u00f3n espa\u00f1ola. M\u00e9todos: en la primera fase se llev\u00f3 a cabo un estudio descriptivo transversal (de las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de los adolescentes, de su h\u00e1bito de consumo de tabaco y de las series de televisi\u00f3n que ven con m\u00e1s frecuencia) y en la segunda un estudio cualitativo de las percepciones de los adolescentes de la publicidad encubierta del tabaco (feb-mar 2009). Los participantes fueron escolares de ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80725/percepcion-de-los-adolescentes-de-la-publicidad-encubierta-del-tabaco) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/764/) [Metas N\u00b0 3 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80726/actualidad-enfermera-ultimos-avances-de-la-profesion-enfermera) [Actualidad enfermera. \u00daltimos avances de la profesi\u00f3n enfermera](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80726/actualidad-enfermera-ultimos-avances-de-la-profesion-enfermera) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Durante las \u00faltimas semanas parece vislumbrase un avance en la profesi\u00f3n enfermera, ya que esta va consiguiendo poco a poco consolidar los aspectos y propuestas de mejora que durante a\u00f1os ha estado promulgando y proponiendo a los diferentes organismos gubernamentales. El Foro de las Profesiones Sanitarias, la conocida \"prescripci\u00f3n enfermera\", la estandarizaci\u00f3n de las categor\u00edas de las profesiones sanitarias o las facilidades para el trabajo de los cooperantes, son cuatro resoluciones que, o bien ya est\u00e1n consolidadas o se espera una respuesta inminente. El Foro de ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80726/actualidad-enfermera-ultimos-avances-de-la-profesion-enfermera) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/764/) [Metas 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80705/foro-de-expertos) [Foro de expertos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80705/foro-de-expertos) Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo Aunque no es lo habitual, de vez en cuando s\u00ed aprovechamos los editoriales de nuestra revista para anunciar o compartir con los lectores alguna novedad relacionada con Metas de Enfermer\u00eda y este es, precisamente, el motivo que hoy me lleva a escribir estas l\u00edneas. Durante bastante tiempo, en Metas hemos tenido un peque\u00f1o apartado, al que llam\u00e1bamos \"Metas Contesta\", donde pon\u00edamos a disposici\u00f3n de los suscriptores un equipo de profesionales enfermeros para orientar e informar sobre cualquier tema de inter\u00e9s profesional. Aunque no muy a menudo, peri\u00f3dicamente ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80705/foro-de-expertos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/763/) [Metas N\u00b0 2 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80709/barreras-y-dificultades-percibidas-para-el-manejo-de-situaciones-violentas-diseno-y-validacion-de-un-cuestionario) [Barreras y dificultades percibidas para el manejo de situaciones violentas: dise\u00f1o y validaci\u00f3n de un cuestionario](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80709/barreras-y-dificultades-percibidas-para-el-manejo-de-situaciones-violentas-diseno-y-validacion-de-un-cuestionario) Autores/as: 1Ana Pardilla Laparra, 2Ana Garc\u00eda Pozo Objetivo: evaluar las barreras y/o dificultades que perciben los profesionales de Enfermer\u00eda del Hospital psiqui\u00e1trico Dr. Rodr\u00edguez Lafora (Madrid) en el manejo de situaciones violentas, para lo que previamente se dise\u00f1\u00f3 y valid\u00f3 un cuestionario. M\u00e9todo: el estudio se llev\u00f3 a cabo en dos fases. En la primera se realiz\u00f3 un panel de expertos para la posterior elaboraci\u00f3n y validaci\u00f3n de un cuestionario de 22 \u00edtems sobre la percepci\u00f3n de barreras y/o dificultades para el manejo de situaciones violentas. Para la validaci\u00f3n de constructo se hizo un [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/763/) [Metas 2 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80717/con-nombre-propio-monica-l-ventoso-creadora-de-la-iniciativa-yonopaso) [Con nombre propio. ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80717/con-nombre-propio-monica-l-ventoso-creadora-de-la-iniciativa-yonopaso) M\u00f3nica L. Ventoso. Creadora de la iniciativa #YoNoPaso M\u00f3nica L. Ventoso. Creadora de la iniciativa #YoNoPaso Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado Actualmente, M\u00f3nica L\u00f3pez Ventoso desempe\u00f1a su labor como enfermera de urgencias del Hospital del Oriente de Asturias, en el que ha sido supervisora del \u00e1rea quir\u00fargica durante cinco a\u00f1os. Autora del blog Quironautas, ha iniciado un movimiento enfermero que cada vez va teniendo m\u00e1s seguidores: #YoNoPaso, donde la autocr\u00edtica es la base para la mejora y el aumento de la visibilidad de la profesi\u00f3n. \"La autocr\u00edtica es b\u00e1sica para saber que se tiene un problema y reconocerlo es el primer paso para iniciar su soluci\u00f3n\". #YoNoPaso, peque\u00f1as cosas N\u00b0 2 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80718/con-e-de-enfermera-gestora-de-enlace-hospitalario) [Con E de enfermera... Gestora de enlace hospitalario](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80718/con-e-de-enfermera-gestora-de-enlace-hospitalario) Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado M\u00aa Asunci\u00f3n Tudela Muriel es enfermera gestora de enlace hospitalario en la Unidad de Medicina Hospitalaria, en el Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). Lleva m\u00e1s de veinte a\u00f1os en Medicina Interna y once en Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio. Ha participado en diversas jornadas y congresos. Adem\u00e1s, es licenciada en Bellas Artes. \"Nuestros objetivos principales son detectar y seguir a los pacientes de alta complejidad coordinando las acciones necesarias con profesionales y ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80718/con-e-de-enfermera-gestora-de-enlace-hospitalario) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/763/) [Metas 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80755/de-doulas-cuidados-y-abandonos) [De doulas, cuidados y abandonos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80755/de-doulas-cuidados-y-abandonos) Autores/as: Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera Estimada directora: Recientemente se informaba, a trav\u00e9s de todos los medios de comunicaci\u00f3n, de un informe realizado sobre la actividad de las doulas. No es mi intenci\u00f3n entrar a valorar el rigor del informe en cuesti\u00f3n ni la legalidad o no de las doulas. Sin embargo, s\u00ed que quiero detenerme a reflexionar sobre las causas que pueden habernos llevado a esta situaci\u00f3n de denuncia y confrontaci\u00f3n. A nadie se le escapa que la Enfermer\u00eda, como disciplina y como profesi\u00f3n, ha tenido un avance vertiginoso en los \u00faltimos 35 a\u00f1os poco comparable a ninguna otra ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80755/de-doulas-cuidados-y-abandonos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/763/) [Metas Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80689/cronicidad-sinfonia-de-estrategias-y-liderazgos) [Cronicidad: sinfon\u00eda de estrategias y liderazgos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80689/cronicidad-sinfonia-de-estrategias-y-liderazgos) Autores/as: Dr. Jos\u00e9 Miguel Morales Asencio Las enfermedades cr\u00f3nicas constituyen para nuestra sociedad un reto que me gusta resumir en 4 \"C\": crecientes, conocidas, complejas, en un sistema en crisis. Son un problema creciente porque sus factores de riesgo no paran de instaurarse cada vez en m\u00e1s poblaci\u00f3n y porque la esperanza de vida de quienes las padecen se alarga paulatinamente. Inexorablemente, estamos condenados a su progresiva presencia, siendo esta una situaci\u00f3n no elegible, aunque s\u00ed es modificable con adecuadas pol\u00edticas de salud p\u00fablica y de promoci\u00f3n de salud. [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80689/cronicidad-sinfonia-de-estrategias-y-liderazgos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/762/) [Metas de Enfermer\u00eda / FEBRERO 2015 N\u00b0 1 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80693/uso-del-correo-electronico-en-la-consulta-de-enfermeria-pediatrica-en-atencion-primaria) [Uso del correo electr\u00f3nico en la consulta de Enfermer\u00eda pedi\u00e1trica en Atenci\u00f3n Primaria](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80693/uso-del-correo-electronico-en-la-consulta-de-enfermeria-pediatrica-en-atencion-primaria) Autores/as: 1Jos\u00e9 Antonio Tolosa 3Francisco Garc\u00eda Alcaraz Objetivo: conocer el grado de implementaci\u00f3n del correo electr\u00f3nico (e-mail) en la consulta de Enfermer\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria. Como objetivos espec\u00edficos: conocer el grado de satisfacci\u00f3n de los usuarios, la frecuencia de uso del correo electr\u00f3nico entre los pacientes de la consulta de Enfermer\u00eda pedi\u00e1trica, los principales motivos de consulta que plantean los usuarios, el grado de accesibilidad percibido por parte de estos, si existe preocupaci\u00f3n por parte de los usuarios en cuanto a la confidencialidad de sus datos y el grado de resoluci\u00f3n a las demandas del correo ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80693/uso-del-correo-electronico-en-la-consulta-de-enfermeria-pediatrica-en-atencion-primaria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/762/) [Metas 1 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80701/actualidad-enfermera-dos-enfermeras-de-granada-premiadas-en-la-iv-edicion-de-los-premios-hinnovar-de-novartis-en-la-categoria-de-gestion-hospitalaria) [Actualidad enfermera. ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80701/actualidad-enfermera-dos-enfermeras-de-granada-premiadas-en-la-iv-edicion-de-los-premios-hinnovar-de-novartis-en-la-categoria-de-gestion-hospitalaria) Dos enfermeras de Granada premiadas en la IV Edici\u00f3n de los Premios HINNOVAR de Novartis, en la categor\u00eda de Gesti\u00f3n Hospitalaria Dos enfermeras de Granada premiadas en la IV Edici\u00f3n de los Premios HINNOVAR de Novartis, en la categor\u00eda de Gesti\u00f3n Hospitalaria Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado \"La profesi\u00f3n enfermera aporta una visi\u00f3n m\u00e1s humana a la gesti\u00f3n hospitalaria de nuestros centros\" Mercedes Mu\u00f1oz Becerra y Ruth Molina Fuillerat, enfermeras asistenciales en la Unidad de Nefrolog\u00eda de Granada, han creado junto con Manuel Escobar, ingeniero inform\u00e1tico, Dial Balance, una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil que ayuda a controlar la ingesta de l\u00edquidos a los pacientes con insuficiencia renal cr\u00f3nica. Recientemente han recibido el premio HINNOVAR de Novartis, cuyo objetivo es el de motivar a los hospitales y a sus equipos a idear soluciones para mejorar la gesti\u00f3n de ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80701/actualidad-enfermera-dos-enfermeras-de-granada-premiadas-en-la-iv-edicion-de-los-premios-hinnovar-de-novartis-en-la-categoria-de-gestion-hospitalaria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/762/) [Metas Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80702/con-nombre-propio-valentin-y-jose-luis-crespo-asensio-creadores-de-scores-pediatric) [Con nombre propio. ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80702/con-nombre-propio-valentin-y-jose-luis-crespo-asensio-creadores-de-scores-pediatric) Valent\u00edn y Jos\u00e9 Luis Crespo Asensio. Creadores de Scores Pediatric Valent\u00edn y Jos\u00e9 Luis Crespo Asensio. Creadores de Scores Pediatric Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado \"Scores Pediatric consigue tener en una sola aplicaci\u00f3n las escalas m\u00e1s utilizadas en Pediatr\u00eda, m\u00e1s de 60 scores\" Valent\u00edn Crespo Asensio, enfermero de la Unidad de cirug\u00eda sin ingreso (UCSI) del Hospital de Basurto (Bilbao), ha creado junto con su hermano Jos\u00e9 Luis una aplicaci\u00f3n que cuenta ya con 100.000 descargas en dispositivos Android y Windows de todo el mundo. Scores Pediatric ayuda al profesional enfermero a tener en una sola aplicaci\u00f3n las escalas m\u00e1s utilizadas en Pediatr\u00eda ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80702/con-nombre-propio-valentin-y-jose-luis-crespo-asensio-creadores-de-scores-pediatric) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/762/) Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80674/intimidad-y-privacidad) [Intimidad y privacidad](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80674/intimidad-y-privacidad) Autores/as: Carmen Delia Medina Castellano Uno de los derechos que m\u00e1s se est\u00e1 viendo amenazado por el fen\u00f3meno de las nuevas tecnolog\u00edas, de las que son ejemplo la informatizaci\u00f3n de los procesos cl\u00ednicos de las personas y la globalizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n es, sin duda, el derecho a la intimidad y, m\u00e1s recientemente, el derecho a la privacidad. Estos fen\u00f3menos, de sumo inter\u00e9s para los profesionales de la Enfermer\u00eda requieren ser recordados dada su relevancia, objetivo que se pretende con este editorial. La intimidad, el derecho a preservar de los otros aquello que tiene que ver con lo m\u00e1s interno de uno ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80674/intimidad-y-privacidad) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/761/) [Metas 10 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80675/venopuncion-versus-puncion-en-el-talon-para-el-cribado-metabolico-en-recien-nacidos) [Venopunci\u00f3n versus punci\u00f3n en el tal\u00f3n para el cribado metab\u00f3lico en reci\u00e9n nacidos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80675/venopuncion-versus-puncion-en-el-talon-para-el-cribado-metabolico-en-recien-nacidos) Autores/as: Vanessa Valero Alc\u00f3n Objetivo: explorar la eficacia de los procedimientos de punci\u00f3n en el tal\u00f3n y punci\u00f3n venosa para la realizaci\u00f3n de la prueba de cribado metab\u00f3lico en el reci\u00e9n nacido. M\u00e9todo: b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica de trabajos de investigaci\u00f3n y revisiones que abordaran los objetivos planteados, tanto en espa\u00f1ol como en ingl\u00e9s, sin l\u00edmite temporal. Las bases de datos utilizadas fueron: Cochrane N\u00b0 10 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80677/la-salud-emocional-y-el-desarrollo-del-bienestar-enfermero) [La salud emocional y el desarrollo del bienestar enfermero](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80677/la-salud-emocional-y-el-desarrollo-del-bienestar-enfermero) Autores/as: 1Yeudiel Bajo Gallego, 2Raquel Gonz\u00e1lez Herv\u00edas La evidencia cient\u00edfica actual pone de manifiesto la importancia que supone el desarrollo de la inteligencia emocional (IE) para los profesionales de la Enfermer\u00eda, lo cual invita a desarrollar programas de formaci\u00f3n en este \u00e1rea debido a la alta prevalencia del s\u00edndrome de burnout y de estr\u00e9s laboral en la profesi\u00f3n, puesto que el desarrollo de la IE se relaciona con la prevenci\u00f3n de ambos fen\u00f3menos. El desarrollo de la IE en los profesionales enfermeros es de especial importancia, pues entre sus beneficios se encuentra favorecer el equilibrio emocional, contribuyendo de esta ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80677/la-salud-emocional-y-el-desarrollo-del-bienestar-enfermero) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/761/) [Metas Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80656/cuidar-enfermos-del-virus-del-ebola) [Cuidar enfermos del virus del \u00c9bola](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80656/cuidar-enfermos-del-virus-del-ebola) Autores/as: Ana M. Gim\u00e9nez Maroto Espero que cuando esto sea publicado la situaci\u00f3n haya mejorado, pero hac\u00eda d\u00edas que hab\u00eda pensado en escribir un editorial sobre el brote de \u00e9bola en \u00c1frica Occidental. Cuando me he puesto a ello el foco de la actualidad sobre el tema ha cambiado y me encuentro en medio de la tormenta social que se ha generado en Espa\u00f1a a partir de la noticia de que una auxiliar de Enfermer\u00eda se ha contagiado del virus del \u00c9bola cuidando a un paciente infectado. Supongo que, como todos vosotros, me he sentido sorprendida y apenada. Aun siendo consciente de que el riesgo de contagio exist\u00eda, ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80656/cuidar-enfermos-del-virus-del-ebola) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/760/) [Metas Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80667/cronica-de-una-victoria) [Cr\u00f3nica de una victoria](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80667/cronica-de-una-victoria) Autores/as: Francisca Bernal P\u00e9rez Siglo XXII, alrededores de la Cuadr\u00edcula n\u00famero 6 de la zona de exclusi\u00f3n en el planeta Euro. No se viven buenos momentos. La poblaci\u00f3n pasa hambre y las enfermedades acucian a sus habitantes. Solamente hay un hospital y est\u00e1 tan saturado y tan desabastecido que apenas puede articular tratamientos. Su personal, agotado y desmotivado, contin\u00faa en la brecha, pero pronto sucumbir\u00e1n a la enfermedad del momento: la privatizaci\u00f3n. Los habitantes soportan largas esperas para someterse a intervenciones menores y las mayores se han anulado por falta de material y personal. Seguimos ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80667/cronica-de-una-victoria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/760/) [Metas 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80641/competencias-profesionales-vamos-por-el-buen-camino) [Competencias profesionales. \u00bfVamos por el buen camino?](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80641/competencias-profesionales-vamos-por-el-buen-camino) Autores/as: Joan De Pedro Para cu\u00e1ndo queremos posponer la ordenaci\u00f3n del nivel competencial de los profesionales enfermeros en Espa\u00f1a? En estos momentos se pueden encontrar en una misma unidad asistencial de nuestro sistema sanitario cuatro niveles acad\u00e9micos: ATS, DUES, enfermeras graduadas y enfermeras especialistas. La pregunta que nos deber\u00edamos hacer como colectivo es clara, ese conglomerado de profesionales que en definitiva son enfermeras, que el tiempo y los acontecimientos han ido cambiando sus titulaciones acad\u00e9micas, \u00bftienen el mismo nivel competencial? Porque no art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80641/competencias-profesionales-vamos-por-el-buen-camino) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/759/) N\u00b0 8 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80645/influencia-de-la-lactancia-materna-y-el-inicio-de-la-alimentacion-en-el-desarrollo-de-enfermedades-alergicas-entre-los-3-y-6-anos-de-edad) [Influencia de la lactancia materna y el inicio de la alimentaci\u00f3n en el desarrollo de enfermedades al\u00e9rgicas entre los 3 y 6 a\u00f1os de edad](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80645/influencia-de-la-lactancia-materna-y-el-inicio-de-la-alimentacion-en-el-desarrollo-de-enfermedades-alergicas-entre-los-3-y-6-anos-de-edad) Autores/as: Mar\u00eda Jos\u00e9 Parrilla Gil Objetivos: determinar la influencia del tipo y duraci\u00f3n de lactancia materna, as\u00ed como del tipo e inicio en la introducci\u00f3n de los alimentos, en la presencia de enfermedades al\u00e9rgicas entre los 3 y 6 a\u00f1os de edad. M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal sobre ni\u00f1os y ni\u00f1as de 2\u00ba ciclo de infantil, nacidos entre 2006 y 2008 de cuatro colegios existentes en tres poblaciones (N= 417). Se utiliz\u00f3 un cuestionario cuyo contenido se bas\u00f3 en el Cuestionario Lactancia (CLAC) sobre lactancia, alimentaci\u00f3n, antecedentes de salud y estilo de vida. Se calcularon odds ratio (OR) para ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80645/influencia-de-la-lactancia-materna-y-el-inicio-de-la-alimentacion-en-el-desarrollo-de-enfermedades-alergicas-entre-los-3-y-6-anos-de-edad) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/759/) 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80625/el-contenido-de-la-felicidad) [El contenido de la felicidad](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80625/el-contenido-de-la-felicidad) Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo Terminado el tiempo de vacaci\u00f3n, es preciso reincorporarse al ritmo ordinario de trabajo, cuesti\u00f3n no siempre f\u00e1cil ni, a veces, demasiado agradable. No en vano, el denominado s\u00edndrome postvacacional, consecuencia de un proceso adaptativo ineficaz, hace su presencia en estas fechas, no siendo pocas las personas a las que les afecta. Afortunadamente, nunca he sentido la presencia de ese s\u00edndrome en la vuelta al trabajo, aunque tambi\u00e9n es cierto que desde hace mucho tiempo sigo unas sencillas recomendaciones que le\u00ed en el art\u00edculo de una experta psic\u00f3loga, donde se insist\u00eda ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80625/el-contenido-de-la-felicidad) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/758/) N\u00b0 7 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80630/efectividad-de-una-intervencion-enfermera-en-la-mejora-del-estado-nutricional-de-pacientes-con-trastornos-de-salud-mental-hospitalizados) [Efectividad de una intervenci\u00f3n enfermera en la mejora del estado nutricional de pacientes con trastornos de salud mental hospitalizados](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80630/efectividad-de-una-intervencion-enfermera-en-la-mejora-del-estado-nutricional-de-pacientes-con-trastornos-de-salud-mental-hospitalizados) Autores/as: 2Miriam Jim\u00e9nez Rodr\u00edguez Objetivo: evaluar la contribuci\u00f3n de un programa fundamentado en el Proceso de Atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda y dirigido a la mejora del estado nutricional de pacientes con trastorno mental hospitalizados. M\u00e9todo: estudio de intervenci\u00f3n antes-despu\u00e9s en pacientes ingresados en la unidad psiqui\u00e1trica de agudos, con malnutrici\u00f3n o riesgo, durante el primer cuatrimestre del a\u00f1o 2012. La variable dependiente principal fue el estado nutricional medido a trav\u00e9s del Mini Nutritional Assessment (MNA); tambi\u00e9n fueron utilizados los indicadores N\u00b0 6 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80613/impacto-del-reiki-en-el-manejo-del-dolor-por-pancreatitis-aguda) [Impacto del Reiki en el manejo del dolor por pancreatitis aguda](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80613/impacto-del-reiki-en-el-manejo-del-dolor-por-pancreatitis-aguda) Autores/as: 1M\u00aa Elena P\u00e9rez Mira, 1Concepci\u00f3n Serrano, 1Asunci\u00f3n Zavala Fern\u00e1ndez, 1Paloma Hern\u00e1ndez Sampelayo Matos Objetivo: determinar el impacto del Reiki en el manejo y percepci\u00f3n del dolor en pancreatitis aguda, as\u00ed como la aparici\u00f3n de posibles efectos adversos derivados de la terapia complementaria. Material y m\u00e9todo: ensayo cl\u00ednico aleatorizado (tres ramas: a) Reiki impartido por maestros en la t\u00e9cnica, b) Reiki simulado impartido por profesionales sanitarios sin formaci\u00f3n en la terapia de Reiki, c) Sin intervenci\u00f3n, realizado en la unidad de Patolog\u00eda Digestiva del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid). La medida del dolor se efectu\u00f3 mediante la escala EVA ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80613/impacto-del-reiki-en-el-manejo-del-dolor-por-pancreatitis-aguda) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/757/) [Metas 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80595/hacia-una-necesaria-introspeccion-profesional) [Hacia una necesaria introspecci\u00f3n profesional](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80595/hacia-una-necesaria-introspeccion-profesional) Autores/as: Zulema Gancedo Gonz\u00e1lez Hace tiempo fui invitada a impartir una sesi\u00f3n dentro de un programa de postgrado sobre direcci\u00f3n y gesti\u00f3n de servicios sanitarios. El foro previsto eran alumnos procedentes de distintas disciplinas y un n\u00famero importante que, incluso, no era del entorno sanitario. Consciente de que la sociedad tiene cierto desconocimiento de la profesi\u00f3n para el ejercicio en todos sus \u00e1mbitos y competencias y, en consecuencia, de reconocimiento, me replante\u00e9 el enfoque previsto y opt\u00e9 por uno m\u00e1s transgresor y disruptivo. \u00bfQu\u00e9 es una enfermera y para qu\u00e9 ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80595/hacia-una-necesaria-introspeccion-profesional) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/756/) Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80582/breves) [Breves](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80582/breves) Autores/as: Redacci\u00f3n metas de Enfermer\u00eda El Hospital Regional de M\u00e1laga utilizar\u00e1 el scrapbooking como herramienta terap\u00e9utica Los pacientes de la Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica (UGC) de Salud Mental del Hospital Regional de M\u00e1laga han comenzado un nuevo programa de terapia que utiliza el scrapbooking como herramienta terap\u00e9utica y rehabilitadora, benefici\u00e1ndose especialmente de esta actividad aquellas diagnosticadas de trastorno mental grave y en r\u00e9gimen ambulatorio. Esta herramienta consiste en crear \u00e1lbumes de fotos personalizados utilizando diferentes materiales (botones, pegatinas, cintas, papeles de colores, remaches, ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80582/breves) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/755/) N\u00b0 4 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80585/eficacia-de-los-acidos-grasos-esenciales-frente-a-los-acidos-grasos-hiperoxigenados-en-la-prevencion-de-aparicion-de-ulceras-por-presion-en-pacientes-institucionalizados) [Eficacia de los \u00e1cidos grasos esenciales frente a los \u00e1cidos grasos hiperoxigenados en la prevenci\u00f3n de aparici\u00f3n de \u00falceras por presi\u00f3n en pacientes institucionalizados](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80585/eficacia-de-los-acidos-grasos-esenciales-frente-a-los-acidos-grasos-hiperoxigenados-en-la-prevencion-de-aparicion-de-ulceras-por-presion-en-pacientes-institucionalizados) Autores/as: 1Francisco Garc\u00eda Alcaraz, 2Soledad Salmer\u00f3n Cifuentes, 3Mar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez Nieto, 4Francisco Tejada Cifuentes Objetivo: determinar la eficacia de \u00e1cidos grasos esenciales (AGE) versus \u00e1cidos grasos hiperoxigenados (AGHO) en la prevenci\u00f3n de \u00falceras por presi\u00f3n (UPP) grado I en poblaci\u00f3n geri\u00e1trica institucionalizada pacientes con riesgo de aparici\u00f3n de UPP. M\u00e9todo: ensayo cl\u00ednico aleatorizado realizado en poblaci\u00f3n institucionalizada. Se efectu\u00f3 asignaci\u00f3n aleatoria a grupos experimental (33 residentes a los que se les aplic\u00f3 AGE) y control (32 residentes a los que se aplic\u00f3 AGHO). Ambos productos se aplicaron t\u00f3picamente cada 12 horas. Se midi\u00f3 la incidencia de UPP de grado ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80585/eficacia-de-los-acidos-grasos-esenciales-frente-a-los-acidos-grasos-hiperoxigenados-en-la-prevencion-de-aparicion-de-ulceras-por-presion-en-pacientes-institucionalizados) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/755/) [Metas 4 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80591/sesiones-clinicas-de-cuidados-para-profundizar-en-el-pensamiento-enfermero) [Sesiones cl\u00ednicas de cuidados para profundizar en el pensamiento Autores/as: 1Concepci\u00f3n Vellido Gonz\u00e1lez, 2M\u00aa Carri\u00f3n, 4Antonio Rivas Campos, 5Isabel Toral L\u00f3pez Desde 2009 el Hospital Universitario Virgen de las Nieves (HUVN), en Granada, viene realizando sesiones cl\u00ednicas de cuidados con el objetivo de profundizar en el uso de la metodolog\u00eda enfermera, y crear el h\u00e1bito de la reflexi\u00f3n continua sobre la calidad de los cuidados que se aplican. Con este trabajo se pretende dar a conocer la experiencia desarrollada durante los a\u00f1os 2011-2012 en la realizaci\u00f3n de sesiones cl\u00ednicas de cuidados. Durante el periodo estudiado se han desarrollado un total de 35 sesiones cl\u00ednicas de este tipo, distribuidas en los centros asistenciales ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80591/sesiones-clinicas-de-cuidados-para-profundizar-en-el-pensamiento-enfermero) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/755/) [Metas 4 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80593/valores-interprofesionales-en-enfermeras-y-estudiantes-de-enfermeria) [Valores interprofesionales en enfermeras y estudiantes de Enfermer\u00eda](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80593/valores-interprofesionales-en-enfermeras-y-estudiantes-de-enfermeria) Mar\u00eda Gal\u00e1n-Gonz\u00e1lez Serna, 2Mar\u00eda Victoria Ruiz Romero, Romero Serrano, 4Mar\u00eda Socorro Morillo Mart\u00edn, 5Francisco Javier Consegliere Castilla Objetivos: determinar c\u00f3mo eval\u00faan los profesionales enfermeros los valores deontol\u00f3gicos, y las diferencias entre estos y los estudiantes de Enfermer\u00eda; as\u00ed como identificar si dicha evaluaci\u00f3n se ve modificada seg\u00fan sean los valores compartidos o no entre las profesiones sanitarias. Material y m\u00e9todo: estudio descriptivo transversal en los profesionales enfermeros de dos hospitales de Sevilla (n= 227) y en los estudiantes de Enfermer\u00eda del Centro Universitario de Enfermer\u00eda San Juan de Dios adscrito a la Universidad de Sevilla (n= 200). Se aplic\u00f3 el cuestionario an\u00f3nimo ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80593/valores-interprofesionales-en-enfermeras-y-estudiantes-de-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/755/) [Metas N\u00b0 3 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80568/competencia-de-las-enfermeras-de-cuidados-criticos-para-integrar-y-aplicar-la-practica-basada-en-la-evidencia) [Competencia de las enfermeras de cuidados cr\u00edticos para integrar y aplicar la pr\u00e1ctica basada en la evidencia](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80568/competencia-de-las-enfermeras-de-cuidados-criticos-para-integrar-y-aplicar-la-practica-basada-en-la-evidencia) Autores/as: 1Juan Daniel Mart\u00ednez D\u00edaz, 2Diana Jim\u00e9nez Rodr\u00edguez, 3Francisco Jos\u00e9 Mu\u00f1oz Ronda, 4Gabriel Aguilera Manrique, 5Mar\u00eda \u00c1ngeles L\u00f3pez Valverde, 5Mar\u00eda del Mar Rodr\u00edguez Salvador Objetivo: evaluar la competencia de los y las enfermeras de cuidados intensivos y urgencias para integrar y aplicar la pr\u00e1ctica basada en evidencias (PBE). M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal realizado sobre el total de enfermeras (N=110) de las Unidades de Cuidados Intensivos y Urgencias del Hospital Torrec\u00e1rdenas (Almer\u00eda). Para la recogida de los datos se utiliz\u00f3 un instrumento validado, el cuestionario de pr\u00e1ctica basada en la evidencia (CPBE-19). Se midieron adem\u00e1s variables sociodemogr\u00e1ficas. Para el tratamiento de los datos se calcularon \u00edndices de estad\u00edstica ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80568/competencia-de-las-enfermeras-de-cuidados-criticos-para-integrar-y-aplicar-la-practica-basada-en-la-evidencia) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/754/) [Metas N\u00b0 2 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80555/percepcion-conocimientos-y-actitudes-de-las-enfermeras-de-urgencias-y-salud-mental-frente-al-alcoholismo-y-otras-drogodependencias) [Percepci\u00f3n, conocimientos y actitudes de las enfermeras de urgencias y salud mental frente al alcoholismo y otras drogodependencias](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80555/percepcion-conocimientos-y-actitudes-de-las-enfermeras-de-urgencias-y-salud-mental-frente-al-alcoholismo-y-otras-drogodependencias) Autores/as: 1Juan Antonio L\u00f3pez Alabarce, 2Daniel Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez, 1Jos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez Medina, 4Ana Isabel Casta\u00f1o Fern\u00e1ndez, 4Elena Sanz \u00c1lvarez, 4Antonia Gelabert Objetivo: describir las percepciones, conocimientos y actitudes de los profesionales de Enfermer\u00eda que tratan pacientes consumidores de alcohol en las unidades de Urgencias y Salud Mental de hospitales de las Islas Baleares. Material y m\u00e9todo: estudio descriptivo transversal multic\u00e9ntrico sobre las enfermeras de los servicios de Urgencias y Salud Mental de cinco hospitales de las Islas Baleares. Para la recogida de los datos se utiliz\u00f3 la escala validada al castellano de Seaman e Mannello, que mide los conocimientos y las actitudes de los profesionales de Enfermer\u00eda con ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80555/percepcion-conocimientos-y-actitudes-de-las-enfermeras-de-urgencias-y-salud-mental-frente-al-alcoholismo-y-otras-drogodependencias) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/753/) [El amor existe](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80560/el-amor-existe) Autores/as: Alberto Gonz\u00e1lez Cordeu Estimado paciente: su dolor, aunque no lo crea es mi dolor, su sufrimiento hace mella en m\u00ed, su ira m\u00e1s que amedrentarme me da informaci\u00f3n de lo que usted desea. Sus amenazas, sus ataques, sus insultos me dan idea de qui\u00e9n es usted. Hace a\u00f1os que adquir\u00ed una nueva capacidad, la capacidad de contenci\u00f3n, la capacidad del di\u00e1logo, la capacidad de retener mi ira. Hace a\u00f1os que adquir\u00ed una nueva capacidad la humildad, el respeto, la escucha, la empat\u00eda, la cr\u00edtica constructiva. S\u00ed, una nueva capacidad: la de amar mi trabajo. Soy enfermero de urgencias en un hospital de ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80560/el-amor-existe) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/753/) [Metas N\u00b0 1 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80537/un-modelo-constructivista-del-aprendizaje-para-la-evaluacion-en-la-formacion-de-especialistas) [Un modelo constructivista del aprendizaje para la evaluaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de especialistas](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80537/un-modelo-constructivista-del-aprendizaje-para-la-evaluacion-en-la-formacion-de-especialistas) Autores/as: Pilar Serrano Gallardo Los y las especialistas en Enfermer\u00eda ya son una realidad en Espa\u00f1a, y si bien la literatura internacional no ofrece dudas sobre los beneficios que estos perfiles tienen para la salud de la poblaci\u00f3n, cabe hacer una reflexi\u00f3n en lo que a la evaluaci\u00f3n de su formaci\u00f3n se refiere, sobre la base de que dicha evaluaci\u00f3n es la que permite garantizar que nuestros especialistas van a dar el juego que la sociedad necesita. La actual concepci\u00f3n constructivista del aprendizaje se centra en la resoluci\u00f3n de problemas, enfrentando al estudiante a situaciones en las que tiene que ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80537/un-modelo-constructivista-del-aprendizaje-para-la-evaluacion-en-la-formacion-de-especialistas) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/752/) [Metas 1 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80541/triage-de-urgencias-medicas-diferencias-entre-poblacion-inmigrante-y-autoctona-en-un-hospital-madrileno) [Triage de urgencias m\u00e9dicas: diferencias entre poblaci\u00f3n inmigrante y aut\u00f3ctona en un hospital madrile\u00f1o ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80541/triage-de-urgencias-medicas-diferencias-entre-poblacion-inmigrante-y-autoctona-en-un-hospital-madrileno) Autores/as: 1,3Elena Mar\u00eda S\u00e1iz Navarro, 2Emilio Pintor Jim\u00e9nez, 2Margarita Rubio Alonso, 1Santiago Arcones Mar\u00edn, 3Agust\u00edn Gonz\u00e1lez Murillo Objetivos: determinar las causas m\u00e1s frecuentes de requerimiento de asistencia urgente hospitalaria y su gravedad comparando y analizando las diferencias entre la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona y la poblaci\u00f3n inmigrante. Material y m\u00e9todo: estudio descriptivo transversal realizado en varios turnos de urgencia hospitalaria durante doce meses (julio 2011- julio 2012) del Hospital de M\u00f3stoles (Madrid). Variables de estudio: sexo, edad, pa\u00eds de origen, MTS (Manchester Triage System), motivos de consulta, tener tarjeta sanitaria y haber acudido previamente a Atenci\u00f3n Primaria. [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80541/triage-de-urgencias-medicas-diferencias-entre-poblacion-inmigrante-y-autoctona-en-un-hospital-madrileno) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/752/) [Metas de 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80545/terapias-naturales) [...Terapias Naturales](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80545/terapias-naturales) Autores/as: Ana Esperanza Herrera Proenza Las intervenciones terap\u00e9uticas naturales son un recurso m\u00e1s que las enfermeras pueden llevar a cabo en sus centros de trabajo, en pro del bienestar de las personas. Luna Serna Montero, enfermera de Salud Mental y miembro de la Comisi\u00f3n de Terapias Naturales del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de las Islas Baleares, destaca la labor que realiza la enfermera a la hora de ayudar al paciente a elegir entre las distintas opciones terap\u00e9uticas ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80545/terapias-naturales) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/752/) N\u00b0 1 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80549/humanizar-la-asistencia-en-los-grandes-hospitales-un-reto-para-el-profesional-sanitario) [Humanizar la asistencia en los grandes hospitales: un reto para el profesional sanitario](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80549/humanizar-la-asistencia-en-los-grandes-hospitales-un-reto-para-el-profesional-sanitario) Autores/as: M\u00aa Eugenia Garc\u00eda Cabeza El problema de la deshumanizaci\u00f3n de la persona en los \u00e1mbitos sanitarios requiere de una aproximaci\u00f3n \u00e9tico-filos\u00f3fica que desarrolle temas tales como el de la naturaleza del ser humano, su dignidad y su libertad, entre otros. Los hospitales tienen algunas asignaturas pendientes que han de ser afrontadas desde una \u00e9tica asistencial que se fundamente en la dignidad personal. Los grandes avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos no solamente traen como consecuencia un considerable aumento de la esperanza de vida, sino tambi\u00e9n una forma de tratar al paciente que puede llegar a producir una ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80549/humanizar-la-asistencia-en-los-grandes-hospitales-un-reto-para-el-profesional-sanitario) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/752/) [Metas 1 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80550/del-quirofano-de-cirugia-programada-al-servicio-de-urgencias) [Del quir\u00f3fano de cirug\u00eda programada al Servicio de Urgencias](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80550/del-quirofano-de-cirugia-programada-al-servicio-de-urgencias) Autores/as: Ang\u00e9lica Pocino Campayo Soy enfermera quir\u00fargica desde hace a\u00f1os y durante todo este tiempo casi siempre he trabajado en quir\u00f3fano. Al principio me fascinaba la instrumentaci\u00f3n quir\u00fargica, la coordinaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n del quir\u00f3fano. M\u00e1s tarde me interes\u00e9 por la anestesia, de modo que me especialic\u00e9 tambi\u00e9n en ese campo y me dediqu\u00e9 casi exclusivamente a ello. El contacto con los pacientes en el \u00e1rea quir\u00fargica es muy breve, y durante los minutos previos a la intervenci\u00f3n casi siempre hay que ayudarles a controlar la ansiedad y el miedo que sienten ante la cirug\u00eda y la anestesia, ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80550/del-quirofano-de-cirugia-programada-al-servicio-de-urgencias) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/752/) [Metas N\u00b0 10 Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80528/las-enfermeras-y-el-derecho-a-la-salud-la-defensa-del-servicio-nacional-de-salud) [Las enfermeras y el derecho a la salud: la defensa del Servicio Nacional de Salud](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80528/las-enfermeras-y-el-derecho-a-la-salud-la-defensa-del-servicio-nacional-de-salud) Autores/as: 1Rosamar\u00eda Alberdi Castell, 2N\u00faria Cuxart Ainaud Los alarmantes cambios ocurridos en los principios y las prestaciones del Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol en el \u00faltimo a\u00f1o y las consecuencias sobre el trabajo enfermero, constituyen el contenido de este art\u00edculo. Se ha estructurado en dos partes. La primera se centra en contestar a la pregunta sobre \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 significando la crisis y especialmente las medidas contenidas en el RDL-16/2012, en relaci\u00f3n al derecho a la salud que tienen reconocido las ciudadanas y ciudadanos en Espa\u00f1a? La segunda parte trata sobre la responsabilidad que tienen las enfermeras frente a la defensa del ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80528/las-enfermeras-y-el-derecho-a-la-salud-la-defensa-del-servicio-nacional-de-salud) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/751/) [Metas la gastrostom\u00eda radiol\u00f3gica percut\u00e1nea (GRP). Objetivos: determinar el nivel de dependencia para las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria (ABVD) de los pacientes portadores de GRP, describir el perfil del cuidador y evaluar la capacidad para la realizaci\u00f3n del autocuidado y la relaci\u00f3n existente entre estos factores. Material y m\u00e9todos: estudio descriptivo mediante encuesta de 48 pacientes sometidos a recambio de sonda de GRP, entre el 1 de enero y el 30 de septiembre de 2010. ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80500/el-autocuidado-en-pacientes-portadores-de-gastrostomia-radiologica-percutanea) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/749/) [Metas N\u00b0 8 Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80509/acogiendo-la-muerte-como-un-proceso-natural-de-la-vida) [Acogiendo la muerte como un proceso natural de la vida](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80509/acogiendo-la-muerte-como-un-proceso-natural-de-la-vida) Autores/as: Ana M\u00aa Tordable Ram\u00edrez \"Vivir hasta despedirnos\" es el t\u00edtulo del libro de K\u00fcbler-Ross, en el que describe la muerte como el proceso final de la vida, la cual, sin adelantar ni retrasar su evoluci\u00f3n natural y con la mayor calidad posible, es el objetivo de los cuidados paliativos. Aunque hemos avanzado mucho en los \u00faltimos a\u00f1os sobre el control de s\u00edntomas que aparecen en esta etapa, nos queda mucho por trabajar en lo referente a aliviar las preocupaciones y el sufrimiento que va impl\u00edcito en el proceso de enfermar y de morir. Esta etapa del final de la vida es un proceso de tan profundo valor, tanto ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80509/acogiendo-la-muerte-como-un-proceso-natural-de-la-vida) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/749/) [Metas 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80498/ninos-en-cuerpos-adultos) [Ni\u00f1os en cuerpos adultos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80498/ninos-en-cuerpos-adultos) Autores/as: Mar\u00eda Consolaci\u00f3n Cano S\u00e1nchez No era m\u00e1s que una enfermera reci\u00e9n titulada la primera vez que entr\u00e9 a ese lugar. A\u00fan no ten\u00eda ni la menor idea a lo que me expon\u00eda, no sab\u00eda absolutamente nada sobre aquel que iba a ser pr\u00e1cticamente mi primer trabajo. En los a\u00f1os que estudi\u00e9 Enfermer\u00eda, ning\u00fan profesor se hab\u00eda detenido a hablarnos sobre discapacidad ps\u00edquica. Recuerdo que se nos habl\u00f3 de s\u00edndromes como el Down, Turner o de cu\u00e1les podr\u00edan ser las terribles consecuencias de un sufrimiento fetal, pero aquel lugar, aquellas personas, no se pod\u00edan comparar con nada de lo que hubiese visto en los ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80498/ninos-en-cuerpos-adultos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/748/) [Metas N\u00b0 7 Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80488/conocimientos-de-los-profesionales-sanitarios-sobre-la-mutilacion-genital-femenina) [Conocimientos de los profesionales sanitarios sobre la mutilaci\u00f3n genital femenina](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80488/conocimientos-de-los-profesionales-sanitarios-sobre-la-mutilacion-genital-femenina) Autores/as: 1Sara Garc\u00eda La mutilaci\u00f3n genital femenina (MGF) es una pr\u00e1ctica realizada en algunas culturas. El hecho de que los profesionales sanitarios traten a personas de diferentes culturas, hace que entren en contacto con pr\u00e1cticas culturales con repercusi\u00f3n en la salud y la enfermedad, como es la MGF. Objetivo: determinar el conocimiento sobre la MGF que poseen matronas, ginec\u00f3logos y pediatras de la provincia de Valencia y si estos profesionales se han formado sobre la MGF; identificar el n\u00famero de casos atendidos por ellos y la actuaci\u00f3n realizada, y conocer la percepci\u00f3n que ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80488/conocimientos-de-los-profesionales-sanitarios-sobre-la-mutilacion-genital-femenina) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/748/) [Metas N\u00b0 6 Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80474/eficacia-de-la-intervencion-enfermera-en-la-adherencia-al-tratamiento-en-pacientes-diabeticos-tipo-2) [Eficacia de la intervenci\u00f3n enfermera en la adherencia al tratamiento en pacientes diab\u00e9ticos tipo 2](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80474/eficacia-de-la-intervencion-enfermera-en-la-adherencia-al-tratamiento-en-pacientes-diabeticos-tipo-2) Autores/as: M\u00aa Luisa Lozano Del Hoyo, Jos\u00e9 Armal\u00e9 Casado, Carmen Martes L\u00f3pez, Mar\u00eda Concepci\u00f3n Risco Otaolaurruchi, Carmen Martinez Menj\u00f3n, Carmen Bescos P\u00e9rez Objetivo: evaluar si la intervenci\u00f3n expl\u00edcita dirigida a mejorar la adherencia al tratamiento farmacol\u00f3gico (dosis y horarios prescritos) supone una mejor\u00eda en la utilizaci\u00f3n correcta de los mismos y, como consecuencia, una mejora del control metab\u00f3lico (reducci\u00f3n de la HbAc1) en los pacientes con diabetes tipo 2. M\u00e9todo: estudio cuasiexperimental, antes-despu\u00e9s de una intervenci\u00f3n comunitaria no controlada, en los a\u00f1os 2010-2011, con pacientes diab\u00e9ticos tipo 2 de la cartera de servicios del Centro de Salud \"Las Fuentes 5 Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80462/osteopenia-y-osteoporosis-en-mujeres-con-factores-de-riesgo) [Osteopenia y osteoporosis en mujeres con factores de riesgo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80462/osteopenia-y-osteoporosis-en-mujeres-con-factores-de-riesgo) 1Mar\u00eda Jes\u00fas Arrabal \u00d3rpez, 2Francisco Pedro Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, 3Juan Manuel Laguna Parras, 4Mar\u00eda del Carmen, 5Carmen Ram\u00edrez P\u00e9rez, 6Mar\u00eda del Carmen Arrabal \u00d3rpez, 7Margarita Garc\u00eda Carriazo Objetivo: determinar la prevalencia de osteopenia y osteoporosis en mujeres con factores de riesgo en la provincia de Ja\u00e9n, identificar la relaci\u00f3n entre los factores de riesgo y el lugar de realizaci\u00f3n de la prueba con el diagn\u00f3stico. Material y m\u00e9todo: estudio descriptivo transversal. Se incluyeron mujeres que acudieron a una consulta privada de ginecolog\u00eda. Se les realiz\u00f3 una densitometr\u00eda \u00f3sea en columna y cadera (t\u00e9cnica Dexa). Se efectu\u00f3 un an\u00e1lisis univariante tanto para las variables cuantitativas como cualitativas. El ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80462/osteopenia-y-osteoporosis-en-mujeres-con-factores-de-riesgo) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/741/) 4 Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80446/caracteristicas-sociosanitarias-de-los-pacientes-atendidos-por-las-enfermeras-gestoras-de-casos-hospitalarios) [Caracter\u00edsticas sociosanitarias de los pacientes atendidos por las enfermeras gestoras de casos hospitalarios](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80446/caracteristicas-sociosanitarias-de-los-pacientes-atendidos-por-las-enfermeras-gestoras-de-casos-hospitalarios) Autores/as: 1Mar\u00eda Dolores Mart\u00ednez Garc\u00eda, 2Inmaculada Garc\u00eda Garc\u00eda, 3M\u00aa Dolores Vellido Gonz\u00e1lez, 2Jacqueline Schmidt R\u00edo-Valle Objetivos: identificar el perfil sociosanitario de los pacientes atendidos por la enfermera gestora de casos hospitalarios (EGCH), conocer la situaci\u00f3n de dependencia, los diagn\u00f3sticos de Enfermer\u00eda, los resultados previstos y las intervenciones en estos pacientes. Material y m\u00e9todo: estudio descriptivo sobre los enfermos atendidos por las EGCH del Hospital General de Granada. Como instrumento para la recogida de los datos se utilizaron los informes al alta emitidos por las mismas. Variables estudiadas: sociodemogr\u00e1ficas y sanitarias N\u00b0 3 Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80433/satisfaccion-con-la-informacion-recibida-en-un-servicio-de-urgencias) [Satisfacci\u00f3n con la informaci\u00f3n recibida en un Servicio de Urgencias ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80433/satisfaccion-con-la-informacion-recibida-en-un-servicio-de-urgencias) Autores/as: M\u00f3nica Mar\u00eda Aneiros Castro Objetivo: conocer la satisfacci\u00f3n de pacientes y acompa\u00f1antes respecto a la informaci\u00f3n recibida en el servicio de urgencias (SU) y la percepci\u00f3n de los profesionales sobre la informaci\u00f3n suministrada. Metodolog\u00eda: se realiz\u00f3 un estudio prospectivo, descriptivo y transversal, con recogida de datos durante los meses de marzo y abril del a\u00f1o 2012, en la Unidad de Urgencias Hospitalarias del Complejo Hospitalario Universitario de Ferrol (SERGAS). La poblaci\u00f3n objeto de estudio eran los usuarios (pacientes y acompa\u00f1antes) del SU y los profesionales ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80433/satisfaccion-con-la-informacion-recibida-en-un-servicio-de-urgencias) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/736/) [Metas N\u00b0 2 Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80416/experiencias-de-los-padres-de-grandes-prematuros-en-la-unidad-de-cuidado-intensivo-neonatal-revision-sistematica-de-la-evidencia-cualitativa) [Experiencias de los padres de grandes prematuros en la Unidad de Cuidado Intensivo Neonatal: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la evidencia cualitativa](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80416/experiencias-de-los-padres-de-grandes-prematuros-en-la-unidad-de-cuidado-intensivo-neonatal-revision-sistematica-de-la-evidencia-cualitativa) Autores/as: 1Andrea Iriarte Roteta, 2Mar\u00eda Carri\u00f3n Torre El nacimiento prematuro de un ni\u00f1o y la experiencia de ingreso en la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales (UCIN) pueden ser traum\u00e1ticos para los padres. Su rol y el establecimiento del v\u00ednculo paterno-filial pueden verse amenazados. Objetivo: explorar las experiencias de los padres de grandes prematuros en la UCIN e identificar barreras y facilitadores para la paternidad/maternidad, as\u00ed como mecanismos de apoyo y comportamientos que permitan a los padres desarrollar su rol parental. M\u00e9todo: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de los estudios ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80416/experiencias-de-los-padres-de-grandes-prematuros-en-la-unidad-de-cuidado-intensivo-neonatal-revision-sistematica-de-la-evidencia-cualitativa) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/733/) [Metas N\u00b0 1 Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80408/habilidades-de-comunicacion-como-herramienta-util-para-la-prevencion-del-sindrome-de-burnout) [Habilidades de comunicaci\u00f3n como herramienta \u00fatil para la prevenci\u00f3n del s\u00edndrome de burnout ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80408/habilidades-de-comunicacion-como-herramienta-util-para-la-prevencion-del-sindrome-de-burnout) Autores/as: 1Loreto Garc\u00eda Grau Salamero El \"burnout\" o s\u00edndrome de desgaste profesional, es un constructo utilizado para describir un estado psicol\u00f3gico que aparece tras un periodo prolongado de exposici\u00f3n a factores de riesgo psicosocial. Enfermedades degenerativas, sida, insuficiencias espec\u00edficas org\u00e1nicas (renal, cardiaca, hep\u00e1tica, etc.), adem\u00e1s de enfermedades oncol\u00f3gicas, est\u00e1n claramente relacionadas, sobre todo en sus \u00faltimas fases, con una mayor demanda de atenci\u00f3n y soporte a la que los profesionales deben responder. El tipo de pacientes, as\u00ed como la carga emocional de las situaciones de los ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80408/habilidades-de-comunicacion-como-herramienta-util-para-la-prevencion-del-sindrome-de-burnout) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/728/) [Metas 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80395/abre-mis-puertas) [Abre mis puertas](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80395/abre-mis-puertas) Autores/as: \u00c1ngel Valbuena Prats Siento la incomodidad en mis ojos bombardeados por luces que pasan intermitentemente sobre mi cabeza. Los focos del pasillo por el que soy trasladado parecen no tener fin. Como si fuera un pozo insondable, mi esp\u00edritu cae por un abismo horizontal. Los lamentos de mi mujer ya no se oyen en el eco de las paredes y las sirenas de las ambulancias han dejado de definir las calles cercanas al hospital. En la relatividad del tiempo, y sin conocer mi destino, solo puedo cerrar los ojos y trasladarme al pasado con la esperanza de encontrar mi realidad, un punto fijo en el horizonte que me ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80395/abre-mis-puertas) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/721/) [Metas N\u00b0 10 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80389/el-aprendizaje-basado-en-problemas-en-el-grado-de-enfermeria-es-realmente-util) [El aprendizaje basado en problemas en el Grado de Enfermer\u00eda, \u00bfes realmente \u00fatil?](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80389/el-aprendizaje-basado-en-problemas-en-el-grado-de-enfermeria-es-realmente-util) Autores/as: 1M\u00aa Elisa de Castro Peraza, Inmaculada Sosa \u00c1lvarez, 3M\u00aa Remedios Afonso Mart\u00edn, 4Ana M\u00aa Perdomo Hern\u00e1ndez, 5M\u00aa Dolores Vera Iglesias Objetivo: conocer la aceptabilidad del m\u00e9todo de aprendizaje basado en problemas (ABP) para los alumnos de tercero de Grado en la asignatura de \"Enfermer\u00eda en Quir\u00f3fano\" y valorar si fomenta el autoaprendizaje, la participaci\u00f3n, las relaciones interpersonales y las ventajas que supone. Material y m\u00e9todo: estudio descriptivo transversal sobre los alumnos matriculados en la asignatura \"Enfermer\u00eda en Quir\u00f3fano\" (n = 49) de tercero de Grado. Tras dividir a los alumnos en tres grupos, se present\u00f3 un caso que fue estudiado en tres sesiones de ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80389/el-aprendizaje-basado-en-problemas-en-el-grado-de-enfermeria-es-realmente-util) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/721/) [Metas N\u00b0 8 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80370/analisis-de-los-trabajos-fin-de-grado-de-enfermeria) [An\u00e1lisis de los trabajos fin de Grado de 1Alfonso Meneses Monroy, 2Enrique Pacheco G\u00f3mez, 4Jos\u00e9 Mar\u00eda Blanco Rodr\u00edguez Objetivo: identificar los aspectos m\u00e1s relevantes de los trabajos fin de Grado (TFG) de Enfermer\u00eda del curso 2010/11 presentados en la Escuela Universitaria de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Podolog\u00eda de los alumnos de Grado de Enfermer\u00eda de la Universidad Complutense (Madrid). Material y m\u00e9todo: estudio descriptivo transversal de todos los TFG de Enfermer\u00eda presentados durante el a\u00f1o acad\u00e9mico 2010/11 (n = 182). Variables estudiadas: n\u00famero de trabajos presentados por convocatoria; calificaciones obtenidas por los alumnos; n\u00famero art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80370/analisis-de-los-trabajos-fin-de-grado-de-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/715/) N\u00b0 7 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80353/utilizacion-de-las-herramientas-2-0-por-profesionales-enfermeros-de-urgencias) [Utilizaci\u00f3n de las herramientas 2.0 por profesionales enfermeros de urgencias](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80353/utilizacion-de-las-herramientas-2-0-por-profesionales-enfermeros-de-urgencias) Autores/as: Natividad Ortells Abuy\u00e9 Objetivo: valorar el grado de conocimiento y utilizaci\u00f3n de las herramientas 2.0 por parte de las enfermeras de urgencias de un hospital comarcal de Palam\u00f3s (Girona). Material y m\u00e9todo: se llev\u00f3 a cabo estudio descriptivo transversal en las enfermeras del servicio de urgencias (n = 24) del Hospital de Palam\u00f3s en enero de 2012. Se utiliz\u00f3 una encuesta de elaboraci\u00f3n propia que se distribuy\u00f3 mediante Google Docs\u00ae, la cual recorr\u00eda el conocimiento, uso y utilidad de diferentes herramientas 2.0. Se realiz\u00f3 una prueba piloto. Se hizo ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80353/utilizacion-de-las-herramientas-2-0-por-profesionales-enfermeros-de-urgencias) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/712/) [Metas N\u00b0 6 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80341/barreras-para-la-implementacion-de-modelos-de-practica-avanzada-en-espana) [Barreras para la implementaci\u00f3n de modelos de pr\u00e1ctica avanzada en Espa\u00f1a](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80341/barreras-para-la-implementacion-de-modelos-de-practica-avanzada-en-espana) Autores/as: Jos\u00e9 Miguel Morales Asencio La progresiva extensi\u00f3n de la Enfermer\u00eda de pr\u00e1ctica avanzada a lo largo de todo el mundo ha generado una diversidad de enfoques en la g\u00e9nesis y el desarrollo de estas enfermeras no exento de controversia y ambig\u00fcedad conceptual. En las distintas experiencias desarrolladas, han confluido iniciativas que intentaban dar respuesta a la escasez de m\u00e9dicos o generar nuevos servicios para una demanda de cuidados cada vez m\u00e1s cambiante y exigente o bien un intento de maximizar la eficiencia y, simult\u00e1neamente, generar un potente elemento de mejora en el desarrollo profesional de las ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80341/barreras-para-la-implementacion-de-modelos-de-practica-avanzada-en-espana) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/709/) [Metas 5 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80326/perfil-sociodemografico-y-clinico-de-mujeres-con-diagnostico-de-cancer-de-mama) [Perfil sociodemogr\u00e1fico y cl\u00ednico de mujeres con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80326/perfil-sociodemografico-y-clinico-de-mujeres-con-diagnostico-de-cancer-de-mama) Autores/as: 1Beatriz Bra\u00f1a Marcos, 2Diego 3M\u00f3nica de la Villa Santove\u00f1a, El c\u00e1ncer de mama es una enfermedad compleja f\u00edsica y psicol\u00f3gicamente. En su desarrollo influyen factores gen\u00e9ticos, socioculturales, hormonales, que hacen necesario el conocimiento de las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas de las mujeres que sufren c\u00e1ncer de mama. Objetivos: determinar las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas de mujeres supervivientes y mujeres recientemente diagnosticadas de c\u00e1ncer de mama e identificar las diferencias entre ambos grupos. Material y m\u00e9todo: estudio multic\u00e9ntrico, Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80321/empoderamiento-del-paciente) [Empoderamiento del paciente](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80321/empoderamiento-del-paciente) Autores/as: Ana Gim\u00e9nez Maroto Recientemente he tenido la oportunidad de asistir a la 1\u00aa Conferencia Europea sobre el Empoderamiento del Paciente, en la que han participado la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la Comisi\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, ministros y representantes de Ministerios de Sanidad, organizaciones internacionales de pacientes e institutos y fundaciones relacionados con iniciativas globales, autogesti\u00f3n de la formaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas en el cuidado de la salud. ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80321/empoderamiento-del-paciente) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/704/) [Metas N\u00b0 4 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80317/recomendaciones-sobre-aspectos-eticos-de-la-investigacion-cualitativa-en-la-salud) [Recomendaciones sobre aspectos \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n cualitativa en la salud ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80317/recomendaciones-sobre-aspectos-eticos-de-la-investigacion-cualitativa-en-la-salud) Autores/as: M\u00aa Concepci\u00f3n Mart\u00edn Arribas, Lydia Feito Grande, Javier J\u00fadez Guti\u00e9rrez, Francisco J. de Abajo Iglesias, Teresa P\u00e0mpols Ros, Benedetto Terracini, Jos&eac Desde el punto de vista \u00e9tico, la investigaci\u00f3n cualitativa debe cumplir un conjunto de requisitos \u00e9ticos que son comunes a cualquier tipo de investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, presenta una serie de problemas peculiares que son abordados en 13 recomendaciones que inciden principalmente en los siguientes puntos: la necesidad de que las relaciones entre el investigador y los sujetos participantes en la investigaci\u00f3n se caractericen por la confianza mutua y la integridad profesional; la obligaci\u00f3n de informar de las caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n como un proceso abierto que podr\u00eda hacer ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80317/recomendaciones-sobre-aspectos-eticos-de-la-investigacion-cualitativa-en-la-salud) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/701/) [Metas N\u00b0 4 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80313/estudio-avance-de-los-dispositivos-de-ostomia-de-una-y-dos-piezas-moderma-flex-y-conform-2-de-hollister) [Estudio Avance de los dispositivos de ostom\u00eda de una y dos piezas: Moderma flex y Conform 2 de Hollister](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80313/estudio-avance-de-los-dispositivos-de-ostomia-de-una-y-dos-piezas-moderma-flex-y-conform-2-de-hollister) Autores/as: Cristina Mora Rivas Objetivo: realizar una evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica de los dispositivos de ostom\u00eda de una y dos piezas, correspondientes a las l\u00edneas de producto Moderma Flex y Conform 2 (pertenecientes a Hollister), con el fin de obtener una informaci\u00f3n rigurosa sobre los beneficios del producto en cuanto a seguridad y comodidad, as\u00ed como descubrir posibles \u00e1reas de mejora. Material y m\u00e9todos: estudio prospectivo, observacional y multic\u00e9ntrico, en el que se incluyeron 1.018 pacientes ostomizados en los que se evalu\u00f3 su grado de satisfacci\u00f3n con el uso de los ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80313/estudio-avance-de-los-dispositivos-de-ostomia-de-una-y-dos-piezas-moderma-flex-y-conform-2-de-hollister) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/701/) [Metas N\u00b0 4 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80309/visibilizacion-de-los-resultados-de-la-investigacion) [Visibilizaci\u00f3n de los resultados de la investigaci\u00f3n ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80309/visibilizacion-de-los-resultados-de-la-investigacion) Autores/as: M\u00aa del Pilar Arroyo Gordo Todos reconocemos la importancia de construir y de avanzar en el nuevo conocimiento, pero si la investigaci\u00f3n es fundamental para ello, la aplicaci\u00f3n de sus resultados constituye su \"raz\u00f3n de ser\", y sin la difusi\u00f3n, es decir, sin hacer visibles y accesibles esos resultados, ser\u00eda imposible conseguirlo: lo que no se comunica y se difunde, no se conoce y lo que no se conoce es como si no existiera. Por ello, si un ensayo, un estudio, una revisi\u00f3n, etc., no se da a conocer es como si no se hubiera hecho. Pero es que, adem\u00e1s, esa difusi\u00f3n hay que hacerla r\u00e1pidamente, pues el ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80309/visibilizacion-de-los-resultados-de-la-investigacion) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/701/) [Metas 3 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80302/humanizacion-un-termino-adecuado-para-la-atencion-perinatal) [\"Humanizaci\u00f3n\", \u00bfun t\u00e9rmino adecuado para la atenci\u00f3n perinatal?](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80302/humanizacion-un-termino-adecuado-para-la-atencion-perinatal) Autores/as: 1Juan Diego Gonz\u00e1lez Sanz, 2Ana Barquero Gonz\u00e1lez, 3Manuel Prieto Santana, 3Margarita M\u00aa Guti\u00e9rrez Gonz\u00e1lez Introducci\u00f3n: el Proyecto de Humanizaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Perinatal de Andaluc\u00eda (PHAPA) es una iniciativa de la Junta de Andaluc\u00eda que est\u00e1 suponiendo una importante transformaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria que prestan las matronas. Sin embargo, el t\u00e9rmino \"humanizaci\u00f3n\", que da nombre al proyecto, ha producido controversia entre estos profesionales. Objetivo: describir qu\u00e9 opini\u00f3n tienen las matronas andaluzas sobre el t\u00e9rmino \"humanizaci\u00f3n\". Material y m\u00e9todo: estudio observacional descriptivo transversal. [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80302/humanizacion-un-termino-adecuado-para-la-atencion-perinatal) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/698/) [Metas 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80296/hacia-el-camino-emprendedor) [Hacia el camino emprendedor](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80296/hacia-el-camino-emprendedor) Autores/as: Merc\u00e8 Mu\u00f1oz Gimeno Emprendedor. En nuestra sociedad, es un concepto frecuentemente o\u00eddo en todos los discursos pol\u00edticos y en diferentes medios de comunicaci\u00f3n y, sin embargo, responde a significados distintos. Por ejemplo, el diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola define emprendedor como aquella persona \"que emprende con resoluci\u00f3n acciones dificultosas o que tiene en s\u00ed el azar\". Algunos expertos opinan que el emprendedor ha de tener un perfil y una formaci\u00f3n adecuada que va a determinar la viabilidad de determinados proyectos y que es la persona que est\u00e1 alerta ante las oportunidades que se ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80296/hacia-el-camino-emprendedor) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/698/) [Metas N\u00b0 2 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80288/efectividad-de-un-programa-para-el-abordaje-multidisciplinar-de-la-depresion-que-potencia-el-rol-enfermero-en-atencion-primaria) [Efectividad de un programa para el abordaje multidisciplinar de la depresi\u00f3n que potencia el rol enfermero en Atenci\u00f3n Primaria ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80288/efectividad-de-un-programa-para-el-abordaje-multidisciplinar-de-la-depresion-que-potencia-el-rol-enfermero-en-atencion-primaria) Aragon\u00e8s Objetivo: evaluar, en t\u00e9rminos de efectividad cl\u00ednica (d\u00edas sin depresi\u00f3n), un modelo asistencial basado en la potenciaci\u00f3n del rol enfermero y dirigido a mejorar el manejo de la depresi\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria, frente al tratamiento habitual. Material y m\u00e9todo: ensayo controlado aleatorizado. Participaron 20 centros de Atenci\u00f3n Primaria que fueron asignados a dos grupos alternativos: un grupo de intervenci\u00f3n y un grupo de tratamiento habitual (control). La intervenci\u00f3n consisti\u00f3 en un programa multicomponente con procedimientos cl\u00ednicos, ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80288/efectividad-de-un-programa-para-el-abordaje-multidisciplinar-de-la-depresion-que-potencia-el-rol-enfermero-en-atencion-primaria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/694/) Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80284/la-profesion-ante-las-terapias-complementarias) [La profesi\u00f3n ante las terapias complementarias](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80284/la-profesion-ante-las-terapias-complementarias) Autores/as: Lourdes Casillas Santana Si hay una profesi\u00f3n que basa su cuerpo de conocimientos en el cuidado hol\u00edstico de las personas esa es la nuestra. Dentro de este cuidado integral de las personas, de forma tradicional y desde los inicios, hay actividades que en la actualidad se definen como pr\u00e1cticas complementarias y que hemos \"sacado fuera\" desde el paradigma de la medicalizaci\u00f3n de nuestro quehacer diario. Muchas de estas terapias son manuales, tales como el masaje o la reflexoterapia, otras son psicol\u00f3gicas como la distracci\u00f3n o la visualizaci\u00f3n y otras est\u00e1n encaminadas a proporcionar bienestar ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80284/la-profesion-ante-las-terapias-complementarias) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/694/) [Metas N\u00b0 1 Volumen 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80273/implantacion-de-un-protocolo-de-aspiracion-de-secreciones-endotraqueales-basado-en-la-evidencia-cientifica-en-una-unidad-de-cuidados-intensivos) [Implantaci\u00f3n de un protocolo de aspiraci\u00f3n de secreciones endotraqueales basado en la evidencia cient\u00edfica en una Unidad de Cuidados Intensivos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80273/implantacion-de-un-protocolo-de-aspiracion-de-secreciones-endotraqueales-basado-en-la-evidencia-cientifica-en-una-unidad-de-cuidados-intensivos) Autores/as: 1Juli\u00e1n Bejarano Monta\u00f1ez, 1Sandra de la Calle Real, 1Jos\u00e9 \u00c1ngel Notario del Prado, 1Tatiana S\u00e1nchez Garrido Objetivo: evaluar el impacto que la implantaci\u00f3n de un protocolo de aspiraci\u00f3n de secreciones endotraqueales basado en la evidencia tiene sobre la realizaci\u00f3n de dicha t\u00e9cnica. M\u00e9todos: estudio de intervenci\u00f3n antes-despu\u00e9s desarrollado en una Unidad de Cuidados Intensivos (Madrid) en la que se implant\u00f3 un protocolo para la aspiraci\u00f3n de secreciones endotraqueales (ASE) basado en la evidencia tras llevar a cabo sesiones formativas con el equipo de Enfermer\u00eda. La poblaci\u00f3n de estudio fueron las ASE realizadas a pacientes que precisaran ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80273/implantacion-de-un-protocolo-de-aspiracion-de-secreciones-endotraqueales-basado-en-la-evidencia-cientifica-en-una-unidad-de-cuidados-intensivos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/688/) 15](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80271/ciencia-y-parcialidad) [Ciencia y parcialidad](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80271/ciencia-y-parcialidad) Autores/as: Bel\u00e9n Cabello Tarr\u00e9 Se supone que no existe nada m\u00e1s ajeno a la ciencia que la parcialidad. Sin embargo, nada hay m\u00e1s irreal, aunque su cuestionamiento sea relativamente reciente. A\u00fan suena a nuevo decir que el conocimiento, como cualquier producto humano, es deudor del contexto en el que se produce. Un contexto amplio donde caben intereses de todo tipo: hist\u00f3ricos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, profesionales, de etnia, de g\u00e9nero, de clase, de m\u00e9rito personal, etc., que act\u00faan seleccionando tanto lo que se convierte en objeto de estudio y lo que no, como los medios espec\u00edficos que se utilizan para la ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80271/ciencia-y-parcialidad) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/688/) [Metas N\u00b0 10 Volumen 14](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80267/la-etica-como-mision-de-la-organizacion-colegial-de-enfermeria-evolucion-historica-en-espana) [La \u00e9tica como misi\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica en Espa\u00f1a](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80267/la-etica-como-mision-de-la-organizacion-colegial-de-enfermeria-evolucion-historica-en-espana) Autores/as: 1Jos\u00e9 Antonio \u00c1vila Bellver Capella, 3Eugenia Gordo Casa\u00f1, 4Mar\u00eda Isabel Castell\u00f3 L\u00f3pez Los colegios profesionales son los encargados de ordenar y regular las profesiones y, con ese fin, elaboran sus propios c\u00f3digos deontol\u00f3gicos. La primera referencia en Espa\u00f1a a las cuestiones \u00e9ticas y deontol\u00f3gicas en el \u00e1mbito de los colegios oficiales de auxiliares sanitarios es de 1929, a\u00f1o en el que se decret\u00f3 la colegiaci\u00f3n obligatoria para los practicantes. En este art\u00edculo se hace un repaso hist\u00f3rico de las referencias fundamentales a la \u00e9tica y la deontolog\u00eda de la profesi\u00f3n enfermera en las normas reguladoras de los colegios desde esa fecha hasta la actualidad, ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80267/la-etica-como-mision-de-la-organizacion-colegial-de-enfermeria-evolucion-historica-en-espana) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/681/) [Metas Volumen 14](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80231/liderazgo-enfermero-en-la) [Liderazgo enfermero en la ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80231/liderazgo-enfermero-en-la) Autores/as: Carmen Ferrer Arnedo En esta segunda d\u00e9cada del siglo XXI emerge con fuerza la idea de que se precisan nuevas f\u00f3rmulas que permitan generar servicios sanitarios capaces de dar respuestas equilibradas y eficientes a las necesidades de los usuarios, es decir, de resolverlas a un coste razonable. Estas nuevas f\u00f3rmulas parten de ideas cl\u00e1sicas como \"equipos de trabajo\", \"participaci\u00f3n de los pacientes\" y \"atenci\u00f3n integral\" y con ellas hemos de ser capaces de generar estructuras organizativas que den un uso eficiente a los recursos, lo que supone la redefinici\u00f3n de distintos proveedores para ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80231/liderazgo-enfermero-en-la) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/674/) Volumen 14](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80218/construyendo-el-cuerpo) [Construyendo el cuerpo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80218/construyendo-el-cuerpo) Autores/as: Bel\u00e9n Cabello Tarr\u00e9s Casi como una cantinela, las alumnas y alumnos de Enfermer\u00eda aprenden que el ser humano es un ser bio-psico-social, integrado por componentes org\u00e1nicos y espirituales e insertado en un medio ecol\u00f3gico y cultural. Sin embargo, \u00bfa qu\u00e9 nos referimos cuando hablamos de cuerpo? Presente desde Plat\u00f3n, el paradigma cartesiano de la divisi\u00f3n antag\u00f3nica cuerpo-esp\u00edritu y el cuerpo-maquinaria ha tenido una larga tradici\u00f3n en el pensamiento occidental, que ha determinado la conceptualizaci\u00f3n del cuerpo como mero soporte carnal, cuando no impedimento, para la verdadera sustancia humana que es ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80218/construyendo-el-cuerpo) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/671/) [Metas N\u00b0 6 Volumen 14](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80205/presencia-enfermera-en-la-comunidad-virtual-sanitaria) [Presencia enfermera en la Comunidad Virtual Sanitaria](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80205/presencia-enfermera-en-la-comunidad-virtual-sanitaria) Autores/as: Andoni Carri\u00f3n Jim\u00e9nez, Carlos N\u00fa\u00f1ez Ortiz En los \u00faltimos a\u00f1os la Enfermer\u00eda espa\u00f1ola est\u00e1 viviendo un momento crucial en su evoluci\u00f3n como profesi\u00f3n. Cambios legislativos recientes (Grado, prescripci\u00f3n, doctorado, pr\u00e1ctica avanzada, etc.) est\u00e1n confiriendo nuevas responsabilidades y nuevas oportunidades de desarrollo y todos los enfermeros queremos estar informados y participar en el debate. Muchos de estos cambios se est\u00e1n comentando diariamente en un medio que no es el de las publicaciones escritas tradicionales. El desarrollo de herramientas y aplicaciones de lo que se denomina Web Social (es.wikipedia.org/wiki/Web_2 ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80205/presencia-enfermera-en-la-comunidad-virtual-sanitaria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/669/) Volumen 14](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80192/filosofia-de-los-cuidados-paliativos) [Filosof\u00eda de los cuidados paliativos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80192/filosofia-de-los-cuidados-paliativos) Autores/as: Manuela Ant\u00f3n Onrubia Como sabemos, el campo de acci\u00f3n de los profesionales enfermeros se extiende a todas las edades, desde el nacimiento hasta la muerte, y debe adecuarse constantemente a las necesidades de cada uno de esos grupos de edad. Aunque su papel tradicional ha sido y es el del cuidado del enfermo recuperable, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha adquirido un protagonismo especial en lo referente a los cuidados al final de la vida, a trav\u00e9s de los cuidados paliativos, que procuran una mayor calidad de vida para los enfermos con padecimientos graves, progresivos e incurables y que est\u00e1n dirigidos a ayudarles a ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80192/filosofia-de-los-cuidados-paliativos) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/666/) [Metas Volumen 14](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80176/noticias-de-interes-enfermero) [Noticias de 3 Volumen 14](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80170/metas-de-enfermeria-en-la-busqueda-constante-de-la-calidad) [Metas de Enfermer\u00eda: en la b\u00fasqueda constante de la calidad](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80170/metas-de-enfermeria-en-la-busqueda-constante-de-la-calidad) Autores/as: Pilar Serrano Gallardo El mundo de las publicaciones cient\u00edficas est\u00e1 cobrando cada vez m\u00e1s protagonismo, provocado por el crecimiento exponencial de la informaci\u00f3n cient\u00edfica relacionada con nuestra pr\u00e1ctica, por las exigentes demandas que nos impone la Sociedad del Conocimiento y, cada vez con mayor peso, porque los profesionales tenemos que dejar constancia de nuestra trayectoria en forma de art\u00edculos publicados. Compartir con nuestros colegas aquello que investigamos, desarrollamos, implementamos, etc., es un prop\u00f3sito que todos los profesionales deber\u00edamos tener, porque con ello contribuimos ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80170/metas-de-enfermeria-en-la-busqueda-constante-de-la-calidad) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/658/) N\u00b0 2 Volumen 14](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80161/calidad-de-vida-de-los-pacientes-con-colostomia-e-ileostomia-a-corto-y-medio-plazo) [Calidad de vida de los pacientes con colostom\u00eda e ileostom\u00eda a corto y medio plazo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80161/calidad-de-vida-de-los-pacientes-con-colostomia-e-ileostomia-a-corto-y-medio-plazo) Autores/as: 1Roc\u00edo B\u00e9jar Mart\u00ednez, 1Carmen Navarro Ant\u00f3n, 1Nieves Mayo Objetivo: conocer la calidad de vida percibida a corto y medio plazo de los pacientes enterostomizados (colostom\u00edas o ileostom\u00edas). Material y m\u00e9todo: estudio de cohorte prospectivo con enterostomizados del Hospital Universitario Puerta de Hierro (Madrid). Variables: calidad de vida, sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas. Instrumentos: cumplimentaron el y Stoma-QOL (mientras conservaron el estoma) en el preoperatorio, a los 15 d\u00edas del alta, a los tres y seis meses de la cirug\u00eda. An\u00e1lisis: an\u00e1lisis descriptivo. Variaciones de las puntuaciones art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80161/calidad-de-vida-de-los-pacientes-con-colostomia-e-ileostomia-a-corto-y-medio-plazo) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/653/) N\u00b0 1 Volumen 14](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80151/eficacia-de-la-conciliacion-de-medicacion-en-la-prevencion-de-eventos-adversos) [Eficacia de la conciliaci\u00f3n de medicaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n de eventos adversos](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80151/eficacia-de-la-conciliacion-de-medicacion-en-la-prevencion-de-eventos-adversos) Autores/as: 1Miriam V\u00e1zquez Campo, 2\u00c1ngel Alfredo Mart\u00ednez Ques Estudios recientes avalan la conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n (CM) como paso integral en el proceso del cuidado y como iniciativa importante para la seguridad del paciente. A pesar de ello, estos resultados han sido insuficientemente evaluados. Objetivo: determinar si el procedimiento de conciliaci\u00f3n es eficaz para la prevenci\u00f3n de errores de medicaci\u00f3n y/o para mejorar el resultado de la asistencia sanitaria. Metodolog\u00eda: se hicieron b\u00fasquedas en diversas bases de datos electr\u00f3nicas (MEDLINE, EMBASE, Scielo, Cochrane) y bases revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/651/) [Metas Volumen 14](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80146/enfermeras-invisibles) [\u00bfEnfermeras invisibles?](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80146/enfermeras-invisibles) Autores/as: Pilar Serrano Gallardo Ya son muchos los trabajos, especialmente en la \u00faltima d\u00e9cada, que han puesto de manifiesto el impacto diferenciado, espec\u00edfico y relevante que tienen las enfermeras sobre la salud de la poblaci\u00f3n. V\u00e9anse a modo de ejemplo los trabajos de Aiken o Kane, los cuales se\u00f1alan de manera contundente c\u00f3mo el aumento de una enfermera a tiempo completo en una UCI reducir\u00eda la mortalidad en un 9% o en un 16% si se tratara de un \u00e1rea quir\u00fargica. Recientemente, un trabajo realizado en Holanda por Voogdt y cols, y publicado en la revista British Journal of General Practice, ha demostrado que las ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80146/enfermeras-invisibles) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/651/) [Metas N\u00b0 10 Volumen 13](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80141/autoestima-apoyo-familiar-y-social-en-cuidadores-familiares-de-personas-dependientes) [Autoestima, apoyo familiar y social en cuidadores familiares de personas dependientes](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80141/autoestima-apoyo-familiar-y-social-en-cuidadores-familiares-de-personas-dependientes) Autores/as: 1Mar\u00eda Victoria Delicado Mart\u00ednez Objetivos: describir el perfil sociodemogr\u00e1fico de las cuidadoras familiares, las caracter\u00edsticas del cuidado, su nivel de autoestima e identificar el apoyo familiar y social percibido. M\u00e9todo: estudio observacional descriptivo. Poblaci\u00f3n: personas cuidadoras principales (PCP) de sus allegados dependientes atendidos en domicilio. Muestra: 76 cuidadores familiares del \u00e1mbito de la AP. Fuentes de informaci\u00f3n: escala de autoestima de Rosenberg (RSE), Apgar familiar y cuestionario de elaboraci\u00f3n propia. Resultados: perfil ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80141/autoestima-apoyo-familiar-y-social-en-cuidadores-familiares-de-personas-dependientes) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/645/) Volumen 13](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80136/noticias-breves-del-sector) [Noticias breves Volumen 13](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80137/noticias-de-interes-enfermero) [Noticias de Volumen 13](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80134/noticias-de-interes-enfermero) [Noticias de inter\u00e9s enfermero](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80134/noticias-de-interes-enfermero) Autores/as: Redacci\u00f3n [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/643/) Volumen 13](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80123/nuevas-especialidades-en-enfermeria) [Nuevas especialidades en Enfermer\u00eda](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80123/nuevas-especialidades-en-enfermeria) Autores/as: Ana Gim\u00e9nez Maroto El pasado 22 de septiembre se public\u00f3 en el Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE) la Orden Ministerial por la que se aprueba la convocatoria para el acceso en el a\u00f1o 2011 a plazas de formaci\u00f3n sanitaria especializada para graduados y diplomados en Enfermer\u00eda. En esta convocatoria el n\u00famero de plazas asciende a 848 e incluyen por primera vez tres nuevas especialidades: Enfermer\u00eda Geri\u00e1trica, Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria y Enfermer\u00eda Pedi\u00e1trica, lo que, junto con la oferta de plazas en las otras tres especialidades ya existentes, supone un notable avance en el desarrollo del ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80123/nuevas-especialidades-en-enfermeria) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/643/) [Metas N\u00b0 2 Volumen 8](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/7307/11m-el-dia-que-nunca-debio-ser) [11M: el d\u00eda que nunca debi\u00f3 ser](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/7307/11m-el-dia-que-nunca-debio-ser) Autores/as: Iv\u00e1n M\u00aa Ortega Ceball\u00f3n 11 M, con \"M\" de maldito, de masacre, de miedo, de muerte. Todo ocurri\u00f3 muy r\u00e1pido, en unos pocos minutos, pero para m\u00ed fue el d\u00eda m\u00e1s largo de mi vida. Mi reloj tambi\u00e9n sufri\u00f3 un s\u00edncope y los minutos se me [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/431/) N\u00b0 9 Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80515/la-contribucion-de-la-enfermera-de-practica-avanzada-como-respuesta-a-las-necesidades-cambiantes-de-salud-de-la-poblacion) [La contribuci\u00f3n de la enfermera de Pr\u00e1ctica Avanzada como respuesta a las necesidades cambiantes de salud de la poblaci\u00f3n](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80515/la-contribucion-de-la-enfermera-de-practica-avanzada-como-respuesta-a-las-necesidades-cambiantes-de-salud-de-la-poblacion) Autores/as: 1Claire Goodman, 2Jos\u00e9 Miguel Morales Asensio, 3Jenny de la Torre-Aboki Existe en el campo de la Enfermer\u00eda un debate candente acerca de la funci\u00f3n de la enfermera de Pr\u00e1ctica Avanzada (EPA). Uno de los retos es demostrar los beneficios a\u00f1adidos que su labor supone tanto al paciente como a la familia, comparado con la atenci\u00f3n recibida por enfermeras con una menor experiencia y cualificaci\u00f3n. En este art\u00edculo se expone que los factores socioecon\u00f3micos en salud condicionan la aparici\u00f3n de la EPA. Bas\u00e1ndonos en la investigaci\u00f3n existente sobre la contribuci\u00f3n de la enfermera en el manejo de patolog\u00edas cr\u00f3nicas, se expone, a su vez, el origen de las ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80515/la-contribucion-de-la-enfermera-de-practica-avanzada-como-respuesta-a-las-necesidades-cambiantes-de-salud-de-la-poblacion) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/750/) [Metas 2 Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80871/evaluacion-y-monitorizacion-de-los-cuidados-enfermeros-en-la-atencion-primaria-de-la-salud) [Evaluaci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n de los cuidados enfermeros en la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80871/evaluacion-y-monitorizacion-de-los-cuidados-enfermeros-en-la-atencion-primaria-de-la-salud) Autores/as: Ione Carvalho Pinto En la reorientaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en salud bajo el enfoque de integralidad, los profesionales de salud, entre ellos los de Enfermer\u00eda, necesitan tener formaci\u00f3n en un marco referencial cr\u00edtico-reflexivo para la definici\u00f3n de competencias esenciales en la Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS). La enfermera, teniendo el cuidado como n\u00facleo de competencias y responsabilidad, necesita articular conocimientos interdisciplinarios para su pr\u00e1ctica profesional. Es en esa direcci\u00f3n, con el foco en el cuidado, donde se debe adecuar las tecnolog\u00edas necesarias para la atenci\u00f3n, ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80871/evaluacion-y-monitorizacion-de-los-cuidados-enfermeros-en-la-atencion-primaria-de-la-salud) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/773/) [Metas N\u00b0 7 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80633/con-e-de-enfermera-de-unidad-movil) [Con E de enfermera... De unidad m\u00f3vil](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80633/con-e-de-enfermera-de-unidad-movil) Autores/as: Silvia L\u00f3pez Criado Tatiana Alonso Pena es enfermera de Emergencias en SUMMA 112, experta universitaria en Urgencias y Emergencias y colaboradora docente de residentes de Enfermer\u00eda. Adem\u00e1s, ha formado parte en diversos estudios de investigaci\u00f3n de diferentes ensayos y proyectos enfermeros ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80633/con-e-de-enfermera-de-unidad-movil) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/758/) [Metas N\u00b0 9 Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80660/el-final-de-vida-en-la-cultura-islamica) [El final de vida en Borgo\u00f1oz, 2Montserrat Guillaumet Olives Objetivo: analizar las evidencias publicadas sobre los aspectos caracter\u00edsticos de la cultura isl\u00e1mica, para poder describir aquellos que han de considerarse en los cuidados enfermeros de pacientes de dicha cultura, en el periodo de final de vida. M\u00e9todo: revisi\u00f3n narrativa en la que se lleva a cabo una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en las bases de datos ClinicalKey, PubMed, ENFISPO y Cuiden, as\u00ed como en las monograf\u00edas y documentos institucionales del Cat\u00e1logo de Bibliotecas de la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona (UAB). Se revis\u00f3 la bibliograf\u00eda publicada entre 1993 y 2013 ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80660/el-final-de-vida-en-la-cultura-islamica) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/760/) [Metas Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80822/breves) [Breves](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80822/breves) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda M\u00e1s de la mitad de las mujeres suspende la lactancia materna al incorporarse al trabajo El Comit\u00e9 de Lactancia Materna de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (CLM-AEP) ha realizado una encuesta a unas 500 madres con hijos menores de 2 a\u00f1os, con motivo de la celebraci\u00f3n de la Semana Europea de la Lactancia Materna, bajo el lema \"Amamantar y trabajar \u00a1logremos que sea posible!\". De dicha encuesta se desprende que el 55,1% de las mujeres suspendi\u00f3 la lactancia materna cuando se reincorpor\u00f3 al \u00e1mbito laboral. Los beneficios de la lactancia para la madre son numerosos, entre ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80822/breves) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/770/) [Metas 10 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80847/noticia-singular-navidad-y-nutricion-binomio-saludable) [Noticia singular. Navidad y nutrici\u00f3n, binomio saludable ](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80847/noticia-singular-navidad-y-nutricion-binomio-saludable) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Navidad es sin\u00f3nimo de celebraci\u00f3n, reuniones, festejos y copiosas comidas; aumentan en la agenda los compromisos sociales (comidas de empresa, familiares, con amigos, etc.). Las fiestas navide\u00f1as son, por tanto, sin\u00f3nimo de excesos en nuestra alimentaci\u00f3n y ello no solo se traduce en el aumento de peso, sino que en ocasiones las consecuencias pueden ser m\u00e1s complejas. Sin embargo, este binomio tambi\u00e9n puede ser saludable. Un t\u00e9rmino que Antonio Villarino Mar\u00edn, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Diet\u00e9tica y Ciencias de la Alimentaci\u00f3n, repite en sus clases a sus ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80847/noticia-singular-navidad-y-nutricion-binomio-saludable) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/771/) [Metas N\u00b0 10 Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80853/consumo-de-tabaco-en-pipa-de-agua-en-un-grupo-de-alumnos-de-formacion-profesional) [Consumo de tabaco en pipa de agua en un grupo de alumnos de Formaci\u00f3n Profesional](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80853/consumo-de-tabaco-en-pipa-de-agua-en-un-grupo-de-alumnos-de-formacion-profesional) Autores/as: Pedro Jorge Araujo Objetivo: explorar el consumo de tabaco en pipa de agua (shisha) en un grupo de estudiantes de Formaci\u00f3n Profesional reglada en Las Palmas de Gran Canaria (Gran Canaria, Islas Canarias). M\u00e9todo: estudio cualitativo exploratorio y descriptivo a trav\u00e9s de una encuesta autoadministrada a 40 alumnos de Formaci\u00f3n Profesional, mediante un cuestionario estructurado con 16 preguntas. Resultados: de los alumnos encuestados, el 77,5% hab\u00eda probado alguna vez una shisha, de los cuales siete declararon fumarla habitualmente. La mitad de los alumnos fumaba tabaco de sabores en compa\u00f1\u00eda ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80853/consumo-de-tabaco-en-pipa-de-agua-en-un-grupo-de-alumnos-de-formacion-profesional) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/771/) [Metas Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80913/enganchados-a-nuestra-profesion) [Enganchados a nuestra profesi\u00f3n](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80913/enganchados-a-nuestra-profesion) Autores/as: Lorena Labella Garc\u00eda, Elena Pozo Reina Popularmente ha existido la creencia de que las enfermeras somos ajenas al dolor de los pacientes. S\u00e9 que hay sentimientos o actitudes que en la universidad no se aprenden. Te ense\u00f1an la teor\u00eda, como la definici\u00f3n de empat\u00eda o humanizaci\u00f3n en los cuidados, pero es en la pr\u00e1ctica de la profesi\u00f3n, en el d\u00eda a d\u00eda, donde se aprende el verdadero significado de estas dos palabras. Por ello, no es de extra\u00f1ar que en algunos momentos de nuestra pr\u00e1ctica profesional nos \"enganchemos\" a alguna historia, a alg\u00fan paciente e incluso a alg\u00fan familiar, porque somos personas ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80913/enganchados-a-nuestra-profesion) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/775/) [Metas 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80935/breves) [Breves](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80935/breves) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda El CECOVA pide la participaci\u00f3n enfermera en la valoraci\u00f3n de la dependencia El Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana (CECOVA) ha denunciado la actitud de la Consejer\u00eda de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas ante la puesta en marcha, en la provincia de Alicante, de una iniciativa a trav\u00e9s de la cual se confiere a los ayuntamientos la potestad para la valoraci\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de dependencia. La denuncia viene motivada por el hecho de que este denominado \"cambio de modelo\", el cual para la organizaci\u00f3n colegial se sustenta en un sistema en el que se ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80935/breves) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/776/) [Metas Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80937/abordaje-del-paciente-infectado-por-zika) [Abordaje del paciente infectado por zika](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80937/abordaje-del-paciente-infectado-por-zika) Autores/as: Rub\u00e9n Yague Pasam\u00f3n1, Daniel Sagarra Mur2 El virus del Zika se cataloga como un arbovirus, perteneciente al g\u00e9nero Flavivirus, que puede ser transmitido al ser humano por la picadura de un mosquito del g\u00e9nero Aedes. Desde su descubrimiento en Uganda (\u00c1frica), en 1943, su evoluci\u00f3n se ha producido en forma de brotes puntuales, aunque en las \u00faltimas d\u00e9cadas ha evolucionado hasta ser un problema a escala mundial. Su cl\u00ednica es generalmente leve e inespec\u00edfica, incluso a veces asintom\u00e1tica, aunque puede tener complicaciones autoinmunes y neurol\u00f3gicas muy graves, especialmente en neonatos. Dada la proporci\u00f3n del problema y ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/80937/abordaje-del-paciente-infectado-por-zika) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/777/) [Metas Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81013/breves) [Breves](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81013/breves) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda El H. 12 de Octubre y la Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo decoran las paredes del centro hospitalario La Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo, entidad que trabaja para mejorar la calidad de vida de los menores con enfermedades cr\u00f3nicas, apoyarles an\u00edmicamente y hacerles m\u00e1s llevadera su enfermedad, ha decorado los muros de un gran pasillo del Hospital Universitario 12 de Octubre (Madrid). Los trabajos de decoraci\u00f3n, que se ha desarrollado bajo la direcci\u00f3n art\u00edstica de Pilar Cavestany, Piedad Palacio y Paloma Moreno, han contado con la colaboraci\u00f3n de los empleados de Lilly en el marco de una ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81013/breves) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/781/) [Metas Volumen 21](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81383/revisores-del-ano-2017) [Revisores del a\u00f1o 2017](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81383/revisores-del-ano-2017) Autores/as: Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2017 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81383/revisores-del-ano-2017) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/794/) 20](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81384/revisores-del-ano-2016) [Revisores del a\u00f1o 2016](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81384/revisores-del-ano-2016) Autores/as: Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2016 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81384/revisores-del-ano-2016) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/783/) [Metas Volumen 22](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81419/saltando-barreras-idiomaticas) [Saltando barreras idiom\u00e1ticas](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81419/saltando-barreras-idiomaticas) Autores/as: Tamara de la Torre Mu\u00f1oz La Enfermer\u00eda es de filosof\u00eda humanista. \u00bfC\u00f3mo puede ser que d\u00eda a d\u00eda se hable de \"humanizar\" la profesi\u00f3n? Desde el momento que pones un pie dentro de la Facultad de Ciencias de la Salud debes saber que el ser humano es un ser hol\u00edstico. Este peque\u00f1o ser humano, cuando le sacas de su entorno, pasar\u00e1 a convertirse en un ser vulnerable que necesita ser escuchado y entendido, necesita un cobijo. As\u00ed mismo, dentro de esa misma facultad apenas cuentas con los dedos de una mano las asignaturas basadas en la comunicaci\u00f3n, una teor\u00eda que te gu\u00ede y te d\u00e9 herramientas para ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81419/saltando-barreras-idiomaticas) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/806/) [Metas Volumen 16](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81420/revisores-del-ano-2012) [Revisores del a\u00f1o 2012](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81420/revisores-del-ano-2012) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2012 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81420/revisores-del-ano-2012) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/728/) [Metas Volumen 18](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81425/revisores-del-ano-2014) [Revisores del a\u00f1o 2014](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81425/revisores-del-ano-2014) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2014 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81425/revisores-del-ano-2014) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/767/) [Metas Volumen 19](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81426/revisores-del-ano-2015) [Revisores del a\u00f1o 2015](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81426/revisores-del-ano-2015) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2015 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81426/revisores-del-ano-2015) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/776/) [Metas Volumen 17](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81424/revisores-del-ano-2013) [Revisores del a\u00f1o 2013](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81424/revisores-del-ano-2013) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas de Enfermer\u00eda Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2013 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81424/revisores-del-ano-2013) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/755/) [Metas Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81545/revisores-del-ano-2019) [Revisores del a\u00f1o 2019](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81545/revisores-del-ano-2019) Autores/as: Redacci\u00f3n Metas Los editores de la revista Metas de Enfermer\u00eda agradecen su labor a todos los expertos que en el transcurso del a\u00f1o 2019 revisaron manuscritos presentados para su publicaci\u00f3n. Reciban todo nuestro reconocimiento por su generosa contribuci\u00f3n a la calidad de los art\u00edculos publicados en la revista ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81545/revisores-del-ano-2019) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/813/) [Metas Volumen 23](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81649/grupo-de-investigacion-de-enfermeria-gritauli-del-instituto-de-investigacion-e-innovacion-parc-tauli-i3pt) [Grupo de Investigaci\u00f3n de Enfermer\u00eda GRItaul\u00ed del Instituto de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Parc Taul\u00ed (I3PT)](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81649/grupo-de-investigacion-de-enfermeria-gritauli-del-instituto-de-investigacion-e-innovacion-parc-tauli-i3pt) Autores/as: Montserrat Monta\u00f1a Peironcely1, Jordi Torralbas Ortega2 La acreditaci\u00f3n como grupo asociado del Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda (GRItaul\u00ed) por el Instituto de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Parc Taul\u00ed es el \u00faltimo paso en un camino iniciado por las enfermeras del Consorcio Corporaci\u00f3n Sanitaria Parc Taul\u00ed (CCSPT) hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. La investigaci\u00f3n desarrollada por enfermeras en el CCSPT de Sabadell tiene una larga trayectoria, entre 1997 y 2020 un total de 228 proyectos de investigaci\u00f3n con investigador principal una enfermera han sido aprobados por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de Investigaci\u00f3n con medicamentos del Parc Taul\u00ed. En la ... [Ver art\u00edculo](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81649/grupo-de-investigacion-de-enfermeria-gritauli-del-instituto-de-investigacion-e-innovacion-parc-tauli-i3pt) [Ver revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/820/) [Metas N\u00b0 5 Volumen 25](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81937/juegos-de-azar-en-adolescentes-y-jovenes-de-la-comarca-del-rio-mula-region-de-murcia) [Juegos de azar en adolescentes y j\u00f3venes de la Comarca del R\u00edo Mula, Regi\u00f3n de Murcia](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81937/juegos-de-azar-en-adolescentes-y-jovenes-de-la-comarca-del-rio-mula-region-de-murcia) Autores/as: Javier Benzal Santiago1, Roc\u00edo Juli\u00e1-Sanch\u00eds2, Ismael Jim\u00e9nez-Ruiz3 Objetivo: determinar la prevalencia de uso de juegos de azar y apuestas de j\u00f3venes y adolescentes matriculados en centros p\u00fablicos en la Comarca del R\u00edo Mula de la Regi\u00f3n de Murcia, Espa\u00f1a. M\u00e9todo: estudio descriptivo transversal realizado entre octubre y noviembre de 2020. La poblaci\u00f3n de estudio la conformaron 494 estudiantes de dos institutos p\u00fablicos (de 13 a 25 a\u00f1os). Se midieron variables sociodemogr\u00e1ficas, acad\u00e9micas, de consumo de sustancias, juegos de azar utilizados, motivos de juego [cuestionario GMQ (emociones positivas, revista](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/portada/837/) N\u00b0 6 Volumen 26](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82121/las-enfermeras-como-agentes-de-sostenibilidad-emocional) [Las enfermeras como agentes de sostenibilidad emocional](https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/82121/las-enfermeras-como-agentes-de-sostenibilidad-emocional) Autores/as: Marina Monz\u00f3n Torres El t\u00e9rmino sostenibilidad emocional, acu\u00f1ado por la psic\u00f3loga Inma Puig (1), reconocida por su trabajo con equipos de alto rendimiento, hace referencia al conocimiento del impacto que ocasionan las emociones propias y ajenas, en uno mismo y en los dem\u00e1s. Puig pone el acento en el cuidado y en la escucha, y afirma que cuando un trabajador se siente cuidado por la empresa, cuida del cliente. Tambi\u00e9n ha observado el poderoso impacto del efecto Pigmali\u00f3n \"la mirada que una persona ejerce sobre otra condiciona su comportamiento\". Este hecho invita a reflexionar "}