{"title": "Meditaci\u00f3n Louis Pasteur / Miguel Aguilar Carrillo - LUVINA", "author": "Admin", "url": "https://luvina.com.mx/meditacion-louis-pasteur-miguel-aguilar-carrillo/", "hostname": "luvina.com.mx", "description": "\u00bfQu\u00e9 pensar de Louis Pasteur? | \u00bfLo supo su madrecuando pari\u00f3? | Dijo | Mi hijo ser\u00e1 un gran hombre igual que la madre de uno | cuando puje y puje y dolor tan intenso que un hombre no aguantar\u00eda | O solamente resoplando y quej\u00e1ndose como la madre de uno por esas calificaciones en... Seguir leyendo Meditaci\u00f3n Louis Pasteur / Miguel Aguilar Carrillo", "sitename": "LUVINA Revista Literaria de la Universidad de Guadalajara", "date": "2011-11-25", "cleaned_text": "\u00bfLo supo su madre cuando pari\u00f3? | Dijo | Mi hijo ser\u00e1 un gran hombre igual que la madre de uno | cuando puje y puje y dolor tan intenso que un hombre no aguantar\u00eda | O solamente resoplando y quej\u00e1ndose como la madre de uno por esas calificaciones en la escuela y el tatuaje de Morrison en el brazo izquierdo | Pero no es el caso pensar en lo que pens\u00f3 la madre de Louis Pasteur como tampoco el pensamiento de la madre de uno cualquiera al nacer | Tampoco es el caso de lo que surgi\u00f3 de la cabeza de su nodriza porque uno cualquiera tuvo un biber\u00f3n nodriza sin cantos ni juegos | Como tampoco es el caso meditar sobre los pensamientos del en\u00e9rgico padre o sus maestros No | el caso es Louis Pasteur y qu\u00e9 pensar de \u00e9l y su vacuna antirr\u00e1bica probada el 6 de julio de 1885 y la pasteurizaci\u00f3n que ayuda a la conservaci\u00f3n de alimentos cuando estoy en una cama inc\u00f3moda pasteuriz\u00e1ndome de rabia por X o Z y Louis Pasteur con cara de autista observando el microscopio y sus bacterias para mayor gloria de Francia | mientras que en M\u00e9xico | pobre paisito | estoy con rabia pensando c\u00f3mo volverme serial acribillando a la madre que lo pari\u00f3 con un cuchillo en\u00e9rgico como su padre y sus abuelos porque nada sabe de \u00e9sta mi condici\u00f3n en una cama inc\u00f3moda y mi rabia | sin pasteurizar | aunque m\u00e1s tarde la historia me condene y sea tan famoso como Louis Pasteur en otras cosas pensando "}