{"title": "Tratamiento detox para el cabello", "author": null, "url": "https://www.salerm.com/us_es/tratamiento-detox-para-el-cabello", "hostname": "salerm.com", "description": "Dale un respiro a tu cabello y recupera toda su vitalidad con un tratamiento espec\u00edfico y profesional. \u00a1Devuelve el brillo, suavidad y nutrici\u00f3n a tu cabello c", "sitename": "Salerm Cosmetics", "date": "2021-08-24", "cleaned_text": "Color y Tratamientos Tratamiento detox para el cabello 24/08/2021 Dale un respiro a tu cabello y recupera toda su vitalidad con un tratamiento espec\u00edfico y profesional. \u00a1Devuelve el brillo, suavidad y nutrici\u00f3n a tu cabello con este tratamiento detox! Nuestro cabello se expone cada d\u00eda a agentes externos contaminantes como toxinas del ambiente, adem\u00e1s del da\u00f1o que sufre por el sol y tratamientos intensivos de planchas, tenacillas. Del mismo modo que nuestro organismo necesita limpiarse tras los excesos con una alimentaci\u00f3n sana, nuestro cabello nos pide un tratamiento de depuraci\u00f3n y reparaci\u00f3n de la fibra capilar. \u00bfEn qu\u00e9 consiste un plan detox para el cabello?La l\u00ednea Grapeology y el poder antioxidante de su aceite de pepita de uva ayuda a que nuestro cabello no envejezca y luzca sano. Con el plan detox Grapeology, eliminar\u00e1s las toxinas de tu cabello aport\u00e1ndole un extra de hidrataci\u00f3n, nutrici\u00f3n y reparaci\u00f3n mientras previenes el envejecimiento capilar. Este champ\u00fa se ha dise\u00f1ado bajo una nueva generaci\u00f3n de champ\u00fas de tacto cremoso que elimina de forma suave y eficaz el exceso acumulado de sebo, productos cosm\u00e9ticos, \u00e1cidos grasos y contaminantes del medioambiente, para obtener as\u00ed un cabello y cuero cabelludo saludable, limpio, suelto y con brillo. Su f\u00f3rmula con aceite natural de pepita de uva contiene un alto contenido en Vitamina E, prote\u00ednas y arginina que reparan y mejoran el brillo natural del cabello adem\u00e1s de aportarle m\u00e1s fuerza y elasticidad. Nutre e hidrata en profundidad tu cabello gracias a su f\u00f3rmula con micronutrientes y antioxidantes procedentes del aceite de pepita de uva que tiene propiedades reparadoras y protectoras de la fibra capilar, ayudando a prevenir la oxidaci\u00f3n y el envejecimiento del cabello. \u00a1Aporta un extra de cuerpo, fuerza y suavidad a tu cabello! La mascarilla Grapeology, adem\u00e1s, est\u00e1 indicada para cabellos coloreados ya que mantiene la tonalidad en cabellos blancos o decolorados, pudi\u00e9ndose utilizar en todos los lavados si es necesario. Se trata del \u00faltimo paso del tratamiento y puedes utilizarlo diariamente tanto en cabello seco como h\u00famedo ya que no \u00a1engrasa el cabello! Este s\u00e9rum es un aceite natural a base de pepita de uva triturada que nutre e hidrata en profundidad el cabello. De absorci\u00f3n r\u00e1pida, este aceite tiene un alto poder antioxidante y reparador. Adem\u00e1s, te protege frente a la oxidaci\u00f3n del cabello, el sol y el envejecimiento capilar. Si tu cabello est\u00e1 muy da\u00f1ado te recomendamos aplicar el tratamiento detox del siguiente modo: S\u00e9rum / Champ\u00fa / S\u00e9rum. aportar\u00e1s un extra de nutrici\u00f3n a tu cabello. \u00a1Cuida tu cabello y haz que luzca perfecto en todo momento! Y si est\u00e1s interesado en art\u00edculos como Tratamiento detox para el cabello, o quieres estar a la \u00faltima en las [tendencias ](http://www.salerm.com/blog/)que se llevan, conocer trucos diarios para cuidar tu cabello o como lucirlo a la \u00faltima, no dudes en seguirnos en nuestras p\u00e1ginas de [Facebook](http://www.facebook.com/salermcosmetics), [Twitter](http://twitter.com/salerm_es), [Instagram](http://instagram.com/salerm_cosmetics/), [YouTube](http://www.youtube.com/user/SalermCosmeticsTV/) y [Pinterest](http://www.pinterest.com/salermcosmetics/). Color y Tratamientos Cocktail violeta de la nueva rutina capilar VIOLET SHOT de la l\u00ednea Biokera Fresh Color y Tratamientos Pl\u00e1ntale cara a la ca\u00edda estacional Color y Tratamientos S.O.S \u00bfc\u00f3mo recuperar un cabello da\u00f1ado? \\n\\n \\n\\n\\n\u00a1Cuida tu cabello y haz que luzca perfecto en todo momento!\\n\\nY si est\u00e1s interesado en art\u00edculos como Tratamiento detox para el cabello, o quieres estar a la \u00faltima en las [tendencias ](\\\"http://www.salerm.com/blog/\\\")que se llevan, conocer trucos diarios para cuidar tu cabello o como lucirlo a la \u00faltima, no dudes en seguirnos en \\n\",\"is_active\":true,\"className\":null,\"cmsQueryMethod\":null,\"cmsQueryArgs\":null,\"cmsRobots\":null,\"attributes\":{\"__typename\":\"CmsPageAttributes\",\"page_layout\":\"1column\",\"creation_time\":\"1627727743000\",\"update_time\":\"1629809086000\",\"sort_order\":0,\"layout_update_xml\":null,\"custom_theme\":null,\"custom_root_template\":null,\"custom_layout_update_xml\":null,\"custom_theme_from\":null,\"custom_theme_to\":null,\"alternate_group\":null,\"open_graph_image_url\":null,\"metaTitle\":\"Tratamiento detox para el cabello\",\"metaDescription\":\"\\nDale un respiro a tu cabello y recupera toda su vitalidad con un tratamiento espec\u00edfico y profesional. \u00a1Devuelve el brillo, suavidad y nutrici\u00f3n a tu cabello c\",\"metaKeywords\":\"\",\"headerImage\":\"media/blog/images/03-detox-destacada.jpg\"},\"urls\":[{\"__typename\":\"UrlRewrites\",\"urlRewriteId\":455537,\"entityType\":\"cms-page\",\"entityId\":2964,\"requestPath\":\"tratamiento-detox-para-el-cabello\",\"targetPath\":\"cms/page/view/page_id/2964\",\"redirectType\":0,\"storeId\":14}],\"cmsEqualPages\":null}}},\"categories\":{\"byTreeId\":{\"2824\":{\"__typename\":\"CmsCategory\",\"treeId\":2824,\"parentTreeId\":59,\"pageId\":2818,\"identifier\":\"blog\",\"title\":\"Blog\",\"requestUrl\":\"blog\",\"path\":\"1/59/2824\",\"position\":8,\"level\":2,\"childrenIds\":[\"2825\",\"2827\",\"2829\",\"2835\",\"2846\"],\"childrenCount\":796,\"postListImage\":null},\"2825\":{\"__typename\":\"CmsCategory\",\"treeId\":2825,\"parentTreeId\":2824,\"pageId\":2819,\"identifier\":\"looks-homme\",\"title\":\"Looks y Peinados\",\"requestUrl\":\"blog/cortes-y-peinados\",\"path\":\"1/59/2824/2829\",\"position\":4,\"level\":3,\"childrenIds\":[\"2830\",\"2831\",\"2832\",\"2833\",\"2834\",\"3260\",\"3262\",\"3263\",\"3264\",\"3265\",\"3266\",\"3267\",\"3268\",\"3269\",\"3270\",\"3271\",\"3272\",\"3273\",\"3274\",\"3275\",\"3276\",\"3277\",\"3278\",\"3279\",\"3280\",\"3281\",\"3282\",\"3283\",\"3284\",\"3285\",\"3286\",\"3288\",\"3289\",\"3290\",\"3292\",\"3293\",\"3295\",\"3296\",\"3297\",\"3298\",\"3299\",\"3302\",\"3303\",\"3304\",\"3306\",\"3307\",\"3308\",\"3309\",\"3310\",\"3311\",\"3312\",\"3313\",\"3314\",\"3315\",\"3316\",\"3317\",\"3318\",\"3319\",\"3320\",\"3321\",\"3322\",\"3323\",\"3324\",\"3325\",\"3326\",\"3327\",\"3328\",\"3329\",\"3330\",\"3331\",\"3332\",\"3333\",\"3334\",\"3335\",\"3336\",\"3337\",\"3338\",\"3339\",\"3340\",\"3341\",\"3342\",\"3344\",\"3345\",\"3346\",\"3347\",\"3348\",\"3349\",\"3350\",\"3351\",\"3352\",\"3354\",\"3355\",\"3356\",\"3357\",\"3358\",\"3359\",\"3360\",\"3361\",\"3362\",\"3363\",\"3364\",\"3365\",\"3366\",\"3370\",\"3371\",\"3372\",\"3373\",\"3374\",\"3375\",\"3376\",\"3377\",\"3378\",\"3379\",\"3382\",\"3383\",\"3384\",\"3385\",\"3386\",\"3387\",\"3388\",\"3391\",\"3392\",\"3394\",\"3395\",\"3398\",\"3399\",\"3400\",\"3403\",\"3404\",\"3405\",\"3406\",\"3407\",\"3408\",\"3409\",\"3410\",\"3411\",\"3412\",\"3413\",\"3414\",\"3415\",\"3417\",\"3418\",\"3420\",\"3422\",\"3424\",\"3427\",\"3428\",\"3429\",\"3430\",\"3431\",\"3432\",\"3433\",\"3434\",\"3435\",\"3436\",\"3437\",\"3438\",\"3439\",\"3440\",\"3441\",\"3442\",\"3443\",\"3444\",\"3445\",\"3446\",\"3447\",\"3448\",\"3450\",\"3451\",\"3452\",\"3455\",\"3456\",\"3457\",\"3458\",\"3459\",\"3460\",\"3461\",\"3463\",\"3465\",\"3466\",\"3467\",\"3468\",\"3469\",\"3470\",\"3472\",\"3473\",\"3474\",\"3475\",\"3476\",\"3477\",\"3479\",\"3480\",\"3481\",\"3482\",\"3483\",\"3485\",\"3486\",\"3487\",\"3488\",\"3490\",\"3491\",\"3492\",\"3493\",\"3494\",\"3495\",\"3496\",\"3499\",\"3500\",\"3502\",\"3504\",\"3506\",\"3507\",\"3508\",\"3509\",\"3510\",\"3512\",\"3513\",\"3515\",\"3516\",\"3517\",\"3518\",\"3519\",\"3520\",\"3523\",\"3524\",\"3525\",\"3526\",\"3529\",\"3530\",\"3531\",\"3532\",\"3533\",\"3534\",\"3535\",\"3536\",\"3537\",\"3538\",\"3539\",\"3540\",\"3541\",\"3542\",\"3549\",\"3550\",\"3551\",\"3552\",\"3553\",\"3655\",\"3658\",\"3661\",\"3662\"],\"childrenCount\":250,\"postListImage\":null},\"2835\":{\"__typename\":\"CmsCategory\",\"treeId\":2835,\"parentTreeId\":2824,\"pageId\":2829,\"identifier\":\"color-y-tratamientos\",\"title\":\"Color y para el cabello\",\"requestUrl\":\"blog/color-y-tratamientos/tratamiento-detox-para-el-cabello\",\"path\":\"1/59/2824/2835/2970\",\"position\":15,\"level\":4,\"childrenIds\":null,\"childrenCount\":0,\"postListImage\":\"media/blog/images/03-detox-destacada.jpg\"},\"3638\":{\"__typename\":\"CmsCategory\",\"treeId\":3638,\"parentTreeId\":2835,\"pageId\":3632,\"identifier\":\"recuperar-pelo-daniado\",\"title\":\"S.O.S recuperar un cabello da\u00f1ado?\",\"requestUrl\":\"blog/color-y-tratamientos/recuperar-pelo-daniado\",\"path\":\"1/59/2824/2835/3638\",\"position\":301,\"level\":4,\"childrenIds\":null,\"childrenCount\":0,\"postListImage\":\"media/blog/images/cuidados-cabello-seco-destacada.jpg\"},\"3642\":{\"__typename\":\"CmsCategory\",\"treeId\":3642,\"parentTreeId\":2835,\"pageId\":3636,\"identifier\":\"caida-estacional\",\"title\":\"Pl\u00e1ntale cara a la ca\u00edda estacional\",\"requestUrl\":\"blog/color-y-tratamientos/caida-estacional\",\"path\":\"1/59/2824/2835/3642\",\"position\":305,\"level\":4,\"childrenIds\":null,\"childrenCount\":0,\"postListImage\":\"media/blog/images/28-caida-estacional-miniatura.jpg\"},\"3645\":{\"__typename\":\"CmsCategory\",\"treeId\":3645,\"parentTreeId\":2835,\"pageId\":3639,\"identifier\":\"cocktail-violeta\",\"title\":\"Cocktail violeta de la nueva rutina capilar VIOLET SHOT de la l\u00ednea Biokera Tax Tax MX 16.00\",\"rate\":16,\"taxCountryId\":\"MX\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"170\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":170,\"code\":\"Professional Tax ES 7.00\",\"rate\":7,\"taxCountryId\":\"ES\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"171\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":171,\"code\":\"Professional Tax ES 21.00\",\"rate\":21,\"taxCountryId\":\"ES\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"172\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":172,\"code\":\"Professional Tax CO 19.00\",\"rate\":19,\"taxCountryId\":\"CO\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"173\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":173,\"code\":\"Professional Tax US 7.00\",\"rate\":7,\"taxCountryId\":\"US\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"174\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":174,\"code\":\"Professional Tax ES 0.00\",\"rate\":0,\"taxCountryId\":\"ES\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"175\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":175,\"code\":\"Professional Tax US 0.00\",\"rate\":0,\"taxCountryId\":\"US\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"176\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":176,\"code\":\"Professional Tax US 6.25\",\"rate\":6.25,\"taxCountryId\":\"US\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"177\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":177,\"code\":\"Professional Tax US 10.75\",\"rate\":10.75,\"taxCountryId\":\"US\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"178\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":178,\"code\":\"Professional Tax IT 22.00\",\"rate\":22,\"taxCountryId\":\"IT\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"179\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":179,\"code\":\"Professional Tax US 8.25\",\"rate\":8.25,\"taxCountryId\":\"US\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"180\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":180,\"code\":\"Professional Tax US 10.50\",\"rate\":10.5,\"taxCountryId\":\"US\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"181\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":181,\"code\":\"Professional Tax US 6.63\",\"rate\":6.63,\"taxCountryId\":\"US\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"182\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":182,\"code\":\"Professional Tax FR 14.98\",\"rate\":14.98,\"taxCountryId\":\"FR\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"183\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":183,\"code\":\"Professional Tax ES 16.00\",\"rate\":16,\"taxCountryId\":\"ES\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"184\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":184,\"code\":\"Professional Tax BR 21.00\",\"rate\":21,\"taxCountryId\":\"BR\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"185\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":185,\"code\":\"Professional Tax ES 12.00\",\"rate\":12,\"taxCountryId\":\"ES\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"186\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":186,\"code\":\"Professional Tax US 8.62\",\"rate\":8.62,\"taxCountryId\":\"US\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"187\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":187,\"code\":\"Professional Tax US Tax ES 19.00\",\"rate\":19,\"taxCountryId\":\"ES\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"189\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":189,\"code\":\"Professional Tax ES 10.50\",\"rate\":10.5,\"taxCountryId\":\"ES\",\"taxRegionId\":0,\"taxPostcode\":\"*\",\"zipIsRange\":null,\"zipFrom\":null,\"zipTo\":null},\"190\":{\"__typename\":\"Rate\",\"id\":190,\"code\":\"Professional o denominaci\u00f3n social\",\"ID\":\"Documento de Identidad (DNI / NIE)\",\"newsletter\":\"Quiero m\u00e1s tarde\",\"passwordsMustMatch\":\"Las contrase\u00f1as deben coincidir\",\"email\":\"Este campo debe contener una direcci\u00f3n de email v\u00e1lida\",\"validNumber\":\"Introduzca un n\u00famero v\u00e1lido\",\"minNumber\":\"Introduzca n\u00famero superior o igual a %1\",\"maxNumber\":\"Introduzca n\u00famero inferior o igual a %1\",\"minCharacters\":\"Introduzca al menos tel\u00e9fono\",\"vatid\":\"Introduzca campo vac\u00edo\",\"prefix\":\"Introduzca un prefijo\",\"postCode\":\"C\u00f3digo postal inv\u00e1lido\",\"region\":\"Regi\u00f3n inv\u00e1lida\",\"city\":\"Ciudad inv\u00e1lida\",\"nifMin\":\"Debe introducir al menos 6 car\u00e1cteres\",\"nifMax\":\"No puede introducir m\u00e1s de 10 car\u00e1cteres\"},\"success\":{\"changedPassword\":\"Se ha cambiado la contrase\u00f1a\",\"sent\":\"Enviado con \u00e9xito\",\"sentMultiple\":\"Todos los mensajes se han enviado con \u00e9xito\",\"partial\":\"Algunos mensajes se han enviado con suscribirme a la newsletter y estar al d\u00eda de todas las novedades\",\"postcodeScSalon\":\"C\u00f3digo postal / zip\",\"emailScSalon\":\"E-mail\"},\"month\":{\"1\":\"Enero\",\"2\":\"Febrero\",\"3\":\"Marzo\",\"4\":\"Abril\",\"5\":\"Mayo\",\"6\":\"Junio\",\"7\":\"Julio\",\"8\":\"Agosto\",\"9\":\"Septiembre\",\"10\":\"Octubre\",\"11\":\"Noviembre\",\"12\":\"Diciembre\"},\"countries\":{\"AF\":\"Afghanistan\",\"AX\":\"Islas \u00c5land\",\"AL\":\"Albania\",\"DZ\":\"Algeria\",\"AS\":\"Samoa Americana\",\"AD\":\"Andorra\",\"AO\":\"Angola\",\"AI\":\"Anguilla\",\"AQ\":\"Ant\u00e1rtida\",\"AG\":\"Antigua y Barbuda\",\"AR\":\"Argentina\",\"AM\":\"Armenia\",\"AW\":\"Aruba\",\"AU\":\"Australia\",\"AT\":\"Austria\",\"AZ\":\"Azerbaiy\u00e1n\",\"BS\":\"Bahamas\",\"BH\":\"Bar\u00e9in\",\"BD\":\"Bangladesh\",\"BB\":\"Barbados\",\"BY\":\"Bielorrusia\",\"BE\":\"B\u00e9lgica\",\"BZ\":\"Belice\",\"BJ\":\"Ben\u00edn\",\"BM\":\"Bermuda\",\"BT\":\"But\u00e1n\",\"BO\":\"Bolivia\",\"BQ\":\"Bonaire, San y Nieves\",\"LC\":\"Santa Luc\u00eda\",\"MF\":\"San Mart\u00edn(Francia)\",\"PM\":\"San Pedro y Pr\u00edncipe\",\"SA\":\"Arabia Saudita\",\"SN\":\"Senegal\",\"RS\":\"Serbia\",\"SC\":\"Seychelles\",\"SL\":\"Sierra Mart\u00edn(Alemania)\",\"SK\":\"Eslovaquia\",\"SI\":\"Eslovenia\",\"SB\":\"Islas Sur\",\"EN\":\"Inglaterra\",\"ES\":\"Espa\u00f1a\",\"LK\":\"Sri Lanka\",\"SD\":\"Sudan\",\"SR\":\"Suriname\",\"SJ\":\"Svalbard y Jan Mayen\",\"SE\":\"Suecia\",\"CH\":\"Suiza\",\"SY\":\"Siria\",\"TW\":\"Taiwan\",\"TJ\":\"Tayikist\u00e1n\",\"TZ\":\"Tanzania\",\"TH\":\"Tailandia\",\"TL\":\"Timor - Leste\",\"TG\":\"Togo\",\"TK\":\"Tokelau\",\"TO\":\"Tonga\",\"TT\":\"Trinidad y Tobago\",\"TN\":\"T\u00fanez\",\"TR\":\"Turqu\u00eda\",\"TM\":\"Turkmenistan\",\"TC\":\"Islas Turcas y Caicos\",\"TV\":\"Tuvalu\",\"UG\":\"Uganda\",\"UA\":\"Ucrania\",\"AE\":\"Emiratos \u00c1rabes Unidos\",\"GB\":\"Reino Unido e Irlanda del Norte\",\"US\":\"Estados Unidos de Am\u00e9rica\",\"UM\":\"Islas Ultramarinas Menores de Estados Unidos\",\"UY\":\"Uruguay\",\"UZ\":\"Uzbekistan\",\"VU\":\"Vanuatu\",\"VE\":\"Venezuela\",\"VN\":\"Vietnam\",\"VG\":\"Islas V\u00edrgenes de los Estados la te recomendamos...\",\"crossSellProductsTag\":\"\",\"findYourSalonText\":\"ENCUENTRA tu opini\u00f3n\"},\"reviews\":{\"successMessage\":\"La opini\u00f3n se ha enviado correctamente\",\"errorMessage\":\"No se ha podido enviar la opini\u00f3n\"},\"promotionTag\":\"Promocion\"},\"cart\":{\"buy\":\"Comprar\",\"return\":\"Volver\",\"title\":\"Mi cesta\",\"noCart\":\"No tienes ning\u00fan producto en tu carrito\",\"add\":\"A\u00f1adir a la cesta\",\"addToCart\":\"A\u00f1adir a cesta\",\"couponCode\":\"C\u00f3digo de pedido\",\"discountAmount\":\"Descuento\",\"error\":{\"addCoupon\":\"Error a\u00f1adir cup\u00f3n. Int\u00e9ntalo de nuevo.\",\"internal\":\"Error interno. Por favor, int\u00e9ntelo de nuevo m\u00e1s tarde.\"},\"couponSuccess\":\"Cup\u00f3n a\u00f1adido correctamente.\",\"discountRemove\":\"\",\"gift\":{\"title\":\"El arte de regalar\",\"subtitle\":\"Incluir el envoltorio\",\"free\":\"Gratis\",\"yes\":\"Si\",\"no\":\"No\"},\"closeCartButton\":\"Continuar comprando\",\"couponCodeSubmitText\":\"OK\",\"notice\":\"Los pedidos realizados del 12 al 20 de agosto se servir\u00e1n a partir del 21. FACTURAS\"},\"me\":{\"personalData\":\"Datos personales\",\"metaTitle\":\"Mi cuenta\",\"metaDescription\":\"En mi cuenta encontrar\u00e1s toda la informaci\u00f3n de tus pedidos, compras previas, productos en la wishlist, y m\u00e1s\",\"personalDataSubtitle\":\"Informaci\u00f3n de contacto\"},\"user\":{\"pageTitle\":\"Datos de usuario\",\"editTitle\":\"Editar usuario\",\"edit\":\"\",\"returnToAccountMe\":\"Volver a Mi por podr\u00e1s revisar toda la informaci\u00f3n relacionada con tus pedidos\",\"downloadError\":\"Hubo un problema al generar el fichero o no se encuentra la factura simplificada\",\"billNum\":\"N\u00ba Factura\",\"ship\":\"Env\u00edo\",\"tracking\":\"Tracking\",\"amount\":\"Importe\",\"date\":\"Fecha\",\"notAvailable\":\"No disponible\",\"invoiceDownload\":\"Factura.pdf\"},\"addresses\":{\"billing\":{\"subtitle\":\"Direcci\u00f3n de facturaci\u00f3n predeterminada\",\"no\":\"No hay direcciones de facturaci\u00f3n\"},\"shipping\":{\"subtitle\":\"Direcci\u00f3n de env\u00edo predeterminada\",\"no\":\"No hay direcciones env\u00edo predeterminada\",\"billingAddress\":\"Direcci\u00f3n de facturaci\u00f3n predeterminada\",\"saveAddress\":\"Guardar esta direcci\u00f3n en la libreta de direcciones\",\"trusthall\":\"Mi sal\u00f3n de confianza\",\"company\":\"Empresa\",\"submit\":\"Guardar cambios\",\"NIF\":\"NIF/CIF\"},\"metaTitle\":\"Direcciones\",\"metaDescription\":\"Direcciones de mi cuenta\",\"title\":\"Libreta de sesi\u00f3n para volver al modo invitado\"},\"login\":{\"pageTitle\":\"Iniciar sesi\u00f3n\",\"loginTitle\":\"Clientes registrados\",\"loginSubtitle\":\"Si tienes una cuenta, inicia sesi\u00f3n con tu direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico.\",\"registerTitle\":\"Registrate ahora\",\"createAccount\":\"Crear una cuenta\",\"submitText\":\"Entrar\",\"passwordForgotten\":\"\u00bfHas olvidado la contrase\u00f1a?\",\"facebook\":\"Iniciar sesi\u00f3n con Facebook\",\"google\":\"Iniciar sesi\u00f3n con Google\",\"metaTitle\":\"Iniciar sesi\u00f3n\",\"metaDescription\":\"Inicia sesi\u00f3n para acceder a los apartados de mi cuenta\",\"titles\":{\"main\":\"Iniciar Sesi\u00f3n\",\"login\":\"Ya estoy registrado\",\"create\":\"Soy usuario nuevo\"},\"buttons\":{\"create\":\"CREAR CUENTA\"},\"links\":{\"forgotten\":\"\u00bfHas olvidado tu profesional\"}},\"newsletter\":{\"textButtonSubscribe\":\"Cancelar suscripci\u00f3n\",\"textButtonNoSubscribe\":\"Suscribirme\",\"subscribeMessage\":\"Gracias, te has suscrito a nuestra newsletter\",\"unsubscribeMessage\":\"Has cancelado la suscripci\u00f3n a nuestra newsletter\",\"edit\":\"Editar\",\"return\":\"Volver\",\"metaTitle\":\"Newsletter\",\"metaDescription\":\"Aqu\u00ed podr\u00e1s personalizar tus preferencias de la newsletter\",\"title\":\"Newsletter\",\"subscribe\":\"Est\u00e1s suscrito a nuestra newsletter\",\"noSubscribe\":\"No est\u00e1s suscrito a nuestra newsletter\",\"error\":\"Ha habido un error, int\u00e9ntalo m\u00e1s tarde.\"},\"wishlist\":{\"title\":\"Wishlist\",\"noWishlist\":\"No tienes ning\u00fan art\u00edculo en tu wishlist\",\"shareWishlist\":\"Compartir wishlist\",\"deleteWishlist\":\"Eliminar wishlist\",\"addAllToCart\":\"A\u00f1adir todo a la cesta\",\"account\":\"Cuenta\",\"shareTitle\":\"Compartir\",\"returnButton\":\"Volver\",\"metaTitle\":\"Wishlist\",\"metaDescription\":\"Aqu\u00ed podr\u00e1s acceder a todos los art\u00edculos a\u00f1adidos wishlist\",\"remove\":\"Eliminar de cuenta\",\"metaDescription\":\"\u00a1Reg\u00edstrate ahora!\",\"salon\":\"Sal\u00f3n de confianza\"},\"forgottenPassword\":{\"title\":\"Restablecer contrase\u00f1a\",\"subtitle\":\"Introduzca su direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para recibir un enlace de restablecimiento de contrase\u00f1a.\",\"return\":\"Volver a inicio de sesi\u00f3n\",\"success\":\"Email enviado, por favor revise su bandeja de entrada para resetear la contrase\u00f1a.\",\"returnToLogin\":\"Volver a Iniciar sesi\u00f3n\",\"metaTitle\":\"Contrase\u00f1a %1\",\"externalPayment\":\"Pulse sobre el bot\u00f3n y llegar\u00e1 a una plataforma externa donde realizar el pago del saldo pendiente\",\"noBalance\":\"No hay saldos pendientes\",\"buttonPageForward\":\"Siguiente\",\"buttonPageBackward\":\"Atr\u00e1s\",\"form\":{\"amount\":\"Importe a pagar:\",\"pay\":\"Pagar\"},\"paymentInfo\":\"Elige el importe que quieres pagar para reducir el saldo pendiente total\"},\"accountMenu\":{\"me\":\"MI CUENTA\",\"orders\":\"MIS PEDIDOS\",\"wishlist\":\"WISHLIST\",\"myBalanceAndDirectPayment\":\"MI SALDO FACTURAS\"},\"downloadableContent\":{\"download\":\"Descargar\"},\"professional\":{\"pageTitle\":\"\u00bfEres cliente?\u00bfQuieres acceder a tu espacio exclusivo?\",\"pageSubtitle\":\"Completa todos los datos del formulario y lo revisaremos lo antes posible. Si eres cliente Salerm Cosmetics, te haremos llegar tu acceso al Espacio exclusivo online. Si no lo eres, te contactaremos para m\u00e1s informaci\u00f3n.\",\"successOverlay\":\"Tu cuenta est\u00e1 pendiente de ser revisada por Salerm. Nos pondremos en contacto por email cuando tu cuenta est\u00e9 activa\",\"returnToLogin\":\"Ir a iniciar sesi\u00f3n\"},\"formation\":{\"filters\":{\"category\":\"Categor\u00eda\",\"location\":\"Localizaci\u00f3n\"},\"showEvent\":{\"noSelectedEvent\":\"Haz click en un evento para ver m\u00e1s informaci\u00f3n\",\"prevPage\":\"Anterior\",\"nextPage\":\"Siguiente\"},\"eventDetail\":{\"backToCalendar\":\"Volver a calendario\",\"overlay\":{\"title\":\"Haz tu reserva\"}},\"events\":{\"locationLabel\":\"Localizaci\u00f3n\",\"categoryLabel\":\"Categor\u00eda\",\"dateText\":\"Fecha\",\"timeRange\":\"Hora\",\"impartedBy\":\"Impartido Salerm Cosmetics\"},\"invoices\":{\"noInvoices\":\"No hay facturas\"}},\"contact\":{\"sendingError\":\"Error al enviar el mensaje. Por favor, vuelve a intentarlo m\u00e1s tarde.\",\"sendingSuccess\":\"Gracias por contactar con nosotros. En breve responderemos a tu mensaje.\"},\"cms\":{\"blog\":{\"menu\":{\"viewAll\":\"Ver todos\"},\"box\":{\"readMore\":\"Leer M\u00e1s\"}},\"childrenMenu\":{\"viewAll\":\"Ver todos\"}},\"reviews\":{\"response\":{\"success\":\"Muchas gracias. Hemos guardado tu opini\u00f3n y pronto podr\u00e1s verla publicada.\",\"error\":\"Lo sentimos, pero ha habido un problema al guardar tu opini\u00f3n. Por favor, vuelve a intentarlo m\u00e1s tarde.\"},\"leaveAnOpinion\":\"Deja tu opini\u00f3n\",\"next\":\"Siguiente\",\"prev\":\"Anterior\"},\"cookies\":{\"theTeam\":\"El equipo de \",\"andOtherCompanies\":\" y otras empresas utilizan cookies para poder brindarle una experiencia de compra personalizada. Para seguir navegando debes aceptar todas las cookies pulsando el bot\u00f3n 'Aceptar'. Tambi\u00e9n puedes modificar su selecci\u00f3n en este \",\"forMoreInfo\":\" Para m\u00e1s informaci\u00f3n puedes visitar nuestra \",\"link\":\"enlace\",\"acceptButton\":\"Aceptar\",\"cookiesPolicy\":\"Pol\u00edtica de cookies\",\"configuration\":\"Configuraci\u00f3n de cookies\",\"seeCookiesPolicy\":\"Ver Pol\u00edtica de Cookies\",\"updateConfig\":\"Ajustes de cookies\",\"functional\":{\"title\":\"Cookies funcionales/t\u00e9cnicas\",\"text\":\"Necesarias para mostrar correctamente la p\u00e1gina web y garantizar el correcto funcionamiento del sitio. Te permiten navegar en nuestro sitio web y utilizar las diferentes opciones o servicios que tiene. Con ellas podemos, por ejemplo, controlar el tr\u00e1fico y la comunicaci\u00f3n de datos, identificarte durante la sesi\u00f3n, darte acceso a partes de acceso restringido, y utilizar elementos de seguridad durante tu navegaci\u00f3n.\"},\"analytical\":{\"title\":\"Cookies anal\u00edticas\",\"text\":\"Se utilizan para analizar el comportamiento de los usuarios de forma agregada y an\u00f3nima incluyendo el n\u00famero de visitantes a la web y a diferentes p\u00e1ginas internas, la procedencia de las visita, d\u00eda y hora, plataforma, palabras de b\u00fasqueda que utiliza un usuario para encontrar su contenido deseado. Nos ofrecen informaci\u00f3n estad\u00edstica sobre el comportamiento de los diferentes usuarios en nuestra p\u00e1gina web para introducir mejoras en funci\u00f3n del an\u00e1lisis de los datos sobre el uso de productos y/o servicios en la p\u00e1gina web.\"},\"advertising\":{\"title\":\"Cookies de publicidad\",\"text\":\"Nos permiten la gesti\u00f3n de los espacios publicitarios incluidos en nuestra p\u00e1gina web, en base a criterios como el contenido mostrado o la frecuencia en la que se muestran los anuncios.\"},\"essential\":{\"title\":\"Cookies imprescindibles\",\"text\":\"Necesitamos estas cookies para que nuestra p\u00e1gina web pueda funcionar de manera correcta. Nos ayuda a prevenir cualquier error durante la navegaci\u00f3n o permitir que realices una compra. As\u00ed podremos mejorar la calidad de nuestro servicio.\"},\"acceptSelection\":\"Aceptar selecci\u00f3n\",\"rejectAll\":\"Rechazar todas\",\"session\":{\"oneYear\":\"Sesi\u00f3n / 1 a\u00f1o\",\"halfHourTwoYears\":\"De 30 minutos a 2 a\u00f1os\"},\"duration\":{\"oneYear\":\"Sesi\u00f3n / 1 a\u00f1o\",\"halfHourTwoYears\":\"De 30 minutos a 2 a\u00f1os\",\"tenYearService\":\"Sesi\u00f3n / 10 a\u00f1os\"}},\"checkout\":{\"success\":{\"title\":\"Gracias por su compra\",\"message\":\"Su pedido se ha realizado correctamente\",\"returnToHome\":\"Seguir navegando\",\"returnToAccountOrders\":\"Ver mis pedidos\",\"notRecovered\":\"No se ha podido recuperar el pedido realizado\",\"socialMedia\":{\"title\":\"Sigue conectado con nosotros\"},\"orderNum\":\"N\u00ba de pedido: \"},\"failure\":{\"message\":\"Hubo un problema con su pedido o carrito. Por favor, int\u00e9ntelo de nuevo\",\"return\":\"Volver al men\u00fa principal\"},\"shippingMethods\":{\"title\":\"M\u00e9todos de env\u00edo\",\"empty\":\"No hay m\u00e9todos de env\u00edo disponibles para la direcci\u00f3n.\",\"selectStore\":\"Seleccione tienda\"},\"paymentMethods\":{\"title\":\"M\u00e9todos de pago\",\"empty\":\"No hay m\u00e9todos de pago disponibles para la direcci\u00f3n.\",\"loading\":\"Cargando m\u00e9todos de pago y actualizando carrito\",\"zeroSubtotalMessage\":\"No se necesita informaci\u00f3n de pago.\",\"multibanco\":{\"redirect\":\"Ser\u00e1s redirigido para el procesamiento del pago\"},\"aplazame\":{\"info\":\"Una vez inicies el pago con Aplazame no podr\u00e1s modificar los datos de tu pedido ni los productos.\"},\"privacyPolicy\":\"Acepto la \",\"privacyPolicyLinkText\":\"politica de privacidad\",\"salesConditions\":\" y las \",\"salesConditionsLinkText\":\"condiciones de venta\"},\"placeOrderButton\":{\"text\":\"Realizar pedido\"},\"loginForm\":{\"title\":\"Ya est\u00e1s registrado? - Haz click aqui para acceder y recordar tus datos\",\"login\":\"Inicia sesi\u00f3n\",\"checkoutAsGuest\":\"Comprar como invitado\",\"metaTitle\":\"Pago | Login\",\"titlePage\":\"Quiero recibir mi pedido en...\"},\"addresses\":{\"title\":\"Datos del pedido\",\"shippingAddress\":{\"title\":\"Direcci\u00f3n de env\u00edo\"},\"billingAddress\":{\"title\":\"Direcci\u00f3n de facturaci\u00f3n\"},\"samesAsShipping\":\"Mis direcciones de facturaci\u00f3n y de env\u00edo son las mismas.\",\"newAddressButton\":\"Nueva direcci\u00f3n\",\"cancelNewAddressButton\":\"Cancelar\",\"acceptButton\":\"Aceptar\"},\"error\":{\"paymentMethods\":\"No se pueden obtener los m\u00e9todos de pago.\",\"payment\":\"Ha ocurrido un error en el pago. Por favor, int\u00e9ntalo de nuevo m\u00e1s tarde\",\"paymentIncompleteForm\":\"No ha rellenado todos los campos, por favor revise el formulario y complete los campos vac\u00edos.\"},\"checkoutTotals\":{\"subtotalDiscount\":\"Descuento\",\"shippingTotal\":\"Env\u00edo\",\"totalTax\":\"Impuestos\",\"total\":\"Total\",\"subtotal\":\"Subtotal\",\"discountAmount\":\"Descuento\"},\"back\":{\"back\":\"volver\"},\"next\":{\"nextButton\":\"Continuar\"},\"menu\":{\"shipping\":\"Env\u00edo\",\"payment\":\"Pago\",\"confirmation\":\"Confirmaci\u00f3n\"},\"giftMessage\":{\"itsAGift\":\"Es para regalo\",\"addMessage\":\"A\u00f1adir un mensaje de regalo a mi pedido (incluye papel de regalo)\",\"for\":\"Para\",\"from\":\"De parte de\",\"message\":\"Mensaje\",\"justPaper\":\"S\u00f3lo quiero el papel regalo\",\"update\":\"Actualizar\",\"cancel\":\"Cancelar\",\"msgAdded\":\"A\u00f1adido mensaje de regalo\",\"msgRemoved\":\"Mensaje para regalo eliminado\"},\"stripeConfirmation\":{\"title\":\"Espere un segundo, estamos confirmando el pago\"},\"metatags\":{\"metaTitle\":\"Pago\"},\"breadcrumbs\":{\"data\":\"Datos\",\"shipping\":\"Env\u00edo\",\"payment\":\"Pago\",\"summary\":\"Resumen\"},\"cart\":{\"titlePage\":\"Resumen de tu pedido\",\"quantity\":\"Cantidad\"}},\"newsletter\":{\"subscribe\":\"\u00a1\u00danete a nuestro club!\",\"subscribeInfo\":\"Suscr\u00edbete para recibir lo \u00faltimo en noticias y tendencias exclusivas de Salerm Cosmetics\",\"email\":\"TU CORREO ELECTR\u00d3NICO\",\"submitButton\":\"ENVIAR\",\"checkboxText\":\"Acepto la \",\"emailError\":\"Introduce tu la newsletter\"},\"attributes\":{\"sku\":\"Ref\",\"color\":\"color\",\"fixation\":\"fijaci\u00f3n\",\"format\":\"formato\",\"result\":\"resultado\",\"volumenes\":\"volumen\",\"salerm_collection\":\"colecci\u00f3n\"},\"storeLocator\":{\"storeLinkText\":\"C\u00f3mo llegar\",\"title\":\"Localiza tu tienda\",\"loading\":\"Cargando...\",\"infoHelp\":\"Buscar tiendas cercanas\",\"yourLocation\":\"Introduce tu c\u00f3digo postal y ciudad\",\"search\":\"Buscar\",\"phone\":\"Tel\u00e9fono\",\"opening\":\"Horario de apertura\",\"errMsgNoResults\":\"No hay resultados de b\u00fasqueda\",\"errMsg\":\"Error en la b\u00fasqueda\",\"selectStore\":\"Seleccionar tienda\"},\"compare\":{\"maxCompare\":\"Has alcanzado el limite maximo de productos comparables\",\"compare\":\"Comparar\",\"removeCompare\":\"Limpiar\",\"maxItems\":\"items m\u00e1x\",\"reminderMessage\":\"Solo puedes comparar productos de la misma categoria\"},\"promotions\":{\"endingDate\":\"Termina en \"},\"menuMobile\":{\"title\":\"Men\u00fa\"},\"storesSelector\":{\"region\":\"PA\u00cdS/COUNTRY\",\"language\":\"IDIOMA/LANGUAGE\",\"textButton\":\"continuar\",\"title\":\"Selecciona tu pa\u00eds e idioma\",\"subtitle\":\"Select your country and language\"},\"contactForm\":{\"contactTitle\":\"Contacto\",\"contactSubtitle\":\"Cont\u00e1ctenos para m\u00e1s informaci\u00f3n\",\"help\":{\"default\":\"Seleccione una de las opciones disponibles\",\"label\":\"\u00bfEn qu\u00e9 te podemos ayudar?\",\"general\":\"Informaci\u00f3n general\",\"myOrder\":\"Dudas sobre pedido online\",\"refund\":\"Devoluciones y cambios\",\"claims\":\"Incidencias o reclamaciones\",\"technicalAdvice\":\"Necesito asesor\u00eda t\u00e9cnica\",\"formation\":\"M\u00e1s informaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n\",\"imSalon\":\"Soy un sal\u00f3n y quiero aparecer en el buscador\",\"turnProfessional\":\"Quiero darme de alta como profesional en la web\",\"workWithSalerm\":\"Quiero trabajar con Salerm Cosmetics en mi sal\u00f3n\"},\"privacyPolicy\":\"Acepto la \",\"privacyPolicyLinkText\":\"pol\u00edtica de privacidad\",\"error\":\"Revise los campos se\u00f1alados con errores e int\u00e9ntelo de nuevo\"},\"salonLocator\":{\"salonLinkText\":\"C\u00f3mo llegar\",\"title\":\"Localiza tu sal\u00f3n de confianza\",\"subtitle\":\"Acude a nuestros salones y ponte en sus manos. S\u00f3lo los estilistas profesionales pueden ofrecerte lo mejor para el cuidado de tu cabello, para que te sientas bella por dentro y por fuera\",\"loading\":\"Cargando\",\"infoHelp\":\"Busca para ver Salones cercanos\",\"yourLocation\":\"Introduce tu ciudad y c\u00f3digo postal\",\"search\":\"Buscar\",\"filterByCategory\":\"Filtra por Categor\u00eda\",\"distanceKm\":\"km\",\"distanceMiles\":\"millas\",\"errMsg_noResuts\":\"No hay resultados para la b\u00fasqueda\",\"errMsg\":\"Error en la b\u00fasqueda\"},\"branches\":{\"Delegation\":\"Delegaciones propias\",\"Dealer\":\"Distribuidores\",\"popup\":{\"phone\":\"Telf.\",\"fax\":\"Fax.\"}},\"freeShipping\":{\"ship\":\"Te quedan \",\"shipFree\":\" para env\u00edo gratis. gratuito. "}