{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://justiciaysociedad.uc.cl/wp-content/uploads/2023/03/Informe-final-Estudio-Migrantes-2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 Informe Final: ESTUDIO PARA FAVORECER LA INTERVENCI\u00d3N CON ENFOQUE INTERCULTURAL CON ADOLESCENTES Y J\u00d3VENES MIGRANTES, EXTRANJEROS Y REFUGIADOS, INGRESADOS AL CIRCUITO LRPA DEL SERVICIO NACIONAL DE MENORES Y LA FORMACI\u00d3N DE LOS EQUIPOS INTERVINIENTES Para el Servicio Nacional de Menores (SENAME) Agosto , 2022 Centro de Estudios Justicia y Sociedad, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile 2 Responsable t\u00e9cnico del estudio Centro de Estudios Justicia y Sociedad, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile Equipo Centro d e Estudios Justicia y Sociedad UC Catalina Droppelmann Amalia Vald\u00e9s Sof\u00eda Dupr\u00e9 Renata Boado Loreto Mu\u00f1oz Jacinta Rodr\u00edguez Asesora experta Pilar Phillips Equipo Contraparte T\u00e9cnica (Servicio Nacional de Menores): Soledad Arriagada Cecilia Cayupe Fabiana Graieb Karen 3 AJ: Adolescentes y J\u00f3venes ASE: Programas de apoyo socioeducativo para adolescentes privados de libertad en el medio libre ASR: Programa de apoyo psicosocial para la Reinserci\u00f3n Educativa CASEN: Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional CESFAM: Centro de Salud Familiar CDCV : Criminolog\u00eda del Desarrollo y Curso de la Vida CDN: Convenci\u00f3n de Derechos del Ni\u00f1o CESFAM: Centro de Salud Familiar CIP: Centro de Internaci\u00f3n Provisoria CIP: Centro de Internaci\u00f3n Provisoria CJS-UC: Centro de Estudios Justicia y Sociedad de la Universidad Cat\u00f3lica COSAM: Centros Comunitarios de Salud Mental Familiar CRC: Centro de Internaci\u00f3n en R\u00e9gimen Cerrado CRS: Centro de Internaci\u00f3n en R\u00e9gimen Semicerrado DDHH: Derechos Humanos DEM : Departamento de Migraciones FASIC: Fundaci\u00f3n de Ayuda Social de las Iglesias Cristianas FONASA : Fondo Nacional de Salud GENCHI: Gendarmer\u00eda de Chile ISUC: Instituto de Sociolog\u00eda LRPA: Ley Responsabilidad Penal Adolescente MCA: Medidas cautelares ambulatorias MIDESO F: Ministerio de Desarrollo Social y Familia MINEDUC: Ministerio de Educaci\u00f3n MINSAL: Ministerio de Salud NNA: Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes NNAJ: Ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes ONG: Organizaci\u00f3n No Gubernamental PDI: Polic\u00eda de Investigaciones PIL: Programas Intermediaci\u00f3n Laboral PLA: Programa de Libertad Asistida PLE : Programa de Libertad Asistida Especial PMM: Programa Multimodal PSA: Programa de Salidas Alternativas RPA: Responsabilidad Penal Adolescente SBC: Prestaci\u00f3n de servicio en beneficio de la comunidad SENAINFO: Sistema inform\u00e1tico de SENAME SENAME: Servicio Nacional de Menores SERMIG: Servicio Nacional de Migraciones SJM: Servicio Jesuita Migrante SNRSJ: Servicio Nacional de Reinserci\u00f3n Social Juvenil UC: Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile 4 Contenido I. Introducci\u00f3n ................................ ................................ ................................ ................................ ................................ ................................ 9 b. Fen\u00f3meno y pol\u00edtica migratoria en Chile para ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes migrantes .................... 11 c. Justicia Juvenil en Chile ................................ ................................ ................................ ................................ .............. 14 d. Proyecto de Ley que crea Nuevo Servicio Nacional de Reinserci\u00f3n Social Juvenil ................................ ........ 17 IV. Dise\u00f1o Metodol\u00f3gico ................................ ................................ ................................ b. Propuesta metodol\u00f3gica segunda fase del estudio: Gu\u00edas Operativas y Talleres Formativos ....................... 35 Entrevistas a expertos/as para la elaboraci\u00f3n de las gu\u00edas ................................ ................................ Taller participativo ................................ ............................. 43 a. Ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes en el contexto de la migraci\u00f3n internacional ................................ ........ 43 b. Ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes en el contexto de la migraci\u00f3n en Chile ................................ ................ 46 c. Mecanismos de inclusi\u00f3n en la sociedad chilena ................................ ................................ ......................... 49 Acceso de calidad ................................ ................................ ................................ .................... 53 Interacci\u00f3n de culturas y ............................ 54 Duelo migratorio ................................ ................................ ................................ .......................... 60 d. Ni\u00f1os, j\u00f3venes migrantes e involucramiento delictual ................................ ................... 61 Pol\u00edtica criminal juvenil con foco migrante y \u00e9tnico ................................ ................................ ............................... 61 Desistimiento y curso de la vida de adolescentes y j\u00f3venes migrantes ................................ ................................ 62 Factores que inciden en la trayectoria delictual de adolescentes y j\u00f3venes migrantes ................................ ...... 63 e. Intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes en conflicto con la ley: principales enfoques y modelos interculturales desde una perspectiva comparada. ................................ ................................ ................................ .......... 68 Enfoques para la intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes migrantes ................................ ................................ 68 Enfoque intercultural ................................ ................................ ................................ .......... 75 Modelos comparados para la intervenci\u00f3n social con NNAJ migrantes ................................ ............................ 79 5 VI. Resultados ................................ ................................ ................................ ................................ ... 85 a. Caracterizaci\u00f3n adolescente y j\u00f3venes migrantes en Justicia Juvenil en Chile ................................ ................. 85 b. Procesos migratorios familia transnacional de adolescentes y j\u00f3venes migrantes de la red de Justicia Juvenil en Chiles ................................ ................................ ................................ ................................ ................................ ............... 104 Adolescentes migran con sus padres ................................ ................................ .............................. 105 Adolescentes y j\u00f3venes no acompa\u00f1adas/os o ................................ .................. 110 c. Proceso de integraci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes migrantes de la red de Justicia Juvenil en Chile ........... 111 Integraci\u00f3n material ................................ d. Proceso de involucramiento al delito y experiencias en sistema de justicia juvenil chileno de adolescentes y j\u00f3venes migrantes ................................ ................................ ......... 124 Experiencias sistema de justicia juvenil chileno: (Des)legitimidad, (des)conocimiento, y Acceso a derechos ................................ ................................ ................................ .................... 130 e. Intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes migrantes: brechas y potencialidades para la interculturalidad 131 Brechas y potencialidades para la intervenci\u00f3n intercultural en equipos interventores ................................ .. 131 Significados Asegurar condiciones y estrategias de intervenci\u00f3n ................................ ................................ .......................... 136 Brechas y potencialidades para la intervenci \u00f3n intercultural en el trabajo con el intersector ........................ 136 Brechas y potencialidades para la intervenci\u00f3n intercultural para adolescentes y j\u00f3venes migrantes .......... 139 Necesidades transversales de adolescentes y j\u00f3venes migrantes ................................ ..... 139 a. Salud ................................ ................................ ................................ ................................ .......................... 139 b. Apoyo psicosocial, salud mental y tratamiento de drogas ................................ ............................... 141 c. Educaci\u00f3n y pertinencia con la realidad escolar ................................ ................................ ................ 142 d. Capacitaciones y/o acceso a empleos dignos para los/as migrantes 144 e. Vivienda ................................ espec\u00edficas de adolescentes y j\u00f3venes migrantes ................................ ................................ ......... 147 a. Proceso regulatorio ................................ . 147 b. Caracterizaci\u00f3n pertinente de AJ migrantes y sus trayectorias ................................ ....................... 148 c. Trabajo con familias transnacionales y personas significativas ................................ ....................... 148 d. Caracterizaci\u00f3n de identidad y edad de AJ migrantes ................................ ................................ ....... 148 Necesidades para la responsabilizaci\u00f3n y promoci\u00f3n del desistimiento delictual de ................................ ... 149 a. Responsabilizaci\u00f3n activa de adolescentes y j\u00f3venes migrantes desde una mirada intercultural 150 b. Desistimiento delictual con enfoque intercultural ................................ ................................ ............ 150 c. Legitimidad del sistema de justicia juvenil para la conformidad de normas ................................ . 154 6 V. Recomendaciones para la intervenci\u00f3n intercultural en justicia juvenil ................................ .... 156 Recomendaciones enfocadas en equipos interventores ................................ ................................ ....................... 156 Recomendaciones para el trabajo con el intersector ................................ ................................ ............................. 158 Recomendaciones enfocadas en la intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes migrantes ................................ 159 VI. Conclusiones ................................ ................................ ................................ .............................. 164 a. Particularidades de la poblaci\u00f3n migrante usuaria de justicia juvenil ................................ ............................... 164 b. Principales brechas, potencialidades y recomendaciones para la intervenci\u00f3n con enfoque intercultural 166 c. Invitaci\u00f3n a la interculturalidad ................................ ................................ ................................ .............................. 167 ........ 192 7 I. Introducci\u00f3n El presente documento corresponde al informe final del \"Estudio para favorecer la intervenci\u00f3n con enfoque intercultural con adolescentes y j\u00f3venes migrantes, extranjeros y refugiados ingresados al circuito LRPA del Servicio Nacional de Menores y la formaci\u00f3n de los equipos intervinientes\" convocado por el Servicio Nacional de Menores (SENAME). El informe contiene los resultados finales del trabajo de campo realizado para este estudio, as\u00ed como el an\u00e1lisis cuantitativo de los datos provistos por SENAME para caracterizar a la poblaci\u00f3n migrante que es usuaria del Sistema de J usticia Juvenil, triangulando dicha informaci\u00f3n con el marco te\u00f3rico. A su vez, se describe el plan de trabajo para productos que quedan por realizar: Gu\u00edas operativas y Talleres formativos. La estructura del informe es la siguiente: Introducci\u00f3n (I); Obje tivos del Estudio (II); Antecedentes de la investigaci\u00f3n (III). Luego, se presenta el marco Metodol\u00f3gico de la investigaci\u00f3n (IV), describiendo tanto el trabajo ya realizado como el que queda pendiente por llevar a cabo, seguido del Marco te\u00f3rico que gui\u00f3 la investigaci\u00f3n y el an\u00e1lisis(V). Posterior a ello, se da paso a la presentaci\u00f3n de los Resultados (VI), que contienen una triangulaci\u00f3n del marco te\u00f3rico con la informaci\u00f3n cualitativa obtenida del terreno y del an\u00e1lisis cuantitativo de datos secundarios . Posterior a ello, se presentan las Conclusiones del estudio (VII). Por \u00faltimo, se presenta el Cronograma actualizado de lo que queda pendiente del estudio (VI), para finalizar con la Bibliograf\u00eda y los Anexos. 8 II. Objetivos a. Objetivo general Fortalecer la intervenci\u00f3n t\u00e9cnica de los adolescentes y j\u00f3venes migrantes, extranjeros y refugiados1 ingresados a centros y programas de ejecuci\u00f3n de la Ley Responsabilidad Penal Adolescente (LRPA) , a trav\u00e9s del desarrollo de gu\u00edas operativas que integre n sus necesidades interculturales y la formaci\u00f3n de los equipos intervinientes que contribuya a los procesos de inclusi\u00f3n social. b. Objetivos espec\u00edficos Los objetivos espec\u00edficos corresponden a: 1. Elaborar un marco te\u00f3rico con enfoque intercultural para la intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes migrantes, extranjeros y refugiados ingresados al sistema de justicia juvenil, que se articule en el marco de derechos de adolescentes y j\u00f3venes (AJ) y a lo s enfoques vigentes de desistimiento delictual. 2. Caracterizar y analizar a los adolescentes y j\u00f3venes (AJ) migrantes, extranjeros y refugiados ingresados por LRPA. 3. Levantar y analizar informaci\u00f3n pertinente para la identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de las necesidades de intervenci\u00f3n intercultural que faciliten la inclusi\u00f3n social de adolescentes y j\u00f3venes migrantes, extranjeros y refugiados ingresados al circuito LRPA. 4. Identificar los recursos institucionales y /o comunitarios existentes y analizar las brecha s de acceso que se desprendan de las necesidades identificadas y oferta disponible para la poblaci\u00f3n migrante estudiada. 5. Elaborar una gu\u00eda operativa para la construcci\u00f3n de diagn\u00f3sticos, elaboraci\u00f3n de objetivos y plan de intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3 venes migrantes, extranjeros y/o refugiados, ingresados a medidas y sanciones por Ley RPA, que integre las necesidades de intervenci\u00f3n intercultural y las estrategias interculturales que faciliten la inclusi\u00f3n social, en consideraci\u00f3n a los lineamientos y orientaciones t\u00e9cnicas vigentes. 6. Elaborar una gu\u00eda/manual operativo destinada a los equipos interventores basado en el proceso de descentraci\u00f3n, y comprensi\u00f3n de diferentes trayectorias migratorias para desarrollar competencias interculturales orientando s u tarea de comprender, acompa\u00f1ar, planificar, monitorear y evaluar las intervenciones de adolescentes y j\u00f3venes migrantes, extranjeros y refugiados. 7. Dise\u00f1ar y ejecutar talleres formativos sobre intervenci\u00f3n intercultural para equipos del sistema LRPA inte grando los resultados obtenidos en el estudio y lo desarrollado en las gu\u00edas elaboradas. 1 A lo largo del informe se hablar\u00e1 principalmente de \"adolescentes y j\u00f3venes migrantes\" o \"AJ migrantes\" para referirnos a adolescentes y j\u00f3venes migrantes, refugiados/as o extranjeros/as. 9 III. Antecedentes A continuaci\u00f3n, se presentan los antecedentes del estudio. En primer lugar, se enumeran los principales cuerpos normativos internacionales que buscan g uiar el trabajo en justicia juvenil con adolescentes y j\u00f3venes (en adelante, AJ) migrantes. Luego, se presentan los antecedentes actuales de la migraci\u00f3n en Chile y el r\u00e9gimen migratorio que impera. En tercer lugar, se describe el funcionamiento del sistem a de justicia juvenil en Chile en la actualidad, para finalizar describiendo el proyecto de ley que crea el nuevo Servicio Nacional para la Reinserci\u00f3n Social. a. Marco internacional de derechos Como marco de referencia y gu\u00eda de la pr\u00e1ctica de la justicia ju venil con ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes ( NNAJ ) migrantes, el derecho internacional es el punto de partida a la hora de buscar e identificar est\u00e1ndares o lineamientos para las agencias p\u00fablicas y privadas. Mediante distintos instrumentos internaciona les, la regulaci\u00f3n supranacional entrega directrices fundamentales para orientar a los Estados en la implementaci\u00f3n de un sistema de justicia especializado para j\u00f3venes infractores, que garantice el respeto de sus derechos y que asegure que las actuaciones sean siempre en base al inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, ni\u00f1a, adolescente o joven . En este apartado, se realiza una breve referencia a los principales acuerdos internacionales sobre la materia. 1. Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (CDN ) (UNICEF, 2006) Corresponde al principal instrumento de protecci\u00f3n internacional a la infancia y adolescencia. De alcance general, su objeto corresponde a fijar l\u00edmites y deberes a la actuaci\u00f3n de los Estados que lo suscriban. En Chile fue suscrita y publicada en el a\u00f1o 1990, adscribiendo a la concepci\u00f3n de reconocer a ni\u00f1os y ni\u00f1as como titulares activos de sus propios derechos y no como un ob jeto de protecci\u00f3n. En su articulado la CDN impone la obligaci\u00f3n a los Estados de proteger los derechos fundamentales de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, adem\u00e1s de asegurar todas las garant\u00edas de un procedimiento equitativo, de disponer de asistencia jur\u00eddica y promover su reintegraci\u00f3n social (art\u00edculos 37 y 40). Y, en su art\u00edculo 2, se\u00f1ala que los Estados deben salvaguardar los derechos a cada persona menor de 18 a\u00f1os, sin caer en discriminaciones por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, origen nac ional, \u00e9tnico o social, u opini\u00f3n pol\u00edtica . 2. Reglas m\u00ednimas para el tratamiento de los reclusos (Naciones Unidas, 1977) Fruto del Primer Congreso de las Naciones Unidas sobre Prevenci\u00f3n del Delito y Tratamiento del Delincuente de 1955, se aprueban estos principios y reglas de buena organizaci\u00f3n penitenciaria y de la pr\u00e1ctica relativa al tratamiento de los reclusos. En sus observ aciones preliminares advierte que, si bien estas reglas no est\u00e1n planteadas para establecimientos para j\u00f3venes que han infringido la ley, sus Reglas de aplicaci\u00f3n general (primera parte) s\u00ed lo son. Entre ellas, se recogen el rol y perfil del personal penit enciario, los deberes de registro y clasificaci\u00f3n de reclusos, la prohibici\u00f3n de tratos crueles, y otras directrices relacionadas a servicios de salud, actividad f\u00edsica y educaci\u00f3n. 3. Reglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas para la administraci\u00f3n de la justici a de menores (Reglas de Beijing, 1985) Adoptadas en el a\u00f1o 1985 por el Consejo de Naciones Unidas, declaran que los sistemas de justicia j uvenil son parte integrante del proceso de desarrollo nacional de los pa\u00edses, y que deber\u00e1n administrarse en el marco general de justicia social para todos y todas las adolescentes, de manera que contribuya a su protecci\u00f3n y al mantenimiento del orden pac\u00ed fico de la sociedad. Espec\u00edficamente, se proponen como los objetivos de justicia juvenil los siguientes elementos: (a) promover el bienestar de la o el AJ joven y (b) asegurar que cualquier respuesta a infractores juveniles ser\u00e1 siempre en proporci\u00f3n a las circunstancias 10 tanto del joven como del delito. Adem\u00e1s, se pone hincapi\u00e9 en que el ingreso en instituciones debe ser utilizado como \u00faltimo recurso y durante el plazo m\u00e1s breve posible. 4. Reglas m\u00ednima s de las Naciones Unidas sobre las medidas no privativas de la libertad (Reglas de Tokio, 1990) Adoptadas en 1990, entregan directrices para la aplicaci\u00f3n de mecanismos no privativos de lib ertad dentro del sistema de justicia. Entre sus objetivos est\u00e1 promover una mayor participaci\u00f3n de la comunidad en la gesti\u00f3n de la justicia penal y tambi\u00e9n, fomentar entre los/as infractores el sentido de su responsabilidad hacia la sociedad. 5. Reglas de las Naciones Unidas para la protecci\u00f3n de los menores privados de libertad (Reglas de la Habana, 1990) Fueron adoptadas por la Asamblea General en 1990, y busca entregar patrones pr\u00e1cti cos de referencia y orientaci\u00f3n a los profesionales que participen en la administraci\u00f3n del sistema de justicia de menores. Su objetivo es establecer normas m\u00ednimas aceptadas por las Naciones Unidas para la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3 venes privados/as de libertad en todas sus formas, compatibles con los derechos humanos y las libertades fundamentales, con miras a contrarrestar los efectos perjudiciales de todo tipo de detenci\u00f3n y de fomentar la integraci\u00f3n en la sociedad. 6. Directrices d e las Naciones Unidas para la prevenci\u00f3n de la delincuencia juvenil (Directrices de Riad, 1990) Adoptadas en 1990, establecen las normas para la prevenci\u00f3n de la delincuencia juvenil, as\u00ed como medidas de protecci\u00f3n para j\u00f3venes que han sido sujetos de abandono, descuido, abuso o marginalidad. Se debe destacar que las Directrices incluyen la fase pre -conflicto, antes de que los j\u00f3venes entren en contacto con la ley. 7. Directrices de Acci\u00f3n sobre el Ni\u00f1o en el Sistema de Justicia Penal (UNODC, 2007) Fueron elaboradas en 1997 a partir de la reuni\u00f3n de un grupo de expertos sobre la elaboraci\u00f3n de un programa de acci\u00f3n para promover la utilizaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n efectiva de las reglas y normas internacionales de justicia de menores. 8. Principios b\u00e1sicos sobre la utiliza ci\u00f3n de programas de justicia restaurativa en materia penal (Naciones Unidas, 2002) Adoptados por el Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Unidas en 2002, con el objeto de dar a entender de mejor forma el concepto de Justicia Restaurativa, especialmente para aquellos E stados que no estaban familiarizados con \u00e9l. 9. Convenci\u00f3n internacional sobre la protecci\u00f3n de los derechos de todos los trabajadores migratorios y de sus fam iliares (Naciones Unidas, 1990) Promulgada por la ONU en 1990 y ratificada e n Chile en 2005, enfocada en velar por el respeto de los derechos de las y los trabajadores migrantes y sus familias. Esta Convenci\u00f3n precisa, en su art\u00edculo 22, que las y los trabajadores migrantes y sus familiares no pueden ser objeto de expulsi\u00f3n colec tiva, y le exige a los Estados receptores, que entregue informaci\u00f3n oportuna relacionada a sus condiciones de admisi\u00f3n al pa\u00eds. 10. Pacto Mundial para una Migraci\u00f3n Segura, Ordenada y Regular (GCM, 2018) Este pacto, en su objetivo 12 letras c) y d), se\u00f1ala los mecanismos de derivaci\u00f3n con perspectiva infantil, considerando f\u00f3rmulas operativas estandarizadas, en consonancia con las autoridades locales , las instituciones nacionales de derechos humanos, las organizaciones internacionales y la sociedad civil, al 11 tiempo de llamar a \"velar por que los menores migrantes sean identificados lo antes posible, en el lugar de llegada a los pa\u00edses de tr\u00e1nsito y de stino\". b. Fen\u00f3meno y pol\u00edtica migratoria en Chile para ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes migrantes La inmigraci\u00f3n en Chile no es un fen\u00f3meno nuevo. Es m\u00e1s, desde la constituci\u00f3n de Chile como un Estado - naci\u00f3n, se han observado flujos migratorios (Tijoux, 2013) . Ya desde los a\u00f1os 90 , pero de manera m\u00e1s marcada desde el 2001 en adelante, el fen\u00f3meno migratorio en Chile ha ido aumentando y diversific\u00e1ndose de manera significativa, con una alta intensificaci\u00f3n de la migraci\u00f3n sur -sur (Rojas & Dittborn, 2016) . Dentro de las razones por las cuales Chile ha comenzado a ser un pa\u00eds de inter\u00e9s para la migraci\u00f3n regional, destaca la intensificaci\u00f3n del control migratorio en los pa\u00edses que hab\u00edan sido un foco de la migraci\u00f3n m\u00e1s tradicional (Estados Unidos, Canad\u00e1, pa\u00edses de Europa) , las crisis econ\u00f3micas, pol\u00edticas y sociales en Argentina y Brasil, -pa\u00edses que sol\u00edan ser los principales destinos migratorios del cono sur - la imagen de C hile como un pa\u00eds estable de vuelta a la democracia, y la crisis socioecon\u00f3mica y pol\u00edtica que ha gatillado la migraci\u00f3n de miles de personas de Per\u00fa, Bolivia, Colombia, Venezuela y Ecuador (Rojas & Dittborn, 2016; Stefoni, 2011c, 2011b) . En dicho contexto, los perfiles migratorios de la regi\u00f3n han ido modific\u00e1ndose . Si bien de manera hist\u00f3rica migraban personas provenientes de Argentina, Bolivia y Per\u00fa, en los \u00faltimos a\u00f1os ha ido cambiando el perfil migratorio, intensificando la migraci\u00f3n de personas provenientes de Colombia y Ecuador, y de manera m\u00e1s reciente, de Venezuela, Rep\u00fablica Dominicana, y de Hait\u00ed (Rojas & Dittborn, 2016). Concr etamente , el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE, 2021) , se\u00f1ala que al 2020, hab\u00eda 1.462.103 personas extranjeras residentes en Chile, quienes en gran parte provienen de Venezuela (30,7%), Per\u00fa (16,3%), Hait\u00ed (12,5%), Colombia (11,4%) y Bolivia (8,5%). De modo s imilar, un estudio reciente que se concentr\u00f3 en dos de las principales regiones con mayor flujo migratorio del pa\u00eds (Antofagasta y R. Metropolitana2), dio cuenta de que las principales nacionalidades de familias migrantes a dichas zonas provienen de Per\u00fa (41%), Colombia (23%), Venezuela (22%), seguido por amplia diferencia de Hait\u00ed (6%), Bolivia (5%), Rep. Dominicana (2%), y Ecuador (1%) (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Estos dat os reflejan lo que se ha evidenciado en otros estudios: Chile es de los pa\u00edses de la regi\u00f3n con mayores flujos migratorios de personas que provienen de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Bonhomme, 2021; Rojas & Dittborn, 2016) . Adem\u00e1s, si bien la poblaci\u00f3n migrante suele ser en su mayor\u00eda masculina (51% hombres versus 49% muje res) (INE, 20 21), se caracteriza tambi\u00e9n por un a creciente alza en su feminizaci\u00f3n , presente con mayor fuerza en determinadas nacionalidades como la peruana, colombiana y boliviana, y con motivaciones principalmente econ\u00f3micas (CEPAL/CELADE, 2006; Rojas & Dittborn, 2016; Stefoni, 2011a) . A su vez, la poblaci\u00f3n de NNAJ que ha nacido en el extranjero y que es residente en Chile ha experimentado un aumento relevante durante los a\u00f1os: mientras en los censos de poblaci\u00f3n de 1992 y 2002 este grupo no superaba los 50.000, e n el censo de 2017 esta cifra se ha duplicado, llegando a los 97.882 NNAJ en dicha condici\u00f3n (Centro de Estudios Justicia y Sociedad, 2020) , lo cual tiene relaci\u00f3n, en gran medida , con los procesos de revinculaci\u00f3n familiar que se han podido ir realizando luego de 2 Cabe se\u00f1alar que dicho estudio se concentr\u00f3 en comparar familias migrantes y chilenas que viven en los mismos barrios o zonas de alta concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n migrante en la R. Metropoli tana y Antofagasta, y por lo mismo, no es un estudio representativo del total de la poblaci\u00f3n chilena y/o migrante a nivel nacional. La muestra de dicho estudio fue de 1.049 n\u00facleos familiares (732 familias migrantes y 317 familias chilenas, que tuvieran N NA entre 8 y 17 a\u00f1os). Las unidades de observaci\u00f3n de dicho estudio fueron dos: primero, el o la responsable principal de los NNA entre 8 a 17 a\u00f1os, y segundo, a un NNA entre 8 -17 a\u00f1os, elegido/a al azar, y n el caso de n\u00facleos familiares migrantes, se enc uestaba a m\u00e1ximo tres NNA que estuvieran en ese rango de edad, tambi\u00e9n seleccionados/as al azar. 12 varios a\u00f1os de migraci\u00f3n de alg\u00fan miembro de la familia (Pavez -Soto, 2011) . Dado este contexto, es relevante dar cuenta de c\u00f3mo es el dise\u00f1o de la pol\u00edtica migratoria chilena, y c\u00f3mo opera y entiende la migraci\u00f3n no solo de personas adultas, sino tambi\u00e9n, de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes. La pol\u00edtica migratoria chilena se rig e hoy en d\u00eda por la Ley de Migraci\u00f3n y Extranjer\u00eda (Ley N\u00b021325 del 2021), la cual vino a reemplazar de manera reciente a la Ley de Extranjer\u00eda que reg\u00eda a Chile desde 1975 (D.L. N\u00b0 1.094). De acuerdo a Rumbaut & Portes (2006) las pol\u00edticas migratorias son clave ya que regulan y dan forma a los flujos migratorios y a su acceso a derechos y servicios en el pa\u00eds de destino, distinguiendo tres tendencias generales: 1) Exclusi\u00f3n, que frenar\u00eda la inmigraci\u00f3n o estimular\u00eda la migraci\u00f3n irregular; 2) Aceptaci\u00f3n pasiva, que garantizar\u00eda el acceso sin esfuerzos para impedir o facilitar el proceso; y 3) Fomento activo, en la que se fomentan determinados flujos y/o se facilita su asentamiento. En el caso chileno, se ha argumentado que se rig e por la primera tendencia, esto es, de exclusi\u00f3n (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020), o tambi\u00e9n de tipo restrictiva (Torres Matus, 2019) . Esto pues, tanto la antigua como la actual ley no han considerado la migraci\u00f3n desde un enfoque de derechos humanos, sino m\u00e1s bien, desde una mirada de seguridad nacional y de control fronterizo (Aninat & Sierra, 2019; Torres Matus, 2019) . Se ha argumentado , sobre este punto, que el hecho de que la Ley de extranjer\u00eda y el trato de los asuntos asociados a la migraci\u00f3n y refugio , son gestionados desde el Ministerio de Interior y Seguridad P\u00fablica (Aninat & Sierra, 2019; Pavez -Soto & Colom\u00e9s, 2018) incide en c\u00f3mo se dise\u00f1a y ejecuta la ley, la cual se enfoca en gran medida en evitar la entrada de elementos \"peligrosos \" o \"terroristas \" que amenazan la estabilidad nacional (Stefoni, 2001), as\u00ed como identificar, reducir, y expulsar a personas que no se encuentren regularizadas o con antecedentes penales (Coci\u00f1a Cholaky, 2022; Pavez - Soto & Colom\u00e9s, 2018) . Por otra parte, en relaci\u00f3n al otorgamiento de vis as y permisos, as\u00ed como de expulsiones y prohibiciones de ingreso, algunos estudios (Aninat & Sierra, 2019; INDH, 2013; Orrego & Mart\u00ednez, 2016; Stang Alva et al., 2020) han visibilizad o cierta discrecionalidad administrativa de autoridades y de funcionarios /as en la otorgaci\u00f3n de visas o permisos , decretaciones de expulsiones, y en prohibici\u00f3n de ingreso de personas migrantes (Aninat & Sierra, 2019; Coci\u00f1a Cholaky, 2022) . Ejemplo de ello son los rechazos en frontera a solicitantes de refugio, trato denigrante y discriminatorio de parte de las y los funcionarios de la PDI (INDH, 2013, p. 151). Por otro lado, esto se observa en la imposibilidad que exist\u00eda , desde las medidas legales del 2018, de cambiar la visa de turista a una permanente -aunque en mayo del 2022 se modific\u00f3 este punto en una norma, permitiendo ahora cambiar la visa de turismo 3. Y, por \u00faltimo, se ha cuestionado que, hasta ahora, la actual legislaci\u00f3n condiciona el derecho a la migraci\u00f3n y acceso a visas de manera diferenciada seg\u00fan nacionalidades o pa\u00edses de nacimiento (Orrego & Mart\u00ednez, 2016; Pavez -Soto & Colom\u00e9s, 2018) . A modo de ejemplo , por un lado, se crea una visa para facilitar la migraci\u00f3n y obten ci\u00f3n de permiso s de trabajo para personas provenientes de Venezuela (Visa de Responsabilidad Democr\u00e1tica), l o cual se sustenta en una intenci\u00f3n de apoyar en la actual crisis que vive ese pa\u00eds, y de reciprocidad ante la acogida de personas chilenas que migr aron de manera masiva a dicho pa\u00eds (Pavez -Soto & Colom\u00e9s, 2018) ; y por otro lado, se crean tres tipos de visados para la poblaci\u00f3n haitiana, la cual ha sido tildada de discriminatoria y arbitraria debido a las mayores barreras que se les exige para su ingreso y regulaci\u00f3n (Orrego & Mart\u00ednez, 2016; Pavez -Soto & Colom\u00e9s, 2018) . A su ve z, se han generado ciertas cr\u00edticas en cuanto a la generaci\u00f3n de criterios espec\u00edficos para la expulsi\u00f3n, tales como el contar con certificados de salud, certificado de 3 Esta limitaci\u00f3n se encontraba en las medidas presidenciales del gobierno de Pi\u00f1era (2018). Sin embargo, cabe se\u00f1alar que, recientemente, el 24 de mayo del 2022 se publica en el Diario Oficial las normas que ESTABLECE LAS SUBCATEGOR\u00cdAS MIGRATORIAS DE RESIDENCIA TEMPORAL, con el cual, desde esa fecha en adelante, es posible cambiar la visa de turismo. 13 antecedentes penales, y de enfermedades infectocontagiosas, entre otras, lo cual genera mayores barreras para p ersonas que provienen de pa\u00edses en donde conseguir tales papeles es m\u00e1s complejo - como Hait\u00ed (Orrego & Mart\u00ednez, 2016; Stang Alva et al., 2020) . En otras palabras, se establecen requisitos dispares y diferenciados para el ingreso y estad\u00eda en el pa\u00eds a determinadas personas asociado a su na cionalidad u origen, por razones de inter\u00e9s o seguridad nacional (Aninat & Sierra, 20 19; Pavez -Soto & Colom\u00e9s, 2018) . Estos elementos van vulnerando los derechos de las personas migrantes y solicitantes de refugio, tanto adultas como NNAJ, fomentando as\u00ed el ingreso irregular al pa\u00eds (Pavez -Soto & Colom\u00e9s, 2018; Stang Alva et al., 2020; Thayer Correa, 2021) Junto a lo anterior, otros estudios (Stefoni, 2011c; Stefoni et al., 2018) han se\u00f1alado que el dif\u00edcil acceso y la larga duraci\u00f3n en la tramitaci\u00f3n de los procedimientos administrativos para la regularizaci\u00f3n de residencia, son aspectos que aportan a la irregularidad de la poblaci\u00f3n inmigrante en Chile. Justamente, se ha evidenciado que, en promedio, el plazo de otorgamiento de la nacionalizaci\u00f3n es de 24 meses, seguido por 10,75 meses en el c aso de los permisos de permanencia definitiva. En el caso de las visas temporarias, \u00e9stas se demoran 8,25 meses en el caso de la visa sujeta a contrato y 6,35 meses en el caso de la visa temporaria para profesionales y t\u00e9cnicos (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Estos aspectos son clave puesto que las personas que no logran obtener su visa no tienen un permiso para trabajar -de manera formal - lo que les incide en su acceso a otros servicios sociales que fomenten la integraci\u00f3n al pa\u00eds de destino (Orrego & Ma rt\u00ednez, 2016; Thayer Correa, 2021) . Asimismo, tambi\u00e9n se ha hecho notar una descoordinaci\u00f3n entre distintos organismos y Ministerios vinculados a lo migratorio, sobre todo entre el Ministerio del Interior, el Ministerio Relaciones Exteriores, la PDI, y las gobernaciones (Pavez -Soto & Colom\u00e9s, 2018) , as\u00ed como una falta de mirada sist\u00e9mica y de trabajo interinstitucional para abordar el fen\u00f3meno cambiante de la migraci\u00f3n en el pa\u00eds (Aninat & Sierra, 2019). Con todo, se han observado ciertas dificultades de la pol\u00edtica migratori a chilena que requieren de mejoras que permitan prevenir algunas brechas en acceso a servicios y vulneraciones a derechos , sobre todo d e NNAJ en contextos de migraci\u00f3n internacional (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020) , tales como: a) Reforzar y ampliar la aplicaci\u00f3n del principio de protecci\u00f3n internacional y no devoluci\u00f3n a NNAJ y sus familias que requieran protecci\u00f3n de parte del Estado de Chile; b) Fortalecer la protecci\u00f3n del derecho a vivir en familia (previniendo la separaci\u00f3n entr e NNAJ y sus padres, a la vez de facilitar la reunificaci\u00f3n y el apoyo a las familias); y c) Garantizar mayores mecanismos de renuncia/reclamo, especialmente judiciales, frente a vulneraciones a los derechos de los NNAJ o sus familiares, entre otras . d) Suscrib irse al Pacto Global para una Migraci\u00f3n Segura, Ordenada y Regular . Tomando en cuenta varios puntos se\u00f1alados, destaca que la Nueva Ley de Migraciones del 2020 busque dar ciertas respuestas a alguno de los elementos reci\u00e9n se\u00f1alados, a trav\u00e9s del robusteci miento y modernizaci\u00f3n de la institucionalidad, creando el Servicio Nacional de Migraciones - y sus Direcciones Regionales -, a la vez que busca homologar el sistema de registro a nivel centralizado (ChileAtiende , 2021) . Tambi\u00e9n se destacan pasajes que reconocen ciertos principios fundamentales en tem\u00e1ticas migratorias, tales como el deber del Estado de promover, proteger y respetar los derechos humanos de las personas extranjeras que se encuentren en Chile, si n importar su condici\u00f3n migratoria, as\u00ed como la igualdad ante la ley y la no discriminaci\u00f3n (Art. 6); el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, ni\u00f1a y adolescente (Art. 4); la existencia de un procedimiento migratorio informado (Art. 5); la integraci\u00f3n e inclusi\u00f3n de personas extranjeras 14 dentro de la sociedad chilena en sus diversas expresiones culturales, fomentando la interculturalidad (Art. 6); el desarrollo de una migraci\u00f3n segura, ordenada y regular (Art. 7); la valoraci\u00f3n de la migraci\u00f3n en cuanto a su contribuci \u00f3n para el desarrollo de la sociedad en todas sus dimensiones (Art. 8); la no consideraci\u00f3n de la migraci\u00f3n irregular como un delito (Art. 9); la aplicaci\u00f3n de las normas migratorias conforme a la institucionalidad legal y constitucional vigente en el pa\u00eds (Art. 10); as\u00ed como la aplicaci\u00f3n del principio \"pro homine\" (Art. 12), entre otros. A la fecha, se nombraron a las personas que ejercer\u00e1n como directores regionales, aunque no es claro si se encuentran ya operativas dichas direcciones en cada regi\u00f3n 4. Por \u00faltimo , destaca la generaci\u00f3n de mesas de trabajo con la sociedad civil para proponer nuevas medidas5, as\u00ed como el \u00faltimo reglamento publicado el 14 de mayo 2022 que establece subcategor\u00edas migratorias de residencias temporales (Diario Oficial, 2022) pareciera dar ciertas luces de una pol\u00edtica m\u00e1s enfocada en contener la migraci \u00f3n irregular y promover ciertos par\u00e1metros b\u00e1sicos en derechos humanos . Para fines del presente estudio, son especialmente relevantes las consideraciones para NNAJ que son v\u00edctimas de tr\u00e1fico il\u00edcito de migraci\u00f3n (en lo expresado en sus art. 41 y 42), para mujeres migrantes embarazadas (en sus art\u00edculos 43 y 44), y, sobre todo, las indicaciones especificadas sobre la Situaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (art. 45), que, entre otras materias, garantiza el permiso residencial temporal al NNAJ, y que no se le exigir\u00e1n antecedentes penales al ingreso . Asimismo, destaca que permitir\u00eda cambios en la categor\u00eda migratoria de NNAJ y sus familiares, estando en Chile, facilitando de ese modo, la regularizaci\u00f3n migratoria y el acceso a derechos y servicios (Diario Oficial, 2022) . Si bien estas nuevas medidas abren la puerta a una comprensi\u00f3n m\u00e1 s flexible, atingente y acorde al contexto migratorio actual, es necesario repensar las l\u00f3gicas internas de la normativa y sus problemas - tanto institucionales como operacionales asociados , sobre todo para el acceso a derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes en situaci\u00f3n de migraci\u00f3n. c. Justicia Juvenil en Chile La entrada en vigencia de la Ley N\u00ba 20.084 (Ley de Responsabilidad Penal Adolescente) es fruto de la necesidad de ajustar la normativa interna a las exigencias de la Convenci\u00f3n sob re los Derechos del Ni\u00f1o (CDN) y modificar de forma sustancial los principios y normas que reg\u00edan para los j\u00f3venes que han cometido alg\u00fan delito, las cuales no se diferenciaban sustantivamente de los que se aplicaban a la poblaci\u00f3n adulta. Su objetivo fue crear un sistema de justicia juvenil especializado cuya prioridad es la reinserci\u00f3n de las personas que cometieron un delito entre los 14 y 17 a\u00f1os en Chile , diferenci\u00e1ndose de la finalidad fundamentalmente punitiva del sistema penal adulto, hacia un fin p reventivo especial positivo para j\u00f3venes y adolescentes. Para esta norma la finalidad de las sanciones es lograr la responsabilizaci\u00f3n de las y los adolescentes por los hechos cometidos, formando parte de una intervenci\u00f3n socioeducativa amplia y orientada a la plena integraci\u00f3n social (Ley N\u00b020.084, art\u00edculo 20). De ah\u00ed que la intervenci\u00f3n para la integraci\u00f3n social promovida por la ley puede ser comprendida en un sentido preventivo, entendiendo prevenci\u00f3n como la reducci\u00f3n de la probabilidad que los j\u00f3vene s que han cometido alg\u00fan delito contin\u00faen trayectorias delictuales en la edad adulta. Esta normativa recoge los derechos y principios contenidos en la normativa internacional, revisada anteriormente, ajustando las pr\u00e1cticas y orientaciones del derecho inte rno a los 4 No hay mayor claridad de la operatividad de las oficinas, pues no existe informaci\u00f3n en la p\u00e1gina oficial del Servicio a\u00fan. Se entiende que ya han nombrado a las y los directores regionales a partir de la est\u00e1ndares y exigencias internacionales en materia de justicia juvenil. La siguiente tabla resume los requerimientos en los que convergen tanto el marco legal internacional como el nacional. Tabla 1: S\u00edntesis requerimiento s nacionales e internacionales Requerimiento Marco Legal Nacional Marco legal Internacional Igualdad y no discriminaci\u00f3n arbitraria Art\u00edculo 4, Decreto 1378, 2007 Reglas de Beijing, regla 2.1; Reglas de Tokio, regla 2.2 Informaci\u00f3n de derechos y deberes Art\u00edculo 5, Decreto 1378, 2007 CDN, art. 40, inc. 3.b.ii Reglas de Beijing, regla 14.2 Derecho de petici\u00f3n Art\u00edculo 6, Decreto 1378, 2007; Art\u00edculo 10, Decreto 1378, 2007 Reglas de Tokio, reglas 3.5 y 3.6 Respecto a la vulneraci\u00f3n de derechos fundamentales o maltrato Art\u00edculo 7, Decreto 1378, 2007 Reglas de Beijing, regla 18.2 Derecho a la asistencia jur\u00eddica Art\u00edculo 11, Decreto 1378, 2007 Reglas de Beijing, reglas 7.1 y 15.1 Derecho a la confidenciali dad y reserva Art\u00edculo 12, Decreto 1378, 2007 CDN, art. 40, inc. 3.b.vii; Reglas de Beijing, regla 8.1. Reglas de Beijing, art. 21.1; Reglas de Tokio, art. 3.12 Participaci\u00f3n de los padres Art\u00edculo 46, Decreto 1378, 2007 Reglas de Beijing, reglas 7.1 y 15.2 Personal especializado Art\u00edculo 42, Decreto 1378, 2007 Reglas de Tokio, reglas 13.2 y 16 Presunci\u00f3n de inocencia C\u00f3digo Procesal Penal Reglas de Beijing, regla 7.1 Principio de m\u00ednima intervenci\u00f3n - Reglas de Tokio, reglas 2.6 y 3.10 Fuente: elaboraci\u00f3n propia La Ley otorga al Servicio Nacional de Menores (SENAME) la obligaci\u00f3n de ejecutar las sanciones y medidas privativas de libertad (a trav\u00e9s de los Centros de Administraci\u00f3n Directa Privativos de Libertad) y de supervisar a los Orga nismos Colaboradores Acreditados (OCAs) para la ejecuci\u00f3n de sanciones o medidas no privativas de libertad, as\u00ed como programas de Apoyo Complementario6 (SENAME, 2021), cuando el/la adolescente de entre 14 y 17 a\u00f1os comete un delito, ajust\u00e1ndose a la norma tiva internacional y nacional descrita anteriormente. La oferta program\u00e1tica de SENAME actualmente comprende los siguientes dispositivos: 1. Medidas cautelares: resoluciones judiciales adoptadas contra el presunto responsable de un delito, en donde se limita provisoriamente la libertad personal, con el objeto de asegurar los fines del procedimiento judicial. Dentro de este tipo de medidas hay algunas que se cumplen en el medio libre (Medidas cautelares ambulatorias - MCA , ejecutadas por Organismos Colaboradores) y las que son privativas de libertas (Centro de Internaci\u00f3n Provisoria - CIP, ejecutados por el SENAME). 2. Sanciones: tienen por finalidad hacer efectiva la responsabilizaci\u00f3n de los y las j\u00f3venes frente a los hechos delictivos que cometan, pero tal sanci\u00f3n forma parte de una intervenci\u00f3n socioeducativa m\u00e1s amplia y orientada a la plena integraci\u00f3n social del adolescente. Existen las siguientes sanciones: a. Privativas de libertad: consisten en la privaci\u00f3n de libe rtad del adolescente en un establecimiento administrada por el Servicio Nacional de Menores, existen 2 tipos: 6 Los programas de apoyo complementario se componen de: Programas de apoyo socioeducativo para adolescentes privados de libertad en el medio libre (ASE) y Programas Intermediaci\u00f3n Laboral (PIL). 16 i. Internaci\u00f3n en r\u00e9gimen cerrado con programa de reinserci\u00f3n social: En esta sanci\u00f3n los adolescentes y j\u00f3venes permanecen en el interior de un cent ro cerrado durante todo el d\u00eda ( CRC - Centro de Internaci\u00f3n en R\u00e9gimen Cerrado). ii. Internaci\u00f3n en r\u00e9gimen semicerrado con programa de reinserci\u00f3n social: En este tipo de sanci\u00f3n los adolescentes y j\u00f3venes deben realizar actividades de reinserci\u00f3n fuera del r ecinto, al menos 8 horas al d\u00eda ( CSC - Centro de Internaci\u00f3n en R\u00e9gimen Semicerrado). b. Sanciones no privativas de libertad (medio libre): i. Programa de Libertad Asistida ( PLA ): Consiste en la sujeci\u00f3n de un adolescente o joven al control de un delegado, confo rme a un plan de tratamiento individual que favorezca su integraci\u00f3n social. ii. Programa de Libertad Asistida Especial ( PLE ): A diferencia de la sanci\u00f3n libertad asistida, esta sanci\u00f3n considera un programa m\u00e1s intensivo de actividades socioeducativas y de re inserci\u00f3n social en el \u00e1mbito comunitario. iii. Prestaci\u00f3n de servicio en beneficio de la comunidad ( SBC): Consiste en la realizaci\u00f3n de actividades no remuneradas a favor de la colectividad o en beneficio de personas en situaci\u00f3n de precariedad. Este programa busca lograr la reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado, resarciendo a la v\u00edctima el perjuicio causado con la infracci\u00f3n o un servicio no remunerado a su favor. c. Sanciones o penas accesorias (de las cuales solo la tercera es administrada por SENAME, en conjunto a SENDA ): i. Prohibici\u00f3n de conducci\u00f3n de veh\u00edculos motorizados; ii. Comiso de los objetos, documentos e instrumentos de los delitos; iii. Tratamiento forzado de rehabilitaci\u00f3n por adicci\u00f3n a las drogas o al alcohol (SENAME, 2021) . 3. Programa de Salidas Alternativas ( PSA): no forma parte del cat\u00e1logo de medidas y sanciones consagrados en la Ley N\u00b0 20.084, pero se constituye en un dispositivo que busca facilitar el cumplimiento de las condiciones decretadas para la suspensi\u00f3n condicional del procedimiento penal. Esta suspensi\u00f3n se lleva a cabo a partir de un acuerdo entre el fiscal y la persona imputada, y es decretada por un juez competente, el cual fija un plazo durante el cual se llevar\u00e1n a cabo las condiciones para la aplicaci\u00f3n de la salida alternativa. Es aplicable en la medida que: a) la pena que pudiera imponerse por el delito por el cual ingresa el/la adolescente o joven no exceda los tres a\u00f1os de privaci\u00f3n de libertad; y b) que el/la imputado/a no hubiese sido condenado anteriorm ente por un crimen o delito simple. Cabe se\u00f1alar que en el 2020 se gener\u00f3 un programa multimodal para la ejecuci\u00f3n de medidas y sanciones no privativas de libertad para supervisi\u00f3n y control de los adolescentes que sean imputados o condenados por Ley N\u00ba 2 0.084. En concreto, este programa, conocido como multimodal ( PMM ), concentra las 5 l\u00edneas program\u00e1ticas de medidas y sanciones en Medio Libre (PSA, MCA, SBC, PLA y PLE), con una organizaci\u00f3n administrativa que facilita la gesti\u00f3n del programa, y que busca cumplir con los est\u00e1ndares de atenci\u00f3n y los objetivos de intervenci\u00f3n de dichos programas. Por \u00faltimo, en cuanto a la poblaci\u00f3n usuaria del sistema, al 31 de diciembre del 2021 la red de SENAME en Justicia Juvenil contaba con 5.123 adolescentes y j\u00f3venes 7, de los cuales, 17 2 no son de nacionalidad 7 Fuente SENAINFO, j\u00f3venes vigentes al 31/12/21. 17 chilena. Es decir, un 3, 2% del total de adolescentes y j\u00f3venes vigentes en el sistema son migrantes. Considerando que hay m\u00e1s de cien usuarios del sistema de justicia juvenil que tienen una situaci\u00f3n de migraci\u00f3 n, y tomando en cuenta de que este es un fen\u00f3meno creciente para el sistema de Justicia Juvenil chileno, se hace necesario que el Servicio cuente con un enfoque \u00f3ptimo para la intervenci\u00f3n que se adapte a sus necesidades espec\u00edficas. Este hecho hace que el presente estudio sea relevante para el trabajo cotidiano de los equipos interventores de SENAME, buscando llenar este vac\u00edo de orientaciones para la intervenci\u00f3n. d. Proyecto de Ley que crea Nuevo Servicio Nacional de Reinserci\u00f3n Social Juvenil Luego de un d iagn\u00f3stico sobre los problemas del sistema de justicia juvenil actual para lograr la prevenci\u00f3n y reinserci\u00f3n de j\u00f3venes, el Ejecutivo envi\u00f3 el a\u00f1o 2017 el Bolet\u00edn N\u00ba 11.174 -07, que crea el nuevo Servicio Nacional de Reinserci\u00f3n Social Juvenil (SNRSJ) (Men saje N\u00ba 16 -365, Bolet\u00edn N\u00ba 11.174 - 07). La creaci\u00f3n de este nuevo servicio p\u00fablico descentralizado, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, se enmarca en la sustituci\u00f3n del actual SENAME por dos servicios diferenciados en base a su especialidad. Por un lado, se crea el Servicio Nacional de Protecci\u00f3n Especializada a la Ni\u00f1ez y Adolescencia (Ley N\u00b021.302 ), m\u00e1s conocido como \"Mejor Ni\u00f1ez\" , dedicado a la prot ecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes gravemente amenazados o vulnerados en sus derechos.8 Por otro lado, se crea el nuevo SNRSJ9 cuyo objeto es administrar y ejecutar las medidas y sanciones contempladas por la ley N\u00ba 20.084, a trav\u00e9s de programas que contribuyan a la modificaci\u00f3n de la conducta delictiva y la integraci\u00f3n social de los j\u00f3venes. Conforme a la propuesta legislativa, los principios que orientan a las actuaciones del SNRSJ son: a) Inter\u00e9s superior del adolescente, haciendo referencia a la Ley 20.084, que se expresa como el reconocimiento y protecci\u00f3n de sus derechos (art. 4). b) Principio de especializaci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n de las sanciones y medidas, como garant\u00eda de que su aplicaci\u00f3n sea diferente al r\u00e9gimen penal de adultos (art. 5). c) Principio de orientaci\u00f3n de la gesti\u00f3n hacia el adolescente, entendido como la implementaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y seguimiento de medidas y sanciones , con la finalidad de lograr la integraci\u00f3n social de los j\u00f3venes infractores (art. 6). d) Principio de coordinaci\u00f3n p\u00fablica, debiendo propender el SNRSJ a la unidad de la acci\u00f3n estatal, lo que se traduce en el deber de coordinaci\u00f3n de los \u00f3rganos del Estado que se requieran para la provisi\u00f3n de las prestaciones requeridas. De este principio deriva la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 Operativo Regional (art. 7). e) Principio de innovaci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n de medidas y sanciones, comprendido como la integraci\u00f3n permanente de i nnovaci\u00f3n, de su propio servicio o de la participaci\u00f3n privada, con el objeto de ampliar y mejorar sostenidamente la calidad de los programas (art. 8). f) Deber de reserva y confidencialidad al que se sujetan las y los funcionarios del SNRSJ, de organismos ac reditados y toda persona que cumpla alguna funci\u00f3n, remunerada o no remunerada, que trate datos personales de los j\u00f3venes. El proyecto de ley declara una especial reserva y confidencialidad de todos los informes, registros jur\u00eddicos y m\u00e9dicos, actas de 8 En enero 2021 se publica en el Diario Oficial la Ley N\u00b021.302, creando dicho Servicio. 9 Servicio que, a la fecha del presente informe, aun no se ha materializado . 18 actuaciones disciplinarias, as\u00ed como documentos relacionados con la forma, contenido y datos de las intervenciones o en relaci\u00f3n con la causa penal. Adem\u00e1s, tipifica la vulneraci\u00f3n al deber de reserva o confidencialidad con una pena de presidio menor en su gr ado medio e inhabilitaci\u00f3n absoluta temporal en su grado m\u00e1ximo para cargos y oficios p\u00fablicos (art. 9). Dentro de las funciones del nuevo SNRSJ que se encuentran contenidas en el art\u00edculo 12 del proyecto de ley, est\u00e1n, entre otros, el proveer de programas especializados, administrar y supervisar el sistema para la ejecuci\u00f3n efectiva de las medidas y sanciones; coordinar la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de planes y programas con los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado competentes y organismos privados; propon er los est\u00e1ndares de funcionamiento y de acreditaci\u00f3n, para los organismos colaboradores y para los programas de medidas y sanciones, as\u00ed como dictar las normas t\u00e9cnicas necesarias para la implementaci\u00f3n del modelo de intervenci\u00f3n; supervisar la labor que desarrollen organismos acreditados y brindarles asistencia t\u00e9cnica, realizar un seguimiento de los casos en que se apliquen medidas o sanciones durante su ejecuci\u00f3n, y otorgar un acompa\u00f1amiento postpenitenciario de car\u00e1cter voluntario, y generar procedimie ntos id\u00f3neos para recabar la opini\u00f3n de los j\u00f3venes sujetos de atenci\u00f3n del servicio. A su vez, el SNRSJ se organiza bajo una Direcci\u00f3n Nacional, la cual contar\u00e1 con una Subdirecci\u00f3n T\u00e9cnica, que velar\u00e1 por la correcta aplicaci\u00f3n del modelo de intervenci\u00f3n a nivel nacional, y una Subdirecci\u00f3n Administrativa, a cargo de las tareas de administraci\u00f3n y finanzas, y recursos humanos (art\u00edculo 15). El nuevo SNRSJ se desconcentrar\u00e1 territorialmente a trav\u00e9s de las Direcciones Regionales, las que contendr\u00e1n unidad es de Ejecuci\u00f3n de Medidas y Sanciones, de Asesor\u00eda Jur\u00eddica y de Administraci\u00f3n y Finanzas (art\u00edculo 24). La labor de la Direcci\u00f3n Regional ser\u00e1 la de planificar y dirigir la ejecuci\u00f3n de medidas y sanciones dentro de su regi\u00f3n. Para ello, deber\u00e1n coordin arse y celebrar contratos y convenios con organismos p\u00fablicos y privados, adem\u00e1s de supervisar t\u00e9cnica, administrativa y financieramente los programas ejecutados dentro de su competencia (art\u00edculo 25). Por \u00faltimo, el proyecto de ley encarga a la Direcci\u00f3n Regional realizar todas las acciones necesarias para la provisi\u00f3n de la oferta de programas que sean ejecutados por organismos acreditados (art\u00edculo 27), debiendo incluso ejecutar directamente el programa para asegurar la continuidad del servicio frente a, por ejemplo, ausencia de oferta (art\u00edculo 38). Por otra parte, la implementaci\u00f3n del nuevo SNRSJ se enmarca en una modificaci\u00f3n sustancial al sistema de justicia penal juvenil. Dentro del proyecto de ley se considera la formulaci\u00f3n de diversos instrumento s y documentos que contendr\u00e1n lineamientos pol\u00edticos, t\u00e9cnicos y operativos que guiar\u00e1n la labor del sistema de justicia juvenil. En primer lugar, la orientaci\u00f3n del trabajo de los organismos p\u00fablicos y privados se contendr\u00e1 en una Pol\u00edtica Nacional de Rei nserci\u00f3n Social Juvenil (PNRSJ), el cual ser\u00e1 el principal instrumento de gu\u00eda y orientaci\u00f3n del sistema de justicia juvenil. Y el Plan de acci\u00f3n de la Pol\u00edtica Nacional de Reinserci\u00f3n Social Juvenil (art\u00edculo 23), ser\u00e1 un plan de acci\u00f3n interinstitucional pensado a cinco a\u00f1os, el que contendr\u00e1 el detalle de actividades, metas, indicadores, metodolog\u00edas y plazos necesarios para el logro de los objetivos estrat\u00e9gicos dispuestos en la PNRSJ. Por \u00faltimo, a nivel concreto de intervenci\u00f3n con j\u00f3venes, esta se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de los lineamientos t\u00e9cnicos que entrega el Modelo de Intervenci\u00f3n Especializado (MIE). Frente al diagn\u00f3stico de la falencia institucional en el cumplimiento de los fines de la justicia juvenil, surge la necesidad de \"contar con un dise\u00f1 o planificado que gu\u00ede los procesos de cumplimiento y progresi\u00f3n de las sanciones (es decir, de un 'modelo de intervenci\u00f3n') que cuente con los recursos humanos y materiales necesarios\" (Mensaje presidencial, Bolet\u00edn N\u00ba 11.174 -07). Dentro del proyecto de l ey, el modelo de intervenci\u00f3n se define como el \"conjunto estructurado de acciones especializadas basadas en pr\u00e1cticas efectivas orientadas a modificar la conducta delictiva y a incidir en la plena integraci\u00f3n social de los j\u00f3venes sujetos de atenci\u00f3n del Servicio\" (art\u00edculo 28). Este Modelo de Intervenci\u00f3n Especializado (MIE) es \"un constructo que 19 ofrece una mirada comprensiva del fen\u00f3meno de la conducta delictual juvenil para estructurar y guiar la pr\u00e1ctica profesional de todas las personas que interviene n dentro del \u00e1mbito de agencia del Servicio\" (MINJUDDHH, 2020) , y que orientar\u00e1 el trabajo especializado de la justicia juvenil en Chile. Es interesante men cionar que este Modelo define ciertos elementos clave para definir y planificar la intervenci\u00f3n, y que corresponde a los llamados 'determinantes diferenciadores de la intervenci\u00f3n', que refieren a tres aspectos clave: conducta delictiva, elementos cultural es y sociodemogr\u00e1ficos, y circunstancias vitales de cada joven, con el fin de adaptar las \u00e1reas de intervenci\u00f3n a las necesidades espec\u00edficas de la poblaci\u00f3n objetivo (MINJUDDHH, 2020), siendo estos elementos clave para el contexto de estudio, sobre todo c on respecto a la poblaci\u00f3n migrante. Por su parte, las normas t\u00e9cnicas de cada programa orientar\u00e1n la elaboraci\u00f3n de los planes de intervenci\u00f3n (PII). Para cada joven, el equipo t\u00e9cnico deber\u00e1 confeccionar un diagn\u00f3stico socio -criminol\u00f3gico y deber\u00e1 declar ar: Objetivos del PII; Indicadores de logro para cada objetivo; \u00c1reas de intervenci\u00f3n seg\u00fan el tipo de sanci\u00f3n que se aplique; Actividades a desarrollar por parte del equipo t\u00e9cnico encargado de la ejecuci\u00f3n; Plazos de evaluaci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n. Adem\u00e1s de la incorporaci\u00f3n del plan de intervenci\u00f3n, el proyecto de ley que crea al nuevo SNRSJ plantea otras modificaciones en comparaci\u00f3n al actual sistema que resultan relevantes de destacar, tales como: - Se elimina la pena de multa, y se limita la amonestaci\u00f3n como sanci\u00f3n. - Se modifica el r\u00e9gimen semicerrado por el de \"libertad asistida especial con reclusi\u00f3n parcial\". - Se establece un per\u00edodo m\u00ednimo de intervenci\u00f3n en las sanciones, de seis meses. - Elimina el tratamiento de drogas o alcohol como pena accesoria (aunque igual manteni\u00e9ndola como un foco de intervenci\u00f3n) , e incorpora las penas accesorias de la Ley 20.066 sobre violencia intrafamiliar. - Establece la pena \u00fanica como regla de determinaci\u00f3n de pena, asignando la de mayor gravamen frente a plura lidad de delitos, para evitar las intervenciones simult\u00e1neas. - Suprime el procedimiento monitorio e incorpora la regulaci\u00f3n expresa del procedimiento abreviado y la suspensi\u00f3n condicional del procedimiento. - Regula con mayor detalle la medida cautelar de sujeci\u00f3n a la autoridad, ya que mandata a las instituciones encargadas de ejecutar la medida, de controlar, monitorear y orientar al/a la joven en el cumplimiento de las obligaciones que emanen del proceso, y coordinar la atenci\u00f3n de las necesi dades que pueda presentar. - Se incorpora la confecci\u00f3n del informe t\u00e9cnico a la regulaci\u00f3n, el cual podr\u00e1 ser utilizado en caso de discusi\u00f3n sobre aplicaci\u00f3n de alguna medida cautelar, para la aprobaci\u00f3n de condiciones en una suspensi\u00f3n condicional del proc edimiento, o bien, al momento de discutir la determinaci\u00f3n de la pena, una vez que se haya dado veredicto condenatorio. Tambi\u00e9n, se deber\u00e1 elaborar el informe t\u00e9cnico cuando el o la joven permanezcan m\u00e1s de 15 d\u00edas bajo internaci\u00f3n provisoria o sujeci\u00f3n a la vigilancia de una autoridad. El presente estudio, si bien realiza un levantamiento de informaci\u00f3n en el contexto actual del Servicio, las recomendaciones y propuestas futuras para la intervenci\u00f3n intercultural buscar\u00e1n enmarcarse en el nuevo servicio, c onsiderando sus lineamientos y modelos de intervenci\u00f3n. 20 IV. Dise\u00f1o Metodol\u00f3gico Para el presente estudio se utiliz\u00f3 un enfoque metodol\u00f3gico mixto donde se integraron m\u00e9todos y fuentes de informaci\u00f3n distintas. As\u00ed, este enfoque conlleva una \"integraci\u00f3n int encional de enfoques de investigaci\u00f3n cuantitativa y cualitativa para abordar mejor un problema de investigaci\u00f3n\" (Ivankova & Plano Clark, 2016) . Con esto, se tienen diferentes tipos de informaci\u00f3n que se complementan: mientras que con el an\u00e1lisis estad\u00edstico se obtienen mediciones y estimaciones, con los datos cualitativos se accede a un \u00e1mbito interpretativo (Tashakkori & Teddlie, 2010) , lo que enriquece la comprensi\u00f3n del problema social. Para este tipo de enfoque, la triangulaci\u00f3n final de la informaci\u00f3n obtenida es muy importante, ya que permite sistematizar e integrar los resultados cualitativos y cuantitativos (Ivankova & Plano Clark, 2016). Tomando en cuenta lo anterior, a continuaci\u00f3n, se detallan las diversas metodolog\u00edas utilizadas para la elaboraci\u00f3n de este informe, que buscaron responder los objetivos 1, 2, 3 y 4. Posterior a ello, se presentar\u00e1 la propuesta metodol\u00f3gica para est a segunda fase del estudio, que guarda relaci\u00f3n con la elaboraci\u00f3n y validaci\u00f3n de Gu\u00edas operativas (objetivos 5 y 6). a. Metodolog\u00edas primera fase del estudio Para la realizaci\u00f3n del presente informe, el equipo investigador realiz\u00f3: (i) una revisi\u00f3n de liter atura; (ii) utilizaci\u00f3n de metodolog\u00edas cualitativas de levantamiento y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n; y (iii) utilizaci\u00f3n de metodolog\u00edas cuantitativas, en concreto, de an\u00e1lisis estad\u00edstico de datos secundarios, con el objetivo de caracterizar a esta poblaci\u00f3n migrante de la red de Justicia Juvenil de SENAME. Se detallar\u00e1n cada una de estas t\u00e9cnicas metodol\u00f3gicas y sus procesos en las siguientes secciones: Revisi\u00f3n de literatura Para empezar, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de literatura nacional e internacional respec to a: 1) el fen\u00f3meno de la migraci\u00f3n en Chile y el mundo ; 2) migraci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes; 3) enfoque intercultural; 4) metodolog\u00edas y estudios con ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes en poblaci\u00f3n general y en conflicto con la ley; 5) marcos c onceptuales respecto a derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes en situaci\u00f3n de migraci\u00f3n; 6) migraci\u00f3n en adolescentes y j\u00f3venes y trayectoria delictual; y 7) modelos de intervenci\u00f3n social con personas migrantes. Con la informaci\u00f3n recopilada se redact\u00f3 el apartado de Antecedentes, as\u00ed como el Marco te\u00f3rico del estudio, se obtuvieron recomendaciones y consideraciones \u00e9ticas y metodol\u00f3gicas para el terreno, se dio forma a los instrumentos de recolecci\u00f3n de datos, y se tomaron en cuenta los princip ales contenidos te\u00f3ricos y emp\u00edricos para el an\u00e1lisis de los resultados y recomendaciones para el estudio. Lo elaborado a partir de la revisi\u00f3n de literatura (tales como marco te\u00f3rico, los modelos de intervenci\u00f3n, entre otros,) han sido considerados tanto para el presente informe como para lo que queda pendiente de esta investigaci\u00f3n, ya que son una gu\u00eda para organizar el trabajo, orientar los objetivos, la elaboraci\u00f3n de instrumentos de recolecci\u00f3n de datos, el terreno, las conclusiones, recomendaciones y elaboraci\u00f3n de las gu\u00edas operativas. Metodolog\u00eda cualitativa Para la primera fase del presente estudio, se realizaron entrevistas y grupos focales como metodolog\u00edas cualitativas. En concreto, se realizaron 42 entrevistas en profundidad de car\u00e1cter semiest ructurado a: i) expertos/as del equipo SENAME y de instituciones externas; ii) a profesionales de trato directo del medio 21 libre, centros semicerrados, y cerrados, tales como delegados/as o encargados de caso; y iii) adolescentes y j\u00f3venes migrantes usuario s vigentes y egresados del sistema de justicia juvenil, en 4 regiones del pa\u00eds: Arica y Parinacota, Tarapac\u00e1, Antofagasta y Metropolitana. Cabe se\u00f1alar, que se realiz\u00f3 un piloto para testear la pauta con un NNAJ migrante en la RM. Por otro lado, se realiza ron 8 grupos focales con interventores/as de Justicia Juvenil, 2 en cada regi\u00f3n del estudio, en donde participaron 49 personas. A continuaci\u00f3n, se define en mayor detalle la coordinaci\u00f3n del terreno, as\u00ed como el an\u00e1lisis posterior de la informaci\u00f3n levanta da. Todas las entrevistas y grupos focales contaron con la firma de un consentimiento informado aprobado por el Comit\u00e9 de \u00e9tica de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, y fueron grabadas, y posteriormente transcritas, por personas vinculadas al Cent ro de Justicia y Sociedad UC, que firmaron previamente un acuerdo de confidencialidad. Trabajo de campo cualitativo a. Entrevista expertos/as SENAME Al inicio de este estudio se llevaron a cabo 3 entrevistas con actores clave de la red de SENAME para que el e quipo investigador tuviera un mejor panorama de los puntos relevantes a profundizar en la investigaci\u00f3n. En concreto, se entrevist\u00f3 a: Julio Cruz (Regi\u00f3n de Antofagasta), Marcela Zarzar (Regi\u00f3n Metropolitana) y Ana Fern\u00e1ndez10 (Regi\u00f3n Metropolitana). Dichas entrevistas se llevaron a cabo de manera remota (v\u00eda Zoom), entre noviembre y diciembre de 2021, y cuentan con la firma de un consentimiento informado. La pauta de entrevista final se encuentra en el anexo. En general, brindaron un panorama muy relevante y \u00fatil para el equipo de investigaci\u00f3n, que dio cuenta de las principales problem\u00e1ticas a profundizar y del marco general del estudio, que sirvi\u00f3 para orientar la estructura de las pautas de las entrevistas y de los grupos focales que ser\u00e1n descritos a continuaci\u00f3n. b. Grupos focales con interventores/as Posteriormente, se realizaron 8 grupos focales con distintos tipos de interventores/as de la red de SENAME, 1 del medio libre y 1 del medio cerrado de cada regi \u00f3n consideradas para el terreno del presente estudio, logrando 2 grupos focales por regi\u00f3n, como fue comprometido en la oferta metodol\u00f3gica. La pauta de entrevista final se encuentra en el anexo. A continuaci\u00f3n, se presentan mayores detalles del proceso d e muestreo y selecci\u00f3n de dichos profesionales en cada regi\u00f3n, el proceso de contacto, y la posterior realizaci\u00f3n del trabajo de campo. i. Muestreo La selecci\u00f3n de las y los profesionales de Justicia Juvenil que participaron de los grupos focales fue mediante un muestreo intencionado (Patton, 1999) . En concreto, fue en base a una propuesta sugerida y acordada con la contraparte, as\u00ed como con los mismos equipos contactados, quienes seleccionaron profesionales de distintos perfiles y cargos de los centros y OCAs, que hayan tenido experiencia en 10 Cabe se\u00f1alar que la entrevista con Ana Fern\u00e1ndez dur\u00f3 15 minutos puesto que fue interrumpida por una emerg encia laboral. 22 intervenci\u00f3n con j\u00f3venes migrantes en Justicia Juvenil, y que tuvieran la voluntariedad y disponibilid ad de tiempo para participar. En espec\u00edfico, se tuvo la intenci\u00f3n de convocar a profesionales de distintas \u00e1reas de intervenci\u00f3n de Justicia Juvenil, para poder identificar la opini\u00f3n, experiencias, y necesidades de una intervenci\u00f3n intercultural no solo e n el \u00e1rea interventiva psico -social de las y los j\u00f3venes migrantes, sino tambi\u00e9n educativa, de tratamiento de drogas, en salud, laboral, entre otros. ii. Proceso de contacto La convocatoria fue dirigida directamente a la o el profesional seleccionad o para el grupo focal, principalmente v\u00eda correo electr\u00f3nico, complementado por tel\u00e9fono celular o fijo de los programas o centros. Estos datos fueron entregados por la contraparte t\u00e9cnica, por lo que la coordinaci\u00f3n de los grupos focales en este sentido fue m\u00e1s bi en expedita. En caso de que la o el profesional convocad o no pudiera asistir a la jornada, se les solicit\u00f3 que recomendaran a otra persona en su reemplazo, lo cual en general funcion\u00f3 adecuadamente. El \u00e9xito de este proceso probablemente estuvo influencia do por las presentaciones que hizo el equipo investigador, por solicitud y recomendaci\u00f3n de la contraparte t\u00e9cnica, a directores y profesionales interventores de centros y programas el 15 de diciembre, as\u00ed como a las personas encargadas de las Unidades reg ionales de Justicia Juvenil (UJJ) de las regiones del terreno, el 22 de diciembre. En dichas instancias, el equipo consultor present\u00f3, v\u00eda Zoom, los objetivos y fines de la investigaci\u00f3n, las principales metodolog\u00edas a aplicar, cu\u00e1l ser\u00eda el rol de colabor aci\u00f3n de los equipos regionales para que el terreno funcione adecuadamente, y detallar los productos finales de este estudio que ser\u00edan de gran utilidad para los equipos interventores (la entrega de Gu\u00edas Operativas y realizaci\u00f3n de procesos formativos). E ste \u00faltimo punto gener\u00f3 grandes incentivos para la participaci\u00f3n activa de los equipos regionales en el estudio, dado que justamente esas regiones cuentan con un importante n\u00famero de j\u00f3venes migrantes y han se\u00f1alado requerir de mayores herramientas espec\u00edf icas para intervenir a dicha poblaci\u00f3n. Sin embargo, hubo regiones (como en Antofagasta y la Metropolitana) donde la citaci\u00f3n fue un poco m\u00e1s compleja. Por ejemplo, en Antofagasta, solo se logr\u00f3 contar con la presencia de 4 profesionales del medio cerrado, ya que tres profesionales no respondieron a la convocatoria, adem\u00e1s de haber dos casos que simplemente no asistieron , a pesar de haber confirmado. En cuanto a la Metropolitana, si bien en ambos grupos focales se logr\u00f3 un buen n\u00famero de participantes, en e l medio libre, hubo 10 personas contactadas que no participaron: en su mayor\u00eda, fue porque se encontraban ocupados/as o con feriado legal ese d\u00eda, no obstante, hubo tres profesionales del medio libre que hab\u00edan confirmado y no acudieron al grupo focal, dej ando finalmente dicha instancia con 5 personas participando. De todos modos, como ya fue mencionado, este proceso de contacto y convocatoria fue en general de f\u00e1cil realizaci\u00f3n. iii. Realizaci\u00f3n de grupos focales Todos los grupos focales (8) se llevaron a cabo de manera remota (v\u00eda Zoom), durante el mes de enero del 2022 (en concreto, entre el 19 y 26 de enero). A cada participante se le solicit\u00f3 v\u00eda correo la firma del consentimiento informado, tuvieron una duraci\u00f3n de una hora y media a dos horas m\u00e1ximo, y co n un 23 promedio de participaci\u00f3n de 6 personas por grupo focal. En total, fueron parte de estos grupos focales 49 personas de las 4 regiones contempladas para el terreno. Cabe destacar que estos grupos focales fueron muy interesantes y \u00fatiles para la investi gaci\u00f3n, particularmente por la diversa composici\u00f3n de los grupos: hubo heterogeneidad externa entre los grupos focales (al ser grupos de profesionales del medio libre y medio cerrado de cada regi\u00f3n por separado), y a la vez, heterogeneidad interna (ya que participaron profesionales vinculados al \u00e1mbito psicopedag\u00f3gico, de la salud, tratamiento de drogas, coordinadores/as, as\u00ed como los y las delegadas o encargadas de caso, entre otros). En la siguiente tabla se muestra el total de participantes por grupo foc al. Tabla 2: Cantidad de personas participantes de grupos focales (8) Regi\u00f3n Medio libre Medio Cerrado Total Arica y Parinacota 5 5 10 Tarapac\u00e1 7 8 15 Antofagasta 6 4 10 Metropolitana 6 8 14 Total 24 25 49 c. Entrevistas con Adolescentes y J\u00f3venes migrantes Por otro lado, se aplicaron 25 entrevistas a adolescentes y j\u00f3venes vigentes migrantes usuarios de Justicia Juvenil de las cuatro regiones del terreno del estudio (Arica y Parinacota, Tarapac\u00e1, Antofagasta y Metropolitana), del medio libre, medio cerrado, y egresados/as de la red de SENAME. A continuaci\u00f3n, se presentan mayores detalles del muestreo y selecci\u00f3n de las y los AJ a entrevistar en cada regi\u00f3n, sobre el proceso de pilotaje de la pauta, el procedimi ento de contacto y convocatoria de las y los j\u00f3venes migrantes, y la posterior realizaci\u00f3n del trabajo de campo. i. Muestreo Si bien en una investigaci\u00f3n cualitativa no suele hablarse de un muestreo probabil\u00edstico sino m\u00e1s bien de muestreos por conveniencia, muestreo te\u00f3rico, de oportunidad emergente, bola de nieve, entre otros (Mart\u00ednez -Salgado, 2012) , en este estudio se utilizaron criterios combina dos. Por un lado, la selecci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes fue mediante un muestreo intencionado (Patton, 1990), buscando entrevistar a j\u00f3venes y adolescentes migrantes usuarios/as de la red de Justicia Juvenil de SENAME, y que cumplieran ciertas variables d e inter\u00e9s que asegurara que la muestra fuera diversa. Entre las categor\u00edas de inter\u00e9s a destacar, se encuentran: Contar con j\u00f3venes o adolescentes migrantes que est\u00e9n cumpliendo una medida, una sanci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n, que est\u00e9n recientemente egresados/a s del circuito de SENAME. Contar con j\u00f3venes o adolescentes migrantes que est\u00e9n en el medio libre, as\u00ed como j\u00f3venes o adolescentes migrantes que est\u00e9n en el medio cerrado. Que sean j\u00f3venes o adolescentes migrantes de distinto sexo (priorizando mujeres) Asegurar una variabilidad de nacionalidades, buscando representar a las mayoritarias (colombiana, peruana, venezolana y boliviana) y minoritarias (dominicana, uruguaya, entre otras). 24 Asegurar una variabilidad de edades, buscando representar a quienes ya han cumplido 18 a\u00f1os, como a quienes a\u00fan no los han cumplido. Voluntariedad de la participaci\u00f3n de las y los AJ migrantes , as\u00ed como la aceptaci\u00f3n de que participe del estudio por parte de su tutor o adulto/a responsable para quienes tienen menos de 18 a\u00f1os. Luego de establecer dichos criterios, se procedi\u00f3 a trabajar en el muestreo aleatorio simple estratificado (Vallejo, 2011). Tomando el listado de AJ usuarios de SENAME a 31 de diciembre 2021 entregado por la contraparte, se realiz\u00f3 el muestreo aleatorio simple (a partir de saltos s istem\u00e1ticos) considerando las variables de inter\u00e9s. Esta base de datos contaba con la informaci\u00f3n m\u00ednima para aplicar los par\u00e1metros ya descritos, a excepci\u00f3n del nombre de el o la joven y sus datos de contacto (tel\u00e9fono, direcci\u00f3n, etc.), entregado de es ta forma para evitar sesgos de selecci\u00f3n. De todos modos, con el fin de poder identificar luego a el o la joven seleccionada para el estudio, la base contaba con el dato codnino , el cual es un c\u00f3digo autom\u00e1tico que se genera en la base de SENAINFO por cada joven que ingresa al sistema, basado en su rut, y que tiene la finalidad de proteger su identidad. En base a este n\u00famero de referencia, el o la joven es identificable para el centro o programa a quien se le pedir\u00eda la colaboraci\u00f3n de ubicar y contactar pa ra el estudio. El muestreo se realiz\u00f3 de dos maneras, dependiendo si el o la joven era usuario activo de alg\u00fan programa o ya habr\u00eda egresado: Adolescentes o J\u00f3venes migrantes que a\u00fan no egresan a la fecha de terreno (marzo 2022): Para seleccionar a l as y los 22 adolescentes y j\u00f3venes que a\u00fan no han egresado del programa, se consideraron los siguientes criterios: 1. Sexo (priorizando mujeres); 2. Diversidad de programas (medida o sanci\u00f3n / medio libre o cerrado); 3. Diversidad de nacionalidades; 4. Diversa s edades; y 5. Ser usuario activo/a de SENAME (esto es, no haber egresado a la fecha del terreno - marzo 2022 -); 6. Aceptar voluntariamente la participaci\u00f3n. Para lograr el quinto criterio, se realiz\u00f3 un c\u00e1lculo considerando la duraci\u00f3n m\u00e1xima de la medida o sanci\u00f3n de cada usuario , y la fecha de ingreso, para luego estimar si de la o el joven debiese estar en el programa a la fecha del terreno o no. De todas maneras, hubo casos que no se pudo realizar ese c\u00e1lculo, ya que la duraci\u00f3n de su sanci\u00f3n estaba de scrita en horas, y por ende, fueron excluidos de la muestra. En base a esos criterios, se seleccionaron 59 AJ para cumplir con la muestra y los criterios de selecci\u00f3n, con orden de prioridad para organizar el proceso de contacto, y considerando una sobre muestra importante, con 37 casos adicionales a la muestra m\u00ednima de 22, esto es, un 268% m\u00e1s. Adolescentes o J\u00f3venes migrantes que ya egresaron a la fecha de terreno ( pre-marzo 2022) Por otra parte, para seleccionar a j\u00f3venes que hayan egresado del sistema de Justicia Juvenil, se procedi\u00f3 a hacer el c\u00e1lculo ya descrito de acuerdo con la fecha de ingreso y a la duraci\u00f3n m\u00e1xima de sanci\u00f3n o medida para evaluar si la o el AJ de la base de datos (del 31 de diciembre 2021 ) ya estar\u00eda egresado/a para la fecha de terreno (marzo). Se deb\u00edan seleccionar al menos 4 AJ egresados/as (uno por regi\u00f3n), tomando en cuenta este filtro y los mismos criterios se\u00f1alados anteriormente , excepto el quinto . Esto es: 1. Sexo (priorizando mujeres); 2. Diversidad de programas (medida o sanci\u00f3n / medio libre o cerrado); 3. 25 Diversidad de nacionalidades; 4. Diversas edades; y 5. Ser usuario que ha egresado de SENAME ; 6. Aceptar voluntariamente la participaci\u00f3n. En base a esos criterios, se seleccionaron 16 AJ egresados/as de la lista tota l, para cumplir con la muestra y los criterios de selecci\u00f3n, con orden de prioridad para organizar el proceso de contacto, y considerando una sobre muestra importante, con 12 casos adicionales a la muestra m\u00ednima de 4, esto es, un 300% m\u00e1s. Por \u00faltimo, cab e se\u00f1alar que, si bien este fue el muestreo planificado, durante el terreno el equipo investigador tuvo que recurrir a usar un muestreo por oportunidad o emergente (en el que se van siguiendo las pistas u opciones de entrevista que surgen durante el trabaj o de campo con cierta flexibilidad) (Mart\u00ednez -Salgado, 2012), as\u00ed como de bola de nieve a trav\u00e9s de la ayuda de las y los interventores, ya que hubo algunas complicaci ones de poder contactar y efectuar la entrevista con las y los j\u00f3venes seleccionados de l a muestra y sobre muestra. Esto ser\u00e1 descrito m\u00e1s adelante. ii. Piloto Tal y como ya se coment\u00f3, previo a la aplicaci\u00f3n de las entrevistas con adolescentes y j\u00f3venes migrantes, se realiz\u00f3 una prueba piloto para testear la pauta. Esta prueba piloto fue organiz ada en dos momentos. Primero, de manera online, en donde se logr\u00f3 citar a dos j\u00f3venes migrantes hombres, para el d\u00eda 3 de febrero del 2022 , del CSC La Cisterna. No obstante, el d\u00eda de la entrevista solo se present\u00f3 uno de los j\u00f3venes, ya que el otro se aus ent\u00f3 por estar en su trabajo. Por su parte, el joven que s\u00ed accedi\u00f3 a ser parte de la entrevista solo quiso participar por 10 minutos, ya que no quiso continuar respondiendo la pauta de prueba, logrando que la entrevistadora grabara y testeara solo la prim era pregunta . Si bien esta experiencia termin\u00f3 siendo poco \u00fatil para el objetivo del piloto, de igual manera brind\u00f3 al equipo de investigaci\u00f3n una serie de reflexiones que fueron conversadas con la encargada del caso, as\u00ed como con la contraparte , que se to maron como aprendizajes de relevancia para el terreno : En primer lugar, la entrevista virtual es compleja con esta poblaci\u00f3n, puesto que -en palabras de la encargada de caso - muchos j\u00f3venes migrantes pueden tener un car\u00e1cter o personalidad m\u00e1s cohibida, con mucho temor de no entender las preguntas, de no segui r la conversaci\u00f3n, o de responderle a personas que no conocen11. Esta incomodad se agrava con la virtualidad. Por ello, lo recomendable es realizar la entrevista de manera presencial, para lograr cierto v\u00ednculo de confianza al aplicar las preguntas. La vi rtualidad tambi\u00e9n incide en la comodidad para responder preguntas personales para el o la joven. El hecho de que tenga que estar un/a profesional relativamente cerca del joven, sobre todo en el medio cerrado12, puede incidir en la capacidad de sentir tranq uilidad al responder, y por ende, inhibir a el o la joven. Entender que existe un alto riesgo de que, durante el terreno, muchos j\u00f3venes no cumplir\u00e1n con llegar en el horario o d\u00eda de la entrevista, y que, por ende, es recomendable tener un plan de contin gencia, una alta sobre muestra, y solicitar apoyo con el programa o centro para que siempre tengan a la vista m\u00e1s opciones de entrevista. 11 Cabe se\u00f1alar que este punto tambi\u00e9n surgi\u00f3 de manera reiterada durante el trabajo de campo cualitativo, por lo que se considera como un hallazgo a tomar en cuenta para la elaboraci\u00f3n de las gu\u00edas operativas. 12 Esto para que pueda tener ac ceso al aparato tecnol\u00f3gico, pero tambi\u00e9n, para que haya alguien - en lo ideal, de confianza y cercan\u00eda -a quien el o la joven pueda acudir en caso de que lo requiera, o que pueda reaccionar de manera oportuna ante cualquier necesidad o emergencia que prese nte el o la joven (necesidad de contenci\u00f3n). 26 Luego de dichos aprendizajes, se coordin\u00f3 una segunda fase de pilotaje de la pauta, tambi\u00e9n en la Regi\u00f3n Metropolitana. Esta se realiz\u00f3 a finales de febrero (el d\u00eda 28 de febrero del 202 2), de manera presencial, en un centro de medio libre. Esta entrevista s\u00ed se llev\u00f3 a cabo de manera completa, por lo que la pauta pudo ser testeada en su totalidad, con un jov en de nacionalidad peruana, mayor de 18 a\u00f1os, quien accedi\u00f3 a participar del piloto y firm\u00f3 voluntariamente el consentimiento informado correspondiente. Cabe se\u00f1alar que gracias a ese pilotaje el equipo investigativo comprob\u00f3 que la pauta ten\u00eda una extens i\u00f3n adecuada - durando la entrevista completa no m\u00e1s de 40 minutos -, y se decidi\u00f3 modificar algunas preguntas, as\u00ed como reordenar la pauta, para que quedara m\u00e1s clara y tuviera un sentido m\u00e1s l\u00f3gico para las y los j\u00f3venes migrantes. La pauta de entrevista final se encuentra en el anexo. iii. Proceso de contacto Una vez terminada la selecci\u00f3n de las y los AJ migrantes, y obtenida la aprobaci\u00f3n de l muestre o por parte de la contraparte, se procedi\u00f3 a realizar el proceso de contacto. Dada la aleatoriedad de la sele cci\u00f3n, y que el equipo de estudio no contaba con informaci\u00f3n personal del adolescente o joven m\u00e1s all\u00e1 del codnino y el programa al cual estar\u00eda vinculado (esto es, sin tener registro del nombre, tel\u00e9fono, correo, o direcci\u00f3n, tanto del AJ como de su tutor /a legal), la manera de establecer el primer contacto con la o el joven seleccionado para invitarle al estudio, explicarle los objetivos, y solicitarle participar de la entrevista, deb i\u00f3 ser v\u00eda directores, encargados/as de caso o delegados/as del programa . Esta estrategia fue adecuada puesto que estas personas cuentan con un v\u00ednculo previo con las y los adolescentes o j\u00f3venes que facilitan el inter\u00e9s por escuchar sobre el estudio , as\u00ed como aumentar la aceptaci\u00f3n voluntaria a participar . De lo contrario, si les llamara alguien del equipo de estudios directamente, al no existir un v\u00ednculo con las y los AJ , se presumi\u00f3 que podr\u00eda haber un alto riesgo de rechazo a escuchar sobre el estudio y/o participar en \u00e9l. Por ello, se procedi\u00f3 a realizar el contacto v\u00eda correo electr\u00f3nico de los y las directoras as\u00ed como del equipo interventor de la o el joven seleccionado , entregando la informaci\u00f3n pertinente del estudio y sus objetivos, fines del terreno y la forma de aplicaci\u00f3n, el codnino del AJ , as\u00ed como el env\u00edo del consentimiento y asentimiento informado. Esto tuvo que ser reforzado con recordatorios a trav\u00e9s de correos electr\u00f3nicos y llamadas telef\u00f3nicas a dichas personas, para lograr recibir una respuesta de apoyo, as\u00ed como de informaci\u00f3n sobre la sit uaci\u00f3n actual de el o la joven seleccionada (si sigue en el centro/ programa o no, si es contactable por el centro/ programa o no, si acepta participar o no, o si sus adultos responsables aceptan la participaci\u00f3n o no, entre otros). A su vez, se complement \u00f3 este proceso de contacto con la solicitud de refuerzo de las y los Coordinadores o Supervisores T\u00e9cnicos de las Unidades de Justicia Juvenil de cada regi\u00f3n de terreno, as\u00ed como con la ayuda de la contraparte t\u00e9cnica. Este proceso fue realizado durante e l mes de febrero y marzo 2022, y si bien fue dificultoso lograr el n\u00famero total de entrevistas de acuerdo con la selecci\u00f3n original del muestreo, finalmente se obtuvieron 25 entrevistas (descritas con mayor detalle m\u00e1s adelante). Tal y como ocurri\u00f3 con los grupos focales con interventores/as, se estima que, en parte, el \u00e9xito de este proceso se debi\u00f3 a las presentaciones ya comentadas que hizo el equipo investigador a las y los distintos coordinadores, directores y profesionales de los centros y programa, a dem\u00e1s de las personas encargadas de las Unidades regionales de Justicia Juvenil (UJJ) de las regiones del terreno, quienes colaboraron de manera activa y con gran inter\u00e9s de 27 contar con los productos finales de este estudio: las Gu\u00edas Operativas y realizaci \u00f3n de procesos formativos. En t\u00e9rminos m\u00e1s concretos , se escribieron correos electr\u00f3nicos a 37 instituciones (programas o centros de Justicia Juvenil) solicitando el contacto e invitaci\u00f3n a participar al estudio de 55 j\u00f3venes y adolescentes migrantes. De estos, solo se obtuvo respuesta de 38 casos, quedando 17 adolescentes o j\u00f3venes de la muestra original con quienes no se logr\u00f3 obtener ning\u00fan tipo de informaci\u00f3n. Luego, dentro de los centros y programas que respondieron, se logr\u00f3 confirmar del listado a 2 0, quedando 18 j\u00f3venes que no quisieron o pudieron participar por distintas razones, mientras que otros/as 4 fueron contactados/as m\u00e1s all\u00e1 de la muestra. Entre algunas de las razones por las cuales no participaron, destacan tres casos que se encontraban fuera de Chile durante el periodo de terreno (uno por vacaciones, y otros dos era m\u00e1s bien una sospecha por parte del equipo interventor, ya que no lograban establecer contacto con dichos j\u00f3venes hace un tiempo y cre\u00edan que hab\u00edan vuelto a cruzar la fronte ra por paso no habilitado, incumpliendo la medida o sanci\u00f3n). A su vez, otros 3 casos se encontraban \"inubicables\" por el programa hace un tiempo, a pesar de ser usuarios que estaban cumpliendo una medida o sanci\u00f3n, los que sumados a los otros dos j\u00f3venes que se presume se fueron de Chile, ser\u00edan 5 casos de j\u00f3venes migrantes a los cuales los programas de medida o sanci\u00f3n (del medio libre) no han logrado tener contacto hace tiempo. Luego, otros 3 casos no participaron porque los equipos contactados se\u00f1alaron que hab\u00edan egresado a otro programa o centro, mientras que otro joven fue derivado a un centro de salud por una urgencia. Por \u00faltimo, cuatro j\u00f3venes se\u00f1alaron no tener inter\u00e9s en participar, uno por tener un trabajo que imped\u00eda darse el tiempo para partic ipar de la entrevista, y otros tres simplemente por no querer hacerlo. Cuando ocurr\u00edan estas negativas, el equipo proced\u00eda a contactar a la o el joven seleccionado como siguiente prioridad de acuerdo con el muestreo. Sin embargo, cuando ya no era posible cumplir con la muestra, entendiendo tambi\u00e9n que las y los j\u00f3venes migrantes usuarios de la red RPA de SENAME habr\u00edan cambiado desde diciembre (fecha de la base) a marzo (fecha de terreno), el equipo consultor tuvo que solicitar a los equipos interventores que les ofrecieran otros/as usuarios de la red que cumpl\u00edan con los criterios del estudio. Esto \u00faltimo fue a\u00fan m\u00e1s necesario durante el terreno, puesto que, en algunos casos, las y los j\u00f3venes migrantes que hab\u00edan accedido a participar, no llegaban al luga r de la entrevista el d\u00eda y horario acordado. En cuanto a las y los egresados, cabe se\u00f1alar que fue particularmente complejo cumplir con el n\u00famero de entrevistas ofrecidas de la muestra, pudiendo realizar s\u00f3lo una (de la regi\u00f3n de Arica). Al respecto, si bien los programas contactados a los que se les solicit\u00f3 ubicar a j\u00f3venes egresados/as en base a la muestra fueron muy colaboradores, finalmente la mayor\u00eda de estas entrevistas no pudieron llevarse a cabo. En al menos 3 ocasiones, hubo dificultad para ubica rles o contactarles, puesto que en general, SENAME no realiza seguimiento post -sanci\u00f3n con sus usuarios dado que esto no forma parte del marco de acci\u00f3n definido por Ley para el Servicio. Sin embargo, destaca que varios programas, sobre todo del medio libr e, s\u00ed manten\u00edan cierto contacto con algunos/as j\u00f3venes, sobre todo por ir revisando los procesos de regulaci\u00f3n migratoria. En estos casos, si bien las y los profesionales de los centros hicieron un esfuerzo por ubicar y convocar a dichos j\u00f3venes que hab\u00eda n egresado para que participaran del estudio, finalmente fue complejo citarles, y asegurar que llegaran el d\u00eda y hora comprometido a la entrevista. Al respecto, d estaca un joven egresado que no pudo ser citado en Antofagasta, pues de acuerdo con las y los profesionales, \u00e9ste presentaba problemas de consumo de droga. A su vez, resalta otro caso que nunca pudo ser ubicado, en el cual las y los profesionales presum\u00edan que se hab\u00eda ido del pa\u00eds por paso no habilitado, sin poder contar con m\u00e1s informaci\u00f3n sobre su situaci\u00f3n actual. Esta dificultad de contacto es considerada como parte de los hallazgos del estudio y al mismo tiempo, una limitante metodol\u00f3gica, 28 ya que , si bien la normativa actual que rige a SENAME no contempl a alg\u00fan tipo de seguimiento post sanci\u00f3n , esto puede implicar un aumento en el riesgo de reincidencia, as\u00ed como de exposici\u00f3n a situaciones de vulneraci\u00f3n asociada a la significativa falta de redes y precaria integraci\u00f3n social que posee un porcentaje importante de las y los AJ migrantes . Por \u00fal timo, cabe se\u00f1alar qu e este terreno se planific\u00f3 para que fuera presencial, tomando en cuenta de los aprendizajes del piloto, y considerando que las condiciones sanitarias lo permit\u00edan a la fecha de coordinaci\u00f3n del trabajo de campo.13 iv. Realizaci\u00f3n del terreno Luego del pilotaje de la pauta, y de las coordinaciones para el terreno, se procedi\u00f3 a realizar el trabajo de campo en las 4 regiones del pa\u00eds seleccionadas. Todas las entrevistas, con excepci\u00f3n de una14, fueron presenciales, puesto que el Plan Paso a Paso as\u00ed lo permiti\u00f3 durante la \u00e9poca del terreno (marzo -abril 2022). Estas se realizaron en espacios seguros y que brindaban garant\u00edas de privacidad de los centros del medio libre y cerrado donde las y los j\u00f3venes se sent\u00edan c\u00f3modos, siendo realizadas por entrevistadoras mujeres del estudio, por recomendaci\u00f3n de otras investigaciones (Ennew & Plateau, 2004) . A su vez, cabe se\u00f1alar que a cada joven que accedi\u00f3 participar de la entrevista se le entreg\u00f3 un incentivo de agradecimiento por su participaci\u00f3n, principalmente, a trav\u00e9s de la provisi\u00f3n de alimentos y bebestibles durante la entrevista, elementos que fueron acordado s con la contraparte t\u00e9cnica y aprobados por las autoridades de los centros . Por lo dem\u00e1s, cada entrevista de j\u00f3venes mayores de edad cont\u00f3 con sus firma s en un consentimiento informado, mientras que a las y los adolescentes que a\u00fan no cumpl\u00edan su mayor\u00eda de e dad se les solicitaba la firma en el asentimiento informado, y la de sus adultos responsables en el consentimiento informado. Finalmente, y sobre todo por la dificultad de concretar las entrevistas con las y los j\u00f3venes egresados de cada regi\u00f3n, en vez de lograr 26 entrevistas comprometidas en el dise\u00f1o metodol\u00f3gico, se lograron solo 25. A su vez, se hace notar que una entrevista realizada en el medio libre de la Regi\u00f3n Metropolitana corresponde al piloto realizado a un joven, el cual funcion\u00f3 adecuadament e y se consider\u00f3 pertinente contar con dicha informaci\u00f3n para el an\u00e1lisis. Tabla 3: Cantidad de entrevistas a NNAJ realizadas Regi\u00f3n Medio libre Medio Cerrado Egresados/as Total Arica y Parinacota 2 2 1 5 Tarapac\u00e1 1 3 0 4 Antofagasta 4 3 0 7 Metropolitana 4* 5 0 9 Total 11 13 1 25 *Una entrevista corresponde al piloto. 13 De todos modos, se elabor\u00f3 un \"Protocolo de acci\u00f3n para entrevistas online con AJ migrantes de Justicia Juvenil\" en caso de que las condiciones sanitarias no permitieran realizar el terreno de manera presencia l o por si alg\u00fan/a joven lo requiriera por otra circunstancia particular, el cual fue revisado por la contraparte. 14 Por solicitud del joven, quien ten\u00eda complicaciones horarias para asistir al centro f\u00edsicamente. Era un joven de la regi\u00f3n de Antofagasta, quien accedi\u00f3 a ser entrevistado v\u00eda Zoom. 29 d. Entrevista con delegados/as y encargados/as de caso Por su parte, este estudio busc\u00f3 complementar la visi\u00f3n de l as y los AJ con la de quienes est\u00e1n a cargo de su intervenci\u00f3n y bienestar (Ennew & Plateau, 2004; Guerrero & Rojas, 2016) . En concreto, se realizaron 14 entrevistas individu ales a profesionales que hayan tenido experiencia directa de intervenci\u00f3n con j\u00f3venes y adolescentes migrantes en Justicia Juvenil de las cuatro regiones del terreno del estudio (Arica y Parinacota, Tarapac\u00e1, Antofagasta y Metropolitana), tanto del medio l ibre como del medio cerrado, y que, en lo ideal, sean quienes intervienen a las y los j\u00f3venes migrantes entrevistados. La pauta de entrevista final se encuentra en el anexo. A continuaci\u00f3n, se presentan mayores detalles del proceso de muestreo y selecci\u00f3n de dichos profesionales en cada regi\u00f3n, sumado al proceso de contacto, y la posterior realizaci\u00f3n del trabajo de campo. i. Muestreo La selecci\u00f3n fue mediante un muestreo intencionado (Patton, 1999) considerando los siguientes criterios: Que fueran interventores directos, es decir, delegados/as (del medio libre) o encargados/as de caso (del medio cerrado). Con experiencia de intervenci\u00f3n con j\u00f3venes o adolescentes migrantes en el centro o programa de Justicia Juvenil. Voluntariedad y disponibilidad de tiempo para la participaci\u00f3n. Que, en lo ideal, fueran las y los interventores directos de las y los j\u00f3venes y adolescentes seleccionados para la entrevista. ii. Proceso de contacto A partir del \u00faltimo criterio descrito, el equipo investigador se bas\u00f3 entonces en el listado de j\u00f3venes migrantes seleccionados/as para la entrevista, para seleccionar y entrevistar al profesional encargado de intervenir a dichos j\u00f3venes. En este sentido, seg\u00fan el codnino solicitado al programa o centro, se les solicit\u00f3 tambi\u00e9n a los equipos que nos brindaran los datos de informaci\u00f3n y contacto de quien ser\u00eda la persona delegada o encargada de caso de la o el AJ seleccionado . Este procedimiento funcion\u00f3 de manera adecuada, logrando en general buena recepci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de participar por parte de las y los interventores. De igual manera que en los casos anteriores, se cree que este terreno tuvo buena recepci\u00f3n por parte de los equipos profesionales, en part e, debido a las presentaciones ya comentadas que hizo el equipo investigador a los distintos coordinadores, directores, y profesionales de los centros y programa, as\u00ed como a las personas encargadas de las Unidades regionales de Justicia Juvenil (UJJ) de la s regiones del terreno. Por \u00faltimo, cabe se\u00f1alar que, si bien este terreno estuvo planificado para marzo, con el objetivo de lograr la meta propuesta, fue extendido hasta el mes de abril, debido a que en algunos casos presentaron problemas de disponibilida d horaria para fechas m\u00e1s tempranas, as\u00ed como tambi\u00e9n porque el equipo ejecutor prioriz\u00f3 terminar primero con las entrevistas con los y las j\u00f3venes migrantes. 30 iii. Realizaci\u00f3n del terreno Se realizaron 14 entrevistas a delegados/as (del medio libre) y a encarga dos/as de caso (del medio cerrado) que han intervenido a j\u00f3venes migrantes de red de SENAME. Si bien hubo cierta dificultad para concretar dichas entrevistas, finalmente se pudieron realizar 2 entrevistas por regi\u00f3n entre marzo y abril del 2022, logrando e l 100% de entrevistas comprometidas en la oferta metodol\u00f3gica del estudio. A continuaci\u00f3n, se presenta la cantidad de entrevistas logradas en cada caso y regi\u00f3n. Tabla 4: Cantidad de entrevistas a delegados/as y encargados/as de ca so realizadas Regi\u00f3n Medio libre Medio Cerrado Total Arica y Parinacota 1 1 2 Tarapac\u00e1 1 1 2 Antofagasta 2* 2 4 Metropolitana 3 3 6 Total 7 7 14 *Una entrevista fue colectiva, con dos interventoras entrevistadas al mismo tiempo. Dichas entrevistas se llevaron a cabo de manera remota (v\u00eda Zoom) o presencial, en el caso de que las condiciones sanitarias lo permitieran, durante marzo -abril del 2022. A su vez, cada entrevista se realiz\u00f3 luego de contar con la firma del consentimiento informado de la o el participante . An\u00e1lisis cualitativo Todo el material obtenido y grabado del trabajo de campo, fue transcrito15, y posteriormente, codificado mediante el software Dedoose , el cual ofrece herramientas como an\u00e1lisis de transcripci\u00f3n, codificaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los textos, entre otros, a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis de contenido. En concreto, el an\u00e1lisis fue flexible y creativo (Charmaz, 2014) , pasando por dos principales fase s: An\u00e1lisis inductivo Primero, el equipo aplic\u00f3 un an\u00e1lisis inductivo de la informaci\u00f3n, cercana a una mirada de Teor\u00eda Fundamentada y de interaccionismo simb\u00f3lico (Creswell, 2013; Flick et al., 2004) , en donde se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis principalmente descriptivo para rescatar c\u00f3mo las mismas personas entrevistadas defin\u00edan, verbalizaban, y comprend\u00edan el fen\u00f3meno a estudiar: la experiencia de vida y de intervenci\u00f3n con enfoque intercultural en Justicia J uvenil de Chile. En este proceso anal\u00edtico, el equipo investigativo fue elaborando una codificaci\u00f3n abierta (Charmaz, 2014; Strauss & Corbin, 1994) , con la intenci\u00f3n de ir creando categor\u00edas emergentes de lo levantado, priorizando un an\u00e1lisis inductivo, dando espacios a crear nuevas c\u00f3digos y posteriores categor\u00edas que podr\u00edan ser distintas al marco te\u00f3rico o que diera n luces de incluso, nuevos constructos te\u00f3ricos. En cuanto a la t\u00e9cnica espec\u00edfica de codificaci\u00f3n en este primer proceso, se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de \"categorizaci\u00f3n familiar\" (del Moral & Su\u00e1rez -Relinque, 2020) , la cual facilita el proceso de creaci\u00f3n de categor\u00edas al realizar un an\u00e1lisis que relaciona los c\u00f3digos de manera intrafamiliar e interfamiliar. Esta es descrita como una estrategia anal\u00edtica \"abierta y flexible para trabajar en las primeras fases de an\u00e1lisi s m\u00e1s descriptiva e inductivas\" (del Moral & Su\u00e1rez -Relinque, 2020, p. 88). Este proceso se lleva a cabo ya en 15 Por personas externas al equipo investigador que firmaron un acuerdo de confidencialidad de los datos. Estas actas firmadas se presentan en el anexo. 31 la fase de codificaci\u00f3n axial, en donde se busca ver la relaci\u00f3n que existe entre los c\u00f3digos abiertos y ordenar los c\u00f3digos a trav\u00e9s de fusiones , ordenando, y estructur\u00e1ndolos de acuerdo con la relaci\u00f3n que tengan entre s\u00ed. En este proceso, se fue generando una categorizaci\u00f3n de los c\u00f3digos, en donde se crearon c\u00f3digos madre, hijo, y nieto, demostrando la relaci\u00f3n intra e interfamiliar de los c\u00f3di gos con el fin de poder ir ordenando el an\u00e1lisis. Cabe se\u00f1alar que este proceso de an\u00e1lisis inductivo, y, sobre todo, del ordenamiento de las categor\u00edas y c\u00f3digos se desarroll\u00f3 en un proceso continuo de cambio y reflexi\u00f3n por parte del equipo, buscando lo grar la mejor manera de responder a los objetivos. An\u00e1lisis deductivo Una vez levantada dicha informaci\u00f3n, se procedi\u00f3 a triangular y analizar de manera m\u00e1s deductiva dichos resultados, relacion\u00e1ndolo con el material te\u00f3rico existente, as\u00ed como con los ob jetivos concretos del estudio, con la intenci\u00f3n de ordenar los resultados de acuerdo con categor\u00edas m\u00e1s amplias y concretas. En este sentido, se ha procedido a realizar un trabajo anal\u00edtico y reflexivo de lo encontrado en terreno, as\u00ed como tambi\u00e9n reitera tivo y cambiante, que ha dado lugar a una poda y reordenamiento de las categor\u00edas, buscando dar respuestas m\u00e1s concretas a los objetivos del estudio, y con c\u00f3digos y categor\u00edas m\u00e1s alimentadas del trabajo te\u00f3rico y emp\u00edrico ya existente en la materia. De esta manera, se ha ido obteniendo informaci\u00f3n cada vez m\u00e1s \u00fatil para la elaboraci\u00f3n del diagn\u00f3stico sobre la intervenci\u00f3n intercultural en SENAME, as\u00ed como de cu\u00e1les son las herramientas y recomendaciones necesarias, que puedan servir para la elaboraci\u00f3n de los pr\u00f3ximos productos de este estudio: gu\u00edas operativas y talleres formativos. Este proceso de codificaci\u00f3n emergente e inductiv o, de a poco, fue aliment\u00e1ndose del an\u00e1lisis m\u00e1s te\u00f3rico y deductivo, lo que fue generando que las categor\u00edas fueran luego re -organizadas/re -codificad as en c\u00f3digos m\u00e1s abiert os, te\u00f3ricos y anal\u00edticos, y con ello, menos personales, permitiendo tambi\u00e9n limitar cualquier juicio, percepci\u00f3n o idea v al\u00f3ric a pre -existente . La tabla a continuaci\u00f3n describe la codificaci\u00f3n familiar real izada en un proceso avanzado del an\u00e1lisis, aunque no corresponda necesariamente con la estructura de an\u00e1lisis de resultados desplegados en el presente informe. 32 Tabla 5: Codificaci\u00f3n familiar en proceso de an\u00e1lisis cualitativo C\u00f3di go madre C\u00f3digo hijo C\u00f3digo nieto Caracterizaci\u00f3n NNJ migrante Familia migrante/transnacional Percepci\u00f3n sobre las familias migrantes Tipos de conformaci\u00f3n Factores protectores que tienen las familias Factores vulneradores que tienen las familias Estrategias de subsistencia familiar Nivel Educacional Tipos de redes Nociones de crianza y cuidado Percepci\u00f3n sobre AJ migrantes Auto identificaci\u00f3n Percepci\u00f3n que tienen interventores sobre AJ Percepci\u00f3n que tienen las familias sobre AJ Percepci\u00f3n que tienen otros actores sobre AJ (diferenciar seg\u00fan pares, institucionales como justicia, APS, colegio, etc.) Agenciamiento dentro del n\u00facleo familiar Caracterizaci\u00f3n historia migratoria Motivos y participaci\u00f3n AJ de la migraci\u00f3n Estrategias de ingreso al pa\u00eds Medio de transporte, horarios, lugares, paso irregular. Estrategias de solvencia econ\u00f3mica para el proceso migratorio Expectativas/proyecciones del pa\u00eds de destino Proyecto de vida, intereses Tipo de migraci\u00f3n Forzosa, por etapas, colectiva, individual, etc Situaciones de vulneraci\u00f3n durante el proceso migratorio V\u00ednculos sociales durante el proceso migratorio Reflexiones sobre el proceso migratorio Experiencias/proces os de integraci\u00f3n en Chile Experiencias de integraci\u00f3n simb\u00f3licas Sentido de pertenencia (arraigo, desarraigo) Sincretismo cultural Pr\u00e1cticas de integraci\u00f3n (juntarse con amigos/as, jugar, pr\u00e1cticas \u00edlicitas, etc). V\u00ednculos sociales Experiencias de integraci\u00f3n material / socio - econ\u00f3micas Acceso a condiciones materiales b\u00e1sicas Nivel de acceso a servicios Nivel de cobertura de necesidades b\u00e1sicas Nivel de satisfacci\u00f3n de otras necesidades Carencias y/o necesidades del proceso de integraci\u00f3n Facilitadores del proceso de integraci\u00f3n Obstaculizadores del proceso de integraci\u00f3n Discriminaci\u00f3n, falta de redes, desconocimiento Duelos migratorios Conflicto con la Ley Tipo de delito Control de detenci\u00f3n Proceso judicial Acceso a la justicia Situaciones de vulneraci\u00f3n de derecho durante el proceso Protecci\u00f3n de derechos durante el proceso judicial Legibilidad del proceso judicial Privaci\u00f3n de libertad Implicancias de la privaci\u00f3n de libertad Responsabilizaci\u00f3n del delito T\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n Caracterizaci\u00f3n del proceso interventivo Equipos interventores Competencias profesionales Trayectorias laborales Percepciones sobre los equipos interventores Necesidades de los equipos interventores Pr\u00e1cticas de autocuidado Intersectorialidad Percepci\u00f3n del trabajo intersectorial Coordinaci\u00f3n con redes Proceso de derivaci\u00f3n Derivaciones complejas \u00c1reas de derivaci\u00f3n (con qu\u00e9 \u00e1reas e instituciones realmente se cuentan) Interseccionalidad Percepciones sobre interseccionalidad Pr\u00e1cticas sobre interseccionalidad Proceso interventivo Fases del proceso (las que est\u00e1n en la codificaci\u00f3n actual) Legibilidad del proceso Percepci\u00f3n sobre la intervenci\u00f3n Nivel de incidencia Nivel de adherencia 33 Estrategias fuera del marco regulatorio Normas t\u00e9cnicas Deficiencias del proceso interventivo Fortalezas del proceso interventivo Proceso regulatorio Tramitaci\u00f3n de visa Tramitaci\u00f3n acceso a derechos b\u00e1sicos de infancia Fallas del proceso regulatorio Necesidades del proceso regulatorio Fortalezas del proceso regulatorio Experiencia en Red SENAME Actores Significativos Negativos Metodolog\u00edas Pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n Marco normativo Estrategias Metodolog\u00edas T\u00e9cnicas Necesidades transversales de AJ migrantes Necesidades socio -econ\u00f3micas Necesidades psico -afectivas Nivel de respuesta a las necesidades de AJ migrantes Relaciones interpersonales Formas de relaci\u00f3n Formas de resoluci\u00f3n de conflictos Infraestructura Condiciones materiales Instrumentos Bien inmueble Contextos de crisis Intervenci\u00f3n en crisis Tipos de crisis Reinserci\u00f3n Limitantes de la reinserci\u00f3n Posibilitadores de la reinserci\u00f3n Trayectoria institucional Intervenci\u00f3n intercultural Significados de interculturalidad Estrategias de intervenci\u00f3n intercultural Necesidades de la intervenci\u00f3n intercultural Desde las y los AJ Desde las familias Desde los equipos interventores Desde otros actores Repercusiones de la intervenci\u00f3n intercultural Indicadores de interculturalidad Fuente: elaboraci\u00f3n propia Cabe se\u00f1alar que los aspectos \u00e9ticos , las pautas, los consentimientos informados, y las transcripciones de todo el terreno, tanto de la primera como de la segunda fase, se encuentran en el Anexo. A su vez, las citas de frases extra\u00eddas de entrevistas con AJ migrantes ser\u00e1n expuestas de manera an\u00f3nima para resguardar su identidad, anotando simplemente como cita \"AJ1 o AJ24\". El listado m\u00e1s detallado del perfil de aquellos/as AJ que han sido entrevistados, con su correspondiente c\u00f3digo AJ1 -AJ24, se encuentra tambi\u00e9n en el Anexo. Metodolog\u00eda cuant itativa Tipo de fuente cuantitativa El an\u00e1lisis cuantitativo se hizo en base a una fuente de datos secundaria. Espec\u00edficamente, se obtuvo una base de datos entregada por la contraparte t\u00e9cnica, que ten\u00eda datos de SENAINFO de todos los casos vigentes hasta el 31 de diciembre del 2021 (N=5 .123) de la red de SENAME en Justicia Juvenil, sean personas migrantes o de nacionalidad chilena. Esta base de datos contiene las siguientes variables: 34 i) Sociodemogr\u00e1ficas: - Sexo: hombre o mujer - Tramo de edad: menor de 18 a\u00f1os o 18 a\u00f1os o m\u00e1s - Nivel de escolaridad : se desconoce/sin registro ; educaci\u00f3n b\u00e1sica/adult a/intelectual ; educaci\u00f3n media/ adulta ; y educaci\u00f3n especial intelectual laboral/laboral / especial diferencial laboral . - Nacionalidad dicot\u00f3mica: extranjero/a o chileno/a - Nacionalidad categ\u00f3rica: argentina, boliviana, brasile\u00f1a, chilena, colombiana, dominicana, ecuatoriana, italiana, peruana, rusa, uruguaya o venezolana. - Regi\u00f3n: regi\u00f3n de Chile donde reside, de Arica y Parinacota a Magallanes. - Tenen cia de hijos/as: s\u00ed o no - Persona con la que viven: con abuelos /as; ambos padres; con t\u00edo/a o t\u00edo/a y otras personas ; hermanos/as sin padres; con la madre; con otra persona no pariente; con otro pariente; con el padre; con su pareja; en establecimiento que no es Red SENAME; establecimiento red SENAME; en una familia de acogida; solo/a; otro/se desconoce/sin informaci\u00f3n. ii) Trayectoria en SENAME: - Tipo de proyecto: medio libre o medio cerrado - Modelo de programa principal 16 en el que est\u00e1n: CIP, CRC, CSC, MCA, PLA, PLE, PSA , SBC o PMM . - Modelo de programa anidado de PMM: el programa primordial en los Programas Multimodales, lo que corresponde a MCA, PLA, PLE, PSA o SBC. - Modelo de programa sin considerar PMM: CIP, CRC, CSC, MCA, PLA, PLE, PSA o SBC. Considerando el programa primordial de l PMM. - Calidad jur\u00eddica: medida (CIP, MCA o PSA) o sanci\u00f3n (CRC, CSC, PLA, PLE o SBC). - Duraci\u00f3n: tiempo de la sanci\u00f3n o medida, sin duraci\u00f3n/ no aplica ; horas ( 0 a 6 d\u00edas); meno s de 1 a\u00f1o; 1 a 3 a\u00f1os y 1 d\u00eda ; 3 a\u00f1os y 2 d\u00edas a 5 a\u00f1os y 1 d\u00eda ; 5 a\u00f1os y 2 d\u00edas a m\u00e1s de 10 a\u00f1os. - N\u00famero de programas: cantidad de programas en los que est\u00e1n cumpliendo sanciones o medidas, variable continua que va de 1 a 5. - Causal de ingreso: tipo de delito por el que ingresaron al circuito L RPA y est\u00e1n imputados /as o cond enados /as. iii) Migraci\u00f3n: paso fronterizo y situaci\u00f3n migratoria. - Situaci\u00f3n migratoria categ\u00f3rica: regularizaci\u00f3n definitiva; regularizaci\u00f3n temporaria; tramitando renovaci\u00f3n VISA; tramitando primera vez ; refugiado/solicitante de refugio; sin regularizaci\u00f3n; y sin registro de situaci\u00f3n migratoria . Cabe destacar que esta variable fue entregada con una categor\u00eda de \"desplazados\", pero al no considerarse una variable que indica estatus legal migratorio, se tom\u00f3 como sin registro. - Situaci\u00f3n migratoria dicot\u00f3mica: Regularizaci\u00f3n definitiva/refugiado/a /temporaria o En tr\u00e1mite (Solicitud de refugio/Tramitando regularizaci\u00f3n por primera vez/Renovaci\u00f3n VISA/Sin registro/ Sin regularizaci\u00f3n. - Paso fronterizo: paso por el que ingresaron a Chile o sin informaci\u00f3n (no verificado o se desconoce). 16 En caso de que un/a AJ estuviera en m\u00e1s de una medida o san ci\u00f3n, se contabiliza solamente su atenci\u00f3n n\u00famero 1, es decir, su atenci\u00f3n principa l. 35 An\u00e1lisis cuantitativo Se realiz\u00f3 principalmente un an\u00e1lisis descriptivo con el objetivo de caracterizar y analizar a los y las AJ migrantes que han ingresado por LRPA. Para esto, se utilizaron los softwares estad\u00edsticos Stata versi\u00f3n 16 y Excel, y se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis descriptivo univariado y bivariado de las variables anteriormente mencionadas. Esto para observar diferencias entre AJ de nacionalid ad chilena y extranjera, as\u00ed como tambi\u00e9n para analizar la situaci\u00f3n de las y los AJ migrantes haciendo un foco m\u00e1s espec\u00edfico solo en esta poblaci\u00f3n. Adicionalmente, se realizaron an\u00e1lisis estad\u00edsticos inferenciales mediante test chi cuadrado, con el objetivo de observar diferencias estad\u00edsticamente significativas seg\u00fan nacionalidad (entre chilenos/as y migrantes), pero tambi\u00e9n en variables clave para la poblaci\u00f3n migrante, como el sexo, la edad y la regularizaci\u00f3n migratoria. Se debe se\u00f1alar que este an \u00e1lisis no fue realizado para todas las variables con las cuales se hicieron cruces bivariados, ya que para que el test funcione correctamente se necesita que haya como m\u00ednimo 5 casos en cada categor\u00eda. De todos modos, se utiliz\u00f3 este an\u00e1lisis con la finali dad de realizar observaciones estad\u00edsticas m\u00e1s elaboradas en los casos que se pudiera, aunque siempre bajo una mirada cuidadosa de los datos, dado que el total de j\u00f3venes y adolescentes migrantes es muy menor en comparaci\u00f3n a la de j\u00f3venes y adolescentes de nacionalidad chilena . Los resultados de estos an\u00e1lisis se presentan m\u00e1s adelante en este informe. b. Propuesta metodol\u00f3gica segunda fase del estudio: Gu\u00edas Operativas y Talleres Formativos Si bien el presente informe da cuenta de los resultados obtenidos d el trabajo de campo ya descrito, el proyecto de investigaci\u00f3n cuenta con pr\u00f3ximos desaf\u00edos metodol\u00f3gicos que son necesarios de realizar para cumplir con otros objetivos ( n\u00b0 5, 6 y 7). En concreto, desde mayo a noviembre del 2022, el equipo de investigaci\u00f3n estar\u00e1 abocado a desarrollar m\u00e1s entrevistas y otras actividades grupales con expertos/as , interventores/as y actores clave, que servir\u00e1n de insumo para la elaboraci\u00f3n de las gu\u00edas y los talleres formativos de este proyecto de investigaci\u00f3n. A continuaci\u00f3 n, se detallan cu\u00e1les son. Entrevistas a expertos/as para la elaboraci\u00f3n de las gu\u00edas Con el fin de poder contar con informaci\u00f3n m\u00e1s enfocada a lo que se requiere para la elaboraci\u00f3n de las gu\u00edas operativas, se realizar\u00e1 otra ronda de entrevistas, esta vez a actores expertos ajenos a la instituci\u00f3n de SENAME, que puedan aportar con sus conocimientos y experiencia en temas de migraci\u00f3n, interculturalidad, intervenci\u00f3n e integraci\u00f3n, en Chile. En concreto, se estima que se realizar\u00e1n m\u00edn imo 5 y m\u00e1ximo 22, entrevistas en modalidad online. El n\u00famero concreto depender\u00e1 de tres criterios: (1) la saturaci\u00f3n te\u00f3rica (Mart\u00ednez -Salgado, 2012) , esto es, cuando el equipo investigador considere que ya no obtienen nuevas ideas, observaciones, puntos de vista o aportes con nuevas entrevistas; (2) disponibilidad de tiempo y de contacto, esto es, limitar la cantidad de entrevistas a las que se han pod ido lograr en el plazo del terreno establecido; y (3) lograr al menos una persona por \u00e1mbito o perfil sugerido (Ver tabla 6), A su vez, este muestreo ser\u00e1 intencionado (Patton, 1990), ya que se seleccionar\u00e1n personas espec\u00edficas que cuenten con los criteri os de inter\u00e9s para el estudio, esto es: 36 1. Que cuenten con experiencia acad\u00e9mica, de intervenci\u00f3n, o activista, en tem\u00e1ticas de migraci\u00f3n e interculturalidad. 2. Con experiencia en tem\u00e1ticas de migraci\u00f3n e interculturalidad dentro del aparato p\u00fablico (SERMIG) co mo fuera de \u00e9ste (universidades, ONGs, fundaciones, organizaciones de base, entre otras). 3. En lo ideal, contar con perfiles equitativos de personas migrantes y chilenas. 4. Voluntariedad y disponibilidad de tiempo en los plazos requeridos del proyecto. Dentro de las personas a entrevistar, se considera necesario entrevistar a alguien del aparato p\u00fablico, y en espec\u00edfico, del Servicio Nacional de Migraciones (SERMIG17), con quien se espera indagar en el estado actual de dicha instituci\u00f3n p\u00fablica en relaci\u00f3n con los tr\u00e1mites y procesos para regularizar a AJ migrantes, extranjeros y refugiados, y en espec\u00edfico, de la red de SENAME, as\u00ed como de los avances en cuanto a capacitaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n en materia de interculturalidad de esa instituci\u00f3n. La pauta para e sta entrevista se encuentra en el Anexo. Asimismo, otras personas a entrevistar son sujetos que no formen parte del aparato p\u00fablico, y que cuentan con vasta experiencia y conocimiento de la tem\u00e1tica de interculturalidad e intervenci\u00f3n con migrantes desde e l \u00e1mbito acad\u00e9mico, desde el activismo, y desde la intervenci\u00f3n m\u00e1s operativa y comunitaria a dichas personas (por ejemplo, brindando apoyo de redes, en el proceso de regularizaci\u00f3n, o de cualquier otra necesidad que puedan presentar personas migrantes). D e manera sugerida, el equipo investigador buscar\u00e1 realizar entrevistas de manera equitativa entre personas migrantes con experiencia en intervenci\u00f3n e integraci\u00f3n, y personas de nacionalidad chilena. Los temas por abordar en dichas entrevistas var\u00edan seg\u00fan el perfil a entrevistar en concreto. En el caso de personas migrantes activistas, se les solicitar\u00e1 que brinden informaci\u00f3n sobre las posibilidades de intervenci\u00f3n intercultural para NNAJ migrantes infractores de ley, desde perspectiva de DDHH, as\u00ed como r elevar sus opiniones sobre el trauma migratorio, dificultades, posibilidades y contexto distintos que viven las personas migrantes, seg\u00fan pa\u00edses de origen, as\u00ed como levantar informaci\u00f3n de instituciones clave de sus pa\u00edses que podr\u00edan ser de utilidad para las gu\u00edas. Esta pauta se encuentra en el Anexo. Por su parte, para otros actores clave (vinculados a la intervenci\u00f3n directa, cl\u00ednicas jur\u00eddicas y a la academia) se les solicitar\u00e1 que aporten con informaci\u00f3n \u00fatil sobre las posibilidades de intervenci\u00f3n intercultural en torno a estos espacios complejos y construcci\u00f3n del fen\u00f3meno de intervenci\u00f3n de AJ migrantes infractores de ley, desde perspectiva de DDHH, en concreto: profundizar en modelos de intervenci\u00f3n con enfoque intercultural ; modelos de integraci\u00f3n; objetivos de intervenci\u00f3n que deben tener los programas de justicia juvenil para AJ migrantes, refugiados y extranjeros; metodolog\u00edas y estrategias de intervenci\u00f3n utilizadas con AJ migrantes, refugiados y extranjeros; definici\u00f3n de reinserci\u00f3n social efe ctiva y planificada para esta poblaci\u00f3n; elementos obstaculizadores y facilitadores la integraci\u00f3n e intervenci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n; articulaci\u00f3n y apoyo entre programas, sectores y organizaciones; y recomendaciones en general. Esta pauta tambi\u00e9n se encuen tra en el Anexo. El siguiente es el listado de actores clave a entrevistar que ha sido elaborado y acordado en conjunto con la contraparte t\u00e9cnica, que permitir\u00e1n tener mayores conocimientos y lineamientos para la elaboraci\u00f3n de las gu\u00edas operativas. No ob stante, como ya fue se\u00f1alado, no ser\u00e1 necesario entrevistar a todas estas personas y estos perfiles propuestos, ya que el equipo investigador se ce\u00f1ir\u00e1 al criterio de saturaci\u00f3n 17 Ex Departamento de Extranjer\u00eda y Migraci\u00f3n (DEM) 37 te\u00f3rica, disponibilidad de tiempo y de contacto de dichas personas, por lo que se cumplir\u00e1 al menos con entrevistar a una persona por \u00e1mbito de trabajo o expertise. Tabla 6: Propuesta de actores clave a entrevistar para elaboraci\u00f3n de gu\u00edas \u00c1mbito de expertise Organizaci\u00f3n y/o Rol Perfil(es) Estado / Aparato P\u00fablico Servicio Nacional de Migrante (ex DEM) Funcionario/a con experiencia en proceso migratorio, en trabajo de regularizaci\u00f3n de NNAJ, en Justicia Juvenil, y en el Consejo Nacional de Migraciones. Intervenci\u00f3n / Apoyo Comunitario / ONG Servici o Jesuita a Migrantes (zona norte) 1. Un/a profesional del equipo de nacionalidad chilena 2. Un miembro del equipo o participante migrante. Colectivo Sin Fronteras 1. Un/a profesional del equipo de nacionalidad chilena 2. Un miembro del equipo o participante migrante. Instituto Cat\u00f3lico Chileno de Migrantes (INCAMI). 1. Un/a profesional del equipo de nacionalidad chilena 2. Un miembro del equipo o participante migrante. Congregaci\u00f3n del Buen Pastor Abogada de la congregaci\u00f3n ACNUR Profesional de ACNUR experto/a en solicitud y procedimiento de refugio y pol\u00edticas p\u00fablicas para NNAJ refugiados/as UNICEF Profesional de UNICEF que ha apoyado sobre todo el en zona norte del pa\u00eds Activismo Migrante Bemba Color\u00e1 Miembro/a de la organiza ci\u00f3n con proyecto de educaci\u00f3n intercultural anti racista \"Bemba Color\u00e1\" Fundaci\u00f3n Ann Pale Miembro/a del directorio de la Fundaci\u00f3n Coordinadora migrantes de Casablanca Miembro/a de la organizaci\u00f3n Asociaci\u00f3n de Venezolanos en Chile Miembro/a de la organizaci\u00f3n ONG Buen Samaritano Miembro/a de la organizaci\u00f3n Cl\u00ednicas Jur\u00eddicas Cl\u00ednica Jur\u00eddica de migrantes UAH o UDP Persona con experiencia en trabajo de apoyo con NNAJ migrantes y familias Academia U de Chile Antrop\u00f3logo experto en intervenci\u00f3n e integraci\u00f3n intercultural Universidad Bernardo O' Higgins Trabajadora social experta en intervenci\u00f3n e integraci\u00f3n intercultural e infancia Universidad Cat\u00f3lica Trabajadora social, experta en migraciones internacionales e intervenci\u00f3n Trabajadora social, experta en migraciones, infancia, e intervenci\u00f3n Universidad de Tarapac\u00e1 Experta en pol\u00edticas p\u00fablicas y programas sociales dirigidos a NNAJ migrantes USACH Trabajadora social experta en migraciones y territorio, integraci\u00f3n social, pol\u00edticas sociales Taller participativo de operacionalizaci\u00f3n Para operacionalizar el enfoque intercultural con los equipos de intervenci\u00f3n y posteriormente poder identificar los pasos operativos para integrarlo al proceso de intervenci\u00f3n, se realizar\u00e1 un taller participativo. As\u00ed la definici\u00f3n de los pasos operativo s adquiere una mayor legitimidad, ya que se efect\u00faa por medio de un lenguaje compartido y puesta en com\u00fan, en el que se entremezclan la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica cotidiana. El taller deber\u00e1 contar con la presencia de profesionales de equipos de intervenci\u00f3n se g\u00fan regi\u00f3n, tipo de sanci\u00f3n y medio; y seg\u00fan medio libre y cerrado, incorporando principalmente a personas que trabajan en las regiones originalmente consideradas para el estudio (Arica, Antofagasta, Tarapac\u00e1 y RM), representando 2/3 del total de participa ntes, y de otras regiones del pa\u00eds con distintos niveles de poblaci\u00f3n migrante en la red de SENAME (1/3 del total), adem\u00e1s de integrar a UJJ de las regiones del terreno inicial (ver Tabla). La selecci\u00f3n de los y las profesionales y de las regiones en parti cular ser\u00e1 una decisi\u00f3n acordada con la contraparte. 38 Tabla 7: Criterios de selecci\u00f3n participantes para taller participativo Regi\u00f3n Medida Sanci\u00f3n UJJ Total Medio libre Privado de libertad Medio libre Privado de libertad Arica y Parinacota 1 1 1 1 1 5 Antofagasta 1 1 1 1 1 5 Tarapac\u00e1 1 1 1 1 1 5 Metropolitana 1 1 1 1 1 5 Los Lagos, Ays\u00e9n, Los R\u00edos o Araucan\u00eda 1 1 2 O'Higgins, Maule, \u00d1uble, Biob\u00edo 1 1 2 Atacama, Coquimbo o Valpara\u00edso 1 1 2 Total 6 5 5 6 4 26 Para facilitar la participaci\u00f3n de profesionales de distintas regiones y contextos, el taller se realizar\u00e1 en modalidad remota, a trav\u00e9s de la plataforma Zoom. A su vez, se contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de la contraparte t\u00e9cnica en un rol de observadora s y de apoyo para la instancia. El taller tendr\u00e1 una duraci\u00f3n m\u00e1xima de 2 horas y cuarto, y tendr\u00e1 como principal objetivo trabajar en la operacionalizaci\u00f3n conjunta de la intervenci\u00f3n con enfoque intercultural con AJ migrantes en la red de justicia juvenil, a trav\u00e9s de un ejercicio grupal y colectivo de identificar distintas metodolog\u00edas, t\u00e9cnicas, estrategias, y conceptuali zaci\u00f3n de interculturalidad, considerando las l\u00f3gicas institucionales establecidas. Todo ser\u00e1 grabado para su posterior transcripci\u00f3n y an\u00e1lisis, y se contar\u00e1 con documentos de respaldo a enviar a las y los participantes, en concreto: el r esumen ejecutivo del informe final y el env\u00edo de la PPT que se presente en la jornada, en formato PDF (en anexos). La tabla a continuaci\u00f3n resume la organizaci\u00f3n de la jornada propuesta , y la cual luego es descrita en mayor detalle: Tabla 8: Propue sta de organizaci\u00f3n de taller operacionalizaci\u00f3n Horario M\u00f3dulo Horario m\u00e1s espec\u00edfico Sesi\u00f3n Responsables 15.30 - 15.40* Bienvenida 15.30 -15.40 Bienvenida, explicaci\u00f3n objetivos de jornada, y presentaci\u00f3n participantes SENAME 15.40 - 16.00* Presentaci\u00f3n e Introducci\u00f3n jornada 15.40 -15.55 PPT de principales conceptos, explicaci\u00f3n de la jornada y ejercicios CJC-UC 16.00 - 17.00 Ejercicio: Operacionalizando la intervenci\u00f3n intercultural en Justicia Juvenil 16.00 -16.10 Divisi\u00f3n en 4 grupos y aclarar trabajo 18 CJS-UC 16.30 -17.10 Trabajo de casos en cada grupo, aplicando intervenci\u00f3n con enfoque Trabajos en grupo 18 Los grupos se dividir\u00e1n seg\u00fan si son profesionales que trabajan en una medida o sanci\u00f3n, y si esto se desenvuelve en centros privativos de libertad o en programas del medio libre. Cada grupo, adem\u00e1s, contar\u00e1 con la presencia de un UJJ, una persona de la contraparte SENAME, y una persona del equipo ejecutor CJS -UC. 39 intercultural en ciclo metodol\u00f3gico de Justicia Juvenil Moderaci\u00f3n: CJS / SENAME 17.00 - 17.30 Plenario: Construyendo una definici\u00f3n com\u00fan de interculturalidad 17.10 -17.40 Plenario de discusi\u00f3n de c\u00f3mo construir un concepto com\u00fan de interculturalidad y descentramiento Participantes 17.30 - 17.45 Cierre 17.40 -17.45 Cierre y agradecimientos CJS / SENAME El detalle de la metodolog\u00eda y actividades para dicho taller se encuentran en el anexo. Talleres formativos Finalmente, se realizar\u00e1n 7 talleres formativos para los equipos del servicio de centros privativos de libertad y de los programas de medio libre. El objetivo general ser\u00e1 que los equipos cuenten con las herramientas para llevar a cabo una intervenci\u00f3n con un enfoque intercultural de calidad: i) adquirir conocimientos y aprendizajes sobre un enfoque intercultural; ii) generar capacidades para incorporar aspectos interculturales en el proceso de diagn\u00f3stico; iii) generar capacidades para incorporar aspectos interculturales en el Plan de Intervenci\u00f3n Individual, de acuerdo a las particularidades de cada NNAJ seg\u00fan su cultura, y en todo el proceso de interv enci\u00f3n (elaboraci\u00f3n, monitoreo y evaluaci\u00f3n); y iv) desarrollar las competencias necesarias para que los equipos conozcan estrategias interculturales tanto para relacionarse como para ejecutar la intervenci\u00f3n. Estos talleres ser\u00e1n liderados por la asesora experta en intervenci\u00f3n intercultural, la trabajadora social Pilar Phillips, y se organizar\u00e1n en coordinaci\u00f3n con la contraparte t\u00e9cnica, con el apoyo de directores regionales de SENAME. El taller ofrecido a la contraparte t\u00e9cnica tiene una duraci\u00f3n de ent re 20 y 30 horas cronol\u00f3gicas19, donde un 35% ser\u00e1 destinado a presentaciones expositivas y un 65% a actividades pr\u00e1ctica. Se llevar\u00e1 a cabo 1 en cada regi\u00f3n del norte (Arica y Parinacota , Tarapac\u00e1 y Antofagasta) y 4 en la Regi\u00f3n Metropolitana , de manera presencial. Adem\u00e1s, se grabar\u00e1n 2 c\u00e1psulas de video anexas, de manera de generar material audiovisual disponible tanto para las otras regiones, como para inducciones de nuevos ingresos , en coordinaci\u00f3n con SENAME . Los talleres no ser\u00e1n grabados para asegur ar la confidencialidad de los casos intervenidos y de las personas participantes. Para lograr los objetivos previamente expuestos, se propone una metodolog\u00eda cualitativa basada en el di\u00e1logo y la contenci\u00f3n mutua. El objeto es poder pensar en sesiones te\u00f3r ico - pr\u00e1cticas, que contemplen incorporaci\u00f3n de contenido, pero de manera pr\u00e1ctica y aplicable a los casos y situaciones que los equipos vivencian en su d\u00eda a d\u00eda. M\u00e1s que un taller de capacitaci\u00f3n vertical, las sesiones se piensan desde el aprendizaje gr upal, el intercambio de experiencias y la incorporaci\u00f3n de contenido asociado a las gu\u00edas, pero desde las experiencias cotidianas de las y los participantes. Se propone una metodolog\u00eda participativa respetando las medidas sanitarias asociadas al contexto a ctual COVID. Para ello, la actividad se realizar\u00e1 en un espacio ventilado, manteniendo la distancia social, el uso de mascarillas y se contar\u00e1 con alcohol gel de uso libre y permanente. Los materiales ser\u00e1n entregados 19 La cantidad de horas se definir\u00e1n en con junto con la contraparte. 40 en bolsas individuales y se contar\u00e1 co n todas las medidas para que las y los participantes se sientan seguros tanto f\u00edsica como emocionalmente. Los grupos no sobrepasar\u00e1n los 40 asistentes por taller. Si bien el detalle de cada sesi\u00f3n y las metodolog\u00edas a utilizar en espec\u00edfico, ser\u00e1n presenta das una vez que est\u00e9n listas las gu\u00edas metodol\u00f3gicas, se priorizar\u00e1n actividades l\u00fadicas participativas, focalizadas en trabajo en grupo tales como: mapeos y cartograf\u00edas grupales, l\u00edneas de tiempo y emociogramas, role playing o juegos de roles, \u00e1rboles de contenido, an\u00e1lisis de casos, entre otros. Adem\u00e1s, se contar\u00e1 con una evaluaci\u00f3n final, la que se expondr\u00e1 el tercer d\u00eda de taller, pero que se trabajar\u00e1 de manera sumativa a lo largo de todo el taller formativo. El siguiente cuadro resumen expone la dist ribuci\u00f3n horaria en base al trabajo propuesto: Tabla 9: Propuesta organizaci\u00f3n jornada talleres formativos D\u00eda/Horas Contenido Objetivo 1/8hrs Gu\u00eda Uno: Descentramiento y competencias interculturales para equipos de intervenci\u00f3n Propiciar herramientas te\u00f3rico - pr\u00e1cticas a los equipos para comprender sus propios prejuicios/racismos/poderes, desde una perspectiva cr\u00edtica y constructivista 2/8hrs Gu\u00eda Dos: Operacionalizaci\u00f3n de Modelo de Intervenci\u00f3n desde enfoque intercultural cr\u00edtico interseccional: Herramientas para la acci\u00f3n consciente con AJ Fomentar el desarrollo de competencias interculturales, orientando en cada fase de trabajo metodol\u00f3gico que exi ste en la intervenci\u00f3n, con las tareas constantes de comprender, acompa\u00f1ar, planificar, monitorear y evaluar las intervenciones de adolescentes y j\u00f3venes migrantes. 3/4hrs Presentaci\u00f3n final oral: Evaluaci\u00f3n y cierre de taller Evaluar colectivamente los a prendizajes incorporados a lo largo de los d\u00edas de taller. Consiste en un trabajo grupal sumativo, a realizar durante todos los d\u00edas de taller y a presentar de manera grupal frente a los y las participantes (Elecci\u00f3n de una arista del fen\u00f3meno/an\u00e1lisis de caso ficticio, otro) *cada d\u00eda de taller se dar\u00e1 espacio para trabajarlo, aplicar conocimientos* c. Limitaciones del estudio Para finalizar el apartado metodol\u00f3gico, a continuaci\u00f3n, se mencionan algunas limitaciones relevantes de esta investigaci\u00f3n. En primer lugar, el presente estudio no logr\u00f3 realizar un an\u00e1lisis espec\u00edfico o diferenciado sobre adolescentes y j\u00f3venes de la red de SENAME que sean refugiados/as o solicitantes de refugio, principalmente debido a que a la fecha del terreno del estudio ( marzo 2022) exist\u00edan pocos casos (2 hombres) que se encontraban en solicitud o con la visa de refugi o, los que no pudieron ser contactados para el terreno cualitativo. De todos modos, se destaca que, al 31 de diciembre 2021, estos correspond\u00edan al 9% del total de AJ migrantes (16 casos). En l\u00ednea con lo anterior, el equipo investigador no consider\u00f3 que hubiera diferencias conceptuales relevantes entre el ser migrante y ser extranjero/a, entendiendo qu e en ambos casos son personas que provienen de otro pa\u00eds y se encuentran residiendo en Chile en un momento particular. Por lo anterior, a lo largo del presente informe se entregan resultados de manera general refiri\u00e9ndose a AJ migrantes o extranjeros/as, i ncluyendo en dicho grupo a quienes sean refugiados/as. 41 Por otra parte, a pesar de la intenci\u00f3n te\u00f3rica y metodol\u00f3gica del equipo de estudio y de la contraparte de entregar mayor protagonismo y voz a los/as AJ migrantes sobre la necesidad de un enfoque inte rcultural en Justicia Juvenil, realizando en este sentido 24 entrevistas con AJ migrantes usuarios de la red de SENAME, versus 17 entrevistas y 8 grupos focales con interventores/as, en algunos temas espec\u00edficos de los resultados presentan cierto sesgo adu ltoc\u00e9ntrico, puesto que se toma la voz de las y los interventores para describir necesidades, problemas, o pensamientos de los y las AJ. Esto , en gran medida, se vincula con uno de los hallazgos del estudio: es que, en muchos casos, l as y l os AJ no suelen problematizar detalladamente su condici\u00f3n de j\u00f3venes migrantes como un foco de exclusi\u00f3n, discriminaci\u00f3n, o de generaci\u00f3n de necesidades particulares ; y a\u00fan menos, de j\u00f3venes migrantes en conflicto con la ley, lo cual no significa necesariamente que no ten gan necesidades que deban ser atendidas. De todos modos, el equipo mantuvo la intenci\u00f3n, a lo largo del estudio, de complementar las miradas de distintos actores y de evitar la invisibilizaci\u00f3n de la opini\u00f3n de las y los AJ entrevistados. Por otro lado, el presente estudio se focaliz\u00f3 en las cuatro regiones con mayor concentraci\u00f3n de AJ migrantes en SENAME20 -Regi\u00f3n Metropolitana (41%); Antofagasta (21%); Tarapac\u00e1 (9%) y Arica y Parinacota (9%) , lo que, si bien abarca a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n migrante e n la red de justicia juvenil, no permite generalizar o extrapolar los resultados a lo que ocurre en las otras regiones de Chile. Cabe se\u00f1alar, de todos modos, que, a la fecha, hay una muy baja proporci\u00f3n de AJ migrantes en SENAME en las regiones de la zona sur y la zona austral del pa\u00eds, habiendo incluso regiones sin ning\u00fan usuario extranjero, como en Los Lagos, Los R\u00edos y Araucan\u00eda. A su vez, m\u00e1s que una limitaci\u00f3n, es importante se\u00f1alar que la muestra de AJ migrantes entrevistados/as no se condice con las nacionalidades de mayor crecimiento en la migraci\u00f3n del pa\u00eds, sobre todo con respecto a AJ provenientes de Hait\u00ed. Esto guarda relaci\u00f3n con el hecho de que no existen a la fecha AJ haitianos/as en la red de Justicia Juvenil. Vinculado a lo anterior, un pu nto relevante es que el estudio cuenta con una visi\u00f3n moment\u00e1nea del fen\u00f3meno de la migraci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes migrantes en Chile, a pesar de entender que el fen\u00f3meno migratorio es altamente m\u00f3vil y din\u00e1mico . Esto pues se han analizado los datos c uantitativos y cualitativos en un periodo de tiempo muy preciso (por ejemplo, los datos analizados de SENAINFO son del 31 de diciembre 2021), limitando entonces la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno a un momento espec\u00edfico, sin poder abarcarlo desde una mirada m\u00e1s p rocesual y cambiante. Con respecto al an\u00e1lisis cuantitativo, existe una significativa falta de registro en la base de datos de SENAINFO de algunas variables de inter\u00e9s que son de utilidad para caracterizar y conocer mejor las particularidades de la poblaci \u00f3n migrante en SENAME, tales como: con quien viven las y los AJ migrantes (47% sin informaci\u00f3n), paso fronterizo (54% sin informaci\u00f3n), situaci\u00f3n migratoria (4% sin informaci\u00f3n, sobre todo con mujeres extranjeras (13%)); y nivel educativo (7% de mujeres). A su vez, como es explicado en el apartado de resultados, los an\u00e1lisis realizados son principalmente descriptivos m\u00e1s que inferenciales dado que la cantidad de AJ extranjeros/as en SENAME es baja (17 3 casos), y con un n\u00b0 muy distinto a la cantidad de usuar ios/as de nacionalidad chilena ( 4.951 casos), lo cual limita las posibilidades de realizar an\u00e1lisis estad\u00edsticos m\u00e1s sofisticados. Por otra parte , m\u00e1s que una limitaci\u00f3n metodol\u00f3gica, se estima importante se\u00f1alar la posici\u00f3n del equipo investigador, a trav\u00e9s de un ejercicio de reflexividad, para transparentar la propia comprensi\u00f3n del enfoque , y c\u00f3mo esta puede incidir en las decisiones metodol\u00f3gicas, la pr\u00e1ctica \u00e9tica, y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n (Patton, 1990, 1999) . Al respecto, se\u00f1alar que el equipo de investigaci\u00f3n toma diferentes 20 Datos de SENAINFO al 31 de diciembre 2021, los que se encuentran descritos en mayor detalle en apartado de resultados. 42 posturas de interculturalidad de una manera reflexiva, dada su complejidad y diversidad (ver apartado te\u00f3rico para identificar las distintas miradas de este enfoque) . Si bien com o investigadoras nos situamos desde un enfoque cr\u00edtico de la interculturalidad, puesto que da cuenta de una manera m\u00e1s completa y estructural de la multivariabilidad de la interculturalidad, la presente investigaci\u00f3n viene a responder una demanda de necesi dad solicitada por equipos profesionales de un servicio p\u00fablico, lo cual podr\u00eda ser reflejo de una postura intercultural funcional o relacional. Al mismo tiempo, se comprende que en el mismo servicio de justicia juvenil pueden coexistir distintas trayector ias de interacciones culturales y migratorias, diversas realidades y miradas de lo que se entiende por interculturalidad. Por ello, la postura te\u00f3rica que se toma en este estudio es que la intervenci\u00f3n debiese ser desde un enfoque intercultural cr\u00edtico, pe ro receptivo y respetuoso de la historia, saberes, estrategias, metodolog\u00edas y recorridos de los equipos, desde un enfoque de derechos y de interseccionalidad. Estos elementos ser\u00e1n un tema de especial focalizaci\u00f3n en el an\u00e1lisis de resultados de la presen te investigaci\u00f3n, y para la propuesta de intervenci\u00f3n adyacentes a las gu\u00edas metodol\u00f3gicas. Por \u00faltimo, vinculado a lo anterior, cabe se\u00f1alar que el enfoque intercultural y el tipo de intervenci\u00f3n que este conlleva podr\u00eda ser aplicado tambi\u00e9n para AJ perte necientes a pueblos originarios de nacionalidad chilena. No obstante, este estudio estar\u00e1 focalizado en poblaci\u00f3n migrante, extranjera o refugiada que provengan fuera del pa\u00eds, de manera de entender este fen\u00f3meno a cabalidad con sus particularidades y para dar respuesta a este requerimiento espec\u00edfico solicitado por SENAME. 43 V. Marco Te\u00f3rico a. Ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes en el contexto de la migraci\u00f3n internacional El proceso migratorio puede ser entendido como el complejo conjunto de factores e inter acciones que promueven la migraci\u00f3n e influencian su curso (Castles et al., 2014; Massey et al., 1991) . Debido al creciente n\u00famero de personas que se encuentran en procesos migratorios a nivel mundial, distintos estados han tenido que enfocarse en esta tem\u00e1tica, con el particular reto de adecuar sus pol\u00edticas p\u00fablicas a dichos procesos. Al 2017, se estimaba que hab\u00eda 257,7 millones de migrantes internacionales21 en el mundo, correspondiente a un 3,4% del total de la poblaci\u00f3n mundial (Migration Data Portal, 2019; OIM, 2018) . Dentro de \u00e9stos, el 12% tendr\u00eda menos de 18 a\u00f1os22, habiendo entonces cerca de 30 millones de NNAJ residiendo en un pa\u00eds distinto a su lugar de nacimiento. En t\u00e9rminos m\u00e1s concretos, 1 de cada 76 NNAJ en el mundo se encontrar\u00eda viviendo en un pa\u00eds distinto a su pa\u00eds de origen o de nacimiento (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020; UNICEF, 2018) . A pesar de la magnitud del fen\u00f3meno, el rol de los NNAJ en los flujos migratorios ha sido poco estudiado en las ciencias sociales y en espec\u00edfico, por la s teor\u00edas migratorias, ignorando sus experiencias, razones, condiciones y espacios en los que se movilizan (Abramovich et al., 2011; Bhabha, 2014; Bhabha et al., 2018; Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020; White et al., 2011) . En este sentido, las teor\u00edas migratorias han centrado su foco en las y los migrantes adultos, - sobre todo explicando la migraci\u00f3n por razones laborales o de desarrollo econ\u00f3mico -, invisibilizando el protago nismo y rol activo de las y los NNAJ en su proceso de migraci\u00f3n. Por ello, el presente estudio busca relevar el fen\u00f3meno de la ni\u00f1ez y adolescencia en el contexto de la migraci\u00f3n internacional dada su amplitud, complejidad, e importancia. Como una manera de comprender mejor el fen\u00f3meno, es interesante revisar las cinco categor\u00edas que distinguen Ceriani et al., (2014)23 de NNAJ en proceso de migr aci\u00f3n internacional: (1) NNAJ que permanecen en su pa\u00eds de origen : son los hijos/as que permanecen en su pa\u00eds de origen y cuyos padres han emigrado a otro pa\u00eds; (2) NNAJ no acompa\u00f1ados/as o separados/as , pudiendo ser menores de edad no acompa\u00f1ados/as que c ruzan fronteras internacionales sin estar al cuidado de una persona adulta o tambi\u00e9n NNAJ separados/as, que migran con parientes que no son sus padres o tutores legales; (3) NNAJ que migran con sus padres : como lo dice su categor\u00eda, ser\u00edan los y las NNAJ q ue migran junto a sus padres o tutores legales; (4) Hijos/as de migrantes nacidos/as en pa\u00eds de destino : refiere a NNAJ hijos/as de migrantes, que han nacido en el pa\u00eds de destino en el que residen sus padres; y (5) NNAJ retornados/as : aquellos/as ni\u00f1os, n i\u00f1as, adolescentes migrantes o nacidos/as en pa\u00eds de destino de padres migrantes que regresan de manera solitaria o acompa\u00f1ada a su pa\u00eds o al pa\u00eds de origen de sus padres, pudiendo ser un retorno voluntario o forzado24. Con lo reci\u00e9n expuesto, es posible sostener que, en realidad, lo que existen son familias transnacionales en las cuales las personas que las componen muchas veces viven de manera separada, y que intentan 21 Fuente: ONU DAES., en Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020 22 C\u00e1lculo de UNICEF disponible en https://data.unicef.org/topic/child -migration -and-displacement/migration/ 23 Basados en la Observaci\u00f3n General n\u00b0 6 (2005) del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o. 24 Por forzado, puede ser debido a un procedimiento de deportaci\u00f3n o repatriaci\u00f3n. 44 mantenerse unidos/as, por su bienestar, pero no siempre lo logran (Carrasco, 2010) . La definici\u00f3n m\u00e1s utilizada de familia transnacional es la acu\u00f1 ada por Bryceson & Vuorela (2002) la cual la define como : \"aquella familia cuyos miembro s viven una parte o la mayor parte del tiempo separados los unos de los otros y que son capaces de crear v\u00ednculos que permiten que sus miembros se sientan parte de una unidad y perciban su bienestar desde una dimensi\u00f3n colectiva, a pesar de la distancia f\u00ed sica\" (2002, p.2). Las familias transnacionales, se tratan entonces de unidades multi -situadas, con hogar y residencia en m\u00e1s de una naci\u00f3n y con diferentes identidades, y pese a la distanci a, las personas sig uen sinti\u00e9ndose parte de esa unidad. Est\u00e1n cons tituidas por v\u00ednculos relacionales interiorizados entre sus miembros que tienen como objetivo el bienestar y apoyo mutuo, y configur\u00e1ndose como fuente de identidad para ellos/as (Bryceson y Vourela, 2002). A su vez, estos lazos determinan que existan entre los/as integrantes de las familias transnacionales \" diferentes formas de pertenencia no solo hacia el pa\u00eds de origen y de destino, sino tambi\u00e9n hacia el presente de la familia, hacia el pasado y hacia las perspectivas futuras \" (Ciurlo, 2014, p. 148) . Seg\u00fan Levitt & Glick (2004) , el an\u00e1lisis de los fen\u00f3menos transnacionales sol\u00eda enfocarse en la producci\u00f3n, descuidando la esfera de la reproducci\u00f3n social, por ejemplo, todas las decisiones respecto a distribuci\u00f3n de las funciones, roles en su interior, educaci\u00f3n de hijas/os, manejo de recursos disponibles, movilidad de sus integrantes y reunificaci\u00f3n familiar. En relaci\u00f3n a esto, anteriormente, Levitt, (2001) acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino de \"remesas sociales \" para referi rse al conjunto de ideas, pr\u00e1cticas, comportamientos, identidades y el capital social que fluye entre los pa\u00edses de destino y origen de los migrantes. Vinculado a lo anterior , una caracter\u00edstica importante de las familias transnacionales responde a las funciones productivas que se ejercen, especialmente las asociadas a remesas. Las remesas, es decir, el env\u00edo de dinero por parte de la o el integrante de la familia que migr\u00f3, hacia las y los miembros que permanecen en el pa\u00eds de origen, evidencian un v\u00ednculo de reciprocidad, que seg\u00fan Levitt (2001) ayuda a mantener los lazos no solo con la familia, sino tambi\u00e9n con el pa\u00eds de origen, dando cuenta que no solo existen motivaciones econ\u00f3micas en las remesas, sino tambi\u00e9n emocionales. Diversos autores se han detenido en este aspecto y han reparado en el compromiso moral que pueden implicar las remesas, lo cual puede estar cargado de tensi\u00f3n entendi\u00e9ndolo como una manera de compensar la ausencia f\u00edsica de quien migra (Ciurlo, 2014; Landolt, 2001; Levitt & Glick, 2004) . A modo de resumen, se presentan a continuaci\u00f3n las caracter\u00edsticas que presentan las familias transnacionales seg\u00fan Cerda (2014) : 1.- La desterritorializaci\u00f3n de las relaciones familiares: A pesar de la separaci\u00f3n mediante la distancia y el tiempo, las familias siguen realizando sus funciones y reproduciendo su vida con recursos provenientes de las remesas sociales. 2.- La conyugali dad a distancia tambi\u00e9n se mantiene a\u00fan separados. 3.- La paternidad semipresencial: si bien no est\u00e1 presente f\u00edsicamente, generalmente el padre (pero tambi\u00e9n la madre) provee econ\u00f3micamente a la familia desde la distancia y mantiene el reconocimiento como figura de autoridad. As\u00ed, las negociaciones entre esposos para la toma de decisiones (mediadas por el tel\u00e9fono, el correo y las propias remesas que env\u00eda) se mantienen vigentes y son continuas. 4.- Reproducci\u00f3n econ\u00f3mica y social con base en el env\u00edo de r emesas: la familia cuenta con estas remesas y son el medio de sustento, que es elemental para la reproducci\u00f3n de la familia. 5.- Inclusi\u00f3n de miembros con quienes no existen v\u00ednculos de parentesco. 45 6.- Est\u00e1n sujetas a condiciones de mayor vulnerabilidad so cial: operan y est\u00e1n sujetas a condiciones sociales muy distintas seg\u00fan sea su localizaci\u00f3n en uno u otro pa\u00eds, y seg\u00fan el estatus migratorio y la ciudadan\u00eda de sus miembros y, lo que ello implica en t\u00e9rminos de socializaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n social a cada lugar (Cerda, 2014, p. 82 -83). La distancia f\u00edsica en las familias transnacionales trae consecuencias tanto en la psicolog\u00eda como en la costumbre de sus miembros. Por un lado, en el caso de madres y padres que viajan solos /as, sienten culpabilidad por el aban dono, lo que se traduce en sufrimiento personal (Cienfuegos, 2010) . Se asocia a la parentalidad un concepto de sacrificio, donde conviven sentimientos de culpa y responsabilidad, lo que tambi\u00e9n afecta fuertemente a los NNAJ (Carrasco, 2010; Cienfuegos, 2010) . As\u00ed, este puede ser un proceso muy doloroso, por lo cual es una tem\u00e1tica que se debe considerar al trabajar con el fen\u00f3meno de la migraci\u00f3n. Y por su parte, la experiencia de las y los NNAJ que migran o que se separan de sus familias, tambi\u00e9n ha sido evidenciada como doblemente vulnerable, por el hecho de ser ni\u00f1o/a y migrante, contando con altos niveles de riesgo de ser vulnerados/as en sus derechos y con afectaciones en su salud f\u00edsica y mental (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020; Orrego & Mart\u00ednez, 2016) . Vinculado al punto anterior, un estudio realizado por Smith et al., (2004) examin\u00f3 a padres e hijos /as para analizar el potencial impacto de la migraci\u00f3n en su relaci\u00f3n y en el bienestar psicol\u00f3gico de las/os ni\u00f1as/os . Dicho estudio arroj\u00f3 que la migraci\u00f3n puede potencialmente interrumpir el v\u00ednculo entre padres e hijos /as y afectar desfavorablemente la au toestima y el bienestar de los NNAJ y su comportamiento. A\u00f1os m\u00e1s tarde, un estudio longitudinal publicado en 201 0 analiz\u00f3 a 282 j\u00f3venes provenientes de China, Am\u00e9rica Central, Rep\u00fablica Dominicana, Hait\u00ed y M\u00e9xico que arribaron a ciertas ciudades de Estado s Unidos, de los cuales casi tres cuartas partes hab\u00edan sido separadas/os de sus padres. Los resultados arrojaron que los y las ni\u00f1as que fueron separadas de sus padres ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de reportar s\u00edntomas de ansiedad y depresi\u00f3n en los primeros a\u00f1os despu\u00e9s de migrar que las y los ni\u00f1os que no hab\u00edan sido separados. Sin embargo, luego de cinco a\u00f1os, estos s\u00edntomas disminuyen (Su\u00e1rez - Orozco et al., 2010) . A pesar de las ya mencionadas y otras notables excepciones (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020; Ceriani et al., 2010; Su\u00e1rez -Orozco et al., 2010; White et al., 2011; Whitehead et al., 2005, y otros) , en gener al, se ha notado poco protagonismo que la investigaci\u00f3n le ha brindado a los flujos migratorios de NNAJ en las ciencias sociales , lo cual ha generado cierto impacto en las pol\u00edticas p\u00fablicas. As\u00ed, por ejemplo, una primera dificultad guarda relaci\u00f3n con la escasa cantidad de informaci\u00f3n, datos, o estad\u00edsticas migratorias desagregadas por edad -a excepci\u00f3n de los estudios vinculados a trata y tr\u00e1fico de personas (Adser\u00e0 & Tienda, 2012; Huijsmans, 2011; White et al., 2011) . Lo anterior incide en el poco conocimiento en la magnitud de la migraci\u00f3n de NNAJ a nivel local o internacional, y por ende, limita los incentivos en realizar inversiones sociales o pol\u00edticas espec\u00edficas que se enfoquen a dicho fen\u00f3meno, y sobre todo, en la protecci\u00f3n de los derechos de dichos NNAJ en contexto de migraci\u00f3n (Bhabha, 2014; Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020; Ceriani et al., 2014) . Por lo anterior, es que se hace relevante y necesario modificar la mirada adultoc\u00e9ntrica de la migraci\u00f3n (Pavez -Soto, 2012) , y profundizar no solo en la magnitud, sino tambi\u00e9n, en cu\u00e1les son las historias, motivaciones, experiencias, sentimientos, desaf\u00edos, vulneraciones, y ma neras de migrar de los NNAJ migrantes. Esto pues, al construir una mirada de los NNAJ como sujetos dependientes, pasivos, o cargas del proceso migratorio de adultos, se ignora profundamente su voz o rol en dicho proceso, construyendo un imaginario de infan cia ideal de la cual se asume que las o los ni\u00f1os no migran (White et al., 2011; Whitehead et al., 2005) . 46 En este sentido, el reconocimiento de la relevancia de los NNAJ en el proceso migratorio comenz\u00f3 reci\u00e9n a finales de la d\u00e9cada de los 90, justamente debido al aumento de NNAJ migrantes no acompa\u00f1ados, as\u00ed como por la ra tificaci\u00f3n de tratados internacionales que pone a los NNAJ y a las personas migrantes en el centro del debate (Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, y Convenci\u00f3n internacional sobre la protecci\u00f3n de los derechos de todos los trabajadores migratorios y de sus familiares) (Bhabha, 2014; Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Este avance en el conocimiento de la migraci\u00f3n infantil ha permitido evidenciar la complejidad de dicho fen\u00f3meno, identificar algunos factores asociados a dicha migraci\u00f3n -tales como la b\u00fasqueda de trabajo, educaci\u00f3n, aventuras, o mejores condiciones de vida en general, entre otros (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020) -, as\u00ed como tambi\u00e9n la importancia de su rol en una migraci\u00f3n negociada, al entender que ellos/as tambi\u00e9n tienen un poder de decisi\u00f3n en el proceso de migraci\u00f3n familiar (Whitehead et al., 2005), reconociendo as\u00ed que el ejercicio de su agencia influencia dichas trayectorias (Bhabha, 2014) . Ya avanzada esta concepci\u00f3n de que las y los NNAJ son sujetos activos de la migraci\u00f3n, e incluso, migrantes independientes, emerge la urgencia de contar c on nuevas metodolog\u00edas que se enfoquen justamente en levantar sus percepciones o perspectiva. En breve, se progresa desde los estudios que hablan \"sobre\" la infancia - en base a los testimonios de las y los adultos - a las investigaciones \"con\" la infancia, reconocie ndo en este sentido su propia voz, percepciones, y agencia del proceso migratorio (Pavez -Soto, 2013) . Por esto, el enfoque del presente estudio reconoce el rol activo de los NNAJ en el proceso migratorio, dise\u00f1ando una metodolog\u00eda coherente con el objetivo de recoger su voz y experiencias, en complementariedad con la opini\u00f3n de profesionales y personas exp ertas en migraci\u00f3n, interculturalidad, y sistema de justicia juvenil. b. Ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes en el contexto de la migraci\u00f3n en Chile Como ya fue se\u00f1alado, Chile es un pa\u00eds con una larga historia migrante. Como ha se\u00f1alado Tijoux (2013), incluso desde su constituci\u00f3n como estado, Chile, al igual que otros pa\u00edses latinoamericanos, ha sido testigo de constantes flujos migratorios internacionales, que han buscado generar un \"progreso a la europea\" y potenciando un \"desarrollo blanco\" (Tijoux, 2013, p. 239) . En este sentido, de acuerdo con Tijoux (20 13), la conformaci\u00f3n de Chile se ha fundado en categor\u00edas \u00e9tnicas donde lo blanco -europeo es el elemento central que define simb\u00f3licamente a la naci\u00f3n, que ha generado la distinci\u00f3n entre clases sociales y posiciones de poder, y que ha logrado que el racis mo, el nacionalismo, y la discriminaci\u00f3n sean parte central del proceso hist\u00f3rico de la formaci\u00f3n del Estado -naci\u00f3n chileno (Tijoux, 2013). De acuerdo con los datos levantados por el estudio ya citado que se concentr\u00f3 en explorar el proceso migratorio de N NAJ y sus familias que arribaron a la Regi\u00f3n de Antofagasta y la Metropolitana (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020), se ha podido notar que, dentro de las principales motivaciones identificadas para la migraci\u00f3n al pa\u00eds, la gran mayor\u00eda (8 1%) de las y los cuidadores de NNAJ se\u00f1alaron que migraron para tener un mejor horizonte econ\u00f3mico o mejor calidad de vida, con expectativas de encontrar mejores servicios sociales en Chile, as\u00ed como tambi\u00e9n un 72% de las personas dieron razones laborales (b\u00fasqueda de nuevas oportunidades o el tener desempleo en el pa\u00eds de origen). Es importante relevar adem\u00e1s que, dentro de las razones principales, se encuentra la reunificaci\u00f3n familiar y la seguridad personal, siendo esta \u00faltima justificaci\u00f3n muy fuerte s obre todo para quienes ingresaron en los \u00faltimos 3 a\u00f1os al pa\u00eds (18%) y provenientes de Venezuela (30%) (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Por \u00faltimo, cabe destacar que existen motivadores particulares para las mujeres migrantes de la r egi\u00f3n, quienes si bien suelen expresar dentro de sus principales motivaciones la b\u00fasqueda de mejores oportunidades econ\u00f3micas para ellas y sus familias, as\u00ed como la reunificaci\u00f3n familiar, tambi\u00e9n se releva el incentivo de encontrar nuevos espacios que les permitan escapar o cuestionar el sistema de 47 normas y pautas tradicionales y estereotipadas del rol femenino presentes en sus pa\u00edses de origen latinoamericanos (Acosta Gonz\u00e1lez, 2013) . En efecto, un estudio enfocado en mujeres peruanas migrantes en Chile, da cuenta de que, a las razones econ\u00f3micas y pol\u00edticas para emigrar, se le suman otros argumentos como la b\u00fasqueda de una mayor emancipaci\u00f3n personal y el escape de abusos, por lo tanto, ven en esta oportunidad una m anera de adquirir ind ependencia y ser abastecedoras de sus respectivas familias y vidas (Stefoni, 2002) . En este aspecto, la creciente predominancia de las mujeres ha permitido reconocerlas como protagonistas del proceso migratorio (Gissi Barbieri et al., 2018) , ya no dependientes o acompa\u00f1antes de su pareja hombre, sino como la jefa de hogar que, con o sin NNAJ, buscan una nueva vida econ\u00f3mica, social y cultural para ella y s u familia (Acosta Gonz\u00e1lez, 2013). A su vez, consistente con lo se\u00f1alado anteriormente sobre familias transnacionales, cabe se\u00f1alar que, durante todo el proceso migratorio familiar hacia Chile, m\u00e1s de la mitad de los casos tuvo que recurrir a una separac i\u00f3n familiar para comenzar el proceso. En concreto, el 54% de las migraciones familiares comenz\u00f3 con una persona adulta de la familia viajando primero, sobre todo quien se identifica como jefe/a de hogar, y sin sus hijos/as, para luego reunificarse en Chil e. Asimismo, la mayor\u00eda de los NNAJ migrantes que han llegado a Chile (59%) viajaron con su madre, un cuarto con padre y madre juntos, y solo un 8% con su padre, relevando el rol de la madre en este proceso para las y los NNAJ migrantes. Destaca tambi\u00e9n qu e un 10% de las y los ni\u00f1os migrantes viaj\u00f3 sin madre o padre, aunque esto no implica que hayan migrado no acompa\u00f1ados/as, pues en muchos casos lo hicieron con otro pariente u otra persona -especialmente en el caso de NNAJ haitianos - (Centro de Estudios Ju sticia y Sociedad et al., 2020). Vinculado a lo anterior, en cuanto al perfil de familias separadas, cabe se\u00f1alar que un 62% de las familias migrantes tienen a alg\u00fan miembro familiar directo (ya sea el padre, la madre o alg\u00fan hijo/a ) que no vive en el hoga r. Esta tasa es mayor entre familias haitianas (85%) o bolivianas (66%) y menor en familias venezolanas (48%). De acuerdo con el estudio, el principal motivo es el divorcio o separaci\u00f3n de los padres (44%), seguido de haber perdido relaci\u00f3n con esas person as (10%) o porque los familiares que faltan est\u00e1n cuidando a otros familiares en el pa\u00eds de origen (7%) (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). En cuanto al grado de protagonismo que tuvieron los NNAJ en la decisi\u00f3n migratoria familiar, es relevante se\u00f1alar que un tercio (34%) de los NNAJ se\u00f1alaron haber participado mucho en la decisi\u00f3n de migrar, sobre todo ni\u00f1as mujeres (40%), mayores de 12 a\u00f1os (44%), y que han llegado de manera m\u00e1s reciente (en los \u00faltimos 6 a\u00f1os, sobre todo). No obstant e, un significativo 22% de \u00e9stos NNAJ que han migrado a la R. Metropolitana o Antofagasta indican no haber participado en dicha decisi\u00f3n (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020), lo que da cuenta que a\u00fan se invisibiliza bastante la opini\u00f3n de las y los ni\u00f1os y j\u00f3venes en el proceso migratorio. Por otra parte, si bien no hay datos a nivel nacional, el mismo estudio exploratorio sobre NNAJ que migran (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020), dio cuenta que el 16% de dichas familias migrantes se consideran afrodescendientes25, sobre todo quienes pertenecen a familias haitianas (97%), colombianas (24%) y venezolanas (9%). A su vez, esta identidad afrodescendiente se observa de manera m\u00e1s marcada en las familias migrantes que viven en A ntofagasta en comparaci\u00f3n a la Regi\u00f3n Metropolitana (32% versus 13% respectivamente). Al consultarles directamente a los NNAJ sobre su identidad, el 18% de NNAJ migrantes se\u00f1al\u00f3 identificarse como afrodescendiente, destacado nuevamente los NNAJ proveniente s de Hait\u00ed (92%), Colombia (31%) y Venezuela (7%). Como se observa, si bien la 25 El citado es tudio considera \"n\u00facleos familiares afrodescendientes\", aquellos hogares donde el o la cuidadora principal se considera como tal. A dichas personas, se les consult\u00f3 si se consideraban, de acuerdo a sus rasgos f\u00edsicos, cultura o tradiciones, como afrodescen dientes. 48 mayor\u00eda de la respuesta de los NNAJ se asimila a c\u00f3mo sus cuidadores respondieron, hay un porcentaje de respuesta que no corresponde. Por ejemplo, un 77% de NNAJ con cuidadores afrodescendientes se identifica como afrodescendiente, quedando un restante 23% que no se considera as\u00ed. Por \u00faltimo, cabe se\u00f1alar que la misma investigaci\u00f3n citada refleja que existen diferencias significativas en cuanto a identificaci\u00f3n de afro descendenc ia a partir del a\u00f1o de llegada a Chile: quienes han llegado hace menos tiempo (menos de 3 a\u00f1os), suelen tener mayor proporci\u00f3n de NNAJ afrodescendientes, en comparaci\u00f3n a quienes llegaron hace 7 a\u00f1os o m\u00e1s a Chile, mostrando as\u00ed una diferencia en el origen \u00e9tnico -racial de las y los NNA migrantes m\u00e1s recientes. A modo de continuar caracterizando a las familias con NNAJ migrantes en Chile (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020), destaca que la principal religi\u00f3n de las familias migrantes encues tadas en dicho estudio es la religi\u00f3n cat\u00f3lica (58%), seguida de la evang\u00e9lica o protestante (16%) . Por otra parte, si bien la cuidadora principal de las familias suele ser mujer (85%), quien cumple el rol de jefe/a de hogar es generalmente hombre (55%), a unque esto es variable seg\u00fan nacionalidad: entre familias bolivianas, lo com\u00fan es que la jefa de hogar sea mujer (69%), pero esto no ocurre en familias colombianas (47%), venezolanas (31%) y haitianas (8%), porcentajes que guardan relaci\u00f3n seg\u00fan si la pers ona principal es afrodescendiente o no. Por otro lado, destaca la alta proporci\u00f3n de familias migrantes que viven con ambos padres (72% biparentalidad), siendo esto mayor en familias venezolanas (91%) y haitianas (96%), y menor en familias bolivianas (35% ) y colombianas (38%).26 En las familias monoparentales, suele ser la madre quien cuida de el o la ni\u00f1a migrante, seguido del padre, y en menor proporci\u00f3n por el o la abuela. Considerando estos perfiles migratorios en Chile, se presentan a continuaci\u00f3n med idas de inclusi\u00f3n de los NNAJ y sus familias a la sociedad chilena que son relevantes de abordar. c. Mecanismos de inclusi\u00f3n en la sociedad chilena Para lograr una integraci\u00f3n al pa\u00eds de destino, las personas en proceso de migraci\u00f3n debiesen lograr ser inclui das en dos aspectos: por una parte, deben lograr una integraci\u00f3n simb\u00f3lica (vinculada a elementos como la identidad, g\u00e9nero, interculturalidad, integraci\u00f3n subjetiva, entre otros); y por el otro, una integraci\u00f3n en t\u00e9rminos materiales (relacionado a tener una condici\u00f3n de vida digna, ingresar al mercado laboral, educacional, entre otros) (Garc\u00eda Borrego, 2008) . A continuaci\u00f3n, se realizar\u00e1 una descripci\u00f3n de estos dos tipos de integraci\u00f3n, baj\u00e1ndolo en lo posible al contexto chileno. Integraci\u00f3n material En cuanto a la integraci\u00f3n material, la literatura destaca la relevancia en el acceso a servicios de las personas migrantes en cuanto a vivienda, salud, trabajo, educaci\u00f3n, elementos que est\u00e1n en parte condicionados por la regulaci\u00f3n migratoria del pa\u00eds de destino (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Justamente, tal y como se\u00f1alan Rumbaut & Portes (2006) , uno de los factores clave que incidir\u00edan en la integraci\u00f3n son los vinculados a las pol\u00edticas migratorias, las condiciones del mercado laboral en la sociedad de destino y las caracter\u00edsticas propias de los distintos colectivos que migran. Regularizaci\u00f3n migratoria En primer lugar, en cuanto a la regularizaci\u00f3n migratoria, a partir de los registros administrativos del ex Departamento de Extranjer\u00eda y Migraci\u00f3n (DEM) -ahora Servicio Nacional de Migraciones (SERMIG) -, se evidencia que las visas temporarias y permisos de permanencia definitiva han tenido un aumento 26 Sobre este punto, cabe se\u00f1alar que el estudio encuest\u00f3 a familias con NNAJ unidas, por lo que no existe en la muestra NNAJ que hayan viajado de manera independiente. 49 exponencial durante los \u00faltimos diez a \u00f1os, aumentando en 41.437 de visas temporarias otorgadas en 2005 a 443.041 en 2018, y de 11.890 permisos de permanencia definitiva en 2005 a 93.052 para el a\u00f1o 2018, sobre todo para personas migrantes provenientes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (quienes con centran el 91,8% de las visas y el 90,3% de los permisos de permanencia definitiva). De estos, el 12,8% de todas las visas temporarias y el 15% de los permisos de permanencia definitiva fueron otorgados a NNAJ de la regi\u00f3n, con 51.250 visas y 11.248 perman encias definitivas otorgadas a NNAJ de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en el 2018. Consistente con los nuevos flujos migratorios ya descritos, dichos datos tambi\u00e9n muestran un importante aumento en el \u00faltimo tiempo en el otorgamiento de visas a NNAJ nacionales de Venezuela, as\u00ed como aumentos menos pronunciados para aquellos NNAJ provenientes de Per\u00fa, Colombia, Bolivia y Hait\u00ed respectivamente (DEM, 2018) . De manera m\u00e1s reciente, el estudio ya citado de NNAJ migrantes en las regiones de A ntofagasta y Metropolitana (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020) da cuenta de que la mayor\u00eda de los NNAJ encuestados ingresan a Chile con visa de turismo (92%), un 3% es con residencia temporaria, un 2% con visa de refugio o asilo pol\u00edtico, y 1% con visa de responsabilidad democr\u00e1tica. Por su parte, en cuanto a los servicios migratorios en Chile, de acuerdo con el mismo estudio (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020) , 7 de cada 10 familias migrantes declararon haber tenido al menos un problema al tramitar su visa, siendo esto particularmente marcado para las familias haitianas (94%) y bolivianas (83%). Dentro de los problemas m\u00e1s recurrentes, se menciona la demora de la tramitaci\u00f3n, la documentaci\u00f3n exigida y los costos asociad os a los tr\u00e1mites (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Estos aspectos dan luces de elementos clave para mejorar en el servicio, que pudieran aportar a un adecuado proceso de inclusi\u00f3n regulatorio para dicha poblaci\u00f3n. Por \u00faltimo, si bien existen cerca de 300 mil personas extranjeras en situaci\u00f3n irregular, no se conoce cu\u00e1ntos de \u00e9stos son NNAJ, lo que es motivo de preocupaci\u00f3n, por cuanto esta situaci\u00f3n conlleva un aumento en el riesgo de que sus derechos sean vulnerados. Sin embargo, al menos en la muestra del estudio del CJS -UC, destaca que no se encontr\u00f3 ning\u00fan NNAJ que haya ingresado al pa\u00eds de manera irregular (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Acceso a trabajo Por otro lado, el trabajo y la b\u00fasqueda de mayor bie nestar econ\u00f3mico es probablemente uno de los elementos m\u00e1s cruciales para lograr una inclusi\u00f3n social en el pa\u00eds de destino, sobre todo por el hecho de que suele ser una de las principales razones de migraci\u00f3n dentro de la poblaci\u00f3n en proceso de migraci\u00f3n dentro de nuestra regi\u00f3n (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Justamente, este tema est\u00e1 fuertemente vinculado al proceso de regularizaci\u00f3n de los NNAJ y sus familias en Chile. Al respecto, es com\u00fan , a nivel mundial , que las personas migrantes se vinculen a trabajos con alta precariedad laboral, lo cual, como se\u00f1al a Stefoni et al. (2018) se da pues la econom\u00eda neoliberal crea y deval\u00faa a nivel global distintos trabajos que la poblaci\u00f3n migran te llega a ocupar. Al ser migrantes generalmente se enmarcan dentro de los sectores informales de trabajo donde la regulaci\u00f3n no es exhaustiv a y los est\u00e1ndares laborales no aplican o aplican en menor medida para este grupo (Mora & Piper, 2011) . Un ejemplo de esto es el trabajo dom\u00e9stico en Chile, el cual va siendo cada vez m\u00e1s ocupado por mujeres migrantes (Carrasco, 2010; Mora & Piper, 2011; Parre\u00f1as, 2000; Sabogal Stefoni, Mora, 2009) . Sobre este punto , desde una perspectiva de g\u00e9nero, es importante distinguir el trabajo p roductivo del reproductivo en la inclusi\u00f3n laboral de mujeres migrantes. Mientras que el primero guarda relaci\u00f3n con el trabajo desarrollado en el mercado laboral , en la esfera p\u00fablica, y suele tener u na retribuci\u00f3n econ\u00f3mica , el trabajo reproductivo generalmente se concent ra en 50 el \u00e1mbito de lo dom\u00e9stico y se vincula al conjunto de tareas que contribuyen al bienestar f\u00edsico , mental y de cuid ado de miembros de la familia, pudiendo ser remunerado , aunque generalmente es no remunerado (Valenzuela & Mora, 2009) . Variados estudios han buscado visibilizar el rol femenino en la migraci\u00f3n (Acosta Gonz\u00e1lez, 2013; Gissi Barbieri et al., 2018; OIT, 2017; Stefoni, 2002, 2011b) , muy caracter\u00edstico de la feminizaci\u00f3n de las migraciones sur -sur, dando cuenta que las mujeres migrantes suelen buscar trabajo tanto en la esfera productiva del pa\u00eds de destino como la reproductiva . Sin embargo, se han presentado particulares facilidades en el rubro del cuidado, justamente para cubrir con la llamada \"crisi s de cuidado\" que existe en pa\u00edses como Chile (Acosta Gonz\u00e1lez, 2013). En breve, las personas migrantes, sobre todo las mujeres de la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina suelen tomar los trabajos que las personas chilenas ya no desean, sea porque son peor remunerados , de mayores niveles de precariedad, o menos valorados socialmente porque son empleos 't\u00edpicamente' femeninos, tales como el empleo dom\u00e9stico y de cuidado (Acosta Gonz\u00e1lez, 2013). En este sentido, tanto en Chile como en otros pa\u00edses del mundo, se ha observ ado que las personas migrantes se encargan de las labores de reproducci\u00f3n social, ocupando lugares de trabajo considerados como no calificados (Parre\u00f1as, 2000) . En Chile, si bien en general los datos indican que las familias migrantes suelen tener un trabajo permanente (77%), con solo un 4% de cesant\u00eda, e incluso, con mayor porcentaje de formalidad en el trabajo que las familias chilenas (82% versus 67%), este no es el caso para las familias afrodescendientes o de menor grado educacional (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Tambi\u00e9n destaca que el nivel de formalidad se va perdiendo a medida que las familias migrantes pasan m\u00e1s a\u00f1os en Chile., y que en general, las y los jefes de hogar chilenos suelen tener trabajos de mayor estatus que jefes/as de familias migrantes (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). De todos modos, es positivo se\u00f1alar que las y los migrantes encuestados en dicho estudio consideran que su remuneraci\u00f3n y condiciones de trabajo ha mejorado en relaci\u00f3n con su situaci\u00f3n en el pa\u00eds de origen (ambas percepciones con 54%). En cuanto a la participaci\u00f3n labo ral de NNAJ migrantes, el mismo estudio da cuenta de que el 23% de los NNAJ encuestados ha realizado alguna actividad econ\u00f3mica en Chile, sobre todo para sus familias, y siendo esto m\u00e1s marcado en familias bolivianas (54%), en hogares monoparentales (35%), con menores ingresos (32%), y sobre todo en familias donde la o el jefe de hogar tiene menos de educaci\u00f3n media completa (46%) (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Acceso a vivienda y barrios de calidad En cuanto al acceso a vivienda y a barrios de calidad, diversos estudios (Bonhomme, 2021; Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020; Tironi, 2004; Troncoso et al., 2019) recalcan la importancia de una pol\u00edtica habitacional para la inclusi\u00f3n, ya que \u00e9sta gatilla otras transformaciones de movilidad social m\u00e1s profun das, y determina el acceso a bienes y servicios necesarios para el desarrollo y ejercicio de derechos de las personas (Vitale, 2017) . Sin embargo, en Chile existen una serie de obst\u00e1culos para otorgar vivienda de calidad a personas migrantes, incluso con NNAJ. De acuerdo a Troncoso et al. (2019) , adem\u00e1s de la falta de pol\u00edticas multisectoriales coordinadas y de canales de informaci\u00f3n eficientes, existe una escasez en la oferta residencial de car\u00e1cter transitorio para migrantes recientes, as\u00ed como un d\u00e9ficit habitacional que se complementa con la dificultad de cumplir requisitos para obtener subsidios para las personas migrantes. Bonhomme (2021) argumenta que la precariedad habitacional a la cual se ven expuestas las familias migrantes en Chile repercute en un creciente proce so de racializaci\u00f3n, en una construcci\u00f3n de jerarqu\u00edas raciales y de exacerbar su exclusi\u00f3n, lo cual desaf\u00eda la idea de \"derecho a la ciudad\" para personas migrantes en el pa\u00eds. En l\u00ednea con lo anterior, los datos evidencian esta mayor precariedad habitaci onal de las personas y familias migrantes. De acuerdo con datos nacionales (CASEN), hay una mayor proporci\u00f3n de hogares 51 en los que hay al menos un NNAJ inmigrante de la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se encuentran en viviendas de calidad \"recuperable \" (13%) e \"irrecuperable\" (1,5%), con una diferencia de m\u00e1s de 24 puntos porcentuales entre los hogares con NNAJ chilenos versus con al menos un NNAJ migrante que presentan hacinamiento (MIDESOF, 2017) . Muchos de estos datos son consistentes con lo levantado por el estudio en las regiones de Antofagasta y Metropolitana (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Dicha investigaci\u00f3n da cuenta de que, mientras el 43% de las familias chilenas tiene vivienda propia, esta es una realidad solo para el 2% de las familias migrantes. A su vez, se evidenci\u00f3 que existe una mayor tasa de familias extranjeras viviendo en ocupaciones irregulares -como campamentos o tomas (13%), lo que es especialmente fuerte en familias colombianas (22%), bolivianas y haitianas (12% cada una), y muy marcado en la Regi\u00f3n de Antofagasta (dond e hay un 88% de las familias migrantes viviendo en dicha regi\u00f3n con esa condici\u00f3n de vivienda, versus 0% quienes est\u00e1n en la Metropolitana). Sin embargo, destaca que no existen grandes diferencias en cuanto a calidad de la vivienda27 entre familias chilena s y extranjeras, aunque entre las familias migrantes, quienes provienen de Bolivia y Colombia suelen presentar m\u00e1s problemas, y familias venezolanas presentan la menor proporci\u00f3n de problemas en vivienda (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020 ). Por \u00faltimo, en cuanto al barrio, destaca que las percepciones de incivilidades y de calidad del barrio son similares entre familias chilenas y extranjeras, siendo alta la percepci\u00f3n de consumo de drogas y alcohol entre familias migrantes en la R. Metro politana (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). En este sentido, se configura el hacinamiento, la falta de una vivienda de calidad, as\u00ed como el acceso o percepci\u00f3n de barrio, como uno de los problemas m\u00e1s graves para los NNAJ en contexto de migraci\u00f3n en Chile. Como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, el acceso a una mala vivienda, as\u00ed como a un barrio complejo puede incidir en el involucramiento de delito del NNAJ migrante. Acceso a educaci\u00f3n Con respecto a inclusi\u00f3n educativa, destaca que el Ministerio d e Educaci\u00f3n ( MINEDUC ) ha desarrollado una Pol\u00edtica Nacional de Estudiantes Extranjeros para garantizar el derecho a la educaci\u00f3n de NNAJ migrantes. Esta, junto con el Identificador Provisorio Escolar (IPE) asegura, para todos los niveles, la matr\u00edcula, ben eficios y certificaci\u00f3n de estudios para los NNAJ sin importar su condici\u00f3n migratoria. Sin embargo, se ha evidenciado que en la pr\u00e1ctica los colegios y sus funcionarios /as ejercen sus propios criterios para admitir o no a estudiantes migrantes, siendo el nivel socioecon\u00f3mico de las familias el principal obst\u00e1culo de inclusi\u00f3n (Poblete & Galaz, 2016) , as\u00ed como la condici\u00f3n migratoria irregular de los padres (Torres, 2011) , llegando a exigir documentaci\u00f3n o requisitos fuera de la norma o incluso negando la matr\u00edcula bajo la excusa de que no quedan cupos o de que no pueden recibir estudiantes extranjeros (Stefoni et al., 2010) . En este aspecto, datos actuales (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020) dan cuenta de que la mayor\u00eda de NNAJ migrantes accede a educaci\u00f3n municipal (70%), y hay un 6% que no asiste a ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n formal, mientras que entre los NNAJ chilenos/as, hay una mayor proporci\u00f3n que asiste a educaci\u00f3n particular subvencionada, y solo un 3% no asiste a educaci\u00f3n formal ( Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Cabe se\u00f1alar tambi\u00e9n que el tiempo desde la llegada del NNAJ a Chile es un determinante clave. El porcentaje de no acceso a educaci\u00f3n formal es mucho mayor entre quienes llevan menos de 3 a\u00f1os en Chile (35%) comparado con NNAJ que llevan m\u00e1s de 3 a\u00f1os (1%). Por \u00faltimo, es relevante destacar que, entre las razones de no acceso a la educaci\u00f3n formal, la falta de acceso es la principal raz\u00f3n mencionada por las y los cuidadores de familia migrante (64%), seg uida de razones asociadas a la migraci\u00f3n como falta de documentos o poco tiempo en Chile (14%). A su vez, tres de cada 27Medido de acuerdo con \"problemas de vivienda\", en donde se tiene problema de humedad, ai slamiento t\u00e9rmico, no tener alcantarillado, agua potable, y conexi\u00f3n el\u00e9ctrica. 52 cinco familias migrantes se\u00f1alan haber tenido al menos un problema en el acceso a educaci\u00f3n, siendo el problema m\u00e1s com\u00fan encontrar un cu po de matr\u00edcula, seguido de falta de informaci\u00f3n, convalidaci\u00f3n de estudios (19%), y costos del colegio (14%). Sobre la convalidaci\u00f3n, destaca que un 18% de familias migrantes tuvieron a sus hijos/as en un curso que no correspond\u00eda, hecho mucho m\u00e1s frecuen te entre familias donde el o la jefa de hogar es afrodescendiente (47%) (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). A su vez, existe una falta de pol\u00edticas para la educaci\u00f3n intercultural y con un enfoque de derechos humanos que respete la iden tidad y cultura de origen de los NNAJ migrantes (Hern\u00e1ndez Yulcer\u00e1n, 2016) . Por ello, las y los docentes demandan tener una reflexi\u00f3n y formaci\u00f3n para levantar una escuela intercultural (Stefoni et al., 2016) , se\u00f1alando que la adaptaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas, contenidos y metodolog\u00edas dependen netamente de su propia iniciativa (Poblete & Galaz, 2016; Stefoni et al., 2016) . Esto incide en la experiencia educacional de los NNAJ migrantes y sus familias. Al respecto, un tercio (32%) de las y los cuidadores de NNAJ, y dos quin tos (43%) de los NNAJ migrantes se\u00f1alan que el colegio en Chile es mejor que el de su pa\u00eds de origen, aunque un 13% de las familias y 15% de NNAJ se\u00f1alan que les gusta menos. Esto \u00faltimo es especialmente marcado entre los NNAJ que se consideran afrodescend ientes, en donde un 24% se\u00f1ala que el colegio en Chile les gusta menos - comparado con el 13% entre quienes no se consideran afrodescendientes (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Por \u00faltimo, se han observado experiencias discriminatorias dentro de los establecimientos educacionales (Hern\u00e1ndez Yulcer\u00e1n, 2 016; Joiko , en donde se reproducen interacciones diferenciadoras seg\u00fan nacionalidad, clase, g\u00e9nero y grupo de origen presentes en las representaciones sociales, por parte de estudiantes, profesores y directivos (Poblete & Galaz, 2016; Tijoux, 2013) , dificultando el proceso de integraci\u00f3n de los NNA J migrantes. Sobre este punto, un 11% de las familias migrantes relata que al menos un miembro de la familia ha vivido una experiencia de discriminaci\u00f3n o maltrato al momento de matricularse al colegio (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Por esto es muy importante no solo la regularizaci\u00f3n de los NNAJ migrantes, sino el avance hacia una pol\u00edtica educativa intercultural, que no vulnere sus DDHH y elimine las situaciones discriminatorias. Acceso a salud Por otra parte, en cuanto a la integraci\u00f3n en salud, resalta positivamente que desde el 2003 el M inisterio de Salud (MI NSAL ) comenz\u00f3 a normar el acceso de las personas migrantes al sistema de salud en Chile . Al respecto, destaca que en el a\u00f1o 2014 se firm\u00f3 un convenio entre el Ministerio del Interior y el Fondo Nacional de Salud ( FONASA ) que permiti\u00f3 acceder a prestaciones de salud a quienes a\u00fan no tuvieran permiso de residencia y lo estuvieran tramitando (Resoluci\u00f3n Exenta N\u00b0 6410/2014), y en el 2017, el MINSAL dio a conocer la Pol\u00edtica de Salud de Migrantes Internacionales, la cual buscaba asegurar el derecho efectivo a la salud de las personas migrantes con difusi\u00f3n de derechos y educaci\u00f3n sobre el sistema de salud, capacitaci\u00f3n de las y los funcionarios (en derechos humanos, interculturalidad, salud y migraci\u00f3n), y el desarrollo de acciones contra la discriminaci\u00f3n, entre otros. No obstante, a\u00fan se evidencian problemas para que esta integraci\u00f3n sea absoluta, en especial para NNAJ migrantes. Por ejemplo, se ha visibilizado un reducido acceso de los NNAJ inmigrantes, sobre todo quienes est\u00e1n en situa ci\u00f3n irregular, y mayores barreras en la inscripci\u00f3n a FONASA cuando los padres se encuentran desempleados o est\u00e1n en situaci\u00f3n migratoria irregular (Calder\u00f3n & Saffirio, 2017) . Adem\u00e1s, se critica la poca pertinencia cultural y pr\u00e1cticas discriminatorias que ocurren en el sistema de salud, lo que tambi\u00e9n se ve afectado por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las familias migrantes , el tipo de previsi\u00f3n y situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica (Cabieses et al., 2017; Liberona & Mansilla, 2017) . 53 Sobre este punto, los datos levantados por el estudio de NNA J migra ntes en Antofagasta y la R. Metropolitana (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020) confirman lo reci\u00e9n expuesto. Existen diferencias significativas en cuanto a cobertura de previsi\u00f3n de salud (25% de NNAJ migrantes no tiene cobertura en salud versus solo un 2% de NNAJ chilenos/as), en la inscripci\u00f3n al CESFAM para NNAJ migrantes en comparaci\u00f3n a NNAJ chilenos (62% versus 83%, respectivamente), y tambi\u00e9n, se observa un menor acceso a atenci\u00f3n salud (el 68% NNAJ chilenos hab\u00eda accedido a una aten ci\u00f3n en los \u00faltimos 6 meses, mientras que entre NNAJ migrantes, esto fue para un 55%). Integraci\u00f3n simb\u00f3lica y cultural En cuanto a los elementos de inclusi\u00f3n simb\u00f3lica, guarda especial relevancia la comprensi\u00f3n de conceptos como la cultura, identidad, interacci\u00f3n e integraci\u00f3n cultural, as\u00ed como procesos de duelo migratorios para las personas migrantes en la sociedad de de stino -o de tr\u00e1nsito -. Cultura e identidad Tomando la definici\u00f3n de la UNESCO (1982) , la cultura se podr\u00eda entender como \"el conjunto de los rasgos distintivos, espirituales y materiales, intelectuales y afectivos que caracterizan a una sociedad o un grupo social \". Esto engloba , \"adem\u00e1s de las artes y las letras, los modos de vida, los derechos fundamentales al ser humano, los sistemas de valores, las tradiciones y las creencias \". A\u00fan m\u00e1s, la cultura da a las personas la capacidad de reflexionar sobre s\u00ed mismas, comprendi\u00e9ndonos como seres humanos racionales, cr\u00edticos y \u00e9ticamente comprometido/as. A trav\u00e9s de ella discernimos los valores y efectuamos opciones. A trav\u00e9s de ella nos expresamos, tomamos conciencia de s\u00ed, nos reconocemos como un proyecto in acabado, ponemos en cuesti\u00f3n nuestras propias realizaciones, buscamos incansablemente nuevas significaciones, y creamos obras que lo trascienden (UNESCO, 1982) . De todos modos, su definici\u00f3n es compleja, ha sido ampliamen te debatida y no se encuentra ajena a la discusi\u00f3n. La cultura e identidad, son conceptos asociados a la representaci\u00f3n de la persona y las comunidades, tanto como un proceso de pertenencia a ciertos grupos pero tambi\u00e9n como de diferenciaci\u00f3n de otros (Barnard, 2000; Bashkow, 2004) . Por su parte, Scheper -Hughes (1985) se\u00f1ala que el contexto social y econ\u00f3mico moldea la expresi\u00f3n de los sentimientos, determina los significados culturales e influye en las experiencias y formas de comprender y habitar el mundo. Por otro lado, autores contempor\u00e1neos como Anderson (2021) se\u00f1alan que las identidades no existen propiamente tal, sino m\u00e1s bien son imaginadas por el esp\u00edritu clasificador del Estado colonial, cuyo resultad o es la cosificaci\u00f3n de los sujetos. Barnard (2000) en su escrito sobre difusionismo28 y \u00e1reas culturales, realiza un an\u00e1lisis hist\u00f3rico sobre las diversas formas en que las culturas se configuraron. Iniciando desde un paradigma difusionista, autores como Ratzel se\u00f1alaban que los elementos individuales de la cultura tend\u00edan a difundirse, mientras que los \"complejos culturales\" (grupos de rasgos culturales relacionados) se extend\u00edan por la migraci\u00f3n. Esta teor\u00eda afirma que la cultura se desarroll\u00f3 principalm ente a trav\u00e9s de migraciones masivas y conquistas de pueblos m\u00e1s d\u00e9biles por otros m\u00e1s fuertes y culturalmente m\u00e1s avanzados, donde los c\u00edrculos culturales se piensan como grandes \u00e1reas culturales que se extendieron por todo el mundo y se superpusieron a l as que hab\u00edan existido antes. Posteriormente, entre los a\u00f1os 1930 y 1940, los estudios optaron por un enfoque evolucionista, donde los estudios en torno a la cultura se enfocaron principalmente en las particularidades de cada comunidad, complejizando las \u00e1 reas culturales, debido al aumento de los rasgos culturales identificados al interior de las comunidades. 28 Entendiendo el difusionismo como la presencia de pr\u00e1cticas culturales situadas dentro de complejos culturales particulares, las cuales son difundidas con otros complejos por medio de la comunicaci\u00f3n, el intercambio, entre otros . 54 Posteriormente, se argument\u00f3 que el desarrollo cultural depend\u00eda de la historia de las interacciones de un pueblo con sus vecinos, donde la premisa e s que las culturas son una diversidad de elementos inarm\u00f3nicos proporcionados por una influencia externa, los cuales se integran en un proceso continuo tanto de desarmon\u00eda, como asimilaci\u00f3n y negociaci\u00f3n (Benedict, 1934 Bashkow, 2004) . Por ende, las culturas, m\u00e1s que objetos limitados naturalmente, son construcciones creadas a partir de los procesos de representaci\u00f3n y construcci\u00f3n no s\u00f3lo de la comunidad sino tambi\u00e9n de la otredad, lo que a su vez crea los l\u00edmites culturales que nos permiten diferenciarnos entre diversos grupos. De esta forma, dichas fronteras no s\u00f3lo refuerzan los prejuicios y la restricci\u00f3n de la libertad, sino tambi\u00e9n cumplen funciones expresivas, contrastivas y constructivas en la cultura (Bashkow, 2004). En palabras de Descola (2021, p. 86) , \"entender el mecanismo elemental por el cual establezco diferencias y semejanzas entre m\u00ed mismo y los existentes, infringiendo analog\u00edas y distinciones de apariencia, comportami ento y propiedades entre eso que pienso que soy y eso que pienso que son los otros\". Es m\u00e1s , Bateson (1935) afirma que aquel \"contacto cultural\" no corresponde s\u00f3lo al contacto entre dos comunidad es con diferentes culturas, cuyo resultado es la perturbaci\u00f3n de la cultura de uno o ambos grupos, sino tambi\u00e9n los casos de contacto dentro de una misma comunidad, lo cual refleja que incluso dentro de una misma cultura pueden existir pr\u00e1cticas culturales distintas, por lo que es \"en esta dualidad, que las culturas son vistas, por un lado, como ensamblajes accidentales de material difuso y, por otro lado, como los resultados de procesos de \"desarrollo interior\" que tienden a moldear dicho material seg\u00fan patrones preexistentes\" (Boas 1940[1920]: 286 en Bashkow, 2004: 445). De hecho, ya en los 90, Gupta and Ferguson (1992) se\u00f1alan q ue la representaci\u00f3n del mundo se encuentra fragmentado a trav\u00e9s de un conjunto de \"pa\u00edses\", donde cada naci\u00f3n est\u00e1 \"enraizada\" en su propio lugar, por lo que se tiende a relacionar que cultura y sociedad son los principales descriptores de los estado s-naci\u00f3n. De all\u00ed que es importante comprender que: \"(1) Los l\u00edmites culturales son abiertos y permeables, no barreras que bloquean el flujo de personas, objetos o ideas; (2) Son plurales e interesados, siempre dibujados en relaci\u00f3n con contextos, prop\u00f3si tos y puntos de vista particulares; y (3) Que la divergencia entre los l\u00edmites anal\u00edticos del antrop\u00f3logo y los l\u00edmites populares de la gente crea una \"zona de lo extranjero\" definida en t\u00e9rminos de las distinciones \"propio\" /\"otro\" que las propias personas trazan\" (Bashkow, 2004: 449). Con todo lo anterior, se entiende que el concepto de cultura es complejo, permeable y plural, lo cual en el caso de personas en contexto de migraci\u00f3n puede verse nutrida por otras pr\u00e1cticas culturales, mostrando as\u00ed una mayo r tendencia a la hibridez y permeabilidad de la cultura de origen. De esta forma, entendemos las identidades como h\u00edbridas, en tanto es un proceso que se transforma cotidianamente que se caracteriza como din\u00e1mica, mutable, compleja y conflictiva, la cual si bien es fluctuante tambi\u00e9n necesita ser reafirmada (Kondo & Fraga, 2014) . Interacci\u00f3n de culturas y formaci\u00f3n de identidades En este entendido de que la cultura es un concepto amplio, complejo y con l\u00edmites m\u00e1s bien abiertos y permeables, cabe preguntarse c\u00f3mo inciden los procesos de intercambio o permeabilidad cultural en el desarrollo de la identidad de personas adolescentes o j\u00f3venes migrantes. En efecto, el contacto con otra(s) cultura(s) durante el proceso migratorio y de instalaci\u00f3n al pa\u00eds de destino, conlleva un proceso de cambio en el desarrollo de la identidad cultural (esto es, al sentido subjetivo de pertenencia a un grupo o cultura) as\u00ed como en las creencias, actitudes, valores y comportamientos, tanto para un NNAJ migrante como para las personas con quienes comparte el espacio social donde se inserta. Esto, considerando adem\u00e1s que el mero desarrollo de la identidad y el proceso de maduraci\u00f3n psicol\u00f3gica ya es un proceso crucial 55 durante la adolescencia, para las juventudes migrantes esto es mucho m\u00e1s complejo, pues pueden entrar en conflicto con su cultura de origen y con la de de stino. As\u00ed, se han identificado distintas formas de comprender el proceso de integraci\u00f3n cultural para esta poblaci\u00f3n, que han sido trabajados por la literatura de manera distinta. Por un lado, el concepto que m\u00e1s se utiliza en la literatura para explicar la interacci\u00f3n cultural guarda relaci\u00f3n con la \"aculturaci\u00f3n \". De acuerdo a los autores que han trabajado este concepto (Baucells Mesa, 2001; Berry, 1992, 2006; Redfield et al., 1936) , la aculturaci\u00f3n es el proceso de contacto, interacci\u00f3n, asimilaci\u00f3n y en muchos casos, de adaptaci\u00f3n, de una de una persona con una cultura a otra cultura distinta, y generalmente, mayoritaria y dominante ( Baucells Mesa , 2001). De manera similar, estar\u00eda el concepto de enculturaci\u00f3n, el cual refiere a la adaptaci\u00f3n de una persona de una etnia, a la cultura \u00e9tnica dominante (Berry, 1992, 2006). En este proceso de aculturaci\u00f3n, tambi\u00e9n se puede llegar a una integraci\u00f3n mixta, denominada como \"biculturalismo\", que se genera cuando la persona migrante mantiene lazos con ambas c ulturas (Berry, 1992, 2006). Dentro de este modelo de concepci\u00f3n de interacci\u00f3n cultural, la aculturaci\u00f3n es \"exitosa\" cuando una persona llega a una completa asimilaci\u00f3n cultural. En este entendido, Berry (1992) identifica cuatro procesos \"aculturaci\u00f3n\" p ara una persona migrante, resultando en los siguientes resultados de integraci\u00f3n: Asimilaci\u00f3n: cuando la persona se integra a grupos de cultura -sobre todo, de la cultura dominante -, pero no mantiene los valores identitarios de su propio grupo. Separaci\u00f3n o Segregaci\u00f3n Cultural: cuando la persona rechaza la cultura mayoritaria y retiene su propia cultura e identidad. Marginaci\u00f3n o Exclusi\u00f3n cultural: cuando la persona no termina por identificarse con ninguna cultura, rechazando sus valores de identidad cul tural y a la vez, sin tener relaciones con otros grupos culturales. Este, a su vez, tiene dos formas de expresi\u00f3n: Anomia cultural: cuando el rechazo a ambas culturas genera una alienaci\u00f3n cultural. Individualismo: cuando el rechazo al propio grupo y a la relaci\u00f3n con individuos de otros grupos, genera que la persona opte por valores m\u00e1s individuales que colectivos. Integraci\u00f3n cultural: Cuando la persona logra de manera adecuada adaptarse o relacionarse con otros grupos culturales, y mantiene sus propi os valores de identidad cultural. En base a este modelo de comprensi\u00f3n del proceso de integraci\u00f3n cultural, se ha evidenciado que este proceso puede estar fuertemente marcado tanto por la identidad \u00e9tnica de los padres, as\u00ed como por las propias experiencias de inmigraci\u00f3n, socializaci\u00f3n \u00e9t nica, y la escuela de el o la joven migrante (Knight et al., 2012; Le & Stockdale, 2008) . En efecto, el desarrollo de la identidad \u00e9tnica es un factor relevante en la formaci\u00f3n de la orientaci\u00f3n cultural durante la adolescencia (Knight et al., 2012), as\u00ed como la maduraci\u00f3n psicol\u00f3gica de los adolescentes, los aspectos culturales y contextuales del ambiente. Sobre esto \u00faltimo, resaltan elementos como la generaci\u00f3n de migraci\u00f3n a la cual pertenece, la proporci\u00f3n de pares de la misma etnia en los colegios, la peligrosidad del barrio, pertene ncia de pandillas, cohesi\u00f3n familiar, la centralidad \u00e9tnica, entre otros (Kiang et al., 2009; Knight et al., 2012; Mulvey et al., 2010) . No obstante, la idea de \"aculturaci\u00f3n\" tambi\u00e9n ha sido cuestionado. En primer lugar, puesto que estar\u00eda asumiendo impl\u00edcitamente que, al interactuar con otra cultura, las personas pierden su propia cultur a o incluso, no tienen cultura propia, esto es, tienen una \"a -cultura\" (Baucells Mesa, 2001) . A su vez, se asume que esta interacci\u00f3n o integraci\u00f3n cultural se da de manera pr\u00e1cticamente unidireccional, bidim ensional y homog\u00e9nea, en donde por un lado se localiza la cultura minoritaria de la persona inmigrante y en el otro extremo, est\u00e1 la nueva cultura mayoritaria (Baucells Mesa, 2001) . Esta relaci\u00f3n omite entonces las diversas, complejas y m\u00faltiples influencias que puede haber en la integraci\u00f3n cultural, otros factores que 56 influyen en este proceso, y que, adem\u00e1s, pueden ser mutuamente influyentes entre s\u00ed. Por lo dem\u00e1s, se cuestiona que la idea de aculturaci\u00f3n norm aliza la idea de que una cultura \"moderna\" domine la otra m\u00e1s \"atrasada\", sin visibilizar o transparentar que existe cierta dominaci\u00f3n jerarquizada en dicho proceso, incluso, siendo un concepto de reducci\u00f3n cient\u00edfica e ideol\u00f3gica del colonialismo, en la c ual se habla de cierta reciprocidad o transmisi\u00f3n cultural, pero en realidad, se esconde una relaci\u00f3n de imposici\u00f3n entre grupos dominantes y dominados (Baucells Mesa, 2001; Celentano, 2014) . Por lo mismo, otros autores han ido m\u00e1 s all\u00e1 de esta idea de aculturaci\u00f3n o asimilaci\u00f3n, reflejando que en realidad existen procesos de \"transculturaci\u00f3n\" (Ortiz, 2002) \"reversi\u00f3n cultural\" (Chen, 1997) de \"asimilaci\u00f3n segmentada\" (Portes, 1996) . Este \u00faltimo autor, en su estudio sobre la integraci\u00f3n de las y los hijos de migrantes a la sociedad de destino de sus padres, rebate la visi\u00f3n tradicional que concibe la integ raci\u00f3n como un proceso homog\u00e9neo y gradual de movilidad social ascendente. Al contrario, Portes (1886) da cuenta de \"profundas disparidades entre los or\u00edgenes sociales y los contextos de recepci\u00f3n de las diferentes nacionalidades, as\u00ed como diferencias sign ificativas en lo que se refiere a oportunidades y desventajas\" (Portes et al., 2006, p. 11). Esto pues muestra una visi\u00f3n contrastante entre culturas que coloca a los NNAJ en una decisi\u00f3n en donde una opci\u00f3n es la cultura d e origen y otra la cultura de destino, enajen\u00e1ndolos de sus experiencias y valores (Stefoni et al., 2016) . De esta forma se genera un conflicto que ocurre cuando el sistema cultural de un padre/madre y el del/de la NNAJ se contraponen debido a una experiencia de integraci\u00f3n cultural distinta para cada persona y generaci\u00f3n. Donde la primera generaci\u00f3n tiene una identificaci\u00f3n m\u00e1s fuerte con su cultura de origen, en cambio la nueva generaci\u00f3n tiene una identidad m\u00e1s difusa y confusa, intentando entender la de sus padres y la de la cultura de destino (Achotegui, 2012; Le & Stockdale, 2008) . Por su parte, el concepto transculturaci\u00f3n refiere a que el contacto entre culturas implica siempre una interacci\u00f3n rec\u00edproca, salvo ex cepciones en las que se establece una relaci\u00f3n de conquista y subordinaci\u00f3n (Baucells Mesa, 2001) , 2001), comprendiendo entonces que el proceso de interacci\u00f3n cultural es m\u00e1s complejo y multidireccional que sol o la relaci\u00f3n de dos polos culturales, una receptora y la otra emisora de contenido y bagaje cultural. Esto se vincula con lo que Dewind & Kasinitz (1997) indican, que los procesos econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos y culturales de incorporaci\u00f3n son interactivos, y que estos afectan tanto a las personas migrantes com o a quienes integran la sociedad de destino. Por \u00faltimo, la reversi\u00f3n cultural (Chen, 1997) guarda relaci\u00f3n con la interacci\u00f3n de distintas culturas (la de origen, la de destino, y otras), que conducen a perspectivas multiculturales y de pluralismo de valo res. Estos \u00faltimos modos de comprensi\u00f3n de la interacci\u00f3n e integraci\u00f3n cultural se asemejan algo m\u00e1s a los conceptos de multiculturalidad e interculturalidad, que se describen m\u00e1s adelante. A su vez, se destaca que estos procesos de integraci\u00f3n son relevantes a considerar para los procesos de intervenci\u00f3n en justicia juvenil, dado que, adem\u00e1s, se ha evidenciado que tienen un efecto en las trayectorias delictuales de los NNAJ migrantes. Duelo migratori o Vinculado al proceso de integraci\u00f3n cultural, es crucial comprender que la trayectoria migratoria est\u00e1 fuerte mente marcada por lo que algunos autores han denominado como \"duelo migratorio\" (Achotegui, 2012) . Siguiendo a este autor, los cambios que conlleva la migraci\u00f3n son de los m\u00e1s complejos y amplios que puede vivir una persona, toda vez que refiere a una reorganizaci\u00f3n de la personali dad debido a la p\u00e9rdida de algo muy significativo como lo es el v\u00ednculo hacia su pa\u00eds de origen y todo lo que eso conlleva. Adem\u00e1s, el duelo es recurrente, pues convive con el/la migrante durante toda su estad\u00eda en el pa\u00eds (o pa\u00edses) de destino, donde la p osibilidad de volver siempre estar\u00e1 presente. Como es de esperar, este duelo depende del proyecto migratorio, donde una decisi\u00f3n propia o un proyecto migratorio m\u00e1s elaborado permiten un duelo menos estresante y m\u00e1s llevadero (Achotegui, 57 2012) . Esto es muy importante en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n en estudio: j\u00f3venes y adolescentes, quienes probablemente no particip aron de la decisi\u00f3n de migrar y tuvieron que acompa\u00f1ar a sus familias u otros adultos que establecieron este proyecto. Lo mismo sucede con los y las AJ que escapan de sus pa\u00edses buscando refugio, ya sea por peligros o supervivencia. Con esto, se entiende q ue el duelo para este grupo de la poblaci\u00f3n puede ser mucho m\u00e1s radical, sobre todo si se considera la etapa por la que est\u00e1n atravesando, una de crecimiento y desarrollo hormonal y biol\u00f3gico, pero tambi\u00e9n psicosocial e identitario (Erikson, 1998) . Para entender de mejor forma este proceso de aflicci\u00f3n y dolor, Achotegui (2000) lo agrupa en 7 tipos de duelos: 1. El duelo por la familia y amigos/as Como se observa en el nombre, refiere a la separaci\u00f3n de la perso na migrante con sus seres queridos y las repercusiones psicol\u00f3gicas que esto tiene. Esto tanto para quienes ten\u00edan relaciones problem\u00e1ticas como para quienes gozaban de relaciones sanas, pues no contar con la red de apoyo es sumamente estresante. Adem\u00e1s, e sta situaci\u00f3n es m\u00e1s dif\u00edcil para los padres y las madres que se separan de sus hijos/as, as\u00ed como para los y las NNAJ migrantes, quienes sufren bastante por la p\u00e9rdida de la familia extensa. 2. El duelo por la lengua Adaptarse a una nueva lengua o modismos significa un gran esfuerzo, sobre todo si es otro idioma que deben aprender. Esto, naturalmente, es m\u00e1s complejo a medida que se llega a una mayor edad, por lo que para los y las NNAJ es una tarea relativamente m\u00e1s sencilla que para sus padres u otras pers onas adultas. Pero sigue siendo una tarea compleja, sobre todo en el \u00e1mbito escolar, lo cual puede influir de manera importante en sus logros acad\u00e9micos. 3. El duelo por la cultura Esto refiere a dejar atr\u00e1s todas las concepciones y formas de comportarse, lo que en t\u00e9rminos generales guarda relaci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n, las fiestas costumbristas, y otras tradiciones del pa\u00eds de origen, pero tambi\u00e9n con las formas de vestir, el sentido del tiempo, tipos de personalidades, los significados que estos aspectos gen eran en las personas, entre otros. 4. El duelo por la tierra Tambi\u00e9n se debe considerar parte del duelo y de la adaptaci\u00f3n, los cambios en el paisaje, las temperaturas, humedad, vegetaci\u00f3n, colores, todos los elementos que componen a la tierra en la que viv\u00eda n. 5. El duelo por el estatus Si bien generalmente el proyecto migratorio se basa en la b\u00fasqueda de mejores condiciones de vida, la mayor\u00eda, al menos por un buen tiempo, retroceden de estatus social en comparaci\u00f3n a su sociedad de origen (Achotegui, 2012) . Esto se condice con los resultados de la encuesta CASEN 2017 (MIDESOF, 2017) , que muestra que la poblaci\u00f3n mayor de 15 a\u00f1os migrante tiene mejor nivel educacional que sus pares chilenos/as. Algo similar tambi\u00e9n se observ\u00f3 en el estudio realizado por el Ce ntro de Estudios Justicia y Sociedad et al. (2020), donde se constat\u00f3 que, si bien no existen diferencias significativas en el nivel educativo entre familias chilenas y migrantes en general, al ver diferencias seg\u00fan nacionalidad, se evidencia que los y las venezolanas migrantes en Chile tienen un mejor nivel educacional. 58 6. El duelo por el contacto con el grupo \u00e9tnico La p\u00e9rdida por el grupo humano que posee caracter\u00edsticas comunes basadas en la cultura, la lengua y la historia. 7. El duelo por los riesgos f\u00edsic os Finalmente, en su mayor\u00eda, las personas migrantes se ven expuestas a m\u00e1s y nuevos riesgos para su salud e integridad f\u00edsica al estar en un pa\u00eds que no es el de su origen. Las razones de estos riesgos son m\u00faltiples, pero b\u00e1sicamente se basan en las condi ciones precarias de vida: viviendas de mala calidad (o carencia de una), trabajos precarios e informales, mala o escasa alimentaci\u00f3n, violencia y discriminaci\u00f3n, e incluso vulneraciones y riesgos en el mismo trayecto hacia el pa\u00eds de destino. Este aspecto se relaciona con lo ya expresado sobre integraci\u00f3n material. As\u00ed, en la intervenci\u00f3n con esta poblaci\u00f3n se debe tener en consideraci\u00f3n todo lo que acarrea el proceso migratorio, donde el duelo, con sus diferentes aristas juegan un rol muy importante. Sobre todo, en esta poblaci\u00f3n joven, pues las consecuencias en t\u00e9rminos psicol\u00f3gicos y psiqui\u00e1tricos pueden ser devastadoras. Discriminaci\u00f3n, proceso de racializaci\u00f3n y colonialismos Por \u00faltimo, un obst\u00e1culo para una inclusi\u00f3n efectiva que ha sido ampliamente e studiado tiene que ver con la discriminaci\u00f3n, comprendid a como \"toda distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n, restricci\u00f3n o preferencia que se basen en determinados motivos, como el grupo \u00e9tnico o de origen, el color, el sexo, el idioma, la religi\u00f3n, la opini\u00f3n pol\u00edtica o d e otra \u00edndole, el origen nacional o social, la posici\u00f3n econ\u00f3mica, el nacimiento o cualquier otra condici\u00f3n social, y que tengan por objeto o por resultado anular o menoscabar el reconocimiento, goce o ejercicio, en condiciones de igualdad, de los derechos humanos y libertades fundamentales de todas las personas\" (Internat ional Organization for Migration, 2021) . Al respecto, como se ha se\u00f1alado anteriormente, uno de los elementos que est\u00e1n en la base de lo que ha sido rechazado por el Estado chileno hist\u00f3ricamente desde su construcci\u00f3n, y que afecta sobre todo a la poblaci\u00f3n migrante latinoamericana, guarda relaci\u00f3n con la exclusi\u00f3n de lo ind\u00edgena o negro, y donde lo blanco o europeo es lo valorado (Tijoux, 2013). Naturalmente, esto se relaciona con el racismo, o m\u00e1s bien, con el proceso de racia lizaci\u00f3n, entendido como aquellas pr\u00e1cticas violentas que pueden darse en miradas de desprecio o de burla, actos de intolerancia, gestos humillantes, actos de explotaci\u00f3n, y tambi\u00e9n en discursos y representaciones estereotipadas por diferencias comprendida s como \"raciales\" o \"\u00e9tnicas\", que nacen de una necesidad de purificar el yo y el nosotros (Tijoux, 2013). Vinculado al punto anterior, cabe cuestionar cr\u00edticamente el concepto de raza (e incluso de etnia29), el cual, desde una perspectiva decolonial y regional (Fanon, 2001; Quijano, 2000, 2006) ha sid o utilizado como un \"instrumento de clasificaci\u00f3n y de control social\" (E. Walsh, 2009, p. 13) , que ha generado que \"las nuevas identidades hist\u00f3r icas producidas sobre la base de la idea de raza, fueran asociadas a la naturaleza de los roles y lugares en la nueva estructura global de control de trabajo\" (Quijano, 2000, p. 204). Como se\u00f1ala Rita Segato, \"la raza no es, como com\u00fanmente se piensa, un dato objetivo de la biolog\u00eda, sino una categor\u00eda hist\u00f3ricamente formada\" (Segato et al., 2017, p. 6) . En efecto, el concepto 29 Es relevante en este punto destacar que \"raza\" no es lo mismo que \"etnia\". La raza es una condici\u00f3n de marca o algo visible de la apariencia f\u00edsica (en pa\u00edses de iberoam\u00e9rica), en tanto que, para per sonas de pa\u00edses anglosajones, es una condici\u00f3n dada por el origen vinculado a la descendencia y el grupo familiar. Por otro lado, la etnicidad guarda relaci\u00f3n con la identidad de un pueblo separada de otros grupos \u00e9tnicos y de la sociedad regional y nacion al blanca (Segato, 2017). 59 \"raza\", se configura en contexto de la ilustraci\u00f3n para la \"delimitaci\u00f3n de tipos humanos biol\u00f3gicamente diferenciados y jerarquizados en una escala evolutiva de razas superiores e inferiores, donde el hombre - blanco - europeo se sit\u00faa en su parte m\u00e1s alta\" (Tijoux Merino & C\u00f3rdova Rivera, 2015; Todorov, 1993) . Esto constituy\u00f3 una doctrina de la desigualdad humana, basada en criterios ficticios y socialmente construidos para validar ci ertos cuerpos - culturas - saberes, por sobre otros, prevaleciendo el del hombre, blanco, europeo. Para Frantz Fanon (2010), el racismo es \" una jerarqu\u00eda global de superioridad e inferioridad sobre la l\u00ednea de lo humano que ha sido pol\u00edticamente producida y reproducida como estructura de dominaci\u00f3n durante siglos\" (Fanon, 2001, p. 82) . Este proceso, si bien hist\u00f3rico, cala especial profundidad en el proceso de colonizaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. Chile, en su proceso colonial, se suscribe a estas nociones, bajo el constructo ficticio de l a \"raza chilena\", generando violencia y estigmatizaci\u00f3n racial mediante un proceso en d\u00f3nde determinados rasgos f\u00edsicos, culturales o sociales son significados como inferiores a los nacion ales, considerados \"en s\u00ed mismo como blanco, civilizado y moderno, y que justifican formas de violencia, desprecio, intolerancia, humillaci\u00f3n y explotaci\u00f3n a determinados grupos que, de por s\u00ed, constituyen fuerza de trabajo precarizada global\" (Tijoux Merino & C\u00f3rdova Rivera, 2015, p. 42) . Lo anterior, va generando un \"racismo estructural\", vale decir, una pr\u00e1ctica de diferenciaci\u00f3n en los v\u00ednculos, r elaciones, y pol\u00edticas de nuestro pa\u00eds que generan un racismo \"de costumbre\", \"autom\u00e1tico\" o \"acostumbrado\": irreflexivo, naturalizado y culturalmente establecido (Segato, 2007). En simples palabras, se critica la idea de raza, al ser una categor\u00eda invent ada durante el proceso de colonizaci\u00f3n, para generar una idea de que existe una supuesta estructura y jerarqu\u00eda biol\u00f3gica entre personas seg\u00fan su color de piel y sobre todo, que busca naturalizar una condici\u00f3n de inferioridad de culturas conquistadas frent e a conquistadores. Esto da lugar a una prolongaci\u00f3n del ideal del \"hombre blanco europeo\" y de su cultura cristiana occidental, generando un imaginario de que la cultura de la \"blancura\" es superior a otras. Es en este sentido que las y los autores citado s reconocen la categorizaci\u00f3n de raza y el proceso de racializaci\u00f3n como una herramienta de dominaci\u00f3n colonial. Lo anterior tambi\u00e9n resulta en una interiorizaci\u00f3n de la inferioridad, que ocurre tanto en los NNAJ migrantes como en sus familias, sobre todo si son afrodescendientes. Por lo mismo, es importante se\u00f1alar que el discurso sostenido de que \"no se debe discriminar, sino integrar\", es socialmente correcto, pero no toca las estructuras m\u00e1s profundas de desigualdad y discriminaci\u00f3n hacia personas extra njeras (Stefoni et al., 2016). Esto pues, la discriminaci\u00f3n de NNAJ migrantes se construye sobre la base de una interacci\u00f3n compleja de distintos procesos que se congregan de manera simult\u00e1nea (racializaci\u00f3n, construcci\u00f3n de la extranjeridad, nacionalidad, g\u00e9nero y clase), y que por ende no permite atribuirlo a una sola condici\u00f3n o causa. Por ello, es muy relevante considerar la culturalizaci\u00f3n de la diferencia, as\u00ed como un enfoque de inclusi\u00f3n que sea intersec cional para comprender de manera m\u00e1s completa este fen\u00f3meno (Stefoni et al., 2016) . Como bien se\u00f1alan Stefoni et al. (2016), todos estos aspectos son cruciales de considerar para los objetos del presente estudio de manera interseccional, ya que no es lo mismo ser adolescente migrante que ser adolescente, migrante, mujer, afrodescendiente, y estar en conflicto con la ley en el pa\u00eds de destino. Esto, a su vez, se asimila a lo que Tijoux (2016) y Bonhomme (2021) , entre otros, hablan de las reacciones que tienen las sociedades de destino ante distintos tipos de migraci\u00f3n: no es que moleste la migraci\u00f3n, sin o m\u00e1s bien, incomodan algunos tipos de migrantes, sobre todo, de origen afrodescendiente. Este aspecto de interseccionalidad, y su enfoque para la intervenci\u00f3n social, ser\u00e1 descrito m\u00e1s adelante. Considerando todo lo anterior, el equipo de investigaci\u00f3n t omar\u00e1 la postura cr\u00edtica de comprender no solo que la discriminaci\u00f3n es un elemento crucial a ser considerado para la inclusi\u00f3n social y la intervenci\u00f3n con j\u00f3venes migrantes, sino tambi\u00e9n que el concepto de raza es cuestionable, y que los 60 equipos interve ntores deben ser precavidos en caer en un racismo estructural, en donde de manera irreflexiva y natural se puede ir naturalizando y aceptando culturalmente ciertas diferencias sociales y deshumanizadoras a partir de una categor\u00eda inventada, como la \"raza\". En este contexto, el enfoque intercultural es una gran herramienta que permitir\u00eda superar este racismo estructural y no caer en procesos de racializaci\u00f3n de otras personas, ya que busca incorporar la diversidad cultural bajo un proceso de deconstrucci\u00f3n y una reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre las formas culturales propias, reconociendo la diversidad como un atributo positivo de la sociedad (Stefoni et al., 2016). Este enfoque, y su utilidad para la intervenci\u00f3n social, ser\u00e1 descrito a continuaci\u00f3n. Redes de apoyo Un factor relevante en cuanto a integraci\u00f3n es el acceso a redes de apoyo , pudiendo ser en organizaciones, con personas migrantes del pa\u00eds de origen , de otras nacionalidades, o del pa\u00eds de destino, las cuales adem\u00e1s se van expandiendo, modificando y reforzando en el tiempo con cada nueva migraci\u00f3n (Massey et al., 1991) . Las redes de apoyo permiten ir acumulando un capital social que impulsa y facilita las migraciones sucesivas o posteriores, ya que se va generand o una red autosuficiente que se va sosteniendo con el tiempo y creando m\u00e1s migraci\u00f3n (Massey et al., 1991) . Por lo dem\u00e1s, dichas redes van construyendo una serie de intercambios simb\u00f3licos y materiales, y de cooperaci\u00f3n mutua clav e, como el env\u00edo de remesas, el compart ir dificultades de la experiencia migratoria , el desarrollar estrategias para afrontar dichas dificultades, la constituci\u00f3n de grupos familiare s o sociales, y el uso de las redes sociales, entre otros (Pedemonte et al., 2017; Pedone, 2004; Stefoni, 2004) . Si bien estos nexos o redes suelen ser principalmente de parentesco, amistad y paisanaje (Massey et al., 1991) , tambi\u00e9n hay redes organizacionales que se van formando (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020), promoviendo la cooperaci\u00f3n mutua y la cohesi\u00f3n de la comunidad, facilitando as\u00ed la inserci\u00f3n en el pa \u00eds de llegada (Pedemonte et al., 2017; Pedone, 2004). Sobre este aspecto, el estudio del Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al. (2020) entrega evidencia que esta materia debe ser reforzada para personas migrantes en Chile. Dicha investigaci\u00f3n no s\u00f3 lo da cuenta que las personas migrantes suelen tener menor grado de participaci\u00f3n en organizaciones en comparaci\u00f3n a las familias chilenas (20% versus 41% respectivamente), sino que suelen tener mucho menor apoyo social30 en Chile que las familias chilenas , sobre todo familias colombianas y haitianas (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Y, en t\u00e9rminos m\u00e1s generales, para lograr una integraci\u00f3n simb\u00f3lica exitosa para AJ migrantes , surge la necesidad de contar con un proyecto de integraci\u00f3n intercultural en los pa\u00edses de acogida, en este caso de Chile, para lograr generar una comunidad de la diferencia y de ciudadan\u00eda intercultural (Herraz et al., in press) . Esta puede ser entendida , desde una perspectiva pol\u00edtica , como \"un proyecto de convivencia en paz\" (Ansion et al., 2007) , que no significa evitar los conflictos, sino m\u00e1s bien el recono cer la diferencia como una oportunidad de desarrollo . Asimismo, desde un enfoque de derechos e igualdad, se releva la necesidad de promover un intercambio entre sujet os para que, en conjunto, se construyan reglas de convivencia, reconocimient o, aceptaci\u00f3n, y adecuadas condiciones de vida (Ansion et al., 2007) . Este punto es particularmente importante para los fines de este estudio, ya que , como se ver\u00e1 m\u00e1s ade lante, lo intercultural no se limita a lo que ocurre en los espacios de intervenci\u00f3n en justicia juvenil, sino tambi\u00e9n, 30 Medido con un \u00edndice que responde a si tienen a alguien conocido/a que tenga educaci\u00f3n profesional, pueda hablar o escribir otro idioma, pueda ayudar a conseguir un trabajo a alg\u00fan/a miembro familiar, pueda ayudar a su familia a resolver consultas o realizar tr\u00e1mites legales/financieros, pueda prestar dinero a la familia en caso de emergencia, pueda facilitar un veh\u00edculo si la familia lo necesita, y que pueda ayudar en el cuidado de NNAJ o en caso de enfermedad. 61 a la integraci\u00f3n intercultural en todos los espacios , relaciones, y redes con que se vincula l a o el AJ migrante en Chile. d. Ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes migrantes e involucramiento delictual Pol\u00edtica criminal juvenil con foco migrante y \u00e9tnico La literatura anglosajona de pa\u00edses como EEUU y el Reino Unido ha demostrado que personas de comunidades minoritarias (seg\u00fan nacionalidad u origen, en particular afrodescendientes), est\u00e1n sobrerrepresentadas en el sistema de justicia, tanto como infractore s, as\u00ed como v\u00edctimas (Farrington et al., 1996; Lauritsen et al., 2012; Piquero, et al., 2013; Youth Justice System, 2021) . Por su parte, en el Reino Unido, datos recientes del Youth Justice System dan cuent a c\u00f3mo las y los j\u00f3venes de origen afrodescendiente suelen ser quienes m\u00e1s se encuentran en centros de cuidado o en centros de detenci\u00f3n, con una mayor tasa de reincidencia, y mayor chance de ser v\u00edctimas de delitos, en comparaci\u00f3n a personas de otros or\u00edg enes (cauc\u00e1sicas, asi\u00e1ticas u otras) (Youth Justice System, 2021). De acuerdo con Piquero (2015), existen dos explicaciones te\u00f3ricas de por qu\u00e9 ocurre esta sobrerrepresentaci\u00f3n en el sistema de justicia. La primera, es que existe una implementaci\u00f3n diferen cial del sistema de justicia en c\u00f3mo se trata a las minor\u00edas \u00e9tnicas, afrodescendientes o migrantes en cada etapa del sistema judicial, desde el patrullaje policial que se concentra en zonas con mayor delincuencia, violencia y vulnerabilidad, donde suele h aber mayor comunidad afrodescendiente, a todo el proceso de justicia juvenil y penal que procede, como en la toma la decisi\u00f3n de la medida o sanci\u00f3n, la duraci\u00f3n, entre otros. Al respecto, hay cierta evidencia que refuerza la existencia de un sesgo de cate gorizaci\u00f3n racial en el proceso de justicia para encarcelar m\u00e1s a j\u00f3venes migrantes o de comunidades afrodescendientes (Ruiz Cabello & L\u00f3pez -Riba, 2020) . De todos modos, tambi\u00e9n hay literatura que lo refuta (Murphy, 1988) . M\u00e1s all\u00e1 de ello, pareciera ser evidente a nivel mundial de que existe una \"doble victimizaci\u00f3n\" estructural, en donde \"las personas m\u00e1s vulnerab les a la exclusi\u00f3n estructural, la discriminaci\u00f3n sistem\u00e1tica, a delitos de odio y la violencia racializadora , tambi\u00e9n tienen m\u00e1s probabilidades de ser criminalizadas y castigadas\" (Goldson & Muncie, 2012, p. 55) De acuerdo a un estudio (Muncie, 2008) , m\u00e1s de un tercio de la poblaci\u00f3n carcelaria de pa\u00edses europeos como Austria, B\u00e9lgica, Italia y Suiza, est\u00e1 compuesta por personas extranjeras, y m\u00e1s a\u00fan, se calculan cerca de, 100.000 personas privadas de libertad que no tienen derecho a la ciudadan\u00eda dentro de los pa\u00edses europeos en los que est\u00e1n encarcelados (Muncie , 2008). En este sentido, autores como Goldson & Muncie (2012) hacen un llamado de atenci\u00f3n , se\u00f1alando que los elementos m\u00e1s punitivos de la justi cia juvenil parecen estar cada vez m\u00e1s reservados y aplicados a ni\u00f1os y ni\u00f1as de comunidades \u00e9tnicas minoritaria s y/o migrantes. La segunda explicaci\u00f3n es la comisi\u00f3n diferencial de delitos, la cual establece que, en efecto, las personas de comunidades afrodescendientes o migrantes cometen m\u00e1s delitos, principalmente por contar con mayor cantidad de factores de ries go a la comisi\u00f3n de delitos , como una residencia desaventajada, mal barrio, complicaciones familiares, exposici\u00f3n a violencia, educaci\u00f3n limitada, dificultades laborales, entre otros. Esta explicaci\u00f3n se ve reforzada con la tesis de c\u00f3digos callejeros y violencia (Anderson, 2000) , as\u00ed como con las explicaciones de \"doble v\u00edas\" de trayectoria delictual de persona s migrantes o afrodescendientes, que pueden ser persistentes y/o desistidores de delito (Moffitt, 1993) . Sin embargo, esta explicaci\u00f3n no se condice con otros estudios que evidencian que la inmigraci\u00f3n generalmente no aumenta la delincuencia e incluso, la suprime o baja el nivel de violencia (Lee & Martinez, 2009; Servicio Jesuita Migrante, 2022) . A\u00fan m\u00e1s, se ha evidenciado que existe una diferencia importante entre los registros de datos administrativos oficiales versus las cifras auto -report adas de personas de comunidades afrodescendientes o migrantes: en concreto, las cifras oficiales suelen registrar mayores niveles de comisi\u00f3n de d elitos graves en con traste a los auto -reportes del mismo grupo (Piquero, 2 015; Piquero et al., 2014; Piquero & Brame, 2008) . 62 Por \u00faltimo, una tercera explicaci\u00f3n que proviene de otra corriente de estudios guarda relaci\u00f3n con la idea de que la pol\u00edtica y derecho migratorio y la pol\u00edtica -normativa criminal se han fusionado para generar un nuevo sujeto de peligro para los Estados: las y los \"crimigrantes\". Desde una rica fuente de investigaciones vinculadas a la \"crimigraci\u00f3n\" (Garcia Hernandez, 2016; Stumpf, 2020; van der Woude, 2021) presente tambi\u00e9n en la literatura chilena (Brandariz et al., 2018; Quinteros, 2016) , se ha estipulado que existe una tendencia de crear y aplicar normas jur\u00eddicas que refuerzan la deportabili dad de las personas extranjeras que cometen delitos, como asimismo la puesta en marcha de pol\u00edticas que vinculan estrechamente el control de fronteras con el sistema penal; y que adem\u00e1s, generan discursos etnicizantes a lo largo de las experiencias de vida y en el sistema de justicia de personas migrantes, que generan un impacto en el proceso de integraci\u00f3n en los pa\u00edses de destino (van der Woude (2021) . M\u00e1s all\u00e1 de cu\u00e1l sea la raz\u00f3n por la sobre -representaci\u00f3n en el sistema penal de personas seg\u00fan el grupo cultural o pa\u00eds de origen, se hace evidente una ausencia de estudios longitudinales que se enfoquen en las carreras delictivas de AJ seg\u00fan grupo de origen, etnia o estatus migratorio para poder comprender mejor la relaci\u00f3n entre delito/migraci\u00f3n/afrodescendencia, desde un enfoque del curso de la vida, as\u00ed como los procesos de desistimiento delictual de este grupo de infractores (Piquero, 2015). Por lo anterior, se presenta a continuaci\u00f3n una revisi\u00f3n de literatura que se enfoca j ustamente en los escasos estudios longitudinales que buscan brindar evidencia de la delincuencia de AJ migrantes desde un enfoque del curso de la vida y el desistimiento al delito. Desistimiento y curso de la vida de adolescentes y j\u00f3venes migrantes Una de las variables que mayor evidencia tiene en el impacto en la comisi\u00f3n de delito, reconocida como el \"hecho bruto\" de la criminolog\u00eda, es la edad y su relaci\u00f3n con el delito. En concreto, la participaci\u00f3n en la actividad criminal es m\u00e1s amplia entre adolesc entes (en particular entre los 15 y 19 a\u00f1os) y va disminuyendo a medida que se avanza hacia la adultez, lo cual ha dado lugar a la conocida \"curva edad - delito\" (Blumstein et al., 1986) . Este hecho ha generado mucho inter\u00e9s acad\u00e9mico y de pol\u00edtica p\u00fablica (Farrington, 1986; Hirschi & 2014; Tremblay, 2013) , y ha sido la puerta de entrada para todo un paradigma de estudio denominado Criminolog\u00eda del Desarrollo y Curso de la Vida (CDCV). Este enfoque ha ganado protagonismo en la disciplina criminol\u00f3gica, con m\u00e1s de 30 a\u00f1os elaborando estudios q ue buscan caracterizar la secuencia longitudinal de delitos cometidos por los individuos, y generando muchos debates sobre c\u00f3m o interpretar esta relaci\u00f3n (Blumstein et al., 1986; Hirschi & Gottfredson, 1983; Sampson & Laub, 1993) . En base a la proliferaci\u00f3n emp\u00edrica de las trayectorias delictuales, surge el enfoque del desistimiento, el cual se define com o el estudio del proceso por medio del cual una persona deja de cometer delitos (Farrall & Maruna, 2004) , orient\u00e1ndose a los factores prospectivos que favorecen el cambio. El enfoque del desistimiento se desarrolla por medio de un abordaje centrado en el cambio de las personas, lo que permite repensar y abrir n uevos caminos hacia la rehabilitaci\u00f3n y reinserci\u00f3n de quienes han cometido alg\u00fan delito (Farrall & Maruna, 2004; McNeil & Weaver, 2010) . El desistimien to no s\u00f3lo implica la cesaci\u00f3n inmediata de la conducta delictual, sino que le otorga protagonismo al proceso por el cual se comienzan a generar cambios en dicha conducta, tales como en la frecuencia y severidad del delito, ya que la mayor\u00eda de quienes han tenido confl icto con la ley no dejan de delinquir de un d\u00eda para otro (Kazemian, 2011; Loeber & Le Blanc, 1990) . Por ende, se concentra en el proceso de t r\u00e1nsito, el cual oscila entre el comportamiento delictual y una vida convencional, incluyendo una gama de cambio s parciales hacia la conformidad (Kazemian, 2011; Loeber & Le Blanc, 1990; Welsh & Farrington, 2007) . A pesar de ser un foco central en la criminolog\u00eda, a\u00fan existe un conocimiento limitado sobre el desistimiento, a los factores que lo propician y los mecanismos que generar\u00edan este cambio , particularmente en j\u00f3venes migrantes. No obstante, existe cierto consenso de cu\u00e1les son las tres 63 principales perspectivas que buscan explicar este proceso. La teor\u00eda m\u00e1s antigua es la de madurez psicosocial, la cual se basa en la evidencia de la curva de edad y delito, y que se\u00f1ala que la mayor\u00eda de las y los j\u00f3venes infractores deja de delinq uir con el paso de los a\u00f1os por cambios naturales de desarrollo cerebral (Cauffman & Steinberg, 2000) . Otra teor\u00eda es la de v\u00ednculos sociales, la cual se basa en la teor\u00eda de control social, en donde se sugiere que lazos sociales significativos con la pareja, familia, trabajo o educaci\u00f3n explican cambios en la conducta delictiva en la trayectoria de vida de un individuo (Laub & Sampson, 2003; McNeill, 2016; Sampson & La ub, 1993) . Por \u00faltimo, la tercera teor\u00eda se vincula a la de cambios internos/agencia, que refiere a c\u00f3mo el desistimiento se explica cuando se desarrolla un sentido de identidad prosocial, de creer en la propia capacidad de auto -eficacia y d e tomar el c ontrol de sus propias vidas (Bottoms et al., 2004; Farrall & Bowling, 1999; Maruna, 2001) . En cuanto a poblaci\u00f3n AJ migrante, existen algunos -limitados - estudios longitudinales elaborados con un enfoque del desar rollo y curso de la vida al., 2016) , que han demostrado que la condici\u00f3n de migrante, afrodescendencia, o de pertenecer a una comunidad cultural minoritaria tiene efectos en las variables predictoras del involucramiento y desistimiento en el delito, as\u00ed como que generan trayectorias delictu ales particulares. Por ejemplo, Piquero (2015), utilizando los datos del estudio Pathways to Desistance, compar\u00f3 datos de arresto por delitos graves de j\u00f3venes en dos condados de EE. UU. con un seguimiento de 84 meses, dando cuenta que los j\u00f3venes hombres afrodescendientes o de origen hispano suelen mostrar mayor tasa de arresto que los de origen cauc\u00e1sico, en todos los periodos analizados, y que incluso, a medida que pasa el tiempo, esta diferencia aumenta significativamente. Si bien entre las y los j\u00f3vene s infractores de origen cauc\u00e1sico , la tasa de arresto va disminuyendo a medida que van creciendo, la tasa de arrestos entre personas de origen afrodescendiente e hispana se mantiene estable o incluso aumenta con el paso de los meses. Estos datos son releva ntes y enriquecen la discusi\u00f3n del paradigma de CDCV y del desistimiento al delito en j\u00f3venes, demostrando que el tema cultural y el proceso de discriminaci\u00f3n v\u00eda la racializaci\u00f3n es relevante a considerar para las intervenciones. A su vez, Bersani et al. (2013), tambi\u00e9n utiliz\u00f3 la base del Pathways to Desistance para examinar las trayectorias longitudinales de los delitos oficiales y auto reportados de AJ migrantes para distinguir patrones ofensivos en su transici\u00f3n a adultez joven (de 14 a 17 a\u00f1os). Dicho estudio demostr\u00f3 no solo que migrantes de primera generaci\u00f3n muestran menos involucramiento en el delito y mayor rapidez en su desistimiento que j\u00f3venes de segunda generaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n que aumenta el riesgo de persistencia en el delito entre aquellos con altos niveles de \"asimilaci\u00f3n cultural\" y quienes residen en contextos barriales desfavorecidos. De todos modos, considerando lo anterior, es llamativo de que si bien existe una sobrerrepresentaci\u00f3n de personas migrantes o de origen afrodescendiente en los sistemas de justicia anglosajones, existe una limitada producci\u00f3n emp\u00edrica y acad\u00e9mica de dicha tendencia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, como Chile, as\u00ed como de cu\u00e1les son las razones o trayectorias delictuales de este grupo de personas, mostrando un sesgo tanto acad\u00e9mico como pol\u00edtico -criminal. Por ello, es crucial generar mayor investigaci\u00f3n que se pregunte c\u00f3mo el enfoque de desistimiento puede contribuir a informar la pr\u00e1ctica en las intervenciones para la reinserci\u00f3n social de j\u00f3venes migrantes o af rodescendientes y c\u00f3mo otros factores como el proceso de integraci\u00f3n o asimilaci\u00f3n cultural, identidad, y otros factores inciden en la trayectoria delictual de AJ migrantes. Factores que inciden en la trayectoria delictual de adolescentes y j\u00f3venes migrant es En primer lugar, un elemento clave que vincula la migraci\u00f3n y el delito es con respecto a elementos de integraci\u00f3n simb\u00f3lica, en concreto, en cuanto al grado de identidad cultural que presenten l as y lo s AJ 64 migrantes, y de la asimilaci\u00f3n cultural o \"acu lturaci\u00f3n\"31, en el pa\u00eds de destino. Esto pues en este proceso de adaptaci\u00f3n, se van incorporando elementos de la cultura del pa\u00eds de destino, as\u00ed como reajustando los patrones culturales previos propios de la identidad cultural del AJ, que van generando u n impacto en su desarrollo de crecimiento, de relaci\u00f3n con sus familias y pares, y en el comportamiento del adolescente. Por ejemplo, siguiendo a Le & Stockdale (2008) , un proceso de asimilaci\u00f3n diferenciada puede generar que los padres vayan per diendo e l control sobre sus hijos/as, se vayan debilitando los lazos, y l os/as AJ van alej\u00e1ndose de los roles m\u00e1s \"convencionales\", terminando por involucrarse en espacios fuera de la familia. Esto lleva a una mayor influencia de pares, lo que puede tener como res ultado comportamientos vinculados a la delincuencia y violencia. A su vez, un estudio de Fern\u00e1ndez et al., (2010) dio cuenta que la conducta delictiva y el consumo de alcohol entre adolescentes latinoamericanos migrantes en Espa\u00f1a es m\u00e1s prevalente entre quienes optan por la separaci\u00f3n cultural (descrita por Berry (1992 ) cuando se rechaza la cultura del pa\u00eds de destino y se retiene la propia), y meno s prevalente e ntre quienes tienen una Marginaci\u00f3n cultural (esto es, de rechazo ambas culturas). Por su parte, otros estudios han observado una relaci\u00f3n positiva entre el proceso de integraci\u00f3n y asimilaci\u00f3n cultural (\"aculturaci\u00f3n\") y delincuencia, dond e la segunda generaci\u00f3n de j\u00f3venes migrantes suele tener mayores tasas de delincuencia y violencia que la prim era generaci\u00f3n (Fridrich & Flannery, 1995; Knight et al., 2009; Lopez & Brummett, 2003; Vigil, 1988) . Vinculado a lo anterior, existe un importante cuerpo de literatura que ha demostrado las particularidades en las trayectorias delictuales seg\u00fan la generaci\u00f3n migratoria a la cual pertenec en las y los j\u00f3venes (Bersani, 2014; Bersani et al., 2013; Bersani & DiPietro, 2016; Lee & Martinez, 2009) . Por ejemplo, un estudio de Bersani (2014) de trayectorias delictuales , con una muestra de 1504 personas extranjeras y nativas en Estados Unidos, dio cuenta que a pesar de que las personas migrantes tienen menos involucramiento en el delito, se observa un aumento en delito s violentos entre quienes forman parte de la segunda generaci\u00f3n de migrantes. A su vez, otro estudio (Bersani et al., 2013) dio cuenta que migrantes de primera generaci\u00f3n tienen menos probabilidades de estar involucrados/as en delitos graves, de tener una persistencia en el delito, de ser influenciados/as por una asimilaci\u00f3n cultural o verse afectados/as por la desventaja del vecindario en sus trayectorias delictuales en comparaci\u00f3n a las y los j\u00f3venes de segunda generaci\u00f3n (Bersani et al., 2013). Algo simi lar sucede con otra investigaci\u00f3n en donde se observ\u00f3 que las personas hispanas migrantes de primera generaci\u00f3n en EE. UU. muestran un 45% menos de p robabilidad de involucrarse en delitos violentos comparados a la tercera generaci\u00f3n (Craig et al., 2020) . Y de manera interesante, un estudio Piquero et al., (2016) dio cuenta que las actitudes hacia el sistema de justicia penal y la percepci\u00f3n de legitimidad de las y los j\u00f3venes migrantes en Estados Unidos tambi\u00e9n var\u00eda seg\u00fan generaciones migrantes, y de que esto es un factor que explica la participaci\u00f3n diferencial en el crimen entre generaciones. Al respecto, se evidencia que quienes son migra ntes de primera generaci\u00f3n presentan una visi\u00f3n m\u00e1s positiva del sistema de justicia del pa\u00eds de destino, una actitud menos c\u00ednica con respecto a las leyes y al sistema legal, identificando m\u00e1s costos sociales asociados con el castigo, en comparaci\u00f3n a j\u00f3venes de segunda generaci\u00f3n o incluso entre j\u00f3venes infractores nacidos del pa\u00eds observado (Piquero et al., 2016) . Generalmente este efecto generacional se ha notado en diversos estudios, de manera transversal a distintos grupos culturales o migrantes, aunque se han observado particularidades en el comportamiento y trayectoria delictual seg\u00fan origen o nacionalidad de las y los AJ migrantes. Por ejemplo, un estudio enfocado en Estado Unidos (Le & Stockdale, 2008) dio cuenta de que las personas asi\u00e1ticas muestran un proceso de integraci\u00f3n y asimilaci\u00f3n segmentada m\u00e1s con flictiva, ya que los padres suelen tener valores 31 Cabe se\u00f1alar qu e si bien este concepto de aculturaci\u00f3n ha sido criticado por algunos/as autores y cuestionado por el equipo investigador desde un enfoque intercultural cr\u00edtico, las investigaciones relacionadas al involucramiento delictual ocupan bastante este concepto co mo una variable de an\u00e1lisis, y por ello, se har\u00e1 uso de dicho concepto o variable al describir estos estudios para ser fieles a su dise\u00f1o. 65 m\u00e1s tradicionales, mientras que l as y los AJ se apegan a valores m\u00e1s liberales de la cultura de destino (Le & Stockdale, 2008). En esta misma l\u00ednea, destaca el estudio de Bui & Thongniramol (2005) que da cuenta de que se generan patrones complejos de personas migrantes involucradas en el delito en Norteam\u00e9rica seg\u00fan la generaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n con otras variables, tales como g\u00e9nero, o rigen y etnia. As\u00ed, las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes (segunda y tercera generaci\u00f3n) suelen estar asociadas a mayores tasas de abuso de sustancias y de delincuencia autorreportada de delitos contra la propiedad y delitos violentos, vari ando seg\u00fan nacionalidad, afrodesceden cia y g\u00e9nero. Por ejemplo, tanto hombres como mujeres j\u00f3venes mostraban mayor consumo abusivo de sustancias y delitos contra la propiedad, pero entre las mujeres no hab\u00eda diferencias significativas para delitos violentos. A su vez, a pesar de q ue personas cauc\u00e1sicas o asi\u00e1ticas de las primeras generaciones mostraban una menor tendencia al abuso de sustancias que sus pares de generaciones posteriores, esta diferencia generacional no era significativa entre j\u00f3venes afrodescendientes. Por otra part e, si bien j\u00f3venes cauc\u00e1sicos o afrodescendientes de la primera generaci\u00f3n mostraban menos tendencia a cometer delitos contra la propiedad que los de la segunda y tercera generaci\u00f3n, esta particularidad no se observ\u00f3 de manera significativa entre j\u00f3venes a si\u00e1ticos. Estos hallazgos entregan luces sobre la comprensi\u00f3n de la relaci\u00f3n migraci\u00f3n -delincuencia y de la relevancia de otros factores como g\u00e9nero, nacionalidad y cultura, lo cual permitir\u00eda comprender el papel de la asimilaci\u00f3n segmentada (Portes et al., 2006) en la confi guraci\u00f3n del comportamiento delictual de las y los j\u00f3venes. En este sentido, vale la pena destacar variados estudios que dan cuenta c \u00f3mo las variables vinculadas a las relaciones sociales, la nacionalidad, g\u00e9nero, vivienda, entre otros inciden en las tray ectorias delictuales de AJ migrantes. Por ejemplo, en el estudio de Van der Put et al., (2013) , se demostr\u00f3 que existen diferencias en los patrones de delitos, la prevalencia e impacto de los factores de riesgo de reincidencia entre j\u00f3venes seg\u00fan su nacionalidad, comparando j\u00f3venes infractores holandeses, marroqu\u00edes, surinameses, turcos y antillanos en los Pa\u00edses Bajos. En concreto, se observ\u00f3 que los delitos de orden p\u00fablico eran m\u00e1s comunes en el grupo holand\u00e9s, mientras que los j\u00f3venes marroqu\u00edes comet\u00edan m\u00e1s delitos de propiedad no violentos, los de Surinam delitos de propiedad violentos, y entre los de las Antillas predominaron los delitos de propiedad tanto de orden p\u00fablico como no violentos. Por lo dem\u00e1s, en el caso de j\u00f3vene s holandeses, los factores de riesgo que se asociaron con la reincidencia guardaban relaci\u00f3n con la familia, escuela, consumo de sustancias, amistades, uso del tiempo libre y salud mental, mientras que, entre los j\u00f3venes de comunidades \u00e9tnicas de dicho pa\u00ed s, se observaron pocos factores de riesgo. Al respecto, es interesante que la composici\u00f3n familiar no era un factor de riesgo determinante para las minor\u00edas \u00e9tnicas, lo que de acuerdo con los autores se da porque los j\u00f3venes suelen crecer en familias monop arentales o divorciadas, lo cual genera que dicho factor de riesgo sea menos explicativo para la conducta delictual. Por lo tanto, los autores sugieren que las intervenciones en justicia juvenil no est\u00e9n dirigidas de manera estandarizada a todos los y las j\u00f3venes, sino que debiesen preocuparse de las particularidades culturales de cada joven seg\u00fan sus particularidades nacionales o culturales, para reducir la reincidencia (Van der Put et al., 2013). Por otra parte, Craig et al., (2020) se basan en la teor\u00eda del control social, graduada por edad, para demostrar qu\u00e9 factores del control social informal, como la relaci\u00f3n de pareja (el tipo de relaci\u00f3n, la tolerancia a la desviaci\u00f3n de la pareja y el monitoreo de la pareja) tienen un impacto en el comportamiento delictual de j\u00f3venes seg\u00fan el estatus migratorio de las personas en Norteam\u00e9rica. Dicho estudio observ\u00f3 que el nivel de tolerancia a la desviaci\u00f3n y el monitoreo por parte de la pareja predicen una disminuci\u00f3n de la delincue ncia entre las y los j\u00f3venes de segunda generaci\u00f3n y entre j\u00f3venes que han nacido en el pa\u00eds, y que la tolerancia a la desviaci\u00f3n predijo una disminuci\u00f3n de la delincuencia solo para j\u00f3venes de primera generaci\u00f3n. A su vez, este estudio releva el rol del \" familismo\", entendido como la priorizaci\u00f3n por parte de migrantes hispanos en la familia sobre cualquier otro inter\u00e9s, promueve la unidad familiar, facilita el proceso de inmigraci\u00f3n y apoyo social, y tiene un impacto cultural en el involucramiento delictu al de las personas migrantes. En conclusi\u00f3n, se da cuenta que las diferencias individuales, como la condici\u00f3n de 66 migrante, pueden condicionar los efectos de los v\u00ednculos sociales en la delincuencia y con ello el proceso de desistimiento al delito (Craig et al., 2020). Lo anterior se relaciona con la composici\u00f3n del hogar y la familia, la s que pueden ser variables importantes por considerar . Un estudio elaborado por Estrada -Mart\u00ednez et al., (2011) basado en la teor\u00eda del control social y considerando los an\u00e1lisis culturales del familismo vinculadas a poblaciones latinas, examina las diferen cias en el riesgo de violencia juvenil severa, y sus asociaciones con la cohesi\u00f3n familiar, el compromiso de los padres, la autonom\u00eda de los adolescentes, la composici\u00f3n del hogar y la generaci\u00f3n de migraci\u00f3n a la cual pertenecen, entre migrantes adolescen tes en EEUU provenientes de M\u00e9xico, Puerto Rico, Cuba, afrodescendientes no latinos, y personas de origen cauc\u00e1sico. En \u00e9ste se observ\u00f3 una gradiente de riesgo seg\u00fan grupo: j\u00f3venes de origen cauc\u00e1sico presentan el riesgo m\u00e1s bajo de violencia severa, mien tras que j\u00f3venes puertorrique\u00f1os ten\u00edan el riesgo m\u00e1s alto en comparaci\u00f3n con los dem\u00e1s subgrupos. El an\u00e1lisis intragrupal indica que los factores familiares no son universalmente protectores o inductores de riesgo a actuar de manera violenta . Por ejemplo, la cohesi\u00f3n familiar disminuy\u00f3 el riesgo de violencia severa entre todos los grupos -aunque en menor medida entre cubanos y puertorrique\u00f1os. Adem\u00e1s, los adolescentes cubanos y de origen cauc\u00e1sico que viven en hogares monoparentales o que no viv\u00edan con sus padres, ten\u00edan un mayor riesgo de comportamientos violentos graves que sus contrapartes que viv\u00edan en hogares biparentales. As\u00ed, se concluye que los factores familiares y de inmigraci\u00f3n influyen de manera diferente en el riesgo de violencia entre los subg rupos latinos y resaltan la importancia de examinar diferencias de subgrupos para el desarrollo de estrategias de intervenci\u00f3n que se adaptan a las necesidades de cada subgrupo \u00e9tnico (Estrada -Mart\u00ednez et al., 2011). Otro aspecto muy importante por conside rar, sobre todo en el caso de Chile con un alto flujo migratorio sur-sur, es que se ha observado que el contar con el acceso o afiliaci\u00f3n con otras personas de la misma nacionalidad durante la adolescencia aumenta la asociatividad de pandillas, especialmen te en personas de origen mexicano o latino. A su vez, la pertenencia a una pandilla aumenta la afiliaci\u00f3n, lealtad y la posibilidad de compartir experiencias o conocimientos en com\u00fan entre comunidad es de un mismo pa\u00eds o grupo cultural de origen (Lopez & Brummett, 2003; Zatz & Portillos, 2000) . Las y los j\u00f3venes generalmente se involucran en pandillas que suelen ser \u00e9tnicamente homog\u00e9neas durante su \"moratoria psicosocial\" adolescente, ayud\u00e1ndoles a atravesar el proceso de autoidentificaci\u00f3n, cambios en la identidad y en la identificaci\u00f3n \u00e9tnic a/cultural (Vigil, 1988) . Sin embargo , la cultura de pandillas suele incentivar el involucramiento y mantenci\u00f3n en l a delincuencia de las y los j\u00f3ven es debido a que presentan una mayor tolerancia en este comportamiento antisocial, mayor prevalencia de consumo d e sustancias y un mayor rechazo a las instituciones sociales (Catalano & Rand, 2007; Howell, 1999, 2007) . Por otra parte, la dificultad del proceso migratorio es tambi\u00e9n relevante, ya que las experiencias positivas o negativas pueden influir de manera muy fuerte en la identidad cultural y tambi\u00e9n la trayectoria de la persona migrante en el pa\u00eds de destino. Un estudio de migrantes de la ex Uni\u00f3n Sovi\u00e9t ica en Alemania da cuenta de que el avance hacia el desistimiento al delito se produce principalmente por las experiencias positivas o negativas durante los primeros meses de llegar al pa\u00eds de destino. En concreto, se observ\u00f3 que aquellos migrantes que des isten en el delito lo hacen por haber podido progresar r\u00e1pidamente en aquel pa\u00eds, sentir que su agencia y motivaci\u00f3n son reconocidas en este nuevo lugar, y por haber recibido apoyo de nuevas amistade s. Por el contrario, quienes persisten en el delito lo ha cen generalmente tras haber vivido experiencias negativas al llegar, reforzadas por amistades que tam bi\u00e9n presentan problemas similares y que no logran apoyarles en su proceso de integraci\u00f3n (Zdun, 2011) . A su vez, varios estudios han evidenciado la relaci\u00f3n entre barrio y delito, en concreto , el efecto que pueda tener un barrio con altos \u00edndices delictuales , o de alta presencia de pares prodelictua les, en el involucramiento al delito de j\u00f3venes (Case & Katz, 1991; Galster, 2012; Kling et al., 2005; Pitts, 2000) . Sin embargo, pocos le han puesto el \u00e9nfasis al efecto que el barrio pueda tener en el delito de j\u00f3venes 67 migrantes. Al respecto, destaca un estudio Damm & Dustmann, 2014) enfocado en trayectorias delictuales de j\u00f3venes refugiados/as en Dinamarca, el cual da cuenta del efecto que tiene la interacci\u00f3n social barrial, y en concreto, la exposici\u00f3n temprana a delitos violentos en el vecindario, en el comportamiento delictivo po sterior de j\u00f3venes refugiados/as de entre 15 y 21 a\u00f1os. En concreto, la investigaci\u00f3n evidencia que la tasa de condenas por delitos de j\u00f3venes de un barrio afecta el comportamiento delictivo posterior; que las tasas de condenas por delitos de j\u00f3venes del m ismo grupo \u00e9tnico son importantes para explicar las condenas posteriores; y que el rango de edad en el que las y los j\u00f3venes refugiados son m\u00e1s susceptibles a la delincuencia barrial es entre los 10 y los 14 a\u00f1os, una edad en la que son particularmente vul nerables a la influencia de sus pares (Damm & Dustmann, 2014). A su vez, un estudio en Espa\u00f1a , elaborado por Fuente & Herrero (2012) , busc\u00f3 comprender la importancia del contexto comunitario barrial en el proceso de integraci\u00f3n social de migrantes de origen latino, resultando en que el apoyo comunitario informal se relaci ona positivamente con la integraci\u00f3n social de personas migrantes latinas, mientras que la inseguridad se relaciona de manera negativa con la integraci\u00f3n social. El estudio concluye que las pol\u00edticas locales debiesen reforzar el apoyo comunitario informal para prevenir el involucramiento delictual en j\u00f3venes migrantes latinos (Fuente & Herrero, 2012). En s\u00edntesis, si bien existe carencia importante de estudios que den cuenta de la relaci\u00f3n migraci\u00f3n - delito en el contexto latinoamericano y de migraci\u00f3n sur -sur, siendo una limitaci\u00f3n para el presente estudio , se destacan algunos elementos de la presente revisi\u00f3n que pueden ser de utilidad para una intervenci\u00f3n con enfoque intercultural para la responsabilizaci\u00f3n y desistimiento delictual de adolescentes y j\u00f3v enes migrantes en conflicto con la ley chilena. En primer lugar, los estudios reci\u00e9n citados dan cuenta de que el grado y tipo de asimilaci\u00f3n cultural que tiene un adolescente y joven migrante en el pa\u00eds de destino, as\u00ed como el tiempo que lleva instal\u00e1ndo se en dicho pa\u00eds, puede incidir en su trayectoria de vida y delictual. Esto se refuerza y se comprueba en mayor medida en los estudios que se enfocan en comparar generaciones de migrantes: las primeras generaciones suelen tener una visi\u00f3n m\u00e1s positiva del sistema de justicia del pa\u00eds de destino, adem\u00e1s de que identifican mayores costos sociales asociados a la comisi\u00f3n de delito -en caso de que sean descubiertos -, en comparaci\u00f3n a j\u00f3venes de segunda o tercera generaci\u00f3n. A su vez, se observa que la separaci\u00f3 n con los padres (en t\u00e9rminos culturales o relacionales) as\u00ed como la influencia de pares en el pa\u00eds de destino -en pandillas, barrios, u otros contextos - son elementos en la vida de j\u00f3venes migrantes que pueden incidir en su proceso de involucramiento deli ctual. En este sentido, una manera de abordar la intervenci\u00f3n con dicha poblaci\u00f3n es brindar especial foco en el trabajo de pares, con las familias migrantes (transnacionales o que se encuentren en el pa\u00eds), y en el barrio o espacios comunitarios informale s, para reducir las tensiones que se generan en los procesos de asimilaci\u00f3n segmentada (Portes, 1996) as\u00ed como los factores de riesgo tendientes al delito . Estos aspectos guardan bastante relaci\u00f3n con lo descrito en secciones anteriores sobre la relevancia de la integraci\u00f3n simb\u00f3lica en el amplio sentido , tanto en el fomento de generar v\u00ednculos prosociales, as\u00ed como con fomentar una integraci\u00f3n o interacci\u00f3n cultural que no imponga la asimilaci\u00f3n de la cultura dominante, sino que debiese ser una conversaci\u00f3 n y negociaci\u00f3n de las diferencias, con enfoque intercultural. Por su parte, la integraci\u00f3n material tambi\u00e9n parece ser relevante en la intervenci\u00f3n para un desistimiento delictual. En este sentido, el acceso a mejores barrios y vivienda, trabajo, entre ot ros, son aspectos relevantes que inciden de manera diferenciada y particular en el involucramiento o desistimiento delictual de adolescentes y j\u00f3venes migrantes en contraste con la poblaci\u00f3n chilena o del pa\u00eds de destino. Con todo lo anterior, es importan te aclarar que los datos anteriores no reflejan, en ning\u00fan caso, que las personas migrantes suelen involucrarse m\u00e1s en la delincuencia que las personas nacidas en el pa\u00eds de 68 acogida, o que las personas migrantes de segunda o tercera generaci\u00f3n cometen m\u00e1s delitos que sus generaciones anteriores , sino m\u00e1s bien, dan cuenta de ciertos patrones o trayectorias distintivas. A\u00fan m\u00e1s, algunos autores se\u00f1alan que la violencia no se explica por la variable de inmigraci\u00f3n s ino m\u00e1s bien por las privaciones econ\u00f3micas y las desorganizaciones sociales a las cuales se ven inmers as las personas (Bui & Thongniramol, 2005) esto es, tanto por elementos de integraci\u00f3n simb\u00f3lica (identid ad, cultura, g\u00e9nero y discriminaci\u00f3n) como material (acceso a redes, vivienda, u otros servicios). e. Intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes en conflicto con la ley: principales enfoques y modelos interculturales desde una perspectiva comparada. Como parte central de esta investigaci\u00f3n, cabe describir de manera te\u00f3rica cu\u00e1les son los principales modelos y enfoques que debiesen guiar el trabajo e intervenci\u00f3n con AJ migrantes en justicia juvenil. A partir de la revisi\u00f3n de literatura, fue posible seleccionar tres enfoques cruciales para la intervenci\u00f3n con esta poblaci\u00f3n tomando en cuenta su particular historia y trayectoria migratoria: enfoque intercultural, enfoque de derechos, y enfoque interseccional . Junto a dichos enfoques, se describen algunos elemento s relevantes para la intervenci\u00f3n en la responsabilizaci\u00f3n del delito cometido por j\u00f3venes migrantes en conflicto con la ley. Y, posterior a ello, se describe una s\u00edntesis de la revisi\u00f3n de modelos comparados de intervenci\u00f3n intercultural realizado para es te estudio, que se encuentran en mayor detalle en el Anexo del presente informe, selecciona ndo aquellos modelos con mayor pertinencia para la poblaci\u00f3n migrante usuaria del servicio de justicia juvenil del pa\u00eds . Estos elementos son insumos cruciales para l a elaboraci\u00f3n de los pr\u00f3ximos productos de este proyecto (gu\u00edas y talleres formativos) . Enfoques para la intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes migrantes Enfoque intercultural Respecto a la integraci\u00f3n cultural, Freeman (2006) se\u00f1ala que las pol\u00edticas gubernamentales \"estipulan las condiciones del reconocimiento y la expresi\u00f3n cultural que crean estructuras de incentivos fundamentales para la p\u00e9rdida o retenci\u00f3n de las caracter\u00edsticas culturales de los inmigrantes, y pueden lle gar a proteger o transformar las culturas de las sociedades receptoras\" (Freeman, 2006, p\u00e1g. 145). En efecto, frente a la llegada de personas migrantes, extranjeras o refugiadas, los estados y sus pol\u00edticas de intervenci\u00f3n transitar\u00edan entre iniciativas \"asimilacionistas \" respecto a las pr\u00e1cticas culturales (incluyendo pr\u00e1cticas religiosas, s\u00edmbolos, idioma y trato hacia mujeres y ni\u00f1os/as); perspectivas \"multiculturalistas \" que reconocen y protegen las pr\u00e1cticas de las personas migrantes en tanto grupos \u00e9t nicos distintivos; e \"intercultural es\", que supone un reconocimiento rec\u00edproco y promueve el di\u00e1logo entre culturas, a la vez que cuestio na las condiciones bajo las cuales se construyen diferencias jerarquizadoras (Cortijo, 2008; OIM, 2018) . En mayor detalle, mientras el asimilacionismo buscar\u00eda que las personas migrantes asimilen las pr\u00e1cticas y concepciones culturales del pa\u00eds de destino, incentivando que despojen y rechacen el acervo cultural que traen consigo, el multiculturalismo refiere a que, en las sociedades o entidades sociales, muchos grupos o individuos que pertenecen a dife rentes culturas conviven. En t\u00e9rminos de enfoque, el multiculturalismo ser\u00eda m\u00e1s inclusivo que el asimilacionismo, puesto que apunta a que se deben proveer instrumentos para acompa\u00f1ar la din\u00e1mica de esta diversidad, que de lo contrario tender\u00eda a segregars e en grupos seg\u00fan origen u otras similitudes. Es decir, se basa en el respeto a la diferencia y en la coexistencia arm\u00f3nica de esta diversidad. Sin embargo, una cr\u00edtica al multiculturalismo es que se basa en el supuesto de que estas relaciones son igualita rias y sim\u00e9tricas, negando el conflicto. Tambi\u00e9n, que plantea una equivalencia entre culturas, cuando en realidad los procesos culturales son din\u00e1micos. Por \u00faltimo, se basa en que existe una cultura privilegiada o de origen que dice respetar la otra identi dad o cultura, que, si bien es sin oponerse, de igual forma se mantiene esa posici\u00f3n de privilegio desde donde se aprecian a las otras 69 culturas reafirm ando la superioridad (Stefoni et al., 2016) . Es m\u00e1s, Gupta & Ferguson (2008) se\u00f1alan que el multiculturalismo es: \"(...)un d\u00e9bil reconocimiento del hecho de que las culturas han perdido su conexi\u00f3n con un lugar determinado; mientras que a la vez es un intento de subsumir esta pluralidad d e culturas dentro del marco de una identidad nacional. De manera similar, la idea de \"subcultura\" intenta conservar la idea de \"culturas\" diferenciadas, a la vez que busca reconocer las relaciones que establecen las diferentes culturas con una cultur a dominante dentro del mismo espacio geogr\u00e1fico y territorial\" ( Gupta y Ferguson, 2008, p.236). Comprendiendo las limitaciones tanto del enfoque asimilacionista como del multiculturalista, surge el enfoque intercultural. Esta una teor\u00eda que se desarrolla t anto en Europa como en Am\u00e9rica Latina, que busca dar respuesta a las problem\u00e1ticas dadas por el aumento de la diversidad cultural. Refiere a una situaci\u00f3n o proceso que se produce cuando coexisten distintas formas de producci\u00f3n cultural, y para esto realiz a una propuesta pol\u00edtica en donde se generen espacios de comunicaci\u00f3n e intercambio que no se dar\u00edan naturalmente. Esto implica una voluntad de cambiar la cultura de origen incorporando la diversidad con las consecuencias que esto pueda implicar, bajo un p roceso de deconstrucci\u00f3n y una reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre aquello que se identifica como las formas culturales propias, reconociendo la diversidad como un atributo positivo de la sociedad (Stefoni et al., 2016) . Al respecto, vale la pena mencionar que pueden (co)existir tres perspectivas de la interculturalidad, descritas por Walsh (2009) . En primera instancia, estar\u00eda la Interculturalidad relacional , la cual guarda relaci\u00f3n con el contac to e intercambio entre culturas, es decir, entre personas, pr\u00e1cticas, saberes, valores, tradiciones culturales distintas, que podr\u00edan darse en condiciones de igualdad o desigualdad. De acuerdo con la autora, este tipo de interculturalidad siempre ha ex istido en Am\u00e9rica Latina, por el contacto y relaci\u00f3n entre pueblos ind\u00edgenas, afrodescendientes, y sociedad blanco -mestiza criolla. No obstante, el problema de este tipo de interculturalidad es que oculta o minimiza el conflicto y contextos de poder, domin aci\u00f3n y colonialidad continua en dicha relaci\u00f3n , y, adem\u00e1s, limita la comprensi\u00f3n de lo intercultural a un nivel individual, esto es, de contactos y relaciones, omitiendo el rol de las estructuras sociales m\u00e1s amplias (pol\u00edtica, econom\u00eda, sociedad), que va n definiendo y marcando tales relaciones (Walsh, 2009) . En segundo lugar, est\u00e1 la inte rculturalidad funcional, perspectiva que, de acuerdo con la autora, busca reconocer la diversidad y diferencia cultural, con la intenci\u00f3n de generar inclusi\u00f3n, no obstante, siempre al interior de la estructura social establecida que domina. En este sentido , si bien esta perspectiva promueve el di\u00e1logo, convivencia, y la tolerancia con el otro, siempre busca que est o sea de manera funcional, conviviendo y manteniendo la estructura existente. En este sentido, este enfoque es muy similar al multiculturalismo, el cual tambi\u00e9n busca mantener las jerarqu\u00edas de poder en esta integraci\u00f3n. Pero a\u00fan m\u00e1s, la cr\u00edtica que hace Walsh a este enfoque, citando a (Tubino, 2005) , es que busca sostener el modelo neo-liberal existente, pues no cuestiona cu\u00e1les son las causas de asimetr\u00eda de poder o desigualdades sociales/culturales en estas diferencias culturale s. En este sentido, el reconocimiento y respeto de la diversidad cultural puede ser utilizada como \"una nueva estrategia de dominaci\u00f3n\", apuntando al control del conflicto \u00e9tnico y conservaci\u00f3n de estabilidad social para impulsar la l\u00f3gica imperante del mo delo capitalista, ahora incluyendo a grupos hist\u00f3ricamente excluidos. Un ejemplo concreto de esto es la generaci\u00f3n de pol\u00edticas de integraci\u00f3n a pueblos excluidos pero con la intencionalidad funcional de evitar la violencia o resistencia contra los estados (C. Walsh, 2009a, 2009b) ; as\u00ed como tambi\u00e9n, la pol\u00edtica de integ raci\u00f3n cultural de Francia en cuanto al uso de la burka: se respeta la cultura diversa, pero, no se 70 permite el uso de las burkas en espacios p\u00fablicos o en las playas -en modalidad \"burkini\" -, para as\u00ed mantener la dominaci\u00f3n cultural francesa32. Por \u00faltimo, en tercer lugar, est\u00e1 la interculturalidad cr\u00edtica. Esta perspectiva no solo parte de la base de aceptar la diversidad o diferencia, sino q ue adem\u00e1s de ello, comprende que esto deviene de un problema estructural -colonial -racial (C. Walsh, 2009a) . La diferencia se construye dentro de la estructura y matriz colonial de poder racializado y jerarquizado, con personas \"blancas\" o \"blanqueadas\" en la cima, y pueblos ind\u00edgenas o afrodescendientes en la base. En dicha estructura de dominaci\u00f3n, esta persp ectiva busca luchar contra esta l\u00f3gica, lo cual debiese ser una demanda que surja desde la misma gente oprimida culturalmente (la subalternidad, en palabras de Fannon). En este sentido, la interculturalidad cr\u00edtica es un movimiento que se est\u00e1 construyendo , abierto, que va generando continuamente nuevas formas de expresi\u00f3n, de organizaci\u00f3n (Risor, Murray & Hern\u00e1ndez, in press), que busca transformar estructuras, instituciones, formas de estar, ser, pensar, aprender, vivir, y contrastar la mirada de intercul turalidad m\u00e1s funcional (C. Walsh, 2009a, 2009b) . En este sentid o, desde una mirada cr\u00edtica pero tambi\u00e9n reflexiva de la(s) interculturalidad(es), es que se releva el modelo de enfoque intercultural para la intervenci\u00f3n social propuesto por Cohen -Emerique (2013) como una alternativa atingente a esta mirada, logrando responder a las neces idades de las y los AJ migrantes desde una mirada intercultural cr\u00edtica y abierta, que es de utilidad para el contexto de reinserci\u00f3n social. Este enfoque plantea un concepto amplio y din\u00e1 mico, que considera el conte xto social, y el status de los actores que interact\u00faan, independiente de su origen (Cohen -Emerique, 2013) . Este modelo se compone de tres etapas: (1) el descentramiento, (2) el descubrimiento del marco de referencia del otro, y (3) la negociaci\u00f3n y la mediaci\u00f3n. En la pr\u00e1ctica, estas fases pueden superponerse, pero el descentramiento es la que gu\u00eda las otras do s. La etapa de descentramiento \"implica un trabajo reflexivo sobre qui\u00e9n soy; en un contexto de interacci\u00f3n intercultural, para superar el propio marco de referencia cultural y entrar en la l\u00f3gica del marco de referencia del otro\" (Cohen -Emerique, 2013, p. 17) . Es decir, el o la profesional que realiza la intervenci\u00f3n debe comenzar por reflexionar sobre sus propios marcos de referencia culturales, identificando sus propias creencias y rechazos. Lo anterior le permitir\u00eda relativizar sus puntos de vista y principios, estableciendo una distancia con su propia identidad para as\u00ed poder abrirse a la cultura, contexto sociocultural y concepciones del individuo con quien realiza la intervenci\u00f3n. Esto posibilita supera r la reacci\u00f3n generada por el choque cultural que puede bloquear las competencias profesionales de los interventores, permitiendo establecer distancia, evitar juicios de valor y prejuicios, observar la situaci\u00f3n y crear un clima de confianza. As\u00ed, deben fl exibilizarse y ajustarse modelos, metodolog\u00edas y principios profesionales, adecu\u00e1ndolos a los c\u00f3digos y contextos socioculturales del individuo con quien se realiza la intervenci\u00f3n, y evitando de esta forma la discriminaci\u00f3n, cristalizaci\u00f3n de estereotipos y la segregaci\u00f3n. La etapa de descubrimiento del marco de referencia del otro implica establecer distancia con los marcos de referencia propios de la o el interventor, para poder abrirse, interesarse y escuchar a la otra persona. Esto implica interesarse tanto por las diferencias culturales como las trayectorias y proyectos migratorios, incluyendo los aspectos positivos, las experiencias de discriminaci\u00f3n, los traumas y las transformaciones vividas. Esto exige capacidad de observaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n verbal y no verbal, aprendizaje de las diferencias, motivaci\u00f3n y la expresi\u00f3n de sentimientos durante el reconocimiento del otro; conjugando la 32 https://www.bbc.com/mundo/internacional/2010/09/100914_francia_aprueba_veto_burka_lf#:~:text=La%20 burka%20isl%C3%A1mica%20quedar%C3%ADa%20prohibida,Europa%20que%20aplica%20esa%20medida 71 neutralidad y la implicaci\u00f3n en la interacci\u00f3n que conllevan las competencias interculturales (Cohen - Emerique, 2013). En esta etapa el trabajo con redes familiares y/o sociales es fundamental, tanto para el conocimiento y la comprensi\u00f3n de las familias migrantes, como porque brindan recursos sociales de apoyo. En cuanto al trabajo espec\u00edfico con j\u00f3venes, es necesario dis tinguir y considerar: las y los j\u00f3venes que provienen de la migraci\u00f3n de quienes son de segunda o tercera generaci\u00f3n, la edad que ten\u00eda el o la joven al migrar, quienes se han quedado en el pa\u00eds de origen y que luego se han reencontrado con sus familias (reagrupaci\u00f3n familiar / familia transnacional), su estatus migratorio y el de sus familias (incluyendo su modo de ingreso al pa\u00eds), las trayectorias migratorias de sus padres, las experiencias de exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n, entre otros. Adem\u00e1s, se deben ex plorar las estrategias identitarias desplegadas durante el proceso de adaptaci\u00f3n de la o el joven y su evoluci\u00f3n hacia la marginaci\u00f3n, que conjugan la doble socializaci\u00f3n a la cultura de origen y la de destino, y posiblemente otra por la que haya transitad o entre medio. Lo anterior es necesario ya que todos esos factores influyen en la configuraci\u00f3n identitaria y el proceso de integraci\u00f3n de cada joven. La persona interventora debe, por tanto, acompa\u00f1ar a el/la joven en su proceso de construcci\u00f3n identitari a respetando, aceptando, reconociendo y valorando sus diferencias culturales (Cohen -Emerique, 2013). Por \u00faltimo, la etapa de negociaci\u00f3n y mediaci\u00f3n implica \"gestionar las diferencias cuando la distancia es m\u00e1s grande o incluso cuando esta distancia (entre culturas) es una fuente de conflictos\" (Cohen - Emerique, 2013, pp.32), gestionando dichos conflictos sin caer en la asimilaci\u00f3n ni el respeto ciego de las diferencias. De esta forma, a trav\u00e9s del di\u00e1logo se buscan acuerdos para llegar a una comprensi\u00f3n y/o un compromiso entre las partes. En este contexto, iniciativas como la mediaci\u00f3n cultural y los ajustes concertados evidencian que la integraci\u00f3n de las personas migrantes depende no solo de ellas, sino tambi\u00e9n de la sociedad de acogida, garantizando el cu mplimiento de sus derechos. La negociaci\u00f3n implica gestionar conflictos de valor entre las personas migrantes y la sociedad de acogida, debido a los procesos de interacci\u00f3n cultural y las consideraciones \u00e9ticas sobre las diferencias de valores o principios de culturas heterog\u00e9neas. Para todo este proceso, se requieren de competencias intercultural es, las que pueden ser comprendidas como la \"capacidad de comunicarse con otras personas de cultura diferente, de superar los problemas de comunicaci\u00f3n y de ser m\u00e1 s eficaz\" (Cohen -Emerique, 2013, p. 16) . Sin embargo, la misma autora citada se\u00f1ala preferir el concepto de \"en foque \", debido a que \"tiene la ventaja de reconocer que es un proceso din\u00e1mico y complejo \", en donde cada una de las etapas reci\u00e9n descritas requiere n de competencias particulares . M\u00e1s aun, Cohen -Emerique opta por hablar de \"recursos \" para este enfoque, buscando que \u00e9stos puedan ser aplicables a todo tipo de usuario, independiente de su origen, comprendiendo c ultura en el sentido m\u00e1s amplio posible , y buscando adaptarse a distintas situaciones, contextos, y retos en la interacci\u00f3n de la intervenci\u00f3n . Como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, este enfoque de Cohen -Emerique tiene bajada concreta en algunas gu\u00edas y manuales revi sados para la intervenci\u00f3n social con AJ migrantes. Esto se detalla mejor en dicha secci\u00f3n m\u00e1s adelante, y en su anexo correspondiente. Enfoque de derechos Desde un enfoque de derechos para el estudio de la migraci\u00f3n, y en espec\u00edfico de la ni\u00f1ez que migra, diversos organismos de Naciones Unidas han relevado las vulnerabilidades que enfrenta la ni\u00f1ez en contexto migratorio. A partir de este enfoque han emergido diversos reportes recientes, entre los que se encuentran los informes anuales del Relator Especial de las Naciones Unidas sobre Derechos de los Migrantes referidos a ni\u00f1ez en contexto migratorio 2018) , ACNUR (2014) y otros organismos internacionales, los cuales han alertado de los peligros a los que se exponen los y las NNAJ 72 que migran, llamando a la instauraci\u00f3n de mecanismos de protecci\u00f3n integral efectivos por parte de los Estados. En ese sentido, los sucesivos informes anuales sobre ni\u00f1ez en contexto migratorio elaborados por el Relator Especial sobre los Derechos Humanos de los Migrantes (ACNUDH, 2021) han destacado la doble vulnera bilidad que conlleva la condici\u00f3n de menor de 18 a\u00f1os y el ser migrante (Orrego & Mart\u00ednez, 2016) . Esto aum entar\u00eda el riesgo de sufrir vulneraciones de derechos a lo largo del proceso migratorio, cuyo impacto potencial desde una perspectiva de ciclo de vida ser\u00eda mayor al de una persona adulta. As\u00ed, l as y lo s NNAJ en el contexto de la migraci\u00f3n internacional - y especialmente quienes migran sin compa\u00f1\u00eda de una persona adulta de confianza, de manera indocumentada o en situac i\u00f3n de irregularidad - se ven enfrentados/as a riesgos que van desde el stress f\u00edsico y mental (Mentis, 2016) , a desventajas socioecon\u00f3micas, a un bajo rendimiento acad\u00e9mico, a discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n social (Harttgen & Klasen, 2008) , hasta violaciones graves a sus derechos, siendo las m\u00e1s ampliamente reportadas la violencia, el abuso, la explotaci\u00f3n, el tr\u00e1fico y la trata de personas (UNICEF, 2017) . A partir de la constataci\u00f3n de las graves situaciones que ocurren en el contexto de la migraci\u00f3n internacional, el sistema de Naciones Unidas ha hecho sucesivos avances con el fin de resguardar los derechos de las y los NNAJ , independiente de su condici\u00f3n migratoria, instando a los Estados a velar por el cumplimiento de sus obligaciones internacionales en la materia, y promoviendo un enfoque ce ntrado en la protecci\u00f3n integral de NNAJ . De este modo, el paradigma de protecci\u00f3n integral ha sido consolidado recientemente en la Observaci\u00f3n General conjunta N\u00b03 del Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de los Derechos de todos los Trabajadores Migratorios y sus F amiliares y N\u00b021 del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, sobre los Derechos de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes en el Contexto de la Migraci\u00f3n Internacional (2017). Asimismo, a fines del a\u00f1o 2018 fue firmado por 196 pa\u00edses33 el texto final del Pacto Mundial pa ra la Migraci\u00f3n Segura, Ordenada y Regular, el cual establece como uno de sus principios transversales el ser sensible a los NNAJ y el promover el principio del Inter\u00e9s Superior del Ni\u00f1o (ISN) en todas las situaciones concernientes a los NNAJ en el context o de la migraci\u00f3n internacional, incluyendo a los NNAJ no acompa\u00f1ados o separados (ONU, 2018). Por lo anterior, dentro del contexto del aumento y diversificaci\u00f3n del flujo migratorio en Chile desde los 90, resulta fundamental y urgente avanzar en torno a p ol\u00edticas p\u00fablicas multisectoriales y coordinadas, que consideren las diversas necesidades y diversidades de los colectivos migrantes, promoviendo su adecuada inclusi\u00f3n al pa\u00eds bajo un enfoque de derechos. La falta de una institucionalidad que responda de m anera adecuada a las necesidades de las personas migrantes es una barrera en su inclusi\u00f3n y acceso a servicios de calidad, dej\u00e1ndolas vulnerables a la discriminaci\u00f3n y abusos. En ese sentido, los NNAJ son un grupo prioritario que debe considerarse seg\u00fan su agencia y la complejidad de sus experiencias en el proceso migratorio. Un enfoque de derechos del ni\u00f1o/a en el contexto de la migraci\u00f3n implica verificar la forma en que el proceso migratorio y la inclusi\u00f3n social de los NNAJ respeta los principios, derec hos y garant\u00edas derivados de la Convenci\u00f3n de Naciones Unidas Sobre los Derechos del Ni\u00f1o, ratificada por Chile el a\u00f1o 1990. Conforme a este enfoque, la primera obligaci\u00f3n del Estado de Chile se orienta al cumplimiento pleno de los derechos y garant\u00edas que asisten a todos los NNAJ, sin discriminaci\u00f3n alguna y con plena independencia de su estatus o condici\u00f3n migratoria, de refugio o nacionalidad o la de sus padres o personas adultas responsables. As\u00ed, el Estado de Chile se obliga a promover, proteger y gara ntizar el pleno acceso al sistema de protecci\u00f3n integral de la ni\u00f1ez a todos los NNAJ que se encuentran bajo su jurisdicci\u00f3n, incluyendo a NNAJ en contextos de migraci\u00f3n internacional , protegiendo sus derechos durante el proceso migratorio y el pleno acces o a derechos sociales como la vivienda, la salud, la educaci\u00f3n y a la protecci\u00f3n de la vida familiar. 33 A la fecha de redacci\u00f3n del presente informe, Chile no ha firmado el Pacto Mundial sobre Migraci\u00f3n. 73 Enfoque interseccional El concepto de interseccionalidad fue propuesto por Kimberle Crenshaw (1991) quien sit\u00faa una perspectiva relacional que evidencia c\u00f3mo se articulan sistemas de opresi\u00f3n cuando se entrecruzan diversas categor\u00edas sociales, generando patrones de exclusi \u00f3n y discriminaci\u00f3n variantes. As\u00ed, este t\u00e9rmino apunta a que, en la determinaci\u00f3n de oportunidades sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas, se debe considerar que el g\u00e9nero, la clase social, la pertenencia a grupos culturales y la edad, se articulan configurando la desigualdad y discriminaci\u00f3n como fen\u00f3menos complejos y multidimensionales (Crenshaw, 1991; Ferree, 2009; McCall, 2005) . As\u00ed, las dimensiones de la desigualdad ser\u00edan mutuamente constituyentes e imposibles de separar (Walby et al., 2012) . Y esto es mayor para el caso de la poblaci\u00f3n migrante, pues durante el proceso d e migraci\u00f3n, las posiciones de los inmigrantes en las jerarqu\u00edas sociales son usualmente reordenadas por lo que, en su condici\u00f3n de migrantes, aquellas inequidades t\u00edpicas del si stema de estratificaci\u00f3n social s on reproducidas e incluso exacerbadas en el pa\u00eds de destino (Mora, 2008) . En este sentido, h ay distintos \u00e1mbitos de la vida social que se deben tomar en cuenta bajo este enfoque, uno de ellos es la clase social. Hay m\u00faltiples problemas que aquejan a la poblaci\u00f3n migrante, como ya se ha mencionado, en cuanto a la vivienda y el hacinamiento; la sal ud; educaci\u00f3n; y los trabajos precarios con nula seguridad social, extensas jornadas laborales y bajos salarios. Todo esto termina afectando a la din\u00e1mica fa miliar y se relaciona directamente con la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de estas personas (Stefoni et al., 2016) . Adicionalmente, tambi\u00e9n hay una vulnerabilidad en las personas migrantes ya que pierden su ciudadan\u00eda y otros derechos sociales, y les significa una gran dificultad volver a adquirirlos en los pa\u00edses de destino (Mora, 2008) . Otro \u00e1mbito muy relevante es el g\u00e9nero. Se debe problematizar la migraci\u00f3n desde perspectivas feministas interseccionales, no s\u00f3lo debido a que el n\u00famero de mujeres migrantes ha aumentado, sino porque, tal como se ha enunciado, no es lo mismo ser migrante de origen latinoamericano o afro descendiente, que una persona de nacionalidad chilena, as\u00ed como tampoco es lo mismo ser migrante hombre que migrante mujer. La teor\u00eda feminista de la interseccionalidad cuestiona un supuesto cr\u00edtico frente las teor\u00edas tradic ionales que supone n a las mujeres como un grupo homog\u00e9neo, igualmente posicionado en las estructuras de poder. Sobre este punto, e xisten factores como etnia, origen y clase, que condicionan dicho posicionamiento de manera irrenunciable, afectando las exper iencias de vida de estas mujeres. En ese sentido, supone a su vez una cr\u00edtica a las teor\u00edas decoloniales latinoamericanas, aludiendo a que \"el giro decolonial latinoamericano ha sido predominantemente masculinista\" (Forbis & Richards, 2016, p. 69) y que es necesario construir un feminismo decolonial desde l\u00f3gicas interseccionales, en d\u00f3nde la visibilizaci\u00f3n del cru ce entre colonialidad y patriarcado son claves, en d\u00f3nde la categor\u00eda de etnia y la de g\u00e9nero se originan en el patr\u00f3n colonial de poder (Navarrete & Poblete, 20 19). Por ello, la perspectiva interseccional es importante para dar cuenta de la complejidad relacional de los factores que inciden en el racismo latinoamericano. As\u00ed, el enfoque de g\u00e9nero ser\u00eda fundamental para el p\u00fablico objetivo de este estudio , ya q ue promueve \"el respeto a la diversidad, la no discriminaci\u00f3n y la igualdad de oportunidades de todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as\" (Follegati et al., 2011 ). Y tambi\u00e9n permite visibilizar la complejidad de las relaciones de poder y las limitaciones de un relato unitario de las experiencias de las mujeres (Mason & Stubbs, 2010) , destacando la posici\u00f3n y dificultades particulares de mujeres provenientes de minor\u00edas o grupos desaventajados (Giordano et al., 2002) . A su vez, se ha evi denciado que, en el caso de las migrantes peruanas, se ha se\u00f1alado que su migraci\u00f3n hacia Chile guarda relaci\u00f3n con aspectos de g\u00e9nero: se debe en parte a la proximidad geogr\u00e1fica, que permite el cuidado de hijos/as y familia en Per\u00fa, pero tambi\u00e9n a la exacerbaci\u00f3n de rasgos asociados al g\u00e9nero (pasividad y obediencia) valorados por ciertos empleadores (Mora, 2008). En Chile esto es especialmente impo rtante ya que como se ha se\u00f1alado, la migraci\u00f3n va crecientemente siendo muy feminizada (INE, 2021) . 74 Justamente, y como ya se ha se\u00f1alado, d iversos autores abordan el tema de la feminizaci\u00f3n en las migraciones y c\u00f3mo la mayor\u00eda de ellas se enmarcan en el trabajo dom\u00e9stico (Carrasco, 2010; Mora & Piper, 2011; Parre\u00f1as, 2000; Sabogal & N\u00fa\u00f1ez, 2010; Stefoni, 2002). Seg\u00fan Parre\u00f1as (2000) tanto los pa\u00edses de origen como los de destino comparten una ideolog\u00eda respecto a la divisi\u00f3n del trabajo correspondiente al hogar, a saber, que las labores de crianza est\u00e1n relegadas a la mujer. As\u00ed, existe una particularidad en la histor ia de migraci\u00f3n y experiencias en el pa\u00eds de destino de las mujeres, adolescentes y ni\u00f1as migrantes, lo que tambi\u00e9n acarrea problemas particulares para estas mujeres. En escuelas estudiadas, se observ\u00f3 que para el cuerpo docente y directivos el tema de la sexualidad, corporalidad y afectividad es un problema, el cual se termina cargando solo a las ni\u00f1as y adolescentes migrantes, lo que demuestra c\u00f3mo esta discriminaci\u00f3n se conjuga con aspectos interseccionales (g\u00e9nero, ser extranjera, nacionalidad y etnia). Desde una perspectiva en donde las ni\u00f1as y adolescentes migrantes son sexualizadas, lo cual viene no solo desde las personas adultas, sin o que la condena moral se da entre los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes, y j\u00f3venes mismas (Stefoni et al., 2016) . Considerando todo lo anterior , los programas efectivos dirigidos a mujeres adolescentes que se encuentran en conflicto con la ley deben considerar sus caracter\u00edsticas, historias, factores que impactan sus trayectorias delictuales y sus necesidades espec\u00edficas (Fedock et al., 2019) . De esta forma, las intervenciones con enfoque de g\u00e9nero debieran apuntar a estrategias integrales que puedan responder a necesidades diversas e interrelacionadas, incluyendo la baja autoestima, historias de abuso, trauma, victimizaci\u00f3n, embarazo, parentalidad y cuidado de hijos, salud f\u00edsica y mental, consumo problem\u00e1tico de sustancias, inestabilidad residencial y barreras para conseguir apoyo (Covington & Bloom, 2007) . Seg\u00fan la revisi\u00f3n de intervenciones efectivas para mujeres realizada por Covington & Bloom (2007), los principales elementos a incluir ser\u00edan: reconocer que las mujeres tienen caracter\u00edsticas distintas y trayectorias delictuales espec\u00edficas; desarrollar un ambiente seguro, bas ado en el respeto y la dignidad que sea lo menos restrictivo posible y que propicie las relaciones sociales; fomentar el empoderamiento de las mujeres para alcanzar su pleno potencial, transformando actitudes preestablecidas que las limitan o desalientan; reforzar el autoconocimiento, las fortalezas y competencias individuales y el autoestima; promover las relaciones saludables con la familia, otros significativos y la comunidad; promover el desarrollo y fortalecimiento de redes; incorporar temas espec\u00edfico s como el trauma, problemas de salud mental, habilidades parentales, mecanismos de afrontamiento y la resoluci\u00f3n de conflictos; brindar servicios de cuidado para las y los hijo s (en caso de tener) ; abordar el consumo problem\u00e1tico de sustancias y brindar re cursos de tratamiento en caso de ser necesario; brindar oportunidades para mejorar sus condiciones socioecon\u00f3micas; establecer un sistema de supervisi\u00f3n comunitaria y reinserci\u00f3n con servicios integrales y colaborativos. As\u00ed, existe una amplia evidencia qu e se\u00f1ala la importancia de incorporar el g\u00e9nero como una variable importante para comprender la conducta delictual y los procesos de intervenci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n los procesos de desistimiento y reinserci\u00f3n social. Se ha se\u00f1alado en la literatura, por una parte, que las mujeres tienden a desistir cuando crecen y cuando asumen responsabilidades familiares, produci\u00e9ndose un cambio de estilo de vida consciente, mientras que los hombres que desisten justifican esta desistencia relacion\u00e1ndola m\u00e1s a decisiones p ersonales y autodeterminaci\u00f3n (McNeil & Weaver, 2010) . Especialmente, se debe poner atenci\u00f3n en c\u00f3mo los miedos y ansiedades de los hombres j\u00f3venes est\u00e1n formadas por los discursos sociales y por las expectativas sociales contradictorias de lo que signi fica \"ser un hombre\". En ese sentido, algunos autores han planteado que el reconocimiento de lo que ser\u00edan pr\u00e1cticas culturales referidas a la masculinidad, deben ser considerados en la interve nci\u00f3n, ya que est\u00e1n estrechamente ligados a la conducta crimina l (Carlson, 2016; Droppelmann, 2020) . De lo anterior se desprende que , en los dise\u00f1os de programas e intervenciones, especialmente si son dirigidas a adolescentes, deben considerar el g\u00e9nero como una variable fundamental en el proceso de 75 responsabilizaci\u00f3n, en los componentes educativos que estas incluyen en las necesidades espec\u00edficas de cada g\u00e9nero de las y los AJ en conflicto con la ley (Illescas et al., 2011)34. Cabe destacar que en el nuevo Modelo de Intervenci\u00f3n Especializado (MIE) del Servicio Nacional de Reinserci\u00f3n Social Juvenil, se considera el g\u00e9nero como una variable clave , junto a otras, a considerar en la ejecuci\u00f3n de las medidas y sanciones, siendo un determinante diferenciador que influye y define lineamientos para las diversas intervenciones con los y las j\u00f3venes. En el documento que defin e el Modelo de Intervenci\u00f3n Especializado del nuevo SNRSJ, se plantea que, en el caso de las mujeres, se ha documentado que la actividad delictiva es menos frecuente, se asocia fuertemente con vulnerabilidad social y victimizaci\u00f3n cr\u00f3nica, mientras que las trayectorias delictivas persistentes se dan de forma m\u00e1s tard\u00eda y su desistimiento se presenta a m\u00e1s temprana edad que los varones (MINJUDDHH, 2020) . En este sentido, el Modelo establece que las intervenciones deben contemplar motivaciones, barreras y recursos bajo una perspectiva de g\u00e9nero, as\u00ed como tambi\u00e9n la gesti\u00f3n de caso y las necesidades de intervenci\u00f3n deben abordarse utilizando t\u00e9cnicas y metodolog \u00edas que sean sensibles a las particulares de hombres y mujeres. Finalmente, en cuanto a la variable g\u00e9nero en el nuevo Modelo, se precisa que adem\u00e1s de lo ya se\u00f1alado, se deben incluir nociones de masculinidad, identidades e LGBITQ+ en las acciones de los programas, atendiendo a las caracter\u00edsticas propias de la poblaci\u00f3n. En s\u00edntesis, este enfoque permite superar la concepci\u00f3n aditiva de las desigualdades, bas\u00e1ndose en las identidades como producidas de manera compleja e interrelacional. Es importante tamb i\u00e9n para visibilizar la discriminaci\u00f3n y racializaci\u00f3n cruzada tambi\u00e9n por otros aspectos sociales. Y para que, al momento de generar espacios de reflexi\u00f3n y formaci\u00f3n de interculturalidad, se logre desanclar la diversidad de la alteridad y as\u00ed poder compr ender que todas las personas son divers as en muchas dimensiones (Stefoni et al., 2016) . Responsabilizaci\u00f3n de j\u00f3venes y migraci\u00f3n Por \u00faltimo, es importante remarcar que la finalidad de este estudio guarda relaci\u00f3n co n aplicar estos enfoques ya descritos (intercultural idad, de derechos e interseccional ) en el marco de l sistema de j usticia juvenil en Chile. En este contexto, uno de los objetivos centrales de las sanciones de la Ley RPA en Chile es lograr la responsabilizaci\u00f3n penal de las y los adolescentes por los hechos cometidos, a trav\u00e9s de una intervenci\u00f3n socioeducativa amplia orientada a la plena integraci\u00f3n social de dichos j\u00f3venes (Ley N\u00b020.084, art\u00edculo 20). De ah\u00ed que la intervenci\u00f3n para la integraci\u00f3n social promovida por la ley puede ser comprendida en un sentido preventivo, entendiendo prevenci\u00f3n como la reducci\u00f3n de la probabil idad que las y los j\u00f3venes que han estado en conflicto con la ley, contin\u00faen trayectorias delictuales en la edad adulta. Por ello, el proceso de responsabilizaci\u00f3n de los actos delictuales es un elemento central del trabajo de intervenci\u00f3n en justicia juvenil. No obstante, cabe cuestionarse hasta qu\u00e9 punto la exigencia de la responsabilizaci\u00f3n penal en adolescentes es adecuado, especialmente en jurisdicciones donde se imputa responsabilidad penal a j\u00f3venes antes de que hayan terminado su proceso de maduraci \u00f3n o previo a que cuenten con los derechos civiles y responsabilidades socia les (como el derecho a voto) que reflejar\u00eda cierta madurez civil Goldson, 2009; Goldson & Muncie, 2012) . De acuerdo con Goldson (2009), hay cierta incoherencia en cuanto a c\u00f3mo se construye la personalidad jur\u00eddica del ni\u00f1o o ni\u00f1a , ya que, si bien se le asignan le galmente los derechos y responsabilidades penales, los derechos civiles o sociales est\u00e1n reservadas exclusivamente para personas adultas (Goldson, 2009) . En otras palabras, es como si la ley fuera quien definiera el paso de 34 Cabe se\u00f1alar que, en las orientaciones t\u00e9cnicas de los programas de justicia juvenil en Chile, abordan el enfoque de g\u00e9nero con distinta profundidad: en PLA, PLE , SBC y MCA el enfoque es incorporado de forma concreta en actividades, mientras que en PSA s\u00f3lo se se\u00f1ala en teor\u00eda como un eje transversal. 76 \"infancia\" a la \"edad adulta\", tomando en cuenta los derechos y las responsabilidades que se acumulan de manera progresiva con la edad (Goldson & Muncie, 2012) . Lo anterior es a\u00fan m\u00e1s complejo cuando no se han tomado en cuenta adaptaciones o consideraciones para que la ley RPA, y la exigencia de responsabilizaci\u00f3n activa del acto cometido, sea pertinente para la poblaci\u00f3n AJ migrante usuaria del sistema. Esto pue s, pueden ser distintas sus concepciones cultur ales sobre el delito, la violencia y el respeto por la normativa de un pa\u00eds distinto al propio (Umbreit, 2000) . Al respecto, es destacable que el Modelo de Intervenci\u00f3n Especializada que orientar\u00e1 al nuevo Servicio de Reinserci\u00f3n Social Juvenil, establece que la implementaci\u00f3n de los programas y la intervenci\u00f3n debe ser lo suficientemente flexible y diferenciado pa ra ajustarse a las situaciones contextuales de cada ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente, considerando, entre otros, el nivel de autonom\u00eda y madurez de los/as j\u00f3venes, el nivel de independencia con respecto a figuras parentales, y la influencia ejercida por los factor es de riesgo al involucramiento delictual, seg\u00fan la edad, g\u00e9 nero, etnia y nacionalidad (MINJUDDHH, 2020; Observatorio Internacional de Justicia Juvenil, 2016) . De acuerdo con este modelo, estos elementos debieran ser consideradas al momento de elaborar y adaptar el plan de intervenci\u00f3n al perfil espec\u00edfico de cada usuario . Sin embargo, a\u00fan no es claro y existen muy pocos estudios (Goldson & Muncie, 2012; Salvador, 2013) que den cuenta de cierta complejidad al exigir la responsabilizaci\u00f3n penal a una persona proveniente de otro pa\u00eds, cultura, y marco legal, o la de trabajar en su responsabilizaci\u00f3n activa en una in tervenci\u00f3n . Esto es complejo por distintas razones. Primero, porque la comprensi\u00f3n de derechos (y deberes) siempre se interpretar\u00e1n de manera distinta de acuerdo a un \"prisma de filtros culturales, sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos35\" de cada persona (Goldson & Muncie, 2012, p. 60) . Es decir, que la concepci\u00f3n de derechos y deberes de todo actor va a ser afectado en alg\u00fan grado por una suerte de \"relativismo cultural\", puesto que no se puede asumir que la concepci\u00f3n de leyes, derechos ( de infancia o derechos h umanos36) o incluso de justicia, se entienda por igual en todos los contextos y por todas las personas con historias y culturas diversas (Goldson & Muncie, 2012; Umbreit, 2000) . En este sentido, tomando desde ya las bases de c\u00f3mo se formulan y trabajan l os planes actuales , as\u00ed como las del Modelo de Intervenci\u00f3n Especializado del pr\u00f3ximo Servicio (MINJUDDHH, 2020) , hay que abordar de manera individualizada y diferenciada la intervenci\u00f3n en t\u00e9rminos generales, as\u00ed como en la responsabilizaci\u00f3n activa con AJ migrantes m\u00e1s espec\u00edficamente, en lo posible, con una mirada intercultural, dado que cuenta con un bagaje cultur al distinto. En segundo lugar, tambi\u00e9n es delicad a la exigencia de responsabilizaci\u00f3n penal a AJ migrantes que cometieron alguna i nfracci \u00f3n a la ley debido a la vulnerabilidad que les brinda la condici\u00f3n de ser migrantes en el pa\u00eds de destino : el tener que cruzar las fronteras por paso no regularizado debido a la legislaci\u00f3n que existe, el cometer delitos siendo v\u00edctima de trata o tr\u00e1fico en su trayecto migrat orio, el no tener regularizaci\u00f3n de papeles, lo cual limita el acceso a buenos empleos o viviendas, o el no hablar el idioma y por ende, no comprender las normas sociales y legales del pa\u00eds, o el pasar por un proceso de justicia poco amigable para NNAJ, di scriminatorio, con poca pertinencia cultural, o sin debido proceso (Bottoms & Tankebe, 2012; Council of Europe, 2011; FRA, 2007; Goldson & Muncie, 2012) , entre otras, que inciden en su concep ci\u00f3n de Estado, justicia, y normas del pa\u00eds de destino . Estos elementos guardan 35 Propia traducci\u00f3n. Cabe se\u00f1alar que los autores se refieren en este punto sobre los derechos humanos, y sobre la responsabilizaci\u00f3n del delito en un contexto de justicia rest aurativa o \"informal\" (esto es, justicia no formal en el sentido penal). 36 Sobre este punto los autores tambi\u00e9n relevan un punto interesante que se relaciona con los objetos del estudio: El 'universalismo' de los derechos humanos se puede concebir como un a expresi\u00f3n de la ascendencia liberal occidental, mediante la cual las obligaciones de 'derechos' se imponen dentro de contextos culturales y/o socioecon\u00f3micos que no pueden o no est\u00e1n preparados para cumplirlas, recordando as\u00ed ciertos vestigios del imperi alismo 'civilizador' (Goldson & Muncie, 2012). 77 relaci\u00f3n con la ausencia de un a comunidad intercultural en Chile intercultural (Ansion et al., 2007; Herraz et al., in press) , pero tambi\u00e9n, se vinculan a l as t\u00e9cnicas de ne utralizaci\u00f3n de AJ migrantes que cometen delitos , que est\u00e1n descritas un poco m\u00e1s adelante. En tercer lugar, se podr\u00eda estar penalizando a un/a AJ que a su edad no ser\u00eda responsable penal de sus actos en su pa\u00eds de origen, pero s\u00ed en Chile . Esto, si bien no aplicar\u00eda tanto para el perfil de AJ migrantes latinos/as de la red de justicia juvenil actual , ya que, de manera comparada, Chile es uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n con edad de imputabilidad m\u00ednima m\u00e1s alta (14 a\u00f1os) (Fern \u00e1ndez Lores, 2017) , s\u00ed puede aplicar para otras nacionalidades. P or ejemplo, en Noruega la edad m\u00ednima de imputabilidad es de 15 a\u00f1os . En este sentido, se estar\u00eda arriesgando a que el o la AJ detenida no tenga la consideraci\u00f3n o madurez de comprender el car\u00e1cter del il\u00edcito, acostumbrad a a la edad penal que exigen en su pa\u00eds de origen. Por otra parte, se ha relevado el rol crucial de las competencias en la comunicaci\u00f3n asertiva para la intervenci\u00f3n con pertinencia cultural , tanto verbal co mo no verbal , pues favorece y fomenta una relaci\u00f3n virtuosa entre interventor y persona intervenida (Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE, 2008; Umbreit, 2000) . Esto dado que , en un contexto de intervenci\u00f3n intercultural, el desaf\u00edo est\u00e1 en lograr un e ntendimiento mutuo (entre interventores y AJ), esto es, el lograr comprender los mensajes con el sentido que le quer\u00eda dar la persona que los transmit e, considerando que el sentido suele verse afectado seg\u00fan los c\u00f3digos culturales de cada persona (Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE, 2008) . Por ello, es crucial e vitar malos entendidos, choques culturales y distorsiones en la comunicaci\u00f3n , buscando siempre favorecer un clima positivo de relaci\u00f3n (Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE, 2008) . Tomando en cuenta lo anterior, en un marco de justicia restaurativa que busca, entre otros elementos, trabajar en la responsabilizaci\u00f3n activa de da\u00f1os ocasionados por el delito , se ha reconocido que el bagaje cultural de el o la ofensora, la v\u00edctima, y las personas intervento ras pueden generar problemas en la comunicaci\u00f3n, malentendidos , o incluso, revictimizaci\u00f3n a las v\u00edctimas o AJ infractores (Umbreit, 2000) . Al respecto, si bien Umbreit (2000), al igual que Cohen -Emer ique (2013) es precavido con la sobre - generalizaci\u00f3n de las estrategias para lograr un enfoque con pertinencia cultural en la intervenci\u00f3n de justicia, sugiere tener consideraciones especiales con los estilos comunicativos (verbales o no verbales), tales c omo con la proximidad al hablar37, los movimientos o gestos con el cuerpo (sonrisas, contacto visual, entre otros)38, el paralenguaje (vinculado a interpretar los silencios, dudas, espacios en la conversaci\u00f3n)39; densidad o estilos en el lenguaje ( evitar modismos, frases estructuradas, o dispersas)40, entre otros, que pueden reflejar diferencias culturales relevantes de la comunicaci\u00f3n, y del cual si se toma en consideraci\u00f3n, puede ser un importante mediador o facilitador de la comunicaci\u00f3n para la entrega efectiva de informaci\u00f3n. A su vez, tambi\u00e9n es crucial contar con int\u00e9rpretes y mediadores/as interculturales que faciliten la comunicaci\u00f3n entre ambas partes (Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE, 2008) , tanto 37 Sobre esto, el autor destaca que, para ciertas personas, puede ser m\u00e1s c\u00f3modo que el o la interventora est\u00e9 m\u00e1s cerca que distanciado/a, ya que as\u00ed no percibe que se cree distinta o superior. 38 Por ejemplo, se\u00f1ala que el mirar a los ojos a el o la joven puede tener reacciones diversas de acuerdo a su cultura. En este sentido, si el o la joven no mira a los ojos de vuelta, no hay que interpretarlo necesariamente como que el o la joven es evasor/a, culpable, o con poca autoconfianza, sino m\u00e1s bien puede darse porque tradicionalmente no es parte de su costumbre mirar a los ojos, o porque son m\u00e1s t\u00edmidos (dando el ejemplo de personas de pueblos nativos en Estados Unidos). 39 En este punto da ejemplos de c\u00f3mo person as del mundo rural o ind\u00edgena suelen respetar los silencios para tener espacios de reflexi\u00f3n, mientras que personas de ciudades suelen hablar m\u00e1s velozmente, y de manera m\u00e1s directa que personas de otras culturas; y que estas diferencias pueden ser interpr etadas de manera err\u00f3nea por el o la interventora. 40 Este \u00faltimo punto guarda relaci\u00f3n con estilos del habla: el uso de modismos que entre personas de un mismo grupo cultural se entienden sin expresarlo en palabras, o la parada de desinter\u00e9s cuando en real idad hay inter\u00e9s, o el uso de frases m\u00e1s indirectas o sutiles para decir lo mismo, son diferencias culturales en la comunicaci\u00f3n. 78 para interventores como tambi\u00e9n para AJ migrante, para lograr que se puedan comunicar y entender lo comunicado desde ambas partes. Junto a ello, el nivel de religiosidad, de individualismo, valor por la competencia, o por lo comunitario y colaborativo de un pa\u00eds, tambi\u00e9n son elementos que pueden incidir en el nivel de respeto o preocupaci\u00f3n por el da\u00f1o cometido en un delito (Umbreit, 2000). Considerando estos elementos, el mismo documento de Umbrei t (2000), como el de Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE (2008), propone n generar competencias comunicativas interculturales en interventores, describiendo ciertas herramientas , que ser\u00e1n descrit as en detalle en las gu\u00edas metodol\u00f3gicas. Por \u00faltimo, cabe traer a colaci\u00f3n una de las teor\u00edas m\u00e1s reconocidas en la literatura criminol\u00f3gica para comprender las razones del involucramiento delictual de j\u00f3venes y que pueden ser de utilidad para el trabajo en la responsabilizaci\u00f3n de este grupo: las t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n (G. M. Sykes & Matza, 1957) . En breve, dichos autores describen que exis ten 5 t\u00e9cnicas que permiten a una persona joven relativizar algunos actos que cometen fuera de la norma, incluso anulando la culpa de la violaci\u00f3n a la norma, entendiendo que existe un mecanismo psicol\u00f3gico detr\u00e1s en donde dichas personas neutralizan ciert os valores, de manera que les permite cometer delitos sin sentirse personas desviadas o moralmente malas. En concreto, las 5 t\u00e9cnicas descritas por estos autores son: (1) La negaci\u00f3n de la responsabilidad; (2) Negaci\u00f3n del da\u00f1o; (3) Negaci\u00f3n de la v\u00edctima; (4) Condena a condenadores/as; y (5) la Apelaci\u00f3n de una lealtad mayor. Sin embargo, estudios m\u00e1s recientes han revisado y expandido este modelo (Kaptein & van Helvoort, 2019; Maruna & Copes, 2005) , siendo de gran inter\u00e9s el modelo revisado de Kaptein y Helvoort (2019) quienes elaboraron 12 categor\u00edas con 60 subcategor\u00edas de t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n, dividi\u00e9ndolas en dos grandes categor\u00edas: negaci\u00f3n del comportamiento delictual y negaci\u00f3n de la responsabilidad. Si bien existen pr\u00e1cticamente nulos estudios que utilizan este modelo explicativo de vinculaci\u00f3n al delito para AJ migrantes, s\u00ed existe literatura que fundamenta que estas formas de razonamiento son de utilidad para comprender el proceso de in volucramiento delictual de j\u00f3venes y adolescentes en distintos contextos (Griffith, 2021) , e incluso, para promover su desistimiento . De acuerdo a Kaptein & Helvoort (2019), esto se puede lograr de la siguiente manera: Ante la t\u00e9cnica de neutralizaci\u00f3n de distorsionar los hechos41, se puede contrarrestar esa t\u00e9cnica al \"confrontar los hechos\" para enfrentar la verdad; la negaci\u00f3n de las normas42 puede contrarrestarse trabajando sobre el da\u00f1o que ha generado en ciertas personas el no cumplir con dicha norma; la t\u00e9cnica de culpar a las circunstancias43 puede contrarrestarse desactivando la influencia sugerida de las circunstancias, reemplazando las cuentas externalizadas con atribuciones de causa internas, estables y globales; y la t\u00e9cnica de neutralizaci\u00f3n de esconderse detr\u00e1s de uno/a mismo/a44 puede contrarrestarse activando la responsabilidad perso nal para que las personas asuman la responsabilidad de su comportamiento. De acuerdo con los autores, cuando una o m\u00e1s de estas intervenciones tengan \u00e9xito, se producir\u00e1 un comportamiento menos desviado, y se avanza hacia el desistimiento (Kaptein & van 41 Es cuando la persona se\u00f1ala que no es verdad lo que est\u00e1n diciendo, aunque sea un hecho. Las personas pueden negar el compo rtamiento desviado cambiando la descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n para que la norma que se viola ya no sea aplicable y, por lo tanto, parezca que no se ha violado en absoluto. 42 Esto es cuando se piensa o cree que la norma no es decisiva. Las personas pueden ne gar el comportamiento desviado cambiando la norma para que ya no sea aplicable a la situaci\u00f3n. Esto ocurre, de acuerdo a los autores, de tres maneras: (1) Al reducir las normas a hechos (cuando las personas niegan que una norma sea relevante en la situaci\u00f3 n), (2) Apelar a otra norma (cuando las personas reconocen la norma que se viola pero justifican la violaci\u00f3n apelando a otra norma m\u00e1s importante) , y (3) Relativizar la violaci\u00f3n de la norma (cuando las personas reconocen que la norma se viola indebidame nte pero mitigan la incorrecci\u00f3n compar\u00e1ndola con otros comportamientos). 43 Esta t\u00e9cnica ocurre cuando las personas pasan la responsabilidad a la situaci\u00f3n y agravan los factores externos, se\u00f1alando que estaba fuera de su control. 44 Esto es, cuando las per sonas pasan la responsabilidad a factores e influencias personales e internas, excus\u00e1ndose as\u00ed (\"Es una falta de autocontrol\"). 79 Helvoort, 2019) . Por ello, se buscar\u00e1 identificar si estas t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n pueden ser aplicables a las y los AJ migrantes en la red de justicia juvenil en Chile, que son principalmente migrantes sur -sur, y si pueden ser de utilidad para la interv enci\u00f3n en el trabajo con la responsabilizaci\u00f3n activa al delito y al da\u00f1o cometido . Por todo lo anterior, si bien se recomien da establecer un proceso penal igualitario en el trato de responsabilidades penales (Salvador, 2013) , en el proceso de intervenci\u00f3n para quienes cumplen una sanci\u00f3n, es elemental considerar a la vez las particularidades culturales y de experiencia de vida de cada joven y adolescente, para trabajar en su responsabilizaci\u00f3n a ctiva, fomentar la adherencia a los programas y la motivaci\u00f3n al cambio (MINJUDDHH, 2020) . Modelos comparados para la intervenci\u00f3n social con NNAJ migrantes Para la presente investigaci\u00f3n tambi\u00e9n se realiz\u00f3 un revisi\u00f3n y an\u00e1lisis documental45 de manuales , modelos o gu\u00edas para la intervenci\u00f3n con enfoque intercultural, dise\u00f1ados y ejecutados por entidades gubernamentales , no gubernamentales y organismos internacionales, en distintos contextos de intervenci\u00f3n social. Esta revisi\u00f3n tuvo como objetivo arrojar luces respecto a herramientas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas que pueden ser de utilidad para la constr ucci\u00f3n de las gu\u00edas operativas para la intervenci\u00f3n con enfoque intercultural en el contexto de la justicia juvenil, que se solicita en este estudio. Cabe se\u00f1alar que, en primera instancia, la b\u00fasqueda relacionada a modelos de enfoque intercultural en justicia juvenil condujo a una extensa literatura respecto al sistema de justicia juvenil anglosaj\u00f3n. Estos estudios se enfocaban principalmente en c\u00f3mo pa\u00edses como Estados Unidos, Canad\u00e1, y Australia abordan el fen\u00f3meno del contacto desproporcionado de perso nas migrantes, de minor\u00edas \u00e9tnicas o afrodescendientes en el sistema de justicia juvenil, desde un enfoque de pol\u00edtica p\u00fablica y en un nivel m\u00e1s general de la tem\u00e1tica. Sin embargo, entregaba n pocas luces de c\u00f3mo realizar de manera te\u00f3rica o pr\u00e1ctica esta intervenci\u00f3n, adem\u00e1s de que respond\u00eda a fen\u00f3menos de migraci\u00f3n, discriminaci\u00f3n o de relaciones con grupos originarios que no necesariamente se condicen con el fen\u00f3meno migratorio de Chile (migraci\u00f3n sur -sur). Por lo mismo, en general carec\u00edan de una bajada m\u00e1s concreta de c\u00f3mo actuar interculturalmente con una poblaci\u00f3n migrante de Am\u00e9rica Latina. Debido a que dichos estudios no eran de utilidad para aplicar o guiar el enfoque intercultural en el contexto migratorio de la sociedad chilena, se opt\u00f3 por enfoc arse en modelos europeos y de Am\u00e9rica Latina que s\u00ed pudieran brindar elementos m\u00e1s concretos de c\u00f3mo realizar la inclusi\u00f3n del enfoque intercultural desde una perspectiva m\u00e1s pr\u00e1ctica en la intervenci\u00f3n social, y dando cuenta de una realidad m\u00e1s regional, a pesar de que esto haya implicado extender la b\u00fasqueda a programas que no se relacionaran directamente con justicia juvenil. De esta manera, se seleccionaron seis modelos y gu\u00edas con enfoque intercultural e interseccional que identifican actores, activida des, componentes e incluso marcos conceptuales que pueden orientar e insumar este proceso creativo. La descripci\u00f3n detallada de cada modelo se encuentra en el Anexo, mientras que en este apartado se brindar\u00e1 una s\u00edntesis anal\u00edtica de lo que cada modelo pue de brindar para las gu\u00edas operativas. A continuaci\u00f3n, la siguiente tabla presenta un resumen de los modelos revisados y seleccionados para el an\u00e1lisis descriptivo: 45 Para encontrar estos modelos, se utiliz\u00f3 principalmente bases de datos con fines investigativos y acad\u00e9micos como J-stor y Taylor and Francis, as\u00ed como repositorios de informaci\u00f3n de distintos gobiernos y/o organizaciones internacionales. Las palabras claves en la b\u00fasqueda de los manuales fueron: manual/gu\u00eda/modelo de intervenci\u00f3n intercultural/personas migrantes, competencias i nterculturales, enfoque intercultural en servicios sociales, educaci\u00f3n intercultural, intervenci\u00f3n ni\u00f1os y ni\u00f1as en procesos migratorios, enfoque intercultural en justicia juvenil/servicios de protecci\u00f3n de menores. La b\u00fasqueda se realiz\u00f3 tanto en espa\u00f1ol como en ingl\u00e9s para obtener resultados m\u00e1s acabados. 80 Tabla 10: Resumen de los modelos de intervenci\u00f3n inter cultural en servicios sociales Nombre Organizaci\u00f3n A\u00f1o Pa\u00eds Poblaci\u00f3n objetivo Definici\u00f3n/enfoque de interculturalidad Protocolo para la protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no acompa\u00f1ados y separados en el contexto de la migraci\u00f3n y/o en la necesidad de protecci\u00f3n internacional. Tribunal Pleno de la Corte Suprema Chilena 2021 Chile Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no acompa\u00f1ados en contexto de movilidad Enfoque de derechos El protocolo no menciona de forma expl\u00edcita un enfoque de interculturalidad. Promueve el respeto, la tolerancia, y la inclusi\u00f3n de NNA no acompa\u00f1ados en contexto de movilidad a trav\u00e9s de un enfoque de derechos. Esto se refleja en: 1. Garant\u00eda de derecho de identidad del NNA; 2. Promoci\u00f3n del inter\u00e9s s uperior del NNA; 3. Promoci\u00f3n del principio de no discriminaci\u00f3n; 4. Garant\u00eda de derecho a ser o\u00eddo, y a expresar su opini\u00f3n; 5. Garant\u00eda de derecho a un traductor y/o int\u00e9rprete La intervenci\u00f3n social con poblaciones inmigradas. Manual para profesionales de Servicios Sociales Gobierno de Navarra 2007 Espa\u00f1a, Provinci a de Navarra Personas en situaci\u00f3n de migraci\u00f3n Enfoque intercultural \"La interculturalidad es la relaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, intercambio e interacci\u00f3n respet uosa, enriquecedora, rec\u00edproca, sim\u00e9trica y en igualdad entre individuos, grupos e instituciones que pertenecen y proceden de distintas culturas.\" (Gobierno de Navarra, 2007). La intervenci\u00f3n social con poblaciones inmigradas. Manual para profesionales de Manual de Buenas Pr\u00e1cticas en inclusi\u00f3n social y educativa de ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes inmersos en procesos migratorios Sociales Cruz Roja Espa\u00f1ola 2006 Espa\u00f1a, Lanzarot e, Madrid y Guip\u00fazc oa. Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en procesos migratorios Enfoque intercultural \"La interculturalidad implica considerar la diversidad, el di\u00e1logo e intercambio continuo entre diferentes culturas, as\u00ed como el mantenimiento de relaciones sim\u00e9tricas basadas en el respeto y la tolerancia, como fuente de enriquecimie nto mutuo en los proyectos. Ello supone superar el etnocentrismo de nuestra intervenci\u00f3n y adaptar nuestra acci\u00f3n a las caracter\u00edsticas socioculturales de los -as menores.\" (CRoNO, 2006. p. 39). Manual de apoyo en la intervenci\u00f3n en centros de acogida de m ujeres migrantes. Fondo de Asilo, Migraci\u00f3n e Integraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea 2002 Uni\u00f3n Europea Mujeres migrantes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y/o riesgo de trata Enfoque diferencial \"El enfoque diferencial con el que asume, contempla y respeta la peculiaridad de las diferencias propias de cada caso derivadas de variables tales como: el nivel socioecon\u00f3mico, g\u00e9nero, etnia, discapacidad, identidad cultural y las variables impl\u00edcitas en el ciclo vital (infancia, juventud, adultez y vejez).\" (FAMI, 200 2). Gu\u00eda pedag\u00f3gica para una educaci\u00f3n intercultural, anti -racista y con perspectiva de g\u00e9nero. PRIEM y FUSUPU 2017 Chile, Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1 . Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes acompa\u00f1antes de migrantes en contextos educativos Enfoque intercultural anti -racista y anti -colonialista \"La educaci\u00f3n intercultural pretende, por encima de todo, ser una educaci\u00f3n de calidad para todos y, en consecuencia, m\u00e1s eficaz (en el sentido de cumplir lo que prescriben las leyes) y m\u00e1s justa (en la l\u00ednea de hacer frente a todas las desigualdades que impidan o condicionen una verdadera igualdad de oportunidades educativas y sociales)\" (Besal\u00fa, n.d. en PRIEM y FUSUPO, 2017). Intervenci\u00f3n en contextos de diversidad cultural Fundaci\u00f3n Ciudad del Ni\u00f1o 2016 Chile Equipos del campo de la intervenci\u00f3n social en contextos de diversidad cultural La interculturalidad rechaza el modelo del mosaico multicultural. En vez, promueve los procesos evolutivos de las diferentes culturas, y destaca la importancia de la interacci\u00f3n de las unas con las otras, dentro de un marco com\u00fan, que rescata concesos universalas pero reconoce los aportes de cada cultura. (Meer y Modwood, 2012, en Fundaci\u00f3n Ciudad del Ni\u00f1o, 2015). Fuente: elaboraci\u00f3n propia 81 Al respecto, en primer lugar, destaca que los manuales y gu\u00edas pr\u00e1cticas revisadas suelen partir por problematizar la importancia de desarrollar e implementar estrategias de intervenci\u00f3n social para personas inmersas en procesos migratorios, con la finalidad de promover la integraci\u00f3n e inclusi\u00f3n social de estos grupos. Un segundo aspecto guarda relaci\u00f3n con la definici\u00f3n y comprensi\u00f3n de la interculturalidad en dichos modelos y gu\u00edas. Como se observa en la tabla, en algunos casos, la interculturalidad se entiende como una relaci\u00f3n rec\u00edproca y sim\u00e9trica entre grupos que pertenecen y proceden de distintas culturas. En este sentido, la interculturalidad se asocia con el di\u00e1logo, la tolerancia y el respeto mutuo, y la b\u00fasqueda de espacios comunes para construir v\u00ednculos y desarrollar estrategias de intervenci\u00f3n. Ahora bien, el manual desarrollado por el PRIEM y FUSUPO, va un paso m\u00e1s all\u00e1, estableciendo un enfoque intercultural anti -racista y anti -colonial, que busca mejorar los intercambios y la simetr\u00eda de contactos tomando en cuento que las relaciones entre personas de distintas culturas se desenvuelven en una sociedad jerarquizada, construida sobre una estructur a de poder y privilegio, donde domina una cultura hegem\u00f3nica (PRIEM & FUSUPU, 2017) . A pesar de esta diferencia en cuanto al enfoque, resulta importante realizar una recapitulaci\u00f3n respecto a las buenas pr\u00e1cticas para la intervenci\u00f3n social intercultural que destacan los manuales revisados. De forma transversal, se observa que la intervenci\u00f3n intercultural debe descansar en un v\u00ednculo profesional basado en la simetr\u00eda y el encuentro. Para lograr esto se recomienda la implementaci\u00f3n de las siguientes pr\u00e1cticas: Formaci\u00f3n profesional intercultural En primer lugar, antes de la implementaci\u00f3n de una estrategia de intervenci\u00f3n , debe haber un trabajo de formaci\u00f3n y reflexi\u00f3n acabado por parte de los profesionales de intervenci\u00f3n. Este trabajo consiste en llevar a cabo un proceso de descentraci\u00f3n (tomando el t\u00e9rmino util izado por el manual elaborado por el Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE (2008) para el Gobierno de Navarra, que es similar al modelo ya citado de Cohen Emerique (2013) ). De forma transversal, en casi todos los manuales se observa la importancia de salir del marco de referencia cultural pro pio para poder tener un acercamiento a otras culturas desde una posici\u00f3n relativamente nuestra y consciente de posibles prejuicios y estereotipos. As\u00ed, el proceso de descentraci\u00f3n permite alejarse de la cultura propia tomando conciencia de referencias cult urales propias y relativiz\u00e1ndolas, para as\u00ed acercarse con apertura y voluntad de entenderse a otras culturas. Desde esta base, se puede producir una negociaci\u00f3n y mediaci\u00f3n intercultural, que a su vez lleve a la construcci\u00f3n de normas comun es para el encue ntro, la convivencia y el desarrollo de un v\u00ednculo profesional positivo. Adem\u00e1s, los y las profesionales de intervenci\u00f3n deben tener una formaci\u00f3n sobre competencias profesionales interculturales . La intervenci\u00f3n intercultural debe ser un trabajo meticulos o y riguroso llevado a cabo por profesionales especializados en competencias interculturales. Las competencias interculturales sientan una base para construir un v\u00ednculo profesional basado en la simetr\u00eda . Al respecto, las relaciones sim\u00e9tricas se entienden como aquellas que buscan evitar situaciones jer\u00e1rquicas entre interventores y poblaci\u00f3n usuaria migrante, en el sentido de que son personas en igualdad de derechos , ambos agentes y con capacidad de cambio . En esta l\u00ednea, si bien se reconoce que las person as migrant es se encuentran en una situaci\u00f3n de \"notable desventaja social \"(Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE, 2008, p. 67) y que, en un contexto de intervenci\u00f3n, el rol de quien interviene es distinto al de la persona usuaria, se fomenta el v\u00ednculo sim\u00e9trico para conseguir un espacio de e ncuentro humano de relaciones en igualdad de derechos, de trato, de respeto, de poder de decisi\u00f3n, de participaci\u00f3n y de escucha, y sobre todo, para brindar un mejor apoyo emocional a la persona migrante (Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE, 2008) . De todos 82 modos, pa ra el contexto de intervenci\u00f3n intercultural de justicia juvenil, estas herramientas ser\u00e1n mayormente descritas en las gu\u00edas operativas. Construcci\u00f3n de un v\u00ednculo de respeto y de confianza Como ya se describi\u00f3, l a intervenci\u00f3n intercultural se debe sustentar en un v\u00ednculo robusto basado en el principio de reciprocidad y simetr\u00eda. Esto se relaciona a competencias comunicacionales , como la escucha activa y a las mencionadas anteriormente, tanto verbales como no verb ales, y a competencias interpersonales , como la actitud, inter\u00e9s y compromiso de l as y l os profesionales por sostener una relaci\u00f3n intercultural. Adem\u00e1s del desarrollo e implementaci\u00f3n de estas competencias, la construcci\u00f3n de un buen v\u00ednculo profesional r ecae en que la estrategia de intervenci\u00f3n se base en un proyecto com\u00fan , que represente un punto de uni\u00f3n y encuentro intercultural. En primer lugar, para esto se necesita tomar en cuenta las referencias culturales de l as y los AJ para realizar un plan de i ntervenci\u00f3n que sea coherente y respetuosa con la cultura de \u00e9stos , que les haga sentido a ambas partes. Se debe hacer un proceso de mediaci\u00f3n cultural en caso de haber un \u00e1mbito de la intervenci\u00f3n que genere discordancia, siempre con una actitud de respet o, tolerancia y paciencia. Adem\u00e1s, para la construcci\u00f3n de un proyecto com\u00fan, se requiere de la participaci\u00f3n activa de los/as usuarios/as . Esto implica que los y las usuarias migrantes partic ipen activamente en los procesos de toma de decisiones, siendo p arte de la elaboraci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de la estrategia de intervenci\u00f3n. Para ello, se sugiere manifestarle a la persona migrante que e lla es la protagonista de la intervenci\u00f3n, considerando que el proyecto est\u00e1 sin elaborar a\u00fan. Por ello, debiese ser dise \u00f1ado en conjunto, depositando la responsabilidad en ambas direcciones -aunque no de la misma intensidad -, siendo esencial motivarle para que brinde sus ideas, decisiones, miedos e intereses al proceso de intervenci\u00f3n . Por su parte, la persona interventora tiene el rol de escuchar, apoyar, motivar, y conducir a el o la AJ migrante hacia un plan concreto para su intervenci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n, de contener y acompa\u00f1ar en caso de que la persona sufra de alg\u00fan estado de ansiedad, impaciencia, u otro problem a. A medida que se implemente una intervenci\u00f3n participativa, activa, pertinente culturalmente y apoyada por las y los profesionales, aumenta el inter\u00e9s de la persona usuaria migrante , y la sensaci\u00f3n de que hay cercan\u00eda y empat\u00eda por parte de la o el profesio nal (Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE, 2008) . Adem\u00e1s, para un a participaci\u00f3n efectiva es fundamental que l as y lo s AJ manejen informaci\u00f3n adecuada sobre el proceso. Para esto, se requiere que los y las profesionales entreguen toda la informaci\u00f3n necesaria y correspondiente sobre sus derechos y sobre el desarrollo de l proceso de intervenci\u00f3n o judicial, sino que tambi\u00e9n, vayan preocup\u00e1ndose de entregar dicha informaci\u00f3n con las consideraciones culturales pertinentes, e ir acompa\u00f1ando a las personas migrantes en su proceso , para asegurarse de que hay comprensi\u00f3n de lo entregado . En la misma l\u00ednea, la informaci\u00f3n debe ser brindaad de forma clara, en un idioma que sea comprensible para las y los AJ, y de una manera que se adecue a su edad y nivel de madurez. En esta l\u00ednea, se destaca al derecho de las y los AJ a un int\u00e9r prete/traductor , as\u00ed como mediador intercultural , y se fomenta el q ue se desarrollen competencias comunicacionales para la interculturalidad que han sido mencionadas anteriormente, y que ser\u00e1n mayormente detalladas en las gu\u00edas metodol\u00f3gicas. Condiciones a decuadas para la implementaci\u00f3n Por otro lado, la intervenci\u00f3n se debe realizar cumpliendo con las siguientes condiciones: a. Espacio adecuado y seguro: La implementaci\u00f3n debe realizarse en un espacio que garantice la seguridad y protecci\u00f3n de la o el AJ. b. Disponibilidad de servicio de traducci\u00f3n. Se debe garantizar el derecho de la o el AJ a ser asistido de forma gratuita por un traductor y/o int\u00e9rprete durante el proceso de intervenci\u00f3n. 83 c. Registro actualizado de informaci\u00f3n personal y de contacto. Se debe reg istrar adecuadamente la informaci\u00f3n de contacto para facilitar el seguimiento y asistir a la o el AJ en caso de lo que necesiten. d. Contacto policial basado en derechos. La intervenci\u00f3n debe asegurar un trato adecuado por parte de funcionarios/as policiales en caso de que este sea necesario. e. Involucramiento de la familia y/o tercero significativo De forma transversal, se reitera en los modelos revisas la importancia de mantener informados e involucrar en alg\u00fan nivel a los familiares, tutores y/o terceros significativos. Este proceso tambi\u00e9n debe seguir el principio de no discriminaci\u00f3n y debe ser a bordado desde una perspectiva intercultural. Resulta importante destacar que esto se debe hacer s\u00f3lo en caso de ser coherente con inter\u00e9s superior de la o el AJ y resguarde su integridad y protecci\u00f3n. Implementaci\u00f3n de la estrategia de intervenci\u00f3n Por otr o lado, los manuales proponen una estrategia de intervenci\u00f3n que contempla distintas etapas , que, si bien apunta a poblaciones distintas, sigue un orden similar. En general, los manuales recomiendan que antes de la estrategia de intervenci\u00f3n es necesario r ealizar un proceso de bienvenida y un proceso de diagn\u00f3stico. En esta primera instancia, se busca entregar informaci\u00f3n acabada sobre el programa o modelo de intervenci\u00f3n, resolver dudas y/o preguntas y levantar informaci\u00f3n b\u00e1sica sobre la persona y su situ aci\u00f3n migratoria. Adem\u00e1s, durante la fase de bienvenida o recepci\u00f3n , se recomienda registrar los datos y el contacto de las personas en una ficha de ingreso, y as\u00ed facilitar el contacto con esta persona. Esto tambi\u00e9n implica levantar informaci\u00f3n respecto a la familia, a la cual tambi\u00e9n se le otorga un rol fundamental en las intervenciones propuestas en los manuales. Se destaca la importancia de que las personas verifiquen los datos para cerciorase que sean correctos y as\u00ed construir una base de datos robusta que pueda registrar adecuadamente el contacto de cada persona migrante con los servicios sociales. Por \u00faltimo, se destaca que esta es una oportunidad para construir desde un inicio un v\u00ednculo de confianza y respeto, que facilite el desarrollo de la posibl e intervenci\u00f3n y la adherencia de la persona a esta misma. Luego de esta primera instancia, se propone realizar una instancia para conocer a la persona que participar\u00e1 en la intervenci\u00f3n. En general, se refiere a esta instancia como una etapa de diagn\u00f3stic o social, donde se busca levantar informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica relevante y tambi\u00e9n profundizar respecto a la historia migratoria de la persona, la situaci\u00f3n actual en el pa\u00eds de destino y sus expectativas en relaci\u00f3n con su vida en este mismo. En algunos d e los manuales se recomienda sistematizar algunos datos relevantes para construir una base de datos para contribuir a la evidencia respecto a los flujos migratorios que experimenta un pa\u00eds. Ahora bien, a partir de la revisi\u00f3n de modelos, se puede concluir que este diagn\u00f3stico personal s\u00f3lo funciona si tambi\u00e9n existe una comprensi\u00f3n adecuada sobre la cultura y situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y pol\u00edtica de los pa\u00edses de origen. Es por esto, que tambi\u00e9n se destaca la importancia de formar a los y las profesionales re specto a lo anterior, y as\u00ed otorgar un marco de referencia adecuado para establecer un v\u00ednculo sim\u00e9trico con la persona usuaria , esto es, de relevar que son personas iguales en t\u00e9rminos de derechos, de voz, de relevar sus culturas, y de generar una relaci\u00f3 n de confianza, para as\u00ed crear un plan de intervenci\u00f3n participativo y adecuado. En esta l\u00ednea, tambi\u00e9n se recomienda hacer un diagn\u00f3stico para la percepci\u00f3n colectiva de la comunidad de la nacionalidad predominante en el pa\u00eds para determinar c\u00f3mo esta se puede involucrar en el proceso y cu\u00e1l es el trabajo necesario por hacer para generar apertura para la inclusi\u00f3n de las personas migrantes. 84 En este sentido, esta \u00faltima recomendaci\u00f3n se alinea en mayor medida con un enfoque intercultural estructural, que ab oga por un cambio estructural en la comunidad aut\u00f3ctona para no s\u00f3lo integrar a las personas migrantes, si no tambi\u00e9n incluirlas. A partir del diagn\u00f3stico, como siguiente fase de la estrategia de intervenci\u00f3n, por lo general, se propone desarrollar un plan de intervenci\u00f3n individual . Este plan se adecua a las necesidades de cada persona, y busca promover la inclusi\u00f3n de esta misma. Por lo general, la intervenci\u00f3n se presenta como un proceso de acompa\u00f1amiento, que vela por las necesidades y derechos de cada persona, y busca incluir a las personas en distintos \u00e1mbitos de la sociedad. Por ejemplo, cuando la poblaci\u00f3n objetivo son ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, se plantea un acompa\u00f1amiento socioeducativo. Por otro lado, durante este proceso se busca hacer una vinc ulaci\u00f3n con otros servicios que puedan ser relevantes para la situaci\u00f3n de la persona y la incorporaci\u00f3n de la familia en el proceso de acompa\u00f1amiento. Por \u00faltimo, se propone que antes de finalizar la intervenci\u00f3n, se realice una evaluaci\u00f3n de proceso y de resultados, para determinar si se cumplieron los objetivos propuestos, y tambi\u00e9n, para valorar el enfoque intercultural propuesto. A partir de esto, se deben identificar \u00e1reas de mejora en la aplicaci\u00f3n de competencias interculturales. Estos modelos y man uales brindan otra serie de herramientas, tanto te\u00f3ricas como pr\u00e1cticas, que son de gran utilidad para los pr\u00f3ximos productos de este estudio. Como ya se mencion\u00f3, el detalle de cada modelo se encuentra en los anexos. 85 VI. Resultados a. Caracterizaci\u00f3n adolesce nte y j\u00f3venes migrantes en Justicia Juvenil en Chile A continuaci\u00f3n, se presenta una breve caracterizaci\u00f3n de las y los AJ migrantes que son usuarios de la red de Justicia Juvenil en SENAME. Esta caracterizaci\u00f3n se hace en base a un an\u00e1lisis cuantitativo d e la base de datos SENAINFO entregada por la contraparte, que contiene datos de las y los 5.123 j\u00f3venes y adolescentes (AJ de ahora en adelante) chilenos/as y migrantes vigentes al 31 de diciembre del 2021 ingresados al circuito LRPA del Servicio Nacional de Menores (SENAME). Se realizaron an\u00e1lisis descriptivos univariados y bivariados, y en los casos en que es correcto, se elaboraron an\u00e1lisis inferenciales aplicando el test chi cuadrado. Se debe destacar que las diferencias en cuanto cantidad de AJ chilenos/as y migrantes es muy extensa, teniendo 4.951 chilenos/as versus 17 2 extranjeros/as. Por esto, el equip o investigador ha sido cuidadoso y precavido al comparar los porcentajes entre grupos, teniendo en consideraci\u00f3n el N \u00b0 total en cada caso. Por lo anterior , en cada tabla y gr\u00e1fico se explicitan los N \u00b0 de las categor\u00edas. Caracterizaci\u00f3n de la muestra En primer lugar, se observa que la gran mayor\u00eda de l as y los AJ (el 97%, 4.951 casos) son de nacionalidad chilena, versus un 3% (17 2 casos) que son extranjeros/as (Tabla 1 1). De los \u00faltimos, una mayor cantidad son de nacionalidad colombiana, peruana y bolivia na, representando un 1% cada una. No obstante, la cantidad de AJ de nacionalidad colombiana dobla a quienes provienen de Per\u00fa y Bolivia , pues son 64 AJ versus 35 y 32 respectivamente. Luego le siguen AJ de origen venezolano (22 casos), y ya en un n\u00famero mucho menor, AJ dominicanos /as, ecuatorianos /as y brasile\u00f1os /as, bajo el 1% del total de la muestra de AJ. Tabla 11: Caracterizaci\u00f3n seg\u00fan nacionalidad Nacionalidad N. % Argentina 1 0% Italiana 1 0% Rusa 1 0% Uruguaya 1 0% Brasile\u00f1a 3 0% Ecuatoriana 5 0% Dominicana 7 0% Venezolana 22 0% Boliviana 32 1% Peruana 35 1% Colombiana 64 1% Chilena 4.951 97% Total 5.123 100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Luego, en la Tabla siguiente, se observan las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas seg\u00fan tipo de nacionalidad. En el circuito LRPA solo un 1 0% corresponde a mujeres. Esta proporci\u00f3n se mantiene de manera relativamente similar seg\u00fan nacionalidad, pues de l as y los AJ chile nos, un 1 0% es mujer, y en el caso de AJ migrantes, esto es de un 9%. 86 En cuanto a la edad, destaca que la mayor\u00eda (66%) de las y los AJ de la red de j usticia juvenil es mayor de edad. Sin embargo, en este punto se observa una diferencia seg\u00fan nacionalidad . Puesto que, si bien esta tendencia se repite para AJ chilenos/as, en el caso de migrantes, el porcentaje de adolescentes con 17 a\u00f1os o menos corresponde a la mitad de los casos. Estas diferencias son estad\u00edsticamente significativas. Respecto al nivel de escolaridad46, del total de AJ que han ingresado al circuito, una mayor proporci\u00f3n tiene o est\u00e1 cursando educaci\u00f3n media ( 76%) y b\u00e1sica ( 18%), mientras que para un 5% se desconoce su nivel educacional . Mirando en detalle seg\u00fan nacionalidad, se observa que los y las chilenas muestran esta tendencia general, mientras que , en el caso de las personas migrantes, el nivel educacional (logrado o en curso) pareciera ser menor. Sin embargo, es complejo generar conclusiones del nivel educacional de esta poblaci\u00f3n, pu esto que lo anterior se debe a que los datos disponibles dependen del proceso de regularizaci\u00f3n y convalidaci\u00f3n de los certificados de escolaridad de sus pa\u00edses de origen validados por el Ministerio de Educaci\u00f3n . Al respecto, los estudios de AJ migrantes en Chile muestran que al menos un 18% de familias migrantes han tenido alg\u00fan problema con la convalidaci\u00f3n del nive l educativo de sus hijos/as , quienes en muchos casos terminan realizando un curso que no les correspond\u00eda, realidad a\u00fan m\u00e1s com\u00fan entre familias afrodescendi entes (47%) (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Por ello, tanto el nivel educati vo, como la categor\u00eda de \"se desconoce o no hay registro\" pueden estar reflejando el proceso de regularizaci\u00f3n de las y los AJ migrantes de la red de justicia juvenil . Con ello en consideraci\u00f3n, se observa en la misma tabla que u na proporci\u00f3n importante , esto es, un 48%, est\u00e1 cumpliendo o finaliz\u00f3 el nivel de e ducaci\u00f3n media y un 9% cursa o termin\u00f3 la educaci\u00f3n b\u00e1sica . No obstante , considerando la limitaci\u00f3n de los datos, para un 43% se desconoce su nivel educacional , lo cual puede tener relaci\u00f3n con la fal ta de convalidaci\u00f3n de sus niveles educativos por parte del MINEDUC. Por \u00faltimo, destaca que un 88% de los y las AJ del circuito no son padres o madres, tendencia que se repite seg\u00fan nacionalidad. Tabla 12: Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas seg\u00fan nacionalidad y total Nacionalidad Total Chileno/a Extranjero/a Sexo Hombres 4.429 90% 157 91% 4.586 90% Mujeres 522 10% 15 9% 537 10% Edad*** Menor de 18 1.660 34% 87 51% 1.747 34% 18 a\u00f1os o m\u00e1s 67% 85 49% 3.376 66% Escolaridad Educaci\u00f3n b\u00e1sica/adultos/intelectual/ preb\u00e1 sica 896 18% 15 9% 911 18% Educaci\u00f3n media/media adultos 3.822 77% 82 48% 3.904 76% Educaci\u00f3n especial intelectual laboral/laboral /diferencial 39 1% 1 1% 40 1% Se desconoce/Sin registro 194 4% 74 43% 268 5% Adolescente padre o madre No 4.350 88% 152 88% 4.502 88% S\u00ed 601 12% 20 12% 621 12% Total 4.951 100% 172 100% 5.123 100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Se presentan porcentajes de columna. Nota: *p<0,1; **p<0,05; ***p<0,001 diferencias estad\u00edsticamente significativas seg\u00fan test chi cuadrado. 46 Cabe aclarar que la base de datos no especifica si es un nivel educativo completado o que se encuentra en curso. 87 En el Gr\u00e1fico 1 se observa que la mayor\u00eda de las y los chilenos, as\u00ed como AJ extranjeros/as, se encuentran en la Regi\u00f3n Metropolitana, con un 4 1% y 4 0% respectivamente. Adem\u00e1s, es posible notar que en la mayor\u00eda de las regiones hay una mayor proporci\u00f3n de AJ chilenos/as que migrantes , a excepci\u00f3n de cuatro regiones: Antofagasta (21% extranjeros/as y 5% chilenos/as), Tarapac\u00e1 (16% y 5%), Arica y Parinacota (9% y 2%) y Atacama (4% y 2%). Este aspecto es coherente con el fen\u00f3meno migratori o a nivel nacional, e n donde una alta proporci\u00f3n se concentra en la RM y en las regiones de l norte del pa\u00eds (INE, 2021) . Por \u00faltimo, cabe destacar que hay una baja proporci\u00f3n de AJ migrantes que cumplen su medida o sanci\u00f3n en las regiones de la zona sur y la zona austral del pa\u00eds. Gr\u00e1fico 1: Regi\u00f3n seg\u00fan nacionalidad Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir d e datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021 . Tambi\u00e9n, resulta interesante analizar en qu\u00e9 regi\u00f3n o regiones se concentran las distintas nacionalidades extranjeras (Tabla 1 3). Como se menc ion\u00f3 anteriormente, las nacionalidades con mayor prominencia son la colombiana, peruana, boliviana y venezolana. La mayor\u00eda de las y los j\u00f3venes migrantes con dichas nacionalidades se concentra en la Metropolitana y en la zona norte. Respecto a los/as AJ d e nacionalidad colombiana, la mayor\u00eda se encuentra en la regi\u00f3n Metropolitana (44%) y en Antofagasta (28%). En el caso de las y los j\u00f3venes de nacionalidad peruana, un 63% se encuentra en la Metropolitana, un 14% en Tarapac\u00e1, as\u00ed como un 11% en Arica y Par inacota. Las y los AJ bolivianos se encuentran en mayor medida en la zona norte, pues un 50% est\u00e1 en Antofagasta y un 38% en Tarapac\u00e1. Y en el caso de los/as es m\u00e1s heterog\u00e9nea, donde la mayor\u00eda (3 2%) est\u00e1 en Tarapac\u00e1, un 2 3% en la Metropolitana, y un 1 4% en Valpara\u00edso, as\u00ed como en Arica y Parinacota. Por otra parte, resulta interesante ver que todos y todas las AJ de nacionalidad dominican a se encuentran en la Metropolitana . Si bien el presente estudio no pud o dar luces de por qu\u00e9 ocurre esto, esta tendencia pareciera ser consistente con datos del DEM que se\u00f1alan que la mayor\u00eda (3/4) de las personas dominicanas s e asienta n en dicha regi\u00f3n (Galaz et al., 2016) . Por lo dem\u00e1s, debido a que provienen de una isla, su llegada debe ser en avi\u00f3n debido a su localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica, lo que puede expl icar una mayor concentraci\u00f3n en la regi\u00f3n Metropolitana . Luego, entre la poblaci\u00f3n ecuatoriana, un 40% est\u00e1 en la Metropolitana y el resto est\u00e1 en Tarapac\u00e1, Arica y Parinacota y Maule . Finalmente, en el caso de las y los j\u00f3venes de nacionalidad brasile\u00f1a, un 67% est\u00e1 en la regi\u00f3n Metropolitana y el 33% en Coquimbo. Cabe destacar que las regiones de la zona sur y la zona austral no tienen pr\u00e1cticamente casos de j\u00f3venes de ninguna otra nacionalidad m\u00e1s all\u00e1 de la chilena. Tabla 13: Reg iones seg\u00fan nacionalidades Nacionalidad Total Colombiana N=64 Peruana N=35 Boliviana N=32 Venezolana N=23 Dominicana N=7 Ecuatoriana N=5 Brasile\u00f1a N=3 Chilena N=4.951 Regi\u00f3n Arica y Parinacota 6% 11% 9% 14% 0% 20% 0% 2% 2% Tarapac\u00e1 5% 14% 38% 32% 0% 20% 0% 5% 5% Antofagasta 28% 6% 50% 0% 0% 0% 3% 2% 2% Coquimbo 0% 0% 11% 11% 44% 0% 1% 1% Fuente: propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Se presentan porcentajes de columna. Por \u00faltimo, en cuanto a la familia con la que viven (Gr\u00e1fico 2), es complejo poder se\u00f1alar con claridad algunas tendencias, puesto que existe un alto porcentaje de casos en desconocimiento y sin informaci\u00f3n, tanto para chilenos/as como para extranjeros/as. En ambos grupos , hay una mayor\u00eda sin informaci\u00f3n o que se descon oce (50% y 4 8%, respectivamente). Tomando en cuenta esta limitaci\u00f3n metodol\u00f3gica, se observa que, dentro de los casos en los que hay informaci\u00f3n, las proporciones en cuanto a la persona con quien viven son relativamente similares para migrantes y chilenos/ as. Sin embargo, destaca que entre las y los AJ migrantes hay un mayor porcentaje que viven solos/as (6%) versus un 1% entre los/as chilenos/as . Esto puede guardar relaci\u00f3n con que AJ migrantes tienen una composici\u00f3n de familias transnacionales, esto es, que si bien no viven con sus familias en el pa\u00eds de destino , pueden aun mantener v\u00ednculos con ellas traspasando las fronteras (Bryceson & Vuorela, 2002; Carrasco, 2010; Cerda, 2014) , o por una creciente tendencia de AJ migrantes que viajan solos/as, no acompa\u00f1ados/as, o separados /as (Ceriani et al., 2014; J. M. Fern\u00e1ndez & Andrade, 2019; UNICEF, 2021) , elementos que tambi\u00e9n se observaron en el terreno cualitativo al entrevistar a AJ migrantes . Por otra parte, tambi\u00e9n hay una mayor proporci\u00f3n de quienes viven con su madre, lo cual es un 3 0% entre extranjeros/as y un 25% entre chilenos/as. Adem\u00e1s, mientras un 9% de las y los chilenos vive con ambos padres, esto es solo de un 4% en el caso de extranjeros/as, lo que es sim ilar para quienes viven con sus abuelos/as: un 6% de los/as 89 chilenos/as vive con ellos y esto es de 1% en extranjeros/as . En total, destaca que tanto un 37% de AJ migrantes como de nacionalidad chilena vive con su madre, padre, o ambos padres. Estos aspect os tambi\u00e9n coinciden con lo levantado en las entrevistas con AJ migrantes, y con lo se\u00f1alado anteriormente en el marco te\u00f3rico: el 54% de las migraciones hacia Chile se realizan de manera separada, generalmente con la madre, pero tambi\u00e9n sin madre o padre, sino que con otro pariente o persona ( 10%) (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Gr\u00e1fico 2: Con qui\u00e9n residen seg\u00fan nacionalidad Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021 . Caracterizaci\u00f3n de programas, calidad jur\u00eddica y tiempo de permanencia e n circuito LRPA La mayor\u00eda de las y los AJ, tanto chilenos/as como migrantes, cumplen su sanci\u00f3n o medida en el m edio libre (82% del total ) (Tabla 1 4). Sin embargo, si bien en el caso de AJ chilenos/as este porcentaje se mantiene similar a la tendencia central , entre las y los j\u00f3venes extranjeros esta proporci\u00f3n es menor: un 71% se encuentra en el medio libre, en cam bio un 29% se encuentra en privaci\u00f3n de libertad. Adem\u00e1s, estas diferencias son estad\u00edsticamente significativas. En cuanto a la calidad jur\u00eddica tambi\u00e9n las diferencias son significativas. Un 71% de las y los AJ est\u00e1 cumpliendo una sanci\u00f3n y un 29% una med ida cautelar, lo cual se repite de manera espec\u00edfica para adolescentes y j\u00f3venes chilenos/as. En contraposici\u00f3n, un 4 4% de las y los migrantes est\u00e1 con medidas 0%0%1%1%1%1%1%3%3%5%1%9%25%50% 0%0%0%1%1%2%2%2%3%1%6%4%30%48% En establecimiento que no es Red SENAME (N=10)En una familia de acogida (N=5)Con otra persona no pariente (sin pades) (N=36)En establecimiento Red SENAME (N=42)Con uno o ambos t\u00edos/as (y otras personas) (N=53)Con hermano/a sin los padres u otros (N=50)Con otro pariente (sin padres) (N=31)Con el padre (solo, con pareja u otras personas) (N=156)Con su pareja (N=150)Con 1 o ambos abuelos/as (sin padres) (N=262)Solo/a (N=33)Con ambos padres (con o sin otras personas) (N=442)Con la madre (sola, con pareja u otras personas) (N=1274)Otros/Se desconoce/Sin informaci\u00f3n (N=2579) Extranjero/a (N=172) Chileno/a (N=4951) 90 cautelares mientras que un 5 6% se encuentra cumpliendo sanciones. Coherente con esto, tenemos qu e entre chilenos/as un 12% est\u00e1 en medidas cautelares ambulatorias (MCA) y un 5% en centros de internaci\u00f3n provisoria (CIP), lo que es distinto para el caso de j\u00f3venes extranjeros/as pues las MCA aumentan a 17% y el CIP a 19%. En cuanto a quienes cumplen sanciones en el medio cerrado, un 3% se encuentran en centros de r\u00e9gimen cerrado y un 10% en centros semicerrados; porcentajes muy similares tanto para chilenos/as como extranjeros/as. En relaci\u00f3n con el medio libre, la mayor\u00eda est\u00e1 en Programas de Liberta d Asistida Especial (PLE), en ambos casos: un 31% de los chilenos/as y un 29% de los extranjeros/as. A lo que le sigue un 9% y 1 1% que est\u00e1 en Programas de Libertad Asistida (PLA). No obstante, se observan diferencias en cuanto a los Programas Multimodales (PMM), pues un 18% de las y los chilenos se encuentra cumpliendo sanciones en estos programas, lo que disminuye a un 8% en el caso de extranjeros/as. Respecto a esto \u00faltimo, se debe considerar que en las regiones de Tarapac\u00e1, Atacama y Metropolitana no ex iste oferta de estos programas; Antofagasta no posee oferta para todo el circuito; y en Arica y Parinacota adem\u00e1s del PMM tambi\u00e9n hay PLE. Y, como se vio anteriormente, estas son regiones con un mayor n\u00famero de AJ migrantes, lo cual puede dar luces acerca de esta diferencia en los porcentajes de extranjeros/as y chilenos/as en PMM. El programa primordial de los multimodales es explicitado en la Tabla 15. Respecto a la duraci\u00f3n o permanencia en el circuito, se observa que un gran porcentaje de AJ (un 53%) estar\u00eda cumpliendo entre 1 a 3 a\u00f1os , seguido de un 28% que estar \u00eda menos de 1 a\u00f1o . Esto, seguido de un 7% que no presenta duraci\u00f3n fija; y un 7% de AJ que tienen una duraci\u00f3n de la medida o sanci\u00f3n medida en horas (0 horas a 6 d\u00edas) . Luego en menor grado, se observan AJ que tendr\u00edan una duraci\u00f3n de 3 a 5 a\u00f1os ( 4%) y un 2% que cuenta con sanciones bastante m\u00e1s extensas, de 5 a 10 o m\u00e1s a\u00f1os. Seg\u00fan nacionalidad se puede apreciar algunas distinciones donde resalta que entre las y los j\u00f3venes migrantes, hay un mayor porcentaje de duraci\u00f3n de la medida o sanci\u00f3n de menos de 1 a\u00f1o (4 4% versus un 2 8% en chilenos/as) y un menor porcentaje de AJ que tendr\u00eda una duraci\u00f3n de su sanci\u00f3n o medida de 1 a 3 a\u00f1os (44% versus 53% en chilenos/as ). A su vez, destaca que hay diferencias entre chilenos/as y extranjeros/as en cuanto a sanciones o medidas de largas duraciones (1 a m\u00e1s de 10 a\u00f1os) , esto es de un 59% de los chilenos/as y para los/as extranjeros/as de un 47% . Otra variable para analizar es la cantidad de progr amas en los que est\u00e1n los y las AJ. La gran mayor\u00eda est\u00e1 solo en 1 ( 87%), un 11% est\u00e1 en 2, un 2% en 3 y alrededor de un 0% en 4 o 5 programas , tendencia similar para ambos tipos de nacionalidades. 91 Tabla 14: Situaci\u00f3n en circuito LRPA seg\u00fan nacionalidad y total Nacionalidad Total Chileno/a Extranjero/a Tipo de proyecto*** Medio libre 4.066 82% 122 71% 4.188 82% Medio cerrado 885 18% 50 29% 935 18% Calidad jur\u00eddica*** Medida 1.436 29% 76 44% 1.512 29% Sanci\u00f3n 3.515 71% 96 56% 3.611 71% Modelo CIP 225 5% 32 19% 257 5% CRC 173 4% 3 2% 176 3% CSC 487 10% 15 9% 502 10% MCA 577 12% 29 17% 606 12% PLA 427 9% 18 11% 445 9% PLE 1.546 31% 50 29% 1.596 31% PMM 891 18% 13 8% 904 18% PSA 279 6% 6 4% 285 6% SBC 346 7% 6 4% 352 7% Duraci\u00f3n Sin duraci\u00f3n/No aplica 334 7% 10 6% 344 7% Horas (0 horas a 6 d\u00edas) 346 7% 6 4% 352 7% Menos de 1 a\u00f1o (hasta 60 - 364 d) 1.370 28% 76 44% 1.446 28% 1 - 3 a\u00f1os y 1 d\u00eda 2.616 53% 76 44% 2.692 53% 3 a\u00f1os 2 d\u00edas - 5 a\u00f1os y 1 d\u00eda 203 4% 3 2% 206 4% 5 a\u00f1os y 2 d\u00edas - m\u00e1s de 10 a\u00f1os 82 2% 1 1% 83 2% N\u00famero de programas 1 4.325 87% 152 88% 4.477 87% 2 527 11% 17 10% 544 11% 3 87 2% 3 2% 90 2% 4 11 0% 0 0% 11 0% 5 1 0% 0 0% 0% Total 4.951 100% 172 100% 5.123 100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Se presentan porcentajes de columna. Nota: *p<0,1; **p<0,05; ***p<0,001 diferencias estad\u00edsticamente significativas seg\u00fan test chi cuadrado Al observar los modelos anidados de estos Programas multimodales (PMM) en la Tabla 1 5, se puede establecer que entre aquellos /as que est\u00e1n en un PMM, tambi\u00e9n casi un tercio se encuentra en un PLE. Ahora bien, al introducir la variable nacionalidad, esto se ma ntiene para los/as chilenos/as, sin embargo, la cifra se reduce a 8% para AJ migrantes . En cambio, la mayor\u00eda (39%) de AJ extranjeros /as en PMM tienen su primera atenci\u00f3n en un programa de medidas cautelares, lo que es de solo un 21% para los/a chilenos/as . A partir de ahora, en vez de mostrar en el modelo los PMM, se expondr\u00e1 el modelo anidado. Tabla 15: Modelo anidado de programa multimodal seg\u00fan nacionalidad Nacionalidad Total Chileno/a Extranjero/a Modelo anidado de PMM MCA 21% 39% 21% PLA 18% 8% 17% PLE 34% 8% 33% PSA 19% 31% 20% SBC 9% 15% 9% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Se presentan porcentajes de columna. 92 Ahora, en mayor detalle, se describe el tiempo de permanencia en los programas seg\u00fan calidad jur\u00eddica (Tabla 16). A primera vista, vemos que entre quienes est\u00e1n en medidas la mayor\u00eda (65%) tendr\u00edan una duraci\u00f3n de menos de 1 a\u00f1o, un 25% est\u00e1 entre 1 a 3 a\u00f1os y un 10% no tiene una duraci\u00f3n clara en el circuito LRPA . Lo que contrasta con el caso de quienes est\u00e1n cumpliendo sanciones, pues un 64% estar\u00eda cumpliendo entre 1 a 3 a\u00f1os , un 13% estar\u00eda meno s de 1 a\u00f1o , un 10% tendr\u00eda una duraci\u00f3n de horas (hasta 6 d\u00edas) y para un 5% no se sabe su duraci\u00f3n . Para el caso de AJ chilenos/as los porcentajes se repiten, no as\u00ed para extranjeros/as. En el caso de esta poblaci\u00f3n, entre quienes est\u00e1n cumpliendo medidas , el porcentaje de duraci\u00f3n ser\u00eda de menos de 1 a\u00f1o es mayor: un 84% . A lo que le sigue un 8% que est ar\u00eda entre 1 a 3 a\u00f1os y un 8% donde no hay certeza sobre su duraci\u00f3n. Y para los/as AJ migrantes que est\u00e1n en sanciones, el porcentaje de duraci\u00f3n del prog rama de 1 a 3 a\u00f1os es mayor (73%), pero solo un 4% tiene sanciones de 3 a m\u00e1s de 10 a\u00f1os (versus un 8% en el caso de los/as chilenos/as). Tabla 16: Duraci\u00f3n seg\u00fan calidad jur\u00eddica para chilenos y extranjeros Chilenos/as Extranjeros/as Total Medida Sanci\u00f3n Medida Sanci\u00f3n Medida Sanci\u00f3n Duraci\u00f3n Sin duraci\u00f3n/No aplica 10% 5% 8% 4% 10% 5% Horas (0 horas a 6 d\u00edas) 0% 10% 0% 6% 0% 10% Menos de 1 a\u00f1o (hasta 60 - 364 d) 64% 13% 84% 13% 65% 13% 1 - 3 a\u00f1os y 1 d\u00eda 26% 64% 8% 73% 25% 64% 3 a\u00f1os 2 d\u00edas - 5 a\u00f1os y 1 d\u00eda 0% 6% 0% 3% 0% 6% 5 a\u00f1os y 2 d\u00edas - m\u00e1s de 10 a\u00f1os 0% 2% 0% 1% 0% 2% Total 100% 100% 100% 100% 100% 100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Se presentan porcentajes de columna. Por \u00faltimo, en la Tabla 1 6 se puede apreciar la causal de ingreso seg\u00fan nacionalidad. La gran mayor\u00eda de los AJ ingres\u00f3 al circuito LRPA por robo ( 62%), lo cual disminuye a un 5 5% para el caso de las y los j\u00f3venes y adolescentes migrantes. Luego, se observa que la distribuci\u00f3n de j\u00f3venes de nacionalidad chilena en las distintas causales de ingreso es m\u00e1s bien heterog\u00e9nea: un 6% est\u00e1 por receptaci\u00f3n, un 6% por delitos sexuales, un 5% por ley de drogas, un 5% por homicidios, un 4% por hurtos y un 4% por ley de armas. En cambio, en los/as extranjeros/as un 20% ingres\u00f3 por ley de drogas, a lo que le siguen lesiones, receptaci\u00f3n , homicidios y delitos sexua les, con un 4% cada uno. 93 Tabla 17: Causa de ingreso a primera atenci\u00f3n en circuito LPRA de Sistema SENAME seg\u00fan nacionalidad Nacionalidad Total Chileno/a Extranjero/a Amenazas 56 1% 3 2% 59 1% Atentados, des\u00f3rdenes p\u00fablicos o delitos contra funcionarios/as p\u00fablicos 80 2% 2 1% 82 2% Conducci\u00f3n bajo influencia de alcohol y otros delitos de ley de tr\u00e1nsito 27 1% 0 0% 27 1% Da\u00f1os 23 1% 2 1% 25 1% Contra la salud p\u00fablica 15 0% 0 0% 15 0% Ley de drogas 262 5% 35 20% 297 6% Delitos financieros o de propiedad intelectual 1 0% 0 0% 1 0% Ley de armas 193 4% 5 3% 198 4% Delitos sexuales 277 6% 6 4% 283 6% Estafas o falsificaciones 6 0% 0 0% 6 0% Cuasi/Homicidio/Robo con homicidio 267 5% 7 4% 274 5% Hurto 183 4% 1 1% 184 4% Incendios 18 0% 0 0% 18 0% Lesiones 101 2% 7 4% 108 2% Receptaci\u00f3n 292 6% 7 4% 299 6% Robo 3092 63% 94 55% 3186 62% Secuestro 8 0% 2 0% 15 0% 0 0% 15 0% Otros 14 0% 1 1% 15 0% Total 4991 100% 173 100% 5164 100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Se presentan porcentajes de columna. Situaci\u00f3n Migratoria de adolescentes y j\u00f3venes migrantes Al considerar las variables sobre la situaci\u00f3n migratoria de esta poblaci\u00f3n, tenemos primero, el paso fronterizo por el cual ingresaron (Gr\u00e1fico 3). Lo primero que se puede apreciar es que hay un alto porcentaje de AJ de los cuales no se tiene registro (23%), lo cual puede corresponder al paso por lugares no habilitados o casos sin verificaci\u00f3n, es decir, casos que no poseen alg\u00fan documento que respalde su ingreso. Considerando dicha limitaci\u00f3n para el an\u00e1lisis de datos, dentro de la informaci\u00f3n disponible, se observa que el ingreso al pa\u00eds pareciera ser primordialmente por la zona norte y la regi\u00f3n Metropolitana , ya que solo se observa un paso fronterizo de la zona sur (Aeropuerto El Tepual) y uno de la zona central (Los Libertadores). As\u00ed, un 34 % ingresa p or el paso Chacalluta (Concordia), en la regi\u00f3n de Arica y Parinacota al norte del pa\u00eds. A lo que le sigue un 30% que ingresa por el Aeropuerto Internacional Arturo Merino Ben\u00edtez de Santiago y un 5% por el paso habilitado en Colchane, tambi\u00e9n ubicado en e l norte del pa\u00eds, en la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1. 94 Gr\u00e1fico 3: Paso fronterizo de ingreso de AJ extranjeros/as Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Para profundizar lo anterior, se toma en cuenta el paso fronterizo por d onde pasan los y las AJ de distintas nacionalidades (Tabla 1 7). Es posible notar que el porcentaje de falta de registro es bastante alto, sobre todo para los y las venezolanos/as ( 64%), bolivianos/as ( 50%), dominicanos/as (14%) y peruanos/as (11%). Con dic ha limitaci\u00f3n, considerando los datos disponibles, se observa que el aeropuerto de Santiago (IAMB) es una v\u00eda de ingreso importante para las y los dominicanos (71%), colombianos (con un 47% ingresando por esta v\u00eda), venezolanos (18%) y peruanos/as (17%). P ara los/as brasile\u00f1os/as y ecuatorianos tambi\u00e9n (67% y 60% respectivamente) , pero recordemos que estas nacionalidades son un menor n\u00famero . En el caso de las y los dominicano s con informaci\u00f3n, la v\u00eda de entrada al pa\u00eds tambi\u00e9n pareciera ser por el Aeropuert o El Tepual (14%) en Puerto Montt , aunque, como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente, terminan viviendo en la R. Metropolitana . El aeropuerto El Loa de Calama solo contempla a colombianos/as, con un 2% , lo mismo el aeropuerto Andr\u00e9s Sabella . Y el aeropuerto internacional Chacalluta ha recibido a un 3% de los/as AJ peruanos/as. Respecto a los pasos fronterizos terrestres, se ilustra que el m\u00e1s transitado es el de Chacalluta, por el cual un 63% de j\u00f3venes peruanos/as ingresa, un 44% de colomb ianos/as , un 40% de ecuatorianos /as, un 33% de brasile\u00f1os /as y un 1 8% de AJ de nacionalidad venezolana. Colchane vendr\u00eda a ser el segundo m\u00e1s transitado, donde un 28% de los de nacionalidad boliviana ingresan. El Chungar\u00e1 solo tiene registro de un 9% de lo s bolivianos/as y un 2% de colombianos/as , y el resto de los pasos contemplan porcentajes ya m\u00e1s bajos . No obstante, como ya fue se\u00f1alado, estos datos deben interpretarse con cautela debido a la falta de informaci\u00f3n de un importante porcentaje de casos. 34%30%23%5%2%2%1%1%1%1%1%1% Chacalluta (Concordia) (N=58)Aeropuerto Internacional C. Arturo Merino Ben\u00edtez (N=52)Sin registro (N=39)Colchane (N=9)Chungar\u00e1 (N=4)Sistema Cristo Redentor (Paso Los Libertadores) (N=3)Aeropuerto El Loa (N=1)Aeropuerto Internacional Andr\u00e9s Sabella (N=1)Aeropuerto (N=1)Hito caj\u00f3n (N=2)Visviri (N=1) 95 Tabla 18: Paso fronterizo de ingreso seg\u00fan nacionalidad Nacionalidad Colombiana N=64 Peruana N=35 Boliviana N=32 Venezolana N=2 2 Dominicana N=7 Ecuatoriana N=5 Brasile\u00f1a N=3 Paso fronterizo Aeropuerto El Loa 2% 0% 0% 0% 0% Aeropuerto Internacional C. Arturo Merino Ben\u00edtez 47% 17% 3% 18% 71% 60% 67% Aeropuerto Internacional El Tepual 0% 0% 0% 0% 0% 0% Sistema Cristo 50% 64% 14% 0% 0% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Se presentan porcentajes de columna. En cuanto a la situaci\u00f3n migratoria de las y los AJ extranjeros, se puede establecer que la mayor\u00eda, un 58%, se encuentra con regularizaci\u00f3n migrat oria definitiva, a lo que le sigue un 12% que no tiene registro de su situaci\u00f3n migratoria . Tambi\u00e9n se observa un 9% que est\u00e1 solicitando refugio o tiene categor\u00eda de refugiado; y un 8% que est\u00e1 tramitando su regularizaci\u00f3n por primera vez y un 8% que est\u00e1 renovando su VISA . Finalmente, solo un 5% tiene regularizaci\u00f3n migratoria temporaria y un 1% no est\u00e1 regularizado . Gr\u00e1fico 4: Situaci\u00f3n migratoria del total de AJ extranjeros/as en el circuito LPRA Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Al analizar lo anterior seg\u00fan nacionalidad (Tabla 1 8), destaca que los/as ecuatorianos/as tienen un may or porcentaje de falta de registro de su situaci\u00f3n migratoria (20%), lo mismo para venezolanos/as y 1%5%8%8%9%12%58% Sin regularizaci\u00f3n (N=2)Con regularizaci\u00f3n migratoria temporaria (N=8)Tramitando renovaci\u00f3n VISA (N=13)Tramitando regularizaci\u00f3n por primera vez (N=13)Refugiado/Solicitante ref (N=16)Sin registro situaci\u00f3n migratoria (N=21)Con regularizaci\u00f3n migratoria/ definitiva (N=99) 96 dominicanos/as (14% cada uno). Adem\u00e1s, en lo venezolanos/as tambi\u00e9n destaca un 5% que no cuenta con regularizaci\u00f3n. En cuanto a la calidad de refugiado/a o solicitante de refugio, vemos que el mayor porcentaje est\u00e1 en los y las AJ de nacionalidad boliviana (22%) y un 9% en colombianos/as. Y tambi\u00e9n podemos observar que las nacionalidades con una mayor regularizaci\u00f3n migratoria definitiva son: la dominicana ( 86%), brasile\u00f1a (67%, pero son un n\u00famero menor), peruana con un 63%, colombiana con un 61%, ecuatoriana (60%, pero tambi\u00e9n representan pocos casos) , y por \u00faltimo la venezolana (55%) y boliviana (41%). Cabe se\u00f1alar que entre los bolivianos/as hay un porcent aje no menor de quienes est\u00e1n tramitando la renovaci\u00f3n de su VISA (25%), lo mismo para colombianos/as (6%). Y en los/as ecuatorianos/as y venezolanos/as observamos un n\u00famero importante que est\u00e1 tramitando por primera vez: 20% y 18% respectivamente. Tabla 19: Situaci\u00f3n migratoria seg\u00fan nacionalidad Nacionalidad Colombiana N=64 Peruana N=35 Boliviana N=32 Venezolana N=2 2 Dominicana N=7 Ecuatoria na N=5 Brasile\u00f1a N=3 Situaci\u00f3n migratoria Con regularizaci\u00f3n migratoria/ definitiva 61% 63% 41% 55% 86% 60% 67% Con regularizaci\u00f3n migratoria temporaria 8% 0% 3% 5% 0% 0% 0% Tramitando regularizaci\u00f3n por primera vez 6% 9% 3% 18% 0% 20% 0% Sin regularizaci\u00f3n 2% 0% 0% 5% 0% 0% 0% Sin registro situaci\u00f3n migratoria 8% 26% 6% 14% 14% 20% 0% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Se presentan porcentajes de columna. An\u00e1lisis focalizado en adolescentes y j\u00f3venes migrantes Por \u00faltimo, resulta interesante analizar las relaciones entre variables clave para la poblaci\u00f3n extranjera, migrante o refugiada (N=17 2). As\u00ed, en el Gr\u00e1fico 5, vemos la causal de ingreso seg\u00fan sexo para la poblaci\u00f3n migrante. Al respecto, la primera diferencia a destaca r es que entre las mujeres extranjeras hay un 53% que ingres\u00f3 por ley de drogas, lo cual es solo de un 17% en el caso de los hombres. En cambio, los hombres superan a las mujeres en cuanto a robos, pues un 58% de ellos ingres\u00f3 por robo, mientras que esto es de un 20% para las mujeres. Luego, un 13% de las mujeres est\u00e1 en el ci rcuito por lesiones (versus un 3% en hombres), un 7% por hurto (versus un 0%) y un 7% por otros delitos (versus un 0%). Y para los hombres los porcentajes que siguen son, un 5 % por homicidio (versus un 0% en mujeres), un 5% por receptaci\u00f3n (versus un 0%) , un 4% por delitos sexuales y un 3% por ley de armas (versus un 0%). 97 Gr\u00e1fico 5. Causa de ingreso a circuito LPRA de SENAME para AJ migrantes o extranjeros seg\u00fan sexo Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Tambi\u00e9n s e encontraron resultados relevantes en cuanto a la situaci\u00f3n migratoria seg\u00fan el sexo de los/as AJ extranjeros/as. En el Gr\u00e1fico 6, se aprecia que los hombres extranjeros tienen en mayor medida una situaci\u00f3n migratoria definitiva , en comparaci\u00f3n a las muje res. Un 59% de los hombres migrantes tiene regularizaci\u00f3n definitiva, mientras que esto es de un 47% en el caso de las mujeres extranjeras. Aunque tambi\u00e9n superan a las mujeres en cuanto al porcentaje de falta de registro (13% en hombres y 7% en mujeres). Y, solo los hombres son refugiados o solicitantes (un 10%) . As\u00ed, si bien las j\u00f3venes y adolescentes extranjeras en su mayor\u00eda tienen regular izaci\u00f3n definitiva, presentan un porcentaje importante de tr\u00e1mite de renovaci\u00f3n de VISA (27%) y de tr\u00e1mite de regularizaci\u00f3n por primera vez (13%), donde superan al porcentaje de hombres . 1%1%1%2%3%4%5%5%0%0%3%17%58% 0%0%0%0%0%0%0%0%7%7%13%53%20% Secuestro (N=157) 98 Gr\u00e1fico 6. Situaci\u00f3n migratoria seg\u00fan sexo Fuente: Elaboraci\u00f3n pr opia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Adicionalmente se analizaron las diferencias seg\u00fan sexo para la v\u00eda de acceso al pa\u00eds. Como ya se se\u00f1al\u00f3 anteriormente, esta variable cuenta con una alta proporci\u00f3n de desinformaci\u00f3n, aunque es levem ente m\u00e1s marcadas en AJ migrantes mujeres ( 47%) que hombres ( 20%). Por ende, con el restante porcentaje de AJ mujeres con las que s\u00ed hay informaci\u00f3n, se observa que \u00e9stas acceden mayormente por Chacalluta ( 33%), al igual que los hombres (34%). Y Colchane ( 13%), superando en porcentaje a los hombres con datos al respecto ( 5%). A su vez, destaca que los AJ hombres ingresan en un porcentaje alto ( 33%) por el aeropuerto de Santiago (Arturo Merino Ben\u00edtez) , lo que es de un 0% para las mujeres. 59% 5%10% 6% 7% 1%13%47% 7% 0%27% 13% 0%7% Hombres (N=157) Mujeres (N=15) 99 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Por otra parte, existen diferencias en la poblaci\u00f3n migrante en su tipo de proyecto (privativo de libertad o medio libre), as\u00ed como calidad jur\u00eddica (medida o sanci\u00f3n) en SENAME. Seg\u00fan sexo (Gr\u00e1fico 8), vemos que las diferencias no son muy pronunciadas, sobre todo en cuanto a calidad jur\u00eddica. Pero para el tipo de proyecto, el porcentaje de mujeres extranjeras es levemente mayor en el medio cerrado, y a que un 33% de ellas est\u00e1 privada de libertad y esto es de un 29% en hombres. Gr\u00e1fico 7. Paso fronterizo seg\u00fan sexo 1% 1% 1%33% 100 Gr\u00e1fico 8. Tipo de proyecto y calidad jur\u00eddica seg\u00fan sexo Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. En cuanto a la edad, recordar que, a diferencia de la poblaci\u00f3n chilena , en la cual la mayor\u00eda de las y los AJ de la red ya ha cumplido 18 a\u00f1os , esto es as\u00ed justo para el 50% de las y los AJ migrantes (Tabla 12). Con eso en mente, p ara empezar, se observa en el Gr\u00e1fico 9 que, tanto para AJ mayores como menores de 18 a\u00f1os, la tendencia es estar cumpliendo un programa del medio libre ( 74 y 68% respectivamente), habiendo menos de un tercio en el medio cerrado, aunque este porcentaje es levemente mayor entre quienes a\u00fan no cumplen 18 a\u00f1os (32% versus 26% de 18 a\u00f1os o m\u00e1s) . Ahora, hay una mayor proporci\u00f3n de AJ mayores de edad en el medio libre (74%) en comparaci\u00f3n a las y los menores de 18 a\u00f1os (68%). Por otra parte, en cuanto a la calidad jur\u00eddica, se observa que quienes ya han cumplido 18 a\u00f1os o m\u00e1s suelen estar cumpliendo una sanci\u00f3n (7 5%) y solo un 2 5% est\u00e1 con medidas cautelares , tendencia contrariara a quienes son menores de 18: la mayo r\u00eda est\u00e1 con medidas cautelares (63%) y un 37% cumple sanci\u00f3n. Este aspecto presenta diferencias significativas. Gr\u00e1fico 9. Tipo de proyecto y calidad jur\u00eddica seg\u00fan edad Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Nota: *p<0,1; **p<0,05; ***p<0,001 seg\u00fan test chi cuadrado. 72% 29%44%56%67% 33%47%53% Medio libre Medio cerrado Medida Sanci\u00f3n Tipo de proyecto Calidad jur\u00eddica Hombres (N=158) Mujeres (N=15) 68% 32%63% 37%74% 26% 25%75% Medio libre Medio cerrado Medida Sanci\u00f3n Tipo de proyecto Calidad jur\u00eddica*** Menor de 18 (N=87) 18 o m\u00e1s (N=85) 101 Asimismo, se expone la relaci\u00f3n entre la situaci\u00f3n migratoria y el tipo de proyec to y calidad jur\u00eddica en el circuito LRPA. Como se puede observar en el Gr\u00e1fico 10, existen diferencias para la situaci\u00f3n migratoria seg\u00fan calidad jur\u00eddica. En efecto, hay un 73% de regularizaci\u00f3n entre quienes est\u00e1n cumpliendo sanciones, en contraposici\u00f3n a un 27% de AJ que no est\u00e1n regularizados/as (en tr\u00e1mite, sin regularizaci\u00f3n, o sin registro ). Y para quienes est\u00e1n cumpliendo medidas cautelares, la mayor\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1 regularizado/a , pero esto es en un porcentaje mucho menor en comparaci\u00f3n a las sanci ones (55%) , versus un 4 5% que est\u00e1 en tr\u00e1mite . En cambio, seg\u00fan tipo de proyecto no se observan diferencias estad\u00edsticamente significativas. Tanto en el medio libre como el medio cerrado entre un 64% -66% est\u00e1 regularizado/a . Gr\u00e1fico 10. Situaci\u00f3n migrator ia seg\u00fan tipo de proyecto y calidad jur\u00eddica. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Nota: *p<0,1; **p<0,05; ***p<0,001 diferencias estad\u00edsticamente significativas seg\u00fan test chi cuadrado En l\u00ednea con lo anteri or, se observa en el Gr\u00e1fico 11 la situaci\u00f3n migratoria para cada modelo de programa o centro. As\u00ed, se tiene que hay un mayor porcentaje de regularizaci\u00f3n en j\u00f3venes que se encuentran cumpliendo una medida o sanci\u00f3n en CRC (100%) , CSC (80%), SBC (75%), PLE (73%), PLA (63%) y MCA (62%). Y en menor medida tambi\u00e9n prepondera la regularizaci\u00f3n en CIP (53%). As\u00ed, el \u00fanico programa en donde la regularizaci\u00f3n es menor es en PSA, con un 40% de regularizaci\u00f3n en contraposici\u00f3n a un 60% de AJ que est\u00e1n en tr\u00e1mite o s in regularizaci\u00f3n . 66% 64%55%73%34% 36%45%27% Medio libre (N=122) Medio cerrado (N=76) Sanci\u00f3n (N=96) Tipo de proyecto Calidad jur\u00eddica** En tr\u00e1mite refugio/regularizaci\u00f3n primera vez/renovaci\u00f3n VISA)/Sin registro/Sin regularizaci\u00f3n Regularizaci\u00f3n migratoria/ definitiva/temporaria/refugiado 102 Gr\u00e1fico 11. Situaci\u00f3n migratoria seg\u00fan modelo. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. En cuanto a variables sociodemogr\u00e1ficas, primero se analizan diferencias seg\u00fan sexo para dar cuenta con qui\u00e9n suelen vivir las y los AJ migrantes usuarios de la red de Justicia Juvenil (Gr\u00e1fico 12). Al respecto, lo primero a destacar es que, tanto para hombres como mujeres extranjeras, no se cuenta con informaci\u00f3n sobre con quien viven, en pr\u00e1cticamente la mitad de los casos (48% y 47%). Considerando dicha limitaci\u00f3n metodol\u00f3gica, los datos disponibles muestran que las mujeres presentan una may or tendencia a vivir solas que los AJ migrantes hombres (27%, mientras que esto es de un 4% en hombres extranjeros) o con su pareja (13% en comparaci\u00f3n a un 2%). En cambio, los AJ extranjeros hombres conviven mayormente con sus madres, un 32% frente a un 13% entre las mujeres extranjeras. regularizaci\u00f3n Regularizaci\u00f3n migratoria/ definitiva/temporaria/refugia do 103 Gr\u00e1fico 12. Con qui\u00e9n viven seg\u00fan sexo Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Por \u00faltimo, respecto a la escolarizaci\u00f3n, y considerando las limitaciones metodol\u00f3gicas de esta variable que ya se se\u00f1alaron, el Gr\u00e1fico 13 ilustra que las m ujeres extranjeras tienen un mayor porcentaje de falta de informaci\u00f3n que los hombres AJ migrantes . Al respecto, un 6 7% de ellas no tiene registro , lo cual, si bien tambi\u00e9n es alto entre hombres, esto ocurre para un 41% de ellos. Y en t\u00e9rminos de nivel edu cacional, no hay diferencias seg\u00fan sexo para quienes cumplen o cumplieron educaci\u00f3n b\u00e1sica, ya que las mujeres presentan un 7% y los hombres un 9%, pero s\u00ed respecto a educaci\u00f3n media: un 50% de los hombres extranjeros est\u00e1 cumpliendo o finalizaron este niv el de educaci\u00f3n , mientras que en las AJ mujeres , esto es ocurre en un 27% de los casos (con informaci\u00f3n) . 1%1%2%2%3%1%5%2%4%32%48% 0%0%0%0%0%0%0%13%27%13%47% Con 1 o ambos abuelos/as (sin padres) (N=2)Con uno o ambos t\u00edos/as (y otras personas) (N=2)Con hermano/a sin los padres u otros (N=3)Con otro pariente (sin padres) (N=3)Con el padre (solo, c/pareja u otras) (N=4)En establecimiento Red SENAME (N=2)Con ambos padres (N=7)Con su pareja (N=10)Con c/pareja (N=52)Otros/Se desconoce/Sin informaci\u00f3n (N=82) Mujeres (N=15) Hombres (N=157) 104 Gr\u00e1fico 13. Educaci\u00f3n seg\u00fan sexo Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos SENAINFO vigentes al 31/12/2021. Todos estos an\u00e1lisis cuantitativos proveen ciertas luces de la particular situaci\u00f3n de las y los j\u00f3venes migrantes de la red de SENAME. Como ya fue se\u00f1alado, estos datos ser\u00e1n posteriormente analizados de manera triangulada con la informaci\u00f3n te\u00f3rica y cualitativa en el informe final, para proveer un an\u00e1lisis m\u00e1s sustantivo y anal\u00edtico de estos datos. b. Procesos migratorios familia transnacional de adolescentes y j\u00f3venes migrantes de la red de Justicia Juvenil en Chile s Para entender el proceso migratorio de las y los j\u00f3venes ingresados a cen tros y programas de justicia juvenil, resulta necesario considerar que su historia se enmarca, en la mayor\u00eda de los casos, dentro de una \"familia transnacional\". Este concepto, como se explic\u00f3 anteriormente en el marco te\u00f3rico, refiere a familias que viven separadas f\u00edsicamente por una frontera internacional, pero mantienen v\u00ednculos que generan un sentimiento de unidad, pertenencia y colectividad (Bryceson y Vuorela, 2002). Y, en efecto, es un punto que surge de las voces de las y los AJ migrantes, como un elemento importante de sus vidas, y que debiese ser mayormente reconocido en la intervenci\u00f3n en justicia juvenil: \"[E]l v\u00ednculo al exterior , porque uno tambi\u00e9n quiere comunicarse con la abuela, con el abuelo y no se puede (...) porque en si uno ac\u00e1 esta con la mam\u00e1 o con el pap\u00e1 y o el cercano, pero tambi\u00e9n tiene bastante familia y ese tema tiene que fortalecerse.\" (AJ12) Las familias transnacionales son diversas en su historia migratoria. Como se se\u00f1al\u00f3 en el apartado te\u00f3rico, tanto la literatura como las convenciones internacionales los han agrupado utilizando las siguientes categor\u00edas: \"NNAJ que migran con sus padres\", \" NNAJ no acompa\u00f1ados/as o separados/as\", \"NNAJ que permanecen su pa\u00eds de origen\", \"NNAJ hijas/os de migrantes nacidos/as en pa\u00eds \"NNAJ retornados\" (Ceriani et al., 2014) . El presente estudio se focalizar\u00e1 en describir a quienes han migrado y permanecen en el pa\u00eds de destino , es decir, las dos primeras categor\u00edas registro (N=74) Mujeres (N=15) Hombres (N=157) 105 Adolescentes y j\u00f3venes que migran con sus padres En el levantamiento de informaci\u00f3n se i dentificaron varios casos en que la o el joven se moviliza a trav\u00e9s de las fronteras internacionales junto con ambos padres, o al menos uno -generalmente la madre -. Esto se condice con las cifras levantadas por el estudio de CJS -UC, que indican que cuatro de cada cinco familias, viajan juntas, aunque en su mayor\u00eda , lo hacen solo con su madre (59%) (Centro de Estudios Justicia y Sociedad, 2020). Al respecto, es importante mencionar, que una parte de las/os que viajaron con sus padres, lo hicieron en un conte xto de migraci\u00f3n familiar por etapas. Esto es, primero viaj\u00f3 un/a adulto, por lo general la madre, se instal\u00f3 un par de a\u00f1os en Chile, y posteriormente esta persona retorn\u00f3 al pa\u00eds de origen para buscar a la o el AJ, usualmente junto a sus hermanas/os y cr uzar juntas/os la frontera hacia Chile. Por otra parte, se encuentran las y los j\u00f3venes que iniciaron la migraci\u00f3n junto a su familia. Es decir, que tanto los padres como las y los j\u00f3venes migraron juntos hacia Chile por primera vez. Las nacionalidades m\u00e1s reiteradas en este \u00faltimo caso fue la boliviana y peruana, y coincidi\u00f3 que, adem\u00e1s, las y los j\u00f3venes vinieron a Chile siendo ni\u00f1as/os. Todos los casos reportados de j\u00f3venes que migraron con sus padres se\u00f1alaron haberlo hecho por motivos de orden econ\u00f3mic o y laboral , as\u00ed como tambi\u00e9n, para completar la reunificaci\u00f3n familiar . Al parecer, Chile representa un lugar seguro, que ofrece posibilidades de trabajos para sus padres y/o para ellos y con ello, una estabilidad econ\u00f3mica que no encuentran en su pa\u00eds de origen. Esto se evidenci\u00f3 tanto en las entrevistas y grupos focales realizados, como tambi\u00e9n en las investigaciones realizadas sobre el tema (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020; CEPAL/CELADE, 2006; Rojas & Dittborn, 2016; Stefoni, 2011c) . El fen\u00f3meno de inter\u00e9s econ\u00f3mico alude, en muchos casos, a madres peruanas y bolivianas que viajan a buscar a sus hijas/os a su pa\u00eds de origen para posteriormente regresar juntos a Chile, guarda relaci\u00f3n con la \"feminizaci\u00f3n \" de la migraci\u00f3n en la reg i\u00f3n (Acosta Gonz\u00e1lez, 2013, Gissi & Mart\u00ednez, 2018). Por lo general, estas mujeres son las pioneras en la cadena migratoria, y vinieron al pa\u00eds por motivos laborales y econ\u00f3micos, para desempe\u00f1arse usualmente en trabajo dom\u00e9stico. Cumpl\u00edan con el perfil de \"migrante ideal\" pues se le considera como mujer trabajadora, que migra sin pareja e hijos/as por motivos econ\u00f3micos y laborales (Malli maci Barral, 2011) . Seg\u00fan (Pavez -Soto, 2011) en casos de m igraci\u00f3n peruana, las y los AJ pasar\u00edan un promedio de 5 a\u00f1os separadas/os de su madre, que podr\u00eda pensarse es el tiempo en el que las mujeres alcanzan cierta estabilidad econ\u00f3mica y laboral en Chile. \"E: \u00bfY por qu\u00e9 se vinieron de Colombia para ac\u00e1? -Porque estaba mi mam\u00e1 y dec\u00edan que era mucho mejor.... la e conom\u00eda... \"E: Ah ya... \u00bfT\u00fa mam\u00e1 hace cuanto estaba ac\u00e1? -Tiene como 4 a\u00f1os, va para 4 a\u00f1os. \"E: \u00bfC\u00f3mo fue cuando tu mam\u00e1 se vino antes que t\u00fa? -Pues al principio fue dif\u00edcil, porque ella estuvo tambi\u00e9n en Colombia, pero le fue mal, en Ecuador un poco mej or que en Colombia y un t\u00edo m\u00edo ya estaba aqu\u00ed con su esposa y de ah\u00ed mi mam\u00e1 se vin o...\" (AJ14) Con respecto a lo anterior, algo a destacar de estos AJ es que, efectivamente, \"acompa\u00f1an\" a sus padres al proceso migratorio, sin soler participar en la decisi\u00f3 n de migrar. Por lo general es un familiar adulto qui\u00e9n decide venir a Chile y traer a su familia sin considerar la opini\u00f3n de la o el AJ. 106 \"E: Y \u00bfTu quer\u00edas por si quer\u00edas venir a Chile o no? - No, no tuve opini\u00f3n. E: Y Si te hubieran preguntado \u00bfQu\u00e9 hubieras dicho? - Que ... s\u00ed, tal vez s\u00ed para conocer, pero no a quedarme. E: Pero no para quedarte. - Pero no ten\u00eda opini\u00f3n porque era ... estaba chico, no ten\u00eda ninguna opini\u00f3n. E: O sea te viniste no m\u00e1s . - S\u00ed.\" (AJ7) Lo anterior se contrapone con la idea de migraci\u00f3n negociada planteada por Whitehead, et al., (2005) que supone participaci\u00f3n y poder decisi\u00f3n en el proceso de migraci\u00f3n familiar por parte de las y los NNAJ, y se condice con el 22% de NNAJ que han migrado a la regi\u00f3n Metropolitana o Antofagasta y relatan no haber participado en dicha decisi\u00f3n (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Al respecto cabe se\u00f1alar, que al igual que otras familias, las familias transnacionales tie nen que mediar la desigualdad entre sus miembros, la cual se jerarquiza seg\u00fan edad, g\u00e9nero y roles, y por lo tanto, las decisiones se gestionan en funci\u00f3n del poder y los conflictos derivados (Ciurlo, 2014) . En ello, la voz de las y los NNAJ puede no ser escuchada y visualizarlas/os como seres dependientes, pasivos e inclusive como una carga en el proceso (Centros de Estudios Justicia y Sociedad, 2020). Lo anterior implica el desaf\u00edo de acog er sus voces en su proceso de integraci\u00f3n y evitar caer nuevamente en pr\u00e1cticas adultoc\u00e9ntricas. Por otra parte, en cuanto a las experiencias y situaciones de vulnerabilidad , estos adolescentes y j\u00f3venes, presentaron menor riesgo a ser v\u00edctimas de vulner aciones que j\u00f3venes no acompa\u00f1ados/as o separados/as. Esto puede explicarse porque la familia supone un entorno seguro, e incluso las Naciones Unidas la entiende como \" la unidad fundamental de la sociedad y el medio natural para el crecimiento y el bienest ar de sus miembros, en particular de los ni\u00f1os \" (Art\u00edculo 44 de Convenci\u00f3n internacional sobre la protecci\u00f3n de los derechos de todos los trabajadores migratorios y de sus familiares, Naciones Unidas, 2021). Si bien, efectivamente, en los/as j\u00f3venes que mi graron con sus padres se registraron menos situaciones de vulnerabilidad que en los/as j\u00f3venes que migraron \"separados o no acompa\u00f1ados\", es preciso se\u00f1alar que, no siempre es as\u00ed. En el levantamiento de informaci\u00f3n, se identific\u00f3 una joven que se involucr \u00f3 en el delito de manera involuntaria al ingresar al pa\u00eds. Esto ideado por la madre y en desconocimiento de la joven, que hoy se encuentra cumpliendo una sanci\u00f3n en el medio libre. \"S\u00ed cuando me vine aqu\u00ed a Chile yo dije porque mi mam\u00e1 ten\u00eda muchas deudas y dije no, vamos a ir a trabajar y justo creo que era por cosechas y hab\u00edamos escuchado que se gana bien y le dije yo te voy a ayudar, o sea soy buena alumna, voy a seguir con mis estudios virtualmente, pero voy a trabajar y yo le quise ayudar a mi madre a pagar sus deudas. Nos vinos con el prop\u00f3sito de trabajar en Santiago, y ya. Est\u00e1bamos viniendo todas tranquilas y en Iquique nos quedamos en un alojamiento, de una residencia, y mi mam\u00e1 sale, me deja y yo me qued\u00e9 descansando, sale y se perdi\u00f3 por mucho t iempo no s\u00e9 cu\u00e1ntos fueron, y no s\u00e9 qu\u00e9 pas\u00f3 dentro de esas horas, ya mi mam\u00e1 lleg\u00f3 y estaba como desesperada, apurada, no s\u00e9 c\u00f3mo decirle, y yo ah debe ser por el estr\u00e9s del viaje y todo eso. Yo tra\u00eda como una maleta chiquita y mi mam\u00e1 me la cambi\u00f3, me di jo no c\u00e1mbiate a esta y eso y el dije ah bueno no voy a tener escondite de mi madre \u00bfno? y yo ah bueno est\u00e1 bien y ya cuando nos agarraron por Loa y por el control Loa nos detuvieron carabineros y yo ah bueno normal, debe ser una revisi\u00f3n normal equis y ya y yo di la maleta que estaba agarrado porque yo no ten\u00eda nada, sent\u00eda que no ten\u00eda nada que me revisen y ya hab\u00eda un perro que estaba oliendo y justo encontraron en mi maleta, encontraron en mi maleta que si hab\u00eda y yo como qu\u00e9 est\u00e1 pasando, no entiendo n ada y le dije a mi mam\u00e1, yo no sab\u00eda qu\u00e9 hacer. Y paso todo eso, nos detuvieron, para m\u00ed fue algo sorprendente porque ni en Bolivia me portaba mal, nunca sal\u00eda a ninguna fiesta, nada, entonces siempre era como una ni\u00f1a bien\" (AJ9) 107 Si bien este relato no r efleja de manera completa la relaci\u00f3n de cari\u00f1o o de cuidado que pueda ejercer la madre con dicha joven, y mucho menos es un elemento por generalizar para toda la poblaci\u00f3n migrante de la red de justicia juvenil, el equipo investigador considera relevante mencionar este caso, porque da cuenta que no siempre la familia , o el viajar con los padres, implica un trayecto migratorio libre de vulneraciones . Esta informaci\u00f3n es importante de recoger en el diagn\u00f3stico, tanto para identificar las necesidades inmediat as de protecci\u00f3n de la o el joven y as\u00ed activar las redes pertinentes , as\u00ed como para evaluar en qu\u00e9 medida y hasta qu\u00e9 punto se trabaja en la relaci\u00f3n con los padres en el plan su intervenci\u00f3n , considerando que existe normativa nacional e internacional que fomenta la mantenci\u00f3n del v\u00ednculo familiar, y a la vez de siempre ir velando por el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o o ni\u00f1a . \"Bueno por lo menos en mi experiencia lo que he visto, la particularidad radica en el sistema familiar, o sea no todos los ni\u00f1os que lleg an, aunque sean chilenos es que tengan familias o arraigo familiar o tengan alg\u00fan no s\u00e9 sentido de pertenencia amplio con sus familias, muchos de ellos tambi\u00e9n han sido ... han estado en la red desde muy peque\u00f1os ya, son v\u00edctimas de vulneraci\u00f3n y negligenc ia por parte de sus padres\" (Grupo focal interventores, medio cerrado, Regi\u00f3n de Antofagasta) Adolescentes y j\u00f3venes no acompa\u00f1adas/os o separados/as Por otra parte, se encuentra la categor\u00eda de \"NNAJ no acompa\u00f1ados/as o separados/as\" (Ceriani et al., 2014) . Tras las entrevistas a AJ del sistema de justicia juvenil y sus interventores , se levant\u00f3 que la categor\u00eda de \"NNAJ no acompa\u00f1ados/as o separados/as\", pareciera ser la situaci\u00f3n cada vez m\u00e1s com\u00fan de las y los AJ pertenecientes al sistema . Y, si bien no existe informaci\u00f3n sobre este elemento en los datos cuantitativos disponibles en SENAINFO, destaca que un 6% de AJ migrantes usuarios de justicia juvenil vive solo/a, en contaste a solo un 1% de la poblaci\u00f3n chilena usuaria de la red , lo cual puede relacionarse a esta tendencia migratoria de las y los AJ migrantes de la red, de cruzar a Chile sin padres. Esta gran categor\u00eda aloja dos t\u00e9rminos distintos entre s\u00ed, por una parte, est\u00e1 el o la \"NNAJ no acompa\u00f1ado\" que alude a quien est\u00e1 separada/o de ambos padres y otros parientes y no est\u00e1n al cuidado de un/a adulta/o, mientras que los \"NNAJ separadas/os\", no migran con sus padres o tutores legales, pero s\u00ed junt o a otros parientes (Ceriani, et al., 2014). En efecto, s eg\u00fan datos recabados en el estudio CJS - UC, uno de cada diez NNAJ migrantes no viajan ni con su padre ni con su madre a Chile. De \u00e9stos , un 7% lo hace con otro pariente adulto de su familia (7% ), mien tras que el 3% restante lo har\u00eda de manera \"no acompa\u00f1ada\" , esto es, de manera solitaria o con otra persona (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020) . Cada vez m\u00e1s j\u00f3venes migran en estas condiciones y se exponen a diversos riesgos de vulneraciones a sus derechos , los cuales se detallar\u00e1n prontamente. En respuesta a la situaci\u00f3n de estas/os AJ, se han evide nciado esfuerzos por parte de diversas instituciones p\u00fablicas47 por resguardar su integridad, as\u00ed lo refleja la creaci\u00f3n del \"Protocolo para la protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no acompa\u00f1ados y separados en el contexto de la migraci\u00f3n y/o en neces idad de protecci\u00f3n internacional\", y con ello, la conformaci\u00f3n de una Mesa T\u00e9cnica Interinstitucional que busca monitorear la implementaci\u00f3n de este protocolo. Como se explicar\u00e1 en detalle a continuaci\u00f3n, las y los j\u00f3venes \"separados \" y \"no acompa\u00f1ados \", tienen motivaciones, emociones , vulnerabilidades y experiencias distintas entre s\u00ed, por lo que resulta importante 47 Dichas instituciones son: Carabineros de Chile, Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, D efensor\u00eda de la Ni\u00f1ez, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez, Servicio Nacional de Protecci\u00f3n especializada a la Ni\u00f1ez y Adolescencia (Mejor Ni\u00f1ez), Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), Agencia de la ONU pa ra los Refugiados (ACNUR), Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ACNUDH) y Poder Judicial 108 detenerse en la categor\u00eda general planteada por Ceriani et al (2014) -y utilizada en muchas clasificaciones internacionales -, y desagregarla , puesto que requieren un manejo diferente para la intervenci\u00f3n. Adolescentes y j\u00f3venes no acompa\u00f1adas/os Entre las y los entrevistados, se identificaron algunos casos en el que los j\u00f3venes -todos hombre - viajaron \"no acompa\u00f1ados\", esto guarda relaci\u00f3n con la estimaci\u00f3n que indica que 3% de las y los NNAJ que ingresan a Chile lo hacen sin un a persona adulta re sponsable (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Sin embargo, esto no implica que migraran solos. En la mayor\u00eda de los relatos levantados por el estudio, el AJ entrevistado reconoce la existencia de otras personas (j\u00f3venes y adultos) que conocieron en el camino. Esto puede configurarse como un apoyo para quienes se encuentran migrando en condiciones adversas, como tambi\u00e9n en una amenaza para sus vidas: E: \u00bfEst\u00e1 toda (...) E: \u00bfDesde Santa Cruz o fuiste a otro lugar antes? - No, estaba en Santa Cruz y de ah\u00ed avezamos a Cochabamba, de Cochabamba a Oruro, de Oruro ya llegamos a la frontera y de ah\u00ed ya nos vinimos para ac\u00e1 , no conozco los dem\u00e1s lugares. E: Ah, directo a Antofagasta. - S\u00ed, no, a Calama. E: A C alama, oye y dijiste nos fuimos a Cochabamba \u00bfCon qui\u00e9n te fuiste? - Con el que ven\u00edamos, es que ven\u00edamos tres, pero los otros yo no los conoc\u00eda, los conoc\u00ed en el camino. (AJ23) Los j\u00f3venes entrevistados en esta situaci\u00f3n ven\u00edan en su mayor\u00eda desde Venezuela (excepto uno). Se identificaron distintas motivaciones en estos j\u00f3venes. En un par de casos, los AJ migraron a Chile escapando de enemigos y de la justicia, pues qued\u00e1ndose en su pa\u00eds de origen corr\u00edan riesgos a sus vi das e integridad f\u00edsica . Tambi\u00e9n se identific\u00f3 un caso cuya motivaci\u00f3n para migrar se relacionaba con que en su pa\u00eds de origen ten\u00eda problemas familiares o recib\u00eda maltrato por parte de integrantes de su familia. Y finalmente otro joven report\u00f3 que su moti vo para venir a Chile fue obtener dinero de manera il\u00edcita. En este caso, esto signific\u00f3 cruzar la frontera cargando droga, siendo detenidos en el trayecto. Lo anterior da cuenta de que AJ que migran de manera solitaria se encuentran expuestos a mayores situaciones de vulnerabilidad. Esto, sumado a que es un fen\u00f3meno que va en aumento, ha significado mayor atenci\u00f3n estatal en los pa\u00edses de destino y tambi\u00e9n para las normativas internacionales, como la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Nino y la Convenci\u00f3n Internacional sobre la protecci\u00f3n de los derechos de todos los trabajadores migratorios y de sus familiares, de hecho, como se mencion\u00f3 anteriormente, Unicef, en conjunto a una serie de instituciones p\u00fablicas de Chile, crearon un Protocolo para la protecci \u00f3n de estas/os j\u00f3venes. Una de las situaciones de vulnerabilidad que presentaron los cuatros j\u00f3venes entrevistados en esta situaci\u00f3n fue el ingresar al pa\u00eds por un paso no habilitado. Esto constituye un riesgo para su integridad pues se exponen a robos, ab usos, trabajos esclavizados, bajas temperaturas, largas jornadas de caminata, posibilidad de extraviarse, no contar con comunicaci\u00f3n, agua o alimentos. \"Bueno ese d\u00eda me fui con \u00e9l y con otro ... con el gu\u00eda, se supone que ven\u00edamos con un gu\u00eda, \u00e9l en la pa mpa se nos perdi\u00f3 y quedamos nosotros solos con las mochilas (...) en la mitad de la noche (...) Yo le dije a mis compa\u00f1eros vamos a botar esa droga, v\u00e1monos y \u00e9l me dice igual lo mismo, pero despu\u00e9s dice no, nos puede pasar algo, se pueden meter con la fa milia, vamos a pasar esto. Nosotros cuando nos perdimos caminamos, pero yo veo las luces y pens\u00e9 que eran las luces de Arica o las luces de no s\u00e9 de d\u00f3nde y le digo v\u00e1monos para all\u00e1, ya debe ser Chile porque en el reflejo del ... no, eran patrullas que ha b\u00edan, (...) tuvimos que esperar a que amaneciera, hac\u00eda un fr\u00edo horrible (...) no ten\u00edamos agua, no ten\u00edamos nada porque el gu\u00eda que ven\u00eda se perdi\u00f3 y \u00e9l llevaba todo\" (AJ19) Otra situaci\u00f3n de riesgo asociado al ingresar por lugares no habilitados y a la q ue se exponen - especialmente estos j\u00f3venes - se relaciona con la inexistencia de documentos necesarios para ingresar al 109 pa\u00eds, o bien, documentos vencidos y falsificados, lo que trae consecuencias para su integraci\u00f3n posterior en el pa\u00eds. \"Uno de los problem as que hay en el centro es el problema de la documentaci\u00f3n de los j\u00f3venes, porque la mayor\u00eda de los j\u00f3venes que ingresan, ingresan a veces sin documentos, entonces ellos para cualquier tr\u00e1mite no pueden hacerlo porque no tiene su documentaci\u00f3n y por lo que he sabido es demasiado engorroso poder obtenerlo, entonces yo creo que ese es un problema bien grave que tienen muchos j\u00f3venes para acceder a varias cosas por no tener la documentaci\u00f3n.\" (Grupo focal interventores, medio libre, Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1) Las rep ercusiones que puede tener el no contar con una correcta documentaci\u00f3n significan un alto costo p\u00fablico y administrativo, y a su vez, pueden generar importantes consecuencias en la vida de las y los j\u00f3venes. Por ejemplo, puede implicar que sean llevadas/os a una c\u00e1rcel de adultos siendo menores de edad, o bien, puede dificultar el ingreso a un colegio o trabajo, e incluso la posibilidad de regularizaci\u00f3n, entre muchas otras situaciones. Este punto se abordar\u00e1 en detalle m\u00e1s adelante en el apartado de Situac iones de adolescentes y j\u00f3venes migrantes y sus necesidades en torno a la intervenci\u00f3n intercultural. Otra situaci\u00f3n de vulnerabilidad que se registr\u00f3 por parte de un joven que migr\u00f3 \" no acompa\u00f1ado \" y que tambi\u00e9n fue mencionada por los equipos interventore s, es no contar con un lugar estable en el cual residir, por lo tanto, dormir en la calle al llegar al pa\u00eds. Esto se debe principalmente a que no cuentan con recursos econ\u00f3micos, documentaci\u00f3n y/o redes de apoyo (familiares, amigos cercanos o instituciones ) que le provean un lugar seguro donde vivir. \"No, primero no ten\u00eda donde quedarme, porque me ped\u00edan muchas cosas, carta de trabajo, no ten\u00eda nada, entonces estaba viviendo en la calle en carpa (...) Para como estaba antes, nunca hab\u00eda pasado eso, nunca en mi vida hab\u00eda dormido en una carpa, nunca en mi vida hab\u00eda pasado hambre, nunca en mi vida hab\u00eda caminado tanto, comparado como yo estaba, primera vez. Nunca tuve que pedirle a una persona que te colabore igual, dif\u00edcil o hay veces que te colaboran o hay veces que no, hay veces que te salen con una patada y hay veces que no todo depende.\" (AJ21) Estos j\u00f3venes, al no contar con una red familiar activa en el pa\u00eds, que les brinde techo y cuidados, se exponen a una serie de peligros o da\u00f1os, que pueden afecta r su integridad f\u00edsica y psicol\u00f3gica, que dificultan su integraci\u00f3n y reinserci\u00f3n. Seg\u00fan el relato recogido en las entrevistas y grupos focales, la percepci\u00f3n de las y los profesionales es que estos j\u00f3venes no permanecen mucho tiempo en Chile -tras salir e n libertad en caso de encontrarse en medio cerrado - o recibir sanci\u00f3n o medida en medio libre. Por lo general se pierde el rastro y es muy dif\u00edcil contactarlos. Las y los interventores plantean que dada las escasas alternativas que tienen estos j\u00f3venes en Chile, se exponen a menos riesgos en sus vidas (en cuanto a vulneraciones, malos tratos, precariedades materiales, entre otras), si regresan, incluso por pasos no habilitados, a sus pa\u00edses de origen o donde se encuentren sus familias. \"[A] nosotros no s ha pasado y que yo tenga en la memoria al menos cuatro casos en los \u00faltimos tres a\u00f1os en donde hay muchos chicos que van a internaci\u00f3n provisoria y son condenados al medio libre y cuando son chicos extranjeros de paso como se les llama, y ellos quedan en la c alle, sin ning\u00fan tipo de red y en general cuando los vamos a buscar ya se han ido, se han vuelto y la verdad si no estuvieran, si no se hubieran devuelto, en realidad ser\u00eda lo m\u00e1s conveniente que se fueran, eso es como lo no dicho digamos, est\u00e1n en ese esp acio. Otras personas tambi\u00e9n han estado con familiares de acogida pero finalmente se han devuelto a Bolivia, en ese caso no hay interacci\u00f3n familiar, se desconoce todo (...) se sabe que si un chico queda en la calle ac\u00e1 en la ciudad por ejemplo y lo tiene un a familia o sea lo mejor en t\u00e9rminos psicosociales es que el chico vuelva, en ese sentido en general tienen que salir por pasos no habilitados, porque podr\u00eda tener alg\u00fan tipo de orden de arraigo, pero en general no ocurre, nosotros hemos visto chicos que han salido por pasos habilitados, se han ido, no han tenido ning\u00fan problema tampoco. Ese retorno lo gestionan de manera aut\u00f3noma, o sea nosotros no podr\u00edamos gestionar algo as\u00ed y eso ya es completamente informal.\" (Grupo Focal interventores, medio libre, Re gi\u00f3n de Tarapac\u00e1) 110 Una \u00faltima situaci\u00f3n de vulnerabilidad destacada transversalmente en distintos/as AJ, pero que predomin\u00f3 en qui\u00e9nes migraron de manera no acompa\u00f1ada, fue que estas personas migran en m\u00e1s de una oportunidad, esto quiere decir que viven en otro lugar antes de llegar a Chile y despu\u00e9s de salir de su pa\u00eds de origen. Coincidentemente, todos los relatos recogidos que da cuenta de esta situaci\u00f3n por este estudio provienen de j\u00f3venes venezolanos, quienes en su mayor\u00eda migraron inicialmente a Colom bia y en varios casos vivieron un tiempo en Per\u00fa. Esto constituye una situaci\u00f3n de vulnerabilidad pues el migrar trae consigo una serie de p\u00e9rdidas, especialmente rupturas de v\u00ednculos sociales con pares, siendo esto un factor relevante en la infancia y ado lescencia para la conformaci\u00f3n de identidades. En definitiva, como ha quedado demostrado, las y los j\u00f3venes que viajan no acompa\u00f1ados son quienes se encuentran m\u00e1s expuestos a riesgos a sus vidas, integridad f\u00edsica, y vulneraciones a sus derechos a lo largo del proceso migratorio. As\u00ed se evidenci\u00f3 en las entrevistas realizadas y lo relata la literat ura. Estas/os AJ se ven enfrentados a riesgos como el estr\u00e9s f\u00edsico y mental (Mentis, 2016) , dificultades socioecon\u00f3micas, bajo rendimiento acad\u00e9mico, e xclusi\u00f3n social y discriminaci\u00f3n, hasta violaciones graves a sus derechos, siendo las m\u00e1s ampliamente reportad as por la evidencia el abuso, la violencia, la explotaci\u00f3n, el tr\u00e1fico y la trata de persona s (J. M. Fern\u00e1ndez & Andrade, 2019; Harttgen & Klasen, 2008; UNICEF, 2021) . Es por ello que UNICEF (2021) propone que las medidas de intervenci\u00f3n se orienten a mantener al AJ en su entorno familiar -siempr e que este sea un entorno seguro -, ofreci\u00e9ndole apoyo, como alternativa a la separaci\u00f3n (UNICEF, 2021) Es importante identificar estas situaciones de vulnerabilidad durante la intervenci\u00f3n realizada por programas o centros de justicia juvenil. Por lo mismo, se sugi ere, especialmente en estos casos, que la persona que realiza la entrevista est\u00e9 pendiente, entre otros asuntos, de identificar si el o la AJ es v\u00edctima de delitos como trata o explotaci\u00f3n sexual. Por ello, en cualquier etapa de la intervenci\u00f3n, en especia l al ingreso, es importante observar y levantar las condiciones que rodearon la venida e ingreso a Chile del AJ, antecedentes de las o los adultos con quienes ingresaron, eventual retenci\u00f3n de sus documentos por parte de alg\u00fan adulto, y si se encuentra eje rciendo o no un trabajo, tambi\u00e9n es importante indagar en consu mo de sustancias adictivas y/o signos de violencia psicol\u00f3gica o f\u00edsica (Sep\u00falveda, 2019; UNICEF, 2021) Finalmente, cabe se\u00f1alar que, respecto a esta categor\u00eda, se han alzado ciertos reparos desde la literatura. Hay autores que relevan no s\u00f3lo los riesgos vitales a los que se exponen estas/os NNAJ, sino q ue tambi\u00e9n las diversas oportunidades que puede otorgarles la migraci\u00f3n. Y destacan factores como la b\u00fasqueda de oportunidades relacionadas con mejores condiciones de vida, educaci\u00f3n, trabajo, aventura, entre otros (White, et al, 2011; Bhabha, 2014). Es en este contexto que han surgido categor\u00edas como 'NNA en movimiento' y \"NNA migrantes independientes\", que buscan relevar la propia agencia de estas/os j\u00f3venes, reconociendo sus propias aspiraciones y autonom\u00eda, ya no desde el enfoque familiar o de las/os adultos, sino que enfoc\u00e1ndose en las y los AJ. Sin embargo, dada la informaci\u00f3n previamente reportada de las y los j\u00f3venes que migran sin familiares, en muchos casos escapan de sus pa\u00edses porque corren riesgos de sus vidas e integridad f\u00edsica , incluso a vece s por parte de su propia familia, y por ello, cabe preguntarse realmente, qu\u00e9 tanta capacidad de agencia est\u00e1n ejerciendo y cu\u00e1ntas otras alternativas presentan en sus vidas. Adolescentes y j\u00f3venes separadas/os Los y las AJ ingresados al sistema de justici a juvenil, viajan en gran medida de manera \"separada\", es decir, ingresan al pa\u00eds del destino junto a otros miembros de su familia, por lo general abuelas/os, t\u00edas, hermanos/as. En todos los casos registrados para este estudio, las y lo s AJ contaban con in tegrantes de su familia ya en Chile a la hora de migrar, generalmente su madre - quien enviaba remesas econ\u00f3micas a su pa\u00eds de origen - pero tambi\u00e9n se observaron casos acompa\u00f1ados de abuelos/as u otro familiar. Por lo 111 tanto, la principal motivaci\u00f3n registra da por estas/os j\u00f3venes, fue la reunificaci\u00f3n familiar. Esto coincide con los hallazgos del estudio del (Centro de Estud ios Justicia y Sociedad et al., 2020) , en donde, un 54% las migraciones familiares comenzaron con una persona adulta de la familia viajando sola primero, para que luego viajen las y los hijos y se reunifique la familia en Chile , as\u00ed como tambi\u00e9n se puede vincular con los datos disponibles de SENAINFO en cuanto a composici\u00f3n del hogar en Chile : al 31 de diciembre 2021, un 37% de las y l os AJ migrantes viv\u00eda con su madre, padre, o ambos padres , porcentaje similar al de AJ chilenos/as de la red de j usticia juvenil , mientras que un 6% con otro pariente (t\u00edo/a, hermano/a, abuelo/a) , quienes cumplen un rol importante de acompa\u00f1amiento en el proceso migratorio para este grupo . \"Yo me vine pa' ac\u00e1, yo me vine pa' ac\u00e1 porque mi mam\u00e1 ya estaba ac\u00e1, ella ma nd\u00f3 por nosotros (...) Me vine yo y mi hermana, con mi abuelo, nos trajo\". (AJ20) Como se mencion\u00f3, la motivaci\u00f3n principal para estas/os AJ es reencontrarse con sus familias. La separaci\u00f3n familiar que involucra la migraci\u00f3n familiar por etapas conlleva a u na serie de consecuencias psicol\u00f3gicas y sociales tanto para las y los AJ como tambi\u00e9n para sus padres. Por parte de las/os AJ se han evidenciado consecuencias desfavorables para su autoestima, bienestar y comportamiento, as\u00ed como s\u00edntomas de ansiedad y de presi\u00f3n en algunos casos (Smith et al., 2004, p. 20; Su\u00e1rez -Orozco et al., 2010) . Mientras que, por parte de los padres, en especial de las madres, se presentan sentimientos de incertidumbre, culpa, miedo a per der el afecto de los hijos y a que \u00e9stos las rechacen posteriormente (Carrasco, 2010; Cienfuegos, 2010) . \"Si, fue dif\u00edcil, a m\u00ed me doli\u00f3 harto. Si, yo me estaba destrozando, era ni\u00f1o y todo, pero est aba muerto por dentro. Porque ve\u00eda a todo el mundo con su mam\u00e1 \u00bfMe entiende? Eso me dol\u00eda harto a m\u00ed. Estuve como un a\u00f1o y medio sin mi mam\u00e1, fue feo, la pase mal pr\u00e1cticamente. Pero gracias a Dios estamos juntos ahora\". (AJ20) Respecto a la reunificaci\u00f3n familiar como motivo de migraci\u00f3n, cabe se\u00f1alar, que se entremezcla con una primera necesidad econ\u00f3mica de migrar y se configuran entonces no de manera distinta, sino que en torno a un mismo significante (Mallimaci Barral, 2011) . Entonces, las y los AJ que migran con motivo de reunificaci\u00f3n familiar, lo hacen porque posiblemente alg\u00fan miembro de su familia lo hizo anteriormente en b\u00fasqued a de mejores condiciones econ\u00f3micas y/o laborales. Por otra parte, como se evidencia en una de las citas anteriormente planteada, y al igual que las/os AJ que migran con sus padres, quienes viajaron de manera separada de sus padres, en su mayor\u00eda \"fueron mandados\", es decir no participaron activamente en la decisi\u00f3n de migrar, sino que fue una persona adulta quien lo hizo. Por otra parte, las principales adversidades que enfrentan estas/os j\u00f3venes que migran de manera \"separada\", guarda relaci\u00f3n a las cons ecuencias psicol\u00f3gicas y sociales que conlleva la separaci\u00f3n de sus familias , que fueron detalladas anteriormente y tambi\u00e9n en el marco te\u00f3rico. c. Proceso de integraci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes migrantes de la red de Justicia Juvenil en Chile Al migrar, son muchos los elementos que tienen que dejar atr\u00e1s en su pa\u00eds de origen, as\u00ed como otros aspectos nuevos que deben enfrentar, al llegar a un pa\u00eds distinto Y esto enmarcado en la etapa de su adole scencia, la que conlleva un proceso de maduraci\u00f3n y desar rollo de identidad en un pa\u00eds extranjero, el cual es bastante complejo (Erikson, 1998; Knight et al., 2012) . Para conceptualizar de mejor forma este proceso de integraci\u00f3n, se analizar\u00e1 este proceso de integraci\u00f3n a partir del duelo migratorio (Achotegui, 2012) , integraci\u00f3n simb\u00f3lica e int egraci\u00f3n material (Garc\u00eda Borr ego, 2008) . 112 Integraci\u00f3n material Como se mencion\u00f3 en el marco te\u00f3rico, un aspecto del proceso de integraci\u00f3n al pa\u00eds de destino es la integraci\u00f3n material, la que refiere al acceso a servicios b\u00e1sicos (trabajo, salud, vivienda, educaci\u00f3n). En este sentido, se debe destacar que una aprecia ci\u00f3n transversal entre los y las j\u00f3venes entrevistad as es la percepci\u00f3n de que en Chile hay m\u00e1s oportunidades y un mayor acceso a bienes y servicios, destacando las opciones de acceder a un estudio, trabajo, salud y consumo en general. Esto, observando tan to su situaci\u00f3n personal como la de sus familias. De todos modos, cabe se\u00f1alar que se pudo identificar una relevante falta de acceso a vivienda, sobre todo para quienes se encuentran sin padres en el pa\u00eds o ciudad que viven. Este elemento ser\u00e1 mayormente d etallado en la secci\u00f3n de resultados vinculados a la Intervenci\u00f3n. Aun as\u00ed, de manera general, q uienes tienen familia en Chile afirman que sus padres est\u00e1n mejor y pueden acceder a beneficios sociales, y que como familia tienen mejores condiciones en t\u00e9rmi nos de barrio y vivienda. Y, debido a estas mejores condiciones, ellos y ellas pueden ayudar a sus familias. Sumado a ello, un hecho decisivo para sentirse bien e integrados/as en Chile, es el haber generado redes y una rutina. Por lo mismo, en muchos caso s, tanto ellos/as como sus familiares quieren establecerse en Chile y les gustar\u00eda quedarse a vivir ac\u00e1. \"En eso Chile est\u00e1 bien porque por ejemplo a los inmigrantes, a nosotros nos apoyan en ese sentido de un colegio para el ni\u00f1o que por ejemplo un servi cio de educaci\u00f3n, programas, beneficios, esos que ustedes nos dan, eso est\u00e1 bien, es bueno.\" (AJ2) Sin embargo, en palabras de las y los interventores, los AJ migrantes y sus familias presentan una serie de problemas para acceder a servicios y derechos b\u00e1s icos en Chile que les ha complejizado su labor en la intervenci\u00f3n. Estos aspectos son relatados m\u00e1s adelante, pero guardan relaci\u00f3n, sobre todo, a los obst\u00e1culos que se dan en el intersector por la falta de documentaci\u00f3n. Esto \u00faltimo se condice con hallazg os de otros estudios, que evidencia que si bien, la mayor\u00eda de las personas migrantes encuestadas sienten que tienen mejores condiciones materiales en Chile que en su pa\u00eds de origen, en la pr\u00e1ctica, se encuentren en peores condiciones que las familias de h ogares chilenos (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020). Integraci\u00f3n simb\u00f3lica As\u00ed, si bien bajo su percepci\u00f3n migrar a Chile ha significado una mejor calidad de vida para ellos/as y sus familias en t\u00e9rminos materiales, relatan que ha sido u n proceso de adaptaci\u00f3n complejo en t\u00e9rminos culturales y simb\u00f3licos, por tener que insertarse a un pa\u00eds que consideran distinto en muchos sentidos . Al respecto, entre quienes tienen familias en Chile, varios AJ migrantes comentan que se mantiene su cultu ra de origen en Chile , sobre todo en lo respecto a las comidas, celebraciones , h\u00e1bitos y din\u00e1micas familiares, manteniendo una actitud m\u00e1s separatista que asimilacionista de la cultura dominante (Berry, 1980). De manera contraria, algunos AJ que llevan m\u00e1s tiempo en Chile se\u00f1alan haber adoptado las costumbres de la cultura chilena, tales como la comida y el lenguaje, se sienten m\u00e1s c\u00f3modos/as viviendo ac\u00e1, e incluso, relatan que tanto ellos/as como sus familias se \"sienten chilenos/as\", descartando sentir su pa\u00eds de origen como el propio. Estos casos reflejan un proceso de identificaci\u00f3n cultural m\u00e1s asimilacionista (Berry, 1980). A\u00fan m\u00e1s, tambi\u00e9n se han observado proceso s de transculturaci\u00f3n (Baucell, 2001) o de reversi\u00f3n cultural (Chen, 1997). Al respecto, si bien la mayor\u00eda de las y los AJ migrantes entrevistados se reconocen como personas extranjeras en el pa\u00eds, se\u00f1alan haber asimilado aspectos de ambas culturas, dando cuenta de cierta integraci\u00f3n cultural , reconociendo a la vez la complejidad , pero 113 tambi\u00e9n, los beneficios que implica el relacionarse en comunidades con diversas culturas , valorando las diferencias . \"Mi mam\u00e1 s\u00ed, el vocabulario, mi mam\u00e1 yo creo que ya naci\u00f3 aqu\u00ed, el vocabulario, el idioma, literalmente mi mam\u00e1 ni siquiera habla como en nuestro pa\u00eds, ella cuando dice Rep\u00fablica dominicana ella solo dice \"tu pa\u00eds\" o sea ella no se menciona, entonces yo digo que a lo mejor la costumbre, ella se acostumbr\u00f3 a estar m\u00e1s aqu\u00ed que all\u00e1\" (AJ2) \"E: Ya, \u00bfy sientes mayor cercan\u00eda con personas chilenas o extranjeras o por igual? - Por igual E: \u00bfY por qu\u00e9? \u00bfte sientes parte de los dos? -S\u00ed, algo as\u00ed, por que si viene un chileno y me dice cosas de Chile digo, ah, buena, te entiendo, y si viene un extranjero y me dice, una vez fui a Per\u00fa y conoc\u00ed esto, digo, oh bac\u00e1n, yo tambi\u00e9n lo prob\u00e9, entonces es bac\u00e1n cuando alguien llega por ejemplo extranjero, se pued e hablar con \u00e9l y con un chileno tambi\u00e9n. E: Los dos mundos -S\u00ed, los dos mundos\" (AJ1) \"NNAJ: Me gusta igual ser de otro pa\u00eds -Ah ya, \u00bfpor qu\u00e9? -Me gusta, es bac\u00e1n, ser de otro pa\u00eds es ser distinto a los dem\u00e1s, distinto en varias cosas, mi piel, mi pelo\" ( AJ18) A su vez, c abe se\u00f1alar que, de manera contraria a la idea de Portes (1996) de que se genera una asimilaci\u00f3n segmentada entre hijos/as y padres migrantes y que esto genera roces familiares, hubo pocos testimonios de los y las AJ migrantes entrevistado s que dieran cuenta de que su proceso de adaptaci\u00f3n cultural haya sido \"conflictivo\" con sus familias. Es m\u00e1s, reflejan m\u00e1s bien un proceso m\u00e1s de integraci\u00f3n o de sincretismo cultural (Berry, 1980), destacando por ejemplo c\u00f3mo el f\u00fatbol, por ser una activ idad transversal a los pa\u00edses latinoamericanos, les ha servido para integrarse socialmente con sus pares chilenos/as, sin tener que abandonar la preferencia por su lugar o pa\u00eds de origen: \"E: Y \u00bfTe cost\u00f3 hacer amigos chilenos o no tanto? - No, no tanto, po rque como el f\u00fatbol no tiene fronteras, entonces por el f\u00fatbol, despu\u00e9s \u00edbamos a apostar a la cancha, el que perd\u00eda pagaba y todo ese cuento y aqu\u00ed conoc\u00ed gente, bastante. E: Y \u00bfTe hiciste hincha de la selecci\u00f3n chilena o no tanto? -Obvio que s\u00ed, apoyaba a veces, pero obviamente frente a Colombia...\" (AJ12) El \u00fanico caso que dio luces de una posible asimilaci\u00f3n segmentada (Portes, 1996) dentro de las familias, fue la de un joven que particip\u00f3 en protestas del estallido social con amistades chilenas, y que, por ello, tuvo conflictos con su familia, demostrando cierta disonancia en la integraci\u00f3n cultural intergeneraciona l y la p\u00e9rdida de control de los padres debido a ello (Le & Stockdale, 2008; Portes, 1996) . Estos tipos de integraci\u00f3n simb\u00f3lica y cultural son importantes de identificar en el contexto de intervenci\u00f3n en justicia juvenil dado que , de acuerdo con la literatura, distintas maneras de asimilar la cultura del pa\u00eds de destino, sobre todo separ\u00e1ndose de los valores o culturas de su familia o pa\u00eds de origen, pueden incidir en las trayectorias delictuales de las y los AJ migrantes (Fridrich & Flannery, 1995; Knight et al., 2009, 2012; Lopez & Brummett, 2003; Vigil, 1988) . De todos modos, esto var \u00eda caso a caso , puesto que no existe una sola forma, o una manera correcta, de lo grar una adecuada integraci\u00f3n cultural. Por ello, es crucial la profundizaci\u00f3n individualizada de dicho proceso de integraci\u00f3n y, sobre todo, vista desde una postura intercultural, en donde las distintas partes involucradas, promuevan una comunidad de la d iferencia (Herraz et al., in press) , fomentando as\u00ed la integraci\u00f3n, el descentramiento cultural, y el evitar prejuicios. Por \u00faltimo, este proceso de integraci\u00f3n, tanto material como simb\u00f3lico, incide en la vivencia de \"duelos migratorios\" as\u00ed como experiencias de discriminaci\u00f3n que suelen vivir las y los adolescentes y j\u00f3venes migrantes en el pa\u00eds de destino, que tambi\u00e9n son relevantes para identificar estrategias de intervenci\u00f3n en justicia juvenil, que ser\u00e1n descritos a continuaci\u00f3n. 114 Duelo migratorio Acorde al marco te\u00f3rico del estudio, un elemento cruc ial para el proceso de integraci\u00f3n en la migraci\u00f3n -tanto material como simb\u00f3lico -, es el proceso es el duelo migratorio migratorio (Achotegu i, 2012) . El duelo guarda relaci\u00f3n con el proceso de rememorar y extra\u00f1ar diversos elementos y vivencias del pa\u00eds de origen de una persona migrante, que incluso le han dado forma a su personalidad, y que generan que el proceso de adaptaci\u00f3n al pa\u00eds de d estino se haga muy complejo y dif\u00edcil. Esto tiene distintas aristas, vinculadas a los procesos de integraci\u00f3n simb\u00f3lica y tambi\u00e9n material, que justamente surgieron en las conversaciones con los y las AJ entrevistadas, que se revisan a continuaci\u00f3n. Primero, hay un duelo por la cultura , es decir, lo que est\u00e1 relacionado con las costumbres, valores y otras formas de vivir (Achotegui, 2012) . Este tipo de duelo se hace notar en los testimonios de las y los AJ migrantes entrevistados, quienes no logran identificar elementos que rescaten de la cultura chilena. De hecho, se les hace costoso encontrar o simplemente afirman que no hay ninguno q ue puedan destacar. De esta esfera, una tem\u00e1tica que se abord\u00f3 bastante es la comida. En general, prefieren y extra\u00f1an la comida de sus pa\u00edses, afirman que la forma en que se cocina, los ingredientes, las frutas y verduras, y algunos platos son muy distint os. De todos modos, en varios casos logran obtenerla ac\u00e1, ya que sus familiares la siguen cocinando o encuentran locales con comida de sus pa\u00edses en Chile. Esto, se\u00f1alan, es bastante com\u00fan para comidas peruanas, colombianas y venezolanas. Y, algunos/as j\u00f3v enes refieren que se han acostumbrado a algunas comidas, sobre todo aquellas m\u00e1s similares a la de sus pa\u00edses, como las humitas o empanadas. Es importante se\u00f1alar que este \"duelo\" no es solo con respecto al sabor de la comida, sino tambi\u00e9n, sobre la suma d e pr\u00e1 cticas, recuerdos, saberes y de significados que tiene esa comida para dichos AJ migrantes (Hall, 1999) , por ejemplo, al v\u00ednculo de la comida con parte de su familia: \"Echo de menos mi fa milia y la comida de mi abuela, m\u00e1s que nada. E: \u00bfHablas con tu abuela? -S\u00ed. E: \u00bfY la comida muy distinta ac\u00e1? -Es igual, pero como los sazones, cosas as\u00ed, ingredientes, que son distintos, que hace que el sabor cambie.\" (AJ3) Tambi\u00e9n se habl\u00f3 del car\u00e1ct er de los y las chilenas. Varios/as comentan que se han sentido acogidos/as en Chile, que han encontrado \"buenas personas\" y que se han hecho amistades y parejas chilenas, Sin embargo, tambi\u00e9n surgi\u00f3 en el relato de migrantes, sobre todo de pa\u00edses caribe\u00f1o s (Colombia, Venezuela y Rep\u00fablica Dominicana), que las personas chilenas suelen ser m\u00e1s distantes. Esto, comparado con las personas de sus propios pa\u00edses y con otros pa\u00edses latinoamericanos en los que han estado. Adem\u00e1s, les llama la atenci\u00f3n que hay meno s vida en comunidad o en la v\u00eda p\u00fablica, en contraposici\u00f3n a los lugares de donde provienen, en los cuales, se\u00f1alan, hay m\u00e1s vida en el barrio y en la calle, el ambiente es m\u00e1s alegre y el trato entre las personas es m\u00e1s amable y abierto. Esto es coherente con la observaci\u00f3n de los/as interventores, quienes dan cuenta de que la forma de ser de los y las AJ migrantes es m\u00e1s madura, cercana, e incluso, horizontal con ellos/as, en contraposici\u00f3n a los usuarios chilenos. Relacionando este elemento con las inter venciones, es relevante considerar este punto para fomentar el v\u00ednculo y relaci\u00f3n comunicativo entre profesionales y AJ migrantes, considerando las recomendaciones dadas por Umbreit (2000) y los manuales revisados a nivel comparado (Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE, 2008; PRIEM & FUSUPU, 2017) de respetar los estilos comunicativos (verbales o no verbales) de cada pa\u00eds de origen. \"Me gusta [de mi pa\u00eds] que no es as\u00ed fr\u00edo, todo el tiempo calor as\u00ed, llueve, que las personas son m\u00e1s alegres, as\u00ed como que en las cuadras todo el mundo vive en la calle, bailando, todo eso, son alegres todos all\u00e1 y aqu\u00ed en cambio no, todo fome, no tan fome pero cada uno metido en su casa, no as\u00ed, en cambio all\u00e1 todos en la calle jugando entre los mismos del barrio, todos jugando f\u00fatbol en la calle as\u00ed, se extra\u00f1a la familia tambi\u00e9n, a mi abuela la extra\u00f1o, mi abuelo.\" (AJ20 ) 115 Por otro l ado, est\u00e1 el duelo por la tierra de su pa\u00eds (Achotegui, 2012) . El clima y la naturaleza son ejemplos de este tipo de duelo, tema que tambi \u00e9n fue bastante mencionado, pues Chile es un lugar muy distinto en ese sentido: el invierno y el clima m\u00e1s fr\u00edo en general, sobre todo en las playas y el mar. Lo mismo respecto a la vegetaci\u00f3n, pues se\u00f1alan que, en contraste a sus pa\u00edses de origen m\u00e1s trop icales (Colombia, Rep. Dominicana, Venezuela), Chile les parece ser un pa\u00eds con mucho menos vegetaci\u00f3n, siendo esto m\u00e1s marcado en la zona norte con clima des\u00e9rtico. Y si bien afirman que se han acostumbrado a este tipo de clima, generalmente prefieren el de sus pa\u00edses. \"E: \u00bfHay algo que te guste de este pa\u00eds, de la gente, de la cultura, de los lugares, de las comidas? - No, porque no ... E: \u00bfNo hay mucho que te guste de Chile? - No. E: No te gusta mucho. - S\u00ed. E: \u00bfQu\u00e9 cosas no te gustan de ac\u00e1? - El clima . E: No te gusta el clima de ac\u00e1, por qu\u00e9 como es el clima de ac\u00e1, yo no soy de ac\u00e1, reci\u00e9n vengo llegando entonces tampoco s\u00e9 - El clima es medio seco, muy, muy seco, el agua tambi\u00e9n no se puede tomar. E: \u00bfNo se puede tomar? - No se puede tomar el agua po rque es muy fea. E: \u00bfS\u00ed? - As\u00ed que nos pedimos botellas de aguay nos dan botellas, unos bidones. E: Ya. - Y as\u00ed tomamos de esa. E: Entonces el agua no te gusta, el clima no te gusta. - S\u00ed\" (AJ23 ) En tercer lugar, otro duelo migratorio descrito por Achotegui (2012) ), es respecto a la lengua , o m\u00e1s bien, con el lenguaje y sus modismos . En este sentido, el lenguaje fue mencionado como un obst\u00e1culo al llegar a Chile, el que es reconocido como m\u00e1s vulgar, dif\u00edcil de entender y diferente al resto de los lenguajes de migrantes o extranjeros/as. En sus palabras, la comunicaci\u00f3n es con \"mucho garabato\". Y por lo mismo, algunos/as comentan no querer adquirirlo. Aunque en la mayor\u00eda de los casos cuentan de haber adoptado el lenguaje y forma de hablar (tanto ellos/as como sus familias), y que luego de un tiempo logran entender e incluyen algunas palabras del modismo chileno. Este sincretismo no s\u00f3lo sucede con el lenguaje chileno, sino tambi\u00e9n con el de otras personas extranjeras, sobre todo para quienes tienen m\u00e1s contacto con poblaci\u00f3n migrante de otros pa\u00edses. Este aspecto tambi\u00e9n es mencionado por interventores/as , ya que hay modismos distintos entre cada cultura, y tal como se relev\u00f3 con respecto al lenguaje corporal, el lenguaje verbal tambi\u00e9n es un eleme nto por considerar en la intervenci\u00f3n con AJ migrantes (Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE, 2008; Umbreit, 2000) . Cabe destacar que no existe, a la fecha, poblaci\u00f3n haitiana en el circuito de justicia juvenil, aunque s\u00ed hay (pocos casos) de AJ de nacionalidad italiana o rusa, por lo que de todos modos se recomienda el contar con el contacto de int\u00e9rpretes, as\u00ed como de mediadores culturales, que ayuden no solo a entregar y recibir el mensaje por ambas partes (interventores y usuarios), sino tambi\u00e9n, asegurar que el sentido del mensaje sea bien recibido. \"E: Como que te armaste una nueva vida, \u00bfte gusta vivir ac\u00e1 en Chile? - S\u00ed, estoy muy acostumbrada, de hecho, no me quiero ir a mi pa\u00eds, si quisiera ir, a ver a mi abuela, a mi pap\u00e1, pero no quedarme all\u00e1, creo que no me acostumbrar\u00eda. E: \u00bfTienes pegada las palabras y todo? -Algunas, si estoy con amigos as\u00ed, se me sale una que otra, pero no as\u00ed siempre, tipo de otros pa\u00edses, colombianos, venezolanos, si me sale, pero as\u00ed chileno, me da como cosita.\" (AJ3) 116 Por otra parte, tambi\u00e9n existe un duelo por los riesgos f\u00edsicos, lo que refiere a la inseguridad o peligros a los que se pueden enfrentar en el pa\u00eds de destino (Achotegui, 2012) . En este aspecto se pudo apreciar valoraciones distintas respecto a la seguridad y delincuencia en Chile. En algunas ocasiones se habl\u00f3 de que hay m\u00e1s inseguridad y delitos que en sus pa\u00edses, sobre todo en el \u00faltimo tiempo, se\u00f1alando que la calle es peligrosa y el ambiente \"anda malo\". Esta percepci\u00f3n es m\u00e1s marcada en cu anto a drogas, pues afirman que hay una mayor oferta, accesibilidad y diversidad, y en lugares que les llaman la atenci\u00f3n, como los colegios. Sin embargo, en otros casos se habla de que el ambiente es menos peligroso que en sus pa\u00edses, especialmente entre j\u00f3venes colombianas/os, quienes afirman que en su pa\u00eds hay m\u00e1s violencia y delitos en las calles, y tambi\u00e9n delitos m\u00e1s agresivos y bandas. En cambio, Chile lo ven como un lugar con barrios m\u00e1s tranquilos y con una delincuencia distinta en cuanto a tipo de delitos. Los y las interventoras tambi\u00e9n hicieron \u00e9nfasis en este hecho, dando cuenta que los y las j\u00f3venes que provienen de contextos que suelen ser m\u00e1s violentos, incluso de conflicto armado y por ende, con una cultura de la violencia y el delito distin ta. Este aspecto ser\u00e1 analizado m\u00e1s adelante, relevando la importancia de cuestionar hasta qu\u00e9 punto esto es generalizado, o, m\u00e1s bien, responde a una falta de mirada intercultural de parte de los equipos. De todos modos, lo m\u00e1s mencionado por los y las j\u00f3 venes entrevistadas es que extra\u00f1an a las personas que tuvieron que dejar atr\u00e1s al migrar, a sus familias y amigos/as, en especial quienes llegaron solos/as o no con toda su familia. Esto \u00faltimo corresponde al duelo por la familia y los seres queridos, vinculado tambi\u00e9n a lo que anteriormente se describi\u00f3 como familia transnacional (Bryceson y Vuorela, 2002; Carrasco, 2010) y este aspecto de quiebre familiar es un elemento muy relevante para la intervenci\u00f3n. \"De Bolivia obviamente como soy de Sant Cruz de a lla extra\u00f1o muchas cosas t\u00edpicas de all\u00e1 que en Chile es muy diferente, pero lo que m\u00e1s extra\u00f1o es mi familia obviamente porque yo solamente estoy aqu\u00ed sola, viviendo mi pareja y mi familia est\u00e1 all\u00e1 en Santa Cruz (...) La mayor\u00eda [se qued\u00f3 all\u00e1] pero m\u00e1s qu e todo yo extra\u00f1o a mis hermanas\" (AJ25) Discriminaci\u00f3n Por \u00faltimo, en cuanto a experiencias de discriminaci\u00f3n, destaca que la primera reacci\u00f3n de las y los AJ migrantes usuarios de la red de justicia juvenil al consultarles si han experimentado alg\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n en Chile, suelen responder que no. Sin embargo, s\u00ed reportan haber visto o escuchado una serie de conductas discriminatorias hacia la poblaci\u00f3n migrante en general . Sobre todo, se\u00f1alan que la poblaci\u00f3n chilena tiene una percepci\u00f3n errada o prejuiciosa hacia l as personas extranjeras. \"E: Ya, \u00bfno has sentido alg\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n? - No. E: Y \u00bfC\u00f3mo crees t\u00fa que la sociedad chilena en general ve a las personas extranjeras? - Es que por ejemplo el extranjero es por lo que nosotros hace mos, en el sentido que viene o sea por uno pagan todos, por ejemplo, ya lleg\u00f3 un peruano y se rob\u00f3 una camioneta ya, todos los peruanos hacen portonazos, o lleg\u00f3 un venezolano y sustrajo un reloj, todos los venezolanos son relojeros. E: Ya, generalizan al tiro a los migrantes. - S\u00ed. (...) E: Y \u00bfHay alguna otra cuesti\u00f3n que sientes ...? - Que sienten miedo por los migrantes. E: \u00bfMiedo como que nos van a hacer algo? - Claro, en el sentido de que en la forma como hacen el delito. E: Ah, si, porque si es chileno le tienen menos miedo ... - Que a un extranjero.\" (AJ2) En cuanto al contenido de ese tipo de discriminaciones o prejuicios generalizados , se menciona en varias ocasiones durante las entrevistas y grupos focales que la sociedad chilena acusa a migr antes de quitarles 117 empleo, de aumentar la delincuencia y la violencia en el pa\u00eds. Junto a ello, se evidencia una discriminaci\u00f3n \u00e9tnico -racial hacia las y los migrantes principalmente afrodescendientes, quienes reciben una discriminaci\u00f3n m\u00e1s evidente. Esto se condice con que las y los j\u00f3venes que m\u00e1s afirmaron ser tratados discriminatoriamente son de pa\u00edses como Rep\u00fablica Dominicana y Colombia, de donde provienen migrantes afroamericanos. \"Creo que hay dos tipos de personas, una que los ve como gente buena y dice, 's\u00ed, qu\u00e9 bueno que est\u00e9n ac\u00e1 en Chile', obviamente hay extranjeros malos que no dan, pero la gente buena, creo que dir\u00e1n, 'que bueno que est\u00e9n ac\u00e1', pero hay otros que son racistas, de todo, 'que se vayan, por qu\u00e9 est\u00e1n ac\u00e1, que vienen a quitar tra bajo' y eso. (...) Tambi\u00e9n, extranjeros tambi\u00e9n, hay gente que es m\u00e1s blanca, dominicanos que son blancos, que ven a los negros como que son una especie rara, yo creo que el racismo est\u00e1 en todo el mundo, no solo el que los blancos le hacen a los negros, neg ros con negros, blancos con blancos, es horrible.\" (AJ3) Este punto tambi\u00e9n surge con preocupaci\u00f3n d esde la opini\u00f3n de las y los interventore s, quienes expresan cierta aprehensi\u00f3n al riesgo de que aumente la discriminaci\u00f3n por la llegada de adolescentes y j\u00f3venes extranjeros de origen afrodescendiente . Ante este aspecto nuevo que va en aumento, los equipos relatan no contar con herramientas suficientes para intervenir y abordar correctamente la situaci\u00f3n: \"Mira en realidad para ser bastante... en realidad puede ser un poco redundante pero efectivamente el tema cultural marca grandes diferencias, y ah\u00ed creo que para nosotros como interventores implica tambi\u00e9n grandes des af\u00edos porque hay que entrar... o sea primero a m\u00ed me es un tema que era una gran diferencia que se gener\u00f3 ac\u00e1 y que uno no toma conciencia hasta que est\u00e1 ah\u00ed en la situaci\u00f3n, es los chiquillos que son afroamericanos, porque tienen una forma que se genera u n din\u00e1mica en torno a ellos y los pares chilenos muy particular, que no siempre ... que de repente puedes ser bastante racista, y eso es un tema que uno tiene que empezar, uno a regularse en t\u00e9rminos de no cometer errores que puedan ser mal... que no sean pol\u00edticamente correctos pero que adem\u00e1s tambi\u00e9n tenis que entrar a regular al grupo en torno a c\u00f3mo se relacionan con ellos.\" (Grupo focal interventores/as, Medio Cerrado, Regi\u00f3n Metropolitana) Y, a nivel social, las y los interventores se\u00f1alan que la soci edad chilena es discriminatoria, sin darse necesariamente cuenta, vinculado a lo que Segato (2017) nombra \"racismo estructural\". De acuerdo con sus relatos, son los medios los que perpet\u00faan e incluso fomentan la discriminaci\u00f3n hacia las y los migrantes, pr incipalmente hacia personas provenientes de Venezuela y Colombia, profundizando el estigma y la marginalizaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n. Algo similar plantean (Bonh omme & Alfaro, 2022) , quienes discuten acerca de c\u00f3mo los medios de comunicaci\u00f3n de masas refuerzan estereotipos \"racistas\" acerca de las personas extranjeras o migrantes, sobre todo las afrodescendientes, como haitianas y colombianas, convirti\u00e9ndolas e n migrantes no deseados y permeando la vida cotidiana y las relaciones interculturales entre estas personas migrantes y el resto de la sociedad. \"Yo creo que ha costado el tema con la poblaci\u00f3n venezolana principalmente y tambi\u00e9n la colombiana que no eso que sea el mismo nivel de integraci\u00f3n ya, de hecho ... por qu\u00e9, porque adem\u00e1s los medios de comunicaci\u00f3n y como bien se\u00f1alaba \u00e9l, los medio de comunicaci\u00f3n tampoco favorecen sobretodo por la promoci\u00f3n de delitos violentos en los medios de comunicaci\u00f3n se produce un cierto rechazo (...) Entonces aqu\u00ed hay un tema de distinguir sobretodo en las nacionalidades y c\u00f3mo influyen los medios de comunicaci\u00f3n frente a los tipos de delitos de mayor gravedad en la poblaci\u00f3n de adolescente migrantes..\" (Grupo Focal interv entoras/es, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota) Por \u00faltimo, si bien como ya se se\u00f1al\u00f3 anteriormente, las y los AJ migrantes respond\u00edan en primera instancia que no han sido v\u00edctimas de alg\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n, al profundizar un poco m\u00e1s en sus experiencias de integraci\u00f3n en Chile, se pudo identificar ciertas vivencias de discriminaci\u00f3n efectivamente vividas por dichos j\u00f3venes y adolescentes . Respecto a la fuente de donde provienen estos tratos discriminatorios, se distinguen principalmente tres: las y los compa\u00f1eros de colegio, actores del sistema de justicia, y la comunidad en general. En el ambiente escolar, se experimenta el bullying (acoso escolar), incluso se\u00f1alando que en Chile hay m\u00e1s bullying que en sus pa\u00edses de origen. Si bien reconocen que el 118 bullying es tanto para una persona chilena como extranjera, describen vivir cierta molestia por su condici\u00f3n migratoria, color de piel, nacionalidad y por estar vinculados al mundo delictual, tanto por pares como por profesionales de dichas instituc iones. Por su parte, las discriminaciones en el sistema de justicia se dan principalmente por parte de funcionarios policiales y de Gendarmer\u00eda, que son descritos m\u00e1s adelante. Estos elementos de duelo migratorio, integraci\u00f3n y discriminaci\u00f3n son cruciale s para marcar el proceso de involucramiento y trayectoria delictual de las y los j\u00f3venes, as\u00ed como para orientar mejor la intervenci\u00f3n intercultural en justicia juvenil, lo que ser\u00e1 descrito a continuaci\u00f3n. d. Proceso de involucramiento al delito y experienci as en sistema de justicia juvenil chileno de a dolescentes y j\u00f3venes migrantes Comprender el proceso de involucramiento al delito y trayectorias delictuales de cada joven y adolescente , su experiencia durante distintas fases del proceso de justicia juvenil y sus razones por las cuales dejar\u00edan de cometerlos, es un gran desaf\u00edo para las y los interventores de SENAME. Esto es a\u00fan m\u00e1s complejo en el caso de AJ migrantes , debido a a sus vivencias migratorias , sus procesos y dificultades d e integraci\u00f3n en Chile , y sus particulares historias , saberes, identidades y tradiciones cultural es. A continuaci\u00f3n, se describen los elementos levantados por el estudio que dan luces de los principales factores , experiencias , y t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n qu e pueden dar luces de por qu\u00e9 las y los AJ migrantes se han involucrado en el delito en Chile. Estos elementos buscan servir de insumo para la intervenci\u00f3n en la responsabilizaci\u00f3n activa, reinserci\u00f3n social, y promoci\u00f3n de desistimiento delictual con enfo que intercultural, que ser\u00e1n descritos m\u00e1s adelante en los resultados. Factores de involucramiento delictual A partir de las narrativas de las y los j\u00f3venes, ha sido posible identificar diversas razones que estar\u00edan asociadas al involucramiento delictivo d e adolescentes y j\u00f3venes migrantes . En muchos casos, estas guardan relaci\u00f3n con las dificultades para la integraci\u00f3n material y simb\u00f3lica -cultural de dicha poblaci\u00f3n relevada en la literatura y en los resultados expuestos anteriormente . A su vez, se han ta mbi\u00e9n logrado identificar el uso de t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n que generan las y los AJ migrantes al analizar las razones de por qu\u00e9 cometieron dichos delitos, con la intenci\u00f3n de identificar si hay procesos o t\u00e9cnicas espec\u00edficas para este grupo migrante que pueden servir para la intervenci\u00f3n enfocada en la responsabilizaci\u00f3n delictual, as\u00ed como en la promoci\u00f3n del delito . A continuaci\u00f3n, se describen algunas de ellas: Influencia del espacio social: pares, barrios y grupos prodelictuales El factor m\u00e1s mencionado para el involucramiento delictual desde las voces de los y las AJ migrantes, as\u00ed como de interventores, son los pares , los barrios, las bandas y su influencia , lo cual est\u00e1 fuertemente vinculado a lo que se observa en la literatura . Si bien esto pudiera ser un factor de gran peso tambi\u00e9n para AJ de nacionalidad chilena, los estudios especializados en la materia revisados en el marco te\u00f3rico (Fridrich & Flannery, 1995; Knight et al., 2009; Le 2008; Lopez & Brummett, 2003; Zatz & Portillos, 2000) se\u00f1alan que la influencia de pares en el involucramiento delictual de AJ migrantes aplica de manera particular por tres elementos. En primer lugar, por el proceso de asimilaci\u00f3n cultural en la sociedad de destino . En concreto, cuando los y las AJ han incorporado la cultura dominante de destino como la propia (asimilaci\u00f3n), o cuando se sienten desconectados/as tanto de la propia cultura del pa\u00eds de origen como de la cultura dominante del pa\u00eds de acogida , suelen tener efectos en el desarrollo de su identidad cultural, y con ello, mayor 119 involucram iento delictual (Fridrich & Flannery, 1995; Gemert al., 2009; Lopez & Brummett, 2003; Vigil, 1988) . Al respecto, como ya fue se\u00f1alado, varios/as entrevistados/as describieron diversos procesos de integr aci\u00f3n social y cultural en Chile, lo cual depend\u00eda en gran medida del perfil de personas con quienes hab\u00edan logrado generar redes de amistad. Justamente, con estas personas comet\u00edan delitos , conocidas principalmente en el barrio donde viven -consistente co n la literatura relacionada a barrios y delito (Case & Katz, 1991; Galster, 2012; Kli ng et al., 2005; Pitts, 2000; Damm & Dustmann, 2014) -, pero tambi\u00e9n en la escuela o en otros espacios . Asimismo, la composici\u00f3n de estos grupos de pares es variada: algun os/as mencionan solo a personas de su misma nacionalidad, en otros casos solo a chilenos/as y otros AJ dan cuenta que se vinculan con grupos mixtos en t\u00e9rminos de procedencia. \"Obviamente todo el mundo le teme a lo desconocido, a comenzar todo de nuevo, a l comienzo cuando llegu\u00e9 no me gustaba mucho porque no sab\u00eda, no conoc\u00eda a nadie (...). pero despu\u00e9s me fui integrando, fui conociendo a gente, como me gusta el futbol tambi\u00e9n sal\u00eda a jugar futbol, a esto, a lo otro, y pues eh ... no me gustaba andar sin p lata, y ac\u00e1 para trabajar de menor de edad t\u00fa no puedes. Entonces eso fue uno de los primeros problemas m\u00edos, y pues comenc\u00e9 a conocer gente que no deb\u00eda, y me empec\u00e9 a meterme en otros problemas, en este cuento de la droga, y todo el cuento, hasta que des mantelaron la banda como se dice.\" (AJ12) Al respecto, las y los profesionales relatan que existe un \"contagio crimin\u00f3geno de pares es un elemento complejo para la intervenci\u00f3n con las y los AJ migrantes, sobre todo debido a la falta de acceso que pueden tener a otros o mejores barrios, y a la mayor dificultad que puede implicar para estos j\u00f3venes el dejar dichas amistades de lado, dada las dificultades que han vivido para lograr esta integraci\u00f3n social y tener redes de amistad en el pa\u00eds de destino. \"Ac\u00e1 cuando llegaron a Arica se empezaron a instalar en un sector perif\u00e9rico que hab\u00eda sido desalojado y tomaron las casas, entonces se t ransform\u00f3 como en una especie de g ueto y con alta peligrosidad ah\u00ed en ese sector, entonces fue como que hasta geogr\u00e1ficamente estaban situados all\u00ed, harto tr\u00e1fico de drogas tambi\u00e9n ah\u00ed.\" (Grupo focal interventores medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota) En segundo lugar, la literatura refiere que el involucramiento delictual de AJ migrantes se ve fuertemente influenciado por querer ser parte o pertenecer a alguna pandilla, puesto que esto genera una sensaci\u00f3n de pertenencia, afiliaci\u00f3n cultural o \u00e9tnica y lealtad (Gemert et al., 2008; opez & Brummett, 2003; Zatz & Portillos, 2000) , a la vez que estos grupos suelen tener una mayor tolerancia al comportamiento delictual (Catalano & Rand, 2007; Howell, 1999) . Sobre este punto, en general, las y los AJ entrevistados no mencionan pertenecer a \"bandas \" o \"pandillas\" (habiendo pocos casos que lo mencionan), sino m\u00e1s bien, dicen tener un grupo de personas que conocen del barrio o de la escuela, con quienes, por di stintos motivos, cometen delitos en conjunto. En muchos casos, la conducta delictual era una actividad cotidiana del grupo, pero en otros, la comisi\u00f3n de delitos es una pr\u00e1ctica menos com\u00fan, e incluso, m\u00e1s bien puntual. Dentro de quienes relatan pertenecer a una pandilla o grupo delictual , su raz\u00f3n de afiliaci\u00f3n se dar\u00eda por diversi\u00f3n, compa\u00f1\u00eda, poder , estatus , y en algunos casos, esta relaci\u00f3n se daba por cercan\u00eda cultural, o por compartir la nacionalidad, historia migratoria y barrio . \"S\u00ed, eran como ... \u00e9ramos como bandas, por ejemplo era los venezolanos de Independencia, y hab\u00eda otros,. hab\u00eda muchos (...) S\u00ed, ah\u00ed estuve un tiempo y despu\u00e9s dej\u00e9 eso, y era una banda internacional, (...) sub\u00edan a las redes los relojes y ah\u00ed cayeron ellos, ca\u00edmos nosotros y des pu\u00e9s ya cayeron los otros y yo \u00bfme entiende? y para el proceso ten\u00edamos plata, mucha plata, cantidad de plata que nosotros nunca hab\u00edamos visto, sal\u00edamos (...) a las fiestas (...) ten\u00edamos carro, ten\u00edamos de todo no nos faltaba nada.\" (AJ2) Por el otro lado, a diferencia de c\u00f3mo lo expresan las y los AJ migrantes, los equipos interventores indican que hay muchos/as AJ migrantes que pertenecen a alguna pandilla, sobre todo quienes provienen de 120 Colombia, Rep. Dominicana, as\u00ed como tambi\u00e9n de Per \u00fa. Al respecto, las y los interventores han relatado que funcionan de manera diferente a como funcionan en Chile y que les ha sido complejo abordar el tema de bandas con AJ migrantes , describiendo tambi\u00e9n los efectos que tienen e n la vida de los y las j\u00f3venes mi grantes y en la intervenci\u00f3n en justicia juvenil, sobre todo por la mayor tolerancia al comportamiento delictual, mayor riesgo de reincidencia, alta prevalencia de consumo, y un mayor rechazo a instituciones sociales, lo cual es consistente con lo plantead o en los estudios de Catalano & Rand (2007) y Howell (1999 ). Este punto es interesante de analizar desde una mirada intercultural en el contexto de intervenci\u00f3n en justicia juvenil : \u00bfPor qu\u00e9 son dichas nacionalidades las que, de acuerdo con la percepci\u00f3n de los equipos, presentan mayor cantidad de bandas? ; \u00bfPor qu\u00e9 las y los interventores les llaman pandillas a lo que algunos/as AJ migrantes se\u00f1alan que son g rupos de amigos/as? ; \u00bfDe qu\u00e9 forma son \"distintas\" a las bandas chilenas de las de migrantes ? \"El tema de las bandas , as\u00ed como pandillas que como son en el extranjero y como son ac\u00e1, que la banda es ... como tambi\u00e9n estas bandas delictuales en medio libre y como los chiquillos te cuentan c\u00f3mo funcionan que es muy diferente a como funcionan en sus respe ctivos pa\u00edses a como es ac\u00e1. Sobretodo las bandas de los chiquillos dominicanos, los chiquillos tambi\u00e9n que est\u00e1n por delitos de m\u00e1s alto nivel y c\u00f3mo funciona es este esquema de ser el sicario frente a una cultura de j\u00f3venes de nuestro pa\u00eds nosotros al me nos no est\u00e1 incorporada, como tambi\u00e9n ellos tienen m\u00e1s incorporado el tema de las maras, de c \u00f3mo ellos confrontan los delitos en sus pa\u00edses, los j\u00f3venes c\u00f3mo se involucran, c\u00f3mo se juntan y que ac\u00e1 todav\u00eda eso no ocurre as\u00ed desde esa realidad. (...) con los j\u00f3venes colombianos y con los j\u00f3venes dominicanos creo que era (...) y que no es algo que te verbalice un chiquillo ac\u00e1 o una chiquilla chilena, o sea en no s\u00e9, conceptualizar como trabajan los sicarios, a c\u00f3mo ellos lo cuentan, c\u00f3mo se hacen en Dominicana y en Colombia, que es como matan a las personas o como se juntan las bandas, y como ... o es as\u00ed, como se conforman tambi\u00e9n las polic\u00edas en esos pa\u00edses, eso no se escucha tanto todav\u00eda ac\u00e1 en los j\u00f3venes de nuestro pa\u00eds\" (Grupo focal interventores medio cer rado, Regi\u00f3n Metropolitana) De todos modos, se observa otra mirada expuesta por ciertos profesionales que, si bien entienden dichas consecuencias crimin\u00f3genas de las pandillas, buscan comprender el crucial rol de estas bandas para la integraci\u00f3n social en Chile, sobre todo en cuanto al desarrollo de un sentido de afiliaci\u00f3n, de pertenencia cultural, de compartir saberes comunes y de desarrollo identitario de las y los AJ migrantes , similar a lo que indica cierta literatura al respecto (Gemert et al., 2008; Lopez & Brummett, 2003; Zatz & Portillos, 2000) . Por \u00faltimo, algunos/as interventores de la Regi\u00f3n Metro politana reconocen el rol dominante de mujeres migrantes en las pandillas, descritas como \"reinas\" de la banda, se\u00f1alando que esto no se observa en las bandas de AJ chilenas. Este liderazgo de mujeres en organizaciones vinculadas al narcotr\u00e1fico, se ha rel evado en algunos estudios de la regi\u00f3n (Giacomello, 2013; Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, 2014; UNOD C, 2018) , explicando que este nivel de reconocimiento se obtiene , generalmente, a trav\u00e9s de v\u00ednculos familiares, por la muerte o encarcelamiento de su pareja que lideraba la pandilla, o por propio m\u00e9rito. \"(...) los chicos que he atendido que vienen de nacionalidad colombiano, obviamente teniendo cuidado de prejuicio (...) tienen un fuerte componente de bandas (...) vienen acompa\u00f1ados o cuando uno los visita siempre est\u00e1n con pares de la misma nacionalidad, como que se vinculan entre ellos, hay un car\u00e1ct er como m\u00e1s \u00edntimo en ese espacio en relaci\u00f3n a los pares. A m\u00ed me parece que (...) hay una estrategia de mantener un rasgo de pertenencia tambi\u00e9n estando en el extranjero, mantener el dialecto, mantener las pr\u00e1cticas culturales, etc. (...) eso nos viene a reforzar que claro c\u00f3mo sacamos esta criminalizaci\u00f3n o extraemos este componente crimin\u00f3geno (...) pero tambi\u00e9n agregarle ese componente cultural\" (Grupo focal interventores/as medio libre, Regi\u00f3n Metropolitana) Y, por \u00faltimo, una tercera raz\u00f3n de por qu\u00e9 los estudios han relevado que la influencia de pares de las y los migrantes es crucial para comprender el involucramiento delictual, se debe a que el proceso migratorio y la vivencia de familia transnacional durante la adolescencia, puede implicar una p\u00e9r dida de control de los padres sobre sus hijos/as migrantes, lo que debilita lazos y aumenta la influencia de pares (Le & Stockdale, 2008) . En efecto, el rol de la familia en este proceso fue relevado en varias de las entrevistas. Esto ser\u00e1 descrito a continuaci\u00f3n. 121 Rol de las famil ias (transnacionales) Se observ\u00f3 que la trayectoria delictual se relaciona con ciertas caracter\u00edsticas de las familias migrantes, tanto en t\u00e9rminos de agente protector ante el delit o, as\u00ed como facilitador del mismo. Con respecto a la forma en que las familias promueven el delito, esto ocurre principalmente cuando hay alguna persona de la familia -sobre todo padres - con trayectoria delictual. A partir de las entrevistas se identificaron algunos casos de AJ migrantes co n historia familiar vincula da a delitos o pandillas, principalmente padres, pero tambi\u00e9n madres, t\u00edos/as, o padrastros. Sin embargo, no se observ\u00f3 que esto fuera un condicionante suficiente o necesario para que el o la joven se involucrara en el delito, al menos no relatado de manera directa por parte de las personas entrevistas. Incluso, se relat\u00f3 que esto pod\u00eda ser un peligro para la familia, siendo uno de los motivador es para migrar del pa\u00eds , complejizando por ende la explicaci\u00f3n del involucramiento deli ctual. \"Por ejemplo mi t\u00edo, a mi t\u00edo lo mataron, eh .. ven\u00eda n por su sobrino m\u00e1s querido \u00bfme entiende? ese era yo, entonces mi t\u00edo antes de que lo mataran me mand\u00f3 para Chile.\" (AJ2) A su vez, tambi\u00e9n la familia puede gatillar el involucramiento delictual cuando hay una necesidad econ\u00f3mica y el o la AJ decide cometer delitos para suplir dicha necesidad . Este hecho se observ\u00f3 en las entrevistas con AJ migrantes, tanto por la preocupaci\u00f3n de cuidar y brindar apoyo material para la familia en Chile como en su pa\u00eds de origen (en remesas) . Cabe se\u00f1alar que esto \u00faltimo ni implica necesariamente que la familia incentivara o forzara a la o el AJ migrante que cometiera delitos para la subsistencia grupal, pero s\u00ed observ\u00f3 como un motivante interno para dicho/a adoles cente. Adicionalmente, tambi\u00e9n la familia puede ser un factor que promueve la conducta delictual de la o el joven, cuando sus miembros han causado da\u00f1os o vulneraciones en la vida de dicho AJ, sobre todo durante la infancia, elemento que se condice con la amplia evidencia en la tem\u00e1tica (Espinoza -Moraga & Barria Alvial, 2019; Larroulet et al., 2021; Luna Buitrago, 2019) . Si bien estos elementos pueden existir tanto en la vida de AJ chilenos/as como migrantes, en las entrevistas se observan particularidades tales como la angustia de la separaci\u00f3n familiar dada por la migraci\u00f3n , la sensaci\u00f3n de abandono de padres, as\u00ed como la ma yor exposici\u00f3n a vulneraciones de derechos , violencia intrafamiliar y negligencias durante la infancia debido a justamente a lo com\u00fan que es la migraci\u00f3n familiar por etapas , en la vida de las y los AJ migrantes recuerdan y sufren hasta la actualidad, a pesar de los a\u00f1os y la distancia recorrida . Un ejemplo de ello se brinda en la siguiente cita, que describe la experiencia de un joven migrante v\u00edctima de violencia intrafamiliar por parte de la abuela, a cargo de su cuidado luego de que su madre migrara. \"-Mi hermana m\u00e1s sal\u00eda porque a ella no le gustaba que le dieran golpes entonces se escapaba de la casa y se iba y volv\u00eda como 3 o 4 d\u00eda y se iba de nuevo, a ella nunca le gusto que le dieran golpes . E: \u00bfY c\u00f3mo fue durante esos a\u00f1os que estuviste a distancia con tu mam\u00e1? -Yo digo que malo porque en ese sentido yo ni siquiera sab\u00eda que exist\u00eda, porque mi abuela nunca me dijo nada de ella, cuando mi mam\u00e1 vio que nosotros est\u00e1bamos creciendo, ella nos dej\u00f3 a los 5 a\u00f1os en nuestro pa\u00eds y se vino para ac\u00e1 y fue como que se fue y listo, y no dijo nada, se fue sin avisar. Entonces en ese momento yo no sab\u00eda nada, yo ni siquiera sab\u00eda que estaba viva, por decirlo, entonces mi abuela tampoco nos dec\u00eda nada, d\u00f3nde estaba, s\u00f3lo nos hac\u00eda creer que ella nos aband on\u00f3, yo nunca le cre\u00ed, mi hermana puede ser que le crey\u00f3 porque cuando peque\u00f1a creo que le ech\u00f3 la culpa por dejarnos (...) E: \u00bfY como hablaban? - Por tel\u00e9fono de vez en cuando, pero yo no hablaba con ella, mi abuela s\u00ed, pero nunca nos pon\u00eda con ella, mi mam \u00e1 le dec\u00eda que nos pusiera al tel\u00e9fono, pero ella siempre le dec\u00eda que est\u00e1bamos durmiendo o algo as\u00ed, alg\u00fan pretexto para que no hablemos con ella, porque ya sab\u00eda que si habl\u00e1bamos con ella le \u00edbamos a contar \" (AJ4) Por \u00faltimo, e n un contexto de adaptaci \u00f3n en un pa\u00eds distinto al de origen , los padres , sobre todo los que no se encuentran f\u00edsicamente cerca de el o la hija (a pesar de que siguen manteniendo lazos de familia) , 122 corren el riesgo de perder el v\u00ednculo, lazos, y control en el comportamiento de sus hijos/as, lo que de acuerdo a Le & Stockdale (2008), aumenta las chances de que pares prodelictuales influencien a sus hijos/as. De acuerdo con la literatura, esto es especialmente m\u00e1s marcado en AJ migrantes de segunda o tercera generaci\u00f3n , puesto que va n perdiendo el v\u00ednculo con su identidad cultural de origen, y con ello, con los valores convencionales familiares (Fridrich & Flannery, 1995; Knight et al., 2009; Lopez & Brummett, 2003) . Por el contrario , las familias pueden tener un rol protector para AJ migrantes . Sobre esto, las y los AJ migrantes , as\u00ed como algunos/as interventores/ as, destacan el rol protector de sus familias, tanto quienes est\u00e1n en Chile como quienes se mantienen a distancia (familia trasnacional), sobre todo por la desaprobaci\u00f3n que puedan tener frente a su conducta anti -social , el temor a romper reglas de un pa\u00eds poco conocido, y la influencia que esto conlleva en su trayectoria delictual de la o el AJ migrante . Tambi\u00e9n, suelen ejercer un rol preventivo y prosocial cuando viajan y se mantienen juntos/as durante el trayecto migratorio , reduciendo as\u00ed el riesgo de ser v\u00edctima de alg\u00fan delito , o ser cooptados por redes de crimen organizado o de trata/tr\u00e1fico (Moreno Mena & Aveda\u00f1o Mill\u00e1n, 2015) . Sobre este aspecto, el estudio de trayectorias delictuales de adolescentes y j\u00f3venes en conflicto con la ley en Chile h a demostrado que el tener apoyo de los padres pro sociales, favorece e n el no involucramiento al delito (ISUC & FSCM, 2020) . De todos modos, esto depende del tipo de migraci\u00f3n que ha vivido el o la joven. \"Y a mi mam\u00e1 no le gustaba eso, obvio, me retaba, una vez me llam\u00f3 a los pacos, todo. Pero ya una vez que vi\u00f3 que iba creciendo y segu\u00eda en weas, ya me ten\u00eda, se fue ella como en su dolor yo creo \u00bfNo? de madre \" (AJ 20) \"Estos chiquillos [que] vienen con sus familias (...) s\u00ed est\u00e1n escolarizados, las familias tienen trabajo ac\u00e1, ellas apoyan tambi\u00e9n los procesos con nosotros , y eso es algo que lo comparamos con los chilenos que no lo vemos ya. Por ser las familias chilenas las vemos m\u00e1s como desesperanzad as un poco las mam\u00e1s porque como han empezado desde chiquititos, de los catorce ingresan ac\u00e1 la mayor\u00eda y es mucho el histo rial y como que ya a estas alturas a los diecisiete, dieciocho ya no quieren m\u00e1s, ya no quiere apoyar nada, no, no me venga a molestar. En cambio, como ellos llegan la mayor\u00eda, los que te hablo, con familia, est\u00e1n ah\u00ed, uno los cita y vienen, vienen a visit a, as\u00ed que por ese lado no hemos tenido problemas. \" (Entrevista delegada, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota ). Lo anterior, se condice con lo se\u00f1alado por Estrada -Mart\u00ednez et al. (2011): los factores familiares en grupos migrantes no son universalm ente protectores , as\u00ed como tampoco, totalmente inductores de riesgo al delito. Inter\u00e9s de dinero: integraci\u00f3n material y simb\u00f3lica Otro aspecto bastante mencionado por las y los j\u00f3venes migrantes es el rol que juega el dinero, en su involucramiento delictu al. Las ganancias obtenidas de los il\u00edcitos , en gran medida, s e utilizar\u00eda para cubrir sus necesidades b\u00e1sicas, comprar pasajes, lograr mejorar sus condiciones de vida, apoyar a sus familias , o para enviar dinero a sus pa\u00edses de origen. Esto \u00faltimo, se relaciona con el deseo de lograr un a integraci\u00f3n material en el pa\u00eds de destino, fuertemente vinculado a la situaci\u00f3n migratoria regularizada de las y los AJ (Centro de Estudios Justicia y Sociedad et al., 2020); as \u00ed como con la importancia de las remesas en las familias transnacionales (Cerda, 2014; Ciurlo, 2014; Landolt, 2001) . Es particularmente reiterada la menci\u00f3n sobre el v\u00ednculo entre delito y subsistencia para esta poblaci\u00f3n, algo mencionado sobre todo entre interventores/as , dando cuenta de la necesidad de generar roles de asistencia en una primera instancia de la intervenci\u00f3n : \"(...) cada vez que hemos tenido chicos extranjeros es que la mayor\u00eda sindica el delito en relaci\u00f3n a necesidad b\u00e1sicas, necesidades propias. \" (Grupo focal interventores/as, medio cerrado, Regi\u00f3n Metropolitana) 123 En este sentido, el dinero es un elemento especialmente relevante para la poblaci\u00f3n migrante, puesto que se vincula al d eseo migratorio de lograr una estabilidad econ\u00f3mica y material en el pa\u00eds de destino , y del choque con la realidad de que dicha expectativa pueda ser muy compleja de lograr . Por ello, el querer salir de los campamentos, de la pobreza, cubrir necesidades b\u00e1sicas, o superar la situaci\u00f3n que les motiv\u00f3 a migrar en un inicio, hacen que el dinero sea un objetivo m\u00e1s marcad o para la comisi\u00f3n del delito de dicha poblaci\u00f3n . \"Ante la no existencia de redes o antes las dificultades materiales, est\u00e1n en riesgo total que el chico o l a chica pueda continuar delinquiendo o que se glorifique esta sensaci\u00f3n de desarraigo y que puede generar tambi\u00e9n otros efectos negativos a nivel de aparato ps\u00edquico\" ( Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n Metropolitana) \"Nosotros antes viv\u00edamos en unas tomas (...) en Hospicio, en las tomas (...) entonces no, dije yo no quiero ver a mi mam\u00e1 viviendo ac\u00e1 en un monstruo y me tuve que ir a robar y robe, robe, robe, robe, hasta que se arrendo un depa, despu\u00e9s es que no, que no que r\u00eda vivir en el depa y sigui\u00f3 en las tomas, entonces ah\u00ed empec\u00e9 a hacer plata para m\u00ed no m\u00e1s.\" (AJ13 ) A su vez, y como se observa al final de la \u00faltima cita, tambi\u00e9n se relev\u00f3 el rol del dinero en el acceso a bienes de lujo y productos de marcas. En dos en trevistas se habl\u00f3 de querer ser parte del mundo delictual, ya que les interesaba lo que implica en t\u00e9rminos de acceso a dinero, poder y respeto. Esto se asocia a l o que Katz (1988) describe como las \"seducciones del delito\", as\u00ed como a lo relevado por Droppelmann (2020) , donde adolescentes chilenos /as que han cometido d elitos se involucrar\u00edan en una d elincuencia aspiracional, con fuertes componentes expresivos del delito, donde la infracci\u00f3n favorece el ejercicio de control y poder y otorga movilidad social a trav\u00e9s del acceso a bienes de consumo. En s\u00edntesis, la motiva ci\u00f3n por dinero es un elemento central en el discurso de AJ migrantes en relaci\u00f3n con su involucramiento delictual, sea por inter\u00e9s personal o por necesidad . De todos modos, pareciera ser que su vinculaci\u00f3n a lo material se asocia al cruce entre el deseo d e querer cumplir con el sue\u00f1o migratorio de estabilidad econ\u00f3mica y material en el pa\u00eds de destino , y de c\u00f3mo este sue\u00f1o es complejo de lograr, y , por ende, se buscan v\u00edas l\u00edcitas o il\u00edcitas para lograrlo . Drogas y alcohol en AJ migrantes El uso de drogas tambi\u00e9n apareci\u00f3 bastante en los relatos de las y los AJ migrantes, as\u00ed como de los equipos interventores. En t\u00e9rminos generales, ex plicaban que su uso es parte de la din\u00e1mica o h\u00e1bitos que tienen junto a sus pares con quienes cometen delito, como distenci\u00f3n o como elemento central de la comisi\u00f3n del delito. Por ejemplo, v arios/as AJ migrantes se\u00f1alaron haber estado vinculados/as a un delito de tr\u00e1fico de drogas, siendo en realidad de los tipos de delito m\u00e1s comunes por los cuales ingresan al circuito de RPA (20%), solo superados por robos (54%). En otros casos, refieren que el consumo de drogas gatillaba que el delito fuera m\u00e1s violent o., o que delinqu\u00edan para comprar drogas. Entre las drogas se\u00f1aladas que se consumen, destaca sobre todo la marihuana, psicof\u00e1rmacos (como el clonazepam), la pasta base, la coca\u00edna, y el tussi. Al respecto, las y los interventores expresaron cierta percepc i\u00f3n de que el uso y valoraci\u00f3n de \u00e9stas es distinto seg\u00fan la nacionalidad, aunque sin diferencias con chilenos/as. Sin embargo, esta impresi\u00f3n puede deberse a una mirada m\u00e1s bien subjetiva y no necesariamente generalizable a todas las y los migrantes. De todos modos, se observa que en la poblaci\u00f3n AJ migrante entrevistada , al igual que en el caso de AJ chilenos/as, presentan los tres v\u00ednculos de droga y delito definidos por Goldstein (1985): el \"econ\u00f3mico - compulsivo\" (cuando se comete delito para comprar drogas y consumirlas), el \"psico -farmacol\u00f3gico\" (cuando el delito se realiza bajo los efectos producidos por el consumo de drogas, debido a su efecto estimulante y desinhibidor), y el v\u00ednculo \"sist\u00e9mico\" (relacionado al mercado ilegal de las drogas). Cabe se\u00f1alar que las drogas pueden ser relevantes tanto para iniciar carreras delictuales tempra nas como para 124 intensificar trayectorias de vida criminal (Carvacho Traverso et al., 2020; DeLisi, 2013) , raz\u00f3n por la cual es crucial su tratamiento y prevenci\u00f3n, aunque no es claro si el consumo antecede el delito, inf luencia el consumo de drogas, o si tienen causas comunes subyacentes (Carvacho Traverso et al., 2020) . La siguie nte cita da cuenta de un caso muy complejo en donde se intersecta el consumo de drogas, una extensa y violenta trayectoria delictual, y la vulnerabilidad de un din\u00e1mico proceso migratorio: \"Bueno, yo tuve una situaci\u00f3n mala en mi pa\u00eds, siempre me dediqu\u00e9 a la delincuencia, a matar personas, por cosas de la vida casi me mataron, mi pap\u00e1 estaba en Per\u00fa, me llam\u00f3, me dijo que me iba a mandar la plata y me fui hacia Colombia, en Colombia hice lo mismo, mat\u00e9 a otra persona y me vine hacia Per\u00fa, de Per\u00fa tuve prob lemas entre bandas y le dije a mi pap\u00e1 que me iba, a los 13 a\u00f1os, me vine. De ac\u00e1, de Chile empec\u00e9 a hacer mi vida como te digo, este... a robar, traficar, hacer muchas cosas (...) despu\u00e9s me chant\u00e9 por un momento, despu\u00e9s que me chant\u00e9, conoc\u00ed a mi parej a, tuve una guagua, tuve buenos momentos, despu\u00e9s de nuevo volv\u00ed, segu\u00ed haciendo lo mismo, despu\u00e9s traficar, consumo de pasta, de coca, que son las que m\u00e1s dif\u00edcil me pegaron y este... despu\u00e9s esas mismas cosas... empec\u00e9 a tomar pastillas, Clonazepam, desp u\u00e9s el Clonazepam me trajo hasta ac\u00e1, homicidio, de nuevo para ac\u00e1. \"(AJ19) T\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n Vinculado a los factores reci\u00e9n descritos, en los relatos de las y los AJ migrantes se observa cierta consistencia con los \"valores subterr\u00e1neos\" descritos por Sykes & Matza (1957) que inciden en la justificaci\u00f3n y neutralizaci\u00f3n de los actos que cometen. Si bien algunos/as AJ, expresan culpa de la comisi\u00f3n de delitos , e incluso, cierto grado de respeto c on las normas; al mismo tiempo , pueden sentir presi\u00f3n por ejercer su masculinidad , justificar la comisi\u00f3n de delito s por querer dinero y sentir un grado de rechazo hacia el mundo convencional . En dicho contexto, se hace relevante describir el proceso de neutralizaci\u00f3n y de racionalizaci\u00f3n de las y los AJ migrantes entrevistados/as de por qu\u00e9 cometieron los delitos por los cuales se encuentran en el centro de justicia juvenil, con la intenci\u00f3n de identificar si hay procesos o t\u00e9cnicas espec\u00edficas para este g rupo migrante que pueden servir para la intervenci\u00f3n enfocada en la intervenci\u00f3n prospectiva de responsabilizaci\u00f3n activa, y en el desistimiento delictual . A continuaci\u00f3n, se describen las razones o justificaciones del delito en base a cuatro de las cinco 48 t\u00e9cnicas categorizadas por Matza y Sykes (1957) , tambi\u00e9n considerando el modelo modificado por Kaptein y Helvoort (2019), haciendo hincapi\u00e9 en que existe pr\u00e1cticamente nula literatura que haya aplicado estas t\u00e9cnicas a poblaci\u00f3n migrante en conflicto con la ley, pero que , de todas formas, se reconocen como elementos \u00fatiles para el trabajo en la responsabilizaci\u00f3n intercultural en el delito. La negaci\u00f3n de la responsabilidad Esta t\u00e9cnica guarda relaci\u00f3n con el sentir que m\u00e1s que ofensor/a, la persona arrestada o condenada fue v\u00edctima de las circunstancias del delito, y que lo cometido no fue su culpa. Este aspecto, si bien no fue generalmente encontrado en los discursos de las y los j\u00f3venes migrantes, se identificaron tres casos (mujeres todas) que niegan haber cometido el delito por el cual est\u00e1n en SENAME. El primer caso gua rda relaci\u00f3n con una joven colombiana que se\u00f1ala que la detuvieron e inculparon a ella por un delito que cometi\u00f3 su pareja chilena En otro caso, una adolescente boliviana se\u00f1ala que fue inculpada injustamente por su madre en un contexto de discusi\u00f3n y de v iolencia intrafamiliar. Por \u00faltimo, una joven boliviana que fue detenida por tr\u00e1fico de drogas sin saber que estaba ingresando droga al pa\u00eds: su madre, en el proceso de ingreso al pa\u00eds, le introdujo las drogas en su maleta sin que ella supiera. Como se com ent\u00f3 48 Se descarta la t\u00e9cnica de Condena a condenadores/as , pues no fue muy mencionado por parte de las y los AJ migrantes, probablemente por el hecho de que conocen relativamente poco el sistema de justicia en Chile. Si bien en algunos casos relatan ciertas experiencias discriminatorias en el proceso de justicia por su condici\u00f3n de migrante o afrodescendencia, esta vivencia no sol\u00eda ser interpretada como una posible t\u00e9cnica para neutralizar su delito. As\u00ed, pareciera que esta t\u00e9cnica no aplica entre las personas migrantes entrevistadas. 125 anteriormente, estos son casos en que, a pesar de que se tengan redes familiares o sociales, \u00e9stas no siempre promueven roles prosociales o protectores que permitan alejarse del mundo delictual. \"O sea, es que en realidad yo no fui la que cometi\u00f3 el delito...o sea, es que era como una pareja que yo ten\u00eda antes, chileno y a \u00e9l como que le gustaba andar en eso, andar robando y cosas as\u00ed, entonces en una de esas que \u00e9l cometi\u00f3 uno de esos delitos, a m\u00ed me cogieron con \u00e9l, entonces por eso igual me involucr aron como en el caso, pero en realidad yo no hice nada\" (AJ8) Por otra parte, destaca el caso de un joven venezolano que ha cometido los dos delitos m\u00e1s prevalentes en la poblaci\u00f3n AJ migrante usuaria de la red de justicia juvenil: robo y tr\u00e1fico de drogas . En su caso, reconoce su culpabilidad y el da\u00f1o cometido por el robo -puesto que culmin\u00f3 en homicidio -, pero se diferencia del resto ya que se\u00f1ala que no cometi\u00f3 tal delito con intenci\u00f3n, sino m\u00e1s bien, fue un accidente. El testimonio citado m\u00e1s abajo rel ata lo sucedido en el caso de este joven, siendo para \u00e9l importante se\u00f1alar que no es una persona mala. Esto \u00faltimo va muy de la mano a lo que justamente Sykes y Matza (1957) expresan: las t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n tambi\u00e9n permiten separar a la persona de l acto, entendiendo que, si bien generaron un da\u00f1o en cierta situaci\u00f3n, no es que siempre lo hagan, teniendo tambi\u00e9n valores o morales subterr\u00e1neas. De todas maneras, es interesante notar que el joven refiere un arrepentimiento principalmente con el delito de robo con homicidio, pero no cuestiona ni problematiza su responsabilidad con respecto al estar cometiendo un delito de tr\u00e1fico de drogas, ya que para \u00e9l -y m\u00e1s AJ migrantes -, este tipo de acto no es tan da\u00f1ino, principalmente al tener menor claridad de quien es la v\u00edctima y el da\u00f1o que se le genera, un punto a profundizar en la siguiente t\u00e9cnica de neutralizaci\u00f3n. \"Me cans\u00e9 de trabajar, perd\u00ed la moto, perd\u00ed el tel\u00e9fono (...) Y me dijeron otra propuesta de vender y yo acept\u00e9, necesitaba plata y el d\u00eda q ue iba a vender, iba a vender 15 o 20 gramos, y ya, cuando veo, los billetes eran falsos y \u00e9l ya hab\u00eda arrancado de la moto, ten\u00eda que yo poner esa plata, \u00bfme entiende? (...) voy subiendo y veo a un muchacho con el tel\u00e9fono, se ve\u00eda grande el tel\u00e9fono y me le voy y empezamos a forcejear, no quer\u00eda entregarlo, empezamos a forcejear y le clav\u00e9 una cuchilla y ah\u00ed agarr\u00e9 el tel\u00e9fono, me lo dio, me fui y a \u00e9l lo veo caminando, iba cojeando y de ah\u00ed no lo vi m\u00e1s, despu\u00e9s a las horas, me enter\u00e9 que estaba muerto y ah\u00ed estaba mal, es una vida... entonces me sent\u00ed mal, muy mal, llegu\u00e9 a mi casa otra vez, me ba\u00f1\u00e9, me sent\u00eda muy diferente (...) por lo menos lo m\u00edo fue un accidente, porque nunca quer\u00eda quitarle la vida y entonces, el hecho, lo que hizo... a la persona a s\u00ed... es una escoria y cosas as\u00ed... pero por lo menos en mi caso nunca fue con intenci\u00f3n, tampoco soy mala persona, siempre he ayudado y bueno, fue ese d\u00eda que pas\u00f3 lo que pas\u00f3\". (AJ14) Si bien este aspecto no fue levantado a partir de las entrevistas, surgen interrogantes de inter\u00e9s y relevancia a hacerle a las y los AJ migrantes que han estado en conflicto con la ley. P or ejemplo, con respecto al narcotr\u00e1fico, se podr\u00eda profundizar en la noci\u00f3n de dicho delito desde su prisma cultural y social particular: \u00bfSienten que el narcotr\u00e1fico es delito, o es una opci\u00f3n laboral que da ciertas venta jas? \u00bfLo consideran una pr\u00e1ctica ilegal, o es m\u00e1s bien, un negocio que busca responder a las demandas de clientes ? \u00bfEs una actividad econ\u00f3mica com\u00fan del barrio o la familia donde viv\u00edan? \u00bf En qu\u00e9 nivel la persona que vende las drogas es responsable si el cliente tiene consumo problem\u00e1tico? Esta profundizaci\u00f3n permitir\u00eda identificar el foco cultural por el cual ven ciertos delitos, y as\u00ed poder abrir puertas para la intervenci\u00f3n enfocada en la responsabilizaci\u00f3n activa de la o el usuario migrante . Negaci\u00f3n del da\u00f1o Sykes y Matza (1957) vinculan la t\u00e9cnica de negaci\u00f3n del da\u00f1o a cuando el o la AJ migrante acepta la responsabilidad, pero no e l da\u00f1o cometido, se\u00f1alando que no gener\u00f3 perjurio a nadie. Sobre este punto, destaca que es com\u00fan sentir esta racionalizaci\u00f3n en el caso de los delitos de tr\u00e1fico de drogas (de los delitos m\u00e1s prevalentes en esta poblaci\u00f3n), ya que es una pr\u00e1ctica que invi sibiliza el impacto que tiene en la persona que compra . Esto, de acuerdo con ciertos estudios, var\u00eda seg\u00fan el rol que ejercen en el mercado de las drogas, el tipo de droga que venden, as\u00ed como el nivel de violencia o exposici\u00f3n del mercado en el 126 cual se en cuentran inmersos (Jacinto et al., 2008) . A su vez, estudios enfocados en mujeres en conflicto con la ley han observa do que, si bien est\u00e1n dispuestas a vender para lograr cierta estabilidad material, tienen ciertos c\u00f3digos internos, tales como el no venderles a j\u00f3venes que est\u00e1n con problemas de consumo o que son de su barrio o calle (Larroulet et al., 2021) . Por otra parte, destaca que esta t\u00e9cnica de negaci\u00f3n no aplica en los casos de AJ migrantes que han cometido delitos m\u00e1s violentos contra las personas, como delitos sexuales, secuestro, u ho micidios. Al menos en los casos entrevistados que se vinculaban a este tipo de delito s, las y los AJ estaban conscientes de la consecuencia de dichos delitos en la vida de las personas, e incluso, mostrando cierto arrepentimiento o verg\u00fcenza de hablar de e llo. Si bien estos procesos internos de consciencia no son exclusivos de la poblaci\u00f3n migrante, el ejercicio de inter\u00e9s es interrogar se, desde una mira da intercultural, cu\u00e1l es la particularidad de esta negaci\u00f3n del da\u00f1o desde los ojos culturales de las y los AJ migrantes: \u00bfcu\u00e1l es su nivel de consciencia o neutralizaci\u00f3n del da\u00f1o cometido por la venta de drogas? \u00bfQu\u00e9 da\u00f1o han visto ellos/as, en sus propios pa\u00edses, en el trayecto, o en Chile, que han sido generados por la droga y el narcotr\u00e1fico? \u00bfQu\u00e9 mirad a tienen de l da\u00f1o generado por otros delitos, como el robo, el homicidio, delitos sexuales? A partir de ah\u00ed, se puede comprender el proceso de neutralizaci\u00f3n, para luego, intervenir de manera prospectiva el cambio hacia el desistimiento y responsabilizaci \u00f3n delictual. Negaci\u00f3n de la v\u00edctima La negaci\u00f3n de v\u00edctima guarda relaci\u00f3n a cuando la persona cree que la v\u00edctima merec\u00eda el da\u00f1o que le gener\u00f3 (Sykes y Matza, 1957). Esta negaci\u00f3n se observ\u00f3 en los casos en donde el delito se vincula a conflicto entre bandas, o contra personas enemigas que no eran del agrado de la o el AJ . Si bien no es generaliza ble a toda la poblaci\u00f3n migrante de justicia juvenil, s\u00ed existen AJ que se encuentran en la red de justicia juvenil debido a una ri\u00f1a generada por rivalidad de amistades o pandillas. La cita a cont inuaci\u00f3n refleja una pelea que termina en la negaci\u00f3n de la v\u00edctima, as\u00ed como del da\u00f1o cometido: \"hay peleas que son delitos, pero era una pelea de dos ni\u00f1as, porque era yo, m\u00e1s nadie de repente se arm\u00f3 todo un problem\u00f3n, por nada, la pelea fue est\u00fapida, p ero igual peleamos y... creo que si fue ilegal la pelea, pero no fue para tanto (...) demasiado y por algo que yo no hice, porque yo no me estaba robando un tel\u00e9fono (...) porque le pegu\u00e9, porque est\u00e1bamos peleando, fue un robo con intimidaci\u00f3n.\" (AJ3) Ahora bien, esta t\u00e9cnica de neutralizaci\u00f3n tambi\u00e9n es com\u00fan a la poblaci\u00f3n chilena . Por ello , lo relevante es identificar las particularidades culturales de esta t\u00e9cnica, y trabajarlas en la intervenci\u00f3n . Por ejemplo, \u00bfPor qu\u00e9 niega la v\u00edctima, y h asta qu\u00e9 p unto esto guarda relaci\u00f3n con una cultura de la masculinidad y de violencia m\u00e1s naturalizada ? Estos elementos se pueden ir identificando en conjunto con la o el joven , para levantar herramientas que pueden alimentar la intervenci\u00f3n , de manera reflexiv a sin caer en prejuicios o generalizaciones . Esto aspecto ser\u00e1 profundizado m\u00e1s adelante al describir el proceso de intervenci\u00f3n en la responsabilizaci\u00f3n y desistimiento delictual con AJ migrantes. Apelaci\u00f3n de una lealtad mayor Otra t\u00e9cnica descr ita por Sykes y Matza (1957) tiene que ver con justificar que la persona cometi\u00f3 el delito por un bien mayor, tales como por sentir lealtad hacia una autoridad o l\u00edder, as\u00ed como tambi\u00e9n por la protecci\u00f3n de alguna persona, por ejemplo, de su red amistad o familiar. Este aspecto s\u00ed fue altamente mencionado en los relatos de las y los AJ migrantes, m\u00e1s que nada relacionado al hecho de cometer delitos para proteger a la familia -en t\u00e9rminos econ\u00f3micos -, pero tambi\u00e9n vinculado a la presi\u00f3n grupal de vincularse a los delitos por ser parte de una pandilla o de un colectivo de amistad que cometen delitos. 127 \"No s\u00e9, lo primero que en el pasado yo ve\u00eda que mi mam\u00e1 trabajaba y luchaba por nosotros para comprar una ropa y todo, para que estemos bien, no me gustaba como que mi mam\u00e1 se portara mucho, entonces comenc\u00e9 ya a cometer delitos\" (AJ16) Por su parte, desde el nivel institucional, se ha descrito la aplicaci\u00f3n de esta t\u00e9cnica vinculado a temas religiosos o espirituales. Al respecto, una profesional experta de la red de SENAME da cuenta de c\u00f3mo algunos/as AJ migrantes de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, como Colombia, asocian la comisi\u00f3n del delito a un tema religioso, y que, a trav\u00e9s de ello, justifican y validan ciertos patrones de conducta violenta, por ejemplo, el sicari ato. Este aspecto tambi\u00e9n es bastante relevante a considerar para el trabajo en la responsabilizaci\u00f3n al delito, desde un enfoque de respeto e interculturalidad. Para esta t\u00e9cnica, surge la necesidad de p rofundizar en las historias de vida previo a la migraci\u00f3n de las y los AJ, as\u00ed como en su proceso de adaptaci\u00f3n e integraci\u00f3n de la identidad cultural en Chile, y del rol que ha generado la pandilla , la influencia de pares, su familia e incluso l a religi\u00f3n en sus vidas e identidad. Esto pues, en un contexto de duelo migratorio (Achotegui, 2012), y de desarrollo de la personalidad e identidad -personal y cultural -, las lealtades dadas justamente a estos \u00e1mbitos de la vida -pandilla , redes, o religi\u00f3n -, en un contexto donde c ruza la identidad, nacionalidad, y la cultura , como ya fue se\u00f1alado anteriormente, pueden cumplir un rol de ayuda ante est e contexto de cambios , lo cual puede ser trabajado en la intervenci\u00f3n. Seducciones del delito Una t\u00e9cnica de neutralizaci\u00f3n, diferent e a las reconocidas por la literatura, es con respecto al efecto de la adrenalina, de sentir poder y de actuar de manera impulsiva al cometer un delito . Esto, en muchos casos , era bajo el efecto de las drogas, con el fin de obtener ganancias inmediatas, di nero y estatus. Estos elementos est\u00e1n vinculados a lo ya descrito anteriormente, de la idea de seducciones del delito (Katz, 1988), as\u00ed como tambi\u00e9n, a la relaci\u00f3n edad -delito (Blumstein et al., 1986), sobre todo puesto que estos actos m\u00e1s impulsivos guardan relaci\u00f3n con el grado de madurez psicosocial que tienen las y los j\u00f3venes en dicho momento de sus vidas. Esto, a su vez, genera luces para la responsa bilizaci\u00f3n social del delito: fue algo de locura, irracionalidad, no es algo que valga la pena trabajar o abordar. De hecho, Droppelmann (2021), observ\u00f3 con adolescentes chilenos, la fuerte vinculaci\u00f3n emocional que ten\u00edan estos al delito y como ello se vi nculaba a su capacidad para abandonarlo. Varios de los j\u00f3venes de ese estudio, refer\u00edan un proceso de p\u00e9rdida y duelo emocional en sus procesos de desistimiento y de vac\u00edo en t\u00e9rminos identitarios. Sobre este punto, cabe preguntarse hasta qu\u00e9 punto esta se ducci\u00f3n al delito guarda relaci\u00f3n con los procesos de migraci\u00f3n que han vivido estos AJ, sobre todo con respecto al grado de asimilaci\u00f3n cultural, aculturaci\u00f3n e integraci\u00f3n cultural de los AJ migrantes en Chile (Fridrich & Flannery, 1995; Knight et al., 2009; Lopez & Brummett, 2003), ya que tambi\u00e9n estos elementos inciden en su propia identidad. Estos aspectos van modificando c\u00f3mo los AJ migrantes, y sus c\u00edrculos, perciben la delincuencia y sus consecuencias. \"Es que yo en ese tiempo estaba metido en cosas , me empez\u00f3 a gustar (...) lo hac\u00eda por diversi\u00f3n ponte t\u00fa, y en ese sentido nosotros fuimos por ejemplo ciertas personas, fuimos como cinco que de los cinco uno se dio a la fuga (...). \u00e9ramos como bandas, por ejemplo era los venezolanos de Independencia, y hab\u00eda otros... hab\u00eda muchos. (....) Sal\u00edamos, ten\u00edamos carro, ten\u00edamos de todo no nos faltaba nada.\" (AJ2) 128 Inmadurez psicosocial Por otra parte, s i bien para este estudio no es posible constatar emp\u00edricamente la curva edad -delito (Blumstein et al., 1986) debido a la falta de datos longitudinales de la poblaci\u00f3n investigada , al menos en t\u00e9rminos cualitativos, pareciera que esta relaci\u00f3n existe para este grupo de estudio. Esto, pri ncipalme nte vinculado a que las y los j\u00f3venes migrantes, en muchos casos, reconocen que su proceso de involucramiento delictual se da por conductas m\u00e1s bien irracionales e inmaduras, que, con el paso del tiempo, van perdiendo el inter\u00e9s y la impulsividad de su con ducta. Este elemento se relaciona con los procesos de maduraci\u00f3n psicosocial, descrito m\u00e1s adelante como un eje relevante para el desistimiento delictual , y que en su caso particular, como ya fue se\u00f1alado, se intersecta con elementos de cultura, nacionalid ad, e identidad en un pa\u00eds distinto al de origen . \"Son momentos de locura que le dan a uno. (...) momentos, porque en ese tiempo me gustabas mucho las clonas, entonces me tomaba muchas y en el momento uno no pensaba las cosas antes de hacerlas, y ya las pe nsaba en el momento y ya no hab\u00eda vuelta atr\u00e1s.\" (AJ17) Naturalizaci\u00f3n de la violencia Esta t\u00e9cnica, a diferencia de las otras descritas, surge de la opini\u00f3n generalizada en los equipos interventores entrevistados, m\u00e1s que de la voz de las y los j\u00f3venes mi grantes. En concreto, algunos/as interventores entrevistados/as se\u00f1alaron que las y los j\u00f3venes migrantes usuarios de la red suelen cometer delitos m\u00e1s violentos en comparaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n usuaria chilena, debido a que provienen de contextos de mayor vi olencia, y por ello, cuentan con cierta validaci\u00f3n o naturalizaci\u00f3n de esos excesos en su d\u00eda a d\u00eda. Asimismo, han interpretado que estos actos m\u00e1s violentos se dan tambi\u00e9n por tener una otras concepci ones de lo que es un delito y el da\u00f1o que genera en la sociedad chilena a diferencia de los pa\u00edses de donde provienen o donde han vivido. Este elemento es crucial para la intervenci\u00f3n intercultural, tanto por las preguntas internas que pueden gatillarse para el proceso de descentramiento (Cohen -Emerique, 20 13), como tambi\u00e9n por el riesgo que conlleva la generalizaci\u00f3n o creaci\u00f3n de sesgos al respecto. En efecto, d e acuerdo con las personas entrevistadas, esta naturalizaci\u00f3n var\u00eda seg\u00fan la nacionalidad. En concreto, se\u00f1alan que las y los AJ de pa\u00edses aleda\u00f1o s a Chile, como Per\u00fa y Bolivia, suelen llegar por delitos menos violentos, principalmente relacionados con drogas o receptaci\u00f3n de autos. En cambio, quienes provienen de Venezuela y Colombia, y sobre todo, de pa\u00edses con conflictos armados, generalmente ingresan al circuito por delitos m\u00e1s violentos, y por lo mismo, llegan de manera m\u00e1s directa a programas o sanciones del medio cerrado. \"Me ha tocado ver delitos de complejidad mayor con chiquillos que son de poblaci\u00f3n migrante, o sea nunca hab\u00eda visto una c osa as\u00ed como secuestro y tortura, cosas que no s\u00e9 si responder\u00e1n a una crisis cultural o a una situaci\u00f3n de criminol\u00f3gica cultural que ayuda a crear el estereotipo y ayuda a crear el prejuicio en la poblaci\u00f3n, porque como que tienden a generalizar respecto de muchas situaciones, pero y los medios de comunicaci\u00f3n tampoco ayuda en eso (...) Hay un concepci\u00f3n diferente del delito, de la complejidad del mismo y de los efectos que esto tiene en ellos, hay muchos chiquillos que empezaron en comisi\u00f3n de delito a l os doce, trece, catorce a\u00f1os y ahora con diecisiete, dieciocho tienen sintomatolog\u00edas asociadas a eso\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota) No obstante, si bien estos aspectos pueden ser efectivamente una t\u00e9cnica de neutralizaci\u00f3n en algunos casos de AJ migrantes -y tambi\u00e9n de Chile -, al triangular estas percepciones con los datos cuantitativos, se observa que en general, las y los AJ migrantes usuarios de la red, no ingresaron el circuito de RPA por aquellos delitos m\u00e1s violentos, como lo son los homicidios, delitos sexuales o los secuestros. Si bien hay casos que s\u00ed han ingresado por dichos delitos ( 6 casos por delitos sexuales, 7 por homicidio o cuasi 129 homicidio y 2 casos de secuestro, lo que, en conjunto, representa a l 9% de dicha poblaci\u00f3n), \u00e9stos reflejan un menor n\u00famero en comparaci\u00f3n a las y los AJ chilenos/as que ingresan por dichos cr\u00edmenes. Y, en cuanto a las entrevistas con AJ, si bien se entrevist\u00f3 a AJ migrantes que estaban justamente privados de libertad por delitos de ese tipo, \u00e9stos eran los menos. En general, los delitos cometidos por AJ migrantes guardan relaci\u00f3n con robos y delitos vinculados a ley de droga, y suelen cometer menos delitos violentos que las y los AJ chilenos, lo cual es consistente con lo que la literatura y evidencia emp\u00edrica ha demostrado tambi\u00e9n en otros pa\u00edses (Lee & Martinez, 2009; Ousey & Kubrin, 2014). Considerando lo anterior, seg\u00fan lo se\u00f1alado por algunos profesionales, lo relevante es preguntarse c\u00f3mo abordar la violencia como un foco de intervenci\u00f3n intercultural, sin asumir que se vincula a la migraci\u00f3n o a ciertas nacionalidades, sino que a elementos profundos de cada persona y sus experiencias de vida. Roles del patriarcado Cuando hablamos de cultura patriarcal, nos referimos a una diferenciaci\u00f3n cultural asociada a la construcci\u00f3n simb\u00f3lica y artificial de patrones de poder y control sobre la biologizaci\u00f3n del ser hombre y mujer, asociado al concepto de g\u00e9nero, entendido como \"un concepto cultural que alude a la asignaci\u00f3n de tareas, roles y significados de l o masculino o femenino, del ser hombre o mujer en una determinada sociedad\" (Goodrich et al., 1998) . Existe , por tanto, una concepci\u00f3n hist\u00f3rica de la sociedad en donde los hombres han superpuesto sus estructuras simb\u00f3licas por sobre las mujeres, estableciendo patrones y preconcepciones culturales respecto a \"lo femenino\" y \"lo masculino\" que subyacen a lo natural y se instalan como patrones culturales dados. Dentro de esos patrones , el hombre tiende a ser el proveedor econ\u00f3mico, asociado a lo p\u00fablico, mientras que la mujer asume las labores de cuidado, desde lo privado. A la mujer, desde esta concepci\u00f3n, se le niega su autonom\u00eda e identidad y su existencia, culturalmente creada, dep ende de la oposici\u00f3n al var\u00f3n (Butler, 1949). En un contexto de migraci\u00f3n prominentemente masculina (51% del total de migrantes en Chile, seg\u00fan datos del Departamento de Extranjer\u00eda y migraci\u00f3n, 2019), y en d\u00f3nde dado el contexto de crisis regional que ha aumentado los procesos de movilidad humana sur - sur que comienzan en los 90, las principales motivaciones migratorias suelen ser econ\u00f3micas, y por consiguiente, se asume que tienen una \"responsabilidad masculina\". Este aspecto va de la mano, en ciertos c asos, con una idea culturalmente instalada en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n que refiere a que el \"hombre de la casa\" es quien tiene que proveer a la familia econ\u00f3micamente, independiente de cu\u00e1les sean los riesgos o costos de ello. En algunos casos, esto pued e gatillar una sensaci\u00f3n de posesi\u00f3n y dominaci\u00f3n de las mujeres y por ello, comet en violencia de g\u00e9nero contra \u00e9stas (Obinna, 2021; Qui\u00f1ones Mayo & Resnick, 1996; Wilson, 2013) - aunque estos delitos no son significativos en la muestra a AJ migrantes en la actualidad. Y en otros casos, y sobre todo en el contexto de familias transnacionales separadas por el proceso migratorio, el adolescente o joven migrante se ve forzado (social o culturalmente) a cumplir dicho rol de sostenedor econ\u00f3mico de la familia, tanto para la que se encuentra en Chile como en el extranjero, y con ello, sienten que deben cumplir esta responsabilidad independiente de c\u00f3mo sea el medio para lograrlo. Este \u00faltimo efecto se encuentra m\u00e1s generalizado en el discurso de los j\u00f3venes migrantes, y se expresa en el siguiente testimonio de una interventora: \"Cuando trabajo con chiquillos migrantes y sus familias, una cultura machista, internalizada en la din\u00e1mica relacional. Me recuerdo en una oportunidad con una familia peruana que el chiquillo no quer\u00eda que su madre trabajara porque \u00e9l er a el que ten\u00eda ... en el fondo \u00e9l era el encargado de proveer y sustentar las necesidades del hogar , pero la forma en que le sustentaba justamente era a trav\u00e9s del delito (...) ten\u00eda como instalada esa din\u00e1mica, de que en \u00e9l fondo el hombre era el que te n\u00eda que proveer, el hombre era el que ten\u00eda que hacerse cargo sea como sea, no importaban a los riesgos a los cuales se expon\u00eda (...) Entonces por eso por un lado se\u00f1al\u00e9 esta mirada m\u00e1s prejuicio, 130 juicio \u00bfcierta? desde las redes de apoyo y por otro lado es tas conductas normalizadas que ya vienen instaladas y que son parte como de la vida cotidiana de los chiquillos, el tema del machismo y como tambi\u00e9n la mujer normaliza esas conductas priv\u00e1ndose ella de hacer cosas que realmente le motivan y el interesan, e sas dos cosas quer\u00eda se\u00f1alar.\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n Metropolitana). En ese sentido, el adolescente o joven migrante en muchos casos siente esta responsabilidad de cumplir con el rol de \"los hombres de la familia\", particularme nte dados los patrones anteriormente descritos. Cuando esta responsabilidad no se puede cumplir a trav\u00e9s de un trabajo, o por no poder regularizar sus documentos migratorios, entre otros factores posibles, el delito se abre como una posibilidad y se gatill a esta justificaci\u00f3n como una t\u00e9cnica de neutralizaci\u00f3n. Si bien esto es algo que tambi\u00e9n ocurre con AJ chilenos/as en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, esta es m\u00e1s compleja y multivariable en los casos migratorios, y por ello, es un desaf\u00edo particular para el abordaje intercultural en la intervenci\u00f3n con AJ migrantes. Experiencias y percepciones del sistema de justicia juvenil chileno : (Des)legitimidad , (des)conocimiento , y Acceso a derechos Por \u00faltimo, se releva la importancia de la vivencia de las y los AJ m igrantes durante el proceso de justicia juvenil chileno. En primer lugar, el levantamiento cualitativo dio cuenta de varios AJ migrantes que relataron haber sufrido experiencias de discriminaci\u00f3n y malos tratos durante el proceso de justicia, desde el proceso de detenci\u00f3n al proceso de defensa, juicio, derivaci\u00f3n de tribunales, hasta el ingreso -egreso de la medida o sanci\u00f3n cumplida. Las cr\u00edticas se concentraron sobre todo en el trato del personal informado del sistema de justicia (Carabineros y Gendarmer\u00eda), pero tambi\u00e9n de profesionales de la justicia (fiscales y jueces). En mayor abundamiento, adolescentes y j\u00f3venes de origen afrodescendiente describen haber sido racializad os/as (Tijoux, 2013) por parte de algunos funcionarios, recibiendo frases como \"devu\u00e9lvanse a su pa\u00eds\" o \"vienen a puro robar\" , cayendo en lo que va n der Woude (2021) refiere a los discursos etnicizantes que experimentan las personas en el sistema de justicia, que puede incidir en toda su pe rcepci\u00f3n del proceso de justicia juvenil. Y, por el otro, se\u00f1alan que profesionales del sistema de justicia no toman en cuenta sus opiniones o sus visiones durante el proceso judicial, invisibilizando su rol y voz en dicho proceso, adem\u00e1s de no preocuparse por si van entendiendo lo que ocurre o no en t\u00e9rminos t\u00e9cnicos del lenguaje, pero tambi\u00e9n por las diferencias culturales y normativas que puedan tener, describiendo todo el proceso como poco amigable. Fue horrible, porque fueron demasiado racistas conmigo [Carabineros] (...) Y como andaba con los otros dos compa\u00f1eros, ellos son colombianos, son bien negros y le dec\u00edan cosas y les pegaron. (...) 'Que viene ac\u00e1 a robar\u00b4(...) nos llevaron presos, a m\u00ed y a ellos y nos detuvieron y ah\u00ed fue que llegamos all\u00e1, a la comisar\u00eda y comenzaron a pegarles, a decirles cosas y ya, nos metieron al calabozo y nos dejaron ah\u00ed. (AJ2). \"En la audiencia no lo dejan hablar a uno ni nada, si ellos no saben nada de lo que pasa con uno, solo lo que ellos ven en el ... lo que ponen los carabineros en el papel que dicen que uno robo esto, que uno es esto, eso es lo que ellos dicen, lo que ellos ... lo que ellos ven eso, pero no ven a uno como uno se siente, como los pensamientos de uno (...) no saben la mentalidad de uno (...) los fiscales no entienden, no saben nada. (AJ16) Si bien estos tratos pueden tambi\u00e9n ser experimentados por AJ de nacionalidad chilena, los procesos de racializaci\u00f3n y experiencias de discriminaci\u00f3n interseccional suele ser m\u00e1s marcada en AJ migrantes o afrodescendientes (Mora, 2008) . Y, por lo dem\u00e1s, fomenta tambi\u00e9n la desconfianza con la que pasan luego al pro grama de medida o sanci\u00f3n de justicia juvenil. En efecto, muchos interventores/as y AJ entrevistados/as, se\u00f1alaron que durante el primer contacto sienten una gran desconfianza o miedo de lo que se encontrar\u00e1n, especialmente para quienes ingresan por primer a vez o llevan poco tiempo en Chile. 131 Sin embargo, considerando lo anterior, si bien d e los relatos se desprende que las y los AJ migrantes suelen ingresar a la red con gran desconfianza o miedo, en muchos sentidos \u00e9stos logra n una superaci\u00f3n de esta primera impresi\u00f3n , principalmente por tres aspectos. Un primer elemento guarda relaci\u00f3n con que la realidad de los centros en Chile supera sus expectativas, pues ven\u00edan con una imagen de centros altamente precarios y crueles, con miedo por no conocer el sistema de justicia chileno, por creer que funcionaba como en pel\u00edculas o en sus propios pa\u00edses, o por haber conocido por ex periencia propia los centros privativos de libertad de adultos 49. En segundo lugar, seg\u00fan el relato de las y los AJ migrantes, debido al buen trato que reciben por parte de las y los interventores de SENAME. Y, por \u00faltimo, dado que, en muchos casos, estos centros son el primer lugar donde acceden a beneficios sociales o sienten que son sujetos de derechos que merecen protecci\u00f3n y apoyo por parte del Estado (chileno u otro). Este elemento ser\u00e1 mencionado m\u00e1s adelante, pues suele ser una herramienta de utilid ad para el enfoque intercultural, sobre todo en el recibimiento de la o el usuario migrante. \"Para ganar la confianza hay que entregar respuestas inmediatas a ciertas cosas. Por ejemplo, si tiene un problema en el colegio, tratar de que en estas semana s se solucione para que vea el adolescente que nosotros estamos cumpliendo, funcionamos, para que nos crea, porque de verdad la sensaci\u00f3n de inseguridad es tremenda sobretodo si lo van a deportar a \u00e9l o por el condoro del adolescente lo van a deportar a \u00e9l y a su familia, entonces se trata de desmitificar ciertos temores que en realidad se difunden bastante.\" (Grupo focal Interventores, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Como se observa, t odas estas experiencias del ciclo de justicia (desde la detenci \u00f3n hasta el egreso de un programa) inciden en la percepci\u00f3n de legitimidad de l sistema de justicia chileno , y con ello, en la conformidad o disconformidad con las normas del pa\u00eds (Bottoms & Tankebe, 2012) .Y, para superar dicha deslegitimid ad, como se ha observado, parece ser crucial el rol de interventores/as en fomentar confianza e informar los derechos de las y los AJ migrantes en el sistema de justicia chileno . Todos e stos elementos ser\u00e1n retomados en la siguiente secci\u00f3n de resultados, focalizadas en la intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes migrantes en justicia juveni l para su responsabilizaci\u00f3n, desistimiento, y reinserci\u00f3n social . e. Intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes migrantes: brechas y potencialidades para la interc ulturalidad Considerando todo lo anterior, el presente apartado describe un aspecto central del estudio: cu\u00e1les son las estrategias actuales en el servicio de justicia juvenil, para identificar las brechas, as\u00ed como las potencialidades del trabajo hacia un a intervenci\u00f3n intercultural. Este apartado se organiza ilustrando, primero, cu\u00e1les son las brechas y potencialidades de la intervenci\u00f3n intercultural poniendo el foco en equipos interventores y sus necesidades interculturales ; luego, las brechas y potenci alidades para la intervenci\u00f3n intercultural con el intersector; y, por \u00faltimo, las brechas y potencialidades para la intervenci\u00f3n intercultural con el foco en las necesidades de AJ migrantes . A partir de estos resultados, se presentar\u00e1n m\u00e1s adelante las re comendaciones para la intervenci\u00f3n intercultural. Brechas y potencialidades para la intervenci\u00f3n intercultural en equipos interventores Significados de interculturalidad A partir del material analizado, lo primero a observar es que existe una multiplicidad de visiones en torno a lo que se entiende por interculturalidad. Por un lado, se comprende como un espacio rizom\u00e1tico, en el 49 Esto ocurre en casos de AJ que ingresan a Chile indocumentados /as, y que al ser detenidos/as cometiendo un delito, se\u00f1alan que son mayores de 18 a\u00f1os, en muchos casos para seguir junto a la persona con quien entr\u00f3. En estas situaciones, adolescente s ingresan al sistema penal adulto, e incluso, entran a las c\u00e1rceles del sistema adulto, hasta que se logra confirmar su edad. 132 que convergen muchas realidades diferentes, conocimientos y pr\u00e1cticas desde las distintas culturas que coexisten en un espacio com \u00fan. Esta concepci\u00f3n se observ\u00f3 principalmente en las regiones fronterizas y de la zona norte del pa\u00eds, en donde las y los interventores se\u00f1alaban tener una mirada intercultural por el hecho de convivir y relacionarse hist\u00f3ricamente con distintas nacionalid ades en su zona o regi\u00f3n. Si bien se reconoce su apertura a la diversidad, mostrando lo com\u00fan del contacto e intercambio entre culturas, pr\u00e1cticas, saberes, valores y tradiciones culturales distintas, desde u na perspectiva relacional, (Walsh, 2009), no obs tante, este enfoque no considera los factores hist\u00f3ricos y estructurales que pesan sobre estas relaciones, omitiendo los contextos de poder, dominaci\u00f3n y colonialidad de la relaci\u00f3n entre esta diversidad de nacionalidades . \"Nuestra Corporaci\u00f3n tiene muy incorporada la visi\u00f3n de interculturalidad, de entender que somos una zona de fronteras\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Por lo dem\u00e1s, el concepto de fronteras tambi\u00e9n trae consigo la noci\u00f3n de l\u00edmites, en el que se establece una marca diferenciadora con la otredad. Si esto lo contrastamos con lo expuesto por Goldstein & Jusionyte (2016) en su investigaci\u00f3n en torno a la triple frontera (entre Brasil, Argentina y Paraguay), este espacio est\u00e1 asociado al tr\u00e1fico de drogas, trata de personas, el contraband o, el lavado de dinero y el terrorismo, por lo que la frontera es percibida como un espacio flexible y de desorden. En palabras de los autores, este argumento permite que exista una diferenciaci\u00f3n entre la civilizaci\u00f3n del Estado con la barbarie de los m\u00e1r genes, legitimando esquemas de desarrollo econ\u00f3mico e intervenciones militares en estas zonas fronterizas. Este aspecto tambi\u00e9n se relaciona con lo que la literatura de \"crimigraci\u00f3n\" nacional (Brandariz, Dufraix & Quinteros, 2018) describe sobre la relaci \u00f3n que hacen los estados entre frontera y peligrosidad: \"el pecado del migrante\" es doble, al no reconocer la frontera y tampoco acatar el poder, sobre todo quienes han infringido la ley en el pa\u00eds de destino. A su vez, esto provoca que las personas est\u00e9n sujetas a un mayor control y vigilancia gub ernamental, donde \"La l\u00f3gica de la seguridad se basa en dicotom\u00edas, dividiendo nosotros de ellos\" (Jusionyte & Gol dstein, 2016, p.9). \"Son los chicos (m\u00e1s complejos) que llegan de la frontera de Venezuela con Co lombia, ya que vienen de un pasar m\u00e1s violento. De hecho, los dos casos que tuvimos contaron o relataron conflictos armados, est\u00e1n privados de libertad y con delitos bastante violentos, porque de hecho uno asesin\u00f3 creo que en una semana a tres personas y q ue sali\u00f3 tambi\u00e9n en la prensa\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Asimismo, al considerar la situaci\u00f3n migratoria a la cual se enfrenta el pa\u00eds, se observa un discurso exacerbado en torno a las personas migrantes, donde el miedo a esta otredad, el estigma y la discriminaci\u00f3n (Caqueo provoca do regulaciones aduaneras y migratorias m\u00e1s estrictas, una vigilancia m\u00e1s intensa, el entrec ruzamiento de las redes de protecci\u00f3n del derecho internacional y regional (Goldstein & Jusionyte, 2016) , y de las leyes penales con las migratorias (Brandariz et al., 2018; Gar cia Hernandez, 2016; Quinteros, 2016; Stumpf, 2020) , que viene a reforzar la mirada de la migraci\u00f3n como un problema de seguridad nacional instalado en la pol\u00edtica migratoria. Por lo dem\u00e1s, desde esta l\u00f3gica, la sola presencia de una persona extranjera constituye una amenaza para el orden social, siendo la amenaza una representaci\u00f3n que reproduce las estructuras de discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n en el contexto chileno (Stefoni, 2011a) . De esta forma, si bien es interesante entender la interculturalidad desde el reconocimiento a la diferencia, a\u00fan es necesario abarcar otras aristas de esta propuesta. Otra visi\u00f3n sobre la interculturalidad que relatan las personas interventoras es la de percibir q ue puede ser un aporte para reducir la discriminaci\u00f3n, entendida como la b\u00fasqueda de un a persona culpable/agresor a a quien se etiqueta, y con quien se genera una asimetr\u00eda en la forma de relacionarse con el entorno. En estos casos, se observa que la soluci \u00f3n a este problema de lidiar con la diversidad, discriminaci\u00f3n, y choque cultural, puede ser una asimilaci\u00f3n cultural. De all\u00ed que, la intenci\u00f3n de definir los espacios interculturales como lugares de encuentro o de choque, exhibe a la cultura y a la ident idad 133 como conceptos est\u00e1ticos, y no sobre la base de relaciones din\u00e1micas y cambia ntes, que son productos de la experiencia y la trayectoria hist\u00f3rica de las personas (Herraz et al., in press) . \"Cuando a nosotros se nos pidi\u00f3 desde el Sen ame incorporar el tema intercultural, la mayor\u00eda de la literatura que hay o la mayor\u00eda de las investigaciones sugiere que se trabaje con los adolescentes extranjeros el que se vayan acostumbrando a las costumbres de ac\u00e1 (...) yo creo que el tema va m\u00e1s por sensibilizar o trabajar la interculturalidad directamente con chilenos y chilenas porque en realidad el problema no lo tiene el adolescente extranjero cuando llega, lo tiene los chilenos cuando acogen (...) Entonces, cuando uno se enfrenta a esa realidad y entrevistas a lo ni\u00f1os y ni\u00f1as, ellos no tiene problemas, el extranjero, migrante o el que pertenece a un pueblo originario no tiene el problema. Se ve como un problema que nosotros tenemos que abordar, pero en realidad es al rev\u00e9s, el problema lo tiene los chilenos, las chilenas con el racismo, con la discriminaci\u00f3n y que no les parecen sus propias costumbres, fiestas, etc.\" (Grupo focal interventoras/es, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). En este sentido, si bien la concepci\u00f3n anterior cuenta c on un enfoque de derechos, a\u00fan se contin\u00faa abarcando el problema de forma poco vinculante hacia las y los AJ, ya que en palabras de Walsh (2009) este tipo de enfoque sigue limitando la interculturalidad al relacionamiento interpersonal, encubriendo as\u00ed las estructuras de la sociedad -sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y tambi\u00e9n epist\u00e9micas - que posicionan la diferencia cultural en t\u00e9rminos de superioridad e inferioridad. De all\u00ed que este enfoque de interculturalidad es funcional a un sistema neoliberal, ya que no aborda las causas de la asimetr\u00eda y desigualdad (Tubino, 2005 en Walsh, 2009). Por \u00faltimo, la interculturalidad es vista como una necesidad para la intervenci\u00f3n, ya que frente al reconocimiento de las diferencias culturales presentes en las y los AJ ex tranjeros /as, los equipos han visualizado la ineficacia de ciertos instrumentos que no son contingentes a las realidades de estos AJ. \"Comprender cosas b\u00e1sicas, desde el concepto cultura, diferencias culturales, alguien habl\u00f3 del enfoque intercultural, me parece que eso es como algo s\u00faper relevante con el fin de evitar el shock, de repente de enfrentarnos a una situaci\u00f3n que para uno puede ser como chocante, el saber abordar esa situaciones, el entender que hay una conformaci\u00f3n cultural en el sujeto que es t\u00e1 enfrente tuyo que es completamente distintas y un universo distintos, primero tener eso muy presente y luego poder ir negociando ciertas diferencias, o ciertas formas de intervenci\u00f3n. Esa capacidad de negociaci\u00f3n intercultural\" (Grupo focal interventore s/as, medio libre, Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1) Esta perspectiva, planteada dentro de uno de los conversatorios es interesante, ya que parte del reconocimiento de la inexperiencia en torno a la interculturalidad, muestra una disposici\u00f3n al cambio, reconoce la otred ad como un igual y promueve pr\u00e1cticas relacionales y dial\u00f3gicas como el intercambio y la negociaci\u00f3n. Esta postura se asemeja a un reconocimiento relevante que tambi\u00e9n autores expertos en el tema, como Hall, destaca: \"al igual que los muchos puntos de simi litud, tambi\u00e9n hay puntos cr\u00edticos de diferencia profunda y significativa que constituyen \"eso que realmente somos\"; o m\u00e1s bien \" en lo que nos hemos convertido\" puesto que la historia ha intervenido en nosotros\" (Hall, 1999, p. 351) . En s\u00edntesis, esto provoca que sea un concepto ambiguo en el que la construcci\u00f3n del significado de interculturalidad se genere a partir de las pr\u00e1cticas espec\u00edficas de cada equipo interventor, siendo uno de los primeros obst\u00e1culos al trabajar con AJ migrantes, la carencia de significados conceptuales y por consiguiente, metodol\u00f3gicos sobre la interculturalidad dentro de los equipos, por lo que operan bajo nociones preconcebidas y po co abordadas te\u00f3ricamente de lo que implica ser migrante y c\u00f3mo proceder en un abordaje intercultural hacia sus necesidades. De all\u00ed que como propuesta se se\u00f1ala primero, la necesidad de aceptar la otredad, validar su agencia, reconocer las estructuras de poder presentes en las relaciones y dise\u00f1ar una intervenci\u00f3n basada en el enfoque de derechos que reconozca la diferencia como una oportunidad. En palabras de Walsh (2009), y como se ha descrito anteriormente , se plantea adoptar un posicionamiento desde la interculturalidad cr\u00edtic a, pero a la vez reflexivo y tomando los significados ya avanzados e incorporados de los equipos . 134 De esta forma, este enfoque permite reconocer la capacidad que tienen los y las AJ de transformar sus realidades, valorar los conocimientos y pr\u00e1cticas diversas, reconocer las falencias del sistema y orientar el trabajo co -constructivo entre los distintos actores e instituciones. Por lo anterior, una necesidad asociada a los equipos muy importante tiene relaci\u00f3n con la necesidad de incorporar una definici\u00f3n de interculturalidad que sea transversal a los equipos, tal como se\u00f1ala uno de los participantes: \"Creo que hay una confusi\u00f3n a nivel conceptual de lo multicultural y lo intercultural, entonces creo que hay que avanzar mucho para que tengamos pr\u00e1cticas a nivel de Servicio, a nivel de centro que podamos dar cuenta de ese enfoque, desde las cosas m\u00e1s cotid ianas a las cosas un poquito ya quiz\u00e1s m\u00e1s administrativas\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Incluso algunos equipos piensan en el desarrollo de una pol\u00edtica nacional que d\u00e9 cuenta y soluci\u00f3n a la situaci\u00f3n de la o el AJ migrante. Tal como se\u00f1ala otro de los participantes: \"Yo creo que han sido estrategias que se han ido implementando a partir de requisitos que ha ido solicitando el Sename mediante sus r\u00fabricas, pero no es una pol\u00edtica nacional, no es una incentivo que nos est\u00e9 dando el Sename y tambi\u00e9n creo que tiene que ver con eso, la falta de una pol\u00edtica p\u00fablica, el hecho de garantizar los derechos de la ni\u00f1ez migrante y que eso no llega a nosotros\" (Entrevista interventores /as, medio cerrado, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Ahora bien, tomando en cuenta que existen m\u00faltiples significados de interculturalidad, los cuales est\u00e1n basados en la experiencia y subjetividades de los equipos interventores, la presente investigaci\u00f3n destaca las potencialidades de dichas d efiniciones, a la vez que se hace necesaria la generaci\u00f3n d e lineamientos program\u00e1tic os clar os para poder orientar de mejor manera los significados y estrategias de trabajo, objetivos destinados para este proyecto. Competencias interculturales El presente estudio dio cuenta que, si bien se pueden encontrar bastantes pr\u00e1cticas promisorias en t\u00e9rminos de enfoque intercultural, a\u00fan faltan competencias para generar una intervenci\u00f3n con enfoque intercultural, as\u00ed como interseccional y de derechos , de manera gene ralizada en las y los interventores de la red de Justicia Juvenil . Las \"competencias laborales\" son el conjunto de destrezas, habilidades, conocimientos, caracter\u00edsticas conductuales y otros atributos que, correctamente combinados frente a una situaci\u00f3n de trabajo, predicen un desempe\u00f1o superior (Mitrani et al., 1992) , mientras que las \"competencias interculturales\" pueden ser comprendidas como la \" capacidad de comunicarse con otras personas de cultura diferente, de superar los problemas de comunicaci\u00f3n y de ser m\u00e1s eficaz\" (Cohen - Emerique, 2013, p. 16) . Al respecto, las y los interventores de SENAME relatan que existe una falta de competencias al respecto, as\u00ed como un deseo por capacitarse en ello. Por lo mismo, se se\u00f1ala la necesidad de un modelo de intervenci\u00f3n te\u00f3rico o pol\u00edtico que les oriente, al sentir cierto riesgo de caer en prejuicios, estereotipos, o depender mucho de las voluntades personales. A m odo de ejemplo, reconocen que se preocupan por implementar una intervenci\u00f3n no discriminatoria e inclusiva con las y los j\u00f3venes migrantes, siendo sobre todo acogedores/as con dichos j\u00f3venes, pero confiesan que esto lo realizan desde la intuici\u00f3n (\"guat\u00f3me tro\") o desde \"la buena onda\" , muy dependiente de su propia voluntad. Incluso, muchos/as daban cuenta que el trato que brindan es por igual para un usuario AJ migrante que para un o de nacionalidad chilen a, indicando que as\u00ed realizan un trabajo inclusivo y no discriminatorio para las y los j\u00f3venes migrantes. Sin embargo, esta pr\u00e1ctica no logra reconocer cu\u00e1les son las particulares necesidades o intereses de las y los j\u00f3venes migrantes que deben ser intervenidas y atendidas. Para responder a ello , destaca q ue en muchos casos, desarrollan sus propias competencias interculturales, principalmente a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n de los equipos en torno a la interculturalidad. Sin embargo, en 135 gran medida, esto depende de la voluntariedad y motivaci\u00f3n de centros o pro fesionales particulares, lo cual incide en la falta de una orientaci\u00f3n com\u00fan de c\u00f3mo comprender, intervenir, y responder a las y los AJ migrantes en justicia juvenil. Tal como se\u00f1ala una de las participantes de un grupo focal: \"Hicimos hace unos cuatro a\u00f1 os atr\u00e1s un diplomado de fronteras e interculturalidad combinado con Per\u00fa que fue muy bueno desde el punto de vista de afianzar los lazos y trabajar en funci\u00f3n de lo que nos une y no lo que nos desune\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Construcci\u00f3n del v\u00ednculo Una de las problem\u00e1ticas m\u00e1s relatadas por parte de las y los interventores, es la sensaci\u00f3n de inseguridad y desconfianza que tienen los AJ hacia los equipos, llev\u00e1ndolos incluso a mentir sobre su informaci\u00f3n personal, manteniendo una actitud defensiva, d ificultando el proceso de intervenci\u00f3n. Esta desconfianza, en muchos casos, guarda relaci\u00f3n con elementos que fueron descritos anteriormente: el no conocer suficientemente el sistema de justicia chileno, la actitud o malos tratos de profesionales o funcion arios/as del Estado chileno o del sistema de justicia , o de cu\u00e1les son los riesgos que corren al decir la verdad sobre su situaci\u00f3n migratoria, personal o delictual. \"O sea, les cuento en Iquique la semana pasada, no, hace como un mes atr\u00e1s, nos ingresaron tres venezolanos, primero una de las chicas venezolanas dijo que era mayor de edad y la mandaron a una c\u00e1rcel de adultos, despu\u00e9s estando en la c\u00e1rcel de adultos dijo que era menor de edad y la mandaron un centro nuestro, hasta el d\u00eda de hoy nosotros no s abemos si la chica primero es quien dice ser y si es menor de edad\" (Entrevista interventores/as, medio cerrado, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota) \"La sensaci\u00f3n de inseguridad es tremenda sobre todo si lo van a deportar a \u00e9l, o por el condoro del adolescente l o van a deportar a \u00e9l y a su familia. Entonces, se trata de desmitificar ciertos temores que en realidad se difunden bastante\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). En este sentido, la construcci\u00f3n de confianzas es un p roceso largo y complejo con esta poblaci\u00f3n, y en este caso, los plazos de intervenci\u00f3n, sobre todo en las medidas, no suelen tener la duraci\u00f3n necesaria para lograr un v\u00ednculo y superar esta inseguridad. Por lo tanto, la construcci\u00f3n de confianza queda reducida a las capacidades interpersonales e individuales del v\u00ednculo humano que cada miembro finalmente es capaz de establecer en ese encuentro con los/as AJ migrantes. Una soluci\u00f3n que ha resultado para aminorar la sensaci\u00f3n de desconfianza es la entrega de folletos informativos, especialmente dise\u00f1ados para AJ migrantes, que entrega ciertas luces de c\u00f3mo funcionan algunas instituciones en Chile y cu\u00e1les son los derechos de las personas migrantes en el pa\u00eds: Los chicos cuando llegan que son extranjeros se le s da esa cartilla informativa y ah\u00ed ya empiezan a bajar sus niveles de desconfianza y de reticencia tambi\u00e9n al programa (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Y, de manera complementaria, la experiencia comparada descrit a en el marco te\u00f3rico y anexos ha relevado la importancia de generar tambi\u00e9n competencias comunicacionales, interpersonales, y participativas , para lograr, de manera negociada, respetuosa, e individualizada, un proyecto com\u00fan de intervenci\u00f3n con el o la AJ migrante. Esto es particularmente relevante para la poblaci\u00f3n migrante estudiada, ya que, como se mostr\u00f3 en apartados anteriores, uno de los duelos migratorios (Achotegui, 2012) que m\u00e1s viven en Chile es con respecto al diferente modo de relaciones (trato y car\u00e1cter), as\u00ed como con los distintos modismos (lengua), lo cual genera una distancia que puede ser superada, si se toman las herramien tas de comunicaci\u00f3n verbal y no verbal (Umbreit, 2000) pertinentes para ello. En efecto, todo lo anterior puede ser complejo de trabajar, ya que, tanto los y las AJ como sus familias transnacionales (Ac osta Gonz\u00e1lez, 2013) pueden manifestar diferencias culturales que merman el di\u00e1logo 136 y por ende la intervenci\u00f3n, en aspectos tan cotidian os como el lenguaje o el acceso a canales de comunicaci\u00f3n: \"Llegan y no tiene n\u00fameros telef\u00f3nicos, que ha pasado, no tie ne contactos telef\u00f3nicos, y para nosotros o sea mi me ha tocado y si es un tema, es un tema porque se descompensan, se desesperan, nosotros igual levantamos el tema, tratamos de que puedan contactar igual desde el centro que lleg\u00f3, del que proviene porque al final nosotros somos un centro cerrado, a veces vienen de los CIP, o a veces vienen de la calle y es como m\u00e1s complicado, entonces ah\u00ed se tienen que mover las redes para consumir obviamente el n\u00famero o el contacto familiar. No s\u00e9 si es e... bueno yo pi enso igual que es un tema, e un tema en realidad importante\"(Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Asegurar condiciones y estrategias de intervenci\u00f3n Si bien no surgieron testimonios por parte de las y los AJ migrantes con respecto a las malas condiciones de los centros o programas en donde est\u00e1n cumpliendo una medida/sanci\u00f3n, es importante se\u00f1alar lo que los modelos y gu\u00edas comparadas para la intervenc i\u00f3n intercultural revisados para el presente estudio se\u00f1alan la necesidad de proveer condiciones m\u00ednimas para lograr una correcta implementaci\u00f3n del enfoque intercultural . Esto es, tener espacios adecuados y seguros, contar con servicios de traducci\u00f3n y mediaci\u00f3n cultural, registro actualizado de informaci\u00f3n personal y de contacto, considerando historia migratoria, involucrar familia y terceros significativos, aunque sea de manera transnacional, e mantener un contacto con polic\u00edas en caso de ser necesario. Brechas y potencialidades para la intervenci\u00f3n intercultural en el trabajo con el intersector Antes de pasar a describir este apartado, se aclara que los obst\u00e1culos vinculados al acceso de servicios clave provistos por el intersector, tales como salud, edu caci\u00f3n, trabajo y capacitaci\u00f3n, vivienda, entre otros, ser\u00e1n descritos m\u00e1s adelante (junto a brechas y potencialidades de la intervenci\u00f3n de AJ migrantes) puesto que son servicios que responden a necesidades de intervenci\u00f3n identificados en SENAME. Dicho eso, se destaca que u na de las pr\u00e1cticas m\u00e1s relatadas son las mesas de trabajo y/o las reuniones de caso. Al respecto las personas interventoras se\u00f1alaban que, en dichas reuniones, discut\u00edan y abordaban c\u00f3mo intervenir de mejor manera a AJ migrantes del centro o programa. Sin embargo, m\u00e1s que contar con un enfoque intercultural , estas son instancia s en la que abordan los casos o situaciones complejas a nivel general dentro de los centros. Por lo anterior, es destacable recalcar que, ante la falta de lineamientos program\u00e1ticos unificados dentro de la red en torno a la interculturalidad , hay algunos equipos que han sido m\u00e1s proactivos en el desarrollo de pr\u00e1cticas interculturales, estableciendo redes con otras instituciones que s\u00ed cuentan con un enfoque intercultural , para mejorar su trabajo con dicha poblaci\u00f3n . \"Nosotros como Corporaci\u00f3n hemos tenido buenas redes con el Servicio Jesuita Migrante y FASIC50 nosotros como \u00e1rea anualmente pedimos capacitaciones y entonces ah\u00ed vamos sobretodo actualiz\u00e1ndono s con las normativas legales y tambi\u00e9n los enfoques de intervenci\u00f3n\" ( Entrevista interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Asimismo, hay otros equipos que incluso han establecido v\u00ednculos interestatales, promoviendo el intercambio int ercultural inclusive en instancias entre profesionales de distintos pa\u00edses. \"Nuestra corporaci\u00f3n siempre ha estado s\u00faper conectada con las redes, adem\u00e1s como dec\u00eda \u00e9l por ser una ciudad que limita \u00bfNo es cierto? con Per\u00fa, esta relaci\u00f3n que tenemos es muy fluida con Tacna. Hemos sido parte del Comit\u00e9 de Fronteras, tenemos una muy buena relaci\u00f3n con Tacna\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). 50 Fundaci\u00f3n de Ayuda Social de las Iglesias Cristianas. 137 As\u00ed, se refleja c\u00f3mo el componente territorial provoca que las pr\u00e1cticas y es trategias sean situadas, en donde si bien la situaci\u00f3n migratoria actual es transversal a lo largo de Chile, dicha situaci\u00f3n afecta y es abordada de manera diferenciada. Estas estrategias podr\u00edan ser potencialmente replicables a nivel de servicio. A pesar de lo anterior, a nivel general, las y los interventores dan cuenta de que la red intersectorial para intervenir a AJ migrantes funciona de manera desarticulada. Esto se evidencia sobre todo a la hora de querer regularizar la situaci\u00f3n migratoria de estas/ os j\u00f3venes, lo cual suele ser sumamente aletargado y engorroso. Por ello, describen una serie de problemas asociadas sobre todo al Servicio Nacional de Migraciones (SERMIG, ex DEM51), a los consulados y embajadas de los pa\u00edses de AJ migrantes usuarios de SENAME. En cuanto al SERMIG, se critica sobre todo la lentitud de la tramitaci\u00f3n de los documentos y regularizaci\u00f3n, se\u00f1alando que son muy pocos los usuarios que han logrado egresar del programa con su regularizaci\u00f3n al d\u00eda. Con respecto a los consulados o embajadas, se cuestiona la demora en la entrega de documentaci\u00f3n o informaci\u00f3n necesaria para la integraci\u00f3n de AJ migrantes al pa\u00eds (certificados de identificaci\u00f3n, pasaporte, nivel de estudios, contacto con familias en el pa\u00eds de origen, entre otros), po r tener sistemas poco tecnol\u00f3gicos para respaldar los documentos, y su ausencia en ciudades con un alto flujo migratorio, como en Arica e Iquique. Sumado a lo anterior, se report\u00f3 que en ocasiones los consulados se niegan a entregar la documentaci\u00f3n a j\u00f3ve nes que ingresaron por pasos no habilitados, lo que significa exponer al joven a situaciones de vulnerabilidad y un entorpecimiento de todo su proceso de integraci\u00f3n al pa\u00eds. Dado lo anterior, se se\u00f1ala la necesidad de que SENAME, a nivel central, apoye m \u00e1s en dicha vinculaci\u00f3n con instituciones chilenas, extranjeras, o de car\u00e1cter internacional, para facilitar la intervenci\u00f3n, regularizaci\u00f3n, y protecci\u00f3n de dichos AJ. Considerando lo anterior, l a siguiente tabla resume el mapeo de actores que han sido i dentificados en el trabajo de campo que puede ser de utilidad para el trabajo intersectorial con la poblaci\u00f3n migrante usuaria de justicia juvenil, quienes ser\u00eda sugerible que generaran nuevas competencias en interculturalidad . Destaca del listado la impor tancia de fundaciones, organizaciones e iglesias para el trabajo intersectorial con dichos usuarios , sobre todo en el rol asistencial y cobertura de necesidades b\u00e1sicas, lo cual ser\u00e1 descrito a continuaci\u00f3n. 51 El 11 de abril de 2021 se promulg\u00f3 la nueva Ley de Migraci\u00f3n y Extranjer\u00eda, que reemplaza la Ley de extranjer\u00eda de 1975. Con ello, se cerr\u00f3 el Departamento de Extranjer\u00eda y Migraci\u00f3n (DEM) y se abri\u00f3 el Servicio Nacional de Migraciones. 138 Tabla 20: Mapeo de act ores relevantes para la intervenci\u00f3n intercultural en SENAME \u00c1rea del intersector Tipo instituci\u00f3n / Actor Ni\u00f1ez Justicia Juvenil (SENAME, futuro Servicio Nacional de Reinserci\u00f3n Social Juvenil) Mejor Ni\u00f1ez / Ministerio de Desarrollo Social y Familia (MIDESOF) Educaci\u00f3n Colegios (p\u00fablicos o privados) Institutos T\u00e9cnicos Institutos de educaci\u00f3n Superior Capacitaciones Trabajo Empresas (p\u00fablicas o privadas) Ministerio del Trabajo Vivienda Residencias / Ministerio de Vivienda y Urbanismo Salud Ministerio de Salud Centros de Salud Familiar (CESFAM) y Centros Comunitarios de Salud Familiar (CECOSF) Centros Comunitarios de Salud Mental Familiar (COSAM) Hospitales y Cl\u00ednicas Fondo Nacional de Salud (FONASA) o ISAPRE Hospitales o centros psiqui\u00e1tricos Justicia Ministerio de Justicia y D Carabineros Polic\u00eda de Investigaciones (PDI) Fiscales Abogadas/os defensoras/es Jueces SENAME / Gendarmer\u00eda Fundaciones/Organizaciones especializadas en migraciones UNICEF ACNUR Servicio Jesuita Migrante (SJM) World Vision International Fundaci\u00f3n de Ayuda Social de las Iglesias Cristianas (FASIC) Fundaci\u00f3n Madre Josefa Fundaci\u00f3n Scalabrini Vicar\u00eda de la Solidaridad Instituto Cat\u00f3lico Chileno de Migraci\u00f3n (INCAMI) Cl\u00ednicas Jur\u00eddicas Universidades (UDP, U. Chile) Iglesias Organizaciones de migrantes Municipalidades Oficina Local de la Ni\u00f1ez Extranjer\u00eda Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile (MINRREE) Consulados (est\u00e1ticas o m\u00f3viles) Embajadas (est\u00e1ticas o m\u00f3viles) Oficina de ni\u00f1ez de otros pa\u00edses Oficina de educaci\u00f3n de otros pa\u00edses Servicio Nacional de Migraciones Derechos humanos Instituto Nacional de Derechos Humanos (INDH) Mesas Comit\u00e9 de Fronteras, mesa migraci\u00f3n Tratamiento de drogas Servicio Nacional para la Prevenci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n del Consumo de Drogas y Alcohol (SENDA) Pueblos Originarios Corporaci\u00f3n Nacional de Desarrollo Ind\u00ed gena (CONADI) Fuente: elaboraci\u00f3n propia 139 Brechas y potencialidades para la intervenci\u00f3n intercultural para adolescentes y j\u00f3venes migrantes Antes de proceder a describir estos elementos, cabe se\u00f1alar que, en el caso de las necesidades para AJ migrantes, hubo dificultad de poder diferenciar aquellas necesidades espec\u00edficas de quienes son migrantes versus aquellas necesidades que son transversales a los AJ de contextos vulnerables/vulneradores. A su vez, la mayor\u00eda de las necesidades identificadas en el tr abajo de campo surgen desde los equipos interventores, existiendo un sesgo en el an\u00e1lisis de informaci\u00f3n, ya que los y las AJ no suelen problematizar detalladamente su condici\u00f3n, primero, como j\u00f3venes migrantes; y segundo, como j\u00f3venes migrantes en conflic to con la Ley. No obstante, si bien no existe una demanda t\u00e1cita por parte de las y los AJ, esto no significa que no deban ser atendidas. Tomando en cuenta lo anterior, a continuaci\u00f3n, se detallan las situaciones actuales de AJ con respecto a la intervenc i\u00f3n intercultural en la red de SENAME, identificando necesidades y recomendaciones para cada caso, en tres niveles: (1) con respecto a necesidades transversales a todo AJ del circuito RPA, (2) necesidades interculturales espec\u00edficas de migrantes del circui to RPA ; y necesidades interculturales para la responsabilizaci\u00f3n y promoci\u00f3n del desistimiento delictual. Necesidades transversales de adolescentes y j\u00f3venes migrantes En base al an\u00e1lisis realizado, destaca que los/as AJ migrantes experimentan una serie de necesidades que trascienden su condici\u00f3n de migrantes, pero que sin embargo son exacerbadas por la misma, siendo un producto de la violencia estructural que pesa bajo las clases sociales m\u00e1s bajas y precar izadas. Por esto, temas de acceso en salud, educaci\u00f3n, vivienda, entre otros, son experimentados por ambos grupos. De tal forma, la mayor\u00eda de las necesidades identificadas se orientan al acceso a bienes y servicios b\u00e1sicos, desde un enfoque de derechos, p ara el desarrollo de una vida digna. Si bien los equipos interventores reconocen la importancia de generar un trabajo interdisciplinario e intersectorial en la atenci\u00f3n integral de la o el AJ extranjero, se\u00f1alan que en una primera instancia es necesario sa tisfacer las necesidades b\u00e1sicas de los/as migrantes, incurriendo recurrentemente en el asistencialismo: \"Nosotros igual participamos con el desarrollo de planes individuales de intervenci\u00f3n con objetivos que ellos son los que aportan para trabajar, sin e mbargo, la vinculaci\u00f3n obviamente tiene que ver desde lo asistencial, de vincularlos a la red\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1). En este sentido, se observa que el asistencialismo es un proceso necesario para trabajar tem\u00e1ti cas y aplicar el plan de intervenci\u00f3n, para asegurar que las y los AJ migrantes cuenten con las condiciones m\u00ednimas de subsistencia. Esto se detalla en los siguientes temas de servicios que se acceden a trav\u00e9s de la oferta de intervenci\u00f3n de SENAME: a. Salud En una primera instancia, los equipos interventores se\u00f1alan la despreocupaci\u00f3n que tienen los/as AJ por su salud, enfatizando en el poco autocuidado que tienen sobre s\u00ed mismos/as. Tal como se\u00f1alan: \"Hay una escasa red con respecto a los centros de salud, atenciones de salud. No tienen al d\u00eda sus atenciones en salud, sus vacunas. De hecho, ac\u00e1 reci\u00e9n se les est\u00e1 gestionando el tema del esquema de vacunas, no tienen idea de lo que les pasa con respecto a su imagen corporal. Ciertas caracter\u00edsticas an\u00f3malas que pueden presentar en la parte del cuerpo, es como bastante escaso, y bueno uno igual cuando hace una anamnesis habla con ellos y no tienen conocimiento, ya son j\u00f3venes de diecisiete, dieciocho a\u00f1os y no tienen ning\u00fan conocimiento de que hayan sido atend idos en la red o el sistema de salud\"; \"Es un patr\u00f3n que se repite en todos los ingresos que hemos tenido, es como que no 140 le dan importancia. Una vez llegaron los j\u00f3venes y estaban con micosis. Estaban con el tema de hongos en las u\u00f1as y no le toman mayor relevancia. No saben lo que es y se dejan estar, se mantienen as\u00ed y no t\u00edo no se preocupe, no quiero, no quiero y ah\u00ed uno tiene que empezar a intervenir, a explicar la importancia y las conciencias de esto que cuando se empieza a agravar, pero como digo, n o hay importancia, no hay relevancia, como que son s\u00faper descuidados. Yo creo que tambi\u00e9n es un tema cultural que te digan oye no te preocupes eso se te va a pasar o con el tiempo va a pasar y vas a estar bien. El tema de la importancia y la relevancia de lo que es salud\" (Grupo focal interventores/as, medio cerrado, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Acorde con Liberona & Mansilla (2017) esto ocurre pues los y las funcionarias de salud cuestionan el acceso a la salud de las y los migrantes, exacerbando la desigualdad en la atenci\u00f3n en salud entre chilenos/as y extranjeros/as, en que \"la connotaci\u00f3n de la denominaci\u00f3n \"nuevos usuarios\" en contraposici\u00f3n a una \"comunidad de usuarios\", es determinante y muestra desde el inicio la separaci\u00f3n establecida entre \"los que son de aqu\u00ed\" y \"los que llegan de afuera\" (p.3). Asimismo, como \"despreocupaci\u00f3n\", \"dejarse estar\" o \"d esconocer\" conllevan a promover un enfoque de salud poco situado, en el que se percibe la medicina occidental como la \"correcta\", invalidando otras formas de abordar la enfermedad y las patolog\u00edas. Esto no significa desconocer que los/as AJ sufran enferme dades o condiciones de salud, pero, si esta situaci\u00f3n en particular se proyecta a lo largo de su historia, es posible observar que han experimentado obst\u00e1culos en el acceso a la salud occidental en su pa\u00eds de origen; ponen en pr\u00e1ctica conocimientos situado s y de medicina tradicional que suelen ser difundidos de forma oral; y en ocasiones dentro de sus formas de vida no se reconocen enfermedades m\u00e9dicamente tipificadas (Fagetti et al., 2012) . En esta misma l\u00ednea, los equipos interventores se\u00f1alan el desconocimient o que tienen los/as AJ migrantes sobre el sistema de salud chileno, lo que provoca la ralentizaci\u00f3n del proceso y una mayor dificultad para atender efectiva y eficazmente sus necesidades m\u00e9dicas. Asimismo, dan cuenta del desconocimiento que tienen los equi pos sobre la atenci\u00f3n en salud de AJ migrantes, lo que dificulta el seguimiento y un an\u00e1lisis integral de la situaci\u00f3n del usuario. Tal como se\u00f1alan: \"Tambi\u00e9n quiz\u00e1s, darles a conocer el hecho de c\u00f3mo funciona el sistema de salud que algunos no... no conoc en. No s\u00e9, me pas\u00f3 en la calle, un joven que lo mordieron unos perros en el balneario municipal, 4 perros lo atacaron. Fue a no s\u00e9 d\u00f3nde, un CESFAM, un hospital, no s\u00e9, no tengo claridad como para decirte: \"fue a este lugar\" (Entrevista interventores/as, m edio libre, Regi\u00f3n de Antofagasta). En este sentido, si bien existen brechas en el acceso a salud, este es un derecho de todos los y las AJ migrantes, donde el Bolet\u00edn N\u00b0 10.315 -18 del Congreso Nacional de Chile, establece la consagraci\u00f3n del \"derecho de todo ni\u00f1o, ni\u00f1a y adolescente a la salud f\u00edsica y mental, la medicina preventiva, y el tratamiento y rehabilitaci\u00f3n, con independencia de su estatus migratorio\" (art. 38). De esta forma, independientemente de que no tengan una visa de residencia en Chile, el Estado chileno les entrega un RUT provisorio con el cual pueden ser atendidos por el sistema p\u00fablico de salud: \"Los j\u00f3venes en todo caso cuentan con un carnet temporal de estad\u00eda ac\u00e1 en Chile, como que no hay problemas en ese sentido, pero si hay otras cosas que igual se tiene que trabajar y en relaci\u00f3n por ejemplo con la red de salud que de repente es media d\u00e9bil, entonces eso igual se tiene ... se trabaja, as\u00ed no s\u00e9 de vinculaci\u00f3n con ciertas instituciones porque no hay tanto manejo, a parte de la red de salud, quiz\u00e1s no s\u00e9 redes que tengan que ver con protecci\u00f3n de derechos o redes que tengan que ver c\u00f3mo con salud ya sea como programas de drogas o programas de salud mental, como que hay que hacer muchas cosas\" (Entrevista interventores/as, medio libr e, Regi\u00f3n Metropolitana). De tal forma, pese a que legislativamente se cuente con el reconocimiento del derecho a la salud de los/as AJ migrantes, existen una serie de barreras, experiencias discriminatorias, o problemas de acceso reales a salud especiali zada para esta poblaci\u00f3n, que fueron relatadas tanto por interventores como por los y las AJ usuarios/as del sistema, sobre todo para solicitar tratamiento de especialidad m\u00e9dica, como oculistas 141 u odontolog\u00eda, entre otros. Es m\u00e1s, un joven relat\u00f3 que lo di scriminaron una vez por haber estado engrillado; y otra vez, optaron por ni siquiera atenderlo, dado que supuestamente no se encontraba inscrito en el hospital: \"Cuando te sacaban para el hospital, te sacaban esposado, la gente te miraba mal tu co\u00f1o mira a d\u00f3nde vine a parar, la gente te mira como si fueras un delincuente, eran muchas cosas pues \u00bfme entiende?\" (AJ6) Estos aspectos dan cuenta de la necesidad de promover un enfoque intercultural en la atenci\u00f3n de personas migrantes en los servicios de salud, pero tambi\u00e9n, de no discriminaci\u00f3n a quienes se encuentren cumpliendo una medida o sanci\u00f3n en un centro privativo de libertad. En este sentido, considerando que los determinantes de la salud (tales como edad, g\u00e9nero, nacionalidad, etc.) se van modificando a lo largo del proceso migratorio pudiendo exacerbar condiciones de mayor vulnerabilidad para las poblaciones m\u00f3viles y migrantes (Cabieses et al., 2017) es necesario monitorear constantemente la situaci\u00f3n en general y de salud de las y los AJ. De all\u00ed que si bien hay algunas necesidades que no son abarcables por los equipos interventores (tales como la tardanza de la atenci\u00f3n o la adscripci\u00f3n a FONASA, etc.) hay otras que promueven otras concepciones y abordajes de la salud desde un enfoque integral y contextualizado. b. Apoyo psicosocial, salud mental y tratamiento de drogas En relaci\u00f3n con lo anterior, uno de los procesos de intervenci\u00f3n m\u00e1s destacables por parte de los/as AJ migrantes es el proceso de terapia psicosocial, la cual reciben pri ncipalmente de la dupla que les interviene en los centros. Esto pues se reconoce a dichos AJ como sujetos de protecci\u00f3n que requieren de reparaci\u00f3n en muchos aspectos de sus vidas. En este sentido, es fundamental incluir la atenci\u00f3n en salud mental como pa rte importante del proceso interventivo, como medida de reparaci\u00f3n en trayectorias de vida que se han caracterizado por la violencia estructural y simb\u00f3lica hacia los/as AJ migrantes. Es m\u00e1s, este tipo de intervenciones son una de las m\u00e1s valoradas por los /as usuarios/as: \"Ac\u00e1, como que le ayudan, le instruyen m\u00e1s en su futuro, le acomodan sus cables de su cabeza, por as\u00ed decirlo. Porque uno ya est\u00e1 en su juventud, uno es m\u00e1s o menos loco y yo creo que todos necesitamos un psic\u00f3logo la verdad, porque a m\u00ed me ha ayudado harto, me ayudan harto ac\u00e1 la verdad. Para el que quiere prestar atenci\u00f3n, el que quiere que lo ayuden, lo ayudan, el que no, no\" (AJ20) Lamentablemente, en caso de requerir una consulta psicol\u00f3gica o psiqui\u00e1trica para solucionar un problema de salud mental, las opciones son m\u00e1s limitadas. Esta necesidad es relativamente com\u00fan en j\u00f3venes migrantes que se encuentran en medio cerrado. Si bien algunos/as se\u00f1alan que han podido acceder a una consulta de salud mental e incluso internarse e n alg\u00fan psiqui\u00e1trico con ayuda de las y los interventores de SENAME, tambi\u00e9n dan cuenta que la ayuda recibida ha sido deficiente en el acompa\u00f1amiento, abordaje y soluci\u00f3n de sus problemas. Tal como cuenta un joven padec\u00eda de un trastorno del sue\u00f1o, y reque r\u00eda de ayuda m\u00e1s especializada para tratar su problema: \"Una vez asist\u00ed al psic\u00f3logo, le cont\u00e9 todo.. porque me hab\u00edan hecho una encuesta, no me acuerdo el nombre abreviado, pero era de la tasa de suicidio, y de acuerdo a los resultados de esa encuesta a m \u00ed me derivaron al psic\u00f3logo entonces de ah\u00ed se supone que el psic\u00f3logo iba a hablar con la se\u00f1orita del SBC y acordarme otra sesi\u00f3n, peor hasta ahora no han dicho nada (...) Me sirvi\u00f3, pero no mucho, si fue una vez y no hablamos todo, entonces por ah\u00ed nom\u00e1 s (AJ1) Por otro lado, respecto al consumo de drogas, destaca que existe el convenio entre SENDA y SENAME facilita el acceso a este tipo de intervenciones en caso de que un/a joven migrante de SENAME lo requiera. Es m\u00e1s, de acuerdo a las entrevistas reali zadas a los/as AJ migrantes, existe una buena 142 percepci\u00f3n sobre el funcionamiento del programa en consumo problem\u00e1tico de drogas. Sin embargo, los equipos interventores se\u00f1alan una serie de diferencias en el tipo de consumo entre chilenos/as y extranjeros/a s. \"Mira, f\u00edjate que a los chilenos les gusta como harto bueno la marihuana, la coca\u00edna, t\u00edpico el Tussi, qu\u00e9 s\u00e9 yo; los extranjeros son como de harto ron, harto alcohol, m\u00e1s alcohol, m\u00e1s destilados, de hecho m\u00e1s mezclas tambi\u00e9n, con energizantes, con pas tillas, con cosas que los ponen muy el\u00e9ctricos. Si t\u00fa ves c\u00f3mo son las fiestas que tienen son muy el\u00e9ctricas, entonces con estas mezclas que toman los extranjeros como que m\u00e1s arriba de la pelota, y son tambi\u00e9n dosis mucho m\u00e1s fuertes, por lo tanto, los ri esgos son mayores\" (Entrevista interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n Metropolitana). c. Educaci\u00f3n y pertinencia con la realidad escolar El fomentar la continuidad de estudios es otra intervenci\u00f3n muy com\u00fan en el proceso de ejecuci\u00f3n de los planes en SENAME. En este caso, el rol de las y los interventores guarda relaci\u00f3n con enrolar e ingresar a las y los j\u00f3venes migrantes al sistema educativo de Chile, realizando primero un procedimiento de regularizaci\u00f3n y nivelaci\u00f3n de estudios que generalmente es engorroso y poco exitoso: \"Hay una ausencia de v\u00ednculo con programas de ni\u00f1ez en los pa\u00edses de origen, donde uno podr\u00eda coordinar que nos manden el certificado apostillado o que nos manden el certificado de estudios que generalmente eso se canaliza mediante los co nsulados. Ahora en el consulado que hemos pedido nosotros lo mismo de Colombia, hay que pagar (...) Entonces nosotros tenemos que pedirle a alg\u00fan funcionario de SENAME de Antofagasta que vaya al Consulado y despu\u00e9s le hacemos la transferencia, entonces es engorroso para tener un certificado de nacimiento apostillado y adem\u00e1s nunca he visto que han llegado certificados de estudios\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). De esta forma, una de las principales problem\u00e1ticas p ara acceder al sistema de educaci\u00f3n chileno es la gesti\u00f3n de documentos y vinculaci\u00f3n con redes para la tramitaci\u00f3n de los mismos, y en el caso de que no tengan la documentaci\u00f3n, tienen que volver a retroceder en a\u00f1os, lo que genera una brecha educativa a\u00fa n mayor en el caso migrante. Por lo mismo, es com\u00fan ver que un/a joven migrante tenga que repetir cursos que en su pa\u00eds ya hab\u00eda cursado, por el hecho de que en Chile su nivelaci\u00f3n no ha podido ser reconocida. Asimismo, esto genera un sesgo a nivel de regi stro de datos. Como se not\u00f3 en la secci\u00f3n de \"Caracterizaci\u00f3n adolescente y j\u00f3venes migrantes de la red de Justicia Juvenil en Chile \", dada la imposibilidad o demora de convalidaci\u00f3n del nivel educativo con MINEDUC, en muchos casos, el sistema de registro de categoriza a estos AJ \"sin escolaridad\", \"sin informaci\u00f3n\", en un nivel distinto al que le corresponder\u00eda. \"Me ha pasado que un joven por ejemplo hace poco tiempo fue matriculado en el segundo nivel b\u00e1sico, eso equivale quinto y sex o b\u00e1sico, el segundo nivel b\u00e1sico y este joven me dec\u00eda que se aburr\u00eda, se aburr\u00eda mucho en clases por lo que le estaban pasando, los contenidos, eran bastante simples para \u00e9l y los dominaba, por lo tanto estaba aburrido en la clase y \u00e9l quer\u00eda asistir dig amos las clases de las ense\u00f1anza media, s\u00ed, claro y eso es razonable que pase cuando no tenemos la documentaci\u00f3n. Ah\u00ed no es un tema administrativo en s\u00ed, sino que tiene que ver con c\u00f3mo nosotros hacemos que el colegio los matricule en un curso el cual dig amos corresponda a su nivel conceptual\" (Grupo focal interventores/as, medio cerrado, Regi\u00f3n de Antofagasta). En este sentido, los equipos profesionales se\u00f1alan una limitante sobre sus competencias profesionales, ya que, si bien logran realizar un diagn\u00f3st ico acertado sobre la realidad escolar de los/as AJ migrantes, el sistema educacional no siempre est\u00e1 adaptado a las necesidades de los/as mismo/as, se\u00f1alando tambi\u00e9n que muchas veces los/as mismos/as j\u00f3venes desconocen su nivel educativo: \"Bueno, yo si se pudiera a trav\u00e9s de un buen diagn\u00f3stico psicopedag\u00f3gico y pedag\u00f3gico, en cuanto a eso asignar el curso correspondiente, pero no es tan simple porque sabes que hay un sistema digamos que es forma, que va mucho 143 m\u00e1s all\u00e1 de un diagn\u00f3stico del profesional. Entonces y cu\u00e1l es el problema que ac\u00e1 pasa, que no es menor, que son a\u00f1os de estudios o sea si un joven entra a quinto y sexto a\u00f1o, cuando pudo haber entrado a primero y segundo medio, lo cual ser\u00edan dos a\u00f1os, si hace el dos por uno digamos, sacar\u00eda su c uarto a\u00f1o y podr\u00eda trabajar con su licencia, qu\u00e9 s\u00e9 yo de ense\u00f1anza media, en cambio si est\u00e1 en b\u00e1sica tiene un recorrido mucho m\u00e1s largo, entonces ah\u00ed hay una dificultad que no es menor desde el punto de vista digamos de reinserci\u00f3n social, si queremos po nerle un nombre ... Porque claro, yo podr\u00eda decir voy a hacer una evaluaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica, voy a determinar finalmente la capacidad y el nivel conceptual que tiene los j\u00f3venes y en cuanto a las exigencias curriculares, pueda definir a qu\u00e9 curso correspond e que asista, pero no basta con eso porque si bien los chicos a veces ni siquiera tiene idea de en qu\u00e9 curso estaban. Entonces eso al menos para mi me parece s\u00faper importante y es una dificultad que se presenta siempre\" (Grupo focal interventores/as, medio cerrado, Regi\u00f3n de Antofagasta). De esta forma, la asignaci\u00f3n en un curso equivocado, no s\u00f3lo afecta en la percepci\u00f3n que tienen los y las AJ sobre el proceso educativo (como \"aburrido\", poco pertinente) sino tambi\u00e9n limita las posibilidades de acceder a trabajos y mejores oportunidades de empleo. Por otro lado, al preguntarle a las y los mismos j\u00f3venes sobre su percepci\u00f3n sobre el colegio en este pa\u00eds, responden que les parec\u00edan buenos, bonitos, de buena infraestructura, y en general con profesores de calidad. En este sentido los colegios y escuelas se ven como uno de los principales lugares de integraci\u00f3n. Si bien se\u00f1alan tener buena relaci\u00f3n con sus compa\u00f1eros de colegio, hay opiniones divididas en torno a ciertos episodios de discriminaci\u00f3n o de acoso escolar en dichas instituciones: \"-\u00bfNunca te has sentido discriminada? - No, dentro del colegio no, fuera s\u00ed. -\u00bfD\u00f3nde, en qu\u00e9 lugares? - De hecho una vez estaba yendo para mi casa, saliendo del colegio y veo unas ni\u00f1as y me estaban gritando cosas: \u00a1Vete par a tu pa\u00eds negra! trenzas feas!, y yo: \u00a1Quisieras t\u00fa tener mis trenzas! Me gritaban cosas y yo segu\u00eda normal, caminando, pero en el colegio nunca he tenido problemas de discriminaci\u00f3n. -\u00bfTe ha pasado varias veces eso de que te g riten?- Solo una vez. Las dem\u00e1s me tratan lindo, me dicen: \u00a1Qu\u00e9 linda tu piel y tu pelo! -S\u00ed, me imagino, eres muy linda. \u00bfHas sabido que hayan discriminado a tu hermano o a tu mam\u00e1? - A mi hermano una vez en el colegio. Fue una vez no m\u00e1s y fue lo peor, po rque pele\u00f3 y lo quer\u00edan echar y todo el tema, pero ya se arregl\u00f3 todo\" (AJ3) Ahora bien. Desde la opini\u00f3n de profesionales del \u00e1rea educativa, es compartida la impresi\u00f3n de que las y los j\u00f3venes migrantes suelen tener una mejor educaci\u00f3n, mejor manejo del lenguaje, as\u00ed como mayor inter\u00e9s por el aprendizaje. Es m\u00e1s, dichos interventores/as se\u00f1alan que, en muchos casos, es un agrado tener a ese tipo de alumnos/as en sus clases. \"Los compa\u00f1eros migrantes tienen un sentido de estudio y de la escolarizaci\u00f3n muc ho m\u00e1s asentado, es decir ellos quieren estudiar, es un deseo, el objetivo de vida basado en la educaci\u00f3n ellos lo tienen muy claro a diferencias de nuestros, de nuestros chiquillos de ac\u00e1. Entonces eso nos facilitar harto, el querer, el querer estudiar, a lgunos tambi\u00e9n en situaci\u00f3n bien funcional tambi\u00e9n, o sea es bueno estudiar ac\u00e1, sacar un certificado de promoci\u00f3n escolar chileno porque tambi\u00e9n ellos entienden que eso les ayuda a quedarse en Chile, es un plus para ellos ya, pero no obstante hay que refo rzar la idea de que ese sentido que ellos tiene de basar su vida en una mejor escolarizaci\u00f3n y en los estudios definitivamente es mucho mejor\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Asimismo, cabe destacar que la migraci \u00f3n puede ser considerada un factor posibilitador de di\u00e1logo y conocimiento, ya que en las trayectorias de los/as AJ migrantes, les permiten un mayor acercamiento a otros conocimientos, culturas y saberes, ampliando as\u00ed su noci\u00f3n de mundo. \"Si viene un chi leno y me dice cosas de Chile digo, ah, buena, te entiendo, y si viene un extranjero y me dice, una vez fui a Per\u00fa y conoc\u00ed esto, digo, oh bac\u00e1n, yo tambi\u00e9n lo prob\u00e9, entonces es bac\u00e1n cuando alguien llega por ejemplo extranjero, se puede hablar con \u00e9l y c on un chileno tambi\u00e9n\" (AJ1) 144 d. Capacitaciones y/o acceso a empleos dignos para los/as migrantes Respecto a este punto, los equipos interventores se\u00f1alan que existen diferencias en el significado que le otorgan los/as AJ migrantes y chilenos/as al trabajo. En este sentido, los equipos se\u00f1alan una mayor disposici\u00f3n de los/as AJ a trabajar y obtener empleos como una forma de integraci\u00f3n y no reincidencia: \"Por ejemplo, yo tengo un joven migrante, es m\u00e1s f\u00e1cil para mi que el joven migrante termine trabajando qu e un chileno termine trabajando, al finalizar su proceso de reinserci\u00f3n, ellos ven la herramienta de trabajo de una forma m\u00e1s pro social que los chilenos. El chileno lo sigue viendo as\u00ed como, coloquialmente diciendo: \"es para los giles, para los tontos tra bajar, la plata est\u00e1 en la calle\" \u00bfya? el migrante no, no te voy a decir que todos pero en su mayor\u00eda eh... prima una inserci\u00f3n laboral, lo ven como una herramienta pro social de inserci\u00f3n (...) Lo \u00fanico que podr\u00eda ser como una piedra tope es el proceso migr atorio o de las \u00e1reas laborales que generalmente est\u00e1n asociadas a \u00e1reas de construcci\u00f3n, temporeros o trabajos m\u00e1s de car\u00e1cter informal sin contrato de por medio, sino como trabajo al d\u00eda\" (Entrevista interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n Tarapac\u00e1). Vinculado a lo anterior, otro objetivo interventivo guarda relaci\u00f3n con la necesidad de acceso a capacitaciones laborales y a trabajos para las y los j\u00f3venes migrantes que est\u00e9n interesados/as en ello. Es as\u00ed que a partir de los resultados podemos observar c\u00f3m o los determinantes sociales afectan en los tipos de trabajos obtenidos, sus bonificaciones y salarios, las horas de trabajo, etc. Si bien existen v\u00edas para que AJ migrantes con o sin regulaci\u00f3n puedan acceder a capacitaciones que les brindar\u00edan opciones d e acceso a trabajos formales o de mayor calidad, esto no es conocido por todos los equipos interventores, se\u00f1alando en algunos casos el obst\u00e1culo que genera la falta de regularizaci\u00f3n de su situaci\u00f3n migratoria, lo cual, a la larga, va limitando las opcion es de acceder a un trabajo de calidad o formal. \"Es por la falta de regularizaci\u00f3n y porque adem\u00e1s est\u00e1 como instalado que esas son las \u00e1reas en donde ellos pueden acceder r\u00e1pidamente a una instancia laboral, que suelen ser informales adem\u00e1s, entonces ese es el \u00e1mbito que ellos buscan, es muy dif\u00edcil poder incorporarlos en otros \u00e1mbitos o desarrollar alg\u00fan grado de habilitaci\u00f3n a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n, etc., para que puedan optar a una fuente laboral m\u00e1s formal y donde adem\u00e1s se paga menos por supuesto , entonces ah\u00ed tambi\u00e9n ya tienes la brecha (...) Lo mismo con el tema de capacitaci\u00f3n laboral, los \u00e1mbitos en los que se mueven los j\u00f3venes extranjeros tiene relaci\u00f3n con oficios que principalmente ocupan en la Regi\u00f3n la poblaci\u00f3n extranjera (construcci\u00f3n, alba\u00f1iler\u00eda , etc.), entonces es muy dif\u00edcil tambi\u00e9n poder generar condiciones u oportunidades donde ellos puedan sostener una reinserci\u00f3n social a m\u00e1s largo plazo, sino que m\u00e1s bien hay que estar como cubriendo las necesidades del momento, inmediatas\" (G rupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1). Asimismo, los equipos interventores se\u00f1alan la violencia estructural y simb\u00f3lica que es ejercida hacia las personas migrantes, donde el \"trabajo migrante\" es percibido como sin\u00f3nimo y en referencia a la idea de labor de migrantes, y a sus condiciones de vi da y trabajo, reproduciendo nociones preconcebidas sobre la caracterizaci\u00f3n de los trabajos (Tijoux et al., 2021) , se\u00f1alando as\u00ed que a la persona la migrante se le percibe como un trabajador/a de segunda categor\u00eda, que es impedido de denunciar malas pr\u00e1cticas o malos tratos, aceptando condiciones precarizadas por menor dinero y una mayor jornada laboral: \"Entonces eso me llama la atenci\u00f3n que creo que igual es como una discriminaci\u00f3n que institucional que no se les d\u00e9 oportunidad en otros tipos de rubros (...) Son trabajos precarios y trabajos que socialmente son conocidos porque claro esa actividad laboral es como de migrantes, delivery, peluquer\u00eda, barber\u00edas, cosas as \u00ed\" (Entrevista interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n Metropolitana). e. Vivienda En t\u00e9rminos de vivienda, si bien los datos cuantitativos no permiten tener una mirada a nivel nacional dada el alto porcentaje de falta de datos, el levantamiento cualitativo di o cuenta de que existe una 145 heterogeneidad de realidades en torno a la situaci\u00f3n habitacional de los/as AJ migrantes. Tal como se\u00f1ala una de las entrevistadas: \"Tenemos j\u00f3venes que viven en campamentos con su familia de origen, tenemos j\u00f3venes que viven so los pese a tener a su familia ac\u00e1, tenemos j\u00f3venes que han vivido en la calle y algunos que arriendo piezas con su familia, es como variado. Insisto en que es tan dif\u00edcil hacer una comparaci\u00f3n porque la poblaci\u00f3n es muy chiquitita, entonces es muy similar al resto de la chilena. Pero quiz\u00e1s si tuvieran la misma cantidad que te podr\u00eda decir mira, aqu\u00ed se destaca por esto\" (Entrevista interventores/as, medio cerrado, Regi\u00f3n de Antofagasta). Dentro de las situaciones m\u00e1s cr\u00edticas, hemos observado que algunos/ as AJ y sus familias viven o han vivido en situaci\u00f3n de calle. Esto ocurre principalmente en los casos en que no se cuentan con redes de apoyo en contexto chileno, dependiendo en \u00faltima instancia de la derivaci\u00f3n profesional a una residencia. Asimismo, en algunos casos m\u00e1s extremos, se han relatado veces en que las y los j\u00f3venes prefieren volver a cruzar la frontera -usualmente de manera irregular -, exponi\u00e9ndose a una serie de situaciones peligrosas, dado que en Chile no tienen familia ni lugar donde dormir : \"Al menos cuatro casos en los \u00faltimos tres a\u00f1os [ha habido] muchos chicos que van a internaci\u00f3n provisoria y son condenados al medio libre y cuando son chicos extranjeros \"de paso\" como se les llama, y ellos quedan en la calle, sin ning\u00fan tipo de red y e n general cuando los vamos a buscar ya se han ido, se han vuelto y la verdad (...) en realidad ser\u00eda lo m\u00e1s conveniente que se fueran, eso es como lo no dicho digamos, est\u00e1n en ese espacio (...) eso est\u00e1 como en el espacio de lo no dicho, pero se sabe que si un chico queda en la calle ac\u00e1 en la ciudad por ejemplo y no tiene una familia o sea lo mejor en t\u00e9rminos psicosociales es que el chico vuelva, en ese sentido en general tienen que salir por pasos no habilitados, porque podr\u00eda tener alg\u00fan tipo de orden de arraigo, pero en general no ocurre, nosotros hemos visto chicos que han salido por pasos habilitados, se han ido, no han tenido ning\u00fan problema tampoco\" (Grupo focal interventores/as, medio cerrado, Regi\u00f3n de Antofagasta). En otro sentido, los equipos interventores se\u00f1alan problemas de seguimiento una vez que los/as AJ cumplen la mayor\u00eda de edad, ya que, a partir de este hito, ya no existe un protocolo de atenci\u00f3n y derivaci\u00f3n, lo que precariza nuevamente su situaci\u00f3n, facilitando as\u00ed la reincidencia de estos/as j\u00f3venes. f. Recreaci\u00f3n y ocio Respecto de las estrategias basadas en actividades, estas se concentran principalmente en torno a celebraciones y conmemoraciones de los d\u00edas patrios de otros pa\u00edses, as\u00ed como tambi\u00e9n en la reproducci\u00f3n de costumbres y tradiciones. Tal como se se\u00f1ala en uno de los grupos focales: \"Yo creo que hemos vivido inclusive hasta los mismos profesionales la interculturalidad porque la verdad es que en Arica se celebra el d\u00eda de Bolivia, el d\u00eda de Per\u00fa. Yo creo que es dif\u00edcil de notar alguna diferencia porque estamos muy compenetrados en ciertos aspectos, bueno en ciertos componentes o elementos\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Cabe se\u00f1alar que el promover las comidas de sus pa\u00edses es a lgo importante para las y los j\u00f3venes migrantes, destacando de hecho como de los pocos elementos culturales de su pa\u00eds por el cual hacen un duelo (Achotegui, 2012) . Del mismo modo, otra interventora se\u00f1ala: \"hay iniciativas muy pro dentro del Centro, como por ejemplo que dentro de la rutina est\u00e9 establecido las celebraciones de los d\u00edas patrios de los chiquillos, por ejemplo y donde tambi\u00e9n instalen talleres que est\u00e1n relacionados con comida t\u00edpica de sus ciudades de origen y as\u00ed\" (Grupo focal interventores/as, medio cerrado, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota). Sin embargo, tal como se\u00f1ala Hall (1999) en su texto Identidad cultural y di\u00e1spora, \"la representaci\u00f3n o imaginaci\u00f3n son recursos de resistencia y de identidad con los cuales se confrontan los caminos fragmentados y patol\u00f3gicos en los que la experiencia ha sido reconstruida dentro de los reg\u00edmenes 146 dominantes de la representaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica y visual de Occidente\" (p.351). En este sentido, el foco no debiese estar netamente en la reproducci\u00f3n de comidas o celebraciones t\u00edpicas, sino en el fomentar las pregunta s interculturales detr\u00e1s de estas costumbres y saberes culturales de cada pa\u00eds. Por otra parte, en cuanto a los espacios de tiempo dedicados a la recreaci\u00f3n y el ocio, se destaca la oferta program\u00e1tica en torno a diversos talleres y a actividades, tales co mo cine, ping pong, gimnasio, basquetbol, incluso tenis, playstation, f\u00fatbol (baby), cer\u00e1mica, carpinter\u00eda, serigraf\u00eda, arte, entre otros. Los/as AJ migrantes se\u00f1alan que estos talleres y actividades les ayudan a \"matar el d\u00eda\" al mismo tiempo que comparte n con otros/as j\u00f3venes, estableciendo lazos de amistad, fomentando los procesos de socializaci\u00f3n. \"Ac\u00e1 al interior ellos son considerados en toda la oferta, de igual manera participan en los talleres. Ac\u00e1 por ejemplo, tuvimos en todo lo que tiene que ver con la oferta recreativa, deportiva, todo ello igual participan de igual manera, nosotros en el mes del a\u00f1o pasado, como en julio m\u00e1s o menos agosto, se generaron actividades relacionadas con la cueca, porque hubieron varios chiquillos que quer\u00edan aprender \" (Entrevista interventores/as, medio cerrado, Regi\u00f3n de Antofagasta). De all\u00ed que, la oferta program\u00e1tica se ha enfocado en que los/as AJ utilicen de forma productiva su tiempo libre, con la intenci\u00f3n de que se sientan bien, integrados/as a los talleres, realizando actividades productivas y distra\u00eddos de la droga. No obstante, esto imprime la meritocracia como m\u00e9todo para cambiar sus realidades, que desde una mirada anal\u00edtica promueve la idea del sujeto hiper ag\u00e9ntico propuesto por Araujo & Martuccelli (2010) el cual se apoya en un conjunto particular de habilidades y competencias pr\u00e1ctic as (esfuerzo propio, habilidades, relaciones interpersonales y consistencia pragm\u00e1tica), las cuales operan bajo un modelo neoliberal, reforzando la idea de \"lograr ser alguien en la vida\". \"Talleres me est\u00e1n haciendo, talleres de matem\u00e1ticas, serigraf\u00eda y estoy viendo para que me metan al liceo para terminar los estudios, porque no pienso dejar de estudiar. Yo quiero ser alguien en la vida, quiero ser cualquier cosa que se trate de la medicina\" (AJ11) De esta forma, este tipo de discursos meritocr\u00e1ticos en el que las habilidades buscan hacer frente a las situaciones, dando \"una sensaci\u00f3n de seguridad pragm\u00e1tica en una sociedad percibida como una fuente permanente de inseguridad\" (Araujo & Martuccelli, 2010, p. 62) . Esto a su vez , coloca una fuerte presi\u00f3n sobre los/as AJ, que cuando son incapaces de cumplir con las expectativas , estos/as se sienten frustrados/as, dificultando su nivel de adherencia a los programas. De all\u00ed que los equipos plantean que la obligatoriedad fortalece el v\u00ednculo, como una forma de evitar el desistimiento de los/as AJ. \"Entonces hay una sensaci\u00f3n de f rustraci\u00f3n, sienten que no se les apoya lo suficiente, sienten que no se les toma en consideraci\u00f3n, que los ... que se les excluye, y eso finalmente termina repercutiendo en la inserci\u00f3n de estos chiquillos y en el cumplimento de la sanci\u00f3n. Entonces al fi nal tenemos alejamiento de los chiquillos, los perdemos, incumplimientos, informes al tribunal y derechamente deserci\u00f3n en algunos casos ya m\u00e1s avanzados. Entonces el tema migratorio inconcluso, interfiere en la intervenci\u00f3n, al menos desde este modelo\" (G rupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n Metropolitana). g. Garant\u00edas proteccionales Ahora bien. Otra de las necesidades bastante recurrentes en los procesos de intervenci\u00f3n es el hecho de poder establecer Garant\u00edas proteccionales hacia las y los AJ m igrantes, ya que por lo general si bien ingresan a la red por infracci\u00f3n de Ley, tambi\u00e9n cuentan con trayectorias vulneradoras: 147 \"Lo que pasa es que los ni\u00f1os y ni\u00f1as que son extranjeros sobretodo en la medida cautelar, no viene con causas proteccionales que est\u00e9n vinculadas a la Mejor Ni\u00f1ez y eso siempre nos ha llamado la atenci\u00f3n porque han llegado ni\u00f1os de quince a\u00f1os que en realidad su enganche inicial y su acceso a derecho es penal, entonces desde lo penal empiezan a conocer salud, educaci\u00f3n, pero nin guno tiene medida de protecci\u00f3n\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1). En este sentido, es fundamental reconocer a las y los AJ migrantes infractores de ley como sujetos de derecho, que han sido expuestos a una serie de vulnerac iones (muchas veces invisibilizadas) y que no son consideradas durante el proceso judicial: \"La falta de garant\u00edas proteccionales. Por ejemplo, el hecho que yo comentaba reci\u00e9n que yo lo encuentro grave, es que no derivan adolescentes que fueron tomados d etenidos y que no sabemos de ellos, que eso se pierda en el camino. O sea, no hay una unidad. Antes, hab\u00eda una unidad de relaciones internacionales en el Sename y a los que uno pod\u00eda informar y estar repuntando. Eso ya no existe. El que estos adolescentes se pierdan estando en territorio chileno encuentro que es grave y que adem\u00e1s eso vulnera menormente sus derechos ya\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1). No obstante, desde la perspectiva de las y los AJ migrantes, ellos/as sie nten contar con mayor cantidad de garant\u00edas proteccionales en el contexto chileno, lo que genera una doble vinculaci\u00f3n con el Estado (Agier, 2010) , ya que por un lado si bien les brinda garant\u00edas proteccionales, por el otro son criminalizados por sus delitos. Esto nuevamente habla sobre la necesidad de comprender sus situaciones previas a la migraci\u00f3n, ya que permite dilucidar sobre las nociones que tienen sobre ciudadan\u00eda, derechos y deberes en tanto j\u00f3venes y ciudadanos/as. Necesidades espec\u00edficas de adolesc entes y j\u00f3venes migrantes a. Proceso regulatorio Una necesidad que es espec\u00edfica a la poblaci\u00f3n migrante es con respecto al proceso regulatorio, ya que de esto dependen una serie de factores que influyen en el nivel de integraci\u00f3n que el AJ pueda desarrollar en territorio chileno. Como se relev\u00f3 en los datos cuantitativos, \u00e9sta e s una necesidad para un importante porcentaje de AJ que ingresan al centro o programa, tanto solicitando por primera vez , como la solicitud de renovaci\u00f3n, o la solicitud de refugiado. El poder regularizar su situaci\u00f3n migratoria, como ya se ha se\u00f1alado en el marco te\u00f3rico (Rumbaut & Portes, 2006) , permite a los/AS AJ acceder a mejores oportunidades de integraci\u00f3n material vinculados al acceso a servicios del intersector reci\u00e9n descritos (como lo laboral, educacional, vivienda, salud, etc.) as\u00ed como sociales y simb\u00f3licas. \"El hecho de que ellos puedan regularizar sus papeles y que ellos puedan optar a un contrato de trabajo m\u00ednimo, que igual ya trabajando, no s\u00e9, tener t\u00fa dinero por supuesto que es m\u00e1s f\u00e1cil no s\u00e9, comprarte t\u00fa comida, arrendar un lugar, o sea... sostenerte\" (Entrevista interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Antofagasta) Asimismo, considerando que la mayor\u00eda de los procesos migratorios sur -sur en Chile son por motivaciones econ\u00f3micas, existe una necesidad de generar ingresos, lo que se asocia a la transnacionalidad del cuidado (Acosta Gonz\u00e1lez, 2013) y a la dependencia familiar que presiona a mandar remesas a los/as AJ migrantes, como ya ha sido se\u00f1alado. Sin embargo, la falta de estos papeles limita el logro de estos sue\u00f1os migratorios, lo cual a la larga puede incidir tambi\u00e9n en el involucramiento delictual. De todos modos, el resultado de esta regularizaci\u00f3n depender\u00e1 de actores externos a la red (SERMIG, consulados o embajadas, pa\u00edses de origen, entre otros), por lo que desde los equipos se expresa alta 148 frustraci\u00f3n, y se\u00f1alan que solo pueden aportar desde la gesti\u00f3n de documentaci\u00f3n, cooperar en la recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n, y contener emoc ionalmente e informar sobre el proceso. b. Caracterizaci\u00f3n pertinente de AJ migrantes y sus trayectorias En cuanto al trabajo con AJ y sus adultos significativos, una de las estrategias transversales en los equipos interventores corresponde a la caracterizac i\u00f3n del AJ migrante y sus familias. Sin embargo, esto suele limitarse al registro del paso, tipo de familia (sin necesariamente identificar la transnacional) y algunas otras variables, omitiendo otros aspectos que pueden dar cuenta de la complejidad y mult ivariabilidad del proceso migratorio, de integraci\u00f3n/exclusi\u00f3n en Chile, las experiencias de vulneraciones, y particularidades en su proceso delictual. Tal como se\u00f1ala uno de los participantes: \"En t\u00e9rminos formales existe una ficha migratoria que se inte nta llenar con la familia, donde se indica si ingres\u00f3 por paso habilitado, no habilitado, cu\u00e1ntos a\u00f1os lleva, si tiene regularizaci\u00f3n. Son como antecedentes m\u00e1s bien formales\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1). Con respecto a la falta de profundidad sobre el proceso migratorio, destaca la poca menci\u00f3n en el terreno sobre los casos de alta vulneraci\u00f3n de derechos en el proceso migratorio. Es m\u00e1s, en el presente trabajo de campo no hubo pr\u00e1cticamente testimonios de AJ en situaci\u00f3 n de v\u00edctima de trata, tr\u00e1fico, o de refugio, reconocido como una limitaci\u00f3n del estudio. De todos modos, como fue descrito en el apartado de proceso migratorio, en los casos de AJ que migran solos/as y cruzan por pasos irregulares, suelen estar mayormente expuestos a situaciones de riesgo que atentan contra sus vidas, integridad, o derechos. Estos y otras particularidades de la poblaci\u00f3n migrante usuaria debiesen ser registrados y caracterizados para mejorar la intervenci\u00f3n a dicha poblaci\u00f3n, con enfoque i ntercultural. c. Trabajo con familias transnacionales y personas significativas Por su parte, otra de las estrategias se basa en la incorporaci\u00f3n de otros actores significativos para el o la AJ en la intervenci\u00f3n, denotando que, si bien el o la adolescente e s el foco de la intervenci\u00f3n, se reconoce como un sujeto relacional: \"El enganche como estrategia que nosotros hemos utilizado con estas poblaciones es precisamente poder incorporar a las familias de esta forma poder hacer una presentaci\u00f3n de las acciones que nosotros podemos promover o incentivar para que puedan acceder a beneficios en educaci\u00f3n, en salud. Eso por lo menos ha generado que desde all\u00ed tanto la familia como el chico presenten una mayor adherencia precisamente en poder apoyar el tema de la reg ulaci\u00f3n migratoria, etc., que son claramente condiciones fundamentales y b\u00e1sicas que ellos requieren al instalarse en otro pa\u00eds y por tanto eso nos ha resultado para tener un mayor involucramiento en los procesos y obviamente eso tambi\u00e9n exige un mayor aco mpa\u00f1amiento \u00bfno?\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1). Estas pr\u00e1cticas deben ser destacadas, ya que por un lado se permite una mirada m\u00e1s amplia sobre la situaci\u00f3n y trayectoria de los/as AJ migrantes, pero tambi\u00e9n fortalece la visibilizaci\u00f3n, co -construcci\u00f3n e involucramiento de las familias en el proceso interventivo. En este sentido, m\u00e1s all\u00e1 de la incorporaci\u00f3n de otros actores, se recomienda valorar las pr\u00e1cticas y saberes cotidianos que puedan brindar las familias a estos procesos de resignificaci\u00f3n, considerando, como ya se ha descrito, su car\u00e1cter presente a trav\u00e9s de la transnacionalidad (Carrasco, 2010) . d. Caracterizaci\u00f3n de identidad y edad de AJ migrantes Un aspecto necesario de aclarar, tanto para las fases del proceso judicial como tambi\u00e9n para el proceso posterior de intervenci\u00f3n, guarda relaci\u00f3n con el conocer la identidad y edad real de las personas 149 migrantes. Esto pues as\u00ed se define si su ingreso debe ser al sistema de Justicia Juvenil o al sistema penal adulto, en caso de comisi\u00f3n de alg\u00fan delito. Esto es un reconocido dolor de cabeza para el sistema judicial. Se ha constatado varios casos en donde el o la joven migrante es mayor de edad e ingresa a la red de SENAME al se\u00f1alar que no ha cumplido la mayor\u00eda de edad, o al rev\u00e9s: es menor de 18 a\u00f1os y ha sido procesado/a por la v\u00eda penal adulta, al se\u00f1alar que tiene m\u00e1s de 18 a\u00f1os. En ambos casos, el problema afecta a todo el sistema de justicia, pues s on gastos de recursos humanos, administrativos, y p\u00fablicos, que puede generar un impacto irremediable en la vida de el o la joven, sobre todo si terminan en una c\u00e1rcel de adultos. Entre las razones encontradas de por qu\u00e9 un/a joven dir\u00eda otra edad, conoci endo los riesgos que ello implica (c\u00e1rcel de poblaci\u00f3n adulta) fueron: para que les permitan cruzar la frontera sin una persona adulta que les acompa\u00f1e, por desconocimiento de que exist\u00eda un sistema de justicia juvenil, o por querer quedarse detenido/a con la persona adulta con quien cometieron el delito o cruzaron la frontera. Esto se evidencia en los siguientes relatos: \"Yo dije que era mayor al momento que me agarraron, yo dije que era mayor porque yo no sab\u00eda que exist\u00edan estas cosas de menores tampoc o, no cachaba, nunca hab\u00eda pasado por una cosa as\u00ed. Y dije que era mayor por el susto y adem\u00e1s ven\u00eda con un chamo, con el compa\u00f1ero m\u00edo, y ya pues ca\u00ed y entonces para no irme solo, no sab\u00eda qu\u00e9 iba pasar conmigo, yo dije que era mayor para irme con \u00e9l \u00bfme entiende? ah\u00ed me fui con \u00e9l, estuve preso un mes, casi un mes estuve en el Acha\" (AJ6). \"Es que yo estoy aqu\u00ed aparte del tr\u00e1fico, estoy por... no me puedo ir porque entre con dos identidades. En una que present\u00e9 ser mayor de edad y en otra, mi verdadera id entidad. Yo me vine con una identidad falsa desde donde soy yo, desde Bolivia, porque yo no pod\u00eda viajar obviamente porque soy menor de edad. Y yo ca\u00ed presa y me preguntaban y yo di hasta lo \u00faltimo, hasta que ca\u00ed presa en Hospicio, hasta lo \u00faltimo dije qu e yo era una mayor de edad y ten\u00eda 22 a\u00f1os (...) yo hasta lo \u00faltimo... quede 3 meses para arriba (CP Alto Hospicio), despu\u00e9s dije que yo era una menor y ya aqu\u00ed yo cumpl\u00ed mis 17 a\u00f1os, cuando yo dije que era menor todav\u00eda ten\u00eda los 16\" (AJ11) Desde la pers pectiva de las y los interventores de SENAME, este error les incide en su trabajo. En muchos casos ellos/as tienen que verificar la edad e identidad de la o el joven que entra por pasos no habilitados, y por ende, que no suelen tener papeles que certifique n su edad y nombre real. Al respecto, se\u00f1alan que la \u00fanica forma de poder corroborar la edad es obteniendo el certificado de nacimiento que brindan los consulados, pero esa informaci\u00f3n tambi\u00e9n suele llegar de manera muy tard\u00eda, puesto que - como se mencion\u00f3 anteriormente - los sistemas en otros pa\u00edses son menos tecnol\u00f3gicos que el chileno. Tambi\u00e9n incide que no haya consulados en todas las regiones de Chile para hacer ese tr\u00e1mite de manera m\u00e1s expedita. Otra manera de verificar la edad es a trav\u00e9s de una radi ograf\u00eda de los huesos, no obstante, este tambi\u00e9n es relatado como un procedimiento lento. Por ende, en el intertanto, ocurren muchos de estos errores de edad e identidad. Esto configura un aspecto muy relevante a considerar e intentar subsanar en la interv enci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes migrantes. Necesidades para la responsabilizaci\u00f3n y promoci\u00f3n del desistimiento delictual de adolescentes y j\u00f3venes migrantes Por \u00faltimo, se describen algunos elementos clave que buscan dar cuenta, desde una mirada intercultural , las estrategias necesarias para trabajar en el desistimiento delictual y la responsabilizaci\u00f3n al delito para AJ migrantes . Este apartado se elabora tomando en cuenta los resultados descritos anteriormente sobre los factores de i nvolucramiento delictual, las t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n, y la experiencia / percepci\u00f3n del sistema de justicia chileno y su legitimidad. 150 a. Responsabilizaci\u00f3n activa de adolescentes y j\u00f3venes migrantes desde una mirada intercultural Es un particular desaf\u00edo para las y los interventores de la red de SENAME trabajar en el proceso de responsabilizaci\u00f3n activa de AJ migrantes, sobre todo, con respecto al da\u00f1o cometido por el delito (Goldson & Muncie, 2012; Salvador, 2013; Umbreit, 2000) . El trabajo en la responsabilizaci\u00f3n del delito busca comprender las causas, visibilizar las consecuencias y t rabajar los factores de riesgo y protectores de quienes cumplen una sanci\u00f3n, con el objetivo de impactar en su proceso de reinserci\u00f3n y desistimiento delictual. El desaf\u00edo estar\u00eda en c\u00f3mo realizar este trabajo de conscientizaci\u00f3n sin caer en una postura asimilacionista, multiculturalista, o coercitiva (Walsh, 2009) . En este sentido, se observa un avance en el Modelo de Intervenci\u00f3n del futuro Servicio de Reinser ci\u00f3n Social Juvenil, el cual reconoce la importancia de ajustar dicho trabajo a las situaciones contextuales de cada AJ, considerando, entre otros, el nivel de autonom\u00eda y madurez, de independencia con respecto a figuras parentales, el tipo de lenguaje, gr ado de motivaci\u00f3n al cambio, la competencia y particularidades de acuerdo a la edad, g\u00e9nero, etnia y nacionalidad (MINJUDDHH, 2020; Observatorio Internacional de Justicia Juvenil, 2016) . A esto, se sugiere agregar, ad em\u00e1s de lo se\u00f1alado, las particulares situaciones del proceso migratorio, del contexto de integraci\u00f3n y exclusi\u00f3n material o simb\u00f3lica de las y los AJ migrantes en Chile, la realidad de sus familias transnacionales, sus duelos migratorios, procesos de camb io identitarios y culturales, as\u00ed como las particulares variables de involucramiento delictual y t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n presentes en los relatos de estos j\u00f3venes. Asimismo, desde la mirada de interventores/as, hace falta un abordaje general de estrate gias para la responsabilizaci\u00f3n del delito con enfoque intercultural. Y, en este contexto, destaca una sugerencia de centros de la zona norte del pa\u00eds, quienes proponen discutir, junto a la o el AJ migrante, su resignificaci\u00f3n de la violencia, de la muerte , de los delitos, y de sus historias, para as\u00ed trabajar y conocer su vinculaci\u00f3n con la infracci\u00f3n de ley. En este sentido, la propuesta ser\u00eda generar un proceso de descentramiento, no solo de la persona profesional, sino tambi\u00e9n del/a joven, para poder el aborar una mejor intervenci\u00f3n en este aspecto. \"Poder profundizar en las historias de vida de ellos, como poder entenderlos desde el punto de vista cultural, como lo que yo te contaba del caso de Colombia lo que nos hab\u00eda comentado la historia de su famil ia, de la muerte, entonces como resignific\u00e1bamos la violencia, como resignific\u00e1bamos hartas cosas, ha sido como esa la din\u00e1mica, el conocer las historias, profundizar m\u00e1s para poder resignificar como ellos van visualizando el delito y ese tipo de cosas, resignificar, relaciones familiares, pero todo desde lo positivo, ha habido siempre buenas relaciones con ellos.\" (Grupo focal interventores/as, medio libre, Regi\u00f3n de Arica y Parinacota) Considerando lo anterior, se observa la intenci\u00f3n de los equipos de tr abajar en torno a las habilidades e intereses de los AJ, potenciando su autonom\u00eda y agenciamiento, lo cual aporta en este trabajo de responsabilizaci\u00f3n. Esto, especialmente considerando que el ejercicio de exigir la responsabilizaci\u00f3n corre un gran riesgo de caer en pr\u00e1cticas de imposici\u00f3n cultural, generando una postura interventiva de enfoque asimilacionista, por esperar que la persona migrante acepte las normas de la cultura dominante, entienda el da\u00f1o que hizo, y las acate, con la finalidad de que ahora pueda ser funcional al orden social establecido del pa\u00eds de destino (Walsh, 2009). b. Desistimiento delictual con enfoque intercultural 151 Madurez psicosocial en AJ migrantes As\u00ed como la inmadurez puede aplicar como una t\u00e9cnica de neutralizaci\u00f3n para la comisi\u00f3n de delito, el avance hacia la madurez psicosocial puede funcionar como un gatillador para el desistimiento delictual de AJ migrantes. En efecto, y c onsistente con una de las principales explicaciones de por qu\u00e9 las personas desisten del delito (Cauffman & Steinberg, 2000) , se identifica la relevancia de los cambios internos de crecimiento y ma duraci\u00f3n personal en los y las AJ extranjeras usuarias de la red de justicia juvenil . Este proceso lleva a comprender la vida de otra forma y querer abandonar el delito, sobre todo, al ser m\u00e1s conscientes de los da\u00f1os que generan sus actos, y del riesgo que implica el caer detenido/as en un pa\u00eds ajeno al propio. En esta nueva etapa de sus vidas, no quieren arriesgar lo que ellos/as o sus familias han logrado obtener en Chile, ni tampoco estar en privaci\u00f3n de libertad, mostrando inter\u00e9s por tra bajar, estudiar, llevar una vida tranquila, y abandonar las juntas o grupos que les influenciaban a cometer delitos. De acuerdo con sus testimonios, este es un cambio de madurez. \"No es tan terrible [estar en este centro] igual ha sido bueno porque te sir ve para reflexionar, madurar, para darme cuenta que es lo que yo quiero para mi vida, lo otro te lleva puro a estar preso si no muerto, igual es bueno que si no me hubiese pasado esto podr\u00eda estar preso en otro lado y ya era mayor, se han muerto varios ami gos, podr\u00eda yo haber sido uno de ellos, igual todo pasa por algo, si no me hubiese pasado esto podr\u00eda haber estado de vuelta en la calle (...) ya estoy m\u00e1s grande ya, empec\u00e9 a ver las cosas como son (...) y por mi familia igual\" (AJ18). En dicha transici\u00f3n de \"inmadurez\" a \"madur ez\" se intersecta n elementos de cultura, nacionalidad, edad e identidad, as\u00ed como las vivencias de vulnerabilidad y roles culturales que han vivido las y los AJ migrantes en su proceso migratorio y de integraci\u00f3n en Chile. Justament e, los equipos interventores de SENAME se\u00f1alaron en muchos casos que percib\u00edan un mayor grado de \"madurez\" entre j\u00f3venes migrantes en contraste con la poblaci\u00f3n chilena, probablemente dado por sus experiencias de vida que la migraci\u00f3n les ha forzado a vivi r. Lo anterior se asimila a lo visto en otros estudios de trayectorias delictuales de j\u00f3venes (ISUC & FSCM, 2020) , en donde el punto liminal en donde se comienza con una re -significaci\u00f3n de s\u00ed mismos/as hacia el desistimiento delictual, es cuando vinculan el delito con su pasado, con un periodo de adolescencia e inmadurez, estando ahora en un proceso de transici\u00f3n hacia la edad adulta y distinta . Esto es, comienzan a resignificar su identidad como alguien nuevo, que ya no comete delitos. Lo interesante para la intervenci\u00f3n intercultural en este punto ser\u00eda interrogar, durante la intervenci\u00f3n, de cu\u00e1les son los aspectos culturales o particulares de esta poblaci\u00f3n que van gatillando o emergiendo esta transici\u00f3n, o bien, cu\u00e1les son los principales ritos de pasaje que son significativos para su cultura, que les permitir\u00edan hacer este paso hacia la madurez y adultez de las personas migrantes. En este sentido, se podr\u00eda fomentar a que el o la joven avance hacia esos rit os de pasaje pertinentes culturalmente, que les permita construir identidad m\u00e1s madura y prosocial. V\u00ednculos sociales trasnacionales Relacionado a los estudios enfocados en el rol del control informal de los v\u00ednculos sociales en el proceso de desistimiento delictual (Laub & Sampson, 2003; McNeill, 2016; Sampson & Laub, 1993), las y los AJ participantes del estudio dan cuenta de que el abandono de pares vinculados a grupos delictuales, as\u00ed como el inter\u00e9s por involucrarse en c\u00edrculos con personas con actitud es prosociales, incidir\u00eda en su abandono al delito. Destaca el particular rol de control social informal de las parejas prosociales -que no se observaron en todos los casos -, y las familias, las que estando en Chile o en otro pa\u00eds , pueden mantener 152 un alto nivel de familismo y de unidad familiar, lo que podr\u00eda incidir en reducir el involucramiento delictual de personas migrantes (Craig et al., 2020). Sobre este aspecto, es relevante para la intervenci\u00f3n intercultural identificar, profundizar, y caracterizar los v\u00ednculos sociales significativos, tanto en Chile como en otras partes del mundo, que permitir\u00eda n conocer mejor a la o e l AJ y apoyar en el proceso interventivo. Algunas preguntas particulares para hacer son, primero, con respecto al rol de padres, ami stades, u otros miembros familiares en el involucramiento delictual, o, tambi\u00e9n, en el favorecimiento del desistimiento. En este entendido, identificar si tienen un rol prosocial, prodelictual, o m\u00e1s complejo o mixto. En cualquier caso, sobre todo cuando s on redes m\u00e1s prosociales, las interrogantes interculturales a profundizar junto al AJ y sus v\u00ednculos (en Chile o en el extranjero) pueden ser cu\u00e1l es el significado que le otorgan a la violencia o al delito, a la muerte, a la inseguridad, o al concepto de justicia. C\u00f3mo perciben el sistema de justicia chileno y qu\u00e9 tan distinto es al de sus pa\u00edses. Qu\u00e9 experiencias, abandonos, o vulneraciones experimentaron en el proceso migratorio que podr\u00edan describirles como redes protectoras, o como un foco para la intervenci\u00f3n. El punto clave ac\u00e1 es generar interrogantes clave para identificar el cruce entre familia, cultura, y redes significativas transnacionales, que permitan fortalecer y potenciar la intervenci\u00f3n hacia el desistimiento delictual de la o el AJ migrante. Por otra parte, tambi\u00e9n es pertinente preguntarse la factibilidad o dificultad que implicar\u00eda el solicitarles a AJ migrantes que se separen o alejen de las redes que han logrado obtener en su proceso de integraci\u00f3n en Chile, para promover su abandono delictual. Este aspecto es de los m\u00e1s reconocidos por las y los AJ migrantes. No obstante, en un contexto de proceso migratorio, desarrollo identitario, diferencias culturales, y dificultades econ\u00f3micas, habitacionales o barrios (en algunos casos , presentando todas o varias de estas situaciones de manera interseccional, en otros casos solo algunas o una), puede ser complejo exigir esto. Por ello, la invitaci\u00f3n no es a promover el abandono total de las redes significativas, sino a potenciar otras r elaciones prosociales o de realizar las actividades m\u00e1s prosociales con \u00e9stas. Puesto que, como se ha se\u00f1alado en otros estudios , el problema de la influencia de pares no son las redes prodelictuales per se , sino m\u00e1s bien, la homogeneidad y concentraci\u00f3n a bsoluta de dichas redes y de su influencia concentrada en los comportamientos (Droppelmann, 2021; Haynie, 2002) ,. Y, en el caso de AJ migrantes, este v\u00ednculo prosocial puede darse de manera trasnacional dura nte la intervenci\u00f3n. \"E: Y en tu pa\u00eds \u00bfC\u00f3mo eran tus amistades? AJ: Amigos sanos, como amigos que tambi\u00e9n andaban metidos en cuestiones, y pues me tuve que empezar a dejar los amigos sanos y me fui con los que estaban metidos en cuestiones. E: Y \u00bfPerdiste el contacto con ellos o se hablan? J: No, si de todas maneras me dicen que pa' qu\u00e9 eso, que estar metido en esas cosas de bandas y todo eso, no, no era saludable, pero no hac\u00eda mayor caso y eso. \" (AJ12) Agencia e identidad cultural mente prosocial A su vez, la importancia de creer en la propia capacidad de auto -eficacia y de tomar el control de sus propias vidas (Bottoms et al., 2004; Farrall & Bow ling, 1999; Maruna, 2001) tambi\u00e9n es relevante para el desistimiento delictual de las personas. No obstante, en el caso de esta poblaci\u00f3n, este nivel de desarrollo de una identidad prosocial se intersecta con el desarrollo de una identidad propia en un pa\u00eds donde la cultura dominante es distinta a la propia o a la de la familia, y por ello se generan procesos de choque o separaci\u00f3n cultural que inciden en la identidad personal de la o el AJ migrante y en su integraci\u00f3n tanto material como simb\u00f3lica. 153 Justamente, en un proceso de desarrollo de la propia identidad cultural, en donde puede ser que lo delictual vaya junto a su cultura , trayectoria de vida, o cotidianeidad, el proceso de desistimiento se complejiza, debiendo ser m\u00e1s consistente con su historia de vida, para lograr esta re -significaci\u00f3n hacia lo no delictual. Por ello, es relevante el recoger las historias de vida de las y los AJ previo de migraci\u00f3n, y ver qu\u00e9 r ol ha jugado el delito en su proceso identitario del AJ y su familia. Y, del mismo modo, se debe ser precavidos/as a evitar una intervenci\u00f3n asimilacionista en donde la \"identidad prosocial \" se fije solo de acuerdo con los principios culturales del pa\u00eds do minante (Chile), sino tambi\u00e9n puede ser definido con el o la AJ migrante, se\u00f1alando qu\u00e9 ser\u00eda lo prosocial desde su cultura y opini\u00f3n, a trav\u00e9s de un proceso de reforzamiento de la agencia y de la identidad prosocial de manera intercultural, abierta , negoc iante y dialogante. Este proceso de agenciamiento se observa en el siguiente relato: \"S\u00ed, si me gustaba, me gusta estudiar, si yo ahorita que estoy aqu\u00ed, pero ya no me gusta el robo, no me gusta ya, quiero cuando salga de aqu\u00ed, quiero vivir pues ya tranqui lo, ya trabajar con un amigo de mi mam\u00e1 que \u00e9l trabaja en construcci\u00f3n, que \u00e9l es contratita, \u00e9l me va a dar pega ah\u00ed para ayudante y ya trabajar y quiero meterme en un colegio de noche, dos por uno, salir a trabajar y as\u00ed trabajar y estudiar hasta termina r mi carrera para ah\u00ed tener todo, meterme a un empresa de autos y ser ingeniero ... y as\u00ed y todo, y ah\u00ed gano buena plata y ah\u00ed (....) Me gusta la ingenier\u00eda bastante y la mec\u00e1nica tambi\u00e9n me gusta bastante. (...) S\u00ed, tiene que estudiar, estudiar y trabajar y s\u00e9 que las malas amistades tambi\u00e9n est\u00e1n aunque digan que uno es el que ... que las amistades no lo da\u00f1an a uno, que uno a pesar de todas las amistades tambi\u00e9n lo da\u00f1an a uno pues, no es que ellos roban y tienen plata y andan con plata y todo y un anda sin plata y a uno le dan como ganas robar tambi\u00e9n, pero ya pues aqu\u00ed la he pensando y uno todo lo d\u00edas que me cierran me pongo a pensar en lo que me dice mi mam\u00e1, en los consejos, y es verdad, tengo en la vida que comenzar a trabajar, a estudiar as\u00ed. (AJ16 ) A su vez, vinculado a las t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n de negaci\u00f3n de la v\u00edctima, naturalizaci\u00f3n de violencia, as\u00ed como del rol del patriarcado. Estas racionalizaciones se pueden ir abordando, trabajando, y cuestionando de manera interna, para que la o el AJ vaya reflexionando por s\u00ed mismo sobre quien quiere ser de manera prospectiva. P or ejemplo, \u00bfhasta qu\u00e9 punto se puede negar la v\u00edctima si \u00e9sta, en vez de ser una persona rival, fuera una \"v\u00edctima ideal\" de mayor vulnerabilidad (Christie, 1986) , como una persona adulta mayor, un beb\u00e9, mujer emba razada ? \u00bfPor qu\u00e9 en algunos casos se niega la calidad de v\u00edctima a las personas v\u00edctimas de VIF? \u00bfHasta qu\u00e9 punto esto guarda relaci\u00f3n con una cultura de la masculinidad y de violencia m\u00e1s naturalizada ? Estos elementos se pueden ir identificando en conjunto con la o el joven , para levantar herramientas que pueden alimentar la intervenci\u00f3n . Algunas pr\u00e1cticas promisorias en este sentido, es el trabajo que han hecho algunos centros para reflexionar y trabajar en la masculinidad de las y los AJ, con metodolog\u00edas participativas. Ahora, es crucial realizar este ejerc icio reflexivo sin caer en prejuicios o generalizaciones , y sobre todo, con la precauci\u00f3n de no caer en un enfoque cultural asimilacionista (Walsh, 2009), o en un di\u00e1logo moral de lo que est\u00e1 bien o mal, puesto que ah\u00ed se corre el riesgo de integrar la moralidad de la persona interventora, y de no abrirse al proceso de descentraci\u00f3n cultural para comprender la diversidad cultural del otro. Por lo dem\u00e1s, el entrar e n dicho dialogo moral genera el riesgo de olvidarse de ayudar al desistimiento apoyando a las personas en el proceso de duelo migratorio, junto al duelo por dejar atr\u00e1s el crimen , y ayud\u00e1ndolas a reconocer y manejar el miedo de fracasar en escenarios conve ncionales (Droppelmann, 2021; Fowers, 2006 ; King, 2013) . Integraci\u00f3n material, simb\u00f3lica y derechos El presente trabajo dio cuenta de que, sin acceso a una adecuada red de servicios y derechos materiales (vivienda, trabajo, salud, regularizaci\u00f3n migratoria, redes de apoyo, y barrios de calidad) , as\u00ed como a 154 promover espacios de convivencia no discriminatorias, el o la joven migrante presentar\u00e1 mayores obst\u00e1culos para lograr un proceso de desistimiento en un pa\u00eds de destino migratorio como Chile. Y, por el contrario, la literatura muestra que el p oder progresar r\u00e1pidamente en el pa\u00eds de destino, el sentir que su agencia y motivaci\u00f3n son reconocidas en este nuevo lugar, y el sentirse recibidos/as y con apoyo de nuevas amistades, incide en el proceso de integraci\u00f3n y reinserci\u00f3n social (Zdun, 2011) . Considerando lo anterior, es importante ir trabajando las expectativas de integraci\u00f3n y acceso a derechos. En este sentido, la literatura sugiere realizar, en conjunto con la persona, un plan de vida posible para el desistimiento delictual, y sobre todo, flexible, puesto que, a diferencia de una persona chilena, las y los AJ migrantes tienen mayores trabas para su acceso a servicios y derechos, y po r ende, m\u00e1s obst\u00e1culos para un desistimiento delictual exitoso. Por ello es relevante no generar expectativas falsas de la o el AJ migrante, y reconocer las complejidades en conjunto, reconociendo que, si bien tiene derechos, no hay garant\u00edas de que esto s e respete o que no haya procesos de discriminaci\u00f3n en este pa\u00eds de acogida. Por ende, el riesgo de las que los AJ sientan que fracasan, incluso cuando avanzan es alto (Halsey et al., 2017) , y cuando ello ocurra, el acompa\u00f1amiento profesional es importante. c. Legitimidad del sistema de justicia juvenil para la conformidad de normas Si bien en el caso chileno, a difer encia de los pa\u00edses a nglosajones Lauritsen et al., 2012; Piquero, 2015; Sykes et al., 2014, entre otros) , pareciera no existir una tendencia hacia la sobre - representaci\u00f3n de personas migrantes o afrodescendientes en el sistema de justicia juvenil , es importante notar que en ciertas regiones del pa\u00eds esto pareciera estar cambiando, sobre todo en la zona norte. En este escenario, cabe preguntarse si esto se est\u00e1 dando por una implementaci\u00f3n diferencial del sistema de justicia hacia personas extranje ras (Piquero, 2015), por las pol\u00edticas de crimigraci\u00f3n en la zona norte de nuestro pa\u00eds (Brandariz et al., 2018) , o debido a que, efectivamente, las y los AJ migrantes en dicha regi\u00f3n est\u00e1n cometiendo m\u00e1s delitos. La explicaci\u00f3n de este fen\u00f3meno escapa de los objetivos de este estudio, pero s\u00ed se relaciona en c\u00f3mo esto incide en la opini\u00f3n de los y las AJ migrantes del sistema de justicia en Chile. Al respecto, y consistente con los hallazgo s de Piquero et al. (2016) , y de la teor\u00eda de Bottoms, Tankebe, y otros, la presente investigaci\u00f3n dio cuenta de que una percepci\u00f3n de legitimidad del sistema judicial, as\u00ed como un respeto por las normas del pa\u00eds de destino, inciden en las t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n y en su involucramiento delictual de personas migrantes. En concreto, se identifican cinco problemas que generan una deslegitimidad, y con ello, disconformidad con las normas del sistema judicial chileno. En primer lugar, falta mayor educaci\u00f3n de las normas y del sistema legal en Chile, sobre todo en justicia juvenil, dirigida a j\u00f3venes migr antes, en diversos idiomas y con lenguaje f\u00e1cil. Esto pues, tanto para AJ chilenos/as, pero sobre todo para migrantes, se not\u00f3 en el estudio un alto desconocimiento de c\u00f3mo funciona, de cu\u00e1les son las leyes, e incluso, del grado de flexibilidad o de acceso a derechos que tiene una persona menor de 18 a\u00f1os al cometer un delito en este pa\u00eds, a su vez de que presentan barreras mayores para comprender el lenguaje legal. En este sentido, destaca solamente la defensor\u00eda penal, pues, de acuerdo con una entrevistad a, ese servicio judicial cuenta con traductores, por ejemplo. De todos modos, estos elementos indicen en la percepci\u00f3n de que existe una toma de decisi\u00f3n justa en dicho proceso (Bottoms & Tankebe, 2012) , y para ello, los programas de medidas o sanciones cu mplen un rol informativo importante. \"Al principio no, porque cuando estaba en la audiencia no entend\u00eda nada de lo que hablaban, pero la CORFAL despu\u00e9s me fue explicando y si fui entendiendo las cosas poco a poca, porque tengo que hacer tres a\u00f1os de PLE; firmando por esto, por esto y por esto, que no puedo faltar porque sino informan al tribunal, me explicaron todo.\"(AJ16) 155 Sumado a lo anterior, se mostr\u00f3 una falta de trato justo para las y los AJ migrantes, que tambi\u00e9n incide en la percepci\u00f3n de justi cia procedimental . En concreto, las y los AJ migrantes describ\u00edan a los distintos actores de justicia sin preocupaci\u00f3n de hablar con un lenguaje claro y de generar un proceso m\u00e1s participativo para que el/la joven entienda lo que ocurre con su causa (Bottoms & Tankebe, 2012; Hough et al., 2013; Nagin & Telep, 2017) En tercera instancia, es importante promover justicia procedimental, y con ello, sensaci\u00f3n de legitimidad del sistema en todo su ciclo (desde la detenci\u00f3n de la o el AJ migrante con Carabineros, al proceso de justicia en tribunales, hasta el egres o del sistema de SENAME). Por ello, se considera pertinente sugerir que todos los agentes vinculados al sistema de justicia (Carabineros, PDI, Gendarmer \u00eda, defensor \u00eda, fiscal \u00eda, jueces, y profesionales de SENAME), se capaciten en competencias en enfoque in tercultural, de derechos e interseccional. Esto pues, desde una mirada intersectorial, estas pr\u00e1cticas no ser\u00e1n realmente efectivas si no se toman desde todas las \u00e1reas del Estado judicial. Un cuarto aspecto guarda relaci\u00f3n con el problema de verificar la identidad de las/os j\u00f3venes que vienen indocumentados. En dichos casos, el sistema asume que las y los AJ migrantes tienen la edad que indicaron, y ocurren casos graves, como el hecho de que adolescentes migrantes menores de 18 a\u00f1os son enviados a c\u00e1rcele s de adultos; as\u00ed como tambi\u00e9n que j\u00f3venes o adultos migrantes se\u00f1alan tener menor de 18 a\u00f1os, e ingresan a la red de SENAME. Vinculado a la falta de informaci\u00f3n necesaria, tambi\u00e9n se han relatado problemas con respecto a la derivaci\u00f3n de los AJ migrantes desde tribunales sin contar con un domicilio fijo, puesto que cuando viven en una residencia o viven de manera transe\u00fante, el o la joven extranjera no es ubicable para SENAME. Este aspecto muestra una falta de comunicaci\u00f3n y traspaso de informaci\u00f3n pertine nte del sistema de justicia. Un quinto y \u00faltimo punto a se\u00f1alar, es que existen sistemas de justicia m\u00e1s novedosos basados en derechos de NNA, que han avanzado hacia una concepci\u00f3n de una justicia \"amigable para NNA\" (\"child - friendly justice\") (Council of Europe, 2011; Goldson & Muncie, 2012) . Esto, en concreto, implica reformar ciertas conductas de los actores, as\u00ed como de cierta infraestructura, para adaptarse a las necesidades e inquietudes m\u00e1s particulares de las personas de dicho rango etario y promoviendo el derecho superior del ni\u00f1o/a en el funcionamiento del sistema de justicia. En dicho contexto, el sistema de justicia juvenil chileno podr\u00eda tomar algunos de estos principios, en conjunto con el enfoque intercultural, para mejorar su legitimidad y comprensi\u00f3n para los usuarios migrantes d el sistema chileno. Con ello, se espera promover su conformidad de normas y facilitar el proceso de desistimiento delictual. Para todas las brechas y potencialidades para la intervenci\u00f3n intercultural se presentan recomendaciones concretas en el siguiente apartado, las que, adem\u00e1s, ser\u00e1n abordadas a trav\u00e9s de sugerencias y t\u00e9cnicas concretas en las gu\u00edas operativas. 156 V. Recomendaciones para la intervenci\u00f3n intercultural en justicia juvenil Tomando en cuenta las brechas y potencialidades descritas, se identifican tres niveles de recomendaciones para el enfoque intercultural en justicia juvenil: recomendaciones enfocadas en equipos interventores; en el intersector ; y en adolescentes y j\u00f3venes migrantes. Recomendaciones enfocadas en equipos interventores Para los equipos interventores, se sugiere trabajar en los siguientes elementos para promover un trabajo intercultural en justicia juvenil de la siguiente manera : 1. Consensuando s ignificados comunes de interculturalidad: Se propone la ida de construir, de manera conjunta y con sentido para las y los equipos interventores, un significado com\u00fan de la intervenci\u00f3n intercultural en el contexto de Justicia Juvenil. En este sentido, de lo levantado en el estudio, se puede comprender el enfoque inte rcultural como una invitaci\u00f3n a reconocer la diversidad como un atributo positivo de nuestra sociedad y de abrirse a ella a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de espacios de intercambio entre personas que provienen de distintas realidades, nacionalidades, o culturas. Este enfoque no surge necesariamente de manera espont\u00e1nea, sino que es una acci\u00f3n que debe ser impulsada y promovida tanto por las personas como por las instituciones. En este sentido, para lograr este tipo de vinculaci\u00f3n, la interculturalidad es un desaf \u00edo constante y continuo, tanto personal como institucional, que implica una complementariedad de perspectivas (de interseccionalidad, de derechos humanos, de respeto y no discriminaci\u00f3n) y pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n en justicia juvenil, considerando la part icularidad contextual y de trayectoria migratoria de las y los j\u00f3venes migrantes. Para ello, se deben generar espacios reflexivos de sensibilizaci\u00f3n y proceso de deconstrucci\u00f3n cultural, tanto para interventores, como para j\u00f3venes y sus familias, promovien do valores de respeto, confianza, inclusi\u00f3n y de vinculaci\u00f3n respetuosa de las culturas. Con este entendido, se puede avanzar hacia una relaci\u00f3n negociada y acordada de un espacio adecuado para el trabajo intercultural. 2. Atreverse al descentramiento cultur al: Para asumir este desaf\u00edo intercultural, se sugiere pasar por un proceso de descentramiento cultural propio. Esto es, atreverse a realizar una apertura a deconstruirse culturalmente, cuestionarse los propios valores, y abrirse a descubrir el marco de referencia cultural de la otra persona, para as\u00ed generar instancias de negociaci\u00f3n y mediaci\u00f3n cultural con la o el AJ extranjero . Todo este proceso invita a las y los profesionales a reflexionar sobre los propios marcos de referencia culturales, a preguntar se cu\u00e1les son las propias creencias, rechazos, opiniones sobre la migraci\u00f3n, juicios de valor e incluso prejuicios, para poder relativizar los propios puntos de vista y principios asumidos como correctos, y as\u00ed superar la reacci\u00f3n generada por alguna difer encia o choque cultural en el proceso de intervenci\u00f3n. Para esto, se hacen necesarias ciertas herramientas, estrategias y competencias interculturales para manejarlas, negociarlas, y superarlas, en pos de la intervenci\u00f3n con la persona migrante. 3. Generar co mpetencias interculturales: las estrategias y competencias interculturales son herramientas cruciales para ejercer, de manera constante, este proceso de reflexi\u00f3n y evaluaci\u00f3n intercultural de la pr\u00e1ctica profesional con personas migrantes. Para avanzar a esto, m\u00e1s all\u00e1 de 157 recibir lo que se entregar\u00e1 como productos de este proyecto (informes, gu\u00edas operativas y talleres formativos), se invita a que los equipos interventores sean abiertos a la intervenci\u00f3n intercultural. Esto es, a asumir el desaf\u00edo del desc entramiento cultural, a reconocer la agencia, protagonismo y particularidad cultural de la o el AJ migrante en su proceso de intervenci\u00f3n, generando encuentros humanos, m\u00e1s all\u00e1 de la relaci\u00f3n servicio/usuario/a. Al respecto, se propone promover, primero, competencias cognitivas para el trabajo intercultural. Esto es, estudiar y conocer los pa\u00edses de origen, as\u00ed como a interesarse genuinamente por la cultura y vida de la o el AJ migrante, de su trayectoria o duelos migratorios, de sus procesos de integrac i\u00f3n o discriminaci\u00f3n en el pa\u00eds o en el sistema de justicia chileno, de relevar sus redes transnacionales, junto a otros aspectos de su pasado, que permitan recopilar los antecedentes necesarios para responder a sus necesidades transversales y particulares en la intervenci\u00f3n en un contexto de LRPA. Asimismo, es recomendable trabajar en las competencias comunicativas (tanto verbales, no verbales y relacionales), teniendo especial preocupaci\u00f3n de informar - y asegurar la comprensi\u00f3n - de sus derechos en Chile, los objetivos de la intervenci\u00f3n en justicia juvenil, y de la importancia en su participaci\u00f3n activa de dicho proceso, lo cual permitir\u00eda superar la desconfianza inicial con la cual llegan a los centros de justicia juvenil. 4. Trabaj ar en la construcci\u00f3n del v\u00ednculo sim\u00e9trico y participaci\u00f3n activa: Vinculado a lo anterior, se sugiere trabajar en la construcci\u00f3n de un v\u00ednculo de confianza y en el fomento de la participaci\u00f3n en la intervenci\u00f3n, para superar la desconfianza y miedo que puede sentir el o la joven frente al sistema de justicia juvenil. En concreto, la promoci\u00f3n de un v\u00ednculo y relaci\u00f3n sim\u00e9trica guarda relaci\u00f3n con reconocer las jerarqu\u00edas existentes a nivel cultural que se da, adem\u00e1s, en el marco de una relaci\u00f3n de intervenci\u00f3n de LRPA (cultura m inoritaria/cultura dominante; interventor/usuario), y, al mismo tiempo, respetar y promover la igualdad de la persona migrante en t\u00e9rminos de su cultura, derechos, agencia, y poder de decisi\u00f3n en su proceso interventivo. Por su parte, la participaci\u00f3n acti va en una intervenci\u00f3n intercultural refiere a que las y los usuarios migrantes sean protagonistas de su intervenci\u00f3n, y que opinen de manera activa en todos los procesos de toma de decisiones, elaboraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la estrategia interventiva, dado q ue es un proyecto intercultural com\u00fan. En este sentido, tambi\u00e9n es recomendable el potenciar el involucramiento en la intervenci\u00f3n de las familias y personas significativas de dichos usuarios que se encuentran en Chile o en el extranjero. 5. Asegurar condicio nes y estrategias de intervenci\u00f3n: Es necesario contar con espacios adecuados y seguros que garanticen la protecci\u00f3n de AJ. Tambi\u00e9n, el tener pautas para el registro actualizado de informaci\u00f3n personal y de contacto, que permita caracterizar de manera deta llada la trayectoria migratoria, redes de contacto en Chile y transnacionales, y necesidades particulares de esta poblaci\u00f3n. Esto \u00faltimo ser\u00eda m\u00e1s adecuado si se realiza a trav\u00e9s un inter\u00e9s genuino de saber y conocer sobre su vida, situaci\u00f3n, y experiencia s migratorias. Asimismo, se sugiere contar con servicios para la traducci\u00f3n o mediaci\u00f3n cultural cuando sea necesario, tener folletos informativos de los derechos de las y los AJ migrantes, e incluso, facilitar el acceso a canales de comunicaci\u00f3n con sus r edes de apoyo (ya sea a trav\u00e9s de la entrega de tel\u00e9fonos o chips, facilitando un computador para la comunicaci\u00f3n familiar). Por \u00faltimo, una estrategia interesante ser\u00eda integrar a profesionales migrantes a los equipos, ya que esto reducir\u00eda las brechas cu lturales en la intervenci\u00f3n. Todos estos esfuerzos debiesen ser traducidos en estrategias interculturales en distintas etapas de intervenci\u00f3n, desde el ingreso al egreso de las y los AJ migrantes. 158 Recomendaciones para el trabajo con el intersector A contin uaci\u00f3n, se detallan las sugerencias particulares enfocadas en el trabajo conjunto de los equipos interventores y SENAME, con el intersector. 1. Ampliar la mirada de qu\u00e9 es el intersector: A grandes rasgos, el principal llamado es a ampliar la mirada y trabaj o con el intersector, promoviendo estrategias interdisciplinarias e intersectoriales m\u00e1s novedosas. Al respecto, se recomienda en primer lugar ampliar la concepci\u00f3n de redes intersectoriales para la intervenci\u00f3n con esta poblaci\u00f3n, puesto que sus necesidad es no se limitan a la respuesta entregada por las redes formales del intersector. A modo de ejemplo, se sugiere potenciar el trabajo intersectorial con organizaciones no estatales, tales como iglesias, organizaciones de migrantes, u otras ONGs dedicadas a la migraci\u00f3n o acceso a viviendas, que en general pueden responder a varias necesidades de las y los AJ migrantes. En el mismo sentido, se sugiere que, a nivel central, el servicio pueda apoyar en las tareas de vinculaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n con otras instituc iones estatales o privadas, nacionales o internacionales, que permitan facilitar la regularizaci\u00f3n u otro tipo de intervenci\u00f3n requerida por AJ migrantes. 2. Fomentar trabajo interestatal e internacional: Se recomienda promover el trabajo interestatal/interna cional, adem\u00e1s de potenciar un v\u00ednculo m\u00e1s fluido con los consulados y embajadas, ya que el proceso de intervenci\u00f3n puede nutrirse de pr\u00e1cticas interventoras desde los mismos pa\u00edses de origen de las y los AJ. A su vez, se sugiere motivar a que las y los AJ migrantes conozcan y se contacten por su cuenta con las embajadas, consulados, u otros organismos internacionales , que, de alguna forma, conectan la institucionalidad chilena y la de su pa\u00eds de origen. 3. Intersectorialidad transdisciplinar : Se destaca una estrategia de invitar a especialistas en migraci\u00f3n e interculturalidad a realizar capacitaciones a los centros, para que el trabajo interventivo est\u00e9 nutrido de dicho enfoque. En este sentido, se sugiere adem\u00e1s invitar a dichos especialistas, a que participen y apoyen en algunos procesos de discusi\u00f3n de casos, para nutrir las decisiones de la intervenci\u00f3n con dichos conocim ientos. 4. Intersectorialidad local: Cada vinculo, organizaci\u00f3n, y colaboraci\u00f3n con otras organizaciones depender\u00e1 de la realidad local donde se encuentran los centros. Por ello, se sugiere realizar un mapeo actualizado y permanente de las redes instituciona les y organizaciones, tanto p\u00fablicas como privadas, as\u00ed como de personas l\u00edderes de la zona, que pueden de alg\u00fan modo responder a los requerimientos de las y los Aj migrantes usuarios de justicia juvenil. Vinculado a ello, se recomienda elaborar estrategia s para superar la falta de presencia de consulados y embajadas en todas las regiones del pa\u00eds. 5. Intersectorialidad intercultural: Si bien escapa de l rol de SENAME y de los equipos interventores, se hace un llamado m\u00e1s transversal, dado que las competencias interculturales son tambi\u00e9n necesarias de desarrollar en todas las personas que forman parte de la red p\u00fablica y privada intersectorial, desde justicia a salud, vivienda y educaci\u00f3n, ya que solo as\u00ed podr\u00e1 ser efectiva la mirada pol\u00edtica y social de la inte rculturalidad en Chile. En este sentido, el llamado es a que se debiese fomentar una mirada sist\u00e9mica intercultural, en donde distintos \u00e1mbitos y actores de la sociedad, m\u00e1s all\u00e1 de quienes se vinculan con SENAME o justicia juvenil, participen del desaf\u00edo intercultural (Ansion et al., 2007; Herraz et al., in press) . 159 Recomendaciones enfocadas en la intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes migrantes Por \u00faltimo, se detallan tres niveles de recomendaciones para la intervenci\u00f3n intercultural con foco en las necesidades de intervenci\u00f3n de las y los AJ migrantes usuarios del sistema de justicia juvenil. 1. Responder a las necesidades transversales a AJ de SENAME : Como fue se\u00f1alado en los resultados, se identificaron algunas necesidades transversales a las y los AJ de contextos vulnerables, que son necesarias de responder tanto para AJ de nacionalidad chilena como migrantes. Sin embargo, son necesidades de mayor urgencia o que deben ser brindadas tambi\u00e9n con una mirada o sensibilidad cultural, por la m ayor precarizaci\u00f3n de vida material o social que presentan. Ante esta realidad, primero, se sugiere desmitificar el asistencialismo como un proceso que dificulta el desarrollo de competencias individuales y de resiliencia en el proceso interventivo, ya que en reiteradas ocasiones se es imposible trabajar tem\u00e1ticas y aplicar el plan de intervenci\u00f3n si es que no se cuentan con las condiciones m\u00ednimas de subsistencia. Y, segundo, se recomienda promover y trabajar con una mirada intercultural el acceso a servic ios en salud, apoyo psicosocial, educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, recreaci\u00f3n y ocio, vivienda, garant\u00edas proteccionales, a trav\u00e9s de la oferta de intervenci\u00f3n de SENAME: Salud: Modificar el lenguaje utilizado al referirse que AJ migrantes son m\u00e1s \"despreocupados/a s\" o \"descuidados/as\" con su salud, evitando prejuicios y cargas val\u00f3ricas en el abordaje de la situaci\u00f3n. Por ello, se recomienda ahondar en sus formas de vida a trav\u00e9s de preguntas como: \u00bfT\u00fa crees que esto es una enfermedad o es algo problem\u00e1tico para ti ? \u00bfPor qu\u00e9?; Si estuvieras en tu hubieses solucionado? \u00bfMe podr\u00edas ense\u00f1ar? Segundo, pese a ello, es necesario sensibilizar a los/as AJ sobre las formas en que se comprende y abarca la salud en Chile, ense\u00f1\u00e1ndoles por ejemplo c\u00f3mo opera el sistema de salud, los beneficios y responsabilidades que tienen, etc. Lo importante es que este proceso educativo reconozca los saberes y experiencias particulares de los/as AJ, basando las pr\u00e1cticas en el buen trato. En la misma l\u00ednea, se recomiendan hacer talleres, charlas o gu\u00edas de sensibilizaci\u00f3n sobre las pr\u00e1cticas medicinales migrantes hacia los equipos de salud, con el fin de desmitificar algunas concepciones sobre la salud tradicional. Apoyo psicosocial, salud mental y tratamiento de drogas : El acceso a salud mental es muy destacado por parte de las y los AJ migrantes. Con ello, se recomienda profundizar en las causas del consumo, las experiencias que generan el uso de psic otr\u00f3picos, las motivaciones para dejar el consumo y desde all\u00ed fortalecer el plan de intervenci\u00f3n. De todos modos, es importante no caer, nuevamente, en el riesgo de generalizaci\u00f3n o estereotipos de h\u00e1bitos de consumo a partir de la nacionalidad de los y l as AJ, sino m\u00e1s bien, comprender en detalle y de manera individualizada la relaci\u00f3n el o la joven con las drogas. De manera adicional, se sugiere actualizar y adaptar instrumentos de pesquisa con un lenguaje m\u00e1s comprensible para AJ migrantes, para mejorar la validez del levantamiento de datos en salud. Educaci\u00f3n y pertinencia con la realidad escolar: M\u00e1s all\u00e1 de la necesidad de mejorar el proceso de convalidaci\u00f3n de nivel educativo desde MINEDUC, el proceso educativo se entiende como un espacio de inclusi\u00f3n de la diversas y saberes desde distintas nacionalidades. Por ello, hay promover pr\u00e1cticas del buen trato, basadas en la no discrimi naci\u00f3n y di\u00e1logo con la diferencia. Con todo lo anterior, el colegio es un espacio 160 clave en la reinserci\u00f3n de los/as AJ, por lo que se sugiere incentivar las motivaciones orientadas al desarrollo personal. Capacitaciones y/o acceso a empleos dignos para lo s/as migrantes: Se observan barreras estructurales a nivel de sociedad que impiden y/o limitan el acceso a un trabajo digno para AJ migrantes, y por ello, se recomienda ver la posibilidad de crear o fortalecer convenios formales con entes que brinden ofert as laborales, as\u00ed como sensibilizar sobre la realidad migrante con las instituciones que operen, concientizar a la poblaci\u00f3n en general sobre las brechas de acceso a trabajo para personas migrantes. Tambi\u00e9n se sugiere educar a los/as AJ sobre sus deberes y derechos como trabajador/a, realizando un seguimiento sobre su situaci\u00f3n laboral y ayudar en el proceso de denuncia en caso de ser necesario. Por \u00faltimo, ser\u00eda de utilidad informar a todos los equipos interventores que las y los AJ migrantes usuarios de S ENAME pueden acceder a capacitaciones laborales independiente de su estado de regularizaci\u00f3n, pues este desconocimiento puede estar afectando el acceso a cursos de dicha poblaci\u00f3n. Vivienda : El acceso a vivienda es un aspecto cr\u00edtico para la poblaci\u00f3n migr ante de la red. Considerando esto, es necesario fortalecer o promover la vinculaci\u00f3n con residencias de acogida, o al menos informar sobre estos luga res a los/as AJ migrantes una vez que cumplen la mayor\u00eda de edad. Asimismo, en casos extremos, se recomiend a considerar la posibilidad de generar un proceso de reunificaci\u00f3n familiar. En este contexto, es fundamental problematizar y reflexionar a nivel central e intersectorial la falta de acceso a la vivienda como un problema p\u00fablico y transversal tanto en chil enos/as como en migrantes. Recreaci\u00f3n y ocio : A partir de lo levantado, se recomienda, primero, fortalecer la idea de que los/as AJ ya son alguien en la vida , sin necesidad de imprimir valores meritocr\u00e1ticos como pendientes . Es decir, valorar quienes son, s\u00f3lo por el hecho de ser personas, sin tener que demostrar su val\u00eda por medio del m\u00e9rito. Esto permitir\u00e1 descomprimir la presi\u00f3n que existe en los/as AJ y promover\u00e1 espacios m\u00e1s saludables de autoconocimiento y desarrollo personal. De all\u00ed que, m\u00e1s que eli minar estos espacios, es necesario modificar sus objetivos y los discursos en torno a por qu\u00e9 y c\u00f3mo se ejecutan. En esta l\u00ednea, se recomienda cambiar el enfoque que se le otorga a los talleres y actividades recreativas ya que el tiempo libre no necesariam ente debe ser productivo. En este sentido, m\u00e1s que una mirada punitiva y de control en donde la obligatoriedad se entiende como un promotor del v\u00ednculo, se sugiere aplicar el refuerzo positivo como facilitador del v\u00ednculo. Ello no implica que los talleres y actividades dejen de ser obligatorios. De all\u00ed que se sugiere considerar a los/as AJ en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de los talleres y actividades, indagando en sus nuevos intereses, acogiendo sus ideas y propuestas, de adem\u00e1s de dotar de contenido reflex ivo y simb\u00f3lico a este tipo de acciones, ya que por lo general s\u00f3lo se concentran en torno a la reproducci\u00f3n de pr\u00e1cticas, despoj\u00e1ndose de los significados y cargas val\u00f3ricas que contienen. Por \u00faltimo, que no basta con comer arepas o usar vestimentas t\u00edpic as de los pueblos y se\u00f1alar que eso es interculturalidad. Lo intercultural ser\u00eda preguntar y consultar cu\u00e1l es el sentido de las prendas y el origen de las comidas, en otras palabras, desarrollar una comprensi\u00f3n de pr\u00e1cticas y saberes de forma situada. Garant\u00edas proteccionales: Brindar educaci\u00f3n en torno a los derechos humanos y sociales, empoderando a las y los AJ migrantes como sujetos de derecho en un pa\u00eds ajeno al propio, 161 identificando los canales de denuncia y el funcionamiento del sistema de justicia m\u00e1s all\u00e1 de la infracci\u00f3n de Ley. En este sentido, profundizar en experiencias vulneradoras que hayan vivido en el trayecto migratorio, en Chile, o en el sistema de justicia, son aspectos relevantes para levantar durante la intervenci\u00f3n. 2. Responder a las necesidades interculturales espec\u00edficas para AJ migrantes: Esto guarda relaci\u00f3n con las necesidades espec\u00edficas a la poblaci\u00f3n migrante, tanto en cuanto a integraci\u00f3n material o simb\u00f3lica para dicha poblaci\u00f3n (proceso regulatorio, familias transnacionales, caracterizaci\u00f3n pertinente de la edad, identidad, del trayecto migratorio, necesidades culturales). Las sugerencias se detallan a continuaci\u00f3n: Proceso regulatorio: Como fue se\u00f1alado, el proceso de regularizaci\u00f3n depender\u00e1 de actores externos a la red, por lo que el rol de los equipos es la de apoyar en la gesti\u00f3n de documentaci\u00f3n, recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n, y sobre todo, contener emocionalmente e informar sobre el proceso. A la vez, se sugiere potenciar el agen ciamiento y protagonismo de las y los AJ migrantes en este proceso, motiv\u00e1ndoles a ir ellos/as a solicitar informaci\u00f3n a consulados, SERMIG, u otros organismos necesarios. Caracterizaci\u00f3n pertinente de AJ migrantes y sus trayectorias : En primer lugar, se sugiere robustecer los instrumentos de gesti\u00f3n/intervenci\u00f3n con AJ migrantes en todo el proceso de la red SENAME y de los espacios de contacto directo, tales como: ficha de caracterizaci\u00f3n, Plan de Intervenci\u00f3n Individual, etc. incorporando tem\u00e1ticas como 1 ) Tipos de conformaci\u00f3n familiar (en Chile y transnacional); 2) Nivel Educacional; 3) Tipos de redes; 4) Nociones de crianza y cuidado; 5) Factores protectores; 6) Factores vulneradores; 7) Estrategias de subsistencia familiar; 8) Costumbres y tradiciones ; 9) Autoidentificaci\u00f3n (sensaci\u00f3n de arraigo y pertenencia; reconocimiento de las emociones, gustos, deseos) 10) Intereses; 11) Proyecto de vida; 12) Resiliencia; 13) Integraci\u00f3n, duelos migratorios, y discriminaci\u00f3n; ente otros. A su vez, se sugiere no solo incorporar tem\u00e1ticas a profundizar, sino tambi\u00e9n, adecuar algunos instrumentos para que sean m\u00e1s comprensibles en el lenguaje com\u00fan de AJ migrantes. \u00c9stos y otros instrumentos de utilidad se encuentran descritos en mayor detalle en el Anexo de Modelos Comparados para la intervenci\u00f3n intercultural. Se hace relevante el considerar las particulares trayectorias migratorias de las y los AJ, desde un enfoque intercultural pero tambi\u00e9n interseccional y de derechos. En concreto, como se relev\u00f3 en los resultad os, se pueden identificar distintos grupos o clusters migratorios de los AJ que est\u00e1n en Justicia Juvenil (migrando con padres, no acompa\u00f1ados/a o separados/as), lo que repercute en su exposici\u00f3n a riesgos a sus vidas, integridad, o vulneraci\u00f3n de derechos , en su proceso de integraci\u00f3n en la sociedad de destino, en sus vivencias de duelos migratorios, y con ello, en el tipo de intervenci\u00f3n a realizar con dicho joven. Trabajo con familias transnacionales y personas significativas: Fortalecer el trabajo con l os adultos significativos de los AJ (considerando la importancia de la familia transnacional) ya que esto permite comprender la problem\u00e1tica como un entramado de relaciones y agenciamientos. En caso de que la transnacionalidad complejiza este proceso, intentar buscar otras maneras de generar el contacto con las personas m\u00e1s significativas de dichos AJ. Caracterizaci\u00f3n de identidad y edad de AJ migrantes: Se sugiere realizar una caracterizaci\u00f3n que confirme, desde el momento inicial en que toman contacto con el 162 Sistema de Justicia y con la o el AJ migrante, su edad e identidad, Esto pues las consecuencias de este error implican un alto costo administrativo, p\u00fablico y para la vida de las y los AJ migrantes. En relaci\u00f3n a esto, no basta s\u00f3lo con identificar ade cuadamente la edad o nombre de los/as AJ migrantes, sino tambi\u00e9n contar con bases de datos transversales a los distintos ejes de la intervenci\u00f3n y actores de la red intersectorial, con el fin de agilizar la recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n, evitar la sobre inte rvenci\u00f3n y re victimizaci\u00f3n de dicha poblaci\u00f3n. Intervenir de manera intercultural la responsabilizaci\u00f3n y la promoci\u00f3n d el desistimiento delictual : Para los y las AJ migrantes que se encuentran cumpliendo una sanci\u00f3n, se propone realizar una intervenci\u00f3n que complemente la responsabilizaci\u00f3n por el da\u00f1o y el delito cometido (mirada retrospectiva), con la promoci\u00f3n del cambio para el desistimiento delictual (mirada prospectiva), y la legitimizaci\u00f3n del sistema de justicia, desde un foco intercultural. En co ncreto: o Responsabilizaci\u00f3n delictual con foco intercultural: Se recomienda potenciar aquellas estrategias orientadas a la autonom\u00eda, responsabilizaci\u00f3n y resiliencia de las y los AJ, sin caer en procesos de asimilacionismo o de imposici\u00f3n cultural . A su vez, se destaca la propuesta dada por interventores de profundizar en la percepci\u00f3n del da\u00f1o cometido, y del delito en s\u00ed, o de su relaci\u00f3n con la violencia y la muerte, desde el punto de vista cultural y personal de las y los AJ migrantes. Tambi\u00e9n, se sugiere no poner el foco de la intervenci\u00f3n solo en la responsabilizaci\u00f3n del delito, puesto que tambi\u00e9n se debieran reconocer y trabajar en los factores estructurales que influyen en el ejercicio delictual, as\u00ed como fomentar las preguntas y acciones p ara promover el desistimiento delictual, con pertinencia cultural. En este sentido, se sugiere siempre buscar comprender cu\u00e1les son las particularidades razones por las cuales las los AJ migrantes cometieron el delito, as\u00ed como cu\u00e1l es su forma de raciona lizar / neutralizar sus conductas (G. M. Sykes & Matza, 1957) para identificar m\u00e1s claramente c\u00f3mo intervenir en su motivaci\u00f3n al cambio. o Promoci\u00f3n del desistimiento delictual con foco intercultural : Sobre este punto, se sugiere enfocar el trabajo interventivo en LRPA en distintos \u00e1mbitos que pueden servir para la promoci\u00f3n del desistimiento de AJ migrantes desde una mirada prospectiva que motive el cambio, y que se vaya acompa\u00f1ando , bajo un proceso de descentramiento cultural, a la persona en dicho proceso : Interrogar, buscar y fomentar el paso por ritos culturales de pasaje para la transici\u00f3n hacia la madurez psicosocial . De esta manera, van avanzando hacia su proceso de transici\u00f3n hacia la adultez, en donde en general, suelen resignificarse como una persona distinta, no vinculada al delito, ni a los actos irracionales o seductores de la delincuencia. Promover redes y v\u00ednculos prosociales, tanto en Chile como transnacionales, sin generarles una imposici\u00f3n o causar un desarraigo identitario al proponer que dejen sus redes prodelictuales. Sobre esto, hay que tener especial consideraci\u00f3n de que, quiz\u00e1, el grupo o banda con la cual comet\u00edan delitos, puede ser la \u00fanica red social o grupo de amistad con la cual han logrado integrarse e n Chile , y que, por ello, es compleja dicha separaci\u00f3n . A su vez, se sugiere vincular dichas personas significativas, 163 estando en Chile a nivel internacional, al proceso interventivo de la sanci\u00f3n, buscando responder interrogantes de manera conjunta tales c omo, el rol de la cultura o la realidad de sus experiencias en c\u00f3mo perciben la violencia, el delito, el machismo, el da\u00f1o, la muerte, la inseguridad, o la justicia, entre otros elementos , para ir en conjunto y de manera grupal ir motivando los cuestionami entos y cambios de la o el joven migrante. Fomentar el agenciamiento y la identidad culturalmente prosocial : Similar a lo anterior, g atillar interrogantes de inter\u00e9s para la intervenci\u00f3n intercultural en este aspecto: \u00bfcu\u00e1ndo una persona es v\u00edctima y otra no? \u00bfcu\u00e1ndo el da\u00f1o, o la violencia, es justificada y neutralizada? \u00bfCon qui\u00e9nes me deber\u00eda juntar , o quienes me hacen bien ? \u00bfEn qu\u00e9 sentido esto guarda relaci\u00f3n con mi cultura, mi experiencia de vida, o mi idea de la masculinidad? Lo relevante es promove r que la o el AJ migrante se cuestione y vaya tomando un rol protag\u00f3nico de su proceso interventivo , sobre cu\u00e1l quisiera que sea su identidad prosocial, desde su prisma cultural, y no ir imponiendo esto desde la moralidad de la cultura dominante del pa\u00eds de acogida o de la persona interventora. Integraci\u00f3n material, simb\u00f3lica, y de derechos: Trabajar, de manera conjunta, en un plan de vida posible para la o el AJ migrante, promoviendo su acceso a servicios, tanto materiales como simb\u00f3licos, y reconociendo sus derechos y capacidades . No obstante, a la vez, se sugiere ir manejando las expectativas, e ir apoyando a dicho usuario ante ca\u00eddas o decepciones del proceso de integraci\u00f3n, considerando las barreras adicionales que experimentar\u00e1 n por estar en un pa\u00eds ajeno al propio, y en algunos casos, con problemas regularizaci\u00f3n de papeles. o Promoci\u00f3n de Justicia Procedimental y amigable, con enfoque intercultural: Si bien esta recomendaci\u00f3n trasciende las facultades de SENAME, una estrategia importante es la de promover una justicia procedimental (Bottoms & Tankebe, 2012) , y amigable para NNA (Council of Europe, 2011; Goldson & Muncie, 2012 ) con un particular enfoque en lo intercultural. Esto implica que, a lo largo de todo el ciclo de Jus ticia Juvenil (desde la detenci\u00f3n con carabineros, al acceso de defensa penal especializada, durante las audiencias en tribunales, as\u00ed como en la ejecuci\u00f3n misma de la medida o sanci\u00f3n), debe existir una preocupaci\u00f3n de entregar a las y los j\u00f3venes migrant es exp licaciones sobre el proceso con un lenguaje claro y comprensivo , con traducci\u00f3n o mediaci\u00f3n cultural si es necesario . Asimismo, se debe brindar un trato justo, tomando en cuenta sus particulares miedos, desconocimientos , experiencias discriminatorias o aprehensiones del sistema por el hecho de ser extranjeros /as. Estos elementos generar \u00edan no solo un cambio en cuanto a c\u00f3mo ingresan las y los AJ migrantes al programa y sanci\u00f3n (desconfianza, miedo, desconocimiento), sino que tendr\u00eda un impacto en su percepci\u00f3n del sistema de justicia , del Estado chileno en su conjunto , y con ello, en su deseo de respeto, comprensi\u00f3n, legitimidad, y conformidad con las normas. 164 VI. Conclusiones Las y los adolescentes y j\u00f3venes migrantes que ingresan a la red de Justicia Juvenil por LRPA representan una peque\u00f1a proporci\u00f3n del sistema hoy en d\u00eda (3, 2% del total). No obstante, su proporci\u00f3n va en aumento, especialmente en algunas regiones del pa\u00eds . Por ello, la intervenci\u00f3n con dicha poblaci\u00f3n, tan diversa culturalm ente, ha sido un gran desaf\u00edo para las y los profesionales de la red de justicia juvenil . Justamente, esta investigaci\u00f3n viene a cubrir esta necesidad, buscando fortalecer la intervenci\u00f3n con adolescentes y j\u00f3venes migrantes, a trav\u00e9s de un levantamiento d e informaci\u00f3n y con la entrega de herramientas y competencias interculturales para el trabajo en justicia juvenil. A continuaci\u00f3n, se presentan las conclusiones principales en los siguientes puntos clave. a. Particularidades de la poblaci\u00f3n migrante usuaria d e justicia juvenil Las y los AJ migrantes son sujetos relacionales, y que est\u00e1n expuestos a una serie de tensiones, vivencias, vulneraciones y desaf\u00edos que suelen ser invisibilizados, desde el inicio del proyecto migratorio de alg\u00fan miembro familiar, desde la propia trayectoria migratoria, al ingreso y proceso de integraci\u00f3n a Chile, al proceso de justicia juvenil, y posterior intervenci\u00f3n en los programas y centros de SENAME. En este curso, las y los adolescentes y j\u00f3venes migrantes usuarios de la red de justicia juvenil cuentan con determinantes sociales que afectan diversos \u00e1mbitos de sus vidas, los cuales reproducen imaginarios de dominaci\u00f3n, desigualdad y estigma en los discursos de las personas que les rodean en la sociedad de destino. Migraci\u00f3n, naci onalidad, juventud, afrodescendencia, son componentes que permiten caracterizar de forma bastante particular las experiencias por las y los AJ extranjeros. A esto, si se le suma la etiqueta de infracci\u00f3n a la ley, las posibilidades de integraci\u00f3n ser\u00e1n cad a vez m\u00e1s desafiantes, y las de discriminaci\u00f3n aumentar\u00e1n en ocurrencia e intensidad, lo que de alguna u otra forma repercute en el ingreso al circuito de LRPA, as\u00ed como en el proceso de adaptaci\u00f3n y adherencia a la intervenci\u00f3n en justicia juvenil. Toma ndo aquello en consideraci\u00f3n, el presente estudio levanta como un principal determinante social diferenciador de esta poblaci\u00f3n sus particularidades sociodemogr\u00e1ficas y socio -jur\u00eddicas . Al respecto, destaca que, al 31 de diciembre 2021, hab\u00eda 17 2 adolescen tes y j\u00f3venes migrantes en justicia juvenil. De \u00e9stos, la mayor\u00eda son de nacionalidad colombiana, peruana, boliviana y venezolana, un 91% son hombres y un 9% mujeres, un 49% es mayor de edad, y un 12% es padre o madre. La mayor\u00eda (4 0%) se encuentra en la R egi\u00f3n Metropolitana, un 21% en Antofagasta, un 16% en Tarapac\u00e1, un 9% en Arica y Parinacota, un 4% en Atacama y 4% en Valpara\u00edso. Por \u00faltimo, destaca que, en general se desconoce o no hay informaci\u00f3n sobre con qui\u00e9n viven (4 8%), pero hay un 3 0% que vive co n la madre, un 6% que vive solo/a, un 4% que vive con ambos padres y un 3% que vive con su pareja. En cuanto a lo socio - jur\u00eddico, la gran mayor\u00eda (55%) ingres\u00f3 a justicia juvenil por robo, seguido de ley de drogas (20%), sumando pocos casos que ingresan po r delitos m\u00e1s violentos como homicidio (4%), secuestro (1%) o delitos sexuales (4%). Estos porcentajes son muy distintos a los de la poblaci\u00f3n chilena, y en ning\u00fan caso, se podr\u00eda decir que presentan un perfil m\u00e1s violento al ver los datos. Por su parte, u n 71% se encuentra en el medio libre y un 29% privado de libertad, y un 4 4% se encuentra cumpliendo medidas cautelares y un 56% condenas, lo cual, comparado con la poblaci\u00f3n chilena, muestra una mayor concentraci\u00f3n en el medio privativo de libertad, y cump liendo medidas cautelares. Un segundo aspecto determinante de esta poblaci\u00f3n es con respecto a su proceso migratorio . El presente estudio relev\u00f3 que existen distintas formas de que las y los AJ migrantes suelen migrar a Chile, resumidas en tres tipos: (1) Adolescentes y j\u00f3venes que migran con sus padres; (2) Adolescentes y j\u00f3venes que migran separados/as de sus padres, pero que viajan con otros parientes o personas adultas responsables; y (3) Adolescentes y j\u00f3venes que migran no acompa\u00f1ados/as de personas adultas 165 responsables. De acuerdo con el trabajo cualitativo, pareciera que es cada vez m\u00e1s com\u00fan ver a adolescentes y j\u00f3venes migrantes ingresan al pa\u00eds sin adultos responsables. Y si bien cada una de estas categor\u00edas presentan particulares motivaciones por las cuales migran, v\u00edas de tr\u00e1nsito, y experiencias migratorias particulares, generalmente, el \u00faltimo grupo es el q ue cuenta con mayor exposici\u00f3n a riesgos a vulneraci\u00f3n de derechos, e incluso, ser v\u00edctimas de trata o tr\u00e1fico de personas. Un tercer determinante social vinculado a este grupo guarda relaci\u00f3n a su particular composici\u00f3n de familias trasnacionales . Esto es, a pesar de que las y los adolescentes y j\u00f3venes migrantes no vivan de manera f\u00edsica con sus padres u otros miembros famili ares dado que se encuentran en otros pa\u00edses, de todos modos, mantienen v\u00ednculos que generan un sentimiento de unidad, pertenencia y colectividad. No obstante, esta separaci\u00f3n tambi\u00e9n puede implicar riesgos de estr\u00e9s f\u00edsico y mental, dificultades socioecon\u00f3 micas, bajo rendimiento acad\u00e9mico, exclusi\u00f3n social y discriminaci\u00f3n, as\u00ed como algunas violaciones a sus derechos, entre otras. Otro elemento diferenciador guarda relaci\u00f3n con reconocer y trabajar el duelo migratorio . Esto se entiende por la reorganizaci \u00f3n de la personalidad debido a la p\u00e9rdida de algo muy significativo, como lo es el v\u00ednculo con su pa\u00eds de origen y todo lo que eso conlleva. Este duelo es recurrente, pues convive con el o la adolescente migrante durante toda su estad\u00eda en el pa\u00eds (o pa\u00edse s) de destino, donde la posibilidad de volver siempre estar\u00e1 presente. Con esto, se entiende que el duelo para este grupo de la poblaci\u00f3n puede ser mucho m\u00e1s radical, sobre todo si se considera la etapa por la que est\u00e1n atravesando, una de crecimiento y de sarrollo hormonal y biol\u00f3gico, pero tambi\u00e9n psicosocial e identitario. En concreto, los principales duelos migratorios de las y los j\u00f3venes migrantes identificados son en este estudio son el duelo cultural; duelo por la tierra; duelo por el lenguaje; duelo por riesgos f\u00edsicos e inseguridad; y el duelo por la familia y seres queridos. A su vez, se identifican particulares experiencias de integraci\u00f3n material, simb\u00f3lica, y de discriminaci\u00f3n , que son relevantes a considerar en la intervenci\u00f3n en justicia juven il. Por un lado, si bien las y los j\u00f3venes migrantes perciben que su acceso a trabajo, salud, vivienda, educaci\u00f3n suele ser mejor en Chile que en sus pa\u00edses de origen, esta visi\u00f3n no es compartida por las y los interventores, quienes relatan una urgente ne cesidad de dar respuesta a acceso a servicios b\u00e1sicos especialmente insuficientes para esta poblaci\u00f3n (sobre todo en cuanto a vivienda). Esto ir\u00eda de la mano con la situaci\u00f3n de irregularidad que puedan tener las y los j\u00f3venes como sus familias. Por otra p arte, se observan distintas experiencias de integraci\u00f3n simb\u00f3lica e integraci\u00f3n cultural entre su propia cultura y la chilena, lo que, en algunos casos, gatillaron ciertas experiencias de discriminaci\u00f3n. Las principales fuentes de discriminaci\u00f3n, exclusi\u00f3n , o racializaci\u00f3n en Chile descritas por las y los j\u00f3venes migrantes son los actores uniformados del sistema de justicia (Carabineros y Gendarmer\u00eda), el colegio, y la comunidad chilena en general. Vinculado con lo anterior, se reconoce que viven un proces o de crecimiento y formaci\u00f3n de identidad cultural particularmente complejo. En medio de estos cambios y experiencias vividas por el trayecto migratorio y separaci\u00f3n familiar, los y las adolescentes y j\u00f3venes migrantes se encuentran en un proceso de crecim iento adolescente y de formaci\u00f3n de identidad cultural en un pa\u00eds con una cultura distinta y dominante. Es aqu\u00ed donde se generan asimetr\u00edas en las relaciones culturales, y juega la negociaci\u00f3n de adaptar o seleccionar algunos aspectos de las culturas, y pe rder otras, de la propia identidad, historias, y saberes de los sujetos. Y en esta fase de desarrollo, por distintas razones identificadas, se involucran al mundo delictual e ingresan a la red de justicia juvenil del pa\u00eds de destino. Por \u00faltimo, se releva que estas complejas experiencias vividas por personas migrantes, en contexto de crecimiento y maduraci\u00f3n adolescente, sumadas a otros factores y t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n, inciden en su proceso de involucramiento delictual y en aspectos que son relevante s de intervenir y reparar desde el sistema de Justicia Juvenil chileno. 166 Por todo lo anterior, es sumamente relevante levantar y analizar toda esta informaci\u00f3n al momento de recibir y realizar el diagn\u00f3stico de las y los j\u00f3venes migrantes, para poder real izar un diagn\u00f3stico integral y descentralizado culturalmente de cada caso. El observar tanto los motivos de las llegadas de los/as j\u00f3venes, como sus redes y posibles escenarios de vulnerabilidad permiten al equipo interventor contar con herramientas necesa rias para avanzar en la protecci\u00f3n de sus derechos, promover mejor su desistimiento delictual , trabajar en la responsabilizaci\u00f3n del delito, y entregarles una oportunidad de integraci\u00f3n material y simb\u00f3lica. b. Principales brechas , potencialidades y recomend aciones para la intervenci\u00f3n con enfoque intercultural El presente estudio identific\u00f3 brechas, potencialidades, y recomendaciones, para lograr una intervenci\u00f3n intercultural en justicia juvenil, abordadas en tres niveles: (1) en las necesidades de equipos interventores; (2) necesidades para el trabajo con el intersector; (3) necesidades de AJ migrantes. En el caso de las y los interventores de justicia juvenil , se se\u00f1ala la falta de un significado com\u00fan y claro de interculturalidad, as\u00ed como la necesidad d e desarrollar competencias, herramientas, y condiciones \u00f3ptimas para la intervenci\u00f3n intercultural. Estas brechas repercut\u00eda n finalmente en c\u00f3mo se aborda la intervenci\u00f3n con AJ migrantes, siendo est o muy variable seg\u00fan cada persona, y en algunos casos, le jana a la idea de interculturalidad que se quiere plasmar. Por ello, se proponen ciertas recomendaciones para superar estas brechas, considerando tambi\u00e9n ciertas actividades y t\u00e9cnicas promisorias ya aplicadas en el servicio. Por otro lado, se identifican algunas limitaciones en el trabajo con el intersector , sobre todo en cuanto a la desarticulaci\u00f3n , lentitud en el acceso, o falta de cobertura de servicios para AJ migrantes. Las redes m\u00e1s criticadas por las y los interventores se concentraba en los consula dos, embajadas, y SERMIG , sobre todo debido a la dificultad y lentitud de los tr\u00e1mite s para conseguir documentos y regularizar papeles. Sin embargo, se destacan ciertas estrategias realizadas por algunos centros, quienes han establecido contacto con organizaciones expertas en migraci\u00f3n en Chile, e incluso, se han coordinado y comunicado con instituciones de los pa\u00edses de origen de las y los AJ migrantes , para responder a algunas nec esidades de intervenci\u00f3n. Por lo anterior, se elaboran recomendaciones vinculadas a ampliar la mirada de actores con quien es trabajar del intersector, fomenta ndo el trabajo interestatal y transdisciplinar, genera ndo mapeos actualizados a nivel local de dic has redes, y promoviendo la interculturalidad en dichos servicios u organizaciones. Por \u00faltimo, se identifican brechas, potencialidades, y recomendaciones para responder a las necesidades de AJ migrantes desde un enfoque intercultural . Al respecto, se nota ron ciertas barreras para la identificaci\u00f3n de necesidades y acceso a servicios transversales (salud, educaci\u00f3n, trabajo, vivienda, etc), desde una mirada o postura intercultural. A su vez, se identifican bastantes necesidades b\u00e1sicas a ser satisfechas, so bre todo en cuanto a vivienda o acceso a dinero, lo que puede incidir en la toma de decisiones de mayor riesgo por parte de las y los AJ migrantes en Chile al salir de los centros . Asimismo, se identifican algunos desaf\u00edos con respecto al proceso de regula rizaci\u00f3n, caracterizaci\u00f3n, trabajo con familias en Chile o a nivel transnacional, y la confirmaci\u00f3n de la edad e identidad de AJ migrantes, de tal manera de cumplir con una mejor intervenci\u00f3n y apoyo en la protecci\u00f3n/integraci\u00f3n de dichos usuarios en Chile . De estos elementos , se nota un muy acotado levantamiento de informaci\u00f3n de las y los adolescentes y j\u00f3venes migrantes y de sus trayectorias, limitado a conocer el paso fronterizo y situaci\u00f3n migratoria, pero no se toma en cuenta la complejidad del proces o migratorio, las posibles vulneraciones de derechos, conformaci\u00f3n familiar, redes, entre otros. Por ello, una de las principales recomendaciones es justamente adaptar y aplicar instrumentos que tengan por objetivo una caracterizaci\u00f3n pertinente de las y l os AJ migrantes y sus necesidades particulares para la intervenci\u00f3n. Por \u00faltimo, se identifican 167 algunos particulares factores y t\u00e9cnicas de neutralizaci\u00f3n que influyen en la trayectoria delictual, adem\u00e1s de relevar la compleja y deslegitimada percepci\u00f3n que tienen del sistema de justicia chileno, con la finalidad de identificar puntos clave para la intervenci\u00f3n en la responsabilizaci\u00f3n y promoci\u00f3n del desistimiento delictual. c. Invitaci\u00f3n a la interculturalidad Si bien este estudio se realiza en un contexto en donde a\u00fan no existen lineamientos espec\u00edficos en torno a la interculturalidad, justamente su finalidad es responder a dicha necesidad y brindar lineamientos y t\u00e9cnicas para su aplicaci\u00f3n en un contexto de LRPA. En dicho escenario, una primera sugerenci a es a abrirse a l enfoque intercultural y al descentramiento cultural para la pr\u00e1ctica cotidiana del trabajo en justicia juvenil , con los desaf\u00edos que ello implica, a trav\u00e9s de las gu\u00edas operativas que surgir\u00e1n de este estudio. Dichas gu\u00edas contendr\u00e1n, m\u00e1s que lineamientos fijos y estructurados para todas las instituciones de justicia juvenil, preguntas gatilladoras, cuestionamient os, y ciertos lineamientos a ser adaptados de acuerdo con la realidad y necesidad local. Pero, sobre todo, son la invitaci\u00f3n a la interculturalidad, partiendo desde de la red de justicia juvenil, para en lo ideal, avanzar hacia la comunidad entera. 168 VII. Carta Gantt y plan de trabajo a. Descripci\u00f3n cronograma Por \u00faltimo, en el presente apartado se presenta la carta Gantt, dando cuenta de los plazos actualizados del proyecto. En concreto, este estudio ya ha entregado el primer y segundo informe, estando actualmen te en la fase de elaboraci\u00f3n del Informe de avance y Final. En dicha etapa, el equipo investigador debe reunirse con la contraparte de manera semanal, y entregar el informe final el 10 de junio. Mientras la contraparte t\u00e9cnica revisa dicho informe, el equi po ejecutor se preparar\u00e1 para realizar una presentaci\u00f3n de los resultados a los equipos que participaron del terreno, as\u00ed como de otros equipos interventores de la red de justicia juvenil, a nivel nacional, de manera virtual. Esta presentaci\u00f3n se planifica para principios de agosto . Posterior a ello se proceder\u00e1 a trabajar en la elaboraci\u00f3n de las gu\u00edas operativas 1 y 2. En concreto, luego de entregar el informe final, se proceder\u00e1 a realizar una lectura acabada para la creaci\u00f3n de la gu\u00eda 1, a organizar y realizar entrevistas a expertos/as, a analizar la informaci\u00f3n levantada, y a entregar la Primera Gu\u00eda Operativa (junto a una presentaci\u00f3n), para el 15 de julio. A su vez, de manera paralela, el equipo investigador estar\u00e1 tambi\u00e9n llevando a cabo una lectura acabada para la creaci\u00f3n de la gu\u00eda 2, a organizar y realizar entrevistas a expertos/as, a organizar y realizar el taller de operacionalizaci\u00f3n participativa, a analizar la informaci\u00f3n levantada, y a entregar la Segunda Gu\u00eda Operativa, para el 15 de agost o. Luego de que estos dos productos deben ser revisados y acordados con la contraparte, y confeccionados luego por el equipo ejecutor, \u00e9stas pasar\u00e1n por un proceso de dise\u00f1o gr\u00e1fico, para que queden en su versi\u00f3n definitiva y final para SENAME. Luego, y como acci\u00f3n que da cierre al proyecto, se comenzar\u00e1 a coordinar y desarrollar los talleres formativos para capacitar en intervenci\u00f3n con enfoque intercultural a las y los profesionales de la red de SENAME de las regiones que participaron del terre no. Estos talleres se debiesen realizar desde el mes de octubre y durante todo el mes de noviembre. Finalmente, diciembre ser\u00e1 el mes para sistematizar toda la informaci\u00f3n, as\u00ed como para elaborar unos video/c\u00e1psulas, para que quede el material disponible p ara la instituci\u00f3n. La carta Gantt detalla los plazos y acciones en mayor detalle, que acaban de ser descritas: 169 b. Carta Gantt Nov Diciembre Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Actividades 0 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1er informe Reuni\u00f3n inicial con la contraparte X Fecha 0: Firma convenio X Entrevistas a expertos/as SENAME X Presentaci\u00f3n estudio a equipos SENAME que participar\u00e1n del estud io X X Revisi\u00f3n de literatura y construcci\u00f3n modelo te\u00f3rico X X X Elaboraci\u00f3n instrumentos y documentos terreno X X X Plan de an\u00e1lisis de datos secundarios X X Primer Informe: 31 de diciembre X Revisi\u00f3n de la contrapa rte del informe X Confecci\u00f3n informe seg\u00fan comen tarios contraparte X Inscripci\u00f3n del estudio para evaluaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica X Entrega final informe 1 corregido X 170 No v Diciembre Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembr e Octubre Noviembr e Actividades 0 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 2do Inform e An\u00e1lisis de datos secundarios X X X X X X X X X X X Contacto con centros y programas X X X X X X X X X X X X X X X Grupos focales equipos RM y zona norte (online) X X Pilotos metodolog\u00edas cualitativas (2 intentos) X X Entrevistas a delegados/as RM y zona norte X X X Entrevistas con NNAJ regiones RM y zona norte X X X X X X Transcripcione s y codificaciones X X X X X X An\u00e1lisis cualitativo X X X X Elaboraci\u00f3n informe X X Segundo Informe : 13 de abril X 171 Nov Diciembre Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre Actividades 0 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 Informe final y presentaci\u00f3n resultados Revisi\u00f3n de la contraparte del informe X Confecci\u00f3n informe seg\u00fan comentarios contraparte X Entrega de informe de avance: 13 de mayo X Triangulaci\u00f3n informaci\u00f3n cuantitativa, cualitativa y te\u00f3rica X X X X Reuniones semanales con contraparte para evaluar avances informe final X X X X X X Informe final y resumen ejecutivo: 10 de junio X Revisi\u00f3n de la contraparte del informe X Confecci\u00f3n informe seg\u00fan comentarios contraparte X Presentaci\u00f3n de resultados a los equipos a nivel nacional: 10 de agosto X 172 Nov Diciembre Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre Actividades 0 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 Gu\u00eda 1 Lectura para elaboraci\u00f3n gu\u00eda 1 X X X X X X X X X X Entrevistas a expertos/as X X X Operacionalizaci\u00f3n participativa: 29 de junio X Transcripciones y codificaciones X X X An\u00e1lisis cualitativo X X X Elaboraci\u00f3n gu\u00eda operativa 1 X X X X X Gu\u00eda operativa 1: 15 de julio X Revisi\u00f3n de la contraparte de la gu\u00eda X Confecci\u00f3n gu\u00eda seg\u00fan comentarios contraparte X Entrega gu\u00eda operativa 1 FINAL (formato no dise\u00f1ado) X 173 No v Diciembre Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembr e Diciembre Actividades 0 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 Gu\u00eda 2 Lectura para elaboraci\u00f3n gu\u00eda 2 X X X X X X X X X X Entrevistas a expertos/as X X X Operacionaliza ci\u00f3n participativa: 29 de junio X Transcripciones y codificaciones X X X An\u00e1lisis cualitativo X X X X X Elaboraci\u00f3n gu\u00eda operativa 2 X X X X X Gu\u00eda operativa 2: 15 de agosto X Revisi\u00f3n de la contraparte de la gu\u00eda 2 X Confecci\u00f3n gu\u00eda seg\u00fan comentarios contraparte X Entrega gu\u00eda operativa 2 FINAL (formato no dise\u00f1ado) X Dise\u00f1 o Gu\u00ecas Dise\u00f1o gu\u00edas X X Proceso de revisi\u00f3n de gu\u00edas con contraparte y comunicacione s contraparte X Confecci\u00f3n y entrega dise\u00f1o gu\u00edas definitivas: 29 de septiembre X 174 Nov Diciembre Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre Actividades 0 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 5 1 2 3 4 Talleres formativos Reuniones de coordinaci\u00f3n con contraparte para talleres X X X X X Coordinaci\u00f3n y llamado para asistencia a talleres formativos RM y regiones norte X X X X X Talleres formativos 18 oct-1 dic X X X X X X X Talleres formativos (18 -20 octubre): RM 1 X Talleres formativos (25 -27 octubre): RM 2 X Talleres formativos (2 -4 nov): Arica X Talleres formativos (8 -10 nov): Tarapac\u00e1 X Talleres formativos (15 -17 nov): RM3 X Talleres formativos (22 -24 nov): Antofagasta X Talleres formativos (29 nov-1 dic): RM 4 X Entrega Dossier + Informe talleres : 19 diciembre X Elaboraci\u00f3n video / capsulas: 29 diciembre X X 175 VIII. Referencias Abramovich, V., Ceriani Cernadas, P., & Morlachetti, A. (2011). The Rights of Children, Youth and Women in the Context of Migration https://econpapers.repec.org/paper/ucewpaper/1106.htm Achotegui, J. (2012). La crisis como factor agravante del s\u00edndrome de Ulises (s\u00edndrome del duelo migratorio extremo) . 16. ACNUDH. (2021). Infomes Anuales. Relator Especial sobre los derechos hu migrantes (2000 -2021) . OHCHR. https://www.ohchr.org/es/special Run: Unnacompanied children leaving Central America and Mexico and the need for international protection . https ://www.unhcr.org/en -us/children -on-the-run.html Acosta Gonz\u00e1lez, E. (2013). Mujeres migrantes cuidadoras en flujos migratorios sur -sur y sur -norte: Expectativas, experiencias y valoraciones. Polis. Revista Latinoamericana , 35, Article 35. https://journals. openedition.org/polis/9247 Adser\u00e0, A., & Tienda, M. (2012). Comparative International Migration and Child Well -Being. The ANNALS of the American Academy of Political and Social Science , 643(1), 6 -15. https://doi.org/10.1177/0002716212445742 Agier, M. (2010). Humanity as an Identity and Its Political Effects (A Note on Camps and Humanitarian Government). Humanity: An International Journal of Human Rights, Humanitarianism, and Development , 1(1), 29 -45. https://doi.org/10.1353/hum.2010.0005 Anderson. (2021). The nature of culture . Anderson, E. (2000). Code of the street: Decency, violence, and the moral life of the inner city . WWNorton & Company. Aninat, I., & Sierra, L. (2019). Regulaci\u00f3n inmigratoria: Propuestas para una mejor reforma - Centro de Estudios . Alfaro, S., Gonz\u00e1lez, M. E., Mujica, L., Regato, R., & Villasante, M. (2007). Educar en ciudadan\u00eda intercultural (Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa). https://red.pucp.edu.pe/ridei/publicaciones/educar -en-ciudadania -intercultural/ Araujo, K., & Martuccelli, D. (2010). La individuaci\u00f3n y el trabajo de los individuos. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa , 36. https://doi.org/10.1590/S1517 -97022010000400007 Barnard. (2000). History and Theory in Anthropology (Cambridge University Press). Bashkow. (2004). A Neo -Boasian Conception of Cultural Boundaries. , contact and schismogenesis. Man, 178 -183. Baucells Mesa, S. (2001). Sobre el concepto de aculturaci\u00f3n: Una aproximaci\u00f3n te\u00f3rica al estudio de los procesos de interacci\u00f3n cultural . https://riull.ull.es/xmlui/handle/915/20452 Berry, J. W. (1992). Accul turation and Adaptation in a New Society. International Organization for Migration , 3. 176 Berry, J. W. (2006). Acculturation: Overview. En Acculturation and parent -child relationships: Lawrence Ass ociates Publishers. Bersani, B. E. (2014). An Examination of First Second Generation Immigrant d Offending: Examining Piquero, Comparing Offending Among Migration and Human Rights in a Global Age . Princeton University Press. https:// age Bhabha, J., & Hern\u00e1ndez, D. S. (2018). Research handbook on child migration . Edward Elgar Publishing. Blumstein, A., Cohen, J., Rotch, J. A., & Visher, C. A. (1986). Criminal Careers \u00abCareer National Academy Press. https://doi.org/10.3886/ICPSR09353 Bonhomme, M. Racismo en barrios multiculturales en Chile Precariedad habi tacional y convivencia en contexto migratorio. Bit\u00e1cora Urbano Territorial , 31(1), 167 -181. https://doi.org/10.15446/bitacora.v31n1.88180 Bonhomme, M., & Alfaro, A. How Television Media Reinforce Racialized Representations of Haitian and Colombian Migration in Multicultural Chile. En E. K. Ngwainmbi (Ed.), Dismantling Cultural Borders Through Social Networked -2_6 Bottoms, A., Shapland, J., Costello, G. (2004). Towards Desistance: Theoretical Underpinnings for an Empirical Study. The Justice , 43(4), 368 -389. https://doi.org/10.1111/j.1468 -2311.2004.00336.x Bottoms, A Dialogic approach to legitimacy in criminal justic e. The Journal of Criminal Law and Criminology (1973 -), 102(1), 119 -170. JSTOR. Braithwaite, J., & Braithwaite, P. F. in the R. S. of S. S. J. (1989). Crime, Shame and Reintegration . Cambridge University Press. Brandariz, J. \u00c1., Dufraix, R., Quinteros, D., Brandariz, J. \u00c1., Dufraix, R., & Quinteros, D. (2018). La expulsi\u00f3n judicial en el sistema penal chileno: \u00bfHacia un modelo de Crimmigration 2002). in the 21 st Century. En The Transnational Family: New European Frontiers and Global Networks (pp. 3 -30). Bui, H. N., & Thongniramol, O. (2005). Immigration and Delinquency: Immigration Generatio ns, Gender, Ethnicity. Journal Crime Justice , 28(2), 71 -99. https://doi.org/10.1080/0735648X.2005.9721639 Cabieses, B., Bernales, M., & McIntyre, A. M. (2017). La migraci\u00f3n internacional como determinante social de la salud en Chile: Evide ncia y propuesta para pol\u00edticas p\u00fablicas . Universidad del Desarrollo. 177 Calder\u00f3n, F., & Saffirio, F. (2017). Avances y desaf\u00edos en el ejercicio del derecho a la salud desde la experiencia del SJM. En B. Cabieses, M. Bernales, & A. M. McIntyre, La migraci\u00f3n I nternacional como determinante social de la salud en Chile: Evidencia y propuestas para pol\u00edticas p\u00fablicas. (pp. 51 -59). Universidad del Desarrollo. Caqueo -Ur\u00edzar, A., Flores, J., Irarr\u00e1zaval, M., Loo, N., P\u00e1ez, J., & Sep\u00falveda, G. (2019). Discriminaci\u00f3n p ercibida en escolares migrantes en el Norte de Chile. Ter Psicol [online] , 37(2), 97 -103. Carlson, C. and Desistance. En Global Perspectives on Desistance: Reviewing What We Know and Looking to the Future (J. Shapland , S. Farrall&A. Bottoms (eds), pp. 28 -49). Routledge. Carrasco, L. N. (2010). Transnational Family Life among Peruvian Migrants in Chile: Multiple & Vald\u00e9s Riesco, A. (2020). \u00bfSon los Tribunales de Tratamiento Drogas Justicia Terap\u00e9utica aplicada? Un an\u00e1lisis cr\u00edtico a la luz de la evidencia y de los paradigmas contempor\u00e1neos . Case, A. C., & Katz, L. F. (1991). The Company You Keep: The Effects of Family and Neighborhood on Disadvantaged Youths (Working Paper N.o 3705; Working Paper Series). National Bureau of Economic Research. https://doi.org/10.3386/w3705 Castles, S., de Haas, H., & Miller, M. J. (2014). The Age of Migration: International Popula tion Movements in the Modern World. Palgrave Macmillan. Catalano, S., & Rand, M. (2007). Criminal Victimization, 2006 . 11. Cauffman, E., & Steinberg, L. (2000). of be 741 -760. https://doi.org/10.1002/bsl.416 Celentano, A. (2014). Entre los Estados Unidos, Cuba y Brasil: La circulaci\u00f3n de los conceptos de aculturaci\u00f3n, transculturaci\u00f3n y transfiguraci\u00f3n. Los Trabajos y los D\u00edas , 4/5, 14 a 33-14 33. Centro de Estudios Justicia y Sociedad. (2020). Estudio de factibilidad de un contrato de impacto social para la transici\u00f3n a la vida independiente de los j\u00f3venes que egresan de residencias de Sename . 196. Centro de Estudios Justicia y Sociedad , Fundaci\u00f3n Colunga, Worldvision Chile, & UNICEF Chile. (2020). Estudio exploratorio de caracterizaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes migrantes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y sus familias en Chil e. https://www.unicef.org/chile/informes/estudio -explorator io-de-caracterizaci%C3%B3n -de-ni%C3%B1os - ni%C3%B1as -y-adolescentes CEPAL/CELADE. Migraciones internacionales en un contexto de crecimiento econ\u00f3mico . Naciones Unidas. Cerda, J. (2014). Las familias transnacionales . enero-junio. http://www. espacios transnacionales.org/segundo -numero/ refexiones -2/familiastransnacionales/ Ceriani, P., Garc\u00eda, L., & Salas, A. G. (2014). Ni\u00f1ez Y Adolescencia En El Contexto De La Migraci\u00f3n: Principios, Avances Y Desaf\u00edos En La Protecci\u00f3n De Sus Derechos En Am\u00e9rica Latina Y El Caribe. REMHU - Revista Interdisciplinar da Mobilidade Humana , 22(42), Charmaz, K. -nueva -ley-de- migraciones Christie, N. (1986). The Ideal Victim. En E. A. Fattah (Ed.), From Crime Policy to Victim Policy (pp. 17 -30). Palgrave Macmillan UK. J. (2010). Migrant mothers and immigrant peruvian women about motherhood. 2(41), 205-224. Ciurlo, A. (2014). G\u00e9nero y familia transnacional. Un enfoque te\u00f3rico para aproximarse a los estudios migratorios. 12(13), 127 - 161. Coci\u00f1a Cholaky, M. (2022). An\u00e1lisis de la expulsi\u00f3n de los extranjeros en Chile desde 2012 a 2020. Revista de derec ho (Valdivia) , 35(1), 191 -215. https://doi.org/10.4067/S0718 -09502022000100191 Cohen -Emerique, M. (2013). Por un enfoque intercultural en la intervenci\u00f3n social. Educaci\u00f3n social: Revista de intervenci\u00f3n socioeducativa , 54, 11-38. Cortijo, L. N. (2008). In terculturalidad, migraci\u00f3n y ciudadan\u00eda universal. Revista Rumbos TS. Un espacio cr\u00edtico para la reflexi\u00f3n en Ciencias Sociales , 3, 65-68. Council of Europe. (2011). Guidelines of the Committee of Ministers of the Council of on child -friendly justic e. https://www.coe.int/en/web/children/child -friendly -justice Covington, S. S., & Bloom, B. E. (2007). Gender Responsive Treatment and Services 29(3-4), M., Gu erra, C., & Piquero, A. R. (2020). Immigrant Status, Offending, and Desistance: Do Identity Politics, and Violence against Review , 43(6), 1241 -1299. https://doi.org/10.2307/1229039 Creswell, Approach es. SAGE Publications. Damm, A. P., & Dustmann, C. (2014). Does Growing Up in a High Crime Neighborhood Affect Youth Criminal Behavior? American Economic Review , 104(6), 1806 -1832. del Moral, G., & Su\u00e1rez -Relinque, C. (2020). La categorizaci\u00f3n familiar com o t\u00e9cnica de apoyo al proceso de an\u00e1lisis que sigue la teor\u00eda fundamentada. Gaceta Sanitaria , 34(1), 87 -90. https://doi.org/10.1016/j.gaceta.2018.09.007 DeLisi, M. (2013). Consequences of Low Self -Control into Adulthood. En C. L. Gibson & M. D. Krohn (Eds.), Handbook of Life -Course Criminology: Emerging Trends and -273). Springer. https://doi.org/10.1007/978 -1-4614 -5113 -6_15 DEM. (2018). Permisos de Resid encia. Descola. (2021). M\u00e1s all\u00e1 de la naturaleza y de la cultura . Dewind, J., & Kasinitz, P. (1997). Everything old is new again? Processes and theories of , 31(4), 1,096 -111. 179 Diario Oficial. (202 2). Establece las subcategor\u00edas migratorias de residencia temporal . https://www.diariooficial.interior.gob.cl/publicaciones/2022/05/14/43253/01/2128680.pdf Directrices de Riad. (1990). Directrices de las Naciones Unidas para la prevenci\u00f3n de la delincuenci a (2004). How to research the physical and emotional punishment of children. Save the Children. Erikson, E. H. (1998). El ciclo de vida completo . Artes M\u00e9dicas. Espinoza -Moraga, S., & Barria Alvial, Y. (2019). Violencia e n la familia y su incidencia en casos de condenados por femicidio de un centro de cumplimiento penitenciario de la Regi\u00f3n de Los Lagos, Chile . http://localhost:8080/xmlui/handle/654321/3646 Estrada -Mart\u00ednez, L. M., Padilla, M. B., Caldwell, C. H., & Schulz , A. J. (2011). Examining the Influence of Family Environments on Youth Violence: A Comparison of Mexican, Puerto Rican, Cuban, Non -Latino Black, and Non - Latino White of and M. (2012). Migraci\u00f3n transnacional y medicina tradicional. Otom\u00edes de San Pablito, Pahuatl\u00e1n, Puebla en Carolina del Norte. Anales de Antropolog\u00eda , 46, 203 -224. Fanon, F. (2001). Los condenados de la tierra (3a. ed.). Fondo de Cultura Econ \u00f3mica. Farrall, S., & Bowling, B. (1999). Structuration, human development and desistance from crime. The British Journal of Criminology , 39(2), -268. https://doi.org/10.1093/bjc/39.2.253 Farrall, Policy Research: Introduction to a Special Issue on Desistance from Crime and Public Policy. The Howard Journal of Criminal Justice , 43(4), 358 -367. Farrington, D. P. (1986). Age and Crime. Crime and Justice , 7, 189-250. Farrington, D. P., Loeber, R., Stouthamer -Loeber, M., Van Kammen, W. B., & Schmidt, L. -reported delinquency and a combined deliquency seriousness validity for African -Americ ans 34(4), 493 -. Fedock, G., Kubiak, S., & Bybee, D. (2019). Testing a New Intervention With Incarcerated Women Serving Life Sentences. Research 29(3), -267. 049731517700272 An Empirical Study of Policy and Practice Criminology. Journal of Criminal Law and Criminology , 97(1), 219 -316. Fern\u00e1ndez, J. M., & Andrade, C. (2019). Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes migra ntes y refugiados, no acompa\u00f1ados o separados en Chile: Contextualizaci\u00f3n y consideraciones para la intervenci\u00f3n social. Revista Se\u00f1ales , 21(2), 66 -81. Fern\u00e1ndez, J. S., Fraguela, J. A. G., Mart\u00edn, M. \u00c1. L., Tri\u00f1anes, E. R., & Torres, P. V. (2010). Adolesc entes latinoamericanos, aculturaci\u00f3n y conducta antisocial. Psicothema , 22(3), 410 -415. 180 Fern\u00e1ndez Lores, G. (2017). Rangos etarios de la imputabilidad penal en el derecho comparado . Departamento de estudios, extensi\u00f3n y publicaciones BCN. Ferree, M. M. (2 009). Inequality, intersectionality and U., & Pemjean, I. (2011). Exclusiones hist\u00f3ricas: Transformando sociedad desde nuestras aulas. Una lectura desde la perspectiva de g\u00e9nero. UNESCO. Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Infancia . https://www.academia.edu/7563341/Foll egati_Luna_Franch_Carolina_Pemjean_Isabel_Exclusiones_hist%C3% B3ricas_Transformando_sociedad_desde_nuestras_aulas_Una_lectura_desde_la_perspectiva_de_g%C3%A9nero Forbis, M., & Richards, P. (2016). Lecturas desde feminismos descentrados. Teor\u00eda y praxis de las mujeres ind\u00edgenas: Descolonizaci\u00f3n y los l\u00edmites de la ciudadan\u00eda. En Mujeres y pueblos originarios. Luchas y resistencias hacia la descolonizaci\u00f3n (M. Painemal y A. \u00c1lvarez, pp. 84 -94). Pehu\u00e9n. Fowers, B. J. (2006). Psychotherapy, character, and the g ood life. En Critical Thinking about Psychology: Hidden Assumptions and Plausible Alternatives (Slife , B. D. and Richardson , F. C.(eds.), pp. 39 -60). American Psychological Association. FRA. (2007). Justicia adaptada a la infancia: Conceptos b\u00e1sicos . European Union Agency for Fundamental Rights. https://www.bienestaryproteccioninfantil.es/imagenes/tablaContenidos03SubSec/fra_child -friendly_justice_ - _key_terms_es.pdf Freeman, G. P. (2006). National models, policy types, and the politics of immigration https://doi.org/10.1080/01402380500512585 D. J. (1995). The effects of ethnicity and acculturation on early adolescent delinquency. Journal of Child and Family Studie s, 4(1), 69 -87. https://doi.org/10.1007/BF02233955 Fuente, A., & Herrero, J. (2012). Social integration of Latin -American immigrants in Spain: The influence https://doi.org/10.5209/ rev_SJOP.2012.vl5.n3.39407 Fundaci\u00f3n ANAFE -CITE. (2008). La intervenci\u00f3n social con poblaciones inmigradas. Manual para profesionales de Servicios Sociales -8FA5 - 8BA5743EFF94/109397/00Inmigracion2.pdf & Silva. (2016). Bolet\u00edn Informativo N\u00b02: Migraci\u00f3n Dominicana en Chile . Galster, G. C. (2012). The Mechanism(s) of Neighbourhood Effects: Theory, Evidence, and Policy Implications. En M. van Ham, D. Manley, N. Bailey, L. Simpson, & D. Maclennan (Eds.), Neighbourhood Effects Research: Perspectives (pp. 23 -56). Springer Netherlands. https://doi.org/10.1007/978 -94-007-2309 -2_2 Garc\u00eda Borrego, I. (2008). Herederos de la condici\u00f3n inmigrante: Adolescentes y j\u00f3venes en familias madri le\u00f1as de origen extranjero . https://www.observatoriodelainfancia.es/oia/esp/documentos_ficha.aspx?id=4691 Garcia Hernandez, C. C. (2016). What Is Crimmigration Law. Insights on Law and Society , 17(3), 22 -25. GCM. (2018). ACNUDH | Pacto Mundial para una Mig raci\u00f3n -migration -gcm (2008). Street Gangs, Migration and penitentiary systems in Latin America . 24. Giordano, P. C., Cernkovich, S. A., & Rudolph, J. L. (2002). Gender, Crime, and Desistance: Toward a Theory of Journal of Sociology , 107(4), 75. Gissi Barbieri, N., Mart\u00ednez Ruiz, S., Gissi Barbieri, N., & Mart\u00ednez Ruiz, S. (2018). Trayectorias de g\u00e9nero en la migraci\u00f3n sur -sur de mujeres mexicanas calificadas en Santiago de Chile. Si Somos Americanos , 18(1), 83 -118. or Defend': A Reasoned Case for Raising the Age of Criminal Responsibility. The Howard Journal of Criminal Justice , 48(5), 514 https://doi.org/10.1111/j.1468 -2311.2009.00592.x 'child friendly' juvenile justice? International Journal of Crime and , 40(1), 47 -64. https://doi.org/10.1016/j.ijlcj.2011.09.004 Goldstein, D., regula tion and control. Focaal , (75), 3 - 13. Goodrich, T., Rampage, C., Ellman, B., & Halstead, K. (1998). Terapia Familiar Feminista . Editorial PaIdos. Griffith, E. on the U.S. -Mexico border. En CrimRxiv . https://doi.org/10.21428/cb6ab371.b543d0be Guerrero, G., & (2016). Understanding Children\u00b4s Experiences of Violence in Peru: Evidence from Young Lives. Office of Research - Innocenti Paper , J. (1992). Beyond \u00abCulture\u00bb: Identity, and the Politics of Difference. Cultural Anthropology , Vol. 7, No. 1 (Space, Identity, and the Politics of Difference), 6 -23. Gupta, A., & Ferguson, J. (20 08). M\u00e1s all\u00e1 de la \"cultura\": Espacio, identidad y las pol\u00edticas de la diferencia. Ant\u00edpoda. Revista de Antropolog\u00eda y Arqueolog\u00eda , 7, 233 -256. https://doi.org/10.7440/antipoda7.2008.10 Hall, S. (1999). Diaspora. SAGE 'F*ck It!': Matza and the Mood of Fatalism en and Migrant in L. (2002). Friendship Networks and Delinquency: 99 -134. https://doi.org/10.1023/A:1015227414929 Hern\u00e1ndez Yulcer\u00e1n, A. (2016). E l curr\u00edculo en contextos de estudiantes migrantes: Las complejidades del desarrollo curricular desde la perspectiva de los docentes de aula. Estudios pedag\u00f3gicos (Valdivia) , 42(2), 151 -169. https://doi.org/10.4067/S0718 -07052016000200009 182 Herraz, P., Murray , M., & Tapia, D. (in press). Ciudadan\u00eda Intercultural desde una comunidad de la diferencia: El caso de un jard\u00edn infantil intercultural en Santiago de Chile . Hirschi, T., & Gottfredson, M. (1983). Age and the Explanation of Crime. American Journal of Soci ology, 89(3), 552 - 584. https://doi.org/10.1086/227905 Hough, M., Jackson, J., & Bradford, B. (2013). Legitimacy, Trust and Compliance: An Empirical Test of Procedural Justice Theory Using the European Social Survey (SSRN Scholarly Paper N.o 2234339). Socia l Science Research Network. https://doi.org/10.2139/ssrn.2234339 Howell, J. C. (1999). Youth Gang Homicides: A Literature Review. Crime and Delinquency , 45(2), 208 -241. https://doi.org/10.1177/0011128799045002003 Howell, J. Mimicking ? Realities of Youth Gangs. Juvenile & , 58(2), 39 - https://doi.org/10.1111/j.1755 -6988.2007.tb00137.x Huijsmans, R. (2011). Child Migration and Questions of Agency. 1307 -1321. Illescas, S. R., Catena, A. M., & Pueyo, A. A. (2011). Factores de \u00e9xito asociados a los programas de intervenci\u00f3n con menores infractores . Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad, Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, Centro de Publicaciones. INDH. (2013). Situaci\u00f3n de los Derechos Humanos en Chile. Informe An ual 2013 . INE. (2021). Poblaci\u00f3n extranjera residente en Chile lleg\u00f3 a 1.462.103 personas en 2020, un 0,8% m\u00e1s que en 2019 Default. http://www.ine.cl/prensa/2021/07/29/poblaci\u00f3n -extranjera https://www.iom.int/es/terminos -fundamentales -sobre -migracion ISUC & FSCM. (2020). Trayectorias de j\u00f3venes infractores de ley: Investigaciones sobre poblac i\u00f3n adolescente (p. 69). Instituto de Sociolog\u00eda UC & Fundaci\u00f3n San Carlos de Maipo. Ivankova, N. V., & Plano Clark, V. L. (2016). Mixed Methods Research: A Guide to the Field . SAGE Publications Ltd. Jacinto, C., Duterte, M., Sales, P., & Murphy, S. (2008) . \u00abI'm Not a Real Dealer\u00bb: The Identity 419 -444. Joiko, S., & V\u00e1squez, A. (2016). Acceso y elecci\u00f3n escolar de familias migrantes en Chile: No tuve problemas porque la escuela es abierta, porque ac epta muchas nacionalidades. Calidad en la educaci\u00f3n , 45, 132 -173. https://doi.org/10.4067/S0718 -45652016000200005 Kaptein, M., & Techniques. Deviant Behavior 40(10), Seductions of Crime: Moral and Crime and Delinquency. En R. J. R. Levesque (Ed.), Encyclopedia of Adolescence 656 R., Baldelomar, O. A., & Fuligni, A. J. (2009). Change in Ethnic Identity Across the High School Years Among Adolescents with Latin American, Asian, and European -151. Kling, J. Ludwig, J., & Katz, L. F. (2005). Neighborhood Effects on Crime for Female and Male a Randomized Journal of Economics , 120(1), 87 -130. Knight, G. P., Losoya, S. H., Cho, Y. I., Chassin, L., Williams, J. L., & Cota -Robles, S. (2012). Identity -7795.2012.00819.x Knight, D., Losoya, S. H., Cota -Robles, S., Chassin, L., & Lee, J. M. Among Atitudes lingu\u00edsticas dos Guarani do Pinhalzinho, . https://doi.org/10.1111/1471 -0374.00014 Larroulet, P., Daza, S., Villar, P. D., Dro ppelmann, C., Figueroa, A., & Valenzuela, E. (2021). Reinserci\u00f3n, Desistimiento y Reincidencia en Mujeres Privadas de Libertad en Chile . 11. Laub, J. H., & Sampson, R. J. (2003). Shared Beginnings, Divergent Lives: G., Planty, M., Rand, M. R., & Truman, J. L. (2012). En Methods for Counting High -Frequency Repeat Victimizations in the National me Victimization Survey. Technical Series Report. NCJ 237308 . US Department of Justice. https://eric.ed.gov/?id=ED575470 Le, & Stockdale, G. (2008). Acculturative 14(1), 1 -9. https://doi.org/10.1037/1099 T., (2009). Immigration reduces crime: An emerging Glick, N. (2004). sobre migraci\u00f3n: Conceptualizar la simultaneidad. 2004 . Liberona, N., & Mansilla, M. \u00c1. (2017). Pacientes ileg\u00edtimos: Acceso a la salud de los inmigra ntes indocumentados en Chile. Salud Colectiva , 13, 507 -520. https://doi.org/10.18294/sc.2017.1110 Loeber, R., & Le Blanc, M. (1990). Toward a Developmental Criminology. Crime and Justice , 12, 375 -473. https://doi.org/10.1086/449169 Lopez, D. A., & Brummett , P. O. (2003). Gang Membership and 49(4), 627 -642. https://doi.org/10.1177/0011128703252679 184 Luna Buitrago, L. M. (2019). Relaci\u00f3n entre estilos educativos parentales y comportamiento antisoc ial/delictivo relacionado o no con violencia filioparental. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica. https://doi.org/10.15332/tg.mae.2019.00805 Mallimaci Barral, A. I. (2011). Las l\u00f3gicas de la discriminaci\u00f3n. Nuevo Mundo Mundos Nuevos. Nouveaux mondes mondes nouveaux - Novo Mundo Mundos Novos - New world New worlds . https://doi.org/10.4000/nuevomundo.60921 Mart\u00ednez -Salgado, C. (2012). El muestreo en investigaci\u00f3n cualitativa: Principios b\u00e1sicos y algunas controversias. Ci\u00eancia & -convicts reform and rebuild their lives (pp. xix, 211). American Psychological Association. https://doi.org/10.1037/10430 -000 Maruna, S., & Copes, H. (2005). What Have We Learned fro m Five Decades of Neutralization Research? Crime and Justice , 32, 221 -320. Mason, G., & Stubbs, J. (2010). Durand, J. , Gonz\u00e1lez, H., & Alarc\u00f3n, R. (1991). Los Ausentes. El proceso social de la migraci\u00f3n. Consejo Nacional para la Cultura y las Artes. Mazerolle, P., & McGee, T. R. (2020). Understanding Offending Across the Life -Course: Current , Offender Managemen (2016). El Paradigma Del Desistimiento para La Gestion de Delincuentes. Indret: Revista para el del migration: From social determinants of health to the development agenda and beyond. Medicine, Conflict and Survival . MINJUDDHH. (2020). Modelo de intervenci\u00f3n es pecializado en j\u00f3venes en el sistema de justicia penal juvenil . Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. Mitrani, A., Puga, I. S. de, & Dalziel, M. M. (1992). Las competencias: Clave para una gesti\u00f3n integrada de los recursos humanos . Ediciones Deusto. https://dialnet.unirioja.es/servlet/libro?codigo=1259 Moffitt, T. E. (1993). Mora, C. (2008). The peruvian community in Chile. Peace Review : A Journal of Social Justice , 20(3), 339 -347. Mora, C., & Piper, N. (2011). Notions of Rights and Entitlements Among Peruvian Female Workers in Chile. 1(13), 5 -18. Moreno Mena, J. A., & Aveda\u00f1o Mill\u00e1n, R. M. (2015). Arrinconados por la realidad: Menores de circuito. Estudios fronterizos , 16(31), 207 -238. Mulvey, E. P., Steinberg, L., Piquero, R., Besana, M., Fagan, J., Schubert, C., & Cauffman, E. (2010). Trajectories of and Cultu res of Control and Rights Compliance in Western Europe and the USA - John Muncie, 2008. Youth Justice , 8(2), 107 -121. Murphy, C. E. (1988). Racial discrimination in the criminal justice system. North Carolina Central Law Journal , 17(2), 171-. Naciones Unid as. (1977). Reglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas para el tratamiento de los reclusos . https://www.ohchr.org/sp/professionalinterest/pages/treatmentofprisoners.aspx Naciones Unidas. (1990). Convenci\u00f3n internacional sobre la protecci\u00f3n de los derechos de to dos los trabajadores migratorios y de sus familiares . https://www.ohchr.org/es/instruments -mechanisms/instruments/international -convention -protection - rights -all-migrant -workers Naciones Unidas. (2002). Principios b\u00e1sicos sobre la utilizaci\u00f3n de programas d e justicia restaurativa en materia penal . Nagin, D. S., & Telep, C. W. (2017). Procedural Justice and Legal Compliance. Annual Review of Law and Social Science , 13(1), 5 -28. https://doi.org/10.1146/annurev -lawsocsci -110316 -113310 Navarrete, R., & Poblete, D. (2019). Debates y desaf\u00edos de la interseccionalidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: De la colonialidad del poder a los feminismos decoloniales. En Sexo - g\u00e9nero/Raza/Clase: Latinoam\u00e9rica desde una \u00f3ptica D. N. (2021). Seeking Sanctuary: Violence Against Women in El Salvador, Honduras, Guatemala. Violence Against Women , 27(6-7), 806 -827. https://doi.org/10.1177/1077801220913633 Observatorio Internacional de Justicia Juvenil. (2016). Alternativas al i nternamiento para menores infractores . Observatorio Internacional de Justicia Juvenil. OIM. (2015). The migration of children in ACP countries: Of their own free will or involuntary? https://publications.iom.int/es/books/migration -children -acp-countries -their-own-free-will-or-involuntary -0 ni\u00f1ez migrante . https://repository.iom.int/handle/20.500.11788/1544 OIM. (2017b). Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a trav\u00e9s de las fronteras del MERCOSUR . https://repository.iom.int/handle/ 20.500.11788/1691 OIM. (2018). Informe sobre las migraciones en el mundo . OIT. (2017). Mujeres migrantes en Chile: Oportunidades y riesgos de cruzar para trabajar . https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/ ---americas/ ---ro-lima/ ---sro- santiago/do cuments/publication/wcms_560975.pdf 186 Organizaci\u00f3n de (2014). Women and drugs in the Americas [Text]. http://www.oas.org/wearesorry.htm Orrego, C., & Mart\u00ednez, J. (2016). Nuevas tendencias y din\u00e1micas migratorias en Am\u00e9rica Latina y el Ca del tabaco y el az\u00facar: (Advertencia de sus constrastes agrarios, econ\u00f3micos, hist\u00f3ricos y sociale s, su etnograf\u00eda y su transculturaci\u00f3n) (1a. ed.). C\u00e1tedra. Parre\u00f1as, R. S. (2000). Migrant filipina domestic workers and the international division of reproductive labor. 4(14), 560 -580. Patton, M. Q. (1990). Qualitative evaluation and research methods, 2nd ed (p. 532). Sage Publications, Inc. Patton, M. Q. (1999). Enhancing the quality and credibility of 1189 -1208. Pavez -Soto, I. (2011). La integraci\u00f3n de las ni\u00f1as y ni\u00f1os migrantes en Chile . Pavez -Soto, I. (2012). Inmigraci\u00f3n y racismo: Experiencias de la ni\u00f1ez peruana en Santiago de Chile. Si Somos Americanos , 12(1), 75 -99. https://doi.org/10.4067/S0719 -09482012000100004 Pavez -Soto, I. (2013). significados de \u00abser ni\u00f1a y ni\u00f1o migrante\u00bb: Concept ualizaciones desde la infancia peruana en Chile. , 183 -210. https://doi.org/10.4067/S0718 -65682013000200009 Pavez -Soto, I., & Colom\u00e9s, S. (2018). Derechos humanos y pol\u00edtica migratoria. Discriminaci\u00f3n arbitraria en el control de fronteras en Chile. Polis (Santiago) , 17(51), 113 -136. Pedemonte, N. R., Amode, J. (2017). Migraci\u00f3n haitiana hacia Chil e: Origen y aterrizaje de nuevos proyectos migratorios. Lima: OBIMID, Universidad Antonio Ruiz de Montoya, Universidad Alberto Hurtado, Servicio Jesuita a Migrantes. , 65-172. Pedone, C. (2004). T\u00fa siempre jalas a los tuyos. Las cadenas y las redes migrator ias de las familias ecuatorianas hacia Espa\u00f1a [Http://purl.org/dc/dcmitype/Text, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona]. Bersani, B. E., Loughran, T. A., & Fagan, J. (2016). Longitudinal Patterns Race -Crime and Relationship Brame, R. (2014). Comparing Official and Offending across Race/Ethnicity in a Longitudinal Study of Serious Youthful Offenders. The Journal of Research in Crime and Delinquency . Routledge. 187 Poblete, R., & Galaz, C. (2016). Ni\u00f1os y ni\u00f1as migrantes: Trayectorias de inclusi\u00f3n educativa en escuelas de la Regi\u00f3n Metropolitana. Gobierno de Chile, Superintenedencia de Educaci\u00f3n. Portes, A. (1996). The new second generation. Russell Sage Foundation. Portes, A., Fern\u00e1ndez -Kelly, P., & Haller, W. (2006). La asimilaci\u00f3n segmentada sobre el terreno: La nueva segunda generaci\u00f3n al inicio de la vida adulta. 19, 1138 -5774. PRIEM & FUSUPU. (2017). Gu\u00eda pedag\u00f3gica para una educaci\u00f3n intercultural anti racista y con perspectiva de g\u00e9nero . Programa Interdisciplinario de Estudios Migratorios (PRIEM) (UAH) y Fundaci\u00f3n para la Superaci\u00f3n de la International Sociology 15(2), la regi\u00f3n Andina: Cuestiones abiertas . 11. Quinteros, D. (2016). \u00bfNueva 'Crimigraci\u00f3n' o la Vieja Econom\u00eda Pol\u00edtica del Ca stigo? Dos Aproximaciones Criminol\u00f3gicas Para Entender el Control Punitivo de la Migraci\u00f3n en Chile. Astrolabio , 17, 81 -113. https://doi.org/10.55441/1668.7515.n17.16176 Qui\u00f1ones Mayo, Y., & Resnick, R. P. (1996). Impact of Machismo on Hispanic Women. Affilia , 11(3), 257 - 277. https://doi.org/10.1177/088610999601100301 Redfield, R., Linton, R., & Herskovits, M. J. (1936). Memorandum for the Study of Acculturation. American Anthropologist , 38(1), 149 -152. https://doi.org/10.1525/aa.1936.38.1.02a00330 Reglas de Beijing. (1985). Reglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas para la administraci\u00f3n de la justicia de menores . 22. Reglas de la Habana. (1990). Reglas de las Naciones Unidas para la protecci\u00f3n de los menores privados de libertad . Reglas de Tokio. (1990). Reglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre las medidas no privativas de la libertad (Reglas de (2014). Principios generales de criminolog\u00eda del desarrollo y las carreras criminales . JMBOSCH EDITOR. Rojas, N., & Dittborn, C. (2016). La migraci\u00f3n en Chile: Breve reporte y caracterizaci\u00f3n . Observatorio Iberoamericano sobre Movilidad Humana, Migraciones y Desarrollo . Ruiz Cabello, \u00da., & L\u00f3pez -Riba, J. M. (2020). La sobrerrepresentaci\u00f3n de menores extranjeros en los centros de internamiento. Revista Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n Criminol\u00f3gica , 18(1), 1 -34. https://doi.org/10.46381/reic.v18i1.425 Rumbaut, R. G., & Portes, A. (2006). Immigrant America . University of California Press. Sabogal, E., & N\u00fa\u00f1ez, L. (2010). Sin Papeles: Middle - and Working -Class Peruvians in Santiago and South Florida. Latin American Perspectives , 37(5), 88 -105. https://doi.org/10.1177/0094582X10380390 Salvador, R. (2013). El menor inmigrante como infractor penal. Revista Internacional de Estudios Migratorios , 3(1), 1 -24. 188 Sampson, R. J., & Laub, J. H. (1993). Crime in the Making: Pathways and Turning Points Throug R. L., delaFuente, A., Lorde, A., Carneiro, S., Bidaseca, K., Herrera, O., La\u00f3 -Montes, A., Garc\u00eda, A. C., Valero, S., Rodr\u00edguez, R., Miranda, C., Ram\u00edrez, I. S., & de Laforcade, G. (2017). Racismo, Discriminaci\u00f3n y Acc iones Afirmativas: Herramientas Conceptuales. En R. C. SEPTIEN & K. BIDASECA (Eds.), M\u00e1s all\u00e1 del decenio de los pueblos afrodescendientes (pp. 43 -64). CLACSO. https://doi.org/10.2307/j.ctv253f4nn.6 SENAME. (2021). Anuario Estad\u00edstico 2020 . Unidad de Estudios Servicio Nacional de Menores. Sep\u00falveda, M. G. (2019). Pol\u00edtica y procedimientos de Sename para la gesti\u00f3n de casos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes extranjeros. Pol\u00edtica y procedimientos de Sename para la gesti\u00f3n de casos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolesce ntes extranjeros , XII(21). Servicio Jesuita Migrante. (2022). Seguridad y Convivencia . Migraci\u00f3n en Chile. https://www.migracionenchile.cl/seguridad/ Shoenberger, N., Heckert, A., & D. Lalonde, & Johnson, S. (2004). Serial Migration and Its Implications for the Parent -Child Relationship: A Retrospective Analysis of the Experiences of C hildren of Immigrants. Stang Alva, F., Lara Edwards, A., & Andrade Moreno, M. (2020). Ret\u00f3rica humanitaria y expulsabilidad: Migrantes haitianos y gobernabilidad migratoria en Chile. Si Somos Americanos , 20(1), 176 -201. https://doi.org/10.4067/S0719 - 09482020000100176 Stefoni, C. (2001). Representaciones Culturales y Estereotipos de la Migraci\u00f3n Peruana en Chile | Request PDF . CLACSO, Conse jo Latinoamericano de Ciencias Sociales. https://www.researchgate.net/publication/266408839_Representaciones_Culturales_y_Estereotipos_de_la_Migr acion_Peruana_en_Chile Stefoni, C. (2002). Mujeres inmigrantes peruanas en Chile. Papeles de poblaci\u00f3n , 8(33), 117-144. Stefoni, C. (2004). Inmigraci\u00f3n y ciudadan\u00eda: La formaci\u00f3n de comunidades peruanas en Santiago y la emergencia de nuevos ciudadanos. Pol\u00edtica . 43, 319 -336. Stefoni, C. (2011a). del migrante Ley y pol\u00edtica migratoria en Chile. La ambivalencia en la comprensi\u00f3n . CLACSO, FLACSO Sede Ecuador, Universidad Alberto Hurtado C. (2011b). Mujeres inmigrantes en Chile: \u00bfMano de obra o trabajadoras con derechos? Ediciones Universidad Alberto Hurtado. https://repositorio.uahurtado.cl/han dle/11242/4916 Stefoni, C. (2011c). Perfil migratorio de Chile . Stefoni, C., Gonz\u00e1lez, E. A., Gaymer, M., & Casas -Cordero, F. (2010). El derecho a la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as inmigrantes en Chile . Argitalpen Zerbitzua. https://dialnet.unirioja.es/ser vlet/libro?codigo=427211 189 Stefoni, C., Lube, M., & Gonz\u00e1lvez, H. (2018). La construcci\u00f3n pol\u00edtica de la frontera. Entre los discursos nacionalistas y la \"producci\u00f3n\" de trabajadores precarios. Polis (Santiago) (2016). Educaci\u00f3n e interculturalidad en Chile: Un marco para el an\u00e1lisis . 48(185), 153-182. Strauss, A., & Corbin, J. qual itative research (pp. Inc. J. (2020). The crimmigration crisis: Immigrants, crime, and sovereign power. En J. A. Dowling & J. X. Inda (Eds.), Governing Immigration Through Crime (pp. 59 -76). Stanford University Press. https://doi.org/10.1515/9780804785419 -004 Su\u00e1rez -Orozco, C., Bang, H., & Kim, H. (2010). I Felt Like My Heart Was Staying Behind: Psychological Implications Separations & . https://doi.org/10.1177/0743558410376830 Sykes, B. L., Gioviano, J., & Piquero, A. R. (2014). Mentoring Marginality: The Role of Informal Mentors in the , G. M., & D. (1957). Techniques of Neutralization: A Theory Methods in Social & Behavioral Research . SAGE Publications Ltd. Thayer Correa, L. E. (2021). Puertas cerradas y huellas abiertas: Migraci\u00f3n irregular, trayectorias precarias y pol\u00edticas restrictivas en Chile. Migraciones internacionales , 12. https://doi.org/10.33679 /rmi.v1i1.2270 Tijoux, M. E. (2013). Las escuelas de la inmigraci\u00f3n en la ciudad de Santiago: Elementos para una educaci\u00f3n contra el racismo. 35. http://polis.revues.org/9338 Tijoux, M. E., Luarte, V. V., & Cort\u00e9s, (2021). El \"trabajo migrante\": Acum ulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n en el Chile contempor\u00e1neo. Revista Izquierdas , 50, 54. Tijoux Merino, M. E., & C\u00f3rdova Rivera, M. G. (2015). Racismo en Chile: Colonialismo, nacionalismo, capitalismo. Polis (Santiago) , 14(42), 7 -13. https://doi.org/10.4067/S0718 -65682015000300001 Tironi, M. (2004). Nueva pobreza urbana. Vivienda y capital social en Santiago de Chile, 1985 -2001. EURE (Santiago) , 30(91), 118 Frente al l\u00edmite . Siglo XXI. Torres, C . (2011). Ciudadan\u00eda y protecci\u00f3n d elos derechos humanos de la poblaci\u00f3n inmigrante en Chile. Fundaci\u00f3n Instituto de la Mujer. Torres Matus, L. R. (2019). La integraci\u00f3n de los migrantes en Chile. Asimilaci\u00f3n y ret\u00f3rica multiculturalista. Migraciones inte rnacionales , 10. https://doi.org/10.33679/rmi.v1i1.2068 Development of Antisocial Behavior During Childhood. En C. L. Gibson & M. D. Krohn (Eds.), Handbook of Life -Course Criminology: Emerging Trends and Directions for Future Research (pp. -19). Springer. https://doi.org/10.1007/978 -1-4614-5113 -6_1 190 Troncoso, M., Troncoso, C. G., & Link, F. (2019). Situaci\u00f3n habitacional de las personas migrantes en algunas comunas urbanas de la Regi\u00f3n Metropolitana y Antofagasta . Fundaci\u00f3n Colunga, Servicio Jesuita a Migrantes. Truman, J., Langton, L., & Planty, M. (2013). Criminal victimization, 2012 . U.S. Department of Justice, Bureau of Justice Statistic. https://bjs.ojp.gov/content/pub/pdf/cv13.pdf Tubino, F. (2005). La interculturalidad cr\u00edtica como proyecto \u00e9tico -pol\u00edtico. Encuentro continental de e ducadores agustinos , 1, 24-28. Pitfalls and Dangers . U.S. of Justice, Office of Justice Programs, Office for Victims of Crime. UNESCO. (1982). Declaraci\u00f3n de M\u00e9x ico sobre las pol\u00edticas culturales . https://ich.unesco.org/es/1982 -2000 -00309 UNICEF. (2006). Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o \u2014UNICEF Comit\u00e9 Espa\u00f1ol . 52. UNICEF. (2017). A Child is a Child - Protecting children on the move from http://data.unicef.org UNICEF. (2021). Protocolo para la protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no acompa\u00f1ados y separados en el contexto de la migraci\u00f3n y/o en necesidad de protecci\u00f3n internacional . UNODC. (2007). Directrices de Acci\u00f3n sobre el Ni\u00f1o en el Sistema de Justicia Penal . UNODC. (2018). World drug report 2018 . Valenzuela, M. E., & Mora, C. (Eds.). (2009). Trabajo dom\u00e9stico: Un largo camino hacia el trabajo decente (1. ed). Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. Van der Put, C., Stams, G. J., Dekovi, M., Hoeve, M., & van der Laan, P. (2013). Ethnic differences in offence patterns and revalence and impact of risk factors for recidivism. International Criminal Justice Review , 23(2), 113 131. https://doi.org/10.1177/1057567713482940 van der Woude, M. (2021). Criticizing Crimmigration Criminal Law. Jotwell: The Journal of Things We Like (L ots), 2021 (3), 1 -2. Vigil, J. D. (1988). Group Processes and Street Identity: 8). El acceso a la ciudad: Entre el mercado y la producci\u00f3n social . Nueva Sociedad | Democracia y pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina. https://nuso.org/articulo/el -acceso -la-ciudad -entre -el-mercado -y-la-produccion - & Strid, in (2009a). Interculturalidad educaci\u00f3n intercultural. Seminario \"Interculturalidad y Educaci\u00f3n Intercultural , 18. Walsh, C. (2009b). Interculturalidad, e stado, sociedad. Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar,. 191 Walsh, E. (2009). The emotional labor of nurses working in her Majesty's (HM) -3938.2009.01047.x Welsh, B. C., & Farrington, D. P. (2007). Save Children from a Life of Crime. Criminology and Public Policy , 6(4), 871 - 880. White, A., N\u00ed Laoire, Tyrrell, N., & Carpena -M\u00e9ndez, F. V. (2005). Child migration, child agency and intergenerational relations in Africa and South Asia. international conference, C hildhoods: Children and Youth in Emerging and Transforming Societies, Oslo, Norway , 29. Wilson, J. Resource Networks in the Asia -Pacific Steel Persistence among the Criminology & Criminal Justice , 11(4), 307 -323. 192 IX. Anexos Los anexos de este informe se adjuntan en una carpeta Zip en el correo. "}