{"title": "La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria hace balance de los \u00faltimos cuatro a\u00f1os - El Global", "author": "El Global", "url": "https://elglobal.es/newsletter/la-asociacion-espanola-de-pediatria-de-atencion-primaria-hace-balance-de-los-ultimos-cuatro-anos-ex2231644/", "hostname": "elglobal.es", "description": "GM Madrid | martes, 17 de septiembre de 2019 h | La Junta Directiva de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria (AEPap) cumple cuatro a\u00f1os de mandato a principios de 2020. Con este motivo, la Junta quiere hacer balance de las acciones m\u00e1s destacadas en relaci\u00f3n con la especialidad. Con respecto al aumento ...", "sitename": "El Global", "date": "2019-09-17", "cleaned_text": "La [Junta Directiva](/?s=junta-directiva) de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de [Pediatr\u00eda](/?s=pediatria) de Atenci\u00f3n Primaria (AEPap) cumple cuatro a\u00f1os de mandato a principios de 2020. Con este motivo, la Junta quiere hacer balance de las acciones m\u00e1s destacadas en relaci\u00f3n con la especialidad. Con respecto al aumento de n\u00famero de plazas MIR, la AEPap reconoce al Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar social, , a la ministra en funciones, Mar\u00eda Luisa Carcedo, al secretario general de Sanidad, Faustino Blanco, y al director general de Ordenaci\u00f3n Profesional, Rodrigo Guti\u00e9rrez, por su compromiso con la Atenci\u00f3n Primaria y con la [Pediatr\u00eda](/?s=pediatria) de Atenci\u00f3n Primaria. Han sido revisados los criterios de acreditaci\u00f3n de las unidades docentes y promovido, junto con los responsables de las unidades docentes multiprofesionales, plazas de nueva creaci\u00f3n para formaci\u00f3n de especialistas, de forma preferente para Medicina de Familia y [Pediatr\u00eda](/?s=pediatria), para conseguir 48 plazas de nueva creaci\u00f3n, un 11% m\u00e1s que el a\u00f1o anterior para formarse en la especialidad de [Pediatr\u00eda](/?s=pediatria) y sus \u00c1reas Espec\u00edficas. En el a\u00f1o 2019 hab\u00eda 433 plazas y en la convocatoria del 2020 se dispone de un total de 481. La [Junta Directiva](/?s=junta-directiva) de AEPap tambi\u00e9n desea considerar a la exministra Dolors Monserrat por su implicaci\u00f3n personal hacia la [Pediatr\u00eda](/?s=pediatria) de Atenci\u00f3n Primaria. Otro tema importante es el nuevo [Marco Estrat\u00e9gico](/?s=marco-estrategico) de AP. La AEPap considera un avance significativo la creaci\u00f3n del [Marco Estrat\u00e9gico](/?s=marco-estrategico) de modernizaci\u00f3n y la reciente inauguraci\u00f3n de la Oficina Ejecutiva para el [Marco Estrat\u00e9gico](/?s=marco-estrategico) de la Atenci\u00f3n Primaria y Comunitaria, lo que evidencia un apoyo real y fehaciente del Ministerio de Sanidad con el primer nivel asistencial. En relaci\u00f3n a la actividad parlamentaria, la AEPap quiere manifestar su agradecimiento al Congreso de los Diputados por recibir a los representantes de la AEPap en las m\u00e1s de 10 reuniones mantenidas entre 2017 y 2019 con los diferentes grupos parlamentarios, que se han materializado en cinco Proposiciones No de Ley en defensa de la [Pediatr\u00eda](/?s=pediatria) de Atenci\u00f3n Primaria, con un especial reconocimiento a la diputada Marta Gonz\u00e1lez V\u00e1zquez. La actual junta quiere tambi\u00e9n expresar su agradecimiento a AEP y SEPEAP. La AEPap agradece de manera especial el apoyo recibido por parte de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de [Pediatr\u00eda](/?s=pediatria) (AEP) y de todas las sociedades que integra, en defensa del modelo de atenci\u00f3n primaria pedi\u00e1trica espa\u00f1ol. Y a la Sociedad Espa\u00f1ola de [Pediatr\u00eda](/?s=pediatria) Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria (SEPEAP) por su apoyo en la recogida de firmas de la Campa\u00f1a Confianza, en el seno del Foro de Atenci\u00f3n Primaria y compartiendo el dec\u00e1logo de propuestas de mejora de la [pediatr\u00eda](/?s=pediatria) de Atenci\u00f3n Primaria. En la misma l\u00ednea, agradecen asimismo su perseverancia al Foro de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria, que durante a\u00f1os ha denunciado y seguir\u00e1 denunciando la situaci\u00f3n de los profesionales m\u00e9dicos de familia y pediatras de Atenci\u00f3n Primaria, a la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial, a la Confederaci\u00f3n Estatal de Sindicatos M\u00e9dicos, a la Coordinador Estatal de Estudiantes de medicina, a SEMERGEN, SEMG y SEMFYC. La sociedad cient\u00edfica tambi\u00e9n reconoce su labor a los diferentes medios de comunicaci\u00f3n, generales y especializados, por su gran inter\u00e9s en la campa\u00f1a de recogida de firmas \"Confianza\", realizada entre febrero y septiembre de 2018, que ha servido para alertar a los ciudadanos y a los gestores de la escasez de pediatras disponibles para ejercer en los centros de salud. La AEPap ha promovido, asimismo, la realizaci\u00f3n (2010) y posterior actualizaci\u00f3n (2019) de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica sobre las evidencias disponibles en relaci\u00f3n con qui\u00e9n es el profesional m\u00e9dico m\u00e1s adecuado para impartir cuidados en salud a ni\u00f1os y adolescentes en atenci\u00f3n primaria. Las conclusiones de la actualizaci\u00f3n no hacen m\u00e1s que reafirmar la utilidad de los pediatras en la primera l\u00ednea de la atenci\u00f3n sanitaria a los ni\u00f1os en pa\u00edses desarrollados, tal y como remarcan. Otro punto clave es la lucha contra la escasez de profesionales. Los pediatras de la AEPap han escrito posicionamientos sobre el modelo de asistencia, han recogido datos a pie de calle en los de centros de salud de las 17 comunidades aut\u00f3nomas, han realizado encuestas a los residentes de [pediatr\u00eda](/?s=pediatria) sobre sus salidas laborales, han asistido a reuniones en los foros profesionales locales y realizado diversas campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n y recogida de firmas en Galicia y en la Comunidad Valenciana. En definitiva, la AEPap valora positivamente las nuevas 48 plazas acreditadas para formar especialistas en [pediatr\u00eda](/?s=pediatria) los pr\u00f3ximos a\u00f1os y trabajar\u00e1 para que se logre que la mayor\u00eda lleguen a ejercer como pediatras en Atenci\u00f3n Primaria de Salud, y conseguir revertir el \"peligro de extinci\u00f3n\" de nuestra especialidad. Si la mayor\u00eda de los m\u00e9dicos residentes reci\u00e9n egresados trabajaran en los centros de salud, en pocos a\u00f1os se podr\u00eda compensar el actual d\u00e9ficit de pediatras en Atenci\u00f3n Primaria. Es ahora responsabilidad de los gestores sanitarios auton\u00f3micos dirigir los destinos de los residentes hacia el primer nivel asistencial o todo este trabajo realizado desde las instituciones estatales, sociedades cient\u00edficas, foros, medios de comunicaci\u00f3n y ciudadanos para salvar la [Pediatr\u00eda](/?s=pediatria) de Atenci\u00f3n Primaria podr\u00eda ser in\u00fatil. El n\u00famero de ni\u00f1os sin pediatra en el entorno rural es alarmante. Falta mucho a\u00fan mucho camino por recorrer, siendo necesario un mayor presupuesto en AP para obtener mejoras en los contratos, cupos, plantillas, conciliaci\u00f3n, honorarios, suplentes y otras condiciones laborales fundamentales para los pediatras y m\u00e9dicos de familia en los centros de salud, pero desde la [junta directiva](/?s=junta-directiva) de la AEPap queremos reconocer el trabajo y esfuerzo realizados hasta ahora, as\u00ed como los avances conseguidos. Cuidar m\u00e1s y mejor la salud de la infancia y de la adolescencia es una prioridad en los pa\u00edses desarrollados y ha sido nuestra misi\u00f3n en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. "}