{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioteca.clacso.edu.ar/Argentina/iigg-uba/20160520064751/dt75.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Redes de cuidado, autocuidado y desigualdad en salud: personas que viven con enfermedades de larga duraci\u00f3nTitulo Dominguez Mon, Ana - Compilador/a o Editor/a; Schwarz, Patricia - Compilador/a o Editor/a; Guzm\u00e1n, Guadalupe - Autor/a; Mendes Diz, Ana M. - Autor/a; Passerino, Leila Martina - Autor/a; Perner, Serena - Autor/a; Autor(es) Buenos Aires Lugar Instituto de Investigaciones Gino Germani, Universidad de Buenos Aires Editorial/Editor 2015 Fecha Documentos de Trabajo no. 75 Colecci\u00f3n Enfermedades; Redes sociales; Autocuidado; Salud; Enfermedades cr\u00f3nicas; Temas Doc. de trabajo / Informes Tipo de documento \"http://biblioteca.clacso.edu.ar/Argentina/iigg-uba/20160520064751/dt75.pdf\" URL Reconocimiento-No Comercial-Compartir Igual CC BY-NC-SA http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/deed.esLicencia Segui la Red de Bibliotecas Virtuales de CLACSO http://biblioteca.clacso.edu.ar Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (CLACSO) Conselho Latino-americano de Ci\u00eancias Sociais (CLACSO) Latin American Social Sciences (CLACSO) www.clacso.edu.ar REDES DE CUIDADO, AUTOCUIDADO Y DESIGUALDAD EN SALUD: PERSONAS QUE VIVEN CON ENFERMEDADES DE LARGA DURACI\u00d3N Ana Dom\u00ednguez Mon (coord.) Patricia K. N. Schwarz (coord.) Guadalupe Guzm\u00e1n Ana Mar\u00eda Mendes Diz Leila Martina Passerino Soledad Anal\u00eda P\u00e9rez Serena PernerDocumentos de Trabajo N\u00ba 75 Octubre 2015 DTDocumentos de Trabajo N\u00ba 75 Octubre 2015 REDES DE CUIDADO, AUTOCUIDADO Y DESIGUALDAD EN SALUD: PERSONAS QUE VIVEN CON ENFERMEDADES DE LARGA DURACI\u00d3N Ana Dom\u00ednguez Mon (coord.) Patricia K. N. Schwarz (coord.) Guadalupe Guzm\u00e1n Ana Mar\u00eda Mendes Diz Leila Martina Passerino Soledad Anal\u00eda P\u00e9rez Serena PernerDT ISBN 978-950-29-1545-6Instituto de Investigaciones Gino Germani Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires Pte. J.E. Uriburu 950, 6\u00ba piso - C1114AAB Ciudad de Buenos Aires, Argentina www.iigg.sociales.uba.ar Los Documentos de Trabajo son informes o avances de proyectos de investi - gaci\u00f3n de investigadores formados y de grupos de investigaci\u00f3n. Todos los trabajos son arbitrados por especialistas. Desarrollo Editorial Carolina De Volder Centro de Documentaci\u00f3n e Informaci\u00f3n, IIGG Esta obra est\u00e1 bajo una Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial- CompartirIgual 4.0 Internacional. Resumen: Este trabajo es fruto de los avances realizados en algunos de los ejes abordados por el proyecto de investigaci\u00f3n UBACyT N\u00b0 20020100100988 (2010-2014) \"Redes virtuales y sociales en salud: cuidados y agencia social en enfermos cr\u00f3nicos\", cuya directora es la Dra. Ana Dom\u00ednguez Mon. Los autores de los cap\u00edtulos de este documento son integrantes del equipo de la referida investigaci\u00f3n. El objetivo general de esta indagaci\u00f3n es describir y analizar las acciones que las personas que viven con enfermedades de larga duraci\u00f3n (PVELD) llevan a cabo para el cuidado de su salud a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de redes virtuales y sociales. El abordaje metodol\u00f3gico es socio-antropol\u00f3gico y etnogr\u00e1fico. Se construyeron datos primarios a partir de encuestas, entrevistas, grupos focales, filmaciones, as\u00ed como observaciones online y cara a cara. El trabajo de campo se realiz\u00f3 en la Ciudad de Buenos Aires, en Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez, partido de Gral. San Mart\u00edn (Provincia de Buenos Aires) y San Carlos de Bariloche (Provincia de R\u00edo Negro). Los art\u00edculos analizan la problem\u00e1tica relativa a los cuidados en salud en vinculaci\u00f3n con diferentes aspectos: la participaci\u00f3n en grupos y redes cara a cara y virtuales, los h\u00e1bitos alimenticios y la actividad f\u00edsica, las brechas socioecon\u00f3micas, la vida cotidiana, el embarazo y el g\u00e9nero. Palabras claves: Salud, Autocuidado, Redes virtuales, Redes sociales, Enfermedades de larga duraci\u00f3nREDES DE CUIDADO, AUTOCUIDADO Y DESIGUALDAD EN SALUD: PERSONAS QUE VIVEN CON ENFERMEDADES DE LARGA DURACI\u00d3NAbstract This work contains results from the UBACyT research N\u00b0 20020100100988 (2010-2014), called \"Virtual and social networks in health. Care and social agency in the chronically ill\". The director is Dr. Ana Dominguez Mon. All the authors of this paper are members of that research team. The objective of this inquiry is to describe and analyze the actions that persons living with long term illnesses take for health care through the implementation of virtual and social networks. The methodology has a were obteined from surveys, interviews, focus groups, films, and online and face to face observations. Fieldwork was conducted in Buenos Aires City, Jos\u00e9 Le\u00f3n Suarez in San Martin City (Province of Buenos Aires) and San Carlos de Bariloche City (Province of Rio Negro), Argentina. The articles analyze questions related to health care in connection with various aspects: participation in groups in face to face networks, eating habits and networks, Long-term illnessesCARE NETWORKS, SELF CARE AND HEALTH INEQUALITY: PEOPLE WITH LONG-TERM ILLNESSESLOS AUTORES Ana Dom\u00ednguez Mon anadominguezmon@gmail.com Antrop\u00f3loga, Doctora en Antropolog\u00eda Social. Investigadora del \u00c1rea de Salud y Poblaci\u00f3n del Instituto de Investigaciones Gino Germani y Profesora Asociada regular de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras (FFyL), Universidad de Buenos Aires (UBA). Patricia K. N. Schwarz patriciakns@yahoo.com.ar Soci\u00f3loga, Magister en Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Doctora en Ciencias Sociales por la Universidad de Buenos Aires. Investigadora del CONICET y del Instituto de Investiga - ciones Gino Germani, UBA. Profesora en la carrera de Sociolog\u00eda de la Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires (UBA). Ana Mar\u00eda Mendes Diz anamendesdiz@uolsinectis.com.ar Licenciada y Doctora en Sociolog\u00eda por la Universidad Cat\u00f3lica Argentina. Investigadora Independiente del CONICET y del Instituto de Investigaciones Gino Germani, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires (UBA). Profesora Consulta en la Facultad de Medicina de la Universidad del Salvador. Leila Martina Passerino leilapasse@hotmail.com Licenciada en Comunicaci\u00f3n Social por la Universidad Nacional de Entre R\u00edos (UNER). Doc - toranda en Ciencias Sociales (FSOC-UBA) con sede en el Instituto de Investigaciones Gino Germani, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires (UBA). Becaria docto - ral CONICET. Integra equipos de investigaci\u00f3n en la FCEDU-UNER y en el IIGG-FCS-UBA. Profesora de la carrera de Comunicaci\u00f3n Social de la Facultad de ciencias de la Educaci\u00f3n (UNER). Soledad Anal\u00eda P\u00e9rez soledadaperez@gmail.com Soci\u00f3loga (UBA), Magister en Filosof\u00eda e Historia de las Ciencias con orientaci\u00f3n en Ciencias Sociales (Universidad Nacional del Comahue) y Doctora en Ciencias Sociales por la \u00e7Universi - dad de Buenos Aires. Investigadora del (CONICET) y de la Fundaci\u00f3n Bariloche. LOS AUTORES Serena Perner serenaperner@gmail.com M\u00e9dica generalista. Especialista en Epidemiolog\u00eda. Doctoranda en Salud Colectiva (Univers - dad Nacional de Lanus), Becaria doctoral del CONICET. Docente de la carrera de Enferme - r\u00eda del Centro Regional Universitario Bariloche de la Universidad Nacional del Comahue. Guadalupe Guzm\u00e1n guadaguzman83@gmail.com Estudiante de Antropolog\u00eda, Becaria Est\u00edmulo UBACyT (2014-2015), Universidad de Bue - nos Aires.\u00cdNDICE Introducci\u00f3n Ana Dom\u00ednguez Mon y Patricia K. N. Schwarz ......................................... 11 Redes virtuales: una estrategia de participaci\u00f3n en salud Patricia K. N. Schwarz y Ana Mar\u00eda Mendes Diz .................................... 15 Cronicidad, experiencia y vida cotidiana. An\u00e1lisis cr\u00edtico de una trayectoria Leila M. Passerino ................................................................................... 24 Pr\u00e1cticas alimentarias y actividades f\u00edsicas en contextos de desigualdad Soledad P\u00e9rez y Serena Perner ................................................................. 36 Pr\u00e1cticas cotidianas de (auto)cuidados en red por parte de un grupo de pacientes con diabetes (DBT) Ana Dom\u00ednguez Mon ................................................................................ 50 Cuidados cotidianos, diabetes e hipertensi\u00f3n en embarazos. Una reflexi\u00f3n en clave antropol\u00f3gica Guadalupe Guzm\u00e1n ................................................................................. 62 Bibliograf\u00eda ............................................................................................... 7310 D ocumentos De trabajo n\u00ba Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 11 Introducci\u00f3n Ana Dom\u00ednguez Mon y Patricia N.K. Schwarz Este trabajo es fruto de los avances realizados en algunos de los ejes abordados por el proyecto. Los autores de los cap\u00edtulos de este documento son integrantes del equipo de la referida investigaci\u00f3n. El objetivo general de esta indagaci\u00f3n es describir y analizar las acciones llevan a cabo las personas que viven con enfermedades no transmisibles (ENT), usualmente caracterizadas como cr\u00f3nicas, para el cuidado de su salud a trav\u00e9s de la incorpora - ci\u00f3n, organizaci\u00f3n y sostenimiento de redes sociales, as\u00ed como de redes de conexi\u00f3n electr\u00f3nica. El abordaje metodol\u00f3gico de esta investigaci\u00f3n es socio-antropol\u00f3gico y etnogr\u00e1 - fico1. Se busca establecer las formas particulares en que las personas con enferme - dades no transmisibles llevan a cabo cuidados cotidianos para su salud. El \u00e9nfasis est\u00e1 puesto en producir conocimiento sobre redes en Argentina, particularmente en Bariloche y en Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez, partido de San Mart\u00edn, provincia de Buenos Aires, vinculadas a diabetes, hipertensi\u00f3n e hipotiroidismo a fin de reconocer nociones lo - cales de las formas en que conciben los cuidados para la propia salud y la de los hijos. El an\u00e1lisis de las acciones de las y los participantes en redes de personas que viven con enfermedades de larga duraci\u00f3n nos ha permitido reconocer pr\u00e1cticas de cuida - do de la salud desde la perspectiva de los agentes involucrados en las mismas. Por otro lado producir conocimiento acerca de c\u00f3mo son creadas y utilizadas las redes sociales en el caso particular de las ENTs tiene por objetivo metodol\u00f3gico generar conocimiento en torno a las posibilidades de agencia en las personas afectadas: en el afrontamiento de las indicaciones m\u00e9dicas, en los tratamientos cotidianos, siendo ellos cuidadores de s\u00ed como cuidadores de otros en afecciones de larga duraci\u00f3n. La propuesta metodol\u00f3gica ha sido por un lado el an\u00e1lisis de las redes virtuales como objetos culturales (Ard\u00e8vol, et al. , 2008 ; Estalella, 2005). Se construyeron datos primarios a partir de encuestas, entrevistas, grupos focales, filmaciones, as\u00ed 1 Se considera etnograf\u00eda al estudio sistem\u00e1tico de pr\u00e1cticas sociocultural es cotidianas a partir de la perspectiva de las personas involucradas en los fen\u00f3menos estudiados: las estrategias participativas en las redes virtuales; las narrativas sobre cronicidad en personas con enfermedades no transmisibles (ENT); cuidados y autocuidados en personas con diabetes (DBT) as\u00ed como las embarazadas con diabetes deben cuidar de su salud seg\u00fan el contenidos de los programas nacionales y provinciales de salud en Argentina .12 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 como observaciones online y cara a cara. El trabajo de campo se realiz\u00f3 en el Partido de San Mart\u00edn, Provincia de Buenos Aires y San Carlos de Bariloche, Provincia de Rio Negro. De los datos epidemiol\u00f3gicos a la relevancia de los cuidados Las enfermedades cr\u00f3nicas son padecimientos que producen la mayor cantidad de defunciones en los pa\u00edses en desarrollo y en Am\u00e9rica Latina. Si bien estas afec - ciones son caracter\u00edsticas de los pa\u00edses que han experimentado la llamada transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica: con baja tasa de fecundidad, disminuci\u00f3n de enfermedades agudas y mayor cantidad de adultos mayores, producen mayor mortalidad en los pa\u00edses con mayores desigualdades econ\u00f3micas y sociales. Son enfermedades que ponen en ja - que a los sistemas sanitarios por ser patolog\u00edas que no se presentan aisladas, produ - ciendo lo que se denomina com\u00fanmente s\u00edndromes, asociados a comportamientos alimentarios y sedentarismo, caracter\u00edsticos de la vida urbana contempor\u00e1nea. Como son afecciones de larga duraci\u00f3n, la dimensi\u00f3n referida a los cuidados se vuelve fundamental para su comprensi\u00f3n y abordaje. Desde el campo de la antropo - log\u00eda la teor\u00eda de los cuidados ha abierto un \u00e1rea de trabajo que comprende las redes (de parentesco) as\u00ed como las relaciones de g\u00e9nero (Lovibond, 1995; Gilligan, 1985; Esteban, 2005; Chodorow, 1978. Identificar qui\u00e9nes est\u00e1n dedicados a las tareas de cuidado torna central el reconocimiento de las modalidades vinculadas a las subjeti - vidades y temporalidades de las actividades en lo cotidiano. Las redes sociales (Lozares, 1996; Molina, 2001 y 2005) han sido estudiadas tem - pranamente por la antropolog\u00eda como mapa de relaciones entre individuos (Barnes, 1987 y Mayer, 1980) quienes conforman redes de parentesco y sociabilidad (Lom - nitz, 1971). \u00c9stas permiten identificar formas en que las personas resuelven aspectos de su vida cotidiana (Teves et al, 2005). Las redes aplicadas a la salud (Bronfman, 2001; Dabas et al., 2006; Fern\u00e1ndez Pe\u00f1a, 2005; Sluski, 2002). Las redes de y entre personas son formas de vinculaci\u00f3n usualmente reconocidas como instancias pro - tectoras (Seidmann, 1999) en virtud de reconocer el papel positivo que juegan los lazos afectivos y de cuidado en el tratamiento de enfermedades (Dom\u00ednguez Mon, 2007). De este modo podemos identificar las redes sociales primarias (familia, pa - rientes, amigos) y las generadas desde las instituciones: las p\u00fablicas como es el caso de los hospitales, municipios, servicios de salud (R\u00f3vere, 1999). Estas redes se han ido incorporando y recreando en las redes de conexi\u00f3n electr\u00f3nica cuyo alcance lo - gra deslocalizar relaciones que usualmente se estructuraron cara a cara o persona a ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 13 persona. Las redes virtuales se utilizan tanto en los servicios sanitarios como creadas por personas vinculadas en relaci\u00f3n con un determinado problema. En las redes circulan distintos tipos de conocimientos y se generan diversas pr\u00e1cticas, conformando lo que se ha denominado Comunidades de Pr\u00e1cticas (CoPs) (Sanz Martos, 2005). En el caso de las enfermedades cr\u00f3nicas (G\u00e9rvas, 2010) las pr\u00e1cticas de cuidado parten desde y se dirigen a diversos puntos: desde los servicios de salud a trav\u00e9s de los cuidadores profesionales, desde las instituciones m\u00e9dicas que agrupan especialistas en cuidados (enfermer\u00eda, kinesiolog\u00eda, nutrici\u00f3n) y desde los propios enfermos (en grupos coordinados por profesionales u organizados entre pares -autoayuda- y/o familiares). Este documento se inicia con el trabajo de Patricia Schwarz y Ana Mar\u00eda Mendes Diz que indagan las redes virtuales en salud, en relaci\u00f3n con los potenciales bene - ficios para sus usuarios. Se realizaron observaciones de foros y blogs online en los que se indag\u00f3 en las caracter\u00edsticas de las interacciones virtuales, y su vinculaci\u00f3n con aqu\u00e9llas producidas en las relaciones cara a cara, de quienes buscan y reciben informaci\u00f3n publicada y con la generada por la instituci\u00f3n biom\u00e9dica, as\u00ed como la consiguiente reconfiguraci\u00f3n de par\u00e1metros temporo-espaciales relativos al campo virtual. Como producto de los intercambios de investigaciones realizadas por el equipo y expuestas en el Simposio \"Del padecimiento a la agencia social en salud colectiva\" (Bariloche, 2012), Leila Passerino problematiza la noci\u00f3n de cronicidad a la luz, por un lado, de los desarrollos que se han venido produciendo en el campo de estas afec - ciones en los procesos de salud/enfermedad/atenci\u00f3n y por otro, desde el an\u00e1lisis de un caso emp\u00edrico, la narrativa de una mujer a quien diagnostican hipotiroidismo y c\u00e1ncer de tiroides. Este enfoque supone la consideraci\u00f3n de la experiencia subjetiva como modelo para el an\u00e1lisis de las significaciones en torno a la dolencia. Seguidamente, el trabajo de Serena Perner y Soledad P\u00e9rez recupera la categor\u00eda \"desigualdad\", usualmente omitida en los estudios sobre riesgos en pr\u00e1cticas ali - mentarias y actividades f\u00edsicas vinculadas a la ocurrencia o el agravamiento de las enfermedades de larga duraci\u00f3n. Las autoras analizan los datos construidos a partir de una encuesta realizada a familiares de ni\u00f1os en dos escuelas (una privada y una p\u00fablica) de nivel inicial y primario en San Carlos de Bariloche (Provincia de R\u00edo Negro) con relaci\u00f3n a los h\u00e1bitos alimentarios, la actividad f\u00edsica seg\u00fan brechas so - cioecon\u00f3micas y culturales. 14 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 A continuaci\u00f3n Ana Dom\u00ednguez Mon retoma la propuesta m\u00e9dica del tratamiento centrado en el autocuidado o auto control de diab\u00e9ticos sobre su propia salud. El trabajo da cuenta de la resignificaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de autocuidado en el contexto de la participaci\u00f3n en grupos de pares, conformados en redes de personas que viven con diabetes. Analiza el caso de un grupo de diab\u00e9ticos organizado en un centro de de atenci\u00f3n primaria de la salud (CAP) en Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez, partido de San Mart\u00edn (Provincia de Buenos Aires). A partir del an\u00e1lisis particular de la conformaci\u00f3n de este grupo, se discute acerca de los alcances del autocuidado y del cuidado como fen\u00f3meno institucional. Finalmente, Guadalupe Guzm\u00e1n analiza la problem\u00e1tica de la diabetes e hi - pertensi\u00f3n gestacional en di\u00e1logo con las discusiones te\u00f3ricas de la antropolog\u00eda feminista y de la salud. Utiliza como eje organizador la dimensi\u00f3n del proceso salud- enfermedad-atenci\u00f3n-cuidados desde una perspectiva de g\u00e9nero.ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 15 Redes virtuales: una estrategia de participaci\u00f3n en salud Patricia K. N. Schwarz y Ana Mar\u00eda Mendes Diz Introducci\u00f3n En el contexto de la segunda posguerra se consolidan en los pa\u00edses centrales las sociedades salariales y los Estados sociales (Estados de bienestar). En este contexto (1948) la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) redefine la salud como estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social y no mera ausencia de enfermedad. A su vez, la propone como derecho fundamental de todo ser humano. La OMS responsa - biliza al Estado de cubrir las necesidades b\u00e1sicas de las poblaciones y particularmen - te la salud. Sin embargo, a mediados de 1970 empieza a decaer el Estado de Bienestar con la consecuente p\u00e9rdida de las regulaciones colectivas y el crecimiento de las desigual - dades econ\u00f3mico-sociales: es el fin de las sociedades salariales. La elecci\u00f3n de una carrera laboral, regular, durable y continua ya solo se habilita para unos pocos. A diferencia de la relativa previsibilidad que otorgaban a las biograf\u00edas sus vinculacio - nes con las instituciones en las sociedades salariales, en las actuales \"sociedades de riesgo\" los sujetos se incorporan, como nunca antes, a las instituciones modernas \"a como d\u00e9 lugar\", como dir\u00eda Rossana Reguillo Cruz (2000). Ante esta situaci\u00f3n de incertidumbre, la OMS requiere la participaci\u00f3n de la so - ciedad civil, que en buena medida reemplazar\u00e1 al Estado en el logro del objetivo: salud para todos en el a\u00f1o 2000 a trav\u00e9s de la atenci\u00f3n primaria. En este contexto emerge la necesidad de elaborar una estrategia que convoque la participaci\u00f3n de todos los actores involucrados en la salud y el trabajo en redes se constituye en una manifestaci\u00f3n de estas iniciativas. En este art\u00edculo abordamos aspectos conceptuales del fen\u00f3meno de las redes vir - tuales en salud y posteriormente, antes de las reflexiones finales, damos cuenta de algunos hallazgos. Estos \u00faltimos son fruto de observaciones online en foros latinoa - mericanos que tratan problem\u00e1ticas de salud, particularmente aquellas referidas a enfermedades cr\u00f3nicas. La muestra es intencional, se busca analizar los mensajes y las l\u00f3gicas en las que \u00e9stos operan, circulan, se constituyen, se retoman y resignifi - can. El trabajo de campo se desarroll\u00f3 durante los a\u00f1os 2012 y 2013. 16 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Algunas conceptualizaciones respecto de las redes virtuales en salud Las relaciones virtuales representan una forma espec\u00edfica de sociabilidad e im - plican nuevas formas de producci\u00f3n de significados. Las Nuevas Tecnolog\u00edas de In - formaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (NTICs) se constituyen por medio de nuevos lenguajes y pr\u00e1cticas que a su vez estructuran nuevos tipos de subjetividad. Se trata de una conexi\u00f3n a distancia y en tiempo real que se ha convertido en una verdadera revolu - ci\u00f3n en la modalidad de gesti\u00f3n del tiempo y de relaci\u00f3n entre las personas (Schwarz y Mendes Diz, 2013). Las redes virtuales se iniciaron en base al principio de solidaridad. Es el caso de Internet, que aparece como el gran ejemplo de redes y de globalizaci\u00f3n y que reco - noce como antecedente directo a otra red llamada Bitnet (que significa en ingl\u00e9s: porque es tiempo de redes). Se trata de una red cient\u00edfica en el sentido estricto de la palabra, una red altruista que surge en el a\u00f1o 1981 cuando se descubre una capaci - dad ociosa en los sat\u00e9lites de la NASA y se decide donar esa capacidad de comuni - caci\u00f3n mundial a los cient\u00edficos. Luego el inter\u00e9s comercial se ocup\u00f3 de expropiar y apropiarse de esa herramienta. El concepto de redes es amplio y refiere a todo v\u00ednculo humano, a conexiones entre las personas que conforman redes de soporte en la constituci\u00f3n misma de los sujetos. Por esto es que se dice que el lenguaje de las redes es fundamentalmente un concepto vincular, es el lenguaje de los v\u00ednculos. Las pir\u00e1mides o formas jer\u00e1rquicas de organizaci\u00f3n se oponen a la l\u00f3gica de redes. Las redes no son telara\u00f1as, no son conc\u00e9ntricas, sino que son formas de articulaci\u00f3n multic\u00e9ntricas. Esto puede ob - servarse en la teor\u00eda de sistemas que a pesar de que retoma el concepto de redes no refiere a la misma l\u00f3gica. La teor\u00eda de sistemas busca establecer homogeneidades, homogeniza la heterogeneidad, a trav\u00e9s de la homogeneizaci\u00f3n del modus operandi de los sistemas, es decir, de la organizaci\u00f3n en sistemas de la diversidad de funcio - nes. En cambio, el concepto de redes permite imaginar heterogeneidades organi - zadas porque no homogeneiza ni siquiera el modus operandi de los elementos que conforman la red. Al concebir heterogeneidades organizadas se reduce la demanda de organizaci\u00f3n piramidal y, al reducirla, se dota a las personas, sociedades e instituciones de capa - cidad para profundizar en relaciones democr\u00e1ticas. As\u00ed, la idea de redes nos empieza a dar un mensaje distinto que la de sistemas, ya que, como dijimos, el concepto de \"sistemas\" implica organizaci\u00f3n jer\u00e1rquica. Sin embargo, el hecho de que no haya jerarqu\u00edas no implica que no existan relaciones de poder; pues, entendemos que en ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 17 toda relaci\u00f3n jer\u00e1rquica existen tensiones de luchas de poder, pero no todas las rela - ciones de poder suponen jerarqu\u00edas necesariamente. Las redes pueden y necesitan tener m\u00faltiples nodos, no tienen propulsi\u00f3n desde un lugar espec\u00edfico, sino que tienen lugares de articulaci\u00f3n, nodos de mayor densi - dad. En esta l\u00f3gica de redes no se trata solamente de una estructura para vincularse con el afuera, sino tambi\u00e9n para establecer nuevas formas vinculares en el adentro, pueden ser mecanismos de redes intrainstitucionales (R\u00f3vere, 1999). Los an\u00e1lisis de redes se desarrollan en base a dos herramientas matem\u00e1ticas: el \u00e1lgebra matricial y la teor\u00eda de grafos. Mediante los grafos se representa una red como un conjunto de nodos y arcos que los relacionan. En Ciencias Sociales, los nodos representan personas e instituciones y los arcos, v\u00ednculos y relaciones. Algebraicamente las redes se representan como matrices que consisten en filas y columnas y en cuyas intersecciones, las casillas, se registran v\u00ednculos as\u00ed como su frecuencia e intensidad (R\u00edos, 2014). En las redes operan las leyes de potencia, enracimamiento, vinculaci\u00f3n preferen - cial y conectividad. El enracimamiento es un concepto que ...ilustra que el tejido social tiene grumos o zonas tejidas m\u00e1s densamente. Si se genera una red en que los nodos tienen una probabilidad al azar de conexi\u00f3n con otros, la distancia m\u00e1s corta (o distancia geod\u00e9sica) entre ellos no se reduce significativamente a medida que se van estableciendo m\u00e1s v\u00ednculos. Sin embargo, si se generan no al azar sino en base a un coeficiente de conectividad preferencial, las distribuciones de las distancias y de los grados caen abruptamente. La representaci\u00f3n algor\u00edtmica de estas distribuciones es una ley de potencia. En las redes sociales se manifiesta en que los sujetos que tienen m\u00e1s conexiones son preferidos por los nuevos integrantes que ingresan a la red o c\u00edrculo social (R\u00edos, 2014:6). Se trata de sistemas complejos, por tanto los elementos no son ontol\u00f3gicamente definibles pues es la relaci\u00f3n entre ellos la que les provee su identidad. Es de desta - car que de esta manera los sujetos pueden conectarse entre s\u00ed a trav\u00e9s de otros sin conocer la red completa (R\u00edos, 2014). En la siguiente tabla (R\u00f3vere, 1999) se muestra el proceso que debe recorrer - se en la construcci\u00f3n de cualquier red, con sus diferentes niveles: reconocimiento, conocimiento, colaboraci\u00f3n, cooperaci\u00f3n y asociaci\u00f3n. Cada uno sirve de apoyo al siguiente.18 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Nivel Acciones Valor 5. AsociarseCompartir objetivos y proyectosConfianza 4. CooperarCompartir actividades y/o recursosSolidaridad 3. ColaborarPrestar ayuda espor\u00e1dicaReciprocidad 2. ConocerConocimiento de lo que el otro es o haceInter\u00e9s 1. ReconocerDestinadas a reconocer que el otro existeAceptaci\u00f3n Esta conceptualizaci\u00f3n supone un abordaje integral de la salud. De tal modo que la participaci\u00f3n en salud es consecuencia de la pr\u00e1ctica de los distintos niveles men - cionados arriba. Algunos hallazgos obtenidos de la observaci\u00f3n de Redes en acci\u00f3n Las Nuevas Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (NTICs), particular - mente Internet entre ellas, representan una transformaci\u00f3n en las posibilidades de acceso a la informaci\u00f3n y la interacci\u00f3n; facilitan el compartir interpretaciones y usos de la informaci\u00f3n recogida en esos espacios. Estos aspectos son de vital impor - tancia en lo concerniente a salud, pues, les otorgan mayor libertad y autonom\u00eda a los usuarios de la red para conseguir informaci\u00f3n y herramientas de abordaje sobre pa - decimientos, prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n de la salud, tratamientos de la medicina hege - m\u00f3nica y de las medicinas alternativas. A pesar de ello, es necesario considerar que se trata de una mercanc\u00eda m\u00e1s del mercado de consumo y como tal solo es accesible para quienes tienen los recursos necesarios: culturales, econ\u00f3micos, tecnol\u00f3gicos. En este escenario, la capacidad de agencia depende, entre otras cosas, de la posesi\u00f3n diferencial de los recursos (Schwarz, 2014). Seg\u00fan Jorge Gonz\u00e1lez (2006), diversos estudios demostraron que la relaci\u00f3n entre la magnitud del Producto Interno Bruto (PBI) de un pa\u00eds y la densidad de la tecnolog\u00eda instalada son directamente propor - cionales. Seg\u00fan los datos obtenidos en 2011 en la Encuesta Nacional sobre Acceso y Uso de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (ENTIC), el 52,8% de los hogares urbanos dispone de computadora, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires es ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 19 una de las \u00e1reas urbanas de mayor acceso a esta, superando ampliamente la media nacional, con m\u00e1s del 69% (ENTIC, 2012). A partir del trabajo realizado por nuestro equipo a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n de redes en salud online hallamos en relaci\u00f3n con la temporalidad tres planos que se vinculan entre s\u00ed: la distancia temporal entre los contenidos publicados en la red, el riesgo de desactualizaci\u00f3n de informaci\u00f3n publicada sobre salud y la mediatez en las conversaciones. Los tres intervienen en una co-construcci\u00f3n de la subjetividad y en la vinculaci\u00f3n con padecimientos y tratamientos de salud. La mayor\u00eda de las conversaciones en los foros quedan publicadas a trav\u00e9s de los a\u00f1os y conviven las pasadas con las actuales muchas veces sin referencia a la fecha de su publicaci\u00f3n. De este modo, existen situaciones y personas que tienen entidad en Internet pero fuera de ese espacio tal vez hace mucho que ya no. As\u00ed, un miembro de la red puede verse interpelado por escritos de hace 10 a\u00f1os, de situaciones y per - sonas que tal vez ya no existan, pero al leerlas tienen valor de realidad/actualidad para el receptor del mensaje. Al mismo tiempo, este fen\u00f3meno se expresa tambi\u00e9n en el riesgo de que en asuntos vinculados con la salud la informaci\u00f3n publicada online est\u00e9 desactualizada. Asimismo, la preferencia de la interacci\u00f3n virtual en las redes de salud muchas veces est\u00e1 vinculada con la pausa posible en los tiempos de respues - ta. A diferencia de las interacciones cara a cara, con un grado mayor de exposici\u00f3n y velocidad en los tiempos de respuesta, en la interacci\u00f3n online el usuario puede detenerse y evaluar si desea responder, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo hacerlo. Esta posibilidad, tal como afirma Sherry Turkle (2011) permite la percepci\u00f3n de un grado mayor de con - trol sobre la interacci\u00f3n, con la intenci\u00f3n de reducir las posibilidades de frustraci\u00f3n, incertidumbre e insatisfacci\u00f3n que un interlocutor cara a cara puede ofrecer. Seg\u00fan esta autora, la computadora nos comunica con un sinf\u00edn de posibilidades de respues - ta a la medida de lo que el usuario busca, caracter\u00edstica que privilegia este dispositivo por sobre las relaciones cara a cara. Otro eje de an\u00e1lisis, que se nos hizo necesario en el relevamiento para una me - jor comprensi\u00f3n de los hallazgos, fue la territorializaci\u00f3n de los fen\u00f3menos online estudiados. Si bien intentamos focalizarnos en las p\u00e1ginas argentinas, no fue posi - ble hallar foros y espacios de interacci\u00f3n online en los que solamente participaran personas argentinas, as\u00ed relevamos foros en espa\u00f1ol y en los que interviniera alguna persona que se autoidentificara como argentina, adem\u00e1s de gente de otros pa\u00edses2. 2 Por ejemplo, uno de los foros relevados fue la \"Gu\u00eda de foros de la Argentina\": www.foros. com.ar. All\u00ed existe un link llamado \"salud y medicina\" con un foro de conversaciones sobre 20 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Metodol\u00f3gicamente nos result\u00f3 relevante y pertinente pues nuestros sujetos en es - tudio se enfrentan a esta misma realidad cuando navegan en Internet. Y dado que las consultas a los foros remiten a cuestiones de la vida cotidiana, es interesante ob - servar c\u00f3mo se producen influencias interculturales en m\u00faltiples aspectos de la vida social, es decir que en las sugerencias multinacionales se cristaliza un intercambio cultural que involucra las relaciones familiares, laborales, amorosas, la sexualidad, entre otros aspectos. En este sentido es fundamental que los sujetos estudiados com - partan el idioma, esto indica una posici\u00f3n en las estructuras sociales de poder, pues las habilidades idiom\u00e1ticas operan como dispositivo de membrec\u00eda y codificaci\u00f3n, decodificaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la realidad, as\u00ed como tambi\u00e9n vehiculizan luchas de poder en ese campo. Aqu\u00ed entendemos el concepto de territorio en su sentido antropol\u00f3gico, en tanto espacio donde ocurren las relaciones socioculturales, un espacio habitado, as\u00ed como tambi\u00e9n un entorno donde la vida comunitaria sucede. \"Estas relaciones le impri - men al territorio un car\u00e1cter subjetivo, ideol\u00f3gico, simb\u00f3lico, ya que act\u00faan como una mediaci\u00f3n capaz de semantizarlo. Por eso, todo territorio habitado es un es - pacio socioculturalizado, y en consecuencia, es a partir del espacio social que cobra sentido el territorio\" (Ruiz Torres, 2008: 21). As\u00ed, entre la pantalla y un individuo situado en un lugar hay una relaci\u00f3n de correspondencia, el cuerpo y el territorio existen; sin embargo, la geograf\u00eda es contingente pero no determinante, pues, ni el cuerpo ni el lugar donde \u00e9ste est\u00e1 situado determinan por completo la existencia de la comunidad y la construcci\u00f3n de sentido. De este modo es que puede considerarse al ciberespacio en tanto territorio desde las ciencias sociales; y si la principal herra - mienta de adaptaci\u00f3n social de los seres humanos constituye su capacidad simb\u00f3lica, es innegable que el ciberespacio es un territorio semantizable (Ruiz Torres, 2008). En este sentido, en el caso de algunos grupos relevados, su conformaci\u00f3n fue en primer lugar cara a cara con un n\u00famero reducido de miembros y posteriormente ge - neraron el espacio virtual de encuentro por medio del cual organizan sus actividades e intercambios y convocan a miembros nuevos (sobre todo es el caso de grupos que son de formaci\u00f3n anterior a la difusi\u00f3n masiva de Internet o simult\u00e1nea a la misma). Esto ha redundado en la filiaci\u00f3n de miembros que habitan espacios geogr\u00e1ficos dis - colesterol, hipertensi\u00f3n y diabetes. O tambi\u00e9n es el caso de la p\u00e1gina web enfemenino.com, que cuenta con foros sobre diversos temas, entre ellos de salud, en espa\u00f1ol sin especificar nacionalidad de origen, as\u00ed las/os usuarias/os son de diversas nacionalidades pero todas/os ellas/os de habla hispana. ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 21 tantes e incluso ha permitido que se sumen nuevos miembros de la misma ciudad haciendo al grupo de concurrencia cara a cara m\u00e1s numeroso tambi\u00e9n. Aun as\u00ed, los grupos de concurrencia cara a cara en las actividades de aquellos que interact\u00faan tambi\u00e9n online son homog\u00e9neos en t\u00e9rminos socioecon\u00f3micos. A pesar de que la posibilidad de acceso a Internet se restringe a quienes tengan los conocimientos y soportes tecnol\u00f3gicos necesarios de modo que las brechas sociales se refuerzan con una brecha digital, en el caso de los grupos estudiados observamos que en los inter - cambios online pareciera habilitarse una mayor heterogeneidad que en los encuen - tros cara a cara respecto del nivel socioecon\u00f3mico de pertenencia. Es posible que esto tenga relaci\u00f3n con la accesibilidad geogr\u00e1fica de los espacios de encuentro, lo que puede saldarse en el espacio virtual. Tambi\u00e9n puede estar vinculado a la mayor intensidad y exposici\u00f3n de los encuentros cara a cara, as\u00ed como a la mayor cantidad de variables puestas en escena en este tipo de interacciones donde la posibilidad de moldear la identidad y ficcionalizarla tambi\u00e9n es m\u00e1s limitada. En muchos casos observamos que los links se vinculan con instituciones m\u00e9dicas y/o espacios financiados por laboratorios. De hecho, muchos de los foros est\u00e1n aus - piciados por empresas farmac\u00e9uticas, m\u00e9dicas o revistas de difusi\u00f3n masiva. En un espacio en el que la conectividad es un valor, la vinculaci\u00f3n con otras p\u00e1ginas ( links ) result\u00f3 sugerente ya que este dato da cuenta del perfil ideol\u00f3gico y los criterios de se - lecci\u00f3n de informaci\u00f3n contenida. Tambi\u00e9n definen las b\u00fasquedas de los usuarios y la informaci\u00f3n que proponen como importante y/o relacionada. Aqu\u00ed es interesante analizar c\u00f3mo estos espacios, lejos de ser meramente autogestivos, est\u00e1n mediados por el mercado de consumo. En cuanto al comportamiento de los usuarios de la red, observamos que la canti - dad de preguntas y respuestas son menores que la cantidad de visitas. Es de suponer entonces que se utiliza fundamentalmente como espacio de consulta m\u00e1s que de par - ticipaci\u00f3n activa. Tal vez esto se deba a la intenci\u00f3n de resguardar la propia identidad o puede estar indicando que las preguntas ya existentes representan las inquietudes de la mayor\u00eda de los usuarios del foro haciendo innecesario formular nuevas. En el contenido de las respuestas en las conversaciones en los foros de los gru - pos online estudiados, es posible diferenciar dos dimensiones: una conductual y una valorativa. Existen consejos acerca de pautas de acci\u00f3n y de interpretaciones valo - rativas de eventos, temores o formas de abordar situaciones. Estas \u00faltimas refieren a estilos de vida fundamentalmente. Las experiencias propias y particulares son el insumo m\u00e1s frecuente para nutrir las respuestas. Asimismo, la mayor\u00eda de los con -22 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 sejos proponen consultar tambi\u00e9n al m\u00e9dico especialista. La respuesta en la web a menudo cubre la necesidad de inmediatez que la consulta con el especialista no per - mite, a pesar de los errores o imprecisiones que pudiera contener. La b\u00fasqueda de inmediatez en la soluci\u00f3n a los interrogantes de los usuarios puede estar vinculada con la naturaleza de la problem\u00e1tica de salud que enfrentan, as\u00ed como con los crite - rios de inteligibilidad de la modernidad tard\u00eda y la aceleraci\u00f3n de los tiempos que impone por medio de dispositivos tecnol\u00f3gicos como las NTICs. Asimismo, en un estudio realizado por Jaime Jim\u00e9nez Pernett et al . (2009) sobre 70 comunidades virtuales de salud hospedadas en Yahoo Groups Espa\u00f1a se obser - va que la informaci\u00f3n sanitaria no es suficiente para lograr cambios en los h\u00e1bitos menos saludables; es necesario combinar la informaci\u00f3n con el apoyo de pares y otras ayudas para la toma de decisiones. Aqu\u00ed, las comunidades virtuales de salud facilitan el apoyo emocional, el intercambio de informaci\u00f3n, experiencias y consejos de autoayuda e incluso la asistencia sanitaria, especialmente cuando un profesional act\u00faa como moderador. Las comunidades virtuales pueden revolucionar la asistencia sanitaria, favorecen el cambio del actual paradigma centrado en las instituciones por un modelo centrado en los pacientes. Ellos poseen el conocimiento sobre su enfermedad que proviene de su propia experiencia. As\u00ed, las comunidades virtuales de salud desempe\u00f1an un papel fundamental al recoger y confrontar las experiencias de sus usuarios, constituy\u00e9n - dose en un conocimiento colectivo tan v\u00e1lido como el de los profesionales (Schwarz, 2014). Observamos en los estudios de Jim\u00e9nez Pernett (2009) y de Xavier Alzaga (2010) que la mayor\u00eda de las comunidades virtuales en salud (m\u00e1s del 60%) est\u00e1n confor - madas y administradas por pacientes y sus familiares, mientras que menos del 20% de los participantes son profesionales. Las comunidades virtuales dirigidas por aso - ciaciones de pacientes tienen mayor actividad que las creadas por pacientes y fami - liares, mientras que las de profesionales presentan menor actividad a\u00fan. A partir de lo expuesto hasta aqu\u00ed, entendemos que la vinculaci\u00f3n online y la cara a cara son nodos de la red de participaci\u00f3n en salud de los usuarios de foros online , \u00e9stos constituyen as\u00ed un entramado que articula diferentes instancias de sociabilidad y de construcci\u00f3n de sentido y de pr\u00e1cticas. Algunas reflexiones finales En la f\u00edsica se dice que hay comportamiento solidario cuando nada que ocurra en ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 23 un cuerpo puede ignorarlo otro cuerpo que es solidario con el primero: cuando esta - mos en redes nada que ocurra en alg\u00fan lugar, le es ajeno a otro lugar (R\u00f3vere, 1999). Las redes no son simplemente referencia y contrarreferencia. A partir del mo - mento en que la gente entra en red, entra en v\u00ednculos solidarios, como definici\u00f3n de redes. En este art\u00edculo analizamos el fen\u00f3meno de las redes virtuales y si bien Inter - net permite la interconexi\u00f3n en red su matriz de uso e interpretaci\u00f3n es individual (Schwarz, 2013). Los contenidos de las conversaciones remiten a consejos de car\u00e1c - ter valorativo y conductual, tanto en los foros que contienen conversaciones entre pacientes, como en aquellos en los que los pacientes se vinculan con profesionales de la salud. En nuestros hallazgos observamos que las redes cara a cara en una fase de consolidaci\u00f3n en el tiempo y en la continuidad de participaci\u00f3n de sus integran - tes abren el espacio virtual para su vida vincular cotidiana as\u00ed como para convocar nuevos miembros, a pesar de lo cual, no todos los grupos online tienen encuentros cara a cara. Esta diferencia otorga un car\u00e1cter distintivo a cada red y grupo miembro. Asimismo, observamos que el tiempo-espacio se reconfigura en las interacciones online , se presentan distancias temporales en el seno de los di\u00e1logos e interpelacio - nes mutuas, la informaci\u00f3n sobre salud publicada no se actualiza en todos los casos y en los territorios en los que se desarrollan estas interacciones su dimensi\u00f3n sem\u00e1n - tica no corresponde con la geogr\u00e1fica. Frente a la intenci\u00f3n de continuar indagando en las problem\u00e1ticas presentadas aqu\u00ed consideramos que dada la aceleraci\u00f3n explosiva de los cambios civilizatorios en los que este fen\u00f3meno est\u00e1 enmarcado se impone abordarlo en movimiento. 24 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Cronicidad, experiencia y vida cotidiana. An\u00e1lisis cr\u00edtico de una trayectoria Leila M. Passerino Introducci\u00f3n: cronicidad, ciencias sociales y narrativa El proceso de transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica supone un aumento de las enfermedades ligadas al envejecimiento, derivadas de la mejora de la calidad de vida -lo cual sus - tituye cuantitativamente a las infecciones y epidemias. En este contexto, adquieren relevancia los estudios sobre cronicidad. El proceso de transici\u00f3n, sin embargo, no debe considerarse homog\u00e9neo, dado que muchos pa\u00edses o poblaciones no cuentan a\u00fan hoy con las estructuras suficientes para lograrlo como tampoco implica un desa - rrollo lineal ascendente. Los estudios sociales sobre cronicidad requieren pensarse en contextos hist\u00f3ricos y culturales particulares, atendiendo a los modos de concebir el conocimiento y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, el acceso y construcci\u00f3n de saberes, las maneras de forjar e interve - nir simb\u00f3licamente el cuerpo. La noci\u00f3n de cr\u00f3nico fue forjada en sus inicios desde dos campos particulares. Desde el dispositivo conceptual biom\u00e9dico, se lo ha utilizado como contraposici\u00f3n a la noci\u00f3n de enfermedad aguda. En la orientaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica profesional m\u00e9di - ca, fue concebido en t\u00e9rminos de \"impotencia frente a la cura\" -como fin y objetivo privilegiado de la medicina. Desde el campo de los sistemas de salud mental, se lo asoci\u00f3 a ciertas condiciones de salud que pueden ser gerenciadas pero no curadas, interfiriendo en varias dimensiones de la vida de la persona afectada y en su entorno (Canesqui, 2007). El concepto de cronicidad, sin embargo, ha trascendido su uso siendo apropiado, discutido y problematizado desde las ciencias sociales, fundamentalmente desde la antropolog\u00eda y la sociolog\u00eda de la salud (Bury, 1982; Corbin y Strauss, et. al , 2004; Canesqui, 2007). En esta direcci\u00f3n, proponemos un abordaje que integre las discusiones que se han venido desarrollando en estos \u00faltimos a\u00f1os a la luz del an\u00e1lisis narrativo de la trayec - toria de una mujer que llamamos Mar\u00eda. Hemos decidido utilizar el enfoque biogr\u00e1fico a partir del an\u00e1lisis de una trayec - toria. Este enfoque resulta fruct\u00edfero en tanto permite comprender una experien - cia desde el procesamiento e interpretaci\u00f3n de una persona, conectando la historia personal con las instituciones y la sociedad (Sautu, 1999). Desde este supuesto, no ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 25 se trata de un an\u00e1lisis que remite a un caso individual, sino que permite un an\u00e1lisis estructural de la sociedad y una exploraci\u00f3n de las formas en que los individuos construyen e interpretan ese \u00e1mbito social. La noci\u00f3n de trayectoria se inscribe en la tradici\u00f3n del enfoque biogr\u00e1fico, aunque su caracter\u00edstica fundamental es la posibilidad de estudiar el curso de la vida a lo largo del tiempo. No obstante, no se trata de una historia coherente y acabada, sino m\u00e1s bien una \"serie de posiciones sucesivamente ocupadas por un mismo agente (o un mismo grupo) en un espacio en s\u00ed mismo en devenir y sumiso a incesantes trans - formaciones\" (Bourdieu, 1986: 71). Consideramos aqu\u00ed fundamental la noci\u00f3n de experiencia en tanto modelo para el an\u00e1lisis de los modos, condiciones y trayectorias de los sujetos. Se trata de ubicar la escucha en las interpretaciones y concepciones de la dolencia en tanto illness o en - fermedad en primera persona (Laplantine, 1999) como texto narrativo que excede la visi\u00f3n de la patolog\u00eda independiente del sujeto de la enfermedad. La experiencia, se concibe as\u00ed como un proceso variable, situado en una trama de relaciones intersub - jetivas, construido y reconstruido hist\u00f3rica y socialmente en una diversidad de di - mensiones (cognitivas, normativo-valorativas, emotivas, etc.) (Grimberg, 2003: 81). La elecci\u00f3n metodol\u00f3gica y los fundamentos te\u00f3rico-epistemol\u00f3gicos son cohe - rentes con el objetivo de este art\u00edculo, a saber, reflexionar y problematizar la noci\u00f3n de cronicidad a la luz, por un lado, de los desarrollos que se han venido produciendo desde un abordaje social de los procesos de salud/enfermedad/atenci\u00f3n y por otro, desde el an\u00e1lisis de una narrativa particular. La trayectoria narrada de quien hemos llamado Mar\u00eda, inicia con un diagn\u00f3stico de hipotiroidismo, contin\u00faa con un c\u00e1ncer de tiroides y un posterior cuadro depresi - vo. Si bien pareciera haber cierta secuencia en estos estados, como veremos a lo largo del trabajo, \u00e9stos se ir\u00e1n confundiendo unos con otros y ser\u00e1 necesario complejizar la noci\u00f3n cronicidad. En esta direcci\u00f3n, el trabajo recorre algunos caminos posibles para el abordaje de \"lo cr\u00f3nico\" desde el relato de Mar\u00eda y sit\u00faa algunos debates o focos de discusi\u00f3n desarrollados en los \u00faltimos a\u00f1os como la noci\u00f3n de ruptura biogr\u00e1fica, incertidum - bre, legitimidad, esquemas de trayectoria y esquemas biogr\u00e1ficos. Finalmente, se esbozan algunas alternativas para continuar explorando y potenciando los estudios sobre cronicidad. 26 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Reconstruyendo los inicios El encuentro con Mar\u00eda se desarroll\u00f3 en un bar, frente a la plaza 25 de mayo en Ciudad de Buenos Aires. Ella estaba en esos d\u00edas en que, seg\u00fan sus palabras, se sent\u00eda \"boleada\". No hab\u00eda podido despertarse a la ma\u00f1ana, y al mediod\u00eda s\u00f3lo hab\u00eda comido unas tostadas para volverse a dormir. A media tarde finalmente sali\u00f3 de la cama, s\u00f3lo porque hab\u00edamos pautado la entrevista. Su aspecto era el de una persona cansada, con los ojos hinchados, su paso era lento y pod\u00eda notar el esfuerzo para concentrarse en mis requerimientos. Mar\u00eda, no llega a los 50 a\u00f1os, es ingeniera y trabaja en una empresa privada, est\u00e1 casada y tiene dos hijos. Construye su presente en el relato a partir del diagn\u00f3stico de hipotiroidismo que se le realizara luego del nacimiento de su primer hijo, Federico, hace 15 a\u00f1os. Ser\u00e1 a partir de este evento, que se iniciar\u00e1n en la vida de Mar\u00eda, una serie de controles de tipo rutinario. Luego de la llegada de su segundo hijo, Mat\u00edas, tres a\u00f1os despu\u00e9s de \u00e9ste diagn\u00f3stico inicial, uno de estos ex\u00e1menes no sale dentro los est\u00e1ndares previstos y en una ecograf\u00eda le detectan n\u00f3dulos. El hipotiroidismo para Mar\u00eda no signific\u00f3 m\u00e1s que la ingesta de alguna medica - ci\u00f3n y controles espor\u00e1dicos. La detecci\u00f3n de los n\u00f3dulos, en continuidad, jam\u00e1s implic\u00f3 pensar en un tumor: \"Un n\u00f3dulo, era un n\u00f3dulo, nunca lo relacion\u00e9 con un tumor maligno, jam\u00e1s\". La visita de un familiar cercano, le advierte a Mar\u00eda que ten\u00eda en el cuello una hin - chaz\u00f3n que llamaba la atenci\u00f3n, raz\u00f3n por la que Mar\u00eda recurre a un nuevo control con una endocrin\u00f3loga. Los primeros estudios, sin embargo, son realizados inco - rrectamente, por lo cual decide cambiar de m\u00e9dica. La nueva especialista, le advierte que debe repetir la biopsia ya que no era posible efectuar un diagn\u00f3stico correcto. Mar\u00eda es reacia a realizarse nuevamente los estudios, aunque la m\u00e9dica la incentiva expres\u00e1ndole que, en t\u00e9rminos porcentuales, s\u00f3lo hab\u00eda un margen de 3% de que los mismos salgan mal. Para Mar\u00eda, repetirse los estudios implicaba un fastidio y enfa - tiza que no relacionaba la presencia de un n\u00f3dulo con la posibilidad de desarrollar c\u00e1ncer: Uno tiene en la cabeza otro tipo de tumores, malignos, un tumor de mamas. Vos ah\u00ed te analiz\u00e1s un tumor de mamas y sab\u00e9s que puede ser maligno. Nunca me imagi - n\u00e9 que un tumor de tiroides me hubiese dado mal, nunca lo hubiese pensado, en mi cabeza no estaba relacionar el n\u00f3dulo con el tumor maligno, para nada. El diagn\u00f3stico de un tumor maligno se confirma. Mar\u00eda, sin embargo, tarda un mes y medio en ir a buscar los resultados ya que para ella el estudio no implicaba ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 27 m\u00e1s que un control. El porcentaje de 3% que le daba la especialista, oper\u00f3 a su vez como factor que la alejaba de pensar los resultados en t\u00e9rminos desfavorables. Al buscar los an\u00e1lisis, sin entender mucho acerca de los valores, advirti\u00f3 que algo andaba mal. Llama a su familiar m\u00e9dico y le confirma que se trataba de un tumor maligno, por lo que intenta arreglar una cita urgente con su endocrin\u00f3loga, sin poder localizarla. Fue para Mar\u00eda, un fin de semana \"de terror\", era su cumplea\u00f1os y no tener respuestas a todas las preguntas que le surgieron la inquietaba. El c\u00e1ncer, a su vez, no era visto por Mar\u00eda como dolencia cr\u00f3nica, en t\u00e9rminos de enfermedades de larga duraci\u00f3n y progresi\u00f3n lenta (OMS, 2012), sino m\u00e1s bien al contrario, un evento agudo ligado al imaginario de muerte: Al no saber de qu\u00e9 tipo es, lo primero con que lo relacion\u00e1s es con la muerte, no sab\u00e9s de qu\u00e9 tipo es. En realidad en la cabeza yo... hasta ese momento nunca rela - cion\u00e9 un c\u00e1ncer, yo en ese momento no sab\u00eda qu\u00e9 c\u00e1ncer es m\u00e1s agresivo y menos agresivo. (...) Al tener uno, vos te vas interiorizando. Pero obviamente, en un primer momento relacionas la palabra c\u00e1ncer con la muerte, no se te cruza otra palabra por la cabeza. En este contexto, es la autoridad m\u00e9dica la que permite ubicar, construir una proyecci\u00f3n (Corbin & Strauss, 1985: 238). Esto ser\u00e1 importante no s\u00f3lo para un mo - mento particular de diagn\u00f3stico, ligado a los tratamientos y los pron\u00f3sticos, sino tambi\u00e9n, como veremos m\u00e1s adelante para gestionar la dolencia, el trabajo y las re - laciones de pares. El cirujano que opera con posteridad a Mar\u00eda, le brinda tranquilidad al explicarle detalladamente qu\u00e9 era lo que le pasaba, en qu\u00e9 consist\u00eda su c\u00e1ncer y c\u00f3mo ser\u00eda la operaci\u00f3n. Al mismo tiempo, la alienta al caracterizar el c\u00e1ncer de tiroides como de \"buen pron\u00f3stico\", a diferencia de otros menos alentadores. Tambi\u00e9n le menciona, que s\u00f3lo despu\u00e9s de la cirug\u00eda ser\u00eda posible determinar si hab\u00eda met\u00e1stasis, situaci\u00f3n finalmente desestimada: \"Yo sal\u00ed de ah\u00ed y en mi cabeza fue un click (...) Esper\u00e9 a salir de la operaci\u00f3n para que me 'no ten\u00e9s met\u00e1stasis, \u00bfentend\u00e9s?' Y ah\u00ed dije \u00a1ya est\u00e1! Ya est\u00e1 por el tema del c\u00e1ncer, me tranquilic\u00e9.\" Mar\u00eda, se define como una persona que siempre trata de \"tirar para adelante\", de minimizar las cosas y tomarlas como tr\u00e1mite, sin pensar en peores consecuencias. En su esquema de trayectoria , vinculado no s\u00f3lo al curso de la enfermedad sino m\u00e1s bien al impacto y al c\u00f3mo lo afecta (Strauss et, al ., 1985 en Corbin & Strauss, 1985: 225), el c\u00e1ncer pasa a constituirse en evento del pasado. La cirug\u00eda le permiti\u00f3 escin - dirlo, tom\u00e1ndolo como evento agudo. 28 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Podr\u00eda pensarse, en una primera aproximaci\u00f3n, que opera cierta negaci\u00f3n para la aceptaci\u00f3n del diagn\u00f3stico. Sin embargo, en su esquema, el c\u00e1ncer no actuaba como evento disruptivo, \"(...) un tipo de experiencia en que las estructuras de la vida coti - diana y las formas de conocimiento que las sustentan se rompen\" (Bury, 1982: 43). Mar\u00eda reconstruye su trayectoria y experiencia. Sin embargo, los cambios pro - ducto de la cirug\u00eda de tiroides que operaron como transformaciones en las din\u00e1mi - cas de su vida cotidiana, no ubicaron este episodio como disruptivo. Los problemas posteriores, controles, formas de autocuidado y expresiones corporales no se inician en Mar\u00eda a partir del diagn\u00f3stico inicial de c\u00e1ncer. En la narrativa de la experiencia de la enfermedad -en tanto illness - esto se ubic\u00f3 como evento singular del pasado, aspecto que no necesariamente coincidir\u00eda con un discurso biom\u00e9dico de la enferme - dad -en tanto disease . Las otras cosas: esquema biogr\u00e1fico e incertidumbre Los \"problemas\" para Mar\u00eda, como mencion\u00e1ramos, son situados con posterio - ridad al diagn\u00f3stico y cirug\u00eda de c\u00e1ncer de tiroides, pero no necesariamente a partir de \u00e9l: Es de buen pron\u00f3stico, ya est\u00e1, no soy de enroscarme con tendr\u00e9 algo m\u00e1s, tendr\u00e9 algo m\u00e1s, tendr\u00e9 algo m\u00e1s... Lo que pasa es que despu\u00e9s tuve miles de problemas de otras cosas. En relaci\u00f3n a... No con el c\u00e1ncer, no con el c\u00e1ncer, porque yo insisto, para m\u00ed ya estaba... Las \"otras cosas\" a las que referir\u00e1 Mar\u00eda, se encuadran en algo que ella no puede definir a partir de un episodio particular, previsible, sino m\u00e1s bien circunscritos a estados y situaciones vinculadas a la incertidumbre, relacionados al problema de la legitimaci\u00f3n y las transformaciones en los horizontes de expectativas. Los controles postcirug\u00eda se tornaron para Mar\u00eda m\u00e1s problem\u00e1ticos que aqu\u00e9l temido c\u00e1ncer inicial, resultando agresivos y fuente de angustia. Los controles post - cirug\u00eda se tornaron para Mar\u00eda m\u00e1s problem\u00e1ticos que aqu\u00e9l temido c\u00e1ncer inicial, resultando agresivos y fuente de angustia. \"Cuestiones m\u00e9dicas menores\" que surgen del tratamiento, incluso cuando tienen \u00e9xito, plantean dificultades al relativizarse en funci\u00f3n del evento considerado como principal, tal como expresa en su trabajo Bury (1982), a partir de las conclusiones de Kelly y Macdonald sobre los estudios de colitis ulcerosa y c\u00e1ncer. Para uno de los controles, Mar\u00eda debi\u00f3 abandonar durante un mes la medicaci\u00f3n que act\u00faa como reemplazo de la tiroides, la levotiroxina . Ese mes re -ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 29 sult\u00f3 para Mar\u00eda tortuoso, con s\u00edntomas como cansancio extremo, falta de memoria y con la cabeza \"que no te da\". Ella iba a trabajar, ten\u00eda dos hijos peque\u00f1os y una serie de controles que la desestabilizaban y alteraban sobremanera. Hasta el tercer examen los controles resultaron tolerables para Mar\u00eda. No obs - tante, \u00e9stos empezaron a generarle problemas, sobre todo si tenemos en cuenta que cortar la medicaci\u00f3n no significaba abandonar su trabajo como ingeniera en una empresa privada, como los esfuerzos por responder a las tareas y requerimientos de su posici\u00f3n. Tal como explicitan Corbin & Strauss (1985) las dolencias cr\u00f3nicas traen aparejados una serie de tareas que exceden las habituales y que involucran los traba - jos preventivos, las gestiones de las crisis, el manejo de los s\u00edntomas, etc. El t\u00e9rmino \"trabajo\" ( work ), refiere en este caso, a los esfuerzos y las tareas que se adicionan y que se ensamblan, conectan, articulan al trabajo profesional, civil, crianza de hijos, trabajo sentimental y actividades cotidianas (Corbin & Strauss, 1985: 226). Trabajar para Mar\u00eda, implicaba todas estas dimensiones, as\u00ed como tambi\u00e9n el desgaste produ - cido por los controles. Circunstancias fortuitas, como permanecer en un \u00e1mbito laboral de gente defi - nida como \"la peor con la cual trabaj\u00e9 en mi vida\", agudizaron sus problemas. A los controles que requer\u00edan suprimir la levotiroxina y el trabajo implicado, se adicion\u00f3 otro tipo de intervenci\u00f3n agresiva, como fue la ingesta de yodo radiactivo3. Durante el tercer control, uno de los representantes de medicina nuclear d\u00f3nde se realizaba los estudios, informa a Mar\u00eda que pod\u00eda tener restos de c\u00e9lulas tiroideas, sugiri\u00e9ndole una nueva dosis de yodo radiactivo. Luego de consultar con su endo - crin\u00f3loga, Mar\u00eda repite la dosis. Es propio aclarar que luego de la ingesta, la persona debe permanecer aislada cuatro d\u00edas por posible transmisi\u00f3n de radioactividad, lo cual adhiere problem\u00e1ticas ligadas a d\u00f3nde permanecer, c\u00f3mo actuar ante cualquier eventualidad o c\u00f3mo organizarse con sus hijos peque\u00f1os -uno ten\u00eda para ese enton - ces 3 a\u00f1os y el otro 9 meses. Los problemas de esta segunda ingesta de yodo radiactivo potenciaron el male - star de Mar\u00eda, sobre todo por la posterior confirmaci\u00f3n de su innecesaridad. El punto de eclosi\u00f3n estuvo dado por una menopausia precoz, lo cual supuso en Mar\u00eda \"un quiebre de expectativas\", en palabras de Bury (1982) y un esfuerzo adicional para 3 Este tratamiento es utilizado para destruir tejido tiroideo que n o haya sido removido me - diante la cirug\u00eda. La terapia fue empleada para evitar que c\u00e9lulas tiroideas se propaguen a los ganglios linf\u00e1ticos o a otras partes y tejidos del cuerpo. Actualmente se encuentra pr\u00e1ctica - mente en desuso.30 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 gestionar los cambios que le ven\u00edan dados por la menopausia. As\u00ed como las mujeres con artritis, foco de an\u00e1lisis de Bury, sufrieron un shock por considerar la dolencia en t\u00e9rminos de una enfermedad relacionada con el paradigma cultural de la vejez; en el caso de Mar\u00eda, la menopausia precoz signific\u00f3 un anticipo, un quiebre sobre algo que en su horizonte suced\u00eda luego de los 50 a\u00f1os, un horizonte marcado por el \"reloj social\" en t\u00e9rminos de Bury (1991). Mar\u00eda se vio envuelta en una serie de cambios que resultaron de trascendencia no s\u00f3lo para ella sino tambi\u00e9n para su entorno y que incluy\u00f3 aumento de peso, cam - bios corporales, alteraciones en el deseo y su vida sexual, entre otras cosas. En este contexto, la menopausia -como uno de los cambios m\u00e1s radicales para Mar\u00eda- im - plic\u00f3 un \"envejecimiento precoz\" (Singer, 1974 en Bury, 1982) \"que marc\u00f3 el cambio biogr\u00e1fico de una trayectoria percibida como normal, de pasos cronol\u00f3gicos relati - vamente previsibles, a una avistada como anormal y perjudicial\" (Bury, 1982: 45). En ese contexto, el esquema de trayectoria requiri\u00f3 nuevos esfuerzos por llevarlo a cabo. El esquema biogr\u00e1fico (Corbin & Strauss, 1985) supuso paralelamente la tra - mitaci\u00f3n y otros modos de aprehensi\u00f3n en los modos de percibir y experimentar los cambios corporales. En el relato biogr\u00e1fico de Mar\u00eda ya no era posible distinguir \u00bfla dolencia?, \u00bflas dolencias? Las incertezas comenzaban a ganar terreno y abr\u00edan una nueva serie de problem\u00e1ticas. Las insinuaciones y el problema de la legitimidad Las \"otras cosas\" se dirimieron en un terreno de insinuaciones: \"Una de las carac - ter\u00edsticas m\u00e1s importantes de las dolencias cr\u00f3nicas es su inicio insidioso: no 'irrum - pen' se 'insin\u00faan'\" (Bury, 1982: 44). Mar\u00eda reconstruye el relato de este modo: Fueron cosas que me fueron s\u00faper enojando. O sea que yo con el c\u00e1ncer, ya est\u00e1, en mi cabeza me lo hab\u00eda borrado, pero todas las cosas que te vienen despu\u00e9s te van haciendo calentar. Haber pasado los ocho controles de esa manera en el trabajo, que me hayan dado yodo radioactivo innecesariamente, que me haya venido la meno - pausia anticipada y el estr\u00e9s de los controles cuando yo no pod\u00eda ni saber c\u00f3mo me llamaba. Yo no pod\u00eda ni sumar 2 + 2, cuando me estaba haciendo los controles, y ah\u00ed iba a trabajar. Al t\u00e9rmino del octavo control, en ese \u00faltimo tiempo, empec\u00e9 con mis manifestaciones f\u00edsicas, mareos que no pod\u00eda controlar, p\u00e9rdida de memoria, estaba al l\u00edmite de mi aguante... Las insinuaciones no representaban problemas s\u00f3lo para Mar\u00eda, sino que supo - n\u00edan adem\u00e1s, la incerteza de saber de qu\u00e9 se trataba y la posibilidad de paliar los ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 31 s\u00edntomas. Comenz\u00f3 con mareos muy fuertes, con contracturas, fatiga, situaciones de mucha irritabilidad, problemas de memoria y de ubicaci\u00f3n espacial. Iba a trabajar en esas condiciones y, como expresara, \"cuando no podes trabajar ni contestar una simple pregunta la gente piensa que sos idiota\". Emprendi\u00f3 entonces un recorrido por diversos especialistas: fue a una cl\u00ednica de cardiolog\u00eda, se hizo un ecodoppler; fue al traumat\u00f3logo; fue a un otorrinolaring\u00f3lo - go; fue a un neur\u00f3logo por los problemas de memoria y a todos aquellos que pudie - ran quiz\u00e1s brindarle respuestas a una sintomatolog\u00eda heterog\u00e9nea e incompresible. Cada acercamiento supuso respuestas, diagn\u00f3sticos, pero ninguno una mejor\u00eda para Mar\u00eda. Su malestar era reconstruido como un estado difuso, que le produc\u00eda incer - tidumbre e intranquilidad constante. Como ya mencion\u00e1ramos, esto se potenciaba por el traj\u00edn de continuar desarrollando sus actividades, el esfuerzo por mantener sus relaciones \u00edntimas, laborales, en pocas palabras, el trabajo . Lo dicho, implicaba no s\u00f3lo gestionar un grado de control sobre su propia condici\u00f3n, sobre las explicacio - nes que le dan sentido a las circunstancias de la vida y las biograf\u00edas, sino tambi\u00e9n, sobre la credibilidad ante los otros (Bury, 1991). La necesidad de legitimaci\u00f3n ante los otros, como reconocimiento, requer\u00eda cer - tezas frente a una superficie de perplejidades que sin embargo se hac\u00edan o\u00edr de dife - rentes modos, aunque frente a un entorno incapaz de advertirlo. \"El diagn\u00f3stico se esgrim\u00eda como validaci\u00f3n oficial de la condici\u00f3n y comprensi\u00f3n de otro \" (Bury, 1991: 456). El estudio de Byron Good (2003) sobre los dolores temporomandibulares (TMD) resulta a estos fines ilustrativo, visibilizando las tensiones entre las narrativas en relaci\u00f3n al sufrimiento y las dificultades para la legitimaci\u00f3n de la dolencia: \"Cuando el resultado imaginado de la historia no logra materializarse, cuando el sufrimiento no se alivia, tampoco el relato adquiere autoridad, y el yo se ve amenazado de di - soluci\u00f3n\" (Good, 2003: 223). Es ese yo que clama certezas para producirse y para comunicar la experiencia, la relaci\u00f3n entre el yo y el mundo, lo que en t\u00e9rminos de Good, se encuentra amenazado de disoluci\u00f3n4. 4 Sin embargo, cabe mencionar, que la diagnosis tampoco garantiza la legitimidad. Las en- fermedades deslegitimadas (Kleinmann, 1988) han sido particularmente estudiadas. La pre - si\u00f3n arterial (Fleischer, 2012), minimizada e incluida en la categor\u00eda de enfermedad invisi - ble; la diabetes; la fatiga cr\u00f3nica (Ware, 1992) o el asma (Becker, et al. 1993) son ejemplos de dolencias en las cuales se advierte el papel social para la aceptaci\u00f3n y reconocimiento, como las variantes con que pueden ser sentidas, percibidas, pero tambi\u00e9n atendidas y tratadas. 32 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Mar\u00eda sucumb\u00eda paulatinamente a la desarticulaci\u00f3n entre una respuesta m\u00e9dica y los esfuerzos por legitimar el malestar persistente frente a los otros. Cierto d\u00eda lee una columna period\u00edstica de un neuropsicoendocrin\u00f3logo y asocia algunos de sus problemas con lo que planteaba este profesional. Solicita un turno, aunque puede ac - ceder s\u00f3lo tiempo despu\u00e9s cuando su marido cambia de trabajo y le asignan una nue - va obra social, permiti\u00e9ndole compensar los cuantiosos gastos de consulta. Es propio notar que cada nuevo especialista que visitaba Mar\u00eda, resultaba esperanzador para la resoluci\u00f3n o legitimaci\u00f3n de sus malestares. Las licencias en su trabajo, los mareos constantes, la p\u00e9rdida de sentido de ubicaci\u00f3n, constitu\u00edan parte de su rutina diaria. Al cabo de un tiempo, surgi\u00f3 un nuevo diagn\u00f3stico y con ello, el alivio. Esto cons - tituy\u00f3 un hito, a partir del cual, en t\u00e9rminos de Bury \"el individuo se autoriza a pre - sentar los s\u00edntomas, habiendo un reconocimiento oficial y un tratamiento\" (1982: 46). En la trayectoria de Mar\u00eda, el diagn\u00f3stico permiti\u00f3, por ejemplo, acceder a licen - cias de largo plazo en su trabajo, pero fundamentalmente, legitimar y sistematizar r\u00e1pidamente sus s\u00edntomas ante los dem\u00e1s. Mar\u00eda fue diagnosticada con depresi\u00f3n, algo que en su horizonte de expectativas resultaba completamente lejano, as\u00ed como lo fue en sus estadios iniciales el c\u00e1ncer. Pero no era cualquier depresi\u00f3n, sino que ten\u00eda la caracter\u00edstica de ser \"encubierta\". Esto signific\u00f3 para ella otro esfuerzo por comprender lo que le suced\u00eda y reconocerse en ese diagn\u00f3stico. En su imaginario, y como parte de las expectativas sociales en torno a la depresi\u00f3n, la misma era caracterizada como un estado de abatimiento y tristeza, p\u00e9rdida de motivaci\u00f3n, como frustraci\u00f3n y rechazo, \"estar tirada en una cama\". Me llev\u00f3 mucho tiempo darme cuenta que todo lo que me hab\u00eda pasado hab\u00eda sido por eso. Y el m\u00e9dico escribi\u00f3, el certificado para el m\u00e9dico de mi trabajo dec\u00eda 'depresi\u00f3n severa' y lo subray\u00f3; o sea que tengo una depresi\u00f3n de la puta madre, pero yo no me quedaba tirada en la cama, se salt\u00f3 de todas las maneras posibles. (...) Yo escuchaba, en ese mismo momento que yo estaba mal, escuchaba de las cosas de un compa\u00f1ero m\u00edo que la esposa ten\u00eda depresi\u00f3n y no se quer\u00eda levantar de la cama, ah\u00ed 3 meses antes, y dec\u00eda 'pobre, pobre'... Porque para m\u00ed pobre era quedarse tirado en la cama... Exist\u00eda antes del diagn\u00f3stico, una trivializaci\u00f3n de sus s\u00edntomas, en tanto no eran los socialmente reconocidos. La depresi\u00f3n encubierta, como diagn\u00f3stico, logr\u00f3 sis - tematizar los s\u00edntomas que Mar\u00eda no pod\u00eda reunir en un solo problema: malestares corporales, dolores de cabeza, musculares, sensaci\u00f3n de v\u00e9rtigo y mareo, trastornos ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 33 digestivos y otros sin explicaci\u00f3n aparente, pero presentes. El diagn\u00f3stico habilit\u00f3 a Mar\u00eda reconstruir el relato en t\u00e9rminos coherentes -aun cuando los s\u00edntomas eran diferentes a los imaginados-, darle sentido a la dolencia y proyectar esquemas de trayectoria , generando en ella una capacidad explicativa y comprensiva de los sucesos pasados, una revisi\u00f3n biogr\u00e1fica capaz de ser narrada: Me manifest\u00e9 durante 3 a\u00f1os con todos los s\u00edntomas posibles, o sea vas explotan - do... El cuerpo, es como que ten\u00e9s, una onda expansiva, y cuando no pod\u00e9s liberar lo que ten\u00e9s, va explotando de ac\u00e1, de all\u00e1... Yo hoy, escucho a gente que empieza a explotar de esa manera y yo ya me doy cuenta que el problema lo tiene que resolver con otra cosa. En ese momento fueron 3 a\u00f1os que yo explotaba de todas las maneras posibles, y empec\u00e9 con esos s\u00edntomas cuando no hab\u00eda terminado los controles. Y vos f\u00edjate que fueron acumulativos los da\u00f1os que me fueron haciendo los controles, fue acumulativo. En los \u00faltimos 3 yo explotaba de todas las maneras posibles Los esfuerzos por mantener su trabajo, las exigencias explicativas, el empe\u00f1o por esconder los s\u00edntomas y la incapacidad para el manejo total de la dolencia causaron, en el relato de Mar\u00eda, que su cuadro depresivo se acreciente. En este recorrido, el acceso a la diagnosis, supuso la posibilidad de conceptualizar la dolencia desde una objetividad de base social leg\u00edtima, como tambi\u00e9n de incluir el conocimiento formal a su biograf\u00eda. Se trata, de una legitimidad simb\u00f3lico-cultural relacionada estrecha - mente con la posibilidad de comprensi\u00f3n y contenci\u00f3n social (Bury, 1982). Hacia un concepto de cronicidad Como recorrimos a lo largo del trabajo, la trayectoria de la dolencia en palabras de Strauss ( et al . 1985), en su dimensi\u00f3n social y a partir de la construcci\u00f3n de la trayectoria de Mar\u00eda, nos ha permitido reflexionar sobre la noci\u00f3n de cronicidad, como sobre algunas problem\u00e1ticas relacionadas, como limitaciones y complejidades asociadas. El relato biogr\u00e1fico de Mar\u00eda visibiliza las dificultades en la utilizaci\u00f3n del concep - to de cronicidad. El foco puesto en la ruptura biogr\u00e1fica -en palabras de Bury (1982)- o en la irrupci\u00f3n biogr\u00e1fica -en los t\u00e9rminos de Williams (2000)-, en la g\u00e9nesis de la enfermedad cr\u00f3nica resultaron aqu\u00ed poco convenientes. La noci\u00f3n de ruptura o irrupci\u00f3n refiere aqu\u00ed a cierta amenaza que viven los sujetos en t\u00e9rminos de trayec - torias vitales. La enfermedad cr\u00f3nica, en particular, resulta para Bury \"ese tipo de experiencia donde las estructuras de la vida cotidiana y las formas de conocimiento que subyacen en ellas se ven perturbadas\" (1982:169).34 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 En el recorrido narrativo de Mar\u00eda, el hipotiroidismo, el c\u00e1ncer de tiroides, la cirug\u00eda y la depresi\u00f3n encubierta se entretejen resultando dificultoso delimitar la dolencia cr\u00f3nica a uno de estos estados o situar un momento disruptivo. Desde esta perspectiva, la cronicidad se presenta en t\u00e9rminos inestables, intempestivos. En tales circunstancias, el mayor esfuerzo para Mar\u00eda supuso construir esquemas in - terpretativos y explicativos para poder ella misma elaborar un relato coherente y leg\u00edtimo en su biograf\u00eda. La comprensi\u00f3n de modos de significaci\u00f3n y agenciamiento que producen las personas para resolver estos dilemas implica poder dar cuenta de sus particularida - des e itinerarios, dado que: La trayectoria de la enfermedad cr\u00f3nica es asimilada al curso de la vida, con - tribuyendo \u00edntimamente para el desenvolvimiento de una vida particular donde la enfermedad ( illness) se torna inseparable de la propia historia de vida. As\u00ed, tanto las continuidades como las transformaciones llevan a apreciaciones de los significados de la enfermedad (Kleinman, 1988 en Vasconcelos Lira, et. al, 2004: 153). El plano de la incerteza, inherente a todo proceso cr\u00f3nico, supone siempre el esfuerzo de integrarlo a ese esquema de trayectoria o a los marcos culturales y sim - b\u00f3licos en los cuales se inscribe la dolencia. Aspecto que se vincula estrechamente con la noci\u00f3n de legitimidad, esto es, el reconocimiento del otro para su existencia y comprensi\u00f3n. De aqu\u00ed, que la coherencia y la inclusi\u00f3n de la incerteza resulten un esfuerzo necesario -y tedioso- en las reconstrucciones de las narrativas de dolencias cr\u00f3nicas. Pensar una noci\u00f3n de cronicidad crea confusi\u00f3n para Mar\u00eda. El diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer, por ejemplo, asociado desde algunas corrientes a esta categor\u00eda, lejos est\u00e1 de constituirse en estos t\u00e9rminos : Cr\u00f3nico es algo que te dura toda la vida, y quiz\u00e1s a lo que te refieras ah\u00ed vos es que no vas a tener un c\u00e1ncer toda tu vida, sino que, me imagino, que se refiere a que lo cr\u00f3nico quiz\u00e1s es lo negativo que te queda asociado. No que vas a tener cr\u00f3nicamente un c\u00e1ncer, porque puede ser que nunca m\u00e1s lo tengas (...) En mi vida, me pas\u00f3 por encima todo lo otro que te mencion\u00e9, no el tema del c\u00e1ncer, yo nunca m\u00e1s volv\u00ed a hablar del tema del c\u00e1ncer, a m\u00ed me pas\u00f3 por encima todo lo otro. Y es lo que hoy voy a tener que seguir manejando toda mi vida. Lo cr\u00f3nico requiere en este itinerario, repensarlo como contingencia. Los sujetos en el transcurso elaboran estrategias para afrontar lo inesperado, para integrarlo o anticiparse. Este trabajo supuso en Mar\u00eda un aprendizaje corporal de sus s\u00ednto -ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 35 mas, el manejo del estr\u00e9s y de las situaciones de irritabilidad. Implic\u00f3 empezar y continuar haciendo terapia, realizar actividad f\u00edsica no desgastante; reconocer sus imposibilidades laborales, la falta de memoria, y el cambio de prioridades en su vida profesional, dejando de lado, por ejemplo, el ascenso. Conllev\u00f3 numerosos esfuer - zos explicativos -que a\u00fan persisten- cuando no se siente bien y necesita estar sola; levantarse tres horas antes cada d\u00eda para reponerse de los efectos de la medicaci\u00f3n que ingiere y aprender a manejar los estados de incertidumbre frente a s\u00edntomas no discernidos. La cronicidad m\u00e1s que un estado, ligado a cierto estatismo o condici\u00f3n, puede enriquecerse al conceptualizarse como un proceso variante, que involucra continui - dades pero tambi\u00e9n per\u00edodos de incertezas. Supone modos de adaptaci\u00f3n y convi - vencia, formas en que la enfermedad se \"domestica\", se aprehende, no siempre en t\u00e9rminos reflexivos, pero s\u00ed valiosos para quien la transita . Se trata de un aprendizaje y un dar sentido constante, en el cual las eventualidades se imbrican en las necesi - dades, demandas y modos de gestionar la dolencia, a fin de mantener en aquella contingencia, un relato capaz de sostenerse en tanto expresi\u00f3n del yo. 36 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Pr\u00e1cticas alimentarias y actividades f\u00edsicas en contextos de desigualdad Soledad P\u00e9rez y Serena Perner En los \u00faltimos a\u00f1os ha aumentado la cantidad de estudios orientados a indagar acerca de la relaci\u00f3n entre desigualdades sociales y salud. Si bien Am\u00e9rica Latina es el continente con mayores asimetr\u00edas en la distribuci\u00f3n de ingresos, esto no se correlaciona con el desarrollo de esfuerzos intelectuales dirigidos a analizar el im - pacto de las desigualdades socioecon\u00f3micas en los procesos de salud/enfermedad/ atenci\u00f3n/cuidado (PSEAC). A este respecto, Almeida Filho (2003) analiz\u00f3 publi - caciones vinculadas a esta tem\u00e1tica en Latinoam\u00e9rica desde el a\u00f1o 1971 al 2000, hallando una tendencia creciente en su cantidad, principalmente a partir de 1993. Un relevamiento previo realizado por Almeida Filho (1999) acerca de la producci\u00f3n acad\u00e9mica sobre desigualdades en salud y condiciones de vida, brinda fuertes argu - mentos vinculados a la necesidad de trabajar en esta l\u00ednea, dadas las limitaciones de las publicaciones estudiadas. A partir de lo anterior, nos propusimos analizar las desigualdades respecto a pr\u00e1cticas alimentarias y de actividad f\u00edsica, usando como evidencia emp\u00edrica un re - levamiento realizado en el a\u00f1o 2013 en dos escuelas de la ciudad de San Carlos de Bariloche, R\u00edo Negro, norpatagonia argentina5. Desigualdades Sociales El inter\u00e9s por el estudio de las desigualdades en salud se renov\u00f3 en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX, luego de la publicaci\u00f3n del Informe Black en Gran Breta\u00f1a (Black, Smith y Townsend, 1980); a partir de entonces las investigaciones sobre des - igualdades incorporaron nuevos indicadores tales como la esperanza de vida libre de incapacidad, las muertes evitables y las morbilidades espec\u00edficas. En la misma l\u00ednea, a partir de la d\u00e9cada del 90, distintos estudios se focalizaron en el rol que desempe - \u00f1an el sexo, la edad, la etnia y la situaci\u00f3n sociocultural y econ\u00f3mica de las perso - nas en la generaci\u00f3n de las desigualdades en salud (Barbosa da Silva, 2002; Borrell, 2003; Gwatkin, 2000; Lopez et al ., 2005; Macintyre et al ., 1996). 5 Agradecemos a los directivos de la escuela Kimel Kan, CDI Pichi Che Ruca y Escuela Woo - dville por permitir la realizaci\u00f3n de las entrevistas en estas instituciones. ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 37 La mayor\u00eda de los estudios sobre desigualdades en salud utiliza abordajes de ma - cro\u00e1reas, que consisten en comparar caracter\u00edsticas de pa\u00edses o regiones dentro de un mismo pa\u00eds; donde se relacionan indicadores demogr\u00e1ficos, socioecon\u00f3micos o de condiciones de vida, como variables independientes, y los resultados de salud, como variables dependientes, tal como plantean Alazraqui y Spinelli (2008). Si - guiendo a estos autores: Los indicadores agregados a nivel nacional, regional y provincial homogene\u00edzan valo - res que pueden ocultar una amplia dispersi\u00f3n. Por este motivo, trabajar con unidades espaciales peque\u00f1as permite poner al descubierto diferencias que debieran ser abor - dadas a los fines de resolver las necesidades de los diferentes espacios poblacionales. La posibilidad de identificar necesidades y desigualdades estar\u00e1 en relaci\u00f3n directa con el nivel de agregaci\u00f3n de la informaci\u00f3n (p.24). De ah\u00ed que nos hayamos propuesto pensar en las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n y acti - vidad f\u00edsica, como pr\u00e1cticas vinculadas a disposiciones adquiridas, internalizadas en el proceso de socializaci\u00f3n, en absoluto ajenas a las condiciones socioecon\u00f3micas y culturales. Las pr\u00e1cticas sociales no se construyen en un vac\u00edo social, sino desde una posici\u00f3n que se expresa en habitus , de ah\u00ed que exista entre \u00e9stos y las pr\u00e1cticas a las que dan lugar, una relaci\u00f3n de pre-adaptaci\u00f3n (Bourdieu, 2002). En otras palabras, las pr\u00e1cticas que surgen de los habitus est\u00e1n pre-adaptadas a los requerimientos o exigencias de \u00e9ste. Es en funci\u00f3n de los habitus que existe cierta pre-disposici\u00f3n a disfrutar de ciertas experiencias. Los habitus son principios cognitivos, formas de ver el mundo que est\u00e1n estructuradas porque se vinculan a la posici\u00f3n social de las personas y al mismo tiempo, son estructurantes, ya que generan en esas mismas personas, pr\u00e1cticas y representaciones estructuradas en este proceso. Con estos supuestos, nos propusimos analizar pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n y de ac - tividad f\u00edsica en poblaciones de contextos socioecon\u00f3micos y culturalmente diver - gentes, en familias de dos escuelas de la ciudad de Bariloche (R\u00edo Negro, Argentina), una p\u00fablica y una privada. Una de ellas, la escuela N\u00ba 311 Kimel Kan y el Centro de Desarrollo Infantil (CDI) Pichi Che Ruca . Ambos establecimientos p\u00fablicos, colin - dantes, ubicados en el Barrio San Francisco III. Algunas familias tienen ni\u00f1os en ambas instituciones, por lo que el an\u00e1lisis fue realizado en conjunto. La otra escuela, Woodville , ubicada en el Barrio Cipresales, una escuela privada, biling\u00fce, de jornada completa que posee nivel inicial, primario y secundario. Ambos establecimientos reciben a poblaciones escolares de distintos sectores so - cioecon\u00f3micos. La escuela p\u00fablica concentra a grupos de sectores de nivel socioeco - n\u00f3mico bajo, que viven en el mismo barrio o en barrios cercanos; en tanto que el 38 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 establecimiento privado recibe ni\u00f1os y ni\u00f1as de sectores medio-altos y altos de di - versos barrios. Bariloche es una ciudad en la cual una parte de la poblaci\u00f3n vive en condicio - nes socioecon\u00f3micas y ambientales privilegiadas, y un gran grupo en condiciones de alta vulnerabilidad. Esta polarizaci\u00f3n econ\u00f3mico-social y cultural se manifiesta en la convivencia, no libre de conflictos, entre la imagen de una aldea tur\u00edstica (inserta en la zona de bosques y lagos), y numerosos barrios pobres (ubicados en su mayor\u00eda en la zona suroeste de la ciudad, zona de estepa, m\u00e1s vulnerable a condiciones clim\u00e1ti - cas adversas, zona denominada localmente como \"el alto\"). El turismo es una de las principales fuentes de ingreso de esta localidad, lo que genera en la econom\u00eda local oscilaciones propias de esta actividad: con puestos de trabajo temporario y una mayor oferta de empleo durante los meses de mayor afluencia de turistas en la zona. Metodolog\u00eda Se realiz\u00f3 un estudio de dise\u00f1o transversal, usando como instrumento una en - cuesta. La misma fue dise\u00f1ada espec\u00edficamente para este trabajo6, usando como base la Encuesta Nacional de Factores de Riesgo (Ministerio de Salud, 2011) a la cual fueron incorporadas preguntas espec\u00edficas respecto a pr\u00e1cticas alimentarias y de ac - tividad f\u00edsica. La poblaci\u00f3n de estudio estuvo representada por las familias de los ni\u00f1os de am - bas instituciones. Fueron encuestadas 69 familias en la escuela p\u00fablica ( Kimel Kan - CDI Pichi Che Ruca ), lo que represent\u00f3 a 145 ni\u00f1os (muchas familias tienen m\u00e1s de un ni\u00f1o en esta instituci\u00f3n), es decir, un 35% de la matr\u00edcula de estas instituciones. De la escuela privada ( Woodville ) fueron encuestadas 80 familias, representado a 137 ni\u00f1os (nivel inicial y primario), un 46% de su matr\u00edcula. Algunos Resultados En ambas instituciones las encuestas fueron respondidas en una mayor propor - ci\u00f3n por mujeres (88.4% en la escuela p\u00fablica vs. 77.5% en la privada). El promedio 6 Este trabajo fue financiado por el proyecto PIUNRN 40-B-231, titulado Redes sociales y agencia en el afrontamiento de Enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles en Barilo - che, R\u00edo Negro , de la Sede Andina de la Universidad Nacional de R\u00edo Negro y el UBA - CyT20020100100988, titulado Redes virtuales y sociales en salud: cuidados y agencia social en enfermos cr\u00f3nicos de la Universidad de Buenos Aires.ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 39 de edad general de los padres encuestados fue mayor en la escuela privada (39 a\u00f1os) que en la escuela p\u00fablica (32 a\u00f1os), caracter\u00edstica asociable al mayor nivel educativo de las madres y los padres de este sector que probablemente hayan podido planificar su maternidad-paternidad y posponerla para luego de terminados sus estudios. Lugar de procedencia de las familias Los familiares de la escuela p\u00fablica viven en su mayor\u00eda (88,5%) en barrios cer - canos a la escuela: a una distancia m\u00e1xima de 20 cuadras. En cambio, las familias que respondieron de la escuela privada provienen de 38 barrios distintos, ubicados hacia el norte y oeste de la ciudad: algunas familias a unas pocas cuadras y otras a una distancia de 20km. Con respecto al lugar de procedencia, los familiares que concurren a la escuela p\u00fablica nacieron en su mayor\u00eda en Bariloche (63%). Los restantes nacieron en otras localidades de R\u00edo Negro (11.6%), otras provincias argentinas (14.5%) u otros pa\u00edses (14.5%). Estos \u00faltimos, en general, migraron de pa\u00edses lim\u00edtrofes, como Chile y Pa - raguay. La mayor\u00eda de los que nacieron en otros lugares viven hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os en Bariloche. En cambio, los familiares de la escuela privada, en una proporci\u00f3n similar a los que en la otra escuela hab\u00edan nacido en Bariloche, son oriundos de otras provincias argentinas (65%), principalmente de Ciudad de Buenos Aires o provincia de Buenos Aires. Un 25% nacieron en Bariloche y un 7.5% en otros pa\u00edses, como Escocia, Suiza y Francia. Al igual que los familiares de la escuela p\u00fablica, los que no nacieron en Bariloche viven hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os en esta localidad, lo cual nos permite pensar en un cierto nivel de arraigo al lugar y de consolidaci\u00f3n de la posici\u00f3n econ\u00f3mica. Nivel socioecon\u00f3mico: nivel de instrucci\u00f3n Se observ\u00f3 una notable diferencia en el nivel de instrucci\u00f3n alcanzado. Entre los familiares de la escuela privada, el 95% concurri\u00f3 al nivel terciario o universitario (de grado y postgrado); el 76% complet\u00f3 el nivel que inici\u00f3. En cambio, entre los familiares de la escuela p\u00fablica la mayor proporci\u00f3n concurri\u00f3 a la escuela secunda - ria (51.5%), pero solamente una de cada cuatro personas completaron ese nivel (ver gr\u00e1fico 1). 40 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Gr\u00e1fico 1: nivel de instrucci\u00f3n alcanzado. Escuela p\u00fablica (Kimel Kan-CDI) y privada (Escuela Woodville). Bariloche, R\u00edo Negro, Argentina. A\u00f1o 2013 0102030405060 Primario Secundario Terciario Universitario PostgradoPorcentajeEsc. p\u00fablica: nivel incompleto Esc. p\u00fablica: nivel completo Esc. privada: nivel incompleto Esc. privada: nivel completo Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a la encuesta realizada en ambas instituciones Nivel socioecon\u00f3mico: situaci\u00f3n laboral En cuanto a la situaci\u00f3n laboral, hubo una mayor proporci\u00f3n de encuestados que se encontraban trabajando entre los de la escuela privada respecto en los de la es - cuela p\u00fablica (85% en privada vs 48% en p\u00fablica). Esto se modifica si distinguimos por sexo (ver tabla 1). En ambas instituciones, los hombres trabajaban una mayor cantidad de horas por semana que las mujeres. Un promedio de 24hs semanales las mujeres en la p\u00fa - blica vs. 35hs en la privada; 34hs semanales promedio los hombres en la p\u00fablica vs 40hs semanales en la privada. La mayor\u00eda de los entrevistados de los dos lugares po - se\u00eda un empleo permanente, pero esta proporci\u00f3n fue mayor entre los trabajadores de Woodville (ver tabla 1).ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 41 Tabla 1: Situaci\u00f3n laboral. Familiares de la escuela p\u00fablica (Kimel Kan - CDI) y privada (Escuela Woodville). Bariloche, R\u00edo Negro, Argentina, 2013. Escuela p\u00fablica (N=69)Escuela privada (N=80) Trabaja (entre las mujeres) [n (%)] Si 26 (42,6) 51 (82,3) No 35 (57,4) 10 (16,1) NC 1 (1,6) Trabaja (entre los hombres) [n (%)] 7 (87,5) 17 (94,4) 1 (12,5) 1 (5,6) Situaci\u00f3n laboral [n (%)] En su negocio/empresa/act 9 (27,3) 43 (72,8) Obrero/empleado para un patr\u00f3n 16 (48,5) 12 (20,4) Servicio dom\u00e9stico 6 (18,2) Otro 2 (6,0) 2 (3,4) NC 2 (3,4) Situaci\u00f3n contractual [n (%)] Trabajo permanente 19 (57,6) 53 (78,0) Trabajo temporario (plazo fijo) 5 (15,1) 6 (8,8) Una changa 4 (12,1) Trabajo de duraci\u00f3n desconocida 5 (15,2) 7 (10,3) NC 2 (2,9) Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a la encuesta realizada en ambas instituciones Salud: cobertura El mismo porcentaje de encuestados en ambos grupos pose\u00eda obra social: 35%. La diferencia m\u00e1s notable radica en que mientras el 62% de los familiares de ni\u00f1os que concurren a la escuela p\u00fablica no posee cobertura de salud, un porcentaje similar de las familias de la escuela privada poseen una prepaga (61%). Con respecto al lugar donde realizan su atenci\u00f3n, casi la totalidad de los familiares de la escuela privada utilizan el sistema privado, en cambio los familiares de la escuela p\u00fablica utilizan en su mayor\u00eda el sistema p\u00fablico, inclusive las familias que poseen alguna obra social. Esto da cuenta de la calidad del servicio brindado por muchas obras sociales, cuando 42 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 a pesar de poseerlas, se elige el sistema p\u00fablico. Salud: autopercepci\u00f3n Por otra parte, los encuestados fueron consultados acerca de c\u00f3mo percib\u00edan su salud. Esta forma de aproximarse al conocimiento de las condiciones de salud de las personas es el m\u00e9todo utilizado en la Encuesta Nacional de Factores de Riesgo y recomendado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2014) sobre la vigilancia de factores de riesgo (instrumento STEPS7),se utiliza en estudios epidemiol\u00f3gicos para medir calidad de vida debido a que ha sido validado predecir la morbi-mortalidad. Presenta variantes de acuerdo al sexo, la edad, raza, etnia, niveles de educaci\u00f3n, niveles de ingresos, situaci\u00f3n laboral, entre otros factores (Alazraqui et al., 2009). En este punto, encontramos diferencias seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3mico, no as\u00ed en el sexo o la edad. La auto-percepci\u00f3n de la salud fue mejor entre los familiares de la escuela privada: un 82% refiri\u00f3 poseer una salud excelente o muy buena. En cambio, entre los de la escuela p\u00fablica, ninguno consider\u00f3 su salud como excelente, y m\u00e1s del 40% la consider\u00f3 buena. Pr\u00e1cticas de actividad f\u00edsica Con respecto a la actividad f\u00edsica la indagaci\u00f3n se desdobl\u00f3: se pregunt\u00f3 en una primera instancia si realizaban alguna actividad f\u00edsica (Tabla 2) y luego si caminaban durante al menos 10 minutos por semana. En t\u00e9rminos generales, las familias de la escuela privada refirieron que realizan actividad f\u00edsica en una mayor proporci\u00f3n (81% en privada vs. 26 en p\u00fablica), dedicando a la misma una mayor cantidad de tiempo. Dentro de este mismo grupo, en su mayor\u00eda caminan casi todos los d\u00edas una gran cantidad de cuadras; en general para llevar a los chicos a la escuela o para hacer las compras. Actividades que, los de la escuela privada, realizan en auto propio. Cuando caminan, la mayor proporci\u00f3n lo hace porque le dedica tiempo exclusivo a realizar dicha actividad. Las actividades f\u00edsicas que realizan los familiares de ni\u00f1os asistentes a la escuela 7 STEPS es un m\u00e9todo recomendado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS, 2014) para la vigilancia de factores de riesgo de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles; y es el m\u00e9todo utilizado en nuestro pa\u00eds, donde ya se han realizado tres encuestas nacionales de fac - tores de riesgo, en el a\u00f1o 2005, 2009 y 2011 (Ministerio de salud 2011; Ministerio de salud, 2014).ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 43 privada fueron absolutamente variadas, la mayor\u00eda concurre a un gimnasio a rea - lizarlas, seguido por los que la realizan en lugares p\u00fablicos. Se trata de actividades pensadas como momentos de distenci\u00f3n asociadas al cuidado de la salud, al disfrute y dada la diversidad de pr\u00e1cticas, podr\u00edamos interpretar que a la b\u00fasqueda de dis - tinci\u00f3n. Coincidentemente en ambos grupos, al indagar acerca de las razones por las que realizan actividad f\u00edsica, respondieron principalmente que lo hacen por gusto o diversi\u00f3n y por razones de salud. La mayor\u00eda de los encuestados de la escuela privada realizan actividad f\u00edsica solitariamente, siendo una menor proporci\u00f3n los que realizan actividad f\u00edsica con amigos o compa\u00f1eros. Mientras que los encuestados de la escuela p\u00fablica practican actividad f\u00edsica principalmente con amigos o compa\u00f1eros. El motivo mencionado por el cual no realizan actividad f\u00edsica es el mismo para los dos grupos: la falta de tiempo . Sin embargo, la segunda causa es distinta: por motivos econ\u00f3micos en el caso de los familiares de la escuela p\u00fablica, y por falta de voluntad los de la escuela privada. Aparece aqu\u00ed un condicionamiento estructural, la falta de recursos econ\u00f3micos para afrontar ese gasto, frente a la posibilidad de decidir. Cabe aclarar que al ser interrogados por la actividad f\u00edsica, las mujeres y los hombres vinculados a la escuela p\u00fablica lo asociaron a actividades recreativas, realizadas espec\u00edficamente para entretenerse o cuidar la salud sin interpretar que en gran parte de su vida cotidiana realizan actividades f\u00edsicas que no son deportivas, l\u00fadicas o expresivas en las que el cuerpo interviene en tanto herramienta de trabajo. Al ser consultados respecto al tiempo diario que realizan actividades sentados (como mirar televisi\u00f3n, utilizar la computadora, trabajar sentados u otras activi - dades), los familiares de la escuela p\u00fablica respondieron que miran en mayor pro - porci\u00f3n televisi\u00f3n, con un promedio diario mayor que los de la escuela privada. En contraste, una gran cantidad de esta \u00faltima utiliza computadora, muchos de ellos por motivos laborales. Gran cantidad de los familiares de ni\u00f1os que asisten a la es - cuela p\u00fablica hicieron referencia a que no utilizan computadora porque no tienen. La mitad de los de la escuela privada trabaja parte del d\u00eda sentado, en cambio entre los de la escuela p\u00fablica, solo tres personas dijeron que parte de su jornada laboral es sentada. 44 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Tabla 2: Realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica. Escuela p\u00fablica (Kimel Kan - CDI) y privada (Escuela Woodville). Bariloche, R\u00edo Negro, Argentina, 2013. Escuela p\u00fablica (N=69)Escuela privada (N=80) Actividad f\u00edsica [n (%)] Si realiza 18 (26,1) 65 (81,3) No realiza 51 (73,9) 15 (18,7) Con quien realiza actividad f\u00edsica [n (%)] Amigos - compa\u00f1eros 9 (50) 23 (32,4) Sola 4 (22,2) 28 (39,4) Grupo 3 (16,7) 7 (9,9) Pareja 1 (5,6) 2 (2,8) Otros 1 (5,6) 8 (11,3) NC 1 (5,6) 3 (4,2) Lugar de realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica [n (%)] Gimnasio 5 (26,3) 37 (48,1) Espacio p\u00fablico 10 (52,6) 27 (35,0) Hogar 4 (21,1) 9 (11,7) Centro municipal o prov. 1 (1,3) Trabajo 1 (1,3) Club 2 (2,6) Motivo de realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica [n (%)] Por gusto / diversi\u00f3n 11 (57,9) 37 (46,3) Por razones de salud 6 (31,5) 26 (32,5) Por razones est\u00e9ticas 1 (5,3) 7 (8,8) Para competir 1 (5,3) 4 (5) Por h\u00e1bito 4 (5) Por Obligaci\u00f3n 1 (1,3) Bienestar 1 (1,3) Frecuencia de realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica [n (%)] Menos de 1 vez/ sem. 4 (6,2) 1 vez por semana 8 (44,4) 9 (13,8) 2 veces por semana 4 (22,2) 20 (30,8) 3 veces por semana 2 (11,1) 19 (29,2) M\u00e1s de 3 veces por sem 4 (22,2) 13 (20) Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a la encuesta realizada en ambas institucionesana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 45 Pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n Con respecto a la alimentaci\u00f3n, fueron indagados respecto a quien realiza y don - de hacen las compras de alimentos. En ambos grupos las compras son hechas ge - neralmente por una mujer; la mayor\u00eda realiza las compras en alg\u00fan supermercado. Entre los familiares de la escuela privada, un 20% adem\u00e1s realiza las compras en otros negocios: poller\u00eda, pescader\u00eda, verduler\u00eda, diet\u00e9tica o carnicer\u00eda. En ambas ins - tituciones hay algunas familias que participan de cooperativas de consumo. El consumo de frutas fue mayor entre los entrevistados de la escuela privada (91% privada vs. 75% p\u00fablica) y entre los hijos de la escuela privada (97% privada vs. 87% p\u00fablica).En cambio, el consumo de verduras fue similar en ambas instituciones, al - rededor del 95% tanto entre los padres como entre los hijos. Con respecto al consumo de sal, entre las familias ligadas a la escuela p\u00fablica el 40% refiere que le agrega sal siempre o casi siempre a las comidas, el 17% a veces y el 29% nunca, mientras que en la escuela privada, un 18% refiri\u00f3 que le agrega sal siempre o casi siempre a las comidas siendo un 46% los que raras veces y nunca. En cuanto a pr\u00e1cticas alimentarias se indag\u00f3 acerca de con qui\u00e9n/quienes com - parten el almuerzo y la cena los familiares encuestados. Las diferencias respecto a la duraci\u00f3n de la jornada escolar, permiten comprender que el almuerzo sea com - partido con los hijos o con toda la familia en la mayor\u00eda de los hogares entrevistados de la escuela p\u00fablica, a diferencia de los que concurren a la escuela privada, donde la mayor\u00eda almuerza sola/o \u00f3 con su pareja. En cambio, la cena es realizada por la mayor\u00eda con toda la familia en ambas instituciones. Prevalencia de factores de riesgo cardiovascular Finalmente, fue relevada la prevalencia de sobrepeso/obesidad (mediante el rele - vamiento del peso y la talla de los entrevistados), de az\u00facar elevada/diabetes, hiper - tensi\u00f3n arterial e hipercolesterolemia en base al autorreporte8. Estas fueron mayores entre los encuestados de la escuela p\u00fablica para casi todas (az\u00facar elevada/diabetes, hipertensi\u00f3n arterial, sobrepeso y obesidad), salvo para hipercolesterolemia, donde la prevalencia fue mayor entre los familiares de la escuela privada (tabla 3). Respec - to de la diabetes, es considerable la diferencia entre uno y otro grupo poblacional, siendo el 23,2% en los familiares de ni\u00f1os/as que concurren a la escuela p\u00fablica, y el 8 M\u00e9todo recomendado por la OMS para la medici\u00f3n de factores de riesg o en enfermedades cr\u00f3nicas mediante el instrumento STEPS. 46 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 5% en la escuela privada advirti\u00e9ndose una importante distancia respecto a la media nacional, en mayores de 18 a\u00f1os, enel a\u00f1o 2013 se ubic\u00f3 en el 9,8%9 (Ministerio de salud, 2014). Respecto de obesidad y sobrepeso, la diferencia entre ambos grupos es superior a 10%, desaventajando tambi\u00e9n a los adultos vinculados a la escuela p\u00fabli - ca. Tabla 3: Prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas. Familiares de la escuela p\u00fablica (Kimel Kan - CDI) y privada (Escuela Woodville). Bariloche, R\u00edo Negro, Argentina, 2013. Escuela p\u00fablica (N=69)Escuela privada (N=80) Diabetes o az\u00facar elevada [n (%)] Si 16 (23,2) 4 (5) No 52 (75,4) 76 (95) NC 1 (1,4) Hipercolesterolemia [n (%)] Si 2 (2,9) 11 (13,8) No 66 (95,7) 67 (83,8) NC 1 (1,4) 2 (2,4) Hipertensi\u00f3n arterial [n (%)] Si 9 (13) 8 (10) No 60 (87) 72 (90) Peso corporal (IMC) [n (%)] Bajo peso 1 (1,5) 1 (1,3) Normal 30 (43,5) 56 (70,0) Sobrepeso 21 (30,4) 17 (21,3) Obesidad 10 (14,5) 3 (3,7) NS/NC 7 (10,1) 3 (3,7) Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a la encuesta realizada en ambas instituciones Reflexiones Finales Tanto los h\u00e1bitos alimentarios como la disposici\u00f3n a la realizaci\u00f3n de actividades 9 La diabetes es una enfermedad donde la prevalencia (cantidad de personas afectadas en la poblaci\u00f3n en determinado momento) y la incidencia (n\u00famero de casos nuevos de una enfermedad) presentan una relaci\u00f3n lineal con la edad: a mayor edad, mayor prevalencia. Entonces, teniendo en cuenta que la po - blaci\u00f3n en nuestro trabajo no incluy\u00f3 a adultos mayores y que este valor de la ENFR si los incluy\u00f3, esta diferencia fue mayor: en la poblaci\u00f3n de 35 a 49 a\u00f1os la prevalencia de diabetes seg\u00fan la ENFR fue del 7,9% a nivel nacional, y en los mayores de 65 a\u00f1os lleg\u00f3 a un 19%.ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 47 f\u00edsicas se encuentran condicionados por los contextos socioecon\u00f3micos y culturales en los cuales las personas construyen su cotidianeidad. Las dos poblaciones estu - diadas presentaron diferencias respecto a los lugares de origen, a los barrios en los que residen, a los niveles de instrucci\u00f3n, a las condiciones de vida y de trabajo, con - figurando un marco en el que sea posible la realizaci\u00f3n de ciertas actividades f\u00edsicas y la adopci\u00f3n de determinados h\u00e1bitos alimentarios en funci\u00f3n del grupo al que se pertenece. En este sentido es posible afirmar que ciertas actividades f\u00edsicas permiten mostrar un capital simb\u00f3lico asociado al cuerpo, constituy\u00e9ndose en indicadores de un \"estilo de vida\" y una posici\u00f3n privilegiada en la estructura social. As\u00ed, caminar o correr por parques, esquiar, o ir a un gimnasio, son indicadores de cierto estilo y ni - vel de vida, pero no lo son actividades laborales de tipo f\u00edsico como las de un alba\u00f1il o de un trabajador rural. Una de las grandes diferencias entre ambos grupos fue el tipo de actividad f\u00edsica realizada, lo que da cuenta de las condiciones de vida y de trabajo de ambos grupos: el grupo de mayores ingresos econ\u00f3micos tiene una vida cotidiana m\u00e1s sedentaria y contrarresta esta situaci\u00f3n con la actividad f\u00edsica programada, en general, en espa - cios preparados para tal fin. En cambio, el grupo cuyos hijos concurren a la escuela p\u00fablica, realiza actividad f\u00edsica no recreativa como parte de su vida cotidiana: utiliza la caminata como medio de transporte (tanto por los costos, la falta de transporte propio y escasa oferta de transporte p\u00fablico en la localidad), siendo sus activida - des laborales menos sedentarias. Cabe recordar, que tanto el desplazarse como los trabajos que implican esfuerzo f\u00edsico, no son contemplados por las personas como actividad f\u00edsica. Si bien en Bariloche existen propuestas para realizar actividades f\u00edsicas de ma - nera gratuita o a muy bajo costo, cercanas a los grupos m\u00e1s vulnerables, estas pro - puestas son poco conocidas o subutilizadas. Es importante mencionar que una gran cantidad de los individuos que no realizan actividad f\u00edsica manifiestan que quisieran realizarla, y muchas de las actividades f\u00edsicas que querr\u00edan realizar son las propues - tas en estos espacios. En esta l\u00ednea, cabe se\u00f1alar que la mayor\u00eda de las intervenciones en salud p\u00fablica dirigidas a aumentar la actividad f\u00edsica como campa\u00f1as de prevenci\u00f3n o prescripcio - nes desde el sector salud, han apuntado promover cambios individuales, lo que ter - mina impactando en una parte peque\u00f1a de la poblaci\u00f3n (generalmente los sectores m\u00e1s favorecidos econ\u00f3micamente) que por otra parte, no logra sostenerlos a largo plazo.48 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Frente a esto, se generan una serie de interrogantes, al tiempo que se van deli - neando interpretaciones siempre provisorias e incompletas. Entre las mismas, pa - reciera haber una apreciaci\u00f3n de que la actividad f\u00edsica recreativa est\u00e1 vinculada a otros sectores sociales, que este tipo de actividades son \"para otros\". As\u00ed, m\u00e1s all\u00e1 de conocer las ofertas propuestas, \u00e9stas no son masivamente utilizadas. A su vez, el hecho de que la mayor\u00eda de los que no realizan actividad f\u00edsica, respondieran que les gustar\u00eda realizarla, no garantiza que sea as\u00ed, ya que muchas veces se responde a partir de lo que se considera que se espera escuchar por quien realiza la encuesta, buscando que la respuesta se adecue a las expectativas que se supone tiene el encues - tador (denominado sesgo de positividad). Por otra parte, la diversidad de actividades f\u00edsicas/deportivas realizadas por las familias de la escuela privada pareciera estar vinculada a un habitus reconocible, que estructura y genera gusto/afinidad por la pr\u00e1ctica de este tipo de actividades, a la vez que act\u00faa reforzando la posici\u00f3n privilegiada ocupada en la sociedad. Los habitus , tal como se\u00f1ala Bourdieu (2002) tienen car\u00e1cter subjetivo, pero no son de car\u00e1cter individual, dado que no pueden explicarse \u00edntegramente sin conside - rar el lugar objetivo ocupado por estas personas en la sociedad. Al hablar de habitus no nos referimos a h\u00e1bitos o pr\u00e1cticas adquiridas por la costumbre, ya que el habitus existe antes que ellas, gener\u00e1ndolas, configur\u00e1ndolas, es decir, estructur\u00e1ndolas. Como sostiene Bourdieu (2002), las pr\u00e1cticas sociales no se construyen en un vac\u00edo social, sino desde una posici\u00f3n que se expresa en habitus, por eso, entre los habitus y las pr\u00e1cticas que engendran existe una relaci\u00f3n de pre-adaptaci\u00f3n; esta pre adaptaci\u00f3n se manifiesta en el caso de la escuela p\u00fablica en la diferencia en las respuestas respecto a los motivos por los cuales no se realiza actividad f\u00edsica ligados al desinter\u00e9s o a la falta de gusto. El gusto, las preferencias y los intereses est\u00e1n condicionados y estructurados por las posibilidades ligadas al lugar que los sujetos ocupan en el espacio social y es a partir de esta configuraci\u00f3n de los sistemas de cla - sificaci\u00f3n que se naturaliza el acceso o la imposibilidad de acceder a ciertos bienes y /o pr\u00e1cticas. La salud auto-referida (auto-percepci\u00f3n de la salud) fue diferente para ambos grupos: las familias de la escuela privada mostraron una mejor percepci\u00f3n de su estado de salud que la expresada por los padres de la escuela p\u00fablica. En la misma l\u00ednea, observamos que la prevalencia de sobrepeso/obesidad, diabetes e hiperten - si\u00f3n arterial fue mayor en el grupo de peor situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica siendo consi - derablemente m\u00e1s j\u00f3venes en promedio. A su vez, este grupo realiza menor actividad ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 49 f\u00edsica programada y consume una menor cantidad de frutas y verduras. Tanto la actividad f\u00edsica como la alimentaci\u00f3n juegan un rol importante en la prevenci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares. Seg\u00fan se desprende de nuestro an\u00e1lisis, el contexto configurado por el nivel so - cioecon\u00f3mico, el nivel de instrucci\u00f3n y las condiciones laborales de ambas pobla - ciones impactan en sus condiciones de salud. Las condiciones materiales de vida delinean formas de alimentaci\u00f3n posibles, pr\u00e1cticas de actividad f\u00edsica realizables. En este marco, el desarrollo y la evoluci\u00f3n de enfermedades como la diabetes, la hipertensi\u00f3n, la obesidad y el sobrepeso que afectan contrastablemente al sector so - cioecon\u00f3micamente menos favorecido, est\u00e1n directamente asociadas a factores so - ciales (Dom\u00ednguez Alonso, 2003; Fleischer y Diez Roux, 2013). Para finalizar, queremos enfatizar la importancia de realizar estudios a escala local, ya que los mismos permiten visibilizar las asimetr\u00edas entre distintos grupos y al interior de los mismos tambi\u00e9n, lo cual posibilita que se generen otras formas de intervenci\u00f3n sobre colectivos especialmente vulnerables. Por otra parte, articular datos de condiciones socioecon\u00f3micas y culturales con pr\u00e1cticas de actividad f\u00edsica y alimentaci\u00f3n impide que se responsabilice/culpe a las personas por la realizaci\u00f3n o no de ciertas actividades al poner de manifiesto que cuestiones econ\u00f3micas, socia - les y culturales configuran las condiciones de posibilidad para la realizaci\u00f3n de las mismas. Y no menos importante, el hecho de contar con informaci\u00f3n a nivel local, promueve la circulaci\u00f3n de conocimiento y brinda instrumentos que posibilitan ser creativos al momento de dise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas para los grupos que m\u00e1s lo re - quieren.50 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Pr\u00e1cticas cotidianas de (auto) cuidados en red por parte de un grupo de pacientes con diabetes (DBT) Ana Dom\u00ednguez Mon Introducci\u00f3n La Diabetes Mellitus (DM), o simplemente diabetes es una enfermedad de larga duraci\u00f3n, cuya particularidad es la presencia de hiperglucemia en sangre resultado de un problema para la secreci\u00f3n de insulina en el p\u00e1ncreas. Est\u00e1 claramente asocia - da con la obesidad en la Diabetes tipo 2 y con estilos de vida sedentarios que llevan a un escaso gasto de energ\u00eda y por ende a menor consumo de glucemia. Las compli - caciones de la diabetes son las retinopat\u00edas10 cuya consecuencia es la ceguera; y la insuficiencia renal o la enfermedad renal cr\u00f3nica acarrean la necesidad de di\u00e1lisis. Otras complicaciones son las neuropat\u00edas11, usualmente producto de afecciones en el cuidado del pie diab\u00e9tico, con el riesgo vinculado a la amputaci\u00f3n del miembro af - ectado. Siendo una enfermedad de larga duraci\u00f3n, las y los profesionales de la salud especializados, remarcan el papel central de los cuidados cotidianos para prevenir da\u00f1os o complicaciones en aquellas personas que viven con diabetes. Si bien el trata - miento es el eje de todas las recomendaciones m\u00e9dicas, \u00e9ste debe acompa\u00f1arse del control de determinados valores como son la glucemia12 y la hemoglobina glicosilada (HbA1c)13. En este sentido existir\u00edan dos formas de considerar los cuidados desti - nados a personas con esta afecci\u00f3n: a) los producidos desde el sistema de salud y b) los que los propios pacientes deben realizar en su vida cotidiana. Dentro de una perspectiva biom\u00e9dica, el autocuidado comporta un papel central para el control de la enfermedad. Los principios de la educaci\u00f3n para la salud desde la diabetolog\u00eda, 10 La retinopat\u00eda diab\u00e9tica es una complicaci\u00f3n ocular causada por el deterioro paulatino de los vasos sangu\u00edneos que irrigan la retina. Al sufrir la fuga de fluido o sangre, se lesionan los tejidos fibrosos. Este deterioro es paulatino y no tiene s\u00edntomas. Inicialmente se percibe una imagen visual borrosa hasta derivar en lo que se denomina \"ceguera diab\u00e9tica\". 11 Son da\u00f1os que se producen en los nervios por la disminuci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo a causa del alto nivel de glucosa en sangre. Estas afecciones se producen en los dedos de los pies, las plantas y puede afectar los miembros inferiores. Usualmente se generan cuando el nivel de glucosa es alto. No es posible la prevenci\u00f3n salvo un control peri\u00f3dico de los pies, calzado y uso de medias adecuadas. 12 Se realiza un examen de glucemia en ayunas para registrar la cantidad de glucosa en sangre. Los nive - les que superan los 125 mg pueden ocasionar riesgos de afecciones coronarias. Usualmente se conside - ran par\u00e1metros normales de 70 a 100 miligramos en sangre en ayunas. 13 Tambi\u00e9n conocido como examen de HbA1c que se realiza a personas que ya tienen diabetes (DBT) y que desean saber el registro de glucosa en sangre en los \u00faltimos tres meses. ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 51 los pacientes bien informados tomar\u00e1n a su cargo pr\u00e1cticas destinadas al cuidado \"racional\" de su enfermedad. Estos abordajes suelen considerar que existe una pro - puesta universalmente comprensible y acatable, que el perfil del paciente var\u00eda en t\u00e9rminos biol\u00f3gicos y que las personas bien informadas, optar\u00e1n por adherir a los tratamientos seg\u00fan el grado de avance del conocimiento sobre la enfermedad. Usual - mente el cuidado es m\u00e9dico o institucional y el autocuidado, a cargo del diab\u00e9tico/a siendo el eje sobre el cual se puede reconocer el \u00e9xito o fracaso de una terap\u00e9utica sin cura. Sin embargo, esta no es la \u00fanica perspectiva en t\u00e9rminos de cuidados. Podemos reconocer miradas centradas en principios de reciprocidad entre los estados y los ciudadanos (Martins,2011; Pinhero, 2011) en aquellas que reconocen focalizan sus an\u00e1lisis en estructuras desiguales en las que se inscriben los procesos salud/enfermedad/atenci\u00f3n y cuidados (Men\u00e9ndez, 2008; Epele, 2008) Dentro de \u00e9stas est\u00e1n las de los autores que ponderan los recursos y las posibilidades de que disponen las propias personas (Men\u00e9ndez, 2003; Chard\u00f3n, 2008; Peresin, Cyrino, 2009; Dom\u00ednguez Mon, P\u00e9rez y Perner, 2013) con sus experiencias o saberes14 como procesos centrados en valores socioculturales y en relaci\u00f3n a los sistemas sanitarios (tanto de la medicina occidental, de otras me - dicinas y de los saberes tradicionales). Al incluir los saberes de las personas afecta - das por las enfermedades de larga duraci\u00f3n, incorporamos una dimensi\u00f3n cotidiana de las formas de afrontamiento de su enfermedad, en las que aparecen los valores de laboratorio y los ex\u00e1menes cl\u00ednicos (glucemias y hemoglobina glicosilada, pre - si\u00f3n arterial, etc.) pero que est\u00e1n en continuo di\u00e1logo con las condiciones en las cuales viven su enfermedad: disponibilidad de dispositivos (tirillas reactivas, jerin - gas, dispositivos de uso r\u00e1pido: bombas y pens15). Veremos que desde una perspec - tiva antropol\u00f3gica, el cuidado no es una pr\u00e1ctica dependiente de la existencia o no de cura (Mol, 2008) sino que constituye un proceso sociocultural m\u00e1s amplio que comprende pero que no se agota en la adhesi\u00f3n a pr\u00e1cticas prescriptas por el saber experto diabetol\u00f3gico. Me refiero a formas sociales y colectivas que surgen a partir del ejercicio grupal de los cuidados y que son el soporte y el sentido del autocuidado. En este trabajo demostrar\u00e9 que el autocuidado no es el principio sino el resultado de 14 Representaciones y pr\u00e1cticas que las personas tienen sobre las cuestiones del proceso salud/enferme - dad/atenci\u00f3n/cuidados. 15 La bomba como el pen, son dispositivos para administrar insulina: la bomba es un dispositivo que se adhiere a la piel durante las 24 horas a trav\u00e9s de una c\u00e1nula subcut\u00e1nea cuya regulaci\u00f3n depender\u00e1 de los requerimientos. De uso corriente para diab\u00e9ticos Tipo 1. En tanto el pen, sirve para administrar insulina del mismo modo que una jeringa. 52 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 una acci\u00f3n colectiva, que tradicionalmente aparece como responsabilidad femenina en las redes de cuidados (Men\u00e9ndez, 2003; Sluski, 2002; Pautassi, 2007) en tanto motor de la protecci\u00f3n cotidiana de los miembros de las unidades dom\u00e9sticas. Es el resultado de la acci\u00f3n grupal como movimiento dial\u00e9ctico, el grupo o la red que da sentido a la acci\u00f3n de los agentes y los agentes que transforman su propia vida porque participan de esa red (Sluski, 2002). Es por ello que desde 2013 y hasta el presente trabajamos acompa\u00f1ando a un grupo de pacientes diab\u00e9ticos de un centro de atenci\u00f3n primaria de la salud (CAPS) de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez, partido de San Mart\u00edn, primer cord\u00f3n del conurbano de la Ciudad de Buenos Aires (provincia de Buenos Aires). \u00bfC\u00f3mo es vivir con diabetes? desde la perspectiva de Los caramelos saludables Escogimos trabajar en un centro de salud de la localidad de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez en el barrio Esperanza porque sab\u00edamos de la existencia de Los caramelos saludables16, un grupo de diab\u00e9ticos que se destacan por concurrir a los Congresos de Medicina General y tienen una participaci\u00f3n activa en reuniones y actividades m\u00e9dicas. El par - tido de San Mart\u00edn seg\u00fan el censo de 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 414.196 personas; en 2013 hubo 1697 personas bajo programa que recibieron atenci\u00f3n y medicaci\u00f3n para diabetes porque no ten\u00edan cobertura de salud (Perner, 2013). Los integrantes de Los caramelos saludables han logrado vincularse y reconocerse al conformar lo que usualmente se denomina \"grupos de pares\", a partir de realizar acciones usualmente conocidas como de educaci\u00f3n para la salud. Se ha producido un an\u00e1lisis etnogr\u00e1fico17 a partir de las observaciones y conver - saciones con las y los integrantes del grupo Los caramelos saludables integrado por 30 personas: varones y mujeres, en relaci\u00f3n de 1 a 3. Residen en su mayor\u00eda en el partido de San Mart\u00edn, tienen entre 38 y 70 a\u00f1os. Hemos registrado actividades den - tro y fuera del CAPS que nos permitieron ver a Los caramelos... en funcionamiento grupal18. Se re\u00fanen todos los jueves de 9:30 a 11:00 en el CAPS del barrio popular 16 Nombre ficticio del grupo de diab\u00e9ticos del CAP Encuentro. Todos los nombres de lugares y de las personas han sido modificados a fin de preservar la identidad y debido a que estas p\u00e1ginas todav\u00eda no han recibido los comentarios de sus integrantes. 17 Este trabajo ha sido realizado con los fondos del UBACyT (200201001 00988) Redes virtuales y sociales en salud: cuidados y agencia social en enfermos cr\u00f3nicos, del Instituto de Investigaciones Gino Germani de la Facultad de Ciencias Sociales, UBA. Agradezco la participaci\u00f3n de Paula Estrella, Leila Passerino y Guadalupe Guzm\u00e1n en los registros observacionales y las entrevistas. Los comentarios y las sugerencia a la primera versi\u00f3n de este texto realizados por Sebasti\u00e1n Peresin han sido fundamentales. 18 Durante un a\u00f1o completo hemos observado los talleres de \"cocina salu dable\"; dos visitas a otros cen -ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 53 Encuentro, ubicado en Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez, partido de San Mart\u00edn, provincia de Bue - nos Aires. La particularidad de este centro es que funciona desde 1995 generando una propuesta de trabajo basada en la participaci\u00f3n activa de la poblaci\u00f3n usuaria del servicio y del barrio en las actividades institucionales. En el CAPS Encuentro se logr\u00f3 instaurar un proceso de trabajo que respeta el tiempo de ingreso de cada persona que solicita atenci\u00f3n. Retienen la demanda gra - cias al trato evidenciado en la resoluci\u00f3n de los problemas propios de ingreso y la atenci\u00f3n dentro del Centro y a la sincronizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas recomendadas e in - dicadas por el m\u00e9dico receptor: tanto de inmunizaciones (realizadas el mismo d\u00eda de la consulta en el centro) como en el laboratorio del hospital cabecera, incorporando a los pacientes a un proceso de atenci\u00f3n en el cual la consulta (entrevista e ingreso al programa provincial)19, la vacunaci\u00f3n gratuita, las indicaciones para los an\u00e1lisis cl\u00ednicos de rutina y el nuevo turno para la diabet\u00f3loga en el CAP, forman parte de un flujo de atenci\u00f3n con casi nulas discontinuidades. Esta sincronizaci\u00f3n y registro de pacientes no logr\u00f3 sin embargo el control de la enfermedad. La diabetes es silente: los s\u00edntomas son poco perceptibles y dado que no produce dolor, darse cuenta que se es diab\u00e9tico comporta no pocos conflictos en la historia personal (Saslavski, 2007). Actualmente los grupos de pacientes constituyen el n\u00facleo de las actividades gene - radas desde los centros asistenciales con eje puesto en la educaci\u00f3n del paciente. Por otro lado, en la literatura disponible aparece la referencia obligada de los cuatro pilares del tratamiento para diab\u00e9ticos: la educaci\u00f3n, la alimentaci\u00f3n, la actividad f\u00edsica y al auto-control20. Esto compromete centralmente la participaci\u00f3n de la per - sona afectada en el \"control\" de la enfermedad, o sea \"controlar\" regularmente la glucemia en sangre. En casos como los de los pacientes \"insulino dependientes21\", la aplicaci\u00f3n de la insulina se realiza seg\u00fan sea el registro de glucemia, para el resto, est\u00e1 la medicaci\u00f3n indicada (hipoglucemiantes). Todos deben realizar una actividad tros de salud para capacitar grupos en formaci\u00f3n; charlas a m\u00e9dicos residentes en hospitales provincia - les; en jornadas de formaci\u00f3n a residentes, en su participaci\u00f3n en Congresos de Medicina General (2013 y 2014). Hemos realizado registros fotogr\u00e1ficos y un video de actividades grupales, as\u00ed como entrevistas a tres representantes del grupo. 19 El PRODIABA es el Programa de Diabetes de la Provincia de Buenos A ires que se reglament\u00f3 en 1996. El centro ya aplicaba el contenido del programa desde 1995 seg\u00fan la Ley 11.620 que propone mejorar la calidad de vida de los pacientes diab\u00e9ticos. 20 \"El Autocontrol de la persona con diabetes consiste en que el propio p aciente se haga una serie de an\u00e1lisis y reconocimientos sencillos. El objetivo del autocontrol de la diabetes es conseguir que tus nive - les de az\u00facar en sangre est\u00e9n lo m\u00e1s cerca posible del normal y mantenerlo as\u00ed con la mayor frecuencia posible\" ( http://www.bayerdiabetes.com.ar/diabetes/autocontrol.php , consultado en junio de 2014) 21 Personas que deben inyectarse insulina para lograr reducir la cantidad de glucosa en sangre.54 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 f\u00edsica moderada (caminata intensa o actividad aer\u00f3bica) para reducir la cantidad de glucosa en sangre. Esto responder\u00eda lo que se conoce como la \"elecci\u00f3n por el auto - cuidado\" seg\u00fan los cuatro pilares del tratamiento mencionados \u00bfAcaso esta sea una elecci\u00f3n libre o la puesta en pr\u00e1ctica de una l\u00f3gica de cuidado grupal? Usualmente estas actividades se llevan a cabo en la intimidad de la vida cotidiana, en forma individual y privada. Me levanto a la ma\u00f1ana y mientras preparo el desayuno me mido la glucemia y me pongo la insulina, y en base a c\u00f3mo estoy r\u00e1pidamente hago un c\u00e1lculo de, por ejemplo, qu\u00e9 com\u00ed a la noche, si hice actividad f\u00edsica el d\u00eda anterior... (Santiago, 38 a\u00f1os, diab\u00e9tico tipo 1, coordinador de Los caramelos saludables). Estas pr\u00e1cticas son cotidianamente vividas por todos los integrantes insulino dependientes del grupo. No nos detendremos aqu\u00ed en la particularidad de los tra - tamientos entre quienes viven con diabetes tipo 1 y quienes lo hacen con la tipo 2. Interesa reparar en el acto privado de la medici\u00f3n de glucemia en sangre desde la cotidianeidad de la vida dom\u00e9stica y c\u00f3mo esta pr\u00e1ctica individual puede, a\u00fan en la privacidad, transformarse en una responsabilidad colectiva cuando quien lo hace participa de un grupo. Los cuidados en el grupo, entre grupos y en la arena pol\u00edtica El grupo estudiado aqu\u00ed se conform\u00f3 como tal el 20 de agosto de 2001, en un momento hist\u00f3rico particular de la Argentina, marcado por una in\u00e9dita crisis institu - cional y bancaria con bloqueo de cuentas y altos niveles de desocupaci\u00f3n. Santiago, coordinador del grupo y ex director del centro de salud durante siete a\u00f1os, ingres\u00f3 como paciente en esa \u00e9poca porque hab\u00eda perdido la cobertura de salud por haber quedado desocupado. La salud p\u00fablica en la Argentina es de cobertura universal para todas las personas que no poseen obra social o un seguro privado de salud22. En el caso particular de Santiago, hab\u00eda sido derivado desde otro centro p\u00fablico de aten - ci\u00f3n de la salud en Villa Ballester. Fue invitado por el director del CAPS y el m\u00e9dico que le dio ingreso al programa de diabetes de la Provincia de Buenos Aires (PRO - DIABA), a incorporarse como miembro la actividad de educaci\u00f3n para pacientes coordinada por una m\u00e9dica y una nutricionista. Como Santiago es psic\u00f3logo, pensa - 22 En la Argentina las personas trabajadoras acceden por ley a una obra social, los trabajadores aut\u00f3 - nomos o por empresa pueden acceder a un seguro privado de salud y quienes no tienen estos beneficios pueden acceder a los programas gratuitos del estado argentino. Toda persona diagnosticada con DBT tiene acceso a estos programas por la Ley 26.914 (2013) que modifica la Ley 23753 (1989) por la que se sustituye el art. 1 de la ley originaria y se incorporan los art\u00edculos 5, 6 y 7.ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 55 ron que su integraci\u00f3n al grupo pod\u00eda beneficiarlo en el momento de crisis que viv\u00eda: desocupado e insulino dependiente. Inicialmente trabajaron desde la perspectiva de la educaci\u00f3n, los temas cl\u00e1sicos relativos al control cotidiano de la DBT (basado en los cuatro pilares del tratamiento). Primeramente, la propuesta del director del Centro fue que Santiago se integrara al grupo para \"hablar sobre la enfermedad entre pares\". Esta invitaci\u00f3n ten\u00eda la im - pronta del trabajo de participaci\u00f3n que ven\u00edan realizando en todas las actividades del centro. Llegaron incluso a la redacci\u00f3n de un Reglamento Interno elaborado en 1995 por las entonces autoridades del CAPS y cuyo contenido fue discutido en asamblea. De los valores y principios23 para el funcionamiento del Centro, el coordinador de Los caramelos saludables destaca los siguientes: \"solidaridad, compromiso, amor, participaci\u00f3n y compa\u00f1erismo\". En realidad estos valores son fundamentales para el trabajo en equipo pero \u00bfc\u00f3mo llevarlos a la pr\u00e1ctica? Estos principios son usu - almente mencionados por las y los integrantes a la hora de exponer su trayectoria personal en el grupo. Esta modalidad de abordaje del autocuidado que surgi\u00f3 como una estrategia educativa, deriv\u00f3 en lo que se conoce como \"psico-educaci\u00f3n\" o lo que podr\u00edamos considerar un grupo de auto-ayuda. Seg\u00fan Sebasti\u00e1n Peresin por psico-educaci\u00f3n (t\u00e9rmino actualmente revisado por el grupo) se considera una estrategia sist\u00e9mica para preparar a las personas y sus familias en la resoluci\u00f3n de problemas y para me - jorar la comunicaci\u00f3n en personas con diabetes. Nos fijamos el objetivo de implementar y sistematizar una actividad educativa, para lo cual escrib\u00ed y les present\u00e9 un proyecto que inmediatamente fue aprobado y puesto en pr\u00e1ctica hasta el d\u00eda de hoy, con los pacientes diab\u00e9ticos del Centro de Salud, haci\u00e9ndolo extensivo a la comunidad. Y se pudo adem\u00e1s analizar la efectivi - dad de esta intervenci\u00f3n psicoeducativa en relaci\u00f3n a lograr una actitud activa y de responsabilidad del paciente en su tratamiento, como as\u00ed tambi\u00e9n un mayor conoci - miento sobre los aspectos de la enfermedad y optimizar la relaci\u00f3n m\u00e9dico- paciente - Centro de Salud, privilegiando la atenci\u00f3n en el primer nivel de salud. (Entrevista a Santiago, coordinador de \"Los caramelos saludables\", realizada en octubre de 2012) Si el aprendizaje de la enfermedad no es vertical sino entre pares y si las respon - sabilidades sobre el cuidado de la salud se sustentan en el autocuidado, \u00bfes acaso 23 Estos valores se mencionan expl\u00edcitamente en el Reglamento Interno d el CAPS, redactado en 1995: art\u00edculo 3. 56 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 una pr\u00e1ctica basada en la responsabilidad del cuidado de su salud como libre elec - ci\u00f3n individual racional o es el resultado de un proceso de trabajo colectivo? Las reuniones como eje del aprendizaje colectivo Actualmente las reuniones del grupo comienzan con una caminata por las inme - diaciones del centro. Hasta 2011 los encuentros comenzaban con la medici\u00f3n de la glucemia. En 2014 solo alcanza a las personas que no midieron previamente la glucemia en sus domicilios. Medir las glucemias de cada uno de las y los integrantes del grupo comporta una actividad ritual que instituye un momento que evoca las innumerables veces que ellas y ellos se \"pinchan\" en sus casas. Esto en el caso de que efectiva - mente tengan tirillas y que dispongan del gluc\u00f3metro24. Es que en diabetes como en cualquier enfermedad de larga duraci\u00f3n, la disponibilidad de recursos hace la dife - rencia en el cuidado cotidiano de la salud. Acordamos con Annemarie Mol (2008) que usualmente el cuidado y la cura se superponen aunque parezca paradojal en el caso de la diabetes que es una enfermedad no curable. Inyectarse con una lapicera o una bomba de infusi\u00f3n continua de insulina, en vez de hacerlo con jeringas, no s\u00f3lo provee respuesta qu\u00edmica m\u00e1s efectiva, produciendo algo semejante a la cura en t\u00e9r - minos de equilibro f\u00edsico; sino que cuida y preserva la intimidad de quien lo utiliza, al disponer de un dispositivo discreto (la lapicera) u otro altamente efectivo (la bomba de infusi\u00f3n). Por otra parte la disponibilidad de estos recursos en el subsector p\u00fabli - co est\u00e1 supeditada a sus altos costos en el mercado. Esta noci\u00f3n de cuidado personal no es el resultado de la elecci\u00f3n libre de los pacientes sino que expresa el desigual ac - ceso a los recursos y a la decisi\u00f3n pol\u00edtica la asignaci\u00f3n de los gastos en la seguridad social, as\u00ed como en el sistema de prepago. Pr\u00e1cticas grupales de cuidados Las actividades en el grupo promueven formas de agencia en tanto obrar trans - formador de las pr\u00e1cticas cotidianas de cuidado. Adem\u00e1s de la administraci\u00f3n ade - cuada de la medicaci\u00f3n seg\u00fan sea la diabetes con la que vivan y en el estadio de la enfermedad en que se encuentren, las y los integrantes de \"Los caramelos salu - dables\" lograron llevar a cabo actividades al interior del grupo: talleres de cocina saludable, una huerta en el CAP, charlas y visitas de profesionales de la salud, de in - 24 Aparato para la lectura de la determinaci\u00f3n de la glucosa en sangre con tiras reactivasana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 57 vestigadores sociales y pasant\u00edas de m\u00e9dicos residentes en medicina general. Desti - naron algunas reuniones a leer y discutir la Ley del Diab\u00e9tico (1989) y actualmente lo est\u00e1n haciendo a partir de los cambios incorporados en 2013 y que dio origen a la Ley 26914 (2014). De estas lecturas surgieron diferentes actividades: uno de sus miem - bros se convirti\u00f3 en un asesor calificado para el asesoramiento de derechos relativos a la enfermedad en las obras sociales (en la cobertura de los medicamentos as\u00ed como el de las pr\u00e1cticas de detecci\u00f3n de las afecciones asociadas a la diabetes: cuidado del pie diab\u00e9tico, insuficiencia renal, retinopat\u00edas, etc.). Por otro lado, convocaron a una abogada para que los asesorara acerca de sus derechos y demandaron al poder mu - nicipal local la incorporaci\u00f3n del cargo de pod\u00f3logo/a para el cuidado de los pies25. Estas experiencias grupales son usualmente evocadas por los miembros del grupo que comenzaron en 2005, a\u00f1o en el que por primera vez asistieron a un Congreso de Medicina General. Desde entonces las actividades para la obtenci\u00f3n de recursos han sido el motor para llevar a cabo viajes a reuniones m\u00e9dicas. Usualmente son re - cordadas en entrevistas y en presentaciones p\u00fablicas por los efectos positivos entre los miembros del grupo. Mencionan no sin asombro su participaci\u00f3n en un campo dif\u00edcil para las y los diab\u00e9ticos: el de la pol\u00edtica de la gesti\u00f3n de los recursos (humanos y materiales): en dependencias municipales, en los congresos de Medicina General y en reuniones de las sociedades m\u00e9dicas. Esta acci\u00f3n es grupal y a su vez colectiva pues remite a valores de demanda y exigibilidad de derechos (Zald\u00faa et al., 2012). Del cuidado al autocuidado Podr\u00edamos afirmar que lograr la protecci\u00f3n de los vulnerables (Borneman, 1997) y el propio bienestar a partir de acciones protectoras (Martins,P.H. y Pinheiro, R., 2011) comporta el despliegue de pr\u00e1cticas cuyo \u00e9xito muchas veces no depende de los agentes sino de la disponibilidad de recursos materiales y simb\u00f3licos institucio - nales. Algo queda claro en los relatos de todas y todos los integrantes del grupo: la experiencia grupal transform\u00f3 sus vidas y su concepci\u00f3n de la enfermedad. \"Somos enfermos saludables\" suelen referir en repetidas ocasiones. Y es que el bienestar constituye el eje de los encuentros. En sus relatos los cuidados pensados desde la responsabilidad individual antes de la experiencia grupal eran vividos con culpa y muchas veces no lograban incorporarlos porque los encontraban sin sentido: \"mi 25 En el CAPS ya exist\u00eda el servicio de una pod\u00f3loga que era financiada po r la Cooperadora del CAPS y desde 2004 por el programa Remediar.58 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 familia me ped\u00eda que me cuidara... yo ingres\u00e9 al grupo con 80kg, no he logrado dejar de fumar pero logr\u00e9 cuidarme con entusiasmo\" (Malena, 52 a\u00f1os ); \"yo estaba muy mal, mis niveles de glucemia eran altos, y ya tengo lesiones en la vista pero sigo con ganas por el grupo\" (Tito, 67 a\u00f1os). Desde la l\u00f3gica del cuidado , la actividad grupal organizada a partir de la asamblea y discutida en conjunto ha logrado correr, no borrar, la responsabilidad exclusivamente femenina del cuidado a la gesti\u00f3n colec - tiva de los cuidados (individuales como grupales), incorporando y no eludiendo los conflictos en los cuidados cotidianos de su salud. Al gestionar en conjunto los recursos para todos los miembros del grupo, como integrantes de un grupo pol\u00edtico (con alg\u00fan \u00e9xito en la pol\u00edtica sanitaria local) y con paulatina visibilidad para otros grupos de pacientes en el partido de San Mart\u00edn, \"Los caramelos saludables\" redefinieron el sentido del cuidado de la enfermedad en sus propias vidas. En eso es muy importante el grupo, uno aprende las peripecias que pasan otros con respecto a la enfermedad y si yo sigo en este camino uno piensa, me va a pasar como a fulano que le tuvieron que amputar la pierna por no cuidarse los pies. Y uno va tomando conciencia sobre eso. Con respecto al grupo yo voy a un instituto para ciegos en San Isidro y aprendo a movilizarme solo y hay talleres de todo, de cocina, de tejido, de todo. A m\u00ed me est\u00e1n capacitando en mi nueva forma de vida sin visi\u00f3n. Pero los jueves que es el d\u00eda de reuni\u00f3n del grupo no falto, ni aunque llueva. Algunos lo toman a la ligera. El grupo no puede ser tomado a la ligera. Pero tom\u00e1ndolo con la seriedad que corresponde, a la larga uno se da cuenta el beneficio que le da el grupo como el nuestro a cada uno de los integrantes. Uno llega a programar cosas en con - tacto con el grupo. En un viaje como este, uno siempre piensa en el grupo. Por eso es tan importante formar los grupos y la base est\u00e1 en el tratamiento de una enfermedad como esta. Y se puede ayudar al profesional a prevenir una enfermedad que no tenga consecuencias graves (...) (Tito, 67 a\u00f1os, diab\u00e9tico tipo 2 en una exposici\u00f3n al que fue invitado el grupo en las Jornadas de Residentes de Medicina General en Esperanza, Santa Fe, septiembre 2013). Sin embargo estos cuidados no responden en forma precisa a los cuatro pilares del tratamiento del diab\u00e9tico, o lo hacen seg\u00fan la l\u00f3gica del cuidado no centrado en la enfermedad cuanto en la forma de vida. Despu\u00e9s de trece a\u00f1os de trabajo grupal, con algunas muertes y discapacidades de sus integrantes, adultos mayores de 50 a\u00f1os lograron el sentido del cuidado a trav\u00e9s del placer de la solidaridad grupal. Los festivales que realizan para recaudar fondos para viajar a los congresos m\u00e9dicos, ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 59 con n\u00fameros musicales y mucha comida, no se caracterizan por respetar las dietas adecuadas para las y los diab\u00e9ticos. Estas reuniones tienen la particularidad de ser celebraciones en las que trabajan con mucha dedicaci\u00f3n y que disfrutan en forma particular: incluida la comida (pollos, papas fritas, ensaladas con mayonesa, tortas, vino, cerveza, bebidas gaseosas sin alcohol, algunas diet\u00e9ticas). En estos encuentros prima la alegr\u00eda de saberse capaces de hacer cosas con los dem\u00e1s, de disfrutar la ac - tividad grupal. En ellos participan los miembros del barrio y los del equipo de salud que saben de los esfuerzos que realizan cotidianamente sus pacientes para controlar su peso (sobre todo en diab\u00e9ticos tipo 2 con visible sobrepeso), las dificultades para manejar los niveles de glucemia en sangre, o los par\u00e1metros de la hemoglobina gli - cosilada26. Tambi\u00e9n saben de las estrategias y negociaciones para lograr las tirillas reactivas (en los momentos de crisis llegaron a cortar longitudinalmente las tirillas para poder medir dos glucemias por cada una), para demandar recursos humanos ante las autoridades municipales y para hacer llegar cartas a diputados y senadores de la naci\u00f3n. Son conscientes de las dificultades que deben sortear a diario para vivir con una enfermedad de por vida, que los ha privado de algunos pocos placeres: las comidas \"ricas\" y \"dulces\": \"dicen que enfermamos porque somos dulces...\" (Jaime, 67 a\u00f1os, ex remisero). Desde el sentido de la l\u00f3gica del cuidado heteronormativamente orientado, las relaciones jer\u00e1rquicas cifradas en la divisi\u00f3n sexual de las actividades cotidianas (re - productivas vs. las productivas) sit\u00faan al cuidado en la vida cotidiana como emi - nentemente femenino. Se sobredimensiona la entrega femenina por las y los otros, cuando en realidad las enfermedades de larga duraci\u00f3n han habilitado formas de acci\u00f3n cuya responsabilidad es m\u00e1s individual, incluso en los que prima la idea de la \"elecci\u00f3n libre\", en la que cada uno es el \"arquitecto de su destino\". El caso que hemos analizado ubica al cuidado dentro de una l\u00f3gica colectiva y en la arena de la pol\u00edtica, priorizando las propuestas de solidaridad antes que la elecci\u00f3n individual. Hemos criticado esta visi\u00f3n liberal de la responsabilidad de las y los agentes sien - do que \u00e9stos est\u00e1n sobredeterminados por los lugares que ocupan en la estructura social. Es decir que en t\u00e9rminos de estrategias de cuidados, no ser\u00eda el g\u00e9nero sino 26 La Hemoglobina es una prote\u00edna que se produce en los gl\u00f3bulos rojos. Su funci\u00f3n principal es el transporte de las mol\u00e9culas de ox\u00edgeno de los pulmones a los tejidos. Esta prote\u00edna puede reaccionar con la glucosa que ingresa a los gl\u00f3bulos rojos y, despu\u00e9s de una serie de modificaciones qu\u00edmicas, puede formar lo que conocemos como Hemoglobina glicosilada o Hemoglobina A1c (HbA1c), caracter\u00edstica de la diabetes. Encontramos mayor cantidad de HbA1c cuanto mayor sea la hiperglucemia. El porcentaje de HbA1c no deber\u00eda ser mayor a 7%.60 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 la clase los l\u00edmites del acceso a las propuestas m\u00e9dicas: m\u00e1s ligadas a una l\u00f3gica de mercado que al uso equitativo de los recursos (a\u00fan quien disponga de un gluc\u00f3me - tro, puede comprar las tirillas o la bomba de insulina \u00bfpodemos decir que ejerce libremente la elecci\u00f3n por su salud?). La participaci\u00f3n de los agentes afectados por enfermedades de larga duraci\u00f3n en congresos de la especialidad (de diabetes, medi - cina general y familia, medicina comunitaria, etc.) pone de relieve que, mientras no exista una cura, mientras el \u00e9xito de los tratamientos siga siendo una caja negra para muchos especialistas y mueva millones de d\u00f3lares entre laboratorios medicinales, ser\u00e1 una estrategia permitida, alentada y hasta tolerada, en un campo usualmente dominado por la mirada de la eficiencia de las evidencias cient\u00edficas. Redefinici\u00f3n institucional de la categor\u00eda \"cuidados\" \"Solidaridad, Compromiso, Amor, Participaci\u00f3n y Compa\u00f1erismo\", suelen ser los principios y valores que mencionan los miembros del grupo cuando aluden a una forma de trabajo institucional. El trabajo en red suele estar basado en tramas de relaciones \"personalistas\" y, si se quiere, favorece la circulaci\u00f3n de bienes y servi - cios usualmente desde la agencia femenina (Sluzki, 2002; Men\u00e9ndez 2006, 2006a y 2006b). Sin embargo, la participaci\u00f3n en salud es una pr\u00e1ctica que, una vez lanzada, adquiere formas de acci\u00f3n que dejan al descubierto la estructura del propio sistema sanitario y las relaciones de poder en su interior (Fassin, 2006; Men\u00e9ndez, 2006, 2006a y 2006b). En los grupos cuya din\u00e1mica se cimienta en la tarea generada gru - palmente, las hegemon\u00edas son siempre disputadas (tanto por varones como por mu - jeres). \"Los caramelos saludables\" han surgido al calor de varias redefiniciones del poder en la Argentina: una crisis institucional sin precedentes (2001-2002), seguida de una deslegitimaci\u00f3n de las instituciones pero con una f\u00e9rrea defensa de las y los ciudadanos acerca del lugar que deber\u00eda ocupar el estado argentino y dentro de \u00e9ste, sus instituciones. Ninguna autoridad deja de ser discutida ni dentro del grupo, ni al frente de las instituciones27: su legitimidad en el ejercicio del poder institucional, es el resultado no esperado de las marcas de la incursi\u00f3n de los grupos en la arena p\u00fablica desde su lugar hist\u00f3rico de subalternidad. Este grupo fue creciendo en su participaci\u00f3n social. 27 El relato de c\u00f3mo ha demandado la jefatura del CAP o rechazado designaciones en las que no hayan participado, ubica no solo a Los caramelos, sino a la comunidad del Barrio Encuentro en el lugar de la impugnaci\u00f3n de decisiones del nivel pol\u00edtico local en las cuales, al menos, hayan podido manifestar sus puntos de vista.ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 61 En un campo tan incierto y cambiante como es el de las enfermedades de larga duraci\u00f3n, en el cual predominan los s\u00edndromes y la necesidad de respuestas comple - jas (usualmente enunciadas pero rara vez implementadas), la \"l\u00f3gica del cuidado\" predomina en la agencia de las personas afectadas (por estar enfermos o por vivir con o ser familiar de diab\u00e9ticos). Si el cuidado es en realidad un fen\u00f3meno complejo (por la ineficacia y provisionalidad de los tratamientos y sus abordajes) y el saber cada vez m\u00e1s r\u00e1pidamente modificable, la incertidumbre moderna de vidas profun - damente modificadas por las crisis econ\u00f3micas y \"estilos de vida\" (Dom\u00ednguez Mon, 2011 y 2012) cada vez m\u00e1s contradictorios (mayor nivel de sedentarismo, menor disponibilidad de alimentos variados y de calidad, as\u00ed como de tiempo libre por las exigencias de la producci\u00f3n y la reproducci\u00f3n cotidiana) obligan a pensar el cuidado desde perspectivas m\u00e1s integrales, menos asim\u00e9tricas y culpabilizadoras. El cuidado como fen\u00f3meno complejo debe considerar no solo el dolor, muchas veces inexistente en estas afecciones, sino el sufrimiento ante la imposibilidad de llevar una vida \"como los dem\u00e1s\", menos atada a ritmos limitantes, a ingestas res - trictivas aunque paradojalmente dependiente de mayor consumo28. De modo que la experiencia individual y grupal, usualmente excluida de los an\u00e1lisis del \"vivir con\" una enfermedad de por vida, reposiciona a los agentes como tales y sobre todo en una red de relaciones como soporte para sus cuidados y su bienestar . Suelen afir - mar que en el grupo aprendieron a cuidarse, a informarse para decidir y a sentirse acompa\u00f1ados en la decisi\u00f3n. Usualmente la informaci\u00f3n est\u00e1 orientada a optar por el \"buen decidir\", esto es la conducta correcta con la salud como objetivo, sobre la que descansan los cuatro pilares del tratamiento en diabetes. Sin embargo reconocer \"l\u00f3gicas de cuidado\" es admitir los l\u00edmites de vivir con una enfermedad, por ahora de por vida, cuya protecci\u00f3n siempre requerir\u00e1 de la \"solidaridad, el compromiso, el amor, la participaci\u00f3n y el compa\u00f1erismo\" y no solamente de quienes est\u00e1n directa - mente afectados, sino de instituciones comprometidas con la salud de los conjuntos sociales (Dom\u00ednguez Mon et al , 2013), sobre todo de los m\u00e1s vulnerables. 28 Los alimentos usualmente disponibles en los hipermercados, las comi das r\u00e1pidas de los restaurantes al paso cumplen la l\u00f3gica del consumo r\u00e1pido: con muchos hidratos de carbono, grasas y az\u00facares.62 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Cuidados cotidianos, diabetes e hipertensi\u00f3n en embarazos. Una reflexi\u00f3n en clave antropol\u00f3gica Guadalupe Guzman En este art\u00edculo se presentan algunos trabajos hechos por investigadoras/es de Iberoam\u00e9rica que se ocupan de analizar las relaciones existentes entre el mundo de los cuidados y la salud desde una perspectiva de g\u00e9nero, que permiten echar luz so - bre las relaciones de poder, desigualdades y contradicciones existentes en el modelo biom\u00e9dico de atenci\u00f3n en salud. La mayor\u00eda de los trabajos se enmarcan dentro de la antropolog\u00eda m\u00e9dica, fe - minista, y otras disciplinas afines, que abordan cr\u00edticamente la construcci\u00f3n de los procesos de salud/enfermedad/atenci\u00f3n (SEA) y su relaci\u00f3n con el mundo de los cuidados cotidianos en salud. Estos trabajos tienen por objetivo visibilizar la importancia que reviste esta labor que silenciosamente llevan adelante en su mayor\u00eda mujeres dentro del \u00e1mbito fami - liar, en contextos latinoamericanos complejos. La revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se realiz\u00f3 en funci\u00f3n de los avances hechos en el marco de la Beca Est\u00edmulo 2014-2015 de la cual he sido beneficiaria, y que comprende una investigaci\u00f3n de grado cuyo prop\u00f3sito principal es generar conocimiento respecto de c\u00f3mo un grupo de mujeres j\u00f3venes de una zona del Gran Buenos Aires que lle - van adelante procesos de gestaci\u00f3n con diabetes e hipertensi\u00f3n arterial, dan sentido, experimentan y construyen sus propios procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n- cuidados junto con el de embarazo-parto-puerperio. El recorrido te\u00f3rico de \u00e9ste art\u00edculo se inicia con la descripci\u00f3n de esta problem\u00e1 - tica tanto en t\u00e9rminos biom\u00e9dicos-sanitarios, como desde la antropolog\u00eda de la salud y feminista. Luego se revisan las categor\u00edas de cuidados cotidianos, autocuidado y cuidado de s\u00ed, para dar cuenta de su potencialidad para el an\u00e1lisis del problema de investigaci\u00f3n propuesto. Por \u00faltimo, se reflexiona sobre la necesidad de trabajar es - tas tem\u00e1ticas desde un enfoque de g\u00e9nero, porque se sostiene que echa luz sobre la predominancia del colectivo femenino en la producci\u00f3n de los cuidados cotidianos de otros y otras en nuestras sociedades, labores hist\u00f3ricamente naturalizadas y por ende invisibilizadas. ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 63 Enfermedades no transmisibles: diabetes e hipertensi\u00f3n gestacional, un problema socio-sanitario En el marco de mi proyecto de investigaci\u00f3n, abordo desde la perspectiva de la antropolog\u00eda feminista y de la salud, a un grupo de mujeres j\u00f3venes embarazadas que provienen de sectores sociales y econ\u00f3micamente postergados, con hijos/as y/o otros a su cargo, y que son receptoras de cuidados especiales por parte del personal de salud en un hospital del conurbano bonaerense29, debido a que sus vidas y la de sus fetos/hijos/as se encuentran comprometidas por convivir diabetes y/o hiperten - si\u00f3n arterial. La presencia de estas enfermedades no transmisibles en mujeres embarazadas, provoca una serie de limitaciones y cambios en sus h\u00e1bitos diarios que se tradu - cen en modificaciones en sus vidas cotidianas. Ambas afecciones pueden provocar: morbimortalidad materna, fetal y neonatal (De Paoli, 2007), predisposici\u00f3n a la obesidad, s\u00edndrome metab\u00f3lico, ces\u00e1rea en parto, hipertensi\u00f3n gestacional, estr\u00e9s respiratorio al momento de parto, hipoglucemia y prematurez en el reci\u00e9n nacido, muerte neonatal (Domenech, 2001). Es importante tener en cuenta que, seg\u00fan datos arrojados por organismos in - ternacionales como tambi\u00e9n nacionales, se ha incrementado a nivel mundial la morbimortalidad relativa a: enfermedades cardiovasculares, diabetes, c\u00e1ncer y en - fermedades respiratorias cr\u00f3nicas. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en el 2004, el 62,4% de las muertes en el mundo se debieron a en - fermedades no transmisibles (OMS, 2010). En Argentina, seg\u00fan datos presentados por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n a partir de la Segunda Encuesta Nacional de Factores de Riesgo para Enfermedades No Transmisibles realizada en 2009 \"(...) en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, y particularmente en Argentina, las enfermedades no transmisibles constituyen casi el 80% de las muertes (...)\" (Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, (2011:11). En la provincia de Buenos Aires, en el transcurso del a\u00f1o 2012 y de acuerdo con los datos publicados por la Subsecretar\u00eda de Planificaci\u00f3n Familiar del Ministerio de Salud de la provincia30, el 35% de muertes de mujeres entre los 15 y 44 a\u00f1os de edad, 29 Es un hospital municipal localizado en el partido de General San Mart in, provincia de Buenos Aires. Todos los nombres de lugares verdaderos han sido omitidos a fin de preservar la identidad de las per - sonas que formaran parte de la investigaci\u00f3n, m\u00e1s cuando este articulo comprende una aproximaci\u00f3n te\u00f3rica a una problem\u00e1tica socio-sanitaria, y que en un futuro requerir\u00e1 el consentimiento previo, expre - so, libre e informado, tanto del grupo de mujeres con las que se llevar\u00e1 adelante la investigaci\u00f3n, como tambi\u00e9n de los profesionales de la salud involucrados, comit\u00e9 de \u00e9tica/investigaci\u00f3n del hospital, etc. 30 Informaci\u00f3n suministrada por el Ministerio de Salud de la provincia d e Buenos Aires. Por m\u00e1s 64 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 de un total de 87 muertes, estuvieron relacionadas con: trastornos hipertensivos y diabetes en el embarazo, parto, puerperio, y por abortos. En el transcurso del a\u00f1o 2013, este organismo provincial estim\u00f3 que la mortalidad de mujeres asociadas a diabetes fue del 17%, mientras que las muertes durante embarazo, parto y puerperio, se estim\u00f3 en casi 1%, ambos resultados obtenidos a partir de un total de 63.659 de - funciones de mujeres31. Cuidado de s\u00ed en salud, autocuidado, cuidados cotidianos: categor\u00edas de an\u00e1lisi s para el modelo de atenci\u00f3n biom\u00e9dico del embarazo, parto y puerperio La presencia de diabetes y/o hipertensi\u00f3n arterial en los procesos de gestaci\u00f3n de este grupo de mujeres, configura un problema socio-sanitario que conforman el eje de las estrategias propuestas tanto a trav\u00e9s del cuidado cotidiano como del au - tocuidado. Todas las intervenciones m\u00e9dicas, precauciones, y los nuevos h\u00e1bitos saludables que deber\u00edan adquirir las mujeres a partir del diagn\u00f3stico de las afecciones mencio - nadas, tienen como finalidad principal el bienestar del feto. Pero en el plano de su vida cotidiana, familiar, \u00bfCu\u00e1les son las posibilidades concretas que ellas tienen para poder cuidar de su salud, si adem\u00e1s generalmente tienen que cuidar de otros y otras la mayor parte de su tiempo, y/o realizar alg\u00fan trabajo remunerado? Esta situaci\u00f3n contradictoria se desprende tanto de los malos entendidos genera - dos a partir de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente (Cortes 1997, Good 2003), como tambi\u00e9n de las contradicciones estructurales presentes en nuestra sociedad. Si bien se pro - mueven pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas al bienestar \"materno-infantil\", a\u00fan faltan pro - puestas claras que se orienten a la \"conciliaci\u00f3n\" de la vida familiar y laboral de las mujeres. Todav\u00eda es una deuda la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que apunten a una co-responsabilidad entre varones y mujeres en torno al cuidado de ni\u00f1os/as y personas dependientes (Esteban, 2003). El acceso a la salud que tiene este grupo de mujeres que en general provienen de los m\u00e1rgenes del partido de San Mart\u00edn y zonas aleda\u00f1as, puede ser analizado a la luz de algunos postulados de la antropolog\u00eda de la salud/m\u00e9dica y la antropolog\u00eda detalles se puede consultar la siguiente p\u00e1gina web: http://www.ms.gba.gov.ar/wp/estadisticas/hechos- vitales/salud-materno-infantil 2012/archivos/mort_materna.htm 31 Ib\u00eddem. Por m\u00e1s siguiente p\u00e1gina web: http://ww w.ms.gba.gov.ar/wp/estadisti - cas/hechos-vitales/mortalidad-general-2013/index.htmlana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 65 feminista que se abocan a la problematizaci\u00f3n de la \u00e9tica del cuidado y la salud en nuestras sociedades contempor\u00e1neas. Por su parte, un sector de la antropolog\u00eda m\u00e9dica en Latinoam\u00e9rica (Men\u00e9ndez, 1990, 1994, 2003 y 2009) se volc\u00f3 a analizar cr\u00edticamente el modelo biom\u00e9dico y su relaci\u00f3n (en t\u00e9rminos de hegemon\u00eda/subalternidad) con otros identificados como tradicional, popular, alternativo, etc. que configuran procesos de salud-enfermedad- atenci\u00f3n espec\u00edficos en sujetos hist\u00f3ricamente situados. Entiendo que uno de los aportes fundamentales de esta perspectiva fue la de echar luz sobre las formas dife - renciales (y a su vez complementarias) en que las personas tratan sus padecimientos durante sus \"trayectorias de enfermos\", que tambi\u00e9n incluyen pr\u00e1cticas de autoaten - ci\u00f3n sin la intervenci\u00f3n directa de profesionales de la salud, situaci\u00f3n que echa por tierra la supuesta incompatibilidad entre los diferentes modelos de tratamiento de la enfermedad en Latinoam\u00e9rica. Sin embargo, investigadores que se desempe\u00f1an dentro de esta subdisciplina han sido muy cr\u00edticos de los estudios de g\u00e9nero en salud. En palabras de uno de ellos: (...) los estudios de g\u00e9nero tienden a ser a-relacionales; es decir estudian un solo g\u00e9ne - ro y no las relaciones que existen entre los diferentes g\u00e9neros (...) la carencia o escaso uso de perspectivas intergen\u00e9ricas es lo que ha posibilitado, por ejemplo, construir una imagen social de que las violencias afectan sobre todo a las mujeres, lo cual es correcto para determinadas violencias pero no para otras (...) (Men\u00e9ndez, 2006d:5). Estimo que tal postura desconoce la abultada producci\u00f3n te\u00f3rico-metodol\u00f3gica de la antropolog\u00eda feminista en salud. Esta situaci\u00f3n no puede tomarse a la ligera ya que se debe al silenciamiento dentro y fuera de la academia de los logros alcanzados en la materia. Por ello, en este trabajo se afirma que s\u00ed se sostiene una postura rela - cional, ya que se hace \u00e9nfasis en una de las variables que condicionan directamente el cuidado de la salud del grupo de mujeres en cuesti\u00f3n: el hecho de integrar el co - lectivo que hist\u00f3ricamente en nuestra sociedad se ha ocupado silenciosamente del cuidado de los dem\u00e1s en detrimento del propio en el \u00e1mbito de sus vidas cotidianas. En consonancia con esta situaci\u00f3n, se suma el hecho de que las pr\u00e1cticas de au - toatenci\u00f3n que forman parte de la cotidianidad de los sujetos son constantemen - te desautorizadas por el saber-poder biom\u00e9dico, al que (Jordan [1993], en Sadler 2003:64) identifica como un \"conocimiento autorizado\". La autora explica que en cualquier dominio particular existen ciertos sistemas de conocimiento de los cuales por consenso, algunos llegan a tener m\u00e1s preponderancia que otros, lo que conlleva a su devaluaci\u00f3n y de quienes los practican. De esta forma se va gestando un proceso social de construcci\u00f3n de un conocimiento autorizado que refleja las relaciones de 66 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 poder que se dan al interior de una comunidad particular. Estos aportes revisten de importancia para profundizar el an\u00e1lisis sobre las for - mas en que este conocimiento autorizado biom\u00e9dico desacredita otros tipos de sabe - res y pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n aplicados al cuidado de s\u00ed que lleva adelante el grupo de mujeres en cuesti\u00f3n durante sus procesos de gestaci\u00f3n y de salud-enfermedad- atenci\u00f3n. Pero, analizar esta problem\u00e1tica a partir de la categor\u00eda de autoatenci\u00f3n por s\u00ed sola \u00bfEs suficiente? Algunas investigadoras que se desempe\u00f1an en el campo de los estudios sociales de la salud (Dom\u00ednguez Mon, 2012; Schwarz, 2012; Wainerman, 2005; Mendes Diz, 2012; Esteban, 2003 y 2006; Franco Pati\u00f1o, 2010; Franco Mu\u00f1oz, 2009 y 2012; Pa - lomo, 2008 y 2009; Izquierdo, 2003; Joan, 1987), analizan estas situaciones a partir de las categor\u00edas de autocuidado y cuidados cotidianos. Estas nociones hacen refe - rencia a las pr\u00e1cticas que se desarrollan en el \u00e1mbito de la vida cotidiana de las per - sonas con el fin de prevenir deterioros en su salud que se desprenden, en parte, de las afecciones con las que conviven. De esta forma se pueden distinguir dos niveles b\u00e1sicos interconectados de cuidados: por un lado los practicados dentro del sistema p\u00fablico de salud (cuidados m\u00e9dicos o profesionales), y por el otro los que realizan los propios sujetos en su vida cotidiana ( autocuidados, cuidados cotidianos). Estos \u00faltimos se constituyen en un eje fundamental desde la perspectiva biom\u00e9dica, por su efecto en la terap\u00e9utica de sus pacientes (Dom\u00ednguez Mon, 2014). Por su parte, Franco (2009) tambi\u00e9n entiende a estas pr\u00e1cticas como aquellas actividades cotidianas que realizan los sujetos para el cuidado de su salud, pero a\u00f1a - de que la otra cara de esta moneda lo conforma el proceso de subjetivaci\u00f3n previo: el cuidado de s\u00ed en salud, que entiende como \"(...) una actitud en relaci\u00f3n con uno mismo, con los otros y con el mundo (...)\" (2009:392). Un proceso que se constru - ye en las relaciones sociales de los sujetos, en sus interacciones, y en sus pr\u00e1cticas cotidianas que afectan las representaciones que se tiene respecto del cuidado de su salud. Esta es una reflexi\u00f3n que privilegia la experiencia de los sujetos. Por otro lado, Mari Luz Esteban (2003 y 2006), denuncia el silenciamiento y falta de reconocimiento generalizado de la producci\u00f3n te\u00f3rica feminista que aborda cr\u00edticamente el estudio de los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n, cuidados, y las desigualdades de g\u00e9nero en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica espa\u00f1ola. Afirma que la cr\u00edtica feminista ha visibilizado la naturalizaci\u00f3n de esencialismos biologicistas que envuelven las percepciones que la mayor\u00eda de los profesionales de la salud tienen ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 67 sobre las mujeres, como por ejemplo, la \"normalidad\" de que sean las responsables del cuidado de otros/as en el \u00e1mbito familiar. Esto se deber\u00eda a la existencia de una supuesta biolog\u00eda y psicolog\u00eda especifica que hace de ellas las m\u00e1s \"adecuadas\" para la realizaci\u00f3n de estas tareas, cuesti\u00f3n ampliamente discutida. La instituci\u00f3n biom\u00e9dica tradicionalmente ha interpretado en t\u00e9rminos funcio - nales/racionales el universo que rodea las vidas de las mujeres en general, en el que prima por sobre todo la funci\u00f3n de ser reproductoras biol\u00f3gicas de la especie, por lo que la maternidad se ha constituido casi en un hecho de la naturaleza, y el em - barazo, parto y puerperio en un proceso fisiol\u00f3gico (Jord\u00e1 y Bernal, 2010), frente a la paternidad que es pensada como un hecho social. Tal como indica Maquieira D'Angelo (1998), hist\u00f3ricamente han sido las mujeres quienes fueron consideradas como depositarias, guardianas y transmisoras de la cultura. En este sentido la identi - ficaci\u00f3n de las mujeres con el \u00e1mbito dom\u00e9stico y la nurtura de los ni\u00f1os, el cuidado de la familia en general y la transmisi\u00f3n de la cultura, contribuye a la construcci\u00f3n estereotipada de la mujer que toma cuerpo en los modelos biom\u00e9dicos de atenci\u00f3n del proceso reproductivo. El enfoque de g\u00e9nero en los estudios sociales de los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n- cuidados (SEAC) La cr\u00edtica feminista desde los a\u00f1os 60', se focaliz\u00f3 en las percepciones estereoti - padas del supuesto rol de las mujeres en nuestras sociedades y en la separaci\u00f3n entre los \u00e1mbitos p\u00fablico y dom\u00e9stico. El llamado \"feminismo de la segunda ola\", centr\u00f3 su activismo pol\u00edtico en la denuncia sobre los efectos que el patriarcado-capitalista ten\u00eda en la sexualidad de las mujeres, y la diferenciaron de la reproducci\u00f3n. La frase \"lo privado es pol\u00edtico\", puso de relieve la importancia de politizar la vida cotidiana de las mujeres, principales sujetas de la opresi\u00f3n masculina patriarcal y de la socie - dad en general. Estos colectivos de mujeres politizaron la sexualidad, la maternidad, el cuerpo, la familia, y crearon un nuevo lenguaje para dar cuenta de su descontento (Tarducci y Rifkin, 2010) Autoras como Gayle Rubin (1998[1975]) reflexionaron sobre las formas diferen - ciales que adquiere la opresi\u00f3n de las mujeres en el mundo, la dominaci\u00f3n masculina y la sexualidad. La categor\u00eda que esta autora propone para el an\u00e1lisis de tal opresi\u00f3n es la de \"sexo-g\u00e9nero\", en sus palabras: \"(...) es el conjunto de disposiciones por el que una sociedad transforma la sexualidad biol\u00f3gica en productos de la actividad hu -68 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 mana, y en el cual se satisfacen esas necesidades humanas transformadas (...)\" (1986 [1975]: 3). En los a\u00f1os 90' la categor\u00eda g\u00e9nero fue redefinida a ra\u00edz del surgimiento de nuevos sujetos sociales que disputan espacios de reconocimiento en la arena p\u00fa - blica, y por la influencia de las teor\u00edas sociales de la agencia, entre otros. Es el caso de Judith Butler (1990), tuvo como principal objetivo desafiar en\u00e9rgicamente las categor\u00edas de mujer/var\u00f3n y la divisi\u00f3n sexual del trabajo. El g\u00e9nero para Butler es el efecto de un conjunto de normas y pr\u00e1cticas que regulan la identidad y que imponen un modelo de sociedad heteronormativa \"(...) el g\u00e9nero se convierte en algo que se hace en vez de ser algo que se es (...)\" (Butler en Esteban 2006:15). Era necesaria esta breve introducci\u00f3n a la noci\u00f3n de g\u00e9nero en tanto categor\u00eda relacional para dar cuenta de la potencialidad que tiene para analizar los procesos de SEAC y embarazo-parto-puerperio en el grupo de mujeres mencionado. Abordar la problem\u00e1tica mencionada desde una perspectiva de g\u00e9nero implicar\u00e1 en un princi - pio, develar los esencialismos a los que se encuentran sujetas las mujeres embaraza - das con diabetes y/o hipertensi\u00f3n arterial que son receptoras de servicios del sector p\u00fablico de salud del partido de San Mart\u00edn. La construcci\u00f3n del problema de investigaci\u00f3n desde una perspectiva de g\u00e9nero, pretende complejizar el an\u00e1lisis del modelo de atenci\u00f3n biom\u00e9dico del embarazo- parto-puerperio en Argentina, prop\u00f3sito que se potencia si adem\u00e1s se lo interpela desde la antropolog\u00eda cr\u00edtica de la salud que aporta una visi\u00f3n particular de los pro - cesos de SEAC que no se remite solamente a los hechos biol\u00f3gicos como si fueran las \u00fanicas dimensiones a estudiar, sino que tambi\u00e9n le da importancia a los contextos sociales situados que, junto con los sujetos que enferman, configuran formas de en - fermar-padecer-sufrir, diferenciales y complejas. En resumen, un an\u00e1lisis que parta desde una perspectiva de g\u00e9nero en salud, posibilita echar luz sobre las relaciones de poder que configuran estas desigualdades plasmadas en parte, en el acceso diferen - cial a los servicios de salud de varones y mujeres. La concepci\u00f3n que en este trabajo se tiene respecto de los cuidados, es la propues - ta por Joan Tronto en tanto \"actividad gen\u00e9rica que comprende todo lo que hacemos para reparar nuestro mundo, el objetivo de una vida con m\u00e1s posibilidades de au - torrealizaci\u00f3n\" (Tronto en Martins, 2011:41). En este sentido, acuerdo con Camejo (2012) en que los cuidados abarcan mucho m\u00e1s que los v\u00ednculos directos entre per - sonas, implica la atenci\u00f3n indirecta que reciben las personas en el marco de v\u00ednculos familiares y sociales, a trav\u00e9s de la cual se procura bienestar. Cabe agregar que los cuidados tambi\u00e9n suponen una responsabilidad social generalizada y que a partir de ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 69 los entrelazamientos de los sistemas de g\u00e9nero, parentesco y edad en nuestras socie - dades, se concluye en que las mujeres son el colectivo id\u00f3neo para la realizaci\u00f3n de estas labores (Esteban, 2006). En este sentido, una de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que oportunamente se seguir\u00e1, ser\u00e1 la de echar luz sobre la complejidad que revisten las pr\u00e1cticas de autocuidado en la vida diaria de estas mujeres, a partir de entender a la enfermedad como tra - bajo, en nuestro caso la presencia de diabetes y/o hipertensi\u00f3n arterial durante sus embarazos. Los cuidados y el trabajo, una relaci\u00f3n \u00bfcontradictoria? El pensamiento econ\u00f3mico feminista latinoamericano (Esquivel, 2012), se esfuer - za por analizar la integraci\u00f3n del trabajo productivo no remunerado en los \u00e1mbitos del mercado, familiar, comunitario, y los efectos del rol del Estado y las relaciones de poder que afectan la organizaci\u00f3n de las actividades tanto p\u00fablicas como privadas. Se ha tratado de dar cuenta de cu\u00e1l es el rol del Estado y el de las relaciones de po - der que configuran la organizaci\u00f3n de las actividades tanto p\u00fablicas como privadas (Camejo, 2012) Las pr\u00e1cticas de cuidados cotidianos de la salud de otros y otras que llevan ade - lante mujeres en el \u00e1mbito de sus relaciones familiares, no remiten necesariamente a saberes biom\u00e9dicos y por ello generalmente son descalificadas por los profesionales de la salud. Seg\u00fan Esteban (2003) esta descalificaci\u00f3n puede ser comprendida como pro - blem\u00e1tica de g\u00e9nero dado que remite a un hecho paradojal: por un lado estas ac - tividades revisten de gran importancia social por afectar la salud de la poblaci\u00f3n en general, y por el otro generalmente son desestimadas por los profesionales de la salud por considerarse saberes tradicionales, sospechosos, err\u00f3neos, profanos, etc. En sinton\u00eda con lo expuesto, en este trabajo se arguye que son las mujeres de di - ferentes clases sociales las que constituyen el principal grupo responsabilizado para gestionar los cuidados de los dem\u00e1s en nuestras sociedades contempor\u00e1neas, ya sean propiciados por ellas mismas o delegados en otras mujeres en tanto trabajo remu - nerado. A mediados del a\u00f1o 2014 se dieron a conocer los resultados obtenidos en la En - cuesta Nacional sobre Trabajo No Remunerado y Usos del Tiempo, efectuada du -70 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 rante el a\u00f1o 201332 en Argentina sobre una poblaci\u00f3n de 26.464.831 personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s de edad, residentes en hogares particulares de localidades de 2.000 o m\u00e1s habitantes. La encuesta fue implementada como m\u00f3dulo de la Encuesta Anual de Hogares Urbanos (EAHU), y su objetivo fue estimar el grado de participaci\u00f3n y el tiempo destinado por las personas encuestadas a las tareas dom\u00e9sticas, cuidado de miembros del hogar y trabajo voluntario. Para el presente art\u00edculo interesan sus resultados porque echan luz sobre la di - mensi\u00f3n que adquieren las tareas concernientes al cuidado de otros y otras en la vida cotidiana de las mujeres. La poblaci\u00f3n encuestada incluy\u00f3 varones y mujeres de 18 a\u00f1os o m\u00e1s de edad seg\u00fan situaci\u00f3n conyugal, edad, relaci\u00f3n de parentesco con el jefe de hogar, presencia de menores de 6 a\u00f1os y de mayores de 64 a\u00f1os en el hogar, nivel educativo y horas semanales destinadas a trabajo remunerado. Uno de los resultados indica que el 74,2% del total de la poblaci\u00f3n realiza trabajo dom\u00e9stico no remunerado: quehaceres dom\u00e9sticos, cuidados y apoyo escolar a miembros del hogar, etc. En estas actividades el predominio femenino fue notable, se estim\u00f3 que las mujeres dedican un promedio de 2,5 horas diarias m\u00e1s que los varones en estas actividades, y dentro de este grupo, son las casadas o unidas de hecho las que desti - nan una mayor cantidad de horas diarias al trabajo dom\u00e9stico no remunerado. Entonces, surge el interrogante con respecto a c\u00f3mo las mujeres j\u00f3venes embara - zadas que conviven con diabetes y/o hipertensi\u00f3n arterial articulan las pr\u00e1cticas de autocuidado indicadas por los profesionales de la salud, cuando (teniendo en cuenta los datos estad\u00edsticos) destinan la mayor cantidad de su tiempo en actividades de cuidado de otros y otras. Teniendo en cuenta los datos arrojados por la Encuesta de Trabajo No Remu - nerado y Uso del Tiempo, vale la pena preguntarse si el grupo de mujeres -que for - maran parte de la futura investigaci\u00f3n- que han accedido al sector p\u00fablico de salud postergan los cuidados de su salud en favor de los cuidados de otros y otras, general - mente hijos, hijas, personas mayores dependientes. En nuestro caso, el posible descuido de la salud del grupo de mujeres que forma - r\u00e1n parte de la investigaci\u00f3n (j\u00f3venes embarazadas con diabetes y/o hipertensi\u00f3n arterial), puede tener repercusiones negativas sobre su salud como la del feto y el/ la reci\u00e9n nacido/a. Por ello, se concuerda con Esteban (2003) en que los estudios socioculturales sobre los cuidados cotidianos deber\u00edan generar un aporte al recono - 32 El informe de los resultados preliminares de la encuesta, est\u00e1n disponibles en la siguiente p\u00e1gina web: http://www.indec.mecon.gov.ar/nuevaweb/cuadros/novedades/tnr_04_14.pdfana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 71 cimiento social del trabajo que el colectivo femenino ejerce en pos del bienestar de otros y otras. En esta l\u00ednea se encuentran los trabajos que articulan desde un enfoque feminista, el mundo de los cuidados, los g\u00e9neros y los derechos en contextos latinoamericanos. Por su parte, tenemos los estudios que provienen del derecho social en Argentina (Pautassi, 2010; Cogliandro, 2011), que sostienen que en Am\u00e9rica Latina las des - igualdades al interior de los \u00e1mbitos dom\u00e9sticos se siguen perpetuando debido a que la figura de la mujer como la principal responsable del cuidado de otras personas sigue vigente. A esta situaci\u00f3n problem\u00e1tica se le agrega que, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses lati - noamericanos no se ha avanzado en la generaci\u00f3n de una infraestructura p\u00fablica del cuidado que los asuma como una responsabilidad social desde un enfoque de dere - chos, en este sentido se coincide con Pautassi en que \"(...) el cuidado es un derecho universal que incluye a todos y a todas, en su potestad de reclamar el derecho a ser cuidado, a cuidar y a cuidarse (autocuidado) (...)\" (2013: 67). Pautassi (2010) denuncia la inexistencia de pol\u00edticas p\u00fablicas del cuidado claras en Latinoam\u00e9rica, ya que se sigue asumiendo como una responsabilidad propia de cada hogar que recae principalmente sobre las mujeres. Entonces, cabe preguntarse: \u00bfqu\u00e9 particularidad adquieren los cuidados para las mujeres que han atravesado y atraviesan procesos de gestaci\u00f3n calificados como de alto riesgo? Siendo que tradi - cionalmente son las mujeres las cuidadoras dentro del \u00e1mbito dom\u00e9stico (Schwarz, 2012), y que en la sociedad constituyen el 90% de la poblaci\u00f3n que llevan adelante los cuidados de diverso tipo (Pautassi y Zibecchi, 2013). Consideraciones finales El presente art\u00edculo busc\u00f3 articular la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en torno a las pro - blem\u00e1ticas de los cuidados en salud, trabajo dom\u00e9stico no remunerado y g\u00e9nero en funci\u00f3n del problema de investigaci\u00f3n que inicialmente he presentado. A futuro, se pretende orientar el trabajo de campo hacia el an\u00e1lisis de las formas que adquieren los cuidados cotidianos de la salud de un grupo de mujeres j\u00f3venes, cuyos procesos de gestaci\u00f3n se ven afectados por la presencia de diabetes y/o hiper - tensi\u00f3n arterial. Por ello, como l\u00ednea de investigaci\u00f3n a seguir, se retomar\u00e1 la propuesta de Schwarz (2012), de indagar sobre las pr\u00e1cticas y construcciones simb\u00f3licas en torno a los cuidados y autocuidado y su tensi\u00f3n con la supuesta autonom\u00eda asociadas a 72 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 estas pr\u00e1cticas dentro de este grupo de mujeres. Para as\u00ed rastrear las huellas de la normativa consuetudinaria, tanto dentro del dominio m\u00e9dico-obst\u00e9trico como en el de sus vidas cotidianas, que se\u00f1ala este lugar para las mujeres dentro de nuestra sociedad y que asocia un tipo de \u00e9tica maternal con un tipo de \u00e9tica del cuidado.ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 73 Bibliograf\u00eda Alazraqui, M., Spinelli, H. (2008). Desigualdades en salud en el nivel local / municipal . Lan\u00fas: Colecci\u00f3n Salud Comunitaria. Ediciones de la UNLa. Alazraqui, DiezRoux, A.V., Fleischer, N., Spinelli, H. (2009). Salud auto-referida y desigualdades sociales, Ciudad de Buenos Aires, 2005. Cadernos Sa\u00fade P\u00fablica, 25(9). Recuperado de http://www.scielo.br/pdf/csp/v25n9/13.pdf Almeida Filho, N. (1999). Desigualdades em sa\u00fade segundo condi\u00e7\u00f5es de vida: an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na Am\u00e9rica Latina e Caribe e bibliografia anotada . Washington DC: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Recuperado de http:// www1.paho.org/Portuguese/HDP/HDR/s%E9rie19composite.pdf Almeida Filho, N., Kawachi, I., Pellegrini Filho, A., Dachs, N. (2003). Research on Health Inequalities in Latin America and the Caribbean: Bibliometric Analysis (1971-2000) and Descriptive Content 2037-43. Recuperado de http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/ articles/PMC1448147/pdf/0932037.pdf Alzaga, X. (2010). Las redes sociales, una oportunidad para el \u00e1mbito de la salud . Barcelona: Institut Catala de la salud. Server d'\u00e0tencio primaria. Ard\u00e8vol, E., Estalella, A., Dom\u00ednguez Figaredo, D. (noviembre de 2008). La mediaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en la pr\u00e1ctica etnogr\u00e1fica. En: Ard\u00e8vol, E., Estalella, A., Dom\u00ednguez Figaredo, D. (Coord.), Congreso de Antropolog\u00eda, San Sebasti\u00e1n, Espa\u00f1a. Barbosa da Silva, J., Berti Azevedo Barros, M., (2002). Epidemiologia e Desigualdade: Notas sobre a teoria e a hist\u00f3ria. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica , 12(6), 375-383. Barnes, J. (1987). Redes sociais e proceso pol\u00edtico. En B., Feldman-Bianco (Org.) Antropologia das sociedades contemporaneas. M\u00e9todos. San Pablo: Global. Becker, G., Janson-Bjerklie, S., Benner, P., Slobin, asthma episodes and emergency service use. Social Sciences & Medicine Journal Vol. 37 (3), 305-313. Bernardo, A. (2013). Aplicaciones sanitarias. Recuperado de http://blogthinkbig. com/redes-sociales-y-salud-el-futuro-ya-esta-aqui/ Black, D., Smith, C., Townsend, P. (1980). Inequalities in health, Report on the reaserch working group. Recuperado de http://www.sochealth.co.uk/national-health-service/ public-health-and-wellbeing/poverty-and-inequality/the-black-report-1980/ Borneman, J. (1997). Cuidar y ser cuidado: el desplazamiento del matrimonio, el 74 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 parentesco, el g\u00e9nero y la sexualidad. Revista Internacional de Ciencias Sociales, 154. Recuperado de: http://www.unesco.org/issj/rics154/bornemanspa.html Borrell, C., Benach, J. (2003). Les desigualtats en la salut a Catalunya . Barcelona: Editorial Mediterr\u00e0nia. Bourdieu, P. (1986). L'illusion biographique . Actes de la Recherche en Sciences Sociales , 62, 69-72. Bourdieu, P. (2002). La distinci\u00f3n. Criterios y bases sociales del gusto . M\u00e9xico: Taurus. Bronfman, M. (2001). C\u00f3mo se vive se muere. Familia, redes sociales y muerte infantil . Buenos Aires: Lugar Editorial. Bury, M. (1982). (1991). The sociology illness: A review of research , Salvador, 24(61), 81-96. Camejo, M. (2012). La organizaci\u00f3n social de los cuidados: una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. En Dominguez Mon, A. (Coord.) Agencia y Cuidados en personas que viven con Enfermedades Cr\u00f3nicas no transmisibles, (Documento de trabajo del N\u00ba60). Buenos Aires: Instituto de Investigaciones Gino Germani. sociales cuidado: entre las pr\u00e1cticas y la noci\u00f3n de alteridad. En Arqivos brasileiros de Psicolog\u00eda , 60(2), Recuperado de http://seer.psicologia.ufrj.br/index.php/abp/article/view/143/180 Chodorow, El ejercicio de la maternidad . Barcelona: Gedisa. Cogliandro, G. (2011). Entrevista a la Dra. Laura Pautassi: el cuidado como la nueva cuesti\u00f3n social: el derecho a ser cuidado, a cuidarse y a cuidar a otros. En Bolet\u00edn de la Maternidad , Fundaci\u00f3n Observatorio de la Maternidad, 12, Buenos Aires, Argentina. Conrad, P., Bury, M. (1997). Anselm Strauss and the sociological study of chronic ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 75 illness: Qualitative Sociology , 8(3), 224-247. Cortes, B. (1997) Experiencia de enfermedad y narraci\u00f3n. El malentendido de la cura. Revista Nueva Antropolog\u00eda , XVI(52-53), 89-115. Cyrino, A.P. (2009). Entre a ci\u00eancia S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP. D'Angelo, M. V. (1998). Cultura y derechos humanos de las mujeres. En Pilar P\u00e9rez Cant\u00f3 (ed.) Las Mujeres del Caribe en el umbral del 2000. (pp.171-203). Madrid: Direcci\u00f3n General de la Mujer/Comunidad de Madrid. Dabas, E., Perrone, N. (2006). Redes en salud. En Dabas E. (comp.) Viviendo Redes: experiencias y estrategias para fortalecer la trama social . Buenos Aires: Ed. Ciccus. De Paoli, I. (2007). Hipertensi\u00f3n Arterial y embarazo. En Bolet\u00edn sobre Nutrici\u00f3n Infantil , CANIA. 10(16), 19. Recuperado de http://www.cania.org.ve/PDF/Boletin16. pdf#page=19 Di Marco, G. (2007). Maternidad Social. En Susana B. Gamba (coord.) Diccionario de estudios de g\u00e9nero y feminismos (pp. 211-213) Buenos Aires: Biblos. Domenech, M. I. (2001). Diabetes Gestacional. En Revista Medicina , 61(2), 235-238. Dom\u00ednguez Alonso, E. (2003). Desigualdades sociales y diabetes mellitus. En Revista Cubana de Endocrinolog\u00eda . 24(2):200-213. Recuperado de http://scielo.sld.cu/pdf/ end/v24n2/end09213.pdf Dom\u00ednguez Mon, A. (2011). Temporalidades de g\u00e9nero en los cuidados a la salud en Buenos Aires. Los sectores medios ante las enfermedades cr\u00f3nicas. En Revista Pol\u00edtica & Trabalho , Revista de Ci\u00eancias Sociais , (34), 163-192. Dom\u00ednguez Mon, A .(2012). Estilos de vida y Enfermedades Cr\u00f3nicas No Transmisibles (ECNTas): revisi\u00f3n del uso etnogr\u00e1fico de la categor\u00eda aplicada al abordaje de los cuidados a la salud en sectores medios urbanos. En Dominguez Mon, A. (Coord.) Agencia y Cuidados en personas que viven con Enfermedades Cr\u00f3nicas no transmisibles, (Documento de trabajo del N\u00ba60). Buenos Aires: Instituto de Investigaciones Gino Germani. Recuperado de: http://webiigg.sociales.uba.ar/iigg/ textos/documentos/dt60.pdf Dom\u00ednguez Mon, A., P\u00e9rez, S., Perner, S. (abril, 2013) . Personas con enfermedades cr\u00f3nicas, redes sociales e interdisciplinariedad en Bariloche, R\u00edo Negro. En GT3: Redes de Apoio Media\u00e7ao e Democratiza\u00e7\u00e3o Formas de Sociabilidade em Sa\u00fade no Contexto Latino-Americano, pr\u00e9 ALAS na Sa\u00fade , Escola 76 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Polit\u00e9cnica de Sa\u00fade Joaquim Ven\u00e2ncio Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, R\u00edo de Janeiro. Dom\u00ednguez Mon, A. (2007). Crisis institucional y relaciones de g\u00e9nero: ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes viviendo con vih-sida en Argentina . En Revista Otras Miradas , 7(1). Dom\u00ednguez Mon, A. (mayo, 2014) Cuidados cotidianos, trabajo en red y relaciones de g\u00e9nero en un grupo de personas que viven con diabetes en un centro de atenci\u00f3n primaria de la salud en Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez, Argentina. En GT10. 29\u00aa Reuni\u00e3o Brasileira Natal, Brasil. ENTIC (Encuesta Nacional sobre Acceso y Uso de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n) (2012). Recuperado de http://estadistica.cba.gov.ar/LinkClick.aspx ?fileticket=q5afrYycHEI%3D&tabid=503&language=es-AR . Epele, M. (2008). Privatizando el cuidado: desigualdad, intimidad y uso de drogas en el gran Buenos Aires, Argentina. En Ant\u00edpoda, Revista de Antropolog\u00eda y Arqueolog\u00eda , 6. Esquivel, V. (2012). Hacer econom\u00eda feminista desde Am\u00e9rica Latina. En: La econom\u00eda feminista desde Am\u00e9rica Latina: una hoja de ruta sobre los debates actuales en la regi\u00f3n. Santo Domingo: NU-MUJERES. Recuperado de http://www.unwomen.org/~/ media/Headquarters/Media/Publications/es/Economiafeministadesdeamericalatina. pdf. Estalella, A. (2005). Blog una forma de ser a trav\u00e9s de internet. En Revista Telos . Esteban, M. L. (2003). Cuidado y salud: costes en la salud de las mujeres y beneficios sociales. En Cuidar Cuesta: costes y beneficios del cuidado. Congreso Internacional SARE. Emakunde, Instituto Vasco de la Mujer, Espa\u00f1a. Recuperado de https://www. fuhem.es/media/cdv/file/biblioteca/Boletin_ECOS/10/Genero_y_cuidados.pdf Esteban, M. L. (2005). De la obligaci\u00f3n de cuidar al derecho a ser cuidadas: una campa\u00f1a renovada. Revista Pensamiento Cr\u00edtico . Recuperado de http://www. pensamientocritico.org/index.html Esteban, M.L. (2006). El Estudio de la Salud y el G\u00e9nero: Las Ventajas de un Enfoque Antropol\u00f3gico y Feminista. Revista Salud Colectiva , 2(1). Recuperado de http:// www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S185182652006000100002 . Fassin, D. (2006). Entre ideolog\u00eda y pragmatismo. Ambig\u00fcedades y contradicciones de la participaci\u00f3n comunitaria en salud [2000]. En Fern\u00e1ndez Pe\u00f1a, R. (Eds.), Redes sociales, apoyo social y salud. Barcelona: UAB. Fleischer, S. (2012) O mundo dos bem e mal passares: Vivendo com hipertens\u00e3o Flesicher, N., Diez Roux, A.V. (2013). Inequidades en enfermedades cardiovasculares ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 77 en Latinoam\u00e9rica. Revista Peruana de Medicina Experimental y Salud P\u00fablica . 30(4), 641-648. Recuperado de http://www.scielosp.org/pdf/rpmesp/v30n4/a17v30n4.pdf . Fontenelle, A. M. C., Vasconcelos, G. L. y Nations, M. K. (2004) Cronicidade e cuidados de sa\u00fade: o que a antropologia da sa\u00fade tem a nos ensinar? Revista Texto & Contexto, 13 (1), 147-155. Franco Mu\u00f1oz, N. E. (2012) Aprendizajes de g\u00e9nero y cuidado de s\u00ed en la salud masculina: entre lo universal y lo espec\u00edfico. Revista Psicolog\u00eda, Conocimiento y Sociedad , 2(2), 6-26. Recuperado de http://revista.psico.edu.uy/index.php/ revpsicologia/article/view/141 Franco Mu\u00f1oz, N.E. (2009) Reflexiones sobre el cuidado de s\u00ed como categor\u00eda de an\u00e1lisis en salud. Revista Salud Colectiva , 5(3), 391-401. Franco Pati\u00f1o, S. M. (2010) La alimentaci\u00f3n familiar: una expresi\u00f3n del cuidado no remunerado. En Revista Pr\u00e1cticas de oficio. Investigaci\u00f3n y reflexi\u00f3n en Ciencias Sociales , 6. Recuperado de http://ides.org.ar/wp-content/uploads/2012/04/artic243. pdf. G\u00e9rvas J. (2010). El modelo de atenci\u00f3n a cr\u00f3nicos (Chronic Care Model). \u00bfQu\u00e9 puede aportar y qu\u00e9 inconvenientes tiene? Salud2000. Recuperado de http://equipocesca. org/new/wp-content/uploads/2010/06/cronicos-salud2000-2010.pdf Gilligan, C. (1985). La moral y la teor\u00eda. Psicolog\u00eda del desarrollo femenino . Distrito Federal M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Gonz\u00e1lez, J. (2006) Digitalizados por decreto: ciberculturas o inclusi\u00f3n forzada en Am\u00e9rica Latina. Estudios sobre las culturas contempor\u00e1neas, XIV(27), 47-76. Good, B. (2003). Medicina, Racionalidad y Experiencia. Una Perspectiva Antropol\u00f3gica. Barcelona: Ediciones Bellaterra. Grimberg, M. (2003). Narrativas del cuerpo. Experiencia cotidiana y g\u00e9nero en personas que viven con VIH. Cuadernos de Antropolog\u00eda Social, 17, 79-99. Gwatkin, D. (2000). Desigualdades sanitarias y salud de los pobres: \u00bfQu\u00e9 sabemos al respecto? \u00bfQu\u00e9 podemos hacer? Bolet\u00edn de la OMS , 3, G. (1993). Anthropological 37(3), 281-283. Recuperado de http://cendoc.esan.edu.pe/Pregrado/guias/metodologia/redes/Anatom%C3%ADa. pdf Izquierdo, M. J. (2003) El cuidado de los individuos y de los grupos: \u00bfQui\u00e9n cuida a qui\u00e9n? Organizaci\u00f3n social y g\u00e9nero. Congreso Catal\u00e1n de Salud Mental , Espa\u00f1a. Recuperado de http://www.pueg.unam.mx/images/seminarios2015_2/genero_78 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 politica/mes_cuatro/maria_izquierdo_el_cuidado_de_los_individuos_y_de_los_ grupos.pdf Jim\u00e9nez Pernett, J., Garc\u00eda Guti\u00e9rrez, J. y Bess, M. (2009). Estructura organizativa de las comunidades virtuales de salud en espa\u00f1ol: Estudio exploratorio. Revista eSalud. New York: Basic Books. Laplantine, F. (1999). Antropolog\u00eda de la enfermedad . Buenos Aires: Ediciones del Sol. Ley Nacional de Diabetes N\u00ba 26.914. Recuperado de http://190.105.238.212/~sadcor doba/wp-content/uploads/2014/05/Ley-Nacional-de-Diabetes-27-de-Nov-20141.pdf Ley Nacional 23.753/89. Recuperado de http://www.msal.gob.ar/ images/stories/bes/graficos/0000000386cnt-2014-02_ley-nacional-diabetes-23753. pdf Lomnitz, L. A. (1971). C\u00f3mo sobreviven los marginados . M\u00e9xico: Ed. SXXI. L\u00f3pez, E., Findling, L., Abramz\u00f3n, M. (2005). \u00bfEl cuidado de la salud es igual para todos? En VI Jornadas Nacionales de Debate Interdisciplinario en Salud y Poblaci\u00f3n. \u00c1rea Salud y Poblaci\u00f3n, Instituto Gino Germani, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires. Lovibond, S. (1995). \u00c9tica maternalista: una evaluaci\u00f3n feminista. Revista Feminaria , VIII(15). Lozares, C. (1996). La teor\u00eda de redes sociales. Papers , 48. Recuperado de http:// seneca.uab.es/antropologia/jlm/ars/paperscarlos.rtf, 1996 Macintyre, S., Hunt, K., Sweeting, H. (1996) Gender differences in health: are things really as simple as they seem? Social Science Medicine. 42(4), 617-624. Martin Palomo, M. T. (2008). Domesticar el trabajo: una reflexi\u00f3n a partir de los cuidados. (Domestication of work': a reflection about care). Cuadernos de Relaciones Laborales , 26(2). Recuperado de http://e-archivo.uc3m.es/bitstream/id/66102/ domesticar_martin_CRL_2008.PDF/ Martin Palomo, M. T. (2009). El Care, un debate abierto: de pol\u00edticas de tiempos al social care . Revista Cuestiones de g\u00e9nero: de la igualdad y la diferencia, 4, 325-355. Recuperado de http://e-archivo.uc3m.es/handle/10016/14992 Martins, P. H. (2011). Dom do reconhecimento e sa\u00fade: elementos para entender o cuidado como media\u00e7\u00e3o. En Pinheiro, R y Martins, P.H., Usu\u00e1rios, redes sociais, Rio de Janeiro: CEPESP -IMS/ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz .) 79 UERJ - EDITORA UNIVERSITARIA UFPE - Martins, P. H., Pinheiro, R. (2011). Introdu\u00e7\u00e3o. Pinheiro, y Martins, redes -IMS/UERJ - EDITORA UNIVERSITARIA UFPE. ABRASCO Mayer, A. (1980). La importancia de los cuasi-grupos en el estudio de las sociedades complejas. En Banton, M., Antropolog\u00eda Social de las sociedades complejas, Madrid: Ed. Alianza. Mendes Diz, A.M. (2012). Las enfermedades cr\u00f3nicas. Un nuevo paradigma de abordaje desde lo m\u00e9dico y lo social. En Agencia y Cuidados en personas que viven con Enfermedades Cr\u00f3nicas no transmisibles. (Documento de trabajo N\u00ba60), Instituto de Investigaciones Gino Germani de la Universidad de Buenos Aires, Recuperado de http://webiigg.sociales.uba.ar/iigg/textos/documentos/dt60.pdf Men\u00e9ndez, E (2006a). Las m\u00faltiples trayectorias de la participaci\u00f3n social. En: Men\u00e9ndez, E. y Spinelli, H. (Coord.) Participaci\u00f3n Social: \u00bfpara qu\u00e9? Buenos Aires, Lugar Editorial. Men\u00e9ndez, E. (2006b). Participaci\u00f3n social en salud: las representaciones y las pr\u00e1cticas. En: Men\u00e9ndez, E. y Spinelli, H. (Coord.) Participaci\u00f3n social: \u00bfpara qu\u00e9? Buenos Aires: Lugar Editorial. Men\u00e9ndez, E (2006c). Reflexi\u00f3n te\u00f3rica e intervenci\u00f3n aplicada, o de la necesidad de trabajar con nuestros presupuestos participativos. En: Men\u00e9ndez, E. y Spinelli, H. (Coord.) Participaci\u00f3n social: \u00bfpara qu\u00e9? Buenos Aires: Lugar Editorial. Men\u00e9ndez, E. (2006d). Salud y G\u00e9nero: Aportes y Problemas. En: Revista Salud Colectiva , v.2 n.1 pp. 5-7. Lan\u00fas, Buenos Aires. Recuperado de http://www.scielo. org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1851-82652006000100001 [consulta qu\u00e9? , Buenos Aires: Lugar Editorial. Men\u00e9ndez, E. (1990). El modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico: estructura, funci\u00f3n y crisis. En Morir de alcohol . M\u00e9xico D. F.: Alianza editorial mexicana. Men\u00e9ndez, E. (1994). La enfermedad y la curaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 es medicina tradicional. Revista Alteridades , 4. Recuperado de http://www.redalyc.org/articulo. oa?id=74711357008 Men\u00e9ndez, E. (2003). Modelos de atenci\u00f3n de los padecimientos: de exclusiones te\u00f3ricas y articulaciones pr\u00e1cticas. Revista Ciencia & Sa\u00fade Colectiva , 8(1), 185-207. Recuperado de http://www.scielo.br/pdf/csc/v8n1/a14v08n1.pdf 80 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Men\u00e9ndez, E. (2009). De sujetos, saberes y estructuras. Introducci\u00f3n al enfoque relacional en el estudio de la salud colectiva. Buenos Aires: Lugar Editorial. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n (2011). Informe final de la Segunda Encuesta Nacional de Factores de Riesgo para Enfermedades no Transmisibles. Recuperado de http://www.msal.gob.ar/images/stories/bes/graficos/0000000570cnt-2014-10_ encuesta-nacional-factores-riesgo-2011_informe-final.pdf Segunda encuesta Nacional de factores de riesgo para enfermedades no transmisibles (2011). Ministerio de Salud, Presidencia de la Naci\u00f3n, Buenos Aires, Argentina. Recuperado de http://www.msal.gov.ar/ent/images/stories/vigilancia/pdf/fr_ encuesta-nacional-factores-riesgo-2011.pdf Tercera encuesta Nacional de factores de riesgo para enfermedades no transmisibles (2014) . Ministerio de Salud, Presidencia de la Naci\u00f3n, Buenos Aires, Argentina. Recuperado de http://www.msal.gov.ar/images/stories/publicaciones/ pdf/11.09.2014-tercer-encuentro-nacional-factores-riesgo.pdf Modificaci\u00f3n de la Ley Nacional de Diabetes por la Ley 26.914. Recuperado de http ://190.105.238.212/~sadcordoba/wp-content/uploads/2014/05/Ley-Nacional-de- Diabetes-mofificada-20141.pdf Mol, A. (2008). The Logic of Care: Health and the Problem of Patient Choice. Oxon: Taylor & Francis. Recuperado de http://doc.utwente.nl/93532/1/9781134053179_ front%20matter.pdf . Molina, J. L. (2001). El an\u00e1lisis de redes sociales: una introducci\u00f3n . Barcelona: Ed. Belaterra. Molina, J. L. (2005). El estudio de las redes personales: contribuciones, m\u00e9todos y perspectivas. Revista Empiria, 10, 71-106. Enfermedades cr\u00f3nicas. Recuperado de: http://www.who.int/topics/chronic_diseases/es/ OMS (2014). Instrumento del m\u00e9todo progresivo (STEPS). Cuestionario b\u00e1sico y cuestionario ampliado. Organizaci\u00f3n mundial de la salud . Recuperado de http:// www.who.int/chp/steps/instrument/STEPS_Instrument_V3.0_ES.pdf?ua=1 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2010). Informe sobre la situaci\u00f3n mundial de las enfermedades no transmisibles. Recuperado de http://www.who.int/nmh/ publications/ncd_report2010/es/ Pautassi, L. (2007). El cuidado como cuesti\u00f3n social desde un enfoque de derechos. En CEPAL Unidad Mujer y Desarrollo , 87. Recuperado de http://www.eclac.org/ publicaciones/xml/5/31535/lcl2800.pdf Pautassi, L., Zibecchi, C. (2013). Las fronteras del cuidado: Agenda, derechos e ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 81 infraestructura. Buenos Aires: Editorial Biblos-ELA. Pautassi, L. (2007). El cuidado como cuesti\u00f3n social desde un enfoque de derechos. Cuadernos CEPAL, Unidad Mujer y Desarrollo, 87. Pautassi, L. (2010). Cuidado y derechos: la nueva cuesti\u00f3n social. En El cuidado en acci\u00f3n: entre en derecho y el trabajo. Cuadernos CEPAL, 94. Pautassi, L. (2013). El trabajo de cuidar y el derecho al cuidado \u00bfC\u00edrculos conc\u00e9ntricos de la pol\u00edtica social? En Revista C\u00e1tedra Paralela , 10. Peresin, S. (2011). Valoraci\u00f3n desde la perspectiva de los usuarios, de un dispositivo de Psicoeducaci\u00f3n en diabetes elaborado e implementado en el Centro de Salud N\u00b0 10 \"Barrio Esperanza\" (San Mart\u00edn - Bs. As.), (Tesis de Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de Sistemas y Servicios de Salud). Instituto de la Salud \"Juan Lazarte\"/ Centro de Estudios Interdisciplinarios Universidad Nacional de Rosario. Recuperado de: www.famg.org. ar/documentos/Tesis_sebastian.peresin.pdf Peresin, S., Rosas, A., Cabello, S. (2012). Psicoeducaci\u00f3n en Diabetes. Recuperado de: http://www.buenastareas.com/ensayos/Psicoeducacion-En-Diabetes/4672734.html. Perner, S. (2013). Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de las enfermedades no transmisibles en San Mart\u00edn y provincia de Buenos Aires. (Manuscrito in\u00e9dito, documento UBACyT) Reglamento Interno del Centro de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud N\u00ba10 (1995). Manuscrito in\u00e9dito fechado 31/07/2006, Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez, Partido de San Mart\u00edn, Provincia de Buenos Aires. Reguillo Cruz, R. (2000). Emergencia de culturas juveniles. Estrategias del desencanto . Buenos Aires: Grupo Editorial Norma. R\u00edos, R. F. (2014). Redes en salud. Salud en red: Desenredando la terminolog\u00eda. En Revista Redes. Revista hispana para el an\u00e1lisis de redes sociales. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Recuperado de http://www.revista-redes.rediris.es/ webredes/mercosur/Redes_Salud.pdf . R\u00f3vere, M. (1999). Redes en Salud. Un Nuevo Paradigma para el abordaje de las organizaciones y la comunidad . Rosario: Ed. Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica/AMR, Instituto Lazarte. Rubin, G. (1998). El tr\u00e1fico de mujeres: Notas sobre la \"econom\u00eda pol\u00edtica\" del sexo. En Navarro, M. y Stimpson, C. R. (comp.) \u00bfQu\u00e9 son los estudios de mujeres? , (15-74). M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Ruiz Torres, M. A. (2008). Ciberetnograf\u00eda: comunidad y territorio en el entorno virtual. En Ard\u00e8vol, E., Estalella, A., Dom\u00ednguez, D. La mediaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en la pr\u00e1ctica etnogr\u00e1fica. Donostia: Ankulegi.82 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 Sadler, M. (2003) As\u00ed me nacieron a mi hija. Aportes Antropol\u00f3gicos para el An\u00e1lisis de la Atenci\u00f3n Biom\u00e9dica del Parto Hospitalario. ( Tesis de Licenciatura en Antropolog\u00eda Social). Universidad de Chile. Recuperado de http://www.pasa. cl/wpcontent/uploads/2011/08/Asi_me_Nacieron_a_mi_Hija._Aportes_ antropologicos_para_el_analisis_de_.pdf Sanz Martos, S. (2005). Comunidades de pr\u00e1ctica virtuales: acceso y uso de contenidos. En Lara Navarra, P. (coord.). Uso de contenidos digitales: tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, sociedad del conocimiento y universidad . Revista de Universidad y Sociedad del Conocimiento (RUSC), 2(2). UOC. Recuperado de http://www.uoc. edu/rusc/2/2/dt/esp/sanz.pdf Saslavski, L (2007). \u00bf Por qu\u00e9 no se cura (todav\u00eda) la diabetes? Buenos Aires: Ed. Antropofagia. Sautu, R. (1999). Estilos y Pr\u00e1cticas de la investigaci\u00f3n biogr\u00e1fica. En Sautu (Comp.) El m\u00e9todo biogr\u00e1fico. La reconstrucci\u00f3n de la sociedad a partir del testimonio de los actores, (pp. 21-56). Buenos Aires: Ediciones Lumiere. Schwarz, P. K. N. (2012). Las mujeres y el cuidado en las enfermedades cr\u00f3nicas. Entre la autonom\u00eda y heteronom\u00eda. En: Agencia y Cuidados en personas que viven con Enfermedades Cr\u00f3nicas no transmisibles. (Documento de trabajo N\u00ba60), Instituto de Investigaciones Gino Germani, Universidad de Buenos Aires. Recuperado de http:// webiigg.sociales.uba.ar/iigg/textos/documentos/dt60.pdf Schwarz, P. K. N. (2014). Capacidad de agencia en salud a partir del uso de Nuevas Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n. En: Dom\u00ednguez Mon A.; Perner, S; P\u00e9rez, S. (coord) De la agencia social a la salud colectiva. Bariloche: Ed. de la Universidad de R\u00edo Negro. Recuperado de http://www.unrn.edu.ar/publicaciones/ index.php/component/booklibrary/53/view/59/Congresos%20y%20Jornadas/19/ de-la-agencia-social-a-la-salud-colectiva Schwarz, P. K. N., Mendes Diz, A. M. (2013). Hibridizaciones entre las brechas sociales y digitales. Una encrucijada que conecta diferentes planos de experiencia. En Schwarz, P. K. N. y Mendes Diz A. M. (Coord.) Sexualidades, g\u00e9nero y otras relaciones pol\u00edticas en el espacio virtual: oportunidades, desaf\u00edos y nuevas sociabilidades. ( Documento de Trabajo N\u00ba68), Instituto de Investigaciones Gino Germani de la Universidad de Buenos Aires. Recuperado de http://iigg.sociales.uba.ar/2013/09/03/documentos- de-trabajo-no-68/ Seidmann, S. (1999). Soledad del cuidador, red familiar del enfermo cr\u00f3nico y modalidad de afrontamiento de problemas. En XXVII Congreso Interamericano de ana Dominguez mon, Patricia K. n. s chwarz (coorD .) 83 Psicolog\u00eda , Caracas Venezuela. Sluski, C. (2002). De c\u00f3mo la red social afecta a la salud del individuo y la salud del individuo afecta la red social. En Dabas, E. y D. Najmanovich (comp.). Redes. El lenguaje de los v\u00ednculos. Hacia la reconstrucci\u00f3n y el fortalecimiento de la sociedad civil. Buenos Aires: Ed. Paid\u00f3s. Strauss, A., Fagerhaugh, S., Suczek, B., Wiener, C. (1985). The Social Organization of Medical Work. Chicago: University of Chicago Press. Tarducci, M., Rifkin, D. (2010). Fragmentos de historia del Feminismo en Argentina. En Chaher, S. y Santoro, S. (comps.) Las palabras tienen sexo II. Buenos Aires: Artemisa Comunicaci\u00f3n Ediciones. Teves, L., Crivos, M., Lamarche, A. (2005). Vida dom\u00e9stica y an\u00e1lisis de redes sociales en la investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica. En Actas del I\u00ba Congreso Latinoamericano de Antropolog\u00eda . Universidad Nacional de Rosario, Argentina. Tronto, J.C. (1987). M\u00e1s all\u00e1 de la diferencia de g\u00e9nero. Hacia una teor\u00eda del cuidado. En Signs: Jornal of Women in Culture and Society. University of Chicago, 12. Turkle, S. (2011) Alone together: why we expect more from trechnology and less from each other? New York: Basic Books. Vasconcelos Lira, G., Nations, M., Fontenelle Catrib, A. (2004). Cronicidade e cuidados de sa\u00fade: \u00bfo que a antropologia da sa\u00fade tem Texto Contexto Enferm , 13(1), 147-155. Wainerman, C. (2005). La vida cotidiana en las nuevas familias. \u00bfUna revoluci\u00f3n estancada? Buenos Aires: Ediciones Lumi\u00e8re. Ware, N. (1992). Suffering and social , 22(1), 40-67. Zald\u00faa, G., Bottinelli, M. M., Longo, R., Sopransi, M. B. y Lenta, M. (2012). Exigibilidad y justiciabilidad desde la epidemiolog\u00eda territorial: Una construcci\u00f3n inicial con actores/as comunales. Anuario de , 19(1), 85-96. Recuperado de http:// www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1851-16862012000100008.84 D ocumentos De trabajo n\u00ba 75 "}