{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://revistafarmanatur.com/revistas/15/files/assets/common/downloads/publication.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Claves para la salud bucal de los m\u00e1s peque\u00f1os Combate el s\u00edndrome premenstrualInsomnio, consigue un descanso natural Dermatitis at\u00f3pica, el enigma de la pielAutocuidado, bienestar y salud LifeStyle n\u00ba15 | ejemplar gratuito Blue Jeans, escritor \"Donar \u00f3rganos es regalar vida a otras personas\" INTRODUCING BILBERRY CHESTNUT COMPLEXSOLGAR BALANCE COMPLEX ce Solgar WITH SVETOL\u00ae Vegetable Capsules Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludable. De venta en los mejores establecimientos especializados en complementos alimenticios.21 sumario N\u00ba 15 Septiembre Octubre 2013 Claves para la salud bucal de los m\u00e1s peque\u00f1os Combate el s\u00edndrome premenstrualInsomnio, consigue un descanso natural Dermatitis at\u00f3pica, el enigma de la pielAutocuidado, bienestar y salud LifeStyle n\u00ba15 | ejemplar gratuito Blue Jeans, escritor \"Donar \u00f3rganos es regalar vida a otras personas\" Editora Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez Directora Maixa G\u00f3mez Comit\u00e9 Editorial Concha Navarro, presidenta de Infito, Dra. Mar\u00eda \u00c1ngeles L\u00f3pez Mar\u00edn, Dr. Santiago de la Rosa y Dra. Mar\u00eda Jes\u00fas Balb\u00e1s Redactores y colaboradores Dra. Blanca Bueno, Susana Casta\u00f1eda, Dra. Julia C\u00e1rdenas, Dra. Elena T\u00e9var Valientes, Diana Hern\u00e1ndez, Laura Mestres, Dr. Joaqu\u00edn Out\u00f3n Ruiz y Rafael Bernaldo de Quir\u00f3s Dise\u00f1o y Maquetaci\u00f3n Ainhoa D\u00edaz-Caneja Lankorpe Industria Gr\u00e1fica Fotograf\u00eda Luis Santesteban y Diego G\u00f3mez Dpto. Publicidad Carla S\u00e1ez. Tel. 914 367 353 Secretario T\u00e9cnico Gonzalo G. Polo Impresi\u00f3n Lankorpe Industria Gr\u00e1ficaDep\u00f3sito Legal: M-33301-2010 Edita Eco Multimedia, S.L. Oficinas C/ Juan Bravo, 3, A28006 MadridTel. 914 367 353 Fax 911 412 626www.revistafarmanatur.cominfo@revistafarmanatur.com \u00a9 Eco Multimedia Farmanatur no se responsabiliza de las opiniones vertidas por sus colaboradores, ni se identifica necesariamente con las mismas. Queda prohibido reproducir, total o parcialmente, el contenido de esta revista, a\u00fan citando su procedencia, sin la autorizaci\u00f3n expresa y por escrito del editor.6 26 2810 FARMANATUR N\u00ba15 [ 3 ]Difusi\u00f3n controlada por OJD/PGD Publicaci\u00f3n asociada a la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Prensa Gratuitacuida tu peso 4 NOTICIAS C\u00d3MO SE CUIDA 6 Blue Jeans (Francisco de Paula), escritor SALUD 10 Depresi\u00f3n postvacacional \u00bfun lujo? 13 Insomnio, consigue un descanso natural16 Claves para la salud bucal de los m\u00e1s peque\u00f1os BELLEZA 21 Dermatitis at\u00f3pica, el enigma de la piel24 La batalla antiarrugasNUTRICI\u00d3N 26 La importancia de un men\u00fa equilibrado EDAD DORADA 28 La Red, aliada de las personas mayores PLANTAS MEDICINALES 30 C\u00f3mo abordar el herpes labial de manera natural HOMEOPAT\u00cdA 33 Combate el s\u00edndrome premenstrual35 ESCAPARATE INTRODUCING BILBERRY COMPLEXSOLGAR BALANCE COMPLEX ce Solgar WITH SVETOL\u00ae Vegetable Capsules Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludable. De venta en los mejores establecimientos especializados en complementos alimenticios.Investigadores de la empresa Prima-Derm, laboratorio espa-\u00f1ol de cosm\u00e9tica molecular, han dirigido una investigaci\u00f3n en la que han localizado 35 nuevos polimorfismos gen\u00e9ticos clave asociados al envejeci - miento cut\u00e1neo. Mar Arasa, res - ponsable de I+D+I, ha coordi - nado el proyecto liderado por el presidente de la empresa, el doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda An-t\u00f3n, junto con un equipo de cient\u00edficos del parque de investi - gaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3 - noma de Barcelona. El pasado mes de agosto vieron la luz los resultados del mayor estudio de cosm\u00e9tica gen\u00f3mica del momento. Y es que gracias a la secuenciaci\u00f3n del genoma humano en 2003 un equipo cient\u00edfico de la empresa cosm\u00e9 - tica Prima-Derm ha podido loca - lizar 35 variaciones gen\u00e9ticas o SNPs (del ingl\u00e9s Single Nucleo-tide Polymorphism), el mayor n\u00famero descubierto hasta el momento en genes implicados en procesos clave de envejeci-miento cut\u00e1neo. Para lograrlo ha sido necesario desarrollar una tecnolog\u00eda adhoc, espec\u00edfi - ca y revolucionaria, mediante bioingenier\u00eda inform\u00e1tica, con la que se han podido localizar este tipo de variaciones. La investigaci\u00f3n marca una nue- va estrategia en la b\u00fasqueda de genes asociados al envejeci - miento y se basa en el estudio de cada una de esas 35 varia - ciones (SNPs) para determinar si un individuo responde mejor que otro a un tratamiento cos - m\u00e9tico o qu\u00e9 riesgos tiene de padecer alteraciones que pue-den provocar envejecimiento prematuro de la piel. El an\u00e1lisis de estos SNPs da informaci\u00f3n sobre el potencial de respuesta cut\u00e1nea de cada individuo y del r\u00e9gimen dermocosm\u00e9tico m\u00e1s id\u00f3neo a seguir, en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas persona - les y de la susceptibilidad gen\u00e9-tica. La determinaci\u00f3n del mapa de SNPs de cada individuo per - mite predecir c\u00f3mo ser\u00e1 la piel del futuro y desarrollar una solu - ci\u00f3n cosm\u00e9tica \u00fanica y persona-lizada basada en el an\u00e1lisis del perfil gen\u00e9tico. La Sociedad Espa\u00f1ola de Diet\u00e9tica y Ciencias de la Alimentaci\u00f3n (SEDCA) ha iniciado una campa\u00f1a de recogida de firmas, desarrollada en la plataforma online Change.org, para pedir al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad incluir la educaci\u00f3n alimentaria y pro-mover la dieta mediterr\u00e1nea en colegios, centros de Atenci\u00f3n Primaria, residencias y hospitales, con el fin de reducir el riesgo de las enfermeda - des relacionadas con una mala alimentaci\u00f3n, entre ellas la obesidad. Tambi\u00e9n piden la presencia de profesionales de la diet\u00e9tica y nutrici\u00f3n en centros de Atenci\u00f3n Primaria para ofrecer soluciones y atenci\u00f3n ade - cuadas a los pacientes en esta \u00e1rea. La SEDCA advierte de que el abandono de la dieta medite - rr\u00e1nea y la ausencia de una educaci\u00f3n alimenta - ria est\u00e1n provocando una \"epidemia\" de trastor - nos cardiovasculares y de obesidad, que est\u00e1 alcanzando incluso a los ni\u00f1os. M\u00e1s del 45% de los que tienen entre 6 y 9 a\u00f1os sufren obesidad o sobrepeso, seg\u00fan el estudio ALADINO, elabora - do por la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Ali-mentaria (AESAN). En concreto un 26,2% presen - ta sobrepeso, mientras que un 18,3 % son obesos. La SEDCA advierte sobre la importancia de incul- car, desde peque\u00f1os, unos h\u00e1bitos de vida salu - dables. El cuidado de la alimentaci\u00f3n puede re - percutir de forma positiva en la salud cardiovascular, la salud \u00f3sea, dental o digestiva. NUEVAS CLAVES SOBRE EL ENVEJECIMIENTO CUT\u00c1NEO SOLICITAN INCLUIR LA EDUCACI\u00d3N ALIMENTARIA EN CENTROS SANITARIOS FARMANATUR N\u00ba15 [ 4 ]Noticias...El juego excesivo de los ni\u00f1os con pantallas electr\u00f3nicas de cerca crear\u00e1 una generaci\u00f3n de miopes, seg\u00fan se deduce de un estudio realizado por la Fundaci\u00f3n Rementer\u00eda. El estu - dio, realizado entre 150 ni-\u00f1os, demuestra que los ni\u00f1os que pasan menos de 5 horas al aire libre al d\u00eda tuvieron un mayor riesgo de miop\u00eda, lo que le sucede al 73% de ellos. Esos datos corroboran resulta-dos anteriores, que realizar actividades a corta distancia multiplica el riesgo de miop\u00eda, en especial en ni\u00f1os peque\u00f1os. \"La acomodaci\u00f3n del ojo a los dispositivos electr\u00f3nicos du - rante periodos prolongados de tiempo ocasiona que se uti-lice indebidamente la reserva de acomodaci\u00f3n, lo que va a ocasionar una generaci\u00f3n de miopes y la aparici\u00f3n de vista cansada varios a\u00f1os antes que en la actualidad\", indica la profesora Celia S\u00e1nchez Ramos, directora del departa - mento de \u00d3ptica de la Univer-sidad Complutense. La docto - ra advierte de que \"el riesgo de miop\u00eda funcional provoca - da es mucho mayor cuanto menores sean los ni\u00f1os que utilizan aparatos electr\u00f3nicos de cerca\".La Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN) esti - ma que, en Espa\u00f1a, m\u00e1s de 3,5 millones de per - sonas padecen migra\u00f1a, una enfermedad que provoca discapacidad al 42,5% de los pacientes y que s\u00f3lo en absentismo y p\u00e9rdida de productivi - dad laboral supone un coste anual de 2.000 mi-llones de euros. Con motivo de la conmemora - ci\u00f3n, del pasado 12 de septiembre, del D\u00eda de Acci\u00f3n contra la Migra\u00f1a, la Sociedad recuerda la importancia de dedicar un mayor inter\u00e9s a esta enfermedad y mejorar su diagn\u00f3stico, no s\u00f3lo para evitar que se cronifique, sino para que los pacientes se puedan beneficiar de tratamientos adecuados limitando el impacto que genera so-bre la calidad de vida, discapacidad y actividad diaria. Los datos manejados por la SEN indican que la prevalencia de la migra\u00f1a en Espa\u00f1a es cercana al 13%, aunque en el caso de las mujeres la cifra se eleva al 18%, y que aproximadamente un 2% de la poblaci\u00f3n padece migra\u00f1a cr\u00f3nica, es de-cir, sufre migra\u00f1a durante m\u00e1s de 15 d\u00edas al mes (5% en mujeres). Pero adem\u00e1s, cada a\u00f1o, la inci - dencia de transformaci\u00f3n de una migra\u00f1a epis\u00f3 -dica (14 d\u00edas o menos de crisis al mes) a una cr\u00f3 - nica es de un 3%, y un 6% pasa de una migra\u00f1a epis\u00f3dica de baja frecuencia (1-9 d\u00edas/mes) a una de alta frecuencia (10-14 d\u00edas/mes). \"Abusar de los analg\u00e9sicos y de la cafe\u00edna, tener malos h\u00e1bitos higi\u00e9nico-diet\u00e9ticos, padecer obesi-dad y la ausencia de un tratamiento preventivo, pueden favorecer su progresi\u00f3n\", se\u00f1ala el Dr. David Ezpeleta, Coordinador del Grupo de Estu - dio de Cefaleas de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda. Los principales desencadenantes de las crisis de migra\u00f1a suelen ser el estr\u00e9s, en casi un 60% de los casos; el ciclo menstrual (en mujeres, 51%); cambios en el ritmo de sue\u00f1o (35%); ayuno pro - longado (16%) y consumo de alcohol (10%). EL JUEGO EXCESIVO CON PANTALLAS DE CERCA CREAR\u00c1 UNA GENERACI\u00d3N DE MIOPESUN 2% DE LA POBLACI\u00d3N PADECE MIGRA\u00d1A CR\u00d3NICA FARMANATUR N\u00ba15 [ 5 ]... Noticias\"Donar \u00f3rganos es regalar vida a otras personas\"Blue Jeans (Francisco de Paula), escritor Texto: Rafael Bernaldo de Quir\u00f3s Foto: Mila GaroFrancisco de Paula Fern\u00e1ndez es un periodista sevillano que, tras no encontrar su hueco en el complicado mundo de la comunicaci\u00f3n, se dispuso a escribir las que se han convertido en las novelas m\u00e1s aclamadas de los \u00faltimos a\u00f1os en nuestro pa\u00eds. Ad\u00e9ntrate en el mundo de Blue JeansC\u00f3mo se cuida FARMANATUR N\u00ba15 [ 6 ]Texto: Rafael Bernaldo de Quir\u00f3s Foto: Mila GaroPor si hay alg\u00fan despistado que a\u00fan no te co - noce, \u00bfc\u00f3mo surge la figura de Blue Jeans? Pues empiezo en Internet, en un Fotolog. El 3 de junio de 2008, despu\u00e9s de que varias edi-toriales rechazaran una novela de misterio que hab\u00eda escrito, decido probar suerte en la Red aprovechando el auge que comenzaban a te - ner las Redes Sociales. Cada d\u00eda sub\u00eda un ca-p\u00edtulo que improvisaba de una novela juvenil y hac\u00eda promoci\u00f3n. Poco a poco el libro y yo nos fuimos dando a conocer en Internet gracias a que unas chicas les hablaban a otras de lo que estaba haciendo. \u00bfTe molesta que hablen de ti como el \"Moccia espa\u00f1ol\"? No, para nada. Al contrario, es un honor y una gran satisfacci\u00f3n que me comparen con \u00e9l, aunque realmente no nos parezcamos tanto. \u00c9l tiene su estilo, ha vendido millones de libros, es un referente para muchos... y yo estoy apren-diendo y me queda mucho por mejorar. A pesar de las dificultades que tuviste para publicar, lo seguiste intentando hasta conse - guirlo. \u00bfQu\u00e9 piensas de todos esos editores que ahora se tiran de los pelos por haberte dejado escapar?No creo que nadie se tire de los pelos (risas). Hay mucha gente con talento que no logra pu-blicar sus libros o sus novelas pasan desaperci - bidas. Ahora que voy conociendo el mundo editorial comprendo que no hay espacio para todo el mundo y que las editoriales lo tienen muy complicado. De todas maneras, nunca hay que dejar de intentarlo y hacer todo lo que est\u00e9 en nuestra mano para llegar a la meta. \u00bfVolver\u00e1s alg\u00fan d\u00eda a despertar tu faceta pe- riod\u00edstica? No creo que est\u00e9 dormida, simplemente que me dedico a otra cosa con la que soy muy fe - liz. Nunca se sabe que nos deparar\u00e1 el futuro pero, si de m\u00ed dependiese, me encantar\u00eda vivir siempre de mis libros. \u00bfFue Fotolog tu v\u00eda de escape? Fotolog fue un escaparate. Internet y las Redes Sociales nos facilita, a los que empezamos de cero, que otras personas nos conozcan y poda - mos mostrar de lo que somos capaces. \u00bfSe han convertido las Redes sociales en tu principal aliado? Los lectores son mis mejores aliados, dentro y fuera de las Redes Sociales. \u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 la colaboraci\u00f3n de la sevillana Robin en tu primer proyecto? Un d\u00eda hablando por tel\u00e9fono con mi amigo Jaime Rold\u00e1n, productor musical, artista, m\u00fasi-co..., me propuso la idea de hacer una banda sonora para el libro. Una canci\u00f3n con la que las lectoras se sintieran m\u00e1s cerca del libro. A la editorial Everest y a m\u00ed nos pareci\u00f3 una idea fant\u00e1stica. En esa misma conversaci\u00f3n sali\u00f3 el nombre de Robin, a la que Jaime ya le hab\u00eda producido un disco y a la que yo ya conoc\u00eda art\u00edsticamente. Fue un placer que ella pusiera la voz a \"Grita que me quieres\". \u00bfVeremos a los protagonistas de tus libros pu - lulando por la gran pantalla? S\u00ed. Atresmedia ha comprado los derechos de \"El Club de los Incomprendidos\" y durante el 2014 se rodar\u00e1 la primera pel\u00edcula de la trilo - g\u00eda. Es un proyecto muy ilusionante y que nos tiene a lectores y a m\u00ed en ascuas. \u00bfEs verdad que vas a dar el salto al p\u00fablico adulto? Estoy escribiendo una novela no juvenil con la editorial Espasa que saldr\u00e1 en oto\u00f1o. Aunque seguir\u00e9 escribiendo novelas juveniles tambi\u00e9n con Planeta. \u00bfTendremos un Christian Grey a la espa\u00f1ola? \u00a1No! No voy a hacer novela er\u00f3tica. Ya hay au - toras espa\u00f1olas muy buenas que se encargan de ello. El libro con Espasa ser\u00e1 de otro tipo. \"INTENTO COMER DE TODO, AUNQUE A VECES DEBIDO AL AJETREO DE VIDA QUE LLEVO NO LO CONSIGO\"C\u00f3mo se cuida FARMANATUR N\u00ba15 [ 7 ]Un libro que te haya marcado... Muchos. Todos los de Agatha Christie, La som - bra del viento, El principito... Te ha sido otorgado el Premio Donante de \u00d3r - ganos 2013, \u00bfCrees que queda mucho por ha - cer en este \u00e1mbito? Creo que se est\u00e1n haciendo muchas cosas y que Espa\u00f1a es un pa\u00eds puntero en la donaci\u00f3n de \u00f3rganos, pero siempre se puede hacer m\u00e1s y echar una mano. Donar \u00f3rganos es regalar vida a otras personas y eso hay que hac\u00e9rselo saber a la gente m\u00e1s joven. Ya han pasado unos a\u00f1os desde que empren- diste esta aventura... \u00bfCu\u00e1l es tu balance hasta la fecha? El tiempo pasa muy deprisa, \u00bfverdad? Ya hace cinco a\u00f1os desde que puse la primera palabra de \"Canciones para Paula\" en aquella p\u00e1gina de Fotolog. El balance es mil veces mejor de lo que jam\u00e1s hubiera imaginado. Pero hay que seguir trabajando mucho cada d\u00eda, dedic\u00e1ndole a esto muchas horas y no despegar los pies del suelo. Si no escribieses, \u00bfa qu\u00e9 te hubieses dedicado? Es muy complicado responder a esta pregunta. Yo soy licenciado en periodismo, pero los libros han sido los que me han hecho reaccionar. Sa - ber que el trabajo no cae del cielo y que te tie - nes que esforzar al m\u00e1ximo cada d\u00eda para lo-grar lo que te propongas. \u00bfQu\u00e9 significa para ti la palabra 'Salud'? Es algo imprescindible y que todos queremos, pero que no depende siempre de nosotros. \u00bfLlevas a cabo alg\u00fan tipo de dieta? Intento comer de todo, aunque a veces debido al ajetreo de vida que llevo no lo consigo. \u00bfEres fan de la dieta Mediterr\u00e1nea o m\u00e1s del fast food? Me gustan las dos cosas, pero no soy fan de ninguna. \u00bfSe te hace dif\u00edcil llevar una alimentaci\u00f3n adecuada cuando est\u00e1s de promoci\u00f3n? Claro. No tienes horarios, a veces ni comes o comes deprisa... pero estoy acostumbrado. \u00bfRealizas ejercicio f\u00edsico? Ando mucho, ya que no tengo coche. Antes hac\u00eda m\u00e1s porque entrenaba a chicos y jugaba cada d\u00eda con ellos. Este a\u00f1o he tenido que de - jarlo por falta de tiempo. \u00bfEl trabajo para ti es estr\u00e9s o disfrute? Es disfrute dentro del estr\u00e9s que es el entregar un libro a tiempo o estar viajando constante - mente. \u00bfAlg\u00fan h\u00e1bito o man\u00eda inconfesable? S\u00ed, pero como bien dice la pregunta, es incon - fesable (risas). \u00bfCu\u00e1l es tu receta para la felicidad? Que las personas a las que quiero est\u00e9n bien. Eso es todo lo que necesito para ser feliz. Tan f\u00e1cil y a la vez tan complicado. \u00bfCu\u00e1l es tu meta? Ser lo m\u00e1s feliz posible, el m\u00e1ximo de d\u00edas que pueda. \u00bfQu\u00e9 es lo pr\u00f3ximo que veremos en nuestras librer\u00edas de Blue Jeans? La novela no juvenil que estoy escribiendo para Espasa, que saldr\u00e1 en oto\u00f1o y la tercera parte de \"El club de los Incomprendidos\", que a\u00fan no tiene fecha, con Planeta. www.aboca.esLA EVOLUCI\u00d3N DE LA FITOTERAPIALa l\u00ednea ImmunoMix Plus, fruto de la labor de investigaci\u00f3n de Aboca, resulta \u00fatil para coadyuvar a las defensas naturales del organismo gracias al extracto lio/f_i lizado multifracci\u00f3n de Equin\u00e1cea (Echina2-LMF) y al jugo de Sa\u00faco. La f\u00f3rmula de Immunomix Plus jarabe se ha completado con muc\u00edlagos de extracto lio/f_i lizado de Malva. Adem\u00e1s, el jugo de Sa\u00faco y la Miel con/f_i eren al producto un sabor agradable que lo hace ideal para su administraci\u00f3n a los ni\u00f1os. La f\u00f3rmula de Immunomix Plus c\u00e1psulas se ha completado con concentrado total de U\u00f1a de Gato. Fabricante: Aboca S.p.A. Societ\u00e0 Agricola - Sansepolcro (AR) - ItaliaDistribuido por: ABOCA ESPA\u00d1A S.A.U. - Matar\u00f3 (Barcelona) - Espa\u00f1a - www.aboca.es\u00a1El mejorataque defensa!es una buena Con Equin\u00e1cea y Sa\u00faco para las defensas naturales del organismo Ideal para sabor agradableNi\u00f1os Ideal para sabor agradable Ni\u00f1os Ideal para Ni\u00f1os Ideal para , fruto de la labor de investigaci\u00f3n de sin gluten gluten freesin glutengluten free ORGANIC PRODUCT JARABE C\u00c1PSULAS \"QUE LAS PERSONAS A LAS QUE QUIERO EST\u00c9N BIEN. ESO ES TODO LO QUE NECESITO PARA SER FELIZ\" FARMANATUR N\u00ba15 [ 8 ]www.aboca.esLA EVOLUCI\u00d3N DE LA FITOTERAPIA La l\u00ednea ImmunoMix Plus, fruto de la labor de investigaci\u00f3n de Aboca, resulta \u00fatil para coadyuvar a las defensas naturales del organismo gracias al extracto lio/f_i lizado multifracci\u00f3n de Equin\u00e1cea (Echina2-LMF) y al jugo de Sa\u00faco. La f\u00f3rmula de Immunomix Plus jarabe se ha completado con muc\u00edlagos de extracto lio/f_i lizado de Malva. Adem\u00e1s, el jugo de Sa\u00faco y la Miel con/f_i eren al producto un sabor agradable que lo hace ideal para su administraci\u00f3n a los ni\u00f1os. La f\u00f3rmula de Immunomix Plus c\u00e1psulas se ha completado con concentrado total de U\u00f1a de Gato. Fabricante: Aboca S.p.A. Societ\u00e0 Agricola - Sansepolcro (AR) - ItaliaDistribuido por: ABOCA ESPA\u00d1A S.A.U. - Matar\u00f3 (Barcelona) - Espa\u00f1a - www.aboca.es\u00a1El mejorataque defensa!es una buena Con Equin\u00e1cea y Sa\u00faco para las defensas naturales del organismo Ideal para sabor agradableNi\u00f1os Ideal para sabor agradable Ni\u00f1os Ideal para Ni\u00f1os Ideal para , fruto de la labor de investigaci\u00f3n de sin gluten gluten freesin glutengluten free ORGANIC PRODUCT JARABE C\u00c1PSULASFARMANATUR N\u00ba15 [ 10 ]Ea reentr\u00e9 al trabajo despu\u00e9s del perio - do estival, puede llegar a ser complica - da para muchos. En algunos casos puede llegar a constituir el s\u00edndrome conocido como: Depresi\u00f3n Postvacacional. Este s\u00edndrome es relativamente reciente y en la mayor\u00eda de casos responde, al menos en par - te, al actual estilo de vida de la cultura occi - dental, m\u00e1s r\u00e1pido e impaciente. La Dra. Blan-ca Bueno, psic\u00f3loga del Centro M\u00e9dico Teknon y miembro de la plataforma que aglutina los me - jores doctores del pa\u00eds, TheDoctors.es, nos expli - ca c\u00f3mo la Depresi\u00f3n Postvacacional puede afectar a las personas que lo padecen y qu\u00e9 consejos seguir para poder superarlo con \u00e9xito en pocos d\u00edas. Hay que tener en cuenta que, aunque este concepto no es admitido por la organizaci\u00f3n mundial de la salud (OMS), ni tampoco es considerado como una entidad diagn\u00f3stica diferenciada por la APA (Ameri - can Psychiatry Association), puede llegar a afectar a las personas incluso llegando a deri - var en un trastorno depresivo o adaptativo. \"La depresi\u00f3n postvacacional hace referencia al conjunto de s\u00edntomas cl\u00ednicos que sufre una persona al finalizar el periodo estival y la sub-siguiente reincorporaci\u00f3n al curso escolar o la vida laboral\" nos explica la Dra. Blanca Bue - no. Sus s\u00edntomas son: la tristeza, apat\u00eda, insom - nio, fatiga, aumento o disminuci\u00f3n del apetito, irritabilidad y, en general, una marcada dismi-nuci\u00f3n de las capacidades y/o defensas para combatir el estr\u00e9s laboral o acad\u00e9mico.Depresi\u00f3n Postvacacional \u00bfun lujo? Los trabajos con estr\u00e9s y la falta de motivaci\u00f3n, as\u00ed como, las personas perfeccionistas e introvertidas son m\u00e1s proclives a sufrir la Depresi\u00f3n Postvacacional LSalud FARMANATUR N\u00ba15 [ 11 ]RETOMAR UNA PAUTA HORARIA DE SUE\u00d1O, UNA SEMANA ANTES DE VOLVER A LA RUTINA, EVITAR\u00c1 EL DESORDEN HORARIO Y AJUSTAREMOS NUESTRO RELOJ BIOL\u00d3GICO A NUESTRO NUEVO RITMO En un estudio realizado en la Universidad de Ver - mont (EEUU) evidenci\u00f3 que las personas que via - jan durante las vacaciones de verano se conside - ran m\u00e1s felices y que cuanto m\u00e1s lejos se viaja del hogar, mayor es la vivencia de felicidad. \"Cierta - mente, cuando finalizamos nuestro periodo estival, debemos \"volver a la realidad\", retomando nues - tras responsabilidades. Ante esta expectativa, es l\u00f3gico, que las personas experimenten una cierta tristeza o desasosiego\" nos aclara la Dra. Bueno. En general, la persona supera con \u00e9xito este \"s\u00edn - drome\" tras retomar sus responsabilidades al cabo de unas semanas. Sin embargo, como nos explica la doctora, si este conjunto de s\u00edntomas persistiera durante al menos un mes, es aconseja - ble solicitar atenci\u00f3n m\u00e9dica, dado que podr\u00eda derivar en un trastorno depresivo o adaptativo. \u00bfQui\u00e9n es m\u00e1s propenso a padecer la Depresi\u00f3n Postvacacional?Existen factores constitucionales o biol\u00f3gicos que podr\u00edan facilitar el desarrollo de este \"s\u00edndrome\". Seg\u00fan la Dra. Bueno \"las personas con historial previo de trastorno depresivo, trastorno bipolar o trastorno afectivo estacional parecen ser m\u00e1s pro - pensas. Por otro parte, rasgos de personalidad como el perfeccionismo, la introversi\u00f3n, o la falta de apertura a las nuevas experiencias son consi - derados c\u00f3mo factores de vulnerabilidad\". En es - tos casos no se supera el impacto positivo que provoca el disfrute vacacional y volver a la rutina laboral puede llegar a desembocar en esta De - presi\u00f3n Postvacacional. Los trabajos con estr\u00e9s los m\u00e1s proclives para su - frir la Depresi\u00f3n Postvacacional Existen trabajos que pueden ser m\u00e1s proclives para el sufrimiento de la Depresi\u00f3n Postvacacio - nal entre sus trabajadores. \"La Depresi\u00f3n Postva - cacional se suele dar de forma m\u00e1s frecuente tan - to en un trabajo que exija un alto nivel de estr\u00e9s, como en aquel en el que la persona no tenga una motivaci\u00f3n\" nos aclara la Dra. Bueno, especialis - ta de la materia de la plataforma theDoctors.es. Ello es atribuible a dos tipos de estresores: hiper - estr\u00e9s (aquel que desborda nuestras capacida - des) e hipoestr\u00e9s (provocado por tareas repetiti - vas y carentes de creatividad). As\u00ed seg\u00fan nos explica la doctora, las personas que tienden a presentar el \"s\u00edndrome\" postva - cacional, podr\u00edan tambi\u00e9n verse afectadas al final del fin de semana, ante la inminente llega - da del lunes. Pero cabe destacar, que el contexto actual de crisis afecta a este s\u00edndrome bajando su inci - dencia como nos apunta la doctora \"podemos valorar que en \u00e9pocas de crisis, la incidencia de la depresi\u00f3n postvacacional ser\u00e1 menor, puesto que, las dificultades econ\u00f3micas reper-cutir\u00e1n negativamente en la capacidad de la persona para distanciarse de la situaci\u00f3n labo - ral y econ\u00f3mica. De tal forma que el impacto sufrido por la persona tras reincorporarse a la vida activa es menor\". TRISTEZA, APAT\u00cdA, FATIGA, INSOMNIO, AUMENTO O DISMINUCI\u00d3N DEL APETITO E IRRITABILIDAD SON LOS S\u00cdNTOMAS PRINCIPALES DE LA DEPRESI\u00d3N POSTVACACIONAL Dra. Blanco Bueno, Psic\u00f3loga del Centro M\u00e9dico TeknonConsejos para evitar la Depresi\u00f3n Postvacacional \"Considerando que la persona inicia los primeros s\u00edntomas d\u00edas antes de integrarse a la vida activa, podemos anticiparnos, al desarrollo del s\u00edndrome\" nos apunta la doctora. Retomar una pauta horaria de sue\u00f1o, una semana antes de volver al trabajo o a la escuela. Esto evitar\u00e1 que desarrollemos el famoso \"jet lag\" o desorden horario y ajustaremos nuestro reloj biol\u00f3gico a nues - tro nuevo ritmo de vida. Reincorporaci\u00f3n al trabajo en mi\u00e9rcoles, no en lunes. De esta forma no agotaremos nuestros recursos al llegar el viernes. Expectativas sobrevaloradas o excesi - vas sobre las vacaciones. Dicho de otra forma, no focalizar toda nuestra carga motivacional en la llegada del periodo es - tival. Para evitarlo, es recomendable la pr\u00e1ctica de aficiones o actividades duran - te el fin de semana, rompiendo as\u00ed la ruti-na laboral. Otros h\u00e1bitos saludables como reducir la ingesta de alcohol y cafe\u00edna durante los primeros d\u00edas de trabajo o escuela. Tambi\u00e9n es recomendable asegurar un tiempo para el descanso, durante las pri - meras semanas. Si a\u00fan con estos consejos, la persona se encuen-tra sometida a un elevado nivel de malestar psi - col\u00f3gico y som\u00e1tico en su readaptaci\u00f3n a la vida activa, la Dra. Bueno aconseja solicitar ayu - da profesional, ya que en algunos casos, el tra - tamiento psicol\u00f3gico y farmacol\u00f3gico especiali - zado, puede ser necesario. FARMANATUR N\u00ba15 [ 12 ]SaludInsomnio, consigue un descanso natural El insomnio es cada vez m\u00e1s com\u00fan en nuestro pa\u00eds y, a pesar de la creencia general, un sue\u00f1o fisiol\u00f3gico reparador es imprescindible para el correcto desarrollo de nuestras funciones a lo largo del d\u00eda Muchas veces nos convence-mos de que dormir lo justo es m\u00e1s que suficiente para afrontar el nuevo d\u00eda cada ma\u00f1ana, pero no es as\u00ed. El profesor Sean Drummond del Departamento de Psiquiatr\u00eda de la Universidad de Califor - nia en San Diego (Estados Unidos), es el autor principal de un estudio sobre la mate - ria en el que se pone de ma-nifiesto que en las personas con insomnio no se encienden correctamente las regiones cerebrales cr\u00edticas para una tarea que necesita memoria, quedando sin apagarse re - giones menos relevantes para esa labor.Este estudio es revelador para to-dos aquellos esc\u00e9pticos a dormir en condiciones, pues las perso - nas con insomnio no s\u00f3lo tienen problemas para conciliar el sue - \u00f1o, sino que sus cerebros no fun - cionan tan eficientemente durante el d\u00eda. Adem\u00e1s, esta patolog\u00eda es un trastorno que suele ir acompa - \u00f1ado de otros problemas, como la depresi\u00f3n o el dolor cr\u00f3nico. FARMANATUR N\u00ba15 [ 13 ]\u00a1Bien alimentados! Floradix-Kindervital\u00ae alem\u00e1nproductoFloradix-Kindervital est\u00e1 exento de aditivos, conservantes, colorantes y lactosa Pregunta en herborister\u00edas, farmacias y parafarmaciaswww.salus.es info@salus.esLl\u00e1manos y te aconsejaremos 965 635 801Foto: Carolina RocaEl cuerpo infantil es un organismo en cont\u00ednuo de-sarrollo que necesita estar bien nutrido, mediante una alimentaci\u00f3n variada en la que no deben faltar las vitaminas y los minerales. El calcio contribuye al normal metabolismo energ\u00e9- tico y a un funcionamiento normalizado de m\u00fascu-los, huesos y dientes. El cerebro tambi\u00e9n necesita del calcio, ya que este mineral interviene en el nor-mal funcionamiento de la neurotransmisi\u00f3n. Algu-nas vitaminas como la A, D y E son necesarias para que el sistema inmunol\u00f3gico de los ni\u00f1os funcione con normalidad. Floradix-Kindervital es un complemento alimenticio rico en calcio y vitaminas cuya f\u00f3rmula est\u00e1 dise-\u00f1ada para ayudar a ni\u00f1os y j\u00f3venes en su alimen-taci\u00f3n diaria. Porque las exigencias del d\u00eda a d\u00eda son muchas..., y es necesario afrontarlas estando bien alimentados. S\u00edguenos en facebook.com/salus.es Salud La melatonina, una aliada natural Conocida como la reguladora m\u00e1s eficaz de los ciclos de sue-\u00f1o y vigilia, \u00e9sta hormona mejo - ra la calidad del sue\u00f1o, siem - pre que el insomnio est\u00e9 asociado a una producci\u00f3n nocturna de melatonina dismi - nuida. Los campos de investigaci\u00f3n m\u00e1s destacados en estos \u00falti-mos a\u00f1os han sido los efectos de la melatonina como agente antioxidante y como regulador circadiano, y/o variaciones re - lacionadas con el sue\u00f1o/vigilia dependiendo de la edad. Muchas veces, los l\u00edmites de nuestra capacidad biol\u00f3gica se ven excedidos y acarrean difi-cultades para iniciar el sue\u00f1o, agrav\u00e1ndose este problema a partir de los 50 a\u00f1os, cuando el sistema circadiano no es tan propenso a recuperarse de cambios bruscos. La melatonina se encuentra de forma natural en nuestro cuerpo en concentraciones que var\u00edan de acuerdo al ci - clo diurno/nocturno, pero su secreci\u00f3n no es la misma a lo largo de la vida. Sus valores son bajos durante el d\u00eda, increment\u00e1ndose entre 10 y 15 veces por la noche. Hasta el sexto mes de vida, los niveles nocturnos son ba - jos, alcanz\u00e1ndose los mayo - res picos entre los 4 y los 7 a\u00f1os de edad. La mayor envergadura de nuestro cuerpo, seg\u00fan nos va - mos desarrollando, hace que disminuyan las concentracio-nes de melatonina, reduci\u00e9n-dose gradualmente hasta los 70-90 a\u00f1os. Tambi\u00e9n puede deberse a las alteraciones re - lacionadas con la edad en los sistemas neuronales cere-brales, por lo que la secre-ci\u00f3n estar\u00eda gen\u00e9ticamente determinada con grandes di - ferencias entre los individuos, algo que se traducir\u00eda al ma-yor o menor envejecimiento. El estr\u00e9s no ayuda Se trata de uno de los moti - vos de consulta cl\u00ednica m\u00e1s frecuentes, ya que provoca diversas alteraciones funcio-nales y org\u00e1nicas, tales como el propio insomnio. La sobrecarga de tensi\u00f3n en el organismo lleva a enferme-dades y anomal\u00edas que impi-den el normal desarrollo y funcionamiento del cuerpo humano, dando lugar a otros problemas como alteracio - nes en el \u00e1nimo, depresi\u00f3n, dolores de cabeza y muscu-lares, nerviosismo y falta de concentraci\u00f3n, ansiedad, hi-peractividad o disfunci\u00f3n se - xual. Alternativas naturales Las plantas medicinales ayu - dan a combatir el insomnio, sobre todo en los meses de calor, cuando las altas tem - peraturas dificultan la conci - liaci\u00f3n del sue\u00f1o. Los prepa - rados de Pasiflora, Amapola de California y Valeriana son los mejores aliados y la alter-nativa natural a los somn\u00edfe - ros sint\u00e9ticos, cargados de efectos secundarios. LAS PERSONAS CON INSOMNIO NO S\u00d3LO TIENEN PROBLEMAS PARA CONCILIAR EL SUE\u00d1O, SINO QUE SUS CEREBROS NO FUNCIONAN TAN EFICIENTEMENTE DURANTE EL D\u00cdA FARMANATUR N\u00ba15 [ 14 ]\u00a1Bien alimentados! Floradix-Kindervital\u00ae alem\u00e1nproductoFloradix-Kindervital est\u00e1 exento de aditivos, conservantes, colorantes y lactosa Pregunta en herborister\u00edas, farmacias y parafarmaciaswww.salus.es info@salus.esLl\u00e1manos y te aconsejaremos 965 635 801Foto: Carolina RocaEl cuerpo infantil es un organismo en cont\u00ednuo de-sarrollo que necesita estar bien nutrido, mediante una alimentaci\u00f3n variada en la que no deben faltar las vitaminas y los minerales. El calcio contribuye al normal metabolismo energ\u00e9- tico y a un funcionamiento normalizado de m\u00fascu-los, huesos y dientes. El cerebro tambi\u00e9n necesita del calcio, ya que este mineral interviene en el nor-mal funcionamiento de la neurotransmisi\u00f3n. Algu-nas vitaminas como la A, D y E son necesarias para que el sistema inmunol\u00f3gico de los ni\u00f1os funcione con normalidad. Floradix-Kindervital es un complemento alimenticio rico en calcio y vitaminas cuya f\u00f3rmula est\u00e1 dise-\u00f1ada para ayudar a ni\u00f1os y j\u00f3venes en su alimen-taci\u00f3n diaria. Porque las exigencias del d\u00eda a d\u00eda son muchas..., y es necesario afrontarlas estando bien alimentados. S\u00edguenos en facebook.com/salus.es LA INVESTIGACI\u00d3N M\u00c1S DESTACADA SE RELACIONA CON LOS EFECTOS DE LA MELATONINA COMO AGENTE ANTIOXIDANTE Y REGULADOR CIRCADIANO Se calcula que aproxima - damente el 96% de las per- sonas que padecen insom - nio prefieren un preparado de origen natural, seg\u00fan datos de un estudio lleva-do a cabo por INFITO, Centro de Investigaci\u00f3n so - Susana Casta\u00f1eda Directora T\u00e9cnica de Naturl\u00edder bre Fitoterapia, en el que se desvela adem\u00e1s que un tercio de los adultos ha uti - lizado alguna vez un an-siol\u00edtico para dormir y, de ellos, cerca de una cuarta parte dice haber sufrido al - g\u00fan efecto secundario, como dificultad de concen-traci\u00f3n, dependencia y somnolencia diurna.SaludClaves de la salud bucal de los m\u00e1s peque\u00f1os Pl\u00e9nido Quality Dental Group, entidad especializada en salud y est\u00e9tica buco - dental, informa sobre las cuestiones m\u00e1s relevantes a la hora de cuidar la boca de los reci\u00e9n nacidos y c\u00f3mo combatir la aparici\u00f3n precoz de caries, que afecta a me-dio mill\u00f3n de beb\u00e9s, seg\u00fan un informe del Insti - tuto Nacional de Estad\u00edstica. C\u00f3mo cuidar los primeros dientesLos dientes de leche suelen aparecer a partir de los seis meses, acabando a los dos a\u00f1os y medio, aproximadamente. Cuando el diente se est\u00e1 preparando para salir, el beb\u00e9 babea m\u00e1s y puede encontrarse irritable e inquieto debido al dolor. Para calmarle, se recomienda dar al beb\u00e9 un mordedor.Salud FARMANATUR N\u00ba15 [ 16 ]La aparici\u00f3n de caries est\u00e1 relacionada con las dietas ricas en az\u00facares, la mala higiene oral, el tipo de sustancias presentes en la boca y la susceptibilidad de la persona Nattolin Osteo est\u00e1 exento de conservantes, huesos? Nattolin\u00ae Osteo Nattolin Osteo es un preparado a base vitamina K 2 (menaquinona 7) proce- dente de natto. Esta vitamina contribu-ye a un normal mantenimiento de los huesos. Adem\u00e1s el preparado contiene vitamina D 3 que ayuda a la absorci\u00f3n y la normal utilizaci\u00f3n del calcio en el organismo y contribuye a un normal es-tado de la estructura \u00f3sea. \u00a1Cuida tus huesos! te aconsejaremos 965 635 801S\u00edguenos en facebook.com/salus.es Otras recomendaciones de Pl\u00e9nido para la co - rrecta higiene bucal de los m\u00e1s peque\u00f1os, es que la madre comience a limpiarlos en cuanto aparezcan. Primero, con ayuda de una gasa; a continuaci\u00f3n, se empezar\u00e1 a utilizar un cepillo acorde a la edad del ni\u00f1o. A partir de los tres a\u00f1os se podr\u00e1 utilizar pasta de dientes en pe - que\u00f1as cantidades, as\u00ed como dent\u00edfricos infanti - les espec\u00edficos. Tanto peque\u00f1os como mayores deben recor- dar que los dientes deben limpiarse despu\u00e9s de cada comida y siempre antes de acostarse. Evitar las primeras caries La aparici\u00f3n de caries est\u00e1 relacionada con las dietas ricas en az\u00facares, la mala higiene oral, el tipo de sustancias presentes en la boca y la susceptibilidad de la persona. Los beb\u00e9s tambi\u00e9n pueden tener caries, las lla - madas \"caries de biber\u00f3n\". De hecho, seg\u00fan la Salud FARMANATUR N\u00ba14 [ 17 ] Nattolin Osteo est\u00e1 exento huesos? Nattolin\u00ae Osteo Nattolin Osteo es un preparado a base vitamina K 2 (menaquinona 7) proce- dente de natto. Esta vitamina contribu-ye a un normal mantenimiento de los huesos. Adem\u00e1s el preparado contiene vitamina D 3 que ayuda a la absorci\u00f3n y la normal utilizaci\u00f3n del calcio en el organismo y contribuye a un normal es-tado de la estructura \u00f3sea. \u00a1Cuida tus huesos! te aconsejaremos 965 635 801S\u00edguenos en facebook.com/salus.es PARA QUE LOS BEB\u00c9S NO DESARROLLEN CARIES ES IMPORTANTE EVITAR EL CONTACTO CON LA SALIVA DE LA MADRE Encuesta Nacional de Salud realizada por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, en 2011- 2012 casi medio mill\u00f3n de ni\u00f1os menores de un a\u00f1o tienen caries. Esta cifra aumenta al mi - ll\u00f3n y medio cuando se trata de infantes de dos a cuatro a\u00f1os. Las caries est\u00e1n producidas por \u00e1cidos que atacan el esmalte. Por ello, Julia C\u00e1rdenas, odont\u00f3loga de la Cl\u00ednica Perio Pl\u00e9nido, des-aconseja que se moje el chupete en alimentos dulces como la miel o el az\u00facar. Adem\u00e1s, tam - poco es recomendable que se le de al beb\u00e9 bebidas azucaradas en el biber\u00f3n, como zu - mos envasados o leche con az\u00facar. Julia C\u00e1rdenas Odont\u00f3loga de la Cl\u00ednica Perio Pl\u00e9nidoOtros gestos como limpiar el chupete con la saliva de la madre, probar el biber\u00f3n directa - mente, probar la comida con la misma cuchara o besarle en los labios son los principales cau - santes de caries en los peque\u00f1os. La doctora C\u00e1rdenas nos explica que lo ideal es instruir a los padres en la higiene oral del beb\u00e9 desde el nacimiento, aconsejando limpiar los rodetes de la enc\u00eda con una gasa h\u00fameda. Es importante mantener sanos los dientes de le - che para mantener el espacio de los dientes definitivos y evitar anomal\u00edas en los dientes de - finitivos producidos por infecciones en los tem-porales. Tambi\u00e9n para mantener la funci\u00f3n y est\u00e9tica y otros tipos de alteraciones tanto en oclusi\u00f3n y h\u00e1bitos que puedan desarrollar. Respecto a la pregunta: \u00bfC\u00f3mo limpiar la boca a un beb\u00e9? La doctora C\u00e1rdenas nos se\u00f1ala que si el beb\u00e9 todav\u00eda no tiene dientes se debe - r\u00e1 limpiar con una gasa h\u00fameda, si ya han erupcionado se utilizar\u00e1 un cepillo suave adap - tado a la edad, y lo realizar\u00e1n los padres tras haber recibido instrucciones del especialista. Por otra parte, es conveniente utilizar hilo den - tal, aunque antes el ni\u00f1o deber\u00e1 dominar la t\u00e9cnica de cepillado antes de pasar a la utiliza-ci\u00f3n de otros aditamentos. Se recomienda realizar la primera visita al odontopediatra con un a\u00f1o y medio o dos, a no ser que se detecte alguna anomal\u00eda que preocupe a los padres.Salud FARMANATUR N\u00ba15 [ 18 ] PEQUE\u00d1OS Y MAYORES DEBEN RECORDAR QUE LOS DIENTES HAN DE LIMPIARSE DESPU\u00c9S DE CADA COMIDA Y SIEMPRE ANTES DE ACOSTARSEES ESENCIAL QUE SE UTILICE UN CEPILLO Y UN DENT\u00cdFRICO ACORDE A LA EDAD DEL NI\u00d1OLa edad en la que las mu - jeres espa\u00f1olas tienen su primer hijo ha cambiado de manera notable. Se - g\u00fan datos del Instituto Nacio - nal de Estad\u00edstica, la edad me-dia a la que las mujeres ten\u00edan su primer hijo en 1875 era 25,2 a\u00f1os mientras que en 2011 es de 30,1 a\u00f1os. No hace tanto tiempo que a las mujeres que ten\u00edan su primer hijo con m\u00e1s de 35 a\u00f1os eran consideradas \"prim\u00edpa - ras a\u00f1osas\". En la actualidad, muchas mujeres con esta edad Conoce tus d\u00edas f\u00e9rtiles sin estr\u00e9s est\u00e1n comenzando a considerar la posibilidad de ser madres. Cada vez es m\u00e1s frecuente encontrar en las consultas pa-rejas que se plantean tener hi - jos, pero que retrasan esta de - cisi\u00f3n debido a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica. La crisis influye di - rectamente en el aplazamien - to de tener un beb\u00e9 y en el n\u00famero de hijos deseados. Desde un punto de vista biol\u00f3-gico, esta situaci\u00f3n corre en contra de lo que ser\u00eda desea - ble. Ante estas dificultades, y La decisi\u00f3n de tener o demorar la b\u00fasqueda de un embarazo implica tambi\u00e9n la necesidad de anticoncepci\u00f3n. Cada pareja presenta una necesidad distinta en lo que se refiere a la anticoncepci\u00f3n, seg\u00fan la etapa de la vida en la que se encuentre L FARMANATUR N\u00ba15 [ 19 ]Salud una vez que la pareja ha de - cidido buscar un embarazo resulta muy \u00fatil conocer cu\u00e1 - les son los d\u00edas m\u00e1s f\u00e9rtiles del ciclo a fin de aumentar las posibilidades de \u00e9xito. La ovulaci\u00f3n se produce aproxi - madamente 2 semanas antes del primer d\u00eda de regla, o di - cho de otra forma, a los 14 d\u00edas del inicio de la \u00faltima re - gla en los ciclos que duran 28 d\u00edas; unos d\u00edas antes en los ciclos cortos de 26 d\u00edas o unos d\u00edas despu\u00e9s del 14\u00ba en los ciclos largos de 30 d\u00edas.PODER IDENTIFICAR EL MOMENTO M\u00c1S F\u00c9RTIL DEL CICLO DE LA MUJER PUEDE AYUDAR A CONSEGUIR UN EMBARAZO DE MANERA M\u00c1S R\u00c1PIDA FARMANATUR N\u00ba15 [ 20 ]Salud Para ayudar a conocer el mo - mento de la ovulaci\u00f3n, con un sencillo an\u00e1lisis de orina, pue-de identificarse cu\u00e1les son los d\u00edas de mayor probabilidad para conseguir un embarazo. Existen en el mercado siste-mas que analizan la presen - cia de la hormona luteinizan - te, implicada directamente en la ovulaci\u00f3n. Un reciente estudio presenta - do durante la conferencia anual de la Sociedad Euro - pea de Reproducci\u00f3n Huma - na y Embriolog\u00eda confirma que planificar las relaciones sexuales utilizando test de ovulaci\u00f3n cuando se intenta concebir no causa estr\u00e9s adi - cional. Esta investigaci\u00f3n de - muestra que mantener rela - ciones sexuales los d\u00edas pr\u00f3ximos a la ovulaci\u00f3n no es m\u00e1s estresante que hacer - lo cada 2-3 d\u00edas durante todo el ciclo, como recomien - da el NICE (National Institu - te for Health and Clinical Ex - cellence) de Reino Unido.El profesor William Ledger, de la Universidad de New South Wales (Australia), y au - tor de la investigaci\u00f3n explic\u00f3 que \"la mayor\u00eda de los emba - razos se derivan de relacio-nes sexuales sin protecci\u00f3n durante una horquilla de seis d\u00edas f\u00e9rtiles, que termina en el d\u00eda de la ovulaci\u00f3n. Los test de ovulaci\u00f3n detectan el au-mento de la hormona luteini - zante, que desencadena la ovulaci\u00f3n, y por lo tanto pue - de identificar cuando la mujer est\u00e1 en su fase f\u00e9rtil\". El hecho de que las parejas pue - dan identificar el momento m\u00e1s f\u00e9rtil dentro del ciclo de la mujer puede ayudar a conseguir un embarazo de manera m\u00e1s r\u00e1pi - da. Por otro lado, los cambios en las tendencias sociales en los pa\u00edses desarrollados (como la escasa disponibilidad de tiempo y el complejo estilo de vida mo - derno) no siempre facilitan que una pareja pueda mantener re-laciones sexuales cada 2-3 d\u00edas. Sobre el estudioSe trata de un estudio pros-pectivo, aleatorio y controla - do, para determinar si la utili - zaci\u00f3n de los test digitales de ovulaci\u00f3n en el hogar tiene alg\u00fan efecto sobre el nivel de estr\u00e9s en las mujeres que bus-car tener un hijo. La investigaci\u00f3n cont\u00f3 con una muestra de 210 mujeres dife-renciadas en dos grupos. El primer grupo utiliz\u00f3 el test de ovulaci\u00f3n digital Clearblue y, al segundo grupo se le propor - cion\u00f3 la gu\u00eda NICE sobre con - cepci\u00f3n. Los investigadores mi - dieron objetivamente el estr\u00e9s en puntos espec\u00edficos de tiem - po durante tres ciclos mens - truales, utilizando cuestiona - rios y marcadores bioqu\u00edmicos (cortisol urinario y estrona-3-glucur\u00f3nido). Los autores de la investigaci\u00f3n no encontraron diferencias sig - nificativas en los niveles de es - tr\u00e9s de los grupos de control, ni al comienzo ni en otro mo - mento a lo largo del ensayo. En este sentido, seg\u00fan un estu - dio de Clearblue, casi la mitad de las espa\u00f1olas (49%) desco - noce o se equivoca al identifi - car el mejor momento para concebir. El 23% de las muje - res afirma no conocer los d\u00edas m\u00e1s adecuados para poder quedarse embarazada, un 21% cree que es despu\u00e9s de la ovulaci\u00f3n, y un 4,3% en cualquier momento del ciclo. S\u00f3lo el 33% considera que el d\u00eda de ovulaci\u00f3n es el m\u00e1s f\u00e9r - til o el 18% que es uno o dos d\u00edas antes de la ovulaci\u00f3n. Dermatitis at\u00f3pica, el enigma de la piel La dermatitis at\u00f3pica se caracteriza principalmente por la existencia de prurito intenso, lo que conlleva la existencia de lesiones de rascadoBelleza FARMANATUR N\u00ba15 [ 21 ]3-6 a\u00f1os. En los adultos puede presentarse como un cuadro eccematoso de aparici\u00f3n alre - dedor de los 20 a\u00f1os, o bien ser una continua - ci\u00f3n de una dermatitis iniciada en la infancia (a pesar de que se resuelve hasta en el 50% de los casos al llegar a la adolescencia) y supone un importante problema sociosanitario. Puede afectar a las personas, siendo m\u00e1s frecuente en el sexo femenino, de cualquier raza; y se pre-senta m\u00e1s a menudo en las clases sociecon\u00f3mi - cas altas, as\u00ed como en las grandes ciudades, posiblemente por una mayor exposici\u00f3n a est\u00ed - mulos capaces de desencadenar el cuadro. Puede aparecer a cualquier edad aun - que es mucho m\u00e1s frecuente en los ni - \u00f1os. Se estima que la dermatitis at\u00f3pica afecta aproximadamente al 18% de la poblaci\u00f3n infantil en los pa\u00edses desarrollados, prevalencia que parece ir en aumento en los \u00faltimos 30 a\u00f1os. En el lactante suele comenzar entre el 4\u00ba y 6\u00ba mes de vida y es relativamente frecuente su desaparici\u00f3n de manera espont\u00e1nea entre los 3 y los 5 a\u00f1os de edad. En los ni\u00f1os mayores, la dermatitis aparece generalmente entre los EL PACIENTE DEBE SABER QUE ES FUNDAMENTAL NO RASCARSE, DE MANERA QUE SE ROMPA EL C\u00cdRCULO PRURITO-RASCADO-ERUPCI\u00d3N-M\u00c1S PRURITO-M\u00c1S RASCADOBelleza FARMANATUR N\u00ba15 [ 22 ]En realidad, la dermatitis at\u00f3pica no es m\u00e1s que la expresi\u00f3n de la atopia. Lo que sucede es que no es f\u00e1cil definir la atopia, ni comprender el concepto en toda su extensi\u00f3n. Se caracteriza por la existencia de una triada cl\u00e1sica: asma, ri - noconjuntivitis y dermatitis, aunque en realidad sus manifestaciones pueden ser muy variadas. Respecto a la sintomatolog\u00eda la dermatitis at\u00f3- pica es una enfermedad cr\u00f3nica que evolucio-na por brotes. El s\u00edntoma gu\u00eda es el prurito, su-ficientemente severo como para impedir el descanso nocturno. La mayor\u00eda de las manifes-taciones acompa\u00f1antes son secundarias al ras-cado (liquenificaci\u00f3n, prurigo, dermatitis exfo - liativa, impetiginizaci\u00f3n, etc.). En cuanto al diagn\u00f3stico no existen pruebas de certeza basadas en anal\u00edticas o biopsia o prue-bas de imagen por lo que es necesario recurrir a criterios cl\u00ednicos: El diagn\u00f3stico de sospecha se basa en la edad de aparici\u00f3n de las lesiones, la distribu - ci\u00f3n de las mismas y, en ocasiones, tambi\u00e9n la presencia de IgE elevada y de eosinofilia. El diagn\u00f3stico diferencial debe efectuarse con otras enfermedades inflamatorias de la piel como la dermatitis seborreica, la dermatitis del pa\u00f1al, eccemas asociados a otras enferme-dades, histiocitosis X, e incluso enfermedades sist\u00e9micas que cursen con prurito, como alteraciones tiroideas, fracaso hep\u00e1tico o renal, linfomas, etc. La mayor\u00eda de las complicaciones que pueden presentar estos enfermos est\u00e1n en relaci\u00f3n con una especial susceptibilidad a padecer infec - ciones bacterianas (imp\u00e9tigo, foliculitis, etc.) o variceliforme de Ka - posi, eccema herp\u00e9tico). A su vez, existe una serie de patolog\u00edas relacio- nadas con la existencia de dermatitis at\u00f3pica. Entre estas debemos citar asma, rinitis, querato - cono, ictiosis, urticaria, jaqueca, vit\u00edligo, etc. Las claves para conseguir un tratamiento eficaz se basan en evitar las infecciones y limitar el prurito. Todos nuestros esfuerzos van encami-nados a tratar la xerosis, el prurito, la inflama-ci\u00f3n y la infecci\u00f3n, si \u00e9sta aparece. El paciente debe saber que es fundamental no rascarse, de manera que se rompa el c\u00edrculo prurito-rascado-erupci\u00f3n-m\u00e1s prurito-m\u00e1s rascado. Desafortunadamente, los tratamientos existen - tes en la actualidad no son todo lo eficaces que ser\u00eda deseable. Como norma, en las fases agudas y subagudas se utilizan corticoides t\u00f3 - picos y ocasionalmente sist\u00e9micos. Las infec - ciones se tratan con antibioterapia por v\u00eda sis - t\u00e9mica. Belleza FARMANATUR N\u00ba15 [ 23 ] Dec\u00e1logo de consejos al paciente elaborado por el Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos: 1. Se recomienda evitar en la medida de lo po - sible aquellos factores que pudieran desenca- denar un brote de dermatitis at\u00f3pica, como temperatura excesiva, humedad escasa o con-tacto con ciertos tejidos, como lana o seda. 2. La exposici\u00f3n de las zonas da\u00f1adas al sol podr\u00eda resultar beneficiosa, siempre y cuando el paciente no est\u00e9 siendo tratado con antihista - m\u00ednicos orales o t\u00f3picos. 3. Por regla general, no se considera necesario evitar el consumo de determinados alimentos, si bien algunos de ellos, como las fresas, maris - co o las bebidas estimulantes podr\u00edan favore - cer el prurito. S\u00f3lo se evitar\u00e1n estos alimentos en el caso de que se compruebe que su consu - mo empeora los s\u00edntomas de la enfermedad. 4. Se debe evitar el rascado de las lesiones, ya que puede dar lugar a lesiones m\u00e1s importantes e incluso a infecciones d\u00e9rmicas. En los ni\u00f1os pe - que\u00f1os, es aconsejable cortarles las u\u00f1as para evitar que se lesionen la piel al rascarse. 5. Se recomienda aislar las lesiones d\u00e9rmicas con ropa o guantes ligeros, que no aprieten y permitan la transpiraci\u00f3n. El algod\u00f3n es uno de los tejidos m\u00e1s adecuados para pacientes con dermatitis at\u00f3pica. 6. Los tratamientos con medicamentos no sustituyen la necesidad de un adecuado cuidado de la piel. 7. Se recomienda que los pacientes con der- matitis at\u00f3pica se ba\u00f1en con agua templada, durante unos 20 minutos. La adici\u00f3n de sustan - cias emolientes, como la avena, al agua del ba\u00f1o podr\u00eda mejorar el estado de la piel. 8. Se aconseja emplear un jab\u00f3n de pH ligera - mente \u00e1cido, y sin agentes irritantes. 9. Tras el ba\u00f1o, se proceder\u00e1 a secar la piel sin frotar, con la ayuda de una toalla suave, y se TRAS EL BA\u00d1O, SE PROCEDER\u00c1 A SECAR LA PIEL SIN FROTAR CON UNA TOALLA SUAVE Y SE APLICAR\u00c1 UNA CREMA EMOLIENTE aplicar\u00e1 una crema emoliente, siendo especial - mente recomendables las que contienen en su composici\u00f3n \u00e1cidos grasos omega. 10. Existen f\u00e1rmacos como los corticoides y los inmunosupresores que se han mostrado efica - ces para eliminar los s\u00edntomas de las crisis. Sin embargo, deben seguirse las recomenda - ciones del m\u00e9dico y/o del farmac\u00e9utico para que su uso se haga con las mayores garant\u00edas de seguridad posibles, especialmente en cuan - to a la dosis.Belleza FARMANATUR N\u00ba15 [ 24 ]Belleza La batalla antiarrugas Muchas veces nos hacemos preguntas como \u00bfA qu\u00e9 edad es normal que comiencen a salir las arrugas? \u00bfAfecta el estado de \u00e1nimo al estado de la piel? \u00bfC\u00f3mo combatirlas? Nada como una experta para despejar todas ellas Cinnulin est\u00e1 exento de conservantes, gluten y lactosa\u00a1Atento a tu az\u00facar! Cinnulin\u00ae Cinnulin est\u00e1 elaborado a base de un extracto especial de corteza de Ceil\u00e1n exento de cumarina. Adem\u00e1s contie-ne aceite de lino, vitamina E, magnesio y cromo. El cromo contribuye a mantener nor-males niveles de glucosa en sangre y a un normal meta-bolismo energ\u00e9tico. \u00a1Cuida tu salud! suizoproducto Pregunta en herborister\u00edas, y te aconsejaremos 965 635 801S\u00edguenos en facebook.com/salus.es La aparici\u00f3n de arrugas de expresi\u00f3n es algo m\u00e1s precoz en las mujeres que en los varones. Esto parece estar relaciona-do entre otras causas con la p\u00e9rdida de masa \u00f3sea, que se inicia antes en el sexo feme-nino, y con la actividad de determinadas hor-monas sobre los dep\u00f3sitos de grasa. Los primeros signos del envejecimiento suelen aparecer a partir de los 30 a\u00f1os y se manifies - tan principalmente en forme de arrugas finas, adelgazamiento de la piel progresivo, p\u00e9rdida de tensi\u00f3n de los tejidos y p\u00e9rdida de la grasa subd\u00e9rmica que hay alrededor de los ojos y de las mejillas.Los principales factores que influyen en el enve - jecimiento son: la gen\u00e9tica, el sol, que es el principal factor externo que envejece la piel, el tabaco, los gestos faciales que realiza cada persona, las posturas que adoptamos al dor - mir, la fuerza de la gravedad. Una dieta no adecuada, los cambios bruscos de peso y el consumo de alcohol pueden causar tambi\u00e9n un envejecimiento prematuro. Entre los 20-30 a\u00f1os es muy importante la pre - venci\u00f3n, para ello hacemos hincapi\u00e9 principal - mente en la fotoprotecci\u00f3n y una adecuada hi - drataci\u00f3n cut\u00e1nea. Entre los 30 y 40 a\u00f1os es cuando comienzan a aparecer las arrugas de L Dra. Elena T\u00e9var Valientes Cl\u00ednica Dermatol\u00f3gica InternacionalBelleza FARMANATUR N\u00ba12 [ 25 ] ENTRE LOS 30 Y 40 A\u00d1OS ES CUANDO COMIENZAN A APARECER LAS ARRUGAS DE EXPRESI\u00d3N, POR LO QUE ES EL MOMENTO ID\u00d3NEO PARA EMPEZAR A COMBATIRLAS Cinnulin est\u00e1 exento de conservantes, gluten y lactosa\u00a1Atento a tu az\u00facar! Cinnulin\u00ae Cinnulin est\u00e1 elaborado a base de un extracto especial de corteza de Ceil\u00e1n exento de cumarina. Adem\u00e1s contie-ne aceite de lino, vitamina E, magnesio y cromo. El cromo contribuye a mantener nor-males niveles de glucosa en sangre y a un normal meta-bolismo energ\u00e9tico. \u00a1Cuida tu salud! suizoproducto Pregunta en herborister\u00edas, y te aconsejaremos 965 635 801S\u00edguenos en facebook.com/salus.es expresi\u00f3n, por lo que es el momento id\u00f3neo para empezar a combatirlas. Algunas claves para envejecer bien son la rea- lizaci\u00f3n de ejercicio aer\u00f3bico, seguir una dieta mediterr\u00e1nea, no fumar y mantener el peso adecuado. El tener inquietudes, hobbies, ganas de vivir... son factores que colaboran para en - vejecer mejor. A nivel de cremas es importante la correcta hi - drataci\u00f3n y fotoprotecci\u00f3n. Seg\u00fan la edad y tipo de piel de los pacientes se a\u00f1aden antioxi - dantes t\u00f3picos como la vitamina C y cremas con \u00e1cido retinoico o alfa hidroxi\u00e1cidos. A d\u00eda de hoy existen as\u00ed mismo t\u00e9cnicas como la inyecci\u00f3n de toxina botul\u00ednica, o los rellenos como el \u00e1cido hialur\u00f3nico o la hidroxiapatita c\u00e1lcica, que de forma segura y discreta, ayudan a combatir los signos de envejecimiento. Tambi\u00e9n hay l\u00e1seres para manchas, peque\u00f1as venitas y para mejorar la calidad de la piel que ayudan en este sentido. Nutrici\u00f3n FARMANATUR N\u00ba15 [ 26 ]cuida tu peso La importancia de un men\u00fa equilibrado La raci\u00f3n alimentaria debe aportar diaria - mente la cantidad de energ\u00eda necesaria para el buen funcionamiento del organis - mo. Debe aportar tambi\u00e9n los nutrientes energ\u00e9ticos (gl\u00facidos y l\u00edpidos); nutrientes pl\u00e1sti - cos (prote\u00ednas) y aquellos cuya funci\u00f3n es regu - ladora (vitaminas, minerales y el agua), as\u00ed como un aporte de fibra en las cantidades reco - mendadas. Los hidratos de carbono deben constituir el 50- 60% de la energ\u00eda total (ET), los l\u00edpidos el 30-35% y las prote\u00ednas el 12-15%. Es muy impor - tante seguir estas pautas pues, gracias a esto, conseguiremos regular nuestra alimentaci\u00f3n y, lo m\u00e1s importante, ganar en salud.Sabiendo todo esto podemos elaborar una dieta o men\u00fa equilibrado a partir de los diferentes gru-pos de alimentos, teniendo en cuenta la cantidad diaria recomendada de cada uno de ellos (CDR). Los farin\u00e1ceos, es decir, los cereales, las legum - bres, las patatas y otros tub\u00e9rculos, encabezan la lista de los alimentos a los que m\u00e1s debemos recurrir al cabo del d\u00eda. Se recomiendan entre cuatro y seis raciones diarias, lo que puede pa - recer un exceso, pero no tanto si nos paramos a pensarlo. Los cereales en el desayuno o el pan en las comidas pueden favorecer su consu - mo, recomend\u00e1ndoos a t\u00edtulo personal los ali - mentos integrales, pues son ricos en fibra, vita - minas B1, B6 y magnesio.Consideramos que una alimentaci\u00f3n es equilibrada o saludable cuando hace posible que un individuo mantenga un \u00f3ptimo estado de salud y un peso ideal LFARMANATUR N\u00ba15 [ 27 ] Diana Hern\u00e1ndez, Especialista en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3nLOS FARIN\u00c1CEOS, ES DECIR, LOS CEREALES, LAS LEGUMBRES, LAS PATATAS Y OTROS TUB\u00c9RCULOS, ENCABEZAN LA LISTA DE LOS ALIMENTOS A LOS QUE M\u00c1S DEBEMOS RECURRIR Aunque se les trata habitualmente como alimen - tos complementarios, los l\u00e1cteos son imprescindi - bles para el desarrollo de los m\u00e1s peque\u00f1os y el fortalecimiento de los ya no tan j\u00f3venes, recomen - d\u00e1ndose entre dos y tres raciones diarias. En cuanto a la fruta, la cantidad diaria recomen - dada se estima entre dos y cuatro piezas, apor- tando multitud de beneficios al organismo como cantidad de sales minerales, vitaminas e incluso \u00e1cidos, vitales para la funci\u00f3n digestiva. Al menos dos raciones y media de carnes ser\u00edan indispensables, pues aportan multitud de nutrien - tes distintos dependiendo de su origen, as\u00ed como el pescado o el huevo. Siempre hay que tomar los alimentos en su justa medida y las grasas tambi\u00e9n deben formar parte de nuestro men\u00fa, con alrededor de 40 \u00f3 60 gr, decant\u00e1ndonos por el aceite de oliva. Adem\u00e1s utilizaremos \"las tablas de composici\u00f3n de alimentos\" en las que se expresan la cantidad de energ\u00eda y nutrientes contenidos en 100 gr del alimento que vamos a incluir en el men\u00fa, consi-guiendo as\u00ed poder adaptar ese men\u00fa a las necesi - dades nutritivas de un individuo vari\u00e1ndolas seg\u00fan la edad y el estado fisiol\u00f3gico para lograr una ali - mentaci\u00f3n \u00f3ptima en cualquier periodo de su vida.Ejemplo de men\u00fa para un adulto sano Aceite oliva 50gr - Agua 1,5-2 litros DESAYUNO: Una pieza de fruta 1 raci\u00f3n de fruta Leche o infusi\u00f3n 1 raci\u00f3n de l\u00e1cteo 2 lonchas de jam\u00f3n York \u00bd raci\u00f3n de carne Una rebanada de pan o biscote o boller\u00eda 1 raci\u00f3n de farin\u00e1ceo COMIDA: Arroz, pasta o legumbre 1 raci\u00f3n de farin\u00e1ceo Carne o pescado 1 raci\u00f3n Ensalada verde 1 raci\u00f3n de verdura Una rebanada de pan \u00bd raci\u00f3n de farin\u00e1ceos Una pieza de fruta 1 raci\u00f3n de fruta MERIENDA: Una pieza de fruta 1 raci\u00f3n de fruta Yogur 1 raci\u00f3n de l\u00e1cteo Biscote + 2 lonchas de pavo \u00bd raci\u00f3n farin\u00e1ceo y\u00bd raci\u00f3n de carne CENA: Verdura, sopa o pur\u00e9 de verdura m\u00e1s patata \u00bd verdura y farin\u00e1ceoPescado o huevo 1 raci\u00f3n Ensalada 1 raci\u00f3n de verdura Una pieza de fruta 1 raci\u00f3n de fruta Una rebanada de pan \u00bd raci\u00f3n de farin\u00e1ceoNutrici\u00f3n cuida tu pesoFARMANATUR N\u00ba15 [ 28 ] Edad dorada Las personas mayores se han tenido que en - frentar a varios cambios generacionales, pero nada comparado con los avances en el campo de la tecnolog\u00eda. Internet se ha convertido en la ventana a un mundo que muchas veces parece diferente al nuestro, y m\u00e1s si cabe para estas personas, para las que la radio o la televisi\u00f3n supusieron toda una revoluci\u00f3n.El informe eEspa\u00f1a de la Fundaci\u00f3n Orange nos muestra la situaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds con respecto al resto de Europa, ocupando la decimosexta po - sici\u00f3n de un total de 27. Para elaborar el informe se tuvo en cuenta la \"brecha digital\" entre la po - blaci\u00f3n con rentas m\u00e1s bajas, la de menor nivel de formaci\u00f3n, mayores, habitantes de zonas poco pobladas y por g\u00e9nero.La salud siempre ha estado presente en los principales t\u00e9rminos de b\u00fasqueda de Internet, pero cada vez son m\u00e1s las personas mayores que acuden a la Red para buscar informaci\u00f3n sobre sus dolenciasLa Red, aliada de las personas mayores LEdad dorada FARMANATUR N\u00ba15 [ 29 ] EL USO DE LA RED EN PERSONAS MAYORES ACTIVA LA CAPACIDAD CEREBRAL Y ALARGA LA CALIDAD DE VIDA, SEG\u00daN UN ESTUDIO DE LA UNIVERSIDAD DE CALIFORNIAPor detr\u00e1s de pa\u00edses como Letonia, Estonia y Litua - nia, Espa\u00f1a muestra niveles de exclusi\u00f3n eleva - dos, sobre todo entre los mayores de 55 a\u00f1os, tal y como se desprende del informe. Los datos presentados son alarmantes, pues el 57% de nuestros mayores no ha utilizado nunca un ordenador, el 64% no ha visitado nunca Inter - net y entre quienes lo utilizan, s\u00f3lo el 29% lo hace una vez a la semana. Estos datos comparados con la media europea establecen unos porcenta - jes del 44%, 49% y 57% respectivamente. Beneficiosa para la salud Seg\u00fan un estudio de la Universidad de Califor - nia, el uso de la Red en personas mayores acti - va la capacidad cerebral y alarga la calidad de vida, ya que \"estimula los patrones de actividad neuronal y podr\u00eda aumentar el funcionamiento cerebral y cognitivo, lo que dar\u00eda lugar a que los cambios producidos por el envejecimiento se desarrollasen m\u00e1s tarde\". Uno de los \u00faltimos estudios elaborados para me - dir la actividad de los mayores en Internet ha desvelado tres perfiles diferentes: el usuario ele-mental, el cibercomprador y el denominado como \"abuelo.com\". El primero dedica su tiem-po frente al ordenador a realizar tareas b\u00e1sicas, tales como buscar informaci\u00f3n o enviar y recibir correos electr\u00f3nicos; el segundo perfil va m\u00e1s all\u00e1, realizando compras en la Red e incluso atrevi\u00e9ndose a interactuar con otros usuarios; el tercero corresponde a los expertos en la mate - ria, es decir, usuarios avanzados que participan en foros, tienen perfil en Redes sociales e incluso osan escribir sus propios blogs. El perfil com\u00fan del internauta espa\u00f1ol mayor de 60 a\u00f1os es un hombre (67% frente al 33% de mujeres), residente en ciudades con m\u00e1s de 100.000 habitantes y con un nivel de formaci\u00f3n universitario o superior (60%). Todos estos datos proceden del estudio \"El abuelo internauta\", una curiosa investigaci\u00f3n llevada a cabo por el portal de ofertas Club Oferting, que desvela los h\u00e1bitos de consu - mo de Internet de los mayores de 60 a\u00f1os. La b\u00fasqueda de informaci\u00f3n corresponde a una proporci\u00f3n de tiempo m\u00e1s elevada que en el resto de franjas de edad, donde prima el entretenimiento. Entre los contenidos m\u00e1s buscados por nuestros mayores se encuen - tran los de salud, con una clara tendencia a la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n de ciertas enfer-medades o dolencias que podr\u00edan padecer. Sin embargo, aqu\u00ed entra en juego el dilema moral y \u00e9tico que se desprende de los cien - tos de referencias de la Red que juegan al despiste de sus lectores. Internet es un cam - po muy amplio donde la desinformaci\u00f3n puede jugar malas pasadas a personas afli - gidas por su edad o sus dolencias, por lo que es indispensable informarse a trav\u00e9s de sitios de confianza o desarrollados por ex-pertos.C\u00f3mo combatir el herpes labial de manera natural Farmanatur-Labiarom.indd 2 15/07/13 09:51Plantas medicinales FARMANATUR N\u00ba15 [ 30 ]La naturaleza nos ofrece una alternativa segura y muy eficaz para los herpes labiales. Se trata de aceites esenciales 100% naturales y testados espec\u00edficamente para este tipo de virus con muy buenos resultadosC\u00f3mo combatir el herpes labial de manera natural El herpes labial es una afecci\u00f3n muy co - m\u00fan hoy en d\u00eda, es una de las infeccio- nes por virus m\u00e1s frecuentes. Como sa-b\u00e9is, se trata de una enfermedad infecciosa inflamatoria que se desarrolla en la cara, cerca de la boca y nariz, sobre todo en los labios o muy cerca de \u00e9stos. Est\u00e1 producida por el virus herpes simplex y una vez que entra en nuestro organismo no lo abandona jam\u00e1s. Se manifiesta en forma de llagas, lesiones cut\u00e1 - neas, formadas por peque\u00f1as ves\u00edculas agru - padas en racimo, y suele tardar de 5 a 7 d\u00edas en desaparecer. Hay dos tipos de virus de herpes simple: el her - pes tipo I (VHS-1) y el herpes tipo 2 (VHS-2). Aunque los dos pueden causar herpes labiales, la mayor\u00eda est\u00e1n provocados por el tipo 1, el VHS-1. Se cree que aproximadamente el 80% de la poblaci\u00f3n est\u00e1 infectada con este virus, que es altamente contagioso. Lo que ocurre es que hay muchas personas que a\u00fan teniendo el E Farmanatur-Labiarom.indd 2 15/07/13 09:51SE TRATA DE UNA ENFERMEDAD INFECCIOSA INFLAMATORIA QUE SE CONTAGIA POR CONTACTO DIRECTOvirus, \u00e9ste no se manifiesta jam\u00e1s, pero s\u00ed que lo hace en muchas otras. Las causas de que se manifieste en unas u otras personas suelen te - ner relaci\u00f3n con el sistema inmunol\u00f3gico, ya que si \u00e9ste es fuerte puede evitar la aparici\u00f3n de los herpes. El herpes simple se contagia por contacto di - recto. El virus se suele encontrar en las llagas pero, tambi\u00e9n puede contagiarse entre brote y brote mientras que la piel no muestra \u00falceras. Lo normal es que el herpes labial se manifieste varias veces al a\u00f1o, aunque con el paso del tiempo suele disminuir la frecuencia de apari-ci\u00f3n de las llagas.TratamientosComo coment\u00e1bamos anteriormente, una vez que el virus entra en nuestro organis - mo no lo abandona jam\u00e1s, y no hay nin - g\u00fan f\u00e1rmaco ni sustancia conocida que lo elimine. Por lo tanto, el tratamiento a se-guir no es para eliminar el virus del herpes simplex en s\u00ed, sino para eliminar las llagas aparecidas lo antes posible. La naturaleza nos ofrece una alternativa segura y muy eficaz para los herpes labia - les. Se trata de aceites esenciales 100% naturales y testados espec\u00edficamente para este tipo de virus con muy buenos resulta - dos. Los aceites esenciales antivirales a desta- car y niaul\u00ed (Melaleuca quinquenervia). Adem\u00e1s podemos complementar la acci\u00f3n antiviral con los aceites esenciales de men-ta piperita y de hierba lombriguera (Tana- cetum annum), para calmar el dolor y el picor r\u00e1pidamente, desde la primera apli - caci\u00f3n. Como base para diluir estos aceites esen - ciales son de elecci\u00f3n los siguientes acei mosqueta, arg\u00e1n, cal\u00e9n - dula, cal\u00f3filo y onagra. Todos ellos muy ricos en \u00e1cidos grasos y sustancias nutriti - vas, que van a hidratar y regenerar la piel da\u00f1ada por el herpes, evitando la tirantez y favoreciendo la r\u00e1pida cicatrizaci\u00f3n de la piel. Podemos aplicar el preparado tantas ve - ces al d\u00eda como necesitemos, cada vez que sintamos escozor, 1 gota de esta siner - gia nos calmar\u00e1 de forma inmediata. Laura Mestres, Farmac\u00e9utica y Responsable de formaci\u00f3n en Pranarem Espa\u00f1a Plantas medicinales FARMANATUR N\u00ba15 [ 32 ]LOS ACEITES ESENCIALES DE MENTA PIPERITA Y DE HIERBA LOMBRIGUERA (TANACETUM ANNUM) , CON ACCI\u00d3N ANTIVIRAL, CALMAN EL DOLOR Y EL PICOR DESDE LA PRIMERA APLICACI\u00d3NHomeopat\u00eda FARMANATUR N\u00ba15 [ 33 ]Combate el s\u00edndrome premenstrual Muchas mujeres sienten molestias antes de tener el periodo, a veces con notable intensidad. Es fundamental comprenderlo para vivir mejor con ello y, adem\u00e1s, la homeopat\u00eda puede ayudar a mejorarlo La medicina homeop\u00e1tica describe estos s\u00edntomas desde hace m\u00e1s de doscientos a\u00f1os en concordancia con la medicina convencional. Se trata del conjunto de s\u00edn- tomas f\u00edsicos, emocionales y conductuales que empiezan despu\u00e9s de la ovulaci\u00f3n de manera lenta, que van aumentando hasta llegar a su m\u00e1ximo punto los d\u00edas premenstruales. Los s\u00edntomas que podr\u00eda experimentar una mujer hasta 14 d\u00edas antes de tener su periodo (mens - truaci\u00f3n), por lo general, se detienen poco des - pu\u00e9s de que comience. Muchas mujeres sienten algunas molestias antes de tener el periodo, a veces con notable intensidad, e incluso es posi - ble que se sienta muy ansiosa, deprimida o inc\u00f3 - moda. Es fundamental comprenderlo para vivir mejor con ello y, adem\u00e1s, la homeopat\u00eda puede ayudar a mejorarlo. No se sabe con certeza cu\u00e1l es la causa del SPM. Parece estar asociado, en parte, a cam - bios en los niveles hormonales durante el ciclo menstrual. El SPM no es provocado por el estr\u00e9s ni por problemas psicol\u00f3gicos, aunque estos fac - tores podr\u00edan empeorar los s\u00edntomas del SPM. S\u00edntomas de SPM o s\u00edndrome premenstrual: Dolor de espalda. Abdomen hinchado. Cambios en el apetito, incluido sentir antojo por determinados alimentos. Estre\u00f1imiento. Episodios de llanto. LMedicamentos homeop\u00e1ticos Existe medio centenar de medicamentos que alivian el s\u00edndrome premenstrual, los m\u00e1s comu - nes son: Natrum Muriaticum: especialmente indicado en la retenci\u00f3n de l\u00edquidos que puede causar s\u00ednto - mas como dolor mamario, aumento de peso, problemas digestivos, celulitis, dolor de cabeza, etc. e incluso dolor de espalda que mejora con la presi\u00f3n. Suele ser caracter\u00edstico durante el ci - clo un flujo vaginal transparente y mucoso que puede ser abundante con o sin sequedad de la vagina. La mujer se siente cansada y puede te - ner torceduras del tobillo, en este per\u00edodo pre - menstrual. Es frecuente la ansiedad, la irritabili - dad y la depresi\u00f3n. Sepia: las reglas son escasas e irregulares y tambi\u00e9n presenta retenci\u00f3n de l\u00edquidos que hay que distinguir. Puede haber flujo vaginal amari - llo o blanco irritante que acompa\u00f1a a la frigi - dez. Sensaci\u00f3n de pesadez p\u00e9lvica. Emocional - mente son personas que se agravan si las consuelan y los s\u00edntomas depresivos son m\u00e1s in - tensos que con Natrum muriaticum. Lachesis: su caracter\u00edstica es la desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas el d\u00eda que baja la menstruaci\u00f3n. Las muje - res que requieren este remedio, presentan una lo - cuacidad exacerbada y suelen ser celosas y des - confiadas.Pulsatilla: Hay una gran apetencia por los dulces que sin embargo agravan los s\u00edntomas, al igual que con las comidas grasas. Aumenta la libido en esta fase e incluso durante la menstruaci\u00f3n. Muy \u00fatil en las chicas que est\u00e1n empezando a menstruar. Actea Racemosa: Dolor p\u00e9lvico y espasmos uteri- nos en el per\u00edodo premenstrual. La mujer teme la llegada de sus reglas, que son abundantes y dolo-rosas (cuanto m\u00e1s abundante, m\u00e1s dolorosa). La ovulaci\u00f3n es a veces dolorosa y hemorr\u00e1gica. FARMANATUR N\u00ba15 [ 34 ] Depresi\u00f3n. Latidos card\u00edacos acelerados. Sentirse irritable, tensa o ansiosa. Sensaci\u00f3n de cansancio. Dolor de cabeza. Sofocos. Dolor articular. Cambios en el estado de \u00e1nimo. No sentir tanto inter\u00e9s por las relaciones sexuales. Senos sensibles al tacto e hinchados. Problemas para concentrarse. Problemas para dormir. Manos o pies hinchados. Querer estar sola. Aumento de peso. Algunos consejos Consuma carbohidratos complejos (como granos enteros y pan integral, pasta y cerea - les), fibra y prote\u00ednas. Reduzca la cantidad de az\u00facar y grasas. Evite la sal los \u00faltimos d\u00edas antes de tener el periodo para reducir el abotargamiento y la retenci\u00f3n de l\u00edquidos. Reduzca la cafe\u00edna para sentirse menos ten- sa e irritable y para aliviar la sensibilidad de los senos. Reduzca el consumo de alcohol. Beber antes de tener el periodo puede hacerla sentir m\u00e1s deprimida. Intente hacer hasta 6 comidas peque\u00f1as al d\u00eda, en lugar de 3 comidas m\u00e1s grandes. Haga ejercicio aer\u00f3bico. Haga ejercicio has- ta 30 minutos, de 4 a 6 veces a la semana. Duerma mucho, alrededor de 8 horas. Mantenga un horario regular para hacer las comidas, acostarse y hacer ejercicio. Intente programar los eventos estresantes para la semana despu\u00e9s del periodo. Dr. Joaqu\u00edn Out\u00f3n, Especialista en Homeopat\u00eda Homeopat\u00edaNaturl\u00edder presenta Serenl\u00edder, cuyo ingrediente principal es el Protizen\u00ae, hidrolizado de p\u00e9ptidos marinos con estudios cl\u00ednicos que avalan su eficacia. Se encuentra reforzado con Tript\u00f3fano, Magnesio y Vitamina B6 fundamentales para el correcto funcionamiento del sistema nervioso. P. V .P. recomendado 19,95\u20ac Los problemas de alteraci\u00f3n del sue\u00f1o est\u00e1n muy presentes en nuestra vida diaria. Las cifras hablan por s\u00ed solas: casi un tercio de la poblaci\u00f3n los padece. Para acabar con las \"noches en vela\", Sura Vitasan te presenta Dormo8 Complex, un producto elaborado a partir de melatonina, plantas medicinales como pasiflora, l\u00fapulo y escutelaria, entre otras, que act\u00faan en sinergia y que por sus cualidades sedantes y relajantes pueden ayudar a conciliar el descanso y recuperar un sue\u00f1o reparador. P. V .P. recomendado (envase de 60 c\u00e1psulas): 25,10\u20ac Solgar N\u00ba7 es una mezcla para equilibrar el cart\u00edlago y mejorar la amortiguaci\u00f3n articular. Aporta vitamina C, Boswellia serrata, Ra\u00edz de c\u00farcuma, UC-II\u00ae cart\u00edlago estandarizado, corteza de sauce blanco, ra\u00edz de jengibre y pimienta complex. Reduce y previene la tensi\u00f3n articular, el desgaste diario, la lesi\u00f3n deportiva y el sobreesfuerzo, todo esto sin gluten, trigo, levadura, soja ni derivados l\u00e1cteos, formulado sin conservantes, edulcorantes, potenciadores del sabor ni colorantes artificiales. P. V .P. (frasco de 30 c\u00e1psulas): 29,95\u20acDurante la \u00e9poca de invierno, nuestra garganta se ve sometida a un considerable estr\u00e9s debido a los cambios bruscos de la temperatura del aire que respiramos unido a la mala calidad del mismo. Salus nos trae Alpenkraft, un jarabe elaborado a base de una cuidada combinaci\u00f3n de extractos de plantas y aceites esenciales de hierbas como el pino negro, el eucalipto, el lim\u00f3n, la menta piperita, adem\u00e1s de miel, tomillo, manzanilla, tila, an\u00eds y l\u00fapulo entre otras plantas. P. V .P. recomendado: 12,08\u20acNATURL\u00cdDER SURA VITASAN SOLGARSALUSTu sistema nervioso en orden Duerme como te mereces Un cart\u00edlago mejoradoCuida tu garganta Escaparate FARMANATUR N\u00ba15 [ 35 ]Homeosor presenta una gama de jarabes 100% vegetales, formulados con concentrados de frutas, elementos nutricionales altamente digeribles y muy saludables. Contienen glicerina vegetal, que aumenta la solubilidad de los principios activos de las plantas medicinales, con un sabor agradable. Mientras que Digeplus favorece la digesti\u00f3n de los alimentos, Expectoplus te ayuda a mejorar el funcionamiento del sistema respiratorio y Ferriplus proporciona la cantidad de hierro que el organismo necesita. P. V .P. recomendado: 7,45\u20acHOMEOSOR La revoluci\u00f3n de los jarabes Bio-Oil llega a Espa\u00f1a respaldado por m\u00e1s de 70 premios internacionales. Recomendado por multitud de caras conocidas como Sienna Miller, Helena Christensen, Victoria Beckman, Jennifer Connelly o Natalie Portman, este todo-en-uno mejora la apariencia de estr\u00edas, manchas y cicatrices, as\u00ed como la deshidrataci\u00f3n y envejecimiento cut\u00e1neo. Bio-Oil ha sido galardonado como mejor producto del a\u00f1o y como mejor tratamiento espec\u00edfico de la piel en Malasia, Reino Unido, Alemania o Canad\u00e1. P. V .P.: 11,95\u20acCEDERROTH Hidr\u00e1tate contra el fr\u00edo con un n\u00ba1InterPharma te presenta una l\u00ednea de alta cosm\u00e9tica que te permitir\u00e1 luchar contra el envejecimiento celular y cut\u00e1neo. Tras 40 a\u00f1os protegi\u00e9ndonos y cuidando nuestra belleza, InterPharma nos regala Aspolvit Crema Facial, que re\u00fane las propiedades de los mejores activos contra el envejecimiento facial obviando todo tipo de parabenos y colorantes. Cuenta adem\u00e1s con una textura suave y resultados visibles desde las primeras aplicaciones. P. V .P. recomendado: 45\u20ac Nuxe ha identificado el principio activo natural que ha dado origen a la nueva Nirvanesque: el extracto de peon\u00eda arbustiva. Esta crema presenta una acci\u00f3n neurocalmante duplicada por una acci\u00f3n neuro-relajante para impulsar un efecto botox. Pensada para las pieles que desean eliminar los brillos, cuenta con una textura suave y et\u00e9rea, enriquecida con Polvos de Arroz con efecto mate y Enantia Chlorantha para reducir la grasa. Relaja tu piel y disfruta de rasgos alisados y m\u00e1s calmados cada d\u00eda. P. V .P.: 36,90\u20ac Desaf\u00eda el paso del tiempo Una piel cada vez m\u00e1s zenINTERPHARMA NUXE Escaparate FARMANATUR N\u00ba15 [ 36 ]El cabello muy seco y da\u00f1ado necesita una nutrici\u00f3n intensa para recobrar su aspecto suave, brillante y f\u00e1cil de peinar. Karit\u00e9 Noche Capilar transforma el cabello, utilizando a la aliada perfecta para la reparaci\u00f3n del cabello muy seco y da\u00f1ado, pues por la noche, la fibra capilar dispone de m\u00e1s tiempo de reposo para recibir mejor los cuidados, tambi\u00e9n se evitan los factores de degradaci\u00f3n externos y a la ma\u00f1ana siguiente, el cabello renace: est\u00e1 m\u00e1s suave, nutrido en profundidad y se desenreda f\u00e1cilmente. P. V .P. (envase de 100 ml.): 26\u20acRENE FURTERER Proporciona vida al cabello m\u00e1s secoArg\u00e1n Argania Spinosa es un aceite nutritivo y protector para piel seca e irritada, deshidratada o madura, que fortalece y suaviza, ideal en el cuidado del cabello y u\u00f1as. Este aceite se obtiene por presi\u00f3n en frio del almendr\u00f3n contenido en el fruto del \u00e1rbol de mismo nombre y origen marroqu\u00ed. Ha sido utilizado desde hace siglos por los Bereberes del Atlas. De textura muy fina y ligero sabor a avellana, esta perla de la cosm\u00e9tica se utiliza tambi\u00e9n por sus propiedades tanto terap\u00e9uticas como culinarias. P. V .P.: 9,50\u20acPRANAR\u00d4M Descubre el secreto anti-arrugas del MagrebCon la vuelta al cole crece la preocupaci\u00f3n de las madres, y es que no hay curso en que los temidos piojos aparezcan en las cabezas de los m\u00e1s peque\u00f1os. Cinfa te da la soluci\u00f3n con el lanzamiento de Goibi Antipiojos Loci\u00f3n Nature, un tratamiento antiparasitario que act\u00faa sobre los piojos, provocando su muerte de forma natural. Su combinaci\u00f3n innovadora de activos, alcohol benc\u00edlico y aceite mineral la hace apta para pieles sensibles y ni\u00f1os a partir de un a\u00f1o. P. V .P. recomendado (envase de 200 ml.): 21\u20ac CINFA Contra los piojos, no m\u00e1s insecticidas Escaparate FARMANATUR N\u00ba15 [ 37 ]Pr\u00f3ximo n\u00famero FARMANATUR N\u00ba15 Diciembre ... m\u00e1s informaci\u00f3n en www.revistafarmanatur.com \u00a1Estrenamos web, nuevos contenidos, m\u00e1s interactiva y con nuevo dise\u00f1o, vis\u00edtala! Catarros, gripes y resfriados Ca\u00eddas y dolor de pies de los mayoresUna menopausia m\u00e1s llevadera Infusiones saludables -. Antiinflamatorios naturales -. Pr\u00f3tesis y dentaduras-. Embarazo sano-. Dietas prenavide\u00f1as ... m\u00e1s informaci\u00f3n en www.revistafarmanatur.com -. Antiinflamatorios naturales -. Pr\u00f3tesis y dentaduras-. Embarazo sano-. Dietas prenavide\u00f1as \u00a1Utiliza tu m\u00f3vil para conocer los \u00faltimos productos que Naturl\u00edder tiene para ti! Menopausia Cu\u00e9ntanos qu\u00e9 "}