{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.sefac.org/media/medios/pag_compl.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "18 de noviembre de 2012\u00cdNDICE # Medio Titular Fecha P\u00e1g NOTICIAS DE SEFAC 1 La Raz\u00f3n - Suplementos GEN\u00c9RICOS Y DE MARCA 18/11/2012 5 2 La Raz\u00f3n - Suplementos Vigilar los excipientes de los f\u00e1rmacos, clave en los pacientes celiacos 18/11/2012 10 3 Diario La Grada El Espanyol, al lado del colectivo 17/11/2012 17 4 ABC - Ed. Castilla la Mancha Farmac\u00e9uticos de Albacete exponen sus trabajos en Barcelona 18/11/2012 71 5 La Tribuna de Albacete Representantes de farmac\u00e9uticos de Albacete, entre ellos la presidenta, Rosa L\u00f3pez-Torres y el vocal Jose Antonio Carbajal de Lara, participaron en Barcelona en el V Congreso Nacional de Farmac\u00e9uticos Comunitarios.19/11/2012 14 6 La Verdad de Albacete Albacete, en el Congreso Nacional de Farmacia 17/11/2012 9 7 Diario de Leon Un paciente informado se cura mejor 17/11/2012 40 8 Diari de Tarragona Cuatro farmacias de Reus ayudan hoy a los fumadores a dejar el tabaco 20/11/2012 10 9 El Peri\u00f3dico - Ed. Catal\u00e1n TERM\u00d2METRE 17/11/2012 70 10 La Ma\u00f1ana - Diari de Ponent Una decena de farmacias ayudan a dejar de fumar 16/11/2012 7 11 La Ma\u00f1ana - Diari de Ponent Cinco farmacias de Lleida celebran una jornada para dejar de fumar 20/11/2012 8 12 \u00daltima Hora El gasto sanitario en la UE cae por primera vez en casi 40 a\u00f1os 17/11/2012 10 13 \u00daltima Hora Los farmac\u00e9uticos alertan sobre el abuso del ibuprofeno para dolores leves y moderados 22/11/2012 11 14 \u00daltima Hora Un proyecto balear para detectar la desnutrici\u00f3n en ancianos en farmacia comunitaria, ganador de la IV Beca STADA-SEFAC13/11/2012 18 15 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos EL VALOR DE LA FARMACIA 12/11/2012 1 16 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos Estamos llamados a asumir m\u00e1s protagonismo en la salud del paciente\u009d 12/11/2012 2 17 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos Carrera profesional, una forma de reconocer la labor del farmac\u00e9utico 12/11/2012 4 18 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos Implantar un modelo mixto de pago: misi\u00f3n imposible en tiempos de crisis 12/11/2012 6 19 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos La cartera de servicios, a demostrar su viabilidad 12/11/2012 8 20 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos Una gu\u00eda multidisciplinar ayudar\u00e1 a mejorar la AF en consultas pedi\u00e1tricas 12/11/2012 10 21 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos PROGRAMA. Una correcta dispensaci\u00f3n consigue mejoras en efectividad y seguridad 12/11/2012 12 22 \" \" 12/11/2012 14 23 \" \" 12/11/2012 1624 \" \" 12/11/2012 17 25 \" \" 12/11/2012 18 26 \" \" 12/11/2012 19 27 \" \" 12/11/2012 20 28 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos Este es un estudio con resultados de gran validez cient\u00edfica\u009d 12/11/2012 14 29 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012 -LA FIESTA 26/11/2012 14 30 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012 -LA FIESTA 26/11/2012 16 31 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos Hay margen para recuperar la ilusi\u00f3n\u009d 12/11/2012 16 32 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos Me quedo con el trabajo que hay en cada registro\u009d 12/11/2012 17 33 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos Hemos contribuido al avance de la farmacia comunitaria\u009d 12/11/2012 18 34 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos M\u00e1s de 500 consultas sobre el programa 12/11/2012 19 35 Correo Farmac\u00e9utico - Suplementos D-VALOR Gracias a los 2.529 protagonistas 12/11/2012 20 36 Correo Farmac\u00e9utico Una dispensaci\u00f3n bien hecha mejora la efectividad y la seguridad 12/11/2012 1 37 Correo Farmac\u00e9utico CONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA La farmacia reivindica un sitio propio en el SNS 19/11/2012 1 38 \" \" 19/11/2012 25 39 \" \" 19/11/2012 26 40 \" \" 19/11/2012 27 41 \" \" 19/11/2012 28 42 Correo Farmac\u00e9utico 2 minutos,3 beneficios 12/11/2012 2 43 Correo Farmac\u00e9utico Retribuci\u00f3n 26/11/2012 2 44 Correo Farmac\u00e9utico TRIBUNA ALEXIA LARIO La Farmacia, una empresa en apuros 19/11/2012 2 45 Correo Farmac\u00e9utico EL DATO El 11 por ciento de la poblaci\u00f3n infantil padece asma 12/11/2012 3 46 Correo Farmac\u00e9utico Cambio retributivo en la farmacia: un debate necesario pero de consenso dif\u00edcil 26/11/2012 1 47 \" \" 26/11/2012 6 48 Correo Farmac\u00e9utico Galicia mantiene la ambig\u00fcedad 12/11/2012 6 49 Correo Farmac\u00e9utico GESTI\u00d3N DEL SOBREPESO EN LA OFICINA DE FARMACIA 26/11/2012 15 50 Correo Farmac\u00e9utico Detectan falta de conocimiento de la p\u00edldora del d\u00eda despu\u00e9s en usuarias 12/11/2012 26 51 Correo Farmac\u00e9utico Farmac\u00e9uticos de Barcelona ofrecieron servicios gratuitos para darse a conocer 19/11/2012 26 52 Correo Farmac\u00e9utico CONCLUSIONES 26/11/2012 27 53 Correo Farmac\u00e9utico Los adolescentes suspenden en h\u00e1bitos saludables 19/11/2012 27 54 Correo Farmac\u00e9utico Vigilar los excipientes de los f\u00e1rmacos, consejo para mejorar la celiaqu\u00eda 12/11/2012 27 55 Correo Farmac\u00e9utico Farmacias de Baleares trabajar\u00e1n para detectar carencias nutricionales 19/11/2012 28 56 Correo Farmac\u00e9utico Educaci\u00f3n y SFT en riesgo CV desde la botica mejoran la salud de los pacientes 26/11/2012 29 57 Correo Farmac\u00e9utico Objetivo: la profesionalizaci\u00f3n de los servicios 26/11/2012 3058 Correo Farmac\u00e9utico No conocer la terapia, lo que m\u00e1s errores produce 26/11/2012 31 59 Correo Farmac\u00e9utico AF CONSENSUADA EN PEDIATRIA 12/11/2012 35 60 Correo Farmac\u00e9utico SEFAC RECONOCE A LA AECC EN CATALU\u00d1A 26/11/2012 39 61 Correo Farmac\u00e9utico El mal uso de los cosm\u00e9ticos en algunos pacientes hace necesaria la AF 19/11/2012 46 62 Correo Farmac\u00e9utico Premios Cosm\u00e9tica y Farmacia 2012 26/11/2012 41 63 \" \" 26/11/2012 42 64 \" \" 26/11/2012 44 65 \" \" 26/11/2012 46 66 \" \" 26/11/2012 48 67 \" \" 26/11/2012 50 68 \" \" 26/11/2012 52 69 \" \" 26/11/2012 54 70 \" \" 26/11/2012 56 71 \" \" 26/11/2012 58 72 Diario M\u00e9dico -Suplementos EL PROYECTO KNOW ALZHEIMER INDAGA EN LAS DUDAS DEL CUIDADO 20/11/2012 17 73 Diario M\u00e9dico El ingenio del SNS es inmune a la crisis 26/11/2012 37 74 \" \" 26/11/2012 38 75 \" \" 26/11/2012 39 76 \" \" 26/11/2012 40 77 \" \" 26/11/2012 41 78 \" \" 26/11/2012 42 79 \" \" 26/11/2012 43 80 \" \" 26/11/2012 44 81 El Global Marichu Rodr\u00edguez abandona la presidencia de Sefac 12/11/2012 1 82 \" \" 12/11/2012 25 83 El Global Los farmac\u00e9uticos comunitarios apuestan por aumentar su rol sanitario 19/11/2012 1 84 \" \" 19/11/2012 6 85 \" \" 19/11/2012 7 86 El Global Los farmac\u00e9uticos comunitarios se acercan m\u00e1s a la poblaci\u00f3n 19/11/2012 2 87 El Global Las caras de la noticia 12/11/2012 2 88 El Global Marichu Rodr\u00edguez 19/11/2012 3 89 El Global El Consejo General es reacio a los cambios en la retribuci\u00f3n 19/11/2012 7 90 El Global La poblaci\u00f3n demanda al farmac\u00e9utico que vele por su salud, y no podemos fallarle\u009d 19/11/2012 7 91 El Global Los boticarios madrile\u00f1os resaltan su labor sanitaria frente a la recaudatoria 12/11/2012 16 92 El Global Paqui Moreno Presidenta de Sefac Catalu\u00f1a Existe un gran desconocimiento de las patolog\u00edas dermatol\u00f3gicas\u009d19/11/2012 20 93 El Global Los boticarios madrile\u00f1os resaltan su labor sanitaria frente a la recaudatoria 12/11/2012 25 94 El Global El farmac\u00e9utico, indispensable en la eficiencia del SNS 26/11/2012 3295 Gaceta M\u00e9dica Los AINE-T revalidan su perfil CV favorable 26/11/2012 20NOTICIAS DE SEFAC 1A TU SALUD VERDE DOMINGO. 18 de NOVIEMBRE de 2012 \u00bb5* GEN\u00c9RICOS Y DE MARCA \u00bfTienen ambos f\u00e1rmacos la misma eficacia? El objetivo del Ministerio de Sanidad es ahorrar y la competencia entre las compa\u00f1\u00edas de gen\u00e9ricos y las innovadoras se ha traducido en bajadas de precios. Pero, incluso costando lo mismo, en la botica se sigue dando el medicamento gen\u00e9rico en lugar del original. Aunque contienen id\u00e9ntico principio activo y se hayan testado y autorizado, los pacientes se sienten desconcertados cuando pasan a tomar esa nueva versi\u00f3n de su f\u00e1rmaco de toda la vida. Adem\u00e1s, algunas compa\u00f1\u00edas de gen\u00e9ricos compran sus productos y el dossier de registro a otras empresas de pa\u00edses como Corea, India o China, lo que para algunos implica una cierta falta de'control de calidad A. J.\u00ab MADRID Las autoridades sanitarias han ido poniendo la etiqueta del ahorro en multitud de \u00e1reas del sector sanitario, entre otras, la de los medicamentos. Cada mes baja el precio de los mismos y aumenta la competencia entre los de mar-ca y los gen\u00e9ricos. Antes, a igualdad de precio se prescrib\u00eda cualquiera de los dos. Ahora, pese a que cuesten lo mismo, es el gen\u00e9rico el que se dispensa en la farmacia. Tanto cambio normativo en poco tiempo genera confusi\u00f3n entre los pacientes, que a veces no est\u00e1n seguros de si el tratamien-to gen\u00e9rico es igual que el original, descu-bierto por una compa\u00f1\u00eda que ha invertido millones para sacarlo adelante y ha reali-zado los preceptivos ensayos cl\u00ednicos. ANTECEDENTES \u00abEl real decreto que permit\u00eda que a igual-dad de precio se diera el de marca o el ge-n\u00e9rico permiti\u00f3 que en agosto del a\u00f1o pa-sado hubiera un repunte de marcas. Pero con el real decreto de abril de este a\u00f1o, a igualdad de precio se indica tambi\u00e9n el gen\u00e9rico. Con la pol\u00edtica actual, para ser m\u00e1s competitivos los laboratorios pueden bajar un 10 por ciento el precio todos los meses\u00bb, dice Ana Molinero, vicepresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos Comunitarios (Sefac). De hecho, seg\u00fan los \u00faltimos datos de la consultora IMS, los gen\u00e9ricos ya suponen cerca del 32 por cien-to del mercado (en unidades). No obstante, \u00aben euros s\u00f3lo representa el 17 por ciento del total del mercado farmac\u00e9utico, muy por detr\u00e1s de otros pa\u00edses europeos donde alcanzan el 25 por ciento\u00bb, aclara \u00c1ngel Luis Rodr\u00edguez de la Cuerda, director de la patronal de los gen\u00e9ricos (Aeseg). Para el Ministerio el gen\u00e9rico resulta interesante porque provoca una bajada del precio de los medicamentos de marca. Seg\u00fan explican desde Aeseg, en 12 a\u00f1os desde su implantaci\u00f3n en Espa\u00f1a, ha su-puesto un ahorro de 12.000 millones de euros (1.000 millones anuales). Sin embar-go, seg\u00fan fuentes del sector, \u00abal Ministerio se le va de la mano. El precio del original tambi\u00e9n baja para igualarse, pero llega un punto en el que no sale rentable disminuir tanto el precio\u00bb. Lo que significa que, si la marca se retira del mercado y la empresa que fabrica el gen\u00e9rico no es capaz de abastecer a todos, pueden provocarse si-tuaciones como la del pasado mes de julio con la sim vastatina -medicamento impor-tante para el control del colesterol-, que no llegaba a las farmacias. \u00abBajaron el precio. Al prescribir por principio activo y el gen\u00e9rico ser el m\u00e1s barato, los laborato-rios que lo comercializaban no ten\u00edan ca-pacidad de abastecer a todo el pa\u00eds\u00bb. Consecuencia: las farmacias ya no tie-nen \u00abstock\u00bb para no arriesgar, porque al mes puede que ese f\u00e1rmaco ya no sea el m\u00e1s barato y no lo puedan vender. Rodr\u00edguez de la Cuerda aclara que se trata de \u00absituaciones puntuales ante el cambio de normativa\u00bb. Es posible que la guerra de precios la ganen \u00abempresas de peque\u00f1a estructura. Pero es algo que se solucion\u00f3 con la siguiente revisi\u00f3n de precio\u00bb. KAMIKAZES Mientras unos y otros batallan por man-tenerse en el mercado, algunas compa\u00f1\u00edas de gen\u00e9ricos hacen negocio fuera de Espa-\u00f1a. Son empresas \u00abkamikaze\u00bb que com-pran el producto en el extranjero y lo traen aqu\u00ed. \u00abEsas terceras empresas impli-cadas se dedican tambi\u00e9n a hacer el dos-sier de registro para el producto gen\u00e9rico. En Hungr\u00eda y Europa del Este hace tiempo que ya trabajaban as\u00ed. Ahora el negocio se ha ido desplazando tambi\u00e9n a la India, Corea o China\u00bb, explican. Es el caso de la Las farmacias no tienen stock para no arriesgar, porque al mes puede que ese f\u00e1rmaco ya no sea el de menor precio y no lo puedan vender compa\u00f1\u00eda india Aurobindo Pharma. Hay compa\u00f1\u00edas que incluso lo hacen todo: el dossier y la venta del producto. \u00abPor el dossier cobran poco, ganan cuando se fir-ma el acuerdo de suministro con el que se comprometen a comprarles a ellos el f\u00e1r-maco durante unos dos a\u00f1os\u00bb. PELIGRO DE EXTINCI\u00d3N Si estas firmas se hacen con el negocio, (porque al fabricante original no le trae a cuenta reducir m\u00e1s el precio) y luego no pueden suministrar a toda la regi\u00f3n... El medicamento puede desaparecer. Algo que ya ocurri\u00f3 con un antidepresivo, un inhibidor de la monoaminooxidasa (IMAO). Este f\u00e1rmaco desapareci\u00f3 del mercado. Y se empleaba para depresiones severas, motivo por el cual los psiquiatras se \u00absub\u00edan por las paredes\u00bb. Lo mismo sucedi\u00f3 con la kanamicina, un antibi\u00f3tico que desapareci\u00f3 en Estados Unidos. \u00abYa no se encuentra porque el precio no interesa, por lo que ahora la FDA (organismo que regula los medicamentos en ese pa\u00eds) tiene que autorizar la impor-tada de Asia y M\u00e9xico.'Y eso ocurrir\u00e1 en Espa\u00f1a si contin\u00faan esos m\u00e1rgenes co-merciales\u00bb, aseguran las fuentes del sec-tor. Por su parte, el director de la patronal de los gen\u00e9ricos se\u00f1ala que \u00abhoy, el 70 por ciento de los medicamentos gen\u00e9ricos se fabrica en Espa\u00f1a. Es cierto que el 30 por ciento de los principios activos se produce fuera, pero tanto gen\u00e9ricos como de sus hom\u00f3logos de marca\u00bb. Otra de las cuestiones que surgen al respecto es que si el medicamento no tiene gen\u00e9rico en Espa\u00f1a, es posible que el origi-nal se comercialice durante un periodo m\u00e1s largo de tiempo. Lo cual beneficiar\u00eda a los laboratorios que tanto han invertido duran-te 15 a\u00f1os. Sin embargo, tal y como explica Santiago Cu\u00e9llar, responsable de Acci\u00f3n Profesional del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos (Cgcof) \u00abla re-gulaci\u00f3n sobre poder hacer gen\u00e9ricos est\u00e1 determinada por la Ley que es homog\u00e9nea con la Uni\u00f3n Europea. Hay pocos recovecos legales para dar facilidades a los laborato-rios y que se retrase la aparici\u00f3n de los gen\u00e9ricos. Ana Molinero matiza que \u00abes posible que no haya el gen\u00e9rico en todos los pa\u00edses de la UE, aunque es raro, porque (Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente) A _I U SALU D VE R D E DOMINGO. 18 de NOVIEMBRE de 201 2 10 PILDORAS CONSEJOS DESDE LA FARMACIA INFECCIOSAS Vigilar los excipientes de los f\u00e1rmacos, clave en los pacientes celiacos Llevar una dieta estricta de alimentos sin gluten, vigilar los excipientes de los medicamentos que se utilicen y visitar peri\u00f3dicamente al profesional sa-nitario en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n f\u00edsica son algunas de las principales recomenda-ciones para que las personas celiacas puedan evitar problemas de salud, seg\u00fan recomienda la Sociedad Espa\u00f1ola de Far-macia Comunitaria (Sefac). Al ser una intolerancia y no una alergia, la celiaqu\u00eda no produce reacciones inmediatas, lo que dificulta su detecci\u00f3n y puede deteriorar y agravar el estado de salud del paciente. En ocasiones, y a pesar de seguir una dieta sin gluten, los celiacos pueden seguir padeciendo molestias. Esto puede deberse a la contaminaci\u00f3n cruzada -productos sin gluten que se contaminan al elaborarse en una misma linea de producci\u00f3n que otros que s\u00ed lo llevan-, as\u00ed como el hecho de que algunos medicamentos pueden contener en su composici\u00f3n excipientes con gluten. Para evitar este problema, es necesario que el paciente comente, tanto al m\u00e9dico como al farmac\u00e9utico, su condici\u00f3n de celiaco y tambi\u00e9n leer los prospectos y la informaci\u00f3n del material de acondicionamiento de los medicamentos, en los que es obligato-rio que se mencione la existencia de gluten como advertencia. REUMATOLOGIA El inhibidor consigue respuestas en enfermosya tratados con biol\u00f3gicosy Farme Un tratamiento oral para los pacientes con artritis psori\u00e1sica m\u00e1s complicada P. P\u00e9rez WASHINGTON Los pacientes con artritis psori\u00e1-sica cuentan con un halo de es-peranza contra una patolog\u00eda que los invalida y que merma d\u00eda a d\u00eda su vida. As\u00ed se desprende de un estudio, denominado \u00abPalace\u00bb y presentado en la \u00faltima reuni\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Ame-ricana de Reumatolog\u00eda, celebrada estos d\u00edas en Washington (EE UU). Apremilast -un inhibidor oral de mol\u00e9cula peque\u00f1a de la fosfodiesterasa 4 (FDE4) que act\u00faa a nivel intracelular para modular una red de mediadores pro y antiinflamato-rios- logr\u00f3, de forma individual, impor-tantes mejor\u00edas seg\u00fan los criterios de valoraci\u00f3n m\u00e9dicos recogidos en el es-tudio \u00abPalace\u00bb, que involucr\u00f3 a m\u00e1s de 2.000 pacientes. La respuesta m\u00e1s alta se registr\u00f3 en la poblaci\u00f3n de afectados sin tratamien-to biol\u00f3gico previo y no se observaron efectos secundarios relevantes, al mismo tiempo que se mejor\u00f3 la tolerancia du-rante el programa de fase n. El inhibidor oral mejora notablemente los signos y s\u00edntomas de la artritis psori\u00e1sica (AP) en pacientes que no respondieron a los Farme (f\u00e1rmacos antirreum\u00e1ticos mo-dificadores de la enfermedad), ni a los tratamientos biol\u00f3gicos. \u00abLos resultados de este ensayo de fase m de apremilast como tratamiento oral potencialmente efectivo y seguro para pacientes con artritis psori\u00e1sica son alentadores tanto para los m\u00e9dicos como para los pacientes\u00bb, asegur\u00f3 Arthur F. Kavanaugh, profesor de Medicina cl\u00edni-ca en la Universidad de California, San Diego, y director del Centro de trata-mientos innovadores de esa universi-Las Olimp\u00edadas disparan el sarampi\u00f3n en Reino Unido Los expertos advierten de que mientras la vacunaci\u00f3n infantil se cumple conforme a los calendarios establecidos, existen conceptos err\u00f3neos a la hora deque los adultos se inmunicen frente a patolog\u00edas infecciosas Alicia Almendros DUBLIN En los \u00faltimos Juegos Ol\u00edmpicos, fueron muchos los turistas que se acercaron a Londres y sus alrede-dores para disfrutar de las diferentes competiciones durante esos d\u00edas. Pero no fueron los \u00fanicos, infinidad'de virus y microbios pasearon a sus anchas por todos los rincones. As\u00ed, \u00abel n\u00famero de casos de Sarampi\u00f3n en Reino Unido casi se ha du-plicado despu\u00e9s de la oleada de visitantes que llegaron por los Juegos\u00bb, asegura David Sinclair, responsable de las activi-dades de pol\u00edtica y comunicaciones del Centro Internacional de Longevidad de Reino Unido. Mientras que la vacunaci\u00f3n infantil se cumple conforme a los calendarios vacu-nales, a menudo el adulto descuida su propia protecci\u00f3n. Seg\u00fan los expertos, existen conceptos err\u00f3neos alrededor de la vacunaci\u00f3n en adultos, \u00abla tasa de respues-ta est\u00e1 muy por debajo de los niveles reco-mendados en Europa\u00bb, comenta Jack Watters, vicepresidente de Asuntos Exte-riores Internacionales de la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Pfizer. \u00abMuchas personas creen que la vacunaci\u00f3n de adultos s\u00f3lo es necesaria para aquellos que hacen ciertas elecciones de estilo de vida, como un viaje al extranjero, o para aquellos que lo nece-sitan m\u00e1s porque son m\u00e1s vulnerables\u00bb, prosigue Watters. La eficacia y la seguridad de las vacunas a la hora de prevenir enfer-medades infecciosas se ha demostrado a lo largo de la Historia. La difteria, el t\u00e9tanos, la tosferia, el sarampi\u00f3n, la rub\u00e9ola y la parotiditis son algunas de las enfermedades transmisibles que han supuesto un proble-ma pand\u00e9mico en el \u00faltimo siglo pero cuya incidencia est\u00e1 hoy bajo control gracias a la inmunizaci\u00f3n ofrecida por las vacunas. Durante un evento organizado por Pfizer en Grange Castle, su f\u00e1brica de Dubl\u00edn, HEPATOLOG\u00cdA Nuevas evidencias en el tratamiento de la hepatitis C La eficacia boceprevir de MSD e y telaprevir de Janssen Pharmaceutica, ha vuelto a ser confirmada en el 63\u00b0 Encuen-tro Anual de la Asociaci\u00f3n Americana para el Estudio de las Enfermedades Hep\u00e1ticas (AASLD), celebrado en Boston, EE UU. Con el primero, Esteban Mur, jefe del servicio de Medicina Interna-Hepatolog\u00eda del Hospital Universitario Val\u00ed d'Hebron de Barcelo-na, dice que \u00abse reduce la dosis de ribavirina del tratamiento cl\u00e1sico y aumenta la tasa de curaci\u00f3n de pacientes cirr\u00f3ticos en un 65 por ciento. Con telaprevir, la administraci\u00f3n pasa a ser cada 12 horas en lugar de cada ocho\u00bb. Mur tambi\u00e9n destaca el desarrollo de un f\u00e1rmaco (MK-5172). Un inhibidor de la proteasa de segunda generaci\u00f3n que se administra una vez al d\u00eda y es m\u00e1s efectivo. \u00abA\u00fan est\u00e1 en fase de desarrollo, pero es muy prometedor\u00bb, dice Mur. Ra\u00fal y Capdevila, con la catalana Ra\u00fal Rodr\u00edguez y Joan Capdevila representaron a la plantilla blanquia- zul en la presentaci\u00f3n de la nueva camiseta de la selecci\u00f3n catalana de f\u00fatbol que se estrenar\u00e1, el pr\u00f3xi- mo 2 de enero en el partido que Ca- talunya disputar\u00e1 en el estadio de Cornell\u00e0-El Prat. Adem\u00e1s de los dos futbolistas blanquiazules, tambi\u00e9n estuvieron presentes el consejero Albert Garrof\u00e9 y el delegado del pri- mer equipo, Jos\u00e9 M. Calz\u00f3n, que desempe\u00f1a la misma funci\u00f3n en la selecci\u00f3n catalana.nueva Camiseta el espanyol, al lado del colectivo El Espanyol estuvo presente en el acto que realiz\u00f3 la Sociedad Espa- \u00f1ola de Farmacia Comunitaria, don- de informaron del servicio integral que ofrecen. Joan Verd\u00fa, Javi L\u00f3- pez, D\u00e9bora Garc\u00eda y Sonia Mat\u00edas fueron la representaci\u00f3n espanyolis- ta y tuvieron la oportunidad de testar su estado de salud. El Presidente del Comit\u00e9 Organizador y vicepresiden- te de SEFAC, Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez, valor\u00f3 que \"el Espanyol est\u00e9 siempre al lado de la sociedad y de los colec- tivos que m\u00e1s lo necesitan\".faRmaCia Comunita RiaS\u00c1BADO, 17 DE NOVIEMBRE DEL 2012 NOTICIAS. ESPANYOL 17 el exvi CepResidente no defende R\u00e1 los n\u00fame Ros en la junta OLIvEr\u00f3 Y mOYA dImITIE rON POr EL ACuErdO CON bArNA POrTErS joRdi luen Go BARCELONA Las elecciones a la presi-dencia del Espanyol est\u00e1n siendo calientes. Dema- siado.Y el principal perju- dicado es el Espanyol, porque su imagen se est\u00e1 deteriorando mu- cho. A mediados de esta semana se produjo otro triste episodio ins- titucional. E l mi\u00e9rcoles Sergio Oliver\u00f3, vi - cepresidente econ\u00f3mico, y Jos\u00e9 Manuel Moya, consejero encargado de la seguridad, dimitieron como integrantes del consejo acusando a Collet de haber renovado el contra- to a uno de los proveedores del club con fines electoralistas. Y es que el pasado d\u00eda 6, sin que nadie infor- mara a Oliver\u00f3 y Moya, se ampli\u00f3 el contrato con la empresa de segu- ridad Barna Porters hasta el 2015. En principio, solo era la renovaci\u00f3n de uno de los proveedores de la en- tidad blanquiazul, pero que levant\u00f3 la pol\u00e9mica, ya que la empresa de Acusaron a Collet de hacerlo con fines electoralistas y \u00e9l les desacredit\u00f3 horas m\u00e1s tarde seguridad cuenta con un paquete accionarial, cercano al 0,8%, que adquiri\u00f3 en la \u00faltima ampliaci\u00f3n de capital cuando el club apost\u00f3 por convertir la deuda en acciones. Tras las pol\u00e9micas declaraciones, Joan Collet se vio con la respon- sabilidad de dar explicaciones. El consejero delegado, junto a Laura Font, abogada de la empresa de seguridad, detall\u00f3 todos los porme- nores de la modificaci\u00f3n contractual del acuerdo entre ambas entidades. Joan Collet manifest\u00f3 que \" me to- ca defender mi honorabilidad y la de mi gesti\u00f3n porque he recibido acusaciones muy fuertes \". Collet, ante tal acusaci\u00f3n, insisti\u00f3 en que el contrato con Barna Porters \"es- t\u00e1 pactado desde agosto y entr\u00f3 en vigor en septiembre, cuando no se hablaba de elecciones. Solo faltaba mi firma y Oliver\u00f3 y Moya no han querido escuchar mis explicaciones, ni las de otros empleados del club, ni a los re- presentantes de Barna Porters\". Por su parte. Laura Font, abogada de la empresa de seguridad, reco- noci\u00f3 que Barna Porters se plantea \"emprender acciones legales para defender nuestra imagen. No de-jaremos impunes est\u00e1n acusa- ciones \". Para acabar, Jos\u00e9 Manuel Moya apunt\u00f3 que no han acusado a nadie de tractos de f avor.2 Oliver\u00f3, Moya y Collet juntos en la sala de prensa.luis reina joan Collet defendi\u00f3 su hono Rabilidad y la Gesti\u00f3n al ReCibiR las a CusaCionesRueda de p Rensa B. S. C UENCA El Globalcaja Ciudad Encantada se impuso ayer el Naturhouse La Rio- ja por 27-25 en partido de la d\u00e9cima jornada de la Liga Asobal de Balon- mano. Los parciales cada parte, el Quabit Guadalajara super\u00f3 al Villa de Aranda por un ajustado 30-31. Al descanso se lleg\u00f3 con 14-15. El Albacete repite en casa Se disputan hoy la totalidad de los partidos correspondientes a la jor- nada 13 del Grupo IV de la Segunda Divisi\u00f3n B, y en ella, el Albacete Ba- lompi\u00e9 repite partido en el \u00abCarlos Belmonte\u00bb tras su victoria ante el C\u00e1diz por 1-0. El rival de esta tarde (17 .00 horas) ser\u00e1 el \u00c9cija Balompi\u00e9, equipo sevillano que anda actual- mente por la mitad mitad de la ta- bla clasificatoria. Por su parte, La Roda visita a la misma hora el hist\u00f3rico recinto \u00abRa- m\u00f3n de Carranza\u00bb, en un partido donde le espera un C\u00e1diz en horas bajas. En el conjunto rodense es baja Sergio Ortiz ya que es un futbolis- ta cedido por el club cadista. Hay una sola duda entre Pablo Garc\u00eda y Jordi Pablo para un puesto en el once inicial encarnado. Tercera Divisi\u00f3n Los partidos de hoy domingo co- rrespondientes a la jornada 13 de Tercera Divisi\u00f3n son los siguientes: Illescas-Madridejos Puertollano-Marchamalo (17.00) y Talavera-Villarrubia (17.00). Por otro lado, los resultados de los partidos de la Primera Preferen- te Auton\u00f3mica disputados ayer fue- ron: Illescas B, 1-Alovera, 0-Motilla, 2 y Munera, 2-Madrigueras UD, 1. Baloncesto EL CEBA Guadalajara Ciudad de Congresos derrot\u00f3 ayer el Palma Aur Europa por 75-66 en partido de la sexta jornada de la LEB Plata. En cuanto a la Liga EBA, los resultados de los partidos de yer de los equi- pos castellano-manchegos fueron: Real Madrid B, 67-Quintanar del Rey , 52 y Alcobendas, 84-Azuqueca, 73. Hoy se juega (12.00) el Fundaci\u00f3n Albacete-Polit\u00e9cnica Valencia. Liga Asobal: Buena jornada para el Quabit y el Ciuad Encantanda DEPORTES-POLIDEPORTIVO M. M. A LBACETE Representantes del colectivo farma- c\u00e9utico de la provincia de Albacete, entre ellos algunos miembros de la Junta Directiva del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos, como la presidenta, Rosa L\u00f3pez- Torres y el vocal del \u00c1rea de Formaci\u00f3n, Jos\u00e9 Antonio Carbajal de Lara se encuentran estos d\u00edas en Barcelona participando activamente en el V Congreso Nacional de Farma- c\u00e9uticos Comunitarios, organizado por la Sefac y con el apoyo, entre otros, del Consejo General de Colegios Ofi- ciales de Farmac\u00e9uticos y del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Barcelona. Bajo el lema \u00abSoluciones para una farmacia necesaria, efectiva y segu- ra\u00bb, la representaci\u00f3n albacete\u00f1a ha acudido a la cita congresual con dos comunicaciones profesionales. Una de ellas aborda los \u00abPar\u00e1metros ana- l\u00edticos relacionados con riesgo cardio- vascular en ancianos que acuden a la farmacia comunitaria\u00bb. El estudio se realiz\u00f3 en 21 oficinas de farmacia y participaron m\u00e1s de 300 pacientes ma- yores de 65 a\u00f1os. Concluyeron que s\u00f3lo un 5% de los pacientes ten\u00edan niveles de glucosa, colesterol y prote\u00ednas to- tales m\u00e1s bajos de lo normal y que en los pueblos de menor poblaci\u00f3n se de- tectan mayores niveles de triglic\u00e9ri- dos y VLDL-Colesterol, par\u00e1metros es- trechamente relacionados con enfer- medades como dislipemia, diabetes o hipertensi\u00f3n, que a su vez son causa de mortalidad en nuestro entorno. Otros trabajos En otro trabajo titulado \u00abSuspensi\u00f3n del tratamiento de linezolid por ane- mia: intervenci\u00f3n del farmac\u00e9utico co- munitario\u00bb analizaron el impacto de la notificaci\u00f3n de un posible efecto ad- verso grave de un medicamento de uso hospitalario por parte de una oficina de farmacia y concluyen la importan- cia de la comunicaci\u00f3n entre especia- lista, farmac\u00e9utico de hospital y far- mac\u00e9utico comunitario para vigilar la seguridad de los tratamientos en los pacientes. Ambos trabajos han sido elabora- dos por el grupo de investigaci\u00f3n del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Albacete (Gicofab) y se han presenta- do en una cita con m\u00e1s de 600 farma- c\u00e9uticos de toda Espa\u00f1a y donde te- mas como la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, la colaboraci\u00f3n m\u00e9dico-farmac\u00e9utico o la sostenibilidad de la Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica se est\u00e1n abordando.Farmac\u00e9uticos de Albacete exponen sus trabajos en Barcelona En el V Congreso Nacional de F armac\u00e9uticos Comunitarios ABC Rosa L\u00f3pez-Torres y Jos\u00e9 Antonio Carbajal, estos d\u00edas en Barcelona N. BARROSO El Grupo Municipal Popular de Cuenca present\u00f3 esta semana su nueva p\u00e1gina web www.popularesdecuenca.es, en la que la formaci\u00f3n pretende \u00abacercarse m\u00e1s a lo ciudadanos ofreci\u00e9ndoles contenidos de actualidad municipal de forma m\u00e1s detallada\u00bb. As\u00ed lo explic\u00f3 el portavoz del grupo, Pedro Garc\u00eda Hidalgo, que asegur\u00f3 que en la nueva web SE pueden consultar art\u00edculos o documentos de inter\u00e9s. Adem\u00e1s, incluye una secci\u00f3n de fotograf\u00eda y videos subidos por los ciudadanos. El Grupo Municipal Popular de Cuenca presenta su nueva p\u00e1gina webABC C UENCA El consejero de Educaci\u00f3n, Cultura y Deportes de Castilla-La Mancha, Marcial Mar\u00edn, se ha reunido con el alcalde de Motilla del Palancar, Je- s\u00fas \u00c1ngel G\u00f3mez, para estudiar la idoneidad de impulsar una nueva secci\u00f3n de la Escuela Oficial de Idio- mas de Cuenca en este municipio, que cuenta con m\u00e1s de 7.000 habi- tantes. Mar\u00edn ha mostrado su dis- posici\u00f3n para evaluar esta petici\u00f3n en base a la demanda que existe de estos estudios en el municipio con- quense, que ya cuenta en estos mo- mentos con dos grupos cursando los niveles A1 y A2 en el Centro de Personas Adultas de Motilla del Pa- lancar, seg\u00fan informa la Junta.Educaci\u00f3n estudia ampliar una nueva secci\u00f3n de la EOI de CuencaA MOTILLA DEL PALANCARabc.es/castilla-manchaABC D OMINGO, 18 DE NOVIEMBRE DE 2012CASTILLA-LA MANCHA 7114AGENDA LA TRIBUNA DE ALBACETE LUNES 19 DE NOVIEMBRE DE Participaci\u00f3n. Octavio Cuartero, 21 4RubioPeiro/ Virgen del 47 4Ba\u00f1\u00f3nCifuentes/ P\u00e9rez Pastor, 81 De9,30delanocheenadelante: 4FarmaciaSanAgust\u00edn/Muelle, 7 4RuedaGuiz\u00e1n/ Octavio Cuartero, 21 4RubioPeiro/ Virgen del Pilar, 47 VILLARROBLEDO 4BledaCatal\u00e1n/ San Ildefonso, 13 HELL\u00cdN 4Garc\u00edaFajardo/Rabal, 31 TOBARRA 4SideraBlanco/ Avda. de la Constituci\u00f3n, 2 LA RODA 4TalaveraIb\u00e1\u00f1ez/ Plaza Mayor, 5 ALMANSA 4ValdelviraGarc\u00eda/ P\u00ba de las Huertas, 51 MA\u00d1ANA ALBACETE De9,30delama\u00f1anaa9,30delanoche: 4Molina/Feria, 63 4FarmaciadelRosario/ Rosario, 38 4Panadero-Robles/ Isabel La Cat\u00f3lica, 37 4Garc\u00edaLorente/ Pedro Coca, 76 De9,30delanocheenadelante: 4Molina/Feria, 63 4FarmaciadelRosario/ Rosario, 38 4Panadero-Robles/ Isabel La Cat\u00f3lica, VILLARROBLEDO 4Mart\u00ednezRubio/Madres, 8 HELL\u00cdN 4Hinojosa/Fortunato Arias, 19 TOBARRA 4MantillaGald\u00f3n/Asunci\u00f3n, 3 LA El Complejo Hospi- talario Universitario de Albacete (CHUA) ha puesto en funciona- miento una sala de altas hospitala- rias. Se trata de un nuevo recurso que tiene como objetivo agilizar el alta de determinados pacientes in- gresados, siguiendo siempre crite- rios de calidad y eficiencia. Seg\u00fan han informado desde el Servicio de Salud de Castilla-LaMancha (Sescam), esta nueva sala, ubicada en la planta baja del Hos- pital, cuenta con tomas de ox\u00edge- no, sillones y sillas para acompa- \u00f1antes, donde los usuarios podr\u00e1n descansar de forma confortable mientras esperan a sus familiares o a la ambulancia que los traslada- r\u00e1n a sus domicilios.Asimismo, los pacientes estar\u00e1n atendidos en todo momento por personal de enfer- mer\u00eda hasta su salida del centro.A este nuevo espacio se va a tras- ladar a los pacientes que no requie- ren cuidados especiales ni adminis- traci\u00f3n de medicamentos y que ya tengan el alta m\u00e9dica. Una vez que el paciente dispone del alta, se procede a su traslado a la nueva sala de altas. As\u00ed, la cama en la planta de hospitalizaci\u00f3n que- da liberada para el ingreso de un nuevo paciente, pudiendo agilizar los tr\u00e1mites para llevarlo a cabo.El Hospital General pone en marcha una nueva sala de altas hospitalarias Imagen de la nueva sala de Altas Hospitalarias. ::LA VERDADAlbacete, en el Congreso Nacional de Farmacia EN BARCELONA ::L.V.Representantes del colec- tivo farmac\u00e9utico de Albacete, entre ellos algunos miembros de la Junta Directiva del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos, como la presidenta, Rosa L\u00f3pez-Torres y el vocal del \u00c1rea de Formaci\u00f3n, Jos\u00e9Antonio Carbajal de Lara se encuentran estos d\u00edas en Barce- lona participando en el V Con- greso Nacional de Farmac\u00e9uti- cos Comunitarios. Este evento se celebra bajo el lema 'Solucio- nes para una farmacia necesaria, efectiva y segura' yAlbacete ha llevado dos comunicaciones.EN BREVE IV Premios de Atenci\u00f3n Primaria EN ALBACETE ::L.V.La gerencia de Atenci\u00f3n Primaria de Albacete ha convo- cado la IV Edici\u00f3n de los Premios de Investigaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria, con la finalidad de pro- mover la investigaci\u00f3n entre los profesionales de su \u00e1mbito. Los premios han sido convocados en colaboraci\u00f3n con colegios de M\u00e9- dicos y de Enfermer\u00eda de Alba- cete. Como novedad, par- ticipar aquellos profesionales sa- nitarios que est\u00e9n desarrollan- do su trabajo en cualquier insti- tuci\u00f3n sanitaria deAtenci\u00f3n Pri- maria de la Regi\u00f3n. Internet reduce las horas de sue\u00f1o Y EMPEORA SU CALIDAD ::L.V.Un tercio de los castella- no-manchegos retrasa la hora de irse a dormir debido al ordena- dor o la tele, seg\u00fan un estudio del Centro de Investigaci\u00f3n so- bre Fitoterapia (Infito), que ha iniciado la campa\u00f1a 'Duerme de forma natural' en las farmacias de la Regi\u00f3n.Adem\u00e1s, el estudio advierte que internet reduce las horas de sue\u00f1o y empeora su ca- lidad. Los especialistas aconse- jan desconectar de los aparatos el\u00e9ctricos dos horas antes de irse a la cama.La resoluci\u00f3n del concurso implica la subrogaci\u00f3n de las plantillas actuales a la empresa, que empezar\u00e1 a operar el 1 de diciembre ::LYDIA TORREGROSA ALBACETE. Tal y como estaba pre- visto, al ser la \u00fanica empresa que to- maba parte en el proceso tras la ex- clusi\u00f3n de las actuales concesiona- rias, la UTE SSG-CLM asumir\u00e1 en la provincia deAlbacete el servicio de transporte sanitario urgente y programado. Con fecha 15 de no- viembre, la direcci\u00f3n-gerencia del Sescam ha resuelto la adjudicaci\u00f3n del contrato a SSG por un importe de 27,7 millones de euros. La empresa, de origen sevillano y que seg\u00fan UGT ven\u00eda operando hasta ahora en Ciudad Real, se que- da con la concesi\u00f3n que el Sescam sac\u00f3 a concurso el pasado 2 de agos- to para la provincia deAlbacete, por un periodo inicial de dos a\u00f1os. La UTE SSG-CLM tambi\u00e9n optaba al servicio en Ciudad Real y Guadala- jara, donde finalmente ha resulta- do adjudicatariaAmbuib\u00e9rica por un importe de 29,4 millones de euros y 15,8 millones, respectivamente. En Cuenca el servicio lo llevar\u00e1 a cabo la UTEAsistencia Conquen- se por 21,7 millones de euros, y en la provincia de Toledo la sociedad Jos\u00e9 Mar\u00eda San Rom\u00e1n, que puj\u00f3 por 28,4 millones de euros. En el documento de adjudicaci\u00f3n se recuerda que contra la resoluci\u00f3n cabe interponer recurso contencio- so-administrativo ante los juzgados en el plazo de dos meses desde la notificaci\u00f3n o recurso de reposici\u00f3n ante el director general de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica e Infraestructuras en el plazo de un mes. El responsable de la Federaci\u00f3n de Transportes y Comunicaciones de UGTAlbacete, Ram\u00f3n Mart\u00ednez, indic\u00f3 que el sindicato velar\u00e1 para que se cumpla lo dispuesto en el pliego de condiciones y en el con- venio colectivo para la subrogaci\u00f3nde las plantillas actuales en la pro- vincia, compuestas en total por algo m\u00e1s de 400 trabajadores que hasta ahora estaban asignadas a Transal- tozano, en el caso del transporte sa- nitario urgente, yAmbulanciasAl- bacete en el programado. Menos presupuesto UGT se\u00f1al\u00f3 que deber\u00e1n pasar a lanueva empresa concesionaria, sin perder la antig\u00fcedad, todos los tra- bajadores contratados desde hace m\u00e1s de siete meses y que no sean \u00abni directivos ni familiares direc- tos\u00bb. Sobre los cambios que puedan darse en el servicio desde la llega- da, a partir del 1 de diciembre, de SSG, el sindicato se\u00f1al\u00f3 que el pre- supuesto del Sescam se ha reduci- do un 20% y que no hay obligaci\u00f3n de tener el mismo n\u00famero de veh\u00ed- culos que antes, al tiempo que no se establece de forma detallada el n\u00famero de trabajadores. \u00abA partir de ahora las empresas salientes tienen que pasar todos los datos de los trabajadores suscepti- bles de subrogaci\u00f3n\u00bb, dijo Ram\u00f3n Mart\u00ednez, quien indic\u00f3 que conf\u00edan en que la nueva contratista \u00abvengacon buenas sensaciones\u00bb.Tambi\u00e9n subray\u00f3 que con esta adjudicaci\u00f3n \u00abdesaparecen las dos empresas de siempre\u00bb del servicio de ambulan-cias en Albacete. Las dos quedaronfuera del concurso por \u00abno aportar la solvencia econ\u00f3mica exigida\u00bb, se- g\u00fan figura en el expediente.SSG ser\u00e1 la nueva concesionaria de las ambulancias del Sescam en Albacete Imagen de archivo de dos de los modelos de las ambulancias del Sescam. ::LA VERDAD UGT pedir\u00e1 al Sescam que act\u00faecon las n\u00f3minasque se adeudan El traspaso de trabajadores a la nueva empresa que gestionar\u00e1 las ambulancias del Sescam im- plica saber lo que ocurrir\u00e1 con los pagos que la concesionaria actual del transporte urgente, Transaltozano, adeuda a los em- pleados. Seg\u00fan UGT est\u00e1n a falta de abonarse dos n\u00f3minas, la paga extra del verano y atrasos y dietas de a\u00f1os anteriores. Para facilitar el cobro, el sindicato so- licit\u00f3 ante el Juzgado de Prime- ra Instancia n\u00famero 3 deAlba-cete la declaraci\u00f3n de concurso de acreedores necesario de Transaltozano, petici\u00f3n que ha resultado desestimada. En el auto, tras la vista que tuvo lugar el 6 de noviembre pasado, se re- cogen declaraciones de los res- ponsables de la empresa que apuntan a que \u00abla mercantil puede hacer frente a sus obliga- ciones de pago, previ\u00e9ndose por lo dem\u00e1s un abono inminente a efectuar por el Sescam que per- mitir\u00e1 no solo el abono de todas sus obligaciones a corto plazo, sino incluso un remanente de cuatro millones de euros para las obligaciones a largo plazo\u00bb. UGT se\u00f1al\u00f3 que pedir\u00e1n al Ses- cam que act\u00fae para que la em- presa cumpla el compromiso que tiene con los salarios de sus trabajadores.EFE | HUELVA Ruth Ortiz, la madre de los hermanos onubenses Ruth y Jo- s\u00e9 desaparecidos en octubre del 2011 en C\u00f3rdoba, reclam\u00f3 ayer que se le devuelvan sus restos: \u00abS\u00f3lo quiero enterrar a mis hi- jos, yo los par\u00ed y tengo derecho a enterrar lo que el desgracia- do de su padre ha dejado de ellos\u00bb, dijo. En un comunicado le\u00eddo en Huelva ante los medios de co- municaci\u00f3n, Ruth Ortiz hrecla- m\u00f3 as\u00ed que se le devuelvan los restos encontrados en una ho- guera en la nca Las Quemadi- llas de C\u00f3rdoba, donde los me- nores supuestamente fueron incinerados por su padre, Jos\u00e9 Bret\u00f3n, que permanece en pri- si\u00f3n acusado de su desaparici\u00f3n y muerte. La petici\u00f3n p\u00fablica de la ma- dre se produce despu\u00e9s de que Jos\u00e9 Mar\u00eda S\u00e1nchez de Puerta, abogado de Jos\u00e9 Bret\u00f3n, \u00fanico acusado en este caso por un do- ble delito de asesinato con ale- vos\u00eda y agravante de parentesco, y la propia Fiscal\u00eda hayan mos- trado su rechazo a entregar los restos por entender que cons- tituyen una prueba de cargo y han de estar en el juicio. Justicia Ortiz ha considerado que lo que pide es \u00abjusto\u00bb, por lo que expres\u00f3 con anza en que se le conceda, ya que quiere pensar que \u00abexiste algo de Justicia en este pa\u00eds\u00bb, aunque no le sor- prende, a la vista de lo que es- t\u00e1 ocurriendo en el caso de sus hijos, que \u00abhaya gente que en determinadas circunstancias se tome la justicia por su mano\u00bb y Ruth Ortiz: \u00abS\u00f3lo quiero enterrar a mis dos hijos, tengo derecho\u00bb La madre de los ni\u00f1os de C\u00f3rdoba pide que le den los restos ha subrayado: \u00abEs de lo que me entran ganas a m\u00ed\u00bb. Un a\u00f1o y un mes despu\u00e9s de que sus hijos \u00abfueran asesina- dos y quemados por el ser m\u00e1s despreciable de todo el universo y por desgracia su padre\u00bb, Ruth Ortiz asegur\u00f3 que ni puede ni quiere \u00abguardar ni un minuto m\u00e1s de silencio\u00bb reconociendo que ha habido decisiones duran- te estos meses en torno al caso que \u00abni compart\u00eda ni entend\u00eda\u00bb, aunque call\u00f3 porque cre\u00eda que favorecer\u00eda dar con el paradero de sus hijos. De Bret\u00f3n dijo que es \u00abun per- fecto manipulador\u00bb y lament\u00f3 que un individuo \u00abdoblemen- te asesino\u00bb tenga \u00abm\u00e1s peso cuando habla que el dolor que la muerte de mis dos hijos me ha causado a mi, a mi familia y a toda una sociedad\u00bb. No entiende a qu\u00e9 tiene que esperar para enterrarlos: \u00abQue yo sepa no ha habido ning\u00fan proceso por asesinato en el que el cad\u00e1ver tenga que estar en la vista de juicio\u00bb.Ruth Ortiz, en la rueda de prensa ofrecida ayer en Huelva. J. P\u00c9REZ \u00abEs imposible, era como un segundo padre\u00bb, dicen del supuesto pederasta del Samur MATEO BAL\u00cdN | MADRID Ni en los peores sue\u00f1os pu- do imaginar el entorno de Ra- fael Prado, el supuesto pede- rasta detenido en Madrid con un arsenal de material ped\u00f3 - lo, la noticia. Es como un mal despertar, un sue\u00f1o, algo \u00abim- posible\u00bb de imaginarse, por- que era \u00abcomo un segundo padre, un referente de supe- raci\u00f3n\u00bb, recordaba ayer uno de los acampados de 'Ra ta', como le cono- c\u00edan sus allegados. Detenido el pasado viernes con 370 gigas de CD y DVD con vi- deos de menores des- nudos, en buena parte grabados en los campa- mentos a los que asist\u00eda como monitor, Prado se encuentra en un m\u00f3du- lo de aislamiento de la c\u00e1rcel madrile\u00f1a de So- to del Real para evitar que sufra agresiones y controlar sus movi- mientos. De momento, todos son lamentos, sorpre- sa y rabia. Padres e hi- jos que hab\u00edan acudi- do a los campamentos de la Asociaci\u00f3n Juvenil San Crist\u00f3bal no salen de su asom- bro. \u00abSe nos ha ca\u00eddo un mito. Mi hijo, compa\u00f1eros de equi- po, amigos y mi sobrino han ido a los campamentos y han venido felices. Nos sentimos anonadados\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Carmen P\u00e9rez a trav\u00e9s de una red so- cial. \u00abNing\u00fan acampado de los mayores podemos cre\u00e9r- noslo. Como quien dice nos hemos criado all\u00ed con \u00e9l, era como un segundo padre, un referente de superaci\u00f3n. He- mos aprendido, re\u00eddo y madu-rado en parte gracias a \u00e9l, me duele decirlo pero que se pu-dra en la c\u00e1rcel\u00bb, comentaba Borja Borrego en la p\u00e1gina de Facebook de la asociaci\u00f3n ju- venil. \u00abNo puedo imaginarlo, no hab\u00eda visto a mi hijo llo- rar tan desconsoladamente, incr\u00e9dulo. En primera persona Los comentarios que hacen to- dos los compa\u00f1eros es que es imposible. Era una ilusi\u00f3n lle- gar al verano para ir de cam- pamento\u00bb, a\u00f1ad\u00eda la madre de otro menor. En este foro tambi\u00e9n hab\u00eda distintos recuerdos cari\u00f1osos para Cristina, la mujer de Ra- fael, con el que tiene un hijo de cuatro a\u00f1os y otro en ca- mino Ella fue quien encontr\u00f3 al- gunos de los ced\u00e9s en la bol- sa de deportes de su marido y denunci\u00f3 el caso a la polic\u00eda y que ha supuesto un nuevo es- c\u00e1ndalo social.Impacto Los afectados siguen im- pactados por los videos del supuesto pederasta Rafael Prado, que se encuentra en un m\u00f3dulo de aislamiento La investigaci\u00f3n La Polic\u00eda investiga si el hombre detenido por un deli- to de pederastia en Madrid sedaba a los menores y si dis- tribu\u00eda o compart\u00eda las im\u00e1- genes que hab\u00eda grabado, aunque este segundo extre- mo se da casi por descartado, ya que de lo contrario la Polic\u00eda habr\u00eda tenido conoci- miento antes de ahora. Breves CASO MADRID ARENA La empresa Seguriber in- form\u00f3 a dos polic\u00edas que acu- dieron al Madrid Arena pa- ra revisar la documentaci\u00f3n para la esta de Halloween de que hab\u00edan habilitado el aparcamiento del recinto como zona de 'botell\u00f3n', co- brando diez euros por coche estacionado. Seg\u00fan el infor- me que los dos agentes remi- tieron a la Direcci\u00f3n General de la Polic\u00eda, el representante de Seguriber les indic\u00f3 tam- bi\u00e9n que los j\u00f3venes que iban a participar en el 'botell\u00f3n' acceder\u00edan a la pista \u00abcuan- do el artista principal actua- ra\u00bb, en referencia al m\u00fasico y DJ Steven Aoki. | EFEPermitieron 'botell\u00f3n' por 10 euros en el p\u00e1rkingUn paciente informado se cura mejor Un 43% de las personas que acuden a la farmacia tiene im- portantes carencias informati- vas sobre su tratamiento. Esta es una de las principales con- clusiones del Programa D-Va- lor, el mayor estudio realizado hasta la fecha en Espa\u00f1a para evaluar la importancia de una buena dispensaci\u00f3n farmac\u00e9u- tica. El tema no es balad\u00ed, ya que los f\u00e1rmacos son actual- mente \u00abla principal arma de curaci\u00f3n\u00bb, seg\u00fan el informe, que advierte de que pueden fallar y no tener efecto si se usan de forma incorrecta. La falta de informaci\u00f3n m\u00e1s ha- bitual es la de la duraci\u00f3n del tratamiento. | COLPISASALUD Ikea ha pedido disculpas por haber fabricado piezas para sus muebles en la antigua Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana empleando a presos pol\u00edticos , despu\u00e9s de que una investiga- ci\u00f3n encargada por la multinacional haya apreciado indicios de que estos presos participaron en la producci\u00f3n hace 25 a 30 a\u00f1os. | EUROPA PRESSIkea pide disculpas por sus m\u00e9todosWOLFGANG KUMMLa cifra cae por primera vez en la UE desde 1975 La OcdeE alert\u00f3 ayer de que el gasto sanitario en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea (UE) ha ca\u00eddo por primera vez desde 1975, y advirti\u00f3 so- bre la necesidad de vigilar las consecuencias que ese des- censo pueda tener sobre la poblaci\u00f3n. El organismo in- dica en su informe Panora- ma de la Salud 2012 que en el 2010, el \u00faltimo a\u00f1o del que se recaban los datos, hubo una ca\u00edda media del 0,6 por cien- to, lo que invierte la tenden- cia al alza registrada antes de la crisis econ\u00f3mica. La Ocde recuerda que entre el 2000 y el 2009 se dio un crecimiento medio anual del 4,6 %. | E. P .GASTO SANITARIOSOCIEDAD40 S\u00c1BADO, 17 DE NOVIEMBRE DEL 2012 Diario de Le\u00f3nDiar\u00ed Dimarts, 20 de novembre de 2012 REUS mtra el hambre. El acto, organizado por C\u00e1ritas, reuni\u00f3 a 150 personasy se lograron recaudar 2.700 euros. P12 POL\u00cdTICA LA POL\u00c9MICA PONE EN ENTREDICHO QUE EL HOLDING ASUMA EL COSTE DE LAS N\u00d3MINAS DE LOS ASESORES DE LOS PARTIDOS El despido de una asesora contratada v\u00eda Innova pone en jaque al PP La l\u00edder del PP tambi\u00e9n des- minti\u00f3 que la mujer fuese des- pedida porque no quiso afiliarse al partido. \u00abFue al rev\u00e9s. Ella era militante desde hac\u00eda a\u00f1os y se dio de baja molesta porque la hab\u00eda- mos despedido\u00bb. La oposici\u00f3n dispara La noticia provoc\u00f3 ayer la reac- ci\u00f3n inmediata de los partidos de la oposici\u00f3n. El portavoz del PSC, Andreu Mart\u00edn, anunci\u00f3 que solicitar\u00e1 la apertura de un expediente informativo con ca- r\u00e1cter de urgencia al presiden- te de Innova y al alcalde de Reus, Caries Pellicer. \u00abQueremos con- trastar la veracidad de la infor- maci\u00f3n en aplicaci\u00f3n de latrans-ELAPUNTE Los asesores los contrata Innova El gobierno muncipal emiti\u00f3 ayer un comunicado de prensa donde intentaba aclarar el pro- cedimiento de contrataci\u00f3n del personal adscrito a los grupos municipales. En el mismo, se especifica que, \u00abpor acuerdo de todos los grupos municipalesy mientras se desarrolle el proce- so de transformaci\u00f3n de Inno- va, el holdingde empresas mu- nicipales de Reus es el que ges- tiona su contrataci\u00f3n\u00bb. La \u00a1 misma nota tambi\u00e9n aclara que \u00abla selecci\u00f3n y otorgamiento de funciones depende de los pro- pios grupos municipales\u00bby que la contrataci\u00f3n del personal adscrito a los grupos de este mandato es igual que el anterior. parencia y combatir la opacidad que en muchas ocasioneshemos denunciado de este gobierno\u00bb. Por su parte, desde el grupo municipal de Ara Reus ha pedi- do a Pellicer la convocatoria ur- gente del consejo de administra- ci\u00f3n de Innova para que se acla- ren los hechos. Por \u00faltimo, la CUP ha ido m\u00e1s all\u00e1y ha presen- tado un escrito en la Fiscal\u00eda pa- ra que investigue los hechos. Aunque Alegret no ve mal la reacci\u00f3n de la CUP, critica a los socialistas, a los que acusa de \u00abestar haciendo campa\u00f1a electo- ral con este tema. Sus asesores tambi\u00e9n cobran de Innova y las declaraciones que han hecho es- t\u00e1n fuera de lugar\u00bb. La empleada del grupo municipal trabaj\u00f3 tambi\u00e9n en la sede del partido. Alegret asegura que fue 'puntualmente'. JOAN MORALES-SILVIA FORNOS El despido de una trabajadora que el grupo municipal del PP hab\u00eda contratado para llevar a cabo tareas de asesoramiento durante el 33% de la jornada la- boral, ha desatado una tormen- ta pol\u00edtica en Reus y ha vuelto a poner encima de la mesa el de- bate sobre la contrataci\u00f3n, v\u00eda Innova, de estos asesores y sus fun- ciones. Seg\u00fan inform\u00f3 ayer Radio Reus- Cadena Ser, en el contrato labo- ral de la mujer constaba que ha- b\u00eda trabajado como asesora del consejo de administraci\u00f3n de In- nova, en el que el PP est\u00e1 repre- sentado, aunque el trabajo lo ha- br\u00eda realizado para el partido y no en el Ayuntamiento. Estas mismas informaciones tambi\u00e9n se\u00f1alaban que la mujer fue despedida el pasado mes de octubre, un burofax de despido que estaba firmado por el geren- te de Innova, Joan Caries Ferra- ter. A partir de aqu\u00ed, la trabaja- dora demand\u00f3 tanto al PP como a Innova por despido improceden- te. Finalmente, la demanda de conciliaci\u00f3n se ha cerrado con una indemnizaci\u00f3n pactada de 3.000 euros, que la mujer ya ha cobrado. Seg\u00fan Radio Reus, la mujer explica en la denuncia que, a pesar de que fue contratada por Innova, nunca trabaj\u00f3 para el holding. Alegret se defiende La primer teniente de alcalde y l\u00edder del PP en Reus, Alicia Ale- gret, se defendi\u00f3 rotundamen- te de estas acusaciones y asegu- r\u00f3 que \u00aben la contrataci\u00f3n de es- ta mujer no hubo nada irregular\u00bb. En este sentido, Alegret aclar\u00f3 que \u00abcuando empez\u00f3 la legisla- tura se nos dijo que pod\u00edamos tener un asesor a jornada comple- ta y otro a un 33% de la jornada, por eso en febrero cogimos a es- ta se\u00f1ora\u00bb. La portavoz del grupo muni- cipal del PP tambi\u00e9n insisti\u00f3 en que \u00abesta mujer trabajaba en el grupo municipal y no para el par- tido\u00bb, aunque tampoco neg\u00f3 que \u00abpuntualmente hubiese podido estar en la sede colaborando co- mo una afiliada m\u00e1s, porque exis- te una relaci\u00f3n muy estrecha en- tre el grupo municipal y el parti- do\u00bb. Sobre los motivos de su des- pido, Alegret no dar de- talles asegurando que \u00abpor mo- tivos que no vienen al caso, per- dimos la confianza en ella y la despedimos. Entonces ftie cuan- do nos puso una demanda por despido improcedente. Pero ese es un tema que ya est\u00e1 cerrado con una indemnizaci\u00f3n pactada que la trabajadora ya ha cobra- do\u00bb. SUCESOS INTERVENIDOS DOS VEH\u00cdCULOS Y DINERO Detenido con 75 kilos de hach\u00eds en el coche La Guardia Civil de la Coman- dancia de Tarragona ha dete- nido en Reus a un ciudadano de nacionalidad marroqu\u00ed, Ayad E.H., al que le fueron interve- nidos 75kilogramos de hach\u00eds. La Guardia Civil, en su ser- vicio diario para luchar contra la prevenci\u00f3n del tr\u00e1fico de sus- tancias prohibidas, efect\u00faa con- troles en diferentes puntos de la ciudad. Durante el transcur- so de la semana pasada se pro-cedi\u00f3 a controlar varias zonas en concreto de Reus. En uno de estos controles se localiz\u00f3 al detenido, que transportaba 75 kilogramos de hach\u00eds en el in- terior del maletero del veh\u00edcu- lo, un Audi A3. En la misma ac- tuaci\u00f3n, adem\u00e1s de la droga, fueron intervenidos dos veh\u00ed- culos, varios tel\u00e9fonos m\u00f3vi- les y dinero en met\u00e1lico. El de- tenido fue puesto a disposici\u00f3n del Juzgado de Instrucci\u00f3n 3. SALUD LA CAMPANA SE EXTIENDE A 14 FARMACIAS DE TODA LA PROVINCIA DE TGN Cuatro farmacias de Reus ayudan hoy a los fumadores a dejar el tabaco Cuatro farmacias de Reus, jun- to a 10 m\u00e1s de la provincia de Ta- rragona, realizan hoy una jorna- da de concienciaci\u00f3n sobre los perjuicios del tabaco en la salud, dirigida a fumadores con el ob- jetivo de ayudarlos a dejar de fu- mar y contribuir a la mejora de su salud. Esta iniciativa est\u00e1 avala- da por la Sociedad Espa\u00f1ola de Far- macia Comunitaria Catalunya (Sefac) y cuenta con la colabo- raci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda biom\u00e9di-ca Pfizer. Los vecinos de Reus que acudan a las por par- te de los profesionales sanita- rios. Adem\u00e1s les realizar\u00e1n espe- riometr\u00edas para comprobar su capacidad pulmonar, examina- r\u00e1n la edad pulmonar y har\u00e1n un test de adicci\u00f3n. El resto de diez farmacias participantes de la pro- vincia de Tarragona son: Nogu\u00e9s Veciana (M\u00f3ra la Nova), Mora- les Beltr\u00e1n (Batea), Mireia to (Batea), Garc\u00eda-Plana Ayza (Tarragona), Laura paceit Jans\u00e1 (Tarragona), Pons (Tarragona), Federico Bar- celona Mart\u00ed (Cambrils), Bus- quets-Lazar-Safont (Segur de Calafell) L\u00f3pez (Cubelles). 6Salut i MedicinaDISSABTE 17 DE NOVEMBRE DEL 2012 M\u00e9s de cinc milions d'espa nyols ja es preparen per disfrutar un any m\u00e9s de les blanques pistes d'es- qu\u00ed. Un bon equipament resulta indispensable per a la pr\u00e0ctica adequada i segura d'aquest es-port, i la crema solar i les ulle-res de sol en formen part. S\u00f3n necess\u00e0ries per protegir l'\u00fanica zona que queda al descobert a l'hivern: la cara. I \u00e9s que no s'ha d'oblidar que el c\u00e0ncer de pell pot apar\u00e8ixer en qualse-vol part del cos i la parpella no salva. Alguns dels el m\u00e9s freq\u00fcent. De fet, entre un 80 i un 90% dels c\u00e0ncers de parpe- lla s\u00f3n d'aquest tipus. El un tumor del teixit cutani que apareix en el 70% dels casos a la parpella inferior en forma de bony. Pot tenir as-pecte sovint es la queratosi. \"Es considera un tumor amb evoluci\u00f3 benigna que bo sempre Santiago de Compostel\u00b7la. Malgrat que la seva progressi\u00f3 \u00e9s lenta i en la majoria de casos aquesta afecci\u00f3 no provoca met\u00e0stasi, si no es tracta pot arribar a estendre's a l'\u00f2rbita en fases molt avan\u00e7ades, danyar el globus i provocar fins i tot la p\u00e8rdua de visi\u00f3. Per aquest motiu, Gorka Mart\u00ednez Grau, responsable de la unitat d'oculopl\u00e0stia de Centre d'Of-talmologia Barraquer, recorda que que tracta d'un car-cinoma basocel\u00b7lular\", nota pr\u00e0cticament que han patit tumor\", La \u00e9s el m\u00e8tode m\u00e9s \u00e9s extreure, com a estat completa o, contr\u00e0riament, segueix havent- hi c\u00e8l\u00b7lules per tant, el En casos, que molt tumoraci\u00f3, hi ha risc explica l'especialista. C. Q.OFTALMOLOGIA El 70% d'aquests tumors per l'oftalmologia i sense repercussions est\u00e8tiquesTERM\u00d2METRE Membre del comit\u00e8 Salut i Medicina i metge internista, va presentar dimarts a Madrid el llibre Fisiopatolog\u00eda y manejo de altament valorada facultatius catalans en l'enquesta portada a terme pel Col\u00b7legi de Metges de Bar-celona realitzada nen serveis concertats amb alguna asseguradora.ANTONIO JIM\u00c9NEZ Director AXA Salud Barcelona i Santa Coloma de Gramenet van acollir aquesta set- mana dues carpes de la Societat Es- panyola de Comunit\u00e0ria, en qu\u00e8 els farmac\u00e8utics van mostrar altres serveis que presten als ciuta-dans al marge de la dispensaci\u00f3 de medicaments.ELENA SANCHO Presidenta SEFAC El director del CNIC i de l'Ins- titut Cardiovascular del Mount Sinai de Nova York \u00e9s el prota-gonista de l'entrevista d'aquest n\u00famero, que Carre\u00f1o, expert en tecnologia sanit\u00e0ria i m\u00e0xim responsable executiu de GE a Espanya i Portugal.VALENT\u00cd FUSTER Cardi\u00f2leg Salut gestora hospital\u00e0ria, Dr. investigador, , investigador, Dr. Jaume , neur\u00f2leg, Dr. , gestor Antoni Torres , farmac\u00e8utic, D. economista. Per enviar comentaris, d'aquestes p\u00e0ginesel Peri\u00f3dicoLOCAL 7 la Ma\u00f1ana VIERNES 16 DE NOVIEMBRE DE 2012 LLEIDA B.R. Una decena de farmacias de la de - m arcaci\u00f3n de Lleida ofrecer\u00e1 el pr\u00f3ximo martes 20 de noviembre varios servicios para concienciar y ayudar a dejar el tabaco a los fuma - d ores. Una campa\u00f1a catalana ava - l ada por la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria Catalunya (SEFAC), con la colaboraci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda biom\u00e9dica Pfizer. Entre los servicios que ofrecer\u00e1n estos establecimientos, los usuarios que acudan podr\u00e1n identificar en qu\u00e9 estado se encuentran sus pul - m ones, examinando la edad pulmo - n ar, podr\u00e1n comprobar la capacidad pulmonar con una espirometr\u00eda, y un test de adicci\u00f3n para establecer el grado de dependencia del fuma - d or a la nicotina. Adem\u00e1s, los pro - f esionales de las farmacias ofrece - r \u00e1n informaci\u00f3n y asesoramiento a aquellas personas que decidan po - n er fin a su relaci\u00f3n con el tabaco. En concreto, en Lleida ciudad, ha - b r\u00e1 cinco farmacias que ofrezcan es - t e soporte. La farmacia Pe\u00f1a, Prat, Mart\u00ed Torres, Freixenet y Joana Ara - g on\u00e9s. Los vecinos de la Seu d'Urgell tambi\u00e9n podr\u00e1n beneficiarse de es - t a jornada en al farmacia Purgim\u00f3n, en Torrelameu en la farmacia Jauset, en cervera en la farmacia Mir\u00f3, en Les Borges Blanques en el estable- c imiento Riu y en Balaguer podr\u00e1n dirigirse a la farmacia Sala. En total, en toda Catalunya, 80 farmacias realizar\u00e1n esta jornada de concienciaci\u00f3n sobre los perjuicios del tabaco en la salud dirigida a fu - m adores para ayudarles a dejar de fumar y contribuir a su salud. Seg\u00fan la Vicepresidenta de SEFAC Catalunya, Montserrat Moral, \"gra - c ias a nuestra experiencia en inicia - t ivas como \u00e9sta conocemos la gran influencia del consejo de los profe - s ionales sanitarios sobre el \u00e9xito a la hora de dejar de fumar. Por ello, animamos a quienes est\u00e1n dispues - t os a dar el importante paso de su - p erar el tabaquismo a que acudan a una de estas farmacias o animen a sus familiares a que lo hagan y aca - b en con el tabaco para siempre\". El tabaco es considerado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) como una enfermedad, una de las principales formas de droga - d icci\u00f3n y causa de mortalidad, inva - l idez y muerte prematura evitables. Solo en Espa\u00f1a, alrededor de 55.000 personas mueren al a\u00f1o por patolo- g \u00edas directamente asociadas al taba - c o. La ayuda de m\u00e9dicos y farma - c \u00e9uticos es esencial, seg\u00fan los ex - p ertos, para dejar de fumar.SANIDAD Una decena de farmacias ayudan a dejar de fumar ] Un total de diez establecimientos leridanos se suman el martes a esta campa\u00f1a ] Los usuarios podr\u00e1n hacer un examen de edad pulmonar y un test de adicci\u00f3nIM\u00c1GENES DE ACTUALIDAD LM \u00c0ngel Ros recibe al nuevo comisar\u00edo jefe de la Polic\u00eda LLEIDA El alcalde \u00c0ngel Ros recibi\u00f3 ayer en la Paeria al nuevo comisa - r io jefe de la Polic\u00eda Nacional en Lleida, Juan Fortuny.SELENA GARC\u00cdA La Associaci\u00f3 de Alcoh\u00f2lics sensibiliza a los ciudadanos LLEIDA La Associaci\u00f3 de Alcoh\u00f2lics An\u00f2nims de Lleida sensibiliz\u00f3 ayer a los ciudadanos con una mesa informativa en la plaza Cervantes. LLEIDA M.ROMERA/AGENCIAS La Plataforma de Afectados por la Hipoteca (PAH) entreg\u00f3 ayer al juez decano de Lleida, Eduardo Enrech, una propuesta de moratoria absolu - t a de los desahucios ante el \"insufi - c iente\" decreto acordado la semana pasada por PP y PSOE. Eduard Baches, portavoz de la PAH en Lleida, asegur\u00f3 que el acuer - d o al que, despu\u00e9s de mucha lucha, han llegado los dos principales par - t idos pol\u00edticos del pa\u00eds, s\u00f3lo salvar\u00eda del desahucio a dos familias, de las 175 de toda la provincia que se en - c uentran en proceso de ejecuci\u00f3n hipotecaria. Bajo la supervisi\u00f3n de los abogados de la PAH de Lleida, el documento que ayer se entreg\u00f3 en el Canyeret consta de siete claros y concisos puntos. En primer lugar, la plataforma pi - d e esta moratoria por la creciente emergencia y alarma social, alegan - d o a las 400.000 ejecuciones hipo - t ecarias que se han producido en Espa\u00f1a desde 2007, como \"resulta - d o de la actividad antisocial de las entidades financieras y de una le - g islaci\u00f3n injusta\". Seguidamente se expusieron razones como la valo - r aci\u00f3n sistem\u00e1tica de los derechos humanos por no tener el derecho a una vivienda adecuada, al igual que la alusi\u00f3n a la normativa de consu - m idores y a una cuesti\u00f3n prejudi - c ial. El documento entregado a En - r ech finaliza su exposici\u00f3n con la ci - t aci\u00f3n de la vulneraci\u00f3n del derecho de tutela judicial efectiva, a la sus - p ensi\u00f3n inmediata del procedimien - t o y al planteamiento subsidiario de cuesti\u00f3n prejudicial. Tras la consideraci\u00f3n de todas estas premisas y despu\u00e9s de tener constancia de la realidad social, el juez decano de Lleida, respondi\u00f3 a la PAH aceptando el documento y mostr\u00e1ndose \"decepcionado\" por el decreto del PP y PSOE. Enrech ase - g ur\u00f3 que los juzgados viven a diario la cr\u00edtica situaci\u00f3n de miles de fami - l ias que ven como \"la actual ley hi - p otecaria es insuficiente\". Despu\u00e9s de estas emp\u00e1ticas palabras, la PAH mostr\u00f3 su confianza en que los jue - c es sean receptivos para que con- c reten en actos la petici\u00f3n de sus - p ensi\u00f3n de procesos. Pero este acto, no s\u00f3lo se llev\u00f3 a cabo en Lleida, sino en todos los juzgados de Primera Instancia de to - d a Espa\u00f1a. En declaraciones a Eu - r opa Press, una de las portavoces de STOP Desahucios, Ada Colau, quien particip\u00f3 en la entrega de es - c ritos en los juzgados de Barcelo - n a, explic\u00f3 que los afectados fue - r on recibidos \"sin problemas\" y a\u00f1a - d i\u00f3 que \"algunos juzgados ya est\u00e1n paralizando procesos por su pro - p ia iniciativa\". \"Hay bastante recep - t ividad porque los mismos jueces est\u00e1n muy alarmados con la situa - c i\u00f3n\", apostill\u00f3. En la misma l\u00ednea, desde la Plataforma de Afectados por la Hipoteca (PAH), el asesor ju - r \u00eddico de esta asociaci\u00f3n en Madrid, Rafa Mayoral, asegur\u00f3 que \"sobran fundamentos de derecho y lo l\u00f3gi - c o ser\u00eda que si, desde la judicatura se hacen manifestaciones p\u00fablicas, sea el momento de concretar en ac - t os\". Por su parte, Colau se\u00f1al\u00f3 que \"los escritos se seguir\u00e1n presentan - d o a lo largo de esta semana\" y a\u00f1a - d i\u00f3 que la idea es \"mandar otros pa - r a pedir a los jueces de oficio, all\u00e1 donde no se han presentado las pe - t iciones, que sean quienes paralicen el proceso, teniendo en cuenta la ar - g umentaci\u00f3n de situaci\u00f3n excepcio - n al\". \"Esta acci\u00f3n viene a ejemplifi - c ar lo que est\u00e1 pasando estos d\u00edas, porque finalmente el poder judicial y la sociedad civil son los que est\u00e1n reaccionando a un drama y a una injusticia que se deber\u00eda resolver en el Parlamento y en el Gobierno\", in - d ic\u00f3 Colau.MARTES 20 DE NOVIEMBRE DE 2012 la Ma\u00f1ana 8 LOCAL EL PROBLEMA DE LA LEY HIPOTECARIA La PAH pide la moratoria absoluta de los desahucios Representantes de la Plataforma d'Afectats per la Hipoteca entregaron el documento al juez decano de LleidaPAH ] La plataforma pide ayuda a los jueces y \u00e9stos se muestran solidarios alegando que la actual ley \"es insuficiente\"SANIDAD Nuevas v\u00edas de diagn\u00f3stico del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en el Arnau LLEIDA Con la finalidad de dar a conocer los nuevos protocvolos de diagn\u00f3stico y tratamiento en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n que se desa - r rollan en el Hospital Universitari Arnau de Vilanova de Lleida, di - v ersos facultativos del centro or - g anizan una sesi\u00f3n para acercan nuevas t\u00e9cnicas que garantizan un mejor trato para los pacientes. La intenci\u00f3n de la sesi\u00f3n es ela - b orar un protocolo de diagn\u00f3sti - c o y tratamiento en la patolog\u00eda maligna tor\u00e1cica, mediante as - p ectos como el estudio medias - t \u00ednico, la radiofrecuencia tor\u00e1ci - c a y la quimioterapia persona - l izada. El encuentro, dirigido a facultativos especialistas y resi - d entes, contar\u00e1 con la presencia de diversos profesionales del Ar - n au y de otros centros. La organi - z aci\u00f3n de la sesi\u00f3n ir\u00e1 a cargo de Jos\u00e9 Miguel Duran, facultativo es - p ecialista del Servei de Pneumo - l ogia, Diego M\u00e1rquez, especialis - t a en oncolog\u00eda m\u00e9dica, Amaia Oranguren, especialista en ciru - g \u00eda tor\u00e1cica, Marian Pardina, es - p ecialista en radiodiagn\u00f3stico y Virginia Garc\u00eda, especialista en oncolog\u00eda radioter\u00e1pica.EDUCACI\u00d3N La Paeria se suma a los actos de la Setmana de la Inf\u00e0ncia LLEIDA El concejal de Educa - c i\u00f3 i Inf\u00e0ncia, Jes\u00fas Castillo, pre - s ent\u00f3 ayer los actos de la Setma - n a dels Drets dels Infants, que se celebra alrededor del d\u00eda hoy, Dia Mundial de la Infancia y que este a\u00f1o promover\u00e1n uno de los derechos fundamentales de los m\u00e1s peque\u00f1os, la participaci\u00f3n. Cada a\u00f1o, en motivo de esta fes - t ividad, el Ayuntamiento de Llei - d a, programa una serie de activi - d ades y actos para promocionar un derecho espec\u00edfico. Este a\u00f1o la celebraci\u00f3n est\u00e1 centrada en dos art\u00edculos que hablan sobre el derecho a la participaci\u00f3n dentro de la convenci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os aprobada en 1989. \"Todos los ni\u00f1os tienen derecho a encontrar, recibir y difundir in - f ormaciones e ideas de toda cla - s e, siempre que esto no perjudi - q ue a los derechos de los otros\" Art\u00edculo 13. El concejal Castillo destac\u00f3 que aunque la semana est\u00f1e centrada en este derecho, hay que tener presente en estos momentos la situaci\u00f3n en la que viven cada vez m\u00e1s ni\u00f1os de to - d o el mundo. LLEIDA Una patrulla de la Gu\u00e0r - d ia Urbana de Lleida vio una mu - j er el pasado domingo en el inte - r ior del coche estacionado en la calle Corts Catalanes. En acercar - s e, los agentes sintieron un fuerte olor a marihuana. Los policias, identificaron a la mujer, una joven de 24 a\u00f1os, naci - d a a Marruecos y vecina de Lleida, y mientras lo hac\u00edan lleg\u00f3 hasta el lugar el propiterio del veh\u00edculo. Despu\u00e9s de identificar, tambi\u00e9m, al hombre de 36 a\u00f1os y naciona - l idad espa\u00f1ola, los agentes pudie - r on comprobar que en el interior del turismo hab\u00eda una bolsa con una sustancia de color blanco, que probablemente era coca\u00edna, con un peso de 32,4 gramos y dos bol - s as con materia vegetal seca, pre - s untamente marihuana, con un p eso de casi 36 gramos. El hombre fue detenido por los agentes acu - s ado por un presunto delito contra la salud p\u00fablica.Detenido por un presunto delito contra la salud p\u00fablica GU\u00c0R DIA URBANA LLEIDA Cinco farmacias de Llei - d a, 10 en toda la provincia y 80 del resto de Catalunya, realizaran hoy una jornada de conciencia - c i\u00f3n sobre los perjuicios del taba - c o a la salud dirigida a fumadores, con el fin de ayudarles a dejar de fumar y contribuir a la mejora de su salud. Esta iniciativa est\u00e1 avalada por la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria Catalunya (SEFAC) y cuenta con la colaboraci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda biom\u00e9dica Pfizer. Los vecinos de Lleida que acu - d an a las farmacias participantes de esta iniciativa recibir\u00e1n aseso - r amiento por parte de los profe - s ionales sanitarios que, realizar\u00e1n espirometr\u00edas para comprobar la capacidad pulmonar, examinar\u00e1n adem\u00e1s, la edad pulmonar para identificar en qu\u00e9 estado se en - c uentran los pulmones de los fu - m adores y har\u00e1n un test de adic - c i\u00f3n donde se establece el grado de dependencia del fumador a la nicotina. Cinco farmacias de Lleida celebran una jornada para dejar de fumarSANIDAD / SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE FARMACIAUltima Hora S\u00c1BADO ,1 7 DENOVIEMBRE DE 2012 10 SociedadInversi\u00f3n sanitaria anual registrada entre los a\u00f1os 2000 y 2009 4,6 POR CIENTOEL DATO INFORME 'PanoramadelaSalud'enlaUni\u00f3nEuropea EFE-PAR\u00cdS El gasto sanitario en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Eu- ropea (UE) ha ca\u00eddo porprimera vez desde 1975como consecuencia de losrecortes aplicados por lacrisis econ\u00f3mica, se\u00f1al\u00f3ayer la OCDE, que advir-ti\u00f3 sobre el impacto queese descenso puede tener. En su \u00faltima edici\u00f3n del informe 'Panorama de la Salud' , difundido ayer, el organismo precisa queen 2010, \u00faltimo a\u00f1o delque se recaban los datos,hubo una ca\u00edda mediadel 0,6 por ciento, que in-virti\u00f3 la tendencia al alzaregistrada hasta entonces. La Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desa-rrollo Econ\u00f3mico (OCDE)recuerda que entre losa\u00f1os 2000 y 2009 se dioun crecimiento medioanual del 4,6 %, as\u00ed comoque en esos a\u00f1os el gastosanitario por persona selleg\u00f3 a incrementar en algunos Es-tados a un ritmo hasta cuatro ve-ces m\u00e1s r\u00e1pido que el de los in-gresos. Irlanda Irlanda, con una ca\u00edda del 7,9 por ciento, experiment\u00f3 el mayordescenso en 2010, seguida de Es-tonia y de Grecia, en donde losporcentajes llegaron al 7,3 y al 6,7por ciento, acabando en ese \u00falti-mo pa\u00eds con el aumento mediodel 5,7 por ciento registrado en losnueve a\u00f1os anteriores. La ca\u00edda enEspa\u00f1a, seg\u00fan ese informe, se si-tu\u00f3 justo por encima de la mediaeuropea, con un retroceso del 1por ciento. La OCDE destaca queen muchos pa\u00edses el gasto sanita-rio se mantuvo en 2009 aunque suPIB cayera, pero recalca que a par-tir de 2010 empezaron a notarselos efectos de las medidas para re-ducir ese tipo de gasto como partede los esfuerzos para minimizarlos d\u00e9ficits presupuestarios. El informeadvierte de que la re- ducci\u00f3n o ralentizaci\u00f3n de las in-versiones dedicadas a la sanidaden casi todos los pa\u00edses de la UEpueden tener un impacto a largoplazo en los objetivos fundamen-tales de los sistemas sanitarios.El gasto sanitario en la UE cae por primera vez en casi 40 a\u00f1os Recientes protestas por los recortes en Sanidad y la privatizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. /boxsolidFoto: ARCHIVO/EFELa OCDE alerta sobre los recortes en sanidad aplicados por la crisis econ\u00f3mica en la zona euro M\u00e1s de un mill\u00f3n de ni\u00f1os prematurosmueren al a\u00f1o en el mundo, seg\u00fan la OMS EFE-GINEBRA M\u00e1s de un mill\u00f3n de ni\u00f1os mue- ren cada a\u00f1o como consecuencia de un nacimiento prematuro, denunci\u00f3ayer la Organizaci\u00f3n Mundial de laSalud (OMS), que asegur\u00f3 que un 75por ciento se salvar\u00eda con tratamien-tos \u00abmuy baratos y efectivos\u00bb. Con motivo del D\u00eda Mundial de los Nacimientos Prematuros el pr\u00f3-ximo s\u00e1bado, la OMS reclam\u00f3 que sefaciliten los cuidados esenciales a losbeb\u00e9s prematuros, como las inteccio-nes de esteroides, la promoci\u00f3n de lamadre canguro y la intervenci\u00f3n conantibi\u00f3ticos b\u00e1sicos comol a amoxi-cilina, para tratar la neumon\u00eda. El 42,9% de los pacientes tiene carencias \u00absignificativas\u00bb de informaci\u00f3n sobre los f\u00e1r-macos que debe tomar, espe-cialmente sobre la duraci\u00f3n deltratamiento, seg\u00fan revela el es-tudio Programa D-Valor de laSociedad Espa\u00f1ola de Farma-cia Comunitaria (Sefac), pre-sentado este viernes en el VCongreso Nacional de Farma-c\u00e9uticos Comunitarios. M\u00e1s deun 40% de usuarios descono-c\u00eda con exactitud el tiempo deduraci\u00f3n de la medicaci\u00f3n, es-pecialmente en el caso de lasbenzodiazepinas. As\u00ed, el 74%de los pacientes declara tomareste medicamento m\u00e1s de tresmeses y un 22% desconoceque no se puede suspender suingesta de forma brusca. El 43% de los pacientes desconoce aspectos importantes de los medicamentosAlertan sobre el aumento de las resistencias a los antibi\u00f3ticos en Europa EFE-BRUSELAS El Centro Europeo para la Pre- venci\u00f3n y el Control de las Enfer- medades (ECDC) alert\u00f3 ayer delaumento de la resistencia a los anti-bi\u00f3ticos de bacterias infecciosas co-mo la 'Klebsiella pneumoniae' o el'E. coli', debido principalmente almal uso de dichos medicamentos. El informe muestra que entre 2007 y 2010 ha habido un incremen-to a nivel europeo de la resistenciaantibi\u00f3tica y a los medicamentos enbacterias del tipo gram-negativo. Crianza en la sala de incubadoras. http:// www.face-book.com/MitadiMig www.ultimahoraabcradio.comNuevo programa magazine en clave de humor, con la mejor m\u00fasica, entrevistas y los personajes m\u00e1s destacados de los a\u00f1os 80' hasta la actualidad. S\u00e1bados, de 12.00h a 13.00hEmilio MorenoMarga Nicolau Carlitos Alcoveritad ig Todos los s\u00e1bados www.facebook.com/MitadiMig Lo contamos todoUltima Hora JUEVES ,2 2 DENOVIEMBRE DE 2012 11 SociedadDesde hoy hay que pagar esta cantidad para recurrir al Supremo 1.200 EUROSEL DATO JUSTICIA Elincrementodelastasasseestrenaconpol\u00e9mica EUROPA PRESS-MADRID El Consejo General de la Abogac\u00eda (CGAE) y las asociaciones dejueces y fiscales com-parten su preocupaci\u00f3npor la situaci\u00f3n actualque atraviesa la Justiciay han aunado esfuerzospara conseguir un Pactode Estado por la Justiciay lograr que se declarela inconstitucionalidadde las nuevas tasas, queentran hoy en vigor. As\u00ed lo han expresado despu\u00e9s de haber man-tenido un encuentro elpresidente de la Aboga-c\u00eda, Carlos Carnicer, y laComisi\u00f3n Interasociati-va, que agrupa a lasasociaciones de jueces yfiscales. Estos colectivoshan manifestado su vo-luntad de trabajar, \u00abbajoel concepto de unidadde acci\u00f3n\u00bb, con el \u00abfir-me\u00bb compromiso de co-laborar para mejorar lasituaci\u00f3n de la Justicia y prestarun mejor servicio al ciudadano. Acciones unitarias \u00abEn aras de conseguir estos objetivos -aun cuando no existeuna \u00fanica identidad de criterioentre todos los colectivos- sehan establecido canales de co-municaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n paraalcanzar los fines propuestosmediante acciones unitarias\u00bb,advierte en un comunicado laAbogac\u00eda. Adem\u00e1s, buscar\u00e1n f\u00f3rmulas conjuntas para conseguir unPacto de Estado por la Justicia yaunar esfuerzos para que se de-clare la inconstitucionalidad dela ley de tasas judiciales y lamodificaci\u00f3n del proyecto dereforma de la Ley Org\u00e1nica delPoder Judicial. Por otra parte, el secretario general del PSOE, Alfredo P\u00e9-rez Rubalcaba, ha justificado ladecisi\u00f3n de los socialistas de re-currir al TC la ley que eleva lastasas judiciales ya que a su jui-cio \u00abestablece dos categor\u00edas deciudadanos\u00bb, los que tienen di-nero y los que no lo tienen. /trianglertM\u00e1s informaci\u00f3n en p\u00e1gina 21Jueces, fiscales y abogados estudian llevar al TC las nuevas tasas judiciales Gallard\u00f3n, con secretarios judiciales. Fuera, trabajadores de la Administraci\u00f3n de Justicia le recibieron con pitidos.Rubalcaba anuncia que recurrir\u00e1 los grav\u00e1menes porque \u00abcrean dos tipos de ciudadanos\u00bbLa ONU advierte que los objetivos contra el cambio clim\u00e1tico est\u00e1n cada vez m\u00e1s lejos EFE-GINEBRA El objetivo de mantener las emisiones de gases de efecto in- vernadero a niveles que permitancontener el aumento de la tempe-ratura por debajo de los 2 gradoscent\u00edgrados de aqu\u00ed a 2020 es casiimposible de alcanzar, seg\u00fan laONU. Un informe del Programa de Naciones Unidas para el MedioAmbiente (PNUMA) se\u00f1ala quelas emisiones son un 14% m\u00e1s al-tas con respecto al objetivo que seha fijado para 2020. En lugar debajar, la concentraci\u00f3n de gasesque causan el calentamiento (delplaneta), como el di\u00f3xido de car-bono, est\u00e1 aumentando en la at-m\u00f3sfera y ahora es un 20% mayorque en 2000\u00bb, seg\u00fan el estudio. El subsecretario de Justicia, Juan Bravo, ha explicado que la liquidaci\u00f3n de las nuevas tasas sepracticar\u00e1 una vez que el Ministe-rio de Hacienda y Administracio-nes P\u00fablicas publique \u00aben laspr\u00f3ximas semanas\u00bb ordenque regule el procedimiento y losimpresos de autoliquidaci\u00f3n. \u00abLaley de tasas judiciales entra en vi-gor al d\u00eda siguiente de su publica-ci\u00f3n, sin perjuicio de lo cual la li-quidaci\u00f3n pr\u00e1ctica de las tasasno se podr\u00e1 practicar hasta quese publique, tal y como prev\u00e9 lapropia ley en su art\u00edculo 9, una or-den por parte del ministro de Ha-cienda y Administraciones P\u00fabli-cas que regule el procedimiento ylos impresos de autoliquidaci\u00f3n\u00bb,ha afirmado el subsecretario en lasede del departamento ministerial. El nuevo impuesto se retrasa porque a\u00fan no est\u00e1n listos los formulariosLos farmac\u00e9uticos alertan sobre el abuso delibuprofeno para dolores leves y moderados EUROPA PRESS-BARCELONA La Sociedad Espa\u00f1ola de Far- macia Comunitaria (Sefac) ha aler- tado de la alta dosificaci\u00f3n de ibu-profeno que se aplica en el pa\u00edspara dolores leves y moderados,siendo habitual el consumo de 600miligramos mientras lo m\u00e1s co-rrecto ser\u00eda una dosis de 400. Esta es una de las principales conclusiones del Congreso de laSefac en Barcelona, del que tam-bi\u00e9n ha trascendido que m\u00e1s de8,5 millones de espa\u00f1oles recibendosis diarias de ibuprofeno supe-riores recomendadas. La pre-sidenta la Sefac, Neus Caelles,ha alertado de que las presentacio-nes de 600 miligramos de ibupro-feno representan el 80% del totalde unidades dispensadas, cuandosu dosis deber\u00eda de ser la mitad. LOCAL Ultima Hora MARTES,1 3 DENOVIEMBRE DE 2012 18 A.MATEOS/G.VENTAYOL El alcalde de Palma, Mateo Isern, reconoci\u00f3 ayer que hab\u00eda pecado de\u00abingenuo\u00bb, ya que \u00abpen-saba que ser\u00edamos capa-ces de conseguir una can-didatura de consenso\u00bbpara la junta territoriald e lP Pd eP a l m a .A ls e rpreguntado sobre la can-didatura de Jos\u00e9 Mar\u00edaRodr\u00edguez, en una Televi-si\u00f3, quees se ha presentado ydestac\u00f3 que todos tuvie-ron la posibilidad de ha-cerlo. Como adelant\u00f3 Ul- tima Hora, cuando Rodr\u00ed- guez le traslad\u00f3 a Isernque optar\u00eda a la reelec-ci\u00f3n del PP de Palma elalcalde le respondi\u00f3 quese ve\u00eda obligado a presen-tar candidatura, aunqueno era su intenci\u00f3n, yaque para \u00e9l no represen-taba la integraci\u00f3n ni larenovaci\u00f3n que necesita-ba el partido. Sin embar-go, el alcalde se retir\u00f3cuando la direcci\u00f3n delPP balear se lo pidi\u00f3 porla unidad del PP de Pal-ma, prometi\u00e9ndolo quehabr\u00eda una candidaturade consenso. Reelecci\u00f3n Aunque el alcalde no quiso atacar a Rodr\u00edguezy asegur\u00f3 que cuando seareelegido el grupo muni-cipal lo apoyar\u00e1, s\u00ed consi-der\u00f3 que para dignificarla pol\u00edtica es necesario in-corporar gente de la so-ciedad civil, como es supropio caso. Tambi\u00e9nsubray\u00f3 que en el PP dePalma hay que ser capa-ces de hacer un esfuerzom\u00e1ximo de integraci\u00f3n. Al terminar el progra- ma presentado por JoanFrontera, el alcalde fuepreguntado por el c\u00f3digo\u00e9tico del PP y manifest\u00f3que es partidario de quese mantenga porque el PPse present\u00f3 con \u00e9l a laselecciones. No obstante,reconoci\u00f3 que el c\u00f3digo\u00e9tico es susceptible de in-terpretaciones. P o rs up a r t e ,e ls e c r e t a - rio general del PP de Pal-ma, \u00c1lvaro Gij\u00f3n, destac\u00f3que Rodr\u00edguez \u00aba d\u00eda dehoy est\u00e1 cumpliendo elc\u00f3digo \u00e9tico al 100%\u00bb.Como se recordar\u00e1, elpresidente del PP de Pal-ma y candidato a la re-elecci\u00f3n est\u00e1 imputadopor el caso 'Over Marke-ting'. Gij\u00f3n manifest\u00f3 queel futuro de \u00abRodr\u00edguez yde cualquier afiliado lotiene que decidir el comi-t\u00e9 de derechos y garant\u00edasdel PP nacional\u00bb. Bauz\u00e1 no ha sido capaz de convencer a Rodr\u00edguez para que no presente candidatura.Isern reconoce que fue \u00abingenuo\u00bb al creer que hab\u00eda consenso en el PP de Palma El alcalde cree que hay que dignificar la pol\u00edtica incorporando gente de la sociedad civil La ejecutiva regional rebajar\u00e1 las exigencias a los imputados Una pr\u00f3xima reu- ni\u00f3n de la ejecutiva re- gional, que se convoca-r\u00e1 para la pr\u00f3xima se-mana, est\u00e1 previsto quefije los criterios que seaplicar\u00e1n a los cargosp\u00fablicos que quedenimputados, cualesrebajar\u00e1n la al alza vigente.De Over' .EL APUNTE/UIforwardAUDIENCIA Bauz\u00e1 expresa su apoyo a los organizadores del Sal\u00f3n N\u00e1utico, que se celebrar\u00e1 en mayo El president del Govern, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Bauz\u00e1, recibi\u00f3 ayer en audiencia (foto) a los organizadores de la 30edici\u00f3n del Sal\u00f3n N\u00e1utico Internacional, que se cele-brar\u00e1 en Palma en mayo de 2013. Bauz\u00e1 expres\u00f3 elcompromiso del Govern con el sector, considerado es-trat\u00e9gico para los intereses de Balears. R. L. /UIforwardMALESTAR Aguil\u00f3 se reunir\u00e1 con la CAEB a petici\u00f3n de los empresarios para explicar la subida de impuestos El vicepresident del Govern, Josep Ignasi Aguil\u00f3, se reunir\u00e1 con los representantes de la CAEB para expli-carles la subida de impuestos que incluye el Governen los Presupuestos. La reuni\u00f3n se celebrar\u00e1 a petici\u00f3nde los empresarios. R. L. /UIforwardPREMIO Un proyecto balear para detectar la desnutrici\u00f3n en ancianos en farmacia comunitaria, ganador dela 'IV Beca STADA-SEFAC' El proyecto 'Detecci\u00f3n de riesgo de desnutrici\u00f3n en ancianos en farmacia comunitaria', de los farmac\u00e9uti-cos Vicent Baixauli L\u00f3pez, B\u00e1rbara Vanrell Garau, Ro-sa Llull Vila, Antonio Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez y Mar\u00edaServera Barco, de Balears, ha sido el ganador de la 'IVBeca STADA-SEFAC' para la investigaci\u00f3n en atenci\u00f3nfarmac\u00e9utica. REP /UIforwardFORMACI\u00d3N Un total de 1.315 docentes de Balears reciben cursos de ingl\u00e9s para profesores de otras materias Un total de 1.315 docentes participan en los cursos de ingl\u00e9s dirigidos al profesorados de materias no lin-g\u00fc\u00edsticas de centros p\u00fablicos y concertados de las Is-las. Los cursos los imparten 29 profesores. EFEBreves El president del Govern, durante la reuni\u00f3n. /boxsolidFoto: CAIB \"El poder de la acci\u00f3n\" son palabras para reflexionar e im\u00e1genes para contemplar Este nuevo libro es una recopilaci\u00f3n de algunos de los pensamientos de Vicente Ferrer: el ideario, creador y ejecutor de un modelo de desarrollo que, despu\u00e9s de m\u00e1s de 40 a\u00f1os de esfuerzo, dedica-ci\u00f3n y trabajo junto con su esposa Anna, se ha mostrado eficaz Anna Ferrer, presidenta de la Fundaci\u00f3n Vicente Ferrer, presenta el nuevo libro de Vicente Ferrer: Lunes 19 de noviembre de 2012Acto: Presentaci\u00f3n de \"El poder de la acci\u00f3n\" .Hora: 19 h.Lugar: Es Baluard Museu d'Art Modern i Contemporani de Palma.(Sala de l'Aljub) Para m\u00e1s informaci\u00f3n contactar con: 971 220 109 - 971 288 944 - baleares@fundacionvicenteferrer.org \u00a1Os esperamos!CORREO FARMACEUTICO ESPECIAL SEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012\u00b4 EL VALOR DE LA FARMACIA La Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Sefac) convoca esta semana en su congreso a los farmac\u00e9uticos de toda Espa\u00f1a para debatir cu\u00e1l creen que ser\u00e1 el futuro de la profesi\u00f3n y c\u00f3mo quieren que sea la farmacia de los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Se analizar\u00e1n asuntos como cartera de servicios, modelo retributivo, carrera profesional y, en suma, c\u00f3mo articular una farmacia m\u00e1s asistencial y valiosa para el sistema sanitario. Con esta idea de construir una botica m\u00e1s volcada en el paciente, se presentar\u00e1n iniciativas como el Programa D-Valor , organizado por Sefac, la Fundaci\u00f3n Pharmaceutical Care y CF , con el patrocinio de Mylan y el aval de Sanidad y el Consejo de COF . En este suplemento, adem\u00e1s de analizar con expertos los asuntos de m\u00e1s actualidad de la profesi\u00f3n, se desglosan todos los resultados del D-Valor, un estudio que, con la participaci\u00f3n de 2.529 farmac\u00e9uticos, marca en cierto modo un antes y un despu\u00e9s al mostrar el valor de la farmacia desde su primera funci\u00f3n: la dispensaci\u00f3nEL VALOR DE LA FARMACIACORREO FARMACEUTICO02\u00b4 ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 EL FARMAC\u00c9UTICO EN EL SNS \"Estamos llamados a asumir m\u00e1s protagonismo en la salud del paciente\" Jes\u00fas G\u00f3mez, aspirante a la presidencia de Sefac, pide a la Administraci\u00f3n que aproveche el potencial del farmac\u00e9utico y abandone su pol\u00edtica de recortes GEMA SU\u00c1REZ MELLADO gsuarezm@correofarmaceutico.com \"El farmac\u00e9utico comunita- rio est\u00e1 capacitado para ha-cer mucho m\u00e1s de lo quehace, y acciones como con-trol de cr\u00f3nicos, seguimien-to, orientaci\u00f3n y valoraci\u00f3nfarmacoterap\u00e9utica del pa-ciente y cribajes consiguenresultados en un importanteahorro sanitario. Adem\u00e1s,con la desfinanciaci\u00f3n def\u00e1rmacos y el aumento de laautomedicaci\u00f3n por partede la poblaci\u00f3n, el farma-c\u00e9utico est\u00e1 llamado a asu-mir m\u00e1s responsabilidaden la prevenci\u00f3n y en el cui-dado de la salud de las per-sonas\".As\u00ed lo cree Jes\u00fas G\u00f3-mez, candidato a la presi-dencia de la Sociedad Espa-\u00f1ola de Farmacia Comuni-taria (Sefac), que elegir\u00e1 a su nueva junta directiva en el seno de su congreso na-cional (Barcelona, 15, 16 y17 de noviembre). UN POTENCIAL DESAPROVECHADO A pesar de que el futuro dela farmacia comunitariapasa por ser \"m\u00e1s cl\u00ednica Guip\u00faz-coa, que la no est\u00e9 sabiendoaprovechar todo su poten-cial.\"Con las actuales medi-das pol\u00edticas y econ\u00f3micase s t \u00e1a h o g a n d oal af a r m a -OPINI\u00d3N M\u00aa JES\u00daS RODR\u00cdGUEZ* Hay resistencia, hay futuro La autora hace balance de los numerosos acontecimientos queen los \u00faltimos a\u00f1os han afectado al af a r m a c i ac o m u n i t a r i ay anima al farmac\u00e9utico a seguirluchando por la profesi\u00f3n. El V Congreso Nacional de Farmac\u00e9uticos Comunitarios, en Barcelona, ya est\u00e1 aqu\u00ed. En \u00e9l voy a dejar de presidirla Junta Directiva de Sefac, tarea que llevo desempe-\u00f1ando desde 2008. Echando la vista atr\u00e1s me parecen in-cre\u00edbles las cosas que han ocurrido en este tiempo, y no es-toy hablando s\u00f3lo de nuestra sociedad cient\u00edfica. En misveintis\u00e9is a\u00f1os como titular de farmacia nunca ha habi-do tal c\u00famulo de acontecimientos en un periodo tan corto. A la farmacia comunitaria no han parado de caerle va- rapalos econ\u00f3micos (rebajas continuas de los precios de los medicamentos, el copago, la salida de medicamentosDH de la farmacia, desfinanciaci\u00f3n, impagos, el euro porreceta...).Todo \u00e9sto nos ha dado como resultado una far-macia empobrecida e inviable en algunas comunidades. Elambiente general es de des\u00e1nimo, apat\u00eda y enfado. Alguien podr\u00eda pensar que toda la Galia est\u00e1 ocupada por los romanos. \u00bfToda? \u00a1No! Porque una aldea pobladapor irreductibles galos resiste al invasor. De peque\u00f1ale\u00eda una y otra vez los c\u00f3mics de Asterix y ese orgullo deser galo y su resistencia a dejarse vencer es algo que aho-ra nos conviene recuperar para aplicarlo a nuestra pro-fesi\u00f3n. Nadie nos puede hacer perder el orgullo de serfarmac\u00e9utico; debemos resistir con profesionalidad... Sefac se ha convertido en un modelo de esa resisten- cia. Muchos farmac\u00e9uticos se acercan a nosotros bus- cando un referente profesional. Cada d\u00eda se hacen nue-vos socios (comenzamos la legislatura con poco m\u00e1s de 700y ahora somos casi 2.000), nuestros cursos acreditados ytalleres tienen una gran aceptaci\u00f3n, los grupos de traba-jo crecen (para el a\u00f1o que viene contaremos con uno nue-vo de patolog\u00eda respiratoria) y generan constantementeproyectos. Adem\u00e1s, hemos realizado proyectos de inves-tigaci\u00f3n como Lifac, D-Valor ,Streptotest , etc. y publica- do documentos con distintas sociedades m\u00e9dicas (los tres \u00faltimos, sobre diabetes, pediatr\u00eda y disfunci\u00f3n er\u00e9ctil, sepresentan en el congreso). Hemos planteado batalla paraconseguir baremos que reconozcan nuestra labor asisten-cial hemos sido pioneros al plantear el primer proyecto deDesarrollo (carrera) Profesional y vamos a presentar unapropuesta de cambio del modelo retributivo del serviciode dispensaci\u00f3n. Otro ejemplo del crecimiento de Sefaces la ampliaci\u00f3n de delegaciones auton\u00f3micas. NUNCA QUIETOS N on o sh e m o sq u e d a d oq u i e t o syac a d ag o l p e siempre he- mos respondido con propuestas constructivas.Todo conun objetivo: defender un modelo de profesi\u00f3n asistencialpara el farmac\u00e9utico comunitario, de modo que poda-mos conseguir el reconocimiento que a veces se nos nie-ga y nuestra integraci\u00f3n en el sistema de salud.Y siem-pre en beneficio del paciente, de la efectividad y segu-ridad de los tratamientos y de su calidad de vida. Han sido cuatro a\u00f1os llenos de acontecimientos, unos malos y otros buenos. Los malos han estado relaciona-dos casi todos con aspectos econ\u00f3micos y con la aparen-te falta de valoraci\u00f3n profesional por parte de la Ad-ministraci\u00f3n. Los buenos, relacionados con Sefac, con sucrecimiento, que demuestran que una parte de los far-mac\u00e9uticos est\u00e1n dispuestos a seguir adelante en circuns- tancias dif\u00edciles, no s\u00f3lo en nuestra profesi\u00f3n. Debemos ser capaces de sacar fuerzas de flaqueza y seguir en la l\u00ednea del rigor cient\u00edfico y seriedad. *Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Sefac)\u00b4 Jes\u00fas G\u00f3mez, candidato a la presidencia de Sefac. Sefac trabajar\u00e1 en la implantaci\u00f3n nacional de un plan de cesaci\u00f3n tab\u00e1quica f\u00edas o teor\u00edas\", y trabajar\u00e1 en el desarrollo de una far-macia m\u00e1s asistencial ycient\u00edfica. As\u00ed, G\u00f3mez adelanta a este peri\u00f3dico que una desus batallas ser\u00e1 la implan-taci\u00f3n nacional de un pro-grama de cesaci\u00f3n tab\u00e1qui- ca que se ha pilotado en Ca- talu\u00f1a\"y que ha tenido mu-cho \u00e9xito\". \"En principio, ypara agilizar su puesta enmarcha en todas las farma-cias espa\u00f1olas, se llevar\u00e1a cabo unilateralmente porSefac, aunque estar\u00edan dis-puestas a colaborar variassociedades cient\u00edficas\". Otra batalla que librar\u00e1 G\u00f3mez ser\u00e1 conseguir (cri- bado de infecciones respi- normalice en lasfarmacias como un serviciom\u00e1s y que se pueda ofertaren aquellas que est\u00e9n for-madas y quieran prestarlo\". G. S. M. Jes\u00fas G\u00f3mez tiene claro que si llega a la pre-sidencia de la Sociedad Es-pa\u00f1ola de Farmacia Comu-nitaria (Sefac), relevando enel cargo a la actual presi-denta, M\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez,seguir\u00e1 impulsando y apo-yando a los grupos de tra- bajo y a las delegaciones de la sociedad, fortalecer\u00e1 lasrelaciones con otras socie-dades cient\u00edficas con lasque articular proyectosconcretos \"y no s\u00f3lo filoso-cia y est\u00e1 obligando al far-mac\u00e9utico a estar m\u00e1s pen-diente de los pagos que delpaciente\". En su opini\u00f3n, para que la farmacia mire al futurosin incertidumbres es nece-sario que la Administraci\u00f3nabandone sus pol\u00edticas derecortes y que en sus plan-teamientos deje de primarel coste de los f\u00e1rmacos porencima de la eficiencia: \"Sebusca dar los tratamientosm\u00e1s baratos cuando nosiempre es lo mejor para elpaciente. Se est\u00e1 cambian-do la medicaci\u00f3n de los pa-cientes sin visitarle previa-mente y desde un despachono se puede cambiar la me-dicaci\u00f3n\". PROTOCOLOS CONSENSUADOS Como soluciones a los pro-blemas que afectan y afec- tar\u00e1n a la farmacia, G\u00f3mez propone utilizar protocoloselaborados por profesiona-les sanitarios y \"que se im-planten desde el consenso yno desde la imposici\u00f3n\" yfomentar la coordinaci\u00f3nentre niveles. Otra medida ser\u00eda definir una cartera de servicios: \"La Administraci\u00f3n se debepreguntar cu\u00e1les le intere-san y dejar a la poblaci\u00f3nque decida qu\u00e9 es lo que ne-cesita y por cu\u00e1les estar\u00edadispuesta a pagar\".Y a\u00f1ade:\"Definida esta cartera sepodr\u00e1 llegar a un cambio enel modelo retributivo, comoel que plantea Sefac y quedefiende que la dispensa-ci\u00f3n no est\u00e9 ligada al me-dicamento y se reconozcanotros actos farmac\u00e9uticos,como detecci\u00f3n de interac-ciones, duplicidades y efec-tos secundarios, la necesi-dad de otras medicacionesy consejos de salud...\" (verp\u00e1gina 6). Tambi\u00e9n pide m\u00e1s forma- ci\u00f3n, m\u00e1s protocolos,\"paragarantizar que las decisio-nes que se toman en el mos-trador sean las adecuadas\",herramientas para hacer cribajes, acceder a la his- toria cl\u00ednica del paciente ydesarrollar la receta elec-tr\u00f3nica y \"todas las posibi-lidades que ofrece de comu-nicaci\u00f3n con el m\u00e9dico\".El farmac\u00e9utico sale a la calle. La Sociedad Espa\u00f1o- la de Farmacia Comunitaria (Sefac) celebra esta semana en Barcelo- na su V congreso nacional, que este a\u00f1o presenta como novedad la ins-talaci\u00f3n de carpas, en las que farmac\u00e9uticos voluntarios dar\u00e1n con-sejos de salud y har\u00e1n cribajes y medidas de diversos par\u00e1metros. As\u00ed,se han establecido diversas carpas, una cardiovascular, donde semedir\u00e1 la glucosa y el colesterol; otra respiratoria, para hacer espi-rometr\u00edas y aconsejar c\u00f3mo dejar de fumar; de nutrici\u00f3n, para to-mar medidas antropom\u00e9tricas y dar consejo nutricional, y otra es-pec\u00edfica para la revisi\u00f3n de la medicaci\u00f3n. Esto ha sido posible gra-cias a la colaboraci\u00f3n del Hospital Cl\u00ednico de Barcelona.CORREO FARMACEUTICO04\u00b4 ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 NUEVOS HORIZONTES, NUEVAS NECESIDADES Carrera profesional, una forma de reconocer la labor del farmac\u00e9utico El modelo de desarrollo profesional de Sefac quiere establecer una serie de niveles que visibilicen los logros del farmac\u00e9utico comunitario y sean garant\u00eda de su capacitaci\u00f3n y sus responsabilidades MARCOS DOM\u00cdNGUEZ redaccion@correofarmaceutico.com La Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Se-fac) presenta esta semanaen su congreso nacional,que se celebra en Barcelo-na, la versi\u00f3n final de supropuesta de desarrolloprofesional del farmac\u00e9uti-co comunitario, tras m\u00e1s dedos a\u00f1os de trabajo en ella. La motivaci\u00f3n de este proyecto es proporcionar al farmac\u00e9utico una v\u00eda estan-darizada para su creci-miento y que \u00e9ste vaya pa-ralelo al reconocimiento deunas capacidades, unasresponsabilidades y unacompensaci\u00f3n econ\u00f3mica. \"Nuestro documento es de partida; a partir de ah\u00ed,la profesi\u00f3n tiene que ha- cerlo suyo\", comenta Ma- r\u00eda Jes\u00fas Rodr\u00edguez, presi-denta de Sefac. \"Estamosreuni\u00e9ndonos con el Conse-jo General de COF y con re-presentantes de adjuntos,de momento, para llegar aun documento de consenso;luego, quien tendr\u00e1 que lle-var las cosas adelante es elConsejo\", explica, resisti\u00e9n-dose a ofrecer un plazoaproximado de puesta enmarcha, ya que \"las cosassiempre son m\u00e1s lentas delo que uno quiere; si pone-mos unos plazos en estemomento a lo \u00fanico que lle-var\u00eda es a la frustraci\u00f3n\". SUBIENDO PELDA\u00d1OS La propuesta consiste enel establecimiento de cin-co niveles basados en acti-vidades profesionales, deformaci\u00f3n continua, docen-cia, investigaci\u00f3n y tareasasistenciales. Los m\u00e9ritosde cada campo se transfor-man en cr\u00e9ditos, cuya sumaposibilita el acceso al si-guiente nivel profesional.Por ejemplo, para pasar delnivel inicial, el que se tie-ne autom\u00e1ticamente con elgrado en Farmacia y el co- mienzo de la actividad pro- fesional en farmacia comu-nitaria, al siguiente, llama-do FC1 (los restantes sonFC2, FC3 y FC4), se necesi-tar\u00edan al menos 55 cr\u00e9ditos, repartidos de la siguientemanera: 20 de experienciaprofesional, 10 de forma-ci\u00f3n, 15 de tareas asisten-ciales y 10 optativos. Ade-m\u00e1s, hace falta un m\u00ednimode cinco a\u00f1os para accederdesde un nivel al siguien-te, y los cr\u00e9ditos gastados dejar\u00edan de servir para el si-guiente paso. Los m\u00e9ritosaportados deber\u00e1n obte-nerse en el periodo cuyaevaluaci\u00f3n se realiza. Para determinar qu\u00e9 m\u00e9- ritos aplicar en cada eva-luaci\u00f3n y aprobar las soli-citudes de acceso se esta-blece una Comisi\u00f3n Nacio-nal de Carrera Profesionalde Farmacia Comunitaria,compuesta por represen-tantes de Sefac, Universi-dad, Sanidad, Consejo Ge-neral de COF, las asociacio-nes firmantes del conveniocolectivo de oficinas de far-macia y, si no est\u00e1n presen-tes en el convenio, asocia-ciones de adjuntos. M\u00c1S COMPETENCIAS El acceso a un nivel supe-rior implica no s\u00f3lo el reco-nocimiento de la capacidadprofesional del farmac\u00e9uti-co comunitario, sino tam-bi\u00e9n unas competencias yresponsabilidades propias,as\u00ed como un aumento en laretribuci\u00f3n econ\u00f3mica,aunque sea a nivel simb\u00f3li-co, ya que,\"tal y como est\u00e1nlas cosas, ahora no es un tema importante porque no se puede ni plantear\", acla-ra Rodr\u00edguez. \"A lo que as-piramos es que la capacita-ci\u00f3n profesional est\u00e9 ligadaal desarrollo profesional,que estar en un nivel 2 o enun nivel 4 te capacite paraprestar determinados ser-vicios\". Por ejemplo, el nivelFC1 permitir\u00eda ser tutor depr\u00e1cticas convenidas con launiversidad, un nivel FC3capacitar\u00eda para la direc-ci\u00f3n de tesis doctorales oser auditor de serviciosasistenciales, etc. Adem\u00e1s, el Sistema de Carrera Profesional ser\u00edauna herramienta muy \u00fatilen los concursos de adju-dicaci\u00f3n de farmacias. Juande Dios J\u00f3dar, presidentedel COF de Valladolid, semuestra partidario de lapropuesta y se\u00f1ala que\"de-ber\u00eda ser el factor que m\u00e1speso tuviera en la barema-ci\u00f3n\". Prev\u00e9, trasladandoel grado de participaci\u00f3n delos colegiados en las activi-dades formativas del cole-gio,\"una adhesi\u00f3n muy im-portante\". Seg\u00fan \u00e9l, los COFfuncionar\u00edan como\"acredi-tadores de nuevos serviciosy deber\u00edan ser los que re-frendaran el tiempo de ejer-cicio profesional y las mo-dalidades en que lo ha de-sarrollado el farmac\u00e9utico\". Para Francisca Aranzana, vocal de Oficina de Farma- cia del COF de Barcelona,\"los organismos profesio-nales pueden ser interlocu-tores con los diferentes ni-veles del sistema y consti-tuir los m\u00e1s fieles garan- tes de la calidad del proce- so de cambio y de aquellosaspectos que le son inhe-rentes\".Una propuestaque, porahora, esvoluntaria M. D.U n ad el a sp r i n c i p a - les caracter\u00edsticas de la propuesta de carreraprofesional de Sefac essu voluntariedad; es de-cir, no alsistema. \"Ojal\u00e1 dentrode 20 a\u00f1os sea tan obli-gatorio como tener elgrado de Farmacia perola propuesta, en princi-pio, tiene que partir dela voluntariedad\", consi-dera Mar\u00eda Jes\u00fas Rodr\u00ed-guez, presidenta de Se-fac. La cuesti\u00f3n es si al tratarse de algo volunta-rio habr\u00e1 una mayor\u00edade profesionales que seadhieran. FranciscaAranzana, vocal de de Farmacia delCOF de que \"la voluntariedades sin\u00f3nimo de no conti- nuidad en la provisi\u00f3n de servicios y probable-mente no generar\u00eda unamasa cr\u00edtica suficientepara producir un cam-bio\", recordando \"lamejor estrategia es unaplanificaci\u00f3n que con-temple un amplio acuer-do y suficiencia de re-cursos\". El presidente del COF de Valladolid, Juan deDios J\u00f3dar, se muestrapositivo en cuanto de adhesi\u00f3n a lapropuesta, pero se\u00f1alaque \"una cuesti\u00f3n toda-v\u00eda no resuelta es lo quepasar\u00eda con quienes nose adhirieran y est\u00e9ntrabajando en oficina defarmacia como titulareso por cuenta ajena\". NO VALE EL 'CAF\u00c9 PARA TODOS' Rodr\u00edguez se muestratajante: quienes no seadscriban a la propues-ta \"a lo comenta,recalcando que \"lo queno puede seguir es elcaf\u00e9 para todos ; unos se esfuerzan y lo hacen muy bien y otros no se esfuerzan nada y est\u00e1na remolque del resto dela profesi\u00f3n\". El acceso a un superior implicar\u00eda m\u00e1scompetencias COF podr\u00edan FARMACEUTICO06\u00b4 ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 BUSCANDO LA REMUNERACI\u00d3N IDEAL OPINI\u00d3N M\u00aa PILAR GASC\u00d3N* Nuevos sistemas retributivos La autora analiza el origen del debate suscitado sobre nuevosmodelos retributivos de la farmacia y se\u00f1ala c\u00f3mo el actual panorama obliga a buscarmodelos distintos al vigente. \u00bfEs necesario un nuevo modelo retributivo para la Farma- cia? \u00bfPor qu\u00e9 nos lo preguntamos ahora? \u00bfSer\u00eda nuevo modelo retributivo con el modelo farma-c\u00e9utico actual? El modelo farmac\u00e9utico del Estado espa\u00f1ol est\u00e1 ba- sado en una serie de pilares que de manera equilibradasostienen el sistema: planificaci\u00f3n, titularidad-propiedady retribuci\u00f3n por margen de medicamento dispensado. Este modelo tiene notables ventajas, como es garan- tizar a los ciudadanos la m\u00e1xima accesibilidad a los me- dicamentos. En cuanto al sistema retributivo, salvo conta-das excepciones de farmac\u00e9uticos que llevan mucho tiem-po critic\u00e1ndolo, no ha suscitado el debate hasta hace muy poco. El problema se plantea cuando alrededor del 80 por cien- to de los medicamentos que son dispensados en las ofi- cinas de farmacia son financiados por el sistema p\u00fabli-co y \u00e9ste empieza a recortar su gasto utilizando variados y m\u00faltiples mecanismos a golpe de real decreto ley, queafectan directamente la retribuci\u00f3n de las farmacias. Cuando el margen era lineal, una de las primeras me- didas fue la exclusi\u00f3n de la dispensaci\u00f3n en la oficina de farmacia de ciertos medicamentos caros.Aunque la medi-da fue justificada como necesidad de un mayor controlde esos medicamentos, a nadie se le escapa que la verda-dera raz\u00f3n fue el ahorro directo del margen de la farma-cia. Despu\u00e9s vinieron las medidas de disminuci\u00f3n direc-ta de m\u00e1rgenes y las de deducciones con el RDL del 2000,que no era m\u00e1s que una nueva medida para bajar el mar-gen de las farmacias con mayor facturaci\u00f3n. Las medi-das de los \u00faltimos a\u00f1os han incidido principalmente enla disminuci\u00f3n del precio de los medicamentos no in-novadores, aproxim\u00e1ndose a precios residuales, con lo cualel precio medio de los medicamentos financiados no s\u00f3lono sube ni siquiera como el IPC, sino que est\u00e1 dismi-nuyendo. Dif\u00edcilmente se puede justificar la remune-raci\u00f3n de un profesional que se ha pasado cinco a\u00f1os en launiversidad y que asume responsabilidades en el uso delos medicamentos en base a un margen de esos precios.Durante bastantes a\u00f1os las disminuciones de los m\u00e1rge-nes y precios se han visto compensadas con el incremen-to del n\u00famero de dispensaciones. Probablemente este ree-quilibrio sirvi\u00f3 en su momento pero no es v\u00e1lido ahora. \u00bfVENDR\u00c1N TIEMPOS MEJORES? Ante este panorama, se puede pensar que vendr\u00e1n tiem- pos mejores y reclamar unos m\u00e1rgenes justos para la farmacia o poner el debate encima de la mesa y estudiar alternativas posibilistas. Cualquier nuevo modelo de retribuci\u00f3n ha de cumplir dos caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: ayudar a hacer sostenible el modelo farmac\u00e9utico del que gozan los ciudadanos, y sus-tentarse en las intervenciones profesionales y de res- ponsabilidad que realice el farmac\u00e9utico. A partir deestas premisas, todo el debate y los estudios que seannecesarios para encontrar la ecuaci\u00f3n ideal: X por pre-cio del medicamento + Y por medicamento dispensado +Z por intervenci\u00f3n (incluyendo, por supuesto, las dis-pensaciones evitadas por PRM detectados). Obviamente se pueden contemplar otros modelos basa- dos en la capitaci\u00f3n y en la obtenci\u00f3n de resultados desalud de los pacientes atendidos. \u00c9stos se deber\u00edan orien-tar al cumplimiento de objetivos y en base a indicadorescomo, por ejemplo, hipertensos detectados, diab\u00e9ticos con-trolados, pacientes con \u00f3ptima adherencia al tratamiento,disminuci\u00f3n de visitas al centro de salud o disminuci\u00f3n deingresos hospitalarios. Este sistema debe estar basado enla capitaci\u00f3n y esto comporta un cambio importante demodelo, ya que se aparta del actual, con libertad paraque el paciente acuda a farmacias diferentes. La remu-neraci\u00f3n de la farmacia por capitaci\u00f3n de pacientes aten-didos puede ser imprescindible tambi\u00e9n para aquellas far-macias que prestan un servicio asistencial necesario, don-de muchas veces son el \u00fanico servicio sanitario de conti-nuidad. \u00bfRemuneraci\u00f3n por servicios? Por supuesto; pero clara- mente diferenciada de la remuneraci\u00f3n por dispensacio- nes. Para aquellos servicios que est\u00e9n directamente rela-cionados con el medicamento, como el seguimiento farma-coterap\u00e9utico, y para todos aquellos que se desarrollen deacuerdo a la capacitaci\u00f3n profesional del farmac\u00e9utico. El debate est\u00e1 abierto y ser\u00e1 responsabilidad del co- lectivo encauzarlo, consensuar y encontrar alternativas de futuro que hagan sostenible el modelo de farmacia susten-tado en la actuaci\u00f3n del profesional farmac\u00e9utico. *Secretaria del Consejo de COF de Catalu\u00f1a.\u00b4Implantar un modelo mixto de pago: misi\u00f3n imposible en tiempos de crisis Los farmac\u00e9uticos valoran la posibilidad de contar con aportaciones de la Administraci\u00f3n por los m\u00e1rgenes del medicamento y por actos farmac\u00e9uticos ALEJANDRO SEGAL\u00c1S redaccion@correofarmaceutico.com Son muchos a\u00f1os debatien- do e imaginando un cambioen el modelo retributivo dela farmacia comunitaria,pero la crisis pone a\u00fan m\u00e1soscura la opci\u00f3n de la f\u00f3r-mula mixta (cobro por elmargen del medicamentoy por acto farmac\u00e9utico),que para muchos pierdefuelle a medida que avan-zan los problemas del sec-tor farmac\u00e9utico, concluyenlos expertos consultadospor CF. \"El futuro de la farmacia comunitaria debe pasar por una mayor relevancia de lalabor del farmac\u00e9uticocomo profesional sanitario.Esto implica, entre otras co-sas, un cambio en el mode-lo retributivo\", explica aeste peri\u00f3dico Juan de Dios J\u00f3dar, deValladolid, mismo queapuesta por delmedicamento y remuneresu labor profesional poracto esta Gar- c\u00eda P\u00e9rez-Teij\u00f3n, presidentedel COF de Salamanca, re-cuerda que \"el precio de losmedicamentos en Espa\u00f1aes el m\u00e1s barato de todaEuropa y el margen de laoficina de farmacia es muypeque\u00f1o, de ah\u00ed que llegar aun acuerdo con la Adminis-traci\u00f3n para incluir tam-bi\u00e9n el acto farmac\u00e9uticopuede ser una salvaci\u00f3npara hacer viables las far-macias\". No obstante, existen opi- niones menos optimistas y lanzan una pregunta alaire: \u00bfHabr\u00e1 m\u00e1s dineropara ese modelo retributivomixto? Jes\u00fas Aguilar, presi-dente del Consejo de Cole-gios Profesionales de Far-mac\u00e9uticos de Castilla yLe\u00f3n (Concyl), advierte de que la llegada del pago poracto farmac\u00e9utico puede nosuponer un aumento de losingresos de la Administra-ci\u00f3n.\"Hay que ver si el actofarmac\u00e9utico se pagar\u00edaadem\u00e1s del margen o si loque pagan por el margen sereducir\u00eda para incluir esteconcepto\", reflexiona Agui-lar, quien pone de manifies-to que las entidades p\u00fabli-cas tienen que comprome-terse a tratar estos aspectoscomo elementos indepen-dientes. LA PARTE NEGATIVA Fernando Redondo, presi-dente de la Federaci\u00f3n Em-presarial de Farmac\u00e9uticosEspa\u00f1oles (FEFE), sostieneque incluso puede ser nega-tivo para el farmac\u00e9utico enel peor de los casos. \"El pago por el acto farmac\u00e9u- tico puede hacer muchoda\u00f1o al profesional, ya quesi se aprueba pero despu\u00e9sbajan las tasas por ese ser- Mirando a Europa. Hace dos a\u00f1os que Francia asumi\u00f3 que hab\u00eda que modificar el modelo retributivo de las boticas para darles mayor papel sanitario (ver CF del 30-XI-2009). Y fue el a\u00f1o pasado cuan-do aprobaron el presupuesto para la Seguridad Social en 2012, que per-mit\u00eda poner en marcha el Proyecto de Ley de Financiaci\u00f3n de la Segu-ridad Social, con el que se daba luz verde para que los boticariosfranceses recibieran un fijo por f\u00e1rmaco y un pago por servicios. El 'Factor P'. Uno de los aspectos clave que hay que tener en cuenta a la hora de considerar el modelo de retribuci\u00f3n mixto es laactualizaci\u00f3n de las aportaciones por parte de la Administraci\u00f3n. Eneste sentido, Carlos Garc\u00eda P\u00e9rez-T eij\u00f3n, presidente del COF de Sala-manca, apuesta por aplicar alg\u00fan \u00edndice corrector, como el Factor P de las f\u00f3rmulas magistrales farmac\u00e9uticas. \"No servir\u00eda de nada unnuevo modelo retributivo de car\u00e1cter mixto si no existe un indicadorque regule la actualizaci\u00f3n de las cuant\u00edas de forma peri\u00f3dica\", apun-ta Garc\u00eda P\u00e9rez-T eij\u00f3n. Mientras, otras voces que defienden la idea de un nuevo modelo retributivo prefieren esperar a que sea una rea- lidad para dar una opini\u00f3n sobre el tipo de actualizaci\u00f3n al respecto,aunque consideran este aspecto como base para el buen funcio-namiento de esta posible f\u00f3rmula.vicio por decreto...\", plan- tea Redondo, mientras queaprovecha para recordarque en 2011 el pago poracto farmac\u00e9utico que sellev\u00f3 a cabo en las comuni-dades con este tipo de con-ciertos espec\u00edficos s\u00f3lo su-puso en toda Espa\u00f1a 60.000euros para las farmacias. Eso s\u00ed, dentro de ese posi- ble modelo retributivo mix-to hay que tener en cuentala variable de aquellas ac-tuaciones que impliquenresponsabilidad profesio-nal (detecci\u00f3n y resoluci\u00f3nde problemas relacionadoscon la y deriva-ciones al m\u00e9dico, entreotras ), se\u00f1alan desde elConsejo de Colegios de Far-mac\u00e9uticos de Catalu\u00f1a.Para ellos, existen otras va-riables que en base a indi-cadores muestren la actua-ci\u00f3n profesional del farma-c\u00e9utico contribuyendo aque el uso de los medica-mentos obtenga resultadosde salud \u00f3ptimos en los pa-cientes. Precisamente, la Socie- dad Espa\u00f1ola de FarmaciaComunitaria (Sefac) va apresentar en su congreso,que se celebra esta sema-na en Barcelona, un nuevo modelo retributivo, en el que se tiene en cuenta laimportancia de remunerarla labor asistencial del far-mac\u00e9utico. Aguilar: \"Habr\u00eda que ver si el acto farmac\u00e9utico sepagar\u00eda adem\u00e1s del margen del medicamento\"CORREO FARMACEUTICO08\u00b4 ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIAL OPINI\u00d3N *FLOR \u00c1LVAREZ DE TOLEDO Pasado, presente y futuro de la AF La autora, que ser\u00e1 homenajeadaen el Congreso de Sefac, repasa los grandes hitos dela historia de la AF. En octubre de 1990, el American Pharmacy despleg\u00f3 en la portada un t\u00edtulo con gancho: The Future of Pharmacy: PharmaceuticalCare, firmado por Charles D. Hepler PhD. Enesa fecha, el director general de farmacia enEspa\u00f1a era Joaqu\u00edn Bonal. Charles Hepler empezaba diciendo: \"El en- torno actual de la pr\u00e1ctica farmac\u00e9utica apor- ta oportunidades sin precedentes para reali-zar el cambio hacia una nueva profesi\u00f3n\". Des-pu\u00e9s, pasaba a farma-c\u00e9utico trabaje con el objetivo de conseguirunos resultados concretos de la farmacote-rapia para cada paciente, acumulando infor-maci\u00f3n pertinente, aplicando su juicio pro-fesional a esa informaci\u00f3n y trabajando en es-trecha relaci\u00f3n con los pacientes, los m\u00e9-dicos y otros profesionales sanitarios\". Todo el art\u00edculo era un programa de cambio profesional bien desmenuzado. Llam\u00e9 a Bonal para preguntarle si sab\u00eda algo acerca de ello. Lo hab\u00eda le\u00f3do, conoc\u00eda a Hepler como cole-ga de farmacia hospitalaria y cre\u00eda que 'Phar-maceutical Care' pod\u00eda suponer para los far-mac\u00e9uticos de oficina lo que la 'FarmaciaCl\u00ednica' hab\u00eda supuesto para los farmac\u00e9uti-cos de hospital. \u00c9l me enviar\u00eda otro art\u00edculo enel que Hepler y Linda Strand explicaban conmayor profundidad el nuevo concepto. Su t\u00ed-tulo era 'Oportunidades y Responsabilidadesen Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica'. A\u00fan se discuti\u00f3 durante algunos meses si la traducci\u00f3n al castellano del t\u00e9rmino 'Phar-maceutical Care' deb\u00eda ser 'Atenci\u00f3n Farma-c\u00e9utica', Farmac\u00e9utica. 1995: el Symposium de oficina de farma- cia del V Congreso de Ciencias Farmac\u00e9u- ticas,AEFI, en Alcal\u00e1 de Henares, invit\u00f3 al pro-fesor Hepler. Su conferencia y ofrecimiento deayuda acad\u00e9mica provocaron que la Aten-ci\u00f3n Farmac\u00e9utica pasase a ser objeto de tra-bajo, estudio y difusi\u00f3n por parte de los di-ferentes grupos de farmac\u00e9uticos que ha-b\u00edamos coincidido en aqu\u00e9l simposio. 1996-1998: se realiz\u00f3 el primer estudio de investigaci\u00f3n sobre resultados de un servi-cio de AF en pacientes con enfermedad coro-naria ('Tomcor'). 1998: Francisco Mart\u00ednez Romero re\u00fane a treinta profesionales para crear la Fundaci\u00f3nPharmaceutical Care. Su objetivo: \"Contribuira la difusi\u00f3n, investigaci\u00f3n e implantaci\u00f3nde la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica\", editando una re-vista cient\u00edfica con seis n\u00fameros anuales. Joa- qu\u00edn Bonal acept\u00f3 la presidencia de esa fun- daci\u00f3n. En la Universidad de Granada, M\u00aa Jos\u00e9Faus, profesora titular de Bioqu\u00edmica, dirigesu trabajo a crear all\u00ed un grupo de investiga-ci\u00f3n y docencia sobre la AF. 1999: Miguel \u00c1ngel Gastelurrutia, entoncespresidente del Colegio de Guip\u00fazcoa, con- voca el I Congreso de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9uticay en \u00e9l, otra vez Francisco Mart\u00ednez explicala necesidad de crear una sociedad profesio- nal de farmac\u00e9uticos comunitarios (Sefac), que ve la luz oficial en el a\u00f1o 2000. En Europa, Hepler codirige proyectos en Alemania, Holanda y Dinamarca para investi- gar resultados del servicio de AF en pacienteshipertensos y asm\u00e1ticos. Los participantes enestos programas forman despu\u00e9s la red euro-pea de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica: PCNE. A partir de 2006 se produce un aumento de las experiencias docentes o de investiga-ci\u00f3n. Estas experiencias dan lugar a siete con-gresos nacionales de AF, organizados por laFundaci\u00f3n Pharmaceutical Care, y a doce re-uniones del grupo de Investigacion en AF dela Universidad de 'Simpodader'. Lastesis doctorales en AF alcanzan casi el cen-tenar y otras facultades de Farmacia (Sevi-lla, Barcelona, Pamplona,Valencia y el CEU) seimplican en la docencia de la AF. En los cole-gios profesionales se crean vocal\u00edas de AF y elConsejo General re\u00fane en Foro a las insti-tuciones implicadas en su desarrollo. A pesar de tanta actividad, los servicios de AF no son visibles hoy en la asistencia sanitaria de nuestro pa\u00eds. \u00bfQu\u00e9 ha fallado ypor qu\u00e9 causas? Identificar barreras para la implantaci\u00f3n ha sido tema de investigaci\u00f3n preferente aqu\u00edy en muchos otros pa\u00edses. Hay dos muy comu-nes y prioritarias: el pago expl\u00edcito por losnuevos servicios y la relaci\u00f3n con los m\u00e9-dicos prescriptores; tambi\u00e9n es una barreracierta para muchos farmac\u00e9uticos la compe-tencia profesional. Para poder cobrar por los nuevos servicios, adem\u00e1s de haberlos definido bien (esto est\u00e1 hecho) y haber medido su impacto (algo se ha hecho) hay que negociar su precio y modo de pago, tarea que en nuestro medio corres-ponde a las corporaciones profesionales me-diante la negociaci\u00f3n de convenios. S\u00f3lo Cata-lu\u00f1a ha llevado el tema a la mesa de nego-ciaci\u00f3n, consiguiendo solamente abrir la puer-ta para el futuro. ELIMINANDO BARRERAS La relaci\u00f3n con los m\u00e9dicos es la barrera me-jor superada en nuestro pa\u00eds. Se han creadobuenas relaciones personales o de grupos,para coordinar la atenci\u00f3n en patolog\u00edas con-cretas, pero esto no se traduce en la acepta-ci\u00f3n global del farmac\u00e9utico comunitariopor parte del sistema sanitario. El tema de la competencia profesional re- quiere la consiguiente acreditaci\u00f3n que garan- tice la calidad de los servicios de AF all\u00ed don-de se presten; esta acreditaci\u00f3n no puede con-siderarse un nuevo nicho de negocio sino ob-jetivo principal de la corporaci\u00f3n profesional,ayudada por las sociedades cient\u00edficas per-tinentes. La acreditaci\u00f3n facilitar\u00e1 adem\u00e1sla mayor equidad en la remuneraci\u00f3n de losfarmac\u00e9uticos y el acercamiento a los far-mac\u00e9uticos hospitalarios. \u00daltimamente se afianza la observaci\u00f3n de que la propia estructura del negocio de farma-cia condiciona negativamente la implantaci\u00f3nde servicios profesionales aunque tengan re-muneraci\u00f3n.Avanzar hacia una mayor respon-sabilidad social sin un beneficio econ\u00f3micorelevante puede no interesar desde un enfo-que empresarial, pero me parece suicida quela profesi\u00f3n no vea imprescindible este avan- ce si quiere situar a los farmac\u00e9uticos del futuro como profesionales necesarios en lassociedades de hoy. *Farmac\u00e9utica comunitaria y una de las principales impulsoras de la AF\u00b4La cartera de servicios, a demostrar su viabilidad Expertos apuestan por hacer ver a la Administraci\u00f3n que puede ser una inversi\u00f3n rentable al ahorrar costes al SNS ALEJANDRO SEGAL\u00c1S redaccion@correofarmaceutico.com La cartera de servicios a corto y medio plazo puedeser una tabla de salvaci\u00f3npara la farmacia, aunquehay que demostrar la viabi-lidad de los servicios paraaliviar la presi\u00f3n asisten-cial. \"Hay que demostrarque es un buen negocio pa-gar a las farmacias por ha-cer determinados serviciosque aliviar\u00edan la asisten-cia sanitaria y reducir\u00edancostes al los mejor seguimiento\", ex-plica a CF Manuel Machu-ca, farmac\u00e9utico comunita-rio en Sevilla y uno de losgrandes impulsores de laatenci\u00f3n farmac\u00e9utica.quien advierte que no ser\u00e1tabilidad\", alerta, dado que en la actualidad hay pocosservicios remuneradoscomo la formulaci\u00f3n ma-gistral, el tratamiento di-rectamente o en-fermedades c\u00e1ncer co-lon, diabetes, hiperten-si\u00f3n...). Adem\u00e1s, \u00e9stos s\u00f3loest\u00e1n en algunas comuni-dades, como Pa\u00eds Vasco oCatalu\u00f1a que tienen con-ciertos espec\u00edficos. En el futuro se pod\u00edan po- tenciar el control de asm\u00e1- ticos o los programas demejora de la adherencia y,en especial, el seguimientofarmacoterap\u00e9utico. \u00c9ste sepostula como una de lasgrandes apuestas, seg\u00fanGastelurrutia, puesto quepuede generar grandes can- tidades de ahorro al Siste- ma Nacional de Salud. LAS COSAS BIEN HECHAS \"Es imprescindible quesean servicios que puedaofrecer porque dispone laformaci\u00f3n, con de espacio einstrumentos necesarios,que sus resultados se pue-dan evaluar y que tenga positivo en la saludde poblaci\u00f3n\", explicaTeresa Bassons, cla-ve \"garantizar la calidad\"para obtener credibilidad yasegurar el futuro de estenuevo sistema de retribu-ci\u00f3n ya sea directamentepor el ciudadano, por la Ad-ministraci\u00f3n, o por empre-sas privadas como las mu-tuas de salud. Mar\u00eda Jos\u00e9 Faus, de la Universidad de Granada,insiste en que a corto y me-dio plazo hay que dise\u00f1ar elel impacto de las activida-des en la farmacia comu-nitaria. Sostiene que hay que innovar para ofrecer un servicio diferente y quecada profesional deber\u00e1apostar por un modelo detrabajo adaptado a sus po-sibilidades.AMPLIO ABANICO Algunos de los servicios que podr\u00eda ofertar la farmacia. Dispensaci\u00f3n. Indicaci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Seguimiento Farmacoterap\u00e9utico. Formulaci\u00f3n Magistral. Revisi\u00f3n de la Medicaci\u00f3n. Programa de mantenimiento y dispensaci\u00f3n de Metadona. Tratamiento directamente observado (TOD) en terapias concretas como, por ejemplo, Metadona, medicamentos anti tuberculosos, etc. Sistemas Personalizados de Dosificaci\u00f3n (SPD).Programa de adherencia al tratamiento. Servicio a pacientes adscritos a Servicios de Atenci\u00f3n Domiciliaria dependientes de los Servicios Sociales Municipales. Deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica.Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica a pacientes institucionalizados en instituciones cerradas. Medida del pulso, presi\u00f3n arterial y MAPA. Peso y talla en adultos y beb\u00e9s. Pruebas bioqu\u00edmicas realizadas con qu\u00edmica seca como por ejemplo, glucemia, colesterol, hemoglobina oenzimas hep\u00e1ticos. Cribados de enfermedades ocultas (VIH, estreptococo, s\u00edfilis, c\u00e1ncer de colon, diabetes, hipertensi\u00f3n, etc.). Campa\u00f1as sanitarias dirigidas a la prevenci\u00f3n de la enfermedad y la promoci\u00f3n de la salud Programa de intercambio de jeringuillas (PIJ). Recomendaciones diet\u00e9ticas. Servicios que precisan de una titulaci\u00f3n espec\u00edfica adicional (An\u00e1lisis Cl\u00ednicos, Ortopedia, \u00d3ptica,elaboraci\u00f3n de dietas). Fuente: Foro de AF. El control de asm\u00e1ticos y la mejora de laadherencia, entre los que m\u00e1s futuro tienen f\u00e1cil, ya que se necesitar\u00e1n recursos y profesionalesbien formados. En esa idea tambi\u00e9n est\u00e1 Miguel \u00c1ngel Gastelurrutia,vicepresidente del COF deGuip\u00fazcoa. \"La cartera deservicios remunerados esun concepto que se nombracon mucha alegr\u00eda, pero queen realidad tiene que de-mostrar que existe una ren-CORREO FARMACEUTICO10\u00b4 ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIAL UNA TETINA PARA CADA MOMENTO Tipos de tetinas por el orificio de succi\u00f3n. PARA LECHE O AGUA Tienen uno o varios orificios peque- \u00f1os. Deben ser cambiados de acuer-do a la edad del beb\u00e9; generalmente los rangos son de 0 a 3 meses, 3 a 6 meses y de 6 meses a m\u00e1s.PARA L\u00cdQUIDOS GRUESOS O ALIMENTOS Con jugos de fruta con pulpa, leche con cereal o zumos de verduras se ne- cesita este tipo de tetina que no seobstruya con el paso de los residuos del l\u00edquido (pulpa, cereales, etc.). Cuenta con un orificio m\u00e1s grande oun corte en cruz o un corte \u00fanico quedebe colocarse perpendicularmente a la boca para que se abra cuando el beb\u00e9 succiona. Tambi\u00e9n pueden serusados para leche o agua cuando el beb\u00e9 tiene m\u00e1s de 6 meses.DE FLUJO VARIABLE O NIVELES Tetinas que cuentan con un corte o una ranura en lugar de un agujero o varios agujeros. Si el corte es co-locado paralelamente a la boca de- jar\u00e1 salir poco l\u00edquido; si es colocado en diagonal, el flujo ser\u00e1 mediano; ycolocado perpendicularmente se ob-tendr\u00e1 un flujo abundante. Tambi\u00e9n est\u00e1n las tetinas que cuentan con un corte o ranura en cruz que dejan sa-lir el l\u00edquido de acuerdo a la succi\u00f3n que ejerza el beb\u00e9. Ideal para beb\u00e9s a partir de los 4 meses. Fuente: Sefac.Dermatitis: el farmac\u00e9uticoresuelveel 70% delas consultas GEMA SU\u00c1REZ MELLADO. \"El 70 por ciento de las con- sultas recibidas en lafarmacia sobre dermati-tis at\u00f3pica (DA) no nece-sit\u00f3 derivaci\u00f3n al m\u00e9di-co, sino que pudieronser resueltas por el far-mac\u00e9utico\". Esta es unade las conclusiones delproyecto DAFAC ( DA en farmacia comunitaria), puesto en marcha por laSociedad Espa\u00f1ola deFarmacia Comunitaria(Sefac) con el apoyo deLeti, y que se presentaesta semana en el Con-greso Nacional de Far-mac\u00e9uticos Comunita-rios, organizado por Se-fac. El objetivo del estudio ha sido evaluar la de- manda que el farmac\u00e9u-tico comunitario recibesobre lesiones cut\u00e1neassospechosas de ser DA y c\u00f3mo, con un protocolo consensuado, se puedederivar al paciente obien actuar medianteeducaci\u00f3n sanitaria oindicaci\u00f3n. En total se realizaron 688 intervenciones. Elmotivo de consultas re-lacionadas con lesionessospechosas de DA fuevariado, aunque la ma-yor\u00eda hac\u00eda referencia alos tres criterios mayo-res de diagn\u00f3stico de lapatolog\u00eda, como el pruri-to (23 por ciento), irri-taci\u00f3n (20 por ciento) ysequedad cut\u00e1nea (21por ciento). USO INADECUADO El estudio constat\u00f3 queun 75 por ciento no ha-c\u00eda un uso correcto delos productos de higienee hidrataci\u00f3n, tan im-portante para las desconoc\u00edan laimportancia de estoscuidados As\u00ed, en un 45por ciento de los casos elfarmac\u00e9utico indic\u00f3 losproductos m\u00e1s adecua- dos y en un 38 por cien- to prest\u00f3 informaci\u00f3nsobre el problema de sa-lud.Diabetes: diagnosticana un 18%tras un cribajeen boticas G. S. M. El estudio Diab- Now , puesto en marcha a iniciativa del Grupo de Investigaci\u00f3n en Aten-ci\u00f3n Farmac\u00e9utica de laUniversidad de Grana-da, con el aval de la So-ciedad Espa\u00f1ola de Far-macia Comunitaria (Se-fac) y el patrocinio de Al-mirall, ha vuelto a de-mostrar la importanciade los cribajes en la far-macia comunitaria, eneste caso, para la detec-ci\u00f3n de diab\u00e9ticos ocul-tos. As\u00ed, de los 603 pa-cientes que participaronen el estudio (llevado acabo en farmacias deGranada, Ciudad Real,C\u00f3rdoba, Huelva y Ja\u00e9n),un 33 por ciento fue de-rivado al m\u00e9dico trasrealizarles la medici\u00f3nde hemoglobina glicosi-lada (HbA1c) y haberlesefectuado el test de ries- go de diabetes de la Aso- ciaci\u00f3n Americana deDiabetes. De los deriva-dos, al 55 por ciento se leefectu\u00f3 pruebas anal\u00edti-cas adicionales en sucentro de salud, confir-m\u00e1ndose la enfermedaden un 18 por ciento. Para los responsables del estudio, que se pre- senta esta semana en elcongreso de Sefac (Bar-celona, 15, 16 y 17 de no-viembre), los resultadosobtenidos existen casos dediabetes oculta detectarlos desdela farmacia comunitariacomo punto de partida\". LA RESPUESTA DEL M\u00c9DICO Ahora bien, una de las li-mitaciones del trabajo,seg\u00fan los autores y losfarmac\u00e9uticos partici-pantes, es \"la falta derespuesta del m\u00e9dico\".Yes que en el 50 por cien-to de los casos no huborespuesta ante la deri-vaci\u00f3n de los pacientes.Tambi\u00e9n matizan quecuando se remiti\u00f3 a per-sonas con valores deHbA1c>6,5 hubo mejor respuesta de los faculta- tivos, mediante la reali-zaci\u00f3n de pruebas ana-l\u00edticas adicionales.Una gu\u00eda multidisciplinar ayudar\u00e1 a mejorar la AF en consultas pedi\u00e1tricas Sefac y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria consens\u00faan un manual que responde a las dudas m\u00e1s frecuentes de los padres en la farmacia JOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com En las farmacias comunita- rias son muchas las dudasy consultas sobre el cuida-do de los ni\u00f1os que surgendiariamente por parte decualquier miembro de la fa-milia (especialmente la ma-dre) o tutor encargado delcuidado de un ni\u00f1o. Por estemotivo, la Sociedad Espa-\u00f1ola de Farmacia Comuni-taria (Sefac) y la en la farmacia comuni-taria , donde se recogen las principales dudas de lospadres y madres sobre lasalud de sus hijos y la for-ma de resolverlas. Este documento, que se distribuir\u00e1 entre los asis- tentes al congreso de la Se- fac que se celebra esta se-mana en Barcelona, se divi-de en cinco cap\u00edtulos en losque se abordan materiascomo la nutrici\u00f3n y la ali-mentaci\u00f3n en las distintasetapas de la vida del ni\u00f1o,los problemas de la piel delbeb\u00e9, la administraci\u00f3n demedicamentos o la higienedel sue\u00f1o. COMUNICACI\u00d3N DIRECTA Seg\u00fan explican los coordi-nadores de la gu\u00eda, M\u00aa Car-men Magro, farmac\u00e9uticacomunitaria en Madrid, yJuan Ruiz Canela, pediatradel Centro de Salud Virgende \u00c1frica, en Sevilla, uno delos objetivos del documen-to es lograr que la colabora-ci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n di-recta entre el farmac\u00e9uti-co comunitario y el pediatraayuden a transmitir mensa-jes homog\u00e9neos y comple-mentarios a los padres ycuidadores de los pacientespedi\u00e1tricos desde las far-macias comunitarias y lasconsultas de pediatr\u00eda. As\u00ed, gracias a la ayuda de los pediatras, este docu- mento pretende actualizarlos conocimientos te\u00f3rico- pr\u00e1cticos del farmac\u00e9utico comunitario sobre los pro-blemas de salud m\u00e1s comu-nes en el ni\u00f1o. Adem\u00e1s, sefacilitan protocolos paravalorar en qu\u00e9 casos las consultas que plantean lospadres son susceptibles deindicaci\u00f3n farmac\u00e9utica oseguimiento farmacotera-p\u00e9utico o, por el contrario,deben derivarse al pediatrao a un servicio de Urgen-cias. Algunos de estos algorit- mos est\u00e1n centrados las pa- la fiebre,asma, sepsis, enuresis noc-turna e higiene del sue\u00f1o. En esta idea de gu\u00eda pr\u00e1c-tica, los autores han inclui-do un cap\u00edtulo en el que seinforma de los productosque el farmac\u00e9utico puederecomendar para mejorar laalimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os,una de las consultas m\u00e1shabituales de los padres enlas farmacias. As\u00ed, las teti-nas son el primer art\u00edculoque demandar\u00e1 la madrecuando no le d\u00e9 o deje dedarle el pecho. En este sen-tido, los autores recuerdanque \"existen varios tipos yque hay elegir la que mejorse adapte a las necesidadesd e ln i \u00f1 oyal aa limentaci\u00f3n q u es ev a y aad a r \"( v e rg r \u00e1 - fico). PRODUCTOS ESPECIALES El farmac\u00e9utico deber\u00e1 co-nocer tambi\u00e9n que existentetinas especiales para losprematuros o para los quepresentan alg\u00fan tipo de de-fecto o malformaci\u00f3n del paladar. Otros ejemplos de utensi- lios que se incluyen en la gu\u00eda y que el farmac\u00e9uticopuede recomendar son losalimentadores antiahogo,que permiten a los beb\u00e9singerir comida demasiado grandeso Esteutensilio \"est\u00e1 los beb\u00e9s de cinco me-ses que saben morder perono pueden masticar bien y se suelen utilizar para pro- porcionar fruta, verdura,galleta o pan\", explica Ma-gro Horcajada. En este cap\u00edtulo tambi\u00e9n se recuerdan c\u00f3mo usar co- rrectamente los extractores saca-leche, los calientabi- berones y termos comunes ycon los que el farmac\u00e9uticoest\u00e1 m\u00e1s familiarizado\".Se protocolos de actuaci\u00f3n paraque el boticariosepa gu\u00eda incluye cap\u00edtulos sobrepatolog\u00edaspedi\u00e1tricas yproductos parala alimentaci\u00f3nCORREO FARMACEUTICO12\u00b4 6,2 CR\u00c9DITOS PROGRAMA Francisco J. Fern\u00e1ndez (CF), Josep Long\u00e1n (Mylan), Borja Garc\u00eda de Biku\u00f1a (Fundaci\u00f3n Pharmaceutical Care), Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos (exsecretario general de Sanidad), M\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez (Sefac) y Carmen Pe\u00f1a (Consejo General de COF), responsables del estudio. Una correcta dispensaci\u00f3n consigue mejoras en efectividad y seguridad El Programa 'D-Valor' constata que hay margen para mejorar el uso de los f\u00e1rmacos y c\u00f3mo el farmac\u00e9utico con intervenciones sencillas puede solucionarlo CF gsuarezm@correofarmaceutico.com El Programa D-Valor ,i m - pulsado por la Sociedad Es- pa\u00f1ola de Farmacia Comu-nitaria (Sefac), la Fundaci\u00f3nPharmaceutical Care y CFcon el patrocinio de Mylany el aval del Consejo Gene-ral de COF y el Ministeriode Sanidad, ha demostra-do que una dispensaci\u00f3ncorrecta deriva en un pa-ciente bien informado, con-siguiendo con ello mejorasclaras en la efectividad yseguridad de los f\u00e1rmacos.Esta es una de las conclu-siones de este estudio, quese presenta en el CongresoNacional de Farmac\u00e9tuicosComunitarios, organizadopor Sefac y que se desglo-sa tambi\u00e9n en este suple-mento. El estudio, cuyo objetivo ha sido demostrar c\u00f3mola dispensaci\u00f3n contribuye al buen uso de los medica- mentos, ha contado con unaamplia participaci\u00f3n delfarmac\u00e9utico comunitario(2.529 que realizaron 201.050 registros) y bifos-fonatos, antiasm\u00e1ticos, yAINE. AMPLIO MARGEN DE En las dispensaciones decada uno de los grupos ob-jeto del estudio se plantea-ron una serie de preguntasque los farmac\u00e9uticos de-b\u00edan formular a los pacien-tes para saber qu\u00e9 conoci-mientos ten\u00edan y qu\u00e9 usohac\u00edan de sus tratamientos. As\u00ed, se detect\u00f3 que exis- te un amplio margen de me-jora en el conocimiento yuso de los tratamientos yc\u00f3mo el farmac\u00e9utico es de-cisivo para solucionar estosproblemas.Y es que los da-tos obtenidos demuestranque el 42,98 por ciento de los pacientes tiene alg\u00fan tipo de carencia informa-tiva sobre su terapia y un40,2 no conoc\u00eda durantecu\u00e1nto tiempo ten\u00eda que to-marla. Adem\u00e1s, un 26 porciento desconfiaba parcial-mente de la eficacia de losf\u00e1rmacos que tomaba o ladesconoc\u00eda. Precisamente,fue la eficacia el problemam\u00e1s detectado por los far-mac\u00e9uticos. Analizando los datos por grupos terap\u00e9uticos, cabe destacar que el 33 por cien-to no conoce la t\u00e9cnica deadministraci\u00f3n de los bi-fosfonatos y un 15 por cien-to de los asm\u00e1ticos desco-noce la t\u00e9cnica de uso desus medicamentos, vi\u00e9ndo-se tambi\u00e9n en ellos una altatasa de abandono (un 35por ciento lo deja cuando sesiente mejor). Con respecto a las benzo- diacepinas, el 22 por cien-to desconoc\u00eda que no deb\u00edasuspender el tratamientobruscamente; el 18 porciento, que no pod\u00eda tomar alcohol simult\u00e1neamente, y el 74 por ciento lo estaba to-mando durante m\u00e1s de tresmeses, con el riesgo de de-sarrollar tolerancia y de-pendencia. En el caso de lasestatinas, se detect\u00f3 posiblefalta de seguridad en el 4,8por ciento y falta de efecti-vidad en el 4,6. En cuantoal o sA I N E ,s \u00f3 l oe l4 4p o rciento conoc\u00eda todo sobresu tratamiento.Detectado el problema, elestudio ha constatado queest\u00e1 en manos del farma-c\u00e9utico solucionar estas ca-rencias, dando informaci\u00f3ny educaci\u00f3n sanitaria, deri-vando al m\u00e9dico o notifi-cando a Farmacovigilancia.De hecho, los farmac\u00e9uticosparticipantes facilitaron in-formaci\u00f3n en el 70,1 porciento de las ocasiones yeducaci\u00f3n sanitaria en el60,1, e hicieron 485 notifi-caciones y 13.337 derivacio-n e sa lm \u00e9 d i c o . ElD-Valor tambi\u00e9n ha servido para que m\u00e1s de 200.000 personas conozcan que en la farmacia tienen a un profesional sanitarioque le puede ofrecer un ase-soramiento real de su medi-caci\u00f3n y de su enfermedad.\u00bfQU\u00c9 ES? GEs un estudio a gran escala, observacional y prospectivo, con la participaci\u00f3n de farmac\u00e9uticos comunitarios de toda Es- pa\u00f1a, destinado a fomentar la implantaci\u00f3n en farmacias de unosprocedimientos m\u00ednimos para una adecuada dispensaci\u00f3n y re-gistro de actividades y comprobar el impacto de esta pr\u00e1cticaprofesional en el uso de los medicamentos y en el fortaleci-miento de la relaci\u00f3n paciente-farmac\u00e9utico. \u00bfPOR QU\u00c9 SE HA HECHO? La puesta en marcha de este proyecto ha sido necesaria porvarias razones: GMotivaciones sanitarias: La sociedad debe concienciarse, proporcion\u00e1ndole la informa-ci\u00f3n necesaria, de que el medicamento es un bien sanitario. Cuan-to mejor sea el conocimiento del paciente sobre su medica-ci\u00f3n, m\u00e1s f\u00e1cil ser\u00e1 hacer un uso seguro y efectivo de la mis-ma. GMotivaciones profesionales: El farmac\u00e9utico debe siempre trabajar por aumentar su re-laci\u00f3n con el paciente y la dispensaci\u00f3n promueve la cercan\u00eda y laconfianza con \u00e9l. El farmac\u00e9utico comunitario debe velar por eluso correcto de los medicamentos y el mejor conocimiento po-sible por parte de los pacientes de su medicaci\u00f3n.La participaci\u00f3n de un n\u00famero significativo de profesionales enuna experiencia como \u00e9sta permite obtener unos resultadosrepresentativos y extraer conclusiones \u00fatiles para la profesi\u00f3ny para las autoridades sanitarias en las que se evidenciar\u00e1 el enor- me valor sanitario de la dispensaci\u00f3n. \u00bfQUI\u00c9NES LO HAN HECHO POSIBLE? GLos promotores: la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comu- nitaria (SEFAC), la Fundaci\u00f3n Pharmaceutical Care y CORREO FARMAC\u00c9UTICO. GEl patrocinador: el laboratorio Mylan. GLos avalistas: el Ministerio de Sanidad y el Consejo General de COF . GLos COF: todos los colegios han apoyado al programa, difun- diendo informaci\u00f3n sobre el programa y animando a la parti-cipaci\u00f3n. GEl protagonista: el farmac\u00e9utico comunitario, sea cual sea su categor\u00eda profesional, que ha tenido la oportunidad de demos-trar su contribuci\u00f3n al buen uso de los medicamentos. \u00bfC\u00d3MO SE HA REALIZADO? GEl programa se inici\u00f3 con un curso on line previo y voluntario que incluy\u00f3 nociones de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, con especial aten-ci\u00f3n la dispensaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n y una actualiza-ci\u00f3n farmacol\u00f3gica de los cinco grupos terap\u00e9uticos objeto deregistro. GDe enero a julio de 2012 se realiz\u00f3 el periodo de registros en cinco oleadas en las que se fueron incorporando grupos te-rap\u00e9uticos de forma escalonada y acumulativa. GEl registro se hizo a trav\u00e9s de una hoja (ver p\u00e1gina siguiente) disponible en www.elvalordeladispensacion.com .C a d af a r m a - c\u00e9utico la rellenaba en el momento o se la descargaba parauna primera anotaci\u00f3n en papel y luego informatizar los datos. GLos participantes que quisieran recibir los 6,2 cr\u00e9ditos con- cedidos por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada deb\u00edan su-perar un examen on line asociado al curso y registrar un m\u00edni- mo de cien dispensaciones, de las que al menos deb\u00eda haber diezde cada grupo terap\u00e9utico. Los que no quisieran los cr\u00e9ditos, peros\u00ed un certificado de colaborador del estudio deb\u00edan registrar 50dispensaciones, con un m\u00ednimo de diez de cada grupo terap\u00e9u-tico. GT oda la informaci\u00f3n detallada del programa, desde el proce- so para inscribirse (que se abri\u00f3 el 26 de septiembre de 2011) has-ta c\u00f3mo llevar a cabo los registros y entrevistas a expertos y res-ponsables dele estudio se fue publicando semanalmente enCORREO FARMAC\u00c9UTICO y en www.correofarmaceutico.com.FICHA T\u00c9CNICAESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO14\u00b4 \"ElPrograma D-Valor ha logrado su prop\u00f3- sito, ya que se han cumplido todas las expec- tativas. As\u00ed, gracias a la participaci\u00f3n delos farmac\u00e9uticos se han superando los200.000 registros necesarios para que el es-tudio tenga validez cient\u00edfica\". De esta formaexpresa la satisfacci\u00f3n con los resultadosconseguidos Carmen Pe\u00f1a, presidenta delConsejo General de COF , una de las institu- ciones que, junto al Ministerio de Sanidad, aval\u00f3 el programa. Seg\u00fan Pe\u00f1a, adem\u00e1s dehaberse conseguido \"sistematizar la pr\u00e1c-tica de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica\", D-Valor ha permitido a los farmac\u00e9uticos actualizar co-nocimientos relacionados con los grupos te-rap\u00e9uticos abordados. Para la presidenta delConsejo General, los conocimientos adquiri-dos aplicados a las dispensaciones realiza-das han tenido una \"repercusi\u00f3n directa enlos ciudadanos y en la calidad de vida de los pacientes. Y todo ello contribuye a la sos- tenibilidad del Sistema Nacional de Salud\".Pe\u00f1a no se olvida de la participaci\u00f3n de CO-RREO FARMAC\u00c9UTICO en el programa, alque felicita expresamente por su apoyo, ydestaca tambi\u00e9n la colaboraci\u00f3n de todos losCOF y, por supuesto, la participaci\u00f3n de losm\u00e1s de 4.400 farmac\u00e9uticos.LOS AVALISTAS GEl estudio se ha realizado entre enero y julio de 2012 y para el registro se cre\u00f3 una hoja tipo en la que cada farmac\u00e9uti-co deb\u00eda completar los siguientes datos: \u00b1Datos del paciente . \u00b1Datos del tratamiento: medicamento solicitado, si era inicio o continuaci\u00f3n de la terapia, si el paciente conoc\u00eda su tra-tamiento, la duraci\u00f3n, cu\u00e1nto y c\u00f3mo deb\u00eda tomarlo. \u00b1Del farmac\u00e9utico: si preve\u00eda falta de efectividad, de segu- ridad o si necesitaba tratamiento y posibles actuaciones querealizaba en consecuencia. \u00b1Datos de los cinco grupos terap\u00e9uticos objeto del estudio: bifosfonatos, antiasm\u00e1ticos, benzodiacepinas, estatinas y AINE. GEl n\u00famero de farmac\u00e9uticos participantes fue de 2.529, aunque se inscribieron 4.415. GUn 48 por ciento de los participantes fueron titulares y un 52, adjuntos. GLa media de edad fue de 40 a\u00f1os y 12 a\u00f1os de experien- cia profesional. GCompletaron el examen el 36,4 por ciento (1.606 far- mac\u00e9uticos) de los participantes y aprobaron el 98 por cien-to (1.575), obteniendo por ello los 6,2 cr\u00e9ditos oficiales. GSe obtuvieron 201.050 registros en total promedio de registros por participante fue de 14,99 en los bifosfonatos; 21,56, en los antiasm\u00e1ticos; 24,74, en las ben-zodiacepinas; las estatinas, y 17,82, en los AINE.PARTICIPACI\u00d3N 2.529 farmac\u00e9uticos participantes \"Este es un estudio con resultados de gran validez cient\u00edfica\" C. Pe\u00f1a, presidenta del Consejo de COF.La sanidad atraviesa tiempos dif\u00edciles derivados de la cr\u00edti-ca situaci\u00f3n de la econom\u00eda es-pa\u00f1ola. Son muchos los secto-res y muchos los ciudadanosque est\u00e1n afectados por estadif\u00edcil situaci\u00f3n.P e r o ,e ne s t ec o n t e x t o ,e se s -pecialmente relevante la formaen la que la insuficiencia finan-ciera de la sanidad espa\u00f1olaafecta al sector de las oficinasde farmacia. Impagos, recor-tes en el precio de los medi-camentos, recortes en las prestaciones, copago, etc. est\u00e1n in-cidiendo de manera dram\u00e1tica en la farmacia espa\u00f1ola. A pe- sar de ello, la farmacia y los farmac\u00e9uticos siguen cumpliendo su funci\u00f3n con total entrega y eficacia en beneficio de la salud de losciudadanos y del aseguramiento del acceso a la prestaci\u00f3n far-mac\u00e9utica.Un aspecto esencial del trabajo de la farmacia se refiere a las ga-rant\u00edas de uso adecuado de los medicamentos con un enfoqueclaramente orientado a la mejora de la calidad asistencial, dadoque la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica es un aspecto clave de la cali-dad y de la eficacia de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.La dispensaci\u00f3n adecua-da, el seguimiento farmacoterap\u00e9utico, la consecuci\u00f3n de una co-rrecta adherencia a los tratamientos y, en definitiva, el desa-rrollo pr\u00e1ctico de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica es clave para el pa-ciente y es clave para la farmacia. Una farmacia prestadora deservicios de calidad es la garant\u00eda de futuro para el sector es-pecialmente en tiempos tan dif\u00edciles como los que estamosviviendo ahora y seguramente vivamos en un futuro pr\u00f3ximo. AUNANDO ESFUERZOS Por eso las sociedades cient\u00edficas y los colegios profesionales hande reforzar sus relaciones y su cooperaci\u00f3n para desarrollar pro-gramas de valor que generen mayor y mejor capacidad para quela farmacia siga cumpliendo el papel que hoy cumple como par-te esencial del sistema sanitario. Ello va a requerir un esfuerzomuy relevante del conjunto de los profesionales farmac\u00e9uticosy una adaptaci\u00f3n paulatina de la oficina de farmacia a un nuevocontexto de mayor valor a\u00f1adido en los servicios a prestar.Las administraciones sanitarias deber\u00e1n acompa\u00f1ar y favo-recer este camino para conseguir este objetivo de tener cada vezuna mejor farmacia que contribuya a los objetivos de calidad asis-tencial en un nivel de excelencia, compatible con el m\u00e1ximo de efi-ciencia para el sistema.En mi opini\u00f3n, ello ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil si abrimos una reflexi\u00f3n sobrecu\u00e1l debe ser el modelo retributivo futuro de la farmacia es-pa\u00f1ola, que, pienso, debe evolucionar hacia la incorporaci\u00f3nde nuevos elementos a la cartera de servicios farmac\u00e9uticos vin-culados con nuevas formulas retributivas que hagan sostenible una oficina de farmacia de esas caracter\u00edsticas. De todos nosotros, de lo que seamos capaces de hacer juntos,depende que el futuro sea, si no mejor, al menos tan favorablecomo han sido estos \u00faltimos 30 a\u00f1os.Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos, exdirector de Farmacia y responsable de Sanidad del PSOE y uno de los avalistas del Programa 'D-Valor', destaca la gran contribuci\u00f3n del farmac\u00e9utico co- munitario en el buen uso de los medicamentos y reflexiona sobre la farmacia que necesita el Sistema Nacional de Salud.LOS AVALISTAS \"La farmacia que necesita nuestrosistema sanitario\" N\u00ba de inscritos y participantes en el estudio y datos de su partici- paci\u00f3n y del seguimiento del curso on line .N\u00famero de registros efectuados totales y por grupos terap\u00e9uticos ypromedio de cada participante en cada grupo. Inscritos5.000 4.415 4.000 3.000 2.000 1.000 0Participantes Enviaron 100 o ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO16\u00b4 INTERVENCIONES DEL FARMAC\u00c9UTICO \"La organizaci\u00f3n de un programa tan ambicioso como D-Valor ha sido muy laboriosa y ha supuesto para la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Sefac) un gran esfuerzo. Ha significadoponerse de acuerdo en muchos aspectos y tener en cuentamuchos detalles. Sin embargo, a pesar de todo, ha merecido lapena por la elevada participaci\u00f3n y por los registros, que hanreflejado una imagen muy positiva de la profesi\u00f3n farmac\u00e9u- tica\", se\u00f1ala a CF M\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez, presidenta de Sefac, una de las entidades organizadoras del programa D-Valor . Para Rodr\u00edguez, la participaci\u00f3n masiva de los farmac\u00e9uticos co-munitarios abre una puerta a la esperanza y demuestra que \"haymargen para recuperar la ilusi\u00f3n por hacer las cosa bien y di-rigir la farmacia hacia su lado m\u00e1s asistencial\". \"Los farmac\u00e9u-ticos estamos muy quemados -reconoce-, pero tambi\u00e9n te- nemos muchas ganas de demostrar que somos profesionales sa-nitarios y que estamos para ayudar al paciente a cuidar de su sa-lud y velar por un uso seguro de los tratamientos\". Y es que la pre-sidenta de Sefac est\u00e1 convencida de que son muchos m\u00e1s los far-mac\u00e9uticos de a pie que est\u00e1n dispuestos a trabajar y seguirtrabajando el lado m\u00e1s asistencial de la profesi\u00f3n, \"quiz\u00e1s comouna soluci\u00f3n a la dura crisis, que est\u00e1 machacando al farma-c\u00e9utico, est\u00e1 mermando su autoestima y le est\u00e1 relegando a lacategor\u00eda de simple dispensador de medicamentos al m\u00e1s bajocoste\". DEL 'D-VALOR' AL 'I-VALOR' Con ese esp\u00edritu de compromiso y entrega con la profesi\u00f3n far-mac\u00e9utica, M\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez adelanta que Sefac ya est\u00e1 pen-sando en una segunda entrega del programa D-Valor . \"Este es- tudio ha sido una foto de una situaci\u00f3n y un momento concreto;hay que seguir trabajando para que la dispensaci\u00f3n sea co-rrecta en estos cinco grupos terap\u00e9uticos y en todos\". \"El co-mit\u00e9 cient\u00edfico -contin\u00faa- eligi\u00f3 cinco grupos terap\u00e9uticos, perose plante\u00f3 hacer m\u00e1s, por eso, una segunda entrega del D-Valor podr\u00eda ser con otros cinco grupos\". Sin embargo, tampoco se descarta la posiblidad de que el es-tudio tome otro rumbo y se centre en un futuro en demostrarel valor de la indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica, otra de las patas, junto alseguimiento farmacoterap\u00e9utico (SFT) y la dispensaci\u00f3n, de laatenci\u00f3n farmac\u00e9utica. \"Hablar\u00edamos, por tanto, del I-Valor \". De momento, demostrar el valor del SFT quedar\u00eda aparcado acorto y medio plazo porque, como indica Rodr\u00edguez, actual-mente todav\u00eda est\u00e1 vigente el estudio conSigue , dirigido a evaluar el impacto de hacer SFT en pacientes polimedicados y su pos-terior implantaci\u00f3n en las farmacias comunitarias espa\u00f1olas. Estetrabajo cuenta con el apoyo del Consejo General de COF , el Mi-nisterio de Sanidad y CORREO FARMAC\u00c9UTICO.LOS ORGANIZADORES \"Hay margen para recuperar la ilusi\u00f3n\" M\u00ba Jes\u00fas Rodr\u00edguez.GCaracter\u00edsticas de los pacientes. El 63 por ciento de los pa- cientes a los que se les dispens\u00f3 el medicamento era mujer y el 37 por ciento, hombre. En todos los grupos terap\u00e9uticos objeto del es-tudio predominaron las mujeres, excepto en los antiasm\u00e1ticos, don-de el 57 por ciento era hombre.El 46 por ciento era mayor de 65 a\u00f1os, predominando esta edaden todos los grupos, menos en los AINE, donde el 32 por ciento delos pacientes ten\u00eda entre 45 y 64 a\u00f1os . QConocimiento de su medicaci\u00f3n por parte del paciente .E l4 , 9p o r ciento de los pacientes no conoc\u00eda la indicaci\u00f3n, siendo mayor en el grupo de los bifosfonatos (7,1 por ciento).El 5,9 por ciento desconoc\u00eda la posolog\u00eda, sobre todo en las perso- nas tratadas con AINE (10,3 por ciento).El 10,5 por ciento no sab\u00eda la forma de usar el medicamento dis- pensado. Este porcentaje fue mayor en los AINE (14,5 por ciento).El 40,2 no sab\u00eda durante cu\u00e1nto tiempo ten\u00eda que estar tomando la medicaci\u00f3n, cifra que se super\u00f3 en los que tomaba bifosfonatos (49,1por ciento). Q Percepci\u00f3n de la seguridad . El paciente percib\u00eda falta de segu- ridad en el 6,6 por ciento de los casos. Este porcentaje fue ligera- mente superior en los que tomaba AINE (8,7 por ciento) e inferior en las benzociacepinas (5,8 por ciento). QPercepci\u00f3n de la eficacia . En los tratamientos de continuaci\u00f3n, el paciente afirmaba que su tra- tamiento era eficaz en el 72,5 por ciento de los casos. S\u00f3lo en un 1,4 por ciento de las ocasiones, el paciente percib\u00eda falta de efi- cacia. Es importante destacar que el 26,1 por ciento restante no con- fiaba plenamente en la eficacia de su medicaci\u00f3n o no sab\u00eda si lo era.EL PACIENTE GLos farmac\u00e9uticos del estudio realizaron 485 notificaciones de farmacovigilancia (0,24 por cien- to). GEl grupo terap\u00e9utico que m\u00e1s tarjetas amarillas gener\u00f3 fue elde los bifosfonatos (0,32 porciento), an-tial\u00e9rgicos, que gener\u00f3 cuatronotificaciones en 36 casos (11por ciento). GSe produjeron en total 13.337 derivaciones al m\u00e9dico , siendo m\u00e1s frecuentes en el grupo delas benzodiacepinas.El 40% desconoc\u00eda la duraci\u00f3n del tratamiento Un impulso a la farmacovigilanciaDistribuci\u00f3n de los pacientes por sexo. AINE Estatinas Benzodiacepinas Antiasm\u00e1ticos Notificaciones a farmacovigilanciaEfectividad percibidas por el paciente. Seguridad percibidas por el paciente. AINE Estatinas Benzodiacepinas Antiasm\u00e1ticos Bifosfonatos 0% 10% 20% 30% 40% 90% 80% 70% 60% 50%TotalBenzodiacepinas, los m\u00e1s seguros, y los antiasm\u00e9ticos, los m\u00e1s efectivos No se sabe Parcialmente S\u00ed NoDesconocimiento de la indicaci\u00f3n, posolog\u00eda y duraci\u00f3n de la terapia. Duraci\u00f3n F o r m ad eu s o Posolog\u00eda Indicaci\u00f3n 0% 10% 20% 30% 40% 50% 60%Casi la mitad no sab\u00eda la duraci\u00f3nDistribuci\u00f3n por edad. En %.La mitad, mayores <1 1-4 5-14 15-24 25-44 45-65 >65 TotalEdad 0,2 1,2 1,7 3,3 13,9 33,8 45,9 100Total 0 0 0 0,1 2,3 36,8 60,8 100Bifosfonatos 0,6 3,8 5,4 5,2 14,9 24,4 45,5 100Antiasm\u00e1ticos 00 0,22,2 18 36 43,6 100Benzodiacepinas 00 0 0,3 8,6 41 50 100Estatinas 0,2 1,7 2,8 9,8 26,1 32,1 COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO17\u00b4 QSe hicieron 37.278 registros de bifosfonatos. GLa poblaci\u00f3n que utiliza estos medicamentos es general- mente mayor de 45 a\u00f1os yp r e - dominan las mujeres en todos los grupos de edad. GPara el registro de las dis- pensaciones de suplementos de cal- cio? A la primera pregunta, el 33 por ciento respondi\u00f3 que no sab\u00eda la t\u00e9cnica de administra- ci\u00f3n. A la segunda cuesti\u00f3n, la mayor\u00eda de los pacientes, un88 por ciento, contest\u00f3 que s\u00edlos tomaba.Q Un 7 por ciento no conoc\u00eda la indicaci\u00f3n del medicamento, un 4 por ciento, la dosis, un 11 por ciento, la forma de admin- sitraci\u00f3n y un 49 por ciento la duraci\u00f3n . Estos datos demues- tran que una parte importantede la poblaci\u00f3n no tiene los co-nocimientos m\u00ednimos sobre sutratamiento con bifosfonatospara asegurar su efectivdady seguridad.Es importante prestar especialatenci\u00f3n, sobre todo, en la t\u00e9c-nica de administraci\u00f3n y enasegurarse de que los pacien-tes toman los aportes de cal-cio necesarios.BIFOSFONATOS Casi la mitad desconoce la duraci\u00f3n de la terapia y el 33%, su administraci\u00f3n El m\u00e1s utilizado es el \u00e1cidoalendr\u00f3nico, con o sin colecalciferol.Distribuci\u00f3n por principio activo S\u00f3lo el 7% de los pacientespercibe problemas deseguridad con el bifosfonato.Problemas percibidos por el dos preguntas: - \u00bfConoce la t\u00e9cnica de admi- nistraci\u00f3n? - \u00bfInterrumpe el tratamiento si mejora? Se observ\u00f3 un abandondo del tratamiento muy alto, que al- canzaba el 35 por ciento, por- centaje que disminu\u00eda a medi- da que la edad avanzaba. GEn cuanto a la intervenci\u00f3n del farmac\u00e9utico, el 5,91 por ciento de las veces sugiri\u00f3 de- rivar a seguimiento y en el 5,01, derivar al m\u00e9dico .E ne l7 1 , 4 3 por ciento se facilit\u00f3 informa-ci\u00f3n y en el 62,46 por ciento seofreci\u00f3 educaci\u00f3n sanitaria alpaciente.ANTIASMATICOS Un elevado porcentaje de pacientes abandona el tratamiento cuando mejora El 35% desconoce laduraci\u00f3n deltratamiento, yel 14%desconoce lat\u00e9cnica de uso.Conocimiento que los pacientes tiene sobre su tratamiento un 15% desconoce lat\u00e9cnica deuso.Conoce t\u00e9cnica de uso Se observaun abandonodeltratmientomuy alto(35%) cuando pero disminuye amedida que la edad avanza.Interrumpe tratamientoEl 24,4% fue tratamiento de inicio, y el 75,6% fuede continuaci\u00f3n. Deestos \u00faltimos, el 83% fueeficaz, el 14% no lo fue, yun 3% no lo sabe.El 7% de los tratamien-t o sd ec o n t i n u a c i \u00f3 ngeneraron problemas.Efectividad y seguridad percibidas por el pacienteDuraci\u00f3n FormaDosisIndicaci\u00f3n Calcio No % 11% 15% 12% El 33% de los pacientes no conoce la t\u00e9cnica espec\u00edficade administraci\u00f3n de losbifosfonatos.\u00bfConoce la t\u00e9cnica de administraci\u00f3n? Los suplementos de calciofueron ligeramente menosfrecuentes en hombres queen mujeres (85%-89%)\u00bfToma suplementos de calcio?S\u00ed 7% No 33%S\u00ed 67%No93% No 12% S\u00ed88%Calcio S\u00ed Mujer 88%n No se sabeT RATAMIENTOS DE CONTINUACI\u00d3N 1% 83% 13% 3% 100% Calcio No Calcio S\u00ed Edad % % 25-44 45-65 >65 Total21% 13% 10% 12%79% 87% 90% Tratamiento % % Continuaci\u00f3nInicio Total7% 41% 12%93% 59% 88%100% 80% 60% 40% Los medicamentos antiasm\u00e1ticos m\u00e1s utilizados fueron dispensados Budesonida SalmeterolSalbutamolFluticasona 0% 10% 15% 20% 25%S\u00ed No No 15% S\u00ed 35%S\u00ed 85% No65% El comit\u00e9 cient\u00edfico del Programa D-Valor se marc\u00f3 como objetivo llegar a los 200.000 regis- tros para extraer conclusiones cient\u00edficas. Y seha conseguido. Borja Garc\u00eda de Biku\u00f1a, presi-dente de la Fundaci\u00f3n Pharmaceutical Care, unade las entidades organizadoras del estudio, ce-lebra haber superado el objetivo, pero va m\u00e1sall\u00e1 y destaca el gran esfuerzo de todos los par-ticipantes: \"Me hubiera parecido igual de bien sihubieran sido 195.000 registros. Lo de la barre-ra de los 200.000 es una cifra muy redonda,pero me quedo con el trabajo que hay detr\u00e1s de cada registro y de las dispensaciones bien hechas, que son millones y millones, aunque cla-ro, todas no se pueden registrar\".En su opini\u00f3n, la participaci\u00f3n conseguida es\"extraordinaria y dice mucho de un colectivo,que en estos momentos est\u00e1 pasando por si-tuaciones tan dantescas como tener que finan-ciar a la Administraci\u00f3n para pagar los me-dicamentos que compran y que nadie les paga\".\"A pesar de la burocracia que nos come -se\u00f1a-la-, y a pesar de tanto recorte, y a pesar detodo, los farmac\u00e9uticos de este pa\u00eds saben cu\u00e1les su sitio y su labor\". Adem\u00e1s, la elevada par-ticipaci\u00f3n confirma, en su opini\u00f3n, que hay \"unamasa cr\u00edtica muy importante\". \"Me acuerdo denuestro buen amigo Joaqu\u00edn Bonal -uno de los grandes impulsores de la farmacia cl\u00ednica- cuan- do hablaba de aquel famoso 10 por ciento\",necesario para que la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica(AF) se generalice en todas la farmacias.Con la mirada en el pasado, Garc\u00eda de Biku\u00f1ase acuerda tambi\u00e9n de otras iniciativas que,como el D-Valor , sentaron las bases para la consolidaci\u00f3n de la AF , como el Primer Pro- grama Nacional de Antibi\u00f3ticos , impulsado por este peri\u00f3dico, y la labor desempe\u00f1ada porel Foro de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, formada porSanidad, el Consejo General de COF , las so-ciedades cient\u00edficas de farmacia comunitaria(Sefac), de atenci\u00f3n primaria (Sefap) y de far-macia hospitalaria (SEFH), la Fundaci\u00f3n Phar-maceutical Care, el Grupo de Investigaci\u00f3n en AF de la Universidad de Granada y la Real Aca- demia de Farmacia. \"El D-Valor -asegura- su- pone un punto de inflexi\u00f3n sobre el serviciode dispensaci\u00f3n en Espa\u00f1a\".LOS ORGANIZADORES \"Me quedo con el trabajo que hay en cada registro\" Garc\u00eda de Biku\u00f1a, presidente de Pharmaceutical Care.ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIAS E M A N AD E L1 2A L1 8D E NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO18\u00b4 GSe hicieron 48.091 registros de benzodiacepi- nas. GEl 82 por ciento de los tratamientos era de con- tinuaci\u00f3n. GDe los grupos terap\u00e9uticos, los m\u00e1s usados eran los ansiol\u00edticos, que representaron el 77 por ciento de las dispensaciones, seguidos de los hip- n\u00f3ticos, con un 16 por ciento. GSe hicieron tres preguntas espec\u00edficas sobre benzodiacepinas: - \u00bfSabe que no debe suspender el tratamiento?- \u00bfSabe que no debe consumir alcohol?- \u00bfLo toma m\u00e1s de tres meses? GEl 74 por ciento tomaba benzodiacepinas duran- te m\u00e1s de tres meses , con el consiguiente ries- go de desarrollar tolerancia y dependencia. GEl 23 por ciento de los pacientes en tratamien- to con benzodiacepinas no estaba satisfecho o loestaba s\u00f3lo parcialmente con los resultados de laterapia. GEstos datos y el desconocimiento sobre c\u00f3mo tomar estos medicamentos, que tan frecuente- mente son consumidos durante periodos prolon- gados, hace imprescindible el papel del farmac\u00e9u- tico no s\u00f3lo aportando informaci\u00f3n sino tam- bi\u00e9n realizando un seguimiento del tratamiento que garantice su eficacia. GLa intervenci\u00f3n del farmac\u00e9utico no se limit\u00f3 a los casos de pacientes no satisfechos con el tra-tamiento. T ambi\u00e9n se facilit\u00f3 informaci\u00f3n comple- mentaria en el 69,94 por ciento de los casos y se ofreci\u00f3 educaci\u00f3n sanitaria en el 58,09 por ciento de las dispensaciones. A un 8,02 por cien- to de los pacientes se les deriv\u00f3 al m\u00e9dico ya un 5,89 se les sugiri\u00f3 entrar en seguimiento far-macoterap\u00e9utico.BENZODIACEPINAS El 74 por ciento prolonga la terapia m\u00e1s de 3 mesesEl 82% de los tratamientosera decontinuaci\u00f3n.Tipo de tratamiento El 45% no conoc\u00eda laduraci\u00f3n de sutratamiento, siendoalgo superior (51%en los tratamientosde inicio. hay que se\u00f1alar como datos especialmente significativos que el 22% desconoc\u00edan que nodeben suspender el tratamiento bruscamente, el18% no sab\u00eda que no pod\u00eda tomar alcoholsimult\u00e1neamente y el 74% lo estaba tomando m\u00e1sde tres meses, con riesgo de desarrollartolerancia y dependencia.Conoce duraci\u00f3n del tratamiento Sabe que nopuede suspenderbruscamente Sabe que no debetomar alcohol Tratamientodurante m\u00e1s detres meses El 23% de los pacientes que consum\u00edanbenzodiacepinas no estaban satisfechos o loestaban parcialmente con el tratamiento. Aunquesolamente un 6% dec\u00eda que le daba problemas.Esto hizo que el 8,02% fuera derivado al m\u00e9dico yel 5,89% a seguimiento farmacoterap\u00e9uticoSatisfacci\u00f3n con eltratamiento Tratamiento daproblemas Inicio 18% Continuaci\u00f3n 82%ESTATINAS El farmac\u00e9utico detect\u00f3 problemas de seguridad y eficacia en casi un 10% \u00bfPadece debilidad muscular? S\u00ed 10% No 90% \u00bfPadece insuficiencia hep\u00e1tica? S\u00ed 2% No 98%S\u00ed 55% S\u00ed 78%No No No23% No 94%S\u00ed 77%S\u00ed 6%S\u00ed82%No 18% S\u00ed74%No 26% \"Hemos contribuido al avance de la farmacia comu- nitaria por la v\u00eda de demostrar con resultadosque su labor, bien hecha, es muy relevante parael sistema sanitario y la salud de la poblaci\u00f3n\". Estaes la opini\u00f3n de Francisco J. Fern\u00e1ndez, director deCORREO FARMAC\u00c9UTICO, una de las entidades queha organizado el Programa D-Valor . \"En CF -con- tin\u00faa- hemos apostado desde el primer d\u00eda por eldesarrollo profesional del farmac\u00e9utico y de laoficina de farmacia. Por eso y por la capacidadde este peri\u00f3dico para llegar a todos los farmac\u00e9u- ticos de Espa\u00f1a e involucrarles en un programa tan ambicioso ten\u00eda sentido que particip\u00e1ramos\".Otra clave del Programa D-Valor es que, m\u00e1s all\u00e1 de los resultados cient\u00edficos y la propia participa-ci\u00f3n, ha servido para entrenar a un buen n\u00famero de farmac\u00e9uticos en la realizaci\u00f3n de una dispen-saci\u00f3n protocolizada. \"Que esos profesionales si-gan haciendo de ese dispensaci\u00f3n ya ser\u00e1un avance importante\", afirma. \"Y , conf\u00edo en que losresultados del estudio animen a otros farmac\u00e9u-ticos a dar mayor valor a un acto tan sencillo ycom\u00fan (se repite dos millones de veces al d\u00eda en lasboticas espa\u00f1olas) como es el de dispensar\".Adem\u00e1s de celebrar la elevada participaci\u00f3n, parael director de CF \"lo m\u00e1s importante es la cons- tataci\u00f3n de que buena parte de los farmac\u00e9uti- cos comunitarios est\u00e1n convencidos de que su la-bor sanitaria ha de ser a\u00fan mayor y de que puedendemostrarlo con resultados medibles en salud\".En su opini\u00f3n, \"que en estos tiempos duros econ\u00f3-micamente para la farmacia, con muchos frentesque atender, tantos profesionales hayan queridoparticipar en este programa es un dato muy sig-nificativo\".Sobre si compensa continuar trabajando en esta l\u00ed-nea y seguir apostando por la atenci\u00f3n farmac\u00e9u-tica (AF), Fern\u00e1ndez recuerda la pel\u00edcula El rey pes- cador, donde le preguntaban a alguien qu\u00e9 opina- ba sobre la pena de muerte y respond\u00eda: \"La muer-te siempre es una pena\". \"\u00bfEl futuro de la AF? SinAF no hay futuro\". A POR LA INDICACI\u00d3N Y EL SEGUIMIENTO Porque el futuro de la farmacia comunitaria es la AFy una vez demostrado el valor de una correcta dis-pensaci\u00f3n, considera oportuno \"seguir traba- jando en la misma l\u00ednea iniciada con el Frograma D-Valor , con intervenciones m\u00e1s exigentes, como la indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica y el seguimiento far- macoterap\u00e9utico\".LOS ORGANIZADORES \"Hemos contribuido al avance de la farmacia comunitaria\" Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF.GSe hicieron 38.042 registros de estatinas. GEl principio activo m\u00e1s dispensado fue la simvas- tatina (con 14.691 dispensaciones). GSe hicieron dos preguntas al paciente: - \u00bfHa tenido el paciente debilidad muscular o ca- lambres musculares?- \u00bfPadece insuficiencia hep\u00e1tica, hepatitis o cirro-sis hep\u00e1tica?El 90 por ciento contest\u00f3 que no sufr\u00eda debilidadmuscular y s\u00f3lo el 2 por ciento afirm\u00f3 padecer in- suficiencia hep\u00e1tica. GT ras la comunicaci\u00f3n con el paciente, el far- mac\u00e9utico detect\u00f3 posible falta de seguridad con el tratamiento en un 4,8 por ciento de pacientes y falta de efectividad en el 4,6 por ciento .E lp a c i e n - te percibi\u00f3 m\u00e1s problemas de seguridad en la pitavastatina. GEl farmac\u00e9utico facilit\u00f3 informaci\u00f3n personali- zada al 68,78 por ciento de los pacientes. Deriv\u00f3al m\u00e9dico en un 6,3 por ciento de las ocasionesy a seguimiento farmacoterap\u00e9utico en un 6,06por ciento. GSe efectuaron 107 notificaciones a farmacovi- gilancia, lo que equivale a un 767 3.347 3.174 57% 86% 76% 85% 85%nInicio 14% 11% 15% 43% 14% 24% 15%15%nTotal 100% 100% 100% 100% 100%100% 100% 100% El principio activo m\u00e1s dispensado fue simvastatina (14.691). La proporci\u00f3n de tratamientos de inicio fue superior con pitavastatina (43%) y rosuvastatina (24%). Estos dos principios fueron los dos \u00faltimosregistrados. A\u00f1os 2010 y 2008, seg\u00fan registro de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos. Tratamiento de inicio Simvastatina RosuvastatinaPravastatinaPitavastatinaLovastatina Fluvastatina Atorvastatina 0% 10% 20% 30% 43% 15% 11% 14% 50%ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO19\u00b4 AINE S\u00f3lo un 44% conoce la indicaci\u00f3n, dosis, duraci\u00f3n y administraci\u00f3n GSe hicieron 31.641 registros de AINE. GEl grupo terap\u00e9utico m\u00e1s dispensado fue el de los derivados arilpropi\u00f3nicos (61 por ciento) y el principio activo, tanto en tratamientos deinicio como de continuaci\u00f3n, fue el ibuprofeno (38por ciento), seguido del diclofenaco (14 por cien-to) y el desketoprofeno (13 por ciento). GEl 44 por ciento de los AINE dispensados era para un tratamiento de continuaci\u00f3n . GEl 75 por ciento de las personas que los to- maba consideraba que eran efectivos y s\u00f3lo al 9por ciento estos f\u00e1rmacos les generaban proble-mas. GEl 31 por ciento no conoc\u00eda la duraci\u00f3n del tra- tamiento y el 15 por ciento, la forma de adminis-traci\u00f3n. El 10 por ciento no conoce la dosis y el 5por ciento la indicaci\u00f3n. S\u00f3lo un 44 por ciento afir- ma saber todo lo necesario para una correcta toma. COMITE CIENT\u00cdFICO M\u00e1s de 500 consultas sobre el programa GEl Programa D-Valor ha contado con la expe- riencia y los conocimientos de seis farmac\u00e9u-ticos que han constituido el comit\u00e9 cient\u00edfico,encargado del dise\u00f1o del estudio y de resolver lasdudas que, a lo largo de todo el proceso, les hanido surgiendo a los participantes. As\u00ed, el jurado haestado formado por Raquel C\u00e1mara, Ana Co- s\u00edn, Ana Dago, Pedro Guti\u00e9rrez, Luis Salar y Nancy Sol\u00e1. GA trav\u00e9s de internet (aunque tambi\u00e9n se habi- lit\u00f3 una l\u00ednea telef\u00f3nica), el comit\u00e9 fue resolvien-do dudas sobre los registros, siendo el grupoterap\u00e9utico de los bifosfonatos el que m\u00e1s pre-guntas suscit\u00f3, motivado tambi\u00e9n por ser el gru-po que abri\u00f3 la oleada de registros. GLas consultas m\u00e1s interesantes, a juicio del co- mit\u00e9, han sido las de car\u00e1cter farmacol\u00f3gico, como las relacionadas con interacciones. In-cluso se plantearon diferentes puntos de vista res-pecto a la informaci\u00f3n aportada en el curso on line asociado al programa, \"que obligaron a los miem-bros del comit\u00e9 cient\u00edfico a emplearse a fondopara resolverlas\", como as\u00ed lo manifest\u00f3 PedroGuti\u00e9rrez, coordinador del comit\u00e9, en p\u00e1ginas deeste peri\u00f3dico. \"Estas consultas -se\u00f1al\u00f3- han tras-lucido un af\u00e1n por parte de los participantes de irm\u00e1s all\u00e1 en la atenci\u00f3n al paciente, responsabili-z\u00e1ndose no s\u00f3lo del uso del medicamento obje-to del estudio sino de su tratamiento completo enlo que constituye el seguimiento farmacoterap\u00e9u-tico\". GAdem\u00e1s de las dudas cient\u00edficas, la p\u00e1gina web del programa, www.elvalordeladispensa- cion.com , vehiculiz\u00f3 otras dudas t\u00e9cnicas. En total se recibieron 516 consultas, de las cuales66 eran sobre el usuario y la contrase\u00f1a; 33, so-bre errores conexi\u00f3n; 219 eran peticiones de in-formaci\u00f3n relacionadas con el proyecto, el exa-men o los certificados, y 198 eran dudas sobreel registro de dispensaciones. GGuti\u00e9rrez, en representaci\u00f3n del comit\u00e9, se- \u00f1ala que la experiencia ha sido \"enriquecedora\"pues su labor ha permitido \"ayudar a tantos far-mac\u00e9uticos a mejorar su servicio de dispen-saci\u00f3n mediante la aclaraci\u00f3n de dudas de todotipo relacionadas con los distintos grupos tera-p\u00e9uticos seleccionados\". \u00bfEl siguiente paso? Se-g\u00fan Guti\u00e9rrez, podr\u00eda ser ampliar los grupos ob-jeto de estudio, como los antihipertensivos o loshipoglucemiantes. \"La primeras conclusiones del estudio son muyinteresantes y nos indican que existe un impor-tante campo de mejora\" en el correcto uso de losmedicamentos, se\u00f1ala Josep Long\u00e1n, director ge-neral de Mylan, patrocinador del Programa D-Va- lor. En su opini\u00f3n, llama la atenci\u00f3n \"el porcentaje depacientes que no conocen la indicaci\u00f3n y la po- solog\u00eda de su tratamiento\". As\u00ed, a modo de ejemplo, resalta que un 4,9 por ciento de los pacientes quetoman bifosfonatos desconoce su indicaci\u00f3n; enel caso de los AINE, un 10,3 por ciento no sab\u00eda laposolog\u00eda. \"Un \u00faltimo ejemplo lo tenemos en lafalta de conocimiento de los efectos adversos deluso prolongado de benzodiazepinas por parte deun 26 por ciento de los pacientes\". Con estos datossobre la mesa, Long\u00e1n afirma que el farmac\u00e9uti-co comunitario \"se est\u00e1 dando cuenta de la nece-sidad de fortalecer su papel en la gesti\u00f3n sani- taria\", y no s\u00f3lo eso, sino que la elevada partici- paci\u00f3n de profesionales refleja que quieren asumiresa responsabilidad: \"No es f\u00e1cil conseguir la in-volucraci\u00f3n de un n\u00famero tan elevado de farmaciascuando su participaci\u00f3n activa conlleva un sobrees-fuerzo, m\u00e1s todav\u00eda en los momentos actuales enlos que la oficina de farmacia sufre una gran pre-si\u00f3n tanto por parte de las administraciones sani-tarias como del paciente\". Y es que para Long\u00e1n\"ahora m\u00e1s que nunca, que la optimizaci\u00f3n de losrecursos es primordial, el farmac\u00e9utico comuni-tario debe potenciar este papel de consultor sa-nitario\".En cuanto a los registros, se\u00f1ala que, denuevo, \"se demuestra la implicaci\u00f3n del farma-c\u00e9utico comunitario con su desarrollo profesionaly su motivaci\u00f3n por ofrecer un servicio de ca-lidad\". Seg\u00fan Long\u00e1n, esta iniciativa \"no s\u00f3lo es interesante para fortalecer el papel del farma- c\u00e9utico comunitario frente al paciente sino tambi\u00e9nfrente a la Administraci\u00f3n y el sector sanitario\". EL PATROCINADOR \"En el uso de los medicamentos todav\u00eda hay campo para mejorar\"Ana M\u00aa Dago. Ana Cos\u00edn. Pedro Guti\u00e9rrez. Luis Salar. Nancy Solar. Raquel C\u00e1mara. Josep Long\u00e1n, director general de Mylan. El 44% fue para continuaci\u00f3nde tratamiento,y el 56% parainicio.El 58,2% de los registros pertenece al grupo de adultos entre 25 y 65 a\u00f1os, y el 27,3% a mayoresde 65 a\u00f1os. Tipo de tratamientoDistribuci\u00f3n por edad Inicio 56% Continuaci\u00f3n 44% En el 22,8% de los casos el paciente utilizaba adem\u00e1sun medicamento suscepti-ble de interacci\u00f3n.Posible interacci\u00f3n otro medicamento S\u00ed 23% No 77%El 9% dijo tener problemas deest\u00f3mago.Problemas g\u00e1stricos previos S\u00ed 9% No 91% La comunicaci\u00f3n farmac\u00e9utico-paciente permiti\u00f3 detectar falta de seguridad en el 8% de lasdispensaciones de AINE y en el 5% se detect\u00f3falta de seguridad. Falta de efectividadSeguridad y eficacia 7,4% 38,1% 13,3% 2,5% 14,1% 4,4% 50% Falta de seguridad S\u00ed 8% No 92% ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIAS E M A N AD E L1 2A L1 8D E NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO20\u00b4 Abad\u00eda Jim\u00e9nez, Victoria Zaragoza Abad\u00edas Pocino, Carmen Barcelona Abascal Diago, T om\u00e1s David Burgos Abascal Salcedo, Amalia Cuenca Abaurre Morales, Matilde C\u00f3rdoba Abeij\u00f3n Mart\u00ednez, Paula La Coru\u00f1a Abell\u00e1n Maxia Ma\u00edz, Isabel Albacete Abundancia Del Barrio, Paula Pontevedra Aburto Ave, Mar\u00eda Vizcaya Aceituno G\u00f3mez, Raquel Madrid Aceituno Romero, Francisco Manuel Guadalajara Acha B\u00f6hm, Lourdes C\u00e1diz Acitores Parra, Pilar Albacete Acosta Ruiz Carla, Paloma Pontevedra Acu\u00f1a Elvira, Nerea Las Palmas Adame Carnero, M\u00aa del Carmen Pontevedra Adsuara Pascual, Cristina Castell\u00f3n Aguado Castroviejo, Silvia La Rioja Aguado Mora, M\u00aa del Carmen Huelva Aguado Pascual, Carmen Valladolid Ag\u00fcero Conchillo, Francisco Barcelona Aguirre Qu\u00edlez, Pilar C\u00e1diz Ais Bego\u00f1a \u00c1lava Alarc\u00f3n \u00c1lvarez, Sonia Barcelona Alicante Alarc\u00f3n Fuentes, Isabel Murcia Alarc\u00f3n Ruescas, Maravillas Barcelona Alba Palomo, Jos\u00e9 Enrique M\u00e1laga Alba Yus, Isabel Valencia Albaladejo Socoli, Jos\u00e9 C\u00e1diz Alberdi Etxaniz, Ane Miren Guip\u00fazcoa Albero Pardo, M\u00aa Luisa Valencia Albert Diloy, Javier Barcelona Alc\u00e1ntara Gij\u00f3n, M\u00aa Ascensi\u00f3n Huelva Alca\u00f1iz Sancho, Soledad Zaragoza Alc\u00e1zar Canales, Inmaculada C\u00e1diz Alcocer Mu\u00f1oz, Mar\u00eda Jes\u00fas Madrid Alc\u00f3n Gim\u00e9nez, M\u00aa Carmen Zaragoza Alcover Colom, Lluis Baleares Aldea Prado, M\u00aa Concepci\u00f3n Alava Alehyan Dabbakh, Amina Castell\u00f3n Alemany Reus, Vicen\u00e7 Baleares Al\u00e9n de La T orre, M\u00aa T eresa Pontevedra Alende Ferr\u00edn, Dalia La Coru\u00f1a Alfaraz Carre\u00f1o, Marta Mar\u00eda Cantabria Alfaro Ponce, Cristina Pontevedra Alfonso, Bego\u00f1a Valencia Algaba Luque, M\u00aa del Carmen C\u00f3rdoba Alguero Arnal, In\u00e9s Barcelona Aliaga Ordu\u00f1a, M\u00aa Jes\u00fas Barcelona Alier, T eresa Barcelona Allu\u00e9 G\u00f3mez, Rosa M\u00aa Madrid Allu\u00e9 G\u00f3mez, Vicentina Madrid Allu\u00e9 G\u00f3mez, Emilio Manuel Madrid Almarza Camacho, Enrique Soria Almaz\u00e1n La Cave, Dulce M\u00aa Salamanca Almirall, B\u00e1rbara Barcelona Alomar Henr\u00edquez, Antonio Baleares Alonso \u00c1lvarez, Jimena Asturias Alonso Arce, Ignacio Vizcaya Alonso Barrero, M\u00aa Jos\u00e9 Palencia Alonso Barthe, Mar\u00eda C\u00e1diz Alonso Bernal, Myriam Salamanca Alonso Deibe, Francisco Manuel La Coru\u00f1a Alonso Gonz\u00e1lez, Luis J. Asturias Alonso L\u00f3pez, Purificaci\u00f3n Madrid Alonso Mart\u00edn, Laura Valladolid Alonso Mart\u00ednez, Javier Soria Alonso V\u00e1zquez, Marta La Coru\u00f1a Alonso Zazo, Fco. Javier Madrid Alqu\u00e9zar Lazaro, Ana Cristina Zaragoza \u00c1lvarez Camacho, Francisco Javier C\u00e1diz \u00c1lvarez Carbajosa, Patricia La Coru\u00f1a \u00c1lvarez Cejudo, Concepci\u00f3n C\u00f3rdoba \u00c1lvarez De Sotomayor, Paz M\u00aa T eresa Sevilla \u00c1lvarez Garc\u00eda, Jos\u00e9 Luis Asturias \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, Pilar Pontevedra \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, Gemma M\u00aa Pontevedra \u00c1lvarez Guembe, Daniel Navarra \u00c1lvarez Luna, Francisca Albacete \u00c1lvarez Mosquera, Jes\u00fas Sevilla \u00c1lvarez Pedrero, Jos\u00e9 Ignacio Valladolid \u00c1lvarez P\u00e9rez, Gonzalo Cantabria \u00c1lvarez Ruiz, Encarnaci\u00f3n C\u00e1diz\u00c1lvarez Santalo, M\u00aa Roser Barcelona \u00c1lvarez Santiuste, Sonia Zaragoza \u00c1lvarez Sastre, Mar\u00eda Jos\u00e9 Le\u00f3n \u00c1lvarez Serrano, Rosario Asturias \u00c1lvarez T oro, M\u00aa Cruz Navarra \u00c1lvarez-Pardi\u00f1as Rodr\u00edguez, Elena M\u00aa La Coru\u00f1a Alvar\u00edn Fern\u00e1ndez, Elena Lugo \u00c1lvaro \u00c1lvarez, M\u00aa Elena Cuenca \u00c1lvaro Delgado, Esperanza Madrid Alzanillas Palats\u00ed, M\u00aa Victoria Baleares Amarg\u00f3s Bosch, Merc\u00e8 Barcelona Amaro L\u00f3pez, Elena Zamora Amoedo Sabino, Gema Pontevedra Amor\u00f3s Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Francisco Alicante Anca Meizoso, Juana Mar\u00eda La Coru\u00f1a Andrada Cascos, Luisa Mar\u00eda C\u00e1ceres Andr\u00e9s Cervera, Cristina Alicante Andr\u00e9s Fern\u00e1ndez, Laura Navarra Andr\u00e9s G\u00e1mez, Mar\u00eda Adela De Granada Andr\u00e9s Garc\u00eda, Ana M\u00aa Valladolid Andr\u00e9s Mu\u00f1oz, M\u00aa Jos\u00e9 Salamanca Andr\u00e9s Perera, Ana M\u00aa Barcelona Andr\u00e9s Rodr\u00edguez, Floro N. Pontevedra Andreu Alabarta, Elena Valencia Andreu Prats, M\u00aa Dolores Tarragona Antequera Recio, Juan Ciudad Real Antich Arqu\u00e9, Sonia Baleares Ant\u00f3n Gimeno, M\u00aa T eresa Tarragona Anzola Cabo, M\u00f3nica \u00c1lava Aparicio Cercos, Cristina Valencia Aparicio Cerc\u00f3s, M\u00aa \u00c1ngeles Valencia Aparicio Hern\u00e1n, Ana M\u00aa Segovia Apeztegu\u00eda Sanjurjo, M\u00aa Luisa Navarra Arag\u00f3n Herrero, Ana Isabel Valladolid Aranda, Ricard Barcelona Aranda Ortega, Jos\u00e9 Luis Zaragoza Aranzana Mart\u00ednez, Francisca Barcelona Arbelo Capote, Luisa Soledad T enerife Arbizu Mart\u00ednez, Ainara Guip\u00fazcoa Arce Rico, Isabel Alicante Arce Trueba, M\u00aa Dolores Cantabria Arciniega Li\u00f1ayo, Montserrat C\u00e1diz Ardao Prego, M\u00aa La Coru\u00f1a Arellano Pedrola, M\u00aa Pilar Navarra Arenales Casc\u00f3n, Myriam Salamanca Arenas Gallardo, Sonia Gerona Ares Juan, M\u00aa T eresa Zamora Ares Mui\u00f1o, M\u00aa T eresa La Coru\u00f1a Argemi Alsina, Mireia Barcelona Argilaga Brugu\u00e9s, Victoria Gerona Arias De Saavedra S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Manuel Ja\u00e9n Arias Holgado, Domingo C\u00e1ceres Arias Puente, Mercedes Zaragoza Ariza Abalos, Cristina C\u00f3rdoba Ariza Flores Luz, F\u00e1tima Sevilla Arjona Amo, Rafael C\u00f3rdoba Arjona Mart\u00ednez, Marina Guadalajara Arkotxa Maguregi, Patricia Vizcaya Arn\u00e1iz Cot, Juan Jos\u00e9 Palencia Arnaiz Esteban, Almudena Valladolid Arner Navarro, Jos\u00e9 Antonio Zaragoza Arranz Espeso, Cleofe Valladolid Arrastia D\u00edaz, M\u00aa Asunci\u00f3n Navarra Arreba Mart\u00ednez, Ana Isabel Burgos Arrebola Pascual, Isabel Alicante Arribas, M\u00f3nica Madrid Arribas Cao, Mayte Madrid Arroita, Irene Valladolid Arrojo Castro, Olga Zamora Arrue Lobera, Blanca Zaragoza Artacho Huertas, Alvaro Presentacion M\u00e1lagaArtacho Vilchez, M\u00aa T Guip\u00fazcoa Artigau Sendros, M\u00aa Dolores Tarragona Artiles S\u00e1nchez, Luis Las Palmas Asensio Abella, Iban Castell\u00f3n Asensio Asensio, T eresa Zaragoza Astola Sidera, M\u00aa Dolores Albacete Astola Sidera, Jos\u00e9 Luis Albacete Astray Villanueva, M\u00aa Montserrat La Coru\u00f1a Asuar Arteaga, Adolfo Jos\u00e9 Palencia Aug\u00e9 Lid\u00f3n, Asunci\u00f3n Barcelona Au\u00f1on Moreno, Lara Guadalajara \u00c1vila Heredia, M\u00aa Dolores Granada \u00c1vila T orvisco, Raquel Guadalajara Avi\u00f1o S\u00e1nchez, Rafael Castell\u00f3nAyte del Olmo, Joan Barcelona Ayuso Borreguero, Ana M\u00aa Segovia Azagra Ariz, Luisa \u00c1lava Azon Ligero, Ester Zaragoza Azpeitia Ortiz De Arri, M\u00aa Asunci\u00f3n Guip\u00fazcoa Azpiazu, Marta Vizcaya Bacelo Prada, Carmen La Coru\u00f1a Bad\u00eda, M\u00aa Pilar Cuenca Bados Irisarri, Susana Navarra Baena M\u00aa Barcelona Baeta Alqu\u00e9zar, M\u00aa Carmen Barcelona Bagur Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Sebasti\u00e1n Almer\u00eda Baixauli Fern\u00e1ndez Vicente Javier Valencia Balado Insunza, Asunci\u00f3n Le\u00f3n Baldizon Reyes, Claudia Corina Baleares Ballester Feliu, M\u00aa Pilar Castell\u00f3n Ballesteros Aparicio, M\u00aa Nieves Albacete Ballesteros Cruz, Mar\u00eda Ciudad Real Ballesteros Ramos, Olga La Rioja Baquero Cano, Marina Albacete Barandiaran Zabaleta, Elena Guip\u00fazcoa Barau Germes, Merc\u00e8 Barcelona Barba, Paula Madrid Barba Gonz\u00e1lez-Miret, Lourdes Sevilla Barba San Rom\u00e1n, Cecilia Madrid Barber\u00e1 Riera, Bel\u00e9n Castell\u00f3n Barco, Irene Madrid Barrachina Do\u00f1ate, Fernando Valencia Barrag\u00e1n Cubillo, M\u00aa De Las Mercedes SoriaBarral Mart\u00edn, Pilar Madrid Barreira Fern\u00e1ndez, Manuel \u00c1ngel Lugo Barreiro Gonz\u00e1lez, Marisa Valencia Barreiro Vidal, Carmen C\u00e1diz Barrera Pujol, Nuria Barcelona Barrio Alonso, David Soria Barrionuevo T orres, Alberto M\u00e1laga Barro Roces Ana, Carmen Asturias Barros Mu\u00f1oz, M\u00aa del Carmen Orense Barros Vilari\u00f1o, Purificaci\u00f3n La Coru\u00f1a Barroso Rodr\u00edguez, F\u00e1tima Sevilla Bartol Canedo, Isabel Salamanca Bartr\u00e9s Dalmau, Olga Barcelona Bartual Lliso, Amparo Guadalajara Basozabal Mart\u00ednez, Naia Vizcaya Basterra Gabarr\u00f3, Miguel Barcelona Bastos G\u00f3mez, Esther Madrid Batlle Burch, Laura Gerona Baus, Mamen Alicante Baus P\u00e9rez, Nuria Albacete Bautista, Montserrat T oledo Bautista Fern\u00e1ndez, Ana Navarra Bautista Macias, Esther C\u00e1diz Bay\u00f3n Cores, Agust\u00edn Pontevedra Bazan D\u00edaz, Valentin Vizcaya Beas Morales, Ana Ja\u00e9n Beas Morales, Roc\u00edo del Carmen Huelva Bel Cuartiella, Erica Tarragona Belda Garc\u00eda, Pilar Valencia Belda S\u00e1nchez, M\u00aa Carmen Salamanca Belloso G\u00f3mez, Miriam Madrid Bellver Monzo, Oton Valencia Beltr\u00e1n De Heredia P\u00e9rez De Villarreal, M\u00aa Rosario \u00c1lava Beltr\u00e1n Fatas, Ana Carmen Zaragoza Beltr\u00e1n Ram\u00edrez, Constanza Huelva Beltr\u00e1n Ram\u00edrez, M\u00aa Jos\u00e9 Huelva Belzunces Mena, Adela Murcia Ben Constenla, Sof\u00cda Pontevedra Bengoechea Crespo, M\u00aa Isabel Vizcaya Benito Butr\u00f3n, Pilar Vizcaya Benito De Miguel, M\u00aa Jes\u00fas Soria Benito L\u00f3pez, M\u00aa T eresa Soria Bensaid, F\u00e1tima Asturias Be\u00f1ar\u00e1n Arocena, Susana Navarra Beramendi Marturet, Luc\u00eda Asturias Berbel, Mc Barcelona Berger Vallejo, Rogelio Zaragoza Bergillos Meca, Roc\u00edo Almer\u00eda Bergua L\u00f3pez, M\u00aa Rosario Huesca Bermejo Arroyo, M\u00aa T eresa Ciudad Real Bermejo Herrero, Isabel Palencia Bernal Boronat, Carlota Barcelona Bernal Mu\u00f1oz, M\u00aa del Mar Almer\u00eda Bernal Ruiz-Mateos, Mercedes C\u00e1diz Bernardez Mart\u00ednez, M\u00f3nica Asturias Bernaus, Sergi L\u00e9rida Berniel Romero, Sonia Barcelona Besa Gastaldo, M\u00aa ValenciaBesalduch Badal, M\u00aa Bel\u00e9n Castell\u00f3n Blanco Bomb\u00efn, M\u00aa Pilar Alava Blanco G\u00f3mez, M\u00aa del Rosario Pontevedra Blanco Janeiro, Beatriz Pontevedra Blanco Marin\u00e9, Anna M\u00aa Gerona Blanco P\u00e9rez, Jos\u00e9 Luis Soria Blanco Planas, Miguel Ignacio Burgos Blanco Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 T eodoro Valladolid Blasco Marqu\u00e9s, Paula Valencia Bl\u00e1zquez Bravo, Virtudes Ja\u00e9n Blazquez Coca\u00f1o, Ana Asturias Bleda Catalan, M\u00aa Pilar Albacete Boada Soler, Cristina Barcelona Boada Soler, Bety Barcelona Bodega Gorostiaga, M\u00aa Flor Madrid Bola\u00f1os Carnero, Ruth Zamora Boleda Relats, Xavier Barcelona Bonafonte Jimeno, Ana Zaragoza Bonilla Vilela, Fco. Javier C\u00f3rdoba Bonnin, T eresa Baleares Boquet Figueras, Meritxell Barcelona Borau Benabarre, Carmen Huesca Bor\u00e9s Dom\u00e8nech, Josep Mar\u00eda Gerona Borr\u00e1s T ortajada, Santiago T eruel Bosqued Lacambra, Juana Zaragoza Botella Ripoll, Jaime Valencia Botellas Palomo, Iv\u00e1n Barcelona Botia Lorca, Isabel Valencia Bou Arroyo, Xavier Barcelona Boullosa Curra, Mar\u00eda Dolores Pontevedra Boussaboun, Loubna La Coru\u00f1a Vizcaya Boy Mendo, Francisco Ramiro Badajoz Braojos Braojos, Marco Antonio Soria Bravo Moreno, Estefan\u00eda Huelva Brenes Mart\u00edn, M\u00aa del Valle Sevilla Bret\u00f3n De La Cal, Ana La Coru\u00f1a Brice\u00f1o Gonz\u00e1lez, Paloma Segovia Brime Berdugo, Ines Burgos Brizuela Luz Albacete Bueno Rontom\u00e9, Consuelo C\u00e1ceres Bueno Planes, Luis Valladolid Bueno Vera, M\u00aa Elena T oledo Buesa Belacortu, Jos\u00e9 Alava Bueso De Sande, Pilar C\u00e1diz Buj\u00e1n L\u00f3pez, M\u00aa Jes\u00fas La Coru\u00f1a Burgos Esteban, Marta La Rioja Burriel Velilla, M\u00aa Pilar Zaragoza Busquets I Casso, Anna Tarragona Caama\u00f1o Hern\u00e1ndez, Raquel La Coru\u00f1a Caama\u00f1o T om\u00e9, Eva Mar\u00eda La Coru\u00f1a Caballero D\u00e1vila, M\u00aa Jos\u00e9 Badajoz Caballero Dom\u00ednguez,M\u00aa Dolores Barcelona Caballero Fern\u00e1ndez, Juan Jos\u00e9 Soria Caballero Lara, Beatriz Valencia Caballero Ledo, Alejandra Badajoz Caballero Moreno, Irene Baleares Cabanillas Cortes, David Barcelona Cabedo Gimeno, Sabina Albacete Cabeza Dom\u00ednguez, Gema Huelva Cabiro Echeverr\u00eda, Isabel Navarra Cabodevila, Azucena Lugo Cabrera Aguilera, Fernando Granada Cabrera Jaume, Gloria Baleares Cabrera Orozco, Eduardo Albacete Cabrera Ravelo, Lydia T enerife Cabrera Villegas, Cristobal Huelva Cabrerizo Abad, Sonia Zaragoza Cabrerizo Izquierdo, C\u00e9sar Segovia C\u00e1ceres Sa\u00f1udo, Beatriz Burgos Cachafeiro Jard\u00f3n, M\u00aa Jos\u00e9 Asturias Cacho Bel\u00e9n Soria Cachon L\u00f3pez, M\u00aa Consuelo Asturias Cadaya Canal, Eduardo Lugo Cadenas Caso, Anabel Zamora Cal Seijas, Roi Asturias Calado Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Antonio Sevilla Calahorra Urzaiz, M\u00aa Jes\u00fas Navarra Calatayud Ivars, Rafael Pedro AlicanteCalder\u00f3n Gonz\u00e1lez, T eresa C\u00e1ceres Calderon Maiso, Ana Isabel La Rioja Calderon P\u00e9rezagua, Jos\u00e9 Luis Baleares Calle P\u00e9rez, Jos\u00e9 Luis T oledo Calle Vicente, M\u00aa Victoria Salamanca Calleja Avellanal, Ignacio Vizcaya Calleja Jorge, Jos\u00e9 M. Vizcaya Calo Antelo, Nuria La Coru\u00f1a Calo Louro, Manuel Antonio La Coru\u00f1a Calonge Calvo, Marta Soria Calvi\u00f1o Fari\u00f1as, M\u00aa Jos\u00e9 La Coru\u00f1a Calvi\u00f1o V\u00e1zquez, Mar\u00eda La Coru\u00f1a Calvo, Idoya Navarra Calvo Mart\u00ednez, Ana Zamora Calvo Ortiz, M\u00aa Elo\u00edsa Soria Calz\u00f3n Due\u00f1as, Laura Valladolid Camacho Garc\u00eda, Josefa M\u00aa Almer\u00eda Camacho Giraldo, M\u00aa Dolores Huelva Camacho Jim\u00e9nez, M\u00aa Carmen Granada Camacho T ejero, M\u00aa Pilar Ciudad Real C\u00e1mara Bermudez, Mar Madrid C\u00e1mara Rica, Raquel Madrid Camaron Echeandia, Bego\u00f1a Vizcaya Cami\u00f1a Fandi\u00f1o, Vanesa Pontevedra Campillo Blay, Inmaculada Barcelona Campo Bbarrio, \u00c1ngela Mar\u00eda Soria Campo Fern\u00e1ndez, Isabel La Coru\u00f1a Camporro \u00c1lvarez, Raquel Asturias Campos Acedo, M\u00aa Julia C\u00e1ceres Campos Bellido, Laura C\u00f3rdoba Campos Mart\u00ednez, \u00d3scar Baleares Campos Rey, Fabi\u00e1n Pontevedra Campos Rodr\u00edguez, Cristina Alicante Campos Tapia, Yolanda Valencia Camps Sala, Rosa M\u00aa Gerona Camps Soler, Anna Rosa Gerona Canales C\u00e1ceres, Fco. Javier Valencia Caneda Frade, Sabela La Coru\u00f1a Canedo Ramos, M\u00aa del Carmen La Coru\u00f1a Caneiro Reguera, Andr\u00e9s La Coru\u00f1a Cano, Marina Barcelona Cano Benavent, Inmaculada Valencia Cano Benito, Laura Valencia Cano Briones, M\u00aa Angeles Tarragona Cano Garc\u00eda, Laura Cuenca Cano Mart\u00edn, Nuria Valladolid Cantarero Morales, Ana M\u00aa Cuenca Cantero Angulo, Juan Jos\u00e9 M\u00e1laga Cant\u00f3 Mart\u00ednez, M\u00aa Luisa Navarra Cantos Rodr\u00edguez, Dolores Gema Ciudad Real Capdevila Su\u00f1er, Mariona Barcelona Capilla L\u00f3pez, Juan Diego Alicante Carabal S\u00e1ez, Ram\u00f3n Valencia Caravaca Ciganda, Patricia Alava Carbonell Granero, T om\u00e1s T eruel Murcia Cardin Pedrosa, Sabela Lugo Cardona Montoya, Juan Pablo La Rioja Carmena Monroy, M\u00aa Celia T oledo Carmona D\u00e1vila, Vanessa Vizcaya Carmona Gnecco, C\u00e9sar Javier Almer\u00eda Carmona Guarro, Deborah Barcelona Carmona Mart\u00edn, Francisco Javier Soria Carneiro Dos Anjos, Javier Pontevedra Caro Pascual, M\u00aa T eresa Madrid Carpena Chirlaque, M. Carmen Murcia Carpena G\u00f3mez, M\u00aa del Roc\u00edo Alicante Carranza y Caricol, Francisco Badajoz Carrasco Arias-Arg\u00fcello, Antonio Le\u00f3n Carrasco Calder\u00f3n, Guadalupe Badajoz Carrasco Carrion, Mar\u00eda Badajoz Carrasco Iglesias, Josefa Badajoz Carrasco Paniagua, Fe Albacete Carrasco Ramos, Antonio Miguel C\u00e1diz Carreira Alonso, Jes\u00fas Lugo Carrera Pillado, Celia Pontevedra Carr ero Palanco, M\u00aa Jos\u00e9 Huelva Carretero Acevedo, Pedro Fco. C\u00e1ceres Carrillo Val, Mauro Orense Carro Abelleira, Esperanza La Coru\u00f1a Carro Mart\u00ednez, M\u00aa Bego\u00f1a Lugo Carrocera Villa, Ana Asturias Cartes L\u00f3pez, Raquel Huelva Casado del Pozo, Susana Valladolid Casado Garc\u00eda, Concepci\u00f3n Pontevedra Casado Gonz\u00e1lez, Juan Antonio Valencia Casado Hern\u00e1ndez, Elena AlavaCasado Soteras, Lidia Barcelona Casamayor Sebastian, Francisco T eruel Casanova Herrera, Nuria Raquel T enerife Casares Benlloch, Javier Alicante Casero Gonz\u00e1lez, Ana Victoria C\u00e1ceres Cases Ferrer, Marta Castell\u00f3n Casquero D\u00edaz, Irene Madrid Casram\u00e9s Ferre\u00f1o, Alberto La Coru\u00f1a Cast\u00e1n Castrillo, Ana M\u00aa Huesca Casta\u00f1eda Alegre, Jes\u00fas Carmelo Palencia Casta\u00f1o Garc\u00eda, M\u00aa T eresa Alicante Castellanos Bullido, Jos\u00e9 \u00c1ngel T oledo Castellanos Robles, Leticia Madrid Castello Alberola, M\u00aa Dolores Alicante Castiella Lecuona, Elena Vizcaya Castilla Jurado, Domingo C\u00e1diz Castillo Fe, Enrique Ja\u00e9n Castillo Fern\u00e1ndez, Ana Reyes Zaragoza Castillo Garrido, M\u00aa Antonia C\u00f3rdoba Castillo Lanciego, Fernando Sevilla Castillo Lara, Ana Isabel Cuenca Castillo Vaca, Yenny Huelva Castrillejo Gonz\u00e1lez, M\u00aa Jes\u00fas Palencia Castro, Elena La Coru\u00f1a Castro Alcaraz, Sandra Viviana C\u00e1diz Castro Ocampo, M\u00aa \u00c1ngel La Coru\u00f1a Castro Prieto, Elena Asturias Castro Zaera, M\u00aa T eresa La Coru\u00f1a Castuera D\u00edaz, T eresa Catal\u00e0 Cerdan, Anna Barcelona Cavall\u00e9 Massot, Anna Tarragona Cayuelas Sanchis, M\u00aa Carmen Alicante Cazorla Verg\u00e9s, Marta Barcelona Cebreiro Mosquera, M\u00aa Jos\u00e9 Pontevedra Cejuela Gonz\u00e1lez, T eresa Valladolid Cejuela S\u00e1nchez, Luis \u00c1ngel Madrid Celis Fraile, M\u00aa Dolores Salamanca Centelles Forner, Santiago Valencia Cervera De Los R\u00edos, Vicente C\u00e1diz Cervilla Lozano, Ernesto C\u00e1diz Chacon D\u00c1vila, Carmen Guadalupe Badajoz Chacon Hern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Madrid Chamorro D\u00edaz, Antonio Arturo Pontevedra Chamorro Mera, Ana M\u00aa Badajoz Chamorro Molina, Agustina Albacete Chaparro Le\u00f3n, Lydia Guadalajara Chaves Cabezas, Jos\u00e9 M\u00aa Alava Chaves Moledo, Mari\u00f1a Pontevedra Choren Ruiz, Pilar Alava Cidoncha Soto, Elena Salamanca Ciller L\u00f3pez, Luis Albacete Cimadevila Gonz\u00e1lez, Diego Pontevedra Ciudad Gonz\u00e1lez, M\u00aa Luisa Ciudad Real Clanxet Wust, Pilar Barcelona Clavel Rojo, Araceli Murcia Climent Benitez, Mar\u00eda Alicante Climent Catal\u00e1, M\u00aa T eresa Valencia Climent Llinares, Elena Alicante Cobo Gonz\u00e1lez, Emilio T oledo Cobos Cervera, Elvira Granada Coca Burgos, Antonio Zaragoza Codinach Planas, Olga Barcelona Cogul Ardevol, M\u00aa Blanca Tarragona Coira Nieto, Isabel Lugo Collantes Morales, Elena C\u00e1diz Colmenero Navarro, Llanos Valencia Colom Bauz\u00e1, Francisca Baleares Colom Rubi, Ram\u00f3n Baleares Colomer Garc\u00eda, M\u00aa Carmen C\u00e1diz Colomer Molina, Vicente Valencia Colorado Alonso, Rosario C\u00e1diz Combarro Rodr\u00edguez, Natividad Burgos Comesa\u00f1a Pi\u00f1eiro, Noelia Tarragona Conchello, Esther Madrid Condom Guri, Esther Gerona Conejo L\u00f3pez, M\u00aa Jes\u00fas Badajoz Copete Peralta, Javier Barcelona Corbal\u00e1n Ayala, Encarna Murcia Corcoles, Blanca Alicante C\u00f3rcoles Ferr\u00e1ndiz, M\u00aa Edelmira Alicante Corcuera Mora, Clara Isabel Las Palmas Cordero Mayor, Priscila Zamora Cord\u00f3n Rom\u00e1n, Manuel C\u00e1diz Cornejo Aljama, M\u00aa Concepci\u00f3n Asturias Corrales Lozano, Roc\u00edo AlicanteGracias a los 2.529 protagonistas Las aut\u00e9nticas estrellas del Programa 'D-Valor' han sido los 2.529 farmac\u00e9uticos que, de los 4.413 inscritos al inicio, llegaron hasta el final y realizaron los 201.050 registros de dispensaciones de los cinco grupos terap\u00e9uticos objeto de la investigaci\u00f3n CF redaccion@correofarmaceutico.com Si hoy los organizadores del Programa D-Valor celebran los excelentes resultados obtenidos en esta investiga-ci\u00f3n ha sido gracias a laparticipaci\u00f3n del farmac\u00e9u-tico comunitario, que se havolcado no s\u00f3lo con el regis-tro de las dispensacionesde los cinco grupos tera-p\u00e9uticos objeto de estudio,sino con el paciente, facili-t\u00e1ndole informaci\u00f3n y edu-caci\u00f3n sanitaria y deriv\u00e1n-dole al m\u00e9dico o al servi-cio de seguimiento cuandoas\u00ed lo requer\u00eda. En total han sido 2.529 participantes, de los 4.415inscritos, los que han llega-do al final del estudio y hanhecho historia con sus201.050 registros. A modode agradecimiento y reco-nocimiento, a continuaci\u00f3nse reproduce un listado conlos nombre y apellidos delos farmac\u00e9uticos que, almenos, realizaron el regis-tro de una dispensaci\u00f3n. El apoyo de todos los COF tambi\u00e9n ha sido crucial, pues han ejercicio de alta-voz del programa. ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO14\u00b4 \"ElPrograma D-Valor ha logrado su prop\u00f3- sito, ya que se han cumplido todas las expec- tativas. As\u00ed, gracias a la participaci\u00f3n delos farmac\u00e9uticos se han superando los200.000 registros necesarios para que el es-tudio tenga validez cient\u00edfica\". De esta formaexpresa la satisfacci\u00f3n con los resultadosconseguidos Carmen Pe\u00f1a, presidenta delConsejo General de COF , una de las institu- ciones que, junto al Ministerio de Sanidad, aval\u00f3 el programa. Seg\u00fan Pe\u00f1a, adem\u00e1s dehaberse conseguido \"sistematizar la pr\u00e1c-tica de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica\", D-Valor ha permitido a los farmac\u00e9uticos actualizar co-nocimientos relacionados con los grupos te-rap\u00e9uticos abordados. Para la presidenta delConsejo General, los conocimientos adquiri-dos aplicados a las dispensaciones realiza-das han tenido una \"repercusi\u00f3n directa enlos ciudadanos y en la calidad de vida de los pacientes. Y todo ello contribuye a la sos- tenibilidad del Sistema Nacional de Salud\".Pe\u00f1a no se olvida de la participaci\u00f3n de CO-RREO FARMAC\u00c9UTICO en el programa, alque felicita expresamente por su apoyo, ydestaca tambi\u00e9n la colaboraci\u00f3n de todos losCOF y, por supuesto, la participaci\u00f3n de losm\u00e1s de 4.400 farmac\u00e9uticos.LOS AVALISTAS GEl estudio se ha realizado entre enero y julio de 2012 y para el registro se cre\u00f3 una hoja tipo en la que cada farmac\u00e9uti-co deb\u00eda completar los siguientes datos: \u00b1Datos del paciente . \u00b1Datos del tratamiento: medicamento solicitado, si era inicio o continuaci\u00f3n de la terapia, si el paciente conoc\u00eda su tra-tamiento, la duraci\u00f3n, cu\u00e1nto y c\u00f3mo deb\u00eda tomarlo. \u00b1Del farmac\u00e9utico: si preve\u00eda falta de efectividad, de segu- ridad o si necesitaba tratamiento y posibles actuaciones querealizaba en consecuencia. \u00b1Datos de los cinco grupos terap\u00e9uticos objeto del estudio: bifosfonatos, antiasm\u00e1ticos, benzodiacepinas, estatinas y AINE. GEl n\u00famero de farmac\u00e9uticos participantes fue de 2.529, aunque se inscribieron 4.415. GUn 48 por ciento de los participantes fueron titulares y un 52, adjuntos. GLa media de edad fue de 40 a\u00f1os y 12 a\u00f1os de experien- cia profesional. GCompletaron el examen el 36,4 por ciento (1.606 far- mac\u00e9uticos) de los participantes y aprobaron el 98 por cien-to (1.575), obteniendo por ello los 6,2 cr\u00e9ditos oficiales. GSe obtuvieron 201.050 registros en total promedio de registros por participante fue de 14,99 en los bifosfonatos; 21,56, en los antiasm\u00e1ticos; 24,74, en las ben-zodiacepinas; las estatinas, y 17,82, en los AINE.PARTICIPACI\u00d3N 2.529 farmac\u00e9uticos participantes \"Este es un estudio con resultados de gran validez cient\u00edfica\" C. Pe\u00f1a, presidenta del Consejo de COF.La sanidad atraviesa tiempos dif\u00edciles derivados de la cr\u00edti-ca situaci\u00f3n de la econom\u00eda es-pa\u00f1ola. Son muchos los secto-res y muchos los ciudadanosque est\u00e1n afectados por estadif\u00edcil situaci\u00f3n.P e r o ,e ne s t ec o n t e x t o ,e se s -pecialmente relevante la formaen la que la insuficiencia finan-ciera de la sanidad espa\u00f1olaafecta al sector de las oficinasde farmacia. Impagos, recor-tes en el precio de los medi-camentos, recortes en las prestaciones, copago, etc. est\u00e1n in-cidiendo de manera dram\u00e1tica en la farmacia espa\u00f1ola. A pe- sar de ello, la farmacia y los farmac\u00e9uticos siguen cumpliendo su funci\u00f3n con total entrega y eficacia en beneficio de la salud de losciudadanos y del aseguramiento del acceso a la prestaci\u00f3n far-mac\u00e9utica.Un aspecto esencial del trabajo de la farmacia se refiere a las ga-rant\u00edas de uso adecuado de los medicamentos con un enfoqueclaramente orientado a la mejora de la calidad asistencial, dadoque la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica es un aspecto clave de la cali-dad y de la eficacia de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.La dispensaci\u00f3n adecua-da, el seguimiento farmacoterap\u00e9utico, la consecuci\u00f3n de una co-rrecta adherencia a los tratamientos y, en definitiva, el desa-rrollo pr\u00e1ctico de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica es clave para el pa-ciente y es clave para la farmacia. Una farmacia prestadora deservicios de calidad es la garant\u00eda de futuro para el sector es-pecialmente en tiempos tan dif\u00edciles como los que estamosviviendo ahora y seguramente vivamos en un futuro pr\u00f3ximo. AUNANDO ESFUERZOS Por eso las sociedades cient\u00edficas y los colegios profesionales hande reforzar sus relaciones y su cooperaci\u00f3n para desarrollar pro-gramas de valor que generen mayor y mejor capacidad para quela farmacia siga cumpliendo el papel que hoy cumple como par-te esencial del sistema sanitario. Ello va a requerir un esfuerzomuy relevante del conjunto de los profesionales farmac\u00e9uticosy una adaptaci\u00f3n paulatina de la oficina de farmacia a un nuevocontexto de mayor valor a\u00f1adido en los servicios a prestar.Las administraciones sanitarias deber\u00e1n acompa\u00f1ar y favo-recer este camino para conseguir este objetivo de tener cada vezuna mejor farmacia que contribuya a los objetivos de calidad asis-tencial en un nivel de excelencia, compatible con el m\u00e1ximo de efi-ciencia para el sistema.En mi opini\u00f3n, ello ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil si abrimos una reflexi\u00f3n sobrecu\u00e1l debe ser el modelo retributivo futuro de la farmacia es-pa\u00f1ola, que, pienso, debe evolucionar hacia la incorporaci\u00f3nde nuevos elementos a la cartera de servicios farmac\u00e9uticos vin-culados con nuevas formulas retributivas que hagan sostenible una oficina de farmacia de esas caracter\u00edsticas. De todos nosotros, de lo que seamos capaces de hacer juntos,depende que el futuro sea, si no mejor, al menos tan favorablecomo han sido estos \u00faltimos 30 a\u00f1os.Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos, exdirector de Farmacia y responsable de Sanidad del PSOE y uno de los avalistas del Programa 'D-Valor', destaca la gran contribuci\u00f3n del farmac\u00e9utico co- munitario en el buen uso de los medicamentos y reflexiona sobre la farmacia que necesita el Sistema Nacional de Salud.LOS AVALISTAS \"La farmacia que necesita nuestrosistema sanitario\" N\u00ba de inscritos y participantes en el estudio y datos de su partici- paci\u00f3n y del seguimiento del curso on line .N\u00famero de registros efectuados totales y por grupos terap\u00e9uticos ypromedio de cada participante en cada grupo. Inscritos5.000 4.415 4.000 3.000 2.000 1.000 0Participantes Enviaron 100 o ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO14\u00b4 Olalla Loureiro y Sara Luque, de Inforpress. Pedro Molina, coordinador general de Sefac, con Ana Ofi- cialdegui, de Cinfa. \u00c1ngeles Vilas, de las agraciadas por el sorteo de entradas de Ippok,y Fidela Fern\u00e1ndez, vocal de Dermofarmacia del COF de C\u00e1ceres. Luis Gonz\u00e1lez, Sandra Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Teresa Guti\u00e9rrez y Mar\u00eda del CarmenAr\u00e9valo, de Farmasierra. Ana Oliver, del Consejo Rector y vocal de Madrid de Hefame; Bea-triz Garc\u00eda, de CF, y Pilar P\u00e9rez, gerente de Hefame en Madrid. Ezequiel Vartian (responsable de comunicaci\u00f3n), Tom\u00e1s Olleros (presidente) y Ana Isabel Ortiz (gerente de Dermocosm\u00e9tica), todos ellosdel laboratorio Farmasierra, junto a Joanna Guill\u00e9n, de CF. Beatriz Torrijos, Alicia L\u00f3pez, Antonio Hualde y Patricia Hern\u00e1ndez, todos ellos de Av\u00e9ne (Pierre Fabre), junto a Rosa Cores, de CF. Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF, y Enrique Ordieres, presi-dente de Cinfa. Las vocales de Dermofarmacia Carmen de Madrid)y Mar\u00eda Concepci\u00f3n Preciado (COF de Pontevedra).ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 LA FIESTACORREO FARMACEUTICO16\u00b4 Pilar M\u00e9ndez, nueva secretaria de la junta directiva de Sefac; Naiara Brocal y Joanna Guill\u00e9n, de CF, y Mario Vaillo, de Sefac. Cristina Arce y \u00c1ngel P\u00e9rez de Ayala, de Abalon Pharma. Ana Oficialdegui y Manuel Serra, de Cinfa. Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF, y Daniel de Juli\u00e1n, de Unidad Editorial, hablando con Leticia Za-pater, de Kern Pharma. Mar de Vicente, directora de Publicidad del \u00c1rea de Salud; Carlos Beldarra\u00edn, director general del \u00c1reade Salud, y Jes\u00fas Zaballa, director general de Publicidad, todos ellos de Unidad Editorial. Las farmac\u00e9uticas Maite Domingo (Madrid), M\u00aa Jos\u00e9 Marcos (Le\u00f3n), In\u00e9s Bosco (\u00c1vila), Carmele Llorente (Badajoz), Maite Garc\u00eda(Escuela Nacional de Sanidad), Carmen Granados (Ja\u00e9n), Fco. Mart\u00ednez (Cardenal Herrera CEU, Valencia) y Ana Oficialdegui (Cinfa). Carmen Garc\u00eda y Carmen Casta\u00f1\u00f3n, de AEFI, con Inmaculada Bel y Ra\u00falCarmona, de Laboratorios Leti. Teresa Calder\u00f3n, creadora de los premios, con FranciscoJ. Fern\u00e1ndez y Rosario Serrano, de CF. Joanna Guill\u00e9n, de CF, fue la encargada de presentar la entregade premios y anunciar el nombre de los productos ganadores. Manuel F. Bustelo, de CF, realiz\u00f3 durante la fiesta las grabaciones yentrevistas que pueden verse a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de CF.ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 LA FIESTACORREO FARMACEUTICO16\u00b4 INTERVENCIONES DEL FARMAC\u00c9UTICO \"La organizaci\u00f3n de un programa tan ambicioso como D-Valor ha sido muy laboriosa y ha supuesto para la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Sefac) un gran esfuerzo. Ha significadoponerse de acuerdo en muchos aspectos y tener en cuentamuchos detalles. Sin embargo, a pesar de todo, ha merecido lapena por la elevada participaci\u00f3n y por los registros, que hanreflejado una imagen muy positiva de la profesi\u00f3n farmac\u00e9u- tica\", se\u00f1ala a CF M\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez, presidenta de Sefac, una de las entidades organizadoras del programa D-Valor . Para Rodr\u00edguez, la participaci\u00f3n masiva de los farmac\u00e9uticos co-munitarios abre una puerta a la esperanza y demuestra que \"haymargen para recuperar la ilusi\u00f3n por hacer las cosa bien y di-rigir la farmacia hacia su lado m\u00e1s asistencial\". \"Los farmac\u00e9u-ticos estamos muy quemados -reconoce-, pero tambi\u00e9n te- nemos muchas ganas de demostrar que somos profesionales sa-nitarios y que estamos para ayudar al paciente a cuidar de su sa-lud y velar por un uso seguro de los tratamientos\". Y es que la pre-sidenta de Sefac est\u00e1 convencida de que son muchos m\u00e1s los far-mac\u00e9uticos de a pie que est\u00e1n dispuestos a trabajar y seguirtrabajando el lado m\u00e1s asistencial de la profesi\u00f3n, \"quiz\u00e1s comouna soluci\u00f3n a la dura crisis, que est\u00e1 machacando al farma-c\u00e9utico, est\u00e1 mermando su autoestima y le est\u00e1 relegando a lacategor\u00eda de simple dispensador de medicamentos al m\u00e1s bajocoste\". DEL 'D-VALOR' AL 'I-VALOR' Con ese esp\u00edritu de compromiso y entrega con la profesi\u00f3n far-mac\u00e9utica, M\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez adelanta que Sefac ya est\u00e1 pen-sando en una segunda entrega del programa D-Valor . \"Este es- tudio ha sido una foto de una situaci\u00f3n y un momento concreto;hay que seguir trabajando para que la dispensaci\u00f3n sea co-rrecta en estos cinco grupos terap\u00e9uticos y en todos\". \"El co-mit\u00e9 cient\u00edfico -contin\u00faa- eligi\u00f3 cinco grupos terap\u00e9uticos, perose plante\u00f3 hacer m\u00e1s, por eso, una segunda entrega del D-Valor podr\u00eda ser con otros cinco grupos\". Sin embargo, tampoco se descarta la posiblidad de que el es-tudio tome otro rumbo y se centre en un futuro en demostrarel valor de la indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica, otra de las patas, junto alseguimiento farmacoterap\u00e9utico (SFT) y la dispensaci\u00f3n, de laatenci\u00f3n farmac\u00e9utica. \"Hablar\u00edamos, por tanto, del I-Valor \". De momento, demostrar el valor del SFT quedar\u00eda aparcado acorto y medio plazo porque, como indica Rodr\u00edguez, actual-mente todav\u00eda est\u00e1 vigente el estudio conSigue , dirigido a evaluar el impacto de hacer SFT en pacientes polimedicados y su pos-terior implantaci\u00f3n en las farmacias comunitarias espa\u00f1olas. Estetrabajo cuenta con el apoyo del Consejo General de COF , el Mi-nisterio de Sanidad y CORREO FARMAC\u00c9UTICO.LOS ORGANIZADORES \"Hay margen para recuperar la ilusi\u00f3n\" M\u00ba Jes\u00fas Rodr\u00edguez.GCaracter\u00edsticas de los pacientes. El 63 por ciento de los pa- cientes a los que se les dispens\u00f3 el medicamento era mujer y el 37 por ciento, hombre. En todos los grupos terap\u00e9uticos objeto del es-tudio predominaron las mujeres, excepto en los antiasm\u00e1ticos, don-de el 57 por ciento era hombre.El 46 por ciento era mayor de 65 a\u00f1os, predominando esta edaden todos los grupos, menos en los AINE, donde el 32 por ciento delos pacientes ten\u00eda entre 45 y 64 a\u00f1os . QConocimiento de su medicaci\u00f3n por parte del paciente .E l4 , 9p o r ciento de los pacientes no conoc\u00eda la indicaci\u00f3n, siendo mayor en el grupo de los bifosfonatos (7,1 por ciento).El 5,9 por ciento desconoc\u00eda la posolog\u00eda, sobre todo en las perso- nas tratadas con AINE (10,3 por ciento).El 10,5 por ciento no sab\u00eda la forma de usar el medicamento dis- pensado. Este porcentaje fue mayor en los AINE (14,5 por ciento).El 40,2 no sab\u00eda durante cu\u00e1nto tiempo ten\u00eda que estar tomando la medicaci\u00f3n, cifra que se super\u00f3 en los que tomaba bifosfonatos (49,1por ciento). Q Percepci\u00f3n de la seguridad . El paciente percib\u00eda falta de segu- ridad en el 6,6 por ciento de los casos. Este porcentaje fue ligera- mente superior en los que tomaba AINE (8,7 por ciento) e inferior en las benzociacepinas (5,8 por ciento). QPercepci\u00f3n de la eficacia . En los tratamientos de continuaci\u00f3n, el paciente afirmaba que su tra- tamiento era eficaz en el 72,5 por ciento de los casos. S\u00f3lo en un 1,4 por ciento de las ocasiones, el paciente percib\u00eda falta de efi- cacia. Es importante destacar que el 26,1 por ciento restante no con- fiaba plenamente en la eficacia de su medicaci\u00f3n o no sab\u00eda si lo era.EL PACIENTE GLos farmac\u00e9uticos del estudio realizaron 485 notificaciones de farmacovigilancia (0,24 por cien- to). GEl grupo terap\u00e9utico que m\u00e1s tarjetas amarillas gener\u00f3 fue elde los bifosfonatos (0,32 porciento), an-tial\u00e9rgicos, que gener\u00f3 cuatronotificaciones en 36 casos (11por ciento). GSe produjeron en total 13.337 derivaciones al m\u00e9dico , siendo m\u00e1s frecuentes en el grupo delas benzodiacepinas.El 40% desconoc\u00eda la duraci\u00f3n del tratamiento Un impulso a la farmacovigilanciaDistribuci\u00f3n de los pacientes por sexo. AINE Estatinas Benzodiacepinas Antiasm\u00e1ticos Notificaciones a farmacovigilanciaEfectividad percibidas por el paciente. Seguridad percibidas por el paciente. AINE Estatinas Benzodiacepinas Antiasm\u00e1ticos Bifosfonatos 0% 10% 20% 30% 40% 90% 80% 70% 60% 50%TotalBenzodiacepinas, los m\u00e1s seguros, y los antiasm\u00e9ticos, los m\u00e1s efectivos No se sabe Parcialmente S\u00ed NoDesconocimiento de la indicaci\u00f3n, posolog\u00eda y duraci\u00f3n de la terapia. Duraci\u00f3n F o r m ad eu s o Posolog\u00eda Indicaci\u00f3n 0% 10% 20% 30% 40% 50% 60%Casi la mitad no sab\u00eda la duraci\u00f3nDistribuci\u00f3n por edad. En %.La mitad, mayores <1 1-4 5-14 15-24 25-44 45-65 >65 TotalEdad 0,2 1,2 1,7 3,3 13,9 33,8 45,9 100Total 0 0 0 0,1 2,3 36,8 60,8 100Bifosfonatos 0,6 3,8 5,4 5,2 14,9 24,4 45,5 100Antiasm\u00e1ticos 00 0,22,2 18 36 43,6 100Benzodiacepinas 00 0 0,3 8,6 41 50 100Estatinas 0,2 1,7 2,8 9,8 26,1 32,1 COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO17\u00b4 QSe hicieron 37.278 registros de bifosfonatos. GLa poblaci\u00f3n que utiliza estos medicamentos es general- mente mayor de 45 a\u00f1os yp r e - dominan las mujeres en todos los grupos de edad. GPara el registro de las dis- pensaciones de suplementos de cal- cio? A la primera pregunta, el 33 por ciento respondi\u00f3 que no sab\u00eda la t\u00e9cnica de administra- ci\u00f3n. A la segunda cuesti\u00f3n, la mayor\u00eda de los pacientes, un88 por ciento, contest\u00f3 que s\u00edlos tomaba.Q Un 7 por ciento no conoc\u00eda la indicaci\u00f3n del medicamento, un 4 por ciento, la dosis, un 11 por ciento, la forma de admin- sitraci\u00f3n y un 49 por ciento la duraci\u00f3n . Estos datos demues- tran que una parte importantede la poblaci\u00f3n no tiene los co-nocimientos m\u00ednimos sobre sutratamiento con bifosfonatospara asegurar su efectivdady seguridad.Es importante prestar especialatenci\u00f3n, sobre todo, en la t\u00e9c-nica de administraci\u00f3n y enasegurarse de que los pacien-tes toman los aportes de cal-cio necesarios.BIFOSFONATOS Casi la mitad desconoce la duraci\u00f3n de la terapia y el 33%, su administraci\u00f3n El m\u00e1s utilizado es el \u00e1cidoalendr\u00f3nico, con o sin colecalciferol.Distribuci\u00f3n por principio activo S\u00f3lo el 7% de los pacientespercibe problemas deseguridad con el bifosfonato.Problemas percibidos por el dos preguntas: - \u00bfConoce la t\u00e9cnica de admi- nistraci\u00f3n? - \u00bfInterrumpe el tratamiento si mejora? Se observ\u00f3 un abandondo del tratamiento muy alto, que al- canzaba el 35 por ciento, por- centaje que disminu\u00eda a medi- da que la edad avanzaba. GEn cuanto a la intervenci\u00f3n del farmac\u00e9utico, el 5,91 por ciento de las veces sugiri\u00f3 de- rivar a seguimiento y en el 5,01, derivar al m\u00e9dico .E ne l7 1 , 4 3 por ciento se facilit\u00f3 informa-ci\u00f3n y en el 62,46 por ciento seofreci\u00f3 educaci\u00f3n sanitaria alpaciente.ANTIASMATICOS Un elevado porcentaje de pacientes abandona el tratamiento cuando mejora El 35% desconoce laduraci\u00f3n deltratamiento, yel 14%desconoce lat\u00e9cnica de uso.Conocimiento que los pacientes tiene sobre su tratamiento un 15% desconoce lat\u00e9cnica deuso.Conoce t\u00e9cnica de uso Se observaun abandonodeltratmientomuy alto(35%) cuando pero disminuye amedida que la edad avanza.Interrumpe tratamientoEl 24,4% fue tratamiento de inicio, y el 75,6% fuede continuaci\u00f3n. Deestos \u00faltimos, el 83% fueeficaz, el 14% no lo fue, yun 3% no lo sabe.El 7% de los tratamien-t o sd ec o n t i n u a c i \u00f3 ngeneraron problemas.Efectividad y seguridad percibidas por el pacienteDuraci\u00f3n FormaDosisIndicaci\u00f3n Calcio No % 11% 15% 12% El 33% de los pacientes no conoce la t\u00e9cnica espec\u00edficade administraci\u00f3n de losbifosfonatos.\u00bfConoce la t\u00e9cnica de administraci\u00f3n? Los suplementos de calciofueron ligeramente menosfrecuentes en hombres queen mujeres (85%-89%)\u00bfToma suplementos de calcio?S\u00ed 7% No 33%S\u00ed 67%No93% No 12% S\u00ed88%Calcio S\u00ed Mujer 88%n No se sabeT RATAMIENTOS DE CONTINUACI\u00d3N 1% 83% 13% 3% 100% Calcio No Calcio S\u00ed Edad % % 25-44 45-65 >65 Total21% 13% 10% 12%79% 87% 90% Tratamiento % % Continuaci\u00f3nInicio Total7% 41% 12%93% 59% 88%100% 80% 60% 40% Los medicamentos antiasm\u00e1ticos m\u00e1s utilizados fueron dispensados Budesonida SalmeterolSalbutamolFluticasona 0% 10% 15% 20% 25%S\u00ed No No 15% S\u00ed 35%S\u00ed 85% No65% El comit\u00e9 cient\u00edfico del Programa D-Valor se marc\u00f3 como objetivo llegar a los 200.000 regis- tros para extraer conclusiones cient\u00edficas. Y seha conseguido. Borja Garc\u00eda de Biku\u00f1a, presi-dente de la Fundaci\u00f3n Pharmaceutical Care, unade las entidades organizadoras del estudio, ce-lebra haber superado el objetivo, pero va m\u00e1sall\u00e1 y destaca el gran esfuerzo de todos los par-ticipantes: \"Me hubiera parecido igual de bien sihubieran sido 195.000 registros. Lo de la barre-ra de los 200.000 es una cifra muy redonda,pero me quedo con el trabajo que hay detr\u00e1s de cada registro y de las dispensaciones bien hechas, que son millones y millones, aunque cla-ro, todas no se pueden registrar\".En su opini\u00f3n, la participaci\u00f3n conseguida es\"extraordinaria y dice mucho de un colectivo,que en estos momentos est\u00e1 pasando por si-tuaciones tan dantescas como tener que finan-ciar a la Administraci\u00f3n para pagar los me-dicamentos que compran y que nadie les paga\".\"A pesar de la burocracia que nos come -se\u00f1a-la-, y a pesar de tanto recorte, y a pesar detodo, los farmac\u00e9uticos de este pa\u00eds saben cu\u00e1les su sitio y su labor\". Adem\u00e1s, la elevada par-ticipaci\u00f3n confirma, en su opini\u00f3n, que hay \"unamasa cr\u00edtica muy importante\". \"Me acuerdo denuestro buen amigo Joaqu\u00edn Bonal -uno de los grandes impulsores de la farmacia cl\u00ednica- cuan- do hablaba de aquel famoso 10 por ciento\",necesario para que la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica(AF) se generalice en todas la farmacias.Con la mirada en el pasado, Garc\u00eda de Biku\u00f1ase acuerda tambi\u00e9n de otras iniciativas que,como el D-Valor , sentaron las bases para la consolidaci\u00f3n de la AF , como el Primer Pro- grama Nacional de Antibi\u00f3ticos , impulsado por este peri\u00f3dico, y la labor desempe\u00f1ada porel Foro de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, formada porSanidad, el Consejo General de COF , las so-ciedades cient\u00edficas de farmacia comunitaria(Sefac), de atenci\u00f3n primaria (Sefap) y de far-macia hospitalaria (SEFH), la Fundaci\u00f3n Phar-maceutical Care, el Grupo de Investigaci\u00f3n en AF de la Universidad de Granada y la Real Aca- demia de Farmacia. \"El D-Valor -asegura- su- pone un punto de inflexi\u00f3n sobre el serviciode dispensaci\u00f3n en Espa\u00f1a\".LOS ORGANIZADORES \"Me quedo con el trabajo que hay en cada registro\" Garc\u00eda de Biku\u00f1a, presidente de Pharmaceutical Care.ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIAS E M A N AD E L1 2A L1 8D E NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO18\u00b4 GSe hicieron 48.091 registros de benzodiacepi- nas. GEl 82 por ciento de los tratamientos era de con- tinuaci\u00f3n. GDe los grupos terap\u00e9uticos, los m\u00e1s usados eran los ansiol\u00edticos, que representaron el 77 por ciento de las dispensaciones, seguidos de los hip- n\u00f3ticos, con un 16 por ciento. GSe hicieron tres preguntas espec\u00edficas sobre benzodiacepinas: - \u00bfSabe que no debe suspender el tratamiento?- \u00bfSabe que no debe consumir alcohol?- \u00bfLo toma m\u00e1s de tres meses? GEl 74 por ciento tomaba benzodiacepinas duran- te m\u00e1s de tres meses , con el consiguiente ries- go de desarrollar tolerancia y dependencia. GEl 23 por ciento de los pacientes en tratamien- to con benzodiacepinas no estaba satisfecho o loestaba s\u00f3lo parcialmente con los resultados de laterapia. GEstos datos y el desconocimiento sobre c\u00f3mo tomar estos medicamentos, que tan frecuente- mente son consumidos durante periodos prolon- gados, hace imprescindible el papel del farmac\u00e9u- tico no s\u00f3lo aportando informaci\u00f3n sino tam- bi\u00e9n realizando un seguimiento del tratamiento que garantice su eficacia. GLa intervenci\u00f3n del farmac\u00e9utico no se limit\u00f3 a los casos de pacientes no satisfechos con el tra-tamiento. T ambi\u00e9n se facilit\u00f3 informaci\u00f3n comple- mentaria en el 69,94 por ciento de los casos y se ofreci\u00f3 educaci\u00f3n sanitaria en el 58,09 por ciento de las dispensaciones. A un 8,02 por cien- to de los pacientes se les deriv\u00f3 al m\u00e9dico ya un 5,89 se les sugiri\u00f3 entrar en seguimiento far-macoterap\u00e9utico.BENZODIACEPINAS El 74 por ciento prolonga la terapia m\u00e1s de 3 mesesEl 82% de los tratamientosera decontinuaci\u00f3n.Tipo de tratamiento El 45% no conoc\u00eda laduraci\u00f3n de sutratamiento, siendoalgo superior (51%en los tratamientosde inicio. hay que se\u00f1alar como datos especialmente significativos que el 22% desconoc\u00edan que nodeben suspender el tratamiento bruscamente, el18% no sab\u00eda que no pod\u00eda tomar alcoholsimult\u00e1neamente y el 74% lo estaba tomando m\u00e1sde tres meses, con riesgo de desarrollartolerancia y dependencia.Conoce duraci\u00f3n del tratamiento Sabe que nopuede suspenderbruscamente Sabe que no debetomar alcohol Tratamientodurante m\u00e1s detres meses El 23% de los pacientes que consum\u00edanbenzodiacepinas no estaban satisfechos o loestaban parcialmente con el tratamiento. Aunquesolamente un 6% dec\u00eda que le daba problemas.Esto hizo que el 8,02% fuera derivado al m\u00e9dico yel 5,89% a seguimiento farmacoterap\u00e9uticoSatisfacci\u00f3n con eltratamiento Tratamiento daproblemas Inicio 18% Continuaci\u00f3n 82%ESTATINAS El farmac\u00e9utico detect\u00f3 problemas de seguridad y eficacia en casi un 10% \u00bfPadece debilidad muscular? S\u00ed 10% No 90% \u00bfPadece insuficiencia hep\u00e1tica? S\u00ed 2% No 98%S\u00ed 55% S\u00ed 78%No No No23% No 94%S\u00ed 77%S\u00ed 6%S\u00ed82%No 18% S\u00ed74%No 26% \"Hemos contribuido al avance de la farmacia comu- nitaria por la v\u00eda de demostrar con resultadosque su labor, bien hecha, es muy relevante parael sistema sanitario y la salud de la poblaci\u00f3n\". Estaes la opini\u00f3n de Francisco J. Fern\u00e1ndez, director deCORREO FARMAC\u00c9UTICO, una de las entidades queha organizado el Programa D-Valor . \"En CF -con- tin\u00faa- hemos apostado desde el primer d\u00eda por eldesarrollo profesional del farmac\u00e9utico y de laoficina de farmacia. Por eso y por la capacidadde este peri\u00f3dico para llegar a todos los farmac\u00e9u- ticos de Espa\u00f1a e involucrarles en un programa tan ambicioso ten\u00eda sentido que particip\u00e1ramos\".Otra clave del Programa D-Valor es que, m\u00e1s all\u00e1 de los resultados cient\u00edficos y la propia participa-ci\u00f3n, ha servido para entrenar a un buen n\u00famero de farmac\u00e9uticos en la realizaci\u00f3n de una dispen-saci\u00f3n protocolizada. \"Que esos profesionales si-gan haciendo de ese dispensaci\u00f3n ya ser\u00e1un avance importante\", afirma. \"Y , conf\u00edo en que losresultados del estudio animen a otros farmac\u00e9u-ticos a dar mayor valor a un acto tan sencillo ycom\u00fan (se repite dos millones de veces al d\u00eda en lasboticas espa\u00f1olas) como es el de dispensar\".Adem\u00e1s de celebrar la elevada participaci\u00f3n, parael director de CF \"lo m\u00e1s importante es la cons- tataci\u00f3n de que buena parte de los farmac\u00e9uti- cos comunitarios est\u00e1n convencidos de que su la-bor sanitaria ha de ser a\u00fan mayor y de que puedendemostrarlo con resultados medibles en salud\".En su opini\u00f3n, \"que en estos tiempos duros econ\u00f3-micamente para la farmacia, con muchos frentesque atender, tantos profesionales hayan queridoparticipar en este programa es un dato muy sig-nificativo\".Sobre si compensa continuar trabajando en esta l\u00ed-nea y seguir apostando por la atenci\u00f3n farmac\u00e9u-tica (AF), Fern\u00e1ndez recuerda la pel\u00edcula El rey pes- cador, donde le preguntaban a alguien qu\u00e9 opina- ba sobre la pena de muerte y respond\u00eda: \"La muer-te siempre es una pena\". \"\u00bfEl futuro de la AF? SinAF no hay futuro\". A POR LA INDICACI\u00d3N Y EL SEGUIMIENTO Porque el futuro de la farmacia comunitaria es la AFy una vez demostrado el valor de una correcta dis-pensaci\u00f3n, considera oportuno \"seguir traba- jando en la misma l\u00ednea iniciada con el Frograma D-Valor , con intervenciones m\u00e1s exigentes, como la indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica y el seguimiento far- macoterap\u00e9utico\".LOS ORGANIZADORES \"Hemos contribuido al avance de la farmacia comunitaria\" Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF.GSe hicieron 38.042 registros de estatinas. GEl principio activo m\u00e1s dispensado fue la simvas- tatina (con 14.691 dispensaciones). GSe hicieron dos preguntas al paciente: - \u00bfHa tenido el paciente debilidad muscular o ca- lambres musculares?- \u00bfPadece insuficiencia hep\u00e1tica, hepatitis o cirro-sis hep\u00e1tica?El 90 por ciento contest\u00f3 que no sufr\u00eda debilidadmuscular y s\u00f3lo el 2 por ciento afirm\u00f3 padecer in- suficiencia hep\u00e1tica. GT ras la comunicaci\u00f3n con el paciente, el far- mac\u00e9utico detect\u00f3 posible falta de seguridad con el tratamiento en un 4,8 por ciento de pacientes y falta de efectividad en el 4,6 por ciento .E lp a c i e n - te percibi\u00f3 m\u00e1s problemas de seguridad en la pitavastatina. GEl farmac\u00e9utico facilit\u00f3 informaci\u00f3n personali- zada al 68,78 por ciento de los pacientes. Deriv\u00f3al m\u00e9dico en un 6,3 por ciento de las ocasionesy a seguimiento farmacoterap\u00e9utico en un 6,06por ciento. GSe efectuaron 107 notificaciones a farmacovi- gilancia, lo que equivale a un 767 3.347 3.174 57% 86% 76% 85% 85%nInicio 14% 11% 15% 43% 14% 24% 15%15%nTotal 100% 100% 100% 100% 100%100% 100% 100% El principio activo m\u00e1s dispensado fue simvastatina (14.691). La proporci\u00f3n de tratamientos de inicio fue superior con pitavastatina (43%) y rosuvastatina (24%). Estos dos principios fueron los dos \u00faltimosregistrados. A\u00f1os 2010 y 2008, seg\u00fan registro de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos. Tratamiento de inicio Simvastatina RosuvastatinaPravastatinaPitavastatinaLovastatina Fluvastatina Atorvastatina 0% 10% 20% 30% 43% 15% 11% 14% 50%ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO19\u00b4 AINE S\u00f3lo un 44% conoce la indicaci\u00f3n, dosis, duraci\u00f3n y administraci\u00f3n GSe hicieron 31.641 registros de AINE. GEl grupo terap\u00e9utico m\u00e1s dispensado fue el de los derivados arilpropi\u00f3nicos (61 por ciento) y el principio activo, tanto en tratamientos deinicio como de continuaci\u00f3n, fue el ibuprofeno (38por ciento), seguido del diclofenaco (14 por cien-to) y el desketoprofeno (13 por ciento). GEl 44 por ciento de los AINE dispensados era para un tratamiento de continuaci\u00f3n . GEl 75 por ciento de las personas que los to- maba consideraba que eran efectivos y s\u00f3lo al 9por ciento estos f\u00e1rmacos les generaban proble-mas. GEl 31 por ciento no conoc\u00eda la duraci\u00f3n del tra- tamiento y el 15 por ciento, la forma de adminis-traci\u00f3n. El 10 por ciento no conoce la dosis y el 5por ciento la indicaci\u00f3n. S\u00f3lo un 44 por ciento afir- ma saber todo lo necesario para una correcta toma. COMITE CIENT\u00cdFICO M\u00e1s de 500 consultas sobre el programa GEl Programa D-Valor ha contado con la expe- riencia y los conocimientos de seis farmac\u00e9u-ticos que han constituido el comit\u00e9 cient\u00edfico,encargado del dise\u00f1o del estudio y de resolver lasdudas que, a lo largo de todo el proceso, les hanido surgiendo a los participantes. As\u00ed, el jurado haestado formado por Raquel C\u00e1mara, Ana Co- s\u00edn, Ana Dago, Pedro Guti\u00e9rrez, Luis Salar y Nancy Sol\u00e1. GA trav\u00e9s de internet (aunque tambi\u00e9n se habi- lit\u00f3 una l\u00ednea telef\u00f3nica), el comit\u00e9 fue resolvien-do dudas sobre los registros, siendo el grupoterap\u00e9utico de los bifosfonatos el que m\u00e1s pre-guntas suscit\u00f3, motivado tambi\u00e9n por ser el gru-po que abri\u00f3 la oleada de registros. GLas consultas m\u00e1s interesantes, a juicio del co- mit\u00e9, han sido las de car\u00e1cter farmacol\u00f3gico, como las relacionadas con interacciones. In-cluso se plantearon diferentes puntos de vista res-pecto a la informaci\u00f3n aportada en el curso on line asociado al programa, \"que obligaron a los miem-bros del comit\u00e9 cient\u00edfico a emplearse a fondopara resolverlas\", como as\u00ed lo manifest\u00f3 PedroGuti\u00e9rrez, coordinador del comit\u00e9, en p\u00e1ginas deeste peri\u00f3dico. \"Estas consultas -se\u00f1al\u00f3- han tras-lucido un af\u00e1n por parte de los participantes de irm\u00e1s all\u00e1 en la atenci\u00f3n al paciente, responsabili-z\u00e1ndose no s\u00f3lo del uso del medicamento obje-to del estudio sino de su tratamiento completo enlo que constituye el seguimiento farmacoterap\u00e9u-tico\". GAdem\u00e1s de las dudas cient\u00edficas, la p\u00e1gina web del programa, www.elvalordeladispensa- cion.com , vehiculiz\u00f3 otras dudas t\u00e9cnicas. En total se recibieron 516 consultas, de las cuales66 eran sobre el usuario y la contrase\u00f1a; 33, so-bre errores conexi\u00f3n; 219 eran peticiones de in-formaci\u00f3n relacionadas con el proyecto, el exa-men o los certificados, y 198 eran dudas sobreel registro de dispensaciones. GGuti\u00e9rrez, en representaci\u00f3n del comit\u00e9, se- \u00f1ala que la experiencia ha sido \"enriquecedora\"pues su labor ha permitido \"ayudar a tantos far-mac\u00e9uticos a mejorar su servicio de dispen-saci\u00f3n mediante la aclaraci\u00f3n de dudas de todotipo relacionadas con los distintos grupos tera-p\u00e9uticos seleccionados\". \u00bfEl siguiente paso? Se-g\u00fan Guti\u00e9rrez, podr\u00eda ser ampliar los grupos ob-jeto de estudio, como los antihipertensivos o loshipoglucemiantes. \"La primeras conclusiones del estudio son muyinteresantes y nos indican que existe un impor-tante campo de mejora\" en el correcto uso de losmedicamentos, se\u00f1ala Josep Long\u00e1n, director ge-neral de Mylan, patrocinador del Programa D-Va- lor. En su opini\u00f3n, llama la atenci\u00f3n \"el porcentaje depacientes que no conocen la indicaci\u00f3n y la po- solog\u00eda de su tratamiento\". As\u00ed, a modo de ejemplo, resalta que un 4,9 por ciento de los pacientes quetoman bifosfonatos desconoce su indicaci\u00f3n; enel caso de los AINE, un 10,3 por ciento no sab\u00eda laposolog\u00eda. \"Un \u00faltimo ejemplo lo tenemos en lafalta de conocimiento de los efectos adversos deluso prolongado de benzodiazepinas por parte deun 26 por ciento de los pacientes\". Con estos datossobre la mesa, Long\u00e1n afirma que el farmac\u00e9uti-co comunitario \"se est\u00e1 dando cuenta de la nece-sidad de fortalecer su papel en la gesti\u00f3n sani- taria\", y no s\u00f3lo eso, sino que la elevada partici- paci\u00f3n de profesionales refleja que quieren asumiresa responsabilidad: \"No es f\u00e1cil conseguir la in-volucraci\u00f3n de un n\u00famero tan elevado de farmaciascuando su participaci\u00f3n activa conlleva un sobrees-fuerzo, m\u00e1s todav\u00eda en los momentos actuales enlos que la oficina de farmacia sufre una gran pre-si\u00f3n tanto por parte de las administraciones sani-tarias como del paciente\". Y es que para Long\u00e1n\"ahora m\u00e1s que nunca, que la optimizaci\u00f3n de losrecursos es primordial, el farmac\u00e9utico comuni-tario debe potenciar este papel de consultor sa-nitario\".En cuanto a los registros, se\u00f1ala que, denuevo, \"se demuestra la implicaci\u00f3n del farma-c\u00e9utico comunitario con su desarrollo profesionaly su motivaci\u00f3n por ofrecer un servicio de ca-lidad\". Seg\u00fan Long\u00e1n, esta iniciativa \"no s\u00f3lo es interesante para fortalecer el papel del farma- c\u00e9utico comunitario frente al paciente sino tambi\u00e9nfrente a la Administraci\u00f3n y el sector sanitario\". EL PATROCINADOR \"En el uso de los medicamentos todav\u00eda hay campo para mejorar\"Ana M\u00aa Dago. Ana Cos\u00edn. Pedro Guti\u00e9rrez. Luis Salar. Nancy Solar. Raquel C\u00e1mara. Josep Long\u00e1n, director general de Mylan. El 44% fue para continuaci\u00f3nde tratamiento,y el 56% parainicio.El 58,2% de los registros pertenece al grupo de adultos entre 25 y 65 a\u00f1os, y el 27,3% a mayoresde 65 a\u00f1os. Tipo de tratamientoDistribuci\u00f3n por edad Inicio 56% Continuaci\u00f3n 44% En el 22,8% de los casos el paciente utilizaba adem\u00e1sun medicamento suscepti-ble de interacci\u00f3n.Posible interacci\u00f3n otro medicamento S\u00ed 23% No 77%El 9% dijo tener problemas deest\u00f3mago.Problemas g\u00e1stricos previos S\u00ed 9% No 91% La comunicaci\u00f3n farmac\u00e9utico-paciente permiti\u00f3 detectar falta de seguridad en el 8% de lasdispensaciones de AINE y en el 5% se detect\u00f3falta de seguridad. Falta de efectividadSeguridad y eficacia 7,4% 38,1% 13,3% 2,5% 14,1% 4,4% 50% Falta de seguridad S\u00ed 8% No 92% ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIAS E M A N AD E L1 2A L1 8D E NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALCORREO FARMACEUTICO20\u00b4 Abad\u00eda Jim\u00e9nez, Victoria Zaragoza Abad\u00edas Pocino, Carmen Barcelona Abascal Diago, T om\u00e1s David Burgos Abascal Salcedo, Amalia Cuenca Abaurre Morales, Matilde C\u00f3rdoba Abeij\u00f3n Mart\u00ednez, Paula La Coru\u00f1a Abell\u00e1n Maxia Ma\u00edz, Isabel Albacete Abundancia Del Barrio, Paula Pontevedra Aburto Ave, Mar\u00eda Vizcaya Aceituno G\u00f3mez, Raquel Madrid Aceituno Romero, Francisco Manuel Guadalajara Acha B\u00f6hm, Lourdes C\u00e1diz Acitores Parra, Pilar Albacete Acosta Ruiz Carla, Paloma Pontevedra Acu\u00f1a Elvira, Nerea Las Palmas Adame Carnero, M\u00aa del Carmen Pontevedra Adsuara Pascual, Cristina Castell\u00f3n Aguado Castroviejo, Silvia La Rioja Aguado Mora, M\u00aa del Carmen Huelva Aguado Pascual, Carmen Valladolid Ag\u00fcero Conchillo, Francisco Barcelona Aguirre Qu\u00edlez, Pilar C\u00e1diz Ais Bego\u00f1a \u00c1lava Alarc\u00f3n \u00c1lvarez, Sonia Barcelona Alicante Alarc\u00f3n Fuentes, Isabel Murcia Alarc\u00f3n Ruescas, Maravillas Barcelona Alba Palomo, Jos\u00e9 Enrique M\u00e1laga Alba Yus, Isabel Valencia Albaladejo Socoli, Jos\u00e9 C\u00e1diz Alberdi Etxaniz, Ane Miren Guip\u00fazcoa Albero Pardo, M\u00aa Luisa Valencia Albert Diloy, Javier Barcelona Alc\u00e1ntara Gij\u00f3n, M\u00aa Ascensi\u00f3n Huelva Alca\u00f1iz Sancho, Soledad Zaragoza Alc\u00e1zar Canales, Inmaculada C\u00e1diz Alcocer Mu\u00f1oz, Mar\u00eda Jes\u00fas Madrid Alc\u00f3n Gim\u00e9nez, M\u00aa Carmen Zaragoza Alcover Colom, Lluis Baleares Aldea Prado, M\u00aa Concepci\u00f3n Alava Alehyan Dabbakh, Amina Castell\u00f3n Alemany Reus, Vicen\u00e7 Baleares Al\u00e9n de La T orre, M\u00aa T eresa Pontevedra Alende Ferr\u00edn, Dalia La Coru\u00f1a Alfaraz Carre\u00f1o, Marta Mar\u00eda Cantabria Alfaro Ponce, Cristina Pontevedra Alfonso, Bego\u00f1a Valencia Algaba Luque, M\u00aa del Carmen C\u00f3rdoba Alguero Arnal, In\u00e9s Barcelona Aliaga Ordu\u00f1a, M\u00aa Jes\u00fas Barcelona Alier, T eresa Barcelona Allu\u00e9 G\u00f3mez, Rosa M\u00aa Madrid Allu\u00e9 G\u00f3mez, Vicentina Madrid Allu\u00e9 G\u00f3mez, Emilio Manuel Madrid Almarza Camacho, Enrique Soria Almaz\u00e1n La Cave, Dulce M\u00aa Salamanca Almirall, B\u00e1rbara Barcelona Alomar Henr\u00edquez, Antonio Baleares Alonso \u00c1lvarez, Jimena Asturias Alonso Arce, Ignacio Vizcaya Alonso Barrero, M\u00aa Jos\u00e9 Palencia Alonso Barthe, Mar\u00eda C\u00e1diz Alonso Bernal, Myriam Salamanca Alonso Deibe, Francisco Manuel La Coru\u00f1a Alonso Gonz\u00e1lez, Luis J. Asturias Alonso L\u00f3pez, Purificaci\u00f3n Madrid Alonso Mart\u00edn, Laura Valladolid Alonso Mart\u00ednez, Javier Soria Alonso V\u00e1zquez, Marta La Coru\u00f1a Alonso Zazo, Fco. Javier Madrid Alqu\u00e9zar Lazaro, Ana Cristina Zaragoza \u00c1lvarez Camacho, Francisco Javier C\u00e1diz \u00c1lvarez Carbajosa, Patricia La Coru\u00f1a \u00c1lvarez Cejudo, Concepci\u00f3n C\u00f3rdoba \u00c1lvarez De Sotomayor, Paz M\u00aa T eresa Sevilla \u00c1lvarez Garc\u00eda, Jos\u00e9 Luis Asturias \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, Pilar Pontevedra \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, Gemma M\u00aa Pontevedra \u00c1lvarez Guembe, Daniel Navarra \u00c1lvarez Luna, Francisca Albacete \u00c1lvarez Mosquera, Jes\u00fas Sevilla \u00c1lvarez Pedrero, Jos\u00e9 Ignacio Valladolid \u00c1lvarez P\u00e9rez, Gonzalo Cantabria \u00c1lvarez Ruiz, Encarnaci\u00f3n C\u00e1diz\u00c1lvarez Santalo, M\u00aa Roser Barcelona \u00c1lvarez Santiuste, Sonia Zaragoza \u00c1lvarez Sastre, Mar\u00eda Jos\u00e9 Le\u00f3n \u00c1lvarez Serrano, Rosario Asturias \u00c1lvarez T oro, M\u00aa Cruz Navarra \u00c1lvarez-Pardi\u00f1as Rodr\u00edguez, Elena M\u00aa La Coru\u00f1a Alvar\u00edn Fern\u00e1ndez, Elena Lugo \u00c1lvaro \u00c1lvarez, M\u00aa Elena Cuenca \u00c1lvaro Delgado, Esperanza Madrid Alzanillas Palats\u00ed, M\u00aa Victoria Baleares Amarg\u00f3s Bosch, Merc\u00e8 Barcelona Amaro L\u00f3pez, Elena Zamora Amoedo Sabino, Gema Pontevedra Amor\u00f3s Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Francisco Alicante Anca Meizoso, Juana Mar\u00eda La Coru\u00f1a Andrada Cascos, Luisa Mar\u00eda C\u00e1ceres Andr\u00e9s Cervera, Cristina Alicante Andr\u00e9s Fern\u00e1ndez, Laura Navarra Andr\u00e9s G\u00e1mez, Mar\u00eda Adela De Granada Andr\u00e9s Garc\u00eda, Ana M\u00aa Valladolid Andr\u00e9s Mu\u00f1oz, M\u00aa Jos\u00e9 Salamanca Andr\u00e9s Perera, Ana M\u00aa Barcelona Andr\u00e9s Rodr\u00edguez, Floro N. Pontevedra Andreu Alabarta, Elena Valencia Andreu Prats, M\u00aa Dolores Tarragona Antequera Recio, Juan Ciudad Real Antich Arqu\u00e9, Sonia Baleares Ant\u00f3n Gimeno, M\u00aa T eresa Tarragona Anzola Cabo, M\u00f3nica \u00c1lava Aparicio Cercos, Cristina Valencia Aparicio Cerc\u00f3s, M\u00aa \u00c1ngeles Valencia Aparicio Hern\u00e1n, Ana M\u00aa Segovia Apeztegu\u00eda Sanjurjo, M\u00aa Luisa Navarra Arag\u00f3n Herrero, Ana Isabel Valladolid Aranda, Ricard Barcelona Aranda Ortega, Jos\u00e9 Luis Zaragoza Aranzana Mart\u00ednez, Francisca Barcelona Arbelo Capote, Luisa Soledad T enerife Arbizu Mart\u00ednez, Ainara Guip\u00fazcoa Arce Rico, Isabel Alicante Arce Trueba, M\u00aa Dolores Cantabria Arciniega Li\u00f1ayo, Montserrat C\u00e1diz Ardao Prego, M\u00aa La Coru\u00f1a Arellano Pedrola, M\u00aa Pilar Navarra Arenales Casc\u00f3n, Myriam Salamanca Arenas Gallardo, Sonia Gerona Ares Juan, M\u00aa T eresa Zamora Ares Mui\u00f1o, M\u00aa T eresa La Coru\u00f1a Argemi Alsina, Mireia Barcelona Argilaga Brugu\u00e9s, Victoria Gerona Arias De Saavedra S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Manuel Ja\u00e9n Arias Holgado, Domingo C\u00e1ceres Arias Puente, Mercedes Zaragoza Ariza Abalos, Cristina C\u00f3rdoba Ariza Flores Luz, F\u00e1tima Sevilla Arjona Amo, Rafael C\u00f3rdoba Arjona Mart\u00ednez, Marina Guadalajara Arkotxa Maguregi, Patricia Vizcaya Arn\u00e1iz Cot, Juan Jos\u00e9 Palencia Arnaiz Esteban, Almudena Valladolid Arner Navarro, Jos\u00e9 Antonio Zaragoza Arranz Espeso, Cleofe Valladolid Arrastia D\u00edaz, M\u00aa Asunci\u00f3n Navarra Arreba Mart\u00ednez, Ana Isabel Burgos Arrebola Pascual, Isabel Alicante Arribas, M\u00f3nica Madrid Arribas Cao, Mayte Madrid Arroita, Irene Valladolid Arrojo Castro, Olga Zamora Arrue Lobera, Blanca Zaragoza Artacho Huertas, Alvaro Presentacion M\u00e1lagaArtacho Vilchez, M\u00aa T Guip\u00fazcoa Artigau Sendros, M\u00aa Dolores Tarragona Artiles S\u00e1nchez, Luis Las Palmas Asensio Abella, Iban Castell\u00f3n Asensio Asensio, T eresa Zaragoza Astola Sidera, M\u00aa Dolores Albacete Astola Sidera, Jos\u00e9 Luis Albacete Astray Villanueva, M\u00aa Montserrat La Coru\u00f1a Asuar Arteaga, Adolfo Jos\u00e9 Palencia Aug\u00e9 Lid\u00f3n, Asunci\u00f3n Barcelona Au\u00f1on Moreno, Lara Guadalajara \u00c1vila Heredia, M\u00aa Dolores Granada \u00c1vila T orvisco, Raquel Guadalajara Avi\u00f1o S\u00e1nchez, Rafael Castell\u00f3nAyte del Olmo, Joan Barcelona Ayuso Borreguero, Ana M\u00aa Segovia Azagra Ariz, Luisa \u00c1lava Azon Ligero, Ester Zaragoza Azpeitia Ortiz De Arri, M\u00aa Asunci\u00f3n Guip\u00fazcoa Azpiazu, Marta Vizcaya Bacelo Prada, Carmen La Coru\u00f1a Bad\u00eda, M\u00aa Pilar Cuenca Bados Irisarri, Susana Navarra Baena M\u00aa Barcelona Baeta Alqu\u00e9zar, M\u00aa Carmen Barcelona Bagur Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Sebasti\u00e1n Almer\u00eda Baixauli Fern\u00e1ndez Vicente Javier Valencia Balado Insunza, Asunci\u00f3n Le\u00f3n Baldizon Reyes, Claudia Corina Baleares Ballester Feliu, M\u00aa Pilar Castell\u00f3n Ballesteros Aparicio, M\u00aa Nieves Albacete Ballesteros Cruz, Mar\u00eda Ciudad Real Ballesteros Ramos, Olga La Rioja Baquero Cano, Marina Albacete Barandiaran Zabaleta, Elena Guip\u00fazcoa Barau Germes, Merc\u00e8 Barcelona Barba, Paula Madrid Barba Gonz\u00e1lez-Miret, Lourdes Sevilla Barba San Rom\u00e1n, Cecilia Madrid Barber\u00e1 Riera, Bel\u00e9n Castell\u00f3n Barco, Irene Madrid Barrachina Do\u00f1ate, Fernando Valencia Barrag\u00e1n Cubillo, M\u00aa De Las Mercedes SoriaBarral Mart\u00edn, Pilar Madrid Barreira Fern\u00e1ndez, Manuel \u00c1ngel Lugo Barreiro Gonz\u00e1lez, Marisa Valencia Barreiro Vidal, Carmen C\u00e1diz Barrera Pujol, Nuria Barcelona Barrio Alonso, David Soria Barrionuevo T orres, Alberto M\u00e1laga Barro Roces Ana, Carmen Asturias Barros Mu\u00f1oz, M\u00aa del Carmen Orense Barros Vilari\u00f1o, Purificaci\u00f3n La Coru\u00f1a Barroso Rodr\u00edguez, F\u00e1tima Sevilla Bartol Canedo, Isabel Salamanca Bartr\u00e9s Dalmau, Olga Barcelona Bartual Lliso, Amparo Guadalajara Basozabal Mart\u00ednez, Naia Vizcaya Basterra Gabarr\u00f3, Miguel Barcelona Bastos G\u00f3mez, Esther Madrid Batlle Burch, Laura Gerona Baus, Mamen Alicante Baus P\u00e9rez, Nuria Albacete Bautista, Montserrat T oledo Bautista Fern\u00e1ndez, Ana Navarra Bautista Macias, Esther C\u00e1diz Bay\u00f3n Cores, Agust\u00edn Pontevedra Bazan D\u00edaz, Valentin Vizcaya Beas Morales, Ana Ja\u00e9n Beas Morales, Roc\u00edo del Carmen Huelva Bel Cuartiella, Erica Tarragona Belda Garc\u00eda, Pilar Valencia Belda S\u00e1nchez, M\u00aa Carmen Salamanca Belloso G\u00f3mez, Miriam Madrid Bellver Monzo, Oton Valencia Beltr\u00e1n De Heredia P\u00e9rez De Villarreal, M\u00aa Rosario \u00c1lava Beltr\u00e1n Fatas, Ana Carmen Zaragoza Beltr\u00e1n Ram\u00edrez, Constanza Huelva Beltr\u00e1n Ram\u00edrez, M\u00aa Jos\u00e9 Huelva Belzunces Mena, Adela Murcia Ben Constenla, Sof\u00cda Pontevedra Bengoechea Crespo, M\u00aa Isabel Vizcaya Benito Butr\u00f3n, Pilar Vizcaya Benito De Miguel, M\u00aa Jes\u00fas Soria Benito L\u00f3pez, M\u00aa T eresa Soria Bensaid, F\u00e1tima Asturias Be\u00f1ar\u00e1n Arocena, Susana Navarra Beramendi Marturet, Luc\u00eda Asturias Berbel, Mc Barcelona Berger Vallejo, Rogelio Zaragoza Bergillos Meca, Roc\u00edo Almer\u00eda Bergua L\u00f3pez, M\u00aa Rosario Huesca Bermejo Arroyo, M\u00aa T eresa Ciudad Real Bermejo Herrero, Isabel Palencia Bernal Boronat, Carlota Barcelona Bernal Mu\u00f1oz, M\u00aa del Mar Almer\u00eda Bernal Ruiz-Mateos, Mercedes C\u00e1diz Bernardez Mart\u00ednez, M\u00f3nica Asturias Bernaus, Sergi L\u00e9rida Berniel Romero, Sonia Barcelona Besa Gastaldo, M\u00aa ValenciaBesalduch Badal, M\u00aa Bel\u00e9n Castell\u00f3n Blanco Bomb\u00efn, M\u00aa Pilar Alava Blanco G\u00f3mez, M\u00aa del Rosario Pontevedra Blanco Janeiro, Beatriz Pontevedra Blanco Marin\u00e9, Anna M\u00aa Gerona Blanco P\u00e9rez, Jos\u00e9 Luis Soria Blanco Planas, Miguel Ignacio Burgos Blanco Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 T eodoro Valladolid Blasco Marqu\u00e9s, Paula Valencia Bl\u00e1zquez Bravo, Virtudes Ja\u00e9n Blazquez Coca\u00f1o, Ana Asturias Bleda Catalan, M\u00aa Pilar Albacete Boada Soler, Cristina Barcelona Boada Soler, Bety Barcelona Bodega Gorostiaga, M\u00aa Flor Madrid Bola\u00f1os Carnero, Ruth Zamora Boleda Relats, Xavier Barcelona Bonafonte Jimeno, Ana Zaragoza Bonilla Vilela, Fco. Javier C\u00f3rdoba Bonnin, T eresa Baleares Boquet Figueras, Meritxell Barcelona Borau Benabarre, Carmen Huesca Bor\u00e9s Dom\u00e8nech, Josep Mar\u00eda Gerona Borr\u00e1s T ortajada, Santiago T eruel Bosqued Lacambra, Juana Zaragoza Botella Ripoll, Jaime Valencia Botellas Palomo, Iv\u00e1n Barcelona Botia Lorca, Isabel Valencia Bou Arroyo, Xavier Barcelona Boullosa Curra, Mar\u00eda Dolores Pontevedra Boussaboun, Loubna La Coru\u00f1a Vizcaya Boy Mendo, Francisco Ramiro Badajoz Braojos Braojos, Marco Antonio Soria Bravo Moreno, Estefan\u00eda Huelva Brenes Mart\u00edn, M\u00aa del Valle Sevilla Bret\u00f3n De La Cal, Ana La Coru\u00f1a Brice\u00f1o Gonz\u00e1lez, Paloma Segovia Brime Berdugo, Ines Burgos Brizuela Luz Albacete Bueno Rontom\u00e9, Consuelo C\u00e1ceres Bueno Planes, Luis Valladolid Bueno Vera, M\u00aa Elena T oledo Buesa Belacortu, Jos\u00e9 Alava Bueso De Sande, Pilar C\u00e1diz Buj\u00e1n L\u00f3pez, M\u00aa Jes\u00fas La Coru\u00f1a Burgos Esteban, Marta La Rioja Burriel Velilla, M\u00aa Pilar Zaragoza Busquets I Casso, Anna Tarragona Caama\u00f1o Hern\u00e1ndez, Raquel La Coru\u00f1a Caama\u00f1o T om\u00e9, Eva Mar\u00eda La Coru\u00f1a Caballero D\u00e1vila, M\u00aa Jos\u00e9 Badajoz Caballero Dom\u00ednguez,M\u00aa Dolores Barcelona Caballero Fern\u00e1ndez, Juan Jos\u00e9 Soria Caballero Lara, Beatriz Valencia Caballero Ledo, Alejandra Badajoz Caballero Moreno, Irene Baleares Cabanillas Cortes, David Barcelona Cabedo Gimeno, Sabina Albacete Cabeza Dom\u00ednguez, Gema Huelva Cabiro Echeverr\u00eda, Isabel Navarra Cabodevila, Azucena Lugo Cabrera Aguilera, Fernando Granada Cabrera Jaume, Gloria Baleares Cabrera Orozco, Eduardo Albacete Cabrera Ravelo, Lydia T enerife Cabrera Villegas, Cristobal Huelva Cabrerizo Abad, Sonia Zaragoza Cabrerizo Izquierdo, C\u00e9sar Segovia C\u00e1ceres Sa\u00f1udo, Beatriz Burgos Cachafeiro Jard\u00f3n, M\u00aa Jos\u00e9 Asturias Cacho Bel\u00e9n Soria Cachon L\u00f3pez, M\u00aa Consuelo Asturias Cadaya Canal, Eduardo Lugo Cadenas Caso, Anabel Zamora Cal Seijas, Roi Asturias Calado Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Antonio Sevilla Calahorra Urzaiz, M\u00aa Jes\u00fas Navarra Calatayud Ivars, Rafael Pedro AlicanteCalder\u00f3n Gonz\u00e1lez, T eresa C\u00e1ceres Calderon Maiso, Ana Isabel La Rioja Calderon P\u00e9rezagua, Jos\u00e9 Luis Baleares Calle P\u00e9rez, Jos\u00e9 Luis T oledo Calle Vicente, M\u00aa Victoria Salamanca Calleja Avellanal, Ignacio Vizcaya Calleja Jorge, Jos\u00e9 M. Vizcaya Calo Antelo, Nuria La Coru\u00f1a Calo Louro, Manuel Antonio La Coru\u00f1a Calonge Calvo, Marta Soria Calvi\u00f1o Fari\u00f1as, M\u00aa Jos\u00e9 La Coru\u00f1a Calvi\u00f1o V\u00e1zquez, Mar\u00eda La Coru\u00f1a Calvo, Idoya Navarra Calvo Mart\u00ednez, Ana Zamora Calvo Ortiz, M\u00aa Elo\u00edsa Soria Calz\u00f3n Due\u00f1as, Laura Valladolid Camacho Garc\u00eda, Josefa M\u00aa Almer\u00eda Camacho Giraldo, M\u00aa Dolores Huelva Camacho Jim\u00e9nez, M\u00aa Carmen Granada Camacho T ejero, M\u00aa Pilar Ciudad Real C\u00e1mara Bermudez, Mar Madrid C\u00e1mara Rica, Raquel Madrid Camaron Echeandia, Bego\u00f1a Vizcaya Cami\u00f1a Fandi\u00f1o, Vanesa Pontevedra Campillo Blay, Inmaculada Barcelona Campo Bbarrio, \u00c1ngela Mar\u00eda Soria Campo Fern\u00e1ndez, Isabel La Coru\u00f1a Camporro \u00c1lvarez, Raquel Asturias Campos Acedo, M\u00aa Julia C\u00e1ceres Campos Bellido, Laura C\u00f3rdoba Campos Mart\u00ednez, \u00d3scar Baleares Campos Rey, Fabi\u00e1n Pontevedra Campos Rodr\u00edguez, Cristina Alicante Campos Tapia, Yolanda Valencia Camps Sala, Rosa M\u00aa Gerona Camps Soler, Anna Rosa Gerona Canales C\u00e1ceres, Fco. Javier Valencia Caneda Frade, Sabela La Coru\u00f1a Canedo Ramos, M\u00aa del Carmen La Coru\u00f1a Caneiro Reguera, Andr\u00e9s La Coru\u00f1a Cano, Marina Barcelona Cano Benavent, Inmaculada Valencia Cano Benito, Laura Valencia Cano Briones, M\u00aa Angeles Tarragona Cano Garc\u00eda, Laura Cuenca Cano Mart\u00edn, Nuria Valladolid Cantarero Morales, Ana M\u00aa Cuenca Cantero Angulo, Juan Jos\u00e9 M\u00e1laga Cant\u00f3 Mart\u00ednez, M\u00aa Luisa Navarra Cantos Rodr\u00edguez, Dolores Gema Ciudad Real Capdevila Su\u00f1er, Mariona Barcelona Capilla L\u00f3pez, Juan Diego Alicante Carabal S\u00e1ez, Ram\u00f3n Valencia Caravaca Ciganda, Patricia Alava Carbonell Granero, T om\u00e1s T eruel Murcia Cardin Pedrosa, Sabela Lugo Cardona Montoya, Juan Pablo La Rioja Carmena Monroy, M\u00aa Celia T oledo Carmona D\u00e1vila, Vanessa Vizcaya Carmona Gnecco, C\u00e9sar Javier Almer\u00eda Carmona Guarro, Deborah Barcelona Carmona Mart\u00edn, Francisco Javier Soria Carneiro Dos Anjos, Javier Pontevedra Caro Pascual, M\u00aa T eresa Madrid Carpena Chirlaque, M. Carmen Murcia Carpena G\u00f3mez, M\u00aa del Roc\u00edo Alicante Carranza y Caricol, Francisco Badajoz Carrasco Arias-Arg\u00fcello, Antonio Le\u00f3n Carrasco Calder\u00f3n, Guadalupe Badajoz Carrasco Carrion, Mar\u00eda Badajoz Carrasco Iglesias, Josefa Badajoz Carrasco Paniagua, Fe Albacete Carrasco Ramos, Antonio Miguel C\u00e1diz Carreira Alonso, Jes\u00fas Lugo Carrera Pillado, Celia Pontevedra Carr ero Palanco, M\u00aa Jos\u00e9 Huelva Carretero Acevedo, Pedro Fco. C\u00e1ceres Carrillo Val, Mauro Orense Carro Abelleira, Esperanza La Coru\u00f1a Carro Mart\u00ednez, M\u00aa Bego\u00f1a Lugo Carrocera Villa, Ana Asturias Cartes L\u00f3pez, Raquel Huelva Casado del Pozo, Susana Valladolid Casado Garc\u00eda, Concepci\u00f3n Pontevedra Casado Gonz\u00e1lez, Juan Antonio Valencia Casado Hern\u00e1ndez, Elena AlavaCasado Soteras, Lidia Barcelona Casamayor Sebastian, Francisco T eruel Casanova Herrera, Nuria Raquel T enerife Casares Benlloch, Javier Alicante Casero Gonz\u00e1lez, Ana Victoria C\u00e1ceres Cases Ferrer, Marta Castell\u00f3n Casquero D\u00edaz, Irene Madrid Casram\u00e9s Ferre\u00f1o, Alberto La Coru\u00f1a Cast\u00e1n Castrillo, Ana M\u00aa Huesca Casta\u00f1eda Alegre, Jes\u00fas Carmelo Palencia Casta\u00f1o Garc\u00eda, M\u00aa T eresa Alicante Castellanos Bullido, Jos\u00e9 \u00c1ngel T oledo Castellanos Robles, Leticia Madrid Castello Alberola, M\u00aa Dolores Alicante Castiella Lecuona, Elena Vizcaya Castilla Jurado, Domingo C\u00e1diz Castillo Fe, Enrique Ja\u00e9n Castillo Fern\u00e1ndez, Ana Reyes Zaragoza Castillo Garrido, M\u00aa Antonia C\u00f3rdoba Castillo Lanciego, Fernando Sevilla Castillo Lara, Ana Isabel Cuenca Castillo Vaca, Yenny Huelva Castrillejo Gonz\u00e1lez, M\u00aa Jes\u00fas Palencia Castro, Elena La Coru\u00f1a Castro Alcaraz, Sandra Viviana C\u00e1diz Castro Ocampo, M\u00aa \u00c1ngel La Coru\u00f1a Castro Prieto, Elena Asturias Castro Zaera, M\u00aa T eresa La Coru\u00f1a Castuera D\u00edaz, T eresa Catal\u00e0 Cerdan, Anna Barcelona Cavall\u00e9 Massot, Anna Tarragona Cayuelas Sanchis, M\u00aa Carmen Alicante Cazorla Verg\u00e9s, Marta Barcelona Cebreiro Mosquera, M\u00aa Jos\u00e9 Pontevedra Cejuela Gonz\u00e1lez, T eresa Valladolid Cejuela S\u00e1nchez, Luis \u00c1ngel Madrid Celis Fraile, M\u00aa Dolores Salamanca Centelles Forner, Santiago Valencia Cervera De Los R\u00edos, Vicente C\u00e1diz Cervilla Lozano, Ernesto C\u00e1diz Chacon D\u00c1vila, Carmen Guadalupe Badajoz Chacon Hern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Madrid Chamorro D\u00edaz, Antonio Arturo Pontevedra Chamorro Mera, Ana M\u00aa Badajoz Chamorro Molina, Agustina Albacete Chaparro Le\u00f3n, Lydia Guadalajara Chaves Cabezas, Jos\u00e9 M\u00aa Alava Chaves Moledo, Mari\u00f1a Pontevedra Choren Ruiz, Pilar Alava Cidoncha Soto, Elena Salamanca Ciller L\u00f3pez, Luis Albacete Cimadevila Gonz\u00e1lez, Diego Pontevedra Ciudad Gonz\u00e1lez, M\u00aa Luisa Ciudad Real Clanxet Wust, Pilar Barcelona Clavel Rojo, Araceli Murcia Climent Benitez, Mar\u00eda Alicante Climent Catal\u00e1, M\u00aa T eresa Valencia Climent Llinares, Elena Alicante Cobo Gonz\u00e1lez, Emilio T oledo Cobos Cervera, Elvira Granada Coca Burgos, Antonio Zaragoza Codinach Planas, Olga Barcelona Cogul Ardevol, M\u00aa Blanca Tarragona Coira Nieto, Isabel Lugo Collantes Morales, Elena C\u00e1diz Colmenero Navarro, Llanos Valencia Colom Bauz\u00e1, Francisca Baleares Colom Rubi, Ram\u00f3n Baleares Colomer Garc\u00eda, M\u00aa Carmen C\u00e1diz Colomer Molina, Vicente Valencia Colorado Alonso, Rosario C\u00e1diz Combarro Rodr\u00edguez, Natividad Burgos Comesa\u00f1a Pi\u00f1eiro, Noelia Tarragona Conchello, Esther Madrid Condom Guri, Esther Gerona Conejo L\u00f3pez, M\u00aa Jes\u00fas Badajoz Copete Peralta, Javier Barcelona Corbal\u00e1n Ayala, Encarna Murcia Corcoles, Blanca Alicante C\u00f3rcoles Ferr\u00e1ndiz, M\u00aa Edelmira Alicante Corcuera Mora, Clara Isabel Las Palmas Cordero Mayor, Priscila Zamora Cord\u00f3n Rom\u00e1n, Manuel C\u00e1diz Cornejo Aljama, M\u00aa Concepci\u00f3n Asturias Corrales Lozano, Roc\u00edo AlicanteGracias a los 2.529 protagonistas Las aut\u00e9nticas estrellas del Programa 'D-Valor' han sido los 2.529 farmac\u00e9uticos que, de los 4.413 inscritos al inicio, llegaron hasta el final y realizaron los 201.050 registros de dispensaciones de los cinco grupos terap\u00e9uticos objeto de la investigaci\u00f3n CF redaccion@correofarmaceutico.com Si hoy los organizadores del Programa D-Valor celebran los excelentes resultados obtenidos en esta investiga-ci\u00f3n ha sido gracias a laparticipaci\u00f3n del farmac\u00e9u-tico comunitario, que se havolcado no s\u00f3lo con el regis-tro de las dispensacionesde los cinco grupos tera-p\u00e9uticos objeto de estudio,sino con el paciente, facili-t\u00e1ndole informaci\u00f3n y edu-caci\u00f3n sanitaria y deriv\u00e1n-dole al m\u00e9dico o al servi-cio de seguimiento cuandoas\u00ed lo requer\u00eda. En total han sido 2.529 participantes, de los 4.415inscritos, los que han llega-do al final del estudio y hanhecho historia con sus201.050 registros. A modode agradecimiento y reco-nocimiento, a continuaci\u00f3nse reproduce un listado conlos nombre y apellidos delos farmac\u00e9uticos que, almenos, realizaron el regis-tro de una dispensaci\u00f3n. El apoyo de todos los COF tambi\u00e9n ha sido crucial, pues han ejercicio de alta-voz del programa. ESPECIAL FARMACIA COMUNITARIASEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 HACIA UNA FARMACIA M\u00c1S ASISTENCIALEL PERI\u00d3DICO DE LOS PROFESIONALES DE LA FARMACIA www.correofarmaceutico.com CORREO FARMACEUTICOA\u00d1O XI. N\u00ba 526 SEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 ALERGIAS PIDEN ATENCI\u00d3N PARA LAS PROVOCADAS POR ESPECIAS [P\u00c1G. 19 ] Sociedades en la botica: no cabe tributar por elf\u00e1rmaco; s\u00ed porlocal y mobiliario La Direcci\u00f3n General de Tri- butos se pronuncia, por pri-mera vez, sobre la tributa-ci\u00f3n de sociedades profesio-nales en la oficina farmacia:no pueden hacerlo sobre losrendimientos econ\u00f3micosderivados del medicamento.S\u00ed, en cambio, contempla yda validez a que elementospatrimoniales puedan sergestionados por la sociedady cedidos a la botica. [P\u00c1G. 30 ] Un equipo multidisciplinar del Consorcio Sanitario delMaresme (Barcelona), lidera-do por farmac\u00e9uticos, con-sens\u00faa una gu\u00eda para mejo-rar el abordaje terap\u00e9uticode la demencia desde prima-ria.Aconsejan, como medidaurgente, revisar la terapiacada tres meses. [P\u00c1G. medicaci\u00f3n en demencia deber\u00edarevisarse cadatres mesesNavarra, primera CCAA en adaptarse a las nuevas ayudas [P\u00c1G. 8 ] Madrid negocia un planpara las rurales ante eleuro por receta [P\u00c1G. 8 ] Andaluc\u00eda: las ayudas,pendientes de que el TCa v a l el an o r m ad esubastas [P\u00c1G. 12 ]2013: m\u00e1s presupuestos 'irreales' Las CCAA los recortan incluso por encima de los ahorros de este a\u00f1o Los presupuestos auton\u00f3micos para2013 revelan que, una\u00f1o m\u00e1s, son irrea- les. La partida far- mac\u00e9utica cae por debajo de la disminuci\u00f3n del gasto en medicamen- tos previsto por las \u00faltimasmedidas. S\u00f3lo Andaluc\u00eda es- tar\u00eda por encima de la pre- visi\u00f3n. [P\u00c1G. 4 ] Valencia s\u00f3lo garantizar\u00e1 el pago de 60 millones al mes. Cuando la deu- da del Gobierno valenciano con las farmacias alcanza los 450 millones y contin\u00faan los cierres inde- finidos, la Consejer\u00eda dice que implantar\u00e1 un sistema de pago en 2013 (al margen de la deuda) porel que s\u00f3lo garantizar\u00eda el pago a tiempo de 60 millones al mes. [P\u00c1GS. 5 y 10 ]ENRIQUE MEZQUITAMurcia, Valencia y C-LM, las que asumen mayor riesgo; Canarias y Navarralas que menos Autonom\u00edas no prev\u00e9n recurrir al euro por receta, frente a Catalu\u00f1a y Madrid Regiones muestran su rechazo a implantar el euro por receta y apuestan por tomar deci-siones conjuntas en el Interterritorial. [P\u00c1G. 6 ]Ahorros en dietoter\u00e1picos costar\u00e1n otros 55 millones a mayoristas y farmacias Sanidad corrige la diferencia de precio regio- nal de dietoter\u00e1picos a costa de mayoristas yboticas, que perder\u00e1n 55 millones. [P\u00c1G. 31 ]Canarias estudiar\u00e1 la ca\u00edda de recetas de pensionistas para descartar problemas Canarias har\u00e1 un seguimiento tras registrar una ca\u00edda del 18 por ciento en las recetas depensionistas. Preocupa la adherencia. [P\u00c1G. 5 ]FARMACIA RURAL El Programa 'D-Valor' demuestra el amplio margen de mejora en el uso del medicamento y c\u00f3mo desde el mostrador se puede contribuir a solucionarloUna dispensaci\u00f3n bien hecha mejora la efectividad y la seguridad El Programa D-Valor mues- tra que hay mucho por me- jorar en el conocimiento yuso del medicamento porparte de los pacientes y quecon una dispensaci\u00f3n pro-tocolizada se puede ayudarmucho a solucionarlo.ESPECIAL El valor de la Farmacia Casi la mitad de pacientes cambian su tratamiento. Un40% no sabe cu\u00e1nto tiempo debe seguirlo.Un 26% desconf\u00eda de la eficacia o la desconoce.El problema... 2.529 farmac\u00e9uticos de toda Espa\u00f1a registraron 201.050 intervenciones cinco terap\u00e9uticos: estatinas, bifosfonatos, benzodiciapinas, antiasm\u00e1ticos AINE.El estudio 13.337 derivaciones. 485 notificaciones de farmacovigilancia. El70% de intervenciones precisa informaci\u00f3n, y el 60% , educaci\u00f3n sanitaria....y las soluciones [Cuadernillo central ]EL PERI\u00d3DICO DE LOS PROFESIONALES DE LA FARMACIA www.correofarmaceutico.com CORREO FARMACEUTICOA\u00d1O XI. N\u00ba 527 SEMANA DEL 19 AL 25 DE NOVIEMBRE DE 2012 CATALU\u00d1A DEUDAS Y SERVICIOS CENTRAN LAS ELECCIONES EN FARMACIA [P\u00c1G. 10 ] CCAA preparan nuevas medidas de ahorro para cuadrar los presupuestos a la baja Asumen que las cuentas para 2013 est\u00e1n marcadas por las duras circunstancias y conf\u00edan en la centralizaci\u00f3n de compras, la revisi\u00f3n de tratamientos y m\u00e1s control en la prescripci\u00f3n y facturaci\u00f3n Con un horizonte de res- tricciones, las comunida-des afrontar\u00e1n 2013 cons-cientes de que haciendo sacrifi-cios. Algunas ya planteannuevas medidas para cua-drar unas cuentas que, atodas luces, son insufi-cientes. Por ejemplo, con-f\u00edan en iniciativas que vandesde la centralizaci\u00f3n decompras estatal y auton\u00f3-mica hasta la revisi\u00f3n detratamientos, pasando poruna prescripci\u00f3n m\u00e1s efec-tiva y conveniente y unmayor control de calidadde la facturaci\u00f3n. Fuentesprofesionales indican queen Murcia y Valencia elpresupuesto no cubrir\u00edat o d oe la \u00f1 o . [P\u00c1G. 4 ] La contribuci\u00f3n al PIB, clave para la financiaci\u00f3nde f\u00e1rmacos,insiste Sanidad El Ministerio insiste en que a partir de ahora la contribu-ci\u00f3n al PIB ser\u00e1 \"un indica-dor macroecon\u00f3mico esen-cial\" para que un f\u00e1rmacosea financiado, adem\u00e1s delan\u00e1lisis de coste-efectividady el impacto presupuestario.Todo ello se incluir\u00e1 en elnuevo real decreto. [P\u00c1G. 9 ] Dabigatr\u00e1n, rivaroxab\u00e1n yapixab\u00e1n trata-mientos, desvela Dabigatr\u00e1n a dosisaltas es el que m\u00e1s ictus pre-vendr\u00eda, pero con m\u00e1s riesgode hemorragias. [P\u00c1G. 14 a 'ajustar el tiro'con los nuevosanticoagulantesEuro por receta: Catalu\u00f1a y Madrid siguen adelante pese al Consejo de Estado El Consejo de Estado dice que hay fundamen- tos jur\u00eddicos para recurrir la tasa de un europor receta, ya que vulnera competencias es-tatales y genera desigualdades en el accesoal medicamento. Sin embargo, Catalu\u00f1a y Ma-drid insisten en seguir adelante y defiendenque est\u00e1 dentro de sus competencias. [P\u00c1G. 5 ]Impagos: un mediador entre Gobierno y COF buscar\u00e1 soluciones en Valencia El Gobierno va- lenciano aceptaque Juan Rodr\u00ed-guez C\u00e1rcamo,propuesto porlos COF, haga de en un acuerdo quepermita cobrar la deuda pendiente. [P\u00c1G. 6 ]Mayoristas reconocen ya corte de suministro a farmacias \"inviables\" El nivel de morosidad de la farmacia ha au- mentado y el aplazamiento de pagos a los ma-yoristas tambi\u00e9n. En casos extremos, perocada vez m\u00e1s frecuentes por los impagos, losdistribuidores han empezado a cortar el ser-vicio y dejar de abastecer a las que, seg\u00fansus estimaciones, son \"inviables\". [P\u00c1G. 30 ]La reacci\u00f3n profesional, seg\u00fan regiones: desde la resignaci\u00f3n hasta cierta confianza o el rechazo absoluto por 'irreales' Canarias paga mientras Baleares y Catalu\u00f1a esperan RAFAEL MARTINEZ MAR\u00cdNCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA La farmacia reivindica un sitio propio en el SNS M\u00e1s all\u00e1 de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, la botica debedesempe\u00f1ar un papel sa-nitario en el SNS.Tal fue elmensaje lanzado en la aper-tura del Congreso de Far-macia Comunitaria celebra-do la semana pasada enBarcelona. En la imagen,Forn, Rodr\u00edguez y De Dal-mases miran a Jes\u00fas G\u00f3-mez, que, al cierre de estaedici\u00f3n, estaba previsto quese convirtiera en el presi-dente de Sefac. [P\u00c1GS. 25 a 28 ]Boticas detectan que s\u00f3lo el 12% de faringitis necesitaba antibi\u00f3ticosESPECIAL PREMIOS Cosm\u00e9tica y Farmacia Conozca a los favoritos del farmac\u00e9utico [Cuadernillo central]Por el uso racional. Este do- mingo se ha celebrado el D\u00eda Europeo para el Uso Prudente de los Antibi\u00f3ti-cos. El objetivo de esta iniciativa eu-ropea es sensibilizar a la poblaci\u00f3n so-bre la amenaza que la resistencia a losantibi\u00f3ticos supone para la salud p\u00fa-blica, as\u00ed como fomentar el uso pru-dente de estos medicamentos. Paraello, desde el Centro Europeo para laPrevenci\u00f3n y Control de Enfermeda-d e ss eh ap u e s t oe nm a r c h au n acompa\u00f1a informativa con consejospara pacientes, m\u00e9dicos y farma-c\u00e9uticos en la que se recogen con-sejos para mejorar el uso de es-tos medicamentos. Entre otras medidas, se recuerda que tomar antibi\u00f3ticos cuando no son nece-sarios no sirve de nada y que noson eficaces frente a las infeccio-nes v\u00edricas. Para m\u00e1s informa-ci\u00f3n: www.ecdc.europa.eu.PACIENTE QUE SE PRESENTA EN LA FARMACIA PIDIENDO UN REMEDIO PARA UN PROCESO DE AFECTACI\u00d3N FARINGOAMIGALAR AGUDO \u00bfTratamiento anti\u00f3bi\u00f3tico en los \u00faltimos tres d\u00edas? REALIZAR EL STREPTOTEST? Ofrecer SEGUIMIENTO \u00bfLo desea el paciente?\u00bfRESULTADO? Repetir No v\u00e1lido Positivo NegativoACONSEJAR Medidas hig\u00e9nicas + tratamiento sintom\u00e1tico adecuado Pasados 7-10 d\u00edas Localizar al paciente y preguntarle \u00bfHa sido visitado por un m\u00e9dico? \u00bfLe han prescrito un antibi\u00f3tico? \u00bfSe ha cumplido el tratamiento? \u00bfCu\u00e1l ha sido su evoluci\u00f3n?18 a\u00f1os o mayor Continuar con la pregunta de los s\u00edntomas3 o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas-probale causa viral TOS CONJUNTIVITISDIARREARINITISRONQUERADERIVAR A SU M\u00c9DICO \u00bfMejora en 3 o 4 dias?AF EN J\u00d3VENES Un estudio revela que los adolescentes suspenden en h\u00e1bitos saludables [P\u00c1G. 27] 2 o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas- probable causa bacteriana APARICI\u00d3N BRUSCAODINOFAGIAFIEBRECEFALEAEXUDADO AMIGDALAR\u00bfTENGO FARINGITIS BACTERIANA? Algoritmo consensuado para identificar posibles casos de farintigitis desde la farmacia. Fuente: Sefac.RESOLUCI\u00d3N DEL PROBLEMANO S\u00cd S\u00cd NO S\u00cd S\u00cdNO NO S\u00cd NORealizar el testJOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com La farmacia ser\u00eda un buen lugar para realizar pruebasde detecci\u00f3n de faringitisbacteriana en adultos. As\u00edlo defienden los autores delestudio Streptotest: Utili- dad en la farmacia comu- n i t a r i ad eu nt e s td ec r i -baje de faringitis en pa-cientes adultos , realizado conjuntamente por la Socie- dad Espa\u00f1ola de FarmaciaComunitaria y la SociedadEspa\u00f1ola de M\u00e9dicos deAtenci\u00f3n Primaria (Semer-gen), en colaboraci\u00f3n conFerrer, que han visto que detodos los pacientes queacuden a la farmacia enbusca de tratamiento o an-tibi\u00f3tico para tratar estapatolog\u00eda, s\u00f3lo el 12 porciento lo necesitar\u00eda. Este estudio, presentado en el marco del congreso deSefac celebrado en Barcelo-na la semana pasada,muestra la utilidad de lafarmacia como aliado delm\u00e9dico en el uso racionalde estos f\u00e1rmacos en farin-gitis,\"la patolog\u00eda que pro-voca el mayor consumo ina-decuado de antibi\u00f3ticos\",explica a CF Mercedes Ri-cote, del Grupo de Gesti\u00f3ndel Medicamento y Seguri-dad del Paciente de la Se-mergen. Como explica a CF Xavier Bolado,\"son muchas las vi-sitas que se reciben en lafarmacia de pacientesaquejados de dolores degarganta que reclaman ladispensaci\u00f3n de un antibi\u00f3-tico sin presentar la recetam\u00e9dica\". Muchos de ellos,a\u00f1ade, \"tienen infeccionesv\u00edricas, no bacterianas, porlo que el uso de antibi\u00f3ticoses ineficaz\". De hecho, se-g\u00fan el estudio, tan s\u00f3lo el 24por ciento de los 1.039 par-ticipantes presentaba sig- nos de infecci\u00f3n bacteriana,de los que s\u00f3lo un 12 porciento requer\u00eda antibi\u00f3tico.Con el objetivo de dar la so-luci\u00f3n adecuada desde lafarmacia se cre\u00f3 ste proyec-to en el que han participa-do 133 farmacias. Para realizar el estudio los farmac\u00e9uticos han im- plantado en sus farmaciasun protocolo de atenci\u00f3nfarmac\u00e9utica en faringitis,elaborado conjuntamenteentre Sefac y Semergen, y enel que se informa de los s\u00edn-tomas propios de la causav\u00edrica o bacteriana paraque el farmac\u00e9utico puedavalorar si se trata de uno uotro antes de hacer el test (ver gr\u00e1fico). Siguiendo es-tas pautas\"consensuadas\", recuerda Bolado, el o recomen-dando medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas en caso negativo. Para los farmac\u00e9uticos esta forma de trabajar ofre-ce seguridad.\"El farmac\u00e9u-tico ya tiene un argumentom\u00e1s para convencer al pa-ciente de que no necesita unantibi\u00f3tico para una infec-ci\u00f3n que, claramente, es v\u00ed-rica\", apunta. En opini\u00f3n de los m\u00e9di- cos este servicio en las far-macias es muy \u00fatil paraellos porque \"criba a mu-chos pacientes y adem\u00e1s asegura que los que lle- g a nal ac o n s u l t an o han tomado un antibi\u00f3- tico antes\", indica a CF Ricote.Asimismo,\"saber que ese paciente ha sido derivado por una prueba positiva facilita su eva- luaci\u00f3n\", asegura. \u00bfRENTABLE? Sobre la posibilidad de implantar el servicio en las farmacias, a nivel gene- ral, Bolado lo tiene claro: \"Se puede, porque no re- quiere mucho tiempo, y se- r\u00eda rentable porque fideli- za\". De hecho, la mitad delos pacientes atendidos enla farmacia acceden a for-mar parte de un proceso deSFT, \"lo que garantiza unDerivar al m\u00e9dicoDERIVAR A SU M\u00c9DICO paciente fiel\". En cuanto alprecio de los test, informa Bolado,\"una caja de 25 tirasrondar\u00eda entre los 40 y los60 euros, lo que supondr\u00edau nc o s t ed ed o se u r o sp o r paciente en caso de que se cobrara\". Hay que decir quelos farmac\u00e9uticos del es-tudio no han cobrado el ser-vicio, por lo que no han ana-lizado si el paciente esta-r\u00eda dispuesto a hacerlo. En opini\u00f3n de Roc\u00edo Fer- n\u00e1ndez Usurruno, farma-c\u00e9utica de atenci\u00f3n prima-ria del Servicio una ini-ciativa que valorarla miento\". Para ella,\"el entor-no \u00f3ptimo para realizar es-tostestson las consultas de pediatr\u00eda y de urgencias,donde hay que ser resolu-tivo y tomar decisiones demanera r\u00e1pida\". Y es que\"esta prueba no es cien porcien fiable y puede dar fal-sos negativos\". En estos ca-sos, \"puede ocurrir que haya pacientes que no sean tratados como es debido\".Por ello, la experta aconse-ja \"tener en cuenta esta po-sibilidad\". M\u00e9dicos v a l o r a nd ef o r m a positiva la acci\u00f3nporque elfarmac\u00e9utico haceun cribado previo Un protocolo consensuado con m\u00e9dicos facilita laidentificaci\u00f3n de faringitis desde la farmacia'Streptotest', un posible servicio m\u00e1s en la farmaciaCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA Un trabajo analiza la utilidad de implantar un test de cribado de faringitis bacteriana en boticas para reducir el uso de antibi\u00f3ticos. S\u00f3lo el 12% de las consultas por esta patolog\u00eda requerir\u00eda la terapia CORREO FARMAC\u00c9UTICOENTORNO SEMANA DEL 19 AL 25 DE NOVIEMBRE DE 2012 25ENTORNO CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 19 AL 25 DE NOVIEMBRE DE 2012 26 La farmacia debe seguir luchando por encontrar su sitio en el SNSCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA 600 farmac\u00e9uticos acudieron al encuentro donde se presentaron m\u00e1s de 180 p\u00f3steres con proyectos, como programas de cribado de VIH y c\u00e1ncer de col\u00f3n, pensados como futuros servicios asistenciales J. G. V. BARCELONA joanna.guillen@correofarmaceutico.com \"Ni las huelgas, ni los recor- tes, ni los impagos, ni la cri-sis van a impedir que el far-mac\u00e9utico comunitario lu-che por lograr el lugar quese merece dentro del siste-ma sanitario de salud\". As\u00edlo se\u00f1al\u00f3 Jes\u00fas G\u00f3mez, vi-cepresidente de Sefac en elacto inaugural del congre-so de la sociedad que tuvolugar la semana pasada enBarcelona. \"M\u00e1s de cuatro millones de personas entran a diarioen nuestras farmacias enbusca de consejo, lo que de-muestra que somos un sa-nitario de primer nivel yque no podemos ser tan de-saprovechados como aho-ra\", reivindic\u00f3 de nuevo Ma-r\u00eda Jes\u00fas Rodr\u00edguez, presi-denta de Sefac. El acto inaugural no con- t\u00f3 con ning\u00fan representan-te de Sanidad, no obstan- te, s\u00ed acudi\u00f3 Joaquim Forn, primer teniente de alcaldede Barcelona, en represen-taci\u00f3n de la Administra-ci\u00f3n, quien destac\u00f3 \"el rolfundamental de los farma-c\u00e9uticos comunitarios en elsistema\"y ha agradecido su\"profesionalidad y respon-sabilidad en el cuidado dela salud de las personas\".As\u00ed, aprovech\u00f3 para ha- blar del importante papel del farmac\u00e9utico en la pro-moci\u00f3n y protecci\u00f3n de las a l u dye nl ap r e v e n c i \u00f3 ny detecci\u00f3n de enfermedades. En este sentido, hizo men-ci\u00f3n a los programas de cri-bado deVIH y c\u00e1ncer de co-l\u00f3n que se est\u00e1n realizan-do en farmacias de Barcelo-na, con gran \u00e9xito de convo-catoria y de resultados.\"Este es el camino que debeseguir el sistema sanitario\". Por su parte, Jordi deDalmases, vicepresidentedel Consejo General de COF,record\u00f3 los duros momen-tos de la farmacia,\"que vivetiempos dif\u00edciles\" por losimpagos, a pesar de lo cual pidi\u00f3 que se trabaje con op-timismo. La farmacia comunitaria ya trabaja para conseguir este objetivo. Buena mues- tra son los m\u00e1s de 600 far-mac\u00e9uticos que acudieronal congreso y los m\u00e1s de180 p\u00f3steres presentadosen los que se muestran ex-periencias concretas y pun-tuales y proyectos pensa-dos como futuros serviciosasistenciales de farmacias(ver p\u00e1ginas 25 a 28). Farmacogen\u00e9tica: el futuro para frenar las reaccionesadversas de los f\u00e1rmacos que estudia las acciones e interacciones entre f\u00e1rma-cos en cada persona, seg\u00fansu genoma.\"El objetivo \u00falti-mo es prevenir la toxicidady/o ineficacia terap\u00e9uticade una terapia farmacol\u00f3gi-ca o, dicho de otro modo,optimizar al el co-ciente deun tratamiento\". Este concepto, \"tan des- conocido no lo es tanto en Estados Unidos,donde \"la FDA ha publicadouna lista con 115 principiosactivos, que se correspondecon de 500 a 600 f\u00e1rmacoscomercializados en cuyosprospectos se recomiendahacer un test gen\u00e9tico delpaciente para importante\" \u00bfPor qu\u00e9 no se hace en Espa\u00f1a? \"Probablemente por desconocimiento deque se puede aplicar la far-macogen\u00e9tica en medicinaasistencial\", inform\u00f3. Asi-mismo, a\u00f1adi\u00f3, \"la crisis yla psicosis de crisis a\u00f1adenm\u00e1s dificultad a que porparte de las autoridades sa-nitarias, los laboratorios ylos m\u00e9dicos afronten con ri-gor el problema\".J. G. V. En 2010 se produjeron en Estados Unidos 700.000 ingresos en urgencias porreacciones adversas a losmedicamentos, de ellos120.000 requirieron hospi-talizaci\u00f3n y el coste paralos sistemas de salud fue de3.500 millones de d\u00f3lares, ym\u00e1s del 50 por ciento po-d\u00edan haberse evitado apli-cando conocimientos de in-teracciones de f\u00e1rmacos yfarmacogen\u00e9tica.As\u00ed lo ex-puso Juan Sabater-Tobella,presidente de honor de laReal Academia de Farmaciade Catalu\u00f1a, en la conferen-cia inaugural del Congre-so de Farmacia Comunita-ria de Sefac. Desde su punto de vista, la farmacia comunitaria ya trabaja para mejorar la far-macoterapia. \"El trato consus pacientes habituales, elconocimiento de sus medi-camentos, patolog\u00edas y pro-blemas, ponen en alerta alpaciente y al m\u00e9dico\". Sinembargo,\"no es suficiente\".La respuesta est\u00e1 en la far-macogen\u00f3mica, la cienciaEl concepto, aseguran expertos, ya est\u00e1 implantadoen Estados Unidos RAFA M. MARIN G\u00f3mez (Sefac), Forn (Ayto. de Barcelona), Rodr\u00edguez (Sefac) y De Dalmases (Consejo General). 70 farmac\u00e9uticos participaron en la jornada El farma- c\u00e9utico cuida de tu salud ofreciendo asesoramiento y realizando controles de glucemia y presi\u00f3n arterial. Farmac\u00e9uticos de Barcelona ofrecieron servicios gratuitos para darse a conocer como el colesterol, etc.). Asimismo, los ciudadanosque acudieron pudieron re-cibir consejos nutricionalespara prevenir enfermeda-des como la diabetes, o so-meterse a espirometr\u00edas,para el seguimiento y de-tecci\u00f3n de la EPOC. SERVICIO GRATUITO Montse Iracheta, farmac\u00e9u-tica de Santa Coloma delGramanet, en Barcelona,fue de una de las farmac\u00e9u-ticas que particip\u00f3 en la ini-ciativa ofreciendo conse-jos y asesoramiento sobre el uso de los sistemas per- sonalizados de dosificaci\u00f3ne informando del segui-miento farmacoterap\u00faeti-co. La experiencia, se\u00f1ala,\"ha sido muy gratificantepara nosotros y muy intere-sante para los pacientesque desconocen todo lo quepodemos hacer y ofrecemosdesde la farmacia\". Todos los servicios eran gratuitos. Esta gratuidad, se\u00f1ala Iracheta, \"ha hechoque sean muchas las perso-nas que hayan accedido alas carpas\". De hecho, seg\u00fanrepresentantes de Sefac,fueron m\u00e1s de cuatrocien-tas las personas que acu-dieron. Durante la jornada, los ciudadanos tambi\u00e9n reci- bieron asesoramiento per- sonalizado sobre el buenuso de medicamentos y enprevenci\u00f3n y promoci\u00f3n dela salud.J. G. V. Farmac\u00e9uticos de Bar- celona salieron a la calle lasemana pasada para dar aconocer a la poblaci\u00f3n to-dos los servicios de aten-ci\u00f3n farmac\u00e9utica que ha-bitualmente ofrecen en susfarmacias, m\u00e1s all\u00e1 de lapresupuesta dispensaci\u00f3nde medicamentos. La Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria puso en marcha la jornadaEl farmac\u00e9utico cuidad detu salud. Descr\u00fabrelo, por la que instal\u00f3 dos carpasabiertas al p\u00fablico en lasque 70 farmac\u00e9uticos vo- luntarios ofrecieron servi- cios gratuitos car-diovascular, medici\u00f3n depar\u00e1metros biol\u00f3gicos Rodr\u00edguez: \"M\u00e1s de 4 millones de personasentran a diario enlas farmacias enbusca de consejo\"ENTORNO 27 CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 19 AL 25 DE NOVIEMBRE DE 2012 Datos recogidos en el estudio Mepafac sobre h\u00e1bi- tos alimentarios y de educaci\u00f3n f\u00edsica de los adoles- centes madrile\u00f1os.H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS Y ACTIVIDAD F\u00cdSICA ESCAPARATE Gel de ba\u00f1o para calmar e hidratar la piel del ni\u00f1o y el adulto La gama de cuidado de la piel Multilind, de Stada, ha ampliado su gama de productos con el Gel de Ba\u00f1o hipoal\u00e9rgenico Multilind . El nuevo gel, indicado tanto en ni\u00f1os como adultos, limpia la piel sin secarla. \"Gracias a su alto conte-nido en vitamina E y extracto de camomila ayu-dan a calmar y suavizar la piel aliviando elpicor de las pieles m\u00e1s secas y at\u00f3picas\", seg\u00fanse\u00f1alan los responsables de la compa\u00f1\u00eda. Para los intolerantes a la lactosa La gama Nutira de Salvat, ha lanzado al mercado Nutira Forte Caps, un complemento nutricional que contribuye a mejorar las malas digestiones que sufren las personas con intolerancia a la lactosa. Las unidades de enzima lactasa del pro-ducto suplen el d\u00e9ficit org\u00e1nico deenzima lactasa y ayudan a descom-poner y digerir la lactosa conte-nida en los alimentos. Ayuda para las piernas cansadas Xpert Fatigue es el \u00faltimo lanzamiento de Singuladerm para aliviar piernas cansadas. Es un gel compuesto a base de un comple-jo pept\u00eddico de efecto drenante, desconges- tionante y reafirmante.\"Su fiere propiedades para calmar y aligerar lasensaci\u00f3n de pesadez, y disminuir y prevenir la reten-ci\u00f3n de l\u00edquidos\", seg\u00fan el laboratorio. \"Su uso conti-nuado libera la sensaci\u00f3n de fatiga de las piernas\".Fuente: Sefac.JOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com Hace falta m\u00e1s educaci\u00f3n sobre h\u00e1bitos saludablesentre los adolescentes paraevitar que desarrollen en-fermedades cardiovascula-res en el futuro.As\u00ed lo se\u00f1a-lan los autores del estudiode educaci\u00f3n sobre factoresde riesgo cardiovascularMepafac (Medida de pre- si\u00f3n arterial en adolescen- tes realizada por farmac\u00e9u-ticos comunitarios en cen-tros escolares de la Comu-nidad de Madrid). Y es quehan detectado que un 12por ciento de los 2.860alumnos participantes pre-senta valores de percentilde presi\u00f3n arterial igualeso superiores a 95, lo que, se-g\u00fan informa a CF PilarM\u00e9ndez, farmac\u00e9utica deMadrid y coordinadora delestudio, \"es sin\u00f3nimo detensi\u00f3n alta que requiereun control peri\u00f3dico\". En opini\u00f3n de la autora, este dato no es de extra\u00f1ar,\"dado el elevado n\u00famero de adolescentes que no sigueh\u00e1bitos de vida saluda-bles\". En concreto, el estu-dio revela que m\u00e1s de la mi-tad de ellos (un 54 por cien-to) no realiza nunca ningu-na actividad f\u00edsica y que en-tre el 40 y el 60 por cientoconsume habitualmentealimentos con alto conteni-do en grasas y sal. Asimismo, la dedicaci\u00f3n diaria de los adolescentes a labores sedentarias es de135 minutos al d\u00eda, \"dema-siado tiempo para un grupode poblaci\u00f3n tan joven\", in-dica M\u00e9ndez. ACCIONES DE FUTURO El estudio lo han realizado14 farmac\u00e9uticas en 25 cen-tros educativos madrile\u00f1os.Para valorar esta situaci\u00f3n,las farmac\u00e9uticas midieronla presi\u00f3n arterial de los pa-cientes seg\u00fan las recomen- daciones recogidas en el Documento de consensoeuropeo para el manejo dela HTA en ni\u00f1os y adoles-centes y analizaron, a tra- v\u00e9s de un cuestionario, sush\u00e1bitos de vida. El objetivo era detectar j\u00f3venes en riesgo cardiovas- cular para planificar, en elfuturo, medidas preventi-vas adaptadas y orientadasa ellos as\u00ed como estandari-zar controles de la tensi\u00f3narterial en las farmacias.\"Queremos convertir a lafarmacia en el centro de sa-lud de referencia para estegrupo de edad\", reivindicaM\u00e9ndez.Y es que, seg\u00fan ex-plica,\"gracias a este traba- La dedicaci\u00f3n diaria a actividades sedentarias es de 135 minutos 54% no realiza ninguna actividad f\u00edsica40-60% consume a la semana alimentos con alto contenido en grasas y sal 87% no consume tabaco habitualmente77% consumen alcohol habitualmente jo hemos visto que los j\u00f3- venes tienen mucha m\u00e1sconfianza en el farmac\u00e9uti-co que en profesio-nales, como sus profesores,y consultan dudas impor-tantes sobre salud\".A la vista de los resulta- dos, las autoras se\u00f1alan que \"es m\u00e1s que evidenteque los adolescentes nece-sitan campa\u00f1as educativasy sanitarias adaptadas aellos\". Por motivo, losfarmac\u00e9uticos trabajanen el segundo Mepafac, di- rigido a crear iniciativaspara j\u00f3venes y lograr quecambien sus h\u00e1bitos con elfin de evitar problemas car-diovasculares en el futuro. Los adolescentes suspenden en h\u00e1bitos saludablesCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA Un estudio dice que el 12% tiene tensi\u00f3n alta y un 54% no hace deporteENTORNO CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 19 AL 25 DE NOVIEMBRE DE 2012 28 Albacete: boticas detectan riesgo de malnutrici\u00f3nen el 5% de ancianos ciento de los pacientes presentaron cifras de glu-cosa, colesterol total yprote\u00ednas totales muy in-feriores a la normalidad\".Este dato, informa, es lige-ramente superior al por-centaje de pacientes des-nutridos mayores de 65a\u00f1os registrado en 2006por el estudio Plenufar III en Albacete (4,4 por cien- to), lo que indica que la si-tuaci\u00f3n,\"lejos de mejorar,ha empeorado\". M\u00daLTIPLES Los autores del estudiotambi\u00e9n analizaron lasposibles causas de esta si-tuaci\u00f3n,\"hablando con lospacientes\", y vieron que\"el alto grado de riesgo observadoest\u00e1 relacionado con elaislamiento, los proble-mas de masticaci\u00f3n, demovilidad, falta de apeti-to y otras patolog\u00edas aso-ciadas\".J. G. V. \" L ac e r c a n \u00ed aye lt r a - to diario de los farmac\u00e9u- ticos con los pacientesmayores les convierten enuna figura indispensablepara la detecci\u00f3n de ladesnutrici\u00f3n y para suabordaje\". As\u00ed lo se\u00f1alaJos\u00e9 Antonio Carbajal, vo-cal de Formaci\u00f3n del COFde Albacete y autor de unestudio realizado en 21farmacias de la provinciaque ha detectado un 5 porciento de ancianos en altoriesgo de desnutrici\u00f3n. El trabajo se ha realiza- do sobre una muestra de 312 ancianos a los que seles tomaron diferentesmedidas para evidenciarel grado de desnutrici\u00f3n.Seg\u00fan sus por21 valoraron el estado nutricionalde 312 mayoresJOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com El proyecto Detecci\u00f3n de riesgo de desnutrici\u00f3n en ancianos en farmacia co-munitaria ha sido el gana- dor de la IV Beca Stada-Se-fac para la investigaci\u00f3n enatenci\u00f3n farmac\u00e9utica, en-tregado la semana pasadaen el marco del congreso dela sociedad, celebrado enBarcelona (ver p\u00e1ginas de la2 5al a2 8 ) . Tal y como informa a CF BarbaraVanrell, farmac\u00e9u- de Baleares y coordina-dora del enfarmacias un servicio per-manente de detecci\u00f3n pre-coz de desnutrici\u00f3n en an-cianos con el fin de conocersu prevalencia, los h\u00e1bitosalimentarios de este grupode poblaci\u00f3n y la relaci\u00f3nentre la alimentaci\u00f3n y la toma de medicamentos\".Adem\u00e1s, a\u00f1ade, \"queremosreconocer al farmac\u00e9uticocomo una figura clave enla detecci\u00f3n del riesgo dedesnutrici\u00f3n en ancianos\". Este trabajo, aunque a menor escala, tiene un obje- tivo com\u00fan al Plenufar III ,e l mayor cribado nutricional desarrollado en farmaciasen Espa\u00f1a, por el que se de-tect\u00f3 que uno de cada cua-tro ancianos se encuentramalnutrido o en peligro dedesnutrici\u00f3n (13-III-2006).Seg\u00fan los autores, el pro-yecto que plantean \"preten-de valorar si los resultadosh a nv a r i a d oon oyp o n e rmedidas para evitar queocurra\". Los farmac\u00e9uticos recibi- r\u00e1n 5.000 euros gracias ala beca para poner en mar-cha este trabajo. Seg\u00fan describe la autora, las farmacias que volunta- riamente quieran partici-par en el proyecto utiliza-r\u00e1n como una he-rramienta pr\u00e1ctica, senci-lla, r\u00e1pida y \u00fatil\", apuntaVanrell.Antes de poner en mar- cha la experiencia, informa,\"se realizar\u00e1 un taller deformaci\u00f3n para que los far-mac\u00e9uticos participantesconozcan los objetivos e in-tenci\u00f3n y la metodolog\u00eda aseguir cada momento,especialmente los criteriosde derivaci\u00f3n a los profe-sionales adecuados\". Todos los farmac\u00e9uticos dispondr\u00e1n de una b\u00e1scula, un tall\u00edmetro y una cintam\u00e9trica. Ante un caso dedesnutrici\u00f3n detectado, elfarmac\u00e9utico explicar\u00e1 alpaciente qu\u00e9 significa ladesnutrici\u00f3n, alertar\u00e1 sobreel riesgo de su estado y so-bre las complicaciones parasu salud. Adem\u00e1s, les ofre-cer\u00e1 la posibilidad de reali-zar un seguimiento conti-nuo para mejorar su estadonutricional. To d o s l o s farmac\u00e9uticos dispondr\u00e1n de unab\u00e1scula, untall\u00edmetro y unacinta m\u00e9tricaFarmacias de Baleares trabajar\u00e1n para detectar carencias nutricionalesCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA Realizar\u00e1n un test de cribado a ancianos que acudan a la botica para valorar su prevalencia e intervenirOPINION CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 2\u00b4 caben nuevos fallos en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica ala poblaci\u00f3n. De ah\u00ed queel concierto del SCS con los COF de Canarias, y en el conjunto de las comunida-des, por el inter\u00e9s generalde la sociedad debe cum-plirse. No cabe una nego-ciaci\u00f3n, sino la adopci\u00f3nde garant\u00edas y de medidas para que exista la certeza de que la previsi\u00f3n del gasto p\u00fablico en medi-camentos sea finalista, inamovible yque tendr\u00e1 suficiente cobertura pre-supuestaria y los correspondientespagos en tiempo y forma. Es decir, adem\u00e1s de dar la cobertu- ra financiera necesaria han de pro-curar que la posterior gesti\u00f3n de losrecursos sea eficiente y correcta,pues se est\u00e1n exigiendo grandes sa-crificios al conjunto de la sociedadque demandan en contrapartida unaespecial responsabilidad y acierto enla gesti\u00f3n de lo p\u00fablico. Nos jugamos la viabilidad de cien- tos de boticas y de miles de empleos que en nuestro sector se eliminar\u00edandirectamente por una mala gesti\u00f3nde las administraciones. La urgentenormalizaci\u00f3n del pago de las rece-tas nos posibilitar\u00eda sostener milesde farmacias, pues muchos farma-c\u00e9uticos han empe\u00f1ado su patrimo-nio para mantener la prestaci\u00f3n far-mac\u00e9utica a la poblaci\u00f3n y pagan ele- vados intereses parano defraudar a pa-cientes que durante toda su vida han confiado en ellos.Este aval ha sido ex-traordinario como loes gran parte de losucedido hasta la fe-cha, pero es insos-tenible desde el pun-to de vista del man-tenimiento de lasfarmacias y del em-pleo. En nuestro sector, tremendamente re-gulado, \u00fanicamenteuna mejora en lagesti\u00f3n pol\u00edtica delos recursos p\u00fabli-cos puede dar viabi-lidad a las farma-cias y al manteni-miento de miles deempleos. *Presidente de la Federaci\u00f3n de Farmac\u00e9uticos de Canariasel descrito en Canarias, o como est\u00e1 sucediendo en la Comunidad Valen-ciana, Catalu\u00f1a, Murcia,Arag\u00f3n, etc.Han calado en la sociedad los men-sajes de austeridad y de recortes enlos gastos p\u00fablicos para lograr lacontenci\u00f3n del d\u00e9ficit, pero no sal-dremos de esta situaci\u00f3n si las admi-nistraciones no generan confianzaa trav\u00e9s de pol\u00edticas que establezcanprioridades y actuaciones claras atrav\u00e9s de una gesti\u00f3n eficiente de losescasos recursos p\u00fablicos. Necesitamos adem\u00e1s transparen- cia en la gesti\u00f3n de la farmacia noambulatoria y un retorno de todoaquello que se ha desviado a la far-macia de hospital y que, en contra delo pretendido, ha disparado el gasto.En este sentido, es esencial impedirfallos e ineficiencias en la gesti\u00f3n deservicios considerados b\u00e1sicos portoda la sociedad como lo es el de ga-rantizar la salud y la prestaci\u00f3n sa-nitaria y farmac\u00e9utica a la poblaci\u00f3n. Es una cuesti\u00f3n de principios: noAsistimos por segundo a\u00f1o consecutivo a reitera-dos incumplimientos enlos pagos de las facturasde las recetas del Servicio Canario de la Salud (SCS) a las farmacias, suceso quese extiende a varias comu-nidades m\u00e1s, cuyos efec-tos est\u00e1n desconcertandoa los pacientes y usuarios,que no encuentran sus medicamen-tos, y que han arruinado a cientos defarmacias y destruido empleos muyestables y de calidad. Y es que, contra todo pron\u00f3stico, consciente de los perjuicios causados en los \u00faltimos meses de 2011 a lasboticas por los impagos, el Gobiernode Canarias demor\u00f3 el pago de las re-cetas del mes de abril, sin haber ago-tado a\u00fan el presupuesto para el pagode los medicamentos a las farmaciasde 2012, alterando gravemente laprestaci\u00f3n farmac\u00e9utica a la pobla-ci\u00f3n, dando prioridad a otros gas-tos y siendo poco transparente enla gesti\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. La preocupante experiencia de los retrasos de los \u00faltimos meses de 2011 y el riesgo de desabastecimien-to por falta de recursos para renovarlos pedidos a la distribuci\u00f3n fue ad-vertido al Gobierno por todo el sec-tor, solicitando los colegios que pre-sentara un calendario de pagos comoinstrumento para acudir al cr\u00e9ditode los bancos, a cos-ta de nuestro patri-monio y en garant\u00edadel mantenimiento de la prestaci\u00f3n far- mac\u00e9utica. Fueron necesarios casi cinco meses dequejas y constatara larealidad elcalendario de pagosy se decidiera a acu-dir al Fondo de Li-quidez Auton\u00f3mico. Entendemos que las administracio- nes puedan sentir-se sorprendidas poruna crisis econ\u00f3mi-ca de una dimensi\u00f3nextraordinaria y quepor esta causa ha-yan ocurrido desfa-ses e impagos comoTRIBUNA MANUEL D\u00cdAZ FERIA* Farmacia y eficiencia en la Administraci\u00f3n Trabajo en equipo frente a la demencia. Un equipo multidisciplinar formado por cuatro farmac\u00e9uticos, dos geriatras, una neur\u00f3loga, un m\u00e9dico psiquiatra y dos m\u00e9dicos de familia, del ConsistorioSanitario del Maresme, ha elaborado una gu\u00eda para mejorar el abordaje far-macoterap\u00e9utico de los pacientes con demencia (ver p\u00e1gina 24). En laimagen, parte de los autores del documento: Mireia Massot (farmac\u00e9u-tica), Pedro Sehabiaga (m\u00e9dico psiquiatra), David L\u00f3pez Faix\u00f2 (farma-c\u00e9utico) y Ram\u00f3n Crist\u00f3fol (geriatra). Obama, reforma sanitaria y gen\u00e9ricos PHARMATIMES Se prev\u00e9 que los fabrican- tes de gen\u00e9ricos ser\u00e1n uno de los grandes beneficia-rios de la vuelta de BarackObama a la Casa Blancatras su reelecci\u00f3n comopresidente.m\u00e1s de 30 millones de per-sonas que actualmente notienen seguro, y que se ini-ciar\u00e1 en enero de 2014.Bajos, Nueva Zelanda yReino Unido, y que es tresveces superior al de Cana-d\u00e1 y Alemania. En contraste, el precio de los medicamentos gen\u00e9- ricos es m\u00e1s bajo en Esta- dos Unidos que en otros 12 pa\u00edses industrializados. (...) Parece que nada pa- rar\u00e1 otro de los pilares dela reforma, la extensi\u00f3n dela cobertura sanitaria aLos republicanos, que mantienen el control en laC\u00e1mara de Representan-tes, son partidarios de pro-mover reformas en la legis-laci\u00f3n sanitaria. (...) As\u00ed encontramos que el precio en Estados Uni-dos de los 30 medicamen-tos de marca m\u00e1s utiliza-dos supera en m\u00e1s del do-ble al precio que tienen enAustralia, Francia, Pa\u00edsesLE\u00cdDOLA IMAGEN LO QUE PASA FRANCISCO J. FERN\u00c1NDEZ * 2 minutos, 3 beneficios os minutos, tres beneficios . Este eslogan, de un spot publicitario de hace a\u00f1os que vend\u00eda pasta dent\u00edfrica subrayando el valor del cepillado, vie-ne a la mente al recordar el Plan Nacional de AF en el Uso Racional de Antibi\u00f3ticos, que CF lanz\u00f3 en 2004junto a la Sefac y la Fundaci\u00f3n Pharmaceutical Care y enel que se implicaron farmac\u00e9uticos de toda Espa\u00f1a, sus co-legios y otras instituciones, como el Ministerio de Sa-nidad. Demostr\u00f3 que una breve intervenci\u00f3n del farmac\u00e9u-tico lograba una gran mejora en el uso del antibi\u00f3tico. Ha vuelto una y otra vez aquel eslogan al recuerdo en la gestaci\u00f3n y, ahora, presentaci\u00f3n de resultados del Pro- grama D-Valor . La dispensaci\u00f3n, una intervenci\u00f3n breve y sencilla, que se repite hasta dos millones de veces al d\u00eda enlas farmacias espa\u00f1olas, tiene una relevancia enorme ypermite detectar y ayudar a resolver problemas en el usodel medicamento. Lo hace m\u00e1s seguro y efectivo. Obvio, cabe pensar. Para eso est\u00e1 el farmac\u00e9utico y por eso se defiende que la dispensaci\u00f3n en la botica es di- ferente a la que se hace en otros canales. Pues s\u00ed. Pero tam-bi\u00e9n cabe decir lo contrario, lo que demuestra la experien-cia de visitas a farmacias en las que la dispensaci\u00f3n se re-suelve con una r\u00e1pida transacci\u00f3n y un buenos d\u00edas . Casi la mitad de los pacientes tiene carencias infor- mativas sobre su tratamiento, un 40 por ciento no sabe cu\u00e1nto tiempo ha de tomar-lo y un 26 por ciento descon-f\u00eda de la eficacia o la desco-noce. Son algunos de los da-tos que identifican un pro-blema. Lo han puesto de ma-nifiesto 2.529 farmac\u00e9uticos de toda Espa\u00f1a que duran- te meses han prestado suexperiencia y colaboraci\u00f3na un estudio cient\u00edfico que,junto al citado problema, muestra al menos dos cosas m\u00e1s:que en el mostrador comienza la soluci\u00f3n al buen usodel f\u00e1rmaco y que muchos boticarios tienen inter\u00e9s real enhacer mejor su trabajo y demostrar su valor sanitario. Es sorprendente que en las circunstancias compli- cadas que vive la farmacia tantos profesionales hayantenido tiempo e ilusi\u00f3n para participar desinteresadamen-te en D-Valor .Y es parad\u00f3jico que con este trabajo (concre- tado en m\u00e1s de 200.000 registros que otorgan base s\u00f3li-da a los resultados) muestren a las administraciones queles atornillan que el reto en pol\u00edtica farmac\u00e9utica no est\u00e1tanto en los recortes cuanto en el buen uso del f\u00e1rmaco. Para CF es una gran noticia este programa. Por haber participado en \u00e9l y por sus resultados. Es la constata- ci\u00f3n de que la apuesta editorial por la AF y por un mayorrol sanitario para el farmac\u00e9utico tiene sentido: respon-de a una necesidad y el farmac\u00e9utico est\u00e1 en situaci\u00f3n pri-vilegiada para atenderla. Queda dar las gracias a la Sefac y a la Fundaci\u00f3n Phar- maceutical Care por haber confiado en CF como socio para sacar adelante este enorme y complejo proyecto; a Mylanpor su s\u00f3lido apoyo, y al Ministerio de Sanidad y el Conse-jo General de COF por su confianza y aliento como ava-listas.Y, sobre todo, a esos 2.529 profesionales que han sidolos verdaderos hacedores del programa. Queda con D-Valor un diagn\u00f3stico y una parte de la soluci\u00f3n, que radica en la dispensaci\u00f3n bien hecha. Queda el entrenamiento de los profesionales que han experimen-tado con una dispensaci\u00f3n protocolizada. Quedan m\u00e1sde 200.000 pacientes que se han beneficiado de esa dispen-saci\u00f3n de valor .Y queda el reto para las farmacias de tirar de esta experiencia y potenciar su propio valor pro- fesional, el que empieza en la dispensaci\u00f3n. Acto sencillo pero valioso. Dos minutos, muchos beneficios.D fjf@correofarmaceutico.com'D-VALOR' ENSE\u00d1A QUE LA SOLUCI\u00d3N AL BUEN USO DEL F\u00c1RMACO EMPIEZA EN EL MOSTRADOR Y QUE MUCHOS BOTICARIOS EST\u00c1N DISPUESTOS A DEMOSTRARLO *DirectorFE DE ERRORES El nuevo director m\u00e9dico deMerck, Ram\u00f3n Hern\u00e1ndez Ve-cino, reportar\u00e1 al director ge- neral, Rogelio Ambrosi y no le sustituir\u00e1, como se se\u00f1ala-ba en la p\u00e1g. 9 de F&I la sema-na pasada.OPINION CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 2\u00b4 La situaci\u00f3n sigue sien- do dif\u00edcil porque llevamos dos meses de retraso, perolas expectativas son m\u00e1s alentadoras, y \u00fanicamen- te nos falta la colabora-ci\u00f3n de las hemos encontradoalgunos bancos dispues-tos a acompa\u00f1arnos, cir- cunstancia que tendremos muy en cuenta en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, ya queahora es el momento de la verdad yel de apostar por un colectivo solven-te de profesionalidad acreditada ypor facilitar la prestaci\u00f3n farmac\u00e9u-tica a la poblaci\u00f3n de forma segura,accesible y permanente. En este proceso ha sido fundamen- tal la puesta en marcha del Consejo Oficial de Farmac\u00e9uticos de Cana-rias, desde el que hemos emprendi-do estas actuaciones urgentes y ne-cesarias que, aunque nos permitenafrontar el problema de los impa-gos de las recetas del Servicio Ca-nario de Salud, son insuficientespara afrontar el gran problema de lagesti\u00f3n de la sanidad p\u00fablica y dela garant\u00eda de la prestaci\u00f3n farma-c\u00e9utica a la poblaci\u00f3n, que requiereun debate mucho m\u00e1s amplio y ungran pacto entre los principales par-tidos pol\u00edticos, conforme lo deman-da la sociedad. En Canarias constatamos que con dedicaci\u00f3n, esfuerzoy di\u00e1logo son posi-bles los acuerdos, m\u00e1xime cuando to- dos tenemos el mis-mo objetivo de ofre-cer las mejores ymayores garant\u00edassanitarias a la po-blaci\u00f3n. Este pactopor la sanidad y es urgente todos preci-so que sienten ypacten medidaspara una buena ges-ti\u00f3n del sector sani-tario p\u00fablico. * Presidente del COF de Las Palmas y del Consejo de COF de Canariascompetentes del Gobierno de Cana- rias, pero tambi\u00e9n hemos buscadoy encontrado importantes apoyos so-ciales en asociaciones de consumi-dores y usuarios, en colectivos de pa-cientes, en colegios profesionales yen instituciones como el diputado delCom\u00fan de Canarias, nuestro equiva-lente al defensor del pueblo.Y, desdeluego, hemos dado buena informa-ci\u00f3n a la opini\u00f3n p\u00fablica sobre losefectos de los impagos, adem\u00e1s deotras medidas que ser\u00eda muy exten-so mencionar en estas l\u00edneas. CALENDARIO DE PAGOS Resultado de nuestras demandasde pago al SCS ha sido que nos efec-tuara una propuesta de calendariode pagos cuyos plazos se han idocumpliendo a d\u00eda de hoy incluso conmejoras tras gestiones del conseje-ro de Econom\u00eda, Hacienda y Seguri-dad de Canarias, que acudir\u00e1 al Fon-do de Liquidez Auton\u00f3mica para elpago de las recetas pendientes.D e s d eh a c ev a r i o sa \u00f1 o sadvertimos en los ambien-tes farmac\u00e9uticos cana-rios, adem\u00e1s de un sentidode unidad y colaboraci\u00f3n, firmes convicciones por la utilidad de los pactos yuna vocaci\u00f3n por un granacuerdo en la sanidad.Yahemos dado pasos en estadirecci\u00f3n, que considera-mos ahora mucho m\u00e1s necesariapara superar la crisis econ\u00f3mica ysus efectos sobre la actividad pro-fesional de los farmac\u00e9uticos y de lasoficinas de farmacia. El problema de los impagos de las recetas del Servicio Canario de la Sa- lud (SCS) ha motivado que reciente-mente acudi\u00e9ramos al Parlamento deCanarias para aclarar algunos pre-juicios, exponer la realidad exacta delas oficinas de farmacia y solicitarapoyo para resolver el problema. Elresultado, tras una ronda con todoslos grupos pol\u00edticos, ha sido fruc-t\u00edfero y esperanzador, aprob\u00e1ndosepor unanimidad proposiciones y mo-ciones de distintos grupos parlamen-tarios a favor de la profesi\u00f3n farma-c\u00e9utica y de la farmacia. En nuestras reuniones y en las consultas celebradas con los grupos pusimos \u00e9nfasis en una mejora dela gesti\u00f3n presupuestaria del gastop\u00fablico en medicamentos y produc-tos sanitarios en Canarias, siendoesta propuestaaceptada y acorda-da, por lo que nues-tro cometido es es- tar muy pendientes del seguimiento delproyecto de ley dePresupuestos de Ca-narias para 2013con el fin de advertirsi la cifra consigna-da ser\u00e1 suficientepara afrontar el pr\u00f3-ximo a\u00f1o los pagosde las recetas entiempo y forma. Enparalelo, estamosnegociando nueva aden-da concierto conel Nuestra experien- cia para resolver elproblema de los re-trasos se ha basadoen la negociaci\u00f3ncon las formacionespol\u00edticas y con losdepartamentosTRIBUNA JUAN RAM\u00d3N SANTANA * Pacto por la Sanidad y los medicamentos 'Hasta la bandera'. La masiva presencia de colegiados en las asambleas que los COF valencianos celebraron la semana pasada para explicar la reuni\u00f3n con la Consejer\u00eda del pasado martes y presentar el ca-lendario de pagos refleja la dura situaci\u00f3n que viven las farmacias y su preo-cupaci\u00f3n por encontrar soluciones a los impagos. En la imagen, farma-c\u00e9uticos de Valencia inundaron el Sal\u00f3n de Actos del COF , que se qued\u00f3 sin asientos libres, lo que hizo que muchos asistentes tuvieran que per-manecer de pie e incluso sentarse en el suelo o en el pasillo central. ENRIQUE MEZQUITA La austeridad en la UE puede ser insostenible WALL STREET JOURNAL Los ajustes de presupues- to en los pa\u00edses europeos en problemas corren un se-rio peligro de volverse po-l\u00edtica y socialmente insos-tenibles, uno de los princi-pales riesgos que amena-ciento de probabilidad deque el crecimiento mun-dial caiga por debajo de 2por ciento.Ahora, dice quela probabilidad es cercanaa 20 por ciento.jo de 2 por ciento. (...) Eso se compara con la actual proyecci\u00f3n de crecimiento de 3,6 porciento para 2013, y se tra-duce en recesiones en eco-nom\u00edas avanzadas y una seria desaceleraci\u00f3n en mercados emergentescomo Brasil, India y China.Previamente, el Fondo Mo-netario Internacional esti-m\u00f3 que hab\u00eda un 4 porzan con otra ola de recesio-nes en el mundo, dijo elFondo Monetario Interna-cional a l\u00edderes financierosmundiales. La incertidumbre sobre c\u00f3mo los gobiernos de Es- tados Unidos y Europa manejar\u00e1n sus crecientescrisis econ\u00f3micas eleva r\u00e1-pidamente el riesgo de queel crecimiento global caigael pr\u00f3ximo a\u00f1o por deba-LE\u00cdDO Env\u00ede su carta al director a: redaccion@ correofarmaceutico.com Este peri\u00f3dico se reserva el derecho a extractar los originales enviados.LA IMAGEN LO QUE PASA FRANCISCO J. FERN\u00c1NDEZ * Retribuci\u00f3n efac ha propuesto un cambio de la retribuci\u00f3n del farmac\u00e9utico comunitario que, grosso modo , prev\u00e9 convertir el margen actual en un siste-ma mixto que constar\u00eda de un honorario pro- fesional fijo (al margen del coste del f\u00e1rmaco y revisablecon el IPC) y un coste log\u00edstico (calculado en funci\u00f3n deln\u00famero de dispensaciones de cada farmacia y del preciodel f\u00e1rmaco).A esto se le podr\u00eda sumar tambi\u00e9n, en su caso,un honorario adicional (en virtud de ciertas intervencio-nes a\u00f1adidas a la dispensaci\u00f3n, como la realizaci\u00f3n deinformes farmac\u00e9uticos, programas de adherencia...) y undenominado cargo de viabilidad (adicional para farmaciasde viabilidad econ\u00f3mica comprometida: zonas rurales...). La propuesta se apoya sobre cuatro bases esenciales: de- fender la actual red de farmacias (de ah\u00ed la inclusi\u00f3n delcargo de viabilidad), adaptarse a la inversi\u00f3n que el sis-tema hace en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica (es decir, pa-gar\u00eda de otro modo pero no m\u00e1s), proteger a la farmacia denuevas bajadas de precios (trata de ser un suelo, trasa\u00f1os de ca\u00edda de ingresos p\u00fablicos), y vincular en parteel pago a un acto profesional que aporta valor. La propuesta de Sefac, lanzada en su congreso nacional, en Barcelona, es positiva, primero, porque supone un paso adelante en un debate que toma fuerza desde hace tiempo:ya hay un papel sobre el que concretar ese debate. Tambi\u00e9n lo es porque co- rrige en parte la vinculaci\u00f3n del pago al farmac\u00e9utico alpuro margen -algo que amenudo se le reprocha comoconflicto de intereses cuan-do defiende su papel sanita- rio- y es realista: no exige m\u00e1s inversi\u00f3n a un SNS conpresupuestos a la baja. Pero la iniciativa tiene de- bilidades. Una estuvo en la puesta en escena en el con-greso, en un debate en el que el Consejo General de COF nola despreci\u00f3 pero apunt\u00f3 que no es el momento para uncambio y en el que FEFE s\u00ed la rechaz\u00f3: \"Es mejor ligarseal mercado que al IPC\", dijo Miguel Chamorro, vicepresi-dente de la empresarial. La desuni\u00f3n que se escenific\u00f3no es halag\u00fce\u00f1a.Y menos tras el anuncio la semana pa-sada por parte de los COF de Barcelona y Madrid de pre-sentar su propia propuesta en los pr\u00f3ximos meses. Por otro lado, es discutible defender en parte el cam- bio, como se hizo en el congreso, vinculando pago por mar-gen y conflicto de intereses, dado que en cierto modoser\u00eda tanto como poner bajo sospecha todo el trabajo quese ha hecho en el pasado. Otra cosa es que el pago por mar-gen no sea un est\u00edmulo para que el farmac\u00e9utico d\u00e9 ser-vicios de valor a\u00f1adido. Mejorar eso tiene sentido, pero ha-br\u00e1 que ver si la propuesta es una soluci\u00f3n, puesto queen buena medida sigue vinculando cobro a dispensaci\u00f3n(\"\u00bfNo es un margen disfrazado?\", plante\u00f3 el expresidentede Sefac Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez), aunque se apunta tambi\u00e9n un pagopor no dispensar si se justifica. Y ah\u00ed radican las mayores dudas. Se trata de saber si real- mente se puede concretar el pago por la no dispensaci\u00f3n y, m\u00e1s all\u00e1, si la propuesta responde al verdadero reto dela farmacia comunitaria: el reconocimiento de los servi-cios de valor a\u00f1adido y el pago por ellos. Es decir, la re-tribuci\u00f3n por intervenciones que no tienen por qu\u00e9 lle-var aparejada la dispensaci\u00f3n y que se vinculan al uso efi-ciente del f\u00e1rmaco y de los recursos del sistema. Desde Sefac se ha dado un paso importante al con- cretar una propuesta y se defiende que es un primer paso, que se trata de abrir el mel\u00f3n del debate. Es positivo y muy valioso, pero parece que, en efecto, queda mucho por dis- cutir.S fjf@correofarmaceutico.comEL RETO DEL CAMBIO DE LA RETRIBUCI\u00d3N AL FARMAC\u00c9UTICO EST\u00c1 EN ESTIMULAR LOS SERVICIOS DE VALOR A\u00d1ADIDO, QUE SE RECONOZCAN Y SE PAGUEN *DirectorOPINION CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 19 AL 25 DE NOVIEMBRE DE 2012 2\u00b4 que ha pasado ha sido que los farmac\u00e9uticos una yotra vez hemos cedido, ce-dido y vuelto a ceder, sin correspondencia, garan- t\u00edas ni reciprocidad algu-na, y eso no deber\u00eda vol-ver a suceder m\u00e1s, porqueal paso que vamos el fu-turo se presenta muy in-cierto. Basta con repasar la actualidad de la oficina de farmacia en nuestropa\u00eds para darnos cuenta de la gra-vedad de lo que est\u00e1 ocurriendo: enValencia, cierre patronal indefini-do; en Catalu\u00f1a, jornada de paro, y enotras comunidades, como Castilla-LaMancha, Murcia, Baleares..., al filode la navaja. Parece que va siendo ya hora de reaccionar y que todos los que de una forma u otra representamos a la ofi-cina de farmacia, bien desde la cor-poraci\u00f3n, bien desde la empresa-rial, nos pongamos las pila s y este- mos a la altura de lo que se mere-cen de verdad esta profesi\u00f3n y estaempresa. Que el futuro pasa por unafarmacia algo diferente de la hastaahora conocida, trabajemos por lle-var a cabo el cambio que nos con-solide; que el camino nos lleva a otracartera de servicios, recorr\u00e1moslojuntos. Desde luego, en la Comunidad de Madrid la sinton\u00eda institucional con el Colegio de Madrid es absoluta, como nopuede ser de otra manera para aque- llos que mantene-mos la obligaci\u00f3n dedefender los intere-ses de mismogremio profesional,aunque por supues-to cada uno en su si-tio y el farmac\u00e9uticoen el de todos. L oq u en od e j ad e ser cierto es que na- die nos imagin\u00e1ba-mos que nos iba aocurrir lo que hoy end\u00eda nos est\u00e1 ocu-rriendo, que no es nim\u00e1s ni menos que laoficina de farmaciaes una empresa enapuros a la que en-tre todos tenemosque ayudar a saliradelante. * Presidenta de Adefarmaque nos encontramos hoy, sin ning\u00fantipo de esperanza inmediata. Permitiendo, adem\u00e1s, por ejemplo, como ocurre en Catalu\u00f1a y pronto en Madrid, que se nos asignen de unaforma unilateral y sin ning\u00fan tipo depudor funciones impropias de nues-tra condici\u00f3n, como es la recauda-ci\u00f3n de una tasa o como la quieranllamar. Por eso adquiere capital importan- cia no perder de vista la concienciaempresarial que impregna nuestraactividad intentando adaptarnos a laevoluci\u00f3n de las circunstancias des-de una perspectiva de responsabili-dad y madurez individual pero tam-bi\u00e9n colectiva. RECUPERAR EL TERRENO PERDIDO No obstante, entiendo de igual ma-nera que ser\u00eda m\u00e1s que convenientesaber recuperar el terreno que hemosperdido en la escena pol\u00edtica duran-te estos a\u00f1os de atr\u00e1s en los que, sal-vo honrosas excepciones, lo \u00fanicoResulta que hasta hacem\u00e1s bien poco hemos teni-do que soportar no s\u00f3locantidad de sermones cor-porativos respecto de las dudas que manten\u00edan en torno al car\u00e1cter empresa-rial de la oficina de farma-cia, sino tambi\u00e9n algunaque otra reprimenda cuan-do desde las patronalesfarmac\u00e9uticas reivindic\u00e1bamos talcar\u00e1cter, a la vez que recomend\u00e1ba-mos la adecuada gesti\u00f3n necesaria. Ahora, sin embargo, no creo que nadie ponga ning\u00fan tipo de reparoa la realidad, que no es otra que hoyla oficina de farmacia es m\u00e1s quenunca una empresa, en apuros, perouna empresa. El problema es que muchos de nuestros compa\u00f1eros parece que sehan dado cuenta un poco tarde ya,aunque la situaci\u00f3n es tan evidentecomo incontestable, cuando constan-temente estamos asistiendo a coyun-turas econ\u00f3micas como los concur-sos de acreedores, suspensiones depagos, refinanciaciones, despidos depersonal, retrasos en los pagos, des-censos de facturaciones, p\u00e9rdidas derentabilidad, cierres patronales, etc. En fin, todo un escenario un tan- to dram\u00e1tico que nos est\u00e1 tocandoafrontar, consecuencia sobremanerade la m\u00e1s grave crisis econ\u00f3mica quenos ha tocado vivir a los espa\u00f1olesy en nuestro caso,tambi\u00e9n, de la faltade compromiso deanteriores gobier- nos a la hora de po- n e re nm a r c h al a sreformas estructu-rales indispensablespara la consolida-ci\u00f3n del sistema sa-nitario establecido. El problema en cuanto a los farma- c\u00e9uticos propieta-rios de oficina defarmacia es que lle-vamos en una situa-ci\u00f3n de retrocesocontante desde queen el a\u00f1o 2000 empe-z\u00f3 una sucesi\u00f3n ver-tiginosa de descuen-tos, deducciones,ajustes de m\u00e1rge-nes, pre-cios, tasas, reduccio-nes, impagos, han coloca-do en el punto en elTRIBUNA ALEXIA LARIO * La farmacia, una empresa en apuros CF, con el Congreso de Farmacia Comunitaria CO- RREO FARMAC\u00c9UTICO estuvo presente en el quinto Congreso de Farma- cia Comunitaria organizado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comu-nitaria (Sefac) en Barcelona la semana pasada. M\u00e1s de 600 farmac\u00e9uti-cos de toda Espa\u00f1a acudieron a esta cita cuya meta ha sido demostrar ala poblaci\u00f3n y a la Administraci\u00f3n sanitaria que la farmacia es una piezaclave en el Sistema Nacional de Salud en el que, adem\u00e1s, solicita un papelm\u00e1s protagonista (ver p\u00e1ginas 25 a 28). RAFA MARTINEZ MARIN El ADN del jam\u00f3n 'pata negra', al descubierto ELMUNDO Muy pronto la Gen\u00e9tica podr\u00eda revelar algunas de las claves del jam\u00f3n ib\u00e9ri-co. El estudio y an\u00e1lisis delgenoma del cerdo, publica-do hoy (el pasado jueves)de manera conjunta en lasm\u00e1s detalle los riesgos delos llamados xenotras-plantes, es decir, trasplan-tes realizados con tejidosde especies distintas de lahumana.los resultados obtenidosen otros mam\u00edferos. (...)La investigaci\u00f3n ten- dr\u00e1 tambi\u00e9n implicacionesimportantes para el usodel cerdo en biomedicina.Por ejemplo, su organis- mo desarrolla mutaciones similares a las que tienenalgunos enfermos deAlzheimer, diabetes o dis-lexia. Adem\u00e1s, , ya comenta pecu- liaridades que hacen a esta raza tan especial. (...)La investigaci\u00f3n, rea- lizada por un consorcio in-ternacional que ha involu- crado a 150 investigadores de 12 pa\u00edses, ha permiti-do identificar en el ADN deeste animal unos 21.000genes, una cifra que est\u00e1muy en consonancia conLE\u00cdDO Env\u00ede su carta al director a: redaccion@ correofarmaceutico.com Este peri\u00f3dico se reserva el derecho a extractar los originales enviados.LA IMAGEN LO QUE PASA FRANCISCO J. FERN\u00c1NDEZ * La opci\u00f3n de la 'dermo' penas un 12 por ciento de las farmacias traba- jan realmente en marketing ,merchandising ..., en la venta. Lo dec\u00eda meses atr\u00e1s el farmac\u00e9u-tico Josep Montero, durante muchos a\u00f1os alto ejecutivo de Isdin, en la jornada de aniversario de CF, de-dicada este a\u00f1o a los servicios en la farmacia. Llamaba as\u00edla atenci\u00f3n sobre el amplio margen de mejora que la bo-tica tiene en este campo incluso hoy, cuando las apre-turas econ\u00f3micas que padece desde hace tiempo amena-zan el futuro de muchas de ellas y multitud de voces ani-man a explorar las posibilidades de la venta libre. Uno de los campos abonados que se ponen de ejemplo es el de la dermofarmacia. Experto en ella, Montero recor-daba que el mercado de la cosm\u00e9tica (perfumer\u00eda m\u00e1shigiene) supera los seis mil millones en Espa\u00f1a (6.028 en2011, seg\u00fan datos de la patronal Stanpa). Una tarta ape-tecible de la que la botica s\u00f3lo come un diez por ciento. \u00bfPodr\u00eda llevarse m\u00e1s? Es la pregunta recurrente que vuelve cada vez que, con motivo de la entrega de los Pre- mios Cosm\u00e9tica y Farmacia, en CF se reflexiona sobre esteasunto.Y muchas voces insisten en que s\u00ed. Los datos de Stanpa reconocen una ligera ca\u00edda del mer- cado (-1,3 por ciento en 2011), afectado por el entorno decrisis, pero tambi\u00e9n constatan que la ca\u00edda en el canal Far-macia/Parafarmacia es inferior (-0,7) a la de las grandessuperficies (-0,9) y la de lasperfumer\u00edas (-2,6). Monteroapuntaba que habr\u00edan ce-rrado un 9 por ciento detiendas especializadas. La botella medio llena o medio vac\u00eda, ya se sabe. Pero parece que hay m\u00e1s que la ven medio llena.Y para ellose apoyan en datos que, su-mados, apuntan hacia la op-ci\u00f3n positiva: la clientela fija que reciben las farmacias (dosmillones de visitas diarias); el perfil mayoritariamentefemenino de esa clientela, que adem\u00e1s suele ir sola (la mu-jer compra m\u00e1s cuando va sola, dicen los expertos); la iden-tificaci\u00f3n de la farmacia con conceptos como la calidady la fiabilidad; las posibilidades de fomentar el consejoprofesional y ligarlo a un tipo de cosm\u00e9tica de calidad(el perfil de la compradora de cosm\u00e9tica en botica es elde una mujer de algo m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os con nivel ad-quisitivo medio-alto y que suele saber lo que busca)... \u00bfY esto c\u00f3mo se traduce en ventas? Hay tres aspectos que parecen impepinables. Uno es la orientaci\u00f3n a la venta; esoque no tendr\u00edan en cuenta el 88 por ciento de las farma-cias. E implica una transformaci\u00f3n tanto en el enfoque delprofesional como en la propia farmacia (\"Que no vean lafarmacia como una lugar de enfermedad y medicamentos,sino como un centro de salud y belleza\", sostiene la farma-c\u00e9utica de Sevilla y experta en dermo Gemma Herrer\u00edas). Otro es el dominio de un portafolio de productos. No ha- cen falta muchas marcas, defienden los que saben, peros\u00ed la gama completa, lo que permite manejar bien lassoluciones para cada cliente. Y un tercer aspecto, crucial, es la formaci\u00f3n. Es quiz\u00e1 lo que m\u00e1s repiten los expertos. Hay que formarse y for-mar al personal para que la intervenci\u00f3n del farmac\u00e9uti-co sea realmente valiosa: desde el an\u00e1lisis del tipo depiel hasta las soluciones m\u00e1s adecuadas.Ah\u00ed es donde pue-de hacerse realmente fuerte el farmac\u00e9utico. La botica busca soluciones a sus apreturas econ\u00f3micas, con los ingresos por f\u00e1rmacos financiados a la baja. La der- mose antoja una de ellas, parece. Pero es doblemente in- teresante porque realmente puede ligar el beneficio eco- n\u00f3mico con consejo y servicio, cuestiones que deben en todo caso seguir dando sentido a la oficina de farmacia.A fjf@correofarmaceutico.comLA 'DERMO' ES RENTABLE PARA LA BOTICA, INSISTEN LOS EXPERTOS; LO M\u00c1S INTERESANTE ES QUE PUEDE LIGAR BENEFICIO AL VALOR CLAVE DEL CONSEJO *DirectorOPINION 3 CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012\u00b4 Es una buena medida que terminar\u00e1 implant\u00e1ndose en la mayor\u00eda de comunidades. EL DATO 11% Porcentaje de poblaci\u00f3n infantil que padece asma El 11 por ciento de la poblaci\u00f3n infantil padece asma, por lo que el farmac\u00e9utico debe saber explicarle a lospadres c\u00f3mo hacer un uso adecuado de los inhaladores.Este mensaje lo lanzaron el pasado jueves la SociedadEspa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Sefac) y la Asociaci\u00f3nEspa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria (Aepap), quehan elaborado la Gu\u00eda pr\u00e1ctica para consultas pedi\u00e1tri- cas frecuentes en farmacia , en la que se recogen 157 consultas comunes (ver p\u00e1gina 10 del suplemento). CORREO FARMACEUTICO.COM El presidente del COF de Madrid toma la palabra Estos d\u00edas, la actualidad del sector sanitario hace escala en Madrid ante elanuncio de la regi\u00f3n de implantar la tasa de uneuro por receta en 2013(ver p\u00e1g. 6). Abierto eldebate en torno a esteasunto, el presidente delCOF madrile\u00f1o, Alberto Garc\u00eda Romero , anali- zar\u00e1 con los lectores la realidad del sector en unnuevo encuentro digitalen la web .S e r \u00e1e l mar- tes, 13 de noviembre, a partir de las 10.00 ho- ras. \u00a1Participe! NOMBRES PROPIOS Rosa Lendoiro Preside el COF de La Co- ru\u00f1a, que el pasado mar-t e sm a n i f e s t \u00f3e nu nc o -municado su oposici\u00f3n ala extensi\u00f3n de la tasa deun euro por receta -vi-gente en Catalu\u00f1a y queahora propone p\u00e1gina \"va del COF as-turiano ha denunciadoque las farmacias de laregi\u00f3n est\u00e1n ante una si-tuaci\u00f3n preocupante al nopoder asumir m\u00e1s ajustestras sufrir una ca\u00edda dela facturaci\u00f3n del 30 por ciento desde 2010. Dice que los recortes en estesector son \"excesivos\". Stefano Dessena Deja en manos de JavierCasas la Direcci\u00f3n Gene-ral de Alliance Healthcareen Espa\u00f1a para pasar adirigir esta misma \u00e1rea enItalia. En su despedida, harecalcado el liderazgo dela distribuidora y su estre-cha relaci\u00f3n con los agen-tes del sector.ASESOR\u00cdA LEGAL Este espacio responde a preguntas de los farmac\u00e9uticos en relaci\u00f3n con el ejercicio de su profesi\u00f3n. Puede enviarlas por correo ordinario (CORREO FARMAC\u00c9UTICO. 'Asesor\u00eda legal' Avda. San Luis, 25 - 28033 Madrid), electr\u00f3nico (correofarmaceutico@unidadeditorial.es) o fax(91 443 63 15). Las consultas deben estar identificadas con el nombre del lector, su DNI o n\u00famero de colegiado y la ciudad en la que ejerce (junto a su pregunta s\u00f3lo sepublicar\u00e1n las iniciales y la ciudad). El archivo con las preguntas ya respondidas puede consultarse en el web de CF: www.correofarmaceutico.com. DONACIONES TR\u00c1MITES DEL TRASPASO A HIJOS Solicito informaci\u00f3n sobre los tr\u00e1mites a realizar para el traspaso, por jubilaci\u00f3n, de la farmacia a mi hijo. Igualmente sobre la fiscalidad para el donante que se jubila y el hijo donatario, que recibe el 100 por cien de la titularidad. M. S. L. GUADALAJARA Para llevar a cabo el traspa- so deber\u00e1 comunicar a laConsejer\u00eda de Sanidad suintenci\u00f3n para que autori-cen la operaci\u00f3n con car\u00e1c-ter previo al otorgamientode la escritura. Una vez re-cibida la autorizaci\u00f3n debe-r\u00e1 acudir ante notario y do-cumentar la donaci\u00f3n enescritura p\u00fablica, declaran-do el valor fiscal de la far-macia. La escritura se pre-senta en la consejer\u00eda y seprocede a tomar raz\u00f3n de lanueva titularidad. Algunascomunidades han elegadoestas cuestiones en los COF. En cuanto al donante, si se trata de la donaci\u00f3n deun negocio familiar a favorde un hijo, no supondr\u00e1 tri-butaci\u00f3n en IRPF. La leycontempla expresamenteque no existir\u00e1 ganancia op\u00e9rdida patrimonial cuan-do se haya originado portransmisiones lucrativas deempresas o de participacio-nes que hayan reducido labase imponible de la dona-ci\u00f3n. El hijo suceder\u00e1 en elvalor de adquisici\u00f3n de lafarmacia ante una hipot\u00e9ti-ca transmisi\u00f3n posterior. En cuanto al donatario, la transmisi\u00f3n por donaci\u00f3n a f a v o rd eu nh i j od el af a r m a -cia, como negocio en fun-cionamiento, tiene un tra-to fiscal favorable: una bo-nificaci\u00f3n del 95 por cien- NOTA: las consultas se han seleccionado entre las recibidas por los lectores de CF , de las que se han escogido las que revisten un inter\u00e9s m\u00e1s com\u00fan, someti\u00e9ndose con la misma finalidad a un proceso de ampliaci\u00f3n o generalizaci\u00f3n. Las respuestas expresan la opini\u00f3n dela firma Dur\u00e1n-Sindreu Abogados, tambi\u00e9n procurando ofrecer la respuesta m\u00e1s com\u00fanmente aceptada. En consecuencia, constituyen una gu\u00eda u orientaci\u00f3n, pero no pueden tomarse como soluciones \u00fanicas o indiscutibles, y mucho menos pretenden ser directamente aplicables a casos concretos. Las consultas sobre supuestos pr\u00e1cticos determinados deben plantearse al abogado. Este espacio responde a preguntas formuladas por los farmac\u00e9uticos. Mediante el env\u00edo de la informaci\u00f3n personal est\u00e1 dando su consentimiento para que CF incluya los datos facilitados en un fichero de su titularidad, y sean tratados con la finalidad de dar repuesta a la consulta por Vd. planteada, as\u00ed como para el mantenimiento de un archivo de las preguntas formuladas. Podr\u00e1 ejercer sus derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n y oposici\u00f3n dirigi\u00e9ndose a CF .to siempre que se cumplan los requisitos. Se requiereque el donatario manten-ga lo adquirido y el derechoa la exenci\u00f3n en el impues-to sobre el patrimonio du-rante los 5 a\u00f1os siguientesa la fecha de donaci\u00f3n, sal-vo que fallezca dentro deese plazo, no pudiendo rea-lizar actos de disposici\u00f3n nioperaciones societarias quepuedan dar lugar a una mi-noraci\u00f3n sustancial del va-lor de adquisici\u00f3n. El in-cumplimiento de esto de-termina la obligaci\u00f3n depagar el impuesto con losintereses de demora en elplazo de un mes desde queel mismo se produjo. Por \u00faltimo, sobre el IAE, el nuevo titular s\u00f3lo se dar\u00e1de alta a efectos censales,pero no tendr\u00e1 que pagarlo.Las personas f\u00edsicas est\u00e1nexentas de este tributo mu-nicipal. MOROSIDAD PLAZO DE PAGO A PROVEEDORES Mi proveedor me ha solicitado el pago de las facturas en el plazo previsto en la Ley de Morosidad, a contar desde la fecha de entrega de la mercanc\u00eda. \u00bfQu\u00e9 documento necesito para probar dicha entrega y qu\u00e9 requisitos debe contener dicho documento? M. S. MADRID La vigente legislaci\u00f3n con- tra la morosidad, previstaen la a Ley 15/2010, de 5 dejulio, mediante la que semodific\u00f3 la Ley 3/2004, de29 de diciembre, de medi-das de lucha contra la mo-rosidad en las operacionescomerciales, establece queel plazo de pago de las fac-turas empieza a contar des-de la fecha de recepci\u00f3n delas mercanc\u00edas o prestaci\u00f3nde servicios. Por tanto, eneste caso resulta importan-te acreditar adecuadamen-te la fecha de entrega delproducto, para lo que la for-ma m\u00e1s id\u00f3nea es el alba-r\u00e1n de entrega. Sin \u00e9ste de-bidamente cumplimentado,las posibilidades de \u00e9xitoen una reclamaci\u00f3n inicia-da por alguna de las par-tes son bastante escasasante la imposibilidad docu-mental de acreditar quea q u e lp e d i d os eh ae n t r e g a -do debidamente. Asimismo, es importan- te que dicho documento sehaya cumplimentado de forma completa relacionan- do el producto y la fecha deentrega, expedici\u00f3n e iden-tificaci\u00f3n completa de sufarmacia, constando asi-mismo la firma de recep-ci\u00f3n por parte del farma-c\u00e9utico o de alg\u00fan emplea-do de \u00e9ste.Adem\u00e1s, lo habi-tual es que cada parte quehaya intervenido en la tran-sacci\u00f3n comercial se quedecon un ejemplar del alba-r\u00e1n. Participe esta semana en CF.com: Los presu- puestos sanitarios de las CCAA para 2013 vuel- ven a ser a la baja. \u00bfQu\u00e9 opina? LA ENCUESTA EL EURO POR RECETA, CONTRA LA ADHERENCIA Madrid sigue la estela de Catalu\u00f1a e implantar\u00e1 el euro por receta a partir de 2013. \u00bfQu\u00e9 opina? 10,48% 11,43% 13,33%Es una medida acertada que ayudar\u00e1 a contener el gasto y tendr\u00e1 un efecto disuasorio. Dudo de su efectividad y generar\u00e1 mayor carga burocr\u00e1tica para las farmacias. No la comparto. Me parece un riesgo para la adherencia en pacientes con menos recursos.64,76%EL PERI\u00d3DICO DE LOS PROFESIONALES DE LA FARMACIA www.correofarmaceutico.com CORREO FARMACEUTICOA\u00d1O XI. N\u00ba 528 SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 EURO POR RECETA JURISTAS LO VEN 'CONDENADO' A TRIBUNALES [P\u00c1G. 7 ] Cambio retributivo en la farmacia: un debate necesario pero de consenso dif\u00edcil Los representantes profesionales coinciden en mantener el margen, al menos en parte, y en retribuir el valor sanitario del farmac\u00e9utico, pero hay grandes diferencias sobre la f\u00f3rmula concreta Sefac ha propuesto un sis- tema mixto de retribuci\u00f3nque incluye un honorarioprofesional fijo por servi-cio b\u00e1sico y adicional, ade-m\u00e1s de un cargo log\u00edsticovariable y un cargo de va-riabilidad adicional paralas farmacias VEC. Este sistema se ha en-contrado con el rechazo deFEFE y la cautela del Con-sejo General de COF, quecree que es necesario ana-lizarlo y que no es el mo-mento de cambiar el siste-ma, pero s\u00ed de buscar unfuturo para la farmaciaque pase por que el valora\u00f1adido que ofrece el far-mac\u00e9utico sea retribuido.Estas diferencias consta-tan que a\u00fan queda largocamino para dar con laf\u00f3rmula concreta. [P\u00c1G. 6 ] Farmacia de Hospital: SEFHfija competenciay formaci\u00f3n ylas acreditar\u00e1 La Sociedad Espa\u00f1ola de Hospitalaria(SEFH) ultima para 2013 unprograma de acreditaci\u00f3nprofesional. Incluir\u00e1 forma-ci\u00f3n, certificaci\u00f3n de compe-tencias y evaluaci\u00f3n conti-nuada. [P\u00c1G. 35 ] Un amplio estudio halla unareducci\u00f3n del 15 por cientode la mortalidad en pacien-tes con c\u00e1ncer que tomabanestatinas para la prevenci\u00f3ncardiovascular. [P\u00c1G. 18 ]Las estatinas podr\u00edan reducir la mortalidad por c\u00e1ncerM\u00e1s farmacias en 'riesgo de cierre', que se duplican en CCAA con impagos En 2012 han aumentado las farmacias con riesgo de cierre y \u00e9stas se dupli- can en las autonom\u00edasdonde hay impagos. COF yempresariales piden unplan de rescate para las boticas. [P\u00c1G. 4 ]COF y empresariales piden al Gobierno un 'plan de rescate' La CNC rechaza limitar m\u00e1s la competencia entre boticas Un informe de Competen- cia propone que no se res-trinja m\u00e1s en el \u00e1mbito dela dispensaci\u00f3n, en el que\"la posibilidad de compe-tir es ya de por s\u00ed reduci-da y no resulta convenien-te intervenir m\u00e1s\". [P\u00c1G. 5 ] La 7\u00aa edici\u00f3n de los Premios Cosm\u00e9tica y Farmacia constata el creciente inter\u00e9s de boticarios y empresasLa cosm\u00e9tica de la farmacia Los jardines de Cecilio Rodr\u00edguez, en el Parquede El Retiro, en Madrid,acogieron la semana pa-sada la entrega de la 7\u00aaedici\u00f3n de los PremiosCosm\u00e9tica y Farmacia, deCF. Dos centenares de re-presentantes de farmaciay laboratorios arroparonel encuentro anual de ladermo Zorita (Inn\u00e8ov), Antonio Hualde (Pierre Fabre) y Valerie Ducros (Vichy), los ganadores.ENCUENTROS SOBRE EL TERRENO PLANIFICACI\u00d3N PARA 2013 M\u00e1s farmacia asistencial si los impagos lo permiten Los farmac\u00e9u- ticos Ram\u00f3nS\u00e1nchez, Josep Manel Pareja, Beatriz Dom\u00e9-nech y FedericoAguado en la Pesea todo, apues-ta por una boti-ca asistencial. [P\u00c1GS. 12 y 14 ] Un a\u00f1o de Gobierno del PP: reforma e incertidumbre [P\u00c1G. 10 ]EL AN\u00c1LISIS DE CFPROFESION CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 6\u00b4 Nuevo sistema retributivo que a\u00fan necesita el consenso profesionalLA ECONOM\u00cdA DE LA FARMACIA Sefac propone un modelo mixto que incluye un honorario profesional fijo por servicio b\u00e1sico y adicional, adem\u00e1s de un cargo log\u00edstico variable y un cargo de variabilidad adicional para las boticas VEC L. M. loreto.marmol@unidadeditorial.es Identificar al paciente, ve- rificar la prescripci\u00f3n, en-tregar el medicamento y elregistro son los pasos b\u00e1si-cos para dispensar. Sin em-bargo, hay un proceso adi-cional que aumenta la car-ga burocr\u00e1tica y asistencialdel farmac\u00e9utico y que con-siste en la toma de decisi\u00f3n,hacer un informe, hablarcon el m\u00e9dico... La Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Se- fac) ha propuesto un siste-ma retributivo mixto basa-do en un honorario profe-sional fijo, que incluye elservicio b\u00e1sico y otro adi-cional aplicable a cadacaso, que se revisar\u00edaanualmente en funci\u00f3n delI P C .Ae s t os es u m au nc a r -go log\u00edstico por la adqui-sici\u00f3n, custodia, almacena- miento y conservaci\u00f3n para tener el f\u00e1rmaco en condi-ciones \u00f3ptimas, que ser\u00edavariable (en funci\u00f3n del n\u00fa-mero de dispensacionesanuales y el precio de ad-quisici\u00f3n del medicamen-to dispensado) y tambi\u00e9nrevisable una vez al a\u00f1o se-g\u00fan el IPC. En el caso de que sea la Administraci\u00f3n la que ges-tione la adquisici\u00f3n del me-dicamento, este cargo log\u00eds-tico ser\u00eda reducido en con-cepto de almacenamiento yconservaci\u00f3n. Adem\u00e1s del honorario profesional y el cargo log\u00eds-tico, el modelo incluye, adi-cionalmente, un cargo deviabilidad aplicable a far-macias con viabilidad eco-n\u00f3mica comprometida. Seg\u00fan Vicente Baixauli, vicepresidente de Sefac, elsistema actual, que fija unm a r g e ne nf u n c i \u00f3 nd eu nporcentaje sobre el preciodel medicamento, genera\"un conflicto de interesesen relaci\u00f3n con la interven-ci\u00f3n farmac\u00e9utica, desin-centiv\u00e1ndola y constituyen-do una barrera para la im-plantaci\u00f3n de los servicios\",a lo que se une \"una progre-siva disminuci\u00f3n del mar-gen real del beneficio porlas m\u00faltiples medidas queha adoptado la Administra-ci\u00f3n en los \u00faltimos docea\u00f1os\". En suma, a su juicio, el nuevo modelo \"evita con-flictos de intereses, garan-tiza la viabilidad, es m\u00e1sprofesional, separa la retri-buci\u00f3n de la dispensaci\u00f3ndel precio del medicamentoy premia intervencionesfarmac\u00e9uticas posteriores\".Fuentes de Sefac explican a CF que el honorario pro-fesional fijo est\u00e1 ligado ala facultad del farmac\u00e9uti-co para dispensar, es decir,que ser\u00eda para todos, conindependencia de que final-mente se ejecute la dispen-saci\u00f3n. En concreto, el ho-norario profesional b\u00e1si-co, lo que se cadavez elcargo log\u00edstico 3,78 por ciento (menosde 25.000, entre 25.000 y65.000 y m\u00e1s de 65.000 de EN 7 RESPUESTAS\u00bf? RETRIBUCI\u00d3N Y PRECIO El nuevo modelo evitar\u00eda conflictos de interesesincentivando que no sedispense cuando hayajustificaci\u00f3n e independizala Tambi\u00e9npermite la valoraci\u00f3n deintervenciones farmac\u00e9uti-cas complementarias. SIN IMPACTO ADICIONAL No supone un impactoecon\u00f3mico adicional sobree lS N Sn ia f e c t aal aaportaci\u00f3n del paciente. SISTEMA DE PRECIOS Mantiene el sistema defijaci\u00f3n de los precios deventa al p\u00fablico de losmedicamentos. RED DE BOTICAS Salvaguardar\u00eda la actualred de farmacias ypermitir\u00eda la viabilidadecon\u00f3mica de la farmaciacomunitaria. OTROS MODELOS Se han estudiado losmodelos de Alemania, B\u00e9lgica, Francia, Gran Breta\u00f1a, Holanda, Irlanda ysuiza, Australia, Canad\u00e1 yEstados Unidos. Laconclusi\u00f3n es que estospa\u00edses presentan del sistemaretributivo porm\u00e1rgenes hacia unocentrado en la remunera-ci\u00f3n de los serviciosfarmac\u00e9uticos, a trav\u00e9s deun honorario profesional. DISPENSACI\u00d3N EN N\u00daMEROS El coste medio de ladispensaci\u00f3n en unafarmacia espa\u00f1ola (deentre 50.001 y untercio las farmacias,que son las que dispensanmenos de 25.000, estecoste est\u00e1 por debajo delmargen medio decontribuci\u00f3n al beneficio(3,56 euros, por un margendel 27,9 por ciento). COSTE DE DISPENSACI\u00d3N El coste del procesob\u00e1sico es del 74,18 porciento y el coste log\u00edsticoes del 25,82 por ciento (un24,18 por las instalaciones y un 1,64 por intereses derivados del pagoaplazado de los f\u00e1rmacos). Se abre el debate. Sefac present\u00f3 un nuevo modelo retributivo en el Congreso de Far- macia Comunitaria, que se celebr\u00f3 en Barcelona (verCF de la semana pasada y p\u00e1gs. 27, 29 y 30). Conlleno absoluto en la sala, se abord\u00f3 un debate so-bre la propuesta que dej\u00f3 entrever que es un temacontrovertido que a\u00fan necesita el consenso profe-sional, aunque tambi\u00e9n demostr\u00f3 que es un primer paso para debatir abiertamente un modelo con- creto. En el debate participaron Vicente Baixauli,vicepresidente de Sefac; Pilar Gasc\u00f3n, vicepre-sidenta del Consejo Catal\u00e1n de COF; Ana Aliaga,secretaria del Consejo General de COF , y Miguel Cha-morro, vicepresidente de FEFE.RAFA M. MAR\u00cdN Los COF de Madrid y Barcelona plantean otro sistema 60 farmac\u00e9uticos, se hizo hincapi\u00e9 en que los profe-sionales aspiran a reforzarsu papel como agentes de las a l u dd e n t r od e lS N Syau n marco legal estable que les permita prestar nuevos ser-vicios retribuidos que ga-ranticen su viabilidad em-presarial, aportando nue-vas soluciones a pacientes y al sistema, sin dependertanto de la evoluci\u00f3n de lasrecetas. Adem\u00e1s, conside-ran necesaria una ordena- ci\u00f3n, concierto y modelo re- tributivo que sea nacional. Seg\u00fan Jaime Acosta, vo- cal de Farmacia del COF deMadrid, el objetivo es \"cons-L. M. Al margen del nuevo sistema retributivo que ha presentado Sefac (ver infor-maci\u00f3n principal), la prime-ra sesi\u00f3n de trabajo del pro-yecto Futuro de la farma- cia, que organizan los COF de Madrid y Barcelona, pro-puso la retribuci\u00f3n de nue-vos servicios protocoliza-dos y reclam\u00f3 un marco le-gal estable y menos cargas burocr\u00e1ticas. En esta primera jornada, que se celebr\u00f3 la semana pasada en el COF madrile-\u00f1o, en la que participarontruir una propuesta de fu-turo s\u00f3lida que permita ga-rantizar la sostenibilidadecon\u00f3mica de este sector\". PROPUESTA, EN MARZO Los resultados finales delestudio de opini\u00f3n, quecontar\u00e1 con la participa-ci\u00f3n de 480 farmac\u00e9uticos,se expondr\u00e1n el pr\u00f3ximomes de marzo. Son cinco los grupos de trabajo que abor- dan los retos m\u00e1s urgentesde la profesi\u00f3n en un esce-nario marcado por el conti-nuo recorte del gasto.Aspiran a una ordenaci\u00f3n, concierto y modelo retributivo que sea nacional y permita prestar nuevos servicios retribuidos y protocolizadosFEFE lo rechaza, mientrasque el Consejopide prudenciapara analizarel modelo facturaci\u00f3n) y el cargo de variabilidad de 0,4 porciento. Ana Aliaga, secretaria del Consejo General de COF, co-menta a CF que es conve-niente ver los pros y loscontras y no dar saltos alvac\u00edo, por lo que no lo re-chaza pero pide prudencia:\"Es un modelo m\u00e1s a estu-diar\". Ahora bien, \"en \u00e9po-ca de crisis no es le momen-to de cambiar el sistema re-tributivo, pero s\u00ed buscar unfuturo para la farmacia quepase por que el valor a\u00f1adi-do que ofrece el farmac\u00e9u-tico sea retribuido\". Contodo, reconoce que \"se hapasado del margen neto del13 ciento en el a\u00f1o 2000au n5\u00f36p o rciento actual\". En cambio, Miguel Cha- morro, FEFE, se muestra reacio, aunque agradeceque se plantee: \"Es un pasoadelante\". Otras voces delsector coinciden en que elnuevo modelo, aunque ne-cesita m\u00e1s consenso, al me-nos abre el camino al pagopor servicios de valor a\u00f1a-dido con una propuesta concreta y se adelanta a un futuro de medio plazo enmedio de un escenario queincide en la bajada conti-nua de precios.PROFESION CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 6\u00b4 Madrid y Catalu\u00f1a se quedan solas en la aplicaci\u00f3n del euro por recetaINGRESOS EXTRA Comunidades aut\u00f3nomas muestran su rechazo a implantar la tasa de un euro por receta y apuestan por medidas alternativas. Tambi\u00e9n creen que es preciso tomar decisiones conjuntas en el seno del Consejo Interterritorial L. M. loreto.marmol@unidadeditorial.es Despu\u00e9s de que Madrid se sumara al euro por recetaque Catalu\u00f1a comenz\u00f3 aaplicar en junio (ver CF dela semana pasada), este pe-ri\u00f3dico ha consultado a to-das las comunidades y hapodido constatar que estasdos autonom\u00edas se han que-dado solas en esta decisi\u00f3n. Fuentes de la Consejer\u00eda de Extremadura se\u00f1alan que \"esta medida no est\u00e1encima de la mesa ni formaparte de nuestras propues-tas para garantizar la sos-tenibilidad\". Sin embargo,creen que la potestad es au-ton\u00f3mica:\"Respetamos queotras comunidades, hacien-do uso de sus competen-cias, hayan optado por ello\". Castilla y Le\u00f3n tambi\u00e9n lo descarta. Su consejero deSanidad, Antonio Mar\u00edaS\u00e1ez Aguado, dice que \"noes una decisi\u00f3n que se vaya a tomar\", y a\u00f1ade que \"se acaba de presentar en lasCortes el proyecto de presu-puestos y no se contemplaninguna previsi\u00f3n de esetipo\". Su consejera de Ha-cienda, Pilar del Olmo, su-braya que \"el presupuestode ingresos y gastos del Eje-cutivo auton\u00f3mico ya est\u00e1cuadrado con nuevas medi-das y tasas, y el cobro porreceta no es una de ellas\". Asturias tampoco con-que es\"un impuesto injusto porque es lineal (todos pa-gan lo mismo con indepen-dencia de su situaci\u00f3n eco-n\u00f3mica) y que grava a la en-fermedad, ya que paganm\u00e1s los que m\u00e1s necesitanlos f\u00e1rmacos\". Con todo,\"espreciso tomar decisionesconjuntas en el \u00e1mbito delSNS encaminadas a la sos-tenibilidad, pero sin que su-pongan un mayor esfuerzopara los ciudadanos\". OTROS ESFUERZOS Arag\u00f3n muestra su desa-cuerdo y opta por otras me- didas. Su consejero de Pre- sidencia, Roberto Berm\u00fa-dez de Castro, se\u00f1ala que\"se est\u00e1n tomando medidasde eficiencia\", como la com-pra centralizada de medica-mentos. A su juicio, \"racio-nalizar el gasto sanitario yeducativo nos llevar\u00e1 acumplir los presupuestos\". Cantabria lo descarta y mantiene\"la estrategia queya ten\u00eda definida, explotan-do el margen de racionali-zaci\u00f3n del sistema y cola-borando con el Ministerioen el desarrollo de la refor-ma, que ya est\u00e1 dando susfrutos y continuar\u00e1 desple-gando sus efectos en 2013;su contribuci\u00f3n est\u00e1 siendodecisiva para la sostenibi-lidad\". Tambi\u00e9n se muestran contrarias Castilla-La Man- cha, Murcia, Andaluc\u00eda yCanarias, que no est\u00e1 deacuerdo como medida dedesincentivaci\u00f3n, porque\"para eso ya est\u00e1 el copago\",ni como medida recaudato-ria, porque\"generar\u00eda unosgastos de gesti\u00f3n que mini-mizar\u00edan los beneficios\". En la misma l\u00ednea, Pa\u00eds Vasco dice que en esta co- munidad \"se ha demostra- do que hay otras manerasde hacer una prescripci\u00f3nracional sin cargar sobre elbolsillo del ciudadano\". Se desmarcan. Catalu\u00f1a y Madrid se han encontrado con la oposici\u00f3n del Ministerio, autonom\u00edas, profesionales y partidos. Boi Ruiz y Javier Fern\u00e1ndez-Lasquetty (en la imagen) comentaron en unajornada que sus puntos de encuentro son m\u00e1s que sus desacuerdos,mientras que Pilar Farjas insisti\u00f3 en el esfuerzo del Gobierno porresolver los problemas de deuda auton\u00f3mica (ver CF del 22-X-2012). Galicia mantiene la ambig\u00fcedad f\u00e1rmaco [ya se aplica un co- pago]\". La direcci\u00f3n nacio-nal del PP tambi\u00e9n apost\u00f3por un modelo m\u00e1s \"equita-tivo\", como el copago. Con todo, y pese al recha- zo mayoritario de las auto-nom\u00edas (ver informaci\u00f3nprincipal), Galicia podr\u00edaaplicar el euro por recetasi lo pacta con el Gobierno:\"Estamos trabajando con elMinisterio para tomar lasmedidas que mejor se adap-ten a nuestras necesida-des\", seg\u00fan fuentes de laConsejer\u00eda. Su titular, Roc\u00edoMosquera, ya dijo cuandoCatalu\u00f1a lo implant\u00f3 queno le parec\u00eda mal esta medi-da, aunque despu\u00e9s el pre-sidente Alberto N\u00fa\u00f1ez Fei-j\u00f3o aclar\u00f3 que s\u00f3lo la apli-car\u00eda si se acordaba en elInterterritorial. Mientras, el COF de La Coru\u00f1a manifest\u00f3 que no apoyar\u00e1 nuevas medidas de recorte que perjudiquen alciudadano, y Sefac se\u00f1al\u00f3que esta acceso a laprestaci\u00f3n farmac\u00e9utica\".L. M.La ministra de Sanidad, Ana Mato, afirm\u00f3 la sema-na pasada en el Senado queva a formular un requeri-miento previo de di\u00e1logoante Madrid para que eli-m i n el at a s ad eu ne u r op o rreceta, y si no consigue unacuerdo interpondr\u00e1 un re-curso ante el TribunalConstitucional. De esta for-ma \"se actuar\u00e1 con Madridcomo ya se ha hecho conCatalu\u00f1a\", con la que yaabri\u00f3 un proceso similar(ver CF del 18-VI-2012). Poco antes, el presidente del Gobierno, Mariano Ra- joy, dec\u00eda en Cope que re- chazaba el cobro de un euro por receta, que supone \"pa-gar dos veces por el mismoEl COF de Madrid quiere compensaciones por cobrarla tasa del euro por receta millones de euros en el pre- sente ejercicio. La implantaci\u00f3n en Ma- drid del euro por receta su-pone, seg\u00fan c\u00e1lculos de lapropia Consejer\u00eda, una re-caudaci\u00f3n en ingresos entorno a 83 millones de eu-ros al a\u00f1o. \"Desde este pa-norama econ\u00f3mico es muydif\u00edcil subsistir sin tenerque realizar despidos yajustes muy serios y ade-m\u00e1s no invertir en un sectorpuntero como ha sido has-ta ahora el farmac\u00e9utico\",dijo Garc\u00eda Romero. LA PATRONAL TAMBI\u00c9N La empresarial Asociaci\u00f3nde Farmacias de Madrid,Adefarma, tambi\u00e9n mantu-vo la semana pasada reu-niones con responsables dela Consejer\u00eda para expresarsu rechazo a la nueva medi-da.J. T.El COF de Madrid pidi\u00f3 a la Consejer\u00eda de Sanidadde la Comunidad la semanapasada compensacionespor cobrar el euro por re-ceta, \"medida que presidente del \"y re-sulta perjudicial para lafarmacia\". Sostiene que conel nuevo copago, que consi-dera m\u00e1s justo que el an-terior sistema de aportacio-nes de los pacientes, estamedida era innecesaria. Entre las peticiones que el COF ha hecho a la Conse-jer\u00eda est\u00e1 una compensa-ci\u00f3n econ\u00f3mica por el cobroen las farmacias, un plansubvencionado por la auto-nom\u00eda para implantar la re-ceta electr\u00f3nica, y de mane-ra urgente en las localida-des lim\u00edtrofes con otrasprovincias para evitarque los pacientes pidan sus recetas en farma- cias de fuera de la re-gi\u00f3n, y un plan de ayu-das para las 500 farma-cias que, seg\u00fan el cole-gio, est\u00e1n en una situa-ci\u00f3n de viabilidad eco-n\u00f3mica comprometidatras las ultimas medi-das del Ministerio deSanidad (ver p\u00e1gina 8). M\u00c1S BUROCRACIA Garc\u00eda Romero explic\u00f3el rechazo de los farma-c\u00e9uticos madrile\u00f1os ala tasa del euro por re-ceta por dos razonesprincipales:\"Una, el ex-ceso de burocracia quedesencadena en detri-mento del asesoramientoprofesional al ciudadano\"yotra \"el perjuicio econ\u00f3mi-co que cada una de las me-didas tomadas por Sanidadha ocasionado y ocasiona alas farmacias\". Y a\u00f1adi\u00f3 su\"malestar por la reinciden-cia de medidas que est\u00e1nahogando a un sector queahorra al SNS una muy con-siderable cifra como conse-cuencia de su aportaci\u00f3n alSistema P\u00fablico\". El COFrecuerda que la farmacia de Madrid aportar\u00e1 a las arcas de la Administraci\u00f3n, comoconsecuencia de la aplica-ci\u00f3n de los distintos realesdecretos ley, en torno a 46El PSOE pide coherencia. T om\u00e1s G\u00f3mez, secretario general del PSOE de Madrid, afirm\u00f3 la semana pa-sada que llevar\u00e1 el euro por receta alTribunal Constitucional si finalmente nolo hace el presidente Mariano Rajoy. \"SiRajoy no lo hace, el PSOE lo har\u00e1\", dijodespu\u00e9s de la Junta de Portavoces dela Asamblea de Madrid y de que Ra-joy anunciara que negociar\u00e1 con Cata-lu\u00f1a y Madrid su supresi\u00f3n antes de re-currir al tribunal. Tambi\u00e9n tach\u00f3 la me-dida de \"agresi\u00f3n a los derechos de losciudadanos\", porque \"perjudica a lamayor\u00eda y penaliza la enfermedad y lafalta de recursos\". Adem\u00e1s, manifest\u00f3que los presupuestos \"vienen carga-dos brutales\". La presidenta de Adefar- ma, Alexia Lario, explica a CF que con este panoramase debe abrir un debate so-bre el concepto de una far-macia cercana al ciudada-no, \"ya que autorizar nue-vas oficinas o mantener al-gunas que ya est\u00e1n en crisises convertirlas autom\u00e1tica-mente en empresas sin via-bilidad econ\u00f3mica\". Lariose suma a la petici\u00f3n de quelas oficinas de farmacias sean compensadas con un porcentaje del euro que co-brar\u00e1n por cada receta apartir de enero, \"o de algu-na otra manera\". El Gobierno abrir\u00e1 un proceso de di\u00e1logocon Madrid paraevitar el recurso ante el TCCantabria cree que la reforma del Ministerio est\u00e1 siendo decisiva parala sostenibilidad templa implantarlo, porque entiende que es \"un nuevorepago o nuevo copago quese a\u00f1ade a los ya estable-cidos (aumento de la apor-taci\u00f3n y pago de pensionis-tas)\", explican fuentes dela Consejer\u00eda, que a\u00f1aden15 CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 Zambon apuesta por Lipograsil Lipograsil es una marca con 50 a\u00f1os en el mercado, avalada por la experiencia y eficacia de un medicamento a base de plantas con propiedades laxantes y adelgazantes. Zambon adquiri\u00f3 la marca el a\u00f1o pasado, con planes de relanzarla como marca referente en la gesti\u00f3n del sobrepeso y paraguas de una nueva l\u00ednea de productos dise\u00f1ada para abordar las distintas causas del sobrepeso. ApartirdeoctubreelnuevorelanzamientodeLipograsilsepudoverenrevistassemanales y femeninas, en una campa\u00f1a en la v\u00eda p\u00fablica y en varias acciones en soporte on-line(www.lipograsil.es), y en muchas oficinas de farmacia. INGREDIENTES La nueva gama Lipograsil integra en cuatro nuevos productos una quincena de ingredientes clave como ayudas para el control de peso. Desde ingredientes tradicionalmente muy utili- zados como el glucomanano, el chitos\u00e1n, la avena, la cola de caballo o el cromo, todos losproductos incorporan tambi\u00e9n ingredientes innovadores como el azafr\u00e1n, el chitoglucan \u00aeo los fructooligosac\u00e1ridos, que aportan un valor a\u00f1adido a la propuesta.SERVICIOS Lipograsil es algo m\u00e1s que unos buenos productos ya que ofrece las herramientas necesa- rias para trabajar bien el consejo nutricional en sobrepeso. Materiales para el consumidor (como fichas con informaci\u00f3n de salud y ejemplos de men\u00fas hipocal\u00f3ricos y saludables),materiales para que el consumidor se dirija a la oficina de farmacia para informarse sobrela l\u00ednea y el control de peso, sesiones de formaci\u00f3n al colectivo profesional en diferentesformatos y ciudades, etc. Con la idea de ayudar al farmac\u00e9utico a desarrollar la categor\u00eda de nutrici\u00f3n en la oficina de farmacia y amejorar el servicio de asesoramiento que pudiera darsu personal auxiliar, Zambon patrocina entre sus principales clientes el \u00fanico curso de posgrado especializado en la Gesti\u00f3ndel Sobrepeso en Oficina de Farmacia de la Universidad deBarcelona y Editorial Panamericana. Adem\u00e1s de contenidos nutricionales relevantes, el posgrado cuenta con una plataforma de casos pr\u00e1cticos de asesoramientoen la oficina de farmacia, con la intenci\u00f3n de entrenar alfarmac\u00e9utico en \u00e9ste h\u00e1bito de dar servicio. Zambon Group es una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica internacional, fundada en 1906 en Italia y con presencia en Europa, Am\u00e9rica y Asia, donde suma m\u00e1s de 2650 empleados. A lo largo de los a\u00f1os ha consolidado su reputaci\u00f3n por la calidad de sus productos, flexibilidad y atenci\u00f3n al cliente. Zambon Espa\u00f1a es una de las empresas l\u00edderes del sector, con marcas tan cono- cidas entre la poblaci\u00f3n como Espidifen, Flumil, Fluimucil, Monurol o Flutox, entre otras. Ahora lanza al mercado una innovadora l\u00ednea de productos y servicios para el control de peso. CURSO UNIVERSITARIO DE GESTI\u00d3N DEL SOBREPESO EN OFICINA DE FARMACIA Control entre horasDrenante Gestor de grasasSaciante El sobrepeso no es una patolog\u00eda pero s\u00ed es una situaci\u00f3n de riesgo que es necesario abordar para evitar llegar a la obesidad, que s\u00ed es una enfermedad y de soluci\u00f3nm\u00e1s dif\u00edcil. Las consultas en las oficinas de farmacia sobre este problema de salud y sus posibles soluciones son habituales y el rol del farmac\u00e9utico es b\u00e1sico para un buenmanejo de la salud. Sin embargo, la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica es un concepto muy amplio y el que mejor des- cribe el servicio de asesoramiento que lleva a cabo este profesional. El farmac\u00e9uticosupone un importante agente de salud, por realizar su trabajo muy cerca de la pobla-ci\u00f3n, ya que puede f\u00e1cilmente detectar enfermedades ocultas y promover estilos devida saludable. Esto conclu\u00eda el \u00faltimo Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (SEFAC), y tambi\u00e9n apunta la Ley 17/2011, de 5 de julio, de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n. En esta normativa se puede leer que la prevenci\u00f3n de la obe- sidad a trav\u00e9s de todos los servicios de salud es un punto clave e imprescindible en laactualidad y para un futuro con menos patolog\u00eda. Tal y como indica su art\u00edculo 39, lasautoridades sanitarias facilitar\u00e1n las condiciones y los recursos necesarios, incluida laformaci\u00f3n, para que todo el personal sanitario de atenci\u00f3n primaria y las oficinas de farmacia ofrezcan a los pacientes informaci\u00f3n sobre h\u00e1bitos alimentarios y de actividad f\u00edsica.Adem\u00e1s, facilitar\u00e1n los recursos necesarios para la detecci\u00f3n precoz del sobrepe- so, la obesidad y los trastornos de la conducta alimentaria, y desarrollar\u00e1n los programasnecesarios para lograr su prevenci\u00f3n. As\u00ed es como desde la Administraci\u00f3n Sanitaria queda reconocido e integrado el papel de la oficina de farmacia dentro de la prevenci\u00f3nde la obesidad. Pero adem\u00e1s de este papel como agente en la prevenci\u00f3n de la obesidad, tiene un rolprincipal en los consejos de salud sobre el abordaje del sobrepeso. La oficina de farmacia es centro de servicios de salud clave en las consultas sobre el manejo del peso saludable, c\u00f3mo perder un par de quilos, c\u00f3mo mantener el peso despu\u00e9s de una dieta, el usode ciertos productos coadyuvantes, etc. El conocimiento del farmac\u00e9utico es amplio y leconfiere un buen criterio a la hora de aconsejar en cuanto a buenos h\u00e1bitos alimentarios,productos diet\u00e9ticos para el control de peso, fitoterapia y suplementos nutricionales ade-cuados. M\u00e1s todav\u00eda cuando este profesional conoce en la mayor\u00eda de los casos al perfilde sus pacientes, tanto sus caracter\u00edsticas individuales, como si est\u00e1n medicados o tienenalguna patolog\u00eda, con lo que sabr\u00e1 aconsejar mejor que nadie sobre el modo de empleode los productos, posibles interacciones o efectos adversos.El rol del farmac\u00e9utico comunitario es tambi\u00e9n muy importante en patolog\u00edas como lahipertensi\u00f3n arterial o la enfermedad cardiovascular, que muchas veces est\u00e1n tambi\u00e9nrelacionadas con el exceso de peso corporal.GESTI\u00d3N DEL SOBREPESO EN LA OFICINA DE FARMACIA El rol del farmac\u00e9utico en relaci\u00f3n al sobrepeso EL FARMAC\u00c9UTICO ES UN EDUCADOR SANITARIO EN TODOS AQUELLOS ASPECTOS B\u00c1SICOS RELATIVOS A LA SALUD Y ESPECIALMENTE EN AQUELLOS RELATIVOS AL USO DE LOS MEDICAMENTOS.ENTORNO CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 26 Detectan falta de conocimiento de la 'p\u00edldora del d\u00eda despu\u00e9s' en usuarias Un estudio del COF de Valladolid se\u00f1ala que el 63 por ciento de las mujeres no conoce las contraindicaciones y el 57 por ciento las precauciones de uso JOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com \"Hacen falta m\u00e1s campa\u00f1as de educaci\u00f3n y conciencia-ci\u00f3n sobre la p\u00edldora del d\u00eda despu\u00e9s (pdd), su uso, efectos adversos y contra-indicaciones\". \u00c9ste el lla-mamiento que hace JavierGarc\u00eda Sevillano, farmac\u00e9u-tico deValladolid y respon-sable de estudio que harealizado el COF dirigido aanalizar el conocimientoactual de las mujeres quehan tomado este f\u00e1rmaco. Garc\u00eda Sevillano insiste en la importancia de hacercampa\u00f1as sanitarias adap-tadas al conocimiento quetienen las mujeres, \"que esmuy bajo\".Y es que, seg\u00fanlos datos del estudio, rea-lizado en 234 usuarias queacudieron a la farmacia enbusca del f\u00e1rmaco, el 63 porciento de ellas no conoce lascontraindicaciones (emba-razo o hipersensibilidad alprincipio activo, levonor-gestrel, o a los excipientes),el 57 por ciento desconocelas precauciones de uso (to-marla preferiblemente den-tro de las primeras 12 ho-ras) y el 42 por ciento, losefectos adversos (sangra-do vaginal sin menstrua-ci\u00f3n o fatiga). NING\u00daN MEDIO DE PROTECCI\u00d3N Pero este dato, \"aunquepreocupante\", no es el quem\u00e1s ha llamado la atenci\u00f3na los autores, todos ellosfarmac\u00e9uticos de Vallado-lid. Para ellos es m\u00e1s preo-cupante que casi el 56 porciento de las mujeres ha-b\u00eda utilizado este f\u00e1rmacoen m\u00e1s de una ocasi\u00f3n. ParaGarc\u00eda Sevillano,\"este datohace pensar en que un ele-vado porcentaje de utilizando este me-dicamento como un m\u00e9todoanticonceptivo, cuando nolo es\". De hecho, el estudiose\u00f1ala que el 18 por cientode las mujeres no hab\u00eda uti-lizado ning\u00fan m\u00e9todo anti-conceptivo, \"un porcentajemuy elevado\", seg\u00fan el au-t o r .E s t ed a t oc o n s t a t al ai n -formaci\u00f3n publicada porCF tras conocer el aumen-to de las ventas de este f\u00e1r-maco en farmacias (ver CFdel 15-X-2012). El resto derazones de por qu\u00e9 ped\u00edanlapdd fueron por \"fallo del m\u00e9todo anticonceptivo, enel 74 por ciento\". Otro de los datos impor- tantes es que el 61 por cien- to de las usuarias que lautilizan por primera vez nosab\u00eda c\u00f3mo tomarla. S\u00f3lo elhecho de haber utilizado lapdd previamente se asoci\u00f3 con un mejor conocimiento, y todo \"gracias a la infor-maci\u00f3n aportada por el far-mac\u00e9utico en su primera vi-sita\", apunta. Por todos estos datos, los autores creen que es nece-sario realizar campa\u00f1as deDE LO QUE SIEMPRE HAY QUE INFORMAR Informaci\u00f3n sobre uso y reacciones que el farmac\u00e9utico deber\u00eda dar a to- das las usuarias que acuden a la farmacia por la PDD: USO RECOMENDADO KAnticoncepci\u00f3n: el tratamiento consiste en 1,5 mg (1 comprimido de 1,5 mg en una sola toma) de levonorgestrel. Para obtener una mayor eficacia el tra- tamiento debe iniciarse lo antes posible despu\u00e9s de haber mantenido relacio- nes sexuales sin protecci\u00f3n. Debe tomarse preferiblemente dentro de las primeras 12 horas, yn om \u00e1 s tarde de las primeras 72 horas (3 d\u00edas) despu\u00e9s de haber mantenido relacio- nes sexuales con penetraci\u00f3n y sin protecci\u00f3n.Tras su ingesta se recomienda utilizar un m\u00e9todo de barrera (preservativo, dia- fragma) hasta el inicio del siguiente ciclo menstrual. REACCIONES ADVERSAS KV\u00f3mitos: en caso de v\u00f3mito durante las tres horas siguientes a la toma del comprimido de 1,5 mg se deber\u00eda comprobar la presencia del comprimido enel v\u00f3mito; en este caso o si existe duda sobre su presencia se recomienda re- petir el tratamiento inmediatamente . Fuente: Sefac.El trabajo, realizado en 234 usuarias que ped\u00edan el f\u00e1rmaco, se\u00f1ala que casi el 56 por ciento hab\u00eda utilizado este f\u00e1rmaco en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n educaci\u00f3n insistiendo en el mensaje de que \"no es unm\u00e9todo anticonceptivo\".Adem\u00e1s, es importante queno s\u00f3lo las mujeres, sinotambi\u00e9n los hombres, co-nozcan que tiene efectos se-cundarios y contraindica-ciones, pero, sobre todo,\"que sepan que este f\u00e1rma-co no protege de las enfer-medades de transmisi\u00f3n se-xual\", destaca. Como infor-ma Garc\u00eda Sevillano, esteestudio es el primero de unom\u00e1s amplio que se est\u00e1 de-sarrollando entre el COF yel Centro de Farmacovigi-lancia dirigido a analizarlas consecuencias del usopuntual y reiterativo de estef\u00e1rmaco en las mujeres.ENTORNO CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 19 AL 25 DE NOVIEMBRE DE 2012 26 La farmacia debe seguir luchando por encontrar su sitio en el SNSCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA 600 farmac\u00e9uticos acudieron al encuentro donde se presentaron m\u00e1s de 180 p\u00f3steres con proyectos, como programas de cribado de VIH y c\u00e1ncer de col\u00f3n, pensados como futuros servicios asistenciales J. G. V. BARCELONA joanna.guillen@correofarmaceutico.com \"Ni las huelgas, ni los recor- tes, ni los impagos, ni la cri-sis van a impedir que el far-mac\u00e9utico comunitario lu-che por lograr el lugar quese merece dentro del siste-ma sanitario de salud\". As\u00edlo se\u00f1al\u00f3 Jes\u00fas G\u00f3mez, vi-cepresidente de Sefac en elacto inaugural del congre-so de la sociedad que tuvolugar la semana pasada enBarcelona. \"M\u00e1s de cuatro millones de personas entran a diarioen nuestras farmacias enbusca de consejo, lo que de-muestra que somos un sa-nitario de primer nivel yque no podemos ser tan de-saprovechados como aho-ra\", reivindic\u00f3 de nuevo Ma-r\u00eda Jes\u00fas Rodr\u00edguez, presi-denta de Sefac. El acto inaugural no con- t\u00f3 con ning\u00fan representan-te de Sanidad, no obstan- te, s\u00ed acudi\u00f3 Joaquim Forn, primer teniente de alcaldede Barcelona, en represen-taci\u00f3n de la Administra-ci\u00f3n, quien destac\u00f3 \"el rolfundamental de los farma-c\u00e9uticos comunitarios en elsistema\"y ha agradecido su\"profesionalidad y respon-sabilidad en el cuidado dela salud de las personas\".As\u00ed, aprovech\u00f3 para ha- blar del importante papel del farmac\u00e9utico en la pro-moci\u00f3n y protecci\u00f3n de las a l u dye nl ap r e v e n c i \u00f3 ny detecci\u00f3n de enfermedades. En este sentido, hizo men-ci\u00f3n a los programas de cri-bado deVIH y c\u00e1ncer de co-l\u00f3n que se est\u00e1n realizan-do en farmacias de Barcelo-na, con gran \u00e9xito de convo-catoria y de resultados.\"Este es el camino que debeseguir el sistema sanitario\". Por su parte, Jordi deDalmases, vicepresidentedel Consejo General de COF,record\u00f3 los duros momen-tos de la farmacia,\"que vivetiempos dif\u00edciles\" por losimpagos, a pesar de lo cual pidi\u00f3 que se trabaje con op-timismo. La farmacia comunitaria ya trabaja para conseguir este objetivo. Buena mues- tra son los m\u00e1s de 600 far-mac\u00e9uticos que acudieronal congreso y los m\u00e1s de180 p\u00f3steres presentadosen los que se muestran ex-periencias concretas y pun-tuales y proyectos pensa-dos como futuros serviciosasistenciales de farmacias(ver p\u00e1ginas 25 a 28). Farmacogen\u00e9tica: el futuro para frenar las reaccionesadversas de los f\u00e1rmacos que estudia las acciones e interacciones entre f\u00e1rma-cos en cada persona, seg\u00fansu genoma.\"El objetivo \u00falti-mo es prevenir la toxicidady/o ineficacia terap\u00e9uticade una terapia farmacol\u00f3gi-ca o, dicho de otro modo,optimizar al el co-ciente deun tratamiento\". Este concepto, \"tan des- conocido no lo es tanto en Estados Unidos,donde \"la FDA ha publicadouna lista con 115 principiosactivos, que se correspondecon de 500 a 600 f\u00e1rmacoscomercializados en cuyosprospectos se recomiendahacer un test gen\u00e9tico delpaciente para importante\" \u00bfPor qu\u00e9 no se hace en Espa\u00f1a? \"Probablemente por desconocimiento deque se puede aplicar la far-macogen\u00e9tica en medicinaasistencial\", inform\u00f3. Asi-mismo, a\u00f1adi\u00f3, \"la crisis yla psicosis de crisis a\u00f1adenm\u00e1s dificultad a que porparte de las autoridades sa-nitarias, los laboratorios ylos m\u00e9dicos afronten con ri-gor el problema\".J. G. V. En 2010 se produjeron en Estados Unidos 700.000 ingresos en urgencias porreacciones adversas a losmedicamentos, de ellos120.000 requirieron hospi-talizaci\u00f3n y el coste paralos sistemas de salud fue de3.500 millones de d\u00f3lares, ym\u00e1s del 50 por ciento po-d\u00edan haberse evitado apli-cando conocimientos de in-teracciones de f\u00e1rmacos yfarmacogen\u00e9tica.As\u00ed lo ex-puso Juan Sabater-Tobella,presidente de honor de laReal Academia de Farmaciade Catalu\u00f1a, en la conferen-cia inaugural del Congre-so de Farmacia Comunita-ria de Sefac. Desde su punto de vista, la farmacia comunitaria ya trabaja para mejorar la far-macoterapia. \"El trato consus pacientes habituales, elconocimiento de sus medi-camentos, patolog\u00edas y pro-blemas, ponen en alerta alpaciente y al m\u00e9dico\". Sinembargo,\"no es suficiente\".La respuesta est\u00e1 en la far-macogen\u00f3mica, la cienciaEl concepto, aseguran expertos, ya est\u00e1 implantadoen Estados Unidos RAFA M. MARIN G\u00f3mez (Sefac), Forn (Ayto. de Barcelona), Rodr\u00edguez (Sefac) y De Dalmases (Consejo General). 70 farmac\u00e9uticos participaron en la jornada El farma- c\u00e9utico cuida de tu salud ofreciendo asesoramiento y realizando controles de glucemia y presi\u00f3n arterial. Farmac\u00e9uticos de Barcelona ofrecieron servicios gratuitos para darse a conocer como el colesterol, etc.). Asimismo, los ciudadanosque acudieron pudieron re-cibir consejos nutricionalespara prevenir enfermeda-des como la diabetes, o so-meterse a espirometr\u00edas,para el seguimiento y de-tecci\u00f3n de la EPOC. SERVICIO GRATUITO Montse Iracheta, farmac\u00e9u-tica de Santa Coloma delGramanet, en Barcelona,fue de una de las farmac\u00e9u-ticas que particip\u00f3 en la ini-ciativa ofreciendo conse-jos y asesoramiento sobre el uso de los sistemas per- sonalizados de dosificaci\u00f3ne informando del segui-miento farmacoterap\u00faeti-co. La experiencia, se\u00f1ala,\"ha sido muy gratificantepara nosotros y muy intere-sante para los pacientesque desconocen todo lo quepodemos hacer y ofrecemosdesde la farmacia\". Todos los servicios eran gratuitos. Esta gratuidad, se\u00f1ala Iracheta, \"ha hechoque sean muchas las perso-nas que hayan accedido alas carpas\". De hecho, seg\u00fanrepresentantes de Sefac,fueron m\u00e1s de cuatrocien-tas las personas que acu-dieron. Durante la jornada, los ciudadanos tambi\u00e9n reci- bieron asesoramiento per- sonalizado sobre el buenuso de medicamentos y enprevenci\u00f3n y promoci\u00f3n dela salud.J. G. V. Farmac\u00e9uticos de Bar- celona salieron a la calle lasemana pasada para dar aconocer a la poblaci\u00f3n to-dos los servicios de aten-ci\u00f3n farmac\u00e9utica que ha-bitualmente ofrecen en susfarmacias, m\u00e1s all\u00e1 de lapresupuesta dispensaci\u00f3nde medicamentos. La Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria puso en marcha la jornadaEl farmac\u00e9utico cuidad detu salud. Descr\u00fabrelo, por la que instal\u00f3 dos carpasabiertas al p\u00fablico en lasque 70 farmac\u00e9uticos vo- luntarios ofrecieron servi- cios gratuitos car-diovascular, medici\u00f3n depar\u00e1metros biol\u00f3gicos Rodr\u00edguez: \"M\u00e1s de 4 millones de personasentran a diario enlas farmacias enbusca de consejo\"USO DE F\u00c1RMACOS Un estudio se\u00f1ala que m\u00e1s de la mitad de los errores en la terapia notificados son por falta de informaci\u00f3n [P\u00c1G. 31] Validan una gu\u00eda para mejorar el uso de la terapia en disfunci\u00f3n renalCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA Farmac\u00e9uticas de la Universidad de Barcelona detectan la necesidad de una media de 4,55 intervenciones por paciente con deterioro de la funci\u00f3n renal JOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com La farmacia comunitaria es un lugar id\u00f3neo para detec-tar pacientes con disfun-ci\u00f3n renal y prevenir toxici-dad medicamentosa deriva-da de un mal uso de la tera-pia. As\u00ed lo se\u00f1alan las far-mac\u00e9uticas Laura RiusFont, M\u00aa \u00c1ngeles Via y Ma-rian Marcha, alumna y pro-fesoras de la Unidad Docen-te de Pr\u00e1cticasTuteladas dela Facultad de Farmacia dela Universidad de Barcelo-na, que han creado y valida-do una Gu\u00eda para el uso se- guro de medicamentos enpacientes con deterioro dela funci\u00f3n renal y han vis- to que el uso de esta herra-mienta desde la farmacia detecta la necesidad de una media de 4,55 intervencio-nes farmacol\u00f3gicas por pa-ciente. Seg\u00fan informa a CF Via, profesora de la universi-dad,\"las cifras de prevalen-cia de esta enfermedad enE s p a \u00f1 ae nm a y o r e sd e6 5a\u00f1os, que ronda el 22 porciento, sumado a la polime-dicaci\u00f3n y al hecho de queusar dosis inadecuadaspuede producir problemasde toxicidad graves o la ine-ficacia de la terapia ponende relieve la necesidad decrear herramientas comoestas que ayuden al farma-c\u00e9utico a detectar sobre-dosificaci\u00f3n y actuar\". Los resultados de este es- tudio se presentaron du- rante el \u00faltimo congreso dela Sociedad Espa\u00f1ola deFarmacia Comunitaria, ce-lebrado en Barcelona. El objetivo de las autoras era \"crear un instrumentode f\u00e1cil consulta para el far-mac\u00e9utico en el desempe\u00f1ode su labor asistencial diri-gido a promover el uso se-guro de los medicamentosen el \u00e1mbito asistencial dela farmacia pr\u00e1ctica\", apun- ta Rius Font. Esta gu\u00eda, ade- lantada en exclusiva a CF,se realiz\u00f3 a partir de un lis-tado de 228 medicamentos,\"los m\u00e1s utilizados por es-tos pacientes\", seg\u00fanMarch, incluyendo medica-mentos que no son de pres-cripci\u00f3n. A este n\u00famero sea\u00f1adieron 27 f\u00e1rmacos m\u00e1sque aparecieron tras el es-tudio de validaci\u00f3n. De todos ellos, informa Rius Font, \"se recogen las contraindicaciones de cadaprincipio activo en caso deinsuficiencia las pre-cauciones espec\u00edficas paraestos pacientes; los ajus-tes de posolog\u00eda en funci\u00f3n del grado de insuficiencia renal, y la sintomatolog\u00edaque se producir\u00eda en casosde sobredoficiaci\u00f3n poracumulaci\u00f3n del f\u00e1rmaco\".Tras su elaboraci\u00f3n y para comprobar que la he-rramienta podr\u00eda utilizarseen la oficina de farmacia,las autoras validaron lagu\u00eda a trav\u00e9s de un estudioobservacional, descripti-vo, transversal y retrospec-tivo de 31 historiales far-macoterap\u00e9uticos con un aclaramien-to de creatinina >60 ml/minseleccionados (indicativode disfunci\u00f3n renal) de un total de 306 historiales pre- sentes en la farmacia comu-nitaria del farmac\u00e9uticoManuel Machuca, expertoen AF de Sevilla. Con este estudio\"se esta-blecieron 141 intervencio-nes, es decir, una media de4,5 por En opi-ni\u00f3n de March, \"este datorevela la importancia delfarmac\u00e9utico en la preven-ci\u00f3n de problemas relacio-nados con los medicamen-tos en pacientes con disfun-ci\u00f3n renal por el contactodirecto que tiene con ellos yporque es el experto en me-dicamentos\". Pero adem\u00e1s, a\u00f1ade Via, \"se evidencia la importan-cia que puede tener estagu\u00eda en las farmacias; nos\u00f3lo ayudar\u00e1 al farmac\u00e9uti-co comunitario a que la te-rapia de los pacientes seam\u00e1s segura sino que tam-bi\u00e9n le permitir\u00e1 identificars\u00edntomas y signos de sobre-dosificaci\u00f3n y saber qu\u00e9par\u00e1metros hay que moni-torizar en cada caso\". COSTE, TIEMPO E IMPLANTACI\u00d3N Estos datos y la validaci\u00f3nde la gu\u00eda, que a\u00fan no est\u00e1implantada en las farma-cias, son, a juicio de las au-toras,\"motivos m\u00e1s que su-ficientes para implantareste servicio en las farma- cias y para cobrar por \u00e9l o, al menos, pedir su remune-raci\u00f3n\", reivindica March.Ya se ha demostrado su uti-lidad, su funcionalidad y suviabilidad; ahora \"hay que luchar por su remuneraci\u00f3n para que los farmac\u00e9uticoslo implanten definitiva-mente\". De hecho, las autoras tra- b a j a ny ae nu ne s t u d i op a r aanalizar el coste-efectivi-dad de este servicio. Seg\u00faninforma March, \"el objeti-vo es analizar cu\u00e1les sonlos costes que ahorrar\u00eda alsistema sanitario realizarestas pruebas en las farma-cias comunitarias y calcu-lar el gasto que supondr\u00edaimplantar este servicio enlas boticas\". En opini\u00f3n de March, \"aunque el precio defini-tivo depender\u00e1 del tipo depaciente, de su polimedica-ci\u00f3n y su complejidad, y deltiempo invertido por el far-mac\u00e9utico en cada uno deellos, se calcula que el m\u00edni-mo podr\u00eda rondar los 20 eu-ros por paciente\". En esteprecio se incluir\u00eda \"el costede la prueba\" (6 euros) y \"eltiempo que el farmac\u00e9uticodedicar\u00e1 a hacer la prue-ba, analizarla, cotejar losresultados con la gu\u00eda yrealizar los cambios perti-nentes\", informa. Sobre la posibilidad de que sean los pacientes los que paguen, las autoras nolo tienen claro, ya que losefectos de la intervenci\u00f3nno se aprecian a corto pla-CONCLUSIONES 1 .A G E N T ED ES A L U D El farmac\u00e9utico es un importante agente de salud,que puede detectar en sufarmacia enfermedades ytiene capacidad de actuar eintervenir en patolog\u00edas 2. REGISTRO Registrar y evaluar losresultados ayuda a mejorarcon rigor cient\u00edfico el futuroprofesional. 3. CAMBIO RETRIBUTIVO Sefac propone un sistemaretributivo para el serviciode dispensaci\u00f3n de manera diferen-c i a d ae lv a l o rd e la c t op r o -fesional farmac\u00e9utico. 4. TRES ACCIONES DE LA AF Los servicios profesionalesde dispensaci\u00f3n, indicaci\u00f3ny seguimiento en farmaciacomunitaria son necesariosporque responden a necesi-dades sociales y sanitarias. 5. MOTIVACI\u00d3N La motivaci\u00f3n del farma-c\u00e9utico es m\u00e1s importantesque el tama\u00f1o o la ubica-ci\u00f3n de la farmacia para laimplantaci\u00f3n de servicios. 6. FORMACI\u00d3N Se deben mejorar la inte-graci\u00f3n del farmac\u00e9utico enla formaci\u00f3n del alumno depr\u00e1cticas tuteladas y el sis-tema de acreditaci\u00f3n defarmacias para garantizarla m\u00e1xima calidad y unifor-midad en la formaci\u00f3n yajustar los programas te\u00f3-ricos a la realidad pr\u00e1ctica. 7. APOYO DE LOS M\u00c9DICOS Las sociedades cient\u00edficasm\u00e9dicas reconocen que elfarmac\u00e9utico es un agentede salud fundamental parala sostenibilidad del sistemasanitario. La formaci\u00f3n con-tinuada y el trabajo interdis-ciplinar basado en la aplica-ci\u00f3n de protocolos consen-suados son la garant\u00eda deuna atenci\u00f3n m\u00e9dica y far-mac\u00e9utica eficiente. RAFA M. MARIN Rius Font y Via, farmac\u00e9uticas de la Universidad de Barcelona y autoras el estudio y la gu\u00eda.\"El precio m\u00ednimo del servicio rondar\u00edalos 20 euros eincluir\u00eda la pruebay el tiempo\" La gu\u00eda incluye los 255 f\u00e1rmacos m\u00e1s prescritos en estos pacientes y recomendacionespara su buen uso Principales conclusiones del Congreso de la Sefac: zo. De lo que s\u00ed est\u00e1n segu- ras es de que \"este serviciointeresar\u00e1 a la Administra- ci\u00f3n como un servicio pre- ventivo que evita la morbi-mortalidad relacionada conel uso de los medicamen-tos\", apunta Via. CORREO FARMAC\u00c9UTICOENTORNO SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 27ENTORNO 27 CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 19 AL 25 DE NOVIEMBRE DE 2012 Datos recogidos en el estudio Mepafac sobre h\u00e1bi- tos alimentarios y de educaci\u00f3n f\u00edsica de los adoles- centes madrile\u00f1os.H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS Y ACTIVIDAD F\u00cdSICA ESCAPARATE Gel de ba\u00f1o para calmar e hidratar la piel del ni\u00f1o y el adulto La gama de cuidado de la piel Multilind, de Stada, ha ampliado su gama de productos con el Gel de Ba\u00f1o hipoal\u00e9rgenico Multilind . El nuevo gel, indicado tanto en ni\u00f1os como adultos, limpia la piel sin secarla. \"Gracias a su alto conte-nido en vitamina E y extracto de camomila ayu-dan a calmar y suavizar la piel aliviando elpicor de las pieles m\u00e1s secas y at\u00f3picas\", seg\u00fanse\u00f1alan los responsables de la compa\u00f1\u00eda. Para los intolerantes a la lactosa La gama Nutira de Salvat, ha lanzado al mercado Nutira Forte Caps, un complemento nutricional que contribuye a mejorar las malas digestiones que sufren las personas con intolerancia a la lactosa. Las unidades de enzima lactasa del pro-ducto suplen el d\u00e9ficit org\u00e1nico deenzima lactasa y ayudan a descom-poner y digerir la lactosa conte-nida en los alimentos. Ayuda para las piernas cansadas Xpert Fatigue es el \u00faltimo lanzamiento de Singuladerm para aliviar piernas cansadas. Es un gel compuesto a base de un comple-jo pept\u00eddico de efecto drenante, desconges- tionante y reafirmante.\"Su fiere propiedades para calmar y aligerar lasensaci\u00f3n de pesadez, y disminuir y prevenir la reten-ci\u00f3n de l\u00edquidos\", seg\u00fan el laboratorio. \"Su uso conti-nuado libera la sensaci\u00f3n de fatiga de las piernas\".Fuente: Sefac.JOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com Hace falta m\u00e1s educaci\u00f3n sobre h\u00e1bitos saludablesentre los adolescentes paraevitar que desarrollen en-fermedades cardiovascula-res en el futuro.As\u00ed lo se\u00f1a-lan los autores del estudiode educaci\u00f3n sobre factoresde riesgo cardiovascularMepafac (Medida de pre- si\u00f3n arterial en adolescen- tes realizada por farmac\u00e9u-ticos comunitarios en cen-tros escolares de la Comu-nidad de Madrid). Y es quehan detectado que un 12por ciento de los 2.860alumnos participantes pre-senta valores de percentilde presi\u00f3n arterial igualeso superiores a 95, lo que, se-g\u00fan informa a CF PilarM\u00e9ndez, farmac\u00e9utica deMadrid y coordinadora delestudio, \"es sin\u00f3nimo detensi\u00f3n alta que requiereun control peri\u00f3dico\". En opini\u00f3n de la autora, este dato no es de extra\u00f1ar,\"dado el elevado n\u00famero de adolescentes que no sigueh\u00e1bitos de vida saluda-bles\". En concreto, el estu-dio revela que m\u00e1s de la mi-tad de ellos (un 54 por cien-to) no realiza nunca ningu-na actividad f\u00edsica y que en-tre el 40 y el 60 por cientoconsume habitualmentealimentos con alto conteni-do en grasas y sal. Asimismo, la dedicaci\u00f3n diaria de los adolescentes a labores sedentarias es de135 minutos al d\u00eda, \"dema-siado tiempo para un grupode poblaci\u00f3n tan joven\", in-dica M\u00e9ndez. ACCIONES DE FUTURO El estudio lo han realizado14 farmac\u00e9uticas en 25 cen-tros educativos madrile\u00f1os.Para valorar esta situaci\u00f3n,las farmac\u00e9uticas midieronla presi\u00f3n arterial de los pa-cientes seg\u00fan las recomen- daciones recogidas en el Documento de consensoeuropeo para el manejo dela HTA en ni\u00f1os y adoles-centes y analizaron, a tra- v\u00e9s de un cuestionario, sush\u00e1bitos de vida. El objetivo era detectar j\u00f3venes en riesgo cardiovas- cular para planificar, en elfuturo, medidas preventi-vas adaptadas y orientadasa ellos as\u00ed como estandari-zar controles de la tensi\u00f3narterial en las farmacias.\"Queremos convertir a lafarmacia en el centro de sa-lud de referencia para estegrupo de edad\", reivindicaM\u00e9ndez.Y es que, seg\u00fan ex-plica,\"gracias a este traba- La dedicaci\u00f3n diaria a actividades sedentarias es de 135 minutos 54% no realiza ninguna actividad f\u00edsica40-60% consume a la semana alimentos con alto contenido en grasas y sal 87% no consume tabaco habitualmente77% consumen alcohol habitualmente jo hemos visto que los j\u00f3- venes tienen mucha m\u00e1sconfianza en el farmac\u00e9uti-co que en profesio-nales, como sus profesores,y consultan dudas impor-tantes sobre salud\".A la vista de los resulta- dos, las autoras se\u00f1alan que \"es m\u00e1s que evidenteque los adolescentes nece-sitan campa\u00f1as educativasy sanitarias adaptadas aellos\". Por motivo, losfarmac\u00e9uticos trabajanen el segundo Mepafac, di- rigido a crear iniciativaspara j\u00f3venes y lograr quecambien sus h\u00e1bitos con elfin de evitar problemas car-diovasculares en el futuro. Los adolescentes suspenden en h\u00e1bitos saludablesCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA Un estudio dice que el 12% tiene tensi\u00f3n alta y un 54% no hace deporteENTORNO 27 CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 Mart\u00ednez y Ordieres, en la firma del convenio.La farmacia, un referente de confianza frentea problemasbucales J. G. V. Los usuarios ven en la farmacia un lugar de con- fianza para consultar pro-blemas bucales.As\u00ed lo se\u00f1a-la una encuesta realizadapor el COF de Cuenca queindica que el 92 por cientode los encuestados acudea la farmacia siempre quetiene un problema dental.Adem\u00e1s, el 60 por cientocomprar\u00eda de forma habi-tual los productos para lahigiene oral en la botica.Para realizar el estudio serecogieron datos de 213usuarios de farmacias deCuenca. Para Jos\u00e9 VicentaNaharro, farmac\u00e9utica yuna de las autoras del estu-dio, \"estos datos indican elimportante potencial de lafarmacia en asesoramientoy venta de productos parala salud bucodental, algoque hay que aprovechar\". ALTO DESCONOCIMIENTO Sobre el conocimiento de lapoblaci\u00f3n en higiene bucal, los autores se\u00f1alan que to- dav\u00eda \"hay mucho por ha-cer\". En opini\u00f3n del 94 porciento de los encuestados,una higiene oral completaconsistir\u00eda s\u00f3lo en el cepi-llado. Para el 52 por cientoel empleo de enjuagues dia-rios es esencial y s\u00f3lo un 29por ciento incluye la limpie-za de la lengua como parteimportante de la higieneoral. Sobre las afeccionesm\u00e1s comunes, la sensibili-dad dental es la m\u00e1s preva-lente (34 por ciento). Vigilar los excipientes de los f\u00e1rmacos, consejo para mejorar la celiaqu\u00eda comendaciones Sefac a lapoblaci\u00f3n , dedicada a celiaqu\u00eda, realizada por la SociedadEspa\u00f1ola de Farmacia Co-munitaria (Sefac). Entre otros asuntos, el documento informa de que \"al ser una intolerancia y nouna alergia, la celiaqu\u00eda noproduce reacciones inme-diatas, lo que dificulta sudetecci\u00f3n y puede deterio-rar y agravar el estado desalud del paciente\". A estohay que a\u00f1adir que sus s\u00edn-tomas son muy \"inespec\u00ed- ficos y se manifiestan de distintas maneras en fun-ci\u00f3n de la edad\". Entre los 9y los 24 meses suele mani-festarse con n\u00e1useas, v\u00f3mi-tos, diarreas, distensi\u00f3n ab-dominal, p\u00e9rdida de masamuscular y de peso, fallodel crecimiento, irritabili-dad y falta de tono muscu-lar. Durante la infancia sonhabituales las deposicionesblandas, la talla baja, lasanemias y las alteracionesdel car\u00e1cter. En la adoles-cencia, la enfermedad sue-le ser asintom\u00e1tica y en losadultos los s\u00edntomas m\u00e1sfrecuentes son la fatiga, losdolores abdominales, gasesy anemias. ALIMENTOS PROHIBIDOS Las fichas tambi\u00e9n recogenuna de lista alimentos queCF.Llevar una dieta estric- ta de alimentos sin gluten, vigilar los excipientes delos medicamentos que seutilicen y visitar peri\u00f3dica-mente al profesional sani-tario en funci\u00f3n de la evolu-ci\u00f3n f\u00edsica son algunas delas principales recomenda-ciones para que las perso- nas cel\u00edacas puedan evitar problemas de salud. As\u00ed serecoge en las fichas de la \u00fal-tima entrega de la serie Re-La detecci\u00f3n es fundamental para q u en os ea g r a v ee l e s t a d od es a l u dla persona cel\u00edaca debe evi- tar, como el pan, las harinasde trigo, cebada y centeno,as\u00ed como los productos quelas contengan; la boller\u00eday pasteler\u00eda; la cerveza y al-gunas salsas y aderezospara ensaladas. Adem\u00e1s,existen otros alimentos conlos que hay que tener pre-cauci\u00f3n, como los embuti-dos y productos de charcu-ter\u00eda, pat\u00e9s, helados, etc. En ocasiones, y a pesar de seguir una dieta sin gluten,las personas cel\u00edacas pue- den seguir padeciendo mo- lestias. Seg\u00fan informa la fi-cha, esto puede deberse acontaminaci\u00f3n cruzada(productos sin gluten quese contaminan al elaborar- se en una misma l\u00ednea deproducci\u00f3n que otros que s\u00edlo llevan), as\u00ed como al hechode que algunos medica-mentos pueden contener ensu composici\u00f3n excipientescon gluten. Para evitar esteproblema se\u00f1alan que esnecesario que el pacientecomente tanto al m\u00e9dicocomo al farmac\u00e9utico co-munitario su condici\u00f3n decel\u00edaco y tambi\u00e9n leer losprospectos y la informaci\u00f3ndel material de acondicio- namiento de los medica- mentos, en los que es obli-gatorio que se mencione laexistencia de gluten comoadvertencia.Objetivo: profesionalizar la cooperaci\u00f3n farmac\u00e9utica Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras crea un proyecto para formar a profesionales en el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n JOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com Farmac\u00e9uticos Sin Fronte- ras han puesto en marcha elproyecto Boticarios, dirigi- do a formar a profesionales que quieran desarrollar suactividad en el \u00e1mbito de lacooperaci\u00f3n.\"Este proyectotiene como objetivo \"poten-ciar la figura del farmac\u00e9u-tico en las actividades rela-cionadas con los medica-mentos en cooperaci\u00f3n aldesarrollo y ayuda humani-taria y social, tanto a nivelindividual como institucio-nal a trav\u00e9s de la forma-ci\u00f3n\", explica a CF \u00c1ngelHu\u00e9lamo, responsables deproyectos de la ONG. El curso consta de 295 horas te\u00f3ricas que se im-partir\u00e1n hasta junio de2013 y en las que se forma-r\u00e1 a los farmac\u00e9uticos enmaterias como la nutrici\u00f3npara asesorar a madres yni\u00f1os fundamentalmente, \u00e1reas de intervenci\u00f3n en co- operaci\u00f3n farmac\u00e9utica ogesti\u00f3n integral de proyec-tos.Tras esta primera par-te, los alumnos que lo de-seen podr\u00e1n trabajar sobreel terreno, en proyectos so-lidarios de determinadasONG. Para su puesta en marcha Farmac\u00e9uticos Sin Fronte- ras cuenta con la colabo-raci\u00f3n de la Sociedad Espa-\u00f1ola de Farmacia Comuni-taria, y de las universidadesmadrile\u00f1as Complutense,Europea y Alfonso X El Sa-bio. Asimismo, para su finan- ciaci\u00f3n la ONG ha contadocon la colaboraci\u00f3n de Cin-fa, que, a trav\u00e9s de unacuerdo firmado la semanapasada en Madrid, donar\u00e110.000 euros para que vein-te farmac\u00e9uticos puedanformarse y participar eneste proyecto y as\u00ed \"profe-sionalizar la cooperaci\u00f3nfarmac\u00e9utica\", apunta Hu\u00e9-lamo. APUESTA POR LA COOPERACI\u00d3N En definitiva, se\u00f1ala a CFRafael Mart\u00ednez, presiden-te de Farmac\u00e9uticos SinFronteras, \"se trata de un espacio formativo para el profesional sanitario quedesee formarse, informarsey participar activamente enlas actividades de coopera-ci\u00f3n y ayuda humanitariaque se desarrollan a nivelmundial en el sani-tario-farmac\u00e9utico\". estamos quedesarrollar\u00e1n estos farma-c\u00e9uticos en los proyectosdonde realicen las pr\u00e1cti-cas y, por supuesto, en loslugares donde trabajen enel futuro. Este proyecto su-pone una formaci\u00f3n huma-na y profesional vital paralos farmac\u00e9uticos\".ENTORNO CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 19 AL 25 DE NOVIEMBRE DE 2012 28 Albacete: boticas detectan riesgo de malnutrici\u00f3nen el 5% de ancianos ciento de los pacientes presentaron cifras de glu-cosa, colesterol total yprote\u00ednas totales muy in-feriores a la normalidad\".Este dato, informa, es lige-ramente superior al por-centaje de pacientes des-nutridos mayores de 65a\u00f1os registrado en 2006por el estudio Plenufar III en Albacete (4,4 por cien- to), lo que indica que la si-tuaci\u00f3n,\"lejos de mejorar,ha empeorado\". M\u00daLTIPLES Los autores del estudiotambi\u00e9n analizaron lasposibles causas de esta si-tuaci\u00f3n,\"hablando con lospacientes\", y vieron que\"el alto grado de riesgo observadoest\u00e1 relacionado con elaislamiento, los proble-mas de masticaci\u00f3n, demovilidad, falta de apeti-to y otras patolog\u00edas aso-ciadas\".J. G. V. \" L ac e r c a n \u00ed aye lt r a - to diario de los farmac\u00e9u- ticos con los pacientesmayores les convierten enuna figura indispensablepara la detecci\u00f3n de ladesnutrici\u00f3n y para suabordaje\". As\u00ed lo se\u00f1alaJos\u00e9 Antonio Carbajal, vo-cal de Formaci\u00f3n del COFde Albacete y autor de unestudio realizado en 21farmacias de la provinciaque ha detectado un 5 porciento de ancianos en altoriesgo de desnutrici\u00f3n. El trabajo se ha realiza- do sobre una muestra de 312 ancianos a los que seles tomaron diferentesmedidas para evidenciarel grado de desnutrici\u00f3n.Seg\u00fan sus por21 valoraron el estado nutricionalde 312 mayoresJOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com El proyecto Detecci\u00f3n de riesgo de desnutrici\u00f3n en ancianos en farmacia co-munitaria ha sido el gana- dor de la IV Beca Stada-Se-fac para la investigaci\u00f3n enatenci\u00f3n farmac\u00e9utica, en-tregado la semana pasadaen el marco del congreso dela sociedad, celebrado enBarcelona (ver p\u00e1ginas de la2 5al a2 8 ) . Tal y como informa a CF BarbaraVanrell, farmac\u00e9u- de Baleares y coordina-dora del enfarmacias un servicio per-manente de detecci\u00f3n pre-coz de desnutrici\u00f3n en an-cianos con el fin de conocersu prevalencia, los h\u00e1bitosalimentarios de este grupode poblaci\u00f3n y la relaci\u00f3nentre la alimentaci\u00f3n y la toma de medicamentos\".Adem\u00e1s, a\u00f1ade, \"queremosreconocer al farmac\u00e9uticocomo una figura clave enla detecci\u00f3n del riesgo dedesnutrici\u00f3n en ancianos\". Este trabajo, aunque a menor escala, tiene un obje- tivo com\u00fan al Plenufar III ,e l mayor cribado nutricional desarrollado en farmaciasen Espa\u00f1a, por el que se de-tect\u00f3 que uno de cada cua-tro ancianos se encuentramalnutrido o en peligro dedesnutrici\u00f3n (13-III-2006).Seg\u00fan los autores, el pro-yecto que plantean \"preten-de valorar si los resultadosh a nv a r i a d oon oyp o n e rmedidas para evitar queocurra\". Los farmac\u00e9uticos recibi- r\u00e1n 5.000 euros gracias ala beca para poner en mar-cha este trabajo. Seg\u00fan describe la autora, las farmacias que volunta- riamente quieran partici-par en el proyecto utiliza-r\u00e1n como una he-rramienta pr\u00e1ctica, senci-lla, r\u00e1pida y \u00fatil\", apuntaVanrell.Antes de poner en mar- cha la experiencia, informa,\"se realizar\u00e1 un taller deformaci\u00f3n para que los far-mac\u00e9uticos participantesconozcan los objetivos e in-tenci\u00f3n y la metodolog\u00eda aseguir cada momento,especialmente los criteriosde derivaci\u00f3n a los profe-sionales adecuados\". Todos los farmac\u00e9uticos dispondr\u00e1n de una b\u00e1scula, un tall\u00edmetro y una cintam\u00e9trica. Ante un caso dedesnutrici\u00f3n detectado, elfarmac\u00e9utico explicar\u00e1 alpaciente qu\u00e9 significa ladesnutrici\u00f3n, alertar\u00e1 sobreel riesgo de su estado y so-bre las complicaciones parasu salud. Adem\u00e1s, les ofre-cer\u00e1 la posibilidad de reali-zar un seguimiento conti-nuo para mejorar su estadonutricional. To d o s l o s farmac\u00e9uticos dispondr\u00e1n de unab\u00e1scula, untall\u00edmetro y unacinta m\u00e9tricaFarmacias de Baleares trabajar\u00e1n para detectar carencias nutricionalesCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA Realizar\u00e1n un test de cribado a ancianos que acudan a la botica para valorar su prevalencia e intervenirENTORNO 29 CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 tambide, de la Sociedad Es- pa\u00f1ola de Diabetes,\"ambosprofesionales debemos en-tendernos por el bien delpaciente, de su salud y elsistema sanitario de salud\". FORMACI\u00d3N Y PROTOCOLOS En este camino hacia la co-ordinaci\u00f3n asistencial Llis-terri propone \"la creaci\u00f3nde protocolos de actuaci\u00f3n en determinadas pato-log\u00edas para que los pro-fesionales sepan cu\u00e1n-do tienen que actuar\".Eso s\u00ed, \"con formaci\u00f3nespec\u00edfica que que el farmac\u00e9uticopuede puntualiza.En para queesta atenci\u00f3n interdis-ciplinar sea una reali-dad en todas las farma-cias espa\u00f1olas. Mues-tra de ello son las gu\u00edasconsensuadas realiza-das entre ambas socie-dades, como las centra-das en patolog\u00edas di- gestivas, diabetes y pedia-tr\u00eda. Aun as\u00ed, muchos ex-pertos creen que \"son pro-yectos puntuales y queutilizar\u00e1n s\u00f3lo los profesio-nales que agrupan estas so-ciedades\", apunt\u00f3 Pilar de Lucas, de la Sociedad Espa- \u00f1ola de Neumolog\u00eda y Ciru-g\u00edaTor\u00e1cica. De Lucas apo-ya la idea de crear proto-colos consensuados, \"no Pr\u00f3xima colaboraci\u00f3n. La Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria, la Sociedad Espa-\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos Comunitarios yCofares est\u00e1n trabajando en un pro-yecto para mejorar el uso desde la bo-tica de los cincuenta principios ac-tivos m\u00e1s prescritos por el m\u00e9dico deatenci\u00f3n primaria. As\u00ed lo adelant\u00f3 Jos\u00e9L. Llisterri, presidente de Semergen, enel congreso de Sefac. Seg\u00fan explic\u00f3,\" s et r a t ad eu np r o y e c t od ei n d i c a c i o -nes, manejo, control y prevenci\u00f3n deefectos secundarios que contar\u00e1 conuna aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para que los far-mac\u00e9uticos puedan consultarlo de unaforma r\u00e1pida y sencilla y mejorar as\u00ed eluso de estos medicamentos\"Educaci\u00f3n y SFT en riesgo CV desde la botica mejoranla salud de los pacientes En opini\u00f3n de la autora, \"aunque el reducido tama- \u00f1o de la muestra no permi-te generalizar, todo apuntaa que la implantaci\u00f3n deservicios asistenciales me-jora la salud de los pacien-tes con alg\u00fan factor de ries-go cardiovascular\". En cuanto a la fideliza- ci\u00f3n, los autores lograronque el 92,3 por ciento de lospacientes del estudio se hi-cieran clientes fieles a lafarmacia. Adem\u00e1s, consi-guieron que las ventas deOTC aumentaran mes ames as\u00ed como el consumo,que pas\u00f3 de 13 euros a 18por paciente. DISPUESTOS A PAGAR Adem\u00e1s de la intervenci\u00f3ny la educaci\u00f3n, los autorespreguntaron a los partici-pantes en el estudio si esta-r\u00edan dispuestos a pagar poralguno de los dos servicios ofertados. Seg\u00fan sus datos, \"siete de cada diez pagar\u00edanpor la educaci\u00f3n sanitariaen las farmacias y nueve decada diez lo har\u00edan por elservicio de seguimiento far-macoterap\u00e9utico\".J. G. V. La educaci\u00f3n sobre los factores de riesgo cardio-vascular (FRCV) desde labotica acompa\u00f1ada de se-guimiento farmacoterap\u00e9u-tico mejora el control de losFRCV y garantiza la fideli-dad de los pacientes. As\u00ed lose\u00f1alan los autores de unestudio realizado en 11 far-macias y 79 pacientes quehan visto que, gracias a laatenci\u00f3n farmac\u00e9utica y alSFT, el n\u00famero de partici-pantes con valores de pre-si\u00f3n arterial \u00f3ptimos au-ment\u00f3 de un 11 por ciento aun 25 por ciento.Adem\u00e1s, laintervenci\u00f3n farmac\u00e9utica,de un a\u00f1o de duraci\u00f3n, re-dujo sd eu pa-cientes en normopeso de un11 a un 14 por ciento. Asimismo, seg\u00fan explica a CF Patricia Bof\u00ed, farma-c\u00e9utica de Playa Miramar, enValencia, y coordinadora del estudio, realizado conla financiaci\u00f3n de la IIIBeca Stada Sefac,\"el n\u00fame-ro de fumadores tambi\u00e9ndescendi\u00f3 de un 8,9 a un 2,9por ciento\".Luchar contra la desconfianza mutua, reto para m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticosCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA M\u00e9dicos apuestan por seguir trabajando en la creaci\u00f3n de protocolos consensuados entre primaria, farmacia y especializada, pero piden que se generalicen para su implantaci\u00f3n definitiva JOANNA GUILL\u00c9N VALERA BARCELONA joanna.guillen@correofarmaceutico.com Los pacientes necesitan que m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos seconozcan, trabajen unidosy conf\u00eden el uno en el otro.\u00c9sta es la principal conclu-si\u00f3n a la que llegaron losm\u00e9dicos que participaronen la mesa redonda \u00bfQu\u00e9 esperan las sociedades m\u00e9-dicas del farmac\u00e9utico co-munitario? , celebrada en el marco del congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Far-macia de Barcelona. Paralograr este objetivo que pa-rece un imposibl,\"es funda-mental que los m\u00e9dicos yfarmac\u00e9uticos que ya tra-bajan unidos contagien esteentusiasmo al resto de pro-fesionales para sea una realidad\", se-\u00f1al\u00f3 Jos\u00e9 Luis Llisterri, pre-sidente de Sociedad Es-pa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Aten-ci\u00f3n Primaria. \"Es dif\u00edciltrabajar en un entorno en el que el m\u00e9dico y farmac\u00e9uti- co van por caminos diferen-tes\", expuso Luis Salar, far-mac\u00e9utico de Valencia. Poreso hay que aunar esfuer-zos.s\u00f3lo con los m\u00e9dicos de pri-maria sino tambi\u00e9n con losespecialistas en las enfer-medades m\u00e1s prevalentes,como la EPOC o la diabe- tes\". Sin embargo, cree que \"hay que ir m\u00e1s all\u00e1\" y pa-sar de los proyectos y pilo-tajes puntuales a su instau-raci\u00f3n definitiva en todaslas farmacias, centros desalud y hospitales\". Paraello, a\u00f1adi\u00f3, \"hay que ha-blar con la Administraci\u00f3ny que con nosotrosen las tomas de decisiones\".Las sociedades \"deben serlos interlocutores con las instituciones sanitarias para que la coordinaci\u00f3n,que ya se hace en muchasfarmacias y centros de sa-lud, se consolide a nivel na-cional\". Jes\u00fas G\u00f3mez, de Sefac; De Lucas, Gaztambide, Nieves Martell, presidenta de la SEH-Lehla; Marzo, Josep M\u00aa Ram\u00f3n, de la Sociedad Catalana para el Control y Tratamiento del Tabaquismo, y Llisterri. Merc\u00e9 Marzo, de Semfyc, mostr\u00f3 su conformidad con esta idea y se\u00f1al\u00f3: \"Esta-mos en un momento deoportunidades. Hay quemodernizar el sistema na- cional de salud y para ello es necesario romper con es-tas fronteras interprofesio-nales, acercarnos y cono-cernos\". Para Sonia Gaz-ENTORNO CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 30 NOMBRE DEL MEDICAMENTO: XICIL 1.500 mg polvo para soluci\u00f3n oral EFG. COMPOSICION CUANTITATIVAY CUALITATIVA: Cada sobre contiene 1.500 mg de sulfato de glucosamina como 1.884 mg de sulfato de glucosamina cloruro s\u00f3dico, equivalente a 1.178 mg de glucosamina. (6,57 mmol), Sorbitol 2028,5 mg.Aspartamo 2,5 mg. Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 6.1. FORMA FARMACEUTICA: Polvo para soluci\u00f3n oral. El sobre contiene polvo blanco. DATOS CLINICOS Indicaciones terap\u00e9uticas Alivio de los s\u00edntomas de la osteoartritis de rodilla leve a moderada. Posolog\u00eda y formas de administraci\u00f3n XICIL se administra por v\u00eda oral. Disolver el contenido de un sobre en un vaso de agua y tomarlo una vez al d\u00eda, preferiblemente en las comidas. Aspecto despu\u00e9s de la reconstituci\u00f3n: soluci\u00f3n clara e incolora. La glucosamina no est\u00e1 indicada para el tratamiento del dolor agudo. El alivio de los s\u00edntomas (especialmente el alivio del dolor) normalmente aparece dentro de las 4 semanas siguientes al inicio del tratamiento. Si no experimenta alivio delos s\u00edntomas despu\u00e9s de 2-3 meses, debe reconsiderarse continuar el tratamiento con glucosamina. Uso en ni\u00f1os y adolescentes: XICIL no est\u00e1 recomendado para uso en ni\u00f1os ni adolescentes menores de 18 a\u00f1os debido ala ausencia de datos sobre seguridad y eficacia. Ancianos: No se han realizado estudios espec\u00edficos en ancianos, aunque de acuerdo con la experiencia cl\u00ednica no es necesario realizar ajustes de dosis en pacientes ancianosque por lo dem\u00e1s est\u00e9n sanos. Insuficiencia renal y hep\u00e1tica: Dado que no se han realizado estudios en pacientes con insuficiencia renal y/o hep\u00e1tica, no se puede establecer la dosis en estos casos. Contraindicaciones: Hipersensibilidad a la glucosamina o a alguno de los excipientes. No administrar XICIL a pacientes con alergia al marisco, ya que la glucosamina se obtiene a partir de marisco. Advertencias y precauciones especiales de empleo: Debe consultarse a un m\u00e9dico para descartar la presencia de enfermedades articulares para las cuales debe considerarse otro tratamiento. En pacientes con intolerancia a la glucosa alterada se monitorizar\u00e1n los niveles deglucosa y, cuando proceda, las necesidades de insulina, antes del tratamiento y peri\u00f3dicamente durante el mismo. En pacientes con factores de riesgo cardiovascular conocidos se recomienda monitorizar los niveles de l\u00edpidosen sangre, ya que se han observado casos de hipercolesterolemia en pacientes tratados con glucosamina.Tras el inicio de la terapia con glucosamina, se han descrito s\u00edntomas de asma exacerbados, que desaparecieron trasretirar el tratamiento. Estos pacientes deber\u00e1n, por lo tanto, ser conscientes del posible empeoramiento de sus s\u00edntomas cuando inicien tratamiento con glucosamina. Un sobre de XICIL contiene 6,57 mmol (151 mg) de sodio,lo que deber\u00e1 tenerse en cuenta en el tratamiento de pacientes con dietas pobres en sodio. Este medicamento contiene sorbitol. Los pacientes con intolerancia hereditaria a la fructosa no deben tomar este medicamento. Estemedicamento puede ser perjudicial para personas con fenilcetonuria porque contiene aspartamo que es una fuente de fenilalanina. No se ha establecido ni la seguridad ni la eficacia en ni\u00f1os y j\u00f3venes menores de 18 a\u00f1os,raz\u00f3n por la cual debe evitarse la administraci\u00f3n en estos pacientes. Interacciones con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n: Se dispone de datos limitados sobre posibles interacciones medicamentosas con glucosamina, pero se han descrito incrementos en el par\u00e1metro INR con anticoagulantes cumar\u00ednicos (warfarina y acenocumarol). Los pacientes tratados con anticoagulantes cumar\u00ednicos deben, por lo tanto, ser estrechamentemonitorizados en el momento de iniciar o finalizar el tratamiento con glucosamina. El tratamiento simult\u00e1neo de glucosamina con tetraciclinas puede incrementar la absorci\u00f3n y concentraciones s\u00e9ricas de las tetraciclinas,pero la relevancia cl\u00ednica de esta interacci\u00f3n es probablemente limitada. Debido a la limitada documentaci\u00f3n disponible sobre posibles interacciones medicamentosas con glucosamina, se debe estar alerta ante un cambio enla respuesta o concentraci\u00f3n de medicamentos que se administren simult\u00e1neamente. Embarazo y lactancia: Embarazo: No existe informaci\u00f3n adecuada sobre el uso de glucosamina en mujeres embarazadas. La informaci\u00f3n disponible sobre estudios en animales es insuficiente. Glucosamina no debe utilizarse durante el embarazo. Lactancia: No existe informaci\u00f3n disponible sobre la excreci\u00f3n de glucosamina a trav\u00e9s de la leche materna. Por ello, y debido a la falta de informaci\u00f3n de seguridad para el reci\u00e9n nacido, no se recomienda la utilizaci\u00f3n de glucosamina durante la lactancia. Efectos sobre la capacidad de conducir veh\u00edculos y utilizar maquinaria: No se han realizado estudios de los efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. En caso de experimentar mareo o somnolencia no se recomienda la conducci\u00f3n de veh\u00edculos ni la manipulaci\u00f3n de m\u00e1quinas. Reacciones adversas: Las reacciones adversas m\u00e1s com\u00fanmente asociadas al tratamiento con glucosamina son las nauseas, dolor abdominal, indigesti\u00f3n, constipaci\u00f3n y diarrea.Adem\u00e1s, se han notificado casos de cefalea, cansancio, rash, picor, rubor y v\u00f3mitos. Las reacciones adversas notificadas generalmente son leves y transitorias. Deforma espor\u00e1dica se han notificado casos de hipercolesterolemia, agravamiento de asma y controlinsuficiente de la diabetes mellitus, aunque no se ha establecido su relaci\u00f3n causal. Sobredosis: Los signos y s\u00edntomas producidos por una sobredosis accidental o intencionada con glucosamina puedenincluir cefalea, casode sobredosis, el tratamiento con glucosamina debe ser suspendido y deben adoptarse las medidasde soporte necesarias. En estudios cl\u00ednicos, uno de cada cinco individuos j\u00f3venes sanos experiment\u00f3dolor de cabeza despu\u00e9s de la infusi\u00f3n de hasta 30 g de glucosamina. Adem\u00e1s, se ha notificado uncaso de sobredosis en una ni\u00f1a de 12 a\u00f1os de edad que ingiri\u00f3 28g de hidrocloruro de glucosamina.Los s\u00edntomas que aparecieron fueron artralgia, v\u00f3mitos y desorientaci\u00f3n. La paciente se recuper\u00f3totalmente. DATOS FARMACEUTICOS: Incompatibilidades: No procede. Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n: La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l, se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. REGIMEN DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N: Con receta m\u00e9dica. Medicamento gen\u00e9rico. PRESENTACI\u00d3N: Envase conteniendo 20 o 30 sobres con polvo para soluci\u00f3n oral, 1500 mg. NOMBRE Y DIRECCI\u00d3N DEL TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N: ROTTAPHARM, S.L. Avda. Diagonal, 67-69 08019 - laAEMPS: 66.203 FECHA DE LAAUTORIZACI\u00d3N / RENOVACI\u00d3N DE LAAUTORIZACI\u00d3N: Julio 2004 / Enero 2009. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DELTEXTO: Julio 2010. Sistema Medra de clasificaci\u00f3n de \u00f3rganosFrecuentes (1/100,< 1/10)Poco frecuentes(1/1000<1/100)Frecuencia no conocida (nopuede estimarse a partir delos datos disponibles) Trastornos del sistema nervioso Cefalea. Cansancio - V\u00e9rtigos Alteraciones respiratorias,tor\u00e1cicas y mediast\u00ednicas- - Asma agravado Trastornos gastrointestinalesNauseas. Dolor abdominalIndigesti\u00f3n Diarrea Constipaci\u00f3nV\u00f3mitos - Trastornos de la piel y del tejidosubcut\u00e1neo-Rash PicorRuborAngioedema Urticaria Trastornos del metabolismo y dela nutrici\u00f3n--Control insuficientede la diabetes mellitusHipercolesterolemia Trastornos generales yalteraciones en el lugar de laadministraci\u00f3n- - Edema Edema perif\u00e9ricoObjetivo: la profesionalizaci\u00f3n de los serviciosCONGRESO DE FARMACIA COMUNITARIA Expertos en atenci\u00f3n farmac\u00e9utica creen que la soluci\u00f3n a la crisis est\u00e1 en los servicios asistenciales que la sociedad demanda siempre que haya motivaci\u00f3n y formaci\u00f3n y que se cobre por ellos al paciente JOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com La farmacia atraviesa un momento dif\u00edcil por loscambios profundos que seest\u00e1n produciendo en elsector en los \u00faltimos a\u00f1os.En este contexto, son cadavez m\u00e1s los farmac\u00e9uticosque creen que el futuro dela farmacia est\u00e1 en los ser-vicios asistenciales quecontribuyan a mejorar elacceso a la atenci\u00f3n sanita-r i a ,al ap r o m o c i \u00f3 nd el as a -lud y al buen uso de los me-dicamentos. Con esta ideacomo base, la Sociedad Es-pa\u00f1ola de Farmacia Comu-nitaria organiz\u00f3, durante sucongreso celebrado en Bar-celona, una mesa redondapara debatir sobre qu\u00e9 ser-vicios se pueden y se debe- r\u00edan implantar en las far-macias y de qu\u00e9 forma. Seg\u00fan Sonia S\u00e1enz de Bu- ruaga, farmac\u00e9utica en Bil- bao y experta en AF, \"haydemanda en alza de los ser-vicios asistenciales porparte de la poblaci\u00f3n y elsistema nos reclama, peropara que funcionen el far-mac\u00e9utico debe seleccionarlos m\u00e1s adecuados para sufarmacia, formarse en ellosy motivar al personal\". Y es que no todo vale.\"No todas las farmacias pueden ofrecer los mismos servi-cios.Todo depende del ta-ma\u00f1o y del tipo de pobla-ci\u00f3n\", apunt\u00f3 Ignacio Fal-c\u00f3n, farmac\u00e9utico de LaRioja,\"pero s\u00ed todas pueden Trives, Falc\u00f3n, Herrer\u00edas, Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF y moderador de la mesa, S\u00e1enz de Bu- ruaga e Ib\u00e1\u00f1ez, en el congreso de Sefac celebrado en Barcelona.De hecho, en su farmacia Falc\u00f3n cobra por todos losservicios que oferta desdela consulta nutricional,hasta el test de valoraci\u00f3n de la piel. Aunque hay divisi\u00f3n de opiniones sobre el tipo de pago, lo que s\u00ed tienen clarolos ponentes es que lo quela farmacia s\u00f3lo puede ofre-cer servicios que contribu-y a nam e j o r a rl as a l u dd e lpaciente y \"su calidad devida\", se\u00f1al\u00f3 Eduardo Tri-ves, farmac\u00e9utico en Ali-cante.\"No tiene sentido queen la farmacia se ofrezcanservicios que se alejan de laprofesi\u00f3n como masajes oconsultas de a\u00f1a-di\u00f3 Ib\u00e1\u00f1ez. Esta forma apunt\u00f3,\"desvirt\u00faala labor farmac\u00e9utico\".Lo s\u00ed pueden ofrecer lasfarmacias son consultas denutrici\u00f3n o dermofarmacia,\"muy demandadas por lapoblaci\u00f3n y que tienen todosu sentido en la farmaciaporque, adem\u00e1s de mejo-rar la salud de los pacientesayudan, a que los clientesse encuentren mejor\".rio. \"No podemos esperara que la Administraci\u00f3n va-lore y ponga precio a unservicio que a muchos far-mac\u00e9uticos no les interesa\",apunt\u00f3 Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez, farma-c\u00e9utico en Barcelona. \"Hay que cambiar el chip porque el paciente s\u00ed est\u00e1d i s p u e s t oap a g a ryp a g apor ellos\", inform\u00f3 Falc\u00f3n.valorar el estado de la piel,aunque a cambio aumentalas ventas en dermocosm\u00e9-tica y consigue clientes fie-les y que s\u00f3lo acuden a sufarmacia. Herrer\u00edas es la excepci\u00f3n, ya que para el resto de par- ticiantes en la mesa el co-bro al paciente, que no a laAdministraci\u00f3n, es necesa-ofrecer servicios y cobrar- los\". En opini\u00f3n Buruaga, \"lo que no secobra no se valora\". Sin embargo, para Gema Herrer\u00edas, farmac\u00e9utica deSevilla, \"el cobro no es tanimportante como la fideli-zaci\u00f3n de los pacientes\". Dehecho, ella ofrece en su far-macia gratuitamente paraENTORNO 31 CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 No conocer la terapia, lo que m\u00e1s errores produce Un estudio se\u00f1ala que casi la mitad de los problemas graves con los f\u00e1rmacos se producen por desconocimiento JOANNA GUILL\u00c9N VALERA joanna.guillen@correofarmaceutico.com Es necesario mejorar la in- formaci\u00f3n que los pacien-tes reciben de su m\u00e9dico deatenci\u00f3n primaria para evi-tar errores de medicaci\u00f3npotencialmente graves porparte del paciente en su do-micilio. As\u00ed lo se\u00f1alan losautores de un estudio reali-zado por el Servicio de Far-macia de la Direcci\u00f3n Asis-tencial Sureste de la Geren-cia de Atenci\u00f3n Primariadel Servicio Madrile\u00f1o deSalud, que han visto quecasi la mitad de los erroresde medicaci\u00f3n notificadospor los m\u00e9dicos y que lle-gan al paciente se producenen el domicilio y se debena la falta de informaci\u00f3nque tienen sobre c\u00f3mo ad-ministrarlos, a qu\u00e9 hora o aqu\u00e9 dosis.En opini\u00f3n de Henar Mart\u00ednez, farmac\u00e9utica yuna de las autoras del estu-dio,\"los datos de este traba-jo demuestran que hay quetrabajar y mucho en la co-municaci\u00f3n m\u00e9dico-pa-ciente en atenci\u00f3n prima-ria\". Si el paciente sale de laconsulta \"con dudas sin re-solver el riesgo de que seproduzca un error se multi-plica\", apunta,\"por eso hayque insistir en la importan-cia de informar bien de laterapia desde primaria ypor extensi\u00f3n tambi\u00e9n des-de la botica\".Y es que es-tos datos deben servir paraque los farmac\u00e9uticos to-men nota. De hecho, una delas conclusiones principa-les del Programa D-Valor , en el que ha colaborado CF, es que el 43 por ciento delos pacientes tiene caren-cias significativas relacio-nadas con su medicaci\u00f3n(ver CF del 12-X-2012). Este trabajo ten\u00eda como objetivo conocer la preva- lencia de los errores de me-dicaci\u00f3n con da\u00f1o, descri-birlos y analizar los facto-res asociados que los fa-cilitan en el \u00e1mbito e laatenci\u00f3n primaria. Paraello, se realiz\u00f3 un estudio M\u00aa Luisa Sevillano, Carmen Mateo, Henar Mart\u00ednez y Jes\u00fas \u00c1lvarez, farmac\u00e9uticos de atenci\u00f3n pri- maria del \u00c1rea Sureste del Servicio Madrile\u00f1o de Salud y autores del estudio. descriptivo transversal de las notificaciones de erro-res de medicaci\u00f3n emitidaspor los sanitarios a la Uni-dad Funcional de Gesti\u00f3nde Riesgos en un periodo de18 meses. En total se no-tificaron 691 errores, de losque 47 produjeron un da\u00f1oimportante en el paciente.Seg\u00fan detalla Mart\u00ednez, losm\u00e1s frecuentes fueron poruna administraci\u00f3n inco-rrecta del paciente (46,8 porciento) y por el tipo de dosis(29,8 por ciento). Como informa la autora, \"tambi\u00e9n se detectaronerrores de prescripci\u00f3n\",aunque se\u00f1ala: \"Este datonos preocupa quela receta electr\u00f3nica evita-r\u00e1 la mayor\u00eda de ellos\". Para intentar solucionar este problema y lograr queel n\u00famero de errores des-ciendan y desaparezcan, losfarmac\u00e9uticos, a trav\u00e9s dela unidad funcional , traba-jan en la elaboraci\u00f3n de ma-teriales que ayuden a mejo-rar la prescripci\u00f3 nyaa s e - gurar que el paciente co- noce su terapia. Adem\u00e1s,realizar\u00e1n cursos para que,entre todos, mejoren su co-municaci\u00f3n con el paciente.El objetivo: que los mensa-jes se entiendan y garanti-zar que la poblaci\u00f3n hagaun buen uso de la medica-ci\u00f3n. El \u00c1rea sureste del Servicio de Salud de Madrid recibi\u00f3 691 notificaciones de errores de medicaci\u00f3n en 18 meses de los que 47 produjeron da\u00f1o importanteAGENDA 35 CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 12 AL 18 DE NOVIEMBRE DE 2012 29 DE NOVIEMBRE LOS GEN\u00c9RICOS EN EL ENTORNO ECON\u00d3MICO ACTUAL LUGAR: MADRID. La Asocia- ci\u00f3n Espa\u00f1ola de Farma- c\u00e9uticos de la Industria yla Sociedad Espa\u00f1ola deFarmacia Industrial yGal\u00e9nica organizan elcurso de formaci\u00f3n La situaci\u00f3n de los gen\u00e9ricos en el entorno econ\u00f3micoactual . El objetivo es importante evaluar el impacto en el entornofarmac\u00e9utico de losgen\u00e9ricos y analizar objetivamente la estrate-gia de futuro, sin compro-meter la calidad ni lasostenibilidad delSistema deSalud. Entre Asociaci\u00f3nEspa\u00f1ola de Medicamen-tos Gen\u00e9rico, que hablar\u00e1sobre el medicamentogen\u00e9rico, su rol y desarro-llo en el entorno actual, yJes\u00fas M. Garc\u00eda,jefe del Servicio deIntervenci\u00f3n de Preciosde los Medicamentos Subdirecci\u00f3n Generalde Calidad de Medica-mentos y ProductosSanitarios del Ministeriode e sobre de laprestaci\u00f3n farmac\u00e9utica,el precio menor, lossistemas de precios dereferencia y el precioseleccionado. Ser\u00e1 en el NH Pr\u00edncipe de Vergara(C/ Pr\u00edncipe de Vergara,92). Para m\u00e1s informa- ci\u00f3n: 91 458 67 30. 29 DE NOVIEMBRE CONTROL CEREBRAL DEL COMPORTAMIENTO LUGAR: MADRID. La Real Academia Nacional de Farmacia organiza lamesa redonda Fisiolog\u00eda y control cerebral del comportamiento .S e r \u00e1e n la sede de la academia (C/De la Farmacia 9-11).Para m\u00e1s informaci\u00f3n:91 531 03 07.UNIDAD EDITORIAL, FERN\u00c1NDEZ-GALIANO VICEPRESIDENTES: ALEJANDRO DE VICENTE, GIAMPAOLO ZAMBELETTI DIRECTOR GENERAL PUBLICIDAD JES\u00daS ZABALLA DIRECTOR GENERAL (\u00c1REA SALUD): CARLOS BELDARRAIN DIRECTOR GENERAL EDITORIAL PEDRO J. RAM\u00cdREZ DIRECTOR EDITORIAL MIGUEL \u00c1NGEL MELLADO DIRECTOR DE ARTE RODRIGO S\u00c1NCHEZ DIRECTOR FRANCISCO J. FERN\u00c1NDEZ REDACCI\u00d3N Avenida de San Luis, 25. 28033 Madrid. T el\u00e9fono: 91 443 64 70.Fax: 91 443 63 40. Correo electr\u00f3nico: redaccion@correofarmaceutico.com PUBLICIDAD DIRECTORA DE PUBLICIDAD \u00c1REA SALUD MAR DE VICENTE DIRECTORA DE PUBLICIDAD BEL\u00c9N P\u00c9REZ (belenperez@ unidadeditorial.es) Te l . 91 443 54 10 KEY ACCOUNT MANAGER DANIEL DE JULI\u00c1N (danieldejulian@ unidadeditorial.es) Te l . 91 443 55 02 PUBLICIDAD MADRID EUSEBIO EISMAN (eusebio.eisman@ unidadeditorial.es) Te l . 91 443 54 52 MAR\u00cdA GALLARDO (maria.gallardo@unidadeditorial.es)Te l . 91 443 55 03 F\u00c1TIMA ZORNOZA (fatima.zornoza@unidadeditorial.es)Te l . 91 443 55 06 MAR\u00cdA JOS\u00c9 GARC\u00cdA (mariaj.garcia@unidadeditorial.es)Te l . 91 443 54 92 ALICIA L\u00d3PEZ (alicia.lopez@unidadeditorial.es)Te l . 91 443 55 01 MARTA ARROYO ALEGRE (marta.alegre@unidadeditorial.es)Te l . 91 443 55 49 PUBLICIDAD BARCELONA TINA PAMPLONA (tina.pamplona@unidadeditorial.es)Te l . 9 34 9 62 44 0 ROSA CORES (rosacores@unidadeditorial.es)Te l . 9 34 9 62 42 3 SUSANA NOCETE (susana.nocete@unidadeditorial.es)Te l . 9 34 9 62 45 0 CLASIFICADOS Y PEQUE\u00d1O ANUNCIO FERNANDO GARRIDO (huete@unidadeditorial.es)Te l . 91 443 52 01 Fax: 91 443 59 74 COORDINADORA NURIA DEL POZO (nuria.pozo@unidadeditorial.es)Te l . 91 443 52 63 TR\u00c1FICO INTERNET (trafico.salud@unidadeditorial.es) DIRECTORA DE MARKETING Y DESARROLLO DE NEGOCIO ROSARIO SERRANO (marichalar@ unidadeditorial.es) Te l . 91 443 54 91 FORMACI\u00d3N VER\u00d3NICA BORREGO (veronica.borrego@unidadeditorial.es)Te l . 91 443 54 96 IMPRESI\u00d3N FABRIPRESS, S. A.T el\u00e9fono: 91 883 95 00. Fax 91 883 95 10.S.V.P: N\u00ba 342-R-CM. Concedido por laComunidad de Madrid. DISTRIBUCI\u00d3N Y SUSCRIPCIONES T el\u00e9fono: 902 99 82 11. Correo electr\u00f3nico: suscripciones@unidadeditorial.es \u00a9 UNIDAD EDITORIAL, REVISTAS S.L.U, MADRID 2012. T odos los derechos reservados. Esta publicaci\u00f3n no puede ser -ni en todo ni enparte- reproducida, distribuida, comunicada p\u00fablicamente ni utili-zada o registrada a trav\u00e9s de ning\u00fan tipo de soporte o mecanismo, ni modificada o almacenada sin la previa autorizaci\u00f3n escrita de la sociedad editora. Conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 32 de laLey de Propiedad Intelectual, queda expresamente prohibida la re-producci\u00f3n de los contenidos de esta publicaci\u00f3n con fines comer-ciales a trav\u00e9s de recopilaciones de art\u00edculos period\u00edsticos\".CORREO FARMACEUTICO ESTA SEMANA CITAS IMPORTANTESJUEVES A S\u00c1BADO C O N G R E S OD EL A FARMACIA COMUNITARIA LUGAR: BARCELONA. La Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitariaorganiza su congreso nacional en Barcelona bajo el lema Solucionespara una farmacianecesaria, efectiva ysegura . Entre otros asuntos, se hablar\u00e1 de la utilidad del farmac\u00e9uticocomunitario en laautomedici\u00f3n de la presi\u00f3n arterial y su posterior an\u00e1lisis para eldiagn\u00f3stico y tratamientode la hipertensi\u00f3narterial, de la interven-ci\u00f3n farmac\u00e9utica del enosteoporosis a Sabater Tobella,presidente de Eugenomicy presidente de Honor dela Real Academia de Farmacia de Cataluny, que hablar\u00e1 de Farmaco-gen\u00f3mica, hacia eltratamiento eficaz,seguro y personalizado . Se celebrar\u00e1 en el World Trade Center de Barcelo-na (Moll de Barcelona,s/n). Para m\u00e1s informaci\u00f3n: 91 310 43 76. PREMIO INTERNACIONAL A LA INNOVACI\u00d3N XOveT, un producto alimenticio a base de polvo de espina de anchoa, elaborado por las estudiantes de Farmacia Mireia Godoy y Anna Sim\u00f3n, alumnas del M\u00e1ster de Desarrollo eInnovaci\u00f3n de Alimentos de laUniversidad de Barcelona, ha sidodistinguido con el premio especial a lainnovaci\u00f3n alimentaria en el concurso \u00c9cotroph\u00e9lia Europa , celebrado la semana pasada en el marco del Sal\u00f3nInternacional de la Alimentaci\u00f3n(SIAL) en Par\u00eds. NO SE LO PIERDA LA I REUN\u00cdON DE LA PLATAFORMA TECNOL\u00d3GICA PARA LA INNOVACI\u00d3N EN SALUD DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE INFORM\u00c1TICA DE LA SALUD. SE CELEBRAR\u00c1 EN LA CORU\u00d1A ENTRE EL 21 Y EL 22 DE NOVIEMBRE. PARA M\u00c1S INFORMACI\u00d3N: WWW.SEIS.ES.\u00b4 Dep. legal: M-30694-2001 AF CONSENSUADA EN PEDIATRIA La Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Sefac) y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria (Aepap) han presentado la gu\u00edaConsultas pedi\u00e1tricas frecuentes en farmacia comunitari a (ver p\u00e1gina 10 del suplemento). En la imagen, M\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez, presidenta de Sefac; M\u00aa Carmen Magro, coordinadora farmac\u00e9utica de la gu\u00eda; Bego\u00f1a Dom\u00ednguez, presidenta de la Aepap, y Juan Ruiz Canela, pediatra coordina- d o rd el ag u \u00ed a .INICIATIVAS L\u00daDICAS PARA RECICLAR MEDICAMENTOS Sigre Medicamento y Medio Ambiente ha puesto en marcha lacampa\u00f1a Cambia con Sigre , una iniciativa que pretende fomentar actuaciones sociales y medioambientales a trav\u00e9s de las redessociales que contribuyan al cuidado de la naturaleza, al bienestarsocial y, en definitiva, a la sostenibilidad. Para llevar a cabo estacampa\u00f1a, se ha desarrollado la p\u00e1gina web www.cambiaconsi- gre.com, en la que se aglutinan distintas iniciativas propuestas para concienciar de la importancia de reciclar los medicamentos. Sigrelandia (en la imagen) es una de las iniciativa puestas en marcha por Sigre y dirigida a los m\u00e1s peque\u00f1os. AGENDA 39 CORREO FARMAC\u00c9UTICO SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 DEL 12 AL 14 DE DICIEMBRE JORNADAS FARMAC\u00c9UTICAS EN COAGULOPAT\u00cdAS CONG\u00c9NITAS LUGAR: MADRID. El Hospital Universitario La Paz, de Madrid, en colaboraci\u00f3ncon la Sociedad Espa\u00f1olade Farmacia Hospitalaria,organiza las VII JornadasFarmac\u00e9uticas sobre de lasCoagulopat\u00edas asuntos,los expertos que partici-pen hablar\u00e1n del pacientecon coagulopat\u00eda, del impacto del tratamiento de las coagulopat\u00edascong\u00e9nitas en elservicio de farmacia y delos avances en el desarro-llo farmac\u00e9utico de losfactores de la coagulaci\u00f3ny su impacto en elsistema sanitario. Secelebrar\u00e1 en aula delprofesor Ortiz V\u00e1zquezdel Hospital Universi-tario La Paz (Paseo de la Castellana, 261). Para m\u00e1s informaci\u00f3n:695 070 893. 14 DE DICIEMBRE JORNADA SOBRE ALCOHOL, TABACO Y CANNABIS LUGAR: MADRID. El Hospital Cl\u00ednico San Carlos, de Madrid, organiza unajornada para profesiona-les sanitarios sobrealcohol, cannabis y tabaco en j\u00f3venes. El objetivo es analizar lastendencias de consumopara poder actuar yprevenir a tiempo. Secelebrar\u00e1 en el Pabell\u00f3nDocente del hospital (C/Profesor Mar\u00edn Lagos).Para m\u00e1s informaci\u00f3n:91 330 30 00.ESTA SEMANA CITAS IMPORTANTES TABL\u00d3N PREMIOSMARTES FORO DE LA DISTRIBUCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA LUGAR: MADRID. La Federa- ci\u00f3n de Distribuidores Farmac\u00e9uticos (Fedifar),en colaboraci\u00f3n conMerck, organiza el Forode la Distribuci\u00f3n Farmac\u00e9utica 2012 .E n esta tercera edici\u00f3n se analizar\u00e1n las maneras yexperiencias de afrontarposibles situaciones decrisis y se estudiar\u00e1nmodelos y actitudes quepuedan ayudar a estable- cer l\u00edneas de actuaci\u00f3n\u00f3ptimas para situacionesadversas como las queafronta ahora mismo elsector. El foro, quecontar\u00e1 con las ponenciasde Isabel Aguilera, ex-presidenta de GeneralElectric ser\u00e1 Antonio 13 47 ywww.fedifar.es.NOVEDADES EN PARAFARMACIA La Cooperativa Farmac\u00e9utica Asturiana (Cofas) celebr\u00f3 lasemana pasada en sus instalaciones de Pruvia (Llanera) la IV edici\u00f3n de Expofarma, e nl aq u es ed i e r o n cita las principales marcas deparafarmacia y OTC parapresentar sus novedades. SEFAC RECONOCE A LA AECC EN CATALU\u00d1A La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer de Catalu\u00f1a ha recibido un reconocimiento especial de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria por ser un referente en defensa de una mayor calidad de vida de estos pacientes y por la promoci\u00f3n de nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n contra la enfermedad. En la imagen, Neus Rams, directora de Farmacia y Productos Sanitarios de la Catalu\u00f1a, y Juli de Miquel, presidente de la asociaci\u00f3n. CORTOS PARA CONCIENCIAR DE LA POLIMEDICACI\u00d3N La Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasenciaconvoca el primer festivalde cortos Polimedicaci\u00f3n y Salud . El espremiar los cortometrajesque mejor plasmen elproblema de la polimedi-caci\u00f3n o del uso inade-cuado que la poblaci\u00f3nhace de los medicamen-tos. Podr\u00e1 participarcualquier persona mayorde 18 a\u00f1os. Para optar alpremio s\u00f3lo hay quedarse de alta en elconcurso rellenando elformulario de inscripci\u00f3nque aparece en la secci\u00f3nEnv\u00eda tu corto de la p\u00e1gina web del \u00e1rea de salud ( www.polimedica- do.com ). En esta web est\u00e1 toda la informaci\u00f3n de los premios. Los participan-t e sp o d r \u00e1 ne n v i a rs ucorto hasta el 28 de febrero. Se entregar\u00e1n unpremio del jurado, dotadocon 1.500 euros; unpremio del p\u00fablico,dotado con 1.000 euros, yun \u00e1cessit, de 500.OBJETIVO: GANAR LA CONFIANZA DE LOS M\u00c1S PEQUE\u00d1OS Estudiantes de Farmacia de la Universidad de Barcelona participaron en el proyecto Hospital de los Ositos de Peluche , organizado por la Asociaci\u00f3n de Estudiantes de Ciencias de la Salud, con el fin de que los m\u00e1s peque\u00f1ospierdan el miedo a la bata blanca de los sanitarios. Se celebr\u00f3 la semana pasada en el campus de Ciencias de la Salud de Bellvitge, en Barcelona. NO SE LO PIERDA EL CURSO B\u00c1SICO DE FORMULACI\u00d3N MAGISTRAL DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE FARMAC\u00c9UTICOS FORMULISTAS Y LA UNIVERSIDAD DE BARCELONA, QUE COMIENZA EL 9 DE ENERO. SE CELEBRAR\u00c1 EN LAS INSTALACIONES DE LA UNIVERSIDAD. PARA M\u00c1S INFORMACI\u00d3N: WWW.APROFARM.ORG.UNIDAD EDITORIAL, REVISTAS S.L.U. PRESIDENTE: ANTONIO FERN\u00c1NDEZ-GALIANO VICEPRESIDENTES: VICENTE, GIAMPAOLO ZAMBELETTI DIRECTOR GENERAL PUBLICIDAD JES\u00daS ZABALLA DIRECTOR GENERAL (\u00c1REA SALUD): CARLOS BELDARRAIN DIRECTOR GENERAL EDITORIAL PEDRO J. RAM\u00cdREZ DIRECTOR EDITORIAL MIGUEL \u00c1NGEL MELLADO DIRECTOR DE ARTE RODRIGO S\u00c1NCHEZ DIRECTOR FRANCISCO J. FERN\u00c1NDEZ REDACCI\u00d3N Avenida de San Luis, 25. 28033 Madrid. T el\u00e9fono: 91 443 64 70.Fax: 91 443 63 40. Correo electr\u00f3nico: redaccion@correofarmaceutico.com PUBLICIDAD DIRECTORA DE PUBLICIDAD \u00c1REA SALUD MAR DE VICENTE DIRECTORA DE PUBLICIDAD BEL\u00c9N P\u00c9REZ (belenperez@ unidadeditorial.es) Te l .91 443 54 10 KEY ACCOUNT MANAGER DANIEL DE JULI\u00c1N (danieldejulian@ unidadeditorial.es) Te l .91 443 55 02 PUBLICIDAD MADRID EUSEBIO EISMAN (eusebio.eisman@ unidadeditorial.es) Te l .91 443 54 52 MAR\u00cdA GALLARDO (maria.gallardo@unidadeditorial.es)Te l .91 443 55 03 F\u00c1TIMA ZORNOZA (fatima.zornoza@unidadeditorial.es)Te l .91 443 55 06 MAR\u00cdA JOS\u00c9 GARC\u00cdA (mariaj.garcia@unidadeditorial.es)Te l .91 443 54 92 ALICIA L\u00d3PEZ (alicia.lopez@unidadeditorial.es)Te l .91 443 55 01 MARTA ARROYO ALEGRE (marta.alegre@unidadeditorial.es)Te l .91 443 55 49 PUBLICIDAD BARCELONA TINA PAMPLONA (tina.pamplona@unidadeditorial.es)Te l .9 34 9 62 44 0 ROSA CORES (rosacores@unidadeditorial.es)Te l .9 34 9 62 42 3 SUSANA NOCETE (susana.nocete@unidadeditorial.es)Te l .9 34 9 62 45 0 CLASIFICADOS Y PEQUE\u00d1O ANUNCIO FERNANDO GARRIDO (huete@unidadeditorial.es)Te l .91 443 52 01 Fax: 91 443 59 74 COORDINADORA NURIA DEL POZO (nuria.pozo@unidadeditorial.es)Te l .91 443 52 63 TR\u00c1FICO INTERNET (trafico.salud@unidadeditorial.es) DIRECTORA DE MARKETING Y DESARROLLO DE NEGOCIO ROSARIO SERRANO (marichalar@ unidadeditorial.es) Te l .91 443 54 91 FORMACI\u00d3N VER\u00d3NICA BORREGO (veronica.borrego@unidadeditorial.es)Te l .91 443 54 96 IMPRESI\u00d3N: FABRIPRESS, S. A. T el\u00e9fono: 91 883 95 00. Fax 91 883 95 10. S.V.P: N\u00ba 342-R-CM. Concedido por la Comunidad T el\u00e9fono: 91.443.50.00 11. Correo electr\u00f3nico:suscripciones@unidadeditorial.es \u00a9 UNIDAD EDITORIAL, REVISTAS S.L.U, MADRID 2012. T odos los derechos reservados. Esta publicaci\u00f3n no puede ser -ni en todo ni enparte- reproducida, distribuida, comunicada p\u00fablicamente ni utili-zada o registrada a trav\u00e9s de ning\u00fan tipo de soporte o mecanismo,ni modificada o almacenada sin la previa autorizaci\u00f3n escrita de la sociedad editora. Conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 32 de la Ley de Propiedad Intelectual, queda expresamente prohibida la re-producci\u00f3n de los contenidos de esta publicaci\u00f3n con fines comer-ciales a trav\u00e9s de recopilaciones de art\u00edculos period\u00edsticos\".CORREO FARMACEUTICO\u00b4 Dep. legal: M-30694-2001 CORREO FARMACEUTICO10\u00b4 ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 19 AL 25 DE NOVIEMBRE DE 2012 AL SERVICIO DE LOS CUTIS M\u00c1S DELICADOS El mal uso de los cosm\u00e9ticos en algunos pacientes hace necesaria la AF Con un buen consejo se puede facilitar informaci\u00f3n de calidad, tranquilizar al enfermo, mejorar el cumplimiento y explicar cuidados higi\u00e9nicos y cosm\u00e9ticos GEMA SU\u00c1REZ MELLADO gsuarezm@correofarmaceutico.com \"Los pacientes frecuenciano del consejofarmac\u00e9utico para las per-sonas con pieles enfermas.Y es que, como indica NuriaBosch, vocal de Dermofar-macia del COF de Barcelo-n a ,\" c o nu nb u e nc o n s e j os epuede dar informaci\u00f3n decalidad, tranquilizar, au-mentar la adherencia al tra-tamiento y aconsejar cuida-dos higi\u00e9nicos y cosm\u00e9ticosadecuados\". EJEMPLOS DEL D\u00cdA A D\u00cdA Corpas pone un ejemplo:\"Cuando en la farmaciaindicamos la necesidad derestaurar el equilibrio de laemulsi\u00f3n epicut\u00e1nea tras laducha y ofrecemos las lo-ciones corporales, la res-puesta frecuente es: No quiero darme nada porque no quiero pringarme .P e r o se quejan de que la piel est\u00e1seca y les pica\". Un ejem-plo que muestra \"la pocaconfianza e inter\u00e9s de lospacientes por estos produc-tos\", se\u00f1ala Bosch. El consejo farmac\u00e9utico debe reforzarse en la gen-te mayor, \"a quienes lescuesta entender la relaci\u00f3nentre sus problemas piely el cuidado diario inade-cuado o insuficiente\", insis-te Corpas. Seg\u00fan su expe-riencia, un error muy fre-cuente en los pacientes esque compran cosm\u00e9ticos,los empiezan, los dejan ycon el tiempo vuelven ausarlos. \"Sus componentespueden haber sufrido alte- raciones y su resultado no ser bueno. Por eso, siempreles digo que los cosm\u00e9ticoshacen efecto cuando seusan con continuidad y nocuando est\u00e1n dentro de suenvase olvidados\". Otro error es picotear y usar varios productos dife- rentes para lo mismo. \"As\u00edes imposible ver el resul-tado y distinguir lo que va mejor y lo que no\". Por tan-to, para la vocal de Madrid,hay que saber seleccionar,seg\u00fan la necesidad, aplicar- los y darles tiempo. Ambas recuerdan que en personas con acn\u00e9 hay que insistir en una buena higie-ne facial con un productoseborregulador y en psoria-sis y e acneiformes, algunos trastornos cut\u00e1neos por 'quimio' y ayudar a los enfermos a identificar y minimizar es-tos problemas dermatol\u00f3gi-cos se ha publicado la Gu\u00eda de Cuidados Oncol\u00f3gicosde la piel ,el cabello y las u\u00f1as , elaborada por Pedro Ja\u00e9n y M\u00aaTeresaTruchuelo, conjuntamente con la Aso-ciaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra elC\u00e1ncer y el Grupo Espa\u00f1olde Dermatolog\u00eda Est\u00e9ticay Terap\u00e9utica de la Acade-mia Espa\u00f1ola de Dermato-log\u00eda y Venereolog\u00eda. Truchuelo explica a CF que los trastornos m\u00e1s co- munes en estos pacientes son fotosensibilidad, pielseca y, por tanto, con ten-dencia al pruritoyal aa p a - rici\u00f3n palmoplan-tar, enrojecimiento de laspalmas de las manos y lasplantas de los pies, que cur-sa con dolor, parestesia,quemaz\u00f3n y fisuras cut\u00e1-neas.Todo ello hace que sedificulte la deambulaci\u00f3n yque el paciente pueda cogercosas con las manos\". En la gu\u00eda, que se presen- tar\u00e1 esta semana en el XX Congreso Internacional deDermatolog\u00eda Cosm\u00e9tica(Madrid, 22, 23 y 24 de no-viembre), adem\u00e1s de infor- G. S. M. Los pacientes con c\u00e1ncer, adem\u00e1s de su pato- log\u00eda tumoral, sufren otrostrastornos derivados de laquimioterapia, como afec-ciones cut\u00e1neas que influ-yen en su calidad de vida.Sin embargo, los trastornosde la piel, el cabello y las u\u00f1as pasan a un segundo plano para los m\u00e9dicos ylos pacientes, puesto que elfoco de atenci\u00f3n est\u00e1 en elabordaje del c\u00e1ncer. Para cubrir esta lagunaUna gu\u00eda ayudar\u00e1 a los pacientes a cuidar su piel,cabello y u\u00f1asSombra aqu\u00ed y all\u00e1. La dermat\u00f3loga M\u00aa T eresa Truchue- lo, una de las autoras junto a Pe-dro Ja\u00e9n, de la Gu\u00eda de Cuidados Oncol\u00f3gicos de la piel, el cabello y las u\u00f1as , se\u00f1ala que la p\u00e9rdida de cabello y de las cejas es uno de losefectos secundarios de la quimio-terapia que m\u00e1s preocupa a losafectados por c\u00e1ncer, sobre todoa las mujeres. \"La p\u00e9rdida de lascejas suele ser muy traum\u00e1ticoporque cambia radicalmente laexpresi\u00f3n del rostro\", comenta.Por eso en se explica queexisten maquillajes correctores oincluso micropigmentaci\u00f3n paradibujar las cejas. mar de estas alteraciones, se dan consejos de fotopro- tecci\u00f3n, hidrataci\u00f3n e higie-ne de la piel, c\u00f3mo cortarlas u\u00f1as e incluso c\u00f3mo ma-quillarse.Hidrataci\u00f3n y protecci\u00f3n s o l a rp a r al ap i e l agredida por el invierno dientes en sus f\u00f3rmulas, el siguiente paso es verqu\u00e9 necesita cada piel. En general, desdeVichy se recomienda la mantecade karit\u00e9 o el aceite de sal-vado de arroz,\"puesto queproveen a la piel de unmayor bienestar y la ayu-dan a autoprotegersefrente a las duras invernales\". HIALUR\u00cdNICO tambi\u00e9nrecomienda restablecer o e rl af u n c i \u00f3 nd el ab a r r e -ra de la piel para evitarperder agua, y para ello sepuede recurrir a cremascon l\u00edpidos estructurales\". En el caso de las pieles sensibles, aconseja pro-ductos con agua termal ode mar, y para las muy se-cas, cremas con urea. No se olvida de la im- portancia de una buenalimpieza de la piel concosm\u00e9ticos adecuados (ri-tual imprescindible encualquier \u00e9poca del a\u00f1o) yde la fotoprotecci\u00f3n tam-bi\u00e9n en invierno:\"Siemprehay que protegerse del soly para esta \u00e9poca del a\u00f1oes conveniente usar sola-res con factores de protec-c i \u00f3 n3 0om \u00e1 s \"( v e rc u a d r ocon m\u00e1s consejos en dis-tintas \u00e9pocas del a\u00f1o).G. S. M. La bajada de tempe- raturas propias del in- vierno y las calefaccionesprovocan y agrietamiento en lapiel. Adem\u00e1s, la falta deluz o el abuso de lugarescerrados hacen que est\u00e9tirante y apagada. Todoesto se ve agravado por elcansancio y llevar unadieta desequilibrada. Paraevitar esta situaci\u00f3n, des-crita por los responsablesde Vichy, en invierno hayque intensificar los cuida-dos de higiene e hidrata-ci\u00f3n y, como indica la der-mat\u00f3loga Adriana Rib\u00e9,directora de Barcelona,\"es losproductos escogidos seanespec\u00edficos para cada tipode piel y, adem\u00e1s, est\u00e9n recomendados por un es- pecialista\". SIN ALCOHOL NI PARABENOS Antes de pararse a pensarqu\u00e9 activos son los m\u00e1sadecuados para combatirla sequedad, el picor y ladeshidrataci\u00f3n, Rib\u00e9aconseja recurrir a cos-m\u00e9ticos\"sin perfumes, al-cohol ni parabenos\". Descartados los que contengan estos ingre-La calefacci\u00f3n y el fr\u00edo causan sequedad y faltade luminosidad CALENDARIO DE LA PIEL Consejos para el cuidado de la piel en las distintas \u00e9pocas del a\u00f1o. OTO\u00d1O Recuperar la piel despu\u00e9s de la radiaci\u00f3n solar . Hay que intensificar la nutrici\u00f3n e hidrataci\u00f3n y contrarrestar la oxidaci\u00f3n con vitamina C. Se pueden usar los peelinngs y el l\u00e1ser para iluminar la piel.VERANO Protecci\u00f3n solar por encima de todo. Proteger la piel del sol debe ser el padrenuestro de los cuidados cut\u00e1neos, para prevenir quemaduras y la aparici\u00f3n de arrugas y manchas.PRIMAVERA Fotoprotecci\u00f3n, depilaci\u00f3n y tratamientos reductores. En los meses c\u00e1lidos hay que empezar a usar cremas solares todos los d\u00edas. Hay queplanificar bien las sesiones de depilaci\u00f3n, mesoterapia corporal, tratamiento de estr\u00edas yobesidad localizada.INVIERNO Cuidado con las bajas temperaturas. Adem\u00e1s de la limpieza, hidrataci\u00f3n, revitalizaci\u00f3n y fotoprotecci\u00f3n, en invierno ese muyimportante preparar la piel en profundidad puesto que las bajas temperaturas provocasequedad. Por ello, hay que hidratar, sobre todo cara, cuello y escote por la ma\u00f1ana y porla noche, utilizando cremas de consistencia mayor que en el resto del a\u00f1o. Es aconsejablerecurrir a los peelings , pensando en las fiestas navide\u00f1as para que la piel luzca m\u00e1s radiante. Fuente: Academia Espa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda y Venereolog\u00eda.Fuente: SEFAC.CORREO FARMACEUTICO ESPECIAL SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012\u00b4 CORREO FARMAC\u00c9UTICO entreg\u00f3 la semana pasada en Madrid los galardones de la s\u00e9ptima edici\u00f3n de los Premios Cosm\u00e9tica y Farmacia, en un acto que reuni\u00f3 a m\u00e1s de doscientos asistentes, entre ellos farmac\u00e9uticos y representantes de los principales laboratorios del sector. Con su presencia se constat\u00f3 el inter\u00e9s creciente de los farmac\u00e9uticos en la dermofarmacia, no s\u00f3lo como una interesante oportunidad de negocio en tiempos de crisis, sino tambi\u00e9n como un servicio profesional con el que ofrecer un asesoramiento profesional en consultas cosm\u00e9ticas. En esta s\u00e9ptima edici\u00f3n han participado m\u00e1s de 1.300 farmac\u00e9uticos que con sus votos on line han elegido a sus cosm\u00e9ticos favoritos y a las acciones informati- vas y formativas m\u00e1s importantes emprendidas en este campo por los laboratorios. Premios Cosm\u00e9tica y Farmacia 2012Patricia Hern\u00e1ndez (Av\u00e8ne), J\u00e9ssica Arturo Zorita (Isdin), Bruno Gonz\u00e1lez (Inn\u00e8ov), Antonio Hualde (Pierre Fabre) y Valerie Ducros (Vichy), los ganadores de la s\u00e9ptima edici\u00f3n de los Premios Cosm\u00e9tica y Farmacia, de CF, la semana pasada en Madrid.CORREO FARMACEUTICO02\u00b4 Al mal tiempo... buena 'dermo' M\u00e1s de doscientos asistentes acudieron al acto de entrega de la s\u00e9ptima edici\u00f3n de los Premios Cosm\u00e9tica y Farmacia, de CF , celebrado la semana pasada en Madrid y que congreg\u00f3 a la 'flor y nata' del sector cosm\u00e9tico y de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica GEMA SU\u00c1REZ MELLADO gsuarezm@correofarmaceutico.com No faltaron ni los pavos reales haciendo gala de sumajestuosidad y belleza. Laceremonia de entrega de las\u00e9ptima edici\u00f3n de los Pre-mios Cosm\u00e9tica y Farmacia2012, de CF, celebrada la se-mana pasada en Madrid, nopudo ser m\u00e1s elegante ysorprendente, como as\u00ed loexpresaron los m\u00e1s de dos-cientos asistentes al even-to. Impresionados por el en-torno que acogi\u00f3 la celebra-ci\u00f3n, los jardines CecilioRodr\u00edguez del parque de ElRetiro (famosos por su na-turaleza y sus pavos reales)y por el poder de convoca-toria del peri\u00f3dico, los invi-tados demostraron con supresencia no s\u00f3lo que con-f\u00edan y creen en estos galar-dones sino que quierenapostar por la dermo , como una opci\u00f3n m\u00e1s de negocio y como un servicio profe- sional de asesoramiento. Y es que, como destac\u00f3 en su intervenci\u00f3n Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF, FOTOS: JOSE LUIS PINDADO / LUIS CAMACHO Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF, resalt\u00f3 las numerosas fortalezas que tiene la farmacia para sacar el m\u00e1ximo partido a la cosm\u00e9tica, entre ella s la cercan\u00eda, la confianza y su consejo profesional. la cosm\u00e9tica (sumando per- fumer\u00eda e higiene) \"es unmercado de seis mil millo-nes en Espa\u00f1a, seg\u00fan losdatos de la patronal Stanpa,y, aunque est\u00e1 ligeramentea la baja por la crisis, el ca-nal farmacia es el que me-nos cae\". En su opini\u00f3n, haymargen de mejora \"en tantola farmacia s\u00f3lo se lleva undiez por ciento de ese mer-cado\". Para el director de CF, las farmacias tienen fortalezas que les permitir\u00edan sacarm\u00e1s partido a la cosm\u00e9tica:\"por la clientela fija que re-ciben (dos millones de vi-sitas diarias), por el perfilmayoritariamente femeni-no de esa clientela, por laidentificaci\u00f3n de la farma-cia con conceptos como lacalidad y la fiabilidad y porlas posibilidades de fomen-tar el consejo profesionaly ligarlo a un tipo de cosm\u00e9- tica de calidad\". Tambi\u00e9n destac\u00f3 c\u00f3mo la \"dermocosm\u00e9tica a\u00fana las dos potencialidades de lafarmacia: la accesibilidad y Asunci\u00f3n Red\u00edn (Cofares), Marta Garc\u00eda-Coll\u00eda (vocal nacional de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos), M\u00aa Carmen Miji- molle (vocal nacional de Ortopedia), Gema Su\u00e1rez (CF) y Nuria Sastre y Carmen Isbert (Asociaci\u00f3npara el Autocuidado de la Salud, Anefp).confianza, por un lado, y el conocimiento sanitario, elconsejo profesional, porotro\". Y precisamente sobreesa base se apoyan estospremios, que pretenden es-timular el inter\u00e9s y el cono-cimiento de los farmac\u00e9uti-cos sobre la dermo yl ac o - laboraci\u00f3n con la industria. \u00c9XITO DE PARTICIPACI\u00d3N La ceremonia de entrega tambi\u00e9n sirvi\u00f3 para cele-brar la elevada participa-ci\u00f3n registrada en esta s\u00e9p-tima edici\u00f3n. Como record\u00f3Fern\u00e1ndez, se han recibido146 candidaturas, un 22 porciento m\u00e1s que el a\u00f1o pasa-do, procedentes de 64 la-boratorios, y han votado1.332 farmac\u00e9uticos, un 17por ciento m\u00e1s que en laedici\u00f3n anterior.\"Son prue-bas del prestigio de estospremios y del creciente in- ter\u00e9s por parte de los profe- sionales.Y tambi\u00e9n una se-\u00f1al clara de que este es un\u00e1mbito en el que CF debeseguir colaborando con far-macias y laboratorios\".ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 CEREMONIA DE ENTREGACORREO FARMACEUTICO04\u00b4 Tiemblo en el momento de la intervenci\u00f3n. Cristina Tiemblo, vocal nacional de Dermofarmacia del Consejo General de COF y presidenta del jurado de los Premios Cosm\u00e9tica y Farmacia, de CF, y Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF, arropados por la mayor\u00eda de los vocales provinciales en el acto de entregade los galardones, celebrado en los jardines Cecilio Rodr\u00edguez, en el parque de El Retiro, de Madrid.Oliete: \"El farmac\u00e9utico est\u00e1 cada vez m\u00e1sinvolucrado con ladermofarmacia ycon los premios\" Reyes Gallego: \"Necesitamos mucha formaci\u00f3n de la industria para dar unbuen consejo\"ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 LOS GANADORES \"Debemos apostar por la 'dermo' y por la industria seria que nos respalda\" tros podamos tambi\u00e9n res- paldar sus productos paraque la gente los conozca y valore nuestro trabajo\". Sobre los laboratorios que han enviado sus candi- daturas a los premios deCF,Tiemblo resalt\u00f3 su ca-lidad y buen hacer. \"La in-dustria que participa es se-ria, fuerte y con muchas ga-nas e inter\u00e9s de ayudar ala oficina de farmacia, y esotambi\u00e9n los farmac\u00e9uticoslo tenemos que agradecer\". RESOLVIENDO DUDAS Tiemblo no quiso perder laoportunidad de recordar lavaliosa tarea de asesora-miento que realiza el far-mac\u00e9utico tambi\u00e9n en estecampo de la cosm\u00e9tica: \"So-mos profesionales sanita-rios formados y somos ca-paces de resolver las dudasque nos plantean los usua-rios y atender una consultade dermofarmacia\". \"Tene-mos internet como un graninstrumento de apoyo y laformaci\u00f3n en la red -se\u00f1a-l\u00f3-, pero muchas veces la in-formaci\u00f3n de internet no esveraz y puede llegar alusuario y generarle m\u00e1s du-das o conceptos equivoca-dos que podemos erradi-car\". En su opini\u00f3n, este debe ser el camino de la farmacia endermo y reconoci\u00f3 que son muchos los farmac\u00e9uti- cos que ya est\u00e1n dando pa-sos importantes.G. S. M. \"La situaci\u00f3n no es la mejor, pero incluso eneste entorno hay que ser po- sitivos. La dermo es una apuesta importante para la farmacia y debemos verlacomo parte de nuestro d\u00eda ad\u00eda\". Con estas palabras de\u00e1nimo, Cristina Tiemblo,vocal nacional de Dermo-farmacia del Consejo Gene-ral de COF y presidenta deljurado de los Premios Cos-m\u00e9tica y Farmacia, de CF, sedirigi\u00f3 a los asistentes queacudieron al acto de entre-ga de los galardones quedesde hace siete a\u00f1os con-cede CF. Pero apostar por la der- mofarmacia implica saber elegir bien al aliado perfec-to. Por eso Tiemblo acon-sej\u00f3 a los farmac\u00e9uticostrabajar s\u00f3lo con los labo-ratorios serios que ofrezcangarant\u00edas de calidad, segu-ridad y eficacia. \"Es muyimportante que apostemospor la industria seria, quepara nosotros es el mejorrespaldo, pues no s\u00f3lo nosda formaci\u00f3n sino que tam-bi\u00e9n se hace responsable delos posibles problemas quepudieran ocasionar los pro-ductos que saca al merca-do\". APOYO MUTUO Asimismo, la vocal desta-c\u00f3 que ese apoyo debe sermutuo y rec\u00edproco: \"Tene-mos que tener una relaci\u00f3nmutua, de forma que noso-\"No votaremos en los Oscar ni en los Emmy, pero aqu\u00ed los farmac\u00e9uticos somos los aut\u00e9nticos protagonistas\" farmac\u00e9utico est\u00e1 m\u00e1s in- volucrado con la dermo, y precisamente es uno de los objetivos tambi\u00e9n de las vo-cal\u00edas\" . Para Carmen Corpas, vo- cal de Dermofarmacia esta una iniciativa ilu-sionante: \"Nos satisfaceporque la industria ponemucho inter\u00e9s en sacar pro-ductos nuevos y los farma-c\u00e9uticos valoramos lo queponen en el mercado y lacapacidad de esas noveda-des de dar respuesta a lasnecesidades est\u00e9ticas delos usuarios\". EL FARM\u00c1CEUTICO DE MOSTRADOR Seg\u00fan Rub\u00e9n Garc\u00eda de laPe\u00f1a, vocal de Dermofar-macia del COF de Le\u00f3n, CFotorga con estos premios\"elprotagonismo que mereceel farmac\u00e9utico de mostra-dor y su consejo farmac\u00e9u-tico, que es el aut\u00e9ntico va-lor diferencial con otrosprofesionales, siempre queest\u00e9 sustentado en una s\u00f3-lida formaci\u00f3n en producto,en patolog\u00eda y en t\u00e9cnica deventa\". De la misma opini\u00f3n es Teresa Mart\u00ednez, vocal de Dermofarmacia del COF deLa Rioja, quien destaca quetiene todo su sentido queel farmac\u00e9utico tenga la de-cisi\u00f3n final, puesto que es\"\u00e9l quien presenta las cre-mas a los usuarios, las reco-mienda y, adem\u00e1s, recibelas percepciones del p\u00fabli-co sobre los productos, ypor todo ello tiene muchoselementos de juicio paraelegir a los ganadores\". Rosa Tirado, vocal de Dermofarmacia del COF deCastell\u00f3n, sostiene que unode los principales criteriosen los que ha basado laelecci\u00f3n de sus favoritos has i d ol ai n n o v a c i \u00f3 nyl au t i -lidad: \"Tambi\u00e9n me ha in-fluido que el producto seac\u00f3modo de aplicar y asequi-ble para la gente\". No hay que olvidar que otro de los objetivos de es- tas distinciones es tender GEMA SU\u00c1REZ MELLADO. Los cos- m\u00e9ticos e iniciativas forma- tivas e informativas gana-doras en la s\u00e9ptima edici\u00f3nde los Premios Cosm\u00e9ticay Farmacia, de CF, no sonlos \u00fanicos protagonistas.De hecho, no habr\u00eda gana-dores si no hubieran par-ticipado los m\u00e1s de 1.300farmac\u00e9uticos que con susvotos on line han elegido a sus favoritos. Precisamen-te, que estos premios con-fieran tal poder de decisi\u00f3na los farmac\u00e9uticos es unade las cosas que m\u00e1s valo-ran los vocales de Dermo-farmacia, que arroparon, una\u00f1o m\u00e1s, la entrega de losgalardones celebrada la se-mana pasada en Madrid. Carmela Llorente, vocal de Dermofarmacia del COFde Badajoz, as\u00ed lo manifies-ta en declaraciones a CF:\"No votamos para elegir alos ganadores de los Oscarni tampoco de los Emmy,pero aqu\u00ed s\u00ed somos los pro-tagonistas y nosotros ele-gimos a quienes se alzar\u00e1ncon el premio\". La elevada participaci\u00f3n de este a\u00f1o demuestra para Amalia Oliete, vocal de Der- mofarmacia del COF de Ta-rragona, el inter\u00e9s crecien-te de los farmac\u00e9uticos porlos premios en particulary por la cosm\u00e9tica en gene-ral.\"Estos premios han idoin crescendo . Se nota que elpuentes de colaboraci\u00f3nentre industria y farmacia,algo que seg\u00fan los vocalesse ha conseguido. As\u00ed, paraCorpas,\"el contacto entre ellaboratorio y el farmac\u00e9uti-co tiene que ser fluido ycontinuo y con estos pre-mios se consigue acercarlos intereses mutuos y co-munes, como atender ade-cuadamente al paciente conproblemas cut\u00e1neos y delos usuarios con necesida-des est\u00e9ticas\". En esta l\u00ednea, Rub\u00e9n Gar- c\u00eda de la Pe\u00f1a entiende quelaboratorios y farmac\u00e9uti-cos tienen que ser \"compa-\u00f1eros e ir de la mano paraemprender acciones comer-ciales y dermatol\u00f3gicas yaquellas que ayuden al far-mac\u00e9utico a entender lasnecesidades de los clien-tes\". 'GLAMOUR', ILUSI\u00d3N Y CIENCIA En esta relaci\u00f3n, los vocalespiden a los laboratorios quecontin\u00faen mim\u00e1ndola yque les apoyen con cursosde formaci\u00f3n, como se\u00f1alaReyes Gallego, vocal de Der-mofarmacia del COF de Se- villa. Corpas les anima a que no cesen en su empe\u00f1o de unir la ilusi\u00f3n y el glamour con la ciencia y los resul-tados: \"Hay mucha cienciadetr\u00e1s de cada cosm\u00e9ticoy eso debe (Cinfa) y Cristina Tiemblo (Con- sejo Francisco Fern\u00e1ndez (CF) y (Is-din). J\u00e9ssica Saavedra (P&G) y Carlos Beldarrain (Uni-dad Editorial). (Pierre Fabre) y Jes\u00fas Zaballa(Unidad Editorial). Natalia Guinot (Isdin) y Chary Serrano (UnidadEditorial). Patricia Hern\u00e1ndez (Av\u00e8ne) y Cristina Tiemblo. Bruno Gonz\u00e1lez (Inn\u00e8ov) y Bel\u00e9n P\u00e9rez (CF). Esteve Mummany (Stada) y Chary Serrano. Francisco J. Fern\u00e1ndez y Valerie Ducros (Vichy). Ana Isabel Ortiz (Farmasierra) y Beldarrain. El 'Top ten' de los cosm\u00e9ticos yo al farmac\u00e9utico en infor- maci\u00f3n y comunicaci\u00f3n endermofarmacia; Serum 7 Lift, R\u00e9flexe inno-vador en fotoprotecci\u00f3n; fo-toprotector Isdin Fusion Gel, Pro , de Vichy, en belleza del ca- bello; aceite reductor Slim Body Trataderm ,d eL a b o - ratorios Farmasierra, como producto m\u00e1s innovador m\u00e9tica Activa Wickel Spray para el pa\u00f1al, de Sta- da Consumer Health, en lacategor\u00eda de cosm\u00e9tica der-matol\u00f3gica (ver suplemen-to del n\u00famero pasado conm\u00e1s informaci\u00f3n tanto delos ganadores como de loslos finalistas). EN PERSONA Los reponsables de produc-to y representantes de loslaboratorios ganadoresacudieron al acto para reco- ger en persona este galar- d\u00f3n, que se ha convertidoen un referente para la in-dustria y el farmac\u00e9utico(ver im\u00e1genes).GEMA SU\u00c1REZ MELLADO. La s\u00e9p- tima edici\u00f3n de los Premios Cosm\u00e9tica y Farmacia, con-vocados por CF, culmin\u00f3 lasemana pasada con la en-trega de los galardones (uncuadro de la artista madri-le\u00f1a Teresa Calder\u00f3n) a losdiez ganadores de este a\u00f1o. De esta forma, el top ten de los mejores cosm\u00e9ticos ylas mejores iniciativas for-mativas e informativas endermofarmacia queda de lasiguiente forma: talleresDermoclaves ,d eC i n f a ,e nl a categor\u00eda Mejor acci\u00f3n for-mativa en dermocosm\u00e9ti-ca para el Fotoprot\u00e9gete bien , en la cate- gor\u00eda Mejor acci\u00f3n de apo-ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 LA FIESTACORREO FARMACEUTICO08\u00b4 Fernando Caro, coordinador del Grado de Farmacia Universidad Francisco de Vitoria, con Francisco J. Fern\u00e1ndez, de CF. Marta Serrano, en representaci\u00f3n de Alliance Healthcare, con Bea-triz Garc\u00eda, redactora de CF. Antonio Gris, de Caudalie, flanqueado por Carmen Corpas y Mer-cedes Gonz\u00e1lez Gomis, del COF de Madrid. Mar\u00eda Jes\u00fas Lucero (Universidad de Sevilla), Cristina Tiemblo (Con-sejo General de COF) y Gema Herrer\u00edas (farmac\u00e9utica de Sevilla). Las profesoras de Farmacia del CEU San Pablo de Madrid Car-men Trives y Carmen Gonz\u00e1lez con Francisco J. Fern\u00e1ndez, de CF. Tom\u00e1s Olleros, presidente de Farmasierra, se quiso llevar un re-cuerdo de su esposa, Ana Isabel Ortiz, con el premio. Doris Casares (Aeseg), Nuria Sastre (Anefp), Hayde\u00e9 Aranda (IMS Health) y Carlos Jard\u00f3n (Con-sejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos). Los vocales de Dermofarmacia Teresa Mart\u00ednez (La Rioja), Mar\u00eda Concepci\u00f3n Preciado (Pontevedra), An-tonio Fern\u00e1ndez (Almer\u00eda), Marga Mu\u00f1oz (La Coru\u00f1a), Fulvia Ronchel (Huelva), Blanca Santos (Salamanca),Elena Grande (C\u00f3rdoba), Amalia Oliete (Tarragona), Nuria Mercader (M\u00e1laga) y Rub\u00e9n de la Pe\u00f1a (Le\u00f3n). Bruno Gonz\u00e1lez (Inneov), Anjara Santiago (Vichy e Inneov), Joanna Guill\u00e9n (CF), Amaia Iraundegui(La Roche-Posay) y Valerie Ducros (Vichy). Arturo Zorita, Jes\u00fas Serrano, Natalia Guinot e Ignacio S\u00e1ez, representantes del laboratorio Isdin.ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 LA FIESTACORREO FARMACEUTICO10\u00b4 Ver\u00f3nica Sica, Paz L\u00f3pez y J\u00e9ssica Saavedra, de Procter & Gamble, con Teresa Salcedo de la agencia de comunicaci\u00f3n Ketchum. Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF, entreg\u00f3 el iPad 3 al am a d r e de Sonia Jim\u00e9nez,la ganadora este a\u00f1o del sorteo. Carla Cudos y Mar\u00eda Rubio, del Departamento de Comunicaci\u00f3n de Medtronic. Miguel G\u00f3mez Prado, consejero delegado de Logista Pharma, yJavier Fournier, director general de Apivita Espa\u00f1a. Jos\u00e9 Vicenta Navarro (COF de Cuenca), Mar\u00eda Dolores Mu\u00f1oz (far-mac\u00e9utica de Madrid) y Rosa Mar\u00eda Melero (COF de Bilbao). Natalia Guinot, de Isdin, y Rosa Cores, del Departamento Co-mercial en Barcelona de CF. Sonia Jim\u00e9nez, ganadora del iPad 3 ,e ns uf a r m a c i ad eM a - drid la semana en la que se entregaron los premios. \"Los premios son muy \u00fatiles para conocer las novedades cosm\u00e9ticas'\" boratorios o por los cole- gios\" sobre aspectos ellos, afec-ciones dermatol\u00f3gicas,\u00faltimos lanzamientos y formulaciones gal\u00e9nicas. \"Si son presenciales acu-do en el horario de comi-da o cuando cierro por lanoche\", se\u00f1ala Jim\u00e9nez.Y es que est\u00e1 convencidade que s\u00f3lo si se conocenbien los productos \"seconseguir\u00e1 venderlos me-jor y que la gente haga unuso correcto\". ARMAS CONTRA LA CRISIS Jim\u00e9nez no pudo recogeren persona el iPad en el acto de entrega de los pre-mios celebrado la semanapasada en Madrid, acu-diendo su madre en sunombre, porque como ellamisma dice,\"con los tiem-pos que corren y con lacrisis no pod\u00eda permitir-me el lujo de cerrar la far-macia\". Una crisis quetambi\u00e9n est\u00e1 haciendoque la gente ya no compretanta cosm\u00e9tica. Sin em-bargo, lejos de mantenerse de brazos cruzados, de-sarrolla una serie de ac-ciones para incentivar lasventas. \"Adem\u00e1s de hacerdescuentos y dar mues-tras, realizamos campa-\u00f1as sanitarias, entre ellas una sobre protecci\u00f3n so- lar en verano, y otras decar\u00e1cter promocional demanos de los laborato-rios\".GEMA SU\u00c1REZ MELLADO. Sonia Jim\u00e9nez Pazos, farmac\u00e9u-tica comunitaria en Mo-ratalaz (Madrid), es la ga-nadora del iPad 3, sortea- do entre los farmac\u00e9uti-cos que han participadoen la s\u00e9ptima edici\u00f3n delos Premios Cosm\u00e9tica yFarmacia, de CF, votandoon line a sus cosm\u00e9ticos e iniciativas en dermofar-macia favoritos. Para esta farmac\u00e9uti- ca amante de la dermo es- tos premios le han servi-do no s\u00f3lo para ganar uniPAD si no que tambi\u00e9nle han permitido estar ald\u00eda de los \u00faltimos lanza-mientos: \"Estos premiosson muy interesantes ypr\u00e1cticos y est\u00e1n muy son muy \u00fatilespara conocer las noveda-d e sd e ls e c t o ryal o sl a b o -ratorios\".Y lo dice alguienque lleva participandotres a\u00f1os seguidos, con-tribuyendo con ello a laconsolidaci\u00f3n y prestigiode estos galardones. El compromiso de esta farmac\u00e9utica con la der- mofarmacia va m\u00e1s all\u00e1de su participaci\u00f3n en es-tos premios. De hecho, es-t\u00e1n continuamente for-m\u00e1ndose para, as\u00ed,\"poderofrecer el mejor consejo farmac\u00e9utico tambi\u00e9n en este \u00e1rea\".As\u00ed, desde hacetiempo sigue los cursoson line o presenciales \"ya sean ofertados por los la-ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 LA FIESTALUIS CAMACHOCORREO FARMACEUTICO12\u00b4 Manuel Fern\u00e1ndez Bustelo, de CF, acompa\u00f1a a Marta Garc\u00eda Coll\u00eda, vocal nacional de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos; Cristina Tiemblo, vocal nacional de Dermofarmacia, y Mar\u00eda del Carmen Mijimolle, vocal nacional de Ortopedia. Antonio Gris, de Caudalie; Asunci\u00f3n Red\u00edn, de Cofares, y Merce-des Gonz\u00e1lez Gomis, del COF de Madrid. Cristina Serrano, de Ippok; Isabel Requesens, farmac\u00e9utica de Ma-drid, y Marta Cholla, de Ippok. Enrique Ordieres, presidente de Cinfa, con Mar\u00eda Jos\u00e9 Marcos, far-mac\u00e9utica de Le\u00f3n. Rosario Serrano, de Marketing de CF, Francisco J. Fern\u00e1ndez, de CF,y Esteve Mummany, de Stada. Ra\u00fal Carmona e Inmaculada Bel, de Laboratorios Leti. Gema Su\u00e1rez, redactora de CF, y Ernesto Marco, exvocal de \u00d3p-tica del COF de Madrid. Naiara Brocal, redactora de CF, Amparo Mart\u00edns y David M. Fiz, de la consultora Servizia, e Isabel Tabernero y JoannaGuill\u00e9n, tambi\u00e9n de CF. Virtudes Gonz\u00e1lez Calero y Mariano Uceda, de Singuladerm, e Isabel Requesens,farmac\u00e9utica de Madrid.ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 LA FIESTACORREO FARMACEUTICO14\u00b4 Olalla Loureiro y Sara Luque, de Inforpress. Pedro Molina, coordinador general de Sefac, con Ana Ofi- cialdegui, de Cinfa. \u00c1ngeles Vilas, de las agraciadas por el sorteo de entradas de Ippok,y Fidela Fern\u00e1ndez, vocal de Dermofarmacia del COF de C\u00e1ceres. Luis Gonz\u00e1lez, Sandra Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Teresa Guti\u00e9rrez y Mar\u00eda del CarmenAr\u00e9valo, de Farmasierra. Ana Oliver, del Consejo Rector y vocal de Madrid de Hefame; Bea-triz Garc\u00eda, de CF, y Pilar P\u00e9rez, gerente de Hefame en Madrid. Ezequiel Vartian (responsable de comunicaci\u00f3n), Tom\u00e1s Olleros (presidente) y Ana Isabel Ortiz (gerente de Dermocosm\u00e9tica), todos ellosdel laboratorio Farmasierra, junto a Joanna Guill\u00e9n, de CF. Beatriz Torrijos, Alicia L\u00f3pez, Antonio Hualde y Patricia Hern\u00e1ndez, todos ellos de Av\u00e9ne (Pierre Fabre), junto a Rosa Cores, de CF. Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF, y Enrique Ordieres, presi-dente de Cinfa. Las vocales de Dermofarmacia Carmen de Madrid)y Mar\u00eda Concepci\u00f3n Preciado (COF de Pontevedra).ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 LA FIESTACORREO FARMACEUTICO16\u00b4 Pilar M\u00e9ndez, nueva secretaria de la junta directiva de Sefac; Naiara Brocal y Joanna Guill\u00e9n, de CF, y Mario Vaillo, de Sefac. Cristina Arce y \u00c1ngel P\u00e9rez de Ayala, de Abalon Pharma. Ana Oficialdegui y Manuel Serra, de Cinfa. Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de CF, y Daniel de Juli\u00e1n, de Unidad Editorial, hablando con Leticia Za-pater, de Kern Pharma. Mar de Vicente, directora de Publicidad del \u00c1rea de Salud; Carlos Beldarra\u00edn, director general del \u00c1reade Salud, y Jes\u00fas Zaballa, director general de Publicidad, todos ellos de Unidad Editorial. Las farmac\u00e9uticas Maite Domingo (Madrid), M\u00aa Jos\u00e9 Marcos (Le\u00f3n), In\u00e9s Bosco (\u00c1vila), Carmele Llorente (Badajoz), Maite Garc\u00eda(Escuela Nacional de Sanidad), Carmen Granados (Ja\u00e9n), Fco. Mart\u00ednez (Cardenal Herrera CEU, Valencia) y Ana Oficialdegui (Cinfa). Carmen Garc\u00eda y Carmen Casta\u00f1\u00f3n, de AEFI, con Inmaculada Bel y Ra\u00falCarmona, de Laboratorios Leti. Teresa Calder\u00f3n, creadora de los premios, con FranciscoJ. Fern\u00e1ndez y Rosario Serrano, de CF. Joanna Guill\u00e9n, de CF, fue la encargada de presentar la entregade premios y anunciar el nombre de los productos ganadores. Manuel F. Bustelo, de CF, realiz\u00f3 durante la fiesta las grabaciones yentrevistas que pueden verse a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de CF.ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 LA FIESTACORREO FARMACEUTICO18\u00b4 ESPECIAL PREMIOS COSM\u00c9TICA Y FARMACIA 2012SEMANA DEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 LA FIESTA M\u00aa Maroto y Alejandra Ayuso, de You and Us. Momento en el que se hace entrega de los productos cosm\u00e9ticos cedidos por alguno de los laboratorios participantes en los premios. M\u00aa Luz Garc\u00eda Toro y David Mora, de ArkoPharma, y Reyes Galle- go, vocal de Dermofarmacia de Sevilla. Francisco J. Fern\u00e1ndez, de CF, y Mariano Uceda, de Singuladerm. Virginia Ortega y Gema Herrer\u00edas, farmac\u00e9uticas de Granada y Se-villa.Y para dejar un buen sabor de boca... regalos para sentirlos a flor de piel Los invitados a la fiesta fueron obsquiados, por gentileza de los laboratorios, con algunos de los productos que se presentaron a los galardones de esta edici\u00f3n GEMA SU\u00c1REZ MELLADO gsuarezm@correofarmaceutico.com Siete a\u00f1os convocando a los laboratorios cosm\u00e9ticospara que participen en losPremios Cosm\u00e9tica y Far-macia y haciendo hincapi\u00e9en la importancia que paraellos tiene ponerse ante losojos expertos de los farma-c\u00e9uticos ha obtenido susfrutos, como se ha visto enel creciente n\u00famero de can-didaturas recibidas a\u00f1otras a\u00f1o y que, en esta edi-ci\u00f3n, han alcanzado las 146. En total han sido 64 labo- ratorios cosm\u00e9ticos los quehan presentado sus nove-dades de 2012, entre los quese encuentran las compa-\u00f1\u00edas nacionales e interna-cionales m\u00e1s importantesdel sector.Todos estabandispuestos a que pro-ductos fueran un de expertosformado por CristinaTiemblo, deDermofarmacia Conse-jo General directora del Cursode Experto en Cosm\u00e9ticaDermofarmac\u00e9utica de laFacultad de Farmacia de Se- villa, y Jos\u00e9 Carlos Moreno, presidente de la AcademiaEspa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda.Y no s\u00f3lo por ellos, sinotambi\u00e9n por los farmac\u00e9u-ticos que, de entre los fina- listas seleccionados por eljurado, eleg\u00edan a sus favori-tos. Pero no s\u00f3lo la partici- paci\u00f3n de los laboratorioscon el env\u00edo de sus candida-turas es una muestra evi-dente del apoyo que ofrecena estos premios, sino quealgunas de las compa\u00f1\u00edasque han concursado han te-nido el gesto de regalar suproducto (ganador o no) alos asistentes al acto de en-trega de los galardones, ce-lebrado la semana pasadaen los jardines Cecilio Ro-dr\u00edguez del parque de ElRetiro, en Madrid. As\u00ed, los invitados podr\u00e1n probar y comprobar en supropia piel la textura, lasensorialidad y las propie-dades de estos cosm\u00e9ticos. Los laboratorios que han participado en este obse- quio han sido Stada (que haregalado un kitde muestras deWickel Spray yMulti- lind) ; Pierre Fabre (que ha contribuido en el obsequio conReflexe Solaire ys uc r e - ma para pieles intoleran-tes); Isdin, (con su fotopro-tector Fusi\u00f3n Gel ); Inter- pharma (con Aspolvit se- rum crema); Cinfa, el serum acti- vador, la crema nutritiva, laantiarrugas y el gel hidra-tante masculino de su l\u00edneaBe+); Kern (con sus cremas de aloe vera, rosa mosque- ta y para piernas cansadas);Farmasierra (con dos pro-ductos de su l\u00ednea Tratra- derm ); Boots, (con el Serum 7L i f ), Vichy (con Dercos Aminexil Pro ) e Inn\u00e9ov (con su antiedad celular). Productos entregados como obsequio de los laboratorios a los asis- tentes a la ceremonia de entrega de los premios.D E L1 9A L2 5D E N O V I E M B R ED E2 0 1 2 ESPECIALMEJORES IDEAS 201217 SIMULACI\u00d3N VIRTUAL PARA FORMAREN SALUD MENTAL La primera consulta al m\u00e9dico y las visitas deseguimiento de los pa-cientes con enfermeda-des mentales son funda-mentales para su correc-to diagn\u00f3stico y trata-miento. Es, por tanto,esencial la formaci\u00f3ncontinuada de los profe-sionales que les tratan.Sin embargo, en la ac-tualidad la falta de tiem-po es un factor limitan-te. Por ello,AstraZeneca y la Fundaci\u00f3n AstraZene-ca, con el aval cient\u00edficodel Centro de Investiga-ci\u00f3n Biom\u00e9dica en Redde Salud Mental, han de-sarrollado, junto a espe-cialistas en Psiquiatr\u00edade distintas autonom\u00edas(Celso Arango, \u00c1ngel L.Montejo y Eduard Vieta)y m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria (Antonio Ma- due\u00f1o), el primer simu-lador virtual en saludmental que permite alprofesional realizar estaformaci\u00f3n en y d\u00eda. PESARIO EVITA LA U La inserci\u00f3n de un sencillo pesario cervical no invasivodurante el segundo trimes-tre del embarazo en mujerescon alto riesgo de parto pre-maturo (las que tienen elcuello uterino corto) redu-ce significativamente laprobabilidad de un adelan-to del nacimiento, causaprincipal de mortalidad ode enfermedad grave poste- rior del reci\u00e9n nacido, seg\u00fan concluye un ensayo cient\u00edfi-co aleatorizado dirigido porel Hospital Universitario delValle de Hebr\u00f3n, de Barcelo-RESPUESTA INMUNE POR OVODONACI\u00d3N PUEDE LLEVAR A PREECLAMPSIA Relacionar el mayor re- chazo inmunol\u00f3gico ma-terno hacia el feto alog\u00e9ni-co con la mayor preeclampsia gesta-ciones estas un formado por AliciaMart\u00ednez Varea, Bego\u00f1aPellicer, Jos\u00e9 Bellver Pra-das y Antonio Pellicer, delHospital Universitario Po-lit\u00e9cnico La Fe y el Institu-to Valenciano de Infertili-dad (enValencia). Lo hacenmediante el estudio delHLA-C fetal en sangre y el KIR (killerimmunoglobulin recep-tor) de NK uterinas mater- nas en sangre materna, yla determinaci\u00f3n de anti-cuerpos anti-HLA en san-gre materna. Para dilucidar si la pa- placentaria en ges-taciones mediante fecun-daci\u00f3n in vitro por ovodo- naci\u00f3n es secundaria a unmayor rechazo inmunol\u00f3-gico materno al feto alog\u00e9-nico, se enrespuesta inmune mater-na. EL PROYECTO 'KNOW ALZHEIMER' INDAGA EN LAS DUDAS DEL CUIDADO La evoluci\u00f3n del paciente con Alzheimer y la com-plejidad del cuidado a lolargo de las distintas fasesde la enfermedad conti-n\u00faan generando dudas ynecesidades tanto a fami-liares y cuidadores comoa los profesionales sanita-rios. Buscar un punto deencuentro donde compar-tir los dilemas diarios delos agentes relacionadoscon esta enfermedad conrespuestas desde un enfo-que integral es lo que hahecho que la Confedera-ci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asocia-ciones de Familiares dePersonas con Alzheimery otras Demencias, la So-ciedad de Neu-rolog\u00eda, Sociedad de Ge-riatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, laSociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9-dicos de Atenci\u00f3n Prima-ria y la Sociedad Espa\u00f1o-la de Farmacia Comuni-taria se unan en el proyec-tokNOW Alzheimer . LA TELEMEDICINA DOMICILIARIA REDUCE L O SI N G R E S O SP O RE P O C El Hospital Universitario de La Princesa, en Madrid,en colaboraci\u00f3n con la em-presa Carburos M\u00e9dica,ha puesto en marcha el es-tudio Promete con el fin de analizar el impacto de la telemonitorizaci\u00f3n domi- ciliaria en la resurecci\u00f3ntanto de visitas a Urgen-cias de ingresos hos-pitalarios. Gonzalo Segrelles esuno de los investigadoresdel estudio, que por el Serviciode Neumolog\u00eda (al quepertenece este neum\u00f3lo-go). El trabajo ha mostra-do que con la telemedici-na domiciliaria se puedereducir hasta cuatro veces el n\u00famero de ingresos hospitalarios en enferme-dad pulmonar obstructivacr\u00f3nica avanzada.UN GEL MICROBICIDA DE U S OT \u00d3 P I C OP O D R \u00cd AEVITAR EL VIH EN UN 90% Investigadores del Labora- torio de Inmunobiolog\u00eda, di-rigido por Mar\u00eda \u00c1ngelesMu\u00f1oz Fern\u00e1ndez, Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, ydel Departamento de Qu\u00ed-mica Inorg\u00e1nica dirigidopor Javier de la Mata, de laUniversidad de Alcal\u00e1 deHenares, ambos en Madrid,dieron a conocer en julio losresultados en fase I del de-sarrollo de un gel microbi-cida, primero en Espa\u00f1a,con potencial preventivocontra la infecci\u00f3n por el vi-rus de la inmunodeficienciahumana (VIH), tal y comohan comprobado en los en-sayos in vitro cuyos datos se han publicado en Journal of Controlled Release . El gel es de uso t\u00f3pico y sirve tantopara hombres como paramujeres. Es de aplicaci\u00f3nvaginal o rectal y un m\u00e9to-do de protecci\u00f3n frente alcontagio por VIH durantelas relaciones sexuales, conuna eficacia in vitro del 90 por ciento.Un gel basado en el dendr\u00edmero 2G-S16 podr\u00eda convertirse en el primer agente preventivo contra el virus Su mecanismo de acci\u00f3n es que el dendr\u00edmero 2G- S16 se une directamente alvirus e impide que infectea las c\u00e9lulas. Adem\u00e1s, y se-g\u00fan la investigadora y res-ponsable del proyecto, tienecomo ventajas a\u00f1adidas su\"actividad antiinflamatoria,lo que impide la llegada alfoco de la inflamaci\u00f3n de c\u00e9- lulas vulnerables de ser in- fectadas, la ausencia de irri-taci\u00f3n vaginal y la no alte-raci\u00f3n de la flora comensal.Tampoco interfiere o alte-ra la motilidad de los esper-matozoides, por lo que noafecta a la fertilidad\", ha se-\u00f1alado Mu\u00f1oz. Carlota Rod\u00f3 , Mar\u00eda Goya, Elena Carreras, Carme Merced y Laia Pratcoronax, del Valle de Hebr\u00f3n. Mar\u00eda \u00c1ngeles Mu\u00f1oz, Ricardo Herranz y Javier de la Mata. na, y elValle de Hebr\u00f3n Ins- tituto de Investigaci\u00f3n (VHIR), publicado en The Lancet . El pesario es un simple anillo de silicona, de bajocoste, no invasivo y de f\u00e1- cil colocaci\u00f3n y extracci\u00f3n que se introduce por v\u00eda va-ginal alrededor del cuellouterino sin intervenci\u00f3nquir\u00fargica.Un 95 por ciento de las mujeres que lo han llevadolo recomendar\u00edan a otrasembarazadas de riesgo por-que no tiene efectos secun-darios graves.INVESTIGACI\u00d3N Y FARMACOLOG\u00cdAImpreso por Bernardo Jaramillo . Prohibida su reproducci\u00f3n.ENTORNODEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 37 La mayor\u00eda de los proyectos presentados son colaborativosLas autoridades presentes en elacto llaman al consenso y la uni\u00f3n Ni los recortes, ni las refor- mas, ni la crisis, ni las incer-tidumbres sobre el futuro;nada puede con los profe-sionales sanitarios, que una\u00f1o m\u00e1s han demostradoque su ingenio sigue intac-to presentando innumera-bles proyectos a la convoca- toria de las Mejores Ideas 2012, los premios con queD IARIO M\u00c9DICO lleva m\u00e1s de una d\u00e9cada reconociendo elvalor de la innovaci\u00f3n enEl ingenio del SNS es inmune a la crisis Los Premios Mejores Ideas 2012 han reca\u00eddo sobre 79 iniciativas MADRID ROSAL\u00cdA SIERRA rsierra@diariomedico.commateria sanitaria. De todos esos proyectos, 79 fueron seleccionados por su originalidad, su calidady por las ventajas o mejo-ras que aportan al sistema.Yn os \u00f3 l oe s o :m u c h a sd ee s -tas ideas ( ver DM del 19-XI- 2012 ) tratan tambi\u00e9n de in- crementar la eficiencia sistema. inno- vaciones, elTeatro Nacionalde Catalu\u00f1a, en Barcelona,acogi\u00f3 el pasado lunes la ce-remonia de entrega de lasestatuillas que acreditan a sus portadores -muchosm\u00e1s de 79, por cierto, dadoque la inmensa mayor\u00eda delas ideas eran resultado deproyectos de colaboraci\u00f3n-como responsables de ha-ber puesto su granito dearena para conseguir unSistema Nacional de Saludmejor en las categor\u00edas dePol\u00edtica Sanitaria, Pol\u00edtica Profesional, Iniciativa Le- gal, \u00c9tica y Deontolog\u00eda, In-vestigaci\u00f3n y Farmacolog\u00eda,Gesti\u00f3n y Solidaridad y Me-cenazgo.La und\u00e9cima edici\u00f3n de los galardones estuvo presi- dida por Carles Constante,director general de Regu-laci\u00f3n, Planificaci\u00f3n y Re-cursos Sanitarios de la Ge-neralitat de Catalu\u00f1a, y enel acto de entrega de los pre-mios ejercieron como anfi-triones Carlos Beldarrain,director general del \u00e1rea desalud de Unidad Editorial, yFrancisco J. Fern\u00e1ndez, di- rector de D IARIO M\u00c9DICO , acompa\u00f1ados, entre otros, por Miquel Vilardell, presi-dente Colegio de M\u00e9di-cos General deEnfermer\u00eda, y Antoni Mateu,director general de la Agen-cia de Salud P\u00fablica de Ca-talu\u00f1a. La proporci\u00f3n de los per- files de las autoridades se mantuvo en el caso de los asistentes: con muchos m\u00e1sprofesionales del sector quepol\u00edticos, el \u00faltimo tramo dela campa\u00f1a electoral cata-lana y las tempestades que atraviesan otras consejer\u00edasde Sanidad -como la madri-le\u00f1a- no empa\u00f1aron una ce-lebraci\u00f3n en que los prota-gonistas eran precisamenteellos, los que hacen posibleque este sector salga ade-lante. M\u00e9dicos, gestores, ju-ristas, investigadores, do-centes, representantes de laindustria farmac\u00e9utica, to-dos mostraron su apoyo a D IARIO M\u00c9DICO en la reci\u00e9n iniciada etapa del que con- sideran el \"peri\u00f3dico de re-Francisco J. Fern\u00e1ndez, director de DM; Ricard Guti\u00e9rrez Mart\u00ed, vicepresidente de la OMC; Carlos Beldarra\u00edn, director general del \u00c1rea de Salud de Unidad Editorial; Miquel Vilardell, presidente del Colegio de M\u00e9dicos de Bar- celona; Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, presidente de la OMC; Carmen Fern\u00e1ndez, redactora jefe de DM en Catalu\u00f1a; Carles Constante, director general de Regulaci\u00f3n, Planificaci\u00f3n y Recursos Sanitarios de la Generalitat, yM\u00e1ximo Gonz\u00e1lez-Jurado, presidente del Consejo de Enfermer\u00eda, en la entrega de los galardones a las Mejores Ideas de 2012 en el SNS. FOTOS: RAFA M. MARIN / JOSE LUIS PINDADO \u00b1p a s aal ap \u00e1 g .3 8MEJORES IDEAS 2012ENTORNODEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 38 ferencia\" del sector. Un sec- tor que, \"como el propio D IA- RIO M\u00c9DICO , necesita un cambio\", seg\u00fan apunt\u00f3 Vi-lardell. Este cambio, a sujuicio, deber\u00e1 ser \"habladoy consensuado, porque s\u00f3lopodremos salir de la crisissi trabajamos todos juntoscon un mismo objetivo: queel SNS salga adelante\". PROYECTOS CONJUNTOS De trabajar juntos sabenbastante dos sectores tradi-cionalmente enfrentadospero condenados a colabo-rar: m\u00e9dicos y enfermeros,que han visto recompensa-do con un premio de Mejo-res Ideas el proyecto con-junto de sus dos consejosgenerales. Se trata de unamacroencuesta en la quehan participado m\u00e1s de cienexpertos y los respectivoscolegiados, y cuyas conclu-siones se presentar\u00e1n al Go-bierno central bajo el t\u00edtu-loCien medidas para ga- rantizar el Sistema Nacio- nal de . valor m\u00e1s im- portante del SNS, y debe-mos pensar en qu\u00e9 podemosaportar para mejorarlo, al-zar nuestra voz y tender lamano para colaborar con los poderes p\u00fablicos\", afir- m\u00f3 Gonz\u00e1lez Jurado duran-te la entrega de premios.Coincidi\u00f3 con \u00e9l Rodr\u00edguezSend\u00edn, que calific\u00f3 al siste-ma sanitario como \"el pilarm\u00e1s s\u00f3lido del Estado delBienestar\" e hizo una llama-da general al consenso en elsector ( ver DM del 21-XI- 2012 ). Pero no es la crisis econ\u00f3-mica el \u00fanico problema al que se enfrenta el sistema:\"Tenemos frente a nosotrosretos sustanciales, como la cronicidad y la fragmenta- ci\u00f3n de servicios. Por ello, esnecesario, por un lado, au-nar fuerzas para servir alciudadano y, por otro, re-pensar el sistema, actuali-zarlo, evaluarlo y aprenderde esa evaluaci\u00f3n para bus-car soluciones\", explic\u00f3Constante. En su opini\u00f3n, es preciso \"dar mayor importancia a la investigaci\u00f3n, a la innova-ci\u00f3n y al trabajo basado enla evidencia, ya que son con-ceptos con un r\u00e9dito muyalto\". Como \u00e1reas donde es-tos conceptos son m\u00e1s nece-sarios destac\u00f3 \"las patolo-g\u00edas m\u00e1s prevalentes, comolas cardiol\u00f3gicas y el c\u00e1ncer,que necesitan un abordajem\u00e1s interdisciplinar y unpapel m\u00e1s activo del ciuda-dano, que deber\u00e1 implicar-se en el cuidado de su pro-pia salud\". Retos de futuro en los que conf\u00eda en estar presente este peri\u00f3dico para seguir reco-nociendo el valor de las bue-nas ideas y \"el trabajo bienhecho, respondiendo a lasexpectativas del sector yconciliando el buen perio-dismo con las exigencias de la sociedad de la inmediatez desde la triple presencia porla que hemos apostado: larapidez de las actualizacio-nes en Diariomedico.com, elD IARIO M\u00c9DICO de siempre en versi\u00f3n digital en la plata-forma Orbyt, y el an\u00e1lisis, laopini\u00f3n y el debate en la edi-ci\u00f3n semanal en papel\", con-cluy\u00f3 el director de DM.\u00b1v i e n ed el ap \u00e1 g .3 7 Mar\u00e7al Farr\u00e9s; Consuelo Gonz\u00e1lez, B\u00e1rbara Vallesp\u00edn, Magda Rosenm\u00f6ller, Javier Ruz y Jaume Ribera, todos del Centro de Investigaci\u00f3n en Innova- ci\u00f3n de la Gesti\u00f3n Sanitaria de la escuela de negocios IESE. Eugeni Sedano, de Esteve, con Joaquim Casanovas, director gerente del Instituto Catal\u00e1n de la Salud (ICS); Roser Artal, de Accenture; FrancescJos\u00e9 Maria, abogado exdirector gerente del ICS, y Antoni Mateos, de la Agencia de Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a. Ariadna Puig Contel, Cristina Contel (ACES), Frederic Llordachs (Doctoralia), Pilar Rosas (Capio), Carmen Fern\u00e1ndez (DM), Llu\u00eds Monset (ACES),Elisabet Cardoner (Cardoner Consulting), Javier del Pozo (T eknon) y Agust\u00ed Sala ( El Peri\u00f3dico ). Miquel Vilardell y Ricard Guti\u00e9rrez Mart\u00ed, presidente y vicepresidente delColegio de M\u00e9dicos de Barcelona, con Cristina Ruiz, redactora jefe de DM. MEJORES IDEAS 2012ENTORNODEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 39 De izda a dcha., Jos\u00e9 Julian D\u00edaz, director general del Ingesa (Ministerio de Sanidad); Josep Basora, de Semfic; Gregorio Garrido, de la Organiza- ci\u00f3n Nacional de Trasplantes; Joan Carles March, de la Escuela Andaluza Salud P\u00fablica; Carlos Fag\u00e9s, de Novartis, y Vicente Santana, de la Conse-jer\u00eda de Salud andaluza. De izda. a dcha., Ram\u00f3n Reina Gonz\u00e1lez, Hospital U. Virgen del Roc\u00edo; M\u00e1ximo Gonz\u00e1lez Jurado, presidente del Consejo General de Enfermer\u00eda;Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, presidente de la OMC; Bego\u00f1a Dom\u00ednguez, de la asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, y Antonio Mart\u00ednez T orre, delHospital U. Marqu\u00e9s de Valdecilla. De izda. a dcha., Pilar Brea, de la Consejer\u00eda de Salud de Andaluc\u00eda; Jes\u00fas Pel\u00e1ez, de HM Hospitales; Bel\u00e9n Marr\u00f3n, de la Universidad San Pablo-CEU; Javier Carbonell, de Palex; Jes\u00fas Mill\u00e1n, de la Fundaci\u00f3n Lilly; Enrique L\u00e1zaro, del Consejo Estatal de Estudiantes de Medicina; Fernando Mo-lina, de la Central Sindical Independiente y de Funcionarios; Mario Braier, de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales, y Pedro G\u00f3mez, de laAsociaci\u00f3n Nacional para la Seguridad Integral de Centros Hospitalarios. Jos\u00e9 Antonio Plaza, de DM, con Jes\u00fas Aguirre y Carmen Arag\u00f3n, portavoz del PP en la Comisi\u00f3n de Sanidaddel Senado y presidenta de la comisi\u00f3n, respectivamente, y Jos\u00e9 Juli\u00e1n D\u00edaz, director general del Ingesa. De izda. a dcha., Rodolfo Mart\u00ed, de B2B Salud; Jos\u00e9 Ignacio Cardenal, de CEES; Mariano Guerrero, de Ribera Sa-lud, y Francisco Julio Godoy, de Fundesalud. Carlos de la T orre y Francisco Hern\u00e1ndez, del Hospital La Paz, con Jos\u00e9Luis Campo, del Hospital Puerta de Hierro. Aina Mauri (Llorente y Cuenca), Marta Fabregats (Bioib\u00e9rica), Tina Pam-plona (DM), Alba Soler (Bioib\u00e9rica) y Ruth Alonso (Bioib\u00e9rica). MEJORES IDEAS 2012 Maite Sanz, Oscar Fillat y \u00c0lex P\u00e9rez, de Sanofi. ENTORNODEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 40 Mar\u00eda Jos\u00e9 Mellado, de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, y Eloi G\u00f3- mez, de Bristol-Myers-Squibb. Ana Llopis Pharma. Bego\u00f1a Barrag\u00e1n y Natacha Bola\u00f1os, del grupo Espa-\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer. Inmaculada Ramos, Cristina G\u00f3mez, Jorge Huertas y Miquel herrero, to-dos de Linde,. Carmen Fern\u00e1ndez, de DM, con Merc\u00e8 Ferrer y Marta Elorduy, de la Uni-versidad Internacional de Catalu\u00f1a (UIC). Joan Manel Carb\u00f3 y \u00c0ngels Xalabarder Voltas (hija m\u00e9dicos. De izda. a dcha., Pilar Linares, de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica; Jes\u00fas Lozano-Olivares, de la Fundaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n de laOMC; General Santiago Coca, del Ministerio de Defensa; Ricardo Gonz\u00e1lez, de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica; Juan Jos\u00e9 Rodr\u00ed-guez-Send\u00edn, de la OMC; Albert T om\u00e1s, presidente de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sindicatos M\u00e9dicos; Marc Sim\u00f3n Mart\u00ednez, de la Fundaci\u00f3n LaCaixa; Sara Hendry, de Bayer, y Miquel Casas, del Hospital Universitario del Valle de Hebr\u00f3n, de Barcelona. Andr\u00e9s Santiago S\u00e1ez, del Hospital Cl\u00ednico San Carlos; Alfredo Mart\u00ednez Ca\u00f1edo, del Servicio de Salud del Principado de Asturias; Cosme Naveda,del Colegio de M\u00e9dicos de Vizcaya; Ricard Guti\u00e9rrez Mart\u00ed, vicepresidente de la OMC; Jes\u00fas Aguirre y Carmen de Arag\u00f3n, de los Grupo Popular del Se-nado; Enrique de la Figuera, del Colegio de M\u00e9dicos de Zaragoza; Javier Castillo, de la Facultad de Medicina de Zaragoza; Pedro Hidalgo, presi-dente del Colegio de M\u00e9dicos de Badajoz, y Juan Calisto Soler, fiscal de la Audiencia Provincial de Badajoz. MEJORES IDEAS 2012 Josep Basora, presidente de Semfic, con Francisco Goiri, de DM. ENTORNODEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 41 Mariluz L\u00f3pez Carrasco, de Abbott; Jaime del Barrio, del Instituto Roche; Irene Gonz\u00e1lez, de la Universidad de Castilla-La Mancha; Jos\u00e9 Zambrano, del Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal; Enrique Figuera, de la Cl\u00ednica Uni-versitaria de Navarra. Andr\u00e9s Santiago S\u00e1ez, del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n; Ana Molinero, Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria; Arsenio Hueras, de la Confede-raci\u00f3n Espa\u00f1ola de Personas con Alzheimer; Montse Pimienta, de la Semfic; Domingo Ruz, de la Sociedad Espa\u00f1a de Geriatr\u00eda; Montserrat Almirall, deStada; Jer\u00f3nimo Sancho, del Hospital General de Valencia; Jorge Huertas, del IVI; Miguel Herrero, de Linde, y Mar\u00eda Soya, del Hospital del Valle deHebr\u00f3n. Jaime Masju\u00e1n, del Hospital Ram\u00f3n y Cajal, con Francisco Goiri, de DM. Celso Arango, de Cibersam; Sara Jurado, de Astra Zeneca; Desir\u00e9e G\u00e1lvez, de Merck; Jos\u00e9 Eduardo Arjara,del Hospital Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba, y Esther Herranz, de Roche Diagnostics. Adriana Herrera, del Grupo Solti de oncolog\u00eda m\u00e9-dica, con Carmen Fern\u00e1ndez, de DM. Mar\u00eda Jos\u00e9 Mellado Pe\u00f1a y Sonia Rodr\u00edguez Novoa, delHospital Carlos III de Madrid. Joaquim Casanovas, gerente del Instituto Catal\u00e1n de la Salud; Antoni Mateos, de la Agencia de Salud P\u00fablica deCatalu\u00f1a; Jos\u00e9 Ignacio Cardenal, del Servicio Extreme\u00f1o de Salud; Javier Hern\u00e1ndez, de Gen\u00f3mica, y HolguHeyn, del Idibell. MEJORES IDEAS 2012ENTORNODEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 42 Berta Ortiga, del Hospital Universitario de Bellvitge; August Anguita, del Centro de Primaria Les Corts; Carlos Molina, del Valle de Hebr\u00f3n Institut o de Investigaci\u00f3n; Felisa Lozano, de Stada; Margarita Alfonsell, de Fenin; Javier L\u00f3pez, del Concello de Vigo; Jos\u00e9 Ram\u00f3n Santamar\u00eda, del Hospital Nu es- tra Se\u00f1ora de F\u00e1tima, y \u00c1ngel Quiroz, de la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico. A l f r e d oM a r t \u00ed n e zC a \u00f1 e d oyF r a n c i s c od e lB u s t oP r a d a ,l o sd o sd e lC o - mit\u00e9 de \u00c9tica del Valle del Nal\u00f3n. Josep Maria Argimon, de la Agencia de Informaci\u00f3n, Evaluaci\u00f3n y Calidad en Salud de Catalu\u00f1a; Ian Forn, dela Fundaci\u00f3n Gr\u00fcnental; Magda Rosenm\u00f6ller, de IESE, y Beatriz Vicent, de Bayer. Julio Fern\u00e1ndez-Llamazares, Pilar Rosas, Carmen Fern\u00e1ndez (DM), Xavier Mate, Loreto Garc\u00eda, Cruz Algara,Rebeca Mu\u00f1oz y Elena G\u00f3mez, todos del Grupo Capio. De izda. a dcha., Francisco Collazos, Adil Quereshi, Eduald Ballesta, Miquel Casas, Elena carreras, Laia Prat-corona, Maria Goya, Maria T eresa Higueras, Montse Oliveras, Montse Artigas, Joan Montaner, Carlos Molina yJavier Hern\u00e1ndez, todos del Hospital Universitario del Valle de Hebr\u00f3n y el VHIR. Sonia Moreno y Tina Pamplona, de DM, y Ester Espinosa y Natalia Arms-trong, de Novartis, junto a Jos\u00e9 Antonio Plaza, de DM. Merc\u00e8 Casas, de Iasist, con Miquel Vilardell, del COMB. Jos\u00e9 Eduardo Arjona y Manuel Santamar\u00eda, los dos del Hospital Univer-sitario Reina Sof\u00eda. Carlos de la T orre y Francisco Hern\u00e1ndez, del Hospital La Paz; Jos\u00e9 Luis Campo, del Hospital Puerta de Hie-rro; Sonia Rodr\u00edguez, del Hospital Carlos III; Mariano Guerrero, del Grupo Ribera Salud, y Xavier Mate, deCapio. MEJORES IDEAS 2012ENTORNODEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 43 Concepci\u00f3n de Alba, del Hospital 12 de Octubre; .Jaime Masjuan, del Hospital Ram\u00f3n y Cajal, de Madrid; Vicente Calatayud, Real Academia Nacio- nal de Medicina; Francisco Forriol, de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Ortop\u00e9dica Traumatolog\u00eda; GAES, y Cristina Monge, de Ecodes. Bego\u00f1a Barrag\u00e1n, del Grupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer; Fernando Nobre, de Asistencia M\u00e9dica Inter-nacional; David Magboule, de Carestream Health; Natalia Arias, de la Universidad de Cantabria; Miguel \u00c1ngel Ji-m\u00e9nez, del Hospital 12 de Octubre, de Madrid, y Ana Llopis, de Kern Pharma. Manuel Guzm\u00e1n, de Lilly, y Jes\u00fas Mill\u00e1n, de la C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Lilly -Uni-versidad Complutense de Madrid, flanquean a Javier Ellena, presidente. Raimon Belenes, de Capio, con Ricard Guti\u00e9rrez, delCOMB y la OMC, y Cristina Ruiz, de DM. Beatriz Vicent, Sara Hendry y Cristian de la Rosa, de Bayer. Margarita Alfonsell y Carlos Cisternas, de Fenin. Mariano Guerrero y Rodolfo Mart\u00ed, de Ribera Salud. Jaime del Barrio, del Instituto Roche, con Sonia Mo-reno, de DM. Nuria Fern\u00e1ndez y Ram\u00f3n S\u00e0rrias, m\u00e9dicos. Carmen Fern\u00e1ndez, de DM, con Manel Fern\u00e1ndez, gerente del HospitalAsepeyo de San Cugat; Gemma Gonz\u00e1lez, directora general del CentroM\u00e9dico Castelldefels, y Jos\u00e9 Miguel Carrillo, m\u00e9dico de emergencias. MEJORES IDEAS 2012ENTORNODEL 26 DE NOVIEMBRE AL 2 DE DICIEMBRE DE 2012 44 Manel Tuells, Alenxandra G\u00f3mez, Cristina Assens y Enrique L\u00e1zaro, del CEEM. Javier Hern\u00e1ndez, del Hospital Valle de Hebr\u00f3n, de Barcelona, y Anto-nio Sevilla, de Genomica. Elena Carreras y Eudald Ballesta, del Hospital del Valle de Hebr\u00f3n. El coronel Zen\u00f3n Quintana, delegado de Defensa en Catalu\u00f1a, con Chary Serrano, de DM; el general SantiagoCoca, del Hospital Central de la Defensa; Y olanda Mingueza, de la Fundaci\u00f3n Mapfre, y Concepci\u00f3n Sanz, deCiencia Divertida. Javier Carbonell y Juan Knuth, consejero delegado ypresidente de Palex. Pere Soley, gerente del Hospital Germans Trias de Ba- dalona, y Cristina Contel, presidenta de ACES. Carlos Fages, Jes\u00fas Aguirre (Senado), Llu\u00eds Boh\u00edgas (Roche), Jos\u00e9 Juli\u00e1n D\u00edaz (Ingesa), Carmen Arag\u00f3n(Senado), Fernando Molina, Joan Escamilla, Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn (OMC), Cristina Ruiz (DM) y M\u00e1xi-mo Gonz\u00e1lez Jurado (Consejo General de Enfermer\u00eda). Irene Gonz\u00e1lez y Rafael Madrid, de la Universidad deCastilla-La Mancha. Jes\u00fas G\u00f3mez, de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria; Rosa Cores, de DM; Esther Herranz, deRoche Diagnostics, y Francisco Fern\u00e1ndez, director de DM. Ana Zapata, de Gaes, con Cristina Monge y Jes\u00fas de la Osa, de Ecodes, y Silvia Agull\u00f3, de DKV . Cristina Arag\u00fces, de la Uni\u00f3n Catalana de Hospita-les, con Carmen Fern\u00e1ndez, de DM. MEJORES IDEAS 2012www.elglobal.net12 al 18 de noviembre de 2012. A\u00f1o XIII - N\u00ba 586 Peri\u00f3dico de la Comunidad del Medicamento Sigue en facebook.com/elglobal youtube.com/contenidossalud @elglobalnet 40Mart\u00edn Mu\u00f1oz, A LA CONTRA: \"No pretendemos volver al mortero\" Roche encuentra una salida para su planta de Legan\u00e9s P\u00e1ginas centrales11 Promesas de liquidez para compensar unascuentas mermadas El Ministerio de Hacienda con- firma que el FLA seguir\u00e1 apo-yando a las regiones, mientras lospresupuestos siguen a la baja 14 \"El problema de los impagos no se va aarreglar a corto plazo\" Entrevista a Prudencio Rosique, presidente del COF de Murcia 25 Marichu Rodr\u00edguez abandona la presidencia de Sefac Los nombres del nuevo respon- sable y de la nueva junta directivasaldr\u00e1n del V Congreso Nacionalde Farmac\u00e9uticos Comunitarios 31 \"Somos la tercera compa\u00f1\u00eda a nivelmundial de gen\u00e9ricos\" Entrevista a Rodrigo Rom\u00e1n, director general deActavis La llegada a Madrid del euro por receta divide al PP El Gobierno negociar\u00e1 la tasa con Moncloa una vez que ya est\u00e9 implantada Definitivamente,la Comunidad de Madrid empezar\u00e1 a cobrar un euro por receta a partir del 1 de enerode 2013. Una vez est\u00e9 implantadocomenzar\u00e1 una negociaci\u00f3n con elGobierno central similar a la queya est\u00e1 en marcha en Catalu\u00f1a y cuyo plazo acaba en diciembre. El anuncio del euro por receta en Madrid no solo enturbia la cam- pa\u00f1a del PP catal\u00e1n, una de cuyaspromesas electorales es derogar latasa de Artur Mas. Adem\u00e1s, ha agrietado la unanimidad en el PP . Pese al rechazo de Moncloa y laamenaza de recurrir al TribunalConstitucional, las comunidadesdel PP est\u00e1n divididas. P. 6, 7 y 10 Los farmac\u00e9uticos madrile\u00f1os denuncian que son sanitarios, \"no recaudadores\" \"Es una medida recaudatoria, no disuasoria, que no hubi\u00e9semos recomendado nunca\". As\u00ed de tajante se mostr\u00f3 el presidente del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid, Alberto Garc\u00eda Romero, a la horade valorar la implantaci\u00f3n del euro por receta en Madrid. En su comparecencia ante los medios, Garc\u00eda Romero destac\u00f3 que el anuncio de la medida les pill\u00f3 \"por sorpresa\" y que su recaudaci\u00f3n a trav\u00e9s de las boticas \"es una dedicaci\u00f3n m\u00e1s en tareas no propias del profesional\". No obstante, el colegio estima queesta tasa impositiva \"desaparecer\u00e1 en 24 horas\" si Madrid recibe la financiaci\u00f3n estatal pedida. P.16 Las farmacias valencianas dicen no al pronto pago y siguen cerradas Los farmac\u00e9uticos valencianos rechazaron de plano el modelo de pronto pago en el que tra-baja la Generalitat para ofre-cer liquidez a las farmacias, ya que, tal y como manifestaron, hasta que no se abone la deudade 450 millones de euros quetiene contra\u00edda el gobiernoregional con las boticas no se sentar\u00e1n a negociar ning\u00fan nuevo modelo. De esta forma,a pesar del anuncio de laGeneralitat, el cierre patronal de las farmacias valencianas sigue adelante. P. 13 La industria pide que f\u00e1rmacos no comercializados no fijen precios Es una de las reclamaciones m\u00e1s repetidas en cualquier foro en el que est\u00e1 presente laindustria farmac\u00e9utica: que losf\u00e1rmacos no comercializadosno influyan en los precios. El Ministerio de Sanidad confir- ma que se trabaja en la l\u00ednea deintegrar los datos registradospor la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y los del nomencl\u00e1tor, aunque recono-ce que ello requiere conjugardistintos intereses. P. 29EL GLOBAL, 12 al 18 de noviembre de 2012 Farmacia |25 La presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticosComunitarios (Sefac), MarichuRodr\u00edguez, abandonar\u00e1 la presi-dencia de esta instituci\u00f3n despu\u00e9s de estar al frente de la misma desde 2008. As\u00ed, tras dirigir Sefacdurante una legislatura, Rodr\u00ed-guez dar\u00e1 paso a su sucesor y a una nueva junta directiva tras la asam- blea general de la sociedad, quetendr\u00e1 lugar durante la celebra-ci\u00f3n del V Congreso Nacional de Farmac\u00e9uticos Comunitarios e n t r ee l1 5y1 7d en o v i e m b r ee nBarcelona. En este sentido, cabe destacar que desde Sefac se indic\u00f3 queRodr\u00edguez \"deja una sociedadcient\u00edfica y profesional m\u00e1s fuerte,con m\u00e1s del doble de asociados que los que cogi\u00f3 (de casi 700 a cerca de 2.000) y con numerososproyectos desarrollados en distin-tos \u00e1mbitos: formaci\u00f3n, investiga-ci\u00f3n,documentos de consenso consociedad cient\u00edficas m\u00e9dicas,parti-cipaci\u00f3n en estrategia de abor- daje de la cronicidad del SNS...\". Por otro lado, respecto al con- greso, la todav\u00eda presidenta de Sefac manifest\u00f3 que esta nuevaedici\u00f3n \"supone un hito pormuchas congreso queabordar\u00e1 temas de actualidad queafectan a la farmacia comunitaria. Rodr\u00edguez dejar\u00e1, tras cuatro a\u00f1os, la presidencia de Sefac Los farmac\u00e9uticos comunitarios celebrar\u00e1n su congreso nacional en Barcelona La actual dirigente de la sociedad se\u00f1ala que esta cita \"supone un hito\" REDACCI\u00d3N Madrid La presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos Comunitarios (Sefac), Marichu Rodr\u00edguez, dejar\u00e1 su cargo tras la asamblea general que esta instituci\u00f3n celebrar\u00e1 el 15 de noviembre. La pol\u00e9mica suscitada por la apertura en Tarragona de unagran 'botica de salud', que tieneservicios de parafarmacia,\u00f3ptica y ortopedia, ser\u00e1 el \u00fanico punto del orden del d\u00eda que abordar\u00e1en la asamblea convocada por elcolegio de farmac\u00e9uticos de laprovincia el 12 de noviembre. \u00bfPor qu\u00e9 se ha convertido en un asunto controvertido la aperturade esta'botica de salud'? Porquese trata de un establecimiento que estar\u00eda relacionado con un grupo de centros de salud y hos-pitales, Xarxa Sanit\u00e0ria i SocialSanta Tecla, y de cuya gesti\u00f3n se ocupar\u00eda el hijo de la actual pre- sidenta del Colegio Oficial deFarmac\u00e9uticos de Tarragona,Anna S\u00e1nchez. Sobre este particular, fuentes de la propia instituci\u00f3n colegialtarraconense confirmaron a EGque se trata de un asunto que haprovocado\"malestar\"en el seno del colegio, motivo por el que se decidi\u00f3 convocar una asambleapara informar a todos los cole-giados acerca de un asunto que,seg\u00fan se\u00f1alaron,podr\u00eda suponerla salida de S\u00e1nchez de la presi- dencia.Y es que, tal y como afir- maron estas mismas fuentes, larelaci\u00f3n de esta 'botica de salud'con la Xarxa Sanit\u00e0ria i Social SantaTecla no es bien entendida por la mayor\u00eda del colectivo far-mac\u00e9utico tarraconense, ymucho menos que sea el hijo dela presidenta el que gestione la misma. Por su parte, a pesar de que EG trat\u00f3 de ponerse en contacto con S\u00e1nchez para saber su opi- ni\u00f3n sobre este asunto, la presi- denta del colegio tarraconenseevit\u00f3 pronunciarse sobre elmismo hasta que no tuviese lugar la asamblea. Desde junio Cabe recordar que S\u00e1nchez accedi\u00f3 a la presidencia del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uti-cos de Tarragona, junto a losmiembros de su junta directiva,el pasado 29 de junio en sustitu- ci\u00f3n deAndreu Suriol,quien fue la cabeza visible de esta institu-ci\u00f3n durante ocho a\u00f1os.El COF de Tarragona debatir\u00e1 sobre la apertura de una 'botica de salud' ligada a su presidenta O. MASPONS Tarragonawww.elglobal.net19 al 25 de noviembre de 2012. A\u00f1o XIII - N\u00ba 587 Peri\u00f3dico de la Comunidad del Medicamento Sigue en facebook.com/elglobal youtube.com/contenidossalud @elglobalnet 40Barack Obama, DE PERFIL, las l\u00e1grimas del presidente de Estados Unidos La industria se vuelca con la oficina de farmacia y su gesti\u00f3n P\u00e1ginas centrales10 El sistema del precio por valor puede hacerque suba el gasto Esta es una de las conclusiones a las que ha llegado el ReinoUnido, uno de los posibles refe-rentes del Gobierno de Espa\u00f1a 16 \"Soy optimista respecto al retoecon\u00f3mico\" El nuevo presidente de Hefame, Carlos Coves, analiza para EGlos retos que se le presentan alfrente de la cooperativa 26 Dimite la presidenta del COF de Tarragona La pol\u00e9mica apertura de una parafarmacia gestionada por suhijo forz\u00f3 su renuncia 34 El copago disuade m\u00e1s a cr\u00f3nicos que a agudos Un estudio de IMS se\u00f1ala que las ventas desde la modificaci\u00f3n delcopago afectaron m\u00e1s a medica-mentos para patolog\u00edas cr\u00f3nicas Establecer la tasa del euro por receta ser\u00eda inconstitucional As\u00ed lo precisa el dictamen del Consejo de Estado sobre la medida en Catalu\u00f1a La pol\u00e9mica suscitada por la futu- ra aplicaci\u00f3n de la tasa del euro por receta en la Comunidad deMadrid, despu\u00e9s de que fueseCatalu\u00f1a la autonom\u00eda pionera ensu implantaci\u00f3n, escribi\u00f3 la sema-na pasada un nuevo cap\u00edtulo tras conocerse el dictamen del Consejo de Estado,en el que se cuestiona laconstitucionalidad de la medida. El dictamen, referido a la implantaci\u00f3n de la tasa en Catalu-\u00f1a y que ha permanecido casi cinco meses en un caj\u00f3n del Minis- terio de Hacienda sin ver la luz,se\u00f1ala que con esta medida sepuede producir una invasi\u00f3n enlas competencias estatales. P.9 Los farmac\u00e9uticos comunitarios apuestan por aumentar su rol sanitario El V Congreso Nacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos Comunitarios (Sefac), celebrado entre el 15 y 17 de noviembre en Barcelona, sirvi\u00f3 para poner de manifiesto que este colectivo quiere trabajar\"con m\u00e1s ganas y fuerzas\" para reforzar su rol sanitario.As\u00ed lo pusieron de manifiesto los participantes en este encuentro, en el que se ech\u00f3 en falta la presencia de representantes del Ministerio de Sanidad, en el que tambi\u00e9n se produjo el relevo al frente de la presidencia de la sociedad. As\u00ed, la asamblea general deSefac nombr\u00f3 a Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez nuevo presidente en sustituci\u00f3n de Marichu Rodr\u00edguez. P .6y7 Los farmac\u00e9uticos valencianos piden que se acuerde un \"rescate especial\" Mientras que las oficinas de farmacia de la Comunidad Valenciana siguen adelantecon el cierre patronal indefini-do decretado el pasado 5 de noviembre,la presidenta de los farmac\u00e9uticos valencianos,Mar\u00eda Teresa Guardiola, insis-te en que \"la \u00fanica soluci\u00f3n\" alos impagos es la puesta en marcha de\"un rescate especial del medicamento\". Es decir,un Fondo de Liquidez Auto-n\u00f3mica destinado exclusiva- mente a abordar el pago de la deuda a las boticas. P.15 Sanidad promete certidumbre a cambio de restricciones El subdirector general de Cali- dad de los Medicamentos y Productos Sanitarios, CarlosLens,anunci\u00f3 a la industria far-mac\u00e9utica que habr\u00e1 nuevasrestricciones a la de finan- ciar nuevos productos farma- c\u00e9uticos.Eso s\u00ed,el representan-te del Ministerio de Sanidad secomprometi\u00f3 a que habr\u00e1 una mayor certidumbre para que la industria trabaje a largo plazosin depender de los vaiveneslegislativos. P.31 EL GLOBAL, 19 al 25 de noviembre de 2012 6| El tema de la semanaE Son constantes los avisos que rea- liza el sector sobre los efectos que puede tener en la calidad de laprestaci\u00f3n farmac\u00e9utica la incerti-dumbre econ\u00f3mica y normativa que viven las oficinas de farmacia. Entre estas preocupaciones seencuentra una posible desmotiva-ci\u00f3n del farmac\u00e9utico por aumen- tar su papel sanitario y compromi- so con el paciente. Por ello, desdeentidades como la Sociedad Espa-\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Sefac) se insta \"a seguir realizan- do con orgullo y eficiencia nuestralabor,ya que los pacientes esperande nosotros que seamos profesio-nales sanitarios de primer nivel\". As\u00ed lo resalt\u00f3 su presidenta, Mari- chu Rodr\u00edguez, al medio millar decompa\u00f1eros que asist\u00edan al acto deapertura delV Congreso Nacional de Farmac\u00e9uticos Comunitarios que organiz\u00f3 en Barcelona estasociedad del 15 al 17 de noviembrepasado, bajo el lema \"Soluciones para una farmacia necesaria, efec- tiva y segura\". La presidenta de Sefac, que en dicho evento se despidi\u00f3 del cargo, record\u00f3 que para la consecuci\u00f3n de esos objetivos \"los farmac\u00e9uti-cos comunitarios necesitan elapoyo institucional\". Una invita- ci\u00f3n que no fue recogida por el Ministerio de Sanidad en este con-greso nacional, al cual no envi\u00f3representaci\u00f3n alguna. \"Noshubiese gustado que, en un evento en el que se trabaja por la profe- si\u00f3n, Sanidad comprobase de pri-mera mano las fuerzas y las ganasque tenemos los farmac\u00e9uticos por aumentar nuestro papel sani- tario\",lament\u00f3 Rodr\u00edguez. Por su parte, su sucesor en el cargo y tambi\u00e9n presidente del comit\u00e9 organizador del congreso, Jes\u00fas G\u00f3mez, se pregunt\u00f3 si laausencia de representaci\u00f3n minis-terial se deb\u00eda a que este era \"un congreso de eficiencia y no de recortes\". Sobre este aspecto,G\u00f3mez record\u00f3 que contra losrecortes y los los far-mac\u00e9uticos \"siguen aportando efi-cacia y sostenibilidad\". \"Actores principales\" Sin embargo, la administraci\u00f3nlocal s\u00ed particip\u00f3 del acto inaugu-ral a trav\u00e9s de Joaquim Forn, pri- mer teniente de alcalde del Ayun- tamiento de Barcelona. Durantesu intervenci\u00f3n en el mismo, Forndijo\"ser consciente\"del papel que juegan los farmac\u00e9uticos como agentes sanitarios, y los valor\u00f3como \"actores principales en lasalud de los ciudadanos\". La terna de participantes en este acto inaugural la complet\u00f3Jordi de Dalmases, presidente delConsejo de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos de Catalu\u00f1a y del COF de Barcelona. As\u00ed, De Dal-mases, quien representaba tam-bi\u00e9n al Consejo General de Cole-gios Oficiales de Farmac\u00e9uticos(CGCOF) en su calidad de vice- presidente, tuvo palabras de apoyo para todos los compa\u00f1erosque sufren impagos como enCatalu\u00f1a, al tiempo que record\u00f3que \"en estos momentos de cami- nos angostos para la profesi\u00f3n, la ilusi\u00f3n debe ser nuestro motor\".Por ello, alab\u00f3 la importancia deeventos como el congreso nacio- nal de la farmacia comunitaria, ya que el colectivo \"debe buscar cu\u00e1les su papel de futuro; nadie har\u00e1nada por nosotros ni vendr\u00e1 a dar- nos la soluci\u00f3n\",apostill\u00f3. Esa ilusi\u00f3n a la que aludi\u00f3 De Dalmases fue refrendada a lo largo de las tres jornadas por ponentes y asistentes a este foro bienal de la farmacia comunitaria.\"Deseamos seguir siendo la puer-ta de entrada del paciente al siste-ma sanitario\", expuso G\u00f3mez. Undeseo completado por Rodr\u00edguez, quien precis\u00f3 que \"nuestro poten- cial no puede ser desaprovechadoni menospreciado\". Proyectos Sefac El compromiso del farmac\u00e9utico con el paciente y, por ende, con elsistema sanitario, tiene varias v\u00edas.Una de ellas es su implicaci\u00f3n en proyectos cient\u00edficos e iniciativas de salud p\u00fablica. Muchas de lasque est\u00e1n en marcha actualmenteen la farmacia nacional llevan el 'sello Sefac'. En su congreso nacional se presentaron m\u00e1s deuna decena de estas iniciativas. Hay de todo, como en botica. Por ejemplo, se presentaron losresultados del proyecto Lifac,en elque se ha evaluado la utilidad decontar en las boticas con un librode incidencias como factor demejora de la relaci\u00f3n asistencial,adem\u00e1s de categorizar los princi-pales problemas a los que se enfrenta el farmac\u00e9utico en su quehacer diario. Los resultadosrevelan que el 33 por ciento de lasincidencias estaban relacionadas con cuestiones administrativas y que, de todas ellas, la dispensaci\u00f3nexcepcional es la m\u00e1s frecuente(60 por ciento de las incidencias detectadas en el estudio). A lo largo de las tres jornadas del evento tambi\u00e9n se presentaron otros proyectos como Medapac (mediciones de presi\u00f3n arterial a m\u00e1s de 2.800 escolares para preve-nir problemas cardiovascularesfuturos); Dafac (estudio epide-miol\u00f3gico sobre dermatitis at\u00f3pi- ca) o Diabnow,que fomenta el cri- bado de pacientes diab\u00e9ticosdesde la botica,entre otros. El compromiso del farmac\u00e9uti- co por aumentar su capacitaci\u00f3ntiene que ser reconocida, m\u00e1stodav\u00eda en un contexto actual queinvitar\u00eda al inmovilismo. Esta pre- misa tambi\u00e9n est\u00e1 presente en Sefac, que aprovech\u00f3 su congresopara la puesta de largo de su pro-puesta de implantaci\u00f3n de un sis- tema de m\u00e9ritos profesionales para el desarrollo de una carreraprofesional en farmacia comunita-ria. Esta propuesta, ya presentada para su estudio al Ministerio deSanidad y el CGCOF, reconocer\u00edadiferentes niveles profesionales enfunci\u00f3n de la experiencia asisten- cial y formaci\u00f3n del farmac\u00e9utico, permitiendo la promoci\u00f3n entrelos mismos.Asimismo, este mode-lo de carrera profesional ser\u00eda de gran utilidad como elemento homogeneizador en los tan dispa-res baremos auton\u00f3micos en elacceso a nuevas farmacias. Por otro lado, cabe destacar que el car\u00e1cter eminentemente inte-ractivo de este congreso permiti\u00f3que los m\u00e1s de 500 profesionales que acudieron a Barcelona apor- tasen sus propias sugerencias conel objetivo de conseguir una far-macia efectiva,necesaria y segura. El V Congreso Nacional de Sefac confirma que, a pesar de los problemas, estos profesionales mantienen intacto su compromiso asistencial La ausencia de representaci\u00f3n ministerial en este evento en el que se trabaj\u00f3 \"por la profesi\u00f3n\" agrava el descontento con SanidadLos farmac\u00e9uticos comunitarios reiteran sus \"fuerzas y ganas\" para aumentar su rol sanitario ALBERTO CORNEJO Barcelona El presidente de los farmac\u00e9uticos catalanes, Jordi De Dalmases; el primer teniente de alcalde de Barcelona, Joaquim Forn; la presidenta de Sefac, Marichu Rodr\u00edguez; el presidente del comit\u00e9 organizador, Jes\u00fas G\u00f3mez; y la presidenta del comit\u00e9 cient\u00edfico del congreso, Merc\u00e9 Carbonell.El tema de la semanaEL GLOBAL, 19 al 25 de noviembre de 2012 |7 Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez comenz\u00f3 el V Congreso Nacional de Farma- c\u00e9uticos Comunitarios comovicepresidente de la SociedadEspa\u00f1ola de Farmacia Comuni- taria (Sefac) y lo acab\u00f3 como nuevo presidente. El punto deinflexi\u00f3n para este cambio fue laasamblea de la sociedad celebra- da en la jornada del 15 de noviembre, en el que se aprob\u00f3el relevo a Marichu Rodr\u00edguez,su antecesora en el cargo desde 2008. G\u00f3mez analiza para EG el presente y futuro de la farmaciacomunitaria. Pregunta. La buena evoluci\u00f3n de Sefac en los \u00faltimos a\u00f1os, \u00bfinvita a no hacer grandes cam- bios en su direcci\u00f3n? Respuesta. Soy de la opini\u00f3n de que hay que aprovechar lo mucho y bueno que se ha hecho hasta ahora. Pero s\u00ed es verdadque tenemos que adaptarnos alos tiempos y circunstancias que vive la farmacia comunitaria. P. \u00bfQu\u00e9 sello personal aporta- r\u00e1 a la presidencia de Sefac? R. Las mismas caracter\u00edsticas que mueven m\u00ed d\u00eda a d\u00eda: ilusi\u00f3n y profesionalidad. Respecto a lanueva junta directiva,el objetivoes sacar el m\u00e1ximo rendimiento de mi equipo de trabajo. Entre todos defenderemos el poten-cial del farmac\u00e9utico comunita-rio hasta la extenuaci\u00f3n. P. \u00bfEs Marichu Rodr\u00edguez, su antecesora, un buen espejo en elque mirarse? R.Mi primera decisi\u00f3n ha sido que Sefac no pierda sus buenos baluartes, por lo que Marichu ser\u00e1 mi principal asesora. Tam-bi\u00e9n tengo previsto promover lacreaci\u00f3n de una fundaci\u00f3n bajo el amparo de la sociedad a la que me gustar\u00eda que estuviera ligadade una u otra manera. P. A pesar de las dificultades econ\u00f3micas actuales, \u00bfel objeti-vo es redoblar esfuerzos en lavertiente asistencial del farma-c\u00e9utico comunitario?R. S\u00ed, trabajar m\u00e1s y con m\u00e1s ilusi\u00f3n. P.Modelo de carrera profesio- nal, propuesta de cambio en elmodelo retributivo... Por inicia-tivas no ser\u00e1, \u00bfverdad? R. Adem\u00e1s de las propuestas emanadas desde Sefac, en nues-tro congreso nacional hemosrecogido otras muchas de los compa\u00f1eros asistentes que pasa- remos a analizar. P. \u00bfSe seguir\u00e1n potenciando las colaboraciones con socieda- des cient\u00edficas m\u00e9dicas? R. Somos interlocutores a nivel cient\u00edfico y profesional y, por tanto, esa es nuestra liga. La poblaci\u00f3n nos demanda que velemos por su salud, en colabo-raci\u00f3n con otros agentes sanita-rios, y no les podemos fallar. Elobjetivo es que todas las decisio- nes profesionales que se tomen en una farmacia comunitariaest\u00e9n sustentadas en protocolosconsensuados. P. Tambi\u00e9n ostent\u00f3 la presi- dencia del comit\u00e9 organizadordelV Congreso Nacional de Far-mac\u00e9uticos Comunitarios. \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n hace del evento? R. El equipo organizador ha realizado un esfuerzo tremendo que se ha visto recompensado. Estamos a\u00fan en una nube. Se han superado todas las expecta-tivas en asistencia y env\u00edo decomunicaciones.Las dr\u00e1sticas bajadas en el preciode los medicamentos en los \u00falti- mos a\u00f1os,as\u00ed como el nuevo entor- no en el que se mueve la profesi\u00f3n,han abierto el debate sobre si elactual modelo retributivo con el que trabajan las oficinas de farma- cia, basado exclusivamente en unmargen comercial sobre el preciode los medicamentos, es viable. Eneste sentido, algunas de las partes implicadas en este debate recla- man un cambio de modelo quepermita la viabilidad econ\u00f3micade las farmacias y,a su vez,el desa- rrollo profesional.Algo con lo que no se mostr\u00f3 de acuerdo el Conse-jo General de Colegios Oficialesde Farmac\u00e9uticos. De esta forma, Ana Aliaga, secretar\u00eda general del ConsejoGeneral de Colegios Oficiales deFarmac\u00e9uticos, consider\u00f3 en el debate abierto en la mesa redon- da,\"Hacia un nuevo modelo retri-butivo\", celebrada en el marco delV Congreso nacional de la Socie-dad Espa\u00f1ola de Farmacia Comu- nitaria (Sefac), que \"no es el momento para pedir este tipo decambios\". Eso s\u00ed, estim\u00f3 que era\"l\u00f3gico\" que surja este debate. Para argumentar su parecer,Alia- ga aludi\u00f3 a la situaci\u00f3n que se viveen Portugal, donde se ha cambia-do recientemente el sistema de remuneraci\u00f3n \"y ahora no hay dinero para pagar el cambio\",apostill\u00f3. Y es que este cambio en el modelo retributivo fue una de las propuestas para el cambio fue pre- sentada por Sefac.\u00bfEn qu\u00e9 consis-tir\u00eda? En desligar la retribuci\u00f3npor acto de dispensaci\u00f3n del pre- cio del medicamento y apostar por \"un sistema mixto\" basado en unhonorario profesional fijo porcada dispensaci\u00f3n, independiente del coste del f\u00e1rmaco, que se com- plementar\u00eda con un cargo log\u00edsticovariable por la custodia y almace-namiento del producto. En concreto, tras la realizaci\u00f3n de un estudio econ\u00f3mico al res-pecto, desde Sefac se ha estimadoen 3,37 euros el honorario quedeber\u00eda recibir cada farmac\u00e9utico por dispensaci\u00f3n, mientras que el cargo log\u00edstico se situar\u00eda en tornoal 4 por ciento del precio del medi-camento.\"Este sistema no afecta a la aportaci\u00f3n a pagar por el paciente y el impacto presupues-tario para el Sistema Nacional deSalud es neutro\", indic\u00f3 Vicente Baixauli, vicepresidente de Sefac, durante la presentaci\u00f3n de estapropuesta en la mesa redonda\"Hacia un nuevo modelo retribu-tivo\", celebrada en la jornada del 16 de noviembre. M\u00e1s discrepancias Adem\u00e1s del Consejo General, la F ederaci\u00f3n Empresarial de Far- mac\u00e9uticos Espa\u00f1oles (FEFE) mostr\u00f3 su rechazo a la propuestade Sefac. As\u00ed, Miguel Chamorro, vicepresidente de la patronal, con- sider\u00f3 poco viable la propuesta, yrecord\u00f3 que eran los \u00fanicos profe-sionales que ligan sus honorarios a precios\". Para esta patronal far- mac\u00e9utica, la principal soluci\u00f3nser\u00eda\"recuperar el margen real delmedicamento\". Sefac propone un honorario fijo, en torno a los 3,37 euros, por cada dispensaci\u00f3n La patronal FEFE no ve viable el sistema y apuesta por \"recuperar el margen real\"El Consejo General es reacio a los cambios en la retribuci\u00f3n Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez es el nuevo presidente de Sefac para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os.Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez Presidente de Sefac\"La poblaci\u00f3n demanda al farmac\u00e9utico que vele por su salud, y no podemos fallarle\" A.C. BarcelonaA.C. Barcelona La mesa \"Hacia un nuevo modelo retributivo\", cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Vicente Baixauli (Sefac); Ana Aliaga (CGCOF); MiguelChamorro (FEFE), y Pilar Gasc\u00f3n, del Consejo de Colegios de Farmac\u00e9uticos de Catalu\u00f1a, que fue moderadora del acto.EL GLOBAL, 19 al 25 de noviembre de 2012 2|Segunda Las fotos de El Global Lilly entrega los premios 'Toda una vida para mejorar' La entrega de la VI edici\u00f3n de los premios 'Toda una vida para mejorar', organizada por Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola deAgrupaciones de Familiares y Personas con Enfermedad Mental (Feafaes) con la colabora- ci\u00f3n de Lilly y de la Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda (SEP), ha reconocido los trabajos que apuestan por la visibilizaci\u00f3n del colectivo de personas con enfermedad mental y por los proyectos que pretenden la inser-ci\u00f3nsocialylaboraldelosmismos.Enestesentido,elpresidentedeLillyEspa\u00f1a,JavierEllena,destac\u00f3labuenaacogida que han tenido estos premios. \"Hemos comprobado que tanto las organizaciones de pacientes comolos periodistas presentaban proyectos muy interesantes para mejorar la vida de estas personas\", afirm\u00f3.Encuesta Qu\u00e9 pasar\u00e1 con la implantaci\u00f3n de la tasa de un euro por receta? La pregunta de la pr\u00f3xima semana: \u00bfCree que el dictamen que se acaba de conocer del Consejo de Estado servir\u00e1 para que el Gobierno trate de eliminar latasa del euro por receta en el Tribunal Constitucional? Puede votar en: El PSOE se solidariza con las oficinas de farmacia valencianas y catalanas Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos. El PSOE tilda de \"grav\u00ed-sima\" la situa-ci\u00f3n que atra- viesan las far- macias valencianas y catalanas. Por ello, exige a Ana Mato quevaya al Congreso a dar explica- ciones y soluciones. No es f\u00e1cil, viendo el historial de compare-cencias de la ministra.Lens promete estabilidad al sector, pero anuncia criterios estrictos de financiaci\u00f3n Carlos Lens.El subdirectorgeneral de Cali-dad de losMedicamentos y los Productos Sanitarios advirti\u00f3 que el Gobierno aplicar\u00e1 una pol\u00edticarestrictiva para la financiaci\u00f3n de f\u00e1rmacos pero a cambio ofrecer\u00e1 una mayor certidum-bre a la industria.La estabilidad es la prioridad del tercer presidente del COF de Guadalajara en el \u00faltimo a\u00f1o Ignacio Romeo. Diversas cir- cunstancias hanprovocado queRomeo sea el tercer presiden- te del COF de Guadalajara en apenas un a\u00f1o. Por ello, el quehasta ahora era secretario delcolegio se marca como priori- dad dotar de estabilidad a la instituci\u00f3n.Joaqu\u00edn Nolla asume la presidencia del COF de Tarragona tras la dimisi\u00f3n de Anna S\u00e1nchez Joaqu\u00edn Nolla. La renuncia a la presidencia delCOF de Tarra-gona de Anna S\u00e1nchez, tras la pol\u00e9mica suscitada por la futu- ra apertura de una 'tienda desalud' gestionada por su hijo,ha llevado a la presidencia de esta instituci\u00f3n al hasta ahora vicepresidente, Joaqu\u00edn Nolla.Las caras de la noticiawww.elglobal.net [ encuesta web ] Los farmac\u00e9uticos comunitarios se acercan m\u00e1s a la poblaci\u00f3n Es de sobra conocida la relaci\u00f3n de cercan\u00eda que mantienen los farmac\u00e9uticos con sus pacientes. Esta cerca- n\u00eda fue redoblada el 13 de noviembre por 70 farmac\u00e9uticos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comuni-taria(Sefac),queparticiparonenlajornada\"ElFarmac\u00e9uticocuidadetusalud\",enlaqueseinstalarondos carpas sanitarias en Barcelona y Santa Coloma. En ellas, m\u00e1s de 400 ciudadanos conocieron los servicios sanita-rios que les ofrecen las boticas y pudieron realizarse diversas pruebas como espirometr\u00edas y medidas de la pre- si\u00f3n arterial. Estas carpas, que sirvieron como preludio al V Congreso Nacional de Farmac\u00e9uticos Comunitarios, fueron visitadas, entre otros, por los jugadores del Espanyol Joan Verd\u00fa y Javi L\u00f3pez ( en la imagen ) ,a s \u00edc o m op o r los representantes pol\u00edticosAlbert Rivera (Ciutadans), y Roger Monta\u00f1ola yAsumpci\u00f3 Lailla Sesolucionar\u00e1enelTribunalConstitucional Alfinalseimplantar\u00e1entodaEspa\u00f1a Soloseimplantar\u00e1enMadridyCatalu\u00f1a EL GLOBAL, 12 al 18 de noviembre de 2012 2|Segunda Las fotos de El Global Cinfa apoya a los farmac\u00e9uticos cooperantes Cinfafirm\u00f3lasemanapasadaunacuerdoconFarmac\u00e9uticosSinFronteras(FSF)atrav\u00e9sdelquesubvencionar\u00e1unpro- grama de becas para farmac\u00e9uticos en cooperaci\u00f3n. El objetivo es contribuir a financiar un programa de formaci\u00f3nquesirvaparacualificaraprofesionalesdelsectorquequierendesarrollarsuactividadenel\u00e1mbitodelacooperaci\u00f3n. As\u00ed, la farmac\u00e9utica que preside Enrique Ordieres donar\u00e1 10.000 euros al proyecto'Boticarios'de la ONG que dirige Rafael Mar-t\u00ednez, para potenciar la figura del farmac\u00e9utico en las actividades relacionadas con los medicamentos en Cooperaci\u00f3n al Desa-rrollo,yAyudaHumanitariaySocial.\"Elapoyoalprofesionalfarmac\u00e9uticoformapartedelamisi\u00f3ndenuestracompa\u00f1\u00eda,ytam-bi\u00e9n queremos d\u00e1rselo en un \u00e1rea tan importante como es la cooperaci\u00f3n internacional\" , se\u00f1al\u00f3 Ordieres.Encuesta Cu\u00e1les ser\u00e1n las consecuencias del cierre indefinido convoca- do por las farmacias valencianas? La pregunta de la pr\u00f3xima semana: \u00bfQu\u00e9 cree usted que pasar\u00e1 con la implantaci\u00f3n de la tasa del euro por receta que actualmente tiene Catalu\u00f1a y que hasido anunciada por Madrid a partir del 1 de enero de2013?Puede votar en: Las farmacias murcianas son las \u00faltimas en sufrir el 'efecto domin\u00f3' de los retrasos Prudencio Rosique. Los retrasos en elcobro de factu-ras se extienden a tal velocidad por Espa\u00f1a que pr\u00e1cticamente cada semana se ampl\u00eda el lista-do de boticas que los sufren. Las de Murcia son sus nuevas inte- grantes, ya que cobrar\u00e1n conuna demora de 40 d\u00edas.Rodrigo Rom\u00e1n explica los beneficios de la compra de Watson sobre Actavis RodrigoRom\u00e1n. gen\u00e9ri- cos a nivel mundial no fuera suficiente, Rom\u00e1n reconoce quela compra de Watson ampliar\u00e1 suportfolio , lo que podr\u00eda reper- cutir en Espa\u00f1a en la creaci\u00f3n de nuevos puestos de trabajo.Viehbacher asume la presidencia de la Efpia en un momento cr\u00edtico para la industria Christopher A. Viehbacher. El CEO de Sanofi ha sido elegidonuevo presi- dente de la Efpia en un contexto especial- mente complejo para el sector,dada la tendencia de losgobiernos a reducir el gasto farmac\u00e9utico para cuadrar sus cuentas.Marichu Rodr\u00edguez presidir\u00e1 por \u00faltima vez el congreso de los farmac\u00e9uticos comunitarios Marichu Rodr\u00ed- trados en el V Congreso de Farmac\u00e9uticos Comunitarios. Por un lado, lapresencia en \u00e9l de medio millarde compa\u00f1eros para trabajar por la profesi\u00f3n. Por otro, tras este evento dejar\u00e1 el cargo.Las caras de la noticiawww.elglobal.net [ encuesta web ] El Consejo General estuvo presente en el Sal\u00f3n Vivir 50 Plus Un a\u00f1o m\u00e1s el Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos estuvo presente en una nueva edici\u00f3n,las\u00e9ptima,delSal\u00f3nVivir50Plus,uneventoconactividadesespec\u00edficasyorientadasalasper-sonas mayores de 50 a\u00f1os que tuvo lugar entre el 6 y 7 de noviembre en el Palacio de Congresos de Ma- drid. Por el stand \"Farmacia, espacio de salud\" del Consejo General se acercaron numerosos visitantes, que fue- ron atendidos por personal y profesionales farmac\u00e9uticos cualificados, que les dieron respuesta y resolvieron todas las dudas planteadas en torno al mundo del medicamento y la farmacia. As\u00ed, estos visitantes participa- ron en las diversas actividades formativas. Por ejemplo, respecto al \u00e1rea del medicamento, se realizaron sesio-nes formativas centradas en los medicamentos y la Tercera Edad o el uso correcto de los medicamentos.0 25 % 50% 75% 100%52% 4% 30% 14%Ninguna,la Generalitatha demos tradoquelasfarmaciasnoson su m\u00e1xima preocupaci\u00f3n Lasfarmaciascobrar\u00e1n la Quiroga, Roberto Garc\u00eda-Soto, Albert Ferrer, Borja Garc\u00eda-Nieto, Vicente D\u00edaz, Juan Ollero y \u00c1ureo Ruiz de Villa Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n: Santiago de Quiroga, Ramiro Nieto, Albert Ferrer, Luc\u00eda Barrera, Luis Sangil y Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Alemany Paloma Garc\u00eda del Moral (Dtora. Comercial), Jes\u00fas D\u00edaz (Director General de RR.II.) y Miguel \u00c1. Tovar Mart\u00ednez(dtor. Asociado de Barcelona) Redacci\u00f3n: Carlos B. Rodr\u00edguez (Jefe de secci\u00f3n de Pol\u00edtica Sanitaria), Alberto Cornejo, Francisco Rosa, Roc\u00edo Chiva y Javier Ruiz-Tagle Correo electr\u00f3nico: redaccion@contenidosdesalud.es.Rafael Real (Sistemas e IT),Tania Viesca (Administraci\u00f3n), Severino Exp\u00f3sito (Distribuci\u00f3n) y Carlos Siegfried(Fotograf\u00eda y Cierre) Todos los Quiroga Bouzo DIR. GRAL. OFICINA DE BARCELONA: Jes\u00fas Castillo DIR. GRAL. EDITORIAL :Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Alemany DIR. GRAL. CORPORATIVO: Luis Sangil SUBDIRECTOR :Juan NietoEL GLOBAL, 19 al noviembre de 2012 Opinion |3 QueSemergenNacionalbrillaporsuausenciaen elsectoryquesehavaciadolacajadelaasocia- ci\u00f3n, ha quedado patente en la falta de infor- maci\u00f3n que mostr\u00f3 su presidente, Jos\u00e9 Luis Llisterri , duranteelcongresonacionaldeM\u00e1lagadeestea\u00f1o.Que brille por su ausencia es fruto de lo poco quetiene que contar una asociaci\u00f3n que antes selave\u00edayahoraest\u00e1detr\u00e1sdeesc\u00e1ndaloscomoel de las elecciones de Semergen-Madrid. Quiz\u00e1 ha llegado el momento de explicar a d\u00f3nde est\u00e1n yendo algunos fondos que de-ber\u00edanhaberentradoenlascuentasdeSemer-gen Nacional en virtud de acuerdos firma- dos en el pasado. Quiz\u00e1 no sea ilegal, pero puede que no sea \u00e9tico. Est\u00e1 feo. Comotambi\u00e9nest\u00e1 feointervenirenunprocesoelec- toral, como ha hecho Llisterri en Madrid. Feo e ilegal, paraapoyarunacandidaturaquenohacumplidonipla- zos ni condiciones m\u00ednimas de antig\u00fcedad. Hechos delos que informa Gaceta M\u00e9dica con detalle. Se empieza ya a confirmar el escaso inter\u00e9s de un presidente quelleg\u00f3paraqui\u00e9nsabequ\u00e9prop\u00f3sitos.Llisterrihallegado a la presidencia y a\u00fan resuenan las palabras de su pri- mera reuni\u00f3n en la sede de Semergen: \"El dinero est\u00e1paragastarlo\".ElpapeldelnuevopresidentedeSemer-genNacionalparecequeespotenciaralaFederaci\u00f3nde Semfyc,eternarival,conlaquetieneunaexcelenterela- ci\u00f3n. Semergen no se merece estar as\u00ed, y las intencionesde Llisterri deben ser aclaradas antes de que sea tarde.En un escenario en el que no todo sonbuenas noticias para la sociedad en general y para el sector del medica- mento en particular, siempre es de agrade- cerqueseabrannuevasventanasquesirvande altavoz para un colectivo que en los \u00falti-mos tiempos est\u00e1 sufriendo demasiado las consecuenciasdelacrisisecon\u00f3micayfinan- ciera que vivimos. Por eso, creemos que esimportanteresaltarlaaparici\u00f3ndeunnuevosuplemento en las p\u00e1ginas de EG, Gesti\u00f3n Farmac\u00e9utica, que se suma desde esta se- mana al resto de publicaciones que con pe-riodicidad mensual publica este peri\u00f3dico:IndustriaInnovadora,MedicamentosGen\u00e9- ricos, Medicamentos Publicitarios y RSC. Estanuevapublicaci\u00f3nqueacompa\u00f1aesta semana a EG trata de dar una visi\u00f3n de unade las \u00e1reas que mayor importancia est\u00e1 co- brando en las oficinas de farmacia en los \u00fal- timostiempos.Yesque,adem\u00e1sdedesarro- llar su labor como profesionales sanitarios,losfarmac\u00e9uticosespa\u00f1olescadavezdebenprestar m\u00e1s atenci\u00f3n a otros aspectos quevanmuchom\u00e1sall\u00e1delmedicamentoyque sonfundamentalesparapodergarantizarla viabilidad econ\u00f3mica de las oficinas de far-macia. Una labor que, sobre todo, debe irorientada a gestionar de una mejor manera unos establecimientos sanitarios que, en los \u00faltimos tiempos, parecen los grandes olvi-dados de las administraciones p\u00fablicas. As\u00ed, el Grupo Contenido, a trav\u00e9s del su- plemento Gesti\u00f3n Farmac\u00e9utica, desea daraconocertodalaactualidadrelacionadaconaspectos fundamentales en el d\u00eda a d\u00eda de gesti\u00f3n destocks , ventas, fiscalidad, es-trategias comerciales, implantaci\u00f3n de car-tera de servicios... Una serie de asuntos quehan cobrado una importancia clave para elsector. Esperamos que este nuevo suplemento tengalamismaaceptaci\u00f3nentreelsectorqueel resto de publicaciones del Grupo Conte-nidosquehanvistolaluzenlos\u00faltimosa\u00f1os, y que sirva para que las oficinas de farmacia espa\u00f1olas den a conocer la realidad de la si-tuaci\u00f3nporlaqueatraviesaelsector,as\u00edcomolas posibles situaciones que, a trav\u00e9s de la adecuadagesti\u00f3ndeestosestablecimientos, pueden derivar en una mejora de su situa-ci\u00f3n econ\u00f3mica. Una nueva ventana abierta al sector Esta semana ve la luz un nuevo suplemento en EG, Gesti\u00f3n Farmac\u00e9utica, que se une al resto de especiales que con periodicidad mensual publica este peri\u00f3dicoEditorial ElanunciodeMadridylapuestaenmarchadeCatalu\u00f1a del pago de un euro por receta dis-pensada est\u00e1 de m\u00e1s actualidad que nunca tras el dictamen del Consejo de Estado, entre cuyosmiembros se encuentra la ex vicepresidenta del Go- bierno con Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero , Mar\u00edaTeresaFern\u00e1ndezdelaVega .ElCon- sejodeEstadohasidoclaro:hayfundamen- tos jur\u00eddicos para interponer un recurso de inconstitucionalidadaestamedidadepago porreceta.Sontreslosart\u00edculos,diceeldic-tamen,delaLey5/2012aprobadaenCata-lu\u00f1aquevulneranlaConstituci\u00f3n.Nosolo esgrimelainvasi\u00f3ndecompetenciasdelEs- tado, sino la creaci\u00f3n de desigualdades en-tre comunidades. Una mayor desigualdad que uneuro por receta es la dificultad de acceso a los medi- camentos innovadores, y ah\u00ed seguimos. Sin embargo, algunas cosas no las entiendo: Ma- drid anuncia el euro por receta, como Catalu\u00f1a ha implantado. El PP, por boca de la ministra de Sani-dad,Ana Mato, de la vicepresidenta del Gobierno e incluso del presidente Mariano Rajoy ha dicho que la medida no les gusta. Por otro lado, Fern\u00e1ndez dela Vega, vicepresidenta del anterior gobierno, dicequenoverazonesdeinconstitucionalidadeneleuro por receta. Como muy bien dice EG, PP contra PP y PSOE contra PSOE. La tasa por receta no tiene ideo-log\u00eda.Claves Globales \u00bfAlguien cree que el euro por receta tiene ideolog\u00eda?La frase de la semana El director del departamento t\u00e9cnico de Farmaindustria fueespecialmente gr\u00e1fico al definir la relaci\u00f3n actual entre la industria y la Administraci\u00f3n. Curiosamente, estas palabras se produjeron d\u00edas des-pu\u00e9s de que la secretaria general de Sanidad, Pilar Farjas, dijera que son las compa-\u00f1\u00edas las que tienen que adaptarse a la realidad econ\u00f3mica del pa\u00eds. Con su afirmaci\u00f3na EG, Esteve vino a recordar que ambas partes est\u00e1n al l\u00edmite de sus posibilidades, lo cual hace m\u00e1s importante, si cabe, una salida consensuada a la actual situaci\u00f3n.\"Industria y Administraci\u00f3n transitan por un camino con un precipicio a cada lado. Si uno empuja mucho, el otro cae\" Marichu Rodr\u00edguez. La hasta el pasado 15 de noviembre presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Sefac)ha desempe\u00f1ado durante los \u00faltimos cuatro a\u00f1os una labor que puede que no haya sido muy vistosa pero que s\u00ed ha sido efectiva. La lucha de esta sociedad porel reconocimiento de la labor sanitaria que realizantodos los d\u00edas todos los farmac\u00e9uticos comunitariosde nuestro pa\u00eds ha sido evidente durante su estancia al frente de esta instituci\u00f3n. Un trabajo que se ha desarrollado en condiciones muy adversas y que ahora, despu\u00e9s de la asamblea general celebrada durante el transcur-so del V Congreso Nacional de Sefac, deja en manos del que durante estos a\u00f1os hasido su mano derecha, Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez. Seguro que G\u00f3mez sabr\u00e1 tener muy cerca a una mujer con la experiencia de Rodr\u00edguez. Previamente a la interposici\u00f3n de un recurso de inconstituciona- lidad, el Gobierno debe pedir al Consejo de Estado un dictamensobrelacuesti\u00f3n.Esedictamenpermanecesecreto,exceptopara el Gobierno hasta que este decide e interpone, en su caso, el recurso de inconstitucionalidad. Con el euro por receta no ha sido as\u00ed. El pasado martes, Crist\u00f3balMontoro , ministro de Hacienda yAdministraciones P\u00fablicas,desvel\u00f3enunacomparecenciaenelSenadoelsentidodeldic-tamen del Consejo de Estado sobre esta nueva tasa por prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3ndemedicamentos.Ald\u00edasiguienteeldictamenestabadis- ponible en la base de datos del Consejo de Estado. Apesar de que, tal y como ha confesado el presidente de la Comuni- dad de Madrid, Ignacio Gonz\u00e1lez , ya conoc\u00eda el contenido de dicho dictamen, la estrategia del Gobierno central con su publicaci\u00f3n buscaredoblarlapresi\u00f3nparalograrunacuerdoconMadridyCatalu\u00f1acuantoantes, puesto que el plazo para decidir si se interpone el recurso ante elTribunal Constitucional finaliza el pr\u00f3ximo 23 de diciembre. En cual- quier caso, el fin del euro por receta est\u00e1 cada vez m\u00e1s cerca. Ya sea por la v\u00eda de la negociaci\u00f3n, ya sea por la v\u00eda legal. El Gobierno, una vez he-cho p\u00fablico ese dictamen, con los m\u00faltiples fundamentos de inconsti-tucionalidadporinvasi\u00f3ndecompetenciasyporcreaci\u00f3ndedesigual-dades entre pacientes no lo puede dejar pasar. Ahora falta por ver en qu\u00e9 puede quedar un acuerdo de retirada cuando las posturas est\u00e1n fuertementeenfrentadas.EspecialmenteenCatalu\u00f1a,queseescudaensu constitucional , el Consejo de Garant\u00edas Estatutarias.La inconstitucionalidad del euro por receta, m\u00e1s cercaLa p\u00edldora Semergen se hunde con LlisterriPersonaje El Global Emili Esteve Santiago de Quiroga Siga la Sanidad y la Farmacia con el Presidente Editor de Grupo Contenidos en @SANTIDEQUIROGA Fe de errores: En la entrevista con Rodrigo Rom\u00e1n, director general de Actavis, aparecida en el n\u00famero 586 de EG, se dice que las ventas conjuntas de Actavis yWatson son de 12.000 millones de euros cuando deb\u00eda poner 6.000 millones de euros.El tema de la semanaEL GLOBAL, 19 al 25 de noviembre de 2012 |7 Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez comenz\u00f3 el V Congreso Nacional de Farma- c\u00e9uticos Comunitarios comovicepresidente de la SociedadEspa\u00f1ola de Farmacia Comuni- taria (Sefac) y lo acab\u00f3 como nuevo presidente. El punto deinflexi\u00f3n para este cambio fue laasamblea de la sociedad celebra- da en la jornada del 15 de noviembre, en el que se aprob\u00f3el relevo a Marichu Rodr\u00edguez,su antecesora en el cargo desde 2008. G\u00f3mez analiza para EG el presente y futuro de la farmaciacomunitaria. Pregunta. La buena evoluci\u00f3n de Sefac en los \u00faltimos a\u00f1os, \u00bfinvita a no hacer grandes cam- bios en su direcci\u00f3n? Respuesta. Soy de la opini\u00f3n de que hay que aprovechar lo mucho y bueno que se ha hecho hasta ahora. Pero s\u00ed es verdadque tenemos que adaptarnos alos tiempos y circunstancias que vive la farmacia comunitaria. P. \u00bfQu\u00e9 sello personal aporta- r\u00e1 a la presidencia de Sefac? R. Las mismas caracter\u00edsticas que mueven m\u00ed d\u00eda a d\u00eda: ilusi\u00f3n y profesionalidad. Respecto a lanueva junta directiva,el objetivoes sacar el m\u00e1ximo rendimiento de mi equipo de trabajo. Entre todos defenderemos el poten-cial del farmac\u00e9utico comunita-rio hasta la extenuaci\u00f3n. P. \u00bfEs Marichu Rodr\u00edguez, su antecesora, un buen espejo en elque mirarse? R.Mi primera decisi\u00f3n ha sido que Sefac no pierda sus buenos baluartes, por lo que Marichu ser\u00e1 mi principal asesora. Tam-bi\u00e9n tengo previsto promover lacreaci\u00f3n de una fundaci\u00f3n bajo el amparo de la sociedad a la que me gustar\u00eda que estuviera ligadade una u otra manera. P. A pesar de las dificultades econ\u00f3micas actuales, \u00bfel objeti-vo es redoblar esfuerzos en lavertiente asistencial del farma-c\u00e9utico comunitario?R. S\u00ed, trabajar m\u00e1s y con m\u00e1s ilusi\u00f3n. P.Modelo de carrera profesio- nal, propuesta de cambio en elmodelo retributivo... Por inicia-tivas no ser\u00e1, \u00bfverdad? R. Adem\u00e1s de las propuestas emanadas desde Sefac, en nues-tro congreso nacional hemosrecogido otras muchas de los compa\u00f1eros asistentes que pasa- remos a analizar. P. \u00bfSe seguir\u00e1n potenciando las colaboraciones con socieda- des cient\u00edficas m\u00e9dicas? R. Somos interlocutores a nivel cient\u00edfico y profesional y, por tanto, esa es nuestra liga. La poblaci\u00f3n nos demanda que velemos por su salud, en colabo-raci\u00f3n con otros agentes sanita-rios, y no les podemos fallar. Elobjetivo es que todas las decisio- nes profesionales que se tomen en una farmacia comunitariaest\u00e9n sustentadas en protocolosconsensuados. P. Tambi\u00e9n ostent\u00f3 la presi- dencia del comit\u00e9 organizadordelV Congreso Nacional de Far-mac\u00e9uticos Comunitarios. \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n hace del evento? R. El equipo organizador ha realizado un esfuerzo tremendo que se ha visto recompensado. Estamos a\u00fan en una nube. Se han superado todas las expecta-tivas en asistencia y env\u00edo decomunicaciones.Las dr\u00e1sticas bajadas en el preciode los medicamentos en los \u00falti- mos a\u00f1os,as\u00ed como el nuevo entor- no en el que se mueve la profesi\u00f3n,han abierto el debate sobre si elactual modelo retributivo con el que trabajan las oficinas de farma- cia, basado exclusivamente en unmargen comercial sobre el preciode los medicamentos, es viable. Eneste sentido, algunas de las partes implicadas en este debate recla- man un cambio de modelo quepermita la viabilidad econ\u00f3micade las farmacias y,a su vez,el desa- rrollo profesional.Algo con lo que no se mostr\u00f3 de acuerdo el Conse-jo General de Colegios Oficialesde Farmac\u00e9uticos. De esta forma, Ana Aliaga, secretar\u00eda general del ConsejoGeneral de Colegios Oficiales deFarmac\u00e9uticos, consider\u00f3 en el debate abierto en la mesa redon- da,\"Hacia un nuevo modelo retri-butivo\", celebrada en el marco delV Congreso nacional de la Socie-dad Espa\u00f1ola de Farmacia Comu- nitaria (Sefac), que \"no es el momento para pedir este tipo decambios\". Eso s\u00ed, estim\u00f3 que era\"l\u00f3gico\" que surja este debate. Para argumentar su parecer,Alia- ga aludi\u00f3 a la situaci\u00f3n que se viveen Portugal, donde se ha cambia-do recientemente el sistema de remuneraci\u00f3n \"y ahora no hay dinero para pagar el cambio\",apostill\u00f3. Y es que este cambio en el modelo retributivo fue una de las propuestas para el cambio fue pre- sentada por Sefac.\u00bfEn qu\u00e9 consis-tir\u00eda? En desligar la retribuci\u00f3npor acto de dispensaci\u00f3n del pre- cio del medicamento y apostar por \"un sistema mixto\" basado en unhonorario profesional fijo porcada dispensaci\u00f3n, independiente del coste del f\u00e1rmaco, que se com- plementar\u00eda con un cargo log\u00edsticovariable por la custodia y almace-namiento del producto. En concreto, tras la realizaci\u00f3n de un estudio econ\u00f3mico al res-pecto, desde Sefac se ha estimadoen 3,37 euros el honorario quedeber\u00eda recibir cada farmac\u00e9utico por dispensaci\u00f3n, mientras que el cargo log\u00edstico se situar\u00eda en tornoal 4 por ciento del precio del medi-camento.\"Este sistema no afecta a la aportaci\u00f3n a pagar por el paciente y el impacto presupues-tario para el Sistema Nacional deSalud es neutro\", indic\u00f3 Vicente Baixauli, vicepresidente de Sefac, durante la presentaci\u00f3n de estapropuesta en la mesa redonda\"Hacia un nuevo modelo retribu-tivo\", celebrada en la jornada del 16 de noviembre. M\u00e1s discrepancias Adem\u00e1s del Consejo General, la F ederaci\u00f3n Empresarial de Far- mac\u00e9uticos Espa\u00f1oles (FEFE) mostr\u00f3 su rechazo a la propuestade Sefac. As\u00ed, Miguel Chamorro, vicepresidente de la patronal, con- sider\u00f3 poco viable la propuesta, yrecord\u00f3 que eran los \u00fanicos profe-sionales que ligan sus honorarios a precios\". Para esta patronal far- mac\u00e9utica, la principal soluci\u00f3nser\u00eda\"recuperar el margen real delmedicamento\". Sefac propone un honorario fijo, en torno a los 3,37 euros, por cada dispensaci\u00f3n La patronal FEFE no ve viable el sistema y apuesta por \"recuperar el margen real\"El Consejo General es reacio a los cambios en la retribuci\u00f3n Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez es el nuevo presidente de Sefac para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os.Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez Presidente de Sefac\"La poblaci\u00f3n demanda al farmac\u00e9utico que vele por su salud, y no podemos fallarle\" A.C. BarcelonaA.C. Barcelona La mesa \"Hacia un nuevo modelo retributivo\", cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Vicente Baixauli (Sefac); Ana Aliaga (CGCOF); MiguelChamorro (FEFE), y Pilar Gasc\u00f3n, del Consejo de Colegios de Farmac\u00e9uticos de Catalu\u00f1a, que fue moderadora del acto.El tema de la semanaEL GLOBAL, 19 al 25 de noviembre de 2012 |7 Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez comenz\u00f3 el V Congreso Nacional de Farma- c\u00e9uticos Comunitarios comovicepresidente de la SociedadEspa\u00f1ola de Farmacia Comuni- taria (Sefac) y lo acab\u00f3 como nuevo presidente. El punto deinflexi\u00f3n para este cambio fue laasamblea de la sociedad celebra- da en la jornada del 15 de noviembre, en el que se aprob\u00f3el relevo a Marichu Rodr\u00edguez,su antecesora en el cargo desde 2008. G\u00f3mez analiza para EG el presente y futuro de la farmaciacomunitaria. Pregunta. La buena evoluci\u00f3n de Sefac en los \u00faltimos a\u00f1os, \u00bfinvita a no hacer grandes cam- bios en su direcci\u00f3n? Respuesta. Soy de la opini\u00f3n de que hay que aprovechar lo mucho y bueno que se ha hecho hasta ahora. Pero s\u00ed es verdadque tenemos que adaptarnos alos tiempos y circunstancias que vive la farmacia comunitaria. P. \u00bfQu\u00e9 sello personal aporta- r\u00e1 a la presidencia de Sefac? R. Las mismas caracter\u00edsticas que mueven m\u00ed d\u00eda a d\u00eda: ilusi\u00f3n y profesionalidad. Respecto a lanueva junta directiva,el objetivoes sacar el m\u00e1ximo rendimiento de mi equipo de trabajo. Entre todos defenderemos el poten-cial del farmac\u00e9utico comunita-rio hasta la extenuaci\u00f3n. P. \u00bfEs Marichu Rodr\u00edguez, su antecesora, un buen espejo en elque mirarse? R.Mi primera decisi\u00f3n ha sido que Sefac no pierda sus buenos baluartes, por lo que Marichu ser\u00e1 mi principal asesora. Tam-bi\u00e9n tengo previsto promover lacreaci\u00f3n de una fundaci\u00f3n bajo el amparo de la sociedad a la que me gustar\u00eda que estuviera ligadade una u otra manera. P. A pesar de las dificultades econ\u00f3micas actuales, \u00bfel objeti-vo es redoblar esfuerzos en lavertiente asistencial del farma-c\u00e9utico comunitario?R. S\u00ed, trabajar m\u00e1s y con m\u00e1s ilusi\u00f3n. P.Modelo de carrera profesio- nal, propuesta de cambio en elmodelo retributivo... Por inicia-tivas no ser\u00e1, \u00bfverdad? R. Adem\u00e1s de las propuestas emanadas desde Sefac, en nues-tro congreso nacional hemosrecogido otras muchas de los compa\u00f1eros asistentes que pasa- remos a analizar. P. \u00bfSe seguir\u00e1n potenciando las colaboraciones con socieda- des cient\u00edficas m\u00e9dicas? R. Somos interlocutores a nivel cient\u00edfico y profesional y, por tanto, esa es nuestra liga. La poblaci\u00f3n nos demanda que velemos por su salud, en colabo-raci\u00f3n con otros agentes sanita-rios, y no les podemos fallar. Elobjetivo es que todas las decisio- nes profesionales que se tomen en una farmacia comunitariaest\u00e9n sustentadas en protocolosconsensuados. P. Tambi\u00e9n ostent\u00f3 la presi- dencia del comit\u00e9 organizadordelV Congreso Nacional de Far-mac\u00e9uticos Comunitarios. \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n hace del evento? R. El equipo organizador ha realizado un esfuerzo tremendo que se ha visto recompensado. Estamos a\u00fan en una nube. Se han superado todas las expecta-tivas en asistencia y env\u00edo decomunicaciones.Las dr\u00e1sticas bajadas en el preciode los medicamentos en los \u00falti- mos a\u00f1os,as\u00ed como el nuevo entor- no en el que se mueve la profesi\u00f3n,han abierto el debate sobre si elactual modelo retributivo con el que trabajan las oficinas de farma- cia, basado exclusivamente en unmargen comercial sobre el preciode los medicamentos, es viable. Eneste sentido, algunas de las partes implicadas en este debate recla- man un cambio de modelo quepermita la viabilidad econ\u00f3micade las farmacias y,a su vez,el desa- rrollo profesional.Algo con lo que no se mostr\u00f3 de acuerdo el Conse-jo General de Colegios Oficialesde Farmac\u00e9uticos. De esta forma, Ana Aliaga, secretar\u00eda general del ConsejoGeneral de Colegios Oficiales deFarmac\u00e9uticos, consider\u00f3 en el debate abierto en la mesa redon- da,\"Hacia un nuevo modelo retri-butivo\", celebrada en el marco delV Congreso nacional de la Socie-dad Espa\u00f1ola de Farmacia Comu- nitaria (Sefac), que \"no es el momento para pedir este tipo decambios\". Eso s\u00ed, estim\u00f3 que era\"l\u00f3gico\" que surja este debate. Para argumentar su parecer,Alia- ga aludi\u00f3 a la situaci\u00f3n que se viveen Portugal, donde se ha cambia-do recientemente el sistema de remuneraci\u00f3n \"y ahora no hay dinero para pagar el cambio\",apostill\u00f3. Y es que este cambio en el modelo retributivo fue una de las propuestas para el cambio fue pre- sentada por Sefac.\u00bfEn qu\u00e9 consis-tir\u00eda? En desligar la retribuci\u00f3npor acto de dispensaci\u00f3n del pre- cio del medicamento y apostar por \"un sistema mixto\" basado en unhonorario profesional fijo porcada dispensaci\u00f3n, independiente del coste del f\u00e1rmaco, que se com- plementar\u00eda con un cargo log\u00edsticovariable por la custodia y almace-namiento del producto. En concreto, tras la realizaci\u00f3n de un estudio econ\u00f3mico al res-pecto, desde Sefac se ha estimadoen 3,37 euros el honorario quedeber\u00eda recibir cada farmac\u00e9utico por dispensaci\u00f3n, mientras que el cargo log\u00edstico se situar\u00eda en tornoal 4 por ciento del precio del medi-camento.\"Este sistema no afecta a la aportaci\u00f3n a pagar por el paciente y el impacto presupues-tario para el Sistema Nacional deSalud es neutro\", indic\u00f3 Vicente Baixauli, vicepresidente de Sefac, durante la presentaci\u00f3n de estapropuesta en la mesa redonda\"Hacia un nuevo modelo retribu-tivo\", celebrada en la jornada del 16 de noviembre. M\u00e1s discrepancias Adem\u00e1s del Consejo General, la F ederaci\u00f3n Empresarial de Far- mac\u00e9uticos Espa\u00f1oles (FEFE) mostr\u00f3 su rechazo a la propuestade Sefac. As\u00ed, Miguel Chamorro, vicepresidente de la patronal, con- sider\u00f3 poco viable la propuesta, yrecord\u00f3 que eran los \u00fanicos profe-sionales que ligan sus honorarios a precios\". Para esta patronal far- mac\u00e9utica, la principal soluci\u00f3nser\u00eda\"recuperar el margen real delmedicamento\". Sefac propone un honorario fijo, en torno a los 3,37 euros, por cada dispensaci\u00f3n La patronal FEFE no ve viable el sistema y apuesta por \"recuperar el margen real\"El Consejo General es reacio a los cambios en la retribuci\u00f3n Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez es el nuevo presidente de Sefac para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os.Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez Presidente de Sefac\"La poblaci\u00f3n demanda al farmac\u00e9utico que vele por su salud, y no podemos fallarle\" A.C. BarcelonaA.C. Barcelona La mesa \"Hacia un nuevo modelo retributivo\", cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Vicente Baixauli (Sefac); Ana Aliaga (CGCOF); MiguelChamorro (FEFE), y Pilar Gasc\u00f3n, del Consejo de Colegios de Farmac\u00e9uticos de Catalu\u00f1a, que fue moderadora del acto.EL GLOBAL, 12 al 18 de noviembre de 2012 16|Farmacia Los boticarios madrile\u00f1os resaltan su labor sanitaria frente a la recaudatoria Primero fueron las explicaciones a los usuarios de las novedades queacarreaba el nuevo copago porrenta. Posteriormente, y comoconsecuencia de ello,fue la gesti\u00f3n manual del documento de dispen- saci\u00f3n que se cre\u00f3 en Madrid paraconocer las aportaciones de lospacientes.Ahora ser\u00e1 la implanta- ci\u00f3n del euro por receta la nueva funci\u00f3n burocr\u00e1tica que, a partirde enero de 2013, sumar\u00e1n losboticarios madrile\u00f1os a su queha- cer diario y que, seg\u00fan Alberto Garc\u00eda Romero, presidente delColegio Oficial de Farmac\u00e9uticosde Madrid, \"supone una nueva dedicaci\u00f3n en tareas no propias de estos profesionales\". En este sentido,Garc\u00eda Romero record\u00f3 que los farmac\u00e9uticos son \"expertos del medicamento, no recaudadores\", en alusi\u00f3n a supapel en una medida que, precis\u00f3,nunca hubiesen recomendado.Tampoco han tenido oportunidad, ya que, seg\u00fan se critic\u00f3 desde el colegio madrile\u00f1o, \"ha sido unacompleta sorpresa, de la que fui-mos informados al mismo tiempo del anuncio p\u00fablico del presidente de la regi\u00f3n, Ignacio Gonz\u00e1lez\".Por tanto, ni el fondo ni la formahan gustado en la farmacia madri- le\u00f1a. M\u00e1s all\u00e1 de sus consecuencias en el d\u00eda a d\u00eda del farmac\u00e9utico, desde el colegio se incide en que es el paciente el principal perjudica- do con la implantaci\u00f3n de esta tasaimpositiva. Por una triple v\u00eda. Porun lado, Garc\u00eda Romero piensaque \"esta tasa, junto al nuevo copago, grava a\u00fan m\u00e1s su derecho al medicamento\". Por otro, existeel temor de que el euro por recetagenere problemas en la adhesi\u00f3n a los tratamientos en pacientes poli- medicados. Por \u00faltimo, a\u00f1ade queel exceso de burocracia \"va endetrimento del asesoramientoprofesional al ciudadano\". La financiaci\u00f3n, la causa De igual modo, en el colegio madrile\u00f1o tienen claro que la decisi\u00f3n de copiar a Catalu\u00f1a eimplantar el euro por receta esconsecuencia de la \"insuficiente financiaci\u00f3n\" que Madrid recibe del Estado. Este es el mismo men-saje que les ha transmitido la Con-sejer\u00eda de Sanidad y que les hace esperar que si se recibiese la finan- ciaci\u00f3n estatal adecuada \"el europor receta desaparecer\u00eda enmenos de 24 horas\", tal y como afirm\u00f3 Carlos Ib\u00e1\u00f1ez, director general colegial. Para Garc\u00edaRomero, \"si el objetivo era recau-dar se podr\u00eda haber gravado laasistencia a la consulta m\u00e9dica o las urgencias que no lo sean\". Eso s\u00ed,si pese a ello se mantuvie- se esta tasa, desde el colegio madrile\u00f1o se insiste en que solo podr\u00eda entrar en vigor en el plazo previsto \"siempre y cuando est\u00e9noperativos los sistemas inform\u00e1ti-cos que permitan conocer losdatos exigibles para los topes deaportaci\u00f3n fijados\", 72 euros.Cabe destacar que estos sistemasse deber\u00edan desarrollar dentro de la receta electr\u00f3nica que todav\u00eda est\u00e1 pendiente de implantar en lamayor parte de la regi\u00f3n. El presi-dente colegial cree que \"habr\u00eda tiempo\" para su total desarrollo en estos dos pr\u00f3ximos meses. P o re lm o m e n t o ,e lc o l e g i os o l i - cit\u00f3 a la consejer\u00eda que se implante la e-receta\"con car\u00e1cter de urgen- cia\" en poblaciones lim\u00edtrofes conotras autonom\u00edas que no tienen eleuro por receta para evitar despla- zamientos de pacientes en un intento de eludir esta tasa. Sefac, tambi\u00e9n cr\u00edtica Por su parte,la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Sefac) denunci\u00f3 que esta tasa agrava lainequidad en la prestaci\u00f3n farma-c\u00e9utica por extender m\u00e1s barreras al acceso a los f\u00e1rmacos. Para Sefac, esta tasa podr\u00eda vulneraralgunos de los principios incluidosen normativas estatales y generaun perjuicio evidente a los pacien-tes madrile\u00f1os y catalanes que, adiferencia de los habitantes deotras zonas del pa\u00eds, estar\u00e1n obli- gados a pagar un dinero adicional por sus f\u00e1rmacos. Al mismo tiempo, esta sociedad insiste en el error de trasladar una imagen del farmac\u00e9utico como recaudador, muy alejada de superfil profesional de sanitario cua-lificado. Igualmente, tambi\u00e9n con- sideran que establecer la tasa como medida de disuasi\u00f3n \"es dis-cutible, pues implica un mac\u00e9utica madrile\u00f1aAdefarma seconsidera que\"es el nuevo copagopor renta, y tasa, la princi-pal medida que retrae la deman- da\", tal y como indic\u00f3 su presiden- ta,Alexia Lario.Asimismo,mostr\u00f3su disconformidad con la imagende recaudador que se otorga al farmac\u00e9utico. \"\u00bfPor qu\u00e9 no se cobra esta tasa desde los centrosde salud?\",se cuestion\u00f3 Lario. La junta directiva del COF de Madrid, con su presidente, Alberto Garc\u00eda Romero, a la cabeza, analiz\u00f3 las consecuencias de la implantaci\u00f3n del euro por receta, una medida que no recomendar\u00edan \"nunca\" y cuyo efecto disuasorio podr\u00eda provocar un descenso de las recetas del 10 por ciento. El COF de Madrid critica la adopci\u00f3n por sorpresa del euro por receta, \"una dedicaci\u00f3n m\u00e1s en tareas no profesionales\" Coincide con la consejer\u00eda al se\u00f1alar que si Madrid recibe la financiaci\u00f3n estatal pedida \"desaparecer\u00e1 en 24 horas\" ALBERTO CORNEJO MadridLa puesta en marcha de la tasa del euro por receta en Catalu\u00f1a,que comenz\u00f3 a funcionar en estacomunidad el 23 de junio, arroja datos a tener en cuenta por la Comunidad de Madrid. Seg\u00fandatos facilitados por la Conseje-r\u00eda de Salud que dirige Boi Ruiz,unos 156.600 ciudadanos catala- nes han pagado ya el tope m\u00e1xi- mo de 36 euros previsto para2012, lo que significa que en solocuatro meses retiraron un m\u00edni-mo de 36 f\u00e1rmacos con un preciosuperior 1,67 euros en las farma- cias. Destaca que la tasa contem- pla que el l\u00edmite anual sea de 60euros a partir del pr\u00f3ximo a\u00f1o,por lo que la consejer\u00eda prev\u00e9 quela recaudaci\u00f3n caiga a medidaq u ef i n a l i c ee la \u00f1 op o re le f e c t o disuasorio de la medida, ya que los que consumen m\u00e1s medica-mentos dejar\u00e1n de pagar deforma progresiva el euro adicio-nal al llegar al m\u00e1ximo. A este respecto, como declar\u00f3 a Europa Press el director de Far- macia de la Generalitat, AntoniGilabert, la medida, a pesar de notener una finalidad recaudatoria,facilit\u00f3 el ingreso de 9,1 millones de euros en julio, 8,4 millones en agosto y 7,1 en septiembre. As\u00ed, ya falta de los datos de octubre, elCatSalut se\u00f1al\u00f3 que en esos tresmeses se retiraron 29,5 millonesde recetas, de las que 24,5 millo- nes estuvieron sujetas al pago de la tasa. La consejer\u00eda precis\u00f3 que en estos tres meses el n\u00famero derecetas dispensadas en relaci\u00f3n almismo periodo en 2011 descendi\u00f3 un 20,6 por ciento, algo en lo que el euro por receta jug\u00f3 un papelimportante. De entre los medica-mentos que sufrieron un descensom\u00e1s notable, Gilabert cit\u00f3 losanalg\u00e9sicos, antihistam\u00ednicos y antiinflamatorios, aquellos que la poblaci\u00f3n tend\u00eda a acumular aladquirir nuevas unidades sin gas-tar del todo los que ya pose\u00edan.L\u00edmite de aportaci\u00f3n Fefac denuncia que la Generalitat \"prioriza el ocio a la salud\" Barcelona. La patronal catalana de oficinas de farmacia, Fefac, denunci\u00f3 la semana pasada que la Generalitat prioriza el ocio a la salud de la poblaci\u00f3n debido a que, mientras que la tasa tur\u00edsticarecientemente aprobada por el Gobierno de Catalu\u00f1a\"no la tienenque abonar los pensionistas, estos s\u00ed deben pagar el euro por rece- ta\" . En este sentido, la empresarial que preside Josep Esteve entien- de que las exenciones de ambas tasas revelan que\"la Generalitatantepone la promoci\u00f3n del ocio en la salud de la poblaci\u00f3n\" . PSN lanza un seguro de accidentes con el que cumplir las obligaciones del convenio Madrid. Previsi\u00f3n Sanitaria Nacional (PSN) ha lanzado una nuevaversi\u00f3n de su seguro de accidentes especialmente dise\u00f1ado para titulares de oficina de farmacia, con el que estos profesionales podr\u00e1n cumplir con las obligaciones de aseguramiento que marca el XXIII convenio colectivo marco para oficinas de farmacia. Este nuevo ser-vicio de PSN permite suscribir un seguro colectivo para cubrir posi-bles accidentes de cada uno de los empleados del local. El CGCOF insiste en que la profesi\u00f3n \"apueste por su perfil sanitario\" Santander. El Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9u- ticos (CGCOF) insiste en que el futuro de la profesi\u00f3n pasa por\"apos- tar decididamente por su perfil sanitario\" . Esta es una de las reflexio-nes finales del XVIII Congreso Nacional Farmac\u00e9utico que celebr\u00f3 elCGCOF en Santander entre el 24 y 26 de octubre y que fueron pre-sentadas la semana pasada. Otra de las diversas conclusiones delevento destaca que\"la farmacia ha de contribuir al uso racional del medicamento y, para ello, se debe avanzar en normalizar buenas pr\u00e1cticas profesionales\" . Sigre lanza una nueva campa\u00f1a de concienciaci\u00f3n en redes sociales Madrid. Sigre ha puesto en marcha la campa\u00f1a\"Cambia con Sigre\" , con la que se pretende fomentar actuaciones sociales y medioam- bientales a trav\u00e9s de las redes sociales que contribuyan al cuidado de la naturaleza y al bienestar social. Para ello, se ha desarrollado la web www.cambiaconsigre.com , en la que los ciudadanos podr\u00e1n conocer las iniciativas al respecto de diversos l\u00edderes de opini\u00f3n,aportar sus ideas y difundir sus contenidos en las redes sociales.Noviembre 2012, EL GLOBAL 20|Suplemento Gesti\u00f3n de la farmacia \"Existe un gran desconocimiento de las patolog\u00edas dermatol\u00f3gicas\" La Dermatolog\u00eda es un \u00e1rea muy importante en la oficina de farmacia. Eso lo sabe muy bienPaqui Moreno, presidenta de laSociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (Sefac) de Catalu- \u00f1a y miembro del grupo de Der-matolog\u00eda de esta sociedad. Pregunta.La Dermatolog\u00eda es un \u00e1rea en la que el farmac\u00e9uti-co comunitario tiene un campode actuaci\u00f3n muy amplio, \u00bfno? Respuesta. La actuaci\u00f3n far- mac\u00e9utica en toda el \u00e1rea deDermatolog\u00eda es muy importan-te, tanto en la indicaci\u00f3n farma-c\u00e9utica como en la vertiente deeducador sanitario. Existe un gran desconocimiento de las patolog\u00edas dermatol\u00f3gicas, queen ocasiones no reciben lamisma atenci\u00f3n que otras pato- log\u00edas.Es habitual percibir en las farmacias comunitarias un infra-cuidado de la piel. P. \u00bfEl papel del farmac\u00e9utico es clave en esta \u00e1rea? R. El farmac\u00e9utico, con la for- maci\u00f3n adecuada, es un agentesanitario capacitado para inter- venir en las patolog\u00edas m\u00e1s pre- valentes y establecer criterios dederivaci\u00f3n al dermat\u00f3logo cuan-do as\u00ed se requiera. P. Porque el consejo farma- c\u00e9utico va mucho m\u00e1s all\u00e1 de,por ejemplo, la recomendaci\u00f3nde fotoprotectores, \u00bfverdad? R. El cuidado de la piel no se debe centrar solo en una foto-protecci\u00f3n, el abanico de cuida-dos que requiere la piel es muyextenso y es muy importante considerar la edad del paciente. Patolog\u00edas como psoriasis, xero-sis de la piel del anciano, brotesde dermatitis at\u00f3pica en edadesinfantiles o eczemas, tambi\u00e9n sedeben tratar. P. \u00bfEs importante educar a la poblaci\u00f3n en Dermatolog\u00eda? R. Muy importante. Debemos considerar que la piel es la fron-tera del organismo con el medio externo,y su funci\u00f3n principal es la adaptaci\u00f3n y la conexi\u00f3n delindividuo con el medio ambien-te. Esto debemos cuidarlo, y muchas veces no somos cons- cientes de esta importancia. P. \u00bfY la coordinaci\u00f3n con otros profesionales sanitarios en esta \u00e1rea? R. La coordinaci\u00f3n con otros profesionales sanitarios es b\u00e1si- ca y esencial, pero no solo en el \u00e1rea de Dermatolog\u00eda, sino en todas las \u00e1reas.M\u00e9dicos y farma-c\u00e9uticos tratamos y trabajamoscon el mismo paciente y lamisma patolog\u00eda, por ello, es muy importante el di\u00e1logo y el entendimiento. Sefac establecesus protocolos de actuaci\u00f3n con-sensuadamente con los m\u00e9dicos, y ese debe ser el camino a seguir para poder trabajar de formacoordinada y en la misma direc-ci\u00f3n. Paqui Moreno es miembro del grupo de Dermofarmacia de Sefac.Paqui Moreno Presidenta de Sefac Catalu\u00f1aEn Dermofarmacia se unen la faceta sanitaria y empresarial Un 20 por ciento del mercado nacional de consumer health est\u00e1 relacionado con la Dermofarma-cia. Un dato que puede tener undoble an\u00e1lisis. Por un lado, esteporcentaje avala la importancia del asesoramiento profesional acompa\u00f1ado a la dispensaci\u00f3n yjustifica los miles de consultas queal respecto se reciben a diario en las boticas nacionales. Por otro, se trata de un dato que confirma laimportancia que puede tener estecampo en la facturaci\u00f3n de una oficina de farmacia. La Dermofarmacia es, seg\u00fan los expertos, el \u00e1rea que mejor permi- te la combinaci\u00f3n de la faceta sani-taria y empresarial del farmac\u00e9uti- co. En ambos casos, la excelencia en la gesti\u00f3n permitir\u00e1 a la oficinade farmacia diferenciarse de otrasboticas e, incluso, de otros estable- cimientos donde tambi\u00e9n pueden adquirirse alguno de estos produc-tos. Para todos aquellos profesio-nales que quieran buscar esa exce- lencia en el servicio,y ser reconoci- dos por ello,EG y la Fundaci\u00f3n deCiencias del Medicamento (Fun-damed) ponen a su disposici\u00f3n el proyecto ExcelFarma, que reco- nocer\u00e1 a aquellas boticas que rea-licen una \u00f3ptimaAtenci\u00f3n Farma-c\u00e9utica en dermatolog\u00eda, buscan- do a su vez la mejor rentabilidad. Toda la informaci\u00f3n de esta inicia-tiva est\u00e1 disponible en www.excel- farma.es. Salud y econom\u00eda Las patolog\u00edas dermatol\u00f3gicasrequieren un especial control yseguimiento, ya que la posible falta de resultados visibles (y r\u00e1pi- dos) en el paciente, as\u00ed como laposible cronicidad de las mismas,obliga al farmac\u00e9utico a redoblaresfuerzos en aras de la correctaadherencia del paciente a sus tra-tamientos. Igualmente, la mayor interacci\u00f3n que tienen los trata- mientos dermatol\u00f3gicos con otrosmedicamentos, adem\u00e1s de la posi-ble dispensaci\u00f3n de otros produc- tos complementarios al tratamien- to prescrito por el m\u00e9dico, comopuede ser el caso de las cremas,elevan la importancia de llevar a cabo una atenci\u00f3n personalizada cara al paciente. A este respecto, el \u00e1rea de la Dermatolog\u00eda favorece una de lasestrategias de negocio m\u00e1s reco- mendada por los expertos:las ven- tas cruzadas. Y es que, adem\u00e1s dela adquisici\u00f3n del tratamientoprescrito,el paciente dispone en su botica de otros productos que pueden contribuir a la mejor evo-luci\u00f3n de su patolog\u00eda o, simple-mente,mejorar su calidad de vida.Sin embargo, puede que dichos productos sean desconocidos porel cliente, por lo que ser\u00e1 funci\u00f3n del boticario informar sobre su existencia, recomendar su utiliza-ci\u00f3n seg\u00fan cada patolog\u00eda y resol-ver todas aquellas dudas que pueda generar su uso. Esta impli- caci\u00f3n por mejorar los resultadosen salud del paciente afectado porpatolog\u00edas dermatol\u00f3gicas es clave para fidelizar clientes. Como no pod\u00eda ser de otra manera, el farmac\u00e9utico tiene en la formaci\u00f3n la principal herra-mienta para mejorar su capacita- ci\u00f3n en dermatolog\u00eda y llevar a cabo la mejor atenci\u00f3n farmac\u00e9u-tica posible. As\u00ed, desde todos loseslabones de la cadena del medi- camento se ofrecen herramientas para ello. \u00bfUn ExcelFarma puesta en marchapor EG y Fundamed. Adem\u00e1s de la adquisici\u00f3n del tratamiento prescrito, el paciente dispone en su botica de otros productos que pueden contribuir a la mejor evoluci\u00f3n de sus patolog\u00edas derma tol\u00f3gicas. La AF es importante para el control y seguimiento de patolog\u00edas dermatol\u00f3gicas Esta \u00e1rea favorece las ventas cruzadas, lo cual tiene efectos sobre la rentabilidadEn busca de la excelencia y mejorando la rentabilidad REDACCI\u00d3N Madrid O. MASPONS BarcelonaEL GLOBAL, 12 al 18 de noviembre de 2012 Farmacia |25 La presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticosComunitarios (Sefac), MarichuRodr\u00edguez, abandonar\u00e1 la presi-dencia de esta instituci\u00f3n despu\u00e9s de estar al frente de la misma desde 2008. As\u00ed, tras dirigir Sefacdurante una legislatura, Rodr\u00ed-guez dar\u00e1 paso a su sucesor y a una nueva junta directiva tras la asam- blea general de la sociedad, quetendr\u00e1 lugar durante la celebra-ci\u00f3n del V Congreso Nacional de Farmac\u00e9uticos Comunitarios e n t r ee l1 5y1 7d en o v i e m b r ee nBarcelona. En este sentido, cabe destacar que desde Sefac se indic\u00f3 queRodr\u00edguez \"deja una sociedadcient\u00edfica y profesional m\u00e1s fuerte,con m\u00e1s del doble de asociados que los que cogi\u00f3 (de casi 700 a cerca de 2.000) y con numerososproyectos desarrollados en distin-tos \u00e1mbitos: formaci\u00f3n, investiga-ci\u00f3n,documentos de consenso consociedad cient\u00edficas m\u00e9dicas,parti-cipaci\u00f3n en estrategia de abor- daje de la cronicidad del SNS...\". Por otro lado, respecto al con- greso, la todav\u00eda presidenta de Sefac manifest\u00f3 que esta nuevaedici\u00f3n \"supone un hito pormuchas congreso queabordar\u00e1 temas de actualidad queafectan a la farmacia comunitaria. Rodr\u00edguez dejar\u00e1, tras cuatro a\u00f1os, la presidencia de Sefac Los farmac\u00e9uticos comunitarios celebrar\u00e1n su congreso nacional en Barcelona La actual dirigente de la sociedad se\u00f1ala que esta cita \"supone un hito\" REDACCI\u00d3N Madrid La presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos Comunitarios (Sefac), Marichu Rodr\u00edguez, dejar\u00e1 su cargo tras la asamblea general que esta instituci\u00f3n celebrar\u00e1 el 15 de noviembre. La pol\u00e9mica suscitada por la apertura en Tarragona de unagran 'botica de salud', que tieneservicios de parafarmacia,\u00f3ptica y ortopedia, ser\u00e1 el \u00fanico punto del orden del d\u00eda que abordar\u00e1en la asamblea convocada por elcolegio de farmac\u00e9uticos de laprovincia el 12 de noviembre. \u00bfPor qu\u00e9 se ha convertido en un asunto controvertido la aperturade esta'botica de salud'? Porquese trata de un establecimiento que estar\u00eda relacionado con un grupo de centros de salud y hos-pitales, Xarxa Sanit\u00e0ria i SocialSanta Tecla, y de cuya gesti\u00f3n se ocupar\u00eda el hijo de la actual pre- sidenta del Colegio Oficial deFarmac\u00e9uticos de Tarragona,Anna S\u00e1nchez. Sobre este particular, fuentes de la propia instituci\u00f3n colegialtarraconense confirmaron a EGque se trata de un asunto que haprovocado\"malestar\"en el seno del colegio, motivo por el que se decidi\u00f3 convocar una asambleapara informar a todos los cole-giados acerca de un asunto que,seg\u00fan se\u00f1alaron,podr\u00eda suponerla salida de S\u00e1nchez de la presi- dencia.Y es que, tal y como afir- maron estas mismas fuentes, larelaci\u00f3n de esta 'botica de salud'con la Xarxa Sanit\u00e0ria i Social SantaTecla no es bien entendida por la mayor\u00eda del colectivo far-mac\u00e9utico tarraconense, ymucho menos que sea el hijo dela presidenta el que gestione la misma. Por su parte, a pesar de que EG trat\u00f3 de ponerse en contacto con S\u00e1nchez para saber su opi- ni\u00f3n sobre este asunto, la presi- denta del colegio tarraconenseevit\u00f3 pronunciarse sobre elmismo hasta que no tuviese lugar la asamblea. Desde junio Cabe recordar que S\u00e1nchez accedi\u00f3 a la presidencia del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uti-cos de Tarragona, junto a losmiembros de su junta directiva,el pasado 29 de junio en sustitu- ci\u00f3n deAndreu Suriol,quien fue la cabeza visible de esta institu-ci\u00f3n durante ocho a\u00f1os.El COF de Tarragona debatir\u00e1 sobre la apertura de una 'botica de salud' ligada a su presidenta O. MASPONS TarragonaEL GLOBAL, 26 de noviembre al 2 de diciembre de 2012 32|Farmacia Joaqu\u00edn Nolla fue ratificado como nuevo presidente del COF de Tarragona Tarragona. Los colegiados tarraconenses ratificaron el 19 de noviembre el nombramiento de Joaqu\u00edn Nolla como nuevo presi- dente del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos deTarragona tras la dimi-si\u00f3n del cargo de Anna S\u00e1nchez, despu\u00e9s de la pol\u00e9mica suscitadapor la apertura de una parafarmacia gestionada por su hijo vincula- da a Xarxa Sanit\u00e0ria i Social Santa Tecla. Nolla, que hasta ahora ocu- paba la vicepresidencia colegial, obtuvo el apoyo de 153 colegiados,frente a los seis votos negativos a su nombramiento. El COF de Zaragoza distingue a Carmen Pe\u00f1a como colegiada de Honor Zaragoza. Con motivo de la celebraci\u00f3n del d\u00eda del colegiado el pr\u00f3-ximo 1 de diciembre, el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zarago- za distinguir\u00e1 a la presidenta del Consejo General de Colegios Ofi- ciales de Farmac\u00e9uticos, Carmen Pe\u00f1a, como colegiada de Honor de esta instituci\u00f3n. Esta distinci\u00f3n, la m\u00e1s importante que entregael colegio zaragozano, ha reca\u00eddo en Pe\u00f1a\"por su trabajo y esp\u00edritude lucha por el desarrollo de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica\" , indicarondesde el COF de Zaragoza. El premio Fundaci\u00f3n Cofares 2012 recae en las Fuerzas Armadas Madrid. De las 57 candidaturas presentadas, el jurado del premio Fundaci\u00f3n Cofares ha decidido otorgar el galard\u00f3n de este 2012 a las Fuerzas Armadas Espa\u00f1olas\"por las m\u00e1s de 50 misiones solida-rias en las que trabajan en distintos continentes\" , seg\u00fan informa estainstituci\u00f3n. Cabe destacar que la relaci\u00f3n entre esta fundaci\u00f3n y elEj\u00e9rcito nacional no acaba con este reconocimiento, ya que, por ejemplo, la secretaria general del Grupo Cofares, Soledad Muelas, viaj\u00f3 la semana pasada a L\u00edbano, en representaci\u00f3n del grupo, parahacer entrega al contingente all\u00ed desplegado de 67 pallets de mate-rial sanitario, alimenticio y de cura. Fedifar celebra una nueva edici\u00f3n del Foro de Distribuci\u00f3n Farmac\u00e9utica Madrid. La distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica nacional\"buscar\u00e1 soluciones para afrontar los cambios en el sector\"en una nueva edici\u00f3n del Foro de Distribuci\u00f3n Farmac\u00e9utica que organizar\u00e1 su patronal Fedifar este27 de noviembre en Madrid. Seg\u00fan se indica desde Fedifar, en esteevento\"se estudiar\u00e1n modelos y actitudes para dicho cambio\" .Boticarios y m\u00e9dicos reconocen que su relaci\u00f3n profesional es \"muy escasa\" \"El enfermo no es propiedad de nadie, pero su atenci\u00f3n s\u00ed es res-ponsabilidad de todos\".Esta frase,varias veces repetida en la mesaredonda \"\u00bfQu\u00e9 esperan las socie- dades m\u00e9dicas del farmac\u00e9utico comunitario?\", organizada en elmarco del V Congreso Nacionalde Farmac\u00e9uticos Comunitarios celebrado recientemente en Bar- celona por la Sociedad Espa\u00f1olade Farmacia Comunitaria (Sefac),pone de relieve la necesidad de impulsar la colaboraci\u00f3n m\u00e9dico- farmac\u00e9utica para tal fin. Sin embargo, la realidad aleja la teor\u00eda de la pr\u00e1ctica.Seg\u00fan se\u00f1ala- ron representantes de ambos colectivos participantes en estamesa, no se puede hablar a d\u00eda dehoy de una colaboraci\u00f3n fluida. \"S\u00ed existen iniciativas conjuntas, pero en l\u00edneas generales la rela-ci\u00f3n es casi inexistente\", indic\u00f3Pilar de Lucas, presidenta de laSociedad Espa\u00f1ola de Neumolo- g\u00eda y Cirug\u00edaTor\u00e1cica (Separ). Otra compa\u00f1era en esta mesa, Sonia Gaztambide, presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Diabetes, refrend\u00f3 que\"la farmacia comuni- taria y la atenci\u00f3n primaria est\u00e1ndivorciados\". Tambi\u00e9n desde elcolectivo farmac\u00e9utico se alert\u00f3 de que \"hay falta de comunica- ci\u00f3n\", tal y como dijo Jos\u00e9 Fornos,coordinador del grupo de Diabe-tes de Sefac. \u00bfEs solo un problema de comu- nicaci\u00f3n? Seg\u00fan lo planteado eneste debate, no. As\u00ed, el desconoci-miento sobre el potencial del far-mac\u00e9utico, la desconfianza para delegar funciones en ellos o la falta de liderazgo de la Adminis-traci\u00f3n pueden ser otras causas.\"Si la Administraci\u00f3n no respalda la implantaci\u00f3n de programas de calidad y coste-eficacia, seguir\u00e1nsurgiendo iniciativas, pero no ir\u00e1na ning\u00fan camino\", avis\u00f3 Merc\u00e9Marzo, secretaria de la SociedadEspa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria (Semfyc). \"S\u00ed\", pero con matices Pese a todo, los m\u00e9dicos, al menos a nivel institucional, se muestran favorables a una mayor colabora-ci\u00f3n multidisciplinar con el farma-c\u00e9utico. \"La Atenci\u00f3n Primaria est\u00e1 colapsada,con un 40 por cien- to de consultas relacionadas contr\u00e1mites administrativos y dolen-cias leves, en las que nos pueden ayudar en su descarga\", plante\u00f3 Jos\u00e9 Luis Llisterri,presidente de laSociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos deAtenci\u00f3n Primaria (Semergen). Son muchas las actuaciones que en materia de prevenci\u00f3n y segui-miento de patolog\u00edas ya realizan ad\u00eda de hoy las farmacias, de formaconsolidada, como tabaquismo y diabetes, o en pilotajes. Pero es aqu\u00ed donde a\u00fan hay recelo m\u00e9di-co, m\u00e1s partidario de ir paso apaso. \"La colaboraci\u00f3n en farma-covigilancia est\u00e1 sin desarrollar.Sedeber\u00eda apuntalar esto antes de avanzar hacia otras funciones\", resalt\u00f3 Nieves Martell, presidentade la Sociedad Espa\u00f1ola de Hiper-tensi\u00f3n (SEH-Lelha).Igualmente, reconoci\u00f3 que \"no todos pueden hacer todo\". M\u00e1s comedida semostr\u00f3 De Lucas, quien dijo que\"no hay problema en que las far- macias asuman ciertos servicios, siempre que se asegure y acreditela capacitaci\u00f3n del boticario\". A pesar de los problemas, m\u00e9di- cos y farmac\u00e9uticos coinciden enque el futuro pasa por el estableci-miento de protocolos consensua-dos de trabajo \"en los que se defi-na estrictamente qu\u00e9 papel corres- ponde a cada agente\", sugiri\u00f3 De Lucas. Por ejemplo, \"hay distintasfases del tabaquismo en las que elfarmac\u00e9utico es el profesional m\u00e1s adecuado para su atenci\u00f3n\", record\u00f3 Josep Mar\u00eda Ram\u00f3n, pre-sidente de la Sociedad Catalanapara el Control del Tabaquismo(Scatt). Tambi\u00e9n Jes\u00fas G\u00f3mez,presidente de Sefac, afirm\u00f3 que el futuro pasa \"por no tomar en la farmacia una sola decisi\u00f3n sin pro-tocolizar\". Historia cl\u00ednica Asimismo, se puso de manifiestoque las nuevas tecnolog\u00edas debe-r\u00edan permitir \"puntos de encuen- tro\" en la colaboraci\u00f3n entre pro- fesionales. Sin embargo, una deesas herramientas tecnol\u00f3gicas,como la historia cl\u00ednica digital, es foco de discrepancias. En este sen- tido, los farmac\u00e9uticos defiendenla necesidad de acceso a este histo-rial para mejorar la atenci\u00f3n alpaciente.Una solicitud que parece no encontrar el apoyo de los gale- nos.\"No deber\u00edan acceder a la his-toria cl\u00ednica y s\u00ed a un listado dediagn\u00f3sticos\", sopes\u00f3 Martell. Igual piensa Llisterri, que afirm\u00f3 que deber\u00edan compartir solo datosdiagn\u00f3sticos. La mesa \"\u00bfQu\u00e9 esperan las sociedades m\u00e9dicas del farmac\u00e9utico?\", celebrada en el V Congreso Nacional de Farmac\u00e9uticos Comunitarios, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de representantes de ambos colectivos que analizaron c\u00f3mo mejorar la colaboraci\u00f3n multidisciplinar en beneficio del paciente . Ambos colectivos creen que la colaboraci\u00f3n en farmacovigilancia y otras estrategias de salud \"es mejorable\" Las farmacias piden acceso a la historia cl\u00ednica, pero los galenos optan por compartir \"solo datos diagn\u00f3sticos\" ALBERTO CORNEJO Barcelona\"El farmac\u00e9utico comunitario es un agente sanitario indis-pensable para garantizar la efi-ciencia en el Sistema Nacional de Salud, y su colaboraci\u00f3n con otros profesionales sanita-rios mejora de forma sensiblelos resultados en salud\". Esta fue la principal conclusi\u00f3n del V Congreso Nacional de Far-mac\u00e9uticos Comunitarios queorganiz\u00f3 la Sociedad Espa\u00f1o- la de Farmacia Comunitaria (Sefac) del 15 al 17 de noviem-bre en Barcelona, que cont\u00f3con la asistencia de 600 farma- c\u00e9uticos y profesionales del sector sanitario. El transcurso de las tres jor- nadas del evento propici\u00f3 otras conclusiones, entre las que destaca que, respecto a laimplantaci\u00f3n de nuevos servi-cios profesionales \"la motiva-ci\u00f3n del farmac\u00e9utico y su capacidad para implicar a su equipo son m\u00e1s importantesque el tama\u00f1o o la ubicaci\u00f3nde la farmacia\". Tambi\u00e9n se concluy\u00f3 que \"la formaci\u00f3n continuada y el trabajo inter-disciplinar basado en la aplica-ci\u00f3n de protocolos consensua- dos con sociedades m\u00e9dicas son garant\u00eda de una atenci\u00f3nfarmac\u00e9utica eficiente\". En lo que respecta a la labor investigadora del farmac\u00e9uti-co comunitario, la gran canti-dad y calidad de comunicacio-nes presentadas a este congre- so son para Sefac \"una mues- t r ad el ae x t e n s ayd i v e r s alabor asistencial y de saludp\u00fablica que el farmac\u00e9uticopresta a sus pacientes\". La edici\u00f3n de este evento reci\u00e9n celebrada en Barcelonatendr\u00e1 continuidad en M\u00e1lagaen 2014, al ser la provincia escogida para la celebraci\u00f3n de la que ser\u00e1 sexta edici\u00f3n delcongreso nacional de Sefac.El farmac\u00e9utico, \"indispensable\" en la eficiencia del SNS REDACCI\u00d3N Barcelonanoviembre 2012 -GM 20|Suplemento Farmacia Hospitalaria Los \u00faltimos estudios publicados sobre el uso de antiinflamatorios no esteroideos tradicionales(AINE-t) concluyen que el balan-ce riesgo-beneficio de estos f\u00e1r-macos contin\u00faa siendo favorable, si bien es cierto que se deben utili- zar a las dosis eficaces m\u00e1s bajas ydurante el menor tiempo posible,con el fin de evitar factores de riesgo cardiovascular y gastroin- testinal. As\u00ed lo expone una nueva revi- si\u00f3n sobre seguridad cardiovascu- lar de los AINE que ha realizado el Comit\u00e9 de Medicamentos de Uso Humano (CHMP) pertene-ciente a la Agencia Europea deMedicamentos (EMA), seg\u00fancomunica la agencia espa\u00f1ola (Aemps) en un informe. Con \u00e9l se pretende refrendar una revisi\u00f3n que se llev\u00f3 a cabo en la Uni\u00f3n Europea en el a\u00f1o 2006, que decidi\u00f3 que el balance de estos f\u00e1rmacos se manten\u00eda favo-rable, aunque su uso podr\u00eda aso-ciarse a un incremento de riesgo cardiovascular aterotromb\u00f3tico. En esta ocasi\u00f3n,los datos proce- den de metan\u00e1lisis de ensayos cl\u00ed- nicos y de estudios observaciona- les,as\u00ed como del proyecto inves- tigaci\u00f3n independiente \" Safety of non-steroidal anti-inflammatorydrugs \".En todos ellos, los AINE inclui- dos son fundamentalmente diclo-fenaco, ibuprofeno y naproxeno,los m\u00e1s utilizados. El perfil de riesgo cardiovascu- lar m\u00e1s desfavorable es el de diclo-fenaco, y por ello el Comit\u00e9 deEvaluaci\u00f3n de Riesgos en Farma-covigilancia europeo evaluar\u00e1 toda la informaci\u00f3n disponible sobre el f\u00e1rmaco de datos publica-dos y no publicados, con el fin devalorar posibles medidas regula- doras o de prevenci\u00f3n de riesgos adicionales a las establecidas. Diclofenaco En concreto,los estudios recientes con diclofenaco se\u00f1alan un mayorriesgo cardiovascular respecto aotros AINE-T, y similar al obser-vado para los inhibidores selecti-vos de la COX-2 (coxibs). Los metan\u00e1lisis de ensayos cl\u00edni- cos indican un riesgo equiparableal obtenido para los coxibs como grupo o para el etoricoxib. Y los metan\u00e1lisis de estudios observacio-nales muestran un riesgo superiorpara diclofenaco respecto a celeco- xib y otros AINE-t. Son resultados tambi\u00e9n observados en estudiosepidemiol\u00f3gicos individuales. En cuanto al efecto de la dosis, la informaci\u00f3n disponible, aunquees limitada, parece indicar que elriesgo se incrementa cuando essuperior a 100 mg/d\u00eda. Ibuprofeno Para este producto, se dan algunasinconsistencias entre trabajos enlo referente al riesgo de ictus.Seg\u00fan comunica la Aemps, losresultados de estudios observacio-nales muestran de forma globalque ibuprofeno se asocia a un lige- ro incremento de riesgo cardio- vascular al compararlo con napro-xeno,si bien es inferior al observa-do con diclofenaco y los coxibs. Los datos muestran nuevamen- te que la administraci\u00f3n de dosisdiarias de ibuprofeno de 1200mg/d\u00eda o inferiores parecen m\u00e1s seguras que dosis mayores, aun- que existen limitaciones en losestudios. Naproxeno En este caso, los resultados sonconsistentes con respecto a loobtenido en 2006. Los metan\u00e1lisisde ensayos cl\u00ednicos muestran unmenor riesgo que los coxibs y simi-lar al que presentan los pacientesque recibieron placebo. De hecho, naproxeno ser\u00eda el AINE-t con el mejor perfil de riesgo cardiovascu-lar, aunque los resultados de unmetan\u00e1lisis de estudios observa-cionales sugieren un ligero incre- mento. Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta su mayor riesgo gastroin-testinal, con respecto a diclofena-co e ibuprofeno, que se\u00f1alan varios estudios epidemiol\u00f3gicos. A pesar de la actualizaci\u00f3n de conocimiento sobre los AINE, durante el Congreso de la Socie- dad Espa\u00f1ola de Farmacia Comu- nitaria (Sefac), en un simposio sobre el uso eficaz de ibuprofeno,se puso de manifiesto que 8'5millones de personas en Espa\u00f1areciben dosis diarias de ibuprofe- no superiores a las recomendadas. \"Las presentaciones de 600 mg representan el 80 por ciento del total de unidades dispensadas, cuando siguiendo las recomenda- ciones deber\u00edan ser de 400 Neus Caelles, presidentadel Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Sefac. \"La dosis de 400 mg 3 veces al d\u00eda controla el dolor y la inflamaci\u00f3nen procesos de leve a moderados,pero en Espa\u00f1a s\u00f3lo se dispensa esta dosis de ibuprofeno un 4'89 por ciento, mientras que en elentorno europeo la cifra se sit\u00faaen el 54,64 por ciento\",puntualiz\u00f3. Un Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n europeocontin\u00faa analizando el perfil de diclofenacoLa nueva revisi\u00f3n de la que informa la Aemps sobre la seguridad cardiovascular de los AINE tradicionales m\u00e1s utilizados insiste en que se deben administrar a las dosis eficaces m\u00e1s bajas y durante periodos de tiempo lo menos prolongados posible.Una revisi\u00f3n sobre seguridad cardiovascular de los antiinflamatorios tradicionales concluye que diclofenaco es el de mayor riesgo En el Congreso Sefac se critic\u00f3 que en Espa\u00f1a, en el caso de ibuprofeno, 8,5 millones de personas reciben dosis superiores a las recomendadas Las presentaciones de 600 mg de ibuprofenoson el 80 por ciento de las unidades dispensadasLos AINE-T revalidan su perfil CV favorableINFORME/ El CHMP analiza metan\u00e1lisis de ensayos cl\u00ednicos y de estudios observacionales para actualizar los datos disponibles de 2006 en la UE REDACCI\u00d3N Barcelona Tomando medidas encaminadas a la optimizaci\u00f3n y la eficienciase puede lograr que el sistemaperdure, y no a cualquier precio, sino con calidad y de forma soste- nible. Por este motivo, la Admi-nistraci\u00f3n sanitaria valencianaest\u00e1 introduciendo nuevas for- mas de gesti\u00f3n empresarial, sin que ello implique destruirempleo p\u00fablico, cerrar centros nirecortar prestaciones, sino una mayor eficacia y evitando el des-pilfarro de recursos, seg\u00fan expli- c\u00f3 el consejero del ramo Luis Rosado durante la clausura de la Jornada \"Modelos de acceso yoptimizaci\u00f3n de la sanidad yGesti\u00f3n de terapias biol\u00f3gicas,actuales y futuras\", organizada por la Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos de la Sanidad (Sesi-das) y la Fundaci\u00f3n Ad Qualita-tem Calidad Sanitaria. Es el caso de la implantaci\u00f3n progresiva de los contratos deriesgo compartido en terapiasbiol\u00f3gicas \u2014centrados sobre todo en aquellos productos conun alto riesgo de sobreutilizaci\u00f3n y en los que presentan una efecti- vidad diferencial seg\u00fan el tipo de poblaci\u00f3n a que se aplique\u2014corresponsabilizando a industria,prescriptores y financiadores, demodo que se priman los produc- tos m\u00e1s eficientes y se discrimi- nan aquellos que no son coste-efectivos pues, para Rosado, losesquemas tradicionales de pol\u00edti- cas de establecimiento de precios fijos, independientes de la ade-cuaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n o delresultado final, pueden dar lugar a decisiones \"ineficientes\".As\u00ed, en esta comunidad ya han empezado a aplicar estos contra-tos en centros como en el Hospital General Universitario de Alican-te, donde gracias a este tipo deacuerdo con el laboratorio comer-cial han incorporado un contrato de riesgo compartido con el \u00e1cido hialur\u00f3nico intrarticular con elobjetivo de optimizar el uso deeste producto sanitario en 50 pacientes de traumatolog\u00eda. En esta l\u00ednea,el director general de Recursos Econ\u00f3micos de Sani- dad, Francisco Soriano, anunci\u00f3 que el pr\u00f3ximo a\u00f1o pondr\u00e1n enmarcha el nuevo modelo de ges-ti\u00f3n compartida que va a permitir centralizar la gesti\u00f3n de algunosservicios generales ya externaliza-dos generando un ahorro de 1.745 millones de euros en diez a\u00f1os. Contratos de riesgo compartido en terapias biol\u00f3gicas El Hospital General Universitario de Alicante ya ha incorporado esta f\u00f3rmula con el \u00e1cido hialur\u00f3nico intrarticular El consejero valenciano de Sanidad, Luis Rosado.C. VALENCIANA/ Rosado apuesta por nuevas formas de gesti\u00f3n empresarial sin destruir empleo ni recortar prestaciones REDACCI\u00d3N Barcelona "}