{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.cof-navarra.com/wp-content/uploads/2022/01/Albarelo-51.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "C OLEGIO OFICIAL DE FARMAC\u00c9UTICOS DE NAVA RRA CONSULT A LA REVISTA ONLINE www.c of-navarra.com @COF_Navarra51XIX PREMIOS COFNAVARRA. D\u00cdA DEL COLEGIADO ENTREVISTAS A L\u00d3PEZ-GO\u00d1I Y MARIAN NUINXIX PREMIOS COFNAVARRA. D\u00cdA DEL COLEGIADO P 4-8 ENTREVISTA IGNACIO L\u00d3PEZ-GO\u00d1I, DOCTOR EN BIOLOG\u00cdA Y CATEDR\u00c1TICO DE MICROBIOLOG\u00cdA DE LA UNIVERSIDAD DE NAVARRA P 18-20TE ACUERDAS DE... CHARO VILLANUEVA P 36 Y 37ENTREVISTA MARIAN NUIN, DIRECTORA DEL INSTITUTO DE SALUD P\u00daBLICA Y LABORAL DE NAVARRA P 21-23FIRMA INVITADA. NEREA PENA P 38 Y 39 ENTREVISTA HESHAM SALMAN, DIRECTOR DE LA EMPRESA DE I+D BIONANOPLUS P 14-16ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 03EDITORIAL mprescindibles' es el adjetivo que me viene a la cabeza cuando pienso en todos vosotros, compa\u00f1eros, prestando un servicio sanitario sin precedentes en los tiempos m\u00e1s convulsos que se recuerdan. Desde aqu\u00ed, solo puedo daros las gracias por seguir combatiendo d\u00eda a d\u00eda la pandemia desde todos los \u00e1mbitos de la profesi\u00f3n: la Farmacia Comunitaria, de Hospital, Distribuci\u00f3n, An\u00e1lisis Cl\u00ednicos, Industria, Docencia... Gracias al esfuerzo de todos, el colectivo farmac\u00e9utico ha sido un activo esencial en la lucha contra el virus. Cada uno desde su puesto, dando lo mejor de vosotros mismos, profesional y personalmente. No quiero olvidarme del personal del COFNA, algunos sanitarios y otros no, pero todos con la misma vocaci\u00f3n de servicio y entregados a un mismo fin: conseguir el bienestar de los pacientes navarros. Este gran equipo se ha volcado en darnos soporte para nuestro quehacer diario, mientras segu\u00edan impulsando campa\u00f1as sobre temas claves -como la importancia de la receta m\u00e9dica o la prevenci\u00f3n del suicidio-, ofreciendo formaci\u00f3n y generando nuevos convenios con asociaciones de pacientes. Son muchos los discursos que hemos escuchado en estos \u00faltimos meses. Unos m\u00e1s afortunados y, otros, menos. A m\u00ed me gustar\u00eda hacerme eco de unas acertadas palabras de la presidenta del Congreso de los Diputados, Meritxel Batet: \"Durante la pandemia las farmacias y sus profesionales no han dudado en asumir una responsabilidad y un servicio que han venido a complementar, cuando no a suplir, las necesidades de respuesta a las demandas sanitarias de nuestro pa\u00eds. Debemos aprovechar el consenso social y pol\u00edtico entorno a las farmacias para reforzar su capacidad y profesionalidad\". El consenso social creo que es incuestionable gracias a, como dec\u00eda al inicio, vuestro buen hacer. Ahora bien, \u00bfhay consenso pol\u00edtico? \u00bfHay voluntad verdadera de integrar la farmacia comunitaria en el sistema sanitario navarro? Precisamente esa es la pregunta que desde el COFNA hemos planteado a nuestros representantes parlamentarios. Fruto de un encuentro con el presidente del Parlamento foral, Unai Hualde, celebramos una sesi\u00f3n de trabajo en la C\u00e1mara que nos ha permitido desgranar los pormenores de nuestra labor y tantear si ese consenso pol\u00edtico del que hablaba la presidenta es, o no, una realidad. Pues bien, me alegra decir que encontramos unanimidad en las respuestas. Todos los grupos pol\u00edticos mostraron su voluntad de generar un marco estable de colaboraci\u00f3n que permita que la labor de las farmacias se integre y sea \u00fatil para la Atenci\u00f3n Primaria del Servicio Navarro de Salud-Osasunbidea. Por nuestra parte, nos ponemos a redactar una propuesta de convenio que, tal y como nos pidieron, recoja las colaboraciones que ya est\u00e1n en marcha y marque l\u00edneas de futuro. Cierro como empec\u00e9, agradeciendo y anim\u00e1ndoos a seguir 'peleando', con la misma ilusi\u00f3n, por y para el paciente. Esperemos que este 2022 nos permita ver la salida de esta crisis sin precedentes y venga lleno de buenos momentos, tanto personales como profesionales. \u00a1Feliz a\u00f1o a todos!'I Marta Galipienzo, Presidenta del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de NavarraIMPRESCINDIBLES Edita: Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Navarra C/ Navas de Tolosa, 19. 3\u00ba. 31002 PamplonaTel.: 51DICIEMBRE DE 2021PREMIO A UNA HISTORIA DE SUPERACI\u00d3N El farmac\u00e9utico Hesham Salman, director de la empresa de I+D Bionanoplus, ha sido distinguido con el Premio COFNavarra de este a\u00f1o en reconocimiento a una trayectoria significativa. El galardonado, natural de Palestina y afincado en Navarra, recibi\u00f3 su premio de manos de la consejera de Salud, Santos Indur\u00e1in, quien se refiri\u00f3 a los farmac\u00e9uticos como un \"apoyo fundamental en la contenci\u00f3n de la pandemia\". Un mensaje que, en tiempos dominados por el covid-19, result\u00f3 alentador para los presentes. Si bien la fiesta posterior no pudo celebrarse por motivos de seguridad, los asistentes pudieron disfrutar de un acto m\u00e1s \u00edntimo e igualmente entra\u00f1able. Su tes\u00f3n, esfuerzo y talento han tenido premio. Hesham Sal- man, director de la empresa de I+D Bionanoplus, ha sido ga- lardonado con el XIX Premio COFNavarra, en un entra\u00f1able encuentro celebrado en el Hotel Tres Reyes en honor a la Pa-trona de los Farmac\u00e9uticos, la Inmaculada Concepci\u00f3n. El galardonado, natural de Palestina, curs\u00f3 los estudios de Farmacia en su pa\u00eds de origen y despu\u00e9s realiz\u00f3 su tesis doctoral en la Universidad de Navarra, centrada en la nanotecnolog\u00eda. Ese fue el germen de su proyecto posterior, la empresa de I+D Bionanoplus, que le ha valido este reconocimiento a una trayectoria significativa dentro del sector. El laboratorio, situado en Oric\u00e1in, se dedica a crear nanopart\u00edculas que transportan el medicamento hacia una zona determinada del cuerpo, liber\u00e1ndolo poco a poco, lo cual aporta beneficios a\u00f1adidos y adaptados a las necesidades del paciente. Hoy d\u00eda, la navarra Bionanoplus es la primera firma espa\u00f1ola y entre las primera europeas que ha puesto en el mercado este tipo de proyecto. \"Me he llevado una agradable sorpresa. Estoy muy agradecido al Colegio por darme la oportunidad de ser uno de ellos y concederme este premio. Este reconocimiento me motiva a seguir trabajando junto a mi equipo en la nanotecnolog\u00eda aplicada a la biotecnolog\u00eda y a la nanomedicina, con el fin de mejorar la calidad de vida del paciente\", ha expresado Hesham Salman, tras recoger el premio. Y ha afirmado que ya se siente un \"soldado navarro\". Aunque pudo volver a su formato presencial, la cita tuvo que ser m\u00e1s austera que a\u00f1os anteriores, debido a la situaci\u00f3n de riesgo derivada \"\"Estoy muy agradecido al Colegio por darme la oportunidad de ser uno de ellos y concederme este premio. Este reconocimiento me motiva a seguir trabajando, junto a mi equipo, en la nanotecnolog\u00eda aplicada a la biotecnolog\u00eda y a la nanomedicina, con el fin de mejorar la calidad de vida del paciente\" Hesham Salman, Director de la empresa de I+D Bionanoplus ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 05de la pandemia de covid-19. De este modo, en esta ocasi\u00f3n no hubo ni c\u00f3ctel ni cena posterior. Manteniendo todos los protocolos de seguridad, acudieron al acto medio centenar de personas, entre ellos autoridades como la presidenta del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos, Marta Galipienzo; la consejera de Salud del Gobierno de Navarra, Santos Indur\u00e1in; el subdirector de Farmacia del Servicio Navarro de Salud- Osasunbidea, Antonio L\u00f3pez, y el director general de Laboratorios CINFA , Juan Go\u00f1i, patrocinador del acto. El evento arranc\u00f3 con el discurso de bienvenida de Marta Galipienzo, en el que felicit\u00f3 a todos los premiados, en especial al gran protagonista, Hesham Salman, a quien alab\u00f3 tanto en el plano personal como profesional. \"Unes conocimiento y valores para ponerlos al servicio de la ciencia\", le dijo. A continuaci\u00f3n, aprovech\u00f3 la presencia de la consejera para pedir un \"consenso pol\u00edtico que permita la integraci\u00f3n real del farmac\u00e9utico en el sistema sanitario navarro\". \"El paciente nos necesita a todos. Estar unidos es la mejor manera de ofrecerle una asistencia sanitaria global, eficaz y eficiente\", afirm\u00f3. Y cit\u00f3 unas palabras de la presidenta del Congreso de los Diputados, Meritxel Batet, respaldando dicha petici\u00f3n: \"Durante la pandemia las farmacias y sus profesionales no han dudado en asumir una responsabilidad y un servicio que han venido a complementar, cuando no a suplir, las necesidades de respuesta a las demandas sanitarias de nuestro pa\u00eds. Debemos aprovechar el consenso social y pol\u00edtico en torno a las farmacias para reforzar su capacidad y profesionalidad\".\"Pedimos un consenso pol\u00edtico que permita la integraci\u00f3n real del farmac\u00e9utico en el sistema sanitario navarro. El paciente nos necesita a todos. Estar unidos es la mejor manera de ofrecerle una asistencia sanitaria global, eficaz y eficiente\" Marta Galipienzo, Presidenta del COFNAEl director general de Laboratorios CINFA, Juan Go\u00f1i; la consejera de Salud del Gobierno de Navarra, Santos Indur\u00e1in; la presidenta del COFNA, Marta Galipienzo; el premiado, Hesham Salman y el subdirector de Farmacia del SNS-O, Antonio L\u00f3pez. 06 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021D\u00cdA DEL COLEGIADO Por su parte, la consejera de Salud del Gobierno de Navarra, Santos Indur\u00e1in, encargada de entregar el XIX Premio COFNavarra, se refiri\u00f3 a los farmac\u00e9uticos como \"aut\u00e9nticos agentes de la salud que llegan a todos los lugares de la geograf\u00eda navarra\". Y subray\u00f3 el \"extraordinario esfuerzo de adaptaci\u00f3n\" que han realizado durante la pandemia, \"manteniendo abiertos los establecimientos, asegurando siempre la atenci\u00f3n continuada, garantizando el abastecimiento de medicamentos, entreg\u00e1ndolos a domicilio y ofreciendo consejo e informaci\u00f3n fiable a la poblaci\u00f3n\". Asimismo, remarc\u00f3 que los farmac\u00e9uticos han supuesto un \"apoyo fundamental para el Departamento de Salud en la contenci\u00f3n de la pandemia\". Y destac\u00f3 las iniciativas emprendidas conjuntamente, como el reparto gratuito de mascarillas a la poblaci\u00f3n vulnerable o la dispensaci\u00f3n de los autotest de ant\u00edgenos en las farmacias garantizando la trazabilidad de los resultados. Tambi\u00e9n mencion\u00f3 campa\u00f1as como la que incid\u00eda en la importancia de la receta m\u00e9dica, emprendida asimismo con la colaboraci\u00f3n del Departamento de Salud. Por \u00faltimo, apost\u00f3 por continuar en esta l\u00ednea de colaboraci\u00f3n y emprender proyectos comunes que redunden en la \"mejora de la salud de los navarros\". Por su parte, el director general de CINFA, Juan Go\u00f1i, manifest\u00f3 que la crisis sanitaria sigue poniendo de manifiesto \"la importancia de la \"Durante la pandemia, los farmac\u00e9uticos han mantenido abiertos los establecimientos, asegurando siempre la atenci\u00f3n continuada y el abastecimiento de medicamentos, y ofreciendo consejo e informaci\u00f3n fiable a la poblaci\u00f3n\" Santos Indur\u00e1in, Consejera de Salud del Gobierno de Navarra Hesham Salman, Marta Galipienzo y Santos Indur\u00e1in con los nuevos colegiados y los farmac\u00e9uticos jubilados distinguidos este a\u00f1o.ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 07 salud y el esfuerzo de todos los \u00e1mbitos de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica para garantizar el abastecimiento de medicamentos que permitan dar continuidad a los tratamientos de los pacientes\". Y destac\u00f3 que los farmac\u00e9uticos \"atienden, asesoran, acompa\u00f1an y, en definitiva, aportan un servicio asistencial al ciudadano que todos debemos valorar y cuidar\". M\u00c1S RECONOCIMIENTOS Como ya es tradici\u00f3n, el Colegio de Oficial de Farmac\u00e9uticos de Navarra distingui\u00f3 tambi\u00e9n a los colegiados que llevan m\u00e1s de 50 a\u00f1os en el Colegio; a los nuevos colegiados de este a\u00f1o, con un obsequio de manos de Juan Go\u00f1i, y a los jubilados, quienes recibieron su distinci\u00f3n por parte de Antonio L\u00f3pez. AGRADECIMIENTO A TODOS A pesar de no contar con el c\u00f3ctel, cena y fiesta que habitualmente siguen al acto de entrega de premios, el encuentro s\u00ed ofreci\u00f3 un \"cierre\" muy especial, que toc\u00f3 el coraz\u00f3n de los asistentes: un v\u00eddeo de reconocimiento al farmac\u00e9utico por su labor diaria al servicio del paciente, desde las diferentes facetas de la profesi\u00f3n. La palabra 'GRACIAS' al final de la proyecci\u00f3n arranc\u00f3 un fuerte aplauso del p\u00fablico, constituyendo, sin duda, el mejor broche a la velada. Hesham Salman. Marta Galipienzo. P\u00fablico asistente. Santos Indur\u00e1in. Santos Indur\u00e1in y Antonio L\u00f3pez conversando con Hesham Salman. Juan Go\u00f1i.D\u00cdA DEL COLEGIADO 08 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021\"Los farmac\u00e9uticos atienden, asesoran, acompa\u00f1an y, en definitiva, aportan un servicio asistencial al ciudadano que todos debemos valorar y cuidar\" Juan Go\u00f1i, Director general de Laboratorios CINFA Antonio L\u00f3pez entreg\u00f3 el obsequio a los farmac\u00e9uticos jubilados en 2021. Santos Indur\u00e1in, entregando el premio a Hesham Salman.M\u00aa Jes\u00fas Moreno y Ana Aliaga, farmac\u00e9uticas asistentes a la celebraci\u00f3n.Juan Go\u00f1i, Santos Indur\u00e1in y Marta Galipienzo, entrando al acto.Marta Galipienzo, Santos Indur\u00e1in y Hesham Salman, con parte de la junta de gobierno y personal del COFNA.D\u00cdA DEL COLEGIADO10 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021CINCO HISTORIAS DE AMOR A LA PROFESI\u00d3N \"El v\u00ednculo con los pacientes\" es el mayor tesoro que se ha llevado Rosa Redondo despu\u00e9s de toda una vida en la farmacia. \"Aprender algo nuevo cada d\u00eda\" es lo que motiva a Arnau Pastall\u00e9 durante su primer a\u00f1o en el Hospital Universitario de Navarra.El gusto por la farmacia es la mayor herencia que Ana Irala ha recibido de su madre, Ana Aliaga, tras pasarse la infancia jugando en la botica.La satisfacci\u00f3n por su trayectoria es uno de los sentimientos comunes que une a Antonio Idoate y Ana Mar\u00eda Grijalba, matrimonio de farmac\u00e9uticos especialistas en Farmacia Hospitalaria y An\u00e1lisis Cl\u00ednicos, respectivamente.Son retazos de historias de amor a la profesi\u00f3n contadas por sus protagonistas, compa\u00f1eros, en representaci\u00f3n de los colectivos que fueron premiados durante el D\u00eda del Colegiado. Nada m\u00e1s y nada menos que 40 a\u00f1os detr\u00e1s del mostrador de la farmacia. Rosa Redondo, colegiada desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, no cambiar\u00eda por nada del mundo su experiencia como titu-lar de farmacia. \"El trato con la gente, especialmente con las personas ma-yores, es lo que m\u00e1s me ha aportado\", expresa. Y confiesa que la relaci\u00f3n iba m\u00e1s all\u00e1 de la habitual de farmac\u00e9u-tico-paciente. \"Se creaban v\u00ednculos personales; la gente te contaba sus problemas y t\u00fa tratabas de ayudarles\", afirma. Oriunda de Zaragoza, Rosa vino a Pamplona a estudiar farmacia y ya no se march\u00f3. Aqu\u00ed ech\u00f3 ra\u00edces; co - noci\u00f3 al que se convirti\u00f3 en su marido y tuvo a sus cinco hijos. \"En un prin-cipio me atra\u00eda Medicina, pero me di cuenta de que era muy escrupulosa; me daba 'cosa' ver muertos, de modo que me decid\u00ed por Farmacia, que est\u00e1 muy relacionada, y enseguida me interes\u00f3 estudiar c\u00f3mo reacciona el organismo ante los medicamentos, la composici\u00f3n de los f\u00e1rmacos... Tambi\u00e9n me gustaba especialmente la asignatura de Bot\u00e1ni-ca\", relata. Tras la formaci\u00f3n de rigor, tuvo claro que quer\u00eda abrir una farma-cia. \"Es una decisi\u00f3n que me ha hecho muy feliz, a pesar de la esclavitud que supon\u00edan las guardias... eso s\u00ed me cos-taba\", confiesa. Ahora, tras toda una vida dedicada a la profesi\u00f3n, recuerda el \"l\u00edo de las recetas en papel\", cuya letra a veces no se entend\u00eda, \"el boom de farmacias que supuso la 'Ley Cerve -ra'\" o c\u00f3mo, paulatinamente, \"han ido desapareciendo de estanter\u00edas los pa\u00f1ales y papillas de beb\u00e9\", que llega-ron a tener un papel destacado en la botica. Pero, sin duda, el recuerdo que permanece imperturbable en todos es-tos a\u00f1os de ejercicio de la profesi\u00f3n es \"el cari\u00f1o de la gente\", concluye.ROSA REDONDO UGUEDO COLEGIADOS DE M\u00c1S DE 50 A\u00d1OSALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 11A sus 25 a\u00f1os, este nuevo colegiado ya ha explorado dos \u00e1mbitos de la pro - fesi\u00f3n: la farmacia comunitaria y la hospitalaria. Dos experiencias \"com-pletamente diferentes\" porque \"en el hospital no est\u00e1s con el paciente en el mismo espacio y la jornada no est\u00e1 tan determinada por quien entra por la puerta, aunque en la oficina de farma-cia tambi\u00e9n hay mucho trabajo detr\u00e1s de lo que se ve\", expresa. A Arnau le gust\u00f3 la experiencia en la oficina de farmacia, pero quer\u00eda probar otros campos y por eso empez\u00f3 a estu-diar el FIR. Actualmente, ejerce la resi-dencia en el Hospital Universitario de Navarra, donde cada d\u00eda aprende \"algo nuevo\". \"Lo que m\u00e1s me gusta es que es un trabajo muy din\u00e1mico; cada d\u00eda voy rotando por diferentes secciones -Quimioterapia, Pacientes Externos, Farmacotecnia, Pediatr\u00eda...\", detalla. En el momento de esta entrevista, le tocaba formarse en el Laboratorio, ha-ciendo f\u00f3rmulas para los pacientes que requieren la elaboraci\u00f3n de un medi-camento individualizado. De lo que no tiene dudas es de que la carrera, que empez\u00f3 a estudiar sin te - ner muy clara su decisi\u00f3n, le ha acaba-do conquistando. \"Al principio, solo sa-b\u00eda que quer\u00eda decantarme por ciencias de la salud, pero no sab\u00eda exactamente qu\u00e9 opci\u00f3n escoger\", admite. Ahora, su aspiraci\u00f3n es \"seguir creciendo como profesional y adquiriendo conocimien-tos en el \u00e1mbito que sea, aunque es pro - bable que siga por la senda de la Far - macia Hospitalaria\", dice. \"Estar\u00eda bien trabajar en diferentes hospitales para ver c\u00f3mo es el servicio en cada uno\", apunta. Respecto a su primer a\u00f1o como colegiado en Navarra, asegura que est\u00e1 satisfecho. \"Ya me he inscrito a un par de cursos interesantes\", asegura. ARNAU PASTALL\u00c9 GARC\u00cdA \u00bfQui\u00e9n dijo que ciencia y arte eran incompatibles? La historia de Ana Irala da testimonio de lo contrario. Aunque hace 15 a\u00f1os que termin\u00f3 la carrera, no ha sido hasta ahora cuan-do se ha colegiado para trabajar codo con codo con su madre, Ana Aliaga, si bien nunca ha dejado de estar en contacto con la farmacia. Y es que ya recuerda c\u00f3mo desde muy peque\u00f1a revoloteaba por la botica de su madre entre botes de remedios y ung\u00fcentos. \"Los que tenemos padres o abuelos farmac\u00e9uticos nos hemos criado ah\u00ed\", asegura, muy orgullosa. \"La realidad es que siempre me ha gustado la far - macia y por eso decid\u00ed estudiar la ca-rrera\", a\u00f1ade. Pero tambi\u00e9n le fasci-naban el teatro y la danza, de modo que los a\u00f1os siguientes tras finalizar la licenciatura los dedic\u00f3 a recorrer pueblos y ciudades, de escenario en escenario, y a montar su propia es-cuela de danza en Tafalla. En ese tiempo tambi\u00e9n ejerci\u00f3 como docen-te de asignaturas de Ciencias (ma-tem\u00e1ticas, qu\u00edmica...) en un colegio. Ahora, sin dejar de lado estas activi-dades, desde el pasado verano trabaja por las ma\u00f1anas en la farmacia con su madre. \"Me ha tocado empezar en un momento muy particular, durante la pandemia\", apunta. \"Hemos vivido una situaci\u00f3n muy dif\u00edcil, pero tam-bi\u00e9n es reconfortante darte cuenta de lo \u00fatil que eres\", afirma. De hecho, esa parte es la que m\u00e1s le gusta de la farmacia: prestar servicio al ciuda-dano. Y, m\u00e1s todav\u00eda, en una farma-cia como la de su madre, que define como \"muy especial\". \"Hay mucha dermofarmacia... una rama que a m\u00ed me interesa mucho\", dice. Sobre su madre, asegura: \"Es la mejor mentora que puedo tener\". Ella es quien le ha transmitido su \"amor a la profesi\u00f3n, la importancia de estar siempre en activo, en continua formaci\u00f3n y re - ciclaje\", expresa. Tambi\u00e9n ha \"here - dado\" de ella su aprecio por el COF -NA. \"Mi madre est\u00e1 muy implicada y eso tambi\u00e9n me lo ha transmitido; la labor que realiza el Colegio de aten-ci\u00f3n, servicio... es muy importante\", concluye. ANA IRALA ALIAGANUEVOS COLEGIADOS D\u00cdA DEL COLEGIADO12 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021Despu\u00e9s de 42 a\u00f1os ejerciendo como especialista del Servicio de Farmacia Hospitalaria de la Cl\u00ednica Universidad de Navarra, Antonio Idoate echa la mi-rada atr\u00e1s sinti\u00e9ndose satisfecho con su trabajo. \"He tenido la suerte de vivir el desarrollo de todas las \u00e1reas del ser - vicio (Centro de Informaci\u00f3n de Medi-camentos, Nutrici\u00f3n Artificial, Farma- cocin\u00e9tica, Farmacia Cl\u00ednica, Ensayos Cl\u00ednicos, Productos Sanitarios...) desde sus inicios hasta su especializaci\u00f3n\", expresa. \"En aquella \u00e9poca \u00e9ramos far - mac\u00e9uticos polivalentes y ayudamos a crear cada \u00e1rea, que luego pas\u00f3 a estar en manos de farmac\u00e9uticos especiali- zados\", explica. Quiz\u00e1 por ello nunca ha sentido el peso de la rutina. S\u00ed es cierto que, en los \u00faltimos a\u00f1os, como director del Servicio y tambi\u00e9n como presidente de la Comisi\u00f3n de Farmacia y Terap\u00e9utica de la Cl\u00ednica, sus labores estaban \"m\u00e1s alejadas de la primera l\u00ednea con el paciente, enfocadas a la planificaci\u00f3n y a la gesti\u00f3n de la acti- vidad\". Sin duda, el mayor desaf\u00edo al que se ha enfrentado es \"la informatizaci\u00f3n de la Cl\u00ednica, uno los aspectos que m\u00e1s han ayudado al desarrollo del servicio\". \"Esta conversi\u00f3n garantiza un uso se - guro del medicamento y adem\u00e1s est\u00e1 presente en todos los procesos\", afirma. Por otro lado, Antonio ha ejercido como docente, tanto en el Grado de Farmacia como en los m\u00e1steres de Dise\u00f1o Gal\u00e9- nico y Biofarmacia y en el de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en Geriatr\u00eda. Para \u00e9l, la docencia no est\u00e1 desligada de su d\u00eda a d\u00eda en la Cl\u00ednica. \"Cuando ejerces en un hospital universitario, la labor docente forma parte del trabajo\", asegura. Algo parecido ocurre con su faceta de inves-tigador, que se materializa en m\u00e1s de 35 art\u00edculos en revistas nacionales e inter - nacionales. \"No me considero investi- gador puro; nos ha tocado innovar y lo hemos comunicado, pero ha sido algo derivado de la propia actividad diaria\". De este modo, se considera \"un farma- c\u00e9utico asistencial por encima de todo\".No podemos olvidar que Antonio ejerci\u00f3 tambi\u00e9n durante seis a\u00f1os como vocal de Hospital en el COFNA, all\u00e1 por el a\u00f1o 88, con Miguel \u00c1ngel Gariso\u00e1in como presidente. Una \u00e9poca \"muy interesan-te\". En ese momento empezaba a ges-tarse el CIM colegial y empez\u00f3 a tomar forma al Programa de Formaci\u00f3n Conti-nuada, en colaboraci\u00f3n con la Dra. Berta Lasheras, de la Facultad de Farmacia de la UN y vocal de Docencia del COFNA.ANTONIO IDOATE GARC\u00cdA Poco a poco, como una hormiguita, su-perando diversos ex\u00e1menes, Ana Mar\u00eda Grijalba Uche se convirti\u00f3 en Jefa del Servicio de Bioqu\u00edmica del Hospital de Navarra, primero, y Jefa del Servicio de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos en el Hospital Univer - sitario de Navarra, despu\u00e9s. \"Si te dedi-cas a esto, tienes que estar siempre for - m\u00e1ndote\", asegura. Ahora, tras m\u00e1s de 40 a\u00f1os haciendo lo que le apasiona, se siente muy satisfecha. \"Siempre me ha gustado el laboratorio\", confiesa. Y de - talla que lo que m\u00e1s ha disfrutado es \"el trabajo en la poyata, las distintas t\u00e9cni-cas de investigaci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de los resultados obtenidos a la labor de la Cl\u00ed-nica y en los pacientes...\". En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha dedicado m\u00e1s a una labor de gesti\u00f3n, manteniendo, sin embargo, una actividad asistencial enfocada al estu-dio de los anticuerpos en relaci\u00f3n con las diferentes patolog\u00edas. Puede presu-mir, adem\u00e1s, de haber puesto en marcha en Navarra diferentes t\u00e9cnicas anal\u00edti-cas, como los marcadores bioqu\u00edmicos del Alzheimer. Cuando evoca su d\u00eda a d\u00eda, recuerda la evoluci\u00f3n que ha expe - rimentado el trabajo de analista. \"Ahora est\u00e1 todo muy automatizado y m\u00e1s pro - tocolizado, se consiguen resultados en poco tiempo y con poca muestra, el or - denador es fundamental... cuando em-pec\u00e9, todo era m\u00e1s manual\", recuerda. En cuanto a los principales retos del farmac\u00e9utico de An\u00e1lisis en la actua-lidad, destaca el desarrollo de nuevas t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico de enfermeda-des como el c\u00e1ncer o las autoinmunes, la validaci\u00f3n de resultados anal\u00edticos en relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente y conseguir que esos resulta-dos sirvan de ayuda para el diagn\u00f3stico y seguimiento de la enfermedad. Tambi\u00e9n le gustar\u00eda que el especialista de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos estuviese un poco m\u00e1s valorado. \"Somos los responsables del 70% de las decisiones m\u00e9dicas y, sin embargo, estamos un poco en la sombra...\", comenta, sin acritud. S\u00ed deja claro, no obstante, que la relaci\u00f3n entre los diferentes sectores sanitarios den-tro del Hospital es \"muy buena\". Ahora toca \"dejar paso a las nuevas genera-ciones\", asegura, y formula un deseo: \"que el laboratorio siga ANA MAR\u00cdA GRIJALBA UCHEJUBILADOS 14 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021Hesham Salman. A los diez a\u00f1os ya hac\u00eda con su padre la declaraci\u00f3n del IVA en la tienda de cosm\u00e9ticos que \u00e9ste regentaba en Palestina. La historia de Hesham Salman (1974) es, sin duda, la de un visionario. Despu\u00e9s de finalizar la carrera de Farmacia en su pa\u00eds, lleg\u00f3 a Espa\u00f1a con las ideas muy claras: se dedicar\u00eda a su pasi\u00f3n, la nanotecnolog\u00eda, y trabajar\u00eda por cuenta propia. Tras finalizar la tesis doctoral sobre esta materia en la Universidad de Navarra, recibi\u00f3 muchos portazos, pero nunca cej\u00f3 en su empe\u00f1o. Hoy d\u00eda, es el responsable de la primera firma espa\u00f1ola dedicada a la nanotecnolog\u00eda en el sector farma , Bionanoplus. Tras 20 a\u00f1os asentado en nuestra comunidad con su mujer y sus cuatro hijos, ya se considera un navarro m\u00e1s, y \"muy orgulloso\". Por todos sus logros al frente de su empresa, el Colegio le ha reconocido con el Premio COFNavarra de este a\u00f1o. Albarelo. \u00bfC\u00f3mo acoge este reconocimiento? Hesham Salman. Fue una sorpresa muy grande. Despu\u00e9s de 20 a\u00f1os trabajando en la \"oscuridad\" del I+D, en sector farma , llega este premio... y solo puedo decir al Colegio \"Muchas gracias\", de verdad. A. Obtuvo muchos noes cuando buscaba apoyos para desarrollar su proyecto Bionanoplus... hasta que el CEIN le dio un s\u00ed. H.S. S\u00ed, las cosas no son f\u00e1ciles, pero hab\u00eda que quitar del diccionario las palabras 'imposible', 'dif\u00edcil...' y cada no se convert\u00eda en un empuj\u00f3n hacia mi objetivo... quiz\u00e1s porque ven\u00eda de una familia de emprendedores y desde peque\u00f1o me hab\u00edan inculcado la cultura del esfuerzo. Mi padre ten\u00eda una empresa de distribuci\u00f3n de cosm\u00e9ticos y a los diez a\u00f1os yo hac\u00eda declaraciones de IVA con \u00e9l. Lo importante para m\u00ed es llegar, no lo que cueste. La respuesta s\u00ed est\u00e1 en mi sangre y en mi ADN. Los noes me han servido tambi\u00e9n para mejorar aspectos a nivel profesional, cient\u00edfico... Ten en cuenta que de los 50 proyectos de I+D ejecutados los \u00faltimos diez a\u00f1os, hemos tenido \u00e9xito en uno o en dos, pero eso a m\u00ed no me frustra. A. Siempre ha tenido muy claro que quer\u00eda dedicarse a la nanotecnolog\u00eda, \u00bfpor qu\u00e9?H.S. Me llama mucho la atenci\u00f3n el concepto, su aplicaci\u00f3n en medicamentos, la inmunoterapia, la vacunaci\u00f3n, la biomedicina... por eso, cuando llegu\u00e9 a la Facultad de Farmacia de la Universidad de Navarra por medio de una beca de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional, no me limit\u00e9 a hacer la tesis sobre el tema, sino que investigu\u00e9 el doble... Ten\u00eda claro que no quer\u00eda trabajar por cuenta ajena ni tampoco ser un profesor. Quer\u00eda emprender, as\u00ed que en el a\u00f1o 2008 contact\u00e9 con el CEIN. En 2009 ten\u00eda ya el plan de negocio para presentar a inversores. En 2010 empezamos a trabajar en Bionanoplus. A. Bionanoplus se dedica a crear nanopart\u00edculas con medicamentos que se inyectan en los pacientes para que se liberen poco a poco, y tambi\u00e9n para administrar medicinas en un punto concreto del cuerpo... \u00bfnos puede dar ejemplos de estas aplicaciones?H.S. El mundo de la nanotecnolog\u00eda abarca muchas aplicaciones y sectores. Nosotros construimos un carrier -transportador- a partir de nanopart\u00edculas, que lleva el medicamento hacia una zona determinada del cuerpo, por v\u00eda oral, intravenosa o t\u00f3pica. De esta \"Quit\u00e9 del diccionario la palabra imposible. La respuesta s\u00ed est\u00e1 en mi sangre y en mi ADN\"\"LA NANOTECNOLOG\u00cdA ES UN ARTE\" D\u00cdA DEL COLEGIADOALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 15forma, aportamos un valor a\u00f1adido, determinado y ad hoc seg\u00fan lo que necesite el paciente. La nanotecnolog\u00eda es un arte; no deja de ser una forma farmac\u00e9utica, como una c\u00e1psula, un comprimido, una crema... solo que muy muy peque\u00f1a, por lo que ofrece unas soluciones \u00fanicas. El tama\u00f1o y la estructura determinan el efecto. Por ejemplo, en una crema antioxidante con liposomas para las arrugas, el tama\u00f1o min\u00fasculo de los liposomas, menor incluso que una nanopart\u00edcula, ayuda a que los antioxidantes penetren en las capas inferiores de la piel. O, por ejemplo, si a un paciente hay que inyectarle varias veces al d\u00eda un medicamento t\u00f3xico para que alcance los niveles sangu\u00edneos, se puede aplicar un sistema de nanopart\u00edculas que permite reducir la frecuencia de administraci\u00f3n. De este modo, se facilita la calidad de vida del paciente y se disminuye la toxicidad de los medicamentos. A. Aparte de crear estos sistemas de liberaci\u00f3n controlada de nanopart\u00edculas para mejorar el suministro de f\u00e1rmacos, tambi\u00e9n desarrollan y licencian prototipos para la industria farmac\u00e9utica... H.S. Claro, porque simplificamos mucho, buscamos que esa forma farmac\u00e9utica sea la \u00fanica alternativa para alcanzar un objetivo tecnol\u00f3gico y, adem\u00e1s, trabajamos otros aspectos de marketing: que sea sencilla, barata... porque las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas no solo buscan la eficacia. Nuestro modelo de negocio es h\u00edbrido: por un lado, desarrollamos nuestros propios productos, que ofrecemos al sector 'farma' y nos llevan a alcanzar acuerdos de licencia y, por otro, recibimos demandas para solucionar problemas de administraci\u00f3n de medicamentos. En ese sentido, somos \"caros\", pero porque, cuando decidimos hacer algo, es para llevarlo al mercado y porque somos el \u00fanico equipo en Espa\u00f1a que puede hacerlo. Si no podemos, somos honestos y lo decimos. Por eso tenemos muy buena reputaci\u00f3n. A. Su equipo est\u00e1 formado por mujeres en su totalidad porque eran las mejores en lo que usted requer\u00eda... H.S. Es que no hay otra historia; las chicas han cubierto mejor las necesidades de cada puesto. Nunca pienso en si el candidato es hombre o mujer; es algo que no entra en mis coordenadas, lo que valoro es la calidad. A. \u00bfEl equipo sigue siendo el mismo desde los comienzos? H.S. Es que quien entra en Bionanoplus no sale. Y no es por un tema de dinero, ni siquiera por el tipo de trabajo. Tiene que ver con c\u00f3mo uno dirige un equipo. Tengo claro que hay que tratar a la gente con respeto y cari\u00f1o. Y tengo claro que el gerente, yo, tiene que ser el que m\u00e1s sabe y el que m\u00e1s trabaja.A. Su empresa se ha diversificado, acogiendo otros campos, como el agro , food , veterinario o cosm\u00e9tico... \u00bfNos podr\u00eda dar alg\u00fan ejemplo?H.S. Tenemos acuerdos de codesarrollo, s\u00ed. En el sector agro , por ejemplo, hemos trabajado para conseguir un producto que rebajara la toxicidad de los herbicidas y que se dirigiera espec\u00edficamente a la hierba mala, sin perjudicar el resto del cultivo. En el mundo food , trabajamos con vitaminas, etc... pero nuestra prioridad siempre es el sector farma . A. \u00bfCu\u00e1ntos proyectos tienen ahora mismo sobre la mesa?H.S. La misma respuesta que te dar\u00eda en el a\u00f1o 2011 es la que te doy ahora mismo. Siempre tenemos entre cinco y siete proyectos. Uno de ellos es el proyecto 'Blanca', que estamos desarrollando junto con el Gobierno de Navarra y la CUN, para el tratamiento de c\u00e1ncer, mediante terapia g\u00e9nica. Es apasionante. A. Ahora mismo Bionanoplus es la primera firma espa\u00f1ola y entre las primeras europeas que ha puesto en el mercado este tipo de proyecto... \u00bfCu\u00e1les son sus perspectivas de futuro? H.S. Somos peque\u00f1os y vamos a seguir siendo peque\u00f1os, aunque la idea es ir creciendo poco a poco... Si quisi\u00e9ramos dar un salto, lo primero que necesitar\u00edamos es tener el dinero encima de la mesa, marcarnos un plan estrat\u00e9gico... y creo que eso en Espa\u00f1a no va a ser posible. Por otro lado, cuando hay empresas peque\u00f1as e innovadoras que son 'semillas de oro', tanto para Navarra como para Espa\u00f1a, y empiezan a crecer, se corre el riesgo de que empresas extranjeras las compren y desaparezcan... a no ser que pongas una cl\u00e1usula. A. Inculca a sus hijos la importancia del esfuerzo... \u00bfCu\u00e1les son los principales valores que les transmite? H.S. No todo el mundo tiene que ser emprendedor... pero ser emprendedor tampoco es solo crear empresas, sino tomar decisiones, asumir un nivel de riesgo, en todos los aspectos de la vida. Entre la prudencia y la cobard\u00eda hay un pelo. Yo tampoco quiero que mis hijos sean como yo, sino como ellos quieran ser. A. \u00bfQu\u00e9 consejo dar\u00eda a quienes deciden emprender un negocio?H.S. Es un c\u00f3ctel: no tirar la toalla, ser una persona verdadera -que dice siempre la verdad-, y ser luchador y humilde. Esa es la f\u00f3rmula. \"La f\u00f3rmula para emprender con \u00e9xito es un c\u00f3ctel: no tirar la toalla, ser humilde, luchador y una persona verdadera\"D\u00cdA DEL COLEGIADO16 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021A. \u00bfC\u00f3mo ve el campo de la investigaci\u00f3n y la industria farmac\u00e9utica en nuestra comunidad? H.S. Hay mucho talento en Espa\u00f1a. A. \u00bfY este potencial est\u00e1 bien aprovechado?H.S. No, porque requerir\u00eda una direcci\u00f3n estrat\u00e9gica por parte de la Administraci\u00f3n y tambi\u00e9n inversi\u00f3n en I+D a trav\u00e9s de los Presupuestos. De ah\u00ed la fuga de talento. No es que los alemanes o los americanos sean mejores que nosotros, porque el cerebro es el mismo. RA\u00cdCES QUE DUELEN Y UN NUEVO ARRAIGO A. Su deseo era regresar a su pa\u00eds, aunque sea de visita, pero la entrada es muy dif\u00edcil... \u00bfLa situaci\u00f3n sigue igual? H.S. Es complicado. Claro que me gustar\u00eda visitar mi pa\u00eds y a mi familia. En 2006 fue la \u00faltima vez que estuve. El problema es que siendo espa\u00f1ol no tengo manera de entrar por ning\u00fan lado. Adem\u00e1s, no siempre est\u00e1 abierta la frontera y, cuando lo est\u00e1, hay lista de espera... puede que te veas obligado a quedarte dos, tres, cuatro meses all\u00e1, as\u00ed que... quiz\u00e1s en otra vida. A. \u00bfC\u00f3mo se siente en Navarra? H.S. Estoy encantado. El cambio de cultura no me cost\u00f3 nada, de verdad. Me ha resultado todo bastante f\u00e1cil porque mis padres han vivido en muchos pa\u00edses del extranjero. La gente es muy amable y tanto a nivel personal como educativo, me ha ayudado mucho. Estoy orgulloso de vivir en Navarra y de ser navarro. A. \u00bfEl idioma no fue barrera? H.S. Como hice la carrera en ingl\u00e9s y defend\u00ed tambi\u00e9n la tesis en ingl\u00e9s, todo me result\u00f3 bastante f\u00e1cil. Despu\u00e9s de tres o cuatro a\u00f1os ya hablaba castellano. Cuando haces un traslado de vida, hay muchos obst\u00e1culos, por eso es importante ser inteligente, saber adaptarte y respetar much\u00edsimo a la gente. A. En el terreno m\u00e1s personal, \u00bfqu\u00e9 hace cuando no est\u00e1 trabajando?H.S. Toco el viol\u00edn y el la\u00fad; me gusta mucho jugar a f\u00fatbol y cantar con mi mujer y con mis hijos.\"La nanopart\u00edcula aporta un valor a\u00f1adido, determinado y ad hoc seg\u00fan lo que necesite el paciente\" Hesham Salman, celebrando el premio junto a su familia.18 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021\"SI CONSEGUIMOS QUE EL SISTEMA SANITARIO SE NORMALICE, TODOS VOLVEREMOS A LA NORMALIDAD\" Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i. No para. Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i (Pamplona, 1962), doctor en Biolog\u00eda y catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda de la Universidad de Navarra, donde lleva 30 a\u00f1os dedicados a la docencia y al estudio de bacterias y vacunas, est\u00e1 m\u00e1s solicitado que nunca desde que se inici\u00f3 la pandemia. Y no es para menos, porque aparte de ser un experto, ha demostrado una extraordinaria capacidad para explicar de forma sencilla los entresijos del covid-19, lo cual le ha valido diversos reconocimientos. En esta entrevista vuelve a arrojarnos luz. Aboga por un trabajo multidisplinar dentro de la Estrategia One Health . Afirma que la situaci\u00f3n actual, con la incidencia disparada y la convivencia de \u00f3micron y delta es \"preocupante\", si bien no se est\u00e1 reflejando en una mayor mortalidad, lo cual es \"buena noticia\". Lo que m\u00e1s le preocupa: el sistema sanitario tensionado. Al respecto, cree que \"quiz\u00e1s habr\u00eda que pedir responsabilidades\". Albarelo. Recientemente declar\u00f3 que pod\u00edamos tener un optimismo moderado frente al virus... \u00bfsigue manteniendo dicha afirmaci\u00f3n?Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i. Sigo manteniendo un optimismo moderado, pero de forma prudente. La situaci\u00f3n es complicada, no tanto porque tengamos una sexta ola o una curva, sino porque tenemos un muro vertical, es decir, se han disparado las incidencias como no hab\u00eda ocurrido jam\u00e1s... no todo por \u00f3micron, porque lo que hay todav\u00eda es una mezcla de delta y \u00f3micron, pero, en cualquier caso, es preocupante. La buena noticia es que eso no se est\u00e1 reflejando en un aumento de la mortalidad. Eso s\u00ed, estamos en un momento de mucha incertidumbre. Yo conf\u00edo -es m\u00e1s una confianza que una certeza-, en que ocurra como en la quinta ola: que estemos ante un pico de incidencia, pero no ante un gran pico de mortalidad. El problema es que como el n\u00famero de casos crece de forma exponencial, independientemente de la gravedad de la enfermedad, se est\u00e1 tensionando much\u00edsimo el sistema sanitario. Si conseguimos que el sistema sanitario se normalice, todos volveremos a la normalidad. El problema, al final, es de gesti\u00f3n sanitaria. As\u00ed que igual hay que decirle a alguien que no ha hecho la tarea. A. Entonces, \u00bfse pod\u00eda haber previsto esta situaci\u00f3n? I.L-G. En cierto modo, s\u00ed. Todos los inviernos muere m\u00e1s gente que en verano debido, sobre todo, a enfermedades respiratorias... y todos los a\u00f1os se registra un estr\u00e9s en el sistema sanitario. Si a\u00f1adimos que estamos en mitad de una pandemia, entiendo que se podr\u00eda haber previsto un refuerzo de la Atenci\u00f3n Primaria, una preparaci\u00f3n de las UCIs... Hay responsabilidades personales y tambi\u00e9n de los gestores. El problema no es el ciudadano. A. \u00bfLo \u00fanico que sabemos de \u00f3micron, de momento ( 21 de diciembre ) es que es m\u00e1s transmisible y que tiene un escape a la inmunidad mayor que la variante delta? I.L-G. Sabemos que es m\u00e1s transmisible. Seg\u00fan estudios preliminares, parece que se multiplica mucho m\u00e1s a nivel de bronquios que a nivel pulmonar, lo cual puede facilitar m\u00e1s la transmisi\u00f3n. El hecho de que se multiplique menos en el pulm\u00f3n quiz\u00e1s va asociado a que produce una enfermedad m\u00e1s leve. Tambi\u00e9n se ha visto que quiz\u00e1 \u00f3micr\u00f3n interacciona menos con los anticuerpos neutralizantes y eso puede facilitar la alta transmisibilidad. Pero hay que tener en cuenta que las vacunas, por una parte, te activan anticuerpos que impiden la infecci\u00f3n y, por otra, te activan el sistema inmune, que es el que te previene de la enfermedad grave. Si hay personas vulnerables, que se han vacunado hace meses y pueden experimentar una disminuci\u00f3n de la carga de anticuerpos, se explica que haya m\u00e1s infecci\u00f3n o que se reinfecten personas vacunadas. Y ah\u00ed es donde entra en acci\u00f3n la tercera dosis, para activar de nuevo el sistema de anticuerpos y, sobre todo, para evitar la infecci\u00f3n. Por otro lado, no debemos perder de vista que las vacunas EN PROFUNDIDADALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 19no son una armadura impenetrable, hay que a\u00f1adir el resto de medidas. Lo mejor que podr\u00eda ocurrir es que \u00f3micron, siendo muy transmisible, introdujera la enfermedad de forma leve y, de esa manera, entre que uno se infecta y otro se vacuna, todo el mundo mantenga contacto con el virus y se produzca una respuesta inmune. Lo que ocurre es que estamos en un momento de mucha incertidumbre y se puede producir el colapso del sistema y, con ello, muchos muertos. A. \u00bfCu\u00e1les son las prioridades ahora mismo? I.L-G. En primer lugar, seguir convenciendo a la gente que todav\u00eda no se ha vacunado de que lo haga. Despu\u00e9s, seguir con las terceras dosis, empezando por los m\u00e1s vulnerables y, de ah\u00ed, ir bajando en edad. Despu\u00e9s, vacunar a los ni\u00f1os, por varias razones: en primer lugar, porque estamos en una situaci\u00f3n excepcional y porque las vacunas son seguras y eficaces. Se puede dudar sobre si es oportuno vacunar a un ni\u00f1o desde el punto de vista individual porque la probabilidad de enfermedad grave es menor. Ahora bien, la vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os puede reducir la intensidad de la enfermedad, porque los ni\u00f1os contagian, y tambi\u00e9n porque es una iniciativa con cierto valor preventivo y hasta terap\u00e9utico, en el sentido de que puede reducir el estr\u00e9s en los colegios. Lo que estamos viendo es que la incidencia aumenta en ni\u00f1os y como tampoco sabemos a\u00fan a ciencia cierta qu\u00e9 pasa con \u00f3micron... es razonable que se vacune a los chavales. A. Se ha hablado recientemente de introducir cambios en el sistema de rastreo... I.L-G. El rastreo est\u00e1 absolutamente desbordado. Hay caos en la ciudadan\u00eda. La gente no sabe qu\u00e9 tiene que hacer, se pregunta: \"\u00bfQu\u00e9 hago si tengo s\u00edntomas? \u00bfMe hago un ant\u00edgenos? \u00bfMe confino? \u00bfMe van a hacer PCR?\". Es un problema de comunicaci\u00f3n por parte de las instituciones. Es que vamos como pollo sin cabeza y tarde... y eso es una falta de responsabilidad. A. \u00bfPor qu\u00e9 dir\u00eda que la incidencia en Navarra triplica la media nacional? I.L-G. No lo s\u00e9, es una inc\u00f3gnita. No s\u00e9 si es porque hacemos m\u00e1s test -porque es cierto que se hacen- y tambi\u00e9n se ha dicho que es por las condiciones clim\u00e1ticas, el fr\u00edo... pero en Burgos tambi\u00e9n hace mucho fr\u00edo... as\u00ed que no tengo un criterio sobre esto, pero tampoco creo que nadie sepa dar una explicaci\u00f3n de por qu\u00e9 en Navarra y Pa\u00eds Vasco se da esta circunstancia. A. \u00bfCree que la vacunaci\u00f3n deber\u00eda ser obligatoria? I.L-G. No me gusta obligar... lo ideal ser\u00eda que se hiciera por convicci\u00f3n. Tambi\u00e9n es verdad que puede haber efectos secundarios, quiz\u00e1s 10 entre un mill\u00f3n, pero, si le has obligado a esa persona y se demuestran esos efectos, le tienes que compensar de alguna manera, y si no tienes establecido ese sistema de compensaci\u00f3n, es complicado. Otra cosa es hacer campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n en las que se remarque que el virus no se ha debilitado, sino que nosotros nos hemos reforzado y que, si no te has vacunado, tienes la misma probabilidad de morirte que hace un a\u00f1o. A. Parece que el paxlovid es eficaz al 90% para evitar la hospitalizaci\u00f3n y muerte por covid-19. \u00bfNos da esperanza? I.L-G. Parece que incluso es eficaz contra \u00f3micron, lo cual es una buena noticia. S\u00ed es cierto que se administra en las etapas m\u00e1s tempranas, as\u00ed que probablemente no sirva para quienes est\u00e1n en la UCI, pero puede ser una soluci\u00f3n. Eso s\u00ed, una cosa es que lo anuncien y otra que llegue. A. Ha afirmado que no nos tenemos que asustar por las mutaciones, propias del virus, porque no tienen por qu\u00e9 ser m\u00e1s virulentas o letales. \u00bfCree que la palabra 'variante' sigue siendo sin\u00f3nimo de 'alarma'?I.L-G. La noticia \"El virus ha mutado\" pone hist\u00e9rico a todo el mundo. Los virus mutan, es un fen\u00f3meno natural, de hecho, el coronavirus muta menos que otros como el VIH. Es cierto que tiene miles de mutantes y que algunos pocos puede que sean m\u00e1s transmisibles, pero eso no quiere decir que sean m\u00e1s virulentos. Adem\u00e1s, las variantes no son como las cepas de la gripe, por ejemplo, en las que el virus muta tanto que adquiere propiedades diferentes; el coronavirus solo cambia un poquito, y tenemos la herramienta para seguir su evoluci\u00f3n en tiempo real. A. \u00bfEstamos mejor preparados frente a otras variantes que pudieran venir?I.L-G. No s\u00e9... la clase pol\u00edtica me ha decepcionado. Y creo que, si no se han puesto de acuerdo en esta situaci\u00f3n tan grave, no van a ponerse de acuerdo jam\u00e1s. Yo en los Presupuestos Generales hubiese invertido mucho m\u00e1s en ciencia. Vamos mejorando, pero es que est\u00e1bamos muy abajo. A. Antes de estar inmersos en una situaci\u00f3n que usted define como ca\u00f3tica tras la llegada de \u00f3micron, ya estaba usted molesto por la gesti\u00f3n pol\u00edtica realizada durante la pandemia... \u00bfCree que se ha priorizado el criterio pol\u00edtico al cient\u00edfico? \"Es razonable vacunar a ni\u00f1os porque estamos en una situaci\u00f3n excepcional, porque las vacunas son seguras y eficaces, y porque con ello podemos reducir la intensidad de la enfermedad y el estr\u00e9s en los colegios\"20 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021I.L-G. Hab\u00eda razones para haber hecho un gran Pacto de Estado. En primer lugar, por el n\u00famero de muertos, por las p\u00e9rdidas a nivel econ\u00f3mico y por esp\u00edritu democr\u00e1tico, es decir, porque se han limitado libertades esenciales. Yo creo que es lo que hab\u00eda que hacer, pero, en cualquier caso, todo eso exig\u00eda salir cuanto antes de esta situaci\u00f3n. La co- gobernanza ha funcionado bien para las vacunas, pero no en cuanto a las medidas tomadas. No hab\u00eda razones epidemiol\u00f3gicas para justificar tantas diferencias entre comunidades aut\u00f3nomas. Por otro lado, es muy importante explicar las razones de por qu\u00e9 se hacen las cosas o, incluso, decir: \"No lo sabemos\". A. \u00bfLa mascarilla es una \"prenda\" que ha llegado para quedarse? I.L-G. Antes nos re\u00edamos de los chinos cuando los ve\u00edamos con mascarillas en el metro... y quiz\u00e1 eso s\u00ed que es algo a lo que nos deber\u00edamos habituar. Es que ya es una cuesti\u00f3n de etiqueta; si est\u00e1s resfriado y vas a un sitio masificado, o a ver a un abuelo, o al hospital... ser\u00eda bueno utilizarla. Pero no olvidemos que la transmisi\u00f3n tambi\u00e9n tiene que ver con la calidad del aire. Hace 100 a\u00f1os, cuando se descubri\u00f3 que muchas enfermedades se transmit\u00edan por el agua, hubo una revoluci\u00f3n en la forma de construir las ciudades: por un lado, iba el agua de bebida y, por otro, las aguas fecales. Igual hay que asumir que tenemos que respirar aire puro y, cada vez que construyamos un edificio, plantearnos c\u00f3mo ventilarlo de manera natural, no s\u00f3lo por los contaminantes, sino tambi\u00e9n por los pat\u00f3genos. A. Seg\u00fan ha afirmado, hay una aceleraci\u00f3n del flujo de pat\u00f3genos entre animales y seres humanos, lo cual aumenta las posibilidades de que repitamos el escenario del coronavirus. Adem\u00e1s, advierte de que el cambio clim\u00e1tico favorece este flujo. \u00bfQu\u00e9 deber\u00edamos hacer para cortar el ciclo? I.L-G. El 70% de nuevos pat\u00f3genos surge en animales. Lo hemos visto en el VIH, la gripe, los coronavirus, el zika, el \u00e9bola... de modo que, si quiero controlar la enfermedad, tengo que controlarla tambi\u00e9n en los animales y fijarme en el medio ambiente. La estrategia One health /Una salud, que sostiene que la salud humana depende de la salud animal y que \u00e9sta, a su vez, depende de la ambiental, puede prepararnos para futuros problemas. A. \u00bfQu\u00e9 mecanismos habr\u00eda que poner en marcha para desarrollar dicha estrategia? I.L-G. Se trata de coordinaci\u00f3n, lo cual depende muchas veces de las autoridades; que se incorpore en los planes de estudio, que se hagan convocatorias espec\u00edficas de investigaci\u00f3n que exijan un trabajo conjunto de m\u00e9dicos, farmac\u00e9uticos, bi\u00f3logos, veterinarios... \"No s\u00e9 por qu\u00e9 Navarra triplica la incidencia media nacional, es una inc\u00f3gnita. No s\u00e9 si es porque hacemos m\u00e1s test... tambi\u00e9n se ha dicho que es por las condiciones clim\u00e1ticas, el fr\u00edo... pero en Burgos tambi\u00e9n hace mucho fr\u00edo\" Por otro lado, igual hay que darle una vuelta al hecho de que los veterinarios dependan del Ministerio de Agricultura... y que pasen a depender del de Sanidad, por ejemplo. Otro problema es la resistencia de los antibi\u00f3ticos: hay un exceso de consumo y de prescripci\u00f3n en humanos, pero tambi\u00e9n en animales, por lo que los veterinarios tienen mucho que decir. Luego, esas bacterias acaban en el medio ambiente, lo cual favorece su proliferaci\u00f3n... De modo que estamos ante un problema ambiental, veterinario y de salud humana. A. Ha puesto el acento en la necesidad de unir m\u00e1s los sectores sanitarios. Precisamente desde el COFNA se apuesta por una mayor integraci\u00f3n del farmac\u00e9utico en el sistema. \u00bfCree usted que se ha aprovechado todo su potencial para luchar contra la pandemia de la mano del resto de profesionales sanitarios? I.L-G. Seguimos siendo muy corporativistas en el sector sanitario, yo soy bi\u00f3logo (aclara). Creo que en la pandemia se podr\u00eda haber utilizado mucho m\u00e1s a las farmacias. En Francia han funcionado como centro de vacunaci\u00f3n del covid-19 y de la gripe. Estamos hablando de una situaci\u00f3n de emergencia pand\u00e9mica. Es como si se est\u00e1 quemando una casa y tienes una manguera, pero no la usas porque tienes que esperar a que venga el bombero... Adem\u00e1s, habr\u00eda que aprovechar que el farmac\u00e9utico es el profesional que m\u00e1s contacto directo tiene con el ciudadano, la primera v\u00eda de acceso al sistema sanitario. A. Siendo bi\u00f3logo y microbi\u00f3logo y adem\u00e1s divulgador, \u00bfqu\u00e9 le ha supuesto la pandemia desde el punto de vista profesional? I.L-G. Llevo a\u00f1o y pico hablando del coronavirus. Antes hablaba de microbios, vacunas, microbiotas... pero lo que me est\u00e1n demandando es el coronavirus. A. Recientemente, se le ha concedido el premio COSCE a la Difusi\u00f3n de la Ciencia 2021 y en 2016 recibi\u00f3 el Premio Tesla de Divulgaci\u00f3n cient\u00edfica... \u00bfC\u00f3mo acoge estos reconocimientos?I.L-G. Me llena de orgullo y satisfacci\u00f3n. Lo agradezco mucho porque he dedicado muchas horas, a leer, estudiar, escribir... A. Tambi\u00e9n cuenta con su propio blog, 'microBio', considerado uno de los 25 mejores blogs de virolog\u00eda del mundo, o 'El rinc\u00f3n de Pasteur' de la revista Investigaci\u00f3n y Ciencia. \u00bfCu\u00e1l es el secreto para que se hayan convertido en virales? I.L-G. Hab\u00eda una necesidad de comunicaci\u00f3n y mucha incertidumbre, y yo he hecho de transmisor. Adem\u00e1s yo soy profesor, me gusta explicar las cosas.EN PROFUNDIDAD Agradecemos la buena disposici\u00f3n mostrada por Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i para actualizar esta entrevista en un contexto de mucho trabajo y de constante evoluci\u00f3n de la pandemia.ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 21\"LA MEJOR HERRAMIENTA PARA CONTENER LA PANDEMIA ES LA VACUNACI\u00d3N\" Marian Nuin. Nada m\u00e1s tomar posesi\u00f3n de su cargo al frente del Instituto de Salud P\u00fablica y Laboral de Navarra, Marian Nuin (Pamplona, 1964) tuvo que enfrentarse al estallido de la pandemia de covid-19. Su comienzo no fue f\u00e1cil, pero no se amilana en la batalla contra el virus. Admite que \"la actividad del Instituto se ha multiplicado por mil\" y asegura que \"los profesionales han hecho todo el esfuerzo para orientar su trabajo a esta situaci\u00f3n\" y que \"siempre prevalece un esp\u00edritu de mejora continua\" en una situaci\u00f3n \"incierta\". Hace un llamamiento a no descuidar las medidas preventivas, puesto que la vacuna no es suficiente para contener la transmisi\u00f3n de la enfermedad. Reconoce que \"hace falta\" ese centro de Salud P\u00fablica en proyecto para operar a nivel nacional, por la necesidad de abordar de manera coordinada las estrategias de enfermedades transmisibles y no transmisibles, promoci\u00f3n de la salud, as\u00ed como de salud laboral, medioambiental y el cambio clim\u00e1tico. Albarelo. Navarra se sit\u00faa entre las comunidades con las tasas de contagio m\u00e1s altas. \u00bfC\u00f3mo analiza esta situaci\u00f3n?Marian Nuin. Si la anterior onda afect\u00f3 especialmente a gente joven, \u00e9sta empez\u00f3 alcanzando sobre todo a los no vacunados y, en concreto, a los menores de 12 a\u00f1os. Tenemos una incidencia muy alta, sobre todo en este grupo, y tambi\u00e9n en el que podr\u00eda corresponder a sus padres, personas de entre 30 y 50 a\u00f1os. Sin embargo, con el paso de las semanas, est\u00e1 afectando tambi\u00e9n al colectivo de entre 12 y 29 a\u00f1os. A nuestro favor tenemos el porcentaje de vacunaci\u00f3n, ya que la vacuna tiene una efectividad alta para evitar los ingresos (90%) y moderada (alrededor del 66%) para proteger de la trasmisi\u00f3n. Estos porcentajes no son similares en toda la poblaci\u00f3n, ya que en las personas de m\u00e1s edad, con comorbilidades e inmunosupresi\u00f3n y en las que hace m\u00e1s tiempo que vacunaron, esa efectividad es menor. Por eso, animamos a la vacunaci\u00f3n a quienes todav\u00eda no lo han hecho y se sumen a ese 90%. Adem\u00e1s, se est\u00e1n administrando dosis adicionales a las personas con condiciones de alto riesgo y de recuerdo seg\u00fan la edad. Se empez\u00f3 por las personas institucionalizadas en residencias de ancianos y se ve el resultado porque en mayores de 75 la incidencia est\u00e1 siendo mucho menor. Ya se ha administrado la dosis de recuerdo al 93% de los mayores de 70 a\u00f1os, al 86% de las personas entre 60 y 69 a\u00f1os y el 78% de vacunados con Janssen. Se ha continuado con los centros sociosanitarios de discapacidad, enfermedad mental y profesionales sanitarios y sociosanitarios. Ahora es el momento de los vacunados con pauta hom\u00f3loga de AstraZeneca, de quienes tienen entre 59 y 40 a\u00f1os y de la vacunaci\u00f3n infantil. A. \u00bfHasta qu\u00e9 punto se notar\u00e1n estos resultados? M.N. Repercutir\u00e1 m\u00e1s en la hospitalizaci\u00f3n. Sin embargo, cuesta asumir que la vacuna tiene una efectividad moderada para prevenir la transmisi\u00f3n y por eso siguen siendo necesarias las medidas preventivas: el uso adecuado de la mascarilla, la ventilaci\u00f3n, mantener la distancia f\u00edsica, la higiene de manos, evitar aglomeraciones... A. Ante la explosi\u00f3n de contagios en las \u00faltimas semanas \u00bfse prev\u00e9 modificaciones en el sistema de rastreo? M.N. S\u00ed, es un planteamiento que ya est\u00e1 en la Ponencia de Alertas y en la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica que demandan todas las comunidades aut\u00f3nomas. Es necesario hacer esta evoluci\u00f3n en el sistema de seguimiento de casos y contactos estrechos, ya que por un lado no est\u00e1 dimensionado para un n\u00famero de casos como el que estamos asistiendo en estas \u00faltimas semanas, especialmente con la variante \u00f3micron que, como vemos, tiene un 22 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021EN PROFUNDIDAD riesgo muy alto de transmisi\u00f3n. Adem\u00e1s, en este contexto de vacunaci\u00f3n, en el que ya se diagnostican muchos casos asintom\u00e1ticos o con s\u00edntomas leves en personas j\u00f3venes y sin factores de riesgo, la tendencia es ir progresivamente al autocuidado. A. \u00bfQu\u00e9 porcentaje de navarros ha dicho no a la vacuna contra el covid-19? M.N. Hasta el momento, tomando como base la poblaci\u00f3n del INE del 1 de enero de 2020, el 90,7% de la poblaci\u00f3n de 12 y m\u00e1s a\u00f1os tiene una pauta completa de vacunaci\u00f3n. A ra\u00edz de solicitar el certificado COVID para varias actividades, se ha visto un aumento importante de las personas que acuden a vacunar sin cita. A. \u00bfPor qu\u00e9 Navarra, en todas las olas incluidas esta sexta, se sit\u00faa a la cabeza de las comunidades con mayor incidencia? M.N. No tengo una respuesta cerrada. El clima fr\u00edo favorece la transmisi\u00f3n. Tambi\u00e9n es cierto que hacemos m\u00e1s pruebas que en otras CCAA, ya que habitualmente hemos alcanzado las 3.000 pruebas por 100.000 habitantes en la semana, que es much\u00edsimo, y ahora con \u00f3micron, estamos en 6.000. Pero tambi\u00e9n tenemos una interacci\u00f3n social, familiar, muy alta que lleva a la relajaci\u00f3n de medidas y favorece estas cifras... No tenemos por qu\u00e9 ser diferentes de otras comunidades, pero es cierto que aqu\u00ed se juntan diversos factores. En la gripe tambi\u00e9n ocurre, y nuestros epidemi\u00f3logos lo achacan al clima fr\u00edo y al buen registro: empezamos a sufrirla antes y registramos m\u00e1s casos. Tenemos un buen sistema de registro, aunque tampoco queremos quedarnos en ese discurso, sino estar vigilantes para ver c\u00f3mo controlar la situaci\u00f3n. A. \u00bfQu\u00e9 sabemos con certeza de \u00f3micron? M.N. Cada d\u00eda se conoce m\u00e1s. Los primeros estudios indican una capacidad de escape inmunitario mayor que el encontrado frente a delta. Los datos preliminares indican que la variante \u00f3micron no causar\u00eda enfermedad m\u00e1s grave en los adultos y que la vacuna reducir\u00eda a\u00fan m\u00e1s la probabilidad de desarrollar cuadros graves, la hospitalizaci\u00f3n y la muerte. Por el aumento de la capacidad de transmisi\u00f3n que tiene, el riesgo de diseminaci\u00f3n de \u00f3micron en Espa\u00f1a se considera muy alto. Aunque se espera que la vacuna mantenga una efectividad mayor frente a enfermedad grave, la disminuci\u00f3n de la efectividad frente a infecci\u00f3n asintom\u00e1tica o con s\u00edntomas leves y el aumento en la probabilidad de reinfecci\u00f3n facilitan tambi\u00e9n el aumento de casos, por lo que, aunque la gravedad de los casos sea menor, el impacto en la poblaci\u00f3n y en el sistema sanitario se considera tambi\u00e9n muy alto. \"Uno de los aspectos m\u00e1s dif\u00edciles es 'c\u00f3mo comunicar' para mantener el apoyo de la poblaci\u00f3n y la adherencia a las medidas, transmitiendo que estamos en una situaci\u00f3n de incertidumbre y que la infecci\u00f3n no solo se contiene con vacunas\" A. Salud ha reconocido la tensi\u00f3n que sufren actualmente los centros de salud, \u00bfc\u00f3mo valora esta situaci\u00f3n cr\u00edtica? Adem\u00e1s de facilitar el pasaporte covid, \u00bftienen prevista alguna medida que pueda aliviar esta situaci\u00f3n? M.N. Esta temporada estamos viendo virus respiratorios; el de la gripe est\u00e1 ocasionando ya casos en una circulaci\u00f3n a\u00fan espor\u00e1dica, el virus sincitial se ha adelantado... y, efectivamente, esto produce una sobrecarga de trabajo. Adem\u00e1s, en otras ocasiones, cuando alguien ten\u00eda s\u00edntomas le dec\u00edamos c\u00f3mo cuidarse y ya, pero ahora, si son s\u00edntomas susceptibles de covid, se hace una prueba. F\u00edjate en las farmacias, c\u00f3mo tambi\u00e9n se ha notado que muchas personas acuden a por test de ant\u00edgenos, si van a participar en alguna celebraci\u00f3n o si se encuentran con s\u00edntomas en un momento dado. A. Ha mencionado los test de ant\u00edgenos de venta libre en farmacias... \u00bfQu\u00e9 opina de la colaboraci\u00f3n entre el COFNA y Salud P\u00fablica para garantizar la trazabilidad de los resultados? M.N. La detecci\u00f3n precoz es fundamental en la estrategia de control de la pandemia y las farmacias est\u00e1n siendo un refuerzo de esa detecci\u00f3n precoz, de modo que hago una valoraci\u00f3n positiva del convenio. Adem\u00e1s, la accesibilidad de las farmacias y el hecho de que est\u00e9n abiertas de forma continuada facilitan mucho . A. D\u00eda a d\u00eda aumentan los ingresos hospitalarios tanto en planta como en UCI al hilo del aumento de contagios. \u00bfC\u00f3mo valora esta tendencia?M.N. En la ocupaci\u00f3n hospitalaria estamos en rango medio. De momento, hay diferencia entre el nivel de transmisi\u00f3n y el de ocupaci\u00f3n, pero, si continuamos as\u00ed, iremos aumentando poco a poco. \u00bfY cu\u00e1les son las consecuencias? Como estamos en invierno y hay m\u00e1s virus respiratorios, existe un mayor riesgo de que personas con enfermedades previas se descompensen, por cualquier virus. De modo que no s\u00f3lo hay que tener en cuenta los ingresos por covid, sino los que se producen por otras patolog\u00edas. Adem\u00e1s, est\u00e1n las personas con problemas de salud como c\u00e1ncer, afecciones cardiacas... que precisan tambi\u00e9n atenci\u00f3n hospitalaria, intervenciones quir\u00fargicas y, por tanto, necesidad de paso por UCI, que hay que contemplar. La incidencia no est\u00e1 generando tantos ingresos como en olas previas, pero s\u00ed consultas, etc. Tambi\u00e9n estamos viendo m\u00e1s contagios en el \u00e1mbito domiciliario y eso afecta tambi\u00e9n a personas de media edad, esa franja entre 30 y 39 a\u00f1os. A. En este sentido, \u00bfc\u00f3mo valora la gesti\u00f3n de la pandemia en Navarra? M.N. Yo vivo esta crisis en un ciclo de mejora continua. En primer lugar, se analiza la situaci\u00f3n y luego se eval\u00faa, se ponen medidas, se reeval\u00faa y se vuelve a mejorar. Como dec\u00eda en una entrevista Pedro Miguel Etxenique, corregir es un triunfo y no un fracaso de la ciencia. A lo largo de la pandemia hemos fortalecido la detecci\u00f3n precoz, hemos hecho hincapi\u00e9 en las medidas preventivas, ha habido que normar muchas ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 23medidas restrictivas, que consiguen contener la pandemia, pero que tambi\u00e9n tienen otros efectos en la econom\u00eda, lo social y en la salud mental. En ese sentido, la mejor herramienta ha sido la vacunaci\u00f3n. Eso s\u00ed, hay que tener en cuenta que esta pandemia es global y la cobertura de vacunaci\u00f3n es muy desigual entre los pa\u00edses, lo que ocasiona ya desigualdad en los resultados. Uno de los aspectos m\u00e1s dif\u00edciles es 'c\u00f3mo comunicar' para conseguir mantener el apoyo de la poblaci\u00f3n y la adherencia a las medidas, transmitiendo que estamos gestionando una situaci\u00f3n de incertidumbre, en constante evoluci\u00f3n, y que la infecci\u00f3n no solo se contiene con vacunas. A. Algunos expertos sostienen que nos deber\u00eda preocupar m\u00e1s la variante delta, que es la dominante en Espa\u00f1a. \u00bfEst\u00e1 de acuerdo? M.N. En la semana del 6 al 12 de diciembre, la variante \u00f3micron representaba el 2,5% de las muestras analizadas de manera aleatoria en el sistema de detecci\u00f3n precoz de variantes establecido. En las dos siguientes semanas este porcentaje es del 28,5% y del 42% respectivamente. Esto da idea de su rapidez de extensi\u00f3n y c\u00f3mo est\u00e1 desplazando progresivamente a la variante delta. A. \u00bfQu\u00e9 lecci\u00f3n nos ha dejado esta pandemia? M.N. La necesidad de una estrategia de vigilancia. Hay que reforzar la Salud P\u00fablica y en ello estamos, enfoc\u00e1ndonos a las enfermedades trasmisibles y no transmisibles... La pandemia nos ha afectado a diario y a todos los servicios, en la parte de vigilancia pura, epidemiol\u00f3gica, pero tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la salud laboral. La salud ambiental tambi\u00e9n adquiere relevancia, a trav\u00e9s del control de aguas residuales, la promoci\u00f3n de la salud... Tambi\u00e9n se pone de manifiesto que esta pandemia no ha afectado a todos los sectores por igual, ya que las personas m\u00e1s vulnerables desde un punto de vista socioecon\u00f3mico la han sufrido m\u00e1s. Adem\u00e1s, vemos c\u00f3mo la salud mental ha impactado mucho en todas las etapas vitales, especialmente en mayores y j\u00f3venes. A. Desde 2011 estaba propuesta la creaci\u00f3n de un Centro Estatal de Salud P\u00fablica... \u00bfHa sido necesaria una pandemia para que se ponga de manifiesto que nuestro sistema de vigilancia de Salud P\u00fablica est\u00e1 infradotado? M.N. Se est\u00e1 trabajando la creaci\u00f3n de una Agencia de Salud P\u00fablica dependiente del Ministerio de Sanidad que se encargue de la vigilancia de la salud p\u00fablica, evaluaci\u00f3n de riesgos, preparaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de todo el sistema sanitario ante amenazas para la salud p\u00fablica del lado de las epidemias, del cambio clim\u00e1tico... una estrategia que haga referencia a todos los \u00e1mbitos que impactan en la salud de la poblaci\u00f3n. La idea es que sea un \u00f3rgano de car\u00e1cter cient\u00edfico, de asesoramiento y de vigilancia, con una potente estructura que ponga en relaci\u00f3n a todas las comunidades. S\u00ed tengo que decir que la coordinaci\u00f3n que ha habido ahora entre comunidades de cara a la pandemia ha sido muy positiva y fruct\u00edfera, como se ha demostrado por ejemplo con la vacunaci\u00f3n. DE LA MANO CON LOS FARMAC\u00c9UTICOS A. El ISPLN colabora con las farmacias en el pionero Programa de Deshabituaci\u00f3n Tab\u00e1quica, \u00bfqu\u00e9 valoraci\u00f3n hace de este programa y del papel desempe\u00f1ado por las farmacias?M.N. Es de valorar la colaboraci\u00f3n en la dispensaci\u00f3n de los medicamentos, actualmente el bupropi\u00f3n y los parches de nicotina, as\u00ed como el seguimiento de las personas en deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica que en zonas m\u00e1s dispersas se realiza desde la farmacia. A. Desde el COFNA apostamos por utilizar la reci\u00e9n creada red de Farmacias Centinela para colaborar en la vigilancia epidemiol\u00f3gica seg\u00fan la estrategia que marque el ISPLN... \u00bfLo comparte? M.N. S\u00ed, es necesario repensar el sistema de vigilancia de la infecci\u00f3n y enfermedad por SARS- CoV-2, que seguramente tender\u00e1 a integrarse en un futuro en un sistema de vigilancia de enfermedades transmisibles respiratorias. Es positivo establecer todas las alianzas posibles. A. Uno de los principales retos del COFNA es conseguir una participaci\u00f3n m\u00e1s activa de la red de 600 farmacias en el sistema sanitario. \u00bfQu\u00e9 opina al respecto? M.N. Las oficinas de farmacia tienen un papel relevante en la estrategia de autocuidados ante procesos leves que se limitan por s\u00ed solos y las recomendaciones para que las personas sepan reconocer cuando hay s\u00edntomas que precisan la valoraci\u00f3n de un profesional en el centro de salud. Tienen tambi\u00e9n un papel sin\u00e9rgico con el centro de salud a la hora de conseguir una buena adherencia a la medicaci\u00f3n de las personas mayores, con enfermedades cr\u00f3nicas, muchas veces pluripatol\u00f3gicas, y con cambios frecuentes de medicaci\u00f3n.\"Yo vivo esta crisis en un ciclo de mejora continua\" Agradecemos a Marian Nuin el esfuerzo realizado para la actualiza - ci\u00f3n de esta entrevista, en un momento especialmente complicado por la situaci\u00f3n de la pandemia en Navarra.24 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021D\u00cdA MUNDIAL DEL FARMAC\u00c9UTICO Navarra se ti\u00f1e de verde Con motivo del D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico celebrado el pasado 25 de septiembre, el COFNA impuls\u00f3 la iluminaci\u00f3n en verde -el color de la farmacia-, del Parlamento foral y del Ayuntamiento de Pamplona. Asimismo, a lo largo de esa semana, el Colegio mantuvo sendos encuentros institucionales con el presidente del Parlamento de Navarra, Unai Hualde, y con todos los grupos de la corporaci\u00f3n municipal presidida por el alcalde de Pamplona, Enrique Maya. El objetivo fue visibilizar la labor realizada por el farmac\u00e9utico, sobre todo durante la pandemia, desde todas las vertientes de la profesi\u00f3n: Farmacia Hospitalaria, Industria, Distribuci\u00f3n, An\u00e1lisis Cl\u00ednicos, Investigaci\u00f3n y Docencia, Salud P\u00fablica o Farmacia Comunitaria. Este a\u00f1o, el lema elegido por la Federaci\u00f3n Internacional de Farmacia (FIP), entidad organizadora de esta cita, era 'Farmacia, siempre de confianza, al servicio de tu salud'. Desde el Consejo General, adem\u00e1s, se a\u00f1adi\u00f3 el lema propio 'Detr\u00e1s del medicamento hay mucho m\u00e1s: somos algo grande', que el COFNA tambi\u00e9n adopt\u00f3 como suyo. Con esta premisa, la presidenta del Colegio, Marta Galipienzo, acompa\u00f1ada por miembros de la Junta de Gobierno del COFNA, traslad\u00f3 a las instituciones los principales hitos de la actividad farmac\u00e9utica, en su dimensi\u00f3n asistencial, social, digital y de salud p\u00fablica. De este modo, destac\u00f3 iniciativas como la firma del convenio con el SNS-O para la dispensaci\u00f3n colaborativa de medicamentos hospitalarios en la farmacia; la colaboraci\u00f3n con las Fuerzas de Seguridad para la protecci\u00f3n de los colectivos m\u00e1s vulnerables, la adhesi\u00f3n a la campa\u00f1a Mascarilla-19 de lucha contra el maltrato o la puesta en marcha de la Receta Electr\u00f3nica Privada. Asimismo, subray\u00f3 el acuerdo de colaboraci\u00f3n suscrito con el Departamento de Salud para garantizar la trazabilidad de los resultados de los autotest de ant\u00edgenos de venta libre en farmacias. Finalmente, el Colegio traslad\u00f3 una serie de propuestas para conseguir una mayor integraci\u00f3n del farmac\u00e9utico en el sistema sanitario, con una grata respuesta por parte de las autoridades. Fachada del Ayuntamiento de Pamplona iluminada. Iluminaci\u00f3n en el Parlamento de Navarra. Marta Galipienzo, acompa\u00f1ada de miembros de Junta, junto con la corporaci\u00f3n municipal. La presidenta del COFNA, Marta Galipienzo y la vocal de Oficina de Farmacia, Arantza Mu\u00f1oz, junto al presidente del Parlamento de Navarra, Unai Hualde.ACTUALIDAD COLEGIALALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 25El Colegio ha pedido a los grupos un \"convenio de colaboraci\u00f3n\" que defina la actuaci\u00f3n de las farmacias en la Atenci\u00f3n Primaria, recoja los servicios que ya se realizan y est\u00e9 abierto a la introducci\u00f3n de nuevas iniciativas. El Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Navarra solicit\u00f3 al Parlamento foral un \"consenso pol\u00edtico para la integraci\u00f3n real de la farmacia comunitaria en el sistema navarro de Salud\", el pasado 21 de diciembre. Durante una sesi\u00f3n de trabajo celebrada ante los diferentes grupos, la presidenta del COFNA, Marta Galipienzo, acompa\u00f1ada de miembros de Junta, hizo hincapi\u00e9 en la necesidad de alcanzar un \"convenio de colaboraci\u00f3n\" que permita a las farmacias desarrollar todas sus posibilidades de intervenci\u00f3n, contribuyendo a una mejor atenci\u00f3n al paciente. \"El paciente nos necesita a todos\", asegur\u00f3. Y record\u00f3 que la confianza de la poblaci\u00f3n en las farmacias ya ha quedado demostrada, de modo que s\u00f3lo queda pendiente el compromiso pol\u00edtico. \"Las farmacias no son SNS-O, pero son parte del sistema sanitario y ser\u00eda un error no aprovechar el potencial que ofrecemos\", insisti\u00f3 Galipienzo. Y aclar\u00f3: \"No buscamos sustituir a nadie, sino que muchos de los servicios asistenciales que ya realizamos sean conocidos por la Atenci\u00f3n Primaria, para compartir tareas de forma eficiente\". En definitiva, apost\u00f3 por la elaboraci\u00f3n de un convenio que defina la actuaci\u00f3n de las farmacias en la Atenci\u00f3n Primaria, recoja los servicios que ya se realizan y est\u00e9 abierto a la introducci\u00f3n de nuevas iniciativas. En esta l\u00ednea, lament\u00f3 que la atenci\u00f3n prestada en las farmacias no se incluya en el historial con el que se trabaja en los centros de salud, ya que ello causa \"una brecha que deber\u00edamos ser capaces de cerrar\". Asimismo, lament\u00f3 que iniciativas como el Plan para el Uso Racional del Medicamento o el Reto de la Atenci\u00f3n Primaria, presentado recientemente, \"tampoco tengan en cuenta a la farmacia comunitaria\". \"Los farmac\u00e9uticos nos sentimos Atenci\u00f3n Primaria porque, en muchos casos, somos la primera atenci\u00f3n\", evidenci\u00f3 la presidenta. Por eso, remarc\u00f3, la idea es \"contar con la farmacia y permitirle aportar valor al sistema sanitario\". UNA PROPUESTA YA ESBOZADA Marta Galipienzo incidi\u00f3 en que el mencionado marco de colaboraci\u00f3n \"no es nada nuevo\", sino que se asienta sobre unas bases ya creadas, solo que no han tenido aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Y se refiri\u00f3 a la Estrategia de Atenci\u00f3n Primaria 2019-2022, que apuesta por una colaboraci\u00f3n con las oficinas de farmacia para el seguimiento activo de la adherencia al tratamiento, la detecci\u00f3n de efectos adversos, la conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n, el consejo sanitario, el fomento del autocuidado... definiendo las intervenciones de la oficina de farmacia de forma coordinada con los centros de salud. Este planteamiento queda reforzado, adem\u00e1s, por el existente Plan Reactivar Navarra-Suspertu, que tambi\u00e9n hace referencia a la importancia de potenciar la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada.SESI\u00d3N DE TRABAJO EN EL PARLAMENTO El COFNA solicita un \"consenso pol\u00edtico para la integraci\u00f3n real de la farmacia comunitaria en el sistema sanitario\" Marta Galipienzo junto a miembros de Junta y la farmac\u00e9utica del CIM, Arantza Viamonte.26 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021ACTUALIDAD COLEGIAL El pasado 22 de julio, el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Navarra firm\u00f3 un convenio pionero con el Departamento de Salud ante la llegada de los autotest de ant\u00edgenos de venta libre en farmacias. Gracias a este acuerdo, los farmac\u00e9uticos han colaborado activamente en la contenci\u00f3n de la pandemia, ejerciendo una labor fundamental de asesoramiento del ciudadano sobre la correcta realizaci\u00f3n de los test y, sobre todo, garantizando la trazabilidad de los resultados, a trav\u00e9s de su registro y comunicaci\u00f3n al Departamento de Salud. El acuerdo fue presentado en rueda de prensa el pasado 15 de julio, a cargo del director general de Salud en Navarra, Carlos Artundo; la presidenta del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Navarra, Marta Galipienzo, y el subdirector de Farmacia y Prestaciones del Servicio Navarro de Salud-Osasunbidea, Antonio L\u00f3pez.El COFNA firma un convenio pionero con Salud para la dispensaci\u00f3n de los autotest de ant\u00edgenos Gracias a este acuerdo, las farmacias colaboran en la contenci\u00f3n de la pandemia, ya que no se han limitado a la dispensaci\u00f3n de los test, sino que han asesorado a los ciudadanos sobre su correcta realizaci\u00f3n, anim\u00e1ndoles a que se hagan la prueba en la farmacia y, muy importante, garantizando la trazabilidad de los resultados. El director de Salud, Carlos Artundo; el subdirector de Farmacia, Antonio L\u00f3pez, y la presidenta del COFNA, Marta Galipienzo, durante la rueda de prensa. CAMPA\u00d1A PARA LA REALIZACI\u00d3N DEL TEST EN FARMACIAS Desde el Colegio de Farmac\u00e9uticos y de acuerdo con lo establecido en el convenio, se puso en marcha una campa\u00f1a para animar a la poblaci\u00f3n a realizarse el test en las farmacias, de manera que el farmac\u00e9utico acompa\u00f1ase al paciente en todo el proceso, con el fin de obtener una mayor fiabilidad y trazabilidad de los resultados. No obstante, si el paciente decidiese realizarse la prueba en su domicilio, el farmac\u00e9utico tambi\u00e9n le ofrecer\u00eda su apoyo y asesoramiento, as\u00ed como la posibilidad de servir de enlace con las autoridades sanitarias. De igual modo, desde las farmacias se ha incidido en la necesidad de mantener las medidas de prevenci\u00f3n en caso de que el resultado fuese negativo, o de aislarse si resultase positivo. Para apoyar esta campa\u00f1a, desde el COFNA se distribuyeron carteles y d\u00edpticos informativos a las farmacias, en castellano y en euskera, a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Asimismo, los farmac\u00e9uticos contaron con un procedimiento informado. ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 27OTRAS COLABORACIONES Y CONVENIOS Cuerpos Policiales para la protecci\u00f3n de personas vulnerables Recientemente, el COFNA firm\u00f3 un acuerdo con Guardia Civil y Polic\u00eda Nacional, enmarcado en el 'Plan Mayor Seguridad' del Ministerio de Interior, con un objetivo: mejorar la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, en especial de las personas mayores. De este modo, las farmacias se convierten en un elemento proactivo de alerta y de detecci\u00f3n temprana de riesgos, abusos, o actividades delictivas, como maltrato, estafas bancarias, timos... Para formar a los farmac\u00e9uticos acerca de esta labor, las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad ofrecieron una charla. La presidenta del colegio, Marta Galipienzo, as\u00ed como el jefe superior de Polic\u00eda de Navarra, Jos\u00e9 Mar\u00eda Borja, y el teniente coronel de la Guardia Civil Jos\u00e9 Miguel Barbero.Campa\u00f1a 'Mascarilla 19' El COFNA se adhiri\u00f3, a la campa\u00f1a nacional 'Mascarilla-19', por la cual las farmacias se convert\u00edan en un canal para denunciar el maltrato. De este modo, aquellas mujeres en situaci\u00f3n de riesgo o de peligro para su integridad f\u00edsica, psicol\u00f3gica o sexual, podr\u00edan acercarse a una farmacia y solicitar una 'Mascarilla-19'. El personal de la farmacia reconocer\u00eda que se trata de un caso de violencia contra las mujeres y contactar\u00eda con el 112, desde donde se activar\u00eda el protocolo oportuno. Por otro lado, el Colegio colabor\u00f3 con la campa\u00f1a #No caminas sola, impulsada por Unidad contra la Violencia sobre la Mujer de la Delegaci\u00f3n del Gobierno en Navarra, por la cual las farmacias presentes en la ruta del Camino de Santiago ofrec\u00edan material con un QR que enlazaba con los tel\u00e9fonos de atenci\u00f3n a las mujeres y a los puntos de atenci\u00f3n m\u00e1s cercanos. 28 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021ACTUALIDAD COLEGIAL Asociaciones de Pacientes Durante la pandemia, el COFNA ha continuado con su compromiso de establecer alianzas con asociaciones de pacientes para sensibilizar a la sociedad sobre ciertas enfermedades y colaborar con iniciativas que contribuyan a mejorar la calidad de vida de los pacientes y familiares. Estos acuerdos constituyen un pilar fundamental en la actividad del Colegio, como bien refleja el calendario de este a\u00f1o, dedicado a los pacientes y protagonizado por las asociaciones con las que colabora. NUEVOS ACUERDOS DE COLABORACI\u00d3N Este a\u00f1o, se han firmado convenios con la Asociaci\u00f3n Navarra de Parkinson, ANAPAR; con la Asociaci\u00f3n Navarra de Diabetes, ANADI, y con la Asociaci\u00f3n de Personas Afectadas por el Suicidio de un Ser Querido, Besarkada-Abrazo. Con esta \u00faltima, adem\u00e1s, se ha emprendido una potente campa\u00f1a para la prevenci\u00f3n del suicidio desde las farmacias.'Pacto por el Mayor' El pasado mes de marzo, el COFNA renov\u00f3 su compromiso con 'Pacto por el Mayor', una iniciativa presente ya en 32 farmacias de una zona de Pamplona que busca mejorar la calidad de vida de las personas mayores de 60 a\u00f1os, de sus cuidadores y de sus familias. Para ello, se elabor\u00f3 un dec\u00e1logo con los objetivos de cada integrante del Pacto, al que pertenecen tambi\u00e9n el centro de Salud de San Juan, DYA, C\u00e1ritas, Unidad de Barrio y Polic\u00eda Municipal de San Juan. La farmacia, en este caso, se comprometi\u00f3 a ofrecer informaci\u00f3n fiable y rigurosa, adem\u00e1s de ejercer su labor habitual de consejo farmac\u00e9utico a estas personas, ayuda con tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos relacionados con la salud, elaboraci\u00f3n de sistemas personalizados de dosificaci\u00f3n de medicamentos (SPD)... La presidenta de ANAPAR, Mila Ort\u00edn; el presidente de ANADI, Juancho Rem\u00f3n y la presidenta de Besarkada-Abrazo, Elena A\u00edsa, junto a la presidenta del COFNA, Marta durante firma.ALBARELO 7\u00aa CCI\u00d3N El mi\u00e9rcoles 30 de junio finaliz\u00f3 la 7\u00aa acci\u00f3n de HazFarma, de t\u00edtulo \"HazIndicaci\u00f3n- Servicio de Indicaci\u00f3n Farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de Nodofarma Asistencial\", y acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada de las Profesiones Sanitarias de la Comunidad de Madrid con 11,6 cr\u00e9ditos. Su objetivo era actualizar los conocimientos de los farmac\u00e9uticos comunitarios para la pr\u00e1ctica del Servicio de Indicaci\u00f3n Farmac\u00e9utica en seis problemas de salud: resfriado com\u00fan/gripe, problemas de sue\u00f1o, astenia, picor y enrojecimiento de la piel, acidez g\u00e1strica y ojo rojo, utilizando Nodofarma asistencial-NDFA como herramienta de registro. Se inscribieron 2.817 farmac\u00e9uticos, de los que 74 eran colegiados navarros. Se contabilizaron 15.994 casos registrados, y un dato interesante es que el 7% de las razones de consulta tuvieron una actuaci\u00f3n farmac\u00e9utica diferente de la dispensaci\u00f3n de un tratamiento farmacol\u00f3gico. ADHVIERTE-HAZF ARMA, 8\u00aa A CCI\u00d3N Adhvierte, la siguiente acci\u00f3n de HazFarma, mantuvo abierto su periodo de inscripci\u00f3n hasta el 23 de diciembre.Esta nueva acci\u00f3n se desarrollar\u00e1 entre el 10 de enero y el 30 de junio de 2022, con el fin de prevenir problemas de adherencia terap\u00e9utica en el tratamiento de dos importantes problemas de salud mental, que son la depresi\u00f3n y la ansiedad. Tratar\u00e1 de dotar al farmac\u00e9utico de herramientas para el abordaje y la educaci\u00f3n de los pacientes en la importancia de la adherencia al tratamiento, sobre todo en la dispensaci\u00f3n de inicio, o en pacientes que pueden ser susceptibles de \"abandono\" del tratamiento por diversas causas. Como en otras ocasiones, los farmac\u00e9uticos inscritos registrar\u00e1n casos de su actividad diaria, utilizando Nodofarma Asistencial-NDFA a trav\u00e9s de un acceso espec\u00edfico a Nodofarma habilitado para el periodo de duraci\u00f3n de la actividad formativa; se contar\u00e1 tambi\u00e9n con el apoyo de Ignacio Jaurrieta, FoCo del COFNA, en la idea de que ser\u00eda posible y conveniente ampliar las adhesiones a NDFA. Nodofarma Asistencial cumple un a\u00f1o en Navarra Nodofarma Asistencial cumple un a\u00f1o de andadura en Navarra. Esta es la herramienta inform\u00e1tica del Consejo General que permite desarrollar Servicios Profesionales Farmac\u00e9uticos Asistenciales (SPFA) de forma homog\u00e9nea y protocolizada. Dicho en otras palabras, esta plataforma permite al farmac\u00e9utico ofrecer al paciente una atenci\u00f3n personalizada y profesional, registrando sus actuaciones, evidenciando de esta manera la labor asistencial prestada en la farmacia, y demostrando el valor a\u00f1adido de este tipo de atenci\u00f3n. Nodofarma Asistencial es muy \u00fatil para el seguimiento de los pacientes, ya que se puede registrar toda su medicaci\u00f3n (la prescrita por el m\u00e9dico, la proveniente de indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica, automedicaci\u00f3n...), as\u00ed como sus problemas de salud, permitiendo, gracias a su potente sistema de alertas, detectar posibles duplicidades, interacciones, contraindicaciones... La farmacia comunitaria ha emprendido un viaje sin retorno hacia un modelo de farmacia asistencial que sit\u00faa al paciente en el centro del foco, haci\u00e9ndole protagonista de las acciones del farmac\u00e9utico. Este viraje viene acompa\u00f1ado, adem\u00e1s de Nodofarma Asistencial, de la figura del Formador Colegial (FoCo), farmac\u00e9utico del COFNA que colabora con las farmacias adheridas a Nodofarma Asistencial para apoyarlas en la implantaci\u00f3n diaria de los SPFA. A lo largo de este a\u00f1o, en Navarra ya son 33 las farmacias adheridas, que entre ellas suman 48 farmac\u00e9uticos adscritos a la herramienta. Hasta la fecha, los farmac\u00e9uticos prestadores han registrado casi 2.000 dispensaciones que incluyen m\u00e1s de 3.300 especialidades, y m\u00e1s de 500 indicaciones farmac\u00e9uticas. Adem\u00e1s, se han generado 165 incidencias relacionadas con la farmacoterapia o los problemas de salud del paciente, lo que demuestra el valor a\u00f1adido que ofrece la farmacia asistencial. Tambi\u00e9n, se han incluido un total de 50 pacientes, lo que favorece su seguimiento y agiliza el registro de las actuaciones del farmac\u00e9utico. A lo largo de 2022 se continuar\u00e1 apostando por Nodofarma Asistencial y por este modelo de farmacia, y se ofrecer\u00e1n nuevas formaciones para aquellas farmacias que quieran adherirse a esta herramienta. 30 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021El suicidio es un importante problema de Salud P\u00fablica, adem\u00e1s de suponer un drama personal y familiar de gran calado. Seg\u00fan el Informe del Observatorio del Suicidio en Espa\u00f1a, en el a\u00f1o 2020 se produjeron 3.941 suicidios, la cifra m\u00e1s alta registrada desde que se tienen datos en nuestro pa\u00eds. Es una cifra 2,7 veces superior a las muertes en accidente de tr\u00e1fico, y multiplica por 90 las debidas a violencia de g\u00e9nero. Si se pone en relaci\u00f3n con la mortalidad por covid-19 en ese a\u00f1o, en el grupo de edad entre 30 y 39 a\u00f1os fallecieron 147 personas por esta causa, mientras que por suicidio murieron 411. Por otra parte, ser\u00eda necesario multiplicar por 20 las cifras de suicidios para obtener el n\u00famero de intentos, lo que quiere decir que el suicidio es un problema que produce no s\u00f3lo muertes, sino graves consecuencias f\u00edsicas y emocionales. Se calcula que un suicidio tiene repercusi\u00f3n entre 6 y 14 personas, entre amigos y familiares de la persona fallecida. A pesar de la gravedad del problema, en Espa\u00f1a no existe por ahora un plan nacional para la prevenci\u00f3n del suicidio. A nivel auton\u00f3mico, la comunidad foral de Navarra fue pionera con su \"Protocolo de prevenci\u00f3n y actuaci\u00f3n ante conductas suicidas\", elaborado en 2014 por parte de una Comisi\u00f3n Interinstitucional formada por personas que abordan el suicidio desde los diferentes \u00e1mbitos que conforman su realidad. Como consecuencia del impacto emocional causado por la pandemia, en marzo de este mismo a\u00f1o la comisi\u00f3n retom\u00f3 su trabajo incorporando varias l\u00edneas de actuaci\u00f3n concretas, entre ellas la implicaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria en la vigilancia y cuidados estrechos de los casos y de sus familias.Es un hecho constatado que al menos el 45% de los suicidas ha visitado el \u00faltimo mes a su m\u00e9dico de familia. No obstante, el n\u00famero de visitas a la farmacia, sobre todo si se trata de pacientes en tratamiento con psicof\u00e1rmacos, se multiplica por tres. El farmac\u00e9utico comunitario se encuentra en un lugar privilegiado, por su accesibilidad y por el trato cotidiano con personas vulnerables al suicidio con las que muchas veces establece una relaci\u00f3n de confianza. Pero esta potencial contribuci\u00f3n del farmac\u00e9utico no est\u00e1 debidamente reconocida, por lo que no suele integrarse en las estrategias de prevenci\u00f3n. En nuestro pa\u00eds, s\u00f3lo Arag\u00f3n (2020) y Pa\u00eds Vasco (2019) definen l\u00edneas de actuaci\u00f3n para las farmacias en sus estrategias de prevenci\u00f3n del suicidio. Esto quiere decir que la m\u00ednima presencia de la farmacia comunitaria en las estrategias de prevenci\u00f3n se explica m\u00e1s por la escasez de datos de referencia (la investigaci\u00f3n en este campo es a\u00fan muy limitada), que por la falta de oportunidad de la actuaci\u00f3n profesional del farmac\u00e9utico con las personas en riesgo de suicidio. Con ese convencimiento, el COFNA ha optado por emprender una l\u00ednea de trabajo centrada en el suicidio, que busca por una parte aumentar la sensibilizaci\u00f3n sobre este grave problema y, por otro, convertir la farmacia en un lugar de referencia para el abordaje del suicidio. MESA REDONDA \"EL SUICIDIO: MIRADAS AL PROBLEMA, PERSPECTIVAS PARA LA SOLUCI\u00d3N\" La primera de las actuaciones del COFNA en torno al suicidio fue la celebraci\u00f3n de una mesa redonda emitida en streaming el d\u00eda 10 de septiembre, coincidiendo con la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial para la Prevenci\u00f3n del Suicidio. Con el suicidio ocurre algo parad\u00f3jico, ya que a pesar de la gravedad de sus cifras, tiende a ocultarse. Es un tema Prevenci\u00f3n del suicidio desde la oficina de farmacia EDUCACI\u00d3N SANITARIA La farmac\u00e9utica del CIM y moderadora de la mesa redonda, Arantza Viamonte; el director t\u00e9cnico del Tel\u00e9fono de la Esperanza en Navarra, Alfonso Ech\u00e1varri; Francisco Carcavilla, integrante de la Asociaci\u00f3n Besarkada-Abrazo, y la del COFNA, Marta Galipienzo.ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 31CAMPA\u00f1A \"DEtR\u00e1s DE Est A CR uz HA y vIDA . ENtRA y HABlEMos DE suICIDIo\" En la idea de que la farmacia es un lugar adecuado para detectar a personas en riesgo de suicidio, y donde se puede hablar claro sobre suicidio con el fin de concienciar sobre este grave problema ante el que no cabe mirar para otro lado, en noviembre se lanz\u00f3 una campa\u00f1a de prevenci\u00f3n. Como materiales de apoyo de la campa\u00f1a se prepararon un cartel y unos d\u00edpticos informativos en castellano y en euskera, en los que se advierte sobre se\u00f1ales de alerta y se ofrecen pasos para ayudar a una persona en riesgo. Tambi\u00e9n incluyen pautas para aquellas personas que tengan pensamientos de suicidio, y para quienes han sufrido la p\u00e9rdida de un ser querido por esta causa. Recogen tambi\u00e9n los diferentes recursos de ayuda que existen ahora mismo para la prevenci\u00f3n del suicidio, incluyendo el nuevo portal web de ayuda del Gobierno de Navarra, que aglutina informaci\u00f3n y recursos de inter\u00e9s.espinoso, que se conoce pero del que pocos se atreven a hablar, as\u00ed que hacemos como que no existe. De modo que se ha fijado un d\u00eda, el 10 de septiembre, para tratar de concienciar sobre este problema del que casi no se habla. Concienciar significa hacer visible el suicidio, llamar la atenci\u00f3n sobre las cifras descarnadas de fallecidos y de supervivientes, y pedir que se haga algo en la prevenci\u00f3n y en el apoyo a personas en duelo. Todo eso pasa por hablar del suicidio y facilitar que se hable de suicidio. En la Mesa redonda del COFNA se trat\u00f3 de abordar el suicidio desde tres miradas diferentes: La de un superviviente , Francisco Carcavilla, que perdi\u00f3 a un hijo por suicidio hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o y hoy pertenece a la Asociaci\u00f3n Besarkada-Abrazo de personas que perdieron a un ser querido por suicidio. La de una farmac\u00e9utica comunitaria , Marta Galipienzo, que desde el mostrador de su farmacia se acerca a las vidas de personas que hablan, o que \"callan\" (formas igualmente v\u00e1lidas de expresar su sufrimiento) al otro lado del mostrador. La de un \"experto\" que sabe de gentes que sufren, pero que tambi\u00e9n se mueve entre t\u00e9cnicos que planifican y gestionan recursos para dar forma a las estrategias de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud p\u00fablica. Se trata de Alfonso Ech\u00e1varri, psic\u00f3logo y director t\u00e9cnico del Tel\u00e9fono de la Esperanza en Navarra. CURSO \"PREVENCI\u00d3N DEL SUICIDIO DESDE LA OFICINA DE FARMACIA \" Ya se ha dicho antes que la ausencia de la figura del farmac\u00e9utico en las estrategias de prevenci\u00f3n del suicidio se debe m\u00e1s a la escasez de trabajos de investigaci\u00f3n al respecto, que a su falta de oportunidad para la intervenci\u00f3n. Eso s\u00ed, las publicaciones centradas en el abordaje de la prevenci\u00f3n del suicidio desde la farmacia indican que los farmac\u00e9uticos reconocen y asumen sus posibilidades de intervenci\u00f3n, pero siempre con el apoyo de una formaci\u00f3n adecuada. Precisamente la formaci\u00f3n en prevenci\u00f3n del suicidio es ya un requisito obligatorio para la renovaci\u00f3n de la licencia en algunos estados americanos (Washington), y para la relaci\u00f3n contractual de las farmacias con el National Health Service-NHS brit\u00e1nico.Con este motivo, y anticipando la puesta en marcha de la campa\u00f1a de prevenci\u00f3n del suicidio desde la oficina de farmacia, el COFNA organiz\u00f3 una actividad formativa online, acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada de Navarra (0,29 cr\u00e9ditos), que tuvo lugar el pasado 29 de septiembre. Impartida por Alfonso Ech\u00e1varri y de dos horas de duraci\u00f3n, permiti\u00f3 a los farmac\u00e9uticos adquirir conocimientos en torno a los puntos siguientes: Epidemiolog\u00eda del suicidio. Mitos y realidades, factores de riesgo, factores de protecci\u00f3n. se\u00f1ales de alarma: qu\u00e9 hacer para ayudar a alguien en riesgo. Algunas pautas para hablar sobre el suicidio. CONVENIO DE COLABORACI\u00d3N CON LA A SOCIACI\u00d3N BESARkADA -ABRAZO El lanzamiento de la campa\u00f1a se hizo coincidir con la firma de un acuerdo de colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n que acoge a los supervivientes al suicidio de un ser querido, que a su vez conmemoraba el D\u00eda Internacional de los Supervivientes al Suicidio. EDUCACI\u00d3N SANITARIA 32 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021No son pocas las incidencias relacionadas con la receta m\u00e9dica que tienen lugar en las farmacias, suponiendo un problema para los farmac\u00e9uticos en el servicio de dispensaci\u00f3n de medicamentos. Entre las m\u00e1s frecuentes destacan la solicitud sin receta de medicamentos que la necesitan, la presentaci\u00f3n de recetas en papel que no se ajustan a la normativa vigente, o la solicitud de medicamentos mediante informes de alta hospitalaria o de urgencias, anotaciones en papel o incluso prescripciones telef\u00f3nicas. Conscientes de que este problema necesita la colaboraci\u00f3n de todos los sectores implicados, el COFNA, junto con los Colegios Profesionales de M\u00e9dicos, Odont\u00f3logos y Pod\u00f3logos y el Departamento de Salud del Gobierno de Navarra, puso en marcha una nueva campa\u00f1a informativa entre cuyos objetivos destacan los siguientes: Recordar la obligaci\u00f3n legal de presentar la receta correctamente cumplimentada, para los medicamentos sujetos a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Promover un mayor conocimiento sobre el formato oficial de la receta m\u00e9dica, requisitos y datos de consignaci\u00f3n obligatoria. Concienciar, tanto a los profesionales como a la poblaci\u00f3n, de que cumplir la normativa legal sobre la receta m\u00e9dica, adem\u00e1s de ser una obligaci\u00f3n legal, otorga garant\u00eda y seguridad a los profesionales que intervienen en la prescripci\u00f3n y en la dispensaci\u00f3n y, principalmente, a los pacientes. Para ello, se elaboraron carteles y folletos informativos con mensajes sobre la obligaci\u00f3n legal de presentar la receta correctamente cumplimentada, para la dispensaci\u00f3n de los medicamentos que la requieren y c\u00f3mo identificarlos. Por tu seguridad... no solicites sin receta medicamentos que la necesitan El presidente del COMNA, Rafael Teijeira; la secretaria de Junta del Colegio Oficial de Odont\u00f3logos de Navarra, Inmaculada Cord\u00f3n; el presidente del Colegio Oficial de Pod\u00f3logos de Navarra, Luis \u00c1ngel Arigita (arriba), el director general de Salud, Carlos Artundo y la presidenta del COFNA, Marta Galipienzo (abajo). En el marco del Acuerdo de Colaboraci\u00f3n firmado por el COFNA y ACCU Navarra en 2019 y coincidiendo con la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Enfermedad Inflamatoria Intestinal (EII), el 19 de mayo el COFNA puso en marcha una campa\u00f1a informativa sobre la Enfermedad Inflamatoria Intestinal (EII). La iniciativa, que cont\u00f3 con el patrocinio de Janssen, pretend\u00eda sensibilizar a la poblaci\u00f3n y aumentar la visibilidad de esta patolog\u00eda que genera un importante impacto en las personas afectadas y, al mismo tiempo, formar e informar a farmac\u00e9uticos y pacientes sobre sus aspectos m\u00e1s relevantes. Con este fin, las farmacias recibieron carteles y d\u00edpticos informativos dirigidos a la poblaci\u00f3n, con los aspectos m\u00e1s significativos de la EII, especialmente de la Colitis Ulcerosa (CU) y Enfermedad de Crohn (EC), como principales tipos de EII. Como fase formativa de la campa\u00f1a, el 12 de mayo tuvo lugar la sesi\u00f3n online \"Papel del farmac\u00e9utico comunitario en la atenci\u00f3n al paciente con EII\", en la que se revisaron y actualizaron los aspectos cl\u00ednicos y farmacol\u00f3gicos de la EII, esenciales para reforzar el papel asistencial del farmac\u00e9utico con estos pacientes. Enfermedad Inflamatoria Intestinal A lo largo de este a\u00f1o, las actividades formativas del COFNA se han realizado mayoritariamente de forma online. En total, se han celebrado nueve, muchas de ellas relacionadas directa o indirectamente con la pandemia por SARS-CoV-2. Destacan la sesi\u00f3n \"ANtIvIRAlEs y vACuNAs FRENtE A CovID-19 \u00bfEN Qu\u00c9 sItu ACI\u00d3N N os ENCoNtRAMos ?\", a cargo del vir\u00f3logo Adolfo Garc\u00eda sastre, profesor en el Departamento de Microbiolog\u00eda y director del Instituto de Salud Global y Pat\u00f3genos Emergentes en la Escuela de Medicina Icahndel Hospital Mount Sina\u00ed de Nueva York, y el encuentro digital \"vACuNACI\u00d3N FRENtE A CovID-19. Puesta al d\u00eda y perspectivas\". En este \u00faltimo participaron Gabriel Reina Gonz\u00e1lez, microbi\u00f3logo del Servicio de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica CUN; Pedro Berraondo l\u00f3pez, investigador en el Programa de Inmunolog\u00eda e Inmunoterapia del CIMA y Aurelio Barricarte Gurrea, jefe de Secci\u00f3n de Enfermedades Transmisibles y Vacunaciones del Instituto de Salud P\u00fablica y Laboral de Navarra. Ambas actividades est\u00e1n disponibles en la secci\u00f3n 'Formaci\u00f3n' de la parte privada de la web colegial www.cof-navarra.com En previsi\u00f3n de un escenario algo m\u00e1s optimista gracias a la vacunaci\u00f3n, en 2022 las actividades se desarrollar\u00e1n, en la medida de los posible, en un formato mixto. De este modo, ser\u00e1 posible asistir tanto presencialmente (con un n\u00famero reducido de plazas, respetando las medidas de seguridad) como a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n zoom (Tabla 1). P\u00cdLDORAS INFORMATIVAS Por otra parte, como novedad este a\u00f1o, desde el CIM se han elaborado una serie de 'p\u00edldoras informativas' en formato v\u00eddeo de corta duraci\u00f3n, en las que se revisan y actualizan temas de utilidad para la pr\u00e1ctica farmac\u00e9utica. Estos v\u00eddeos se env\u00edan en el Bolet\u00edn Digital del CIM y pueden localizarse en la parte privada de la p\u00e1gina web del COFNA (dentro de '\u00c1rea colegiado'/ EL COFNA Pedro Berraondo, Gabriel Reina y Aurelio Barricarte, junto a la vocal de Docencia del COFNA Idoya Beltr\u00e1n. Tabla 1: ACTIVIDADES FORMATIVAS PREVISTAS - Primer trimestre 2022 N\u00ba horas Formato TALLER DE COACHING PARA EL ABORDAJE DEL PACIENTE FUMADOR DESDE LA OFICINA DE FARMACIA 6 Presencial Actualizaci\u00f3n en COVID-19: la condici\u00f3n post COVID-19 como patolog\u00eda emergente 2 Mixto Ayuno intermitente como nueva tendencia de alimentaci\u00f3n 2 Mixto Papel del farmac\u00e9utico en el cuidado del paciente ostomizado 4 Mixto Problemas dermatol\u00f3gicos y oculares derivados del uso continuado de mascarillas 2 Mixto Informaci\u00f3n veraz y contrastada en la red. Soluciones para frenar los bulos en salud 5 Online Mejora de la adherencia en tratamientos con antidepresivos y ansiol\u00edticos (sesi\u00f3n formativa enmarcada en la 8\u00aa Acci\u00f3n de vacunaci\u00f3n antigripal y antineumoc\u00f3cicaVitaminas y minerales: de la necesidad a la seguridad Medicamentos y conducci\u00f3n Fotosensibilidad inducida por medicamentosP\u00edldoras Informativas disponibles en on!Cichorium es el nombre cient\u00edfico de la achicoria, planta herb\u00e1cea perteneciente a la fami-lia Asteraceae . Es una planta perenne, de hasta un metro de altura. Presenta tallos erectos y numerosos cap\u00edtulos flo-rales en el extremo de las ramas y a lo largo de los tallos, constituidos por flores muy bonitas, liguladas, azules y, en raras ocasiones, blan-cas. En Navarra, la encontramos en bordes de camino, ribazos, campos sin cultivar, etc. La droga vegetal est\u00e1 constituida por la ra\u00edz. Contie- ne fructanos (fructooligosac\u00e1dos aperitiva, diur\u00e9tica, coler\u00e9tica y colagoga. Por su parte, la inulina es una fibra solu-ble indigerible, que produce un cierto efecto laxante y puede utilizarse como coadyuvante de la dieta en el tratamiento de la hiperglucemia e hiperlipidemias. La Agencia Europea del Medicamento (EMA) aprue- ba el uso tradicional de preparados de ra\u00edz para el tratamiento de los s\u00edntomas digestivos leves, como sensaci\u00f3n de plenitud abdominal, flatulencia, di-gestiones pesadas y p\u00e9rdida temporal del apetito. No se ha establecido la seguridad de su uso en em- barazadas, durante la lactancia, ni en ni\u00f1os. En la medicina popular de Navarra la decocci\u00f3n y la infusi\u00f3n de la ra\u00edz se han utilizado como depurativos. Tambi\u00e9n se tomaba achicoria silvestre como suce-d\u00e1neo del caf\u00e9. La ra\u00edz fresca bien limpia, se tostaba y posteriormente se coc\u00eda en agua. En muchos pa\u00ed-ses y durante muchos a\u00f1os la achicoria ha sido, y es, una alternativa al caf\u00e9. Una taza de achicoria soluble, con agua o con leche, caliente o fr\u00eda. Deliciosa y saludable. Y no contiene cafe\u00edna. \u00a1Feliz Navidad! M.I., Cavero, R.Y. 2013. Sabidur\u00eda popular y plantas curativas. Ediciones i. Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos. 2011. Cat\u00e1logo de Plantas Medicinales. www.fitoterapia.net 36 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021LO QUE M\u00c1S HE INTERIORIZADO TRAS ESTA PANDEMIA ES QUE LA SANIDAD HAY QUE CUIDARLA A TODOS LOS NIVELES.\"QUER\u00cdAMOS ABRIR EL COLEGIO AL CONSEJO, A LA SOCIEDAD Y A OTRAS PROFESIONES\" Charo Villanueva. Ha ejercido como docente, titular de Farmacia, parlamentaria de Navarra durante tres legislaturas y nada m\u00e1s y nada menos que presidenta del COFNA, desde 1983 hasta 1987 , siendo, en aquel momento, \"la \u00fanica presidenta en Espa\u00f1a\". No cabe duda, pues, de que Charo Villanueva (Artajona, 1938) es una mujer inquieta y polifac\u00e9tica. Afirma ser amante de la profesi\u00f3n y que \"se meti\u00f3\" en pol\u00edtica con la ilusi\u00f3n de cambiar cosas. Como presidenta del COFNA, deja tras de s\u00ed importantes logros: haber proyectado el Colegio hacia afuera, la creaci\u00f3n del CIM o el aumento de la relaci\u00f3n entre los boticarios. Sobre el papel del farmac\u00e9utico en la pandemia, es muy clara: \"Se le ha infravalorado\". Albarelo. \u00bfPor qu\u00e9 decidi\u00f3 estudiar farmacia? Charo Villanueva. No fue por vocaci\u00f3n, sino porque era lo que menos rechinaba en mi casa, ya que en mi familia hab\u00eda boticarios. Si verdaderamente hubiera podido elegir, quiz\u00e1s hubiera escogido Medicina... pero no me arrepiento de nada de lo que hice. Estudi\u00e9 Farmacia en Madrid, porque no hab\u00eda facultad de farmacia aqu\u00ed. Cuando volv\u00ed, ya exist\u00eda. A. Y se puso a trabajar all\u00ed... C.V. S\u00ed, como docente en Medicina, impartiendo Bioqu\u00edmica, y despu\u00e9s, en Farmacia, dando clase de Bromatolog\u00eda. Eso era lo que m\u00e1s me gustaba, junto con el trabajo en el laboratorio. A. \u00bfEn qu\u00e9 momento se plante\u00f3 abrir la farmacia en Pamplona?C.V. Despu\u00e9s de terminar la tesis sobre nutrici\u00f3n, ya me iba a casar y pens\u00e9 que ser\u00eda m\u00e1s c\u00f3modo tener una farmacia, as\u00ed que la abr\u00ed, en Yanguas y Miranda. Los primeros a\u00f1os fueron duros porque no pasaba nadie por ah\u00ed... A. \u00bfC\u00f3mo fue ese cambio de la docencia a la oficina de farmacia? C.V. La farmacia comunitaria y la docencia no tienen nada que ver, pero todo te deja un poso... los conocimientos que adquir\u00ed en la Facultad me sirvieron despu\u00e9s para atender en la farmacia. La formaci\u00f3n que tengas siempre trasciende de lo que est\u00e1s haciendo. A. \u00bfC\u00f3mo era su vida como titular de farmacia? C.V. Eran tiempos muy diferentes. Lo nuestro era una farmacia de barrio donde la gente preguntaba de todo... el farmac\u00e9utico pasaba de dar consejos sobre salud a ser testigo de un testamento. Tambi\u00e9n hac\u00eda alguna determinaci\u00f3n de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos... que era la especialidad que yo hab\u00eda estudiado. A. \u00bfSe ha perdido ese concepto de 'farmacia de barrio'? C.V. Ahora se ha comercializado m\u00e1s la farmacia, que no digo que no sea necesario, pero ya no es lo mismo. A. Fue presidenta del COFNA de 1983 al 1987. \u00bfC\u00f3mo recuerda esa experiencia? C.V. Cuando tomamos posesi\u00f3n no sab\u00edamos ni d\u00f3nde estaba el Consejo, as\u00ed que decidimos que los miembros de junta pasasen al menos un d\u00eda una Asamblea en Madrid. As\u00ed conseguimos que la Junta fuera m\u00e1s participativa y que eso se trasladase a los farmac\u00e9uticos... A. \u00bfCu\u00e1les fueron sus mayores logros al frente del cargo? C.V. Ve\u00edamos que los farmac\u00e9uticos comunitarios estaban encerrados en la oficina de farmacia y que ten\u00edan una falta de comunicaci\u00f3n importante, as\u00ed que uno de mis objetivos fue aumentar la relaci\u00f3n entre ellos y que estuvieran m\u00e1s conectados... TE ACUERDAS proceso, s\u00ed. Tambi\u00e9n promovimos reuniones con farmac\u00e9uticos de cada zona sanitaria para ver qu\u00e9 problemas hab\u00eda... es que no par\u00e1bamos. El CIM, por ejemplo, tambi\u00e9n ech\u00f3 a andar con nosotros. No exist\u00eda hasta entonces y nosotros creamos una plaza, que ocup\u00f3 Mar\u00eda Puy P\u00e9rez, para investigar y dar informaci\u00f3n a los colegiados. Por otro lado, pusimos en marcha la zonificaci\u00f3n de los guardias rurales, negociando con la Administraci\u00f3n para que se alternasen los servicios y educando a la sociedad para que se acostumbrara a que la farmacia estaba abierta dentro de una zona y de unos l\u00edmites horarios. Tambi\u00e9n contribuimos a informatizar la farmacia... al menos, que se introdujera el ordenador. A. A la Junta creada durante su mandato le han llamado 'La Junta de las mujeres...' \u00bfQu\u00e9 supuso este hecho en la historia del COFNA? C.V. En realidad, eran todo hombres, menos cuatro mujeres, pero s\u00ed es cierto que fue la primera junta con mayor presencia femenina. Yo, en ese momento, era la \u00fanica presidenta que hab\u00eda. A. \u00bfCu\u00e1l es el recuerdo m\u00e1s gratificante de esta etapa? C.V. La conexi\u00f3n que tuvimos con la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica a nivel nacional y tambi\u00e9n el acercamiento a la farmacia en Europa, as\u00ed como haber potenciado la uni\u00f3n entre farmac\u00e9uticos. A. Tambi\u00e9n intent\u00f3 que hubiera una mayor uni\u00f3n entre colegios profesionales... C.V. S\u00ed, s\u00ed. De hecho, en aquel momento, nuestra sede iba a ser el edificio que hoy d\u00eda alberga al Colegio de M\u00e9dicos, con la idea de convivir con ellos, adem\u00e1s de con los veterinarios, odont\u00f3logos y enfermer\u00eda. Pero yo ya me fui y finalmente aquello no sali\u00f3 adelante. Si por m\u00ed fuera, estar\u00edamos juntos, porque tenemos que estar conectados. Ya ves que todo iba enfocado a abrir el Colegio, tanto al Consejo, como a la sociedad y a otras profesiones. A. \u00bfQu\u00e9 consejo dar\u00eda a la actual presidenta del COFNA? C.V. Que no tenga inconveniente en lanzarse al mundo y que no se olvide del aislamiento del profesional en la farmacia... pero ya veo que se trabaja en eso, organizando cursos, etc., as\u00ed que le dir\u00eda que siga por esa l\u00ednea. La profesi\u00f3n se tiene que actualizar todos los d\u00edas y el motor para hacerlo es el Colegio. A. En 1987 dej\u00f3 la presidencia del COFNA para ejercer como parlamentaria en Navarra, \u00bfla pol\u00edtica le atra\u00eda desde siempre? C.V. Siempre he tenido un v\u00ednculo con la pol\u00edtica, porque en mi casa se viv\u00eda con mucha intensidad.A. \u00bfC\u00f3mo ve la evoluci\u00f3n de la vida pol\u00edtica desde que usted formaba parte de ella hasta hoy? C.V. En este momento yo no entiendo nada de la pol\u00edtica. Antes era una ilusi\u00f3n por cambiar las cosas... ahora hay un desencanto absoluto. A. \u00bfCu\u00e1l es el mayor hito conseguido durante su trayectoria pol\u00edtica? C.V. Poner en marcha la Ley de Salud que actualmente rige en Navarra. A. \u00bfVe similitudes en las funciones que desempe\u00f1an ambos perfiles? C.V. Las dos influyen en la gente... la pol\u00edtica de forma m\u00e1s amplia y, la farmacia, de manera m\u00e1s directa y personal. En pol\u00edtica abarcas m\u00e1s campos, tambi\u00e9n: el econ\u00f3mico, social e ideol\u00f3gico y, aunque todo se entrelaza, son muy diferentes entre s\u00ed.Por otro lado, la pol\u00edtica tiene un tiempo limitado. Yo estuve tres legislaturas, desde el 87 hasta el 99. Por UPN primero y, luego, por CDN. A. \u00bfC\u00f3mo ha visto al colectivo farmac\u00e9utico en este contexto de crisis sanitaria?C.V. Indignada me tienen. Han infravalorado al farmac\u00e9utico... \u00a1con todos los servicios que se pod\u00edan haber prestado en un momento tan serio! Tambi\u00e9n creo que no hemos sabido colocarnos en nuestro lugar y se ha visto al farmac\u00e9utico como un sistema \"aparte\". A. \u00bfC\u00f3mo ha vivido la pandemia? C.V. Usando mucha mascarilla; mis hijos no me dejaban salir ni a comprar el pan... pero es verdad que soy poblaci\u00f3n de riesgo, as\u00ed que me dedicaba a dar muchas vueltas a la terraza. Creo que lo que m\u00e1s he interiorizado tras esta pandemia es que la sanidad hay que cuidarla a todos los niveles. Charo Villanueva, junto a la que fuera alcaldesa de Pamplona, Yolanda Barcina; Ezequiel Lorca, Javier Cubillas, Miguel \u00c1ngel Pascual y Miguel Garisoain, todos ellos expresidentes del COFNA.FIRMA INVITADA 38 ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021\"EL ITXAk O NO ERA S\u00d3LO UN EQUIPAZO, ERA UN GRAND\u00cdSIMO GRUPO HUMANO\" Nerea Pena. Es una de las grandes figuras del balonmano femenino de nuestro panorama nacional. Nerea Pena (Pamplona, 1989) sigue en la cresta de la ola, aunque una lesi\u00f3n cr\u00f3nica le haya impedido jugar el Mundial en casa. Afortunadamente, su recuperaci\u00f3n progresa adecuadamente y sigue entrenando, feliz, en el Vipers Kristianstand noruego. Sabe que es muy dif\u00edcil volver a la \u00e9poca dorada del balonmano en Espa\u00f1a, que ella tuvo la suerte de experimentar en el Itxako. Un equipo local de primer nivel, que le dej\u00f3 una huella imborrable, tanto en lo personal y en lo deportivo. De momento, su sue\u00f1o es llegar a la Final Four. Para lograrlo, se cuida a diario... y, en ese cuidado, la farmacia juega un papel fundamental. Albarelo. Ha tenido que renunciar al Mundial a causa de la tendinopat\u00eda en el rotuliano que arrastra desde hace tiempo... \u00bfC\u00f3mo lo afronta?Nerea Pena. En septiembre decid\u00ed parar debido a esta lesi\u00f3n cr\u00f3nica, porque me causaba un dolor insoportable. Hace dos meses y pico empec\u00e9 la rehabilitaci\u00f3n con el objetivo de jugar en la fase final del campeonato, pero el entrenador ha querido llevar a jugadoras que est\u00e9n al cien por cien y lo respeto. As\u00ed que es un Mundial diferente para m\u00ed... en vez de vivirlo en directo lo estoy viendo por la tele, pero igualmente estoy apoyando al equipo. S\u00ed me hubiera gustado estar ah\u00ed por lo que representa que sea un campeonato organizado en casa; es m\u00e1s especial.A. \u00bfC\u00f3mo ve a Espa\u00f1a hasta la fecha (10 de diciembre) ? \u00bfCree que podr\u00eda llegarse a repetir la gesta de 2019 en la que Espa\u00f1a qued\u00f3 subcampeona?N.P. Sabemos lo dif\u00edcil que es ganar una medalla, de modo que partir de esa base es un error absoluto. Cada campeonato es un mundo; que sea en casa es un punto a favor enorme, pero pensar que vamos a obtener una medalla no es muy realista. Por ahora se est\u00e1n haciendo las cosas super bien; hemos elegido una l\u00ednea muy buena para cumplir el objetivo de llegar a cuartos, y estamos a un pasito. A partir de ah\u00ed puede pasar cualquier cosa. Son campeonatos muy dif\u00edciles, en los que te juegas todo a cara o cruz. Los rivales son muy fuertes. A. En general, \u00bfc\u00f3mo se encuentra f\u00edsicamente y an\u00edmicamente? N.P. Ahora mismo estoy en Noruega, con el equipo, muy contenta. He vuelto a entrenar, y voy progresando. Tengo un dolor con el que puedo convivir, y la verdad que solo con tener un nivel de dolor controlable estoy satisfecha. A. \u00bfC\u00f3mo es el ambiente en el Vipers? N.P. Sal\u00ed de Espa\u00f1a en 2012; he estado nueve a\u00f1os en Hungr\u00eda, medio a\u00f1o en Dinamarca y ahora me encuentro en Noruega, que es otro mundo diferente, a la hora de vivir, en cuanto a la profesionalidad que rige en este deporte... es una pasada. Creo que he tomado una decisi\u00f3n muy buena al venir aqu\u00ed, sobre todo en la edad en la que estoy, 31 a\u00f1os, en la etapa final de mi carrera deportiva, porque aqu\u00ed se prioriza la felicidad de la persona, la salud... supone todo un cambio de mentalidad y de vida en el d\u00eda a d\u00eda. Ahora tengo medio metro de nieve en el balc\u00f3n, a las cuatro de la tarde est\u00e1 oscuro y es m\u00e1s dif\u00edcil hacer vida social, pero la verdad que las chicas del equipo son s\u00faper majas. A. \u00bfMantiene que si se le ofrecieran unas \"condiciones laborales m\u00ednimamente aceptables\" volver\u00eda a Espa\u00f1a?SIEMPRE ADQUIERO LOS SUPLEMENTOS EN LA FARMACIA. E S IMPORTANTE TENER LA SEGURIDAD DE QU\u00c9 TOMAS Y C\u00d3MO LO TOMAS ALBARELO 51DICIEMBRE DE 2021 39HABER ESTADO EN LOS JUEGOS OL\u00cdMPICOS ES UN SUE\u00d1ON.P. Lo he manifestado siempre: me encantar\u00eda. Como en Espa\u00f1a no se vive en ning\u00fan sitio, con sus m\u00e1s y sus menos. En Noruega se vive muy bien, pero no tenemos el sol que hay all\u00e1, ni la facilidad de viajar, y se a\u00f1ade que no est\u00e1s en tu casa, con tu cultura y tu gente... y eso no se puede pagar con nada. As\u00ed que me encantar\u00eda retirarme en Espa\u00f1a, pero llevo diez a\u00f1os en el extranjero, he tenido la suerte de estar en equipos que juegan a grand\u00edsimo nivel y volver a Espa\u00f1a en las circunstancias actuales... no me importar\u00eda cambiar a un equipo con un proyecto guay, que quiera dar el paso de competir en Europa, pero la situaci\u00f3n laboral es complicada. A. \u00bfNos queda mucho camino por recorrer en ese sentido? N.P. Los contratos laborales van mejorando; se hacen jornadas completas y eso supone un avance, pero seguimos muy lejos de otros pa\u00edses. Tuvimos la suerte, hace 10 a\u00f1os con el Itxako, de vivir una de las mejores \u00e9pocas del balonmano espa\u00f1ol y ahora mismo no se est\u00e1 en esa etapa. \u00bfQue se podr\u00eda volver? Quiz\u00e1s s\u00ed, pero para eso se necesitan ayudas, sponsors, alg\u00fan club que se lance... A. \u00bfC\u00f3mo la recuerda esa etapa dorada en el Itxako? N.P. Ahora que ya he pasado muchos a\u00f1os en el extranjero y puedo comparar, me doy m\u00e1s cuenta de lo que viv\u00ed en Estella fue impresionante. Estando fuera te das cuenta de lo dif\u00edcil que es estar en un equipo de m\u00e1ximo nivel, con buenas condiciones laborales y al lado de tu casa. Y yo lo viv\u00ed. Tengo recuerdos muy buenos tanto en el plano deportivo como en el personal. De ah\u00ed me he llevado a muchas amigas que siguen si\u00e9ndolo y lo ser\u00e1n para siempre. No \u00e9ramos solo un equipazo, \u00e9ramos un grand\u00edsimo grupo humano. A. Tambi\u00e9n ha tenido el privilegio de participar en los Juegos Ol\u00edmpicos, a los que se refiere como unas \"competiciones diferentes\", \u00bfpor qu\u00e9?N.P. Los Juegos no son tan importantes por la competici\u00f3n, sino por lo que representa estar all\u00ed; es el m\u00e1ximo exponente deportivo mundial, donde se dan cita los mejores deportistas del mundo, y solo se clasifican 12 equipos. De esos 12, solo pasan 7 y 8 europeos... de modo que estar ah\u00ed ya es el premio. En definitiva, haber estado en los Juegos Ol\u00edmpicos es un sue\u00f1o. A. \u00bfCu\u00e1l es su mayor reto ahora mismo? N.P. Llegar a una Final Four. Jugamos una final de la Champions con el Itxako en 2012, en casa. Ahora mismo el formato ha cambiado y he intentado llegar y todav\u00eda no lo he conseguido... as\u00ed que espero y deseo que lo podamos hacer este a\u00f1o. A. Aunque no ha ejercido nunca, es usted profesora... \u00bfLe gustar\u00eda dedicarse a ello alg\u00fan d\u00eda? N.P. Cuando me fui a Estella a vivir, con 16 a\u00f1os, ten\u00eda claro que quer\u00eda hacer una carrera. Estudi\u00e9 Magisterio porque no sab\u00eda cien por cien qu\u00e9 elegir, pero me gust\u00f3. Desde entonces han pasado 12 a\u00f1os y no he tenido contacto con la profesi\u00f3n, de modo que no me veo como profesora... La verdad es que no miro qu\u00e9 va a ser de mi vida a tan largo plazo. A. \u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s le gusta hacer cuando no est\u00e1 entrenando o jugando?N.P. Viajo mucho por trabajo y por placer. Cuando tengo tiempo libre voy a casa con la familia, a visitar Espa\u00f1a, a la playita. Tambi\u00e9n soy muy aficionada a las series, y ahora en Noruega estoy yendo m\u00e1s a la monta\u00f1a. A. \u00bfC\u00f3mo vivi\u00f3 el confinamiento? N.P. Lo viv\u00ed en Pamplona, en casa. En ese sentido estuvo bien porque tuve un tiempo en familia que no hab\u00eda tenido en los \u00faltimos doce a\u00f1os. Fue un regalo, pero es cierto que a nivel f\u00edsico fue un palo estar en casa sin poder entrenar... A. \u00bfCu\u00e1les son las bases de su rutina para mantenerse en forma como deportista profesional?N.P. Tengo muchas precauciones de fisioterapia; si tengo cualquier molestia, me trato enseguida, y utilizo diariamente m\u00e1quinas que tengo en casa para estar mejor. Por otro lado, dormir para m\u00ed es fundamental; mis nueve horas no me las quita nadie y, a veces, hasta hago siesta. Sobre la alimentaci\u00f3n... es que mi actividad favorita del mundo mundial es comer. Me encanta tanto la comida sana como la comida basura. Por eso es muy dif\u00edcil cuidarme en ese sentido. S\u00ed que intento mantener la suplementaci\u00f3n, sobre todo en periodos de competici\u00f3n: vitamina C, hierro, col\u00e1geno, magnesio... y jalea real y ginseng en los d\u00edas de partido. Intento que la suplementaci\u00f3n sea lo m\u00e1s natural posible. A. \u00bfLa adquiere en la farmacia? N.P. S\u00ed, s\u00ed, siempre. Es importante tener la seguridad de qu\u00e9 tomas y c\u00f3mo lo tomas, por el tema del dopping. A. \u00bfVe muchas diferencias entre las farmacias de aqu\u00ed y las de all\u00e1? N.P. No muchas... bueno, hay medicamentos, como el ibuprofeno, que lo puedes comprar en el supermercado. Pero, por ejemplo, el alcohol que usamos nosotros como desinfectante de las heridas no se vende en el supermercado; sino que solo est\u00e1 disponible en las farmacias. Es curioso. "}