{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.wipo.int/edocs/pubdocs/es/wipo_pub_1072.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "\u00c9tica e Innovaci\u00f3n Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1os\u00c9tica e Innovaci\u00f3n Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osSe puede reproducir, distribuir, adaptar, traducir y presentar en p\u00fablico la presente publicaci\u00f3n, tambi\u00e9n con fines comerciales, sin necesidad de autorizaci\u00f3n expresa, a condici\u00f3n de que el contenido est\u00e9 acompa\u00f1ado por la menci\u00f3n de la OMPI como fuente y, si procede, de que se indique claramente que se ha modificado el contenido original. Las adaptaciones/traducciones/productos derivados no deben incluir ning\u00fan emblema ni logotipo oficial, salvo que hayan sido aprobados y validados por la OMPI. Para obtener autorizaci\u00f3n, p\u00f3nganse en contacto con nosotros mediante el sitio web de la OMPI. En relaci\u00f3n con las obras derivadas, debe incluirse la siguiente advertencia: \"La Secretar\u00eda de la OMPI no asume responsabilidad alguna por la modificaci\u00f3n o traducci\u00f3n del contenido original\". En los casos en los que el contenido publicado por la OMPI, como im\u00e1genes, gr\u00e1ficos, marcas o logotipos, sea propiedad de terceros, ser\u00e1 responsabilidad exclusiva de quien use dicho contenido obtener de los titulares las autorizaciones necesarias. Para consultar la presente licencia, rem\u00edtanse a https: https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/igo/ Las denominaciones empleadas en esta publicaci\u00f3n y la forma en que aparecen presentados los datos que contiene no entra\u00f1an, de parte de la OMPI, juicio alguno sobre la condici\u00f3n jur\u00eddica de ninguno de los pa\u00edses, territorios o zonas citados o de sus autoridades, ni respecto de la delimitaci\u00f3n de sus fronteras o l\u00edmites. La presente publicaci\u00f3n no refleja el punto de vista de los Estados miembros ni el de la Secretar\u00eda de la OMPI. Cualquier menci\u00f3n de empresas o productos concretos no implica en ning\u00fan caso que la OMPI los apruebe o recomiende con respecto a otros de naturaleza similar que no se mencionen.\u00a9 OMPI, 2020 Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual 34, chemin des Colombettes P.O. Box 18 CH-1211 Ginebra 20 Suiza Atribuci\u00f3n 3.0 OIG (CC BY 3.0 IGO) Impreso en Suiza3\u00cdNDICE Siglas 4 Introducci\u00f3n 5 Entrevista con el director general, Francis Gurry 9 La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI 12 Derecho y \u00e9tica 51 Serie de conferencias p\u00fablicas de la OMPI sobre \u00e9tica 72 Acerca de los conferenciantes 74 La \u00e9tica cambiante de la comunicaci\u00f3n, profesora Onora O'Neill 78 \u00c9tica, tecnolog\u00eda y el futuro de la humanidad, profesor Peter Singer 90 Cultura, car\u00e1cter y \u00e9tica: los dilemas \u00e9ticos en las organizaciones internacionales, Dr. Julian Baggini 117 La \u00e9tica de la tecnolog\u00eda y los desaf\u00edos mundiales: fomentar la innovaci\u00f3n responsable, profesor Jeroen van den Hoven 1424SIGLAS CAPI Comisi\u00f3n de Administraci\u00f3n P\u00fablica Internacional CCIS Comisi\u00f3n Consultiva Independiente de Supervisi\u00f3n DCI Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n (del sistema de las Naciones Unidas) DGRRHH Departamento de Gesti\u00f3n de Recursos Humanos DSI Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Interna IA Inteligencia artificial IPSAS Normas Internacionales de Contabilidad del Sector P\u00fablico OMPI Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual ONG Organizaciones no gubernamentales5INTRODUCCI\u00d3N Esta publicaci\u00f3n recoge informaci\u00f3n sobre la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI y las reflexiones expuestas en el ciclo de conferencias p\u00fablicas de la OMPI por destacados especialistas en \u00e9tica e innovaci\u00f3n, cultura y justicia. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual (OMPI) es un organismo especializado de las Naciones Unidas, con sede en Ginebra (Suiza). Es el foro mundial de servicios, pol\u00edticas, informaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n en materia de propiedad intelectual (PI) y el organismo principal de las Naciones Unidas encargado de las cuestiones que ata\u00f1en a los conocimientos. La organizaci\u00f3n cuenta con 193 Estados miembros y unos 1.300 funcionarios. La misi\u00f3n de la OMPI consiste en promover el desarrollo de un sistema internacional de PI equilibrado y eficaz que favorezca la innovaci\u00f3n y la creatividad en beneficio de todos. El mandato y los \u00f3rganos rectores de la OMPI, as\u00ed como los procedimientos que rigen su funcionamiento, est\u00e1n recogidos en el Convenio de la OMPI, por el que se estableci\u00f3 la Organizaci\u00f3n en 1967. Consciente de la importancia de la buena gobernanza en las organizaciones intergubernamentales, la OMPI se empe\u00f1a en asegurar que la Direcci\u00f3n de la OMPI sea transparente, responsable, eficaz y basada en normas. La OMPI exige a sus funcionarios y dem\u00e1s personal una adhesi\u00f3n rigurosa a las normas morales al trabajar en la instituci\u00f3n. Los valores y principios \u00e9ticos establecidos en el C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional de la OMPI, en conjunci\u00f3n con las normas aplicables, tienen por objeto inspirar y orientar la conducta de todo el personal. La Oficina de \u00c9tica Profesional es un componente esencial de la gobernanza y de lo que ahora denominamos integridad p\u00fablica de la organizaci\u00f3n. La Oficina de \u00c9tica Profesional funciona de forma independiente dentro de la Organizaci\u00f3n. Tiene por objetivo ofrecer un sistema de \u00e9tica e integridad de alta calidad y velar por que el personal de la OMPI a todos los niveles comprenda sus obligaciones \u00e9ticas con respecto a la Organizaci\u00f3n y sus partes interesadas. Los servicios que presta a los funcionarios y dem\u00e1s personal, as\u00ed como su labor y las medidas que adopta, se basan en tres pilares: independencia, imparcialidad y confidencialidad. A fin de describir el contexto en el que se cre\u00f3 la Oficina de \u00c9tica Profesional, se ha entrevistado al director general, 6 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nFrancis Gurry1. En la entrevista, el director general destaca la importancia de la funci\u00f3n de \u00e9tica en un momento de grandes cambios, en el que la OMPI debe hacer frente a situaciones nuevas que no est\u00e1n contempladas en el marco normativo. Tambi\u00e9n subraya la importancia de no perder de vista las cuestiones \u00e9ticas en la labor cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y creativa que sustenta los derechos de PI. En el cap\u00edtulo consagrado a la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI, se describen sus avances desde 2010 hasta la fecha. Asimismo, se aborda el contexto hist\u00f3rico, se explica el mandato de la Oficina y se presentan las actividades realizadas en cumplimiento de su mandato. Adem\u00e1s, se exponen sus cuatro principales \u00e1mbitos de actividad, a saber, sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n; prestaci\u00f3n de asesoramiento confidencial sobre cuestiones \u00e9ticas; prestaci\u00f3n de apoyo normativo y de pol\u00edticas; y aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas atribuidas a la Oficina de \u00c9tica Profesional. En el cap\u00edtulo que versa sobre el Derecho y la \u00e9tica profesional, de cuya elaboraci\u00f3n se ha encargado Arendina Koppe, jefa de la Secci\u00f3n de Derecho Administrativo de la Oficina del Consejero Jur\u00eddico de la OMPI, se examina la interrelaci\u00f3n de esas dos disciplinas y la forma en que se 1 Francis Gurry, de nacionalidad australiana, ocup\u00f3 el cargo de director general de la OMPI de 2008 a 2020.refuerzan mutuamente, con el efecto positivo rec\u00edproco de fortalecer tanto la cultura de \u00e9tica en la OMPI como el sistema de justicia interna. Esto, a su vez, contribuye a mejorar el marco de rendici\u00f3n de cuentas. Asimismo, se analizan las distintas modalidades de interacci\u00f3n de la Oficina del Consejero Jur\u00eddico con la Oficina de \u00c9tica Profesional. Se ilustra la manera en que, en el \u00faltimo decenio, se ha logrado una colaboraci\u00f3n adecuada y eficaz en la OMPI mediante el reconocimiento mutuo del mandato de esas dos oficinas, en particular, la necesidad de respeto de la confidencialidad y la independencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica. En la presente publicaci\u00f3n se reproducen en forma sucinta o actualizada cuatro conferencias sobre \u00e9tica dictadas en la OMPI por personalidades internacionales de renombre en el \u00e1mbito de la \u00e9tica. Las conferencias p\u00fablicas de la OMPI de 2017 tuvieron una gran acogida tanto por parte del personal de la Organizaci\u00f3n como entre los miembros de la comunidad diplom\u00e1tica, el personal de las organizaciones internacionales del sistema de las Naciones Unidas, las ONG reconocidas como entidades consultivas por la OMPI y las Naciones Unidas, la comunidad acad\u00e9mica y otros c\u00edrculos. El ciclo de conferencias se inici\u00f3 con una presentaci\u00f3n de alto nivel sobre \"La \u00e9tica cambiante de la comunicaci\u00f3n\" realizada por la profesora Onora O'Neill. 7 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osLa profesora O'Neill destaca que la \u00e9tica de las comunicaciones tiene una larga historia, que se remonta al menos a los Diez Mandamientos. Tres de estos antiguos preceptos guardan relaci\u00f3n con el discurso y la comunicaci\u00f3n. Seg\u00fan la profesora O'Neill, ning\u00fan aspecto de nuestra vida ha cambiado m\u00e1s durante el \u00faltimo siglo que las pr\u00e1cticas en materia de comunicaci\u00f3n. En el siglo XX tambi\u00e9n hemos visto cambios sorprendentes respecto de las normas de comunicaci\u00f3n y un aumento de la atenci\u00f3n que se presta a las normas de comunicaci\u00f3n en la vida institucional, en particular, mayores exigencias en materia de rendici\u00f3n de cuentas, transparencia y libertad de informaci\u00f3n. Los enormes cambios experimentados por las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y la conectividad global han transformado la comunicaci\u00f3n privada y p\u00fablica, as\u00ed como el ejercicio del poder. Ello plantea numerosas cuestiones \u00e9ticas. Por ejemplo, \u00bfcu\u00e1les son las fronteras \u00e9ticas entre la esfera personal y el deber del servicio p\u00fablico internacional? Y \u00bfcu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre las exigencias de la raz\u00f3n p\u00fablica y la confianza y la rendici\u00f3n de cuentas en la vida cotidiana? En su conferencia titulada \"\u00c9tica, tecnolog\u00eda y el futuro de la humanidad\", el profesor Peter Singer examina los desaf\u00edos \u00e9ticos que plantean los avances tecnol\u00f3gicos en los \u00e1mbitos de la biotecnolog\u00eda, la rob\u00f3tica, la inteligencia artificial, la inform\u00e1tica y la comunicaci\u00f3n. Se pregunta si el avance tecnol\u00f3gico debe acogerse favorablemente debido a las oportunidades de progreso humano que ofrece, o temerse por su potencial para destruir la vida humana y los ecosistemas naturales. Explica, desde la perspectiva \u00e9tica, c\u00f3mo pueden o deber\u00edan utilizarse los diversos tipos de tecnolog\u00edas a fin de obtener los mayores beneficios para el mayor n\u00famero posible de personas. Aborda la forma en que la ley natural de los derechos de propiedad puede aplicarse a los derechos de PI en el \u00e1mbito de los productos farmac\u00e9uticos. Tambi\u00e9n examina algunas de las cuestiones \u00e9ticas relacionadas con la medicina y las ciencias biol\u00f3gicas, es decir, la bio\u00e9tica, y lo que se puede hacer para reducir los riesgos que amenazan con poner fin a la especie humana. El Dr. Julian Baggini, en la conferencia titulada \"Cultura, car\u00e1cter y \u00e9tica: los dilemas \u00e9ticos en las organizaciones internacionales\", se centra en el significado y la importancia de desarrollar una cultura de \u00e9tica, y la raz\u00f3n por la cual ese logro no es equiparable al simple hecho de contar con normas y reglamentos. Asimismo, aborda la necesidad de forjar un car\u00e1cter \u00e9tico. Ello implica tres aspectos esenciales: desarrollar h\u00e1bitos correctos, desarrollar capacidades de 8 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nsabidur\u00eda pr\u00e1ctica y tener en su entorno personas intachables que puedan servir de modelo de conducta. Esto tambi\u00e9n se aplica a los entornos institucionales: para que una organizaci\u00f3n tenga un buen car\u00e1cter institucional -una buena cultura de \u00e9tica- tambi\u00e9n debe desarrollar esos tres aspectos. Explica de qu\u00e9 manera las organizaciones, ya sean nacionales o internacionales, pese a estar integradas por personas de diversas culturas y or\u00edgenes, y con valores morales y c\u00f3digos \u00e9ticos aparentemente diferentes, pueden formar una sola cultura. Si bien existen diversas visiones del mundo, tambi\u00e9n es amplio el margen para ponerse de acuerdo en muchas cuestiones. Se puede fomentar una buena cultura institucional de comportamiento \u00e9tico aplicando la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica. El profesor Jeroen van den Hoven imparti\u00f3 la conferencia titulada \"La \u00e9tica de la tecnolog\u00eda y los desaf\u00edos mundiales: fomentar la innovaci\u00f3n responsable\". Sostiene que la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n tambi\u00e9n pueden plantear desaf\u00edos \u00e9ticos. La interrelaci\u00f3n de los problemas, la pluralidad de valores y la diversidad de perspectivas exigen nuevas formas de considerar la innovaci\u00f3n y los aspectos \u00e9ticos de nuestras intervenciones tecnol\u00f3gicas. Para garantizar que nuestros esfuerzos se centren en los problemas correctos, y que no promuevan la creaci\u00f3n o la exacerbaci\u00f3n de otros problemas, es preciso proceder de manera responsable. Se trata de un enfoque centrado en \"el dise\u00f1o al servicio de los valores\", \"la \u00e9tica por dise\u00f1o\" o \"el dise\u00f1o sensible a los valores\". Se espera que esta publicaci\u00f3n inspire una reflexi\u00f3n m\u00e1s profunda sobre las cuestiones de gobernanza relacionadas con la \u00e9tica y la innovaci\u00f3n, y proporcione orientaci\u00f3n a los funcionarios de las instituciones internacionales y p\u00fablicas sobre la forma de abordar los dilemas \u00e9ticos. Como lo muestran las diferentes contribuciones, los valores que fomenta la OMPI como instituci\u00f3n son pertinentes para los funcionarios p\u00fablicos que trabajan en instituciones nacionales o internacionales de pa\u00edses desarrollados y pa\u00edses en desarrollo por igual. Por \u00faltimo, cabe mencionar que esta publicaci\u00f3n ha sido elaborada bajo la responsabilidad general de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI, que agradece profundamente el aliento, el apoyo y la informaci\u00f3n que ha recibido de colegas tanto de la OMPI, las Naciones Unidas y sus organismos especializados, como de otras organizaciones multilaterales. Septiembre de 2020 Chitra Radhakishun Oficial jefa de \u00c9tica Profesional9Entrevista con el director general, Francis Gurry El director general de la OMPI, Francis Gurry, reflexiona sobre la importancia de la \u00e9tica para la OMPI y el sistema multilateral en su conjunto en un mundo confrontado a enormes cambios tecnol\u00f3gicos r\u00e1pidos y profundos. \u00bfQu\u00e9 lo motiv\u00f3 a crear la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI? La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI fue creada en 2010 con el objetivo de poner a la Organizaci\u00f3n en sinton\u00eda con una pr\u00e1ctica \u00f3ptima de todo el sistema de las Naciones Unidas y atender la recomendaci\u00f3n de varios \u00f3rganos de establecer una funci\u00f3n de \u00e9tica en las organizaciones internacionales. En ese momento, el mundo hab\u00eda llegado a la amplia conclusi\u00f3n de que la funci\u00f3n de \u00e9tica es sumamente importante por muchos motivos. Entre ellos, el hecho de que nos enfrentamos a un gran n\u00famero de situaciones nuevas que no est\u00e1n contempladas en el marco normativo. La tecnolog\u00eda y la sociedad est\u00e1n avanzando con gran celeridad y el marco normativo no ha podido seguir el ritmo de esos cambios. En tales circunstancias -que combinan valores establecidos, situaciones nuevas y la ausencia de regulaci\u00f3n jur\u00eddica-, los valores y el comportamiento \u00e9tico cobran gran importancia hasta contar con las normas pertinentes. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional? Su funci\u00f3n consiste en fomentar la sensibilizaci\u00f3n del personal acerca de la importancia del comportamiento \u00e9tico, tramitar las denuncias de presuntas conductas no \u00e9ticas de miembros del personal y administrar determinadas pol\u00edticas de su competencia, como la Pol\u00edtica de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses y la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias, que es puntera. La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI desempe\u00f1a una funci\u00f3n importante en la Organizaci\u00f3n. \u00bfDe qu\u00e9 manera ha contribuido la Oficina de \u00c9tica Profesional a la gobernanza de la Organizaci\u00f3n? Todo el personal ha participado en el programa obligatorio de formaci\u00f3n sobre \u00e9tica profesional impartido por la Oficina. Esta formaci\u00f3n ha contribuido a sensibilizar a los colegas sobre la existencia de una dimensi\u00f3n \u00e9tica que deben tener presente en su comportamiento en todo lugar y en todos los aspectos. Y esto es positivo. La Oficina de \u00c9tica Profesional tambi\u00e9n ha implantado una pol\u00edtica y el mecanismo conexo para proteger a los 10 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nmiembros del personal que presentan denuncias en caso de violaci\u00f3n de las normas \u00e9ticas. Este es otro aspecto positivo pues garantiza que los colegas tomen conciencia de que una conducta poco \u00e9tica tiene consecuencias. \u00bfCu\u00e1l es el mayor logro de la Oficina de \u00c9tica Profesional? La aplicaci\u00f3n de un marco normativo que promueve la conducta \u00e9tica en todos los niveles de la Organizaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo le gustar\u00eda que evolucionara la Oficina de \u00c9tica Profesional? La Oficina de \u00c9tica Profesional desempe\u00f1a una funci\u00f3n muy importante que respalda los esfuerzos de la OMPI por desarrollar una cultura que promueva la integraci\u00f3n sistem\u00e1tica de la dimensi\u00f3n \u00e9tica en toda decisi\u00f3n o medida que adopte cualquier persona de la Organizaci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 es importante la \u00e9tica en el marco del sistema multilateral? La credibilidad del sistema multilateral se basa en que practique lo que predica. As\u00ed, tiene que velar por que su discurso y sus acciones se ajusten a las normas \u00e9ticas m\u00e1s elevadas. Adem\u00e1s, dada la diversidad del sistema multilateral y, de hecho, del mundo, prestar mayor atenci\u00f3n a las cuestiones \u00e9ticas es una forma de mostrar nuestro compromiso con determinados principios fundamentales que son esenciales para establecer relaciones honestas y una buena comunicaci\u00f3n social en nuestra sociedad, y ampliamente aceptados en muchas culturas. En 2018 se dio inicio al ciclo de conferencias p\u00fablicas de la OMPI sobre \u00e9tica, innovaci\u00f3n y PI. \u00bfQu\u00e9 motiv\u00f3 esta iniciativa? El objetivo principal del programa de \u00e9tica de la OMPI es promover una conducta \u00e9tica por parte del personal. Una de las dimensiones que no depende enteramente del personal, es la de velar por que los programas de la Organizaci\u00f3n se ajusten a las normas \u00e9ticas establecidas. Hoy en d\u00eda, los avances tecnol\u00f3gicos son r\u00e1pidos y radicales, y plantean un gran n\u00famero de cuestiones fundamentales en muchas esferas, por ejemplo, en relaci\u00f3n con la inteligencia artificial, las ciencias de la vida, el empleo y muchas otras. Por lo tanto, es sumamente importante integrar la dimensi\u00f3n \u00e9tica en la labor cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y creativa que sustenta los derechos de PI. Las conferencias sobre \u00e9tica abordan cualquiera de esas esferas -ya sea la conducta del personal o la materia objeto de los derechos de PI-, y contribuyen a la reflexi\u00f3n general sobre las dimensiones y consecuencias \u00e9ticas de cualquier cuesti\u00f3n relativa a nuestra labor. La dimensi\u00f3n \u00e9tica deber\u00eda tenerse en cuenta sistem\u00e1ticamente ante cualquier cuesti\u00f3n que se plantee.11 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1os\u00bfCon qu\u00e9 cuestiones \u00e9ticas se ve confrontada la comunidad de PI? La inteligencia artificial (IA) plantea muchas cuestiones \u00e9ticas. Si bien es cierto que muchas personas en todo el mundo est\u00e1n estudiando profundamente y examinando en detalle este tema, todav\u00eda no estamos del todo seguros de lo que esta tecnolog\u00eda es capaz de hacer. Tan pronto como se alcanza un relativo consenso respecto de una cuesti\u00f3n \u00e9tica en la esfera de la IA, la tecnolog\u00eda plantea un nuevo dilema. Esto sucede con frecuencia. Es el caso de las decisiones que un autom\u00f3vil automatizado basado en sistemas de IA podr\u00eda tomar en una situaci\u00f3n compleja en la que intervienen varias personas, por ejemplo, en un accidente de tr\u00e1fico, respecto a qui\u00e9nes ser\u00e1n las v\u00edctimas; o de las cuestiones \u00e9ticas asociadas con los sistemas de armas impulsados por la IA; o del sesgo de los datos, que se recogen del mundo real que de s\u00ed presenta un sesgo. La IA plantea un gran n\u00famero de cuestiones \u00e9ticas con las que tendremos que lidiar en los a\u00f1os venideros. Las ciencias de la vida tambi\u00e9n suscitan cuestiones \u00e9ticas fundamentales, en particular, en relaci\u00f3n con la edici\u00f3n del genoma y en qu\u00e9 medida se puede y se debe emplear la bioingenier\u00eda. Tomemos el ejemplo de las cuestiones \u00e9ticas relacionadas con la edici\u00f3n de los genes de mosquitos para eliminar el paludismo, \u00bfinterferir\u00e1 esto en el delicado equilibrio del ecosistema? Asimismo, se plantean m\u00faltiples cuestiones respecto de los avances de la ciencia en la vida y la biolog\u00eda. Entre ellas, destaca la IA y las ciencias de la vida, pero hay muchas otras esferas. \u00bfC\u00f3mo se relaciona todo esto con la PI? Bueno, la PI crea una serie de incentivos para el progreso tecnol\u00f3gico y, por lo tanto, estimula el avance de estas nuevas tecnolog\u00edas que est\u00e1n planteando cuestiones \u00e9ticas. Eso no significa que no se deban fomentar esos avances, pero s\u00ed que debemos gestionarlos. \u00bfQu\u00e9 fil\u00f3sofo ha tenido mayor influencia en su pensamiento? Creo que S\u00f3crates merece especial admiraci\u00f3n por afirmar al final de su vida \"solo s\u00e9 que no s\u00e9 nada\". En mi opini\u00f3n eso es sabidur\u00eda. Pero es dif\u00edcil atribuir todo el m\u00e9rito a una sola persona, puesto que son muchos los pensadores que han contribuido a ayudarnos a entender c\u00f3mo enfrentar la vida.12 Historia y antecedentes de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI fue creada en junio de 20102, siguiendo la tendencia del sistema de las Naciones Unidas, que hab\u00eda establecido ya la Oficina de \u00c9tica de la Secretar\u00eda de las Naciones Unidas en 20063. El secretario general de las Naciones Unidas, Kofi Annan, estableci\u00f3 la Oficina de \u00c9tica independiente en la Secretar\u00eda a ra\u00edz de que la Asamblea General aprob\u00f3 su creaci\u00f3n en la Cumbre Mundial 20054 en el contexto de las iniciativas generales de reforma de la Secretar\u00eda y la administraci\u00f3n. Esas iniciativas deb\u00edan fundamentarse en \"una cultura de \u00e9tica, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas\"5. Con anterioridad, 2 Orden de servicio n.\u00ba 25/2010, \"Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI\", de 9 de junio de 2010 3 Resoluci\u00f3n 2005/1 sobre el Documento Final de la Cumbre Mundial 2005; ST/SGB/2007/11; diversas resoluciones de la Asamblea General relativas al establecimiento de oficinas de \u00e9tica independientes. 4 Resoluci\u00f3n A/RES/60/1, p\u00e1rrafo 161.d). 5 En el informe A/61/274, de 18 de agosto de 2006, en el contexto m\u00e1s amplio de las instituciones multilaterales, el Banco Mundial hab\u00eda creado una Oficina de \u00c9tica en 1990 y el Fondo Monetario Internacional estableci\u00f3 su Oficina de \u00c9tica en febrero de 20006. Otros fondos y programas de las Naciones Unidas, as\u00ed como los organismos especializados del sistema de las Naciones Unidas siguieron el ejemplo, creando sus propias oficinas de \u00e9tica con funciones y estructuras similares. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de la creaci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica de las Naciones Unidas, naci\u00f3 la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI, basada formalmente en la orden de servicio de la OMPI n.\u00ba 25/20107. se resume el proceso de establecimiento de la Oficina de \u00c9tica de las Naciones Unidas. 6 V\u00e9ase el Informe del Banco Mundial, Informe de la Oficina de \u00c9tica y Conducta Profesional, 2010. 7 Sobre la base del acuerdo entre la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual y la Uni\u00f3n Internacional para la Protecci\u00f3n de las Obtenciones Vegetales (Acuerdo OMPI/UPOV, firmado el 26 de noviembre de 1982), la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI tambi\u00e9n presta servicios a la UPOV.Banco MundialFondo Monetar io Internacion alSecretar\u00eda de las Naciones UnidasOrganizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual 1991 2000 2006 2010La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI13 Fechas de establecimiento de determinadas oficinas de \u00e9tica Fecha Organizaci\u00f3n Nombre de la oficina 1991 Banco Mundial Oficina de \u00c9tica y Conducta Profesionala 2000FMI Fondo Monetario InternacionalOficina de \u00c9tica 2006bNaciones Unidas Oficina de \u00c9tica de las Naciones Unidas 2006cOIT Organizaci\u00f3n Internacional del TrabajoEncargado de las Cuestiones de \u00c9tica 2007PNUD Programa de las Naciones Unidas para el DesarrolloOficina de \u00c9tica del PNUD 2007UNICEF Programa de las Naciones Unidas para el DesarrolloOficina de \u00c9tica 2007dUNOPS Oficina de las Naciones Unidas de Servicios para Proyectos Oficina de \u00c9tica y Cumplimientoe 2008UNFPA Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones UnidasOficina de \u00c9tica 2009 UIT Uni\u00f3n Internacional de TelecomunicacionesOficina de \u00c9tica 2009UNESCO Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Edu - caci\u00f3n, la Ciencia y la CulturaOficina de \u00c9tica 2009UPU Uni\u00f3n Postal Universal La funci\u00f3n del oficial de \u00e9tica se subcontrataf 2009OMM Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica MundialOficina de \u00c9tica 2009ONUDI Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para el Desarrollo Industrial Oficina de Supervisi\u00f3n Interna y \u00c9ticag 2010OMPI Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad IntelectualOficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI 2011FIDA Fondo Internacional para el Desarrollo Agr\u00edcolaOficina de \u00c9tica 2014OMM Organizaci\u00f3n Mundial de MigracionesOficina de \u00c9tica y ConductaEthics and Innovation Notas: a Desde 2002. Entre 2000 y 2002, la oficina se denominaba \"Oficina \u00c9tica e Integridad Profesionales\". Entre 1991 y 2002, se denomin\u00f3 \"Oficina de \u00c9tica Profesional\". b La Oficina se cre\u00f3 el 1 de enero de 2006. c La funci\u00f3n se inici\u00f3 el 1 de mayo de 2006. d La Oficina de \u00c9tica pas\u00f3 a ser independiente de otras funciones el 1 de febrero de 2009. e Anteriormente se denominaba \"Oficina de \u00c9tica\". f Desde 2015. g En 2010 se denominaba \"Oficina de \u00c9tica\".14 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nEl concepto de \u00e9tica institucional naci\u00f3 en el mundo empresarial, centrado en la llamada \u00e9tica empresarial8 en respuesta a las cr\u00edticas formuladas contra las empresas de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en las d\u00e9cadas de 1960 y 1970. A mediados de la d\u00e9cada de 1980, se estableci\u00f3 en los Estados Unidos la Defense Industry Initiative (DII), con el objeto de promover pr\u00e1cticas empresariales \u00e9ticas y la gesti\u00f3n \u00e9tica en varios sectores, y a ra\u00edz de ello se designaron o crearon agentes u oficinas de \u00e9tica y/o de control del cumplimiento en numerosas organizaciones empresariales. Otro acontecimiento que tuvo lugar en los Estados Unidos y que llev\u00f3 a muchas empresas a nombrar a agentes de \u00e9tica o de control del cumplimiento fue la elaboraci\u00f3n de las directrices sobre las sentencias federales en el caso de las organizaciones, aprobadas en 1991, que establecen las normas que las organizaciones deben aplicar para obtener una reducci\u00f3n de la condena en caso de ser declaradas culpables de un delito federal9. Las organizaciones 8 Crane y Matten definen la \u00e9tica empresarial como \"el estudio de situaciones, actividades y decisiones empresariales en las que se abordan cuestiones sobre el bien y el mal\" (Crane, A y D. Matten, Business Ethics: Managing and Sustainability in the Age of Globalization, Oxford: Oxford University Press, 2016, 5). 9 Ethics Programs, Report of ECI's Blue Ribbon Panel, 2016. V\u00e9ase tambi\u00e9n, De George, R.T., A history of business ethics. Disponible en: multilaterales se han inspirado mucho en las estructuras de las oficinas de \u00e9tica (y cumplimiento) del sector empresarial de los Estados Unidos de Am\u00e9rica para crear sus propias oficinas de \u00e9tica. El mandato de la mayor\u00eda de las oficinas de \u00e9tica de la familia de las Naciones Unidas se basa en el de la Oficina de \u00c9tica de la Secretar\u00eda de las Naciones Unidas. Por lo general (aunque no siempre), los recursos humanos, la oficina de mediaci\u00f3n y las funciones de \u00e9tica, control del cumplimiento, investigaci\u00f3n y supervisi\u00f3n son funciones independientes en las organizaciones de las Naciones Unidas. Los primeros diez a\u00f1os de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI El punto de partida del proceso de establecimiento de una Oficina de \u00c9tica Profesional en la OMPI fue el trig\u00e9simo cuarto per\u00edodo de sesiones de la Asamblea General de la OMPI (2007), en el que se aprob\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un amplio programa integrado de mejora organizativa. https://www.bbvaopenmind.com/en/articles/a- history-of-business-ethics/). De George describe de qu\u00e9 manera lo que hoy se conoce como \u00e9tica empresarial se inspir\u00f3 en el t\u00e9rmino \"\u00e9tica m\u00e9dica\" (acu\u00f1ado en la d\u00e9cada de 1960). En esa misma d\u00e9cada se comenz\u00f3 a impartir cursos, en las escuelas de negocios, sobre las cuestiones sociales relacionadas con la gesti\u00f3n y sobre la responsabilidad social de las empresas, lo cual, a partir de la d\u00e9cada de 1970, aceler\u00f3 la introducci\u00f3n de la dimensi\u00f3n \u00e9tica en los entornos empresariales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica.15 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osEn abril de 2010, la OMPI introdujo un Programa de Alineaci\u00f3n Estrat\u00e9gica (PAE), que ofrec\u00eda un marco de reforma de la gesti\u00f3n de la Organizaci\u00f3n. El PAE se basaba en cuatro prioridades centrales: Prestaci\u00f3n \u00f3ptima de servicios Mancomunar esfuerzos Responsabilidad por los resultados Responsabilidad medioambiental, social y de buen gobierno Entre las 19 iniciativas interrelacionadas del PAE figuraban varias en materia de recursos humanos que ten\u00edan por objeto garantizar la continua evoluci\u00f3n de la OMPI como un lugar de trabajo justo y basado en el respeto ante todo, que al mismo tiempo contribuyera a mejorar la respuesta del personal a las necesidades de los Estados miembros de la OMPI y otras partes interesadas. La \"\u00e9tica\" figuraba entre las esferas que era preciso abordar10. Los tres pilares que sustentan la Oficina de \u00c9tica Profesional son la independencia, la confidencialidad y la imparcialidad. La Oficina de \u00c9tica Profesional est\u00e1 dirigida por un oficial jefe de \u00c9tica Profesional, quien, en 2010, depend\u00eda directamente del jefe de Gabinete y del director ejecutivo 10 Entre las esferas relativas a los recursos humanos que se abordaron figuran la gesti\u00f3n por resultados, el sistema de gesti\u00f3n de la actuaci\u00f3n profesional y el perfeccionamiento del personal, los controles internos, la cultura institucional y la interfaz con los clientes.de la Oficina del director general11. Siguiendo las mejores pr\u00e1cticas y recomendaciones de la Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n (DCI) de las Naciones Unidas, a partir de 2014 el oficial jefe de \u00c9tica Profesional depende directamente del director general de la OMPI. El mandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI se actualiz\u00f3 en 202012. La estructura y el mandato de la Oficina tambi\u00e9n se han inspirado en varias recomendaciones resultantes de los ex\u00e1menes realizados por la DCI13 11 Orden de servicio n.\u00ba 25/2010, \"Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI\". 12 Orden de servicio n.\u00ba 16/2020, \"Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI\". 13 En orden cronol\u00f3gico, los informes de la DCI de los \u00faltimos 10 a\u00f1os que guardan relaci\u00f3n con el mandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional en la OMPI o con su funcionamiento son: La \u00e9tica en el sistema de las Naciones Unidas (JIU/REP/2010/3); Marcos de rendici\u00f3n de cuentas en el sistema de las Naciones Unidas (JIU/REP/2011/5); La funci\u00f3n de investigaci\u00f3n en el sistema de las Naciones Unidas (JIU/REP/2011/7); Prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n del fraude y respuesta a \u00e9l en las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas (JIU/ REP/2016/4); Examen de los mecanismos y pol\u00edticas relativos al conflicto de intereses en el sistema de las Naciones Unidas (JIU/REP/2017/9); Examen de las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de protecci\u00f3n de los denunciantes de irregularidades en las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas (JIU/REP/2018/4), y Examen de los comit\u00e9s de auditor\u00eda y supervisi\u00f3n en el sistema de las Naciones Unidas (JIU/REP/2019/6). El examen de 2020 de la DCI sobre el estado actual de la funci\u00f3n de \u00e9tica (JIU A455) se publicar\u00e1 pr\u00f3ximamente. En el informe JIU/ REP/2017/5 titulado \"Resultado del examen del seguimiento de los informes y recomendaciones de la Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n por 16 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nMandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional El mandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional se establece en la orden de servicio n.\u00ba 16/2020, \"Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI\". Las \u00f3rdenes de servicio forman parte del marco jur\u00eddico que rige la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de la Secretar\u00eda de la OMPI. Este marco jur\u00eddico est\u00e1 conformado por el Convenio de la OMPI, el Estatuto y Reglamento del Personal, las \u00f3rdenes de servicio y las circulares informativas. En esta secci\u00f3n se explica el mandato y las responsabilidades de la Oficina de \u00c9tica Profesional, seg\u00fan lo dispuesto en los p\u00e1rrafos 1 a 12 de la orden de servicio. P\u00e1rrafo 1. En consonancia con el compromiso de la Organizaci\u00f3n de velar por las normas m\u00e1s elevadas de \u00e9tica e integridad, expresadas en los valores fundamentales de la OMPI, y teniendo en cuenta las mejores pr\u00e1cticas de otras organizaciones internacionales del r\u00e9gimen com\u00fan de las Naciones Unidas, en 2010 se estableci\u00f3 la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI. las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas\" se examina la pertinencia y la incidencia de las recomendaciones de la DCI. Pr\u00f3ximamente se publicar\u00e1 el informe del examen de 2020 realizado por la DCI sobre el estado actual de la funci\u00f3n de \u00e9tica, en el cual colabora activamente la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI.En 2016, los valores fundamentales de la OMPI a los que se alude en el p\u00e1rrafo 1 se reformularon de la siguiente manera: Modelar el futuro: tener una perspectiva amplia; ir con entusiasmo hacia el cambio y la innovaci\u00f3n; anhelar el desarrollo propio y el de los dem\u00e1s. Mancomunar esfuerzos: comunicar con eficacia; poseer esp\u00edritu de equipo Actuar con responsabilidad: dar prueba de integridad; valorar la diversidad Ofrecer excelencia: producir resultados; propender a la prestaci\u00f3n de servicios. El valor fundamental de la OMPI centrado en \"dar prueba de integridad\" exige la demostraci\u00f3n del m\u00e1s alto nivel de conducta en cumplimiento de las normas y pr\u00e1cticas jur\u00eddicas y \u00e9ticas de la Organizaci\u00f3n. P\u00e1rrafo 2. El objetivo de la Oficina de la OMPI de \u00c9tica Profesional es prestar asistencia al director general para velar por que los funcionarios y dem\u00e1s personal cumplan y desempe\u00f1en sus funciones con el m\u00e1ximo nivel de integridad mediante el fomento de una cultura de \u00e9tica, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas. La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI gozar\u00e1 de la independencia necesaria para el desempe\u00f1o de sus funciones.17 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osEn el p\u00e1rrafo 2 se mencionan expl\u00edcitamente la cultura de \u00e9tica, la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas, as\u00ed como la independencia de la Oficina de \u00c9tica Profesional. De hecho, la independencia es uno de los pilares de las oficinas de \u00e9tica, tanto en el sector p\u00fablico como en el privado. La noci\u00f3n de cultura de \u00e9tica se expresa expl\u00edcitamente, al igual que la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas. Adem\u00e1s, se reconoce que es esencial que la Oficina de \u00c9tica Profesional goce de independencia funcional para evitar toda influencia indebida sobre las medidas que adopte. Esta independencia le confiere la autoridad para actuar libremente, sin tener que acatar instrucciones de nadie a la hora de ejecutar las tareas que se le encomiendan. La noci\u00f3n de independencia se menciona con mayor detalle en el p\u00e1rrafo 3, en el que se establece que el oficial jefe de \u00c9tica Profesional en el desempe\u00f1o de sus funciones y actividades es independiente respecto de la Direcci\u00f3n. La independencia de la Oficina de \u00c9tica Profesional debe entenderse, ante todo, como el hecho de estar libre de influencias externas sobre su funcionamiento, entre otras, influencias pol\u00edticas o influencias por parte de los Estados miembros, sus representantes o de cualquier otro \u00f3rgano. \u00danicamente si goza de la independencia necesaria, la Oficina de \u00c9tica Profesional podr\u00e1 cumplir sus funciones y adoptar decisiones libre de presiones o incentivos. En el p\u00e1rrafo 3 se ahonda en la independencia funcional y operativa del oficial jefe de \u00c9tica Profesional respecto de la Direcci\u00f3n. P\u00e1rrafo 3. La Oficina de \u00c9tica Profesional est\u00e1 dirigida por el oficial jefe de \u00c9tica Profesional. Este funcionario rinde cuentas al director general en el desempe\u00f1o de sus funciones. Goza de independencia funcional y operativa respecto al personal directivo para el desempe\u00f1o de sus funciones. Aunque el oficial jefe de \u00c9tica Profesional depende administrativamente del director general, no participa en la gesti\u00f3n operativa de la Organizaci\u00f3n. En el p\u00e1rrafo 3 se describe la estructura y la l\u00ednea jer\u00e1rquica del oficial jefe de \u00c9tica Profesional y su independencia en la ejecuci\u00f3n de sus funciones y actividades, incluso con respecto a la Direcci\u00f3n. Esta disposici\u00f3n estipula que el oficial jefe de \u00c9tica Profesional es nombrado por el director general y le rinde cuentas. El nombramiento del oficial jefe de \u00c9tica Profesional tambi\u00e9n est\u00e1 sujeto a normas estrictas. De esta forma, la Organizaci\u00f3n vela por que la Oficina de \u00c9tica Profesional se administre de manera adecuada y eficiente.18 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nEl mandato del oficial jefe de \u00c9tica Profesional hace hincapi\u00e9 en los principios generales de independencia, imparcialidad, inexistencia de conflictos de inter\u00e9s y confidencialidad establecidos en el Estatuto y Reglamento del Personal de la OMPI14: \"a) Todas las personas a quienes se haya atribuido una funci\u00f3n en la soluci\u00f3n formal e informal de conflictos actuar\u00e1n en todo momento de manera independiente e imparcial y evitar\u00e1n conflictos de intereses reales, potenciales o aparentes. b) En todos los casos mantendr\u00e1n la confidencialidad. Todas las comunicaciones iniciadas o recibidas en relaci\u00f3n con la ejecuci\u00f3n de esa funci\u00f3n ser\u00e1n confidenciales\". Los tres pilares de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI -independencia, confidencialidad e imparcialidad- se refuerzan y complementan mutuamente, y fundamentan el asesoramiento que prestan los oficiales de la Oficina, as\u00ed como las decisiones que adoptan. La independencia es necesaria para que el oficial jefe de \u00c9tica Profesional adopte decisiones imparciales. No obstante, la independencia no significa arbitrariedad. Por normal general, el contrapeso a 14 Estatuto y Reglamento del Personal de la Oficina Internacional de la OMPI (Edici\u00f3n del 1 de enero de 2020).la independencia es la rendici\u00f3n de cuentas. Adem\u00e1s de la responsabilidad administrativa como funcionario, el oficial jefe de \u00c9tica Profesional tiene la obligaci\u00f3n de rendir cuentas ante los Estados miembros de la Organizaci\u00f3n. Esta obligaci\u00f3n abarca la presentaci\u00f3n de informes anuales sobre las actividades de la Oficina a los Estados miembros (v\u00e9ase el p\u00e1rrafo 4 abajo), que permiten informar peri\u00f3dicamente a los Estados miembros y al p\u00fablico acerca de la labor de la Oficina. Los informes anuales se publican en el sitio web de la OMPI que es accesible al p\u00fablico. El hecho de gozar o no de independencia funcional es importante para cada una de las actividades de la Oficina de \u00c9tica Profesional: asesoramiento, apoyo normativo (contribuci\u00f3n a la elaboraci\u00f3n de normas y pol\u00edticas), toma de decisiones, supervisi\u00f3n y control del cumplimiento (por ejemplo, en el contexto de la divulgaci\u00f3n de intereses), investigaci\u00f3n (es decir, determinaci\u00f3n de los hechos, espec\u00edficamente en los casos referentes a la protecci\u00f3n contra las represalias)15. En su informe de 2010 titulado \"La \u00e9tica en el sistema de las Naciones Unidas\", la DCI se\u00f1al\u00f3 que, para garantizar la independencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica, deben establecerse rigurosas condiciones que rijan el nombramiento de los jefes de las oficinas de \u00e9tica, en particular, l\u00edmites 15 La investigaci\u00f3n se limita a la determinaci\u00f3n de los hechos con arreglo a las normas aplicables.19 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1ospara la duraci\u00f3n de los mandatos16. Seg\u00fan la DCI, la duraci\u00f3n limitada de los mandatos favorece la independencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica porque protege al titular de cualquier influencia indebida evitando a la vez los riesgos inherentes a un cargo prolongado. Por otro lado, sabemos que para ciertas funciones un mandato de duraci\u00f3n determinada es necesario para garantizar la independencia, ya que permite la destituci\u00f3n del cargo, en principio, \u00fanicamente si el funcionario ya no cumple los requisitos para ejercerlo o en caso de falta grave de conducta. Sin embargo, algunos profesionales en materia de \u00e9tica suelen destacar que limitar la duraci\u00f3n de los mandatos no garantiza necesariamente la independencia. La DCI recomend\u00f3 adem\u00e1s que el jefe de la oficina de \u00e9tica rinda cuentas directamente al jefe ejecutivo (y no por conducto de un nivel intermedio de gesti\u00f3n). Este aspecto se considera como una de las condiciones necesarias para mantener la independencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica, y otra de ellas es la necesidad de un acceso oficial y oficioso a los \u00f3rganos legislativos. Tambi\u00e9n existe un consenso general entre los profesionales en materia de \u00e9tica del sistema de las Naciones Unidas sobre la importancia y la pertinencia del acceso directo, oficial y oficioso a los \u00f3rganos legislativos y/o rectores, as\u00ed como a la 16 Informe de la DCI, La \u00e9tica en el sistema de las Naciones Unidas, JIU/REP/2010/3.junta de supervisi\u00f3n, para garantizar que la independencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica no se vea limitada por el jefe ejecutivo. De hecho, el oficial jefe de \u00c9tica Profesional de la OMPI rinde cuentas directamente al director general y tiene acceso directo a los \u00f3rganos rectores y a la junta de supervisi\u00f3n (la Comisi\u00f3n Consultiva Independiente de Supervisi\u00f3n de la OMPI (CCIS)). Al comparar las oficinas de \u00e9tica del sistema de las Naciones Unidas con las del sector privado, a veces se preconiza -especialmente, en los c\u00edrculos acad\u00e9micos- la necesidad de una rendici\u00f3n de cuentas directamente a la junta directiva para garantizar esa independencia, pero en esos casos no parece que se tenga en cuenta que la independencia en un entorno empresarial no se entiende de la misma manera que en el entorno de las Naciones Unidas o, en t\u00e9rminos m\u00e1s generales, en las organizaciones intergubernamentales. Normas para garantizar la independencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica En su informe de 2010 titulado \"La \u00e9tica en el sistema de las Naciones Unidas\", la DCI recomend\u00f3 las siguientes normas para garantizar la independencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica: a) el jefe de la funci\u00f3n de \u00e9tica tiene un nombramiento de duraci\u00f3n limitada a dos mandatos de cuatro a\u00f1os o dos mandatos de cinco 20 \u00c9tica e Innovaci\u00f3na\u00f1os, o a un mandato no renovable de siete a\u00f1os; b) el jefe de la funci\u00f3n de \u00e9tica es subordinado directo del jefe ejecutivo de la organizaci\u00f3n; c) el informe anual del jefe de la funci\u00f3n de \u00e9tica se presenta al jefe ejecutivo, quien no debe modificarlo; d) el informe anual del jefe de la funci\u00f3n de \u00e9tica, o un resumen de \u00e9ste, se remite al \u00f3rgano rector con las observaciones que introduzca al respecto el jefe ejecutivo; e) el jefe de la funci\u00f3n de \u00e9tica tiene acceso oficioso al \u00f3rgano rector, derecho que consta por escrito Para las oficinas de \u00e9tica del sistema de las Naciones Unidas, es importante seguir examinando la definici\u00f3n del concepto de independencia en las organizaciones intergubernamentales. La obligaci\u00f3n de la oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI de presentar informes anuales sobre sus actividades a los Estados miembros se establece en el p\u00e1rrafo 4 de su mandato, que prev\u00e9 un mecanismo oficial de rendici\u00f3n de cuentas ante los Estados miembros de la OMPI. P\u00e1rrafo 4. La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI presentar\u00e1 informes anuales sobre sus actividades al director general y, por su conducto, a la Asamblea General de la OMPI.Como se ha mencionado anteriormente, la independencia est\u00e1 asociada a la rendici\u00f3n de cuentas, en particular, ante los \u00f3rganos rectores y, por su conducto, ante los Estados miembros de la Organizaci\u00f3n. En el informe de 2010 de la DCI titulado \"La \u00e9tica en el sistema de las Naciones Unidas\" (citado anteriormente) se estipula, entre otras normas respecto de la independencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica, que el informe anual del jefe de la funci\u00f3n de \u00e9tica deber\u00e1 presentarse al jefe ejecutivo, quien no deber\u00e1 modificarlo, pero podr\u00e1 introducir observaciones. La DCI tambi\u00e9n recomienda que el informe anual del jefe de la funci\u00f3n de \u00e9tica, o un resumen de este, se remita a los \u00f3rganos rectores. La elaboraci\u00f3n de los informes anuales se realiza bajo la supervisi\u00f3n del oficial jefe de \u00c9tica Profesional, quien tambi\u00e9n es responsable de su contenido. Estos informes deben ajustarse a las directrices, formatos, plazos y normas de edici\u00f3n de los informes de la OMPI. Al t\u00e9rmino de su primer a\u00f1o civil completo de funcionamiento, la oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI inici\u00f3 el ciclo de presentaci\u00f3n anual de informes sobre sus actividades. En 2012, la Oficina present\u00f3 un informe acerca de sus actividades e incidencia en el marco del Informe anual sobre recursos humanos de 2010-201117. En 2013 y 17 Documento WO/CC/66/1, Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n de la OMPI, sexag\u00e9sima sexta sesi\u00f3n (43\u00aa ordinaria), 1 a 9 de octubre de 2012.21 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1os2014, el segundo y tercer informes de la Oficina de \u00c9tica Profesional fueron presentados como Anexos espec\u00edficos de los Informes anuales sobre recursos humanos18. En 2015, la Oficina de \u00c9tica Profesional present\u00f3 al Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n de la OMPI el cuarto informe sobre sus actividades en un Informe anual aparte19. Como se ha mencionado anteriormente, los informes anuales de la Oficina de \u00c9tica Profesional sirven para informar peri\u00f3dicamente a la Asamblea General de la OMPI y al p\u00fablico acerca de sus actividades. En el p\u00e1rrafo 5 del mandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional se enumeran las principales funciones y responsabilidades de la Oficina: P\u00e1rrafo 5. Los principales cometidos de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI son: a) garantizar la concepci\u00f3n, el desarrollo y la aplicaci\u00f3n de estrategias, programas y pol\u00edticas eficaces de \u00e9tica profesional para mejorar la integridad, el respeto por las disposiciones en materia de \u00e9tica profesional y conducta \u00e9tica en la 18 WO/CC/67/2, Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n de la OMPI, sexag\u00e9sima s\u00e9ptima sesi\u00f3n (44a ordinaria), 23 de septiembre a 2 de octubre de 2013 y WO/CC/70/1, Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n de la OMPI, septuag\u00e9sima sesi\u00f3n (45a ordinaria), 22 a 30 de septiembre de 2014. 19 Documento WO/CC/71/3 Rev., Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n de la OMPI, septuag\u00e9sima primera sesi\u00f3n (46\u00aa ordinaria), 5 a 4 de octubre de 2015.actividad de la Organizaci\u00f3n; b) prestar asesoramiento y orientaci\u00f3n confidenciales a los funcionarios y dem\u00e1s personal sobre cuestiones \u00e9ticas; c) prestar asesoramiento profesional y ejercer funciones de liderazgo y supervisi\u00f3n para que las disposiciones en materia de \u00e9tica profesional y estrategias, pol\u00edticas y programas conexos se interpreten y apliquen correctamente; d) suministrar informaci\u00f3n cuando se le consulte sobre cuestiones normativas en las que sus conocimientos, opini\u00f3n y experiencia puedan ser \u00fatiles; e) administrar la pol\u00edtica de la OMPI de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses y los programas conexos; f) ejercer las responsabilidades que se le asignen en virtud de la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias por denunciar faltas de conducta o por cooperar con auditor\u00edas o investigaciones debidamente autorizadas; g) elaborar normas y realizar actividades de formaci\u00f3n y ense\u00f1anza sobre cuestiones de \u00e9tica profesional y, en colaboraci\u00f3n con el Departamento de Gesti\u00f3n de Recursos Humanos (DGRRHH) y otras oficinas, seg\u00fan proceda, velar por que se imparta peri\u00f3dicamente formaci\u00f3n sobre \u00e9tica profesional a todos los funcionarios y dem\u00e1s personal, seg\u00fan proceda; h) prestar apoyo normativo y de 22 \u00c9tica e Innovaci\u00f3npol\u00edticas para la elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de pol\u00edticas en materia de \u00e9tica profesional; i) forjar relaciones de colaboraci\u00f3n internas y externas, as\u00ed como participar en las actividades de las redes de \u00e9tica profesional pertinentes de las organizaciones multilaterales y contribuir a las mismas, a fin de mantener las competencias necesarias y adaptar las mejores pr\u00e1cticas de sensibilizaci\u00f3n sobre la \u00e9tica profesional, promover en la Organizaci\u00f3n una conducta \u00e9tica y el cumplimiento de las normas de \u00e9tica profesional; j) velar por la rendici\u00f3n de cuentas en la gesti\u00f3n de los recursos (financieros, humanos y materiales) asignados por la OMPI; k) desempe\u00f1ar cualquier otra funci\u00f3n que el director general considere necesaria para la Oficina. Las responsabilidades enumeradas no difieren sustancialmente de las establecidas en el mandato fundador de 201020. A continuaci\u00f3n figura una descripci\u00f3n de las principales esferas de actividad de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI para cumplir con las responsabilidades que se le han encomendado. 20 Orden de servicio n.\u00ba 25/2010.Cooperaci\u00f3n interna y promoci\u00f3n de la conducta \u00e9tica Para cumplir su mandato, la Oficina de \u00c9tica Profesional colabora con todas las dependencias org\u00e1nicas competentes de la OMPI. Por ende, en el caso de las actividades de formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n, con arreglo a su mandato, trabaja en estrecha colaboraci\u00f3n con el Departamento de Gesti\u00f3n de los Recursos Humanos (DGRRHH), as\u00ed como con la Oficina de Mediaci\u00f3n. En el \u00e1mbito de la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, la Oficina de \u00c9tica Profesional colabora con la Oficina del Consejero Jur\u00eddico. Y en cuestiones de auditor\u00eda, respecto de la supervisi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de las recomendaciones, o en el contexto de \u00f3rdenes de servicio espec\u00edficas que as\u00ed lo establecen, coopera con la Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Interna (DSI). En el marco de su funci\u00f3n de asesoramiento y de la labor que le incumbe en relaci\u00f3n con las pol\u00edticas, la Oficina de \u00c9tica Profesional colabora con los departamentos competentes. En consecuencia, puede ponerse en contacto con la Oficina del Consejero Jur\u00eddico, el DGRRHH, la DSI o la Oficina de Mediaci\u00f3n para solicitar asesoramiento sobre normas espec\u00edficas en materia de recursos humanos, o sobre cuestiones de Derecho administrativo o institucional. El asesoramiento solicitado debe limitarse a cuestiones esenciales relacionadas con la materia, respetando 23 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osy salvaguardando, en la medida de lo posible, la confidencialidad y el anonimato de la persona o las personas interesadas, de modo que no se divulgue informaci\u00f3n sobre una situaci\u00f3n concreta que pueda conducir a la identificaci\u00f3n de la persona en cuesti\u00f3n. Aunque la persona que solicite asesoramiento no desee mantener la confidencialidad en sus conversaciones con esos departamentos, la Oficina de \u00c9tica Profesional, en caso de que se le solicite informaci\u00f3n, \"no confirmar\u00e1 ni negar\u00e1\" que el funcionario ha solicitado sus servicios. Aun cuando un funcionario comparta informaci\u00f3n pertinente con otras instancias, la Oficina de \u00c9tica Profesional seguir\u00e1 estando obligada por su deber de confidencialidad, como se ha se\u00f1alado anteriormente, a menos que el funcionario manifieste expresamente su deseo de levantar la confidencialidad. La \u00e9tica y el cumplimiento se abordan por separado en la OMPI. Sin embargo, la lucha contra el fraude es un \u00e1mbito importante de convergencia y cooperaci\u00f3n entre ambas funciones. En el marco de la Pol\u00edtica de la OMPI sobre prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n del fraude y otras actividades prohibidas, la Oficina del Contralor (departamento de control del cumplimiento) lidera las estrategias de mitigaci\u00f3n del riesgo de fraude. La Oficina del Contralor, junto con la DSI y en colaboraci\u00f3n con otras dependencias administrativas, impulsa estrategias proactivas para mitigar y examinar el riesgo de fraude. Tambi\u00e9n se encarga de examinar peri\u00f3dicamente la pol\u00edtica de lucha contra el fraude, la evaluaci\u00f3n de riesgos y los controles antifraude. En el anexo de la pol\u00edtica sobre prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n del fraude, en el que se describen las funciones y responsabilidades en relaci\u00f3n con el fraude, se menciona espec\u00edficamente que el oficial jefe de \u00c9tica Profesional debe proporcionar asesoramiento confidencial y orientaci\u00f3n a los directores y a los distintos miembros del personal en situaciones que planteen dilemas \u00e9ticos. Esta funci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional tambi\u00e9n se menciona en la formaci\u00f3n obligatoria en materia de sensibilizaci\u00f3n sobre el fraude impartida en l\u00ednea y elaborada por la Oficina del Contralor, que incluye referencias a normas \u00e9ticas y a la integridad21. 21 Orden de servicio n.\u00ba 10/2019, Pol\u00edtica de la OMPI sobre prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n del fraude y otras actividades prohibidas24 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nLa Oficina de Mediaci\u00f3n de la OMPI: breve historia* 2009 - La funci\u00f3n de mediador, instituida en 2008, se inicia con car\u00e1cter ad hoc. Un a\u00f1o despu\u00e9s, tras una recomendaci\u00f3n recogida en un informe del entonces titular del cargo, se convierte en una posici\u00f3n permanente mediante el establecimiento de la Oficina de Mediaci\u00f3n. Con arreglo a otra recomendaci\u00f3n incluida en el mismo informe, todo el personal tiene acceso a los informes del mediador por conducto de la Intranet de la OMP Ese mismo a\u00f1o, el mediador de la OMPI se adhiere a la UNARIO, Red de Ombudsman y Mediadores de las Naciones Unidas y organizaciones internacionales conexas, incluidas las instituciones de Bretton Woods, el Banco Africano de Desarrollo, la Organizaci\u00f3n Europea de Investigaci\u00f3n Nuclear (CERN) y el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja (CICR). Los miembros de la red se re\u00fanen una vez al a\u00f1o para examinar cuestiones profesionales de inter\u00e9s com\u00fan. 2013 - En el contexto de una revisi\u00f3n del sistema de justicia interna de la OMPI, la Oficina de Mediaci\u00f3n se incorpora plenamente al sistema. Asimismo, se a\u00f1aden al cap\u00edtulo XI del Reglamento del Personal, las cl\u00e1usulas pertinentes sobre la prevenci\u00f3n de conflictos y la soluci\u00f3n informal de conflictos. La cl\u00e1usula 11.3, dedicada a la soluci\u00f3n informal de conflictos, describe la funci\u00f3n y el mandato de la Oficina de Mediaci\u00f3n en la regla 11.3.1. Adem\u00e1s, se crea un grupo de trabajo impulsado por el personal para dar forma a la iniciativa titulada \"Fomento de un entorno de trabajo respetuoso y armonioso\", que insta a los miembros del personal a procurar una soluci\u00f3n informal de los problemas relativos al entorno de trabajo, con lo cual la Oficina de Mediaci\u00f3n queda plenamente integrada en el sistema de justicia interna de la Organizaci\u00f3n. 2014 - Se publica la primera edici\u00f3n de la \"Gu\u00eda de la OMPI para un entorno de trabajo respetuoso y armonioso\", y desde entonces cada a\u00f1o se pone a disposici\u00f3n una versi\u00f3n revisada. 2015 - La OMPI introduce un curso obligatorio de gesti\u00f3n de conflictos para todo el personal. En la fase inicial intensiva se imparti\u00f3 el curso a m\u00e1s de 600 miembros del personal en unas pocas semanas. Desde entonces se han organizado sesiones peri\u00f3dicas (en general cinco al a\u00f1o), tanto en franc\u00e9s como en ingl\u00e9s, dirigidas a los reci\u00e9n llegados a la OMPI, as\u00ed como a los funcionarios que no tuvieron la oportunidad de seguir el curso anteriormente. La Oficina de Mediaci\u00f3n contribuye peri\u00f3dicamente a la formaci\u00f3n. 2016 - Se propuso que el mediador realizara visitas a las oficinas de la OMPI en el exterior con el fin de ampliar 25 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osla labor de divulgaci\u00f3n de la Oficina de Mediaci\u00f3n y garantizar un acceso equitativo a sus servicios a todos los funcionarios de la Organizaci\u00f3n. Se acord\u00f3 que durante esas visitas el mediador proporcionar\u00eda orientaci\u00f3n sobre el C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional de la OMPI y los servicios de esa Oficina. Desde entonces, el mediador ha visitado dos oficinas en el exterior (en Singapur y Mosc\u00fa). 2018 - La Oficina de Mediaci\u00f3n pone en marcha una red de apoyo entre miembros del personal (red de personal de apoyo para la prevenci\u00f3n de conflictos). Se trata de voluntarios que han recibido la formaci\u00f3n pertinente y que cuentan con el apoyo de la Oficina de Mediaci\u00f3n para proporcionar asesoramiento y orientaci\u00f3n de primera l\u00ednea sobre la manera de hacer frente a las tensiones y los diversos problemas en el lugar de trabajo, con el fin de evitar que esas situaciones se transformen en conflictos. 2019 - La OMPI introduce la formaci\u00f3n obligatoria sobre el respeto en el lugar de trabajo en forma de dos m\u00f3dulos: el primer m\u00f3dulo comprende un n\u00facleo com\u00fan dirigido a todos los miembros del personal, y el segundo se centra en los funcionarios que tienen responsabilidades de gesti\u00f3n de equipos.Tambi\u00e9n cabe mencionar que en 2019 el derecho a presentar una denuncia formal en caso de acoso/abuso o discriminaci\u00f3n se ampli\u00f3 al personal que no es de plantilla. Esta medida aumenta las posibilidades de solucionar de manera informal los conflictos al crear una oportunidad, hasta entonces inexistente, para solicitar los servicios de la Oficina de Mediaci\u00f3n. A lo largo de los a\u00f1os, la Oficina de Mediaci\u00f3n ha colaborado con la Oficina de \u00c9tica Profesional (y con otros servicios de apoyo al personal) en la medida que lo permiten los principios de confidencialidad e independencia. * Fuente: Marc Flegenheimer, mediador de la OMPI26 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nCooperaci\u00f3n interna para proporcionar asesoramiento La pr\u00e1ctica ha demostrado que los funcionarios no siempre tienen claro a qui\u00e9n acudir para solicitar asesoramiento. Cuando una cuesti\u00f3n est\u00e1 fuera de su mandato, la Oficina de \u00c9tica Profesional deriva al funcionario al servicio responsable del asunto concreto. Las buenas relaciones profesionales entre la Oficina de \u00c9tica Profesional y otras dependencias de la Organizaci\u00f3n, en especial, la Oficina de Mediaci\u00f3n, el DGRRHH, la DSI y la Oficina del Consejero Jur\u00eddico, son esenciales para su buen funcionamiento. Para cumplir con la exigencia estipulada en su mandato de forjar relaciones internas y externas con el fin de promover la conducta \u00e9tica y el cumplimiento de las normas \u00e9ticas, es necesario que la Oficina de \u00c9tica Profesional organice peri\u00f3dicamente reuniones sobre las cuestiones relativas a las esferas que requieren la cooperaci\u00f3n entre la Oficina de \u00c9tica Profesional y las respectivas dependencias org\u00e1nicas22. El examen de algunos casos espec\u00edficos puede requerir el 22 V\u00e9ase tambi\u00e9n la auditor\u00eda del marco de \u00e9tica profesional de la OMPI, 6 de marzo de 2017, Referencia: IA 2016-06.consentimiento del funcionario interesado, por ejemplo, en virtud de la pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias por denunciar faltas de conducta o por cooperar con auditor\u00edas o investigaciones debidamente autorizadas23 (pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias), cuando pueda existir un riesgo de represalias. Las reuniones entre la Oficina de \u00c9tica Profesional, la Oficina de Mediaci\u00f3n, el DGRRHH o la DSI tambi\u00e9n pueden ser \u00fatiles cuando las tendencias o situaciones lo justifican, o cuando puedan existir posibles esferas de preocupaci\u00f3n. 23 Orden de servicio n.\u00ba 33/2017.27 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1os\u00bfD\u00f3nde solicitar asesoramiento en la OMPI? Oficina de \u00c9tica ProfesionalRecursos humanos Oficina de Mediaci\u00f3n Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Interna Asesoramiento confidencial sobre conflictos de inter\u00e9s Asesoramiento confidencial sobre actividades externas Asesoramiento confidencial sobre obsequios, beneficios otorgados por terceros, aceptaci\u00f3n de honores Formaci\u00f3n sobre \u00e9tica profesional Aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas relacionadas con la \u00e9tica profesional Condiciones de empleo y prestaciones Gesti\u00f3n de la actuaci\u00f3n profesional Formaci\u00f3n y perfeccionamiento del personal Contrataci\u00f3n Interpretaci\u00f3n de las pol\u00edticas y disposiciones en materia de recursos humanos Problemas de abuso de autoridad, acoso, discriminaci\u00f3n Asistencia informal respecto a problemas en el lugar de trabajo y soluci\u00f3n informal de conflictos Escucha imparcial y asesoramiento en el manejo de conflictos Intervenci\u00f3n informal de terceros o consultas. (En la m\u00e1s estricta confidencialidad) Alegaciones de irregularidades Investigaciones28 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nCuatro esferas de actividad principales Las actividades de la Oficina de \u00c9tica Profesional se dividen en cuatro esferas principales: sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n; prestaci\u00f3n de asesoramiento confidencial sobre cuestiones de \u00e9tica; prestaci\u00f3n de apoyo normativo y de pol\u00edticas; y aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas atribuidas a la Oficina de \u00c9tica Profesional. Estas actividades se analizan con m\u00e1s detalle a continuaci\u00f3n. Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n La Direcci\u00f3n y la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI conceden especial importancia a la sensibilizaci\u00f3n y la formaci\u00f3n del personal. Seg\u00fan la DCI, la formaci\u00f3n -incluida la formaci\u00f3n en l\u00ednea- y las actividades educativas y de divulgaci\u00f3n son fundamentales pues ofrecen la posibilidad de difundir las pol\u00edticas, procedimientos y directrices en materia de \u00e9tica a todo el personal de la Organizaci\u00f3n. En el informe de la DCI se sugiere que la formaci\u00f3n en materia de \u00e9tica sea obligatoria para todo el personal y que se realicen peri\u00f3dicamente cursos de repaso obligatorios. Adem\u00e1s, se recomienda que los jefes ejecutivos tomen la iniciativa en este sentido.Desde 2012, la OMPI ofrece programas de formaci\u00f3n sobre \u00e9tica e integridad a todo el personal, incluido el personal directivo y el personal directivo superior. El director general particip\u00f3 en una de las primeras sesiones cuando se iniciaron las actividades de formaci\u00f3n sobre \u00e9tica e integridad en 201224. Los objetivos de la formaci\u00f3n son: potenciar una cultura de comportamiento \u00e9tico; sensibilizar al personal de toda la Organizaci\u00f3n acerca de los principios, las pol\u00edticas, las herramientas y los aspectos relativos al comportamiento \u00e9tico en la OMPI; incrementar la confianza entre colegas y supervisores, as\u00ed como en la propia Organizaci\u00f3n; promover la rendici\u00f3n de cuentas en la toma de decisiones; y consolidar un liderazgo \u00e9tico en todos los niveles (\"marcar la pauta desde la c\u00fapula\"). Los programas de formaci\u00f3n tienen por objeto: fomentar un entendimiento com\u00fan del concepto de \"\u00e9tica e integridad\" en el entorno profesional, y de la importancia que reviste el 24 V\u00e9ase tambi\u00e9n el documento JIU/REP/2010/3, Recomendaci\u00f3n 10: \"Los jefes ejecutivos deber\u00edan velar por que la formaci\u00f3n \u00e9tica sea obligatoria para todo el personal de sus respectivas organizaciones, y deber\u00edan marcar la pauta participando en esta capacitaci\u00f3n, incluidos los cursos de repaso obligatorios que deber\u00edan tener lugar cada tres a\u00f1os\".29 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1oscomportamiento \u00e9tico para el prestigio de la Organizaci\u00f3n; garantizar la capacitaci\u00f3n de todo el personal acerca de los principios \u00e9ticos fundamentales; promover un mensaje coherente sobre \u00e9tica y sobre las normas de conducta adecuadas en la OMPI; e informar acerca de los mecanismos disponibles para el personal. La formaci\u00f3n sobre \u00e9tica profesional se imparte en la OMPI al inicio de las funciones de todo miembro del personal en el marco de los cursos obligatorios de iniciaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el curso en l\u00ednea sobre \u00e9tica e integridad es obligatorio para todo el personal. La formaci\u00f3n en l\u00ednea tambi\u00e9n sirve para impartir regularmente cursos de repaso. Adem\u00e1s, la Oficina de \u00c9tica Profesional ofrece actividades de formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n espec\u00edficas para cada sector. Todas las actividades de formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n sobre \u00e9tica profesional e integridad comprenden una revisi\u00f3n de los principios \u00e9ticos y los valores que se aplican en la OMPI, centrada en esferas espec\u00edficas con ejemplos y estudios de casos, as\u00ed como en modelos de adopci\u00f3n de decisiones \u00e9ticas. Todas esas actividades incluyen debates interactivos sobre los obst\u00e1culos comunes para conducirse \u00e9ticamente y las maneras de abordarlos. En todas las actividades se ofrece informaci\u00f3n sobre la Oficina de \u00c9tica Profesional, sus actividades y los servicios que brinda al personal, como el servicio de ayuda telef\u00f3nica disponible 24 horas al d\u00eda, los 7 d\u00edas de la semana. Desde 2012, la Oficina de \u00c9tica Profesional mantiene una p\u00e1gina especializada y exhaustiva en la Intranet de la OMPI, que es actualizada peri\u00f3dicamente. En dicha p\u00e1gina pueden consultarse el C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional de la OMPI y la Gu\u00eda de \u00c9tica Profesional en la OMPI (que comprende una recopilaci\u00f3n de las pol\u00edticas y principios de la OMPI a este respecto, con explicaciones claras y precisas), as\u00ed como enlaces a recursos e informaci\u00f3n general de inter\u00e9s. El gr\u00e1fico que figura a continuaci\u00f3n muestra el n\u00famero de cursos de formaci\u00f3n sobre \u00e9tica profesional e integridad que se han impartido al personal desde que comenzaron las actividades de formaci\u00f3n en 2012 hasta 2019. En 2019 se inici\u00f3 el curso en l\u00ednea sobre \u00e9tica profesional. En 2017, la Oficina de \u00c9tica Profesional introdujo una nueva estrategia de sensibilizaci\u00f3n para promover debates abiertos sobre la \u00e9tica profesional en la pr\u00e1ctica. La Oficina decidi\u00f3 cursar invitaciones a oradores de renombre, muchos de ellos con conocimientos t\u00e9cnicos especializados, de diferentes or\u00edgenes culturales, y con una amplia gama de experiencias en el \u00e1mbito de la \u00e9tica, para que realizaran presentaciones.30 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nFormaci\u00f3n en \u00e9tica profesional e integridad Formaci\u00f3n/Sensibilizaci\u00f3n Cursos de iniciaci\u00f3n electr\u00f3nicos sobre \u00e9tica309970 101519 228425 43102103 9175 109187 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 La primera actividad realizada en el marco de esta estrategia fue una presentaci\u00f3n de alto nivel sobre la \u00e9tica en la comunicaci\u00f3n realizada por la profesora Onora O'Neill (Reino Unido) en noviembre de 2017. La alta tasa de asistencia y la participaci\u00f3n activa del personal de la OMPI indicaron que se hab\u00eda alcanzado el objetivo de promover la reflexi\u00f3n sobre la conducta \u00e9tica en el desempe\u00f1o de las funciones laborales. Los comentarios recibidos tambi\u00e9n fueron positivos. Entre las sugerencias formuladas por los asistentes y por otras personas que hab\u00edan o\u00eddo hablar de esa actividad de la OMPI, figuran propuestas para ampliar las futuras actividades de esta \u00edndole a c\u00edrculos m\u00e1s amplios y no limitarlas \u00fanicamente al personal de la OMPI. En respuesta a los comentarios y sugerencias, en 2018 se inici\u00f3 un ciclo de conferencias p\u00fablicas de la OMPI sobre \u00e9tica25, en la que participaron, adem\u00e1s del personal de la OMPI, miembros de la comunidad diplom\u00e1tica, personal de las Naciones Unidas y sus organismos especializados y de otras organizaciones internacionales, 25 Las conferencias p\u00fablicas recibieron gran acogida fuera del c\u00edrculo de la OMPI. La revista UN Special public\u00f3 entrevistas espec\u00edficas con dos de los conferenciantes, el profesor Peter Singer, en su edici\u00f3n de mayo de 2018 ( UN Special n\u00fam. 779) y el profesor van den Hoven, en su edici\u00f3n de diciembre de 2019/enero de 2020 ( UN Special n\u00fam. 796). Las entrevistas fueron realizadas por la Sra. Sarah Jordan, directora adjunta de UN Special (https://www.unspecial.org)31 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osrepresentantes de organizaciones no gubernamentales y de la comunidad acad\u00e9mica, as\u00ed como estudiantes. Estas conferencias son valiosas actividades que vienen a sumarse a los eventos organizados por la comunidad internacional de Ginebra. Hasta la fecha, la OMPI sigue siendo la \u00fanica organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas que ofrece conferencias p\u00fablicas sobre \u00e9tica. Ciclo de conferencias p\u00fablicas de la OMPI sobre \u00e9tica 2017 - Profesora Onora O'Neill (Reino Unido): presentaci\u00f3n de alto nivel titulada \"La \u00e9tica cambiante de la comunicaci\u00f3n\" 2018 - Profesor Peter Singer (Australia): conferencia p\u00fablica titulada \"\u00c9tica, tecnolog\u00eda y el futuro de la humanidad\" 2019 - Dr. Julian Baggini (Reino Unido): conferencia p\u00fablica titulada \"Cultura, car\u00e1cter y \u00e9tica: los dilemas \u00e9ticos en las organizaciones internacionales\" 2020 - Profesor Jeroen van den Hoven (Pa\u00edses Bajos): conferencia p\u00fablica titulada \"La \u00e9tica de la tecnolog\u00eda y los desaf\u00edos mundiales: fomentar la innovaci\u00f3n responsable\"32 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nIncidencia de las actividades de formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n El clima de \u00e9tica y la sensibilizaci\u00f3n en la OMPI Para evaluar la incidencia de las actividades de formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n, se llevaron a cabo encuestas posteriores a la formaci\u00f3n. Desde 2010, la OMPI tambi\u00e9n mide el grado de sensibilizaci\u00f3n en materia de \u00e9tica profesional entre el personal26. Estas mediciones de la sensibilizaci\u00f3n en \u00e9tica profesional muestran una correlaci\u00f3n entre los esfuerzos de divulgaci\u00f3n (actividades de sensibilizaci\u00f3n) emprendidos por la Oficina de \u00c9tica Profesional y la 26 Se llevaron a cabo encuestas en 2010, 2011, 2012, 2016 y 2019.sensibilizaci\u00f3n del personal acerca de las cuestiones de \u00e9tica profesional. Es evidente que la formaci\u00f3n y la sensibilizaci\u00f3n tienen un efecto positivo. La \u00faltima encuesta (2019) muestra que alrededor del 96% del personal de la OMPI es consciente de los principios \u00e9ticos de la Organizaci\u00f3n y manifiesta su compromiso al respecto (v\u00e9ase el gr\u00e1fico arriba).. Prestaci\u00f3n de asesoramiento confidencial sobre cuestiones de \u00e9tica Con arreglo al p\u00e1rrafo 5 de su mandato, la Oficina de \u00c9tica Profesional presta asesoramiento y orientaci\u00f3n confidenciales a los funcionarios y dem\u00e1s personal sobre cuestiones \u00e9ticas. El mandato tambi\u00e9n confiere a 050100150 2010 2011 2012 2016 2019Porcentaje de encuestadosSensibilizaci\u00f3n sobre las cuesti ones de \u00e9tica P1: Estoy al corriente d e los principios \u00e9ticos d e la OMPI P2: Suscribo los principios \u00e9ticos de la OMPI P3: Estoy al corriente d e los procedimientos para d enunciar las faltas de conducta33 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osla Oficina la responsabilidad de prestar asesoramiento profesional y ejercer funciones de liderazgo para que las disposiciones en materia de \u00e9tica profesional y estrategias, pol\u00edticas y programas conexos se interpreten y apliquen correctamente. El servicio de asesoramiento de la Oficina de \u00c9tica Profesional, que est\u00e1 a disposici\u00f3n de todos los funcionarios y dem\u00e1s personal que deseen obtener asesoramiento confidencial sobre cuestiones relacionadas con la \u00e9tica, sigue siendo un recurso muy utilizado por el personal. En ocasiones, los Estados miembros tambi\u00e9n han solicitado la opini\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica. Este servicio se ha prestado con car\u00e1cter ad hoc y no institucional. 0 10 20 30 40 50 60 70 80Actividades ext ernasComunicaciones/medios de difusi\u00f3nObsequios/atenc iones socialesConflictos de inter\u00e9sDeclaraciones de interesesProtecci\u00f3n contra las represaliasProblemas laboralesOtros/consultasSolicitudes de asesoramiento en materia de \u00e9tica profesional 2019 2018 2017 2016 2015 2014 2013 2012 2011 201034 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nLa Oficina de \u00c9tica Profesional proporciona peri\u00f3dicamente asesoramiento al personal. Las solicitudes de asesoramiento suelen referirse a actividades externas, conflictos de inter\u00e9s, declaraciones de intereses/inversiones, obsequios o atenciones sociales. Tambi\u00e9n presta asesoramiento sobre problemas laborales, protecci\u00f3n contra las represalias y sobre muchas otras cuestiones, como problemas jur\u00eddicos personales, investigaciones, presuntas faltas de conducta u otras cuestiones relativas al cumplimiento de las normas. Cuando esas cuestiones no recaen dentro del mandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional, se deriva a los funcionarios a la instancia correspondiente. Entre 2010 y 2019, la Oficina de \u00c9tica Profesional recibi\u00f3 516 solicitudes de asesoramiento. En el gr\u00e1fico que figura en la p\u00e1gina opuesta, se indica el n\u00famero de solicitudes de asesoramiento recibidas por la Oficina de \u00c9tica Profesional durante el per\u00edodo 2010-2019. Los datos indican que las consultas m\u00e1s frecuentes que recibe la Oficina de \u00c9tica Profesional versan sobre las actividades externas (88 solicitudes de asesoramiento, equivalentes al 17% de todas las solicitudes), conflictos de inter\u00e9s (55 solicitudes, o el 10%) y problemas laborales (58 solicitudes, o el 11%). Un aumento de las solicitudes de asesoramiento en materia de declaraciones de intereses en 2018 se refleja en el alto porcentaje que ostenta esta categor\u00eda (123 solicitudes o el 24%). Las cifras indicar\u00edan un promedio aproximado del 10% si se excluyen los datos correspondientes a 2018. El marcado aumento de las solicitudes de asesoramiento en 2018 est\u00e1 relacionado con la introducci\u00f3n, en 2017, de una nueva pol\u00edtica de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses27. El asesoramiento relativo a actividades externas puede relacionarse con las actividades acad\u00e9micas realizadas por los funcionarios, como el dictado de conferencias en instituciones acad\u00e9micas en Suiza o en otros pa\u00edses, otras actividades o proyectos acad\u00e9micos, o la participaci\u00f3n en juntas de asesoramiento de instituciones acad\u00e9micas o de ONG. Con frecuencia, el asesoramiento solicitado tambi\u00e9n se refiere al proceso de autorizaci\u00f3n para la publicaci\u00f3n externa de art\u00edculos de investigaci\u00f3n o de obras de ficci\u00f3n. La autorizaci\u00f3n para actividades externas debe solicitarse al director del DGRRHH, que depende de la autoridad delegada del director general. Los funcionarios no necesitan autorizaci\u00f3n para realizar actividades sociales, art\u00edsticas, religiosas o de beneficencia. Pueden llevar a cabo esas actividades a su propia discreci\u00f3n, bajo ciertas condiciones. Las solicitudes de asesoramiento que recibe la Oficina de \u00c9tica Profesional en relaci\u00f3n con esta norma tienen como 27 Orden de servicio n.\u00ba 36/201735 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osprop\u00f3sito tranquilizar al funcionario en cuanto a su aplicabilidad a la situaci\u00f3n concreta28. Los funcionarios tambi\u00e9n pueden cursar estudios a su discreci\u00f3n. De hecho, la OMPI fomenta la formaci\u00f3n continua de su personal. En muy pocas ocasiones se ha solicitado el asesoramiento de la Oficina de \u00c9tica Profesional en relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n personal. 28 Las actividades externas previstas comprenden las actividades sociales, art\u00edsticas, religiosas o de beneficencia. El funcionario podr\u00e1 participar, a su discreci\u00f3n, en actividades privadas no remuneradas si no guardan relaci\u00f3n con las funciones oficiales del funcionario o con la Organizaci\u00f3n, y si tienen lugar fuera del horario de trabajo o cuando el funcionario est\u00e1 de licencia. En todos los casos, los funcionarios se asegurar\u00e1n de que la actividad sea y siga siendo compatible con su condici\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos internacionales (p\u00e1rrafo 15, orden de servicio n.\u00ba 1/2018, Actividades externas).36 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nIncrease in requests for ethics advice 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019020406080100120140 0 20 40 60 80 100 120 140N\u00famero total de solicitudes en 2010-2019 Asesoramiento en materia de \u00e9tica profesional por tema Otros/c onsultas Declaraciones de intereses Actividades externas Problemas la borales Conflictos de inter\u00e9s Obsequios /atenciones sociales Protecci\u00f3n contra las represalias Comunicaciones/medios de difusi\u00f3n En lo que respecta a las actividades pol\u00edticas, el Estatuto y Reglamento del Personal de la OMPI, con arreglo a las normas de conducta de la administraci\u00f3n p\u00fablica internacional, que son igualmente aplicables, establece con claridad: la independencia e imparcialidad que exige la condici\u00f3n de los funcionarios no les permite presentarse como candidatos ni ocupar cargos pol\u00edticos locales o nacionales. En ocasiones se ha solicitado a la Oficina de \u00c9tica Profesional explicaciones sobre las normas y aclaraciones sobre la autorizaci\u00f3n de esas actividades cuando el funcionario se encuentra de licencia. Las normas son claras: los funcionarios, cualquiera sea la forma de licencia, con o sin salario, que se les haya concedido, siguen siendo funcionarios p\u00fablicos Aumento de las solicitudes de asesoramiento en materia de \u00e9tica profesional37 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osinternacionales empleados por la OMPI y, por lo tanto, siguen estando sujetos a sus normas, incluida la prohibici\u00f3n formal de presentarse como candidatos o de ocupar cargos pol\u00edticos locales o nacionales. Con frecuencia se plantea la pregunta de si est\u00e1 permitido percibir una remuneraci\u00f3n por una actividad externa. Incumbe al director del DGRRHH determinar si esa remuneraci\u00f3n puede ser aceptada. En funci\u00f3n de la situaci\u00f3n concreta, los funcionarios de la categor\u00eda superior tendr\u00e1n que declarar esos ingresos adicionales en sus declaraciones anuales de divulgaci\u00f3n financiera. En cualquier caso, se aplicar\u00e1n a esos ingresos las normas sobre tributaci\u00f3n aplicables a los ingresos no procedentes de la OMPI, que los funcionarios tambi\u00e9n deber\u00e1n observar. Las solicitudes de asesoramiento recibidas por la Oficina de \u00c9tica Profesional en cifras Desde la creaci\u00f3n de la Oficina, la demanda de asesoramiento ha aumentado de forma constante. En promedio, la demanda se eleva a 51 solicitudes de asesoramiento al a\u00f1o. Si se excluye el n\u00famero excepcionalmente elevado de solicitudes de asesoramiento recibidas en 2012 y 2013 (debido a una intensa campa\u00f1a de divulgaci\u00f3n) y en 2018 (en relaci\u00f3n con la introducci\u00f3n de una nueva pol\u00edtica de divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n financiera), el promedio ser\u00eda de unas 32 solicitudes al a\u00f1o. Se observa una tendencia constante al alza en la demanda de asesoramiento, que ha pasado de 22 solicitudes en 2010, a\u00f1o en que se estableci\u00f3 la Oficina, a 55 solicitudes en 2019. Elaboraci\u00f3n de normas y formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas Pol\u00edtica de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses En el p\u00e1rrafo 5 de su mandato tambi\u00e9n se asigna a la Oficina de \u00c9tica Profesional la responsabilidad de administrar la pol\u00edtica de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses y los programas conexos de la Organizaci\u00f3n. As\u00ed pues, desde 2013, la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI es responsable de la aplicaci\u00f3n de esa pol\u00edtica. En la versi\u00f3n anterior de la pol\u00edtica se exig\u00eda la divulgaci\u00f3n de los intereses financieros con arreglo a las Normas Internacionales de Contabilidad del Sector P\u00fablico (IPSAS) y la declaraci\u00f3n de otros intereses. La actual pol\u00edtica de la OMPI de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses (2017) prev\u00e9 igualmente la divulgaci\u00f3n de intereses financieros y el cumplimiento de las IPSAS por parte del personal directivo superior y otras categor\u00edas espec\u00edficas del personal, e introduce una serie de cambios, en particular, el examen de las declaraciones por un revisor externo.38 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nEsta pol\u00edtica tiene por objeto lograr un equilibrio adecuado entre la necesidad de informaci\u00f3n y el derecho de los funcionarios a la privacidad, teniendo en cuenta al mismo tiempo el marco de gesti\u00f3n de riesgos, el sistema de control interno aplicado por la Secretar\u00eda y las mejores pr\u00e1cticas en la materia. La pol\u00edtica de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses persigue los siguientes objetivos: fomentar la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas; impulsar la confianza p\u00fablica, a escala interna y externa, en la integridad de la Organizaci\u00f3n; y asistir a la Organizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n del riesgo de existencia -o percepci\u00f3n de existencia- de conflictos de inter\u00e9s mediante la divulgaci\u00f3n, la mitigaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n. La pol\u00edtica de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses de 2017 prev\u00e9 la presentaci\u00f3n anual de declaraciones por parte de categor\u00edas espec\u00edficas del personal, y su examen por un revisor externo cuya funci\u00f3n se establece en dicha pol\u00edtica. En 2018 se llev\u00f3 a cabo la primera actividad de presentaci\u00f3n de declaraciones, las cuales fueron sometidas a examen por un revisor externo. Al final del proceso, con arreglo a la pol\u00edtica, el revisor externo present\u00f3 un informe al director general. El examen y an\u00e1lisis de los formularios de divulgaci\u00f3n financiera por parte del revisor externo se basa en las \u00f3rdenes de servicio, los conocimientos y la experiencia pertinentes adquiridos en programas de divulgaci\u00f3n financiera similares, consultas con la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI e investigaciones independientes, seg\u00fan proceda, para evaluar posibles conflictos. Cada a\u00f1o se selecciona aleatoriamente un peque\u00f1o porcentaje de los formularios de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses con el fin de someterlos a un proceso de verificaci\u00f3n adicional. Los funcionarios deben proporcionar documentaci\u00f3n de terceros con respecto a todos los puntos divulgados, con el fin de verificar la exactitud y exhaustividad de la informaci\u00f3n divulgada. La Oficina de \u00c9tica Profesional proporciona orientaci\u00f3n, apoyo sustantivo y t\u00e9cnico a los funcionarios que deben presentar una declaraci\u00f3n de intereses. Ello incluye la prestaci\u00f3n de asesoramiento, previa solicitud, sobre la gesti\u00f3n de los conflictos de inter\u00e9s.39 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osNota sobre el revisor externo En 2018 se seleccion\u00f3 a KPMG LLP (KPMG) como revisor externo para el programa anual de la OMPI de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses. Esta importante pol\u00edtica forma parte del enfoque general de la OMPI encaminado a promover la transparencia, la rendici\u00f3n de cuentas y la confianza en la integridad de la Organizaci\u00f3n, y su gesti\u00f3n del riesgo de conflictos de inter\u00e9s reales y percibidos. Sobre la base de su experiencia con organizaciones similares, KPMG asesora a la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI con respecto a la comunicaci\u00f3n de sus expectativas, la formaci\u00f3n sobre el programa, la manera de ofrecer un sistema de divulgaci\u00f3n en l\u00ednea de alta calidad y el examen confidencial de la informaci\u00f3n financiera del personal directivo superior. Las posibles observaciones se examinan con el Oficial de \u00c9tica Profesional de la OMPI y, dado el caso, se comunican las medidas correctivas a los empleados. Al igual que con programas similares de otras organizaciones, KPMG trabaja con la OMPI para garantizar que el examen est\u00e9 basado en la pol\u00edtica de \u00e9tica profesional de la Organizaci\u00f3n. Los intereses financieros y externos con organizaciones que se ocupan de la PI revisten particular importancia para la OMPI. KPMG trata la informaci\u00f3n de las personas con la m\u00e1s estricta confidencialidad y con un sistema de divulgaci\u00f3n protegido por rigurosas pruebas de seguridad. El revisor externo ha establecido una buena relaci\u00f3n de trabajo con la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI, lo que ha contribuido en gran medida al \u00e9xito del programa. Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias por denunciar faltas de conducta y por cooperar con auditor\u00edas o investigaciones debidamente autorizadas (pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias) En el p\u00e1rrafo 5 de su mandato tambi\u00e9n se asigna a la Oficina de \u00c9tica Profesional las responsabilidades asociadas con la pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias.Esta pol\u00edtica establece el deber de los funcionarios y dem\u00e1s personal29 de denunciar toda posible falta de conducta que, de comprobarse, ser\u00eda claramente perjudicial para los intereses, las actividades o la gobernanza de la Organizaci\u00f3n. Con arreglo a esta pol\u00edtica, la OMPI alienta la pronta notificaci\u00f3n de posibles 29 La expresi\u00f3n \"dem\u00e1s personal\" debe interpretarse en un sentido amplio, de modo que incluya a todos los miembros del personal.40 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nirregularidades, de manera que se puedan adoptar medidas adecuadas y diligentes que redunden en el inter\u00e9s superior de la Organizaci\u00f3n. El deber de denunciar las violaciones del Estatuto y Reglamento del Personal se establece en las Normas de conducta para la administraci\u00f3n p\u00fablica internacional de 2013 (Normas de conducta de la CAPI)30. El concepto de protecci\u00f3n contra las represalias recoge la esencia de la funci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional en lo que respecta a la denuncia de faltas de conducta, a saber, ofrecer protecci\u00f3n contra las represalias a toda persona que denuncie una falta de conducta. En este contexto, a menudo se utilizan los t\u00e9rminos \"denunciantes de irregularidades\" o \"denuncia de irregularidades\". Estos t\u00e9rminos tienen distintas connotaciones en funci\u00f3n de las culturas y pa\u00edses. En algunas culturas, tienen una carga hist\u00f3rica y una connotaci\u00f3n negativa. La pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias constituye el marco general para la protecci\u00f3n de todo el personal contra represalias por cooperar en una actividad de supervisi\u00f3n, o por denunciar, de buena fe, una falta de conducta que, de comprobarse, ser\u00eda claramente perjudicial para 30 Comisi\u00f3n de Administraci\u00f3n P\u00fablica Internacional de las Naciones Unidas, Normas de conducta de la administraci\u00f3n p\u00fablica internacional de 2013.los intereses, las actividades o la gobernanza de la Organizaci\u00f3n. La Organizaci\u00f3n se compromete a proteger al personal de la OMPI que participe en las diversas actividades de supervisi\u00f3n definidas en la pol\u00edtica, o que denuncie faltas de conducta. La pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias ofrece los mecanismos necesarios para denunciar presuntas irregularidades y asegurar la protecci\u00f3n contra las represalias, ofreciendo as\u00ed una alternativa segura al silencio. Con arreglo a la pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias, las denuncias de represalias pueden dirigirse a la Oficina de \u00c9tica Profesional. La Oficina lleva a cabo ex\u00e1menes preliminares para determinar si el denunciante ha participado en una actividad protegida. Sobre la base del examen preliminar de la denuncia, la Oficina de \u00c9tica Profesional determina si hay indicios racionales de represalias. En tal caso, la Oficina podr\u00e1 prestar asesoramiento respecto de la protecci\u00f3n adecuada del funcionario en cuesti\u00f3n. Los funcionarios tienen derecho a solicitar, a la entidad designada, que realice un examen externo de las decisiones relativas a las evaluaciones preliminares de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI. En virtud de la pol\u00edtica de 2017, la Oficina de \u00c9tica de la Oficina de las Naciones Unidas de Servicios para Proyectos (UNOPS) act\u00faa como revisor externo. En el per\u00edodo 2010-2019, de las 516 41 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1ossolicitudes de asesoramiento recibidas, el 3% (17 solicitudes) se refer\u00edan a la pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias. En la mayor\u00eda de los casos, se trataba de solicitudes de informaci\u00f3n para determinar si una actividad concreta estaba comprendida o no en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica. Muchos de los debates y ex\u00e1menes sobre la funci\u00f3n de las oficinas de \u00e9tica del sistema de las Naciones Unidas se centran, de forma exclusiva o en gran medida, en sus responsabilidades en materia de protecci\u00f3n contra las represalias que, como lo muestran las cifras, representa una \u00ednfima parte de las actividades de esas oficinas y tambi\u00e9n de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI, y ata\u00f1e a un peque\u00f1o n\u00famero de miembros del personal. En la pr\u00e1ctica, como ocurre en otras organizaciones, muchos de los casos sometidos a las oficinas de \u00e9tica que hacen valer la pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias, de hecho, se refieren a controversias en el lugar de trabajo, y no a cuestiones relacionadas con el fraude o a las faltas de conducta graves que pudieran ser perjudiciales para la misi\u00f3n y el funcionamiento de la Organizaci\u00f3n. La pr\u00e1ctica muestra que los funcionarios y dem\u00e1s personal invocan la pol\u00edtica principalmente como un mecanismo adicional de reclamaci\u00f3n en el caso de conflictos relacionados con el trabajo o el desempe\u00f1o31. En ocasiones, los funcionarios difunden sus denuncias en los medios de informaci\u00f3n. Esta actitud es contraria a las normas32, pues no es correcto que los funcionarios ventilen sus quejas en p\u00fablico, en particular, en los medios de comunicaci\u00f3n, o que busquen el apoyo de las misiones diplom\u00e1ticas (de sus pa\u00edses de origen o de otros pa\u00edses) con la finalidad de influir en las decisiones de la Oficina de \u00c9tica Profesional, incluso en el caso que pretendan acogerse a la pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias. La Oficina de \u00c9tica Profesional debe mantener su independencia en todo momento y evitar las influencias de fuentes externas, tr\u00e1tese de influencias pol\u00edticas o de los Estados miembros. Su independencia es necesaria para poder tomar decisiones, libre de presiones o incentivos, sobre los asuntos que se le sometan. La Oficina de \u00c9tica Profesional se compromete a proteger a los funcionarios contra las represalias, con arreglo a la pol\u00edtica pertinente, y a orientar y asesorar a los funcionarios y dem\u00e1s personal. Para muchos no est\u00e1n claras las diferencias entre 31 Pol\u00edtica de protecci\u00f3n de los denunciantes de irregularidades de las Naciones Unidas - Parte II, UN Special, julio-agosto de 2016, p\u00e1gs. 38-39. 32 Estatuto y Reglamento del Personal, en particular, cl\u00e1usulas 1.4 y 1.5; Normas de conducta de la administraci\u00f3n p\u00fablica internacional de 2013, en particular, p\u00e1rrafos 8 y 37.42 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nla denuncia de faltas de conducta, la denuncia de irregularidades y la protecci\u00f3n contra las represalias. Cuando un asunto no recae dentro del mandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional, se deriva a las instancias competentes a los funcionarios que soliciten el asesoramiento de la Oficina, por ejemplo, a la DSI o a la Oficina de Mediaci\u00f3n. La Oficina de \u00c9tica Profesional pone el m\u00e1ximo empe\u00f1o en dar a los funcionarios medios para actuar y denunciar faltas graves sin temor a represalias, de modo que la pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias por denunciar faltas de conducta o por cooperar con auditor\u00edas o investigaciones debidamente autorizadas logre los objetivos de gobernanza previstos. Cooperaci\u00f3n con otras oficinas de \u00e9tica del sistema multilateral Con arreglo al p\u00e1rrafo 5 de su mandato, la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI debe forjar relaciones de colaboraci\u00f3n internas y externas, y participar en las actividades de las redes de \u00e9tica profesional pertinentes de las organizaciones multilaterales y contribuir a las mismas. Esa cooperaci\u00f3n ayuda a fortalecer las capacidades necesarias y a adaptar las mejores pr\u00e1cticas en materia de sensibilizaci\u00f3n en \u00e9tica profesional, promoci\u00f3n de una conducta \u00e9tica y cumplimiento de las normas \u00e9ticas de la Organizaci\u00f3n. Si bien los fondos y programas de las Naciones Unidas disponen de una base legislativa para la cooperaci\u00f3n por conducto del Panel de \u00c9tica de las Naciones Unidas33, los organismos especializados de las Naciones Unidas, como la OMPI, no cuentan con una base equivalente. De manera voluntaria, la OMPI, en su calidad de organismo especializado, participa en las actividades de la Red de \u00c9tica de las Organizaciones Multilaterales y contribuye a las mismas. La red act\u00faa como un amplio foro para las funciones de \u00e9tica de las entidades del sistema de las Naciones Unidas, las organizaciones internacionales afiliadas y las instituciones financieras internacionales, lo que permite el intercambio de informaci\u00f3n sobre pol\u00edticas y pr\u00e1cticas en materia de \u00e9tica profesional. La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI se ha convertido en un agente activo en la familia de oficinas de \u00e9tica de las Naciones Unidas, por su participaci\u00f3n constante en intercambios con los dem\u00e1s miembros. La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI participa tambi\u00e9n en redes de oficinas de \u00e9tica que no pertenecen al sistema de las Naciones Unidas (el sector privado y las grandes organizaciones no gubernamentales) y en actividades organizadas por Suiza y otras asociaciones de \u00e9tica profesional. La 33 Bolet\u00edn del secretario general de las Naciones Unidas ST/SGB/2007/11, y la enmienda al bolet\u00edn ST/SGB/2007/11/Amend.1 publicada el 16 de abril de 2013.43 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osOficina se mantiene as\u00ed informada de las novedades y las mejores pr\u00e1cticas con el fin de fortalecer las capacidades necesarias, y adaptar y actualizar las mejores pr\u00e1cticas en materia de sensibilizaci\u00f3n en \u00e9tica profesional, promoci\u00f3n de una conducta \u00e9tica y cumplimiento de las normas \u00e9ticas para la Organizaci\u00f3n. Como se ha se\u00f1alado anteriormente, las responsabilidades que con arreglo a su mandado se han asignado a la Oficina de \u00c9tica Profesional, se han traducido en una serie de actividades durante sus primeros diez a\u00f1os de existencia34. Cabe observar ciertas tendencias: una mayor utilizaci\u00f3n de sus servicios, un alto grado de sensibilizaci\u00f3n en materia de \u00e9tica profesional entre el personal de la OMPI, una buena tasa de participaci\u00f3n del personal en los eventos organizados por la Oficina de \u00c9tica Profesional y un notable inter\u00e9s por parte del personal ajeno a la OMPI en las conferencias p\u00fablicas sobre \u00e9tica. El p\u00e1rrafo 6 del mandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional hace referencia a la Comisi\u00f3n Consultiva Independiente de Supervisi\u00f3n (CCIS) de la OMPI. P\u00e1rrafo 6 La relaci\u00f3n entre la Oficina 34 Sobre la base del acuerdo entre la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual y la Uni\u00f3n Internacional para la Protecci\u00f3n de las Obtenciones Vegetales (Acuerdo OMPI/UPOV, firmado el 26 de noviembre de 1982), la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI tambi\u00e9n presta servicios a la UPOV.de \u00c9tica Profesional de la OMPI y la Comisi\u00f3n Consultiva Independiente de Supervisi\u00f3n se rige por el mandato de esta \u00faltima y por cualquier otra normativa aplicable. El p\u00e1rrafo 6 del mandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional se refiere a Comisi\u00f3n Consultiva Independiente de Supervisi\u00f3n (CCIS), que es un \u00f3rgano subsidiario de la Asamblea General de la OMPI y del Comit\u00e9 del Programa y Presupuesto (PBC). En el mandato de la CCIS se define su cometido, en particular, con respecto a la Oficina de \u00c9tica Profesional35. Con arreglo a su mandato, la CCIS puede examinar y prestar asesoramiento sobre el plan de trabajo de la Oficina de \u00c9tica Profesional, es decir, sobre las actividades previstas, examinar la ejecuci\u00f3n de ese plan de trabajo y prestar asesoramiento sobre la calidad, la eficacia y la eficiencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional. Adem\u00e1s, la CCIS puede examinar las pol\u00edticas propuestas en materia de \u00e9tica profesional y prestar asesoramiento a ese respecto; asesorar al oficial jefe de \u00c9tica Profesional en los casos de menoscabo significativo de su independencia y objetividad, en particular, sobre conflictos de inter\u00e9s, y prestar asesoramiento al director general sobre el nombramiento 35 La CCIS, con arreglo a su mandato, debe contar entre sus miembros con personas que posean las competencias y la experiencia pertinentes, en este caso, en materia de \u00e9tica profesional.44 \u00c9tica e Innovaci\u00f3ny la destituci\u00f3n del oficial jefe de \u00c9tica Profesional36. La propia CCIS tiene la obligaci\u00f3n de examinar peri\u00f3dicamente su mandato y proponer modificaciones cuando proceda a fin de que sean examinadas por el Comit\u00e9 del Programa y Presupuesto37. Se han se\u00f1alado a la atenci\u00f3n de los Estados miembros dos esferas de preocupaci\u00f3n relativas a la relaci\u00f3n entre la CCIS y las dependencias org\u00e1nicas de la OMPI, a saber, los posibles conflictos de inter\u00e9s de los miembros de la CCIS y las cuestiones de confidencialidad. En lo que respecta a la CCIS, su mandato no prev\u00e9 directrices detalladas sobre los conflictos de inter\u00e9s. Tal como se se\u00f1al\u00f3 en el examen de los comit\u00e9s de auditor\u00eda y supervisi\u00f3n del sistema de las Naciones Unidas realizado por la DCI38, en la mayor\u00eda de los mandatos o c\u00f3digos de los comit\u00e9s de auditor\u00eda y supervisi\u00f3n examinados, no se incluyen directrices detalladas sobre los conflictos de inter\u00e9s. El p\u00e1rrafo 7 del mandato de la CCIS dispone que sus miembros deber\u00e1n firmar una declaraci\u00f3n de divulgaci\u00f3n 36 P\u00e1rrafo 3.e), secci\u00f3n B, Mandato de la Comisi\u00f3n Consultiva Independiente de Supervisi\u00f3n de la OMPI. 37 P\u00e1rrafo 29 del mandato de la CCIS, que se adjunta como Anexo III al Reglamento Financiero y Reglamentaci\u00f3n Financiera de la OMPI. 38 JIU/REP/2019/6.de intereses, lo cual indica que la divulgaci\u00f3n deber\u00e1 hacerse por escrito, pero sin especificar las modalidades concretas de dicha declaraci\u00f3n39. Sin embargo, en los informes de la CCIS, al referirse a las declaraciones de conflictos de inter\u00e9s de sus miembros, se se\u00f1ala que basta con una respuesta oral a la pregunta sobre la existencia de un conflicto de inter\u00e9s para cumplir con la exigencia de divulgaci\u00f3n al respecto40. Es motivo de cierta preocupaci\u00f3n que las declaraciones de inter\u00e9s de los miembros de la CCIS de la OMPI, las cuales no se presentan por escrito sino de forma oral, sean examinadas \u00fanicamente por los propios miembros pues ello indica que se aplican normas menos exigentes para los miembros de 39 En su informe anual de 2018, la Oficina de \u00c9tica Profesional tom\u00f3 nota de que, con arreglo al p\u00e1rrafo 9 del Anexo III del Reglamento Financiero y Reglamentaci\u00f3n Financiera de la OMPI, modificado el 14 de octubre de 2015, \"Los miembros de la CCIS [Comisi\u00f3n Consultiva Independiente de Supervisi\u00f3n de la OMPI] firmar\u00e1n una declaraci\u00f3n de divulgaci\u00f3n de intereses\". En el informe anual de 2018, se menciona adem\u00e1s que la CCIS se\u00f1ala que conservar\u00e1 sus declaraciones en sus propios archivos. Documento WO/CC/75/INF/2, 23 de julio de 2018, Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n de la OMPI, septuag\u00e9sima quinta sesi\u00f3n (49.\u00aa ordinaria). 40 En su informe de 27 de mayo de 2020, la CCIS menciona en el punto del orden del d\u00eda relativo a la declaraci\u00f3n de conflictos de inter\u00e9s que \"se solicit\u00f3 a los miembros presentes [de la CCIS] que divulguen todo conflicto de intereses real o potencial\". WO/IAOC/56/2, Comisi\u00f3n Consultiva Independiente de Supervisi\u00f3n de la OMPI, quincuag\u00e9sima sexta sesi\u00f3n, 22 a 23 de abril de 2020, informe adoptado por la Comisi\u00f3n Consultiva Independiente de Supervisi\u00f3n de la OMPI.45 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osla CCIS que para los funcionarios de categor\u00eda superior de la OMPI, quienes deben compartir informaci\u00f3n, incluso de car\u00e1cter confidencial, con los miembros de la CCIS. Con arreglo a la Pol\u00edtica de la OMPI de divulgaci\u00f3n y declaraci\u00f3n de intereses, los funcionarios de la categor\u00eda superior tienen la obligaci\u00f3n de presentar una declaraci\u00f3n anual por escrito, en un formato establecido, sobre sus intereses financieros y de otro tipo (v\u00e9ase m\u00e1s arriba) para su examen por parte de un revisor externo independiente. Adem\u00e1s, los funcionarios de esta categor\u00eda est\u00e1n obligados a cumplir con las Normas Internacionales de Contabilidad del Sector P\u00fablico (IPSAS). La confidencialidad constituye otro \u00e1mbito de preocupaci\u00f3n. En el mandato de la CCIS no se menciona que sus miembros tengan la obligaci\u00f3n de respetar la confidencialidad. No obstante, dado que los miembros de la CCIS tienen la condici\u00f3n de consultores, deben firmar una declaraci\u00f3n de confidencialidad en el momento de su nombramiento. Los funcionarios que interact\u00faan con la CCIS \"asumen\" que sus miembros est\u00e1n obligados a respetar la confidencialidad41. Teniendo en 41 En sus reuniones con la CCIS, la Oficina de \u00c9tica Profesional ha se\u00f1alado en varias ocasiones que cuenta el amplio alcance del mandato de la CCIS y de su acceso a la informaci\u00f3n42, el establecimiento de un mecanismo formal que confirme que los miembros han cumplido las formalidades pertinentes y que no existen conflictos de inter\u00e9s, inspirar\u00eda confianza en los funcionarios de la OMPI que interact\u00faan con la CCIS para compartir informaci\u00f3n confidencial con sus miembros. El oficial jefe de la Oficina de \u00c9tica Profesional tiene acceso a los \u00f3rganos rectores. Cuando las circunstancias lo requieren, por ejemplo, cuando la CCIS o sus miembros individuales sobrepasan su mandato, o en caso de incumplimiento real o potencial de las normas, el oficial jefe de \u00c9tica Profesional puede valerse del acceso que tiene a los \u00f3rganos rectores para informar sobre tales incidencias. Los \u00f3rganos consultivos no deben asumir funciones operacionales, especialmente en lo que respecta a las funciones independientes. Un examen o asesoramiento indebidos sobre alguna actividad f\u00e1cilmente esta situaci\u00f3n no es correcta. 42 V\u00e9ase el documento JIU/REP/2019/6, Examen de los comit\u00e9s de auditor\u00eda y supervisi\u00f3n del sistema de las Naciones Unidas. En l\u00edneas generales, como se se\u00f1ala en el informe, la autoridad de los comit\u00e9s de auditor\u00eda y supervisi\u00f3n, tal como se establece en su mandato o carta, les ofrece un acceso sin restricciones a los funcionarios, incluido el personal directivo superior, y al personal que no es de plantilla. Los comit\u00e9s tambi\u00e9n tienen acceso a toda informaci\u00f3n que consideren necesaria para el desempe\u00f1o de sus funciones.46 \u00c9tica e Innovaci\u00f3npuede ser objeto de controles. En ese caso, existe el riesgo de que, aun cuando la Oficina de \u00c9tica Profesional goce de independencia operacional con respecto a la Direcci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n, est\u00e9 sujeta al control y la orientaci\u00f3n de ese \u00f3rgano de supervisi\u00f3n. La supervisi\u00f3n y el control erosionar\u00edan la independencia de la Oficina de \u00c9tica Profesional, que es un requisito indispensable para el cumplimiento de sus funciones. La CCIS elabora informes escritos de sus sesiones. Antes de finalizar sus informes, somete un proyecto de informe al oficial jefe de \u00c9tica Profesional para recabar comentarios. Dado que los informes son publicados por la CCIS, este \u00f3rgano no tiene necesariamente que tener en cuenta los comentarios formulados por el oficial jefe de \u00c9tica Profesional. Sin embargo, referirse a esos comentarios sobre los procedimientos puede contribuir a que los informes de la CCIS sean m\u00e1s exhaustivos, y a que los Estados miembros comprendan mejor la gobernanza interna en la OMPI. P\u00e1rrafo 7. La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI mantiene un expediente confidencial de las solicitudes presentadas y del asesoramiento proporcionado. En el p\u00e1rrafo 7 del mandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional (Orden de servicio n.\u00ba 16/2020) se sientan las bases sobre el mantenimiento de los expedientes. Se aplica el principio de que los registros deben mantenerse y conservarse durante todo el tiempo que tengan una utilidad real o supuesta (per\u00edodo de conservaci\u00f3n). Los registros confidenciales, tanto electr\u00f3nicos como impresos, se conservan en sistemas seguros. P\u00e1rrafo 8. La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI no divulgar\u00e1, ni estar\u00e1 obligada a divulgar, la informaci\u00f3n confidencial que se se\u00f1ale a su atenci\u00f3n, ni revelar\u00e1 el nombre de quien solicite asesoramiento u orientaci\u00f3n confidenciales, a menos que el interesado d\u00e9 su consentimiento expreso para hacerlo o renuncie a la confidencialidad, o si lo ordena una autoridad competente. La confidencialidad es uno de los tres pilares de la Oficina de \u00c9tica Profesional y queda recogida en su mandato. En el p\u00e1rrafo 8 se establece expresamente la confidencialidad de la informaci\u00f3n sobre las cuestiones se\u00f1aladas a la atenci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional. La Oficina de \u00c9tica Profesional est\u00e1 obligada a mantener la confidencialidad para proteger a las partes, v\u00edctimas o testigos. P\u00e1rrafo 9. La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI no sustituye a los mecanismos existentes que est\u00e1n a disposici\u00f3n de los funcionarios y dem\u00e1s personal para la denuncia de faltas de conducta o la soluci\u00f3n de reclamaciones, salvo en el caso de determinadas funciones asignadas a la 47 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osOficina en el p\u00e1rrafo 5.f) [arriba]. En el p\u00e1rrafo 9 del mandato de la Oficina de \u00c9tica Profesional se afirma expl\u00edcitamente que la Oficina no sustituye a los mecanismos que est\u00e1n a disposici\u00f3n de los funcionarios y dem\u00e1s personal para la denuncia de las faltas de conducta o la soluci\u00f3n de reclamaciones. La excepci\u00f3n alude a la pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias por denunciar faltas de conducta o por cooperar con auditor\u00edas o investigaciones debidamente autorizadas43. En los p\u00e1rrafos 5 y 9 se hace referencia a una de las actividades espec\u00edficas generalmente asignadas a las funciones de \u00e9tica en el sistema de las Naciones Unidas, las organizaciones multilaterales y el sector privado, a saber, la protecci\u00f3n contra las represalias (a menudo denominada \"protecci\u00f3n de los denunciantes de irregularidades\"). P\u00e1rrafo 10. Todas las dependencias y el personal de la Organizaci\u00f3n cooperar\u00e1n con la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI y facilitar\u00e1n el acceso a todos los informes y la documentaci\u00f3n que solicite. Las excepciones a este principio son los historiales m\u00e9dicos, que no se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n sin el consentimiento expreso del interesado. El p\u00e1rrafo 10 del mandato de la 43 Orden de servicio n.\u00ba 33/2017.Oficina de \u00c9tica Profesional es indispensable para su funcionamiento. En \u00e9l se establece que la Oficina de \u00c9tica Profesional puede solicitar la informaci\u00f3n que necesita para desempe\u00f1ar sus funciones. Esa disposici\u00f3n, que ata\u00f1e a los funcionarios y dem\u00e1s personal de la OMPI, se refiere al acceso a la informaci\u00f3n. Su finalidad es permitir que la Oficina de \u00c9tica Profesional pueda determinar los hechos y recopilar la informaci\u00f3n necesaria. Por ejemplo, puede que sea necesario disponer de informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n contractual de un funcionario. La funci\u00f3n de determinaci\u00f3n de los hechos cobra particular importancia cuando un funcionario u otro miembro del personal solicita a la Oficina de \u00c9tica Profesional que determine, con arreglo a la pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias, si hay indicios racionales de represalias. La Oficina debe comprobar los hechos para determinar si las alegaciones formuladas parecen fundamentadas, o si hay otros hechos que tambi\u00e9n deber\u00edan tenerse en cuenta. Otras esferas de trabajo tambi\u00e9n exigen la determinaci\u00f3n de los hechos, por ejemplo, si la Oficina de \u00c9tica Profesional necesita confirmar que se ha concedido autorizaci\u00f3n para realizar determinadas actividades externas, cuando las normas as\u00ed lo exijan en el contexto de la pol\u00edtica de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses. En el p\u00e1rrafo 11, la obligaci\u00f3n de cooperar se complementa con una prohibici\u00f3n de toda represalia por el 48suministro de informaci\u00f3n. P\u00e1rrafo 11. Ning\u00fan miembro del personal que se\u00f1ale una cuesti\u00f3n a la atenci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica de la OMPI, o que le proporcione informaci\u00f3n, ser\u00e1 objeto de represalias a causa de dicho acto. Este p\u00e1rrafo tiene por objeto facilitar el acceso a la Oficina de \u00c9tica Profesional. Los funcionarios y dem\u00e1s personal, cualquiera que sea su situaci\u00f3n contractual o su grado, no deben tener ning\u00fan temor a solicitar asesoramiento, incluso, o especialmente, en el caso de que los contactos con la Oficina de \u00c9tica Profesional se refieran a una situaci\u00f3n relacionada con un funcionario de la categor\u00eda superior o con una persona de su l\u00ednea jer\u00e1rquica. La Oficina de \u00c9tica Profesional facilita reuniones con el personal fuera del recinto de la OMPI. Esta opci\u00f3n se menciona siempre en los cursos de iniciaci\u00f3n y en las sesiones informativas. Adem\u00e1s, la ubicaci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional es f\u00e1cilmente accesible y se encuentra en una zona del edificio poco frecuentada. Las actividades de divulgaci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional tambi\u00e9n permiten a los miembros del personal reunirse con el oficial jefe de \u00c9tica Profesional. El tama\u00f1o mediano de la Organizaci\u00f3n, con un total de unos 1.500 funcionarios y dem\u00e1s personal, y la concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica del personal de la OMPI (principalmente en la sede) facilitan el establecimiento de contactos directos e informales con el oficial jefe de \u00c9tica Profesional. Una alternativa a las reuniones presenciales es la celebraci\u00f3n de reuniones virtuales, como se ha hecho ante la situaci\u00f3n creada por la pandemia de COVID-1944. El suministro de informaci\u00f3n a la Oficina de \u00c9tica Profesional se define en t\u00e9rminos amplios y no est\u00e1 sujeto a limitaciones. Se puede proporcionar informaci\u00f3n en respuesta a una solicitud de informaci\u00f3n por parte de la Oficina de \u00c9tica Profesional, como se menciona en el p\u00e1rrafo 10, o de forma voluntaria en el contexto de una solicitud de asesoramiento o protecci\u00f3n contra las represalias. Adem\u00e1s, en este p\u00e1rrafo se ofrece expl\u00edcitamente a los funcionarios la seguridad de que pueden colaborar libremente con la Oficina de \u00c9tica Profesional sin temor a represalias. P\u00e1rrafo 12. La presente orden de servicio entrar\u00e1 en vigor en la fecha de su publicaci\u00f3n. Sustituye la orden de servicio n.\u00b0 25/2010. El p\u00e1rrafo 12 se ajusta a las formalidades aplicables al establecimiento de normas. Esta disposici\u00f3n revoca el mandato anterior y establece la fecha de entrada en vigor de la orden de servicio. 44 A mediados de marzo de 2020 se cerraron los edificios de la OMPI durante varios meses, y la gran mayor\u00eda del personal comenz\u00f3 a trabajar a distancia.49 C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional: El primer C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional de la OMPI, que entr\u00f3 en vigor el 1 de febrero de 201245, fue sustituido el 1 de enero de 201346. En el C\u00f3digo vigente se exponen los valores y principios por los que debe regirse la conducta del personal de la Organizaci\u00f3n. En su pre\u00e1mbulo, el C\u00f3digo reconoce que es imperativo que la Organizaci\u00f3n cree, cultive, preserve y fomente una cultura de \u00e9tica, lo cual mejorar\u00e1 la integridad y la rendici\u00f3n de cuentas y, de ese modo, incrementar\u00e1 la credibilidad de la Organizaci\u00f3n y del personal que trabaja en ella. El C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional de la OMPI est\u00e1 formulado como una declaraci\u00f3n breve y concisa de 13 valores y principios fundamentales que deben orientar la conducta y el comportamiento del personal de la OMPI, y se basa en valores y aspiraciones antes que en normas y en las medidas disciplinarias. 45 Orden de servicio n.\u00ba 4/2012. 46 Orden de servicio n.\u00ba 84/2012 C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional de la OMPI.C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional: Valores y principios Los seis valores son: Independencia Lealtad Imparcialidad Integridad Rendici\u00f3n de cuentas Respeto por los derechos humanos. Los siete principios se refieren a: Conflictos de inter\u00e9s Abuso de autoridad Compromiso con un entorno de trabajo respetuoso Obsequios, honores, favores y otros beneficios Recursos de la Organizaci\u00f3n Confidencialidad de la informaci\u00f3n Actividades tras la separaci\u00f3n del servicio Conclusiones Como se indica en el presente cap\u00edtulo, desde 2010 la Oficina de \u00c9tica Profesional ha procurado cumplir su dif\u00edcil mandato mediante actividades que contribuyen, entre otras cosas, a sensibilizar al personal acerca de sus obligaciones \u00e9ticas para con la Organizaci\u00f3n. Cabe observar ciertas tendencias: un alto grado de sensibilizaci\u00f3n en materia de \u00e9tica profesional entre el personal de la OMPI; un aumento del uso de los servicios de la Oficina de \u00c9tica Ethics and Innovation50 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nProfesional por parte de los miembros del personal, la Direcci\u00f3n de la OMPI y los Estados miembros, acompa\u00f1ado de comentarios que muestran satisfacci\u00f3n por los servicios recibidos, y una alta tasa de participaci\u00f3n del personal en los eventos organizados por la Oficina de \u00c9tica Profesional, incluidas las conferencias p\u00fablicas de alto nivel en materia de \u00e9tica a las que asistieron tanto miembros del personal de la OMPI como personas ajenas a la Organizaci\u00f3n. La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI ha contribuido y sigue contribuyendo a la integridad p\u00fablica que se exige de los servicios p\u00fablicos nacionales e internacionales. Por el mandato que se le ha conferido de concebir, desarrollar y aplicar estrategias, programas y pol\u00edticas con el objetivo de mejorar la integridad, el respeto por las disposiciones en materia de \u00e9tica profesional y la conducta \u00e9tica de las actividades de la OMPI, la Oficina de \u00c9tica Profesional desempe\u00f1a un papel importante en la gobernanza de la Organizaci\u00f3n. La constante evoluci\u00f3n del entorno externo exige un replanteamiento continuo y una redefinici\u00f3n de la gobernanza de las instituciones internacionales, incluida la OMPI, y del papel de la funci\u00f3n de \u00e9tica en la Organizaci\u00f3n. Cabe esperar que numerosas partes interesadas internas y externas, el personal y la Direcci\u00f3n, la comunidad acad\u00e9mica, los Estados miembros y el p\u00fablico en general sigan respaldando la labor de la Oficina de \u00c9tica Profesional, y, por ende, la gobernanza de la OMPI, de manera que la Organizaci\u00f3n pueda seguir cumpliendo con \u00e9xito su misi\u00f3n de promover la innovaci\u00f3n y la creatividad en aras del desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural.51 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osDERECHO Y \u00c9TICA Un c\u00edrculo virtuoso: Cuando el Derecho y la \u00e9tica confluyen en la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual Arendina Koppe47 Introducci\u00f3n El esc\u00e1ndalo del programa \"Petr\u00f3leo por alimentos\", que ocup\u00f3 titulares en todo el mundo en 2004, sacudi\u00f3 los cimientos morales de las Naciones Unidas, provocando un grave da\u00f1o a su reputaci\u00f3n. Sin embargo, a pesar de todas las consecuencias negativas, este esc\u00e1ndalo puede haber tenido al menos un efecto positivo, pues ha propiciado la creaci\u00f3n de oficinas de \u00e9tica oficiales, independientes y aut\u00f3nomas en todo el sistema de las Naciones Unidas, en el marco de un esfuerzo por fortalecer su funcionamiento eficaz y aumentar la credibilidad y la legitimidad de sus importantes misiones, promoviendo as\u00ed una cultura de \u00e9tica profesional, de integridad y de rendici\u00f3n de cuentas. Dicho proceso fue encabezado por las 47 Jefa de la Secci\u00f3n de Derecho Administrativo, Oficina del Consejero Jur\u00eddico (Oficina Jur\u00eddica) de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual (OMPI). Las opiniones expresadas en la presente publicaci\u00f3n corresponden a la autora y no reflejan necesariamente el punto de vista de la Oficina del Consejero Jur\u00eddicoNaciones Unidas con el establecimiento de su Oficina de \u00c9tica en 2006, seguida de cerca por los diversos fondos y programas. Los organismos especializados siguieron este ejemplo y, en el caso de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual (OMPI), su Oficina de \u00c9tica Profesional fue creada en 2010 y ha ido evolucionando hasta convertirse en una oficina plenamente reconocida con un amplio mandato en sus diez a\u00f1os de existencia. Tras el esc\u00e1ndalo del programa \"Petr\u00f3leo por alimentos\", se consider\u00f3 necesario introducir una funci\u00f3n relacionada con la \u00e9tica profesional, pues el marco de rendici\u00f3n de cuentas vigente por aquel entonces ven\u00eda a ser un mero conjunto de normas jur\u00eddicas basadas en la prohibici\u00f3n y la sanci\u00f3n de conductas inapropiadas por parte del personal. Esas normas jur\u00eddicas resultaron insuficientes para evitar, por s\u00ed solas, comportamientos poco \u00e9ticos, y dejaron lagunas que permitieron que un esc\u00e1ndalo de tal magnitud se produjera sin control alguno y llegara hasta las m\u00e1s altas esferas de la administraci\u00f3n p\u00fablica de las Naciones Unidas. La ausencia de una oficina dedicada a la promoci\u00f3n activa de una cultura de \u00e9tica profesional en las organizaciones internacionales, integradas por personal de muy 52 \u00c9tica e Innovaci\u00f3ndiversos or\u00edgenes sociales y culturales, no solo dar\u00eda legitimidad a las normas jur\u00eddicas existentes, sino que tambi\u00e9n garantizar\u00eda que el personal respetara las normas deontol\u00f3gicas subyacentes en el ejercicio diario de sus funciones. Si bien el establecimiento de oficinas de \u00e9tica es una medida relativamente reciente en las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas, las oficinas jur\u00eddicas constituyen desde hace mucho tiempo un elemento habitual y consolidado de sus organigramas. Aunque la \u00e9tica y el Derecho son disciplinas diferentes, ambos campos confluyen y est\u00e1n interrelacionados; de hecho, se fortalecen mutuamente. Como es l\u00f3gico, en la OMPI esta interrelaci\u00f3n ha dado lugar a una interacci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional con la Secci\u00f3n de Derecho Administrativo de la Oficina del Consejero Jur\u00eddico (Oficina Jur\u00eddica), en la que se respetan plenamente sus respectivos mandatos, distintos pero complementarios. Es importante que esa interacci\u00f3n se lleve a cabo sin comprometer los principios fundamentales de independencia, confidencialidad e imparcialidad de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional. La interacci\u00f3n constructiva de ambas oficinas y sus mandatos complementarios han beneficiado a ambas al fortalecer tanto la cultura de \u00e9tica profesional en la OMPI como su sistema de justicia interna, lo que contribuye a mejorar el marco de rendici\u00f3n de cuentas y a crear un entorno laboral que favorece el bienestar, la moral y la productividad del personal, algo que redunda en el inter\u00e9s de la Organizaci\u00f3n en su conjunto. En otras palabras, cuando el Derecho y la \u00e9tica confluyen, se produce un c\u00edrculo virtuoso. La importancia de promover una cultura de \u00e9tica profesional en el sistema de las Naciones Unidas La creaci\u00f3n de oficinas de \u00e9tica profesional en las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas supuso un claro mensaje para su personal, para los Estados miembros y para las partes interesadas externas de que la Direcci\u00f3n se toma en serio la promoci\u00f3n de una cultura de \u00e9tica profesional en sus respectivas organizaciones. Si bien el comportamiento \u00e9tico deber\u00eda ser la base de todas las actividades humanas, la \u00e9tica organizacional reviste una importancia fundamental para el sistema de las Naciones Unidas, habida cuenta de que su \"misi\u00f3n es ser la conciencia \u00e9tica del mundo\".48 Los distintos mandatos de las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas est\u00e1n basados en 48 V\u00e9ase Sampath, R., The role of the United Nations Ethics Office: The ethics of International Civil Service in the light of the foundation and mission of the United Nations, UN Chronicle, junio de 2015, en: https://www.un.org/en/chronicle/article/ role-united-nations-ethics-officethe-ethics- international-civil-service-light-foundation-and- mission (Consulta: 5 de julio de 2020).53 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osideales como la paz y la seguridad internacionales, la justicia social y econ\u00f3mica, y la promoci\u00f3n de los derechos humanos. En el caso de la OMPI, su misi\u00f3n es dirigir el desarrollo de un sistema internacional de propiedad intelectual equilibrado y eficaz que permita la innovaci\u00f3n y la creatividad en beneficio de todos. El conjunto de empleados dedicado a la consecuci\u00f3n de esos objetivos de la Organizaci\u00f3n debe poseer los m\u00e1s altos niveles de integridad.49 Toda falta de \u00e9tica por parte de un funcionario conlleva el riesgo de menoscabar la credibilidad y la legitimidad de las importantes misiones de las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas, precisamente porque est\u00e1n fundadas en consideraciones \u00e9ticas.50 Dado que la creaci\u00f3n de las organizaciones internacionales se lleva a cabo en virtud de tratados, existe el riesgo adicional de que los Estados miembros retiren su apoyo pol\u00edtico y/o financiero a ra\u00edz de un esc\u00e1ndalo. 49 En el caso de la OMPI, v\u00e9ase el art\u00edculo 9.7) del Convenio de la OMPI: \"El criterio dominante para la contrataci\u00f3n y la determinaci\u00f3n de las condiciones de empleo de los miembros del personal deber\u00e1 ser la necesidad de obtener los servicios de las personas que posean las mejores cualidades de eficacia, competencia e integridad\". 50 En comparaci\u00f3n, por ejemplo, con empresas con fines de lucro, aunque incluso en ese caso los esc\u00e1ndalos empresariales pueden tener importantes repercusiones en las actividades comerciales a la luz de la interrelaci\u00f3n cada vez m\u00e1s estrecha entre la rentabilidad y la responsabilidad social de las empresas.Existe otro motivo por el que la promoci\u00f3n de una cultura de \u00e9tica profesional en el sistema de las Naciones Unidas reviste importancia. En un entorno internacional caracterizado por la diversidad del personal, de un gran n\u00famero de nacionalidades y culturas diferentes, la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional desempe\u00f1a la importante funci\u00f3n de establecer normas de conducta organizativas claras y de asesorar al personal en situaciones que planteen dilemas \u00e9ticos. En comparaci\u00f3n con un entorno laboral m\u00e1s homog\u00e9neo desde el punto de vista cultural, en un entorno laboral de naturaleza internacional resulta menos evidente que los empleados, quienes poseen diferentes visiones del mundo, se comporten de forma natural e instintiva, siguiendo un conjunto de valores y principios comunes, en un contexto profesional. Si bien el establecimiento de ese conjunto de valores y principios compartidos suele considerarse m\u00e1s dif\u00edcil en una organizaci\u00f3n internacional, no es algo imposible, pues existe \"unidad en la diversidad\".51 De hecho, son numerosas las diferentes culturas y visiones del mundo que comparten los mismos valores y principios, siendo la \u00fanica diferencia la medida en que se da prioridad a esos valores y principios internacionales. El desaf\u00edo para una organizaci\u00f3n internacional consiste en 51 V\u00e9anse p\u00e1gs. 102 a 123, Baggini, J., Culture, character and ethics: Ethical dilemmas in international organizations.54 \u00c9tica e Innovaci\u00f3ndeterminar los aspectos a los que se debe prestar especial atenci\u00f3n.52En caso de existir discrepancias entre la cultura de \u00e9tica profesional de la Organizaci\u00f3n y la cultura propia de un funcionario, esta \u00faltima \"debe pasar a un segundo plano\".53 Importancia de una funci\u00f3n independiente de \u00e9tica en la promoci\u00f3n de una cultura de \u00e9tica profesional El principal objetivo de una oficina de \u00e9tica en una organizaci\u00f3n internacional es promover una cultura de \u00e9tica profesional, para lo que resulta imprescindible el compromiso del personal con los valores y principios de la organizaci\u00f3n, incorpor\u00e1ndolos en su propia conducta. A fin de conseguir la necesaria aceptaci\u00f3n del personal, es 52 Ibid. V\u00e9ase tambi\u00e9n Richter A., (Consulta: 5 de julio de 2020). 53 V\u00e9ase el sitio web de la oficina de \u00e9tica del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) (en ingl\u00e9s): \"La cultura de cada lugar no es una excusa para las malas elecciones de comportamiento o las acciones que violan la pol\u00edtica del PNUD. La cultura propia debe pasar a un segundo plano frente a la cultura y a las pol\u00edticas de la Organizaci\u00f3n\" (https://www.undp. org/content/ undp/en/home/accountability/ethics. html) (Consulta: 5 de julio de 2020).crucial que la oficina de \u00e9tica funcione y que se perciba que lo hace de manera independiente a la Direcci\u00f3n. As\u00ed ocurre en todas las actividades que suelen asignarse a la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional, incluidas las de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI. Esas actividades pueden resumirse de la siguiente manera: 1) sensibilizar y formar al personal en materia de conducta deontol\u00f3gica; 2) establecer normas de conducta deontol\u00f3gica y elaborar pol\u00edticas sobre cuestiones de \u00e9tica; 3) prestar asesoramiento y orientaci\u00f3n confidenciales al personal sobre situaciones que planteen dilemas \u00e9ticos; 4) administrar la pol\u00edtica de divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses; y 5) aplicar la pol\u00edtica destinada a proteger al personal contra las represalias por denunciar actos de conducta indebida y por cooperar en auditor\u00edas e investigaciones. Sin un mandato independiente, los programas y pol\u00edticas de formaci\u00f3n no tendr\u00edan el efecto deseado de promover una cultura de \u00e9tica profesional y el personal se mostrar\u00eda reacio a utilizar los servicios que la oficina de \u00e9tica pusiera a su disposici\u00f3n. Como se\u00f1ala la Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n del sistema de las Naciones Unidas en su informe titulado La \u00e9tica en el sistema de las Naciones Unidas, \"la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional tendr\u00e1 muchas dificultades para incidir significativamente en las situaciones\" 55 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1ossi se considera simplemente como un \"dispositivo de gesti\u00f3n\" y no logra obtener la confianza y la participaci\u00f3n del personal.54 Un mandato independiente no supone \u00fanicamente la independencia con respecto a la Direcci\u00f3n, sino tambi\u00e9n con respecto a otras oficinas de la organizaci\u00f3n, aunque estas trabajen tambi\u00e9n de manera independiente a la Direcci\u00f3n, como es el caso de las oficinas de supervisi\u00f3n interna. La Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n subraya que la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional debe situarse en una oficina separada, y no bajo la misma direcci\u00f3n que la funci\u00f3n de investigaci\u00f3n, \"para evitar cualquier posible conflicto de intereses\".55 En ese sentido, si la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional corresponde a la funci\u00f3n de supervisi\u00f3n interna, es menos probable que el personal se dirija a la oficina de \u00e9tica para tratar un asunto determinado por temor a que su consulta se convierta en una investigaci\u00f3n formal de un acto de conducta indebida, cuando lo \u00fanico que se pretenda es obtener asesoramiento confidencial sobre la 54 V\u00e9ase el p\u00e1rrafo 44 del informe JIU/REP/2010/3. 55 V\u00e9ase el p\u00e1rrafo 243 del informe de la Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n, Prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n del fraude y respuesta a \u00e9l en las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas (JIU/REP/2016/4). V\u00e9ase tambi\u00e9n el p\u00e1rrafo 25 y la recomendaci\u00f3n 1 del informe JIU/ REP/2010/3, titulado La \u00e9tica en el sistema de las Naciones Unidas ; y el p\u00e1rrafo 83 del informe JIU/ REP/2017/9, titulado Examen de los mecanismos y pol\u00edticas relativos al conflicto de intereses en el sistema de las Naciones Unidas .forma m\u00e1s \u00e9tica de actuar. Consciente de la importancia de la independencia para la credibilidad y la legitimidad de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional, en 2010 la OMPI cre\u00f3 una Oficina de \u00c9tica Profesional aut\u00f3noma, a la que le confiri\u00f3 de manera formal car\u00e1cter independiente y un mandato dedicado exclusivamente a cuestiones de \u00e9tica profesional. A ese respecto, el mandato del oficial jefe de \u00c9tica Profesional, quien dirige la Oficina de \u00c9tica Profesional, queda expresamente sujeto a un l\u00edmite temporal determinado. La independencia de la Oficina de \u00c9tica se ve reforzada por el hecho de que el oficial jefe de \u00c9tica Profesional tenga derecho a dirigirse directamente a los \u00f3rganos legislativos de la OMPI. Si bien el oficial jefe de \u00c9tica Profesional es independiente desde el punto de vista operacional, depende administrativamente del director general de la OMPI, al igual que el mediador y el director de la Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Interna. No se ha considerado que el hecho de que los jefes de las oficinas de \u00e9tica de todo el sistema de las Naciones Unidas dependan administrativamente de los jefes ejecutivos de sus respectivas organizaciones disminuya la independencia operativa de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional. Al contrario, en el citado informe, la Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n subraya que una l\u00ednea de subordinaci\u00f3n directa al jefe ejecutivo de una organizaci\u00f3n, en combinaci\u00f3n con el derecho de acceso a los \u00f3rganos 56 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nlegislativos (como es el caso del oficial jefe de \u00c9tica Profesional de la OMPI), garantiza que la independencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional no se vea limitada por el jefe ejecutivo.56 En un informe m\u00e1s reciente titulado Examen de las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de protecci\u00f3n de los denunciantes de irregularidades en las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas, la Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n llega a la conclusi\u00f3n de que la OMPI es una de las dos \u00fanicas organizaciones que cumplen \"todos los criterios de independencia de las funciones de jefe de \u00e9tica, jefe de supervisi\u00f3n y ombudsman/mediador\".57 La independencia de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional no se ve comprometida por la cooperaci\u00f3n con otras oficinas Si bien la viabilidad de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional se debe a su independencia, este hecho no impide una interacci\u00f3n adecuada con otras partes interesadas en el seno de la organizaci\u00f3n como el mediador, los departamentos de recursos humanos, las oficinas de investigaci\u00f3n y las 56 V\u00e9ase el p\u00e1rrafo 50 del informe JIU/REP/2010/3, titulado La \u00e9tica en el sistema de las Naciones Unidas. 57 V\u00e9ase el p\u00e1rrafo 146 del informe de la Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n, Examen de las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de protecci\u00f3n de los denunciantes de irregularidades en las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas (JIU/REP/2018/4).oficinas jur\u00eddicas, siempre y cuando sea necesario. Contrariamente a lo que se suele pensar, esa independencia no supone que la oficina de \u00e9tica trabaje aislada de los dem\u00e1s servicios. Dicha cuesti\u00f3n fue reconocida por la Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n, quien no consider\u00f3 que el principio de independencia se viera comprometido por ninguna de esas consultas peri\u00f3dicas.58 Lo importante en esa interacci\u00f3n es que se reconozcan y se respeten plenamente los diferentes mandatos y la independencia de las diversas partes interesadas. En el marco de esa colaboraci\u00f3n entre oficinas, la oficina de \u00e9tica solo debe compartir la informaci\u00f3n sobre casos espec\u00edficos cuando resulte necesario conocerla, limit\u00e1ndose estrictamente a la medida en que resulte indispensable para el cumplimiento eficaz de su mandato. Por ejemplo, como parte de las responsabilidades que le incumben en virtud de la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias por denunciar actos de conducta indebida o cooperar con auditor\u00edas o investigaciones debidamente autorizadas (Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias), si la Oficina de \u00c9tica Profesional, tras un examen preliminar del asunto, determina prima facie que existe un caso de represalias o de amenaza de represalias, debe remitir una 58 V\u00e9ase el p\u00e1rrafo 65 del informe JIU/REP/2010/3, titulado La \u00e9tica en el sistema de las Naciones Unidas.57 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osdenuncia de represalias a la Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Interna para que esta lleve a cabo una investigaci\u00f3n al respecto.59 Para ello, es necesario que la denuncia confidencial se comunique a la Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Interna para que esta pueda examinar el asunto en el marco de sus actividades de investigaci\u00f3n. Por consiguiente, la divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n confidencial por parte de la Oficina de \u00c9tica de la OMPI est\u00e1 permitida, si bien \u00fanicamente en determinadas circunstancias limitadas. Valga se\u00f1alar que, adem\u00e1s de la independencia, la confidencialidad es otro de los pilares de la Oficina de \u00c9tica Profesional, sin la cual no recibir\u00eda la necesaria aceptaci\u00f3n del personal ni se ganar\u00eda la confianza de este. Interrelaci\u00f3n de las respectivas actividades de las oficinas de \u00e9tica y las oficinas jur\u00eddicas A fin de comprender la interrelaci\u00f3n de las respectivas actividades de la Oficina de \u00c9tica Profesional y la Oficina Jur\u00eddica, es necesario explicar brevemente el sistema de justicia interna de la OMPI y su raz\u00f3n de ser, as\u00ed como resumir la labor de la Oficina Jur\u00eddica en lo referente a las cuestiones de Derecho administrativo. En pocas palabras, el sistema de justicia interna de la OMPI ofrece al 59 V\u00e9ase el p\u00e1rrafo 22 de la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias, publicada en septiembre de 2017 en la Orden de servicio de la OMPI N.\u00ba 33/2017personal una v\u00eda jur\u00eddica para impugnar las decisiones administrativas que perjudiquen de alg\u00fan modo sus condiciones de empleo o su situaci\u00f3n jur\u00eddica. La necesidad de un sistema de justicia interna se deriva de la condici\u00f3n jur\u00eddica de la OMPI en tanto que organizaci\u00f3n internacional. Dado que la OMPI goza de inmunidad de jurisdicci\u00f3n, su personal no puede recurrir a los tribunales nacionales en caso de controversias relativas a sus condiciones de servicio. As\u00ed pues, el sistema de justicia interna de la OMPI es esencial para garantizar el acceso a la justicia. En el sistema de justicia interna de la OMPI, los funcionarios tienen derecho a impugnar las decisiones administrativas adversas, como una primera medida, solicitando su examen por el director general. En caso de no quedar conformes con el resultado de dicho examen, pueden presentar un recurso ante la Junta de Apelaci\u00f3n de la OMPI y, en \u00faltima instancia, ante el Tribunal Administrativo de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT).60 Entre 60 De conformidad con el p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo VI de su Estatuto, las sentencias dictadas por el Tribunal Administrativo de la OIT son \"definitivas e inapelables\" y, por lo tanto, vinculantes tanto para los demandantes como para las organizaciones demandadas que reconozcan su jurisdicci\u00f3n. Adem\u00e1s de por la OIT, la jurisdicci\u00f3n del Tribunal Administrativo de la OIT ha sido reconocida por una serie de organismos especializados de las Naciones Unidas, as\u00ed como por organizaciones internacionales ajenas al sistema de las Naciones Unidas (como la Organizaci\u00f3n Europea de Patentes).58 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nlos tipos de asuntos que pueden ser impugnados por el personal, cabe se\u00f1alar las decisiones por las que se imponen medidas disciplinarias, as\u00ed como las decisiones adoptadas sobre las denuncias por hostigamiento61 y sobre las denuncias por represalias, de conformidad con la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias. Todos estos casos comparten el hecho de basarse en consideraciones \u00e9ticas bajo la forma de normas sobre la conducta que se espera por parte del personal y de la Direcci\u00f3n por igual. Como parte de su mandato, la Oficina Jur\u00eddica desempe\u00f1a un papel crucial en el sistema de justicia interna de la OMPI, del que la Oficina de \u00c9tica Profesional forma una parte integrante. La labor de la Oficina Jur\u00eddica en materia de Derecho administrativo, aunque a menudo invisible, resulta indispensable para garantizar un entorno de trabajo respetuoso y armonioso, creando as\u00ed un clima que permita a la OMPI cumplir su mandato sin contratiempos. A todas las partes interesadas (tanto el personal como la Direcci\u00f3n) les interesa que la OMPI cuente con un sistema de resoluci\u00f3n de conflictos justo, independiente, 61 En aras de la exhaustividad, cabe se\u00f1alar que las decisiones por las que se imponen medidas disciplinarias y las decisiones adoptadas en relaci\u00f3n con las denuncias por hostigamiento son directamente apelables ante la Junta de Apelaciones de la OMPI, y no es necesario someterlas primero al procedimiento de examen.transparente y s\u00f3lido.62 Los conflictos sin resolver en el entorno laboral tienen un efecto negativo en la moral y la productividad del personal. Como reconoci\u00f3 el secretario general de las Naciones Unidas en su informe a la Asamblea General hace unos a\u00f1os, el jefe ejecutivo \"tiene un inter\u00e9s directo y la responsabilidad de velar por que el sistema de justicia interna funcione de manera justa y eficiente como instrumento de soluci\u00f3n de conflictos y de rendici\u00f3n de cuentas, as\u00ed como elemento fundamental de la gobernanza institucional\".63 En cuestiones de Derecho administrativo, y como parte de su funci\u00f3n de promover el estado de derecho, la Oficina Jur\u00eddica presta asesoramiento independiente no solo al director general y al Departamento de Gesti\u00f3n de los Recursos Humanos, sino tambi\u00e9n a otros actores del sistema de resoluci\u00f3n de conflictos de la OMPI como la Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Interna, el presidente de la Asamblea General y el presidente del Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n, as\u00ed como la Oficina de \u00c9tica Profesional. La Oficina Jur\u00eddica tambi\u00e9n representa al director general 62 El sistema de resoluci\u00f3n de conflictos de la OMPI alienta a los miembros del personal a resolver los asuntos de manera informal, por ejemplo, solicitando la asistencia de la Oficina de Mediaci\u00f3n, sin perjuicio de su derecho a solicitar la reparaci\u00f3n jur\u00eddica en el sistema de justicia interna de la OMPI. 63 V\u00e9ase el p\u00e1rrafo 6 del informe A/71/163, con fecha de 18 de julio 2016.59 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osante la Junta de Apelaci\u00f3n de la OMPI y a la Organizaci\u00f3n ante el Tribunal Administrativo de la OIT en todos los litigios entablados por personal que impugne decisiones adoptadas por la Direcci\u00f3n que perjudiquen de alg\u00fan modo su situaci\u00f3n laboral.64 Los campos del Derecho y la \u00e9tica confluyen cuando los valores y principios \u00e9ticos adquieren valor jur\u00eddico. Por lo tanto, no resulta sorprendente que la relaci\u00f3n entre ambos campos requiera la interacci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional con la Oficina Jur\u00eddica de la OMPI. Como se indica a continuaci\u00f3n, durante la \u00faltima d\u00e9cada se ha logrado en la OMPI una colaboraci\u00f3n adecuada y eficaz entre la Oficina de \u00c9tica Profesional y la Oficina Jur\u00eddica mediante el reconocimiento mutuo de los diferentes mandatos de ambas, respetando, entre otras cosas, la necesidad de confidencialidad. Asimismo, algunas decisiones de la propia Oficina de \u00c9tica Profesional est\u00e1n sujetas indirectamente a examen jur\u00eddico, lo que supone que un mismo expediente pueda pasar por ambas oficinas, aunque en diferentes etapas y con distintos fines, en el marco del sistema de justicia interna de la OMPI y, eventualmente, del Tribunal 64 Participan en un recurso interno ante la Junta de Apelaci\u00f3n de la OMPI el funcionario y el director general, en su calidad de director general de la OMPI. En cambio, una denuncia ante el Tribunal Administrativo de la OIT es presentada contra la OMPI, en su calidad de entidad jur\u00eddica que reconoce la jurisdicci\u00f3n del Tribunal.Administrativo de la OIT, en tanto que decisi\u00f3n definitiva del caso Peticiones de asesoramiento jur\u00eddico sobre cuestiones particulares formuladas por la Oficina de \u00c9tica Profesional A fin de respetar la confidencialidad de cada cuesti\u00f3n particular, la Oficina de \u00c9tica Profesional suele formular sus peticiones de asesoramiento a la Oficina Jur\u00eddica en t\u00e9rminos hipot\u00e9ticos o abstractos, sin revelar informaci\u00f3n personal. De conformidad con su mandato independiente, queda a discreci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional decidir c\u00f3mo actuar en base al asesoramiento prestado por la Oficina Jur\u00eddica. Puede ser motivo de cierta incomodidad para un abogado el hecho de que una oficina de \u00e9tica no siempre siga todos los aspectos del asesoramiento jur\u00eddico autorizado que haya solicitado y recibido (aunque el \"asesoramiento\" sea, por su propia naturaleza, no vinculante). La \u00e9tica, sin embargo, es m\u00e1s amplia que el Derecho, y las soluciones a los dilemas \u00e9ticos pueden abordar diferentes asuntos que trascienden las cuestiones puramente jur\u00eddicas, por lo que es preciso examinar el asesoramiento jur\u00eddico a la luz de todas las consideraciones pertinentes.60 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nPeticiones de asesoramiento jur\u00eddico sobre cuestiones generales formuladas por la Oficina de \u00c9tica Profesional A diferencia de las cuestiones individuales, la confidencialidad no es motivo de preocupaci\u00f3n cuando la Oficina de \u00c9tica Profesional pide asesoramiento a la Oficina Jur\u00eddica sobre la interpretaci\u00f3n de las dos pol\u00edticas que le competen, a saber, la Pol\u00edtica de la OMPI de divulgaci\u00f3n financiera y declaraci\u00f3n de intereses65 y la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias. Lo mismo cabe decir de las peticiones de asistencia formuladas por la Oficina de \u00c9tica Profesional a la Oficina Jur\u00eddica en relaci\u00f3n con todo examen de ambas pol\u00edticas. Del mismo modo, las peticiones de asesoramiento jur\u00eddico sobre cuestiones m\u00e1s generales, como el establecimiento de normas y la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas, no plantean ninguna preocupaci\u00f3n en materia de confidencialidad. En caso de conflicto entre las pol\u00edticas en materia de \u00e9tica propuestas y el marco normativo vigente de la OMPI, debe encontrarse una soluci\u00f3n que garantice la coherencia. Dado que tanto el Derecho como la \u00e9tica establecen normas sobre la conducta humana esperada, pueden complementarse, aunque no deben entrar en conflicto directo entre s\u00ed. Idealmente, el Derecho 65 Esta pol\u00edtica aplica, entre otras cosas, los valores \u00e9ticos de independencia, lealtad, imparcialidad e integridad, as\u00ed como el principio \u00e9tico de evitar conflictos de intereses y, si estos se producen, de comunicarlos y resolverlos.deber\u00eda reflejar valores y principios \u00e9ticos que lo legitimen. Se plantea, por lo tanto, la cuesti\u00f3n de cu\u00e1les deber\u00edan ser esos valores y principios \u00e9ticos para la OMPI, y a cu\u00e1les otorgar especial atenci\u00f3n, una cuesti\u00f3n que pertenece al \u00e1mbito de la \u00e9tica y no del Derecho. Si bien este pueda resultar un ejercicio m\u00e1s dif\u00edcil para las organizaciones internacionales (como se ha se\u00f1alado anteriormente), constituye tarea indispensable para permitir el florecimiento de una cultura de \u00e9tica profesional en un entorno multicultural. El C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional y las Normas de Conducta de la OMPI tienen valor jur\u00eddico En el caso de la OMPI, se hace hincapi\u00e9 en un conjunto de trece valores y principios fundamentales de alto nivel, que se reflejan en su C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional. Los tres primeros valores mencionados en el C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional son la independencia, la lealtad y la imparcialidad, algo que no resulta sorprendente, dado que son indispensables para el funcionamiento eficaz de las organizaciones internacionales.66 En efecto, para los funcionarios internacionales, las nociones de independencia e imparcialidad, as\u00ed como su lealtad 66 V\u00e9ase Schermers, H. y N. Blokker, International Institutional Law (sexta edici\u00f3n revisada), Leiden: Brill/Nijhoff, 2018, p\u00e1g. 387.61 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osa la organizaci\u00f3n, se derivan de la propia naturaleza presente en toda organizaci\u00f3n internacional de entidad jur\u00eddica independiente, distinta de la de sus Estados miembros constitutivos. Si bien el C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional de la OMPI no se basa en normas sino en aspiraciones, todos los valores y principios fundamentales que en \u00e9l figuran se encuentran plasmados en el marco normativo de la Organizaci\u00f3n de un modo u otro, por lo que tienen valor jur\u00eddico. Lo mismo sucede con los valores, principios y normas enunciados en las Normas de conducta de la administraci\u00f3n p\u00fablica internacional, promulgadas por la Comisi\u00f3n de Administraci\u00f3n P\u00fablica Internacional (CAPI). Las normas de conducta, que \"est\u00e1n concebidas como una gu\u00eda \u00e9tica y de conducta\",67 son jur\u00eddicamente vinculantes para los funcionarios de la OMPI mediante su incorporaci\u00f3n expresa al marco normativo de la Organizaci\u00f3n.68 67 V\u00e9ase el prefacio (p. 2) de las Normas de conducta de la administraci\u00f3n p\u00fablica internacional, firmado por el entonces presidente de la CAPI (edici\u00f3n de 2013). En el prefacio tambi\u00e9n se menciona que las Normas de conducta de la administraci\u00f3n p\u00fablica internacional \"reflejan los fundamentos filos\u00f3ficos de la administraci\u00f3n p\u00fablica internacional e informan su conciencia\". 68 La Cl\u00e1usula 1.5.c) del Estatuto y Reglamento del Personal de la OMPI establece lo siguiente: \"Las Normas de conducta de la administraci\u00f3n p\u00fablica internacional, promulgadas por la Comisi\u00f3n de Administraci\u00f3n P\u00fablica Internacional (CAPI), se aplicar\u00e1n a todos los funcionarios.\". La Cl\u00e1usula 10.1.a) del Estatuto y Reglamento del El hecho de que las disposiciones del C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional de la OMPI y las Normas de Conducta de la CAPI formen parte del panorama jur\u00eddico de la OMPI pone de relieve la importancia que se atribuye a esas normas deontol\u00f3gicas, pues no constituyen meras directrices de conducta, sino que son de obligado cumplimiento jur\u00eddico so pena de que se apliquen sanciones administrativas. La posibilidad de que toda transgresi\u00f3n de una norma deontol\u00f3gica pueda ser sancionada jur\u00eddicamente, mediante la imposici\u00f3n de medidas disciplinarias, fomenta la buena conducta y promueve el cumplimiento de las normas. M\u00e1s a\u00fan si se tiene en cuenta que una medida disciplinaria representa una mancha en el expediente profesional de un funcionario y que puede tener graves consecuencias para el desarrollo de su carrera en otras organizaciones de las Naciones Unidas. El obligado cumplimiento del C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional y las Normas de conducta mediante la apertura de procedimientos disciplinarios en el sistema de justicia interna de la OMPI no solo ilustra la interrelaci\u00f3n del Derecho y la \u00e9tica, sino que tambi\u00e9n demuestra que las normas Personal de la OMPI establece a su vez que \"todo incumplimiento por un funcionario del Estatuto y Reglamento del Personal, de las normas de conducta que se exigen a los funcionarios p\u00fablicos internacionales o de toda otra obligaci\u00f3n de los funcionarios de la Oficina Internacional podr\u00e1 ser considerado como falta de conducta y el funcionario podr\u00e1 ser objeto de medidas disciplinarias\".62 \u00c9tica e Innovaci\u00f3njur\u00eddicas apoyan la promoci\u00f3n de una cultura de \u00e9tica profesional. Los resultados de las denuncias por represalias presentadas ante la Oficina de \u00c9tica Profesional pueden ser reexaminados Una denuncia por represalias presentada por un funcionario ante la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI en virtud de la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias tambi\u00e9n puede terminar en la Oficina Jur\u00eddica. As\u00ed ocurre si el funcionario en cuesti\u00f3n no est\u00e1 conforme con la decisi\u00f3n adoptada por el director general en relaci\u00f3n con su denuncia y decide impugnarla en el marco del sistema de justicia interna de la OMPI. Para comprender la interacci\u00f3n entre dicho sistema y la Pol\u00edtica, es necesario describir, en t\u00e9rminos generales, c\u00f3mo se tramita una denuncia por represalias en el marco de la protecci\u00f3n contra represalias de la OMPI. En la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias se exponen las distintas etapas que conlleva el examen de una denuncia por represalias, desde su presentaci\u00f3n inicial ante la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI hasta que llega a la etapa final prevista en la Pol\u00edtica. En primer lugar, la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI lleva a cabo un examen preliminar de la denuncia para determinar si existen indicios prima facie de represalias (etapa 1). De hallarse tales indicios, remite el asunto a la Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Interna para su investigaci\u00f3n (etapa 2).69 Tras la investigaci\u00f3n de la denuncia por parte de esta \u00faltima, la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI lleva a cabo un examen independiente del informe de investigaci\u00f3n recibido de dicha Divisi\u00f3n (etapa 3), determina si se han producido represalias (etapa 4) y formula recomendaciones al director general sobre la base de dicha decisi\u00f3n (etapa 5). A su vez, el director general tiene la facultad de tomar una decisi\u00f3n sobre la base de las recomendaciones de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI (etapa 6).70 Una denuncia por represalias sigue un curso distinto si la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI determina, en virtud de la primera etapa anteriormente descrita, que no existen indicios prima facie de represalias. En ese caso, el denunciante tendr\u00e1 derecho a solicitar a otra oficina de \u00e9tica del sistema de las Naciones Unidas una revisi\u00f3n de esa decisi\u00f3n, cuyo resultado \"ser\u00e1 definitivo y vinculante\".71 En caso de 69 En esta etapa, la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI tambi\u00e9n puede recomendar al director general que se brinde adecuada protecci\u00f3n al denunciante, siempre y cuando sea necesario y pertinente, y en consulta con el director de la Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Interna. 70 V\u00e9anse los p\u00e1rrafos 19 y 24 de la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias. 71 V\u00e9ase el p\u00e1rrafo 32 de la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias. Actualmente, act\u00faa en tanto que revisor externo la Oficina de \u00c9tica de la Oficina de las Naciones Unidas de Servicios para Proyectos (UNOPS).63 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osque la decisi\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI se confirme tras dicha revisi\u00f3n externa, el asunto se dar\u00e1 por concluido. Si, por el contrario, la decisi\u00f3n no se confirma, la denuncia por represalias volver\u00e1 a entrar en la segunda etapa del proceso anteriormente descrita. La OMPI fue el primer organismo especializado que introdujo, en 2017, la posibilidad de ese examen externo e independiente en los casos en que no se hallan indicios prima facie de represalias.72 Si la decisi\u00f3n del director general adoptada al final del proceso (sexta etapa) no es favorable al funcionario, puede ser impugnada en tanto que 72 V\u00e9ase el p\u00e1rrafo 89 del informe de la Dependencia Com\u00fan de Inspecci\u00f3n, Examen de las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de protecci\u00f3n de los denunciantes de irregularidades en las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas (JIU/REP/2018/4). En enero de 2017, la Secretar\u00eda de las Naciones Unidas introdujo la revisi\u00f3n por parte del presidente suplente del Panel de \u00c9tica de las Naciones Unidas de los resultados de la Oficina de \u00c9tica de las Naciones Unidas a fin de determinar que no existan indicios prima facie de represalias (v\u00e9ase la Secci\u00f3n 9 del Bolet\u00edn del Secretario General ST/SGB/2017/2). La introducci\u00f3n de dicha revisi\u00f3n se produjo a ra\u00edz de dos sentencias dictadas por el Tribunal de Apelaciones de las Naciones Unidas, que consider\u00f3 que las decisiones de la Oficina de \u00c9tica no son decisiones administrativas que puedan ser objeto de revisi\u00f3n judicial (Sentencias N.\u00ba 2014-UNAT475 y N.\u00ba 2016-UNAT-673). El Tribunal Administrativo de la OIT, a cuya jurisdicci\u00f3n se encuentra sometida la OMPI, no ha tenido ocasi\u00f3n de pronunciarse sobre la revisi\u00f3n judicial de las decisiones de una oficina de \u00e9tica cuando estas tienen por efecto desestimar una denuncia por represalias tras un examen preliminar.decisi\u00f3n administrativa en el sistema de justicia interna de la OMPI y, en \u00faltima instancia, ante el Tribunal Administrativo de la OIT. La decisi\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI adoptada en la cuarta etapa no es, de por s\u00ed, susceptible de apelaci\u00f3n. Sin embargo, si la decisi\u00f3n del director general coincide con la decisi\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI sobre la inexistencia de represalias, esa decisi\u00f3n puede ser impugnada como parte de la impugnaci\u00f3n jur\u00eddica de la decisi\u00f3n del director general y, como tal, estar sujeta indirectamente al examen jur\u00eddico interno mencionado anteriormente, as\u00ed como al examen judicial externo por el Tribunal Administrativo de la OIT. Como se ha descrito anteriormente, la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI tambi\u00e9n toma decisiones en una etapa anterior del proceso (primera etapa), las cuales no est\u00e1n sujetas a un examen jur\u00eddico, sino a una revisi\u00f3n externa por otra oficina de \u00e9tica del sistema de las Naciones Unidas. Si la decisi\u00f3n inicial de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI de que no existen indicios prima facie de represalias se ratifica en el marco de esa revisi\u00f3n externa, el asunto queda zanjado, puesto que el resultado del examen es definitivo y vinculante. Al haber sido objeto de un examen independiente por una entidad externa de conformidad con la Pol\u00edtica de Protecci\u00f3n contra las Represalias, la cuesti\u00f3n nunca deber\u00eda entrar en el sistema de apelaciones internas de la OMPI ni, por lo tanto, 64 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nllegar a la Oficina Jur\u00eddica. No obstante, si el funcionario decide impugnar el resultado del examen externo (en virtud del cual se cerrar\u00eda definitivamente el caso de represalias) en el sistema de justicia interna de la OMPI, la Oficina Jur\u00eddica seguir\u00eda teniendo que ocuparse del asunto, habida cuenta de dicha impugnaci\u00f3n jur\u00eddica. Esto se lleva a cabo, fundamentalmente, mediante la formulaci\u00f3n de una objeci\u00f3n procedimental al respecto por motivos de inadmisibilidad, basada en la finalidad del examen externo anteriormente citado, de conformidad con lo dispuesto en la Pol\u00edtica. En cambio, si la decisi\u00f3n inicial de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI no se confirma en el examen \u00e9tico externo al hallarse indicios prima facie de represalias, la denuncia por represalias ser\u00e1 remitida a la Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Interna para su investigaci\u00f3n (segunda etapa). Si un funcionario no est\u00e1 conforme con la decisi\u00f3n del director general adoptada al final del proceso en virtud de la Pol\u00edtica de Protecci\u00f3n contra las Represalias (sexta etapa), el asunto puede pasar en \u00faltima instancia al sistema de apelaciones internas de la OMPI y terminar en la Oficina Jur\u00eddica en las circunstancias descritas anteriormente. Conceder al personal el derecho a solicitar un examen externo de las decisiones de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI tiene como efecto el fortalecimiento y, en efecto la legitimaci\u00f3n, de la propia funci\u00f3n de \u00e9tica profesional dentro de un c\u00edrculo virtuoso. La posibilidad de someter las decisiones a un examen m\u00e1s exhaustivo mejora el marco de protecci\u00f3n contra las represalias al reforzar la confianza del personal en el sistema. De ese modo, se consolida el marco de rendici\u00f3n de cuentas de la OMPI, pues el personal estar\u00e1 m\u00e1s dispuesto a dar un paso al frente e informar de posibles actos de conducta indebida si cree que recibir\u00e1 una protecci\u00f3n eficaz contra las represalias. Esto, a su vez, promueve una cultura de \u00e9tica profesional en la OMPI, que es, en definitiva, la misi\u00f3n propiamente dicha de su Oficina de \u00c9tica Profesional. La funci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional en los procedimientos judiciales Los procedimientos judiciales entablados por funcionarios ante la Junta de Apelaci\u00f3n de la OMPI o el Tribunal Administrativo de la OIT tambi\u00e9n pueden plantear cuestiones que una de las partes pueda desear que sean confirmadas por la Oficina de \u00c9tica Profesional. El hecho de que la Oficina de \u00c9tica Profesional responda a esa petici\u00f3n de confirmaci\u00f3n de una de las partes en el litigio y, en caso afirmativo, de qu\u00e9 modo,73 plantea 73 Es decir, directamente a la parte que presenta la petici\u00f3n o a la autoridad competente que preside el procedimiento judicial, cuando se le ordene hacerlo.65 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1oscuestiones interesantes en el marco de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional, en t\u00e9rminos de confidencialidad e imparcialidad.74 Para analizar esta cuesti\u00f3n, conviene diferenciar dos contextos distintos: las solicitudes de informaci\u00f3n meramente f\u00e1ctica (primer caso), por un lado, y las peticiones de asesoramiento (segundo caso), por otro lado. Lo primero puede ilustrarse con un ejemplo hipot\u00e9tico: un funcionario al que se le haya impuesto una medida disciplinaria por haber participado en una actividad ajena a la Oficina Internacional sin la autorizaci\u00f3n de esta puede alegar en un litigio que recibi\u00f3 el asesoramiento verbal de la Oficina de \u00c9tica Profesional de que no era necesario solicitar dicha autorizaci\u00f3n a la Direcci\u00f3n de la OMPI. Por lo general, si en un litigio se realizan afirmaciones que la Oficina Jur\u00eddica desconoce, esta pedir\u00e1 normalmente informaci\u00f3n a los servicios pertinentes de la Organizaci\u00f3n a fin de determinar los hechos a los efectos de formular su respuesta en las alegaciones. En el caso de la informaci\u00f3n en poder exclusivo de la Oficina de \u00c9tica Profesional, este ejercicio de 74 A diferencia de la independencia. Aunque la independencia y la imparcialidad pueden tener ciertos aspectos en com\u00fan, son nociones diferentes. V\u00e9ase, por ejemplo, Gulati, R., An international administrative procedural law of fair trial: Reality or rhetoric ? Max Planck Yearbook of United Nations Law, vol. 21 (2017), p. 225 (en el contexto de la funci\u00f3n judicial).recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n debe ser analizado teniendo en cuenta la confidencialidad del asesoramiento y la imparcialidad de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional. Cabr\u00eda deducir que, al haber planteado la cuesti\u00f3n en un procedimiento judicial, el funcionario ha renunciado a la confidencialidad,75 allanando as\u00ed el camino para que la Oficina de \u00c9tica Profesional confirme o desmienta a la Oficina Jur\u00eddica si dicho asesoramiento fue realmente prestado. Por otra parte, puede considerarse que hacer referencia al asesoramiento de la Oficina de \u00c9tica Profesional en un litigio no es suficiente motivo para constituir, por s\u00ed mismo, una renuncia a la confidencialidad, en cuyo caso la Oficina de \u00c9tica Profesional considerar\u00eda que no se encuentra en situaci\u00f3n de revelar informaci\u00f3n confidencial a la Oficina Jur\u00eddica en ausencia de una autorizaci\u00f3n expresa del funcionario interesado. Adem\u00e1s de la confidencialidad, resulta tambi\u00e9n necesario que la Oficina de \u00c9tica Profesional mantenga la imparcialidad. 75 La Orden de servicio de la OMPI N.\u00ba 16/2020, titulada Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI , de abril de 2020, establece lo siguiente: \"La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI no divulgar\u00e1 ni podr\u00e1 ser obligada a divulgar informaci\u00f3n confidencial que se haya puesto en su conocimiento, ni a revelar el nombre de ninguna persona que solicite asesoramiento u orientaci\u00f3n confidencial, a menos que esa persona d\u00e9 su autorizaci\u00f3n o renuncie a la confidencialidad, o que reciba una orden de una autoridad competente\" (p\u00e1rrafo 8).66 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nEl hecho de que proporcione informaci\u00f3n a una de las partes en el procedimiento puede ser percibido en el sentido de comprometer su imparcialidad, aunque la investigaci\u00f3n se limite a verificar los hechos. Dado que corresponde al funcionario probar la alegaci\u00f3n de que recibi\u00f3 asesoramiento oral por parte de la Oficina de \u00c9tica Profesional, puede que este tambi\u00e9n desee solicitar a la Oficina de \u00c9tica Profesional la confirmaci\u00f3n, mediante pruebas por escrito, de que el asesoramiento oral fue efectivamente proporcionado. Dado que, en ese caso, la petici\u00f3n provendr\u00eda del propio funcionario, no se plantear\u00edan cuestiones de confidencialidad. Sin embargo, al igual que en el caso de una solicitud de la Oficina Jur\u00eddica, seguir\u00eda plante\u00e1ndose la cuesti\u00f3n de la imparcialidad, pues la Oficina de \u00c9tica Profesional proporcionar\u00eda informaci\u00f3n a fin de ayudar a una de las partes en el procedimiento. El hecho de no recibir confirmaci\u00f3n por parte de la Oficina de \u00c9tica Profesional atendiendo una petici\u00f3n de una de las partes sobre una cuesti\u00f3n importante planteada por el funcionario en un procedimiento judicial podr\u00eda comprometer la resoluci\u00f3n justa y adecuada de la controversia. En tal caso, una soluci\u00f3n a dichas cuestiones de confidencialidad e imparcialidad ser\u00eda que la Junta de Apelaci\u00f3n de la OMPI y el Tribunal Administrativo de la OIT (seg\u00fan corresponda) solicitaran la informaci\u00f3n confidencial directamente a la Oficina de \u00c9tica Profesional, teniendo en cuenta, asimismo, que redunda en su propio inter\u00e9s verificar los hechos como parte de su mandato de administrar justicia. La Oficina de \u00c9tica Profesional estar\u00eda entonces obligada a divulgar la informaci\u00f3n confidencial, pues esta se pedir\u00eda por \"orden de una autoridad competente\".76 Si bien el primer caso se refiere simplemente a una petici\u00f3n de una parte a la Oficina de \u00c9tica Profesional para que verifique o pruebe los hechos (seg\u00fan corresponda) en relaci\u00f3n con una cuesti\u00f3n planteada en un procedimiento judicial, el segundo se refiere a una petici\u00f3n de asesoramiento a la Oficina de \u00c9tica Profesional por una parte cuando el procedimiento judicial ya se haya iniciado, probablemente con miras a fortalecer la posici\u00f3n de esa parte en el litigio. Si se presta asistencia directa a una parte en un proceso contencioso en esas circunstancias, se corre el riesgo de menoscabar el concepto de imparcialidad, que es uno de los pilares de la Oficina de \u00c9tica Profesional. Tambi\u00e9n abrir\u00eda la puerta a posibles abusos, pues la Oficina de \u00c9tica Profesional podr\u00eda ser utilizada como un instrumento en los litigios, algo que debe evitarse. Si la petici\u00f3n de asesoramiento de la Oficina de \u00c9tica Profesional fuera m\u00e1s all\u00e1 de las cuestiones puramente \u00e9ticas y 76 Ibid.67 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osabarcara consideraciones jur\u00eddicas,77 interferir\u00eda con la jurisdicci\u00f3n de la Junta de Apelaci\u00f3n de la OMPI, cuyo mandato debe respetarse. Resulta absolutamente primordial para el buen funcionamiento del sistema de justicia interna de la OMPI que sus diferentes actores eviten interferir en los mandatos del resto y pronunciarse simult\u00e1neamente sobre los mismos temas. Por \u00faltimo, si la petici\u00f3n de asesoramiento se refiere \u00fanicamente a consideraciones \u00e9ticas, y a fin de salvaguardar la cuesti\u00f3n de la imparcialidad, la Junta de Apelaci\u00f3n de la OMPI y el Tribunal Administrativo de la OIT (seg\u00fan corresponda) siempre pueden solicitar a la Oficina de \u00c9tica Profesional la prestaci\u00f3n de asesoramiento en caso de que se considere \u00fatil para la resoluci\u00f3n de la controversia. C\u00edrculo virtuoso: An\u00e1lisis de la interacci\u00f3n del Derecho y la \u00e9tica en la OMPI Como se ha se\u00f1alado anteriormente, la relaci\u00f3n entre el Derecho y la \u00e9tica, y la consiguiente interacci\u00f3n de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI y la Oficina Jur\u00eddica durante la \u00faltima d\u00e9cada, han tenido el efecto doblemente beneficioso de promover 77 Por ejemplo, una petici\u00f3n de interpretaci\u00f3n de una disposici\u00f3n de la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias o una petici\u00f3n de que se indique si una actividad determinada constituye una actividad ajena a la Oficina Internacional, no autorizada y prohibida de conformidad con la Cl\u00e1usula 1.6 del Estatuto y Reglamento del Personal de la OMPI.una cultura de \u00e9tica profesional en la OMPI y, al mismo tiempo, fortalecer su sistema de justicia interna. A su vez, una cultura s\u00f3lida de \u00e9tica profesional y un sistema jur\u00eddico eficaz contribuyen al mismo objetivo primordial de mejorar el marco general de rendici\u00f3n de cuentas de la OMPI. En particular, si bien la misi\u00f3n principal de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI es la promoci\u00f3n de una cultura que propicie la \u00e9tica profesional (en el marco de una funci\u00f3n preventiva), el Derecho act\u00faa en un segundo plano a fin de facilitar la aplicaci\u00f3n de las normas deontol\u00f3gicas plasmadas en las normas jur\u00eddicas. Para alcanzar este objetivo, el sistema de justicia interna de la OMPI ofrece la posibilidad de sancionar las infracciones de dichas normas. La \u00e9tica, a su vez, sustenta el Derecho, pues las normas deontol\u00f3gicas sobre las que se sustentan las normas jur\u00eddicas les confieren a estas \u00faltimas una finalidad, una legitimidad y, por ende, una mayor aceptaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el marco jur\u00eddico de la OMPI se beneficia de la labor que realiza la Oficina de \u00c9tica Profesional para dar a conocer las normas jur\u00eddicas que regulan la conducta deontol\u00f3gica mediante la formaci\u00f3n y el asesoramiento confidencial al personal, desempe\u00f1ando as\u00ed una importante funci\u00f3n en la prevenci\u00f3n de conductas indebidas y otros comportamientos poco \u00e9ticos. Por \u00faltimo, aunque no 68 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nmenos importante, el sistema de justicia interna de la OMPI se ve reforzado por la Pol\u00edtica de protecci\u00f3n contra las represalias, que administra la Oficina de \u00c9tica Profesional y que proporciona un marco formal para proteger al personal contra las represalias en caso de que denuncien una conducta indebida o participen en una actividad de supervisi\u00f3n. Asimismo, la aplicaci\u00f3n de esa Pol\u00edtica por la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI est\u00e1 sujeta, a su vez, a un examen externo, lo que aumenta la confianza del personal en el sistema de protecci\u00f3n contra las represalias, fomentando as\u00ed la denuncia de posibles conductas indebidas, en aras de promover una cultura de \u00e9tica profesional en la OMPI. Para que este c\u00edrculo virtuoso no se rompa, es fundamental que, en su interacci\u00f3n con la Oficina Jur\u00eddica (y, de hecho, con otras partes interesadas), la Oficina de \u00c9tica Profesional salvaguarde los tres principios indispensables de su mandato, a saber, la independencia, la imparcialidad y la confidencialidad de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional. Como se ha se\u00f1alado anteriormente, esto resulta factible en cada uno de los diversos \u00e1mbitos de interacci\u00f3n con la Oficina Jur\u00eddica, desde las peticiones de asesoramiento jur\u00eddico de la Oficina de \u00c9tica Profesional hasta su funci\u00f3n m\u00e1s delicada en los procedimientos judiciales. Asimismo, como ya se ha mencionado, todas las normas deontol\u00f3gicas de conducta del personal de la OMPI se encuentran recogidas en su marco normativo interno, de un modo u otro, lo que les confiere valor jur\u00eddico. La voluntad de la OMPI de regular las normas deontol\u00f3gicas no resulta sorprendente si se tiene en cuenta que una cultura de \u00e9tica profesional reviste una importancia fundamental para las organizaciones del sistema de las Naciones Unidas, a la luz de sus mandatos y su personalidad jur\u00eddica particulares, as\u00ed como del car\u00e1cter multicultural del conjunto de sus empleados. Puede argumentarse que, en lugar de promover una cultura de \u00e9tica profesional, la (excesiva) regulaci\u00f3n de las normas deontol\u00f3gicas podr\u00eda perjudicarla; existe el riesgo de que el personal deje de diferenciar lo que est\u00e1 bien de lo que est\u00e1 mal \"apague\" su propia conciencia para seguir las normas al pie de la letra de manera rob\u00f3tica, y encuentre lagunas para la elusi\u00f3n de dichas normas. No obstante, se considera que ese riesgo se ve mitigado por el hecho de que la \u00e9tica es m\u00e1s amplia que el Derecho, por lo que sigue existiendo margen para el ejercicio de la discrecionalidad y el juicio individual. Resulta absolutamente imposible prever y regular de antemano todas las posibles situaciones relativas al comportamiento humano. Dado que las normas son incompletas por naturaleza y no es posible establecer \"algoritmos\" para una toma de decisiones de car\u00e1cter pr\u00e1ctico,78 78 V\u00e9ase, O'Neill, O. La \u00e9tica cambiante de la comunicaci\u00f3n69 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osresulta necesaria una \u00e9tica que no est\u00e9 basada en normas como complemento del Derecho a fin de colmar las lagunas, garantizando as\u00ed un marco de rendici\u00f3n de cuentas amplio y eficaz. El camino y los desaf\u00edos futuros No cabe duda de que la creaci\u00f3n de una estructura oficial bajo la forma de la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI, con un mandato dedicado exclusivamente a la promoci\u00f3n de una cultura de \u00e9tica profesional, contribuye en gran medida a la consecuci\u00f3n del objetivo de la Organizaci\u00f3n de fomentar un lugar de trabajo respetuoso desde el punto de vista \u00e9tico. Sin embargo, para que la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional represente una verdadera diferencia para el funcionamiento de la Organizaci\u00f3n a largo plazo, la Oficina de \u00c9tica Profesional debe velar por que siga siendo la \"conciencia\"79 de la Organizaci\u00f3n, de modo que pueda seguir prestando apoyo al sistema de justicia interna de la OMPI y al estado de derecho y, en \u00faltima instancia, al marco general de rendici\u00f3n de cuentas de la Organizaci\u00f3n, al que contribuyen tanto la \u00e9tica como el Derecho. 79 V\u00e9ase, por ejemplo, Helmut Buss, director de la Oficina de \u00c9tica del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR), a quien Amy Lynn Smith cita en \"How UNHCR's Ethics Office is evolving de 2020).Con el fin de mantener su pertinencia, es esencial que la Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI siga gozando de la aceptaci\u00f3n del personal. La participaci\u00f3n activa del personal en el marco \u00e9tico de la OMPI requiere, a su vez, un apoyo constante a la labor de la Oficina de \u00c9tica Profesional por parte del personal directivo superior. Para ello, es preciso marcar la pauta desde arriba y adoptar una pol\u00edtica de tolerancia cero frente a conductas poco \u00e9ticas, enviando as\u00ed el claro mensaje de que nadie est\u00e1 por encima de las normas. Es fundamental contar con un liderazgo provisto de autoridad moral a fin de garantizar que los funcionarios sigan comprometidos con el programa \u00e9tico y que contin\u00faen adoptando y asumiendo como propios los valores y principios \u00e9ticos de la Organizaci\u00f3n para incorporarlos en su conducta diaria. Toda percepci\u00f3n por parte del personal de que una falta de \u00e9tica no recibe igual consideraci\u00f3n jur\u00eddica a nivel de toda la Organizaci\u00f3n, y depende del rango jer\u00e1rquico, corre el grave riesgo de menoscabar su compromiso con la \u00e9tica y puede debilitar el sistema de justicia interna en su conjunto, y a la vez comprometer el c\u00edrculo virtuoso, tan necesario para un marco s\u00f3lido de rendici\u00f3n de cuentas e integridad. Dado que la aceptaci\u00f3n del personal constituye la clave del \u00e9xito de la misi\u00f3n de la \u00e9tica, es fundamental que la Oficina de \u00c9tica Profesional de 70 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nla OMPI siga colaborando con este de manera constante y proactiva. Un modo de conseguirlo es ofreciendo al personal cursos peri\u00f3dicos que sean pertinentes, de actualidad, interesantes e interactivos, incluidos aquellos que planteen un debate sobre las nuevas cuestiones de \u00e9tica que est\u00e1n recibiendo la atenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n (como, por ejemplo, el movimiento \"Me too\", que comenz\u00f3 hace unos a\u00f1os), y vinculando de manera concreta las cuestiones de \u00e9tica con las normas jur\u00eddicas aplicables. Adem\u00e1s, se espera que la Oficina de \u00c9tica Profesional siga organizando conferencias p\u00fablicas a cargo de reconocidos especialistas en \u00e9tica a fin de mantener vivo el debate sobre la \u00e9tica. La Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI, en lo que respecta a sus actividades normativas, tambi\u00e9n debe velar por permanecer a la vanguardia en el desarrollo de pol\u00edticas, liderando el camino en un momento de cambio de los valores de la sociedad. Adem\u00e1s, a medida que la \u00e9tica se vaya incorporando en las actividades de la OMPI e integrando en ellas, es probable que se necesiten normas m\u00e1s elaboradas para consolidar un papel m\u00e1s destacado en la prevenci\u00f3n de conductas poco \u00e9ticas. Por \u00faltimo, la Oficina de \u00c9tica Profesional debe velar por que el marco \u00e9tico de la Organizaci\u00f3n siga reflejando las mejores pr\u00e1cticas, en constante evoluci\u00f3n. Debe realizar con regularidad un balance de las deficiencias de las pol\u00edticas que administra, las cuales se aprecian mejor en la labor diaria. De ese modo, mediante revisiones peri\u00f3dicas de esas pol\u00edticas, se podr\u00e1n introducir mejoras. La Oficina Jur\u00eddica puede seguir prestando asistencia en esta tarea, garantizando, por ejemplo, que las pol\u00edticas sigan adecu\u00e1ndose a la evoluci\u00f3n de la jurisprudencia del Tribunal Administrativo de la OIT. Observaciones finales La \u00e9tica necesita del Derecho para aplicar y hacer cumplir los valores y principios \u00e9ticos y, al mismo tiempo, el Derecho necesita de la \u00e9tica para reconectar con su base moral, sin la que las normas jur\u00eddicas ser\u00edan disposiciones alejadas y abstractas que no contribuir\u00edan al d\u00eda a d\u00eda del personal de una organizaci\u00f3n. Por ese motivo, la introducci\u00f3n de la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional en el sistema de las Naciones Unidas ha supuesto una valiosa inversi\u00f3n, pues el marco jur\u00eddico ha demostrado ser insuficiente, por s\u00ed solo, para prevenir conductas inapropiadas. Naturalmente, esto no significa que los casos de conductas poco \u00e9ticas formen parte del pasado; aunque, tras la introducci\u00f3n de un amplio marco de \u00e9tica e integridad, actualmente existe una mayor oportunidad para la prevenci\u00f3n y la detecci\u00f3n temprana de tales conductas inapropiadas. En el caso de la OMPI, la Oficina de \u00c9tica Profesional se ha ganado su lugar en 71 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osel sistema de justicia interna durante los \u00faltimos diez a\u00f1os y, gracias a su fruct\u00edfera interacci\u00f3n con la Oficina Jur\u00eddica, se ha convertido en un valioso elemento de dicho sistema. A medida que la funci\u00f3n de \u00e9tica profesional se vaya integrando en las actividades de la OMPI, se espera que su papel de prevenci\u00f3n adquiera una importancia todav\u00eda mayor para la labor de la Oficina de \u00c9tica Profesional, dado que esta sigue sirviendo a todo el personal de br\u00fajula moral para navegar por el panorama jur\u00eddico de la Organizaci\u00f3n en su periplo \u00e9tico.722017 - Profesora Onora O'Neill (Reino Unido): \"La \u00e9tica cambiante de la comunicaci\u00f3n\" 2018 - Profesor Peter Singer (Australia): \"\u00c9tica, tecnolog\u00eda y el futuro de la humanidad\" 2019 - Dr. Julian Baggini (Reino Unido): \"Cultura, car\u00e1cter y \u00e9tica: Los dilemas \u00e9ticos en las organizaciones internacionales\" 2020 - Profesor Jeroen van den Hoven (Pa\u00edses Bajos): \"La \u00e9tica de la tecnolog\u00eda y nuestros desaf\u00edos globales: Fomentar la innovaci\u00f3n responsable\"SERIE DE CONFERENCIAS P\u00daBLICAS DE LA OMPI SOBRE \u00c9TICA 73 Ethics and Innovation74 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nCONFERENCIANTES PROFESORA ONORA O'NEILL La baronesa Onora O'Neill de Bengarve fue directora del Newnham College de la Universidad de Cambridge (Reino Unido) de 1992 a 2006. Fue profesora honoraria de \u00c9tica y Filosof\u00eda Pol\u00edtica en dicha Universidad en 2003, y es profesora em\u00e9rita de la misma desde 2009. Entre sus numerosos y distinguidos cargos, cabe mencionar los de presidenta de la Aristotelian Society (1988-1989), presidenta de la Nuffield Foundation (1998-2010), presidenta de la British Philosophical Association (2003-2006), presidenta de la Academia Brit\u00e1nica (2005-2009) y presidenta de la Comisi\u00f3n de Igualdad y Derechos Humanos del Reino Unido (2012-2016). Tambi\u00e9n es miembro de la junta directiva del Medical Research Council y del Banking Standards Review, entre otros. La profesora O'Neill combina la redacci\u00f3n de textos sobre filosof\u00eda pol\u00edtica y \u00e9tica con una serie de actividades p\u00fablicas. Da conferencias y escribe profusamente sobre justicia y \u00e9tica, y en particular sobre la obra de Immanuel Kant. Sus escritos m\u00e1s recientes tambi\u00e9n abordan cuestiones relacionadas con la rendici\u00f3n de cuentas y la confianza; la justicia mundial, la pobreza y el desarrollo; el futuro de las universidades; la calidad de la legislaci\u00f3n; y la \u00e9tica de la comunicaci\u00f3n. En 2017, el Estado de Noruega le concedi\u00f3 el Premio Holberg y el Premio Berggruen de Filosof\u00eda y Cultura. La baronesa O'Neill es miembro de la C\u00e1mara de los Lores desde el a\u00f1o 2000. 75 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1os PROFESOR PETER SINGER El profesor Singer es fil\u00f3sofo \u00e9tico y pol\u00edtico y es catedr\u00e1tico de Bio\u00e9tica en la Universidad de Princeton, en los Estados Unidos de Am\u00e9rica, desde 1999. Entre sus anteriores cargos, cabe mencionar el de profesor de Filosof\u00eda en la Universidad de Monash (1977), director del Centro de Bio\u00e9tica Humana de Monash en 1983 y codirector del Instituto de \u00c9tica y Pol\u00edtica P\u00fablica de la misma Universidad en 1992. Ha dado conferencias en otras universidades de prestigio en Australia, Europa y los Estados Unidos de Am\u00e9rica. El profesor Singer ha recibido numerosas distinciones y premios prestigiosos, entre los que se encuentran el haber sido incluido en la lista de las cien personas m\u00e1s influyentes del mundo de la revista Time en 2005, y nombrado uno de los veinticinco australianos m\u00e1s influyentes del \u00faltimo medio siglo por The Sydney Morning Herald y The Age (2009) . Asimismo, el Gottlieb Duttweiler Institute (Suiza) lo lleva considerando uno de los \"principales pensadores del mundo\" a\u00f1o tras a\u00f1o desde 2013. Es autor, coautor, editor y coeditor de m\u00e1s de cincuenta libros, entre ellos, Practical Ethics (\u00c9tica pr\u00e1ctica), Animal Liberation (Liberaci\u00f3n animal), The Life You Can Save (Salvar una vida) y The Most Good You Can Do (El mayor bien que pod\u00e9is hacer) . Sus escritos han sido fuente de inspiraci\u00f3n tanto para el movimiento de los derechos de los animales como para el altruismo efectivo. Puede encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el profesor Singer en: www.petersinger.info76 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nDR. JULIAN BAGGINI El Dr. Julian Baggini es director acad\u00e9mico del Royal Institute of Philosophy (Reino Unido) e investigador honorario de la Universidad de Kent, que le otorg\u00f3 tambi\u00e9n el t\u00edtulo de doctor honoris causa en 2018. Ha trabajado con grupos de reflexi\u00f3n como el Institute of Public Policy Research, Demos, y Contrapunto y es miembro del Consejo de \u00c9tica Alimentaria. El Dr. Baggini ha impartido varias charlas, entre ellas, las organizadas por el Global Education and Skills Forum, la Royal Society of Arts, la Society of Local Authority Chief Executives and Senior Managers, el Parlamento Europeo y la Asociaci\u00f3n Holandesa de Bio\u00e9tica. Su charla en TED.com tiene cerca de 1,5 millones de visitas. Es autor, coautor y/o editor de m\u00e1s de veinte libros, entre ellos, C\u00f3mo piensa el mundo: Una historia global de la filosof\u00eda; Ethics: The Big Questions; y The of Ethical Concepts and Methods . Adem\u00e1s, es colaborador habitual en varios peri\u00f3dicos y revistas nacionales e internacionales, como The Times, The Guardian, Times Literary Supplement, Independent, Financial Times, Prospect, New Statesman, Literary Review, Fabian Review, Psychologies Magazine y The Chronicle of Higher Education. El Dr. Baggini , es tambi\u00e9n cofundador de la revista The Philosophers' Magazine . Puede encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el Dr. Baggini en: www.JulianBaggini.com. 77 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1os PROFESOR JEROEN VAN DEN HOVEN Jeroen van den Hoven es profesor titular de \u00c9tica y Tecnolog\u00eda, profesor universitario en la Delft University of Technology y director cient\u00edfico del Delft Design for Values Institute. De 2007 a 2013, fue el director cient\u00edfico fundador del 4TU Centre for Ethics and Technology de las universidades tecnol\u00f3gicas colaboradoras de los Pa\u00edses Bajos. Tambi\u00e9n es el fundador del programa de investigaci\u00f3n del Consejo de Investigaciones de los Pa\u00edses Bajos sobre Innovaci\u00f3n Responsable, que presidi\u00f3 hasta 2016. Asimismo, es miembro permanente del Grupo Europeo de \u00c9tica (GEE) de la Comisi\u00f3n Europea. En 2009, el profesor Jeroen van den Hoven gan\u00f3 el Premio Mundial de Tecnolog\u00eda en la categor\u00eda de \u00e9tica, as\u00ed como el Premio de la Federaci\u00f3n Internacional para el Tratamiento de la Informaci\u00f3n (IFIP) en la categor\u00eda de las TIC y la sociedad por su labor en materia de \u00e9tica y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones. En 2017, fue nombrado caballero de la Orden del Le\u00f3n Neerland\u00e9s . Ha editado y escrito o coescrito varios libros y art\u00edculos, concretamente sobre la relaci\u00f3n de la \u00e9tica con la innovaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda digital y la democracia. Entre sus publicaciones recientes, cabe se\u00f1alar Designing in Ethics y Evil Online . Asimismo, es editor jefe fundador de la revista cient\u00edfica Ethics and Information Technology (Springer Nature) . 78 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nLa \u00e9tica cambiante de la comunicaci\u00f3n80 Profesora Onora O'Neill La antig\u00fcedad de la \u00e9tica de la comunicaci\u00f3n La \u00e9tica de la comunicaci\u00f3n tiene una larga historia, que se remonta al menos a los Diez Mandamientos. Como m\u00ednimo tres de estos antiguos mandatos se refieren al habla y a la comunicaci\u00f3n: \"No te hagas ning\u00fan \u00eddolo\", \"No uses el nombre del Se\u00f1or tu Dios en falso\", \"No des falso testimonio en contra de tu pr\u00f3jimo\". Desde entonces, las sociedades humanas y las tradiciones \u00e9ticas se han valido de una gran variedad de normas relacionadas con la comunicaci\u00f3n. Algunas de esas normas se refieren a los actos individuales. Muchas de ellas son normas \u00e9ticas que se imponen a las personas, entre ellas, la honestidad, la franqueza, la confidencialidad y el civismo, as\u00ed como el cumplimiento de las promesas (fidelidad). Otras son normas epistemol\u00f3gicas, como el respeto a las pruebas, a la exactitud y a la verdad. A menudo, las normas relativas a la comunicaci\u00f3n se han formulado no como requisitos sino como prohibiciones, por ejemplo, la prohibici\u00f3n de la injuria, la obscenidad, la blasfemia, la mentira, el fraude, el enga\u00f1o y muchos otros actos de habla. Con la aparici\u00f3n de la imprenta a principios de la era moderna, esas normas se ampliaron con otras que son importantes para la interacci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n con un p\u00fablico m\u00e1s numeroso o m\u00e1s distante, incluidas las personas desconocidas, que van desde la libertad de expresi\u00f3n y de prensa, la privacidad y la confidencialidad hasta las prohibiciones de la censura y la difamaci\u00f3n. Otras normas de comunicaci\u00f3n en la vida institucional, como el respeto y la protecci\u00f3n de la propiedad intelectual, fueron amparadas por las patentes, el derecho de autor y las marcas; y posteriormente se a\u00f1adi\u00f3 80 Esta es una versi\u00f3n ligeramente revisada de una charla dada en la OMPI en noviembre de 2017. Desde entonces, la autora ha publicado comentarios m\u00e1s detallados sobre la priorizaci\u00f3n de la perspectiva de los derechos, incluidos los relativos a la comunicaci\u00f3n, en \"Ethical and political justification in the twentieth century\", Berggruen Lecture, Proceedings and Addresses of the American Philosophical Association, 92, 296 a 309, 2018. Tambi\u00e9n analiza algunas de las repercusiones de las tecnolog\u00edas digitales en la \u00e9tica de la comunicaci\u00f3n en \"Trust and accountability in a digital age\", Philosophy, 94(371), 3 a 17, enero de 2020 (https://www.cambridge.org/core/journals/philosophy/ article/trust-and-accountability-in-a-digitalage/ADBDD9EEF4426590D5A60AF87611240D/core- reader).79 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osla prohibici\u00f3n de la falsificaci\u00f3n y el plagio, entre otras. La \u00e9tica de la comunicaci\u00f3n incluye esas y muchas otras normas que se refieren a la acci\u00f3n comunicativa y, en particular, a los actos de habla . En algunos contextos y en algunas jurisdicciones, la \u00e9tica de la comunicaci\u00f3n tambi\u00e9n ha respaldado afirmaciones que se refieren no solo a actos de habla, sino tambi\u00e9n a tipos espec\u00edficos de contenido del habla. Por ejemplo, determinadas palabras o frases han sido consideradas tab\u00fa o blasfemas, y se han censurado temas y tipos de contenido espec\u00edficos. La censura del contenido prohibido es habitual, pero a menudo no resulta totalmente eficaz. La gente ingeniosa a menudo encuentra maneras de cumplir los t\u00e9rminos de una prohibici\u00f3n sin dejar de transmitir el contenido prohibido. Entre las estrategias de evasi\u00f3n cabe destacar el eufemismo, la parodia y la s\u00e1tira, as\u00ed como las formas encubiertas de subversi\u00f3n. Se pueden encontrar en actos comunicativos que van desde las Cartas persas de Montesquieu hasta revistas sat\u00edricas como Private Eye, pasando por discusiones sobre las formas de subvertir la censura estatal. \u00bfNuevas normas de comunicaci\u00f3n? En el siglo XX tambi\u00e9n se produjeron algunos cambios sorprendentes en las normas relativas a la comunicaci\u00f3n. En los planteamientos anteriores se hab\u00eda hecho hincapi\u00e9 en la importancia de la libertad de expresi\u00f3n y la libertad de prensa, mientras que John Stuart Mill hab\u00eda defendido adem\u00e1s una libertad de autoexpresi\u00f3n distintiva para los individuos. Ahora bien, en los documentos sobre derechos humanos de mediados del siglo XX, todo ello se inscribi\u00f3 en una concepci\u00f3n gen\u00e9rica de los derechos a la libertad de expresi\u00f3n , mientras que posteriormente la preocupaci\u00f3n por la privacidad se reformul\u00f3 en algunas jurisdicciones -en particular en la Uni\u00f3n Europea- como requisitos complejos para la protecci\u00f3n de datos. En el siglo XX tambi\u00e9n se hizo mayor hincapi\u00e9 en las normas de comunicaci\u00f3n en la vida institucional, en particular las exigencias de responsabilidad, transparencia y libertad de informaci\u00f3n. Muchas de esas normas adicionales no se refieren directamente a los actos de habla individuales, sino al control de los actos de habla y, por consiguiente, a los usos de la informaci\u00f3n y los datos, con lo que se establecieron normas para las instituciones m\u00e1s que para los individuos. Algunas de ellas reflejan el hecho de que ahora tratamos con nuevas tecnolog\u00edas, un mundo conectado y datos electr\u00f3nicos. Sin embargo, considero que los cambios 80 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nm\u00e1s significativos son m\u00e1s antiguos y profundos, y reflejan los cambios de opini\u00f3n sobre lo que se debe hacer, m\u00e1s que las respuestas a las nuevas tecnolog\u00edas o circunstancias. Agentes y destinatarios, deberes y derechos Durante siglos, los debates sobre las normas de justicia y las normas \u00e9ticas han estado estrechamente vinculados. En el pensamiento y la cultura europea se consideraba que aportaban respuestas distintas pero paralelas a la pregunta cl\u00e1sica del agente: \"\u00bfQu\u00e9 debemos hacer?\"81 Pero los planteamientos de la justicia y de (el resto de) la \u00e9tica divergieron durante el siglo XX. Tradicionalmente se hab\u00eda considerado que los deberes de justicia impon\u00edan requisitos tanto a las personas como a las instituciones, los cuales pod\u00edan, y en muchos casos deb\u00edan, estar respaldados por sanciones legales y, en algunos casos (pero no en todos), por derechos de contrapartida definidos. Los deberes \u00e9ticos se consideraron tradicionalmente como requisitos impuestos a las personas y a determinadas instituciones que no necesitaban, o no deb\u00edan, ser respaldados por sanciones legales, y no defin\u00edan derechos de contrapartida. Sin embargo, a principios del siglo XXI, las afirmaciones de que la justicia y la \u00e9tica eran \u00e1mbitos complementarios y vinculados del deber, aunque todav\u00eda estaban profundamente arraigadas en las lenguas y la cultura europeas, a menudo se cuestionaron, se ignoraron y a veces se rechazaron expl\u00edcitamente. Tanto las concepciones filos\u00f3ficas como populares de la justicia y la \u00e9tica se han centrado tradicionalmente en lo que debemos hacer, m\u00e1s que en lo que debemos recibir, y por lo tanto en los deberes o requisitos para actuar, m\u00e1s que en los derechos o en las facultades para actuar de los dem\u00e1s. Los deberes han sido fundamentales en los debates normativos europeos desde la antig\u00fcedad y han desempe\u00f1ado un papel importante en la configuraci\u00f3n de los debates religiosos, filos\u00f3ficos y populares sobre c\u00f3mo deben constituirse las instituciones, c\u00f3mo deben vivirse las vidas y c\u00f3mo debe llevarse a cabo la comunicaci\u00f3n. 81 Los deberes de justicia y los deberes \u00e9ticos se han distinguido de diferentes maneras en diversas \u00e9pocas. Muchas de las distinciones cl\u00e1sicas (por ejemplo, deberes estrictos frente a deberes amplios; deberes perfectos frente a deberes imperfectos; deberes para con uno mismo frente a deberes para con los dem\u00e1s) siguen siendo \u00fatiles. Ahora bien, no ahondaremos aqu\u00ed apenas en las diversas formulaciones de esas distinciones, ni en la acci\u00f3n supererogatoria (es decir, la acci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 del deber).81 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osLos enfoques de los deberes abordan cuestiones pr\u00e1cticas desde la perspectiva de los agentes y articulan lo que se debe hacer. Se consideraba que los deberes de justicia establec\u00edan requisitos (relativamente) estrictos o restrictivos cuyo cumplimiento, en principio, pod\u00eda ser exigido. Algunos, aunque no todos , los deberes de justicia tambi\u00e9n especificaban los derechos de los dem\u00e1s a una acci\u00f3n justa de determinada \u00edndole, a menudo cuando esa acci\u00f3n formaba parte de una relaci\u00f3n o transacci\u00f3n definida. Otros deberes de justicia no mencionaban los derechos.82Podemos definir los deberes de justicia como lo que es correcto hacer y hacer cumplir, determinando a veces, pero no invariablemente , las personas que tienen derecho a que se haga. Los deberes \u00e9ticos -entre ellos, la beneficencia, la lealtad, el civismo, la decencia, el coraje, as\u00ed como muchos otros que tienen que ver con la comunicaci\u00f3n- se clasificaron como deberes amplios m\u00e1s que estrictos , ya que dejaban a los agentes una mayor discreci\u00f3n a la hora de juzgar cu\u00e1ndo y si deb\u00edan actuar, y en qu\u00e9 medida deb\u00edan hacerlo. Por consiguiente, los deberes \u00e9ticos no definen derechos de contrapartida. Con frecuencia han sido calificados como deberes de virtud porque dependen (m\u00e1s) del car\u00e1cter y la cultura, antes que del cumplimiento de requisitos justiciables o de obligado cumplimiento. Puesto que la comunicaci\u00f3n depende de las culturas y a su vez las configura, est\u00e1 constantemente condicionada y limitada por los deberes \u00e9ticos. Si se marginan los deberes \u00e9ticos, es probable que ignoremos una serie de normas que son importantes para la comunicaci\u00f3n y que nos centremos estrictamente en los (supuestos) requisitos de la justicia, incluida la comunicaci\u00f3n equitativa. As\u00ed que fue un cambio trascendental cuando los derechos, en lugar de los deberes, pasaron a ser considerados como b\u00e1sicos para la justicia. Mientras que los derechos deben tener deberes de contrapartida, no es necesario que los deberes tengan derechos de contrapartida, y las teor\u00edas sobre los derechos hacen caso omiso de los deberes \u00e9ticos. El razonamiento pr\u00e1ctico tradicional que consideraba los deberes como fundamentales ofrec\u00eda una perspectiva m\u00e1s amplia que la de considerar 82 Los deberes (o supuestos deberes) para con otras personas que no se pueden individualizar no pueden especificar a los reclamantes, por lo que no pueden tener derechos de contrapartida. Por ejemplo, los deberes para con las generaciones futuras no pueden definir derechos, ya que no se puede individualizar a las personas futuras; los principios de justicia distributiva -entre ellos el principio de la diferencia de John Rawls- a menudo no especifican lo que cada persona debe recibir, por lo que no definen derechos.82 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nlos derechos como fundamentales. De hecho, una vez que los derechos se consideran fundamentales, se ignoran tanto los deberes de justicia que no tienen derechos de contrapartida como los deberes \u00e9ticos. Esto quiz\u00e1s explica por qu\u00e9 tantas personas sugieren ahora que deber\u00edamos buscar interpretaciones m\u00e1s amplias de los derechos que abarquen aspectos que los antiguos planteamientos de la justicia hab\u00edan confiado a la \u00e9tica. Son ejemplos recientes de esta tendencia expansiva tanto el supuesto (aunque apenas coherente) derecho a saber como el supuesto (y de nuevo apenas coherente) derecho al olvido . Al abogar por derechos adicionales que se aplican a los actos de habla, estas propuestas tratan de incorporar en el planteamiento de la justicia aspectos de lo que anteriormente se habr\u00edan considerado deberes \u00e9ticos.83 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osEl eclipse del deber \u00bfC\u00f3mo y por qu\u00e9 se produjeron esos cambios? Si bien ese cambio de opini\u00f3n sobre el deber es en gran medida un fen\u00f3meno del siglo XX, ya hab\u00eda indicios anteriores de inquietud. A principios del siglo XIX, el deber segu\u00eda siendo fundamental en el debate europeo sobre lo que deb\u00eda hacerse, desde la filosof\u00eda pr\u00e1ctica tard\u00eda de Immanuel Kant hasta la Oda al deber de Wordsworth de 1805, en la que se equipara el deber a la demanda divina. No obstante, a mediados del siglo XIX, las aseveraciones sobre el deber comenzaron a ser cuestionadas. Algunos tem\u00edan que se socavaran las certezas morales y la claridad, pero otros se mostraban deseosos de que el deber fuera aminorado. Por ejemplo, Friedrich Nietzsche no observaba ning\u00fan m\u00e9rito en el deber: \"\u00bfHay algo m\u00e1s destructor que trabajar, pensar, sentir sin necesidad interna, sin una elecci\u00f3n profundamente personal, sin placer, como un aut\u00f3mata del deber?\"83 A partir de mediados del siglo XIX, las declaraciones sobre el deber fueron sustituidas, al principio ocasionalmente y luego con mayor frecuencia, por un \u00e9nfasis en las normas y preocupaciones personales o subjetivas, y por declaraciones en el sentido de que las normas realmente aceptadas por las personas deber\u00edan tratarse como \"valores\". Estas afirmaciones son precursoras de una muy reconocible afirmaci\u00f3n contempor\u00e1nea de que los \"valores\" son simplemente una cuesti\u00f3n de elecci\u00f3n: T\u00fa tienes tus \"valores\" y yo los m\u00edos, y lo que los convierte en \"valores\" es el hecho de que cada uno de nosotros elige los suyos. Estas formas de debatir las normas est\u00e1n ahora muy difundidas y conservan una fachada de preocupaci\u00f3n \u00e9tica, al tiempo que descartan numerosas aseveraciones \u00e9ticas e importantes intentos de justificarlas. Algunos aspectos de este giro subjetivo pueden encontrarse a principios del siglo XX en Principia Ethica, de G. E. Moore.84 Aunque Moore adopt\u00f3 un punto de vista realista, casi plat\u00f3nico, de la justificaci\u00f3n \u00e9tica, la esencia de su sorprendentemente influyente cap\u00edtulo final sostiene una visi\u00f3n privatizada de la \u00e9tica centrada en las experiencias individuales de belleza, placer, amistad y conocimiento, no en las familias, instituciones, comunidades o naciones, o en sus acciones, y menos a\u00fan en el deber. A pesar de un breve, y en muchos aspectos limitado y destructivo, 83 Nietzsche, F. (1895), El Anticristo, parte 11, en Nietzsche, F., The Anti-Christ, Ecce Homo, Twilight of the Idols and other Writings . Cambridge: Cambridge University Press, 2011. 84 Moore, G. E. (1903), Principia Ethica , Cambridge: Cambridge University Press, 2000.84 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nresurgimiento de la preocupaci\u00f3n por el deber (en particular por el deber patri\u00f3tico) durante la Primera Guerra Mundial, el eclipse del deber a favor de una visi\u00f3n subjetiva de la \u00e9tica continu\u00f3 entre las dos guerras mundiales. A finales de los a\u00f1os treinta, el novelista E. M. Forster rechaz\u00f3 la idea misma del deber patri\u00f3tico y reivindic\u00f3 la importancia de la reafirmaci\u00f3n personal y subjetiva con las palabras: \"Si tuviera que elegir entre traicionar a mi pa\u00eds y traicionar a mi amigo, espero que tendr\u00eda las agallas para traicionar a mi pa\u00eds\".85 Un repliegue adicional Entre las dos guerras, al principio solo en peque\u00f1os c\u00edrculos acad\u00e9micos de Berl\u00edn y Viena, un alejamiento m\u00e1s radical del deber encontr\u00f3 adeptos. El asombroso \u00e9xito del positivismo l\u00f3gico, con su inflexible insistencia en que solo las afirmaciones anal\u00edticas y verificables emp\u00edricamente ten\u00edan sentido y que, por lo tanto, la \u00e9tica, la est\u00e9tica, la metaf\u00edsica y la teolog\u00eda eran \"literalmente irrelevantes\", rechaz\u00f3 tanto los deberes de justicia como los deberes \u00e9ticos. El positivismo l\u00f3gico no ofreci\u00f3 argumentos s\u00f3lidos para sostener esas afirmaciones, y los que ofreci\u00f3 pronto fueron cuestionados y resultaron ser poco convincentes. Sin embargo, su influencia gan\u00f3 terreno. Si bien el positivismo l\u00f3gico no logr\u00f3 demostrar que las afirmaciones sobre la justicia o sobre (el resto de) la \u00e9tica eran \"literalmente irrelevantes\", s\u00ed logr\u00f3 propagar la incertidumbre sobre su justificaci\u00f3n y dej\u00f3 el campo abierto a los defensores de una visi\u00f3n subjetiva de la \u00e9tica. Pero el hecho de prescindir de un enfoque del deber, y en particular de un enfoque de la justicia, tiene un costo elevado, especialmente para el dominio p\u00fablico, y no menos para las normas en materia de comunicaci\u00f3n. Ante las nuevas cat\u00e1strofes de la Segunda Guerra Mundial, se convino en que las normas universales, al menos en lo que respecta a la justicia , deb\u00edan revitalizarse de alguna manera, aunque no se pudiera restituir (el resto de) la \u00e9tica. Sin embargo, en un notable cambio de perspectiva, las normas de justicia se restablecieron posteriormente bajo la forma de derechos86 y no de 85 Forster, E. M. (1938), Two Cheers for Democracy , Harmondsworth: Penguin, 1965, 11. 86 En algunos idiomas se denominan derechos subjetivos (es decir, derechos de las personas o de los sujetos) porque el t\u00e9rmino derecho tiene un uso m\u00e1s amplio.85 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osdeberes. La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos fue aprobada por los miembros de las Naciones Unidas en 1948, y el Convenio Europeo de Derechos Humanos por el Consejo de Europa en 1950. En ambos documentos se considera que los derechos son b\u00e1sicos para la justicia, y ambos se alejan notablemente de anteriores enfoques de la justicia. Dar prioridad a los derechos no suprime los deberes, ya que los derechos no pueden reclamarse a menos que los dem\u00e1s tengan los correspondientes deberes de contrapartida. No obstante, ni la Declaraci\u00f3n ni el Convenio especifican claramente esos deberes, y es posible que no los asignen a los agentes competentes. Y, como otros documentos declarativos, estos dos no mencionan los deberes \u00e9ticos ni su justificaci\u00f3n.87 El cambio del \u00e9nfasis en los deberes al \u00e9nfasis en los derechos tuvo importantes consecuencias para la \u00e9tica de la comunicaci\u00f3n. La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos proclama pocos derechos en materia de comunicaci\u00f3n. Solo los derechos a la libertad de expresi\u00f3n, a la privacidad y algunos aspectos del derecho a la libertad de religi\u00f3n est\u00e1n relacionados con la comunicaci\u00f3n. Pero la Declaraci\u00f3n guarda silencio sobre muchas otras normas de comunicaci\u00f3n que carecen de derechos de contrapartida, como la honestidad, el civismo, la sinceridad, la confidencialidad y el cumplimiento de promesas. Ese silencio ha tenido una profunda repercusi\u00f3n en la manera como ahora pensamos en la \u00e9tica de la comunicaci\u00f3n. \u00bfUna restauraci\u00f3n parcial? As\u00ed pues, lo que surgi\u00f3 despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial no fue ni una versi\u00f3n revisada de la \u00e9tica del deber, ni un planteamiento revisado de los deberes de justicia, sino un compromiso p\u00fablico m\u00e1s restringido respecto de determinados derechos humanos. \u00bfPero basta con eso? En particular, \u00bfes suficiente para una \u00e9tica adecuada de la comunicaci\u00f3n? Aunque tanto la Declaraci\u00f3n Universal como el Convenio Europeo parecen ofrecer un enfoque superficial de los deberes de justicia que no depende de supuestos metaf\u00edsicos o teol\u00f3gicos, la realidad puede resultar menos clara y m\u00e1s preocupante, en varios sentidos. El hecho de considerar los 87 No obstante, muchos de los que piensan que la justicia comprende un conjunto de derechos individuales probablemente no consideran que el recurso a la autoridad sea suficiente para justificar los derechos humanos, y piensan que se necesita una justificaci\u00f3n m\u00e1s profunda. Con todo, para los fines cotidianos, aparentemente encuentran adecuado (o tal vez solo conveniente) recurrir a la autoridad y hacer caso omiso de la necesidad de una justificaci\u00f3n m\u00e1s profunda.86 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nderechos en lugar de los deberes como fundamentales puede hacer que no cambie ni la justicia ni la \u00e9tica: el costo cultural de dar prioridad a la recepci\u00f3n sobre la acci\u00f3n, y a los derechos sobre los deberes, socavando en consecuencia los deberes \u00e9ticos, puede ser alto. M\u00e1s a\u00fan en materia de comunicaci\u00f3n, \u00e1mbito en que la b\u00fasqueda de la justicia requiere a menudo tener en cuenta tanto las normas \u00e9ticas como las normas de justicia. Para hacer efectivas las normas de justicia, incluidos los derechos que establecen, se necesita algo m\u00e1s que constituciones y leyes justas, y algo m\u00e1s que el cumplimiento y la aplicaci\u00f3n de sus requisitos. Los requisitos de la justicia limitan, en efecto, la acci\u00f3n justa, pero solo proporcionan una orientaci\u00f3n indeterminada. El cumplimiento de esas normas no es cuesti\u00f3n de seguir todas las instrucciones sobre c\u00f3mo actuar. Incluso cuando los instrumentos jur\u00eddicos se refuerzan con reglamentos m\u00e1s espec\u00edficos, se complementan con orientaciones discursivas y se respaldan con formas espec\u00edficas y rigurosas de rendici\u00f3n de cuentas, esa proliferaci\u00f3n de normas nunca puede determinar con exactitud lo que debe hacerse -o no hacerse- para que se respete la justicia y se haga justicia. No cabe duda de que el establecimiento de m\u00e1s procedimientos, o de procedimientos m\u00e1s expl\u00edcitos, para desplegar y aplicar las normas tiene su importancia, en particular en los procedimientos judiciales, arbitrales y administrativos. Ello puede ayudar a las autoridades establecidas a determinar la manera de proceder, y ser indicativo de si en las decisiones tomadas por las autoridades debidamente constituidas se han utilizado los procedimientos adecuados. Sin embargo, aunque esos procedimientos pueden servir de modelo para mostrar que se han observado las debidas garant\u00edas, no pueden determinar si las decisiones o medidas adoptadas han sido \u00f3ptimas o incluso aceptables en los casos reales. Los principios de justicia no son algoritmos. Los principios de justicia, como la mayor\u00eda de los principios de acci\u00f3n, son indeterminados, y la indeterminaci\u00f3n \"llega hasta el final\". Este punto no es ni nuevo ni trivial. Tanto Kant como Wittgenstein se\u00f1alaron que todas las normativas (principios, reglas, normas, leyes, reglamentos, directrices) son intr\u00ednsecamente incompletas, y que la indeterminaci\u00f3n no puede eliminarse a\u00f1adiendo m\u00e1s reglas, m\u00e1s requisitos, m\u00e1s reglamentos o m\u00e1s directrices. No hay manera de ampliar la parafernalia de la vida institucional de modo que se definan l\u00edmites claros entre el cumplimiento y la infracci\u00f3n en cada situaci\u00f3n. Tratar de ofrecer normas, instrucciones o directrices \"completas\" es en principio imposible, por no hablar de lo deprimente que resultan 87 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1ospara quienes se supone que deben cumplirlas. Esas personas pueden llegar a la conclusi\u00f3n de que su cumplimiento es abrumador, por lo que pueden terminar ignorando o desobedeciendo los requisitos, o \"ama\u00f1ando\" el sistema. Por supuesto, hay respuestas est\u00e1ndar a este punto. Se arguye que se necesita un esp\u00edritu pr\u00e1ctico y sentido com\u00fan para seleccionar entre las diversas maneras de actuar que se ajusten a las normas de la justicia en determinados contextos. Esto es cierto, pero no demuestra que los principios de justicia, o las versiones de esos principios en forma de derechos humanos, sean suficientes. No existe un conjunto completo de normas -un algoritmo- para el esp\u00edritu pr\u00e1ctico. El esp\u00edritu pr\u00e1ctico consiste en combinar una idea clara de lo que puede y deber\u00eda hacerse de los principios, reglas y normas que deben respetarse con una comprensi\u00f3n de las situaciones en las que se produce la acci\u00f3n, de las consecuencias que las diversas acciones tendr\u00edan en esas situaciones y de una serie indefinida de consideraciones que pueden influir en la acci\u00f3n en circunstancias reales. Por ejemplo, a fin de satisfacer las normas de justicia, a menudo hay que tener en cuenta la viabilidad , las consecuencias , la disponibilidad y la aceptaci\u00f3n social de la manera concreta de aplicar o satisfacer esas normas en situaciones reales. Sin embargo, el hecho de tener en cuenta esas consideraciones en un contexto determinado no es solo cuesti\u00f3n de confiar en un presentimiento, una preferencia individual o una elecci\u00f3n subjetiva para elegir una u otra forma de actuar que no sea injusta. El esp\u00edritu pr\u00e1ctico tambi\u00e9n se basa en complejas redes de consideraciones culturales y de otra \u00edndole, y puede apoyarse en la interacci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n con otras personas que sean sensibles a los factores pr\u00e1cticos y culturales configurados por las normas \u00e9ticas. El mero cumplimiento de los requisitos de la justicia puede garantizar que la acci\u00f3n se ajuste a la letra de la ley, pero no basta para decidir la mejor manera de actuar con justicia. Por supuesto, las culturas tampoco pueden adoptar un enfoque \u00fanico y espec\u00edfico de la mejor manera de promulgar los requisitos de la justicia en una situaci\u00f3n determinada. M\u00e1s bien ofrecen disciplinas formativas que pueden servir de apoyo para examinar e investigar c\u00f3mo se interpretan las situaciones y las propuestas de acci\u00f3n. Puesto que los procesos culturales son interactivos, permiten que el esp\u00edritu pr\u00e1ctico sea cuestionado mediante la comunicaci\u00f3n con los dem\u00e1s y, por lo tanto, que se adapte y 88 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nse modere. Las normas culturales pueden servir para plantear situaciones y propuestas de acci\u00f3n que sean pertinentes para respetar no solo los requisitos de la justicia, sino tambi\u00e9n otras consideraciones.88 De ese modo, pueden configurar decisiones que se ajusten a los principios de justicia, pero que no est\u00e9n totalmente determinadas por ellos. Esas normas pueden favorecer (pero no garantizar) la convergencia en torno a formas de actuaci\u00f3n viables, asumibles y socialmente aceptables que se inscriban en el marco de los requisitos de la justicia, y pueden descartar las propuestas de actuaci\u00f3n justa que satisfagan esos requisitos pero que no sean viables o asumibles, que no cuenten con el apoyo adecuado o que fracasar\u00edan por alg\u00fan otro motivo. Una cultura compartida no solo no tiene por qu\u00e9 socavar o amenazar las normas de justicia, el estado de derecho o la probidad institucional, sino que puede facilitar la convergencia en torno a formas m\u00e1s espec\u00edficas de respetar los principios de justicia que no puede proporcionar por s\u00ed sola la proliferaci\u00f3n de leyes, reglamentos y mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas. Sin embargo, hay un problema. Como han se\u00f1alado numerosos defensores de la justicia, algunas culturas y subculturas corroen o socavan la justicia. Esas culturas pueden ser corruptas o destructivas, divisivas o poco honestas, y pueden fomentar actitudes y formas de comunicaci\u00f3n despectivas y opresivas. O bien pueden da\u00f1ar la capacidad de quienes viven o trabajan en ellas para relacionarse y comunicarse con los dem\u00e1s, incluida su capacidad de razonar y actuar. Pero otras culturas no caen en esa trampa. La despreocupada marginaci\u00f3n de las normas \u00e9ticas y su justificaci\u00f3n, que tanto las opiniones positivistas como subjetivistas de la \u00e9tica han respaldado -incluso celebrado- a lo largo de muchos decenios, debe ponerse en tela de juicio si queremos aprehender cu\u00e1ndo y c\u00f3mo las normas y procesos culturales que se ajustan a las normas \u00e9ticas pueden contribuir a definir una acci\u00f3n justa, y por qu\u00e9 determinadas culturas y procesos pueden fomentar y afianzar la injusticia. Los intentos de dividir exhaustivamente las declaraciones normativas entre las que pueden o deben ser impuestas por instituciones y procesos justos, y las que son meramente cuestiones de elecci\u00f3n o preferencia individual, deben ser reconsiderados, cuestionados y, a mi juicio, revisados. La aplicaci\u00f3n y el cumplimiento de leyes, reglamentos y sistemas de rendici\u00f3n 88 Si bien esto no siempre sucede. V\u00e9ase, por ejemplo, Tett, G. (2015), The Silo Effect: Why Every Organisation Needs to Disrupt Itself to Survive, Londres: Little Brown.89 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osde cuentas justos son ciertamente necesarios para la justicia, pero no suficientes. La justicia tambi\u00e9n necesita el apoyo de culturas y subculturas fiables y eficaces que permitan a quienes las habitan aportar otras normas, incluidas normas \u00e9ticas, que influyan en las tareas de comprender lo que est\u00e1 en juego, determinar lo que hay que hacer y comunicarlo a los dem\u00e1s. Las normas de honradez y fiabilidad, de confidencialidad y equidad, de confianza y discreci\u00f3n, de civismo y decencia, y muchas otras normas \u00e9ticas que tienen que ver con la comunicaci\u00f3n no son irrelevantes para satisfacer los requisitos de la justicia; esas normas no deben ser descartadas y no pueden ser sustituidas por una elaboraci\u00f3n cada vez m\u00e1s detallada de leyes, reglamentos y directrices. Durante el \u00faltimo siglo, el discurso p\u00fablico de las sociedades liberales se ha alejado cada vez m\u00e1s de las cuestiones \u00e9ticas y de la justificaci\u00f3n \u00e9tica, con la esperanza de que las normas de justicia, plasmadas en las leyes, los reglamentos y los mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas (una vez que est\u00e9n suficientemente elaborados), sean suficientes para el dominio p\u00fablico, mientras que el resto puede relegarse a la preferencia o elecci\u00f3n subjetiva. Considero que esta divisi\u00f3n de tareas es inadecuada. Si la justicia importa, no podemos ser indiferentes a las normas \u00e9ticas, incluidas las que ata\u00f1en a la comunicaci\u00f3n.90 \u00c9tica e Innovaci\u00f3n\u00c9tica, tecnolog\u00eda y el futuro de la humanidad Por el profesor Peter Singer El reconocido fil\u00f3sofo moral australiano Peter Singer est\u00e1 a la vanguardia del pensamiento sobre el impacto social y las repercusiones \u00e9ticas de las nuevas tecnolog\u00edas. El profesor Singer es titular de la c\u00e1tedra de Bio\u00e9tica Ira W. DeCamp del Centro Universitario para los Valores Humanos de la Universidad de Princeton (Estados Unidos de Am\u00e9rica). Algunos de sus libros son Animal Liberation (Liberaci\u00f3n animal), Practical Ethics (\u00c9tica pr\u00e1ctica), Rethinking Life and Death (Repensar la vida y la muerte), The Life You Can Save (Salvar una vida), The Most Good You Can Do (El mayor bien que pod\u00e9is hacer) y, m\u00e1s recientemente, Why vegan? (\u00bfPor qu\u00e9 vegano? ). En 2012, fue nombrado Compa\u00f1ero de la Orden de Australia, la mayor distinci\u00f3n civil honor\u00edfica del pa\u00eds. En junio de 2018, el profesor Singer present\u00f3 una conferencia p\u00fablica sobre \u00e9tica y tecnolog\u00eda en la OMPI. A continuaci\u00f3n se presenta una versi\u00f3n resumida de la ponencia. Si la \u00e9tica ya es un tema bastante amplio en s\u00ed mismo, los otros dos asuntos de los que quiero hablar, la tecnolog\u00eda y el futuro de la humanidad, tambi\u00e9n tienen un alcance sumamente vasto. Por esta raz\u00f3n, es evidente que no ser\u00e1 posible satisfacer la curiosidad del p\u00fablico sobre todos los aspectos de esos temas. Sin embargo, tengo intenci\u00f3n de contestar preguntas concretas sobre esos \u00e1mbitos durante la sesi\u00f3n de preguntas y respuestas a continuaci\u00f3n de mi ponencia. Muchas personas del p\u00fablico cuentan con amplios conocimientos especializados en los \u00e1mbitos de la \u00e9tica y la tecnolog\u00eda o en relaci\u00f3n con el futuro de la humanidad. Ser\u00eda interesante conocer sus opiniones y reflexionar sobre ellas. Para empezar, con respecto a la \u00e9tica, el \u00e1mbito en el que me siento m\u00e1s c\u00f3modo por haber trabajado e impartido ense\u00f1anza en la materia durante m\u00e1s de 40 a\u00f1os, la primera pregunta que plantean quienes no son especialistas en el tema es \u00bfen qu\u00e9 consiste la \u00e9tica? \u00bfEs una disciplina en la que algunas afirmaciones y juicios se podr\u00edan considerar verdaderos mientras que otros ser\u00edan falsos, en el sentido m\u00e1s com\u00fan de esos t\u00e9rminos? Esto significar\u00eda que quien defienda una opini\u00f3n puede estar equivocado o no haber comprendido alg\u00fan detalle. \u00bfO, m\u00e1s bien, se trata de actitudes personales o cuestiones de gusto sobre las que las personas pueden expresar su opini\u00f3n y con las que pueden estar de acuerdo o 91 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osen desacuerdo? Es posible que a una persona le guste ver comedias rom\u00e1nticas, mientras que otra prefiera las pel\u00edculas de cine negro. Probablemente, no discutir\u00e1n sobre cu\u00e1l de los dos g\u00e9neros es el mejor. En un sentido similar, la \u00e9tica \u00bfes una cuesti\u00f3n de gustos o acaso est\u00e1 influida por la cultura? \u00bfSe debe simplemente a mis valores occidentales, o quiz\u00e1s, m\u00e1s concretamente, australianos, mientras que otra persona tiene sus propios valores basados en su cultura u origen? Todos ellos son grandes interrogantes sobre los que ya se ha escrito mucho, por lo que he decidido presentar una declaraci\u00f3n un tanto dogm\u00e1tica de mis ideas y reflexiones. En el mundo de la \u00e9tica, existen verdades objetivas que no son simples cuestiones de gusto o valores culturales. Al reflexionar sobre los juicios que emitimos, deber\u00edamos poder ponernos de acuerdo sobre algunos principios b\u00e1sicos de \u00e9tica, aunque bien podr\u00edamos discrepar sobre aplicaciones concretas de esos principios en varias circunstancias diferentes. Por ejemplo, teniendo en cuenta los intereses de distintos seres en todo el mundo, desde un punto de vista \u00e9tico, los intereses de una persona no cuentan m\u00e1s que los de otra, siempre y cuando se trate de intereses similares. En t\u00e9rminos m\u00e1s espec\u00edficos, si suponemos que una determinada enfermedad causa un sufrimiento similar a los seres humanos en todas partes, tanto en relaci\u00f3n con los s\u00edntomas f\u00edsicos de la enfermedad como con los efectos y ramificaciones sociales, la protecci\u00f3n de cada una de las personas tiene la misma importancia, independientemente de que est\u00e9n en \u00c1frica, Asia, Am\u00e9rica del Sur, Am\u00e9rica del Norte, Australia o Europa. No deber\u00eda afirmarse que es m\u00e1s importante proteger a determinadas personas porque sean de mi pa\u00eds o sociedad o porque pertenezcan a mi grupo \u00e9tnico, racial o religioso, en comparaci\u00f3n con otras personas que no forman parte de uno de esos grupos. Deber\u00edamos dar el mismo peso a esa protecci\u00f3n, independientemente de las diferencias entre las personas. Esta idea est\u00e1 consagrada en varios acuerdos como la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, pactos internacionales y varios otros instrumentos. Por lo tanto, la \u00e9tica no debe considerarse una simple cuesti\u00f3n de gusto o juicios culturales, sino m\u00e1s bien una verdad evidente. No es una verdad que pueda comprobarse del mismo modo en que se someten a prueba las verdades en la ciencia, sino que se asemeja a las matem\u00e1ticas o la l\u00f3gica. Se trata de verdades que, en nuestra calidad de seres racionales, podemos considerar evidentes por s\u00ed mismas. En consecuencia, si no me equivoco a este respecto -si se desea obtener un razonamiento en lugar de esta 92 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nbreve afirmaci\u00f3n dogm\u00e1tica, me remito a mi libro The Point of View of the Universe (El punto de vista del Universo) , escrito junto a la fil\u00f3sofa polaca Katarzyna de Lazari-Radek-, la \u00e9tica es una cuesti\u00f3n sobre la que existen respuestas objetivamente correctas o incorrectas. Por supuesto, en la idea de consideraci\u00f3n equitativa de todos los intereses hay espacio para diferentes puntos de vista \u00e9ticos sobre lo que debemos hacer y c\u00f3mo debemos vivir. En el \u00e1mbito de la filosof\u00eda, esos puntos de vista diferentes se denominan \"teor\u00edas normativas\", que son aquellas formuladas para orientar nuestras acciones. El axioma b\u00e1sico que acabo de mencionar no hace distinci\u00f3n entre la idea de que lo \u00fanico que importa es tener en cuenta los intereses de todos los seres y tratar de satisfacer esos intereses en la medida de lo posible, y la teor\u00eda seg\u00fan la cual determinadas acciones son siempre incorrectas, sean cuales sean sus consecuencias. Estas dos posturas representan, en mi opini\u00f3n, la principal divisi\u00f3n o diferencia de opini\u00f3n en materia de \u00e9tica normativa. La primera idea, seg\u00fan la cual la actitud correcta es otorgar la misma importancia a los intereses de todas las personas y actuar para satisfacer o favorecer al m\u00e1ximo esos intereses, se conoce entre los fil\u00f3sofos como consecuencialismo, puesto que defiende que la acci\u00f3n correcta est\u00e1 determinada por sus consecuencias. Existe una forma de consecuencialismo particularmente conocida. Cuando las consecuencias que determinan si la acci\u00f3n es correcta o incorrecta se reducen a qu\u00e9 efectos tiene una acci\u00f3n sobre el bienestar o los intereses de todos los afectados por ella, se trata del utilitarismo, la teor\u00eda \u00e9tica asociada con Jeremy Bentham, el fil\u00f3sofo ingl\u00e9s que la elabor\u00f3 a finales del siglo XVIII y principios del XIX. Tambi\u00e9n se asocia con John Stuart Mill, defensor del utilitarismo, la libertad de expresi\u00f3n y la libertad individual a mediados del siglo XIX. Esta teor\u00eda todav\u00eda cuenta con el respaldo de varios fil\u00f3sofos contempor\u00e1neos, entre los que me incluyo. Seg\u00fan esta opini\u00f3n, la acci\u00f3n correcta es aquella que produce las mejores consecuencias para todos los afectados; por \"mejores consecuencias\" se entiende promover el bienestar y la felicidad y reducir el sufrimiento o la desgracia. La idea contrapuesta a esta postura se basa en la existencia de determinadas acciones que nunca deben realizarse y determinados elementos que son inviolables. En efecto, de acuerdo con una visi\u00f3n de los derechos humanos, algunos de ellos son inviolables y determinadas acciones nunca deben realizarse por ser contrarias a la dignidad humana. 93 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osEsta opini\u00f3n particular se atribuye al fil\u00f3sofo alem\u00e1n del siglo XVIII Immanuel Kant. El hecho de que haya adoptado una postura utilitarista no significa que no considere importantes los derechos humanos; son importantes porque ayudan a promover el bienestar de todas las personas y constituyen la base de una sociedad en la que se puede proteger mejor ese bienestar. Permitir que los gobiernos u otras instituciones vulneren los derechos humanos ser\u00eda una acci\u00f3n incorrecta porque podr\u00edan hacerlo para lograr sus propios fines y no por el bien de todos. Sin embargo, esto no significa que nunca pueda estar justificada una acci\u00f3n que parece ser contraria a determinados derechos humanos o a la dignidad humana. Por ejemplo, en 2006, se pidi\u00f3 al Tribunal Constitucional alem\u00e1n que emitiera una decisi\u00f3n sobre una situaci\u00f3n similar a lo acontecido en los Estados Unidos de Am\u00e9rica el 11 de septiembre de 2001, cuando terroristas de Al Qaeda secuestraron cuatro aviones y estrellaron tres de ellos contra edificios. Cabe destacar el momento de aquel tr\u00e1gico d\u00eda en el que dos de los aviones hab\u00edan colisionado contra los edificios del World Trade Center en Nueva York, lo que provoc\u00f3 la muerte de miles de personas, y otro de ellos, contra el Pent\u00e1gono en Washington D.C., mientras que el cuarto avi\u00f3n segu\u00eda en el aire. Ese momento, el gobierno de los Estados Unidos de Am\u00e9rica hizo despegar un avi\u00f3n de combate que se coloc\u00f3 en una posici\u00f3n desde donde habr\u00eda podido derribar el avi\u00f3n. Al final, esto no lleg\u00f3 a ocurrir porque los pasajeros del avi\u00f3n irrumpieron en la cabina de mando para tratar de detener al piloto. Este hizo que el aparato se desplomara y todas las personas a bordo perdieron la vida. El avi\u00f3n cay\u00f3 en campo abierto sin que muriera nadie m\u00e1s, a diferencia de los otros tres aviones. En Alemania, el Tribunal Federal Constitucional deb\u00eda pronunciarse sobre si, en circunstancias similares, ser\u00eda correcto que las fuerzas a\u00e9reas alemanas derribaran un avi\u00f3n. El Tribunal fall\u00f3 que esa conducta habr\u00eda constituido una violaci\u00f3n de la dignidad de personas inocentes, a saber, los pasajeros a bordo del avi\u00f3n, y, por lo tanto, una vulneraci\u00f3n del primer art\u00edculo de la Ley Fundamental alemana, seg\u00fan el cual la dignidad humana es inviolable. Aunque esto podr\u00eda considerarse una interpretaci\u00f3n leg\u00edtima de los derechos humanos, en verdad pienso que es una postura absurdamente absolutista. A fin de cuentas, si se sabe que los secuestradores tienen la intenci\u00f3n de estrellar el avi\u00f3n contra un edificio (por ejemplo, un estadio de f\u00fatbol durante la Copa del Mundo, donde se re\u00fanen 80.000 personas), qui\u00e9n sabe cu\u00e1ntas personas morir\u00e1n si el avi\u00f3n, lleno de combustible, cae sobre el edificio. No cabe duda de que todos los pasajeros del avi\u00f3n morir\u00e1n en cuesti\u00f3n de minutos si el avi\u00f3n se estrella. \u00bfNo ser\u00eda correcto 94 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nsalvar la vida de las personas que se encuentran en el estadio de f\u00fatbol a expensas de acortar, solo unos pocos minutos aterradores, la vida de las personas que van en el avi\u00f3n? Planteo este ejemplo para demostrar que los derechos no deben considerarse absolutos, sino al servicio del objetivo de lograr una sociedad mejor para todas las personas. En cuanto a la cuesti\u00f3n de la tecnolog\u00eda y sus beneficios para la humanidad, debemos preguntarnos c\u00f3mo pueden usarse los distintos tipos de tecnolog\u00edas para lograr las mejores consecuencias. En los \u00faltimos a\u00f1os ha surgido un movimiento conocido como altruismo eficaz que es acorde con la idea que vengo presentando, a saber, que se debe pensar en maximizar los intereses de todas las personas. No es necesario ser utilitarista para creer en el altruismo eficaz. Podr\u00eda pensarse que existen conductas tan absolutamente incorrectas que, en igualdad de condiciones, ser\u00eda impensable llevarlas a cabo, fuera cual fuera el beneficio. En igualdad de condiciones, lo correcto es aquello que da como resultado los mayores beneficios. Esta es precisamente la esencia del altruismo eficaz, que alienta a las personas, tanto en el \u00e1mbito personal como en sus carreras profesionales, a que reflexionen sobre lo que pueden hacer para mejorar el mundo. Adem\u00e1s, las estimula a pensar en c\u00f3mo hacerlo de la manera m\u00e1s eficaz con los recursos disponibles. La idea es aplicable a las personas que quiz\u00e1s consideren que poseen m\u00e1s de lo que necesitan y que, en consecuencia, podr\u00edan donar parte de su riqueza a una organizaci\u00f3n ben\u00e9fica eficaz. Para ello, deben dar con la organizaci\u00f3n m\u00e1s eficaz, es decir, aquella que genere el mayor beneficio a partir de la donaci\u00f3n. Por otra parte, en el caso de las personas que trabajan para un gobierno que cuenta con un presupuesto de cientos o miles de millones, es de suma importancia que piensen en utilizar los fondos de la manera m\u00e1s eficaz posible. Quiz\u00e1s resulte sorprendente que no todo el mundo piensa siempre en maximizar los efectos de todas sus acciones. Numerosos seguidores del movimiento del altruismo eficaz han podido hacer el bien de varias maneras. Algunos de ellos eval\u00faan las organizaciones no gubernamentales o ben\u00e9ficas para averiguar cu\u00e1l es la m\u00e1s eficaz. Otros escogen su carrera sobre la base de una investigaci\u00f3n dirigida a saber c\u00f3mo pueden hacer el mayor bien posible. Conozco a una persona que, durante su carrera profesional como empleada del Banco Mundial, descubri\u00f3 que en su posici\u00f3n pod\u00eda destinar la secci\u00f3n de presupuestos que controlaba al 95 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1os\u00e1mbito espec\u00edfico de la salud reproductiva de las mujeres. De esta manera, cumpli\u00f3 los objetivos fijados con unos resultados equivalentes a seis veces los logrados anteriormente con el mismo presupuesto. En ocasiones pueden alcanzarse unos rendimientos sorprendentes, lo cual equivale, evidentemente, a que se multiplique el dinero o se a\u00f1ada una suma suplementaria al presupuesto para cumplir o superar los objetivos fijados. En el contexto de la OMPI, es apropiado dedicar unas palabras al modo en el que se aplica mi teor\u00eda \u00e9tica a los derechos de propiedad intelectual. La justificaci\u00f3n utilitarista de un sistema de derechos de propiedad intelectual se basa en el hecho de que el sistema fomenta la innovaci\u00f3n y la creaci\u00f3n en beneficio de todos. Esto no es una novedad para los aqu\u00ed presentes. Sin embargo, sin duda existe un punto de vista alternativo sobre los derechos de propiedad seg\u00fan el cual estos son derechos naturales, de la personalidad -o inherentes a la persona-, y que simplemente es un error privar a las personas que poseen esos derechos de las cosas a las que tienen derecho, independientemente de las consecuencias. Es menos sabido que los principales defensores de la teor\u00eda del Derecho natural para justificar los derechos de propiedad, que es una importante teor\u00eda de la propiedad que predomina en la actualidad, imponen l\u00edmites a esos derechos cuando se trata de satisfacer necesidades b\u00e1sicas. Esto es cierto tanto en la tradici\u00f3n cristiana, donde la idea de la propiedad como derecho natural fue impulsada principalmente por Tom\u00e1s de Aquino en el siglo XIII, como en la tradici\u00f3n filos\u00f3fica de John Locke en el siglo XVII, que tuvo una gran influencia en los padres fundadores de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. Por ejemplo, tanto Aquino como Locke defend\u00edan la importancia de preservar la vida, aunque ello infringiera lo que ser\u00eda el derecho de propiedad de aquellos cuya vida no corre peligro. De acuerdo con su teor\u00eda del Derecho natural, si alguien que se est\u00e1 muriendo de hambre (o cuyos hijos se est\u00e1n muriendo de hambre) se apropia de una hogaza de pan de alguien que tiene alimento abundante, esa acci\u00f3n no constituye un hurto, porque la persona con alimento en abundancia no tiene derecho a retener comida que no necesita y privar de ella a quienes la necesitan para sobrevivir. Puede resultar una doctrina muy radical, pero cabe recordar que fue definida claramente por Aquino -el \"doctor ang\u00e9lico\", como se le conoc\u00eda en el mundo eclesi\u00e1stico-, y que ning\u00fan otro te\u00f3logo o fil\u00f3sofo ha tenido m\u00e1s influencia que \u00e9l en la tradici\u00f3n cat\u00f3lica romana. Cabe preguntarse c\u00f3mo se aplica esa teor\u00eda del Derecho natural de la propiedad a los derechos de propiedad intelectual en el \u00e1mbito de los 96 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nproductos farmac\u00e9uticos, que quiz\u00e1s sean necesarios para salvar la vida de personas en los pa\u00edses de ingresos bajos que no pueden permitirse adquirirlas a los precios establecidos por los fabricantes en los pa\u00edses ricos. Parece razonable interpretarla como una doctrina que justifica las acciones de los gobiernos, las empresas o las personas de los pa\u00edses donde gran parte de la poblaci\u00f3n no puede permitirse adquirir medicamentos capaces de salvar vidas, cuando fabrican versiones gen\u00e9ricas de esos f\u00e1rmacos mediante la copia, a pesar de que los derechos de propiedad intelectual del fabricante est\u00e9n protegidos por una patente. Soy consciente de que este tipo de acciones no est\u00e1n permitidas en virtud del Acuerdo sobre los Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados con el Comercio (Acuerdo sobre los ADPIC) de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) y de otros acuerdos firmados por los gobiernos. Sin embargo, tambi\u00e9n existen excepciones de emergencia a esos acuerdos. Por ejemplo, la Declaraci\u00f3n de Doha permite a los gobiernos declarar situaciones de emergencia y utilizar medicamentos gen\u00e9ricos en circunstancias como las que he mencionado. Este planteamiento puede sostenerse tanto desde un punto de vista utilitarista como desde la perspectiva de la defensa del derecho de propiedad mediante la teor\u00eda del Derecho natural. Quiz\u00e1s la visi\u00f3n utilitarista otorgue, en cierta medida, una mayor importancia a la protecci\u00f3n por patente, puesto que tiene en cuenta una perspectiva a largo plazo, mientras que la teor\u00eda del Derecho natural que acabo de describir se centra en la necesidad inmediata de la persona que morir\u00e1 de hambre si no obtiene el pan. No obstante, esta \u00faltima teor\u00eda no tiene en cuenta las generaciones futuras que se beneficiar\u00e1n de la elaboraci\u00f3n de nuevos medicamentos que todav\u00eda no tenemos, que solo se crear\u00e1n si las empresas farmac\u00e9uticas consideran que tienen incentivos financieros suficientes para elaborar esos f\u00e1rmacos. Es importante adoptar esa perspectiva a largo plazo y, al mismo tiempo, hallar formas de poner los f\u00e1rmacos y tratamientos capaces de salvar vidas a disposici\u00f3n de quienes los necesitan. Es inaceptable permitir que se repita una situaci\u00f3n como la de la epidemia de VIH/SIDA en la d\u00e9cada de los noventa, cuando esta enfermedad caus\u00f3 estragos en muchas partes del mundo, especialmente en el \u00c1frica Subsahariana. En aquel entonces, exist\u00edan medicamentos eficaces en los pa\u00edses desarrollados que eran demasiado costosos para los pa\u00edses en desarrollo. Cuando Sud\u00e1frica comenz\u00f3 a adquirir y elaborar gen\u00e9ricos, fue demandada por empresas con sede en los Estados Unidos de Am\u00e9rica con el apoyo del gobierno de este pa\u00eds. Por fortuna, esa situaci\u00f3n se resolvi\u00f3 97 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1ospor medio de negociaciones y finalmente se reconoci\u00f3 el derecho de Sud\u00e1frica a utilizar gen\u00e9ricos. Es fundamental velar por que no vuelva a producirse una situaci\u00f3n similar. Se plantea la cuesti\u00f3n, m\u00e1s complicada, de c\u00f3mo generar incentivos para que las empresas farmac\u00e9uticas produzcan medicamentos para los mercados que seguramente no les proporcionen unos beneficios financieros considerables. Este asunto volvi\u00f3 a surgir tras el brote del virus del \u00c9bola de 2014 en Liberia y Sierra Leona, en el \u00c1frica Occidental. A pesar de que la enfermedad del \u00c9bola no era nueva, pues se conoc\u00eda desde la d\u00e9cada de los setenta, no exist\u00edan tratamientos ni vacunas contra ella porque las empresas farmac\u00e9uticas la consideraban una afecci\u00f3n propia de agricultores africanos que no podr\u00edan pagar el tratamiento si surg\u00eda un brote. \u00danicamente cuando los medios de comunicaci\u00f3n comenzaron a alertar de que la enfermedad podr\u00eda extenderse a los pa\u00edses ricos y que tambi\u00e9n podr\u00eda matar a m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas en el \u00c1frica Occidental, las empresas farmac\u00e9uticas comenzaron a movilizarse para producir con rapidez posibles vacunas y otros tratamientos. No se trata de que esas empresas no supieran c\u00f3mo elaborar una vacuna, sino de que no consideraron que hubiera un mercado para ella en los pa\u00edses ricos hasta que lleg\u00f3 la amenaza y hasta que el presidente Obama hizo que el Congreso de los Estados Unidos de Am\u00e9rica destinara m\u00e1s de 6.000 millones de d\u00f3lares estadounidenses al tratamiento de la enfermedad del \u00c9bola y al establecimiento en el pa\u00eds de centros dedicados a esta afecci\u00f3n como medida de precauci\u00f3n contra un posible brote. Afortunadamente, esta situaci\u00f3n extrema no lleg\u00f3 a producirse. Sin embargo, la amenaza sigue existiendo y no se sabe cu\u00e1ndo podr\u00e1 sobrevenir. Otras muchas enfermedades tropicales desatendidas carecen de tratamiento debido, en gran medida, a la falta de incentivos. Hace algunos a\u00f1os, Thomas Pogge, fil\u00f3sofo en la Universidad de Yale (Estados Unidos de Am\u00e9rica) y Aidan Hollis, economista en la Universidad de Calgary (Canad\u00e1), presentaron la propuesta de un fondo para el impacto sobre la salud, que estar\u00eda financiado por los gobiernos y destinar\u00eda una cantidad de dinero a las empresas farmac\u00e9uticas sobre la base de su contribuci\u00f3n a la reducci\u00f3n de la carga mundial de morbilidad. La carga de morbilidad es el impacto de un problema de salud medido a trav\u00e9s de varios indicadores, como la mortalidad o los costos financieros. Este sistema requiere hallar una forma de medir la aportaci\u00f3n de un medicamento concreto a la reducci\u00f3n de la carga de morbilidad. La 98 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud lo describe como una idea prometedora en un momento dado, pero el proyecto no parece haber prosperado. No s\u00e9 muy bien por qu\u00e9. Tambi\u00e9n se han probado otras estrategias. Por ejemplo, la Fundaci\u00f3n Gates utiliza una variedad de estrategias para motivar a las empresas farmac\u00e9uticas a trabajar en medicamentos para enfermedades tropicales desatendidas mediante un sistema de compra anticipada. Por otra parte, el \u00cdndice de Acceso a los Medicamentos clasifica las empresas farmac\u00e9uticas en funci\u00f3n de c\u00f3mo garantizan el acceso a los medicamentos. El \u00cdndice parte del supuesto de que el inter\u00e9s de las empresas en forjarse una buena reputaci\u00f3n mundial las inducir\u00e1 a avanzar puestos en la clasificaci\u00f3n. Creo que esta estrategia ha logrado ciertos progresos pero es probable que no sean suficientes. Me interesar\u00eda intercambiar impresiones acerca de otras ideas sobre c\u00f3mo seguir avanzando en esta direcci\u00f3n. Me gustar\u00eda a\u00f1adir un comentario sobre el costo de los tratamientos, que est\u00e1 relacionado con lo que he mencionado con respecto al uso eficaz de los recursos. Actualmente se elaboran medicamentos muy costosos para tratar enfermedades espec\u00edficas y raras que solo afectan a unas pocas personas. Por ejemplo, por lo general se considera que determinadas formas de c\u00e1ncer pueden tratarse mediante medicamentos concretos. Algunos medicamentos en el mercado cuestan medio mill\u00f3n de d\u00f3lares por un a\u00f1o de tratamiento, y se est\u00e1n desarrollando otros f\u00e1rmacos cuyo costo incluso supera esta cifra. Esto significar\u00eda pagar medio mill\u00f3n de d\u00f3lares para mantener a una persona con vida en un pa\u00eds rico, lo cual solo es posible si este cuenta con un servicio nacional de salud o un sistema de seguro privado de salud que est\u00e9 dispuesto a costear el tratamiento. Como se ha mencionado, existen organizaciones que eval\u00faan la eficacia de las organizaciones ben\u00e9ficas. Por ejemplo, GiveWell, uno de los principales evaluadores de organizaciones ben\u00e9ficas, analiz\u00f3 la distribuci\u00f3n de mosquiteros tratados con insecticida en las regiones donde prolifera el paludismo. Tras evaluar el trabajo de una organizaci\u00f3n denominada Against Malaria Foundation, concluy\u00f3 que la organizaci\u00f3n ha generado un valor de 3.400 d\u00f3lares estadounidenses por cada vida que ha salvado mediante la distribuci\u00f3n de mosquiteros. Teniendo en cuenta que la mayor\u00eda de las muertes causadas por paludismo son de ni\u00f1os -puesto que, al fin y al cabo, son los m\u00e1s vulnerables-, aunque esos ni\u00f1os solo vivieran hasta la edad de 50 a\u00f1os (por hacer una estimaci\u00f3n m\u00e1s bien pesimista de la esperanza de 99 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osvida), la cifra asciende a cerca de 68 d\u00f3lares estadounidenses anuales de vidas que se salvan, frente al medio mill\u00f3n de d\u00f3lares anuales de los pa\u00edses ricos. Es una diferencia desmesurada. No deber\u00edamos haber llegado a una situaci\u00f3n en la que todav\u00eda hay vidas en peligro que podr\u00edan salvarse a tan bajo costo. S\u00e9 que es muy dif\u00edcil decir que no deber\u00edamos salvar vidas por medio mill\u00f3n de d\u00f3lares anuales cada una, especialmente si se trata de un ser querido. Sin embargo, creo que en alg\u00fan momento deben ponerse l\u00edmites al valor de la vida. Algunos gobiernos con servicios nacionales de salud ya han impuesto limitaciones. Por ejemplo, en el Reino Unido, el Instituto Nacional de Excelencia Cl\u00ednica (National Institute for Clinical Excellence) ha establecido un l\u00edmite m\u00e1ximo de alrededor de 30.000 libras esterlinas anuales a lo que considera que debe gastar el Servicio Nacional de Salud (National Health Service) para salvar una vida. En cualquier caso, la diferencia es demasiado grande. Es importante reflexionar sobre lo que puede hacerse en ambos extremos para reducir esa diferencia. Si es posible salvar vidas sin grandes costos, deber\u00edan salvarse m\u00e1s en el mundo en desarrollo, mientras que en el mundo rico quiz\u00e1s deber\u00edan establecerse l\u00edmites a la cantidad de dinero destinado a salvar vidas. Hablar\u00e9 ahora de cuestiones de tecnolog\u00eda m\u00e1s espec\u00edficas y, posteriormente, de los aspectos relacionados con el futuro de la humanidad. En lo que respecta a la tecnolog\u00eda, me interesa especialmente el \u00e1mbito de la bio\u00e9tica, es decir, cuestiones \u00e9ticas relativas a la medicina y las ciencias biol\u00f3gicas. Me gustar\u00eda mencionar brevemente dos de ellas que ponen de manifiesto la complejidad de la interacci\u00f3n entre la tecnolog\u00eda y la \u00e9tica. La primera cuesti\u00f3n es la relativa a la invenci\u00f3n del respirador, un equipo m\u00e9dico que sirve para mantener la respiraci\u00f3n de los pacientes que no pueden respirar sin ayuda. Esta tecnolog\u00eda, creada en la d\u00e9cada de los cincuenta, sigue salvando vidas. Muchas de las personas que se han salvado con esta tecnolog\u00eda ten\u00edan una incapacidad temporal para respirar. Tras recibir la asistencia de un respirador durante un tiempo, se recuperaron por completo y pudieron proseguir su vida normalmente. Evidentemente, eso es maravilloso. Sin embargo, posteriormente se advirti\u00f3 que algunas de las personas conectadas a respiradores no recuperaban la capacidad de respirar por s\u00ed mismas ni recobraban la consciencia de ninguna manera. Esta situaci\u00f3n planteaba la cuesti\u00f3n \u00e9tica de si se deber\u00eda dejar a estas personas conectadas al respirador el resto de su vida natural, que podr\u00eda suponer otros 50 a\u00f1os, durante la cual ocupar\u00edan una cama en un hospital y requerir\u00edan recursos de enfermer\u00eda de gran valor o, por el contrario, se deber\u00eda desconectarlos del respirador y permitirles morir. 100 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nEsta cuesti\u00f3n se agrav\u00f3 a\u00fan m\u00e1s en la d\u00e9cada de los sesenta, cuando el Dr. Christiaan Barnard demostr\u00f3, en Sud\u00e1frica, que era posible trasplantar el coraz\u00f3n de un paciente a otro. El trasplante de coraz\u00f3n brindaba la posibilidad de salvar la vida de un paciente con una enfermedad card\u00edaca y restablecer el funcionamiento normal de su cuerpo. Aunque llev\u00f3 un tiempo demostrar que el paciente pod\u00eda sobrevivir no solo unos d\u00edas sino meses o a\u00f1os, la posibilidad exist\u00eda. Esos avances hicieron necesario examinar de nuevo las cuestiones \u00e9ticas relativas a qu\u00e9 debe hacerse con los pacientes conectados a respiradores que no muestran ning\u00fan tipo de respuesta cerebral y a cu\u00e1ndo puede afirmarse con seguridad que el paciente no recuperar\u00e1 nunca la consciencia. Lo que ocurri\u00f3 es ampliamente conocido. Se transform\u00f3 la definici\u00f3n de la muerte. Tradicionalmente, la \u00fanica manera de declarar el fallecimiento de una persona era que el coraz\u00f3n se hubiera detenido y la respiraci\u00f3n hubiera cesado (es decir, que no hubiera pulso). Cuando se hizo posible el trasplante de coraz\u00f3n, a este concepto se le a\u00f1adi\u00f3 la idea de que una persona ha fallecido cuando se interrumpen irreversiblemente todas las funciones cerebrales. Con arreglo a esta definici\u00f3n revisada, se puede declarar la muerte de al menos algunos de los pacientes conectados a respiradores, a los que es posible retirarles el respirador. Lo que es m\u00e1s importante, se pueden extraer los \u00f3rganos antes de retirar el aparato, cuando el coraz\u00f3n todav\u00eda late, lo que permite donar ese \u00f3rgano a otro paciente para salvarle la vida. Esto sigue haci\u00e9ndose y, por lo general, se considera una medida importante para salvar vidas. Ahora bien, si uno se detiene a pensar en ello, resulta extraordinario que se haya producido tal cambio. Volviendo a la decisi\u00f3n del Tribunal Constitucional alem\u00e1n, bien cabr\u00eda preguntarse por qu\u00e9, en un pa\u00eds donde se cree en la dignidad de todos los seres humanos, nadie se opuso a que lo que siempre se ha visto como un ser humano viviente pasara a considerarse un banco de \u00f3rganos, una fuente de \u00f3rganos para terceros. En otras palabras, se trata de utilizar a un ser humano para salvar la vida de otros, lo cual es directamente contrario a la idea de que no se debe utilizar a nadie como un medio para beneficiar a otras personas. Por supuesto, se consigui\u00f3 evitar esa cuesti\u00f3n al modificar la definici\u00f3n de muerte. Sin embargo, el cambio en la definici\u00f3n no era un descubrimiento cient\u00edfico, sino una elecci\u00f3n pol\u00edtica. Estaba basado en determinadas 101 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1ospruebas que indicaban que el paciente no recobrar\u00eda nunca la consciencia, aunque el paciente fuera a\u00fan un organismo humano en el que circulaba la sangre, cuyo cuerpo conservaba su calidez y la piel, su suavidad. Ahora bien, con el tiempo se hizo evidente que aunque se declarara la muerte cerebral de una persona, en algunos casos podr\u00eda estar justificado mantenerla conectada a un respirador. Es el caso de una mujer embarazada que fue ingresada en un hospital tras sufrir un accidente, una vez que se hab\u00eda determinado que el organismo pod\u00eda mantenerse con vida durante tres o cuatro meses tras haberse declarado la muerte cerebral. Esos tres o cuatro meses fueron suficientes para que el feto fuera viable y naciera por medio de una ces\u00e1rea, para luego convertirse en un ni\u00f1o sano. Desde un punto de vista \u00e9tico, se adopt\u00f3 la decisi\u00f3n correcta. El organismo vivo de un ser humano que no volver\u00e1 a estar consciente no deber\u00eda tener valor, aunque se considere un ser humano vivo, puesto que no puede beneficiarse de la vida de ning\u00fan otro modo. Ha perdido toda capacidad tanto para la felicidad como para el sufrimiento. Por este motivo, desde la perspectiva de la \u00e9tica, sostengo que eso es aceptable. Sin embargo, resulta extra\u00f1o que no hubiera una mayor oposici\u00f3n a esa decisi\u00f3n en pa\u00edses como Alemania, donde predomina una perspectiva kantiana. La definici\u00f3n de \"muerte\" todav\u00eda es objeto de debate en los Estados Unidos de Am\u00e9rica debido a un suceso acaecido recientemente. Se trata de una joven, Jahi McMath, declarada en muerte cerebral hace cuatro a\u00f1os en California. Sus padres se opusieron a la decisi\u00f3n y la trasladaron a Nueva Jersey, donde la ley permite esgrimir una objeci\u00f3n religiosa contra la declaraci\u00f3n de muerte cerebral de una persona. En consecuencia, en Nueva Jersey se considera que Jahi McMath est\u00e1 viva, y su familia ha demandado al hospital de California por negligencia, puesto que cuando fue ingresada no estaba herida de gravedad y finalmente se declar\u00f3 su muerte cerebral. De conformidad con la ley de California, si se aprecia una negligencia m\u00e9dica o mala praxis que provoca la muerte, el l\u00edmite m\u00e1ximo de la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os que puede obtener la familia es un cuarto de mill\u00f3n de d\u00f3lares. Si la mala praxis o negligencia m\u00e9dica no provoca la muerte, no existe l\u00edmite. Por lo tanto, cabe imaginar por qu\u00e9 la familia ha iniciado el proceso y alega que su hija no ha fallecido. A finales de la d\u00e9cada de los setenta y en los primeros a\u00f1os de la de los ochenta, particip\u00e9 en las primeras conversaciones que se mantuvieron en mi universidad, la Universidad Monash (Australia), en relaci\u00f3n con otro \u00e1mbito de la tecnolog\u00eda y la \u00e9tica. Un equipo de esta universidad hab\u00eda 102 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nhecho posible el segundo nacimiento por fecundaci\u00f3n in vitro (FIV) del mundo. La primera persona fruto de esta t\u00e9cnica fue Louise Joy Brown, que naci\u00f3 en el Reino Unido en 1978. En cierto sentido, de manera similar a los respiradores, se trataba de una tecnolog\u00eda con un objetivo relativamente simple, a saber, ayudar a las parejas est\u00e9riles a tener hijos; y result\u00f3 un medio eficaz para lograrlo. Antes de que la FIV fuera posible, el \u00fanico recurso de esas parejas, con frecuencia infructuoso, era que la mujer se sometiera a una cirug\u00eda para desbloquear las trompas de Falopio. El m\u00e9todo de la FIV permit\u00eda evitar las trompas de Falopio y result\u00f3 ser m\u00e1s eficaz. Sin embargo, ese no fue el \u00fanico logro del equipo, que tambi\u00e9n produjo embriones fuera del organismo, algo que nunca antes se hab\u00eda logrado. Esos embriones producidos fuera del cuerpo humano podr\u00edan llegar a ser una persona. Era la primera vez que se consegu\u00eda, lo que plantea una serie variada de cuestiones. Por lo pronto, se abre la puerta a la idea de que se puede transferir un embri\u00f3n a una mujer que no es el origen del material gen\u00e9tico de dicho embri\u00f3n, de modo que una mujer puede dar a luz a un ni\u00f1o con el que no est\u00e1 vinculada gen\u00e9ticamente. Esto tampoco tiene precedentes. Adem\u00e1s, puede tratarse simplemente de una mujer que desea tener hijos pero no puede producir \u00f3vulos, o de una madre subrogante que ofrece su \u00fatero en alquiler a cambio de dinero. Ese avance ha llevado al surgimiento de un negocio transfronterizo a escala internacional en el que personas con recursos de pa\u00edses ricos pagan a madres subrogantes de otros pa\u00edses para que gesten sus embriones. La gestaci\u00f3n subrogada es legal en los Estados Unidos de Am\u00e9rica, por lo que sus habitantes no necesitan viajar al extranjero para obtenerla. Sin embargo, est\u00e1 prohibida en la mayor parte de los pa\u00edses desarrollados y, por lo general, en Europa. Ahora bien, es un fen\u00f3meno claramente real a escala internacional, lo cual hace que la situaci\u00f3n sea peor que si se produjera en un contexto nacional. Con respecto al futuro de la humanidad, en el momento en que existen embriones viables fuera del cuerpo, pueden servir para otros prop\u00f3sitos desde la perspectiva del cribado gen\u00e9tico y, posiblemente, la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica. El cribado gen\u00e9tico ya se ha realizado, por ejemplo, ante el riesgo de gestar un beb\u00e9 con una enfermedad gen\u00e9tica. La pr\u00e1ctica de pruebas prenatales ya est\u00e1 ampliamente extendida, y por lo general va seguida de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo si las pruebas indican que el ni\u00f1o tendr\u00e1 una enfermedad gen\u00e9tica. El cribado gen\u00e9tico y la selecci\u00f3n gen\u00e9tica ya se ponen en pr\u00e1ctica por estos motivos.103 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osCuando se utiliza la fecundaci\u00f3n in vitro con esos fines, la mujer suele tomar un medicamento para producir numerosos \u00f3vulos, y todos ellos ser\u00e1n fecundados. Esto crea una serie de embriones que pueden someterse a un cribado, y es posible que alguno de ellos no padezca la enfermedad gen\u00e9tica para la que existe un riesgo. Este embri\u00f3n puede implantarse en la mujer, que evita la posibilidad de tener que abortar y podr\u00e1 tener un hijo sano que no adolezca de esa enfermedad. De nuevo, esta cuesti\u00f3n en s\u00ed misma no es especialmente controvertida, si bien es evidente que, con los conocimientos existentes de los avances gen\u00e9ticos, no solo ser\u00e1 posible detectar las enfermedades gen\u00e9ticas sino tambi\u00e9n realizar mejoras gen\u00e9ticas para optimizar la combinaci\u00f3n gen\u00e9tica de una pareja. No es dif\u00edcil imaginar que algunas parejas utilizar\u00e1n esta tecnolog\u00eda de cribado para crear un hijo que tenga las caracter\u00edsticas determinadas que se desean. \u00bfCu\u00e1les podr\u00edan ser esas caracter\u00edsticas? En mi calidad de profesor en la Universidad de Princeton, instituci\u00f3n elitista de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, he visto en el peri\u00f3dico estudiantil anuncios en los que se ofrecen a las estudiantes sumas sustanciosas por donar \u00f3vulos. Con frecuencia, esos anuncios especifican no solo que se desean \u00f3vulos de una estudiante de Princeton sino que esta debe haber obtenido por lo menos una nota determinada en el examen de aptitud acad\u00e9mica (SAT, por sus siglas en ingl\u00e9s), prueba de admisi\u00f3n a la universidad. En ocasiones reclaman otras caracter\u00edsticas como la estatura. He llegado a ver una oferta de 50.000 d\u00f3lares estadounidenses por los \u00f3vulos de una donante id\u00f3nea. Aunque los futuros padres est\u00e9n dispuestos a pagar 50.000 d\u00f3lares estadounidenses por el tipo \"adecuado\" de \u00f3vulos, a fin de cuentas se trata de una especie de loter\u00eda, puesto que, sea cual sea la nota del SAT obtenida por la donante, es posible que el hijo no tenga la base gen\u00e9tica para ser admitido en una escuela de \u00e9lite. Imaginemos que se descubren t\u00e9cnicas para detectar los genes o grupos gen\u00e9ticos que son indicadores de la capacidad acad\u00e9mica o la inteligencia (sea el rasgo que sea). Algunas parejas podr\u00edan utilizar esas t\u00e9cnicas con ese objetivo. \u00bfEs deseable un futuro en el que ocurre algo as\u00ed? \u00bfCu\u00e1les son las opciones? Una opci\u00f3n ser\u00eda prohibir ese tipo de cribados y pruebas. Alemania ha prohibido determinados tipos de pruebas prenatales y no resulta dif\u00edcil imaginar que, habida cuenta de su pasado y su sensibilidad en relaci\u00f3n con la eugenesia en cualquiera de sus formas, tambi\u00e9n prohibir\u00eda ese tipo de pruebas. Sin embargo, no todos los pa\u00edses har\u00e1n lo mismo. Los gobiernos de algunos pa\u00edses pueden considerar importante para su posici\u00f3n econ\u00f3mica particular intentar mejorar la inteligencia de su 104 \u00c9tica e Innovaci\u00f3npoblaci\u00f3n. Hace unos a\u00f1os, Singapur adopt\u00f3 una pol\u00edtica mediante la que se alentaba a las personas con estudios universitarios a que tuvieran m\u00e1s hijos y se disuad\u00eda de procrear a las personas sin estudios superiores. La idea se expres\u00f3 de un modo bastante expl\u00edcito, con el argumento de que Singapur, un pa\u00eds peque\u00f1o sin recursos naturales, deb\u00eda ser innovador y creativo y maximizar la inteligencia de su poblaci\u00f3n. Puede preverse con claridad que algunos pa\u00edses seguir\u00e1n este camino, lo cual dificultar\u00e1 enormemente a los dem\u00e1s pa\u00edses decidir no hacerlo, por miedo a perder ventaja competitiva. Por lo menos, en los Estados Unidos de Am\u00e9rica, que cuenta con una tradici\u00f3n arraigada de minimizar la intervenci\u00f3n del gobierno, es posible imaginar que surgir\u00e1n cl\u00ednicas privadas que ofrecer\u00e1n este servicio a quienes puedan permit\u00edrselo. Algunas parejas podr\u00edan mejorar gen\u00e9ticamente sus hijos o seleccionar ni\u00f1os gen\u00e9ticamente mejorados, mientras que las personas sin recursos no podr\u00edan permit\u00edrselo. Esto significar\u00eda que las diferencias de clase basadas en la capacidad econ\u00f3mica, ya muy acentuadas, empezar\u00edan a tener un componente gen\u00e9tico claramente marcado, lo cual a\u00f1adir\u00eda a esa divisi\u00f3n una especie de aristocracia y proletariado gen\u00e9ticos, a diferencia de la movilidad, bastante limitada pero aun as\u00ed importante, que existe entre esas clases. No me gustar\u00eda ser testigo del surgimiento de una sociedad as\u00ed, mas esta forma de pruebas y selecci\u00f3n gen\u00e9ticas no est\u00e1 prohibida. Si no deseamos una sociedad estratificada en clases, \u00bfqu\u00e9 puede hacerse para evitarlo? \u00bfDeber\u00edan ofrecerse a todas las personas las mismas oportunidades de mejorar gen\u00e9ticamente a sus hijos? \u00bfDeber\u00eda integrarse en el servicio nacional de salud en los pa\u00edses donde esto existe o en sistemas como Medicaid, el servicio de cuidados de salud de las personas pobres en los Estados Unidos de Am\u00e9rica? Se debe reflexionar sobre estas cuestiones. El cribado gen\u00e9tico y la selecci\u00f3n de embriones es solo un aspecto. Tambi\u00e9n es bastante posible que, en el pr\u00f3ximo decenio o el siguiente, se desarrolle la capacidad de modificar embriones. De hecho, se ha dado un paso hacia ello con la creaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda CRISPR, una forma de segmentaci\u00f3n gen\u00e9tica o una t\u00e9cnica de inserci\u00f3n gen\u00e9tica que est\u00e1 avanzando en diversas direcciones y ya se utiliza en experimentos con animales. Si se demuestra que es fiable y eficaz, puede acabar dando lugar a un tipo de naturaleza humana modificada, lo que cambiar\u00eda el futuro de la humanidad. No creo que eso sea intr\u00ednsecamente incorrecto de acuerdo con los principios \u00e9ticos que he presentado anteriormente. No 105 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1ospienso que nuestra naturaleza humana sea sacrosanta. Nuestra naturaleza ha evolucionado por diversos motivos para ayudarnos a sobrevivir y la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica se ha producido muy lentamente. No debemos suponer que una especie de providencia orienta de alguna manera la evoluci\u00f3n hacia los mejores resultados \u00e9ticos. Podr\u00edamos imaginar que se lograr\u00edan unos mejores resultados si los seres humanos ganaran no solo en inteligencia sino tambi\u00e9n en altruismo, bondad y compasi\u00f3n. Quiz\u00e1s sea esto lo que necesita el mundo para proteger el futuro de la humanidad. Se trata de otro tema importante en el que se debe pensar. Otro \u00e1mbito relevante es el del desarrollo de la inteligencia artificial (IA) o la revoluci\u00f3n rob\u00f3tica, que comprende dos aspectos bastante diferentes entre s\u00ed. Uno de ellos, que ya se pone en pr\u00e1ctica, es la utilizaci\u00f3n de la IA para sustituir el trabajo humano en determinadas \u00e1reas. En algunas f\u00e1bricas ya se usan robots para la fabricaci\u00f3n, lo que reduce en gran medida el n\u00famero de personas en la l\u00ednea de producci\u00f3n. En consecuencia, se disminuye el trabajo rutinario, pesado y mon\u00f3tono de los seres humanos. Ahora bien, esto no se limitar\u00e1 a la industria manufacturera, sino que se extender\u00e1 a distintos \u00e1mbitos. Actualmente, la IA puede realizar diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos, por ejemplo, a partir de la informaci\u00f3n con la que se alimenta el sistema, por lo que algunos profesionales sanitarios se ver\u00e1n en la situaci\u00f3n de deber evolucionar hacia otros \u00e1mbitos en los que todav\u00eda no puede aplicarse la IA. La IA tambi\u00e9n sustituir\u00e1 a las personas en otros muchos campos, como el de la traducci\u00f3n. De hecho, la IA cada vez traduce mejor. Por ejemplo, la traducci\u00f3n de textos escritos ofrecida por Google ha mejorado de manera espectacular a lo largo de los a\u00f1os desde que se cre\u00f3 la tecnolog\u00eda, y quiz\u00e1s tambi\u00e9n pueda aplicarse pronto a los textos orales. \u00bfQu\u00e9 puede hacerse ante una sociedad en la que la necesidad de trabajo humano, tanto f\u00edsico como mental, es mucho menor? Se trata de una cuesti\u00f3n que merece una reflexi\u00f3n considerable. Se obtendr\u00e1n ganancias de productividad que podr\u00e1n transferirse a las personas que ya no tienen que realizar este tipo de trabajos mediante, quiz\u00e1s, alg\u00fan tipo de r\u00e9gimen de renta b\u00e1sica universal. No obstante, estas personas seguir\u00e1n necesitando sentir que tienen algo valioso que hacer, para que no se limiten a sentarse en el sof\u00e1 y pasar el d\u00eda viendo series de televisi\u00f3n. Esa situaci\u00f3n no ser\u00eda positiva para su bienestar general, en el pleno sentido del t\u00e9rmino. En consecuencia, se plantear\u00eda el dificil\u00edsimo desaf\u00edo de generar actividades que estimulen a las personas, que les hagan sentirse realizadas y valiosas y que satisfagan la sensaci\u00f3n de tener un prop\u00f3sito; actividades que no 106 \u00c9tica e Innovaci\u00f3npuedan ser realizadas por m\u00e1quinas. Por \u00faltimo, querr\u00eda dedicar unas palabras al otro aspecto de la IA. Hasta ahora, he hablado de m\u00e1quinas que sustituyen a las personas en tareas que ya pueden realizar. Algunos piensan que esto es solo el punto de partida y que algunos de los j\u00f3venes actuales ser\u00e1n testigos, a lo largo de su vida, de la creaci\u00f3n de m\u00e1quinas superinteligentes mucho m\u00e1s listas que cualquiera de nosotros. \u00bfQu\u00e9 repercusiones tendr\u00e1 eso en el futuro de la humanidad? Nick Bostrom, fil\u00f3sofo de la Universidad de Oxford y autor de un libro sobre la superinteligencia, es una de las personas que advierte sobre este tema. Sostiene que ser\u00eda un error b\u00e1sico crear una m\u00e1quina m\u00e1s inteligente que los humanos. Algunos piensan que las m\u00e1quinas superinteligentes acabar\u00e1n decidiendo que no nos necesitan, que ponemos en peligro el planeta y que est\u00e1n mejor sin nosotros. Esta hip\u00f3tesis plantea la cuesti\u00f3n de lo que deber\u00edamos hacer para reducir los riesgos que amenazan con acabar con la especie humana. Ser\u00eda una gran tragedia, no solo por la desaparici\u00f3n de los ocho o nueve mil millones de personas que habiten el planeta en ese momento, sino tambi\u00e9n por la p\u00e9rdida de todas las generaciones futuras de seres humanos, junto con las vidas enriquecedoras y plenas que habr\u00edan podido vivir. Ser\u00eda una tragedia de proporciones absolutamente inimaginables. Ante esa posibilidad, \u00bfdeber\u00eda ser una prioridad dedicar todos los esfuerzos a evitar y reducir, en la medida de lo posible, el riesgo que suponen para la existencia humana la superinteligencia u otras amenazas como la guerra nuclear, las pandemias, las colisiones de asteroides o cualquier otro riesgo de extinci\u00f3n? En general, creo que la respuesta es afirmativa. Se deber\u00eda prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a los riesgos de extinci\u00f3n, y adoptar medidas para mitigarlos debe ser m\u00e1s prioritario de lo que es actualmente. En cuanto a la cuesti\u00f3n espec\u00edfica de si la superinteligencia representa un riesgo plausible para nuestra extinci\u00f3n, es dif\u00edcil saberlo. Adem\u00e1s, quiz\u00e1s haya quien sostenga que si esas m\u00e1quinas no solo fueran superinteligentes sino seres realmente conscientes, sus vidas ser\u00edan mejores que las del ser humano y podr\u00edamos considerar que son una creaci\u00f3n nuestra que continuar\u00e1 la historia humana en una forma transhumana y superior. No especular\u00e9 en torno a esta compleja insinuaci\u00f3n. Es solo una de la amplia variedad de cuestiones a las que nos enfrentaremos en los pr\u00f3ximos decenios, a medida que avanzamos hacia ese nuevo futuro tecnol\u00f3gico.107 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osSesi\u00f3n de preguntas y respuestas Pregunta: A menudo se piensa en c\u00f3mo gestionar la tecnolog\u00eda, pero quiz\u00e1s se deba centrar m\u00e1s la atenci\u00f3n en c\u00f3mo dirigirla y cu\u00e1les han de ser sus objetivos y fines. Teniendo en cuenta todo el camino recorrido hasta ahora, puede comprenderse la raz\u00f3n por la que volver\u00edamos a cometer los mismos errores del presente. Durante gran parte de nuestra historia, el ser humano ha sufrido una miseria inconcebible y ha buscado satisfacer necesidades a menudo vitales. Resulta muy evidente que, en un contexto as\u00ed, la acci\u00f3n correcta en relaci\u00f3n con la tecnolog\u00eda es hacer lo posible para reducir la desgracia y avanzar hacia una vida mejor. Algunas personas quiz\u00e1s lo hayan logrado en mayor medida que nuestros ancestros. Y ahora, \u00bfqu\u00e9? \u00bfHemos de seguir haciendo lo que podemos porque podemos? \u00bfO debemos distribuir los beneficios y tratar de ayudar al m\u00e1ximo n\u00famero de personas posible a que alcancen el nivel de bienestar de algunas personas en el mundo rico? \u00bfQu\u00e9 ocurre con los riesgos a corto plazo que plantean las tecnolog\u00edas natales? \u00bfQu\u00e9 peso se les da a estos prop\u00f3sitos en comparaci\u00f3n con otros tipos de fines que debemos perseguir? El motivo de que desee hacer hincapi\u00e9 en este tema es que estamos en una de las instituciones m\u00e1s importantes del mundo y, a pesar de las discrepancias sobre las razones y las justificaciones de la existencia de las instituciones, muy pocas personas argumentan de manera cre\u00edble que las instituciones existen sin un prop\u00f3sito. Existen por una raz\u00f3n, que es hacer el bien. Si en la actualidad tuvi\u00e9ramos que plantearnos unos fines distintos, \u00bfc\u00f3mo deber\u00edan modificarse o adaptarse nuestras instituciones para cumplir los nuevos objetivos que debemos perseguir, en lugar de los requeridos hasta ahora? Singer: Es, sin ninguna duda, una muy buena pregunta. Sin embargo, no estoy seguro de ser la persona id\u00f3nea para responderla, porque no he trabajado en una instituci\u00f3n de este tipo, especialmente en una instituci\u00f3n internacional multilateral. Dada mi ignorancia al respecto, soy reacio a ofrecer consejo sobre c\u00f3mo podr\u00eda hacerse. Podr\u00eda decirse que las instituciones deben evaluarse a s\u00ed mismas y analizar el rumbo que llevan y en qu\u00e9 medida est\u00e1n logrando sus objetivos. Las universidades, as\u00ed como sus institutos, lo hacen cada cierto tiempo. Puede ser una labor muy \u00fatil, aunque es dif\u00edcil. Lo \u00fanico que est\u00e1 en mi mano es invitarlos a reflexionar sobre esos objetivos, sobre cu\u00e1les son los fines que mejor pueden satisfacerse con la estructura existente y c\u00f3mo 108 \u00c9tica e Innovaci\u00f3npuede lograrse. Coincido plenamente con usted en que la tecnolog\u00eda ha logrado grandes avances y nos ha ayudado a reducir el sufrimiento de manera considerable. Quiz\u00e1s el director general desee a\u00f1adir alg\u00fan comentario sobre c\u00f3mo garantizar que las instituciones atiendan los mejores prop\u00f3sitos posibles. Gurry: Se trata de una cuesti\u00f3n muy profunda y ciertamente no tengo nada que a\u00f1adir a lo que ustedes han dicho. En mi opini\u00f3n, el desaf\u00edo reside en contar con procesos de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas de gran integridad, es decir, que traten los asuntos planteados en el mandato de la Organizaci\u00f3n, en lugar de ocuparse de consideraciones superfluas que, en la complejidad del contexto multilateral, a menudo se vuelven m\u00e1s importantes que la esencia del mandato que debemos cumplir. Pregunta: \u00bfEn qu\u00e9 momento considera que la IA merecer\u00eda que se le reconocieran derechos humanos? Singer: Creo que la inteligencia artificial merecer\u00eda que se le atribuyeran derechos en el momento en el que existiera el convencimiento de que se trata de una fuente de conciencia. No creo deban atribuirse derechos a una m\u00e1quina, sea cual sea su similitud con un ser humano, si se limita a imitar el comportamiento humano a partir de algoritmos que hemos concebido y que sabemos que no tienen nada que ver con la conciencia. Por lo tanto, no creo que en la actualidad exista ninguna IA con conciencia, pero no descarto la posibilidad de que pueda suceder en alg\u00fan momento futuro. Cabe plantearse la interesante cuesti\u00f3n de c\u00f3mo definir la conciencia. Hace muchos a\u00f1os, el matem\u00e1tico y cript\u00f3grafo Alan Turing cre\u00f3 la prueba de Turing, seg\u00fan la cual si en una conversaci\u00f3n con una IA el interlocutor humano no puede discernir si se trata de una persona real o una m\u00e1quina, debe considerarse que esa IA tiene conciencia. Actualmente estamos bastante cerca de conseguirlo. Ahora bien, estoy convencido de que la IA de la que disponemos no tiene conciencia, y no cabe duda de que cualquiera que comprenda c\u00f3mo se programa la IA actual dir\u00eda que no existe ninguna raz\u00f3n en absoluto para atribuirle esa conciencia, por el momento. Por ello, creo que se debe abandonar la prueba de Turing y averiguar c\u00f3mo se produjeron los resultados. \u00bfSe lleg\u00f3 a ellos, por ejemplo, al tratar de reproducir de alguna manera el cerebro humano? Esto ser\u00eda incre\u00edblemente dif\u00edcil, debido 109 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osal elevado n\u00famero de neuronas y conexiones interneuronales en el cerebro. Sin embargo, si la IA se creara sin programar una informaci\u00f3n espec\u00edfica y ello produjera un ser con el que se pudiera conversar, podr\u00edamos decir que es la conciencia la que genera una inteligencia tan flexible. Pregunta: Me gustar\u00eda formular una pregunta acerca del proceso judicial ante el Tribunal Constitucional alem\u00e1n que usted ha mencionado. Por el modo en el que ha presentado la situaci\u00f3n, esta se reduce a si la dignidad de un n\u00famero reducido de personas predomina o no sobre las vidas y, por lo tanto, la dignidad de un elevado n\u00famero de personas. Sin embargo, en realidad ese es el argumento que algunos gobiernos y sus seguidores han utilizado para justificar la tortura de algunas personas para salvar una ciudad, un avi\u00f3n u otra zona con un n\u00famero mayor de personas. \u00bfQu\u00e9 puede decir al respecto? Singer: En el supuesto que he descrito, no se trataba simplemente del n\u00famero de personas, sino tambi\u00e9n del hecho de que esas personas iban a morir de todas maneras muy poco tiempo despu\u00e9s. Ahora bien, existen muchos dilemas interesantes que consisten en decidir, de entre varios grupos de personas de distintas dimensiones, qui\u00e9n vivir\u00e1. Algunos de ustedes conocer\u00e1n el dilema del tranv\u00eda, seg\u00fan el cual un tren o tranv\u00eda fuera de control se aproxima a un t\u00fanel en el que matar\u00e1 a cinco trabajadores, pero que puede desviarse a otra v\u00eda con la consecuencia de que matar\u00eda a un trabajador en otro t\u00fanel. Por supuesto, un utilitarista estar\u00e1 dispuesto a sacrificar a una persona para salvar a cinco. Sin embargo, en la mayor parte de las circunstancias se debe ser prudente al sacrificar a algunos para salvar a muchos, puesto que ello puede ser simplemente una excusa para hacer algo que tiene otras motivaciones ocultas. Por otra parte, tampoco querr\u00eda descartar la posibilidad de que las pruebas sean tan evidentes que hagan posible escoger entre salvar a unas pocas personas o a muchas, sin m\u00e1s consecuencias. Por ello, me parece un poco disparatado no tener en cuenta los n\u00fameros. Existen varios ejemplos en los que las cifras son importantes, pero es necesario estar seguro de que esa es la verdadera situaci\u00f3n. Pregunta: En relaci\u00f3n con la desaparici\u00f3n de la especie humana, no creo que sea probable que vaya a suceder a corto plazo. En cuanto a la inteligencia artificial, bajo mi punto de vista no existe un aspecto espiritual ni una conciencia. Me gustar\u00eda hacer referencia a David Goodall, un cient\u00edfico, australiano como usted, 110 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nque decidi\u00f3 venir a Suiza para morir. Hace unos momentos usted habl\u00f3 de la tecnolog\u00eda en relaci\u00f3n con los medicamentos. Me interesar\u00eda mucho conocer su opini\u00f3n sobre este se\u00f1or australiano. Desde el punto de vista \u00e9tico, \u00bfqu\u00e9 cree que quer\u00eda transmitir a la humanidad con respecto al suicidio asistido? Singer: La historia de David Goodall atrajo una gran atenci\u00f3n del p\u00fablico, especialmente en Australia. En mi opini\u00f3n, lo m\u00e1s destacado es que, con 104 a\u00f1os, afirmaba que hab\u00eda vivido una vida plena y gratificante hasta los 102 a\u00f1os. Creo que la mayor\u00eda de nosotros admitir\u00eda, razonablemente, que es una buena edad. Sin embargo, desde entonces hab\u00eda empezado a decaer y no quer\u00eda seguir empeorando. Por ello, pienso que la persona m\u00e1s indicada para emitir este juicio es la due\u00f1a de esa vida. No creo estar en condiciones de matizar, de cualquier modo, la opini\u00f3n de David Goodall. Es evidente que medit\u00f3 cuidadosamente su decisi\u00f3n y que no la tom\u00f3 de forma precipitada. Dado que los dos \u00faltimos a\u00f1os de su vida no hab\u00edan sido dignos, y era probable que su situaci\u00f3n siguiera empeorando, me atrevo a admitir que adoptar esa decisi\u00f3n al final de su vida es razonable y justificable \u00e9ticamente. Siento que tuviera que viajar hasta Suiza para lograrlo. En el estado de Victoria (Australia), el gobierno acaba de aprobar (en 2018) una ley que permite a los m\u00e9dicos ayudar a morir a un paciente, siempre que tenga una enfermedad terminal y que, seg\u00fan el pron\u00f3stico m\u00e9dico, no le queden m\u00e1s de seis meses de vida. En cualquier caso, es probable que David Goodall no hubiera podido beneficiarse de esa legislaci\u00f3n. Si bien esa ley representa un paso positivo, me gustar\u00eda que las personas acabaran pudiendo obtener asistencia para morir si, tras la debida deliberaci\u00f3n y reflexi\u00f3n, llegan a la decisi\u00f3n de que el futuro no les depara unas buenas expectativas de seguir viviendo. Pregunta: Me gustar\u00eda hacer referencia a la inteligencia artificial y al hecho de que se considere una m\u00e1quina siempre y cuando la haya programado un humano y sea comprensible. Cuando la gen\u00e9tica m\u00e9dica avance y los humanos puedan programarse para ser m\u00e1s altos, compasivos o agradables, como usted ha mencionado, \u00bfd\u00f3nde se traza la l\u00ednea que defina qui\u00e9n es la m\u00e1quina y qui\u00e9n es la persona? Singer: Me pide que trace la l\u00ednea que separar\u00eda a la m\u00e1quina del humano. Dir\u00eda que, en alg\u00fan momento, la m\u00e1quina podr\u00e1 ser una persona (v\u00e9ase la respuesta a una pregunta anterior). Si estuviera convencido de que existe una forma de inteligencia artificial con conciencia, que fuera capaz de pensar por s\u00ed misma como un ser 111 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osindependiente y de reflexionar sobre su futuro y su pasado, entre otras cosas, afirmar\u00eda que esto cumple la definici\u00f3n de \"persona\". Una persona no tiene por qu\u00e9 ser un esp\u00e9cimen de la especie homo sapiens. Es m\u00e1s, en la doctrina cristiana de la Trinidad (de acuerdo con la cual la Trinidad es el conjunto de tres personas en una) se emplea el t\u00e9rmino \"persona\", pero \u00fanicamente una de las tres pertenece a la especie humana. Si las otras dos son personas no humanas, \u00bfpor qu\u00e9 una m\u00e1quina no ser\u00eda tambi\u00e9n una persona? Ahora bien, podr\u00eda adoptarse el punto de vista opuesto, como el de un ser humano que, por ejemplo, hubiera sido modificado cuando era un embri\u00f3n. Adem\u00e1s, esa persona podr\u00eda contar con varias otras mejoras. Las personas toman caf\u00e9 para mejorar su capacidad de concentraci\u00f3n en diversos aspectos, y existen distintas drogas que supuestamente son m\u00e1s potentes para este fin. No cabe duda de que en el futuro se dispondr\u00e1 de m\u00e1s drogas que quiz\u00e1s eviten algunas de las adicciones y efectos secundarios de las drogas actuales. Es posible, incluso, que acabemos teniendo una interacci\u00f3n o conexi\u00f3n inform\u00e1tica entre el cerebro y los competidores; en cierta medida, esto ya es una realidad. Soy usuario de Gmail y tengo una cantidad incre\u00edble de informaci\u00f3n almacenada en los correos electr\u00f3nicos. Conservo la mayor parte de los mensajes que he recibido en los \u00faltimos diez a\u00f1os. Cada vez es m\u00e1s frecuente que reciba un correo electr\u00f3nico de alguien que se dirige a m\u00ed de manera que se da por sentado que la conozco, aunque yo crea que no s\u00e9 qui\u00e9n es. Sin embargo, en realidad s\u00ed conozco a esa persona porque mi memoria ampliada por medio de Gmail me permite buscarla y descubrir que hace seis a\u00f1os me escribi\u00f3, y puedo ver el contenido de su mensaje. As\u00ed que ahora Gmail forma parte de mi memoria ampliada, lo cual tiene un gran valor. \u00bfSignifica esto que me he convertido en una especie de c\u00edborg? No exactamente. Ahora bien, aunque se tratara, en efecto, de un chip implantado de alg\u00fan modo en mi cerebro, yo no dejar\u00eda de ser una persona. No creo que eso tenga importancia si las generaciones futuras comienzan progresivamente a fusionarse as\u00ed con m\u00e1quinas. Ser\u00e1 otro ejemplo de una tecnolog\u00eda que plantea la cuesti\u00f3n de si es beneficiosa o perjudicial para el ser humano. Si, teniendo en cuenta todos los efectos secundarios, resulta que la tecnolog\u00eda es beneficiosa, la aceptar\u00e9. A esos seres futuros no les importar\u00e1 mucho pertenecer o no a la especie homo sapiens, o a una combinaci\u00f3n de ella con una m\u00e1quina.112 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nPregunta: En relaci\u00f3n con la inteligencia artificial y la \u00e9tica, imaginemos el caso concreto de los autom\u00f3viles sin conductor, que, ante la amenaza de un accidente, deben tomar una decisi\u00f3n. Esta situaci\u00f3n se\u00f1ala la necesidad de dotar al autom\u00f3vil de algunos principios \u00e9ticos en los que basar su decisi\u00f3n. \u00bfCu\u00e1les son esos principios? \u00bfQui\u00e9n decide qu\u00e9 principios debe incorporar el fabricante? Un ejemplo ser\u00eda la cuesti\u00f3n de si debe establecerse una lista de principios, que quiz\u00e1s difieran de un pa\u00eds a otro, como atribuir prioridad a proteger a los ni\u00f1os si corren peligro o est\u00e1n heridos. \u00bfO simplemente deber\u00eda darse prioridad a salvar el mayor n\u00famero de personas? Singer: Es una cuesti\u00f3n muy interesante a la que ya nos enfrentamos, porque esos autom\u00f3viles ya existen, al menos en fase de prueba. La verdad es que se trata de una versi\u00f3n real del dilema del tranv\u00eda que he mencionado anteriormente. Plantea, al menos, uno de los aspectos. Imaginemos que el autom\u00f3vil sin conductor se aproxima a un grupo de escolares que cruzan la calle. Dada la velocidad a la que se desplaza el veh\u00edculo, no es posible detenerlo antes de que atropelle a los escolares, pero s\u00ed desviar su direcci\u00f3n y hacerlo virar bruscamente hacia un lado. En este punto se plantean varias opciones. La primera ser\u00eda que un peat\u00f3n que estuviera en la acera muriese; otra podr\u00eda ser que no hubiera ninguna persona pero s\u00ed un obst\u00e1culo s\u00f3lido, como una pared de hormig\u00f3n, que probablemente matar\u00eda al conductor. Se genera, por lo tanto, un conflicto entre los intereses del fabricante del autom\u00f3vil, que desea vender su producto, y el inter\u00e9s de minimizar las v\u00edctimas mortales, puesto que es posible que el fabricante venda m\u00e1s autom\u00f3viles si afirma que los ha programado para proteger siempre al conductor y a los pasajeros, pase lo que pase. No obstante, ello podr\u00eda tener como consecuencia la muerte de m\u00e1s personas que no van en el autom\u00f3vil, como peatones. Adem\u00e1s, todas las personas son peatones en un momento dado y muchos tienen hijos que cruzar\u00e1n la carretera en alg\u00fan momento. Por lo tanto, es verdaderamente necesario regular esta situaci\u00f3n, puesto que concierne a un bien p\u00fablico, a saber, reducir los accidentes de tr\u00e1fico. Ese bien p\u00fablico debe primar sobre el bien privado de proteger al conductor y los pasajeros. Es una situaci\u00f3n similar a la del dilema del prisionero, en la que si cada persona piensa en sus propios intereses, el resultado acaba siendo peor para todos. En conclusi\u00f3n, me gustar\u00eda que hubiera una regulaci\u00f3n sobre ello, si bien est\u00e1 por ver si los gobiernos tendr\u00e1n el coraje de adoptarla.113 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osPregunta: Hasta alrededor del a\u00f1o 800, la tecnolog\u00eda significaba construir iglesias en todos los pueblos. Hasta 1950 aproximadamente, consist\u00eda en apuntar con un arma de fuego a reyes y patrones. Actualmente, equivale a tener un sitio web contra el sexismo. \u00bfCree usted que, en el a\u00f1o 3000, la \u00e9tica en el \u00e1mbito de la tecnolog\u00eda acortar\u00e1 o prolongar\u00e1 la vida de las personas? Singer: Resulta dif\u00edcil proyectarse a un tiempo tan lejano como el a\u00f1o 3000. En mi opini\u00f3n, la tendencia es en realidad utilizar la tecnolog\u00eda para mejorar la vida de todas las personas. Es cierto que hasta ahora ese objetivo ha derivado en mejorar la vida a las personas con recursos econ\u00f3micos. Sin embargo, tambi\u00e9n se han logrado avances en los pa\u00edses m\u00e1s pobres. La mortalidad infantil ha disminuido, la esperanza de vida ha aumentado, se han obtenido distintos tipos de comodidades de los que antes no se dispon\u00eda, m\u00e1s ni\u00f1os tienen acceso a una educaci\u00f3n, etc\u00e9tera. Por ello, por lo menos espero -dudo si decir \"preveo convencido\"- que la tecnolog\u00eda se utilizar\u00e1 para mejorar la vida de todos, de manera m\u00e1s igualitaria y centrada especialmente en los m\u00e1s desamparados en el presente. Creo que esa es la manera en la que se puede generar el m\u00e1ximo beneficio posible.Pregunta (traducci\u00f3n): Soy representante de los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina. Mi pregunta est\u00e1 relacionada con los derechos humanos y los derechos de propiedad intelectual desde la perspectiva de los pueblos ind\u00edgenas. En Am\u00e9rica Latina, existen problemas para comprender la tecnolog\u00eda. La mayor parte de los pueblos ind\u00edgenas tienen una lengua materna propia y no comprenden el espa\u00f1ol. En consecuencia, la tecnolog\u00eda no llega hasta ellos. Hay millones de ind\u00edgenas que no tienen derechos, est\u00e1n oprimidos y no pueden utilizar la tecnolog\u00eda. \u00bfQu\u00e9 piensa de su situaci\u00f3n en este contexto? Singer: Aprecio enormemente la pregunta y la perspectiva de los pueblos ind\u00edgenas en el contexto de un mundo cada vez m\u00e1s influido por la tecnolog\u00eda. Debemos esforzarnos para que la tecnolog\u00eda sea accesible para todas las personas del mundo, independientemente de su idioma. Reconozco que tengo el particular privilegio de hablar ingl\u00e9s, lo que significa que muchas otras personas deben hablar mi idioma para comunicarse conmigo, lo cual es m\u00e1s c\u00f3modo para m\u00ed. Sin embargo, creo que debe hacerse todo lo posible para corregir esta situaci\u00f3n. En cierto modo, resulta injusto que el ingl\u00e9s, as\u00ed como el franc\u00e9s en cierta medida y el espa\u00f1ol, sean idiomas 114 \u00c9tica e Innovaci\u00f3ntan dominantes en el mundo. Sin embargo, es innegable que en el mundo se hablan miles de idiomas, menos utilizados, cuyos hablantes se ven obligados a aprender alguno de los idiomas principales si desean participar en los di\u00e1logos mundiales actuales. Antes he comentado que la inteligencia artificial sustituir\u00e1 a los traductores de varias maneras y que la variedad de idiomas en los que pueden obtenerse traducciones en l\u00ednea ha aumentado progresivamente, lo cual es positivo. Espero que esta posibilidad tambi\u00e9n acabe siendo una realidad para muchas m\u00e1s lenguas ind\u00edgenas. Resulta m\u00e1s complicado, puesto que la inteligencia artificial funciona a base de muestras de texto hablado o escrito en los distintos idiomas. Por lo tanto, si no existe un gran volumen de texto escrito en un idioma, es m\u00e1s dif\u00edcil que la inteligencia artificial mejore su traducci\u00f3n en esa lengua, por lo que es necesario brindar ayuda a este respecto. Esa es una manera en la que la tecnolog\u00eda puede ayudar directamente a superar el problema del idioma, la desigualdad o la injusticia. Ahora bien, la tecnolog\u00eda tambi\u00e9n puede beneficiar a los pueblos ind\u00edgenas de otras maneras, y ya lo hace mediante t\u00e9cnicas aplicables en la agricultura o para proteger el medio ambiente y conservar los medios de vida de los pueblos ind\u00edgenas. Esto es importante, y coincido con usted en que con demasiada frecuencia se ignoran estos aspectos, que muy a menudo se dejan de lado por el peso de las cifras. Deben respetarse los pueblos ind\u00edgenas, est\u00e9n donde est\u00e9n, y tambi\u00e9n debe respetarse su deseo, si lo tienen, de seguir viviendo seg\u00fan su forma de vida tradicional. Debemos ofrecerles tecnolog\u00eda para que ellos escojan o bien utilizarla o bien rechazarla por ser una amenaza a su forma de vida tradicional. De ser as\u00ed, debemos tratar de respetarlos y protegerlos para que puedan vivir como desean. Pregunta: Con respecto al futuro de la humanidad, tengo la sensaci\u00f3n de que puede llegarse a una de dos situaciones opuestas. Una direcci\u00f3n ser\u00eda un mundo en el que no es necesario trabajar en absoluto, como en la Antigua Grecia, donde todos ten\u00edan tiempo para filosofar y pensar en la \u00e9tica y en la orientaci\u00f3n que se pretend\u00eda adoptar. Este posible futuro podr\u00eda ser muy atractivo. Por otra parte, todos los humanos son inherentemente perezosos, y esa pereza ha generado innovaciones importantes que permiten trabajar menos. Sin embargo, muchas de las nuevas tecnolog\u00edas, como los tel\u00e9fonos inteligentes y las tabletas, se han vuelto tan tentadoras y atractivas que juegan con nuestra pereza intr\u00ednseca y nos incitan a encerrarnos en un mundo que no es real. \u00bfHacia qu\u00e9 direcci\u00f3n 115 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osnos dirigimos? Me temo que esta pereza que acabo de mencionar es tan intensa que va a ser muy dif\u00edcil superarla y siento que, con la tecnolog\u00eda actual, no seremos lo suficientemente fuertes en varios sentidos para alcanzar el ideal filos\u00f3fico. Singer: En primer lugar, me agrada la idea de un futuro como Atenas, pero con inteligencia artificial en lugar de esclavitud. No estoy seguro de si dedicaremos todo nuestro tiempo a filosofar y, por supuesto, tampoco tengo claro que la mayor\u00eda de los ciudadanos atenienses filosofaran mucho, aunque es cierto que produjeron textos maravillosos. No obstante, no soy tan pesimista como usted en relaci\u00f3n con la pereza. No creo que utilizar un iPad sea necesariamente de perezosos, depende de c\u00f3mo lo utilice cada uno. Las personas dedican mucho tiempo a comunicarse con los dem\u00e1s y podr\u00eda decirse que pasan demasiado tiempo delante de los dispositivos conectados a Internet. He visto estad\u00edsticas que indican que los adolescentes pueden enviar cientos, e incluso miles, de mensajes diarios, lo cual es dif\u00edcil de creer. Espero que esta novedad deje de ser atractiva y que las personas comiencen a sentirse insatisfechas al dedicar tanto tiempo a enviar mensajes, a jugar o a lo que sea que hagan y busquen actividades m\u00e1s reconfortantes. No cabe duda de que todos tenemos un lado perezoso, pero tambi\u00e9n contamos con un sentido del prop\u00f3sito. Creo que este sentido puede aprovecharse para que las personas descubran actividades satisfactorias y gratificantes con las que ocupar su tiempo. Algunas de esas actividades implicar\u00e1n el uso de iPad y otros dispositivos, pero no todas. Si bien es dif\u00edcil predecir el futuro, no veo razones por las que debamos ser tan pesimistas. Pregunta: Mi pregunta est\u00e1 relacionada con el costo de los tratamientos en el sector de la salud y el dilema que usted ha planteado sobre la elecci\u00f3n de los tratamientos. A escala mundial, deben tenerse en cuenta otros factores desde la perspectiva de las diferencias de poder. Algunas personas tienen acceso a servicios jur\u00eddicos mejores o a una mayor riqueza que otras. Varias partes interesadas, como la sociedad civil, las Naciones Unidas, otras organizaciones multilaterales, empresas y milmillonarios, realizan donaciones. \u00bfC\u00f3mo podemos adoptar decisiones y avanzar en este entorno tan complicado? Singer: El principio en el que se basa la soluci\u00f3n consiste en la idea de que, como he mencionado al principio, todos los intereses tienen el mismo valor. Debemos estar preparados para que, viva donde viva el paciente, se gaste la misma cantidad de dinero por la misma 116 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nprestaci\u00f3n. Es cierto que ser\u00e1 dif\u00edcil y m\u00e1s costoso hacer llegar determinadas prestaciones a los habitantes de las zonas remotas, y algunas personas padecer\u00e1n enfermedades que requieren tratamientos m\u00e1s costosos. Deben tenerse en cuenta todos esos aspectos. Ahora bien, el principio que me gustar\u00eda que se acabara aplicando a escala mundial es una asistencia sanitaria fiable inspirada en los mejores sistemas de salud universal de los pa\u00edses europeos. Su alcance tendr\u00eda que ser m\u00e1s reducido o b\u00e1sico, puesto que quiz\u00e1s no sea posible conseguir la financiaci\u00f3n necesaria para extender un sistema as\u00ed a escala mundial. Sin embargo, ser\u00eda lo ideal. Se deber\u00eda persuadir a la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses m\u00e1s ricos para que respaldara ese ideal. Algunas personas con una gran riqueza, como la fundaci\u00f3n Gates, podr\u00edan apoyarlo de manera privada. Los gobiernos tambi\u00e9n deber\u00edan adoptar m\u00e1s medidas para establecer un sistema de esas caracter\u00edsticas y tratar de llevarlo a la pr\u00e1ctica. Ser\u00eda un proyecto de gran complejidad que, en un primer momento, requerir\u00eda la cooperaci\u00f3n entre algunos gobiernos nacionales y organismos internacionales para tratar de ofrecer un nivel m\u00ednimo de cuidados de salud en todo el territorio nacional de cada pa\u00eds. A continuaci\u00f3n, cabr\u00eda esperar que otros pa\u00edses percibieran estas medidas y se prepararan para adoptarlas. Todo ello puede resultar ingenuamente optimista, teniendo en cuenta el grado de corrupci\u00f3n de algunos gobiernos, pero es el ideal hacia el que se debe avanzar, y deben hallarse maneras de lograrlo.117 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osCultura, car\u00e1cter y \u00e9tica: Los dilemas \u00e9ticos en las organizaciones internacionales Dr. Julian Baggini En el C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional de la OMPI se se\u00f1ala que la Organizaci\u00f3n est\u00e1 obligada a \"establecer, cultivar, preservar y fomentar una cultura de \u00e9tica\". Esta conferencia trata de centrarse en las preguntas \u00bfqu\u00e9 significa tener una cultura de \u00e9tica?, y \u00bfpor qu\u00e9 es importante? Puede que mucha gente simplemente asuma que la \u00e9tica es una cuesti\u00f3n de normas, c\u00f3digos y reglamentos, y que para que una organizaci\u00f3n sea \u00e9tica basta con que todo el mundo conozca esas normas, c\u00f3digos y reglamentos. Entonces, \u00bfqu\u00e9 a\u00f1adimos a todo ello cuando hablamos de cultura ? O m\u00e1s bien, \u00bfqu\u00e9 nos falta si descuidamos la cultura? Esta conferencia se centra, por lo tanto, en tres cuestiones. En primer lugar, \u00bfqu\u00e9 significa tener una cultura de \u00e9tica? En segundo lugar, las Naciones Unidas son obviamente uno de los entornos m\u00e1s internacionales del mundo, pero hoy en d\u00eda hay muchas organizaciones que act\u00faan en contextos internacionales, e incluso en las organizaciones nacionales las culturas se est\u00e1n diversificando cada vez m\u00e1s. Sin embargo, parece que hay una multiplicidad de marcos \u00e9ticos, visiones del mundo y posturas. Por consiguiente, \u00bfc\u00f3mo pueden las organizaciones integradas por personas de muchas culturas y or\u00edgenes diferentes, con una moral y unos c\u00f3digos \u00e9ticos aparentemente distintos, formar una sola cultura? \u00bfC\u00f3mo es eso siquiera posible? Por \u00faltimo, \u00bfcu\u00e1l podr\u00eda ser la cultura apropiada para una organizaci\u00f3n internacional como la OMPI? Car\u00e1cter corporativo Para empezar ser\u00eda apropiado preguntarse por qu\u00e9 necesitamos una cultura de \u00e9tica de entrada. La primera raz\u00f3n es que, como me gusta decir, no existe ning\u00fan algoritmo para la \u00e9tica. De hecho, creo que no hay ning\u00fan algoritmo para casi nada en la vida. Hay algoritmos para todo tipo de cosas, pero para las cosas que m\u00e1s importan no hay ning\u00fan algoritmo, o si lo hay, es demasiado complicado para el entendimiento humano. Cuando de lo que se trata es de hacer lo correcto, se podr\u00eda preparar el manual m\u00e1s detallado sobre c\u00f3mo tomar las decisiones correctas, pero este nunca 118 \u00c9tica e Innovaci\u00f3npodr\u00eda abarcar todas las posibilidades. Cada caso particular presenta una gran variedad y una gran especificidad. Por consiguiente, puede haber principios generales, pero esos principios nunca son algoritmos que puedan arrojar con exactitud el resultado moralmente correcto para cada ocasi\u00f3n. No bastan los c\u00f3digos y las normas. El segundo punto es que la \u00e9tica no es solo moralidad. Este es un punto importante porque, aunque la \u00e9tica y la moralidad se utilizan a menudo de manera intercambiable, no son exactamente lo mismo. Al mismo tiempo, no existe una forma est\u00e1ndar y clara de definirlas que las distinga. Mi forma de ver la diferencia, que es la manera en que creo que la ven tambi\u00e9n la mayor\u00eda de los profesionales de la \u00e9tica, es que la moralidad es m\u00e1s restringida que la \u00e9tica. La \u00e9tica se refiere a todos los aspectos del florecimiento humano, es decir, lo que permite florecer a una persona, una familia, una sociedad o una organizaci\u00f3n. La moralidad se refiere a los deberes y obligaciones que tenemos con los dem\u00e1s. As\u00ed, por ejemplo, en su \u00c9tica, Arist\u00f3teles habla de la amistad. La amistad no es por lo general una cuesti\u00f3n moral. Hay cuestiones morales en torno a la traici\u00f3n y la confianza, pero Arist\u00f3teles habla de cu\u00e1ntos amigos se deben tener y de qu\u00e9 tipo. Esto es \u00e9tica, porque los amigos que tenemos son importantes para que en nuestra vida haya florecimiento o no lo haya. Pero no es una cuesti\u00f3n de moralidad. Creo que, como personas jur\u00eddicas, las organizaciones verdaderamente \u00e9ticas no se limitan a cumplir sus obligaciones con los dem\u00e1s y con sus miembros, sino que son organizaciones a las que tambi\u00e9n les interesa profundamente el florecimiento de sus trabajadores y el de las personas a las que atienden y con las que trabajan. Y si existe ese inter\u00e9s por el florecimiento, no basta con limitarse a tener c\u00f3digos en los que se analice en qu\u00e9 medida las personas pueden cumplir sus deberes y obligaciones con los dem\u00e1s. Se necesita ir m\u00e1s all\u00e1. El tercer punto es que la eficacia de las normas depende de sus usuarios. Esto constituye un verdadero problema en los enfoques basados en normas y c\u00f3digos, particularmente en la \u00e9tica corporativa. Los mejores principios del mundo pueden existir sobre el papel, pero a menos que las personas que deben cumplir esas normas tengan cierta integridad y compromiso con ellas, dichas normas, en el mejor de los casos, se ver\u00e1n socavadas, y en el peor, resultar\u00e1n in\u00fatiles. Como dijo el maestro zen Bankei Yotaku, los que no roban no necesitan preceptos contra el robo y, 119 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osdel mismo modo, los que roban no se sienten disuadidos por los preceptos contra el robo. No estoy en contra de que existan normas; las normas son buenas, y a menudo necesarias. Pero, a menos que exista una cultura en la que las personas est\u00e9n motivadas a cumplir las normas por las razones correctas, el poder de esas normas ser\u00e1 sumamente limitado y no habr\u00e1 nada que disuada de incumplirlas cuando ello sea posible. Tambi\u00e9n es importante que la gente cumpla las normas por las razones y motivaciones correctas. Si no existe una cultura \u00e9tica, la \u00fanica raz\u00f3n que tendr\u00e1 la gente para cumplir las normas ser\u00e1 el estricto inter\u00e9s propio, es decir, para no tener problemas ni meterse en l\u00edos, lo cual no basta para cultivar una verdadera cultura \u00e9tica. Por ello es importante la cultura. Pero, \u00bfc\u00f3mo pensamos en la cultura? La mejor manera de pensar en la cultura es por analog\u00eda con el car\u00e1cter. As\u00ed que dejemos de lado la cultura por un momento y pensemos en el car\u00e1cter. El enfoque de la \u00e9tica que he estado describiendo hasta ahora se asocia en gran medida a Arist\u00f3teles y a Confucio. Es sumamente interesante que en muchos aspectos ten\u00edan enfoques muy similares, aunque no existan pruebas de que haya existido una interacci\u00f3n entre ambos. Que una misma idea surja de forma independiente en dos culturas distintas es una se\u00f1al de que quiz\u00e1s sea una buena idea. Ambos consideraban que hab\u00eda que ir m\u00e1s all\u00e1 de las normas y centrarse m\u00e1s en la cultura, ya que no pensaban en las organizaciones, sino en el car\u00e1cter. Como personas, cada uno de nosotros tiene que desarrollar un car\u00e1cter \u00e9tico. Hay al menos tres aspectos importantes que destacar sobre el car\u00e1cter. El primero es la importancia del h\u00e1bito. \u00bfQu\u00e9 es lo que hace que alguien sea una persona buena y de buen car\u00e1cter? Tanto Arist\u00f3teles como Confucio pensaban que se trataba esencialmente de que esas personas tuvieran buenos h\u00e1bitos de acci\u00f3n. No se trata de llevar una especie de reglamento moral en sus mentes, sino de comportarse debidamente todos los d\u00edas, lo que hace que actuar correctamente se convierta en un h\u00e1bito casi instintivo. Digo casi instintivo porque es necesario seguir pensando, vigilando nuestras reacciones para comprobar que son las correctas. Por ejemplo, para ser una persona generosa hay que practicar la generosidad y, si se practica la generosidad, se convierte en una especie de h\u00e1bito y resulta m\u00e1s f\u00e1cil de hacer. De la misma manera, los malos h\u00e1bitos tienen el efecto contrario. Si practicamos la mezquindad nos convertimos en personas mezquinas. As\u00ed que, desde un punto de vista individual, alguien 120 \u00c9tica e Innovaci\u00f3ninteresado en convertirse en una persona de buen car\u00e1cter necesita adquirir buenos h\u00e1bitos, y esos h\u00e1bitos se han de fomentar. El segundo aspecto que se debe desarrollar es lo que Arist\u00f3teles llam\u00f3 sabidur\u00eda pr\u00e1ctica, que es como se traduce normalmente el concepto de phronesis. La sabidur\u00eda pr\u00e1ctica es un tipo de inteligencia relativa a la conducta buena y correcta. Lo m\u00e1s importante es que implica un elemento de juicio. Esto se remonta a lo que mencion\u00e9 antes sobre la ausencia de un algoritmo. Para ser una persona verdaderamente buena no basta con memorizar algunas leyes y principios simples como \"no matar\u00e1s\". A menos que seamos tan tontos como para tom\u00e1rnoslo completamente al pie de la letra, el principio no dice nada acerca de si se debe matar un virus, si se debe matar a un animal para comerlo, si se debe matar para defender a personas inocentes, etc\u00e9tera. As\u00ed que no podemos prescindir de esta sabidur\u00eda pr\u00e1ctica, de esta capacidad de hacer juicios acertados. De nuevo, esto es algo que se tiene que practicar. Este es uno de los problemas de los enfoques \u00e9ticos que ponen demasiado \u00e9nfasis en normas r\u00edgidas. Si pensamos que la \u00e9tica es simplemente buscar lo que dice el reglamento y cumplirlo, no estamos desarrollando nuestra propia sabidur\u00eda pr\u00e1ctica, nuestra capacidad de hacer juicios acertados. Eso, en \u00faltima instancia, nos convierte en actores morales menos buenos. Un tercer rasgo del enfoque centrado en el car\u00e1cter es la importancia de las acciones ejemplares. Es interesante que, no solo en Arist\u00f3teles y en Confucio, sino tambi\u00e9n en bastantes tradiciones \u00e9ticas, existe la idea de que un aspecto importante de la \u00e9tica es el buen liderazgo moral, es decir, buenas personas que exhiban bondad, lo que lleva a los dem\u00e1s a emularlas. Incluso la cultura judeocristiana de la que provengo, que en los \u00faltimos siglos ha hecho hincapi\u00e9 en los valores ilustrados de la raz\u00f3n, las normas y los principios universales, habla de modelos de conducta y de personas que inspiran bondad y liderazgo. Este es un aspecto importante y pr\u00e1ctico de la \u00e9tica que forma parte integrante de ella, a saber: aprender a hacer el bien en parte tomando a otros como modelos de bondad. As\u00ed pues, hay tres elementos muy importantes para que las personas adoptemos un car\u00e1cter \u00e9tico: adquirir los h\u00e1bitos correctos, desarrollar las capacidades de la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica y tener personas ejemplares como modelos para intentar convertirnos nosotros mismos en personas ejemplares. Esto se aplica asimismo a los entornos corporativos, ya que una organizaci\u00f3n tambi\u00e9n deber\u00e1 trabajar estos tres aspectos para tener un 121 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osbuen car\u00e1cter corporativo y una buena cultura \u00e9tica. En primer lugar, tomemos el liderazgo ejemplar. Si una organizaci\u00f3n predica la \u00e9tica y transmite su c\u00f3digo \u00e9tico a todos sus empleados, pero el liderazgo evidentemente no se ejerce con la m\u00e1xima integridad \u00e9tica, es casi imposible conseguir adhesi\u00f3n y credibilidad hacia los principios que est\u00e1 tratando de promover. El liderazgo ejemplar es absolutamente fundamental en este sentido, y llama la atenci\u00f3n que a los responsables en ocasiones les pueda resultar dif\u00edcil ver su incapacidad para ejercer un buen liderazgo. A veces nos cuesta mucho juzgarnos a nosotros mismos. Nadie se considera a s\u00ed mismo corruptible o malvado. Puede ser muy f\u00e1cil asumir que, como somos fundamentalmente personas decentes que tratamos de hacer lo correcto, estamos ejerciendo un liderazgo ejemplar. Pero en realidad cuesta much\u00edsimo m\u00e1s que eso. Lo segundo es fomentar la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica, es decir, permitir que las personas de la organizaci\u00f3n desarrollen su capacidad de hacer juicios acertados. En mi opini\u00f3n, los problemas que se les plantean a las organizaciones se deben a menudo a que no hacen esto. Tomemos un ejemplo que ocurri\u00f3 en un entorno muy diferente del de organismos como la OMPI u otras organizaciones de las Naciones Unidas. Tal vez recuerden que hace unos a\u00f1os una gran cadena internacional de cafeter\u00edas tuvo un problema debido a que el encargado de una de sus franquicias llam\u00f3 a la polic\u00eda para que expulsara a dos clientes negros. Esto fue un gran error, una grave equivocaci\u00f3n. \u00bfA qu\u00e9 se debi\u00f3? Puede que se haya debido simplemente a un prejuicio, pero sospecho firmemente que otro de los motivos fue que la organizaci\u00f3n tiene unas normas estrictas que todos los franquiciados deben cumplir, entre las que se incluyen que los ba\u00f1os solo los pueden usar los clientes. Estas personas que quer\u00edan usar los ba\u00f1os no eran clientes, por lo que el encargado pidi\u00f3 que las expulsaran. Eso fue lo que origin\u00f3 la tensi\u00f3n en el incidente, que r\u00e1pidamente se agrav\u00f3. Si esa cadena de cafeter\u00edas hubiera querido actuar de forma verdaderamente \u00e9tica, deber\u00eda haber instado a sus encargados a ejercer cierto grado de discernimiento en lugar de limitarse a seguir el reglamento. Se les deber\u00eda haber animado a pensar y actuar de manera que se promovieran los valores de la hospitalidad y la satisfacci\u00f3n del cliente. Si se enfatizan valores como estos, en lugar de la simple adhesi\u00f3n a un reglamento, la situaci\u00f3n cambia completamente. Por lo tanto, es importante fomentar la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica. Adem\u00e1s, 122 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nse deben promover las conductas correctas y positivas. Por ejemplo, si es importante que la gente est\u00e9 abierta a discutir sus problemas y preocupaciones, hay que poner a su disposici\u00f3n foros para que lo hagan de forma f\u00e1cil y segura. Si no se pueden promover esos buenos h\u00e1bitos, esas conductas simplemente desaparecen. De esta forma, cuando sea importante que alguien plantee una preocupaci\u00f3n o hable al respecto, no podr\u00e1 hacerlo porque el entorno no ha creado un espacio propicio para ello. La unidad \u00e9tica en la diversidad Una vez expuesto por qu\u00e9 es importante tener una buena cultura \u00e9tica y por qu\u00e9 no se trata simplemente de contar con normas y reglamentos, conviene considerar c\u00f3mo se puede lograr esto en una organizaci\u00f3n que es diversa en cuanto a sus miembros y las personas con las que trabaja. \u00bfC\u00f3mo se puede lograr la unidad en la diversidad? Principios, objetivos y valores solapados Diversas visiones b\u00e1sicas del mundoPrincipios, objetivos y v alores comunes (de procedimiento y sustantivos)123 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osEl diagrama siguiente ayuda a explicarlo. Comienza con las diversas visiones b\u00e1sicas del mundo. Las personas de distintas culturas y dentro de una misma cultura basan fundamentalmente su \u00e9tica y sus valores en elementos que difieren enormemente entre s\u00ed. Dentro de un pa\u00eds en particular puede haber dos, tres, o incluso m\u00e1s religiones dominantes, y tambi\u00e9n visiones no religiosas del mundo. As\u00ed pues, hay diversas visiones b\u00e1sicas del mundo de las que se derivan principios, objetivos y valores distintos. No obstante, a pesar de toda esa diversidad, estas visiones del mundo proporcionan plataformas que sustentan un n\u00famero suficiente de principios, objetivos y valores comunes. A veces esos principios pueden ser simplemente de procedimiento, en el sentido de que indican la forma en que se deben solucionar las controversias y alcanzar acuerdos. Pero tambi\u00e9n pueden ser sustantivos, sobre cuestiones como los derechos humanos, la \u00e9tica del asesinato, etc\u00e9tera. Y a menudo sucede que esas diversas visiones del mundo a la larga crean las plataformas de principios, objetivos y valores comunes. \u00bfC\u00f3mo es eso posible? Las razones son varias. En primer lugar, una de las caracter\u00edsticas notables y \u00fatiles de la raza humana es que, a pesar de que exista tal diversidad de visiones b\u00e1sicas del mundo, hay una gran cantidad de acuerdos respecto de los resultados pr\u00e1cticos. Uno de los mejores ejemplos de ello es la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos. A menudo se dice que los derechos humanos son una especie de invento occidental que se impone al resto del mundo. Es cierto que el lenguaje de los derechos se utiliz\u00f3 sin duda con m\u00e1s frecuencia en la \u00e9poca de la ilustraci\u00f3n europea. Pero durante la redacci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos se puso de manifiesto que muchos pa\u00edses no occidentales tambi\u00e9n apoyaban firmemente este documento. No existi\u00f3 una correlaci\u00f3n clara en absoluto entre la tradici\u00f3n basada en el cristianismo occidental y los valores de la Ilustraci\u00f3n de algunos pa\u00edses y su apoyo a los derechos humanos. Este es un ejemplo muy alentador de c\u00f3mo, muchas veces, si las personas se sientan a hablar sobre sus valores y principios en lugar de sobre las bases de esos valores y principios, a menudo descubren que est\u00e1n de acuerdo. Una segunda raz\u00f3n que hace posible el acuerdo es que un acuerdo suficiente no exige una uniformidad absoluta. El acuerdo sobre los principios generales sigue permitiendo la diversidad en la forma de aplicarlos. El hecho de que pr\u00e1cticamente todas las naciones del mundo 124 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nhayan suscrito la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos no significa que todas ellas exhiban y promuevan exactamente el mismo conjunto de valores. Muchas veces se puede alcanzar un acuerdo sobre algunos valores o principios fundamentales importantes y al mismo tiempo mantener la diversidad en otros. A veces la gente piensa que para alcanzar un acuerdo sobre los valores debe haber alg\u00fan tipo de compensaci\u00f3n, un compromiso basado en el pragmatismo en lugar de en los principios. En mi opini\u00f3n se trata de una elecci\u00f3n equivocada. La moralidad consiste en esencia en solucionar los problemas sociales. Al examinar cu\u00e1les son nuestros deberes y obligaciones con los dem\u00e1s estamos tratando en gran medida de resolver problemas de coordinaci\u00f3n social sobre la forma en que convivimos sin destruirnos o da\u00f1arnos mutuamente, al tiempo que permitimos a los dem\u00e1s prosperar. As\u00ed pues, el encuentro con personas de otras culturas y el intento de alcanzar un acuerdo sobre los valores y principios que pueden compartir es una empresa fundamentalmente moral y no meramente pragm\u00e1tica. En realidad, se trata de intentar responder a la pregunta moral fundamental de c\u00f3mo podemos convivir. A pesar de la diversidad, todos usamos lo que yo llamar\u00eda la misma \"mesa de mezclas moral\". En un estudio de grabaci\u00f3n, los diferentes instrumentos se graban en distintos canales y la persona que est\u00e1 en la mesa de mezclas tiene que ajustar los niveles de cada uno de ellos para conseguir el mejor sonido general. Se puede bajar el bajo al producir una pista que sea quiz\u00e1s m\u00e1s lenta o rom\u00e1ntica, o se puede querer tener la guitarra principal m\u00e1s en primer plano unas veces, y en segundo plano otras. Ahora, interpretemos la met\u00e1fora. Cuando pensamos en la diversidad de perspectivas y teor\u00edas morales que existen en el mundo tendemos a imaginar un conjunto de teor\u00edas que compiten entre s\u00ed. Yo prefiero verlo de otra forma. M\u00e1s bien, hay ciertas variables o aspectos que valoramos (la armon\u00eda, la libertad, la autonom\u00eda, la igualdad, la imparcialidad, la sociedad, la familia, Dios, la tradici\u00f3n) que sustentan nuestra moral y nuestra \u00e9tica. Yo sugerir\u00eda que las diferencias m\u00e1s importantes entre las culturas se pueden entender simplemente por el grado de prioridad que se da a estos valores. Hay ciertos elementos que en unas culturas tienen m\u00e1s importancia que en otras, y que en algunas otras est\u00e1n completamente ausentes. Creo que esta es la mejor manera de entender las diferencias morales. El aspecto religioso es el m\u00e1s interesante en este caso, porque hay visiones del mundo en las que la creencia en Dios se reduce a cero y otras en las que se eleva a 125 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osdiez. Esta es una variable importante. Pero la creencia en Dios, en s\u00ed misma, no tiene ning\u00fan valor moral espec\u00edfico. Por lo tanto, el hecho de que haya tal diversidad de creencias religiosas no tiene por qu\u00e9 ser tan preocupante como podr\u00eda parecer. Este tipo de modelo permite entender todas las diferencias culturales, no solo las morales. Un muy buen fil\u00f3sofo comparativo llamado Tom Kasulis dice que cuando la gente piensa en las diferencias entre las culturas a menudo comete el error de creer que las culturas est\u00e1n en oposici\u00f3n. \u00c9l, en cambio, argumenta que lo que est\u00e1 en segundo plano en una cultura est\u00e1 en primer plano en otra, y viceversa. Una vez entendido esto, descubrimos que hay una especie de lenguaje com\u00fan que nos permite conversar y que normalmente los valores de una cultura se pueden traducir a los de otra. Entonces la pregunta pasa a ser d\u00f3nde se deber\u00eda poner el \u00e9nfasis. Dentro de cualquier cultura, cada sociedad tiene sus propios ajustes en esta mesa de mezclas moral. A nivel intercultural, el desaf\u00edo consiste en tratar de ponernos de acuerdo en lo que podr\u00edamos llamar \"ajustes de consenso\". Este acuerdo no tiene por qu\u00e9 implicar necesariamente un conflicto profundo. Se trata de aceptar que cuando nos relacionamos con personas cuyo conjunto de valores es algo distinto tenemos que acordar bajar un poco el nivel de algunos de nuestros valores y subir el de otros. Esta es una de las f\u00f3rmulas m\u00e1s importantes para poder alcanzar alg\u00fan tipo de acuerdo, al menos pr\u00e1ctico, sobre la moralidad entre culturas. Por supuesto, los ajustes interculturales tienen que permitir ese consenso de forma rec\u00edproca. Se pueden hacer ciertos retoques, pero los valores de otra cultura tienen que ser al menos compatibles con los propios. Afortunadamente, esto suele ser as\u00ed. El conflicto es inevitable solo cuando se trata de reg\u00edmenes extremos, como el denominado Estado Isl\u00e1mico, los talibanes y algunas dictaduras brutales, y se hace necesario para preservar nuestros valores. En resumen, si pensamos en c\u00f3mo hacer posible la unidad en la diversidad, hay tres factores clave. El primero es que no es necesario alcanzar un acuerdo sobre los pilares estructurales. El hecho de que nuestros sistemas y creencias morales est\u00e9n enraizados en visiones fundamentales del mundo muy diferentes no deber\u00eda ser un obst\u00e1culo para alcanzar un grado suficiente de acuerdo sobre los valores que realmente deber\u00edamos promover. El segundo es que la moralidad es en s\u00ed misma una forma de soluci\u00f3n de los problemas sociales. Por lo tanto, cuando intentamos 126 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nsolucionar problemas de interacci\u00f3n intercultural, en realidad estamos ejerciendo la moralidad, y no intentando ejercer el pragmatismo. Y lo tercero es que la mesa de mezclas moral es una f\u00f3rmula que nos ayuda a entender c\u00f3mo podemos hacer estos retoques. La OMPI y el car\u00e1cter corporativo Hemos hablado de por qu\u00e9 la cultura o el car\u00e1cter son parte importante de la \u00e9tica. Tambi\u00e9n de c\u00f3mo se puede alcanzar cierto grado de acuerdo incluso en organizaciones muy diversas en s\u00ed. Finalmente, quiero referirme a la cultura espec\u00edfica de la OMPI. El C\u00f3digo de \u00c9tica Profesional de la OMPI contiene una lista de valores, que son la independencia, la lealtad, la imparcialidad, la integridad, la rendici\u00f3n de cuentas y el respeto por los derechos humanos. Lo que destaca es que se agrupan en torno a los conceptos de la imparcialidad y la independencia. Esos son los principios clave de los que se derivan los dem\u00e1s, relacionados con el conflicto de intereses, el abuso de autoridad, etc\u00e9tera. Con estos valores y principios, \u00bfqu\u00e9 tipo de cultura se deber\u00eda desarrollar? Para responder a esto podemos recurrir a la \u00e9tica de las virtudes de Arist\u00f3teles y Confucio que mencion\u00e9 anteriormente. A fin de desarrollar un buen car\u00e1cter, o en el caso de una corporaci\u00f3n, una buena cultura, se deben fomentar ciertas virtudes. Aunque la palabra \"virtud\" est\u00e1 un poco anticuada hoy en d\u00eda, realmente designa ciertas actitudes y rasgos de comportamiento que se convierten en habituales, si no en completamente autom\u00e1ticos. Sorprendentemente, Arist\u00f3teles y Confucio ten\u00edan el mismo modelo a este respecto. Ellos ve\u00edan las virtudes no como lo opuesto a los vicios, sino como un lugar intermedio entre dos vicios, es decir, un vicio de deficiencia y un vicio de exceso. Por ejemplo, la valent\u00eda se considera generalmente lo contrario de la cobard\u00eda. Sin embargo, seg\u00fan Arist\u00f3teles y Confucio, en realidad ocupa un punto intermedio entre la cobard\u00eda y lo que podr\u00edamos llamar temeridad. Alguien que se precipita con demasiada facilidad y rapidez no es valiente, sino imprudente y temerario. Asimismo, alguien que reh\u00fasa ponerse en peligro, por m\u00e1s que sea necesario, es considerado cobarde. As\u00ed pues, se debe entender la virtud como esa posici\u00f3n intermedia entre los vicios de la deficiencia y el exceso.127 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osHay otro aspecto muy importante en este sentido, a saber: ese punto intermedio no se encuentra necesariamente en el medio. No se trata de tomar la cobard\u00eda y la temeridad y determinar qu\u00e9 se encuentra a mitad de camino. El lugar exacto en el que se encuentra var\u00eda seg\u00fan las circunstancias particulares. Lo que puede resultar muy valiente en una circunstancia puede ser temerario en otra. En un entorno corporativo la variaci\u00f3n depende de la naturaleza de la organizaci\u00f3n. En este punto me gustar\u00eda tratar de se\u00f1alar las virtudes que considero m\u00e1s adecuadas para una organizaci\u00f3n como la OMPI, y compararlas con las deficiencias y los excesos. La amplitud de miras es importante, simplemente porque cualquier organizaci\u00f3n que trabaje con una diversidad de culturas tiene que ser abierta. La deficiencia es bastante obvia: la cerraz\u00f3n. El exceso es no tener ning\u00fan l\u00edmite, es decir, ser demasiado abierto. Una vez o\u00ed decir que una mente abierta era algo muy bueno, pero que si la mente era demasiado abierta se convert\u00eda en un contenedor de basura en el que todo el mundo tiraba de todo, y simplemente se aceptaba. As\u00ed que el t\u00e9rmino medio est\u00e1 en alg\u00fan lugar entre ser cerrado y no tener l\u00edmites. La imparcialidad es obviamente otra virtud clave. La parcialidad es una deficiencia, pero en exceso se convierte en una especie de insensibilidad hacia el contexto. Si el deseo de ser imparciales nos puede llevar a no tener en cuenta las distintas circunstancias y, por ejemplo, tratar a varias personas de la misma manera en nuestro af\u00e1n por ser imparciales, podr\u00edamos llegar a pasar por alto las importantes diferencias que existen entre las diversas situaciones. La lealtad es asimismo un valor que la OMPI promueve expl\u00edcitamente. La deslealtad es una deficiencia, pero un exceso es lo que podr\u00edamos llamar una especie de partidismo. La lealtad a una organizaci\u00f3n no debe ser tan fuerte como para conducirnos a respaldarla con independencia de las consecuencias. La lealtad puede ser tanto excesiva como insuficiente. La flexibilidad tiene la deficiencia evidente de la rigidez. Pero el exceso es cuando una persona se vuelve tan flexible que se le puede manipular f\u00e1cilmente, y eso, por supuesto, es un peligro muy cierto.128 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nEn cuanto a la claridad, la deficiencia es la opacidad, mientras que el exceso es el dogmatismo, que nos lleva a equivocarnos por tener una visi\u00f3n muy fija de las cosas como signo de claridad. Equivale a decir que las cosas son as\u00ed, esto est\u00e1 totalmente claro, y por lo tanto nuestro punto de vista se vuelve demasiado r\u00edgido. Es importante que una organizaci\u00f3n como esta sea independiente. La deficiencia ser\u00eda convertirse en representante del pa\u00eds anfitri\u00f3n o en su organizaci\u00f3n principal. El exceso es volverse distante, apartada y dictatorial, pensando en s\u00ed misma como el \u00e1rbitro m\u00e1ximo que ocupa una posici\u00f3n muy especial. Para desarrollar estas virtudes hay que tener en cuenta el contexto particular de una organizaci\u00f3n como esta. Por ejemplo, debido a que se ocupa de asuntos muy delicados para muchas culturas y personas diferentes, una organizaci\u00f3n como esta podr\u00eda tender a inclinarse m\u00e1s hacia lo que en otros contextos se podr\u00eda considerar como rigidez. Es casi inevitable que ponga m\u00e1s \u00e9nfasis en la imparcialidad absoluta, la claridad, etc\u00e9tera, aunque el precio que se pague por ello sea cierta rigidez que en otros contextos no ser\u00eda ideal. As\u00ed es como yo lo percibo, y si alguien no est\u00e1 de acuerdo y considera que me equivoco, ser\u00eda interesante escuchar otras perspectivas. Esto presenta una especie de desaf\u00edo de car\u00e1cter, a saber: la \u00e9tica requiere el tipo de sabidur\u00eda pr\u00e1ctica a la que se ha hecho referencia anteriormente, pero los grandes organismos multinacionales deben reducir al m\u00ednimo el margen de discernimiento. Se ven obligados a ser tal vez m\u00e1s r\u00edgidos de lo que ser\u00edan en un mundo ideal, porque es la \u00fanica manera de protegerse contra posibles acusaciones de parcialidad e injusticia. En ese caso, \u00bfcu\u00e1l puede ser la funci\u00f3n de la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica? Hemos dicho que una buena cultura de \u00e9tica exige desarrollar la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica y el buen juicio. En primer lugar, esto significa que debemos centrarnos en encontrar el t\u00e9rmino medio. Siempre es necesario juzgar con qu\u00e9 precisi\u00f3n se ha de interpretar una norma y sopesar si la imparcialidad nos est\u00e1 llevando a ser insensibles ante determinados aspectos de una situaci\u00f3n. Nunca se pueden eliminar todos los elementos de juicio pr\u00e1ctico. La aplicaci\u00f3n de la norma tambi\u00e9n requiere cierto grado de juicio; no existe una transparencia total en cuanto a la forma de pasar de una norma en una hoja de papel a la forma de aplicarla.129 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osY quiz\u00e1s lo m\u00e1s importante sea que hay cierta sabidur\u00eda en la forma en que hacemos las cosas, en la forma en que hablamos con los dem\u00e1s y en la forma en que nos relacionamos con ellos. Muchas veces se subestima la \u00e9tica de la interacci\u00f3n adecuada. La \u00e9tica y la moralidad se consideran a menudo como normas y principios, pero existe tambi\u00e9n un elemento personal. Una buena persona tiene cierta habilidad para tratar con la gente, y eso tambi\u00e9n requiere algo de sabidur\u00eda pr\u00e1ctica. As\u00ed que, incluso si dos personas intentan aplicar la misma norma y el mismo principio de la misma manera, puede haber, no obstante, una diferencia de sabidur\u00eda pr\u00e1ctica en cuanto a la forma de relacionarse con los dem\u00e1s. Evidentemente, el juicio tambi\u00e9n est\u00e1 presente en los casos dif\u00edciles. Dado que no todos los casos son transparentes, siempre hay que aplicar el juicio. En el desarrollo de pol\u00edticas tambi\u00e9n se necesita cierto elemento de sabidur\u00eda pr\u00e1ctica. As\u00ed pues, este es el desaf\u00edo de car\u00e1cter. No creo que ninguna organizaci\u00f3n que desee tener una cultura \u00e9tica pueda permitirse el lujo de descuidar la necesidad de desarrollar una buena sabidur\u00eda pr\u00e1ctica y el buen juicio en sus funcionarios. Sin embargo, la necesidad de reducir al m\u00ednimo el discernimiento genera tensi\u00f3n. Pero sigo pensando que existen oportunidades para desarrollar la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica. Me gustar\u00eda sugerir un tipo de m\u00e9todo que permitir\u00eda a cualquier persona interesada en promover una buena cultura corporativa de \u00e9tica ponerse a cultivar la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica. La primera parte de esta metodolog\u00eda consiste en definir las virtudes clave de la organizaci\u00f3n. Si estamos de acuerdo en que la cultura \u00e9tica es importante para la organizaci\u00f3n, esto implica que hay ciertas virtudes que la organizaci\u00f3n debe encarnar. \u00bfCu\u00e1les son? Dichas virtudes se han de definir, pero tambi\u00e9n es necesario encontrar su encaje en el t\u00e9rmino medio. No tiene sentido comprometerse \u00fanicamente a ser imparcial, por ejemplo; tambi\u00e9n es necesario determinar el grado exacto de imparcialidad. La imparcialidad var\u00eda seg\u00fan la situaci\u00f3n concreta, de modo que \u00bfen qu\u00e9 medida del espectro se debe ejercer? Una vez hecho esto, habr\u00eda que proceder a lo que yo llamo una auditor\u00eda cualitativa para averiguar si la organizaci\u00f3n promueve y practica realmente estas virtudes. Para ello es necesario hablar con confianza con todas las partes interesadas y obtener su opini\u00f3n sincera sobre si los valores y las 130 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nvirtudes que se consideran importantes se est\u00e1n aplicando realmente o no. Luego hay que poner estas virtudes, as\u00ed como los valores y principios de la organizaci\u00f3n, en conocimiento de todos. As\u00ed pues, en lugar de decir simplemente \"estos son los valores, estos son los principios\", hay que decirle a la gente qu\u00e9 tipo de virtudes debe exhibir en su vida laboral. Asimismo, es importante proporcionar un liderazgo ejemplar y recompensar el comportamiento ejemplar. Y no me refiero a una recompensa en el sentido de ofrecer primas o incentivar a la gente a montar un esc\u00e1ndalo cuando no exista ning\u00fan motivo para ello. Simplemente quiero decir que, cuando las personas act\u00faan de manera ejemplar, la organizaci\u00f3n debe mostrar visiblemente que lo apoya y lo fomenta.131 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osSesi\u00f3n de preguntas y respuestas Pregunta: Seg\u00fan mi experiencia, un comportamiento perfectamente aceptable en una parte del mundo est\u00e1 mal visto en otras. Una organizaci\u00f3n compuesta por personas de diferentes partes del mundo tiene que ser cautelosa. Entonces, \u00bfde qu\u00e9 manera podemos contar con algo que nos gu\u00ede en el contexto de las organizaciones internacionales, por ejemplo, una declaraci\u00f3n universal de la \u00e9tica? Baggini: Hay varios aspectos dentro de lo que usted est\u00e1 diciendo. Estoy de acuerdo en que siempre hay problemas debido a las distintas expectativas en funci\u00f3n de las diferentes culturas. Pero tambi\u00e9n creo que no hay una diferencia profunda entre la etiqueta y la \u00e9tica: la etiqueta es simplemente el extremo menos grave del espectro de la \u00e9tica. Hacer algo que infrinja la etiqueta es ofender a alguien y ser grosero con \u00e9l, y aunque eso no sea \u00e9tico, en general no es tan grave. Las organizaciones internacionales suelen ofrecer cierto grado de capacitaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n para ayudar a las personas a ser sensibles a estas cuestiones. La dificultad surge cuando esas diferencias inciden en lo que la gente considera fundamentalmente aceptable o inaceptable. Uno de los problemas es que a menudo las personas piensan que las diferencias son irreconciliables cuando no lo son. Por ejemplo, en muchas culturas se considera perfectamente aceptable y correcto hacer favores, pongamos por caso, a los miembros de la familia o de la propia tribu, lo cual es incompatible con las normas y convenciones internacionales. Hay que tener en cuenta dos puntos. El primero es que la gente deber\u00eda fijarse en sus propias culturas y reconocer que este valor no les es completamente ajeno. La mayor\u00eda de las personas de cualquier cultura dan prioridad a sus familias, pero reconocen que es inapropiado en el contexto de una instituci\u00f3n p\u00fablica. No es que el valor fundamental les sea ajeno, simplemente se trata de una diferencia en los l\u00edmites de su aplicaci\u00f3n. El segundo punto es que el simple hecho de que una sociedad determinada tenga un valor particular no significa que no haya manera de alcanzar un acuerdo sobre lo que hay que hacer si ese valor choca con otro. Podr\u00eda estar equivocado, pero supongo que no es dif\u00edcil hacer que la gente comprenda que lo que es apropiado en una situaci\u00f3n local no siempre es apropiado en una internacional y que, por lo tanto, cuando se act\u00faa en un \u00e1mbito internacional es necesario hacerlo con un 132 \u00c9tica e Innovaci\u00f3ngrado mayor de imparcialidad que cuando se act\u00faa a nivel local. Creo que estos argumentos se pueden plantear y entender correctamente. No quiero subestimar la magnitud de muchos de estos obst\u00e1culos. A veces las diferencias en las pr\u00e1cticas \u00e9ticas son muy notables, y hay diferencias reales. Pero si se examinan de forma adecuada, normalmente no se trata de diferencias fundamentalmente irreconciliables, sino m\u00e1s bien de una cuesti\u00f3n de negociaci\u00f3n. Y casi siempre se pueden encontrar puntos en com\u00fan. Por eso, para que las personas se pongan de acuerdo es importante la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica: se necesita cierto tipo de sensibilidad, sabidur\u00eda y comprensi\u00f3n para posibilitar esas conversaciones. No se puede decir simplemente \"estas son las reglas, y s\u00edganlas\"; debe haber una negociaci\u00f3n. Pregunta: En relaci\u00f3n con este tema de la etiqueta, soy de la India, y en nuestra cultura saludamos a la gente solo si la conocemos. Cuando vine aqu\u00ed, mi secretar\u00eda me dijo que deb\u00eda saludar a cualquier persona con la que me cruzara. Yo me lo tom\u00e9 al pie de la letra y a la ma\u00f1ana siguiente no paraba de saludar a la gente, pero la mayor\u00eda miraba hacia otro lado. As\u00ed que aprend\u00ed de la manera m\u00e1s dif\u00edcil. Para m\u00ed, en una organizaci\u00f3n internacional lo m\u00e1s importante es la transici\u00f3n de ser un funcionario nacional o cualquier tipo de profesional nacional a un funcionario internacional. Quienes pueden hacerlo con facilidad y sin problemas lo logran, y quienes no son capaces de hacer la transici\u00f3n no. As\u00ed que nos adaptamos. Baggini: Creo que eso demuestra que todos somos capaces de hacer la transici\u00f3n. En pr\u00e1cticamente todas las culturas las personas se comportan de manera diferente, por ejemplo, a nivel familiar que, en una comunidad, una organizaci\u00f3n o un pa\u00eds. Lo que es \u00e9ticamente correcto cambia seg\u00fan el contexto. Por eso es un error pensar que en cualquier cultura hay un conjunto de valores inmutables e inflexibles. Todo el mundo, independientemente de su cultura, entiende que es necesario adaptarse en funci\u00f3n del contexto. Pregunta: He estado escuchando su charla como alguien que acaba de empezar su andadura en una ONG en Ginebra, pero tambi\u00e9n como alguien que est\u00e1 trabajando en un libro que reflexiona sobre c\u00f3mo las historias fluviales en la literatura inglesa han contribuido a promover una idea de la virtud. Las historias fluviales que he visto subrayaban la importancia de escuchar para desarrollar la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica, porque revisar la forma en que emitimos juicios es un proceso iterativo. Una pregunta 133 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osen el contexto de una organizaci\u00f3n internacional, es \u00bfc\u00f3mo se crea esa cultura de poder escucharnos a nosotros mismos y a nuestro equipo a fin de construir esa sabidur\u00eda pr\u00e1ctica? Mi segunda pregunta, ya que me interesa particularmente la \u00e9tica ambiental, se refiere a c\u00f3mo el bienestar humano, o el florecimiento, depende de la salud del planeta. En su mesa de mezclas de distintos factores relativos a la \u00e9tica o la moralidad, \u00bfqu\u00e9 debe hacer una organizaci\u00f3n para encontrar el canal de la naturaleza, y de una manera que resulte atractiva? Baggini: Con respecto a la pregunta sobre la necesidad de escucharnos a nosotros mismos y a los dem\u00e1s, creo que es perfectamente correcto observarnos a nosotros mismos y a los dem\u00e1s. Por eso, aunque cuando la gente habla de la \u00e9tica de las virtudes a menudo se refieren a la importancia del h\u00e1bito, quise ser cauteloso al decir que no se trata de que la acci\u00f3n se convierta en autom\u00e1tica; eso no es del todo correcto. Ciertos impulsos se vuelven autom\u00e1ticos, pero es necesario vigilarnos, observarnos y controlarnos constantemente a nosotros mismos. \u00bfC\u00f3mo se logra eso? Creo que en el contexto de una organizaci\u00f3n probablemente hay que pensar en hacer intervenciones un tanto artificiales. No se puede decir simplemente \"escucha, comprende, vigila\". Estas palabras est\u00e1n muy bien, pero la gente est\u00e1 muy ocupada. Esa es en parte la raz\u00f3n por la que suger\u00ed la idea de la auditor\u00eda cualitativa. Creo que lo que hay que hacer es comprobar regularmente las percepciones de la gente, propiciar una forma de retroalimentaci\u00f3n en 360 grados, aunque basada en las virtudes. Para las organizaciones ser\u00eda muy interesante e informativo preguntar lo siguiente a sus trabajadores y a las personas con las que trabajan: \"he aqu\u00ed una lista de valores que creemos que promovemos. Seg\u00fan su percepci\u00f3n, \u00bfen qu\u00e9 medida lo hacemos realmente?\". Creo que en ocasiones las respuestas ser\u00e1n bastante tranquilizadoras y otras veces ser\u00e1n absolutamente sorprendentes y aterradoras. As\u00ed que, en mi opini\u00f3n, hay que contar con mecanismos tipo auditor\u00eda deliberados y un tanto artificiales. En cuanto al medio ambiente, la pregunta es muy interesante porque las culturas nunca son completamente est\u00e1ticas. Siempre es peligroso pensar en las culturas como si fueran homog\u00e9neas e invariables. La gente dice \"en la India, valoran esto, esto y esto\", como si todos los indios valoraran esas cosas y siempre lo hubieran hecho. Lo cierto es que cuando hacemos generalizaciones 134 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nculturales estamos hablando de lo que es o ha tendido a ser m\u00e1s dominante; no es m\u00e1s que eso. Las culturas son en realidad muy flexibles y variables. Por poner un ejemplo, sugerir\u00eda que el mundo cristiano hasta hace poco no asignaba pr\u00e1cticamente ning\u00fan papel al medio ambiente en su perspectiva \u00e9tica. Todo se basaba en la idea de que Dios hab\u00eda puesto el mundo a disposici\u00f3n de los seres humanos para nuestro uso, y por lo tanto exist\u00eda una \u00e9tica del dominio que no otorgaba realmente ning\u00fan papel especial a las dem\u00e1s formas de vida. Hoy en d\u00eda la mayor\u00eda de los te\u00f3logos cristianos que nos encontramos hablan en cambio de la administraci\u00f3n y afirman que el ambientalismo es fundamentalmente un valor cristiano, porque Dios no nos dio el dominio, nos dio la administraci\u00f3n, y tenemos que cuidar el planeta. Podemos ser esc\u00e9pticos y decir que esto es una muestra de c\u00f3mo la gente adapta su narrativa a los tiempos. Tambi\u00e9n podemos ser m\u00e1s positivos y pensar que dentro de la maleable tradici\u00f3n cristiana existen recursos para que la gente se tome m\u00e1s en serio la importancia del medio ambiente. Creo que esos recursos est\u00e1n presentes en la mayor parte del mundo, porque la divisi\u00f3n clara entre la naturaleza y la humanidad es m\u00e1s pronunciada en la tradici\u00f3n occidental que en la mayor\u00eda de las dem\u00e1s. En el Jap\u00f3n, por ejemplo, no creo que se considere la naturaleza como algo ajeno al mundo humano. En las formas tradicionales de pensamiento no existen esas distinciones. Por eso podemos tener objetos como robots que ayudan a los ancianos, porque los robots pertenecen a la naturaleza; todo pertenece a la naturaleza. La base te\u00f3rica fundamental de la preocupaci\u00f3n por el medio ambiente ser\u00e1 muy diferente en las distintas culturas, pero todas ellas cuentan con recursos para tratar de ver que se debe poner m\u00e1s \u00e9nfasis en ello. Pienso que la respuesta corta consiste en trabajar a partir del grano de los valores dominantes de la cultura, en lugar de intentar pensar en la necesidad de a\u00f1adir un valor de preocupaci\u00f3n por la naturaleza que no est\u00e1 presente. Pregunta: Usted se centr\u00f3 en aspectos motivacionales muy positivos de su modelo y en potenciar esos aspectos entre los miembros del personal como forma de desarrollar una cultura en nuestras organizaciones internacionales. \u00bfPodr\u00eda comentar los pros y los contras del modelo disuasorio y si resulta ventajoso? Baggini: Aqu\u00ed estamos hablando de zanahorias y palos, es decir, de cu\u00e1nto disuadir el mal comportamiento y cu\u00e1nto 135 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osfomentar de forma positiva el buen comportamiento. En mi opini\u00f3n, siempre se deben hacer las dos cosas. Podemos tener la tentaci\u00f3n de enfatizar los elementos disuasorios. Pero creo que si la organizaci\u00f3n est\u00e1 sinceramente comprometida con la \u00e9tica, la \u00fanica forma de conseguir que esa idea arraigue profundamente es crear una cultura \u00e9tica. Se har\u00e1 evidente que esto no se puede lograr empleando \u00fanicamente elementos disuasorios, porque estos no alientan a las personas a ser buenas; simplemente tratan de impedir que act\u00faen de la peor manera posible. Trat\u00e9 de subrayar, en particular hacia el final de mi discurso, que tenemos que ser conscientes de la situaci\u00f3n pr\u00e1ctica y las limitaciones de la organizaci\u00f3n. En teor\u00eda se podr\u00eda decir que la \u00e9tica en realidad no tiene nada que ver con las normas, sino con la virtud y el car\u00e1cter. Sin embargo, una gran organizaci\u00f3n necesita disponer de normas y reglamentos para todo. Del mismo modo, idealmente los elementos disuasorios son solo algo que se utiliza para disuadir los peores tipos de comportamientos. Pero, una vez m\u00e1s, en una organizaci\u00f3n que realiza una labor tan importante y en la que los fallos y los errores \u00e9ticos tendr\u00e1n consecuencias graves, incluidas las relativas a la reputaci\u00f3n, es necesario contar con un mecanismo de disuasi\u00f3n bastante fuerte. La gente debe saber que pagar\u00e1 un precio si se pasa de la raya. En cierto modo eso aumenta la importancia de que exista un equilibrio al otro lado. En una organizaci\u00f3n en la que inevitablemente va a ser necesario construir muros, barreras, limitaciones y elementos disuasorios, si no se promueve tambi\u00e9n el valor positivo de la \u00e9tica se terminar\u00e1 creando una cultura de cumplimiento basada exclusivamente en el inter\u00e9s propio. As\u00ed que, en mi opini\u00f3n, la disuasi\u00f3n es necesaria y hace que la cultura positiva sea a\u00fan m\u00e1s necesaria. Pregunta: Tengo dos preguntas. Cuando dice que se necesita compromiso para crear una cultura de la \u00e9tica, \u00bfc\u00f3mo se descompone la \u00e9tica en t\u00e9rminos m\u00e1s accesibles y fragmentados, de manera que sea m\u00e1s f\u00e1cil incorporarla y las personas se comprometan y permanezcan comprometidas? La segunda pregunta se refiere a la observaci\u00f3n que usted hizo sobre el hecho de contar con un grupo de personas muy diversas que tengan principios, objetivos y valores diversos, lo que hace necesario ver d\u00f3nde se cruzan estos principios, objetivos y valores con el fin de alcanzar un entendimiento. \u00bfQu\u00e9 sucede si la composici\u00f3n del grupo 136 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nes sesgada y, en consecuencia, el resultado de la intersecci\u00f3n es sesgado? Pongamos por ejemplo que en el grupo hay m\u00e1s hombres que mujeres. La diversidad de g\u00e9nero es una forma de diversidad. \u00bfCree usted que es necesaria alguna forma de discriminaci\u00f3n positiva para que el grupo b\u00e1sico sea m\u00e1s equitativo?, y \u00bfqu\u00e9 efecto tendr\u00eda eso en los resultados finales? Baggini: La primera pregunta sobre la integraci\u00f3n de la \u00e9tica, tal como usted la plantea, es muy dif\u00edcil. No puedo hablar en nombre de las organizaciones que est\u00e1n representadas en esta sala, pero creo que parte del problema en muchas organizaciones es que la \u00e9tica termina siendo vista como un tipo de componente, pero no un componente b\u00e1sico. Se ve como algo de lo que hay que ser conscientes, pero no se sit\u00faa en el meollo de las cuestiones. Pienso que parte del valor de la cultura \u00e9tica que me gustar\u00eda ver ser\u00eda que la incorporaci\u00f3n se convirtiera en su esencia. No se trata de tener este libro de c\u00f3digos para consultarlo cuando nos encontremos con un dilema, sino que la \u00e9tica debe formar parte de la manera en que actuamos en el d\u00eda a d\u00eda. Aqu\u00ed es donde entra en juego el liderazgo ejemplar. Estos aspectos hay que modelarlos. No tengo una respuesta cabal de c\u00f3mo funcionar\u00eda eso exactamente, ya que depender\u00eda de la especificidad de cada caso. Hay que pensar de forma creativa en las f\u00f3rmulas que podr\u00edan ser buenas para incorporar la \u00e9tica en relaci\u00f3n con su organizaci\u00f3n particular y su funcionamiento. No estoy seguro de que haya muchas respuestas prefabricadas, y si las hay, yo no he encontrado suficientes todav\u00eda. La segunda pregunta se refiere a la posibilidad de que el grupo sea sesgado. Es necesario que haya diversidad de opiniones y que se alcance alg\u00fan tipo de consenso, pero puede que exista un desequilibrio en el grupo de personas encargadas de fijar la direcci\u00f3n \u00e9tica. Como usted dice, el g\u00e9nero es una cuesti\u00f3n que se debe tener en cuenta, pero tal vez tambi\u00e9n lo sea la cultura. Las organizaciones verdaderamente internacionales como esta deben luchar contra esto con mucha firmeza. Si su organizaci\u00f3n no est\u00e1 presente en todo el mundo, tal vez no importe tanto que las partes del mundo en las que no trabaja no est\u00e9n muy representadas, lo cual podr\u00eda ser razonable. El lenguaje es a veces objeto de controversia en este tema, pero yo creo en la acci\u00f3n afirmativa m\u00e1s que en la discriminaci\u00f3n positiva. Soy un defensor de la acci\u00f3n afirmativa. Ninguna organizaci\u00f3n estar\u00e1 compuesta por un grupo 137 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osplenamente representativo. Plantearse ese objetivo ser\u00eda absurdo. Pero hay que tratar de compensar las insuficiencias. Por ejemplo, si no hay nadie del subcontinente indio en el grupo, se deber\u00eda procurar traer a alguien de fuera en alg\u00fan momento para que se tenga esto en cuenta. Este tipo de medidas positivas son necesarias. No podemos confiarlo todo a nuestras buenas intenciones de ser inclusivos. No es f\u00e1cil. Pregunta: Tengo varias preguntas. En primer lugar, usted repite constantemente el t\u00e9rmino \"sabidur\u00eda pr\u00e1ctica\". Creo que es un concepto clave, pero no tengo claro si entiendo completamente lo que significa. La segunda pregunta trata sobre el sistema de recompensas mencionado anteriormente. \u00bfCu\u00e1l es su opini\u00f3n sobre el tipo de sistema de recompensa? Si en una organizaci\u00f3n se recompensan los logros individuales de las personas, estas personas pueden buscar sus intereses individuales y no los intereses de la organizaci\u00f3n. Estoy seguro de que conoce la opini\u00f3n del fil\u00f3sofo Michael Sandel sobre el cambio de la econom\u00eda de mercado a la sociedad de mercado y el efecto del desplazamiento de las culturas por los valores econ\u00f3micos. Baggini: En primer lugar, \u00bfqu\u00e9 es la raz\u00f3n pr\u00e1ctica?, y tal vez, \u00bfqu\u00e9 no lo es? La diferencia clave de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica para Arist\u00f3teles, comparada con otras formas de razonamiento, tiene que ver con la necesidad de juicio. Se supone que el razonamiento l\u00f3gico no exige ning\u00fan tipo de juicio. Pero la raz\u00f3n pr\u00e1ctica conlleva elementos de juicio. El componente pr\u00e1ctico es significativo porque para resolver cuestiones de conducta hay que usar el juicio, pero cuando de lo que se trata es de resolver un punto t\u00e9cnico no es necesario hacerlo. Por lo tanto, en eso consiste verdaderamente la raz\u00f3n pr\u00e1ctica y por ello es tan importante el juicio. En cuanto al sistema de recompensa, estoy de acuerdo con usted en que es una palabra problem\u00e1tica, y tal vez la palabra \"recompensa\" no haya sido la mejor elecci\u00f3n. Quiz\u00e1s tambi\u00e9n suceda simplemente que cuando la gente escucha la palabra \"recompensa\" asume que se trata de alg\u00fan tipo de sistema de incentivos basado en el mercado. Pero ese no es el \u00fanico tipo de recompensa, y no es ese el tipo al que yo me refiero. Podr\u00eda usar \"reforzar\" en lugar de \"recompensar\", es decir, mostrar que se apoya, mostrar que se valora nuestro comportamiento o mostrar que nuestro comportamiento es el deseado. Estoy de acuerdo con usted en que habr\u00eda un problema si se empezaran a introducir de forma err\u00f3nea recompensas personales por el comportamiento, sobre todo 138 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nsi dichas recompensas fueran financieras, ya que ello socavar\u00eda toda la raz\u00f3n de ser de la \u00e9tica y tambi\u00e9n podr\u00eda incentivar a las personas de manera inadecuada. La idea es evitar las recompensas personales, de mercado y financieras, y pensar en cambio en un refuerzo. Podemos encontrar un ejemplo muy interesante de ello en lo que denominamos \"denuncia de irregularidades\", ya que, por un lado aspiramos a tener una cultura en la que las personas puedan expresar sus preocupaciones sobre cualquier irregularidad en una organizaci\u00f3n, lo cual es sumamente importante, pero al mismo tiempo, no queremos terminar teniendo un sistema que anime a la gente a presentar denuncias y reclamaciones malintencionadas, que es lo contrario de lo que deseamos. Todo esto debe ser objeto de una reflexi\u00f3n muy profunda. Pregunta: Me fascina su modelo y considero que permitir\u00e1 implementar una cultura mejor entre los empleados de las organizaciones nacionales relacionadas con la OMPI. Soy representante de una ONG en el Consejo de Derechos Humanos. Usted promueve la creaci\u00f3n de un foro donde la gente pueda intercambiar ideas y, b\u00e1sicamente, eso es precisamente lo que hace el Consejo en su conjunto. Si observamos nuestra forma de trabajar en la pr\u00e1ctica, la intenci\u00f3n de encontrar puntos en com\u00fan parece bastante limitada. Los gobiernos participan en el Consejo especialmente para defender sus propias posiciones. Por lo tanto, \u00bfqu\u00e9 se podr\u00eda hacer para modificar la cultura del Consejo de manera que se encontraran m\u00e1s coincidencias? Baggini: Si le he entendido bien, usted est\u00e1 diciendo que en el foro donde trabaja, en lugar de buscar puntos en com\u00fan, la gente acude a defender cada uno su terreno. Creo que eso es complicado. Una cosa que podemos hacer es preguntarnos por qu\u00e9 est\u00e1 sucediendo eso. \u00bfQu\u00e9 suposiciones se est\u00e1n haciendo las personas que asisten que las llevan a pensar que su principal tarea es defender su propio terreno? Tal vez sea porque la gente asume, incluso de manera inconsciente, que est\u00e1n ante una competici\u00f3n de valores y, por lo tanto, o defienden sus propios valores o tendr\u00e1n que tragarse los de otros. Tenemos que crear modelos en los que la gente conciba la \u00e9tica de manera que comprenda que no es de eso de lo que se trata. Se pueden encontrar puntos en com\u00fan sin que sea necesario que las personas simplemente renuncien a lo que para ellas tiene valor y lo cambien por otra cosa. Una vez que las personas entiendan esto podr\u00e1n adoptar una actitud 139 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osmenos defensiva. La raz\u00f3n por la que utilizo la met\u00e1fora de la mesa de mezclas es porque pone de manifiesto que la \u00e9tica no tiene por qu\u00e9 ser un juego de suma no nula. Es una forma visual de mostrar que no es necesario desechar un sistema, sino alcanzar alg\u00fan tipo de acuerdo o arreglo con los dem\u00e1s. Defenderemos nuestros puntos de vista, pero animo a la gente a que se d\u00e9 cuenta de que si se entienden correctamente, a menudo puede suceder que sus propios valores obtengan m\u00e1s apoyo, no menos. Pero cuando creemos que los valores compiten entre s\u00ed, todos entramos en esa din\u00e1mica y no nos apoyamos mutuamente. Por ejemplo, el principio \u00e9tico de la armon\u00eda de Confucio es extremadamente importante en la cultura china. La armon\u00eda no es un valor que se analice expl\u00edcitamente en la \u00e9tica occidental, pero s\u00ed lo valoramos y podemos ver lo que tiene de positivo. Esto significa que podemos llegar a una posici\u00f3n en la que, si trabajamos por un entendimiento com\u00fan, podemos obtener apoyo para nuestros valores permitiendo a la gente ver que esos valores tambi\u00e9n est\u00e1n quiz\u00e1s latentes en su propio sistema. Tengo que ser algo optimista en este asunto porque lo cierto es que no existe mucha alternativa. No soy optimista en el sentido de que nunca creo que las cosas vayan a salir forzosamente bien, sino todo lo contrario de hecho. Soy optimista en el sentido de que pienso que siempre tenemos que partir de la base de que podemos llegar a buen puerto si lo intentamos. Pregunta: En primer lugar, deseo dar las gracias a la OMPI por esta gran iniciativa que parte de un programa que tenemos sobre el liderazgo en el siglo XXI, cuesti\u00f3n particular esta que genera mucho inter\u00e9s. Pero quer\u00eda referirme a la primera pregunta que, en mi opini\u00f3n, quiz\u00e1s no ha obtenido una respuesta precisa. El multiculturalismo, el pluralismo y la diversidad son la verdadera fortaleza de las organizaciones internacionales. Dado que estamos tratando de mejorar aspectos de dichas organizaciones, mi sensaci\u00f3n es que las pol\u00edticas de observancia producen un efecto rodillo, con el riesgo real de que las cosas empeoren al tratar de mejorarlas, incluso mediante acciones positivas o afirmativas. El resultado es que hoy en d\u00eda en las organizaciones internacionales hay m\u00e1s grupos de presi\u00f3n que antes. Deber\u00edamos plantearnos por qu\u00e9 sucede esto. \u00bfEs porque contamos con unos principios excelentes que estamos tratando de afirmar, pero en realidad la gente no se atiene a esos principios? \u00bfEs porque, como acaba de decir usted, no recompensamos los buenos ejemplos de una forma 140 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nsuficientemente positiva como para cambiar el curso de acci\u00f3n? Nos arriesgamos a aplanar los recursos de los que disponemos en lugar de llevarlos a niveles m\u00e1s altos y crear un liderazgo verdadero. Este es el verdadero problema al que nos enfrentamos hoy en d\u00eda. La gente no est\u00e1 asumiendo sus responsabilidades y el sistema que se est\u00e1 implantando va en la direcci\u00f3n equivocada. Baggini: No estoy seguro de conocer suficientemente los detalles del contexto para comprender el peligro al que se refiere. Usted habla de un aplanamiento y de que la fortaleza est\u00e1 en el pluralismo y la pluralidad. Eso me parece que es cierto. Una de las cosas que mencion\u00e9 muy brevemente, demasiado brevemente, fue que una de las razones por las que no podemos alcanzar un acuerdo suficiente es porque en ese acuerdo todav\u00eda caben grados de diversidad. Ese es, quiz\u00e1s, un aspecto que merece una reflexi\u00f3n m\u00e1s profunda. Es normal pensar que el objetivo de cualquier tipo de proyecto internacionalista es lograr est\u00e1ndares cada vez m\u00e1s acordados, y cada vez m\u00e1s acuerdos. Pero lograr m\u00e1s y m\u00e1s acuerdos no siempre es la soluci\u00f3n \u00f3ptima. Por ejemplo, cada vez se reconoce m\u00e1s que uno de los problemas de la Uni\u00f3n Europea es que tiene dos objetivos diferentes e incompatibles. Uno es que la uni\u00f3n crezca sin parar, y el otro es el compromiso con el principio de subsidiariedad. Existe el compromiso de, por una parte, acercar Europa, pero tambi\u00e9n de asegurar que las decisiones se adopten siempre al nivel m\u00e1s local posible. Estos aspectos son compatibles, aunque bastante dif\u00edciles de equilibrar. Puede que me est\u00e9 desviando de su pregunta y, por lo tanto, respondiendo a una diferente; si es as\u00ed, le pido disculpas, pero pienso que es importante tener la necesidad de alg\u00fan tipo de pluralismo. Esta es una cuesti\u00f3n pr\u00e1ctica. Siempre hay que determinar respecto de qu\u00e9 cosas es importante y necesario buscar el consenso y el acuerdo, y respecto de cu\u00e1les se debe fomentar la variaci\u00f3n o la diferencia y considerar esto como un aspecto positivo. Una vez m\u00e1s, no hay una respuesta abstracta a esta pregunta, depende de cada caso concreto. Pregunta: Trabajo en la Oficina de \u00c9tica del ACNUR, el organismo de las Naciones Unidas para los refugiados. Me gusta especialmente la comparaci\u00f3n que hace usted entre la cultura \u00e9tica y el car\u00e1cter, que me parece bastante reveladora. Comprendo y entiendo que los componentes de lo que conforma el car\u00e1cter tambi\u00e9n conforman la cultura \u00e9tica. Sin embargo, pienso que falta algo. Se pueden construir 141 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osel car\u00e1cter y la cultura \u00e9tica con esos componentes que, en mi opini\u00f3n, siguen siendo bastante pr\u00e1cticos y bastante t\u00e9cnicos. \u00bfPero d\u00f3nde est\u00e1 la motivaci\u00f3n? Tal vez esto est\u00e9 tambi\u00e9n en consonancia con el comentario sobre las recompensas. No creo que necesitemos recompensas; creo que necesitamos motivaci\u00f3n, que es la otra cara de la recompensa. \u00bfLa motivaci\u00f3n se obtiene a partir del compromiso emocional o de una visi\u00f3n compartida? He observado que lo que m\u00e1s conmueve a la gente cuando se les imparte lo que nosotros denominamos formaci\u00f3n sobre el c\u00f3digo de conducta es un cortometraje en el que las personas explican por qu\u00e9 trabajan en recursos humanos. Al ver la pel\u00edcula, los alumnos escuchan lo que significan los valores, los comportamientos y la buena \u00e9tica, lo que les hace recordar sus sentimientos intr\u00ednsecos al trabajar por esos valores. Estoy de acuerdo en que el car\u00e1cter se puede construir con la sabidur\u00eda pr\u00e1ctica y con el conocimiento, pero \u00bfqu\u00e9 pasa con la emoci\u00f3n? \u00bfHay alg\u00fan lugar en su modelo donde entren en juego las emociones? Baggini: Los \u00e9ticos de las virtudes han tendido a estar de acuerdo en que se puede construir un buen car\u00e1cter, pero tuvo que llegar David Hume para se\u00f1alar que, en primer lugar, tiene que surgir la motivaci\u00f3n de querer ser mejor. Sin eso todo lo dem\u00e1s carece de sentido. Creo que la mayor\u00eda de los presentes tienen esa motivaci\u00f3n. Es muy interesante su relato de c\u00f3mo lo que motiva a la gente son esas pel\u00edculas, y pienso que el elemento emocional es muy importante. Soy un gran partidario de la filosof\u00eda de David Hume. \u00c9l, junto con otros, argumentaba que la base fundamental de la \u00e9tica es la emoci\u00f3n. No puedes ofrecer un argumento l\u00f3gico que explique por qu\u00e9 es bueno evitar el sufrimiento y promover el florecimiento humano. El reconocimiento fundamental de que se trata de algo bueno debe provenir de alg\u00fan tipo de simpat\u00eda humana, a la que tal vez hoy preferir\u00edamos llamar empat\u00eda. Un ser humano que funciona correctamente a nivel emocional y psicol\u00f3gico reacciona naturalmente de forma positiva ante la alegr\u00eda de los dem\u00e1s y con compasi\u00f3n ante el sufrimiento, y por lo tanto quiere hacer el bien. As\u00ed que creo que usted tiene raz\u00f3n. No mencion\u00e9 el aspecto motivacional, que es importante, as\u00ed que gracias por referirse a \u00e9l. Mi explicaci\u00f3n probablemente son\u00f3 un poco m\u00e1s abstracta de lo que deber\u00eda. Para comprometer a la gente hay que comprometerse a nivel emocional, no porque sea un truco psicol\u00f3gico barato para lograrlo, sino porque la \u00e9tica est\u00e1 enraizada en la simpat\u00eda humana.142 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nLa \u00e9tica de la tecnolog\u00eda y los desaf\u00edos mundiales: fomentar la innovaci\u00f3n responsable Profesor Jeroen van den Hoven En los \u00faltimos decenios, ha quedado muy claro que los problemas del mundo en el siglo XXI, que se enumeran en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de las Naciones Unidas (Naciones Unidas, 2015a) respaldados a escala internacional, afectan a amplios \"sistemas de sistemas\" que comprenden los sistemas sociales y t\u00e9cnicos, los ecosistemas y sus interacciones. Si se cometen errores en la concepci\u00f3n y la gesti\u00f3n de esos sistemas complejos y elaborados (por ejemplo, la agricultura y la producci\u00f3n de alimentos, el agua potable, la construcci\u00f3n, la creaci\u00f3n de ciudades inteligentes, la geoingenier\u00eda, los sistemas financieros y la lucha contra las enfermedades infecciosas y las pandemias), se corre el riesgo de generar desastres a gran escala y tragedias de los bienes comunes prolongadas. Ello desencadenar\u00eda una gran inestabilidad social y pol\u00edtica y tendr\u00eda como consecuencia un enorme sufrimiento humano. Una vez que hayan surgido los problemas, las opciones para mejorar el curso de los acontecimientos ser\u00e1n limitadas. Por lo tanto, es necesario anticiparse y prepararse lo m\u00e1ximo posible. Si se logra de manera razonablemente satisfactoria lidiar con las complejidades de nuestro tiempo, existir\u00e1 una posibilidad de mejorar las condiciones de una prosperidad humana sostenible. Las Naciones Unidas (ONU), al reconocer que la tecnolog\u00eda, las ciencias aplicadas y la innovaci\u00f3n forman parte de la soluci\u00f3n, crearon un nuevo mecanismo, el Mecanismo de Facilitaci\u00f3n de la Tecnolog\u00eda (Naciones Unidas, 2015b), para complementar los modos tradicionales de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas de alto nivel. El Mecanismo de Facilitaci\u00f3n de la Tecnolog\u00eda es un instrumento de pol\u00edtica para determinar, recopilar y examinar la tecnolog\u00eda inteligente y las soluciones basadas en la ciencia. A fin de garantizar que los esfuerzos en el \u00e1mbito de la ingenier\u00eda est\u00e9n centrados en los problemas adecuados y no generen ni exacerben otros problemas, se debe actuar de manera responsable. En mi opini\u00f3n, para proceder de forma responsable es necesario adoptar una perspectiva nueva para observar la innovaci\u00f3n y los aspectos \u00e9ticos de nuestras intervenciones tecnol\u00f3gicas. Se trata de una perspectiva centrada 143 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osen el \"dise\u00f1o al servicio de los valores\", la \"\u00e9tica por dise\u00f1o\" o el \"dise\u00f1o sensible a los valores.\" Comenzar\u00e9 con una descripci\u00f3n breve de los distintos problemas a los que nos enfrentamos. Los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de las Naciones Unidas Los ODS constituyen un cat\u00e1logo ampliamente aceptado de los grandes desaf\u00edos a los que debe hacer frente la humanidad para sobrevivir hasta el pr\u00f3ximo siglo. A partir de un conjunto de resoluciones de la ONU precedentes, como The World We Want (El mundo que queremos, Naciones Unidas, 2015b), en septiembre de 2015, la Asamblea General de la ONU adopt\u00f3 una resoluci\u00f3n titulada Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (Naciones Unidas, 2015c), el plan de acci\u00f3n en el que se establecen los ODS. Los ODS constituyen un conjunto de 17 objetivos ideales estructurados en 169 metas espec\u00edficas. Algunos de ellos consisten en poner fin a la pobreza y el hambre, mejorar la salud y la educaci\u00f3n, lograr que las ciudades sean m\u00e1s sostenibles, combatir el cambio clim\u00e1tico y proteger los oc\u00e9anos y los bosques. No tiene mucho sentido perseguir esos objetivos de manera aislada o ignorar temporalmente alguno de ellos (por ejemplo, la educaci\u00f3n de las mujeres o el cambio clim\u00e1tico) para centrarse en otros (como la reducci\u00f3n de la pobreza). Se ha realizado una labor considerable para comprender las interacciones y las dependencias entre los ODS (CIUC, 2017). Los problemas relativos a esos objetivos entrelazados y superpuestos requieren un pensamiento integral y soluciones basadas en la \"teor\u00eda de los sistemas mundiales\" (Helbing, 2013). En paralelo con lo anterior, debe movilizarse la revoluci\u00f3n de los datos para medir el progreso, detectar las lagunas de conocimiento y revelar las desigualdades (GAEI, 2014). Ello requiere un an\u00e1lisis integral de los sistemas y una ingenier\u00eda de amplio alcance. Podr\u00eda comprender, entre otros aspectos, el estudio de los ecosistemas (por ejemplo, los bosques tropicales, los arrecifes, la atm\u00f3sfera y el \u00c1rtico) y de los sistemas e infraestructuras sociales y t\u00e9cnicos a gran escala (por ejemplo, los sistemas de transporte mar\u00edtimo, a\u00e9reo y terrestre, los sistemas energ\u00e9ticos, las regiones urbanas y la producci\u00f3n industrial). En esencia, siempre se requerir\u00e1 una comprensi\u00f3n cabal de las dimensiones del comportamiento humano de car\u00e1cter psicol\u00f3gico, institucional, econ\u00f3mico y, por \u00faltimo pero no menos importante, moral.144 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nResulta interesante observar que la perspectiva moral del problema tiende a adoptar el enfoque integrador y hol\u00edstico que tanto se necesita. El punto de vista \u00e9tico, que es integral por definici\u00f3n, adquiere una prioridad especial sobre otras perspectivas en el \u00e1mbito de la adopci\u00f3n de decisiones. Si, en el proceso de decisi\u00f3n sobre una cuesti\u00f3n importante, alguien propusiera: \"dejemos la \u00e9tica para m\u00e1s tarde y centr\u00e9monos en el dinero o en la tecnolog\u00eda\", se considerar\u00eda un comentario desafortunado e inapropiado. Esta observaci\u00f3n se basa en datos emp\u00edricos seg\u00fan los cuales, al reflexionar sobre un asunto, cuanto m\u00e1s se tarda en estudiar sus aspectos \u00e9ticos, m\u00e1s cr\u00edticas de car\u00e1cter moral se reciben (Tetlock et al., 2000). Ser\u00eda igualmente desafortunado que una persona que emita un juicio moral afirme que prefiere no estudiar los aspectos financieros o tecnol\u00f3gicos sin ofrecer motivos morales v\u00e1lidos para excluirlos. La naturaleza de la perspectiva \u00e9tica, basada en la visi\u00f3n de conjunto, implica que no debe omitirse ning\u00fan factor sin una justificaci\u00f3n de peso. La \u00e9tica reviste una importancia especial en todas las reflexiones. Por la propia definici\u00f3n de la \u00e9tica, su objetivo es tomar en consideraci\u00f3n todos los aspectos que pueden ser moralmente pertinentes, por lo que lleva a adoptar un criterio integral para abordar los problemas. A fin de contribuir de manera valiosa a hallar soluciones a los problemas mundiales definidos en la lista de los ODS, el objeto de estudio debe tener un alcance muy amplio, no solo en relaci\u00f3n con los conocimientos y las disciplinas cient\u00edficas sino tambi\u00e9n con respecto a la participaci\u00f3n de las distintas partes, sus perspectivas y sus valores. Es extremadamente improbable que las soluciones a los problemas del mundo se hallen en una rama espec\u00edfica del conocimiento, en una sola disciplina o mediante el estudio de un subconjunto de cuestiones. Lo mismo ocurre con la \u00e9tica en s\u00ed misma, en la que no existen valores supremos o dominantes ni puntos de vista \u00e9ticos privilegiados. No existe una \"teor\u00eda \u00e9tica del todo\" que desplace todas las dem\u00e1s perspectivas. Reflexionar y decidir sobre las soluciones a esos problemas plantea numerosas cuestiones \u00e9ticas interrelacionadas e implica una pluralidad de valores y una variedad de perspectivas que no pueden comprenderse de manera aislada. Por ejemplo, el cambio clim\u00e1tico requiere tener en cuenta un conjunto de problemas cient\u00edficos sumamente complejos, pero tambi\u00e9n aspectos como las motivaciones morales; la l\u00f3gica de los dilemas de los bienes p\u00fablicos y las tragedias de los bienes comunes; los l\u00edmites morales de la teor\u00eda del \"empujoncito\" ( nudging ) y de las t\u00e9cnicas de 145 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osmodelizaci\u00f3n de la elecci\u00f3n; las limitaciones de los incentivos puramente financieros para estimular las innovaciones responsables en los sistemas de energ\u00eda; las maneras de gestionar las concesiones morales que pueden facilitar avances decisivos en las negociaciones clim\u00e1ticas; la concepci\u00f3n de las medidas fiscales para la industria; la consideraci\u00f3n de las tasas de descuento y de las futuras generaciones en los modelos econ\u00f3micos; y los criterios para la distribuci\u00f3n justa de los riesgos. Asimismo, deben tomarse en consideraci\u00f3n las nuevas regulaciones y unos nuevos modelos de gobernanza adecuados a las redes el\u00e9ctricas que permitan una producci\u00f3n de energ\u00eda descentralizada y repartida. Al estudiar los problemas relativos al agua y los alimentos, se ha adquirido una profunda consciencia del nexo entre la energ\u00eda, los alimentos y el agua, lo cual podr\u00eda llevar a reflexionar sobre las plantas desalinizadoras, los sistemas de riego por goteo, el an\u00e1lisis de datos y el aprendizaje autom\u00e1tico aplicado a las im\u00e1genes obtenidas por teledetecci\u00f3n para se\u00f1alar con precisi\u00f3n la existencia de estr\u00e9s t\u00e9rmico en los terrenos agr\u00edcolas. Tambi\u00e9n es necesario meditar sobre la diplomacia del agua y cuestiones de justicia distributiva en la gesti\u00f3n de las cuencas hidrogr\u00e1ficas que abarcan distintas jurisdicciones. Asimismo, en el \u00e1mbito de los nuevos sistemas de movilidad y transporte con componentes aut\u00f3nomos y de los veh\u00edculos aut\u00f3nomos, puede que sean necesarias nuevas formas de seguro, responsabilidad, regulaci\u00f3n, gobernanza, infraestructura de carreteras, control, certificaci\u00f3n, formaci\u00f3n e inspecci\u00f3n. La cuarta revoluci\u00f3n industrial plantea un conjunto de cuestiones sobre el desempleo t\u00e9cnico, la seguridad, la protecci\u00f3n, la privacidad y la responsabilidad. Todas esas cuestiones plantean problemas relativos a la distribuci\u00f3n justa de los riesgos, los beneficios y los perjuicios y al reparto de responsabilidad en los contextos de alta tecnolog\u00eda complejos y din\u00e1micos. Por ejemplo, la lucha contra las enfermedades infecciosas en el Sur Global y, por supuesto, en todo el mundo, consiste en mucho m\u00e1s que facilitar el acceso a la vacuna adecuada. Tambi\u00e9n requiere un intercambio de informaci\u00f3n veraz entre los pa\u00edses, la coordinaci\u00f3n de las medidas de respuesta y mitigaci\u00f3n, una comunicaci\u00f3n adecuada con la poblaci\u00f3n local, un alto grado de preparaci\u00f3n de los sistemas de atenci\u00f3n de la salud y las organizaciones humanitarias y, de manera m\u00e1s general, la resiliencia de los sistemas sociales y financieros, entre otros muchos aspectos. Algunas cuestiones \u00e9ticas, como se\u00f1ala Simon Caney en relaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico, no pueden atenderse adecuadamente si se estudian 146 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nde forma aislada respecto de otros aspectos \u00e9ticos (Caney, 2012). Seg\u00fan Caney, \"una cuesti\u00f3n importante en el estudio de las cuestiones normativas del cambio clim\u00e1tico es si estas deben tratarse de forma aislada respecto de otras cuestiones normativas (de modo que se construir\u00eda una concepci\u00f3n de la justicia clim\u00e1tica que dejar\u00eda de lado otros aspectos como la pobreza, el desarrollo, el comercio, la migraci\u00f3n, etc., lo cual se denomina 'aislacionismo'); o si es m\u00e1s conveniente considerar las cuestiones \u00e9ticas planteadas por el cambio clim\u00e1tico conjuntamente con una concepci\u00f3n m\u00e1s general de la justicia ('integracionismo')\" (Caney, 2012, p\u00e1g. 259). Considero que el integracionismo es m\u00e1s adecuado para abordar de manera general los ODS. No deben buscarse soluciones aisladas, sino abordarse en bloque y de manera integral por medio de un pensamiento \u00e9tico de conjunto. Jeremy Waldron trabaj\u00f3 al servicio de la Global Citizen Commission (GCC), presidida por Gordon Brown junto con Amartya Sen y Mohammed ElBaradei, entre otras personalidades notables. En sus comentarios sobre la labor de la GCC, afirma que \"a medida que el mundo se vuelve cada vez m\u00e1s interconectado, la importancia de las consideraciones \u00e9ticas con perspectiva mundial es todav\u00eda m\u00e1s clara\" (Waldron, 2016). El fil\u00f3sofo Ronald Dworkin, que va m\u00e1s all\u00e1 en la defensa del integracionismo, se\u00f1ala en A New Philosophy for International Law (Una filosof\u00eda nueva para el Derecho internacional) que actualmente carecemos de \"un \u00f3rgano legislativo internacional con la potestad suficiente para solucionar los graves problemas de coordinaci\u00f3n a los que se enfrentan todos los pa\u00edses. Ya estamos envueltos en dilemas del prisionero devastadores en los \u00e1mbitos del terrorismo, el cambio clim\u00e1tico, la comunicaci\u00f3n en Internet y la pol\u00edtica econ\u00f3mica\" (Dworkin, 2013, p\u00e1g. 27). Dworkin sostiene que es necesario establecer una forma de organizaci\u00f3n internacional completamente diferente que permita \"resolver esos problemas mediante una legislaci\u00f3n mundial integral \". No podemos permitirnos que la innovaci\u00f3n del siglo XXI tenga como objetivo cuestiones relativamente triviales y beneficie a las grandes empresas tecnol\u00f3gicas. La innovaci\u00f3n no consiste en zapatillas que se estacionan solas, en toallitas para los excrementos de p\u00e1jaro ni en botones Dash de Amazon. Tampoco debe estar dedicada a simples aumentos marginales de la funcionalidad de las tecnolog\u00edas existentes, como el infinito n\u00famero de versiones de un mismo tel\u00e9fono inteligente. Las innovaciones deben orientarse hacia la resoluci\u00f3n de nuestros problemas 147 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osurgentes a escala mundial, nacional y regional. En demasiadas ocasiones se da por sentado que una invenci\u00f3n es \"innovadora\" porque permite hacer algo que antes era imposible, y por esta raz\u00f3n se considera buena y deseable. En los \u00faltimos siglos se ha logrado una cantidad asombrosa de invenciones ingeniosas, entre las que lamentablemente se cuentan las empulgueras, la silla el\u00e9ctrica, la bomba at\u00f3mica, el DDT, el asbesto y los cigarrillos electr\u00f3nicos. Hace tiempo que una simple funci\u00f3n nueva y la superaci\u00f3n del estado de la t\u00e9cnica no son suficientes para que las innovaciones sean aceptables. En la actualidad, lo primero que hay que preguntarse en relaci\u00f3n con una nueva tecnolog\u00eda o invenci\u00f3n es lo siguiente: \"De acuerdo, es innovadora, pero \u00bfes beneficiosa?\". La idea de la innovaci\u00f3n responsable En Europa, la responsabilidad y la \u00e9tica siempre han sido elementos esenciales de las estrategias de investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D) y de las pol\u00edticas de innovaci\u00f3n. Seg\u00fan la Declaraci\u00f3n de Lund de 2009, actualizada en 2015, las ciencias aplicadas deben centrarse en nuestros principales desaf\u00edos (Declaraci\u00f3n de Lund, 2009 y 2015). Adem\u00e1s, en la Declaraci\u00f3n de Roma sobre la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n responsables (2014) se establece que la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n responsables deben ser un objetivo central de todas las pol\u00edticas y actividades pertinentes. A su vez, la Comisi\u00f3n Europea atribuy\u00f3 a la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n responsables un lugar importante en Horizonte 2020, Programa Marco de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 significan en la pr\u00e1ctica la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n responsables y qu\u00e9 relaciones tienen con la \u00e9tica de la tecnolog\u00eda? La literatura sobre investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n responsables ha aumentado mucho y no deja de crecer (Von Schomberg, 2019). No me es posible mencionar aqu\u00ed todo lo que se ha escrito. Sin embargo, espero que los ejemplos que se presentan a continuaci\u00f3n aclaren lo que, a mi parecer, es la caracter\u00edstica esencial de la innovaci\u00f3n responsable y el verdadero potencial moral de la innovaci\u00f3n. Comenzar\u00e9 con una serie de supuestos que ejemplifican esa caracter\u00edstica esencial. En 2019, la ciudad neerlandesa de Utrecht instal\u00f3 300 paradas de autob\u00fas sostenibles cuyos techos est\u00e1n cubiertos de plantas y c\u00e9sped. Esta iniciativa ha generado un inter\u00e9s considerable a escala internacional. No 148 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nsolo promueve la biodiversidad al atraer abejas y otros insectos sino que captura las part\u00edculas de polvo, almacena el agua de lluvia y reduce el estr\u00e9s t\u00e9rmico de la ciudad en verano. El dise\u00f1o transparente ayuda a reducir las conductas delictivas y aumentar la sensaci\u00f3n de seguridad de los ciudadanos. La estructura est\u00e1 fabricada con material ecol\u00f3gico y utiliza luces LED. En resumen, lo que nos asombra por ser tan ingenioso es que se re\u00fanan varias propiedades social y moralmente deseables en un dise\u00f1o coherente. De una sola vez se solucionan varios problemas graves o, al menos, se abordan de manera eficaz. En la invenci\u00f3n se integran y expresan varios requisitos sociales. Otro ejemplo interesante es el Fairphone neerland\u00e9s, fabricado con materiales importados de lugares que retribuyen de manera justa a sus trabajadores y que cuenta con un dise\u00f1o modular, bater\u00edas sustituibles y tarjetas SIM duales. El dispositivo y su producci\u00f3n integran distintos valores morales como la sostenibilidad, la justicia y la seguridad. Esta idea tambi\u00e9n sorprende por su ingenio y gran responsabilidad. En la Universidad Tecnol\u00f3gica de Delft se gest\u00f3 la idea de un contenedor mar\u00edtimo plegable. Cerca del 40% de los contenedores viajan vac\u00edos por todo el mundo y los buques portacontenedores est\u00e1n entre los principales causantes de la contaminaci\u00f3n en el \u00e1mbito del transporte internacional. La invenci\u00f3n permite almacenar cuatro contenedores plegables vac\u00edos en el espacio de uno tradicional, y no es necesario modificar las dimensiones de las infraestructuras existentes como los muelles, las gr\u00faas rob\u00f3ticas o los buques. Ofrece la posibilidad de reducir el n\u00famero de desplazamientos de los buques y promover la sostenibilidad. En la regi\u00f3n sureste de los Pa\u00edses Bajos, se llevan a cabo experimentos con diques contra la marea de tormenta para proteger del agua el territorio de este pa\u00eds. Adem\u00e1s de desempe\u00f1ar una funci\u00f3n de protecci\u00f3n contra las inundaciones, el dise\u00f1o de los diques permite gestionar el ecosistema y dirigir el flujo de agua rica en ox\u00edgeno hacia los estuarios cerrados para beneficiar la flora y la fauna locales. Es m\u00e1s, permite generar energ\u00eda mareomotriz o energ\u00eda azul. En definitiva, el dise\u00f1o de la infraestructura re\u00fane tres propiedades y funcionalidades deseables. Asimismo, en la costa del mar del Norte, donde las playas est\u00e1n sometidas a un proceso continuado de erosi\u00f3n, es necesario protegerse del mar mediante el dep\u00f3sito frecuente de arena. Esta operaci\u00f3n requiere el 149 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osdespliegue de maquinaria pesada durante per\u00edodos prolongados, lo cual afecta inevitablemente a los ecosistemas locales. Para solucionar este problema, se ha inventado un motor de arena (Sand Motor) para crear una pen\u00ednsula artificial que hace fluir el agua de tal modo que la corriente deposita la arena en la orilla de manera natural. Al mismo tiempo, la pen\u00ednsula ofrece un espacio a los surfistas de kitesurf, las aves y las focas. Un poco m\u00e1s al norte, bajo las dunas, se han construido estacionamientos para los visitantes de la playa, que funcionan como una barrera protectora contra las inundaciones. De este modo, los autom\u00f3viles quedan apartados de la vista y la construcci\u00f3n sirve de defensa contra el mar. Por \u00faltimo, en la zona m\u00e1s al norte de los Pa\u00edses Bajos se ha redise\u00f1ado un dique de 30 km de longitud que forma una barrera entre el mar del Norte y un lago central. Funciona con soluciones de energ\u00eda renovable y est\u00e1 construido \"con y para la naturaleza\" para no perturbar a las aves y peces migratorios. Como ejemplo de innovaci\u00f3n responsable en el \u00e1mbito de la salud, actualmente est\u00e1 en curso la investigaci\u00f3n de un material nanoporoso creado mediante impresi\u00f3n tridimensional para pr\u00f3tesis de cadera y otros huesos. Con el objetivo de reducir el n\u00famero de complicaciones y la tasa de mortalidad tras la cirug\u00eda, los investigadores trabajan para hallar combinaciones de al menos tres tipos de propiedades del material. Idealmente, debe estimular el crecimiento de los vasos sangu\u00edneos (angiog\u00e9nesis) en el lugar de la intervenci\u00f3n quir\u00fargica, mejorar la regeneraci\u00f3n del tejido \u00f3seo (osteog\u00e9nesis) y eliminar las bacterias en la zona (bactericida). Los investigadores tienen una verdadera motivaci\u00f3n moral para optimizar el dise\u00f1o, puesto que reduce de manera mensurable los problemas posoperatorios de los pacientes y ayuda a salvar vidas. Podr\u00edan mencionarse muchos otros ejemplos en los que la invenci\u00f3n cumple m\u00faltiples funciones morales mediante la innovaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 tienen en com\u00fan todos esos ejemplos? En todos los casos, los especialistas en ciencias aplicadas, los ingenieros y los dise\u00f1adores ampl\u00edan la magnitud moral porque desean poner su dise\u00f1o al servicio de todos los valores morales que est\u00e1n en juego (ya sea la sostenibilidad, la salud, la seguridad, la privacidad u otros) y tienen la determinaci\u00f3n de preservar el mayor n\u00famero posible de esos valores mediante el dise\u00f1o de ingenier\u00eda. No les interesa hacer concesiones ni conformarse con la segunda mejor opci\u00f3n, sino que tratan de ampliar el conjunto de obligaciones que pueden satisfacer. Por lo tanto, una caracter\u00edstica fundamental de la innovaci\u00f3n responsable es, en mi opini\u00f3n, el dise\u00f1o de 150 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nuna funcionalidad nueva que permita ampliar el conjunto de obligaciones que pueden cumplirse. Tradicionalmente, el pensamiento \u00e9tico es deliberativo , lo que significa que su objetivo es justificar -sopesar las razones para las distintas maneras de actuar- y analizar las opciones y consecuencias producidas. En los ejemplos presentados anteriormente, el pensamiento \u00e9tico que subyace a las innovaciones tambi\u00e9n es ampliador en el sentido de que tiene como objetivo crear opciones nuevas que hagan innecesario escoger de manera dr\u00e1stica entre varias opciones deseables. No se trata de sostenibilidad o seguridad, sino de sostenibilidad y seguridad. En este contexto, resulta inspiradora la reacci\u00f3n de muchos ingenieros ante los conflictos de valores que se plantean en los denominados \"dilemas del tranv\u00eda\". Cuando se les presentan las variaciones del cl\u00e1sico dilema del tranv\u00eda, seg\u00fan el cual el veh\u00edculo atropellar\u00e1 a cinco personas que est\u00e1n en la v\u00eda a menos que se pulse un interruptor para desviarlo a otra v\u00eda en la que solo hay una persona, los ingenieros suelen reaccionar con la observaci\u00f3n de que el sistema est\u00e1 mal dise\u00f1ado. La pobre persona que tiene el control del interruptor debe escoger y la arquitectura de las v\u00edas no le permite cumplir todas las obligaciones. Los ingenieros hablan en serio. Para los fil\u00f3sofos, su respuesta es rid\u00edcula y muestra que no han comprendido en absoluto en qu\u00e9 consisten los experimentos mentales. Sin embargo, la respuesta de los ingenieros es m\u00e1s \u00fatil y ejemplifica una manera responsable de reflexionar sobre los accidentes de tren en la vida real. A mi parecer, esa respuesta ofrece lecciones importantes para la \u00e9tica en un mundo de tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n. Conviene familiarizarse con dos ideas principales. La primera consiste en que se pueden, y se deben, realizar dise\u00f1os al servicio de los valores morales, si de verdad se cree en ellos. La segunda idea es que se pueden (y existe la obligaci\u00f3n de intentar) superar los conflictos de valores morales mediante el dise\u00f1o innovador. Dise\u00f1o al servicio de los valores En 1980, el fil\u00f3sofo de la tecnolog\u00eda Langdon Winner escribi\u00f3 un art\u00edculo titulado Do Artefacts have Politics ? (\u00bfEst\u00e1n politizados los objetos?). Winner describi\u00f3 la obra del arquitecto y urbanista Robert Mozes, que supervis\u00f3 grandes proyectos de urbanismo en la ciudad de Nueva York en la d\u00e9cada 151 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osde los a\u00f1os veinte. Tambi\u00e9n se encarg\u00f3 de dise\u00f1ar pasos elevados cerca de Brooklyn. Un estudio posterior de la vida y el trabajo de Mozes se\u00f1al\u00f3 que este hab\u00eda dise\u00f1ado esos pasos elevados con una altura reducida con la intenci\u00f3n de evitar que los autobuses de los vecindarios pobres donde viv\u00eda la poblaci\u00f3n negra accedieran a las playas cercanas a Nueva York, utilizadas por la clase media blanca. En la documentaci\u00f3n se hace referencia a ellos como \"pasajes colgantes de baja altura\". Winner llega a la conclusi\u00f3n de que la obra de ingenier\u00eda civil expresaba un valor o idea racista (Winner, 1980). Cuando la insidiosa idea se plasm\u00f3 en acero y hormig\u00f3n, comenz\u00f3 a afectar a las empresas de autobuses y a los ciudadanos y a limitar la libertad de las personas. Puede distinguirse ese patr\u00f3n en dise\u00f1os de cualquier \u00e1mbito. Los dise\u00f1adores tienden a expresar sus ideas, su visi\u00f3n del mundo y sus valores, sean los que sean, en sus obras, ya sean motores, plataformas de redes sociales, algoritmos o enteras ciudades inteligentes. Pueden expresarlas de manera intencionada o involuntariamente. De un modo u otro, los efectos son reales. Miles de decisiones, o incluso cientos de miles, se adoptan en programas inform\u00e1ticos complejos, a todos los niveles. La tecnolog\u00eda nos ofrece un conjunto consolidado de opciones que han sido adoptadas anteriormente por terceros, lo cual condiciona lo que podemos y no podemos hacer en el presente. Si nuestro mundo de objetos, dispositivos, sistemas e infraestructuras no se dise\u00f1a con cautela y no se articula de manera sistem\u00e1tica, intencionada y transparente sobre la base de los valores que compartimos, se construir\u00e1 de forma azarosa y sin transparencia para servir a los intereses de un peque\u00f1o grupo de personas en lugar de los intereses de la sociedad. Pueden influir en lo que pensamos y, en definitiva, en qui\u00e9n somos. Churchill estaba en lo cierto cuando afirm\u00f3 que primero las personas dise\u00f1an las casas y despu\u00e9s estas moldean a las personas. La idea del dise\u00f1o de tecnolog\u00eda basado en valores tiene consecuencias importantes en la manera de hacer filosof\u00eda en el siglo XXI, puesto que pr\u00e1cticamente todo lo que nos rodea est\u00e1 dise\u00f1ado, desde objetos ordinarios hasta programas inform\u00e1ticos esenciales y arquitecturas de datos. Junto al mundo de la \u00e9tica, los valores, las reglas, los deberes, las obligaciones, las virtudes, los derechos, las normas, los ideales y las leyes, a nuestro alrededor se est\u00e1 formando un mundo de ingenier\u00eda, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n. Si no se desea que las ideas racistas acaben reflejadas en aquello que se dise\u00f1a y se crea, ya sean algoritmos, conjuntos de datos o pasos elevados, es necesario prestar mucha atenci\u00f3n a que el dise\u00f1o est\u00e9 al 152 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nservicio de los valores. Los valores compartidos deben expresarse y ejemplificarse de manera adecuada en lo que se dise\u00f1a y se crea. Tambi\u00e9n deber\u00eda ser posible explicar y justificar el objeto y las razones del dise\u00f1o. Esto podr\u00eda denominarse el ideal del dise\u00f1o sensible a los valores o dise\u00f1o al servicio de los valores. Si se cree en la igualdad, la justicia, la privacidad y la dignidad, se puede y se debe dise\u00f1ar para velar por estos valores. Samuel Scheffler afirma en su libro Equality and Tradition (Igualdad y tradici\u00f3n) que nuestros valores son \"consecuencia de la deliberaci\u00f3n\" (Scheffler, 2010, p\u00e1g. 28). Esto significa que quien profese determinados valores tambi\u00e9n deber\u00eda invocarlos cuando son pertinentes en las deliberaciones sobre c\u00f3mo actuar. Tambi\u00e9n podr\u00eda decirse que los valores morales son \"consecuencia del dise\u00f1o\". Si de verdad se defienden los valores, se tratar\u00e1 de llevarlos a la pr\u00e1ctica en el mundo material y tecnol\u00f3gico, donde condicionar\u00e1n nuestras elecciones, pr\u00e1cticas, vida e identidad. Incluso podr\u00eda afirmarse que si a alguien no le interesa o no le motiva tratar de aplicar los valores, en realidad no los defiende con seriedad. Imaginemos que una persona que valora la privacidad es responsable, por su funci\u00f3n o su puesto, de los flujos de trabajo de un hospital. Es razonable pensar que est\u00e1 dispuesta a reflexionar sobre c\u00f3mo se concretar\u00eda la privacidad en el dise\u00f1o del sistema de informaci\u00f3n del hospital en el que se almacenan y gestionan los datos sobre los pacientes. Si se muestra reticente o incapaz de especificar y expresar los requisitos impl\u00edcitos en la idea general de privacidad y su importancia, el respaldo de esa persona a la privacidad carecer\u00e1 de fundamento de alguna forma. En un mundo real de alta tecnolog\u00eda, tener en cuenta seriamente la privacidad conlleva hacer esfuerzos para poner los dise\u00f1os al servicio de la privacidad . Hablar sobre los valores morales es solo el comienzo. Cuando se dise\u00f1a al servicio de los valores, estos deben considerarse requisitos que los objetos han de satisfacer. En consecuencia, valores como la privacidad deben interpretarse como requisitos abstractos susceptibles de incorporarse a un proceso de especificaci\u00f3n o \"descomposici\u00f3n funcional\" hasta que se logra un nivel de concreci\u00f3n tal que los valores se relacionan de manera directa con caracter\u00edsticas detalladas de la tecnolog\u00eda. El valor abstracto de la privacidad suele interpretarse, por ejemplo, en el \u00e1mbito digital, como protecci\u00f3n de datos. Los datos personales se protegen para garantizar la privacidad. A su vez, la protecci\u00f3n de datos puede entenderse como mitigaci\u00f3n del riesgo y rendici\u00f3n de cuentas en la utilizaci\u00f3n de los datos, entre otros aspectos. Podr\u00eda decirse que la mitigaci\u00f3n del riesgo implica, de manera m\u00e1s espec\u00edfica, la \"anonimizaci\u00f3n\" o la \"seudonimizaci\u00f3n\", la \"agrupaci\u00f3n de datos\" y la 153 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osaplicaci\u00f3n de procesos de \"grano grueso\" a los datos. Los procesos de grano grueso y la agrupaci\u00f3n de datos pueden concretarse en lo que los cient\u00edficos de datos denominan \"k-anonimato\", una t\u00e9cnica matem\u00e1tica que consiste en ocultar informaci\u00f3n y, al mismo tiempo, conservar su utilidad. De esta manera, mediante un razonamiento sensato, puede establecerse una jerarqu\u00eda de los valores, desde los m\u00e1s abstractos hasta especificaciones concretas (Aizenberg y Van den Hoven, 2020; Ibo van de Poel, citado en Van den Hoven et al., 2017, p\u00e1gs. 68 a 70). Una jerarqu\u00eda de este tipo comprender\u00eda valores de alto nivel (la privacidad), reglas de nivel intermedio (por ejemplo, la seudonimizaci\u00f3n) y las especificaciones de nivel bajo (k-anonimato), que ofrecen una idea clara de lo que significa la privacidad en un contexto concreto. Al mismo tiempo, promueven y dan estructura al debate \u00e9tico sobre las nuevas tecnolog\u00edas. Tambi\u00e9n ofrecen una manera sistem\u00e1tica y estructurada de ir y venir entre el mundo de las ideas \u00e9ticas abstractas y el mundo de la tecnolog\u00eda, lo cual permite aprender, llegar a acuerdos y mejorar. Esa forma de especificar o descomponer los valores permite crear dise\u00f1os para combatir las conductas delictivas, las inundaciones, la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica y los entornos obesog\u00e9nicos y para velar por la seguridad y la privacidad. El problema de la sobrecarga moral y la innovaci\u00f3n Si se estudiara la \u00e9tica desde la perspectiva del dise\u00f1o, se llegar\u00eda a un estancamiento debido a la larga lista de valores que deber\u00edan satisfacerse, muchos de los cuales a menudo entrar\u00edan en conflicto entre s\u00ed. En consecuencia, se podr\u00eda sufrir una \"sobrecarga moral\". La privacidad es importante, pero tambi\u00e9n lo es la seguridad. Si bien la rendici\u00f3n de cuentas es relevante, la sostenibilidad tambi\u00e9n lo es. No podemos andar escogiendo algunos de todos nuestros valores morales. No es posible pretender ocuparse hoy de la protecci\u00f3n y la seguridad, ma\u00f1ana cuidar de la sostenibilidad y dejar para m\u00e1s tarde la igualdad o la dignidad humana. Deben atenderse todos los valores al mismo tiempo. Un sistema nacional de registro electr\u00f3nico de pacientes no debe seleccionarse \u00fanicamente porque aumente la seguridad del paciente y reduzca los costos de los cuidados de salud, sino por el hecho de que respeta la privacidad de los pacientes. Hace un decenio, el Senado de los Pa\u00edses Bajos rechaz\u00f3 una propuesta de infraestructura nacional porque carec\u00eda del dise\u00f1o adecuado para proteger la privacidad. Si este valor se hubiera tenido en cuenta m\u00e1s seriamente como un requisito esencial en las primeras etapas del dise\u00f1o y la creaci\u00f3n, probablemente 154 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nel problema podr\u00eda haberse evitado. Las personas encargadas del desarrollo tecnol\u00f3gico con frecuencia se centran en un subconjunto de requisitos funcionales y no son conscientes de que los requisitos morales y sociales tienen la misma importancia, si no m\u00e1s. La introducci\u00f3n de contadores inteligentes para que la red el\u00e9ctrica fuera m\u00e1s sostenible tambi\u00e9n fracas\u00f3 de manera similar. Los contadores inteligentes son necesarios para la gesti\u00f3n eficiente de la red, para el equilibrio de carga y para la cobertura de puntas. Por lo tanto, todos los hogares deben convertirse en nodos inteligentes de la red el\u00e9ctrica. El Senado neerland\u00e9s tambi\u00e9n rechaz\u00f3 la propuesta por motivos de privacidad. Se descubri\u00f3 que las se\u00f1ales relativas al consumo de electricidad en los hogares se enviar\u00edan a una base de datos central en la que podr\u00edan analizarse los datos y, de esta manera, generar informaci\u00f3n personal sensible. Se abandon\u00f3 el proyecto por completo a pesar de que era necesario para mejorar la sostenibilidad de la red el\u00e9ctrica. Parece que esas innovaciones tan pr\u00e1cticas, que daban esperanzas de aumentar la seguridad de los pacientes y de mejorar la sostenibilidad del consumo de energ\u00eda, respectivamente, se rechazaron porque no respetaban la privacidad. Este valor no se hab\u00eda integrado suficientemente en los requisitos del dise\u00f1o del sistema desde un primer momento. Puede observarse el mismo patr\u00f3n en los debates constantes sobre las c\u00e1maras de seguridad en los lugares p\u00fablicos. Se desea que las calles sean seguras y que se cometan menos delitos, pero tambi\u00e9n se aspira a proteger la privacidad de los ciudadanos respetuosos con la ley. Lo ideal ser\u00eda una soluci\u00f3n que satisficiera ambos deseos, como un sistema de c\u00e1maras inteligente que ayudara a detectar a los carteristas y, al mismo tiempo, no captara im\u00e1genes de ciudadanos inocentes como si fueran sospechosos. En un contexto diferente, la fil\u00f3sofa y l\u00f3gica Ruth Barcan Marcus formul\u00f3 el principio conforme al cual existe la obligaci\u00f3n de tratar de hallar una soluci\u00f3n que cumpla ambos requisitos. Seg\u00fan este principio, si existe la obligaci\u00f3n de hacer A y la obligaci\u00f3n de hacer B, surge la obligaci\u00f3n secundaria de estudiar la posibilidad de cumplir tanto A como B. En consecuencia, si existe la obligaci\u00f3n de respetar la privacidad y la de proteger la sostenibilidad y la seguridad, surge la obligaci\u00f3n secundaria de ver si es posible respetar las tres al mismo tiempo. Al principio de mi intervenci\u00f3n present\u00e9 numerosos ejemplos de innovaciones que son inteligentes precisamente porque logran expresar 155 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osideas ingeniosas y funcionalidades novedosas que integran m\u00e1s valores de los que era posible satisfacer anteriormente. Contienen uno de los elementos indispensables de la innovaci\u00f3n responsable, a saber, la ampliaci\u00f3n del conjunto de obligaciones que pueden cumplirse. Si una persona puede cambiar el mundo mediante una innovaci\u00f3n presente que permita satisfacer m\u00e1s de una obligaci\u00f3n en el futuro, esa persona tiene la obligaci\u00f3n de innovar. En consecuencia, la innovaci\u00f3n se convierte en un concepto moral y una v\u00eda hacia el progreso moral. Ello no lleva impl\u00edcito que todos los problemas puedan resolverse mediante la innovaci\u00f3n ni, mucho menos, mediante la innovaci\u00f3n puramente tecnol\u00f3gica. Esa impresi\u00f3n en ocasiones se denomina \"solucionismo\" y se considera una obstinaci\u00f3n en los \"aspectos t\u00e9cnicos\". Para adoptar una interpretaci\u00f3n m\u00e1s modesta de lo que puede y debe lograrse, es importante definir la \"obligaci\u00f3n secundaria\" de la formulaci\u00f3n del principio de Marcus. La obligaci\u00f3n secundaria es m\u00e1s d\u00e9bil que la de primer orden. A la obligaci\u00f3n de primer orden se le aplica el principio de \"deber es poder\", seg\u00fan el cual es imposible afirmar que X debe hacer A si X no puede hacer A. Nadie est\u00e1 obligado moralmente a subir un tramo de escaleras con las dos piernas gravemente fracturadas. De acuerdo con el \"deber\" m\u00e1s d\u00e9bil del principio de Marcus, es posible afirmar que en un momento determinado existe la obligaci\u00f3n de analizar si se puede cumplir con ambos deberes, aunque finalmente no sea posible. Si lo que est\u00e1 en juego es muy importante, la obligaci\u00f3n de estudiar la posibilidad de hacerlo realidad es proporcional a esa importancia. Por lo tanto, parece que tenemos la obligaci\u00f3n de analizar si es posible lograr una invenci\u00f3n que permita mejorar la situaci\u00f3n con respecto de lo que habr\u00eda sido posible sin ella. Sin embargo, no pueden hallarse f\u00f3rmulas milagrosas cuando no existen. Las elecciones morales a las que nos enfrentamos en un mundo con problemas como los que se combaten mediante los ODS a menudo adoptan la forma de dilemas, conflictos de valores y discrepancias morales entre las partes. Es justo afirmar que los dilemas, los conflictos y las discrepancias con frecuencia dependen de los dise\u00f1os, y que la denominada \"arquitectura de las decisiones\" a la que se enfrentan las personas inventoras forma parte de la historia del dise\u00f1o de objetos o sistemas concretos y de numerosas decisiones que se han adoptado en el pasado. Hay dilemas que no se habr\u00edan planteado de haberse escogido otras opciones en el pasado. Esto subraya la importancia de, en primer lugar, tratar de evitar que se produzcan determinadas situaciones y dilemas. 156 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nSi, aun as\u00ed, ocurren, es importante reflexionar sobre c\u00f3mo se puede dise\u00f1ar (o volver a dise\u00f1ar) la situaci\u00f3n para eliminar la necesidad de adoptar decisiones radicales y para facilitar la creaci\u00f3n de opciones innovadoras que permitan satisfacer m\u00e1s valores y cumplir m\u00e1s obligaciones. Qu\u00e9 no es innovaci\u00f3n responsable Tambi\u00e9n es posible enga\u00f1arse a s\u00ed mismo por un problema distinto al de la sobrecarga moral. Supongamos que se desea un autom\u00f3vil con un motor di\u00e9sel de alto rendimiento que, adem\u00e1s, cumpla las normas de la Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental. Muchos fabricantes de autom\u00f3viles han logrado crear un motor de esas caracter\u00edsticas, como se puso de manifiesto en el esc\u00e1ndalo de Volkswagen relativo a las emisiones por di\u00e9sel y sus repercusiones. Result\u00f3 que los motores se hab\u00edan dise\u00f1ado intencionadamente para que constara que se hab\u00edan sometido a pruebas y para que las emisiones se redujeran en el momento de pasar el control de emisiones. De este modo, se resolv\u00eda el problema de la sobrecarga moral por medio del enga\u00f1o y no mediante el dise\u00f1o. El autom\u00f3vil se presentaba en la publicidad como un veh\u00edculo con un rendimiento y eficiencia \u00f3ptimos que cumpl\u00eda todas las normas de sostenibilidad, pero esa no era la realidad. En este caso, la sobrecarga moral llevaba al enga\u00f1o en lugar de a la innovaci\u00f3n. Cabe citar otros ejemplos que muestran que el potencial innovador de la sobrecarga moral puede no producir resultados beneficiosos. El director general de Google, Sundar Pichai, se\u00f1al\u00f3 que la inteligencia artificial requiere una regulaci\u00f3n inteligente que mantenga un equilibrio entre la innovaci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los ciudadanos (Bradshaw, 2019). Seg\u00fan esta interpretaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n tiene valor en s\u00ed misma. Sin embargo, como se ha se\u00f1alado anteriormente, las innovaciones no son intr\u00ednseca e inherentemente beneficiosas. Adem\u00e1s, esa afirmaci\u00f3n presenta la innovaci\u00f3n en contraposici\u00f3n con la protecci\u00f3n de los valores, los derechos, los intereses y las necesidades de los ciudadanos. Entra\u00f1a exactamente lo que no es innovaci\u00f3n responsable. Elizabeth Denham, comisaria de Informaci\u00f3n del Reino Unido, ejemplific\u00f3 la misma contraposici\u00f3n al afirmar que no se trata de una cuesti\u00f3n de privacidad o innovaci\u00f3n sino de \"privacidad e innovaci\u00f3n\" (Denham, 2018). No se trata de una oposici\u00f3n entre los valores morales y la innovaci\u00f3n. Los conflictos de valores pueden impulsar y potenciar la innovaci\u00f3n. Siempre existir\u00e1n los problemas que no pueden resolverse desde la perspectiva de la innovaci\u00f3n 157 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osresponsable, como se ha explicado, pero no podemos permitirnos no hacer lo posible para darles soluci\u00f3n. Deben intensificarse los esfuerzos Cuando el Apolo 13 iba a regresar a la Tierra, los cuatro astronautas se enfrentaron a un grave problema (Brandt y Eagleman, 2017). Comenz\u00f3 a agotarse el ox\u00edgeno debido a una aver\u00eda en un filtro. Si no lo reparaban, sin duda morir\u00edan en cuatro horas. Eugene Kranz, jefe de la Divisi\u00f3n de Control de Misiones de la NASA, reuni\u00f3 de urgencia a todos sus ingenieros para que le informaran sobre la situaci\u00f3n. Tras su explicaci\u00f3n, les dijo: \"cuando salgan de esta habitaci\u00f3n deben creer que la tripulaci\u00f3n va a regresar a casa, no me importa cu\u00e1ntas probabilidades de \u00e9xito haya, lo importante es que crean en que la tripulaci\u00f3n va a regresar\". Lograron hallar a tiempo una soluci\u00f3n sorprendente por su bajo nivel tecnol\u00f3gico que consisti\u00f3 en utilizar cinta aislante, una bolsa de pl\u00e1stico y ropa interior. Las palabras de Kranz crearon una necesidad moral que estimul\u00f3 la creatividad necesaria y dio lugar a ideas innovadoras para resolver el problema. Los supuestos de innovaci\u00f3n responsable mencionados anteriormente y el rechazo \"poco filos\u00f3fico\" de los ingenieros a aceptar el \"mal dise\u00f1o\" de la infraestructura de v\u00edas del tranv\u00eda fuera de control tambi\u00e9n pueden considerarse una consecuencia de la presi\u00f3n moral, aunque de manera menos dram\u00e1tica que en la situaci\u00f3n del Apolo 13. Sin embargo, todas las situaciones tienen en com\u00fan que existen numerosos valores en juego y que el contexto no parece permitir que se satisfagan todos ellos. Ahora bien, los protagonistas de esas historias, en lugar de reaccionar con resignaci\u00f3n y pesimismo, responden con dedicaci\u00f3n. Quienes hallaron soluciones ingeniosas simplemente se negaron a aceptar el fracaso y se las arreglaron para dar cabida a un n\u00famero mayor de obligaciones. La invenci\u00f3n y la innovaci\u00f3n pueden surgir precisamente cuando se decide huir del camino m\u00e1s f\u00e1cil, o cuando se rechaza conformarse con las estructuras de decisi\u00f3n existentes y con lo que parece inevitable o que, simplemente, requiere demasiados esfuerzos. En este contexto, el proverbio que dice que \"la necesidad agudiza el ingenio\" se interpreta de manera diferente. Genrich Altshuller estudi\u00f3 miles de patentes y formul\u00f3 40 principios y patrones de innovaci\u00f3n e invenci\u00f3n que, en su opini\u00f3n, constitu\u00edan un buen dise\u00f1o (Altshuller, 2002). Una de las conclusiones principales de su trabajo es que las soluciones innovadoras y las invenciones normalmente 158 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nsuperan un dilema o conflicto entre elementos contradictorios . Si se quiere que un objeto sea corto y largo al mismo tiempo (por ejemplo, una regla), surge la idea de una regla plegable o una cinta m\u00e9trica, que evita cargar con una vara de dos metros de longitud. Si se desea que una taza de caf\u00e9 est\u00e9 caliente y fr\u00eda al mismo tiempo, se le a\u00f1ade una funda de cart\u00f3n con una superficie rugosa. Cuando llueve, utilizar un paraguas evita tener que decidir entre dar un saludable paseo y mantenerse seco. Estas situaciones no presentan dilemas morales pero sus soluciones siguen el mismo patr\u00f3n. El neurobi\u00f3logo Pierre Changeux dijo lo siguiente sobre su labor en comit\u00e9s \u00e9ticos: \"Llegu\u00e9 a apreciar la funci\u00f3n esencial que desempe\u00f1a la innovaci\u00f3n en cuestiones de \u00e9tica aplicada, puesto que muy a menudo ofrece soluciones novedosas a dilemas morales sin soluci\u00f3n aparente\" (Changeux y Ricoeur, 2002, p\u00e1g. 240). Wolfgang Streeck, economista laboral, tambi\u00e9n hace hincapi\u00e9 en el hecho de que, contrariamente a lo que suele pensarse, la concurrencia de m\u00faltiples limitaciones puede ser beneficioso para el crecimiento, el desarrollo o la mejora. En consecuencia, habla de \"limitaciones beneficiosas\" (Streeck et al., 1993). Con frecuencia, los valores morales se consideran limitaciones que restringen, ralentizan y retienen el progreso. Sin embargo, seg\u00fan Streeck, es posible que suceda lo contrario. Cuanto m\u00e1s exigentes sean los requisitos y m\u00e1s importante sea lo que est\u00e1 en juego, mayor es el grado de ingeniosidad, creatividad e innovaci\u00f3n que presentan los inventores. Por lo tanto, la coexistencia de m\u00faltiples requisitos morales puede ser una v\u00eda hacia una mayor productividad. Acar et al. (2019) tambi\u00e9n confirman, a partir de estudios meta-anal\u00edticos de la innovaci\u00f3n, que las limitaciones pueden ser positivas para la innovaci\u00f3n. En la segunda mitad del siglo XX, Alemania se enfrent\u00f3 al problema de la sobrecarga moral de la sociedad, que estaba dividida por el conflicto entre la protecci\u00f3n del medio ambiente, reivindicada intensamente por el Partido Verde, y el deseo predominante de la poblaci\u00f3n alemana de generar prosperidad para todos. En mi opini\u00f3n, puede decirse que Alemania innov\u00f3 para liberarse de ese conflicto de valores y, desde entonces, se ha convertido en una potencia l\u00edder del mercado de las energ\u00edas renovables sostenibles y la tecnolog\u00eda limpia. Si el pa\u00eds hubiera ignorado uno de esos valores -la prosperidad para todas las personas o la protecci\u00f3n del medio ambiente-, se habr\u00eda privado de una fuente de innovaci\u00f3n.159 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osSuecia es conocida por sus estrictas leyes de seguridad y de tr\u00e1fico, que han favorecido el dise\u00f1o y la producci\u00f3n de los seguros autom\u00f3viles tan representativos de ese pa\u00eds. Al principio, los autom\u00f3viles Volvo eran similares a tanques, es decir, muy seguros para los conductores pero no tanto para los dem\u00e1s. Entonces, Volvo comenz\u00f3 a innovar -estudi\u00f3 la posibilidad de utilizar sensores para escanear el entorno y frenos autom\u00e1ticos-, puesto que ten\u00eda la misma firme determinaci\u00f3n de salvar la vida de los peatones y los ciclistas. Su consagraci\u00f3n a la seguridad llev\u00f3 a la empresa incluso m\u00e1s lejos. Se dieron cuenta de que los maniqu\u00edes para las pruebas de choque que utilizaban en sus investigaciones y actividades de I+D sobre seguridad ten\u00edan el aspecto de un soldado, de un hombre corpulento y robusto. Comenzaron a tomar en consideraci\u00f3n conductores m\u00e1s vulnerables, como las mujeres embarazadas, y dise\u00f1aron cinturones de seguridad especiales para ellas. Estas innovaciones no se habr\u00edan contemplado si la seguridad no fuera una preocupaci\u00f3n tan importante. Este es otro ejemplo de un valor productivo y \"consecuencia del dise\u00f1o\". Cuando se piensa en los \"objetivos cero\", se crea un grado similar de responsabilidad contundente, puesto que revelan una reticencia a hacer concesiones, a relajar los intereses morales o sociales o a conformarse con segundas mejores opciones o soluciones intermedias. Los compromisos, como el de lograr cero emisiones de di\u00f3xido de carbono o cero muertes de ni\u00f1os por accidentes de bicicleta en la ciudad, son maneras de crear esa necesidad moral que se plante\u00f3 en el caso del Apolo 13. En conclusi\u00f3n, se han presentado dos ideas centrales que pueden ser de ayuda cuando se reflexiona sobre las posibles soluciones a los problemas del siglo XXI. La primera idea consiste en que se puede poner el dise\u00f1o al servicio de los valores morales si de verdad se cree en ellos. La segunda es que, en ocasiones, los conflictos de valores pueden superarse si se realizan los esfuerzos suficientes para incorporar los valores a los dise\u00f1os. Ambas ideas sientan las bases de la concepci\u00f3n de la innovaci\u00f3n responsable, que es la v\u00eda que lleva al progreso moral.160 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nReferencias Aizenberg, E. y J. Van den Hoven (2020). \"Designing for human rights in AI\" (El dise\u00f1o para proteger los derechos humanos en el contexto de la inteligencia artificial). Big Data & Society , julio a diciembre de 2020, p\u00e1gs. 1 a 14. Acar, O.A., M. Tarakci y D. Knippenberg (2019). \"Why constraints are good for innovation\" (\u00bfPor qu\u00e9 las limitaciones son positivas para la innovaci\u00f3n?). Harvard Business Review , 22 de noviembre. Disponible AI regulation\" (Sundar Pichai, directivo de Google, advierte sobre las prisas en la regulaci\u00f3n de la IA). Disponible en: https://www.ft.com/ content/b16e6ee8-dbb2-11e9-8f9b- 77216ebe1f17. Brandt, A. y D. Eagleman (2017). The Runaway Species: How Human Creativity Remakes the World. London : Catapult, p\u00e1gs. 1 a 3.Caney, S. (2012). Disponible en: https://simoncaney.weebly. com/methodological-issues. html (consultada el 26 de agosto de 2020). Changeux, J.P. y P. Ricoeur (2002). What Makes us Think? A Neuroscientist and a Philosopher Argue About Ethics, Human Nature, and the Brain . Princeton, NJ: Princeton University Press. Dworkin, M. (2013). \"A new philosophy for international law\" (Una filosof\u00eda nueva para el Derecho internacional). Philosophy & Public Affairs , 41(1), p\u00e1gs. privacy with innovation within the law\". Conferencia presentada en la 30\u00aa Conferencia Anual sobre Legislaci\u00f3n y Negocios en materia de Privacidad ( Annual Conference of Privacy Laws and Business ), Cambridge, 4 de how to respond\" (Los riesgos interconectados a escala mundial y c\u00f3mo darles respuesta). Nature , 497 (7447), p\u00e1gs. 51 a 59.161 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osCIUC (2017). A Guide to SDG Interactions: From Science to Implementation . Consejo que Cuenta: Movilizaci\u00f3n de la Revoluci\u00f3n de los Datos para el Desarrollo Sostenible. Informe del Grupo Asesor de Expertos Independientes sobre la Revoluci\u00f3n de los Datos para el Desarrollo Sostenible. Declaraci\u00f3n de Lund (2009). Europe must focus on the grand challenges of our time (Europa debe centrarse en los grandes desaf\u00edos de nuestro tiempo). Disponible en: https://www. vr.se/download/18.3936818b16e - 6f40bd3e5cd/1574173799722/Lund Declaration 2009.pdf. Declaraci\u00f3n de Lund (2015). Europe must speed up solutions to tackle grand challenges through align - ment, research, global cooperation and achieving impact (Europa debe acelerar la creaci\u00f3n de soluciones para hacer frente a los grandes desaf\u00edos mediante la coordinaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n, la cooperaci\u00f3n mundial y el logro de resultados). Disponible en: https://www.vr.se/ download/18.3936818b16e - 6f40bd3e5cc/1574173770601/The+Lund+Declaration+2015 final. pdf. Declaraci\u00f3n de Roma (2014). Declaraci\u00f3n de Roma sobre la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n responsables en Europa. Disponible en: http://www. sis-rri-conference. eu/wp-content/uploads/2014/12/ in Moral and Political Theory . Oxford: Oxford University Press. Streeck, W., J. G\u00f3rniak y J. Jerschina (1993). Beneficial Constraints: On the Economic Limits of Rational Voluntarism. Cracovia : Universidad de Econom\u00eda de Cracovia. Tetlock, P.E., O.V. Kristel, S.B. Elson, M.C. Psychology , 78(5), p\u00e1g. 853. Naciones Unidas (2015a). Objetivos de Desarrollo Sostenible. Disponible en: https://sdgs.un.org/es/goals (consultado el 13 de julio de 2016). Naciones Unidas, (2015b). El mundo que queremos. Disponible en: http:// www.un.org/millenniumgoals/pdf/ UNDG%202nd%20dialogues.pdf (consultado el 13 de julio de 2016).162 \u00c9tica e Innovaci\u00f3nNaciones Unidas, (2015c). Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible Disponible en: https:// www.un.org/ga/search/view_doc. asp?symbol=A/70/L.1&Lang=S (consultado el 13 de julio de 2016). Van den Hoven, J. (2013). \"Responsible innovation and value sensitive design\" (La innovaci\u00f3n responsable y el dise\u00f1o sensible a los valores). Publicado en Owen, R. (ed.), Responsible Innovation. New Jersey: Wiley-Blackwell, p\u00e1gs. 75 a 83. Van den Hoven, J., Miller, S. y Pogge, T. (eds.) (2017). Designing in Ethics . Cambridge: Cambridge University Press. Van Poel, I. (2017). \"Dealing with moral dilemmas through design\" (La soluci\u00f3n de dilemas morales mediante el dise\u00f1o). Publicado en Van den Hoven, J., Miller, S. y Pogge, T. (eds.), Designing in Ethics . Cambridge: Cambridge University Press, p\u00e1gs. 57 a 77.Von Schomberg R., y Hankins, J. (eds.) 2014. International Handbook on Responsible Innovation . Cheltenham (Reino Unido) y Northampton, Tambi\u00e9n disponible en: https://www.rri-tools.eu/-/ Declaration of Human Rights\" (La eterna Declaraci\u00f3n Universal de Derechos artefactos?). MIT Press, Daedalus, 109(1), p\u00e1gs. 121 a 136.163 Oficina de \u00c9tica Profesional de la OMPI: 10 a\u00f1osOrganizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual 34, chemin des Colombettes P.O. Box 18 CH-1211 Ginebra 20 Suiza Tel: + 41 22 338 91 11 Fax: + 41 22 733 54 28 Para consultar la informaci\u00f3n de contacto de las oficinas de la OMPI en el exterior, visite: www.wipo.int/about-wipo/es/officesPublicaci\u00f3n de "}