{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.razon.com.mx/uploads/files/2021/05/22/22Mayo2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "PASA conteo que lleva la SSPC de 103 ataques en abril a 398 en mayo; abren 148 carpetas de investigaci\u00f3n AGRESIONES CARGO Al 8 de abril Al 21 de mayo INCREMENTO Dip. federal 8 46 475% Dip. local 11 59 436.3% Alcald\u00edas 45 232 415.5% Gobernador 11 21 90.90%TIENEN mayor aumento los de aspirantes a diputaciones federales, seguidos de los loca-les y los de alcald\u00edas p\u00e1g. 3 SEM\u00c1FORO NACIONALAlto Medio BajoRiesgo m\u00e1ximo Fuente Ssa L\u00edder del Senado asegura que tiene fuero y no hay elementos para desapare- cer poderes; s\u00f3lo hay ficha roja, dice El almirante Rafael Ojeda afirma que no tienen ayuda para judicializar casos de tr\u00e1fi- co de drogas; los desechan, se queja Congreso local presenta otra controver - sia, ahora por orden de aprehensi\u00f3n; afecta su esfera constitucional, se\u00f1ala p\u00e1g. 8 Asociaci\u00f3n nacional de magistrados y jueces aclara que \"no son ni enemigos ni ami- gos de nadie\" y obedecen a la Constituci\u00f3n El Presidente se re\u00fane con 3 ministros de la Corte para tratar leyes que impulsa la 4T ; con independencia de poderes, apunta Informa que D\u00edaz de Le\u00f3n no repetir\u00e1 como gobernador de Banxico; ser\u00e1 un perfil partidario de la econom\u00eda moral p\u00e1gs.4, 5 y 7\"LA FUNCI\u00d3N de los jueces federales es defender los derechos humanos y la Constituci\u00f3n. Seguiremos garantizando su autonom\u00eda. Un Poder Judicial inde-pendiente es esencial en la democracia\"Arturo Zald\u00edvar Presidente de la SCJN De fin de semana S\u00c1BADO 22 DOMINGO 23 de mayo de 2021 \u00bb Nueva \u00e9poca \u00bb A\u00f1o 13 N\u00famero 3722www .razon.com.mx PRECIO \u00bb $10.00 REGISTRAN 286% M\u00c1S DE ABRIL A MAYO Se triplican reportes de violencia en plan de protecci\u00f3n a candidatosCASO CABEZA DE VACA: NO EXISTE ORDEN DE CAPTURA FELIZ CUMPLEA\u00d1OS, BOB DYLAN Bob Dylan, creador y destructor, de Sergio Zurita: glosa-repaso por la discograf\u00eda del int\u00e9r - prete-compositor Robert Allen Zimmerman (Minnesota, 24 de mayo, 1941) en el contexto de su cumplea\u00f1os 80. Pr\u00f3diga apostilla por eventos de la vida musical del autor del ic\u00f3nico tema \"Like a Rolling Stone\". \"El disco Bob Dylan, no vendi\u00f3 muchos ejemplares, pero arm\u00f3 un esc\u00e1ndalo entre la comunidad folk de Greenwich Village. Grabado por Columbia Records, una disquera multinacional y capitalista: Dylan 'se hab\u00eda ven- dido'. La aparici\u00f3n del disco desenmascar\u00f3 a sus colegas, j\u00f3venes socialistas y bohemios que se dec\u00edan indignados, pero en realidad ten\u00edan envidia\". / Cr\u00f3nicas de la Ciudad de M\u00e9xico escritas por Roge- lio Garza y Gisela Kozak. Ostentamos nueva co- lumna: Ojos de perra azul, de Karla Z\u00e1rate. Y m\u00e1s... SUPLEMENTO DE LA RAZ\u00d3N EN P\u00c1GINAS CENTRALESCantan victoria en escenario de destrucci\u00f3nTANTO Israel como Palestina se dicen vencedores tras cese de bombardeos; se alcan- zaron los objetivos, afirma Netanyahu; en Gaza ven claro triunfo de Hamas. p\u00e1g. 10 Marina confronta a jueces: parece que el enemigo lo tenemos en Poder Judicial El CulturalN\u00daM.302 S\u00c1BADO 22.05.21 CR\u00d3NICAS CHILANGAS Y ANEXAS ROGELIO GARZA GISELA KOZAK NUEVA COLUMNA OJOS DE PERRA AZUL KARLA Z\u00c1RATEBRUNO PICH\u00c9 SIMPLEMENTE YOGACARLOS VEL\u00c1ZQUEZ MI TOP 10 DEL RAM\u00cdREZ-BERM\u00daDEZ \u00bfMEDICINA AL\u00d3PATA? FELIZ CUMPLEA\u00d1OS, BOB DYLAN SERGIO ZURITAArte digital > A partir de un retrato de Bob Dylan en tonica.la > Staff > La Raz\u00f3n EC_302.indd 3EC_302.indd 320/05/21 20:3920/05/21 20:39 Por J. Butr\u00f3n y S. Ram\u00edrez SEM\u00c1FORO: 7 ENTIDADES AVANZAN, 5 A VERDE DONDE YA EST\u00c1 LA MITAD DEL PA\u00cdS Retroceden 3 de riesgo bajo a medio; s\u00f3lo un estado, en naranja; entre los que ya tienen menor peligro est\u00e1n Guerrero y Quer\u00e9taro. Edomex y CDMX se mantienen en amarillo; en esta \u00faltima vuelven conciertos al aire libre, pero con aforo limitado al 25% p\u00e1g. 6 Foto AP 1 final.indd 21 final.indd 2 22/05/21 01:2122/05/21 01:21Carlos Urdialesrazon.com.mx02 Twitter: @CarlosUrdiales sugerencias@razon.com .mxComentarios69 Award of Universidad de Navarra en Pamplona2014 Society for News Design 2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2015, 2016, 2017 , 2018, 2019 2020 y 2021 2 Menciones Especiales28 premios 9 primeros lugares y 19 menciones plataPREMIOS5250-0109 Suscripciones 10PREMIOS BRONCE Mejor diario nacional Finalista ROZONES SOBRE LA MARCHA 2018 y 2021 El clima social est\u00e1 marcado por una pandemia decreciente, vacunaci\u00f3n en ascenso, recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica robusta (a\u00fan sin compensar lo perdido) y expectativas nutridas por el regreso a clases; aroma de a\u00f1orada normalidad. En el pand\u00e9mico periodo, hemos sufrido decenas de miles de muertes por Covid, el dolor tuvo dos cumbres, verano e invierno de 2020. Durante Semana Santa la tercera ola fue un fantasma que por fortuna no se materializ\u00f3. Ah\u00ed germin\u00f3 el optimismo por la inmunidad de reba\u00f1o. La mezcla de vacunas aplicadas y el subregistro de casos, articulan la raz\u00f3n de nuestra recuperaci\u00f3n emocional. El clima pol\u00edtico a dos semanas de las elecciones intermedias es otro cuento. Tensi\u00f3n por el caso del gobernador de Tamaulipas, Francisco Garc\u00eda Cabeza de Vaca. Confusi\u00f3n constitucional e institucional sobre su desafuero. Oportunismo en la tragedia de la L\u00ednea 12 del Metro. Sospechosismo por las investigaciones que determinen por qu\u00e9 colaps\u00f3 el paso elevado en Tl\u00e1huac. La opini\u00f3n publicada confrontada en dos bandos; pro-L\u00f3pez Obrador y anti-L\u00f3pez Obrador. El tempo de agendas informativas al ritmo de Palacio Nacional distrae energ\u00eda y limita el alcance del periodismo en su b\u00fasqueda por pluralidad y equilibrio al perse- guir la verdad. Juego de equilibrios que como nunca, confronta a la prensa con nuevos actores sociales. Provocador desaf\u00edo. El pr\u00f3ximo 6 de junio los electores iremos a las urnas en un contexto radicalmente diferente al de hace tres a\u00f1os. La populari - dad de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, cimentada en el hartazgo y enojo mayoritario contra administraciones panistas y priistas lo catapult\u00f3 al poder y junto a \u00e9l, entes satelitales; Morena el prime- ro, PT, PES y otros liderazgos, los segundos. La transformaci\u00f3n ofrecida ha sido empe\u00f1o permanente del Presidente. Lo dice y act\u00faa en consecuencia todos los d\u00edas. Los juicios abundan y se diversifican. Millones aplauden, millones repudian. La constancia del mandatario atraves\u00f3 la pandemia con sus secuelas econ\u00f3micas y sociales. La polarizaci\u00f3n social se acent\u00faa. Morena es otro sin la candidatura insignia de AMLO y sin embar- go, es racional prever que mantendr\u00e1 la mayor\u00eda en la C\u00e1mara de Diputados. Adivinar las potenciales configuraciones y alianzas que le den poder simple o absoluto es ocioso por ahora. Morena ganar\u00e1 va- rias gubernaturas, quiz\u00e1 no las que presupuest\u00f3 la dirigencia en- cabezada por Mario Delgado; sin embargo, con apenas siete a\u00f1os de registro, una elecci\u00f3n presidencial (que gan\u00f3) y en su segunda competencia intermedia, lo que obtenga ser\u00e1 ganancia. En contraste, esta primera aduana democr\u00e1tica para la presi- dencia de L\u00f3pez Obrador exhibe a los opositores, PAN, PRI y PRD extraviados. Rehenes de la batuta del Poder Ejecutivo; ninguno de los tres partidos es capaz de construir otra propuesta que no sea detener el avance de Morena y la fuerza de su l\u00edder moral. La asociaci\u00f3n de los tres en cerca del 75 por ciento de las can- didaturas, esconde sus membretes en las boletas. Evidencia que sus siglas y colores no ilusionan. Ante las cr\u00edticas a la forma y al fondo del gobierno lopezobra- dorista, panistas, priistas y perredistas no oponen un proyecto m\u00e1s emp\u00e1tico con la mayor\u00eda, no atajan los agravios hist\u00f3ricos contra las franjas m\u00e1s amplias de la poblaci\u00f3n ni ponen sobre el debate p\u00fablico, estad\u00edsticas que desmonten la promoci\u00f3n o la propaganda de un gobierno que mantiene altos niveles de apro - baci\u00f3n popular. Movimiento Ciudadano (MC) es el \u00fanico partido que edifica otra oferta, una propia y quiz\u00e1 capaz de competir puntualmente contra Morena en el largo plazo. Su reacci\u00f3n ante la declinaci\u00f3n de Ricardo Bours, en Sonora, es una declaraci\u00f3n de intenciones. No les importa s\u00f3lo ganar sino hacer marca. Nuevo Le\u00f3n le dar\u00e1 un impulso tan sustantivo como Jalisco en 2018. MC teje su red lejos de alianzas con quienes no pueden dejar de repartirse el poder antes de ganarlo. Las listas de plurinominales en PAN y PRI evidencian c\u00f3mo sus polos de poder no gravitan si est\u00e1n afuera. A diferencia de a quien hoy combaten. Los \u00e9xitos de la alianza el 6 de junio ser\u00e1n de personalidades, no de plataforma ni de movimiento. Rumbo al 24, esta oposici\u00f3n no resiste. ESTA PRIMERA aduana democr\u00e1ti- ca para la presi- dencia de L\u00f3pez Obrador exhibe a los opositores, PAN, PRI y PRD extravia- dos. Rehenes de la batuta del Poder Ejecutivo; ninguno de los tres partidos es capaz de cons - truir otra propuesta que no sea detener el avance de More- na y la fuerza de su l\u00edder moralDentro de dos semanas votaremos para elegir a m\u00e1s de 20 mil representantes populares en sindicaturas, municipios, congresos y gobiernos estatales. Y 500 di - putados federales. La CanSino y los profes Una noticia que ayer gener\u00f3 inquietudes es que la vacuna china Can Sino pierde efectividad despu\u00e9s de un periodo de seis meses, seg\u00fan reconoci\u00f3 ayer el propio laboratorio. En nuestro pa\u00eds, donde fue una de las primeras en ser aceptadas para su uso de emergencia, el hecho de que fuera un inmunizador de una sola dosis fue una variable considerada para definir la estra - tegia de vacunaci\u00f3n. Tanto que han sido centralmente los maestros a quienes se les ha inocula - do con ese biol\u00f3gico. Can Sino indic\u00f3 que luego de seis meses la protecci\u00f3n que ofrece es del 50 por ciento o m\u00e1s y plante\u00f3 la necesidad de que se ponga una segunda dosis para aumentar su eficiencia a m\u00e1s del 90 por ciento. El anuncio de la firma china, nos comentan, pudiera implicar que se revise el plan de vacunaci\u00f3n del profesorado, porque por lo pronto est\u00e1n empezando a surgir dudas sobre si para octubre, cuando la efectividad de la vacuna empiece a mermar se podr\u00eda disponer de presupuesto y vacunas extras de Can Sino para el refuerzo. Declinaciones, cap\u00edtulo 7 En este espacio hemos ido documentando las declinaciones que, en cascada, se han venido dando desde el viernes de la semana pasada en peleas por gubernaturas. Y resulta que en siete d\u00edas van siete. La m\u00e1s reciente fue de Fernanda Salom\u00e9 Perera, quien anunci\u00f3 que se suma a la candidatura del morenista David Monreal en Zacatecas. A 15 d\u00edas de la elecci\u00f3n, la primera candidata transg\u00e9nero, que corr\u00eda hasta ayer con los colores del partido Redes Sociales Progre - sistas, al que asocian con la maestra Elba Esther Gordillo, explic\u00f3 que tom\u00f3 esta decisi\u00f3n porque Monreal le ofreci\u00f3 encabezar la direcci\u00f3n de la Diversidad Sexual, con la que aspira a brindar atenci\u00f3n jur\u00eddica, estudiantil, en materia de salud, etc\u00e9tera, a la comunidad LGBT+ del estado. Tambi\u00e9n enumer\u00f3 entre sus razones el hecho de que RSP se apartara de la 4T. Uf. \u00c1nimos sucesorios en Banxico Con la novedad de que la ma\u00f1anera calent\u00f3 los \u00e1nimos sucesorios en el Banco de M\u00e9xico, y dio pie hasta al humor, luego de confirmar el Presidente L\u00f3pez Obrador que Alejandro D\u00edaz de Le\u00f3n no repetir\u00e1 en el cargo de gobernador de esa instituci\u00f3n y que en su lugar nominar\u00e1 a alguien que tenga un perfil con dimensi\u00f3n social y que sea partidario de la \"econom\u00eda moral\" \u2014concepto incluido en el nombre que lleva el t\u00edtulo de su m\u00e1s reciente libro \u2014. El caso es que de inmediato empezaron a aparecer en diferentes espacios nombres como el de los subgober - nadores Gerardo Esquivel, Galia Borja y Jonathan Heath, incorporados al Banco ya en los tiempos de la Cuarta Transformaci\u00f3n. Por cierto , el primero de ellos public\u00f3 un tuit a l que algunos le ven jiribilla: \"A m\u00ed ni me apunten. Yo estoy bien de Sub. Ya saben que le voy al Cruz Azul\", tuite\u00f3. Y algunos quisieron ver en el encarte un desencante o al rev\u00e9s, por lo que est\u00e1 ocurriendo en la L iguilla. Oaxaca en el entorno obradorista Nos comentan que a quien ven muy cerca del entorno obradorista es al gobernador de Oaxa - ca, Alejandro Murat, quien , por cierto , ayer puso a la encargada de la pol\u00edtica interna, Olga S\u00e1nchez Cordero, todo el escenario para que tuviera buenos ecos su mensaje a favor de la perspectiva y la inclusi\u00f3n de g\u00e9nero en el sector de los notarios. \"Deben tener presente que la transformaci\u00f3n concluyente e igualitaria les convoca a apartarse de pr\u00e1cticas machistas\", les dijo la funcionaria en un acto celebrado en la capital oaxaque\u00f1a. Nos aseguran que a Murat lo han estado apuntando para eventualmente encabezar al PRI, y aunque al mandatario lo que le interesa es concluir su gesti\u00f3n en la entidad hasta 2022, hay quien insiste que esa ruta es una posibilidad real, sobre todo porque al propio Ejecutivo federal le podr\u00eda convenir tener un aliado en el tricolor que le ampliara m\u00e1rgenes de apoyo en su proyecto de gobierno. Excesos en la Fiscal\u00eda de Puebla De pena ajena, nos comentan, el comportamiento de agentes de la F iscal\u00eda general de Puebla, a cargo de Gilberto Higuera, quienes se avalanzaron en contra de un reducido grupo de per - sonas que exig\u00eda ser atendido para dar cuenta de sus inconformidades en la investigaci\u00f3n del caso de Zyanya Figueroa, en el que la autoridad presume un suicidio, a pesar de que, seg\u00fan los afectados, nunca se realizaron diversas diligencias necesarias para descartar que fuera un feminicidio. Lamentable ver en los videos difundidos en redes c\u00f3mo un agente de plano roc\u00eda gas a los manifestantes a las puertas de la Fiscal\u00eda. Al final el fiscal debi\u00f3 recibir a los manifes - tantes y cargar con la responsabilidad en la brutalidad con la que actuaron sus agentes. Cifras delictivas en la CDMX Como cada mes, el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica entreg\u00f3 su actualizaci\u00f3n de estad\u00edsticas delictivas en el pa\u00eds. Sin embargo, en la capital existe adem\u00e1s un indicador que elabora el Consejo Ciudadano para la Seguridad y Justicia de la CDMX, deno - minado DIS\u00cd. Este \u00faltimo reporta que en el primer cuatrimestre de 2021 la incidencia delictiva registr\u00f3 aqu\u00ed un descenso de 28%, respecto al mismo periodo del promedio de los siete a\u00f1os previos. Por ejemplo, el secuestro baj\u00f3 70%, al pasar de 27 casos en 2020 a 8 en 2021; el robo de veh\u00edculo con violencia cay\u00f3 34%, pues pas\u00f3 de mil 243 a 818. Con reducciones de entre el 23% y el 28% est\u00e1n el robo a negocio con violencia, el robo de auto sin violencia, el homicidio dolo - so, el robo en transporte p\u00fablico colectivo y el robo a casa habitaci\u00f3n sin violencia. El reporte, nos comentan, est\u00e1 elaborado con datos del SESNSP, de la Fiscal\u00eda General de Justicia y de las m\u00e1s de 23 mil llamadas que en promedio cada mes recibe el organismo, a cargo de Salvador Guerrero, en su L\u00ednea de Seguridad. 02-LR definitiva.indd 202-LR definitiva.indd 2 22/05/21 01:3422/05/21 01:34CONCLUYE INSPECCI\u00d3N DE TRAMO ELEVADO EN L\u00cdNEA 9. Jes\u00fas Esteva, titular de la Sobse, detall\u00f3 que el Colegio de Ingenieros revis\u00f3 los 4.9 kil\u00f3metros que van por encima del nivel de piso. En la 4 se ha inspeccionado casi una cuarta parte y en la B, 0.41 km de un total de 4.1. El diagn\u00f3stico se entregar\u00e1 de agosto a septiembre.INVESTIGA FGJ A PRESUNTO FEMINICIDA SERIAL. La fiscal capitalina, Ernestina Godoy, inform\u00f3 que Arturo \"N\", un hombre de 44 a\u00f1os detenido en 2020 por el asesinato de su esposa, podr\u00eda estar ligado en crimenes contra otras tres mu-jeres, ocurridos en Tlalpan en 2016, 2018 y 2019, de acuerdo con las investigaciones.mexico@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 22. DOMINGO 23 .05.202103 Cae en Puebla l\u00edder de la Uni\u00f3n Elementos de la Fiscal\u00eda estatal detuvieron a Amado Vicente \"N\", quien portaba un arma, pasaportes, relojes, plumas de lujo y drogas. Aumentan 286%, al pasar de 103 el 8 de abril a 398 el 21 de mayo Se triplican reportes de violencia a candidatos en mes y medio Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx Apesar de que el Gobierno federal implement\u00f3 el pasado 4 de mar-zo la Estrategia de Protecci\u00f3n en Contexto Electoral para frenar la violencia pol\u00edtica y amenazas a candida-tos, las agresiones a contendientes por un cargo de elecci\u00f3n popular creci\u00f3 286.4 por ciento desde el 8 de abril, cuando autori-dades presentaron el primer informe de seguimiento. De acuerdo con datos del monitoreo fe - deral, del 4 de marzo al 8 de abril se tuvo el registro de 103 aspirantes que denuncia - ron alguna agresi\u00f3n, mientras que para el 21 de mayo esta cifra aument\u00f3 a 398. Entre candidatos a una diputaci\u00f3n federal se report\u00f3 el mayor incremento de violencia, al pasar de ocho a 46 casos (475 por ciento m\u00e1s); le siguen quienes van por una alcald\u00eda, cifra que subi\u00f3 de 45 a 232 (415.5 por ciento m\u00e1s). En tercer lugar est\u00e1n los aspirantes a diputaciones locales, al pasar de 11 a 59 (436.3 por ciento m\u00e1s), y finalmente quienes buscan ser go - bernadores, con un crecimiento de 11 a 21 denunciantes (90.9 por ciento m\u00e1s). En cuanto a la frecuencia de agresiones por d\u00eda, en el segundo informe de segui-miento, se contaban 69 casos del 4 al 19 de marzo (4.3 diarios). Del 20 de marzo al 21 de abril se registraron 42 ataques (tres por d\u00eda). Esta cifra creci\u00f3 a 57 del 3 al 16 de abril (cuatro por d\u00eda). Mientras que del 17 al 30 de abril se contabilizan 66 (4.7 cada d\u00eda). Sin embargo, en el tercer informe de seguimiento que el Gobierno federal pre-sent\u00f3 ayer se contabilizan 164 ataques entre el 1 y el 21 de mayo; un promedio de 7.8 al d\u00eda, que indica que conforme se acercan los comicios, la incidencia va au - mentando. Asimismo, las carpetas de investiga- ci\u00f3n pasaron de 60 a 148 (146 por ciento m\u00e1s), mientras que los aspirantes con pro - tecci\u00f3n de 41 a 148, 260 por ciento m\u00e1s. En conferencia de prensa, la secreta-ENTRE ASPIRANTES a diputaciones fede - rales y alcald\u00edas, principalmente, aumentan denuncias por amenazas y agresiones; casos diarios, de 4.3 a 7 .8, seg\u00fan monitoreo de SSPC Aspirante en Valle de Bravo presenta denuncia en FGJEM Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx ZUDIKEY RODR\u00cdGUEZ, candidata a la presidencia municipal de Valle de Bravo por la coalici\u00f3n \"Va por el Estado de M\u00e9-xico\" acudi\u00f3 ayer a la Fiscal\u00eda General de Justicia mexiquense (FGJEM) para pre-sentar una denuncia un d\u00eda despu\u00e9s de haber sido presuntamente secuestrada. A trav\u00e9s de un comunicado, la diri- gencia del PRI en la entidad dio a cono - cer que brindaron el acompa\u00f1amiento en este caso, pero se reserv\u00f3 detallar el delito denunciado. El jueves trascendi\u00f3 que la candidata y exvelocista ol\u00edmpica presun-tamente fue privada de la liber-tad y amenazada por un par de sujetos, quienes le exigieron retirarse de la contienda. \"Mira, Zudy, me han orde -nado matarte, pero voy a perdonarte la vida. S\u00f3lo te pido que te escondas y que te bajes de la campa\u00f1a\", habr\u00eda sido la amenaza, seg\u00fan versiones. Sin embargo, esto no fue confirmado por el partido ni la aspirante, quien a tra-v\u00e9s de un video en redes sociales infor-m\u00f3 que se encontraba bien, aunque sin hacer referencia al supuesto plagio. Por la ma\u00f1ana, la secretaria de Seguri- dad y Protecci\u00f3n Ciudadana (SSPC), Rosa Icela Rodr\u00edguez, inform\u00f3 que aunque has-ta ese momento no hab\u00eda ninguna denun-cia, ya se analizaba con las autoridades del Estado de M\u00e9xico brindarle protecci\u00f3n. \"Estamos en pl\u00e1ticas con ellos por parte del gobierno del Estado de M\u00e9xico y nosotros. Con la fiscal\u00eda y el secretario de Segu-ridad hay muy buena relaci\u00f3n, estamos en esa colaboraci\u00f3n\", asegur\u00f3 durante la ma\u00f1anera. ria de Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudadana (SSPC), Rosa Icela Rodr\u00edguez, dio a cono - cer ayer que hasta el momento han sido asesinados 13 candidatos y candidatas, y 11 fueron secuestrados por grupos delictivos. La funcionaria agreg\u00f3 que ante esto, au- toridades federales y estatales han brinda-do atenci\u00f3n y seguridad a 148 aspirantes. De estos, 80 est\u00e1n a cargo de los gobiernos 43.2 Por ciento de las v\u00edctimas de violencia son candidatasCerca de 300 nuevas denunciasPRINCIPALES HECHOS REPORTADOS Fuente Mesa de la Estrategia de Protecci\u00f3n en Contexto ElectoralCifras en unidadesAmenazas 187 Otros 42Agresiones 101 Homicidio 13Sin informaci\u00f3n de riesgo 44 Privaci\u00f3n ilegal de la libertad 1109 abril* 30 abril* 21 mayo* Presidente municipal45 126 232 Diputado federal8 27 46Diputado local11 36 59 Gobernador 11 16 21 Otros 28 29 40 En el actual proceso electoral se estima que hay alrededor de 150 mil candidatos en total, por lo que los atendidos por la estrategia son alrededor de 0.26 por ciento del total. estatales, 48 de la Guardia Nacional, cua- tro la GN y el estado, y 16 por parte de otras autoridades que pueden ser municipales; adem\u00e1s, expuso que la autoridad federal est\u00e1 dando seguimiento y atenci\u00f3n a 148 carpetas de investigaci\u00f3n. Agreg\u00f3 que de ese total, 187 son por amenazas, 101 por agresi\u00f3n, 44 no hay confirmaci\u00f3n de riesgo, pues \"hay algu-nos que han dicho que ya no sienten estar en riesgo\", y otros 42 casos, sin especificar m\u00e1s detalles. El resto son los 24 abandera-dos asesinados y secuestrados. La titular de la SSPC explic\u00f3 ante el Pre- sidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y el gabinete de seguridad, que 53.76 por cien-to de los casos de denuncias por violencia contra los candidatos se conentraron en los estados de Oaxaca, San Luis Potos\u00ed, Jalisco, M\u00e9xico, Veracruz, Tamaulipas y Guerrero. \"La concentraci\u00f3n de casos en estas entidades refleja la frecuencia con que se presentan estos reprobables hechos; sin embargo, el n\u00famero de atenciones en algunas de ellas tambi\u00e9n es alto, lo que de-muestra el compromiso y la coordinaci\u00f3n con los gobiernos estatales\", sostuvo. Rodr\u00edguez Vel\u00e1zquez remarc\u00f3 que contin\u00faan trabajando en el Centro de Monitoreo, as\u00ed como con acciones de coordinaci\u00f3n, en las que participa la Se-cretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, la Consejer\u00eda Jur\u00eddica, la Unidad de Investigaci\u00f3n Fi-nanciera, entre otras. En su oportunidad, el comandante de la Guardia Nacional, Luis Rodr\u00edguez Bu-cio detall\u00f3 que este cuerpo de seguridad brind\u00f3 protecci\u00f3n a cinco aspirantes a gobernador, 17 a alcaldes y 35 que buscan diputaciones federales, para un total de 57 servicios de seguridad. M\u00e1s tarde, la secretaria de Goberna- ci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero coincidi\u00f3 des-de Oaxaca que hay una mesa permanente por el tema de la violencia pol\u00edtica, \"y cada candidato que nos ha solicitado la protec-ci\u00f3n, se eval\u00faa su riesgo e inmediatamen-te se le proporciona. Es permanente las 24 horas del d\u00eda por siete d\u00edas a la semana\". \"REQUERIMOS que los candidatos nos requieran esta protecci\u00f3n (...) En algunos casos no hemos sabido que requer\u00edan la protec-ci\u00f3n y tampoco sa-b\u00edamos que estaban en riesgo\" Olga S\u00e1nchez Cordero Secretaria de Gobernaci\u00f3n*Corte del reporte 03LR3722.indd 303LR3722.indd 3 22/05/21 1:1522/05/21 1:15razon.com.mxINFORMATIVA04 La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 22. DOMINGO 23.05.2021 La comunidad internacional observa con impotencia esta nueva escalada de violen- cia y muerte. La ONU ha sido incapaz de ela- borar, siquiera, una declaraci\u00f3n del Consejo de Seguridad, que llame a la paz en la regi\u00f3n, porque Estados Unidos se ha opuesto en tres ocasiones. El gobierno de Joe Biden, menos eficaz que el de Barack Obama para promo - ver la distensi\u00f3n, no ha dejado de presionar a Benjamin Netanyahu y ha contribuido a la apertura del paso de Kerem Shalom para la ayuda humanitaria en Gaza. Frente a este nuevo callej\u00f3n sin salida del exterminio mutuo vale la pena releer los es - critos de Edward Said. En el prefacio de 1992 a La cuesti\u00f3n palestina (1979), este importan-Desde hace dos semanas una nueva ola de violencia arrasa con barrios enteros de la franja de Gaza y la ciu - dad de Tel Aviv. Aviones de combate israel\u00edes bombardean esa populosa zona portuaria, causando m\u00e1s de doscientas muertes de ci-viles y, de ellas, cerca de cien entre mujeres y ni\u00f1os. Ham\u00e1s, que controla Gaza desde ha-ce quince a\u00f1os, responde con cohetes que intentan ser derribados desde la C\u00fapula de Hierro, el sistema antia\u00e9reo israel\u00ed.te intelectual, profesor de la Universidad de Columbia, encaraba un elemento central del conflicto, que se hace cada vez m\u00e1s evidente: su perdurabilidad. El desconocimiento de la soberan\u00eda de Palestina ha durado demasiado \u2014hace m\u00e1s de setenta a\u00f1os que se cre\u00f3 el es- tado de Israel\u2014 y la crisis se vuelve peligrosa- mente intemporal y rutinaria. Dec\u00eda Said en 1992 que el conflicto hab\u00eda durado tanto y hab\u00eda pasado por tantas fases de la historia global \u2014Segunda post - guerra, Guerra Fr\u00eda, Post-Guerra Fr\u00eda\u2014 que muchos intelectuales y pol\u00edticos, que en los a\u00f1os 60 y 70 hab\u00edan condenado la ocupa- ci\u00f3n y colonizaci\u00f3n territorial de Palestina, ya prefer\u00edan no hacerlo. Para Said, ese si - lencio de los intelectuales occidentales era equivalente a la \"traici\u00f3n de los cl\u00e9rigos\" de Julien Benda, al \"opio\" de Raymond Aron o a los justos reclamos de Albert Camus y Simone Weil de una denuncia paralela del nazismo y el estalinismo. La perdurabilidad del conflicto, cuya ra\u00edz, seg\u00fan Said, no era el nacimiento del estado de Israel sino el boicot de la autodetermina- ci\u00f3n palestina, hab\u00eda normalizado la violen-cia en la regi\u00f3n. Al englobar el reclamo de soberan\u00eda de Palestina dentro de la red del \"terrorismo isl\u00e1mico\" y ligar \u00e9ste a la orienta- ci\u00f3n yihadista de Ham\u00e1s, Israel y sus aliados occidentales contribuyeron decisivamente a la postergaci\u00f3n del pleno reconocimiento tanto de la naci\u00f3n como del estado palestinos. rafael.rojas@razon.com.mxEdward Said y el silencio sobre Palestina Por Raf ael Roj as APUNTES DE LA ALDEA GLOBAL En los a\u00f1os previos a su muerte, en 2003, Said observ\u00f3 con preocupaci\u00f3n el crecimiento del liderazgo de Ham\u00e1s y otras organizaciones m\u00e1s radicales dentro de la Autoridad Nacional Palestina (ANP) e, inclu- so, de la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina (OLP). Ese desplazamiento no ha hecho m\u00e1s que acentuarse a partir de 2006, cuando Ham\u00e1s triunfa en las elecciones le- gislativas en Gaza e inicia la \u00faltima ofensiva contra su rival Fatah, en Cisjordania. Desde 2017, Ham\u00e1s y Fatah est\u00e1n unidas en un pacto de reconciliaci\u00f3n, lo cual fa- vorece las tendencias extremistas. Pero la reacci\u00f3n de Israel a ese relanzamiento del soberanismo palestino ha sido m\u00e1s agresiva que negociadora. Como tantas veces en el pasado, lo que sucede en estos d\u00edas es con- secuencia del debilitamiento de las corrien- tes moderadas y dialogantes, en ambas ori - llas del conflicto, y, tambi\u00e9n, de la clar\u00edsima asimetr\u00eda econ\u00f3mica, tecnol\u00f3gica y militar entre las dos naciones. Aquel silencio sobre Palestina, que de- nunciaba Said, se agranda a\u00f1o con a\u00f1o. Y no s\u00f3lo por la incapacidad de posicionamiento del Consejo de Seguridad sino por las diver- sas manipulaciones que suscita el diferen- do a nivel global. La alianza entre Estados Unidos e Israel genera m\u00faltiples tensiones geopol\u00edticas, sobre todo, despu\u00e9s de una presidencia tan unilateral y antipalestina como la de Donald Trump. Perfila convocar a otros integrantes de la Corte AMLO dialoga con ministros sobre reformas de la 4T Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador confirm\u00f3 que se reuni\u00f3 con los ministros de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) Juan Luis Gonz\u00e1lez Alc\u00e1n-tara Carranc\u00e1, Yasm\u00edn Esquivel y Arturo Zald\u00edvar para abordar, de manera directa, los amparos otorgados por jueces federa-les para suspender las leyes el\u00e9ctrica y de hidrocarburos aprobadas en el Congreso. \"Hay casos que nos importa que co - nozcan de manera directa del porqu\u00e9 de nuestra actuaci\u00f3n; por ejemplo, la ley el\u00e9ctrica o de hidrocarburos\", se\u00f1al\u00f3. El mandatario asegur\u00f3 que existen temas donde se requiere la atenci\u00f3n del Estado, as\u00ed como la colaboraci\u00f3n entre los representantes de los tres poderes de la Uni\u00f3n y ejemplific\u00f3 con el caso Ayo - tzinapa, en el cual de trabajan conjunta-mente la Fiscal\u00eda, el Ejecutivo y el Poder Judicial. En conferencia de prensa resalt\u00f3 que el objetivo es contar con una \"Suprema EL PRESIDENTE confirma reuni\u00f3n con Zal - d\u00edvar, Esquivel y Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntar\u00e1; nos im - porta que conozcan directamente el porqu\u00e9 de ley el\u00e9ctrica o de hidrocarburos, dice Corte de Justicia, no Suprema Corte del Derecho, ni mucho menos Suprema Cor-te del Cohecho o de lo chueco\". Por ello adelant\u00f3 que convocar\u00e1 a otros ministros: \"s\u00ed lo voy a hacer, poco a poco, de acuerdo a la agenda, a\u00fan cuan-do sostengo que mantienen una postura conservadora y contraria al proceso de transformaci\u00f3n que se ha iniciado en el pa\u00eds, pero lo voy a hacer\". El Presidente asegur\u00f3 que tanto a Es- quivel Mossa como a Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntara Carranc\u00e1, nominados por \u00e9l, ten\u00eda casi dos a\u00f1os sin verlos. \"Desde que est\u00e1n (en la SCJN) nunca hab\u00edamos platicado y quer\u00eda yo hacerlo con ellos\" porque es importan-te mantener la comunicaci\u00f3n, dijo. El mandatario hizo referencia a la ley para la seguridad de las l\u00edneas de trans-misi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Federal de Electri-cidad, la cual, asegur\u00f3, fue cancelada por ministros \"sin tener todos los elementos, privilegiando el inter\u00e9s individual y el in-ter\u00e9s privado\". \"Un ministro que no nos ve con bue- nos ojos decidi\u00f3 rechazar nuestra pro - puesta. Estoy seguro que ese ministro no sabe y piensa que cualquier particu-lar tiene el derecho de conectarse a la red de la CFE por tener un contrato, alguna justificaci\u00f3n legal, piensa que la CFE es monopolio o preponderante\", advirti\u00f3. Sin embargo, detall\u00f3, lo que se busca- ba era garantizar la seguridad en la pres-taci\u00f3n del servicio. \"No 'diablitos', hay diablos que se cuelgan a la l\u00ednea, no se vaya a malpen - sar, pero, empresas muy grandes que se cuelgan, no pagan la transmisi\u00f3n y esto significa una sobrecarga para las l\u00edneas, y puede ocasionar apagones y afectar a todos\", explic\u00f3. Asimismo, critic\u00f3 a la Comisi\u00f3n Fede- ral de Competencia Econ\u00f3mica (Cofece) por promover amparos, como defensora de particulares, en contra de las empre-sas p\u00fablicas y que es para evitar el mo - nopolio. En ese sentido, se refiri\u00f3 directamente a Alejandra Palacios, titular del organis-mo, de quien cuestion\u00f3: \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la se\u00f1ora \u00e9sta, con todo respeto, presen-tando amparos o recursos en contra de quienes son preponderantes, de quienes tienen monopolios? No, est\u00e1 dedicada a afectar a las empresas p\u00fablicas que son del pueblo\". 3 Ministros han sido nominados por L\u00f3pez ObradorPARA SUPERVISAR el avance, el Presidente visit\u00f3 la obra en compa\u00f1\u00eda de los mandatarios de Hidalgo, Omar Fayad; Estado de M\u00e9xico, Alfredo del Mazo, y la CDMX, Claudia Sheinbaum, as\u00ed como los secretarios de Seguridad, Rosa Icela Rodr\u00edguez; de Defensa, Luis Cresencio Sandoval, y el general Gustavo Vallejo, encargado de la obra, quien detall\u00f3 que suman 562 d\u00edas de trabajo y garantiz\u00f3 que el 21 de marzo de 2022 estar\u00e1 la terminal \"en tiempo y forma\".Construcci\u00f3n del AIFA, al 60% Foto La \"Parece que el enemigo est\u00e1 en el Poder Judicial\" Titular de la Marina confronta a jueces CRITICA ALMIRANTE OJEDA falta de ayuda para poder cerrar ciclo de judicializaci\u00f3n de detenciones; informa el Presidente que El Marro fue exonerado y pide a CJF indagar Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx El secretario de Marina (Semar), el almirante Jos\u00e9 Rafael Ojeda Dur\u00e1n, consider\u00f3 que en casos de decomisos de drogas donde jueces y ministerios p\u00fablicos desechan los casos, parece que \"el enemigo\" est\u00e1 dentro del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n. \"Hay muchos casos que hasta pena nos dan que act\u00faen de esa manera, parece ser que el enemigo lo tenemos en el Poder Ju-dicial, y tenemos que cerrar bien ese c\u00edr-culo para poder llevar a cabo la detenci\u00f3n. Tenemos varios casos pero los tenemos que hacer muy bien\", afirm\u00f3. En conferencia de prensa en Palacio Nacional, el titular de Semar destac\u00f3 que en ocasiones no hay ayuda de parte de los impartidores de justicia para cerrar bien un proceso penal contra delincuentes que trafican drogas. \"Entiendan que esto es una situaci\u00f3n que hay que hacerla paso a paso y bien fis-calizada y bien judicializada, porque si no, las ayudas \u2014que no tenemos muchas, de jueces y ministerios p\u00fablicos\u2014, tenemos que cerrar bien el c\u00edrculo porque, si no, se nos van\", subray\u00f3. Ante el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador, adelant\u00f3 que en un par de meses se podr\u00e1 tener una iniciativa de re-forma para introducir al C\u00f3digo Penal m\u00e1s sustancias que son precursores qu\u00edmicos para la producci\u00f3n de metanfetaminas como delito. El titular de la Semar dio a conocer el decomiso de un cargamento de metanfe-taminas en l\u00edquido que estaba oculto en sacos de carb\u00f3n, en los puertos de Guay - mas, Sonora, que ten\u00eda como destino Bar-celona, Espa\u00f1a. Por el sigilo de la investigaci\u00f3n no dio m\u00e1s detalles, pues la idea es seguir el ca - mino de d\u00f3nde viene, qui\u00e9n la trae, qui\u00e9n la manda y a d\u00f3nde va. \"Vamos a hablar con ellos para darles toda la informaci\u00f3n e ir cerrando el c\u00edrculo\", indic\u00f3. Rafael Ojeda reconoci\u00f3 que desde que la Marina tom\u00f3 el control de los puertos se han cerrado los caminos para el tr\u00e1fico de drogas. Con ello, a\u00f1adi\u00f3, ahora no s\u00f3lo usan los puertos de Manzanillo o L\u00e1zaro C\u00e1rdenas sino que los narcotraficantes est\u00e1n y\u00e9ndose hacia Ensenada e introdu-ci\u00e9ndose por Guaymas. Por otro lado, el Presidente L\u00f3pez Obra- dor confirm\u00f3 que Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez Or-tiz, El Marro, l\u00edder del C\u00e1rtel Santa Rosa de Lima detenido el a\u00f1o pasado, fue exonera-do por un juez federal del delito en contra de servidores p\u00fablicos. \"Hoy (ayer) en la ma\u00f1ana vi- mos que un juez exonera a un jefe de una banda que est\u00e1 pre-so en El Altiplano, Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez, del delito en contra de servidores p\u00fablicos\", coment\u00f3. Por lo anterior, L\u00f3pez Obra- dor se pronunci\u00f3 porque la actuaci\u00f3n del impartidor de justicia sea revisada por el Consejo de la Judicatura Federal (CJF). Y\u00e9pez Ortiz ya hab\u00eda sido detenido en 2008 por los delitos de robo y delincuen-cia organizada, pero logr\u00f3 su libertad en poco tiempo por faltas al debido proceso. El l\u00edder \"huachicolero\" fue recapturado a principios de agosto del a\u00f1o pasado por ele-mentos del Ej\u00e9rcito Mexicano y autoridades de la Fiscal\u00eda General del estado, durante un operativo \"de precisi\u00f3n\" donde no se dispar\u00f3 un s\u00f3lo tiro, se-g\u00fan inform\u00f3 en ese momento el secretario de la Defensa, Luis Cresencio Sandoval. De acuerdo con reportes de inteligen- cia, El Marro era uno de los principales generadores de violencia en Guanajuato, mismos que a pesar de su captura conti-n\u00faan en niveles altos, ya que la entidad es la n\u00famero uno en homicidios dolosos. Mientras Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez era exo - nerado por un juez federal, el gobierno de Guanajuato anunci\u00f3 el jueves la deten-ci\u00f3n de Fernando \"N\", alias El Ranchero, considerado como sucesor de \u00e9ste al fren-te del CSRL que mantiene una disputa por la plaza con el C\u00e1rtel Jalisco Nueva Gene-raci\u00f3n (CJNG). Ni amigos ni enemigos de nadie, reviran juzgadores Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx HORAS DESPU\u00c9S de que el secretario de Marina, Rafael Ojeda, criticara la falta de apoyo del Poder Judicial en casos rela-tivos al crimen organizado, el presidente del Consejo de la Judicatura Federal (CJF), Arturo Zald\u00edvar, afirm\u00f3 que la funci\u00f3n de las y los jueces federales es defender los derechos humanos y la Constituci\u00f3n. En su cuenta de Twitter, el tambi\u00e9n presidente de la Suprema Corte de Jus-ticia asegur\u00f3 que un Poder Judicial inde-pendiente es esencial en la democracia, adem\u00e1s de que sus integrantes garantizan su autonom\u00eda. \"La funci\u00f3n de las y los jueces federa- les es defender los derechos humanos y la Constituci\u00f3n. Seguiremos garantizan-do su autonom\u00eda. Un Poder Judicial inde-pendiente es esencial en la democracia\", escribi\u00f3. En tanto, la Asociaci\u00f3n Nacional de Magistrados de Circuito y Jueces de Dis-trito del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n rechaz\u00f3 las imputaciones del almiran-te Ojeda Dur\u00e1n, pues sus miembros no son enemigos ni amigos de nadie, s\u00f3lo obedecen a la Constituci\u00f3n y act\u00faan en defensa de los Derechos Humanos de las personas. \" Ante las serias implicaciones que puedan tener las palabras expresadas esta ma\u00f1ana (ayer) por funcionarios de otro Poder del Estado, la Asociaci\u00f3n se ve en la necesidad de aclarar que las y los juzgadores federales no son ni enemigos ni amigos de nadie, sino que obedecen \u00fanicamente a la Constituci\u00f3n y act\u00faan en defensa de los derechos humanos de las personas\", subray\u00f3. Por su parte, Jos\u00e9 Miguel Vivanco, de la organizaci\u00f3n Human Rights Watch (HRW), consider\u00f3 que es muy peligro - so lo declarado por el almirante Ojeda Dur\u00e1n, ya que es \"todo un s\u00edmbolo de la militarizaci\u00f3n de M\u00e9xico y la degradaci\u00f3n del Estado de derecho en la presidencia de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador\".Homicidio baja 4%; feminicidio, apenas 0.3% Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx ENTRE ENERO Y ABRIL de 2021 los homicidios en el pa\u00eds disminuyeron cua-tro puntos porcentuales, con respecto al mismo periodo del a\u00f1o pasado; mientras que los feminicidios, presentaron un des-censo de 0.3 por ciento, en comparaci\u00f3n con el mismo periodo, inform\u00f3 la secre - taria de Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudada-na (SSPC), Rosa Icela Rodr\u00edguez. Al presentar el \u00edndice delictivo del pa\u00eds, la funcionaria destac\u00f3 que en abril de este los asesinatos de mujeres descen-dieron de 98 registrados en marzo a 77, lo que representa una disminuci\u00f3n de 21.4. Ante el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador e integrantes del Gabi-nete de Seguridad, Rodr\u00edguez Vel\u00e1zquez destac\u00f3 que durante la actual adminis-traci\u00f3n se ha contenido la tendencia a la alza el homicidio doloso. Explic\u00f3 que 50.6 por ciento de las muertes dolosas se concentran en seis entidades del pa\u00eds, donde, dijo, se han reforzado las capacidades operativas de las fuerzas de seguridad. La titular de la SSPC agreg\u00f3 que 15 municipios prioritarios concentran 26.4 por ciento el homicidio doloso en M\u00e9xi-co. \u00c9ste ha disminuido 18.9 por ciento en promedio en Tijuana, Ciudad Ju\u00e1rez, Celaya, Culiac\u00e1n, Morelia, Benito Ju\u00e1rez (Canc\u00fan), San Pedro Tlaquepaque, Izta-palapa, Irapuato y Salamanca. Rosa Icela Rodr\u00edguez dijo que conti- n\u00faan los buenos resultados en materia de secuestro, ya que en los primero cua-tro meses tuvieron una reducci\u00f3n de 34.4 por ciento. Tan s\u00f3lo en abril, detall\u00f3, se reportaron 60 privaciones ilegales de la libertad, lo que significa 65 por ciento menos que al inicio de la administraci\u00f3n. Respecto al robo de hidrocarburos, la secretaria de Seguridad se\u00f1al\u00f3 que se evitaron da\u00f1os a Pemex por 146 mil 900 millones de pesos desde diciembre de 2018, al iniciar la administraci\u00f3n. El Presidente L\u00f3pez Obrador destac\u00f3 que se hay buenos resultados en mate-ria de delitos, a\u00fan cuando \"quisi\u00e9ramos avanzar m\u00e1s pero hizo mucho da\u00f1o la pol\u00edtica neoliberal, fue un desastre. Qu\u00e9 m\u00e1s puedo decir, que uno de los que es-tuvo de secretario de Seguridad P\u00fablica est\u00e1 en la c\u00e1rcel en Estados Unidos\".EN PRIMER cuatrimestre del a\u00f1o, res - pecto al mis - mo periodo de 2020; m\u00e1s de la mitad de los asesinatos se concentran en seis estados Por su parte, el titular de Sedena inform\u00f3 que en el \u00faltimo mes el Ej\u00e9rcito ha decomisado m\u00e1s de tres mil armas al crimen organizado. 4 Mil 848 mdp se evit\u00f3 que se per - dieran conteniendo toma de casetasESTOS RESULTADOS logrados con el trabajo coordinado entre los tres \u00f3rde- nes de gobierno son muestra de que la pol\u00edtica de seguridad se transform\u00f3. No estamos para combatir guerras, estamos para ganar la paz\" Rosa Icela Rodr\u00edguez Titular de la SSPCDESCENSOS Ambos delitos reportan una disminuci\u00f3n: Primer cuatrimestre de 2020 Primer cuatrimestre de 2021 Fuente SSPC Cifras en unidades Homicidio doloso Feminicidio 319 11,747 318 11,277 Difieren por actuaci\u00f3n de impartidores de justicia \"HAY MUCHOS casos que hasta pena nos da que act\u00faen de esa manera, que parece ser que el enemigo lo tenemos en el Poder Judicial y tenemos que cerrar bien ese c\u00edr- culo para poder llevar a cabo la detenci\u00f3n\" Rafael Ojeda Dur\u00e1n Secretario de Marina\"LA FUNCI\u00d3N de las y los jueces federales es defender los derechos humanos y la Constituci\u00f3n. Seguiremos garantizando su autonom\u00eda. Un Poder Judicial inde- pendiente es esencial en la democracia\" Arturo Zald\u00edvar Presidente del CJF El funcionario detall\u00f3 que los 316 mil 53 elementos que hay en el pa\u00eds entre la Semar, Sedena y GN, 93% 3 22/05/21 INFORMATIVA La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 22. DOMINGO 23 .05.2021 Congreso local va ahora contra Fiscal\u00eda General Por Magali Ju\u00e1rez magali.juarez@razon.com.mx UN D\u00cdA DESPU\u00c9S de que present\u00f3 un punto de acuerdo en el que solicit\u00f3 a la Fiscal\u00eda de Justicia estatal inicie una averiguaci\u00f3n en contra de quienes soli-citaron, aprobaron y pretendan ejecutar la orden de aprehensi\u00f3n en contra del gobernador Francisco Garc\u00eda Cabeza de Vaca, el Congreso de Tamaulipas anunci\u00f3 que interpuso una controversia constitu-cional ante la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) contra la Fiscal\u00eda Ge-neral de la Rep\u00fablica (FGR) y el Juez de Distrito que concedi\u00f3 la medida. A trav\u00e9s de un comunicado, el \u00f3rgano legislativo estatal puntualiz\u00f3 que este acto afecta su esfera constitucional: \"la orden de aprehensi\u00f3n referida afecta la esfera constitucional del Congreso y con-traviene a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Mexi - cana, respecto a la resoluci\u00f3n que con base en el p\u00e1rrafo quinto del art\u00edculo 111 constitucional se emiti\u00f3 el pasado 30 de abril por un ministro de la SCJN\". Record\u00f3 que, en su momento, deter- min\u00f3 no homologar la declaraci\u00f3n de procedencia que aprob\u00f3 la C\u00e1mara de Di-putados, por lo que subray\u00f3 que el gober-nador conserva su fuero. Precis\u00f3 que esto significa que no se puede girar ni ejecutar alguna orden de aprehensi\u00f3n en contra del mandatario tamaulipeco. \"Por estos motivos, el Congreso del es- tado present\u00f3 este viernes la controversia constitucional ante la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n\", indic\u00f3. El presidente de la Junta de Coordina- ci\u00f3n Pol\u00edtica del Congreso de Tamaulipas, Gerardo Pe\u00f1a Flores, puntualiz\u00f3 que exis-te claridad sobre la determinaci\u00f3n que tomaron y la decisi\u00f3n del ministro Juan Luis Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntara sobre el fuero del gobernador. Por ello, descart\u00f3 que sea necesario nombrar a un gobernador sustituto. Remarc\u00f3 que a pesar de que la FGR difundi\u00f3 que cuenta con esta orden de aprehensi\u00f3n en contra del mandatario, ninguna autoridad judicial tiene faculta-des para proceder con su detenci\u00f3n. Dijo que aunque no sabe en donde se encuentra Garc\u00eda Cabeza de Vaca, tiene la certeza de que se encuentra trabajando en la administraci\u00f3n estatal. LEGISLATI- VO de Tamau- lipas presen- ta controversia ante la SCJN por orden de captura contra gobernador; contraviene la Constituci\u00f3n, se\u00f1ala SESI\u00d3N del Congreso de Tamaulipas, el pasado jueves. Eduardo Ram\u00edrez pone en duda orden de aprehensi\u00f3n Cabeza de Vaca tiene fuero: l\u00edder del Senado PRESIDENTE de la Mesa Directiva rechaza desaparici\u00f3n de poderes en Tamaulipas porque no hay elementos jur\u00eddicos; an - ticipa una \"grave crisis\" si se usan instituciones en persecuci\u00f3n Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx El presidente de la Mesa Directi- va del Senado, Eduardo Ram\u00ed- rez, rechaz\u00f3 iniciar un proceso de desaparici\u00f3n de poderes en Tamaulipas porque no hay elementos jur\u00eddicos, pues el gobernador Francisco Garc\u00eda Cabeza de Vaca mantiene su fue-ro y no existe una orden de aprehensi\u00f3n emitida en su contra, sino una ficha roja de b\u00fasqueda. Por ello, afirm\u00f3 el morenista en en- trevista radiof\u00f3nica con Carlos Loret de Mola, el Senado de la Rep\u00fablica no puede violar el Pacto Federal porque se estar\u00eda ante una grave crisis constitucional si se utilizan a las instituciones para una per - secuci\u00f3n pol\u00edtica. \"Estar\u00edamos ante una grave crisis constitucional si utilizamos a las institu-ciones para una persecuci\u00f3n pol\u00edtica (...) Somos los encargados del Pacto Federal en el Senado, no podemos violentarlo, no podemos prestarnos incluso a una situa-ci\u00f3n pol\u00edtico-electoral que afortunada-mente ya se acaba el primer domingo de junio\", advirti\u00f3. Puso en duda la informaci\u00f3n publica- da en las redes sociales de los coordina-dores de Morena en el Senado, Ricardo Monreal, y en la C\u00e1mara de Diputados, Ignacio Mier, el pasado 19 de mayo, cuando aseguraron que se hab\u00eda girado una orden de aprehensi\u00f3n contra Garc\u00eda Cabeza de Vaca. \"No es real la orden de aprehensi\u00f3n, puede ser que exista, pero visiblemente no est\u00e1 la orden de aprehensi\u00f3n. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la orden de aprehensi\u00f3n? El gober-nador sigue estando al frente del Poder Ejecutivo, puede que est\u00e9 escondido o no, pero no puede haber una desapari-ci\u00f3n de poderes. \"No estamos en la hip\u00f3tesis jur\u00eddica de que no existe precedente en el Tribunal, no existe precedente en el Congreso, no se da esa hip\u00f3tesis de que los poderes en Tamaulipas est\u00e1n vac\u00edos y no ha lugar a la desaparici\u00f3n de poderes, porque ade-m\u00e1s se tendr\u00eda que llevar al pleno del Se-nado\", argument\u00f3. El tambi\u00e9n presidente de la Mesa Di- rectiva de la Comisi\u00f3n Permanente indi-c\u00f3 que al d\u00eda de hoy el Poder Ejecutivo de Tamaulipas tiene a su titular con Garc\u00eda Cabeza de Vaca; no tiene una orden de aprehensi\u00f3n que haya sido emitida por un juez federal. \"Jur\u00eddicamente no hay una orden de aprehensi\u00f3n, existe una ficha roja que emiti\u00f3 la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR) para la b\u00fasqueda, pero ojo aqu\u00ed, si cualquier pa\u00eds del mundo que pudiera ejecutar esa ficha roja y traerlo a M\u00e9xico, no existe una orden de aprehensi\u00f3n\", ra-tific\u00f3. Eduardo Ram\u00edrez aclar\u00f3 que el Sena- do no puede nombrar gobernadores, ten - dr\u00edan que ser las legislaturas locales, es su competencia y, repito, hacer la desapari-ci\u00f3n de poderes no est\u00e1 en esa hip\u00f3tesis jur\u00eddica porque se est\u00e1 impartiendo jus-ticia y se est\u00e1 legislando en Tamaulipas. Record\u00f3 que actualmente sesiona la Comisi\u00f3n Permanente del Congre-so y para poder convocar a un periodo extraordinario se necesita mayor\u00eda ca-lificada, pero no se ajustan los 25 votos requeridos. Por separado, el coordinador morenis- ta en la C\u00e1mara alta, Ricardo Monreal, ur-gi\u00f3 a reencauzar el Estado de derecho en Tamaulipas, donde se respete la ley ante la crisis institucional que vive. \"No son v\u00e1lidos los alegatos faccio - sos ni la confrontaci\u00f3n partidista que la prolonguen. La autoridad debe buscar soluciones consensuadas y actuar con objetividad. El estado merece reencau-zarse y que se respete la ley\", escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter. AMLO insiste a la Corte aclarar si tiene inmunidad Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx EL PRESIDENTE Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador insisti\u00f3 en su petici\u00f3n a la Supre - ma Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) para que asuma su responsabilidad y aclare si el gobernador de Tamaulipas, Francisco Garc\u00eda Cabeza de Vaca, contra quien existe una orden de aprehensi\u00f3n por el presunto delito de defraudaci\u00f3n fiscal, tiene o no inmunidad. \"Sobre Cabeza de Vaca, a m\u00ed me gusta- r\u00eda que la Corte resolviera lo m\u00e1s pronto posible y que no haya ambig\u00fcedades, con claridad. Que digan si tiene fuero o no lo tiene, y que asuma el Poder Judicial su responsabilidad, que todos actuemos de manera responsable\", sostuvo. En este sentido, confirm\u00f3 que se reu- ni\u00f3 con el ministro Juan Luis Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntara, quien la semana pasada resol-vi\u00f3 que el panista Cabeza de Vaca mante-n\u00eda su fuero hasta el final de su mandato, por lo que no pod\u00eda ser perseguido por la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR). A decir del mandatario fede-ral no se trat\u00f3 ese tema con el ministro durante el encuentro privado celebrado en Palacio Nacional, a casi una semana de que emiti\u00f3 la resoluci\u00f3n controvertida sobre el gobernador tamaulipeco. L\u00f3pez Obrador insisti\u00f3 que no le co - rresponde a \u00e9l resolver el asunto del mandatario panista, sino a quienes lle-van a cabo las acusaciones (en Estados Unidos) y la FGR. Justific\u00f3 que se diera a conocer en la conferencia matutina del jueves, el oficio enviado por el gobierno de Estados Uni-dos a la Unidad de Inteligencia Financie-ra (UIF) porque \"se estaba manejando que era un asunto pol\u00edtico-electoral y me estaban culpando\". En dicho escrito, abund\u00f3, el FBI pidi\u00f3 a M\u00e9xico revisar los movimientos de las cuentas del gobernador de Tamaulipas porque se asegura que \"est\u00e1n llevando a cabo una investigaci\u00f3n de lavado de di - nero donde se presume participa el se\u00f1or Cabeza de Vaca\". El mandatario ratific\u00f3 su res- peto a la autonom\u00eda del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n y las decisiones que toma. Mario Delgado, l\u00edder nacional de Morena, sugiri\u00f3 que el mandatario panista \"ya se fug\u00f3\" o quiere hacer creer que sigue en el estado. 37 Personas f\u00edsicas y morales vinculadas con el mandatario\"NO ES REAL la orden de aprehensi\u00f3n, puede ser que exista, pero visiblemente no est\u00e1. El goberna-dor sigue estando al frente del Poder Ejecutivo, puede que est\u00e9 escondido o no, pero no puede haber una desaparici\u00f3n de poderes\"\"SOBRE CABEZA DE VACA, a m\u00ed me gustar\u00eda que la Corte resolviera lo m\u00e1s pronto posible y que no haya ambig\u00fceda-des, con claridad. Que digan si tiene fuero o no lo tiene, y que asu-ma el Poder Judicial su responsabilidad\" \"NO SON V\u00c1LIDOS los alegatos facciosos ni la confrontaci\u00f3n partidista que la pro-longuen. La autoridad debe buscar solucio-nes consensuadas y actuar con objetivi-dad. El estado merece reencauzarse y que se respete la ley\" Eduardo Ram\u00edrez Presidente de la Mesa Directiva del Senado Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador Presidente de M\u00e9xico Ricardo Monreal L\u00edder de senadores de Morena DIFIEREN MORENISTAS El presidente y senadores de su partido se refirieron al caso del mandatario Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo, exministro de la SCJN, record\u00f3 que el art\u00edculo 225 del C\u00f3digo Penal Federal que es delito abrir proceso penal contra un funcionario con fuero, sin hab\u00e9rsele retirado. \"LA ORDEN de aprehensi\u00f3n refe- rida afecta la es- fera constitucio- nal del Congreso y contraviene a la Constituci\u00f3n Po- l\u00edtica Mexicana, respecto a la re- soluci\u00f3n que se emiti\u00f3 el pasa- do 30 de abril por un ministro de la SCJN\" Congreso de Tamaulipas Comunicado Foto Especial 06LR3722.indd ANEXAS ROGELIO GARZA GISELA KOZAK NUEVA COLUMNA OJOS DE PERRA AZUL KARLA Z\u00c1RATEBRUNO PICH\u00c9 SIMPLEMENTE YOGACARLOS VEL\u00c1ZQUEZ MI TOP 10 DEL OSCARJES\u00daS RAM\u00cdREZ-BERM\u00daDEZ \u00bfMEDICINA AL\u00d3PATA ? FELIZ CUMPLEA\u00d1OS, BOB DYLAN SERGIO ZURITAArte digital > A partir de un retrato de Bob Dylan en tonica.la > Staff > La Raz\u00f3n EC_302.indd 3EC_302.indd 3 21/05/21 Director @sanquintin_plusJulia Santib\u00e1\u00f1ez Editora @JSantibanez00 Director General Editorial Adrian Castillo Coordinador de dise\u00f1o Carlos Mora Dise\u00f1o Armando S. ArmentaCONSEJO EDITORIAL Cont\u00e1ctenos: 01-800-8366-868. Diario La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 12Carmen Boullosa Ana Clavel Guillermo Fadanelli Francisco Hinojosa Fernando Iwasaki Delia Ju\u00e1rez G. M\u00f3nica Lav\u00edn Eduardo Antonio Parra Bruno H. Pich\u00e9 Alberto Ruy S\u00e1nchez Carlos Vel\u00e1zquezEl Cultu ral [Suplemento de La Raz\u00f3n ] Twitter: @ElCulturalRazonFacebook: @ElCulturalLaRazonBOB DYLAN, CREADOR Y DESTRUCTOR Foto > Javier P\u00e9rez MayaQuemar las naves y recomenzar, sin asideros pero con aprendizaje a cuestas. Hacer del cuestionamiento un modo de vida. \u00c9sta ha sido la impronta del trabajo creativo de Robert Allen Zimmerman, a quien desde los a\u00f1os sesenta conocemos como Bob Dylan, nacido en Minnesota el 24 de mayo de 1941. Para celebrar su octog\u00e9simo cumplea\u00f1os, Sergio Zurita revalora los hitos de la historia dylanesca y sus cumbres musicales: conocedor ac\u00e9rrimo de su obra \u2014tanto que un texto suyo figura en el sitio oficial del cantante y compositor\u2014, revisa sus discos m\u00e1s notables y los hechos que marcaron un parteaguas en el trayecto de esta oveja descarriada del rock. En la Ciudad Escarlata el fin se acer- ca, las siete maravillas del mundo est\u00e1n aqu\u00ed (\"Scarlet Town\", 2012). 22 de octubre. A\u00f1o 2016. Salimos de Dallas varias horas antes para llegar a tiempo al WinStar World Casino and Re-sort, ubicado en Thackerville, Oklahoma. Tardamos buen rato en encontrar d\u00f3nde estacionarnos. Esto nos permiti\u00f3 ver con detenimiento la fachada del sitio. Si Las Ve-gas es kitsch, habr\u00eda que inventar una nueva palabra para definir el WinStar Casino: hay una reproducci\u00f3n del Palacio de West- minster, con su respectivo Big Ben, al lado de un Coliseo Romano de tablarroca. M\u00e1s adelante, la pir\u00e1mide de Keops y la Esfinge conviven con la torre Eiffel y hasta con un castillo medieval. Logramos estacionar nos. Hay nueve en- tradas que llevan a distintas \u00e1reas del inmenso lugar, cada una con su respectivo nombre: R\u00edo, Nueva York, Cairo, Viena, Pa-r\u00eds, Pek\u00edn, Roma, Madrid y Londres. Entramos por Pek\u00edn, cuya fachada si- mula el Parten\u00f3n ateniense. Es s\u00e1bado y el sitio est\u00e1 a reventar. Un drag\u00f3n chino gigan-te flota sobre una mesa donde los aposta-dores juegan a los dados. Caminamos por la alfombra, verde, como la de cualquier casi- no. Nos movemos entre m\u00e1quinas traga-monedas y mesas de blackjack, esquivamos borrachos. Una mesera nos dice d\u00f3nde est\u00e1 el Global Event Center del casino. Pasamos en medio de una cortina dorada y toma- mos nuestros lugares. Las luces se apagan. A manera de obertura, una guitarra elec-troac\u00fastica toca una balada country con tintes tr\u00e1gicos, que aumenta el suspenso. Las luces suben poco a poco en el escenario y ah\u00ed est\u00e1, en el centro de convenciones de un casino de Oklahoma, el nuevo Premio Nobel de Literatura. Nueve d\u00edas antes, el 13 de octubre, la en- tonces Secretaria Permanente de la Acade-mia Sueca, Sara Danius, sali\u00f3 de su oficina a informarle a la prensa que el ganador del Premio Nobel era Bob Dylan. Las expresio - nes de asombro de los reporteros pudieron o\u00edrse claramente en los videos de YouTube que captaron el momento. Esa noche, Dylan toc\u00f3 en Las Vegas y no hizo ning\u00fan comen-tario al respecto. De hecho, desde hace m\u00e1s o menos una d\u00e9cada no dice una sola pala-bra durante sus conciertos, pero uno pen-sar\u00eda que, trat\u00e1ndose de la importancia del premio, tal vez har\u00eda una excepci\u00f3n. Unos d\u00edas despu\u00e9s, un miembro del comit\u00e9 del Nobel lo acus\u00f3 de \"irrespetuoso\". \u00bfNo le interesaba el premio? Qui\u00e9n sabe. Tratar de averiguar qu\u00e9 hay en la mente de Bob Dylan es una tarea a la que renunci\u00e9 hace mucho, por miedo a volverme loco. Pero en el concierto de Oklahoma era evi-dente que algo lo ten\u00eda muy feliz y lleno de energ\u00eda. Era un Dylan diferente. Lo he vis- to en concierto m\u00e1s de cien veces y siempre hab\u00eda usado sombrero: de cowboy, como El Llanero Solitario, o cordob\u00e9s, como el Zorro. Pero en el casino WinStar World no hab\u00eda nada que cubriera su cabeza; una luz cenital ba\u00f1aba su abundante cabello rubio, ensortijado, haci\u00e9ndolo parecer una figura renacentista, un iluminado. Varias veces he dicho que Dylan ser\u00eda un gran jugador de p\u00f3ker, ya que su gesto inescrutable im-pide adivinar su estado de \u00e1nimo. Pero esa noche, en Thackerville, Oklahoma, no pudo evitar sonre\u00edr varias veces. Era la noticia del Nobel. Creo. SERGIO ZURITA @szurita Para Lynda de octubre, es decir, die- cis\u00e9is d\u00edas despu\u00e9s del anuncio, a Dy- lan se le ocurri\u00f3 decir que el Nobel de Literatura lo hab\u00eda \"dejado sin pala-bras\" y que apreciaba much\u00edsimo ese honor. Sin embargo, no asisti\u00f3 a la ce-remonia de entrega del premio. La em-bajadora de Estados Unidos en Suecia ley\u00f3 su nota de agradecimiento y una Patti Smith nervios\u00edsima cant\u00f3 \" A Hard Rain's A-Gonna Fall\", una canci\u00f3n de proporciones hom\u00e9ricas, \"en la que el poeta se vuelve profeta\", en palabras de Allen Ginsberg. No se hicieron esperar las opiniones a favor y en contra de que Dylan reci-biera el Nobel. Autores como Salman Rushdie, Stephen King y Joyce Carol Oates felicitaron a la Academia Sueca por su decisi\u00f3n. Pero muchos otros di-jeron que se trataba de un fallo rid\u00edculo. Un a\u00f1o despu\u00e9s, en 2017, el Nobel fue otorgado a Kazuo Ishiguro, la clase de escritor que suele ganar el premio. Las notas de prensa apenas hablaban de Ishiguro, concentr\u00e1ndose en decir que la Academia hab\u00eda \"corregido el error\" de darle el premio a Bob Dylan. En 2018 no hubo Nobel de Literatura por un esc\u00e1ndalo de abuso sexual: dieciocho mujeres acusaron al esposo de una integrante de la Academia de acosarlas y violentarlas. Esto provoc\u00f3 la renuncia de Sara Danius, la primera mujer en la historia del Nobel en obte-ner el puesto de secretaria permanente de la Academia Sueca. Qu\u00e9 iron\u00eda. Dieciocho mujeres acu- san a un hombre de abuso sexual y quien resulta castigada es una mujer. En palabras de la catedr\u00e1tica Ebba Witt-Brattstr\u00f6m, Sara Danius \"fue v\u00edctima de un golpe de Estado por ser demasiado obstinada. Una mujer obstinada no es a lo que est\u00e1n acostumbrados en la Aca-demia Sueca\". La obstinaci\u00f3n pudo ha-ber sido un factor, pero mi teor\u00eda es que los acad\u00e9micos, hombres mayores de setenta a\u00f1os en su mayor\u00eda, quer\u00edan la cabeza de Danius desde que le otorg\u00f3 el Nobel a Dylan. \"Sara realmente tra- t\u00f3 de abrir y renovar la Academia\", dijo Witt-Brattstr\u00f6m. Y vaya que lo logr\u00f3. El Nobel para Dylan fue un acto valiente, que sacudi\u00f3 al mundo literario. Nunca se hab\u00eda discutido tan apasionadamen-te respecto al premio y las fronteras de la literatura. Dylan hizo con el Nobel lo que siempre ha hecho: patear el avis-pero. Le inyect\u00f3 vitalidad, lo redefini\u00f3, lo confront\u00f3 consigo mismo y termin\u00f3 por destruirlo. El Nobel de Literatura sigue existiendo, pero se ha vuelto irre - levante. En 2019 se entreg\u00f3 el Nobel de ese a\u00f1o y tambi\u00e9n el de 2018, pero, al menos en las librer\u00edas mexicanas, no hab\u00eda carteles de los ganadores y sus libros no estaban en un estante espe-cial. La intrascendencia del Nobel iba a ocurrir de todas maneras, pero Dylan aceler\u00f3 el proceso. Quien no est\u00e1 ocupado naciendo, est\u00e1 ocupado muriendo (\"It's Alright, Ma, I'm Only Bleeding\", 1965). Cuando lle-g\u00f3 por primera vez a Nueva York, el 24 de enero de 1961, Bob Dylan ten\u00eda die-cinueve a\u00f1os y no conoc\u00eda a nadie en la ciudad. Ese invierno era el m\u00e1s fr\u00edo en veintiocho a\u00f1os, pero Dylan ven\u00eda de la helada Minneapolis, as\u00ed que logr\u00f3 caminar, sin congelarse, desde Times Square hasta Greenwich Village, un barrio con vida nocturna, habitado por poetas, m\u00fasicos de jazz y folk, entre otros artistas. Al llegar, Dylan se dirigi\u00f3 de inmediato al caf\u00e9 Wha? y r\u00e1pida-mente obtuvo trabajo como cantan-te. Ning\u00fan artista en el Wha? ni sitios similares recib\u00eda un sueldo. Obten\u00edan dinero pasando una canasta entre el p\u00fablico: \"Por esa raz\u00f3n empec\u00e9 a usar sombreros\", declar\u00f3 en una entrevista de 1984. Dylan fue a Nueva York por dos ra- zones: ah\u00ed se gestaba el movimiento folk m\u00e1s importante del pa\u00eds, y cer-ca de ah\u00ed, en el hospital psiqui\u00e1trico Greystone Park de Nueva Jersey, esta-ba postrado en cama su \u00eddolo Woody Guthrie, a causa de una enfermedad neurodegenerativa. En el documental No Direction Home, de Martin Scorse-se, Dylan dice que, aun antes de llegar a Nueva York, ya era \"una rockola hu - mana de Woody Guthrie\", as\u00ed que fue al hospital a presentarle sus respetos. Dylan y Guthrie se cayeron bien. Bob lo visitaba con frecuencia y Woody ped\u00eda que le cantara. Tal vez fue la convivencia con tan- tos colegas en el Village o quiz\u00e1 Woo - dy Guthrie le ense\u00f1\u00f3 algunos de sus trucos. El caso es que, un par de meses despu\u00e9s, Dylan volvi\u00f3 poco tiempo a Minneapolis. \" Antes de irse era un m\u00fa-sico promedio. Ni el mejor ni el peor. Pero al regresar de Nueva York toca-ba la guitarra incre\u00edblemente bien. Es como si hubiera hecho un pacto con el diablo en la encrucijada, como Robert Johnson\", dice el cr\u00edtico y bluesero blanco Tony Glover en No Direction Home . En el mismo documental, Dylan confirma: \"Un d\u00eda, antes de volver a Minneapolis, fui a la encrucijada e hice un pacto\". A Dylan hay que creerle la mitad de lo que dice. Cuando empez\u00f3 a tocar en el caf\u00e9 Wha? se presentaba ante el p\u00fablico diciendo: \"He recorrido todo el pa\u00eds, siguiendo las huellas de Woo - dy Guthrie\". Mentira. Antes de Nueva York, jam\u00e1s hab\u00eda salido de Minnesota, pero afirmaba haber vivido en Nuevo M\u00e9xico, en Iowa y en las dos Dakotas antes de llegar al Village, donde asegu-r\u00f3 que jam\u00e1s hab\u00eda escuchado el t\u00e9rmi-no \"m\u00fasica folk\". Otra mentira. No me preguntes nada respecto a na- da, podr\u00eda decirte la verdad (\"Outlaw Blues\", 1965). Cuando Dylan ten\u00eda diez a\u00f1os y se llamaba Robert Allen Zimmerman, sus padres compraron una casa en Hibbing, Minnesota. En el s\u00f3tano, el peque\u00f1o Bob encontr\u00f3 una guitarra y tambi\u00e9n una consola color caoba que ten\u00eda radio y tornamesa. Abri\u00f3 la tapa de la tornamesa, aden-tro hab\u00eda un disco de 78 revoluciones por minuto. Encendi\u00f3 la tornamesa y coloc\u00f3 la aguja sobre el acetato. Una canci\u00f3n country son\u00f3 en las bocinas: \"Drifting Too Far From The Shore\" (\" A la deriva, demasiado lejos de la orilla\") interpretada por Bill Monroe. \"El so - nido de la canci\u00f3n\", dice Dylan en No Direction Home, \"me hizo sentir que yo era alguien m\u00e1s, que tal vez no hab\u00eda nacido de los padres correctos. Nac\u00ed muy lejos de donde se supone que debo estar, as\u00ed que voy camino a casa\". Entonces las mentiras no son men - tiras, sino formas de reinventarse. Es- tados Unidos es el pa\u00eds con m\u00e1s in-migrantes en el mundo, porque es el lugar ideal para borrar el pasado, cam-biarse de nombre y ser otro, como Ja-mes Gatz cuando se convirti\u00f3 en Jay Gatsby, en El gran Gatsby de Francis Scott Fitzgerald. Para crear a Bob Dylan, Robert Allen Zimmerman tuvo que ser destruido. Y Woody Guthrie tuvo que ser superado para que Bob Dylan se convirtiera en un compositor: su primera canci\u00f3n importante se llama \"Song To Woody\", que es un homenaje (\"Muy pocos han hecho lo que hiciste t\u00fa\") pero tambi\u00e9n una despedida: Me voy ma\u00f1ana, pero podr\u00eda [irme hoy En alg\u00fan lugar, en el camino, [alg\u00fan d\u00eda Lo \u00faltimo que querr\u00eda [en esta vida Ser\u00eda decir que he viajado [tanto como t\u00fa. El mensaje es clar\u00edsimo: te admiro, sin ti no ser\u00eda quien soy, pero no quiero ser t\u00fa. En 1962, Bob cambi\u00f3 su apellido a Dylan. Una vez, cuando vino a M\u00e9xico en 2007, vi una fotocopia de su pasa-porte: su nombre legal es Robert Dylan. El WinStar World Casino en Thackerville, Oklahoma. Fuente > luxurylifestylemag.co.uk \"DYLAN VOLVI\u00d3 A MINNEAPOLIS. ANTES DE IRSE ERA UN M\u00daSICO PROMEDIO. NI EL MEJOR NI EL PEOR. PERO AL REGRESAR DE NUEVA YORK TOCABA INCRE\u00cdBLEMENTE El 19 de marzo del 62 apareci\u00f3 su primer \u00e1lbum. Contiene trece cancio - nes, dos de las cuales fueron compues- tas por \u00e9l mismo: \"Song To Woody\" y \"Talkin' New York\". El disco, llamado simplemente Bob Dylan, no vendi\u00f3 muchos ejemplares, pero arm\u00f3 un esc\u00e1ndalo entre la comu - nidad folk de Greenwich Village. Para empezar, fue grabado por Columbia Records, una disquera multinacional y capitalista, y no por alguno de los sellos independientes de m\u00fasica folk. Dylan \"se hab\u00eda vendido\". La aparici\u00f3n del disco desenmascar\u00f3 a sus colegas, j\u00f3venes socialistas y bohemios que se dec\u00edan indignados, pero en realidad ten\u00edan envidia. En 1963, esa envidia debe haberse traducido en odio, porque el segundo disco fue The Freewheelin' Bob Dylan, que contiene canciones magistrales como \"Girl from the North Country\", \"Masters the Wind\". La canci\u00f3n comienza preguntando: \"\u00bfCu\u00e1ntos caminos de- be recorrer un hombre antes de que lo llamen hombre?\". Al escuchar eso, Sam Cooke, el gran cantante de soul, se asombr\u00f3 profundamente de que un blanco hablara de forma tan certera y po\u00e9tica sobre la esclavitud. \"Blowin' in the Wind\" cambi\u00f3 para siempre a Cooke, inspir\u00e1ndolo a com-poner una de las canciones m\u00e1s her-mosas y conmovedoras del siglo XX: \" A Change Is Gonna Come\". Ambos te-mas se convirtieron en himnos para el Movimiento por los Derechos Civiles de los a\u00f1os sesenta. De hecho, el dis-curso m\u00e1s famoso de Martin Luther King Jr., \"Tengo un sue\u00f1o\", que pro - nunci\u00f3 en agosto de 1963 ante una multitud reunida en la Explanada Na - cional de Washington D. C., fue prece-dido por Bob Dylan, quien toc\u00f3 cinco canciones, cerrando con \"Only a Pawn in Their Game\", inspirada por la muer-te de Medgar Evers, activista afroame-ricano asesinado por un miembro del Ku Klux Klan dos meses antes. La influencia de su creaci\u00f3n \"Blowin' in the Wind\" sigue manifest\u00e1ndose hasta la fecha y ha inspirado a escrito - res de la talla de Marguerite Yourcenar. En su \u00faltimo libro, La voz de las co- sas, la autora de Memorias de Adriano cita la l\u00ednea: \"\u00bfCu\u00e1ntas veces deben vo - lar las bombas antes de ser prohibidas para siempre?\". Qu\u00e9 descaro tienes al decirte mi ami- go (\"Positively 4th Street\", 1965). En el verano de 1963, Joan Baez invit\u00f3 a Bob Dylan a cantar con ella en el Festival Folk de Newport. Por supuesto, Dylan se rob\u00f3 el show. Al a\u00f1o siguiente, a pe-sar de su belleza f\u00edsica y la potencia de su voz, Baez parec\u00eda la corista de Dylan. El p\u00fablico lo aclamaba con una euforia impresionante, como puede verse en el excelente documental Bob Dylan: The Other Side of the Mirror. Ese mismo documental contiene im\u00e1genes de lo que muchos considera-mos el acontecimiento m\u00e1s importan-te en la historia del rock: en la \u00faltima noche del Festival de Newport de 1965, Bob Dylan decidi\u00f3 que tocar\u00eda un set el\u00e9ctrico, acompa\u00f1ado, entre otros, por Mike Bloomfield en la guitarra y Al Kooper en el \u00f3rgano. Ambos hab\u00edan to - cado en la grabaci\u00f3n de \"Like a Rolling Stone\", que hab\u00eda sido lanzada como sencillo cinco d\u00edas antes. El maestro de ceremonias, Peter Ya- rrow, se ve nervioso al presentar a Dylan: \"Damas y caballeros, la persona que aparecer\u00e1 ahora tiene una canti-dad de tiempo limitada... su nombre es Bob Dylan\". Entonces suenan los primeros acordes de un rock salvaje: \"Maggie's Farm\". \u00c9l, ataviado con una camisa naranja y un saco de cuero, can-ta con furia: \"No volver\u00e9 a trabajar en la granja de Maggie\". La canci\u00f3n de pro - testa contra la explotaci\u00f3n de un cam-pesino se convirti\u00f3, en ese instante, en la rebeli\u00f3n de Dylan contra quienes le exig\u00edan, como si fuera su esclavo, que dejara de componer canciones perso - nales y se dedicara exclusivamente a narrar las penurias de los despose\u00ed - dos. Al terminar \"Maggie's Farm\" se escucha una mezcla de abucheos y aplausos. Dylan contraataca con \"Like a Rolling Stone\". Mike Bloomfield toca un solo inspirad\u00edsimo, que el p\u00fablico de Newport es incapaz de apreciar.Nadie sabe bien qu\u00e9 ocurri\u00f3 exac - tamente aquella noche. Hay quienes dicen que Pete Seeger, el Santo Patrono del Folk, trat\u00f3 de cortar los cables con un hacha. Seeger aclar\u00f3, posteriormen - te, que lo que dijo fue que le hubiera gustado \"tener un hacha para cortar el cable del micr\u00f3fono\", porque entre el p\u00fablico estaba su pap\u00e1, enfermo del o\u00eddo. El hecho es que Seeger estaba fu-rioso, no por el o\u00eddo de su padre, sino porque Dylan le arruinaba el negocio. En 2003, \"Like a Rolling Stone\" fue nombrada \"la mejor canci\u00f3n de todos los tiempos\" en la revista Rolling Sto-ne. Pero aquella noche en Newport, el p\u00fablico la abuche\u00f3 y algunos gritaron \"traidor\". Ah, la izquierdita, siempre tan tolerantita. Dylan toc\u00f3 un tercer n\u00famero con la banda de rock, se quit\u00f3 la guitarra el\u00e9ctrica lo m\u00e1s r\u00e1pido que pudo y sali\u00f3 del escenario sin despedirse. Entonces el p\u00fablico volvi\u00f3 a aplaudir, pidiendo m\u00e1s canciones. Varios minu-tos despu\u00e9s, Dylan volvi\u00f3 a escena con guitarra ac\u00fastica y cant\u00f3 \"Mr. Tambou-rine Man\". El p\u00fablico aplaudi\u00f3, feliz, pensando que la oveja perdida hab\u00eda regresado al redil. Qu\u00e9 equivocados. Dylan toc\u00f3 una canci\u00f3n m\u00e1s, \"It's All Over Now, Baby Blue\", que narra un rompimiento amoroso. Pero esa noche, en Newport, se transform\u00f3 en un adi\u00f3s para siempre: Deja atr\u00e1s tus piedras angulares,Algo te est\u00e1 llamandoOlvida a los muertos que dejaste,No te seguir\u00e1nEl vagabundo que golpea [tu puerta Trae la ropa que alguna vez usastePrende otro cerillo, empieza [de nuevo, Y ya todo se acab\u00f3, Baby Blue. Dylan hab\u00eda vuelto a patear el avispero. Se neg\u00f3 a ser un lacayo de la izquierda. Destruy\u00f3 el folk como lo conoc\u00edamos y cre\u00f3 algo nuevo. En 1983, cuando Bru-ce Springsteen le dio la bienvenida al Sal\u00f3n de la Fama del Rock & Roll dijo que, al escuchar por primera vez \"Like a Rolling Stone\", \"fue como si una pa-tada hubiera abierto la puerta de mi mente [...] Dylan era un revoluciona-rio. Liber\u00f3 nuestras mentes, del mismo modo que Elvis hab\u00eda liberado nues-tros cuerpos. Nos mostr\u00f3 que, aunque la m\u00fasica era innatamente f\u00edsica, no ten\u00eda por qu\u00e9 ser antiintelectual\". No se necesita un meteor\u00f3logo para saber hacia d\u00f3nde sopla el viento (\"Sub- terranean Homesick Blues\", 1965). En- tre 1965 y 1966, en un lapso de apenas catorce meses, Dylan grab\u00f3 sus tres \u00e1l-bumes fundamentales: Bringing It All Back Home (marzo, 1965), Highway 61 Revisited (agosto, 1965) y el primer \u00e1l- bum doble de la historia del rock, Blon-de On Blonde (enero, 1966). Si Dylan no hubiera le\u00eddo En el camino , de Jack Kerouac y Aullido, de Allen Ginsberg, esas obras maestras no hubieran sido posibles. Ginsberg dijo que la primera vez que oy\u00f3 a Dylan, llor\u00f3: \"Sent\u00ed que la antorcha hab\u00eda sido pasada\". Ginsberg y Kerouac formaban parte de la generaci\u00f3n Beat, un movimiento literario al que tambi\u00e9n pertenecieron No Direction Home, el documental.Fuente > docplayer.org \"EN 2003, LIKE A ROLLING STONE FUE NOMBRADA LA MEJOR CANCI\u00d3N DE TODOS LOS TIEMPOS EN LA REVISTA ROLLING STONE . PERO AQUELLA NOCHE EN NEWPORT, EL P\u00daBLICO LA ABUCHE\u00d3 Y ALGUNOS GRITARON TRAIDOR . Burroughs y Gregory Corso. Las dos caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes de los beatniks eran su libertad salva- je, inspirada en Paul Verlaine y Arthur Rimbaud, y la musicalidad de sus tex - tos, que suenan, en palabras de Jaime L\u00f3pez, a \"jazz verbal\". Bringing It All Back Home comienza con un jazz verbal, pr\u00e1cticamente un hip-hop, llamado \"Subterranean Ho - mesick Blues\". Y va creciendo en in-tensidad hasta llegar a \"It's Alright, Ma (I'm Only Bleeding)\", en la que Dylan parece hablar del miedo de todos los norteamericanos ante un posible ata-que nuclear: Oscuridad al romper el mediod\u00edaEnsombrece incluso la cuchara [de plata, El cuchillo hecho a mano, [el globo del ni\u00f1o Eclipsa tanto al sol como a la lunaPara entender demasiado prontoQue no tiene sentido intentarlo. El siguiente \u00e1lbum es Highway 61 Revisited, porque la carretera 61 co - necta a Duluth, Minnesota, donde naci\u00f3 Dylan, con Memphis y Nueva Orleans. En su biograf\u00eda Cr\u00f3nicas: Vo-lumen Uno , la descripci\u00f3n que Dylan hace de Nueva Orleans es tan hermo- sa que por s\u00ed sola le hubiera valido el Nobel. Highway 61 comienza con \"Like a Rolling Stone\", que se convirti\u00f3 en el primer sencillo de m\u00e1s de tres minu - tos de duraci\u00f3n transmitido por la ra- dio. De hecho, duraba m\u00e1s de seis. Aun as\u00ed, se convirti\u00f3 en la canci\u00f3n m\u00e1s exitosa del m\u00fasico en las listas de po - pularidad, llegando a la posici\u00f3n 2 en el Billboard. El \u00e1lbum consta de nueve canciones imposibles de superar. \u00c9l mismo dijo en una entrevista para 60 Minutos, en 2004: \"No s\u00e9 de d\u00f3nde salieron esas canciones, pero ya no puedo escribir as\u00ed\". El disco cierra con una obra maes-tra de once minutos, titulada \"Desola-tion Row\": Alabado sea el Neptuno de Ner\u00f3nEl Titanic zarpa al amanecerY todo mundo est\u00e1 gritando\"\u00bfCon qui\u00e9n te has alineado?\"Y Ezra Pound y T. S. EliotEst\u00e1n peleando en la torre [del capit\u00e1n Haciendo re\u00edr a los cantantes [de calypso Y los pescadores llevan flores Entre las ventanas del marDonde hermosas sirenas afluyenY nadie piensa demasiadoEn la Fila de la Desolaci\u00f3n. Si eso no es poes\u00eda, entonces tampoco lo son los Cantos de Pound ni los Cua-tro cuartetos de Eliot. El fantasma de la electricidad a\u00falla en los huesos de su cara (\"Visions of Jo - hanna\", 1966). El \u00e1lbum que completa la trifecta perfecta es Blonde On Blon - de. Entre sus catorce canciones desta-can \"Visions of Johanna\" (\"Dentro de los museos, el infinito es sometido a juicio\"), \"I Want You\" (\"Dicen que debo renunciar a ti, pero yo no nac\u00ed para perderte\"), \"Just Like a Woman\" (\"Ella se conduce como una mujer, hace el amor como una mujer, se duele como una mujer, pero se quiebra como una ni\u00f1a\"), \" Absolutely Sweet Marie\" (\"Para vivir fuera de la ley hay que ser hones-to\") y \"Sad Eyed Lady of the Lowlands\", dedicada Sara Lownds, con quien Dylan tendr\u00eda cuatro hijos (\"Mis ojos de bodega, mi tambor ar\u00e1bigo, \u00bfde- bo dejarlos ante tu puerta? Dama triste, \u00bfdebo esperar?\"). Porque algo est\u00e1 pasando aqu\u00ed, pero usted no sabe qu\u00e9 es, \u00bfverdad, Mr. Jo-nes? (\"Ballad of a Thin Man\", 1965). Las grabaciones de esos tres discos fueron muy gozosas. La gira mundial de 1966 fue el reverso de la moneda. Dylan decidi\u00f3 dividir los conciertos en dos actos. En el primero sal\u00eda a tocar solo, con guitarra y arm\u00f3nica. En el segundo aparec\u00eda la banda de rock, compuesta en su mayor\u00eda por The Hawks, que luego se convertir\u00edan en The Band. En cada uno de esos conciertos, la hostili-dad del p\u00fablico hacia el grupo era tre-menda. Les gritaban que se largaran, se sub\u00edan al escenario. El peor d\u00eda fue el 17 de mayo en Manchester, cuando un sujeto grit\u00f3 \"\u00a1Judas!\" y el p\u00fablico aplaudi\u00f3. Dylan volte\u00f3 a la banda, les dijo \"Play fucking loud!\" y son\u00f3, con m\u00e1s sentido que nun- ca, \"Like a Rolling Stone\". Poco despu\u00e9s, Dylan sufri\u00f3 un acci- dente en motocicleta que le fractur\u00f3 la clav\u00edcula. Ese hecho lo hizo cambiar de vida, dedicarse a sus hijos y a su esposa y grabar, por puro gusto, much\u00edsimas canciones con The Band, que se conver-tir\u00edan despu\u00e9s en The Basement Tapes. Pero yo era mucho m\u00e1s viejo, ahora soy m\u00e1s joven que entonces (\"My Back Pages\", 1964). Brinquemos hasta 1997, cuando comenz\u00f3 el Neverending Tour: Bob Dylan ha dado un promedio de cien conciertos al a\u00f1o desde entonces. S\u00f3lo la pandemia lo detuvo. En 1998 gan\u00f3 el Grammy al Mejor \u00c1lbum del a\u00f1o por Time Out of Mind. Despu\u00e9s, en 2001, obtuvo el Oscar por la canci\u00f3n \"Things Have Changed\" que compuso para la pel\u00edcula Wonder Boys. Ese mismo a\u00f1o apareci\u00f3 el que yo considero el mejor disco de todos los tiempos: \"Love and Theft\", as\u00ed, entre comillas. Sobre aviso no hay enga\u00f1o: Dylan roba lo que ama y ama lo que roba. El t\u00edtulo lo rob\u00f3 de un libro de Eric Lott; la canci\u00f3n \"Floater (Too Much to Ask)\" tiene varias l\u00edneas del libro llama-do Memorias de un Yakuza, mientras \"Summer Days\" reproduce un di\u00e1logo entre Jay Gatsby y su amada Daisy, en la novela de Fitzgerald: Ella me mira a los ojos, tomando [mi mano, Me dice: \"no se puede repartir yo \"\u00bfNo se puede? \u00bfC\u00f3mo no se puede?\u00a1Por supuesto que se puede!\". En \"Love and Theft\", Dylan toma ele - mentos de libros, pel\u00edculas y canciones ajenas, se las apropia y las convierte en otra cosa. Menciono un caso m\u00e1s: Tweedle Dee y Tweedle Dum, de Ali- cia a trav\u00e9s del espejo, toman Un tran-v\u00eda llamado Deseo , la gran obra teatral de Tennessee Williams. No es riesgoso decir que Time Out of Mind inici\u00f3 una segunda \u00e9poca do - rada en su carrera. Ese \u00e1lbum, al igual que \"Love and Theft\", Modern Times (2006), Together Through Life (2009), Tempest (2012) y Rough and Rowdy Ways (2020) son tan buenos como Bringing It All Back Home, Highway 61 Revisited y Blonde on Blonde. De hecho, a veces me parecen mejores. Y respecto a los tres discos de cancio - nes de Frank Sinatra \u2014Shadows in the Night (2015), Fallen Angels (2016) y Tri- plicate (2017)\u2014, hay que admitir que fueron un acto temerario, pero de nue-vo Dylan sali\u00f3 avante. Los discos son buenos, pero o\u00edrlo cantar a Sinatra en vivo es sorprendente. Su voz ha adqui-rido un poder que no ten\u00eda desde Nash- ville Skyline (1969). Seg\u00fan el ya mencionado Francis Scott Fitzgerald, \"no hay segundos ac-tos en las vidas norteamericanas\". Qu\u00e9 bueno que no conoci\u00f3 a Dylan, quien una vez m\u00e1s es creador y destructor. Logr\u00f3 reinventarse de nuevo y destru-y\u00f3 la afirmaci\u00f3n de Fitzgerald. Feliz cumplea\u00f1os ochenta, Bob. \"EN EL A\u00d1O DE 2001 APARECI\u00d3 EL QUE CONSIDERO EL MEJOR DISCO DE TODOS LOS TIEMPOS: LOVE AND THEFT . SOBRE AVISO NO HAY ENGA\u00d1O: DYLAN ROBA LO QUE AMA Y AMA LO QUE ROBA. EL T\u00cdTULO SE LO ROB\u00d3 DE UN LIBRO DE ERIC teratura. Fue la se\u00f1al inequ\u00ed- voca de que las cosas hab\u00edan cambiado ciento ochenta gra- dos. Para mi novia fue \"God The Save The Queen\", de Sex Pistols, en los Jue-gos Ol\u00edmpicos de Londres 2012. Pero en 2016 cruzamos al punto sin retor- no en nuestra ca\u00edda horizontal. \u00bfQui\u00e9n iba a creer que el cantautor contracul-tural de The Times They Are A-Changin', aquel poeta pacheco que encabez\u00f3 la rebeli\u00f3n juvenil con una guitarra de palo, iba a recibir el Premio Nobel de Literatura? La piedra rodante del ca-mino convertida en un monumento cultural. La canci\u00f3n cae como lluvia prof\u00e9tica en tiempos inclusivos de Tik Tok y reguet\u00f3n: \"Vamos, madres y padres de toda la tierra / y no critiquen lo que no pueden entender / Sus hi- jos e hijas est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de su dominio / Su viejo camino envejece r\u00e1pidamen-te / Por favor, salgan del nuevo si no pueden ayudar / Porque los tiempos est\u00e1n cambiando\". LA BATALLA MUSICAL Una de las arenas m\u00e1s visibles de la confrontaci\u00f3n generacional siempre ha sido la m\u00fasica. Ah\u00ed se dan los en-contronazos entre Los Anticuados, el grupo incapaz de entender los nuevos estilos y carente de la sensibilidad para sentirlos, contra La Juventud Divino Tesoro que busca identificarse, expre-sarse y divertirse. En ese coliseo mo - vedizo ahora hay una batalla cantada entre el rock y el reguet\u00f3n con todos sus derivados. El argumento del rock para all\u00e1 es que el reguet\u00f3n no es m\u00fa-sica, sino ritmo elemental y parloteo sexista. Y el de all\u00e1 para ac\u00e1 es que el rock est\u00e1 muerto. Dos extremos ab- surdos que se tocan la corneta. S\u00ed, con la edad te vuelves conservador y reac-cionario, inevitable como los achaques corporales. Ah\u00ed est\u00e1 la vaca sagrada de John Lydon \u2014antes Johnny Rotten\u2014, haciendo el rid\u00edculo por Trump e im-partiendo c\u00e1tedra de estilo patrocina-do por Banamex. Los nuevos dinos nos oponemos al cambio, pero tambi\u00e9n nos resistimos a la extinci\u00f3n. Ciento ochenta grados despu\u00e9s, al igual que los terraplanis-tas, los antivacunas y los covidiotas, la regueto\u00f1iza proclama que Bad Bunny es el Bob Dylan del siglo XXI y que el rock ya muri\u00f3, ignorando que la m\u00fa-sica no muere ni se destruye, s\u00f3lo se transforma. Al rock lo han dado por muerto desde 1959. Ser\u00e1 un muerto que se pasa de vivo porque sigue bai-lando, aunque no en la pista principal del Spotify. Las discusiones, cr\u00edticas y mame que caus\u00f3 la serie Rompan todo duraron m\u00e1s de cuatro meses. Es de-masiado tiempo y el debate fue muy intenso para que el rock est\u00e9 muerto. De verdad, sol\u00eda estar en sinton\u00eda con la cultura juvenil, m\u00e1s forever que Angelo Papeto. Pero despu\u00e9s del tos-t\u00f3n ando desorientado y nost\u00e1lgico, me siento un rucker sin br\u00fajula. Dej\u00e9 de ser el que hace la fiesta, ahora soy el que toca en piyama al vecino para exi-gir que le bajen al volumen. No tengo la dicha ni la vocaci\u00f3n de tener bendicio - nes, nunca he lidiado con adolescentes intransigentes y mucho menos los en- tiendo. Me ofrec\u00ed como voluntario con fines puramente period\u00edsticos y me ex - puse tres meses a la discograf\u00eda de su l\u00edder espiritual: Bad Bunny. Este texto se escribe bajo los influjos de su ritmo, para tratar de encontrarle una emoci\u00f3n o una raz\u00f3n, de sentir y entender qu\u00e9 le oyen tantxs millonxs de chamcxs y algunxs cuarentonxs rid\u00edculxs que tambi\u00e9n le ponen al lenguaje inclusivx para estar a tono. Lo dejo sonar como acostumbro, que fluya mientras hago lo que suelo hacer; si la m\u00fasica tiene algo que decirme, tarde o temprano lo har\u00e1. Pero despu\u00e9s de un par de horas no surte ning\u00fan efecto, salvo el hartaz - go del sonsonete y una que otra rima ingeniosa, nalgona y sabrosa. Pero mi patita no agarra el flow. Estoy fuera de contexto. Ell@s s\u00f3lo est\u00e1n en lo suyo, pas\u00e1ndola ch\u00e9vere, as\u00ed como t\u00fa ere'. Eso s\u00ed, nunca se les ocurra dar una opini\u00f3n sobre BB a sus seguidorxs, lo primero que hacen es ofenderse y vic-timizarse, antes de hacerte saber que eres un viejo pendejo y obsoleto con un ya si\u00e9ntese c \u00f1or. M\u00e1s all\u00e1 de lo musical est\u00e1 la incohe- rencia de su extra\u00f1a clase de moral & correcci\u00f3n pol\u00edtica, m\u00e1s guangas y pa-lomeadas que mis calzones Rinbros. Muy dignos y con una mano en su ce-lular cancelan a los artistas, obras y per- sonajes que, de acuerdo con su criterio, gustos y fobias, merecen ser borra- dos del mapa. La censura del nuevo con- servadurismo. Pero al mismo tiempo encumbran a personajes sexistas nivel \"D\u00e1kiti\" como Bad Bunny, nombrado en 2020 el Mejor Compositor del A\u00f1o por la Sociedad Americana de Com-positores, Autores y Editores ( ASCAP ). 180 GRADOS DESPU\u00c9SLa vida cotidiana en la Ciudad de M\u00e9xico y su zona metropolitana \u2014antes y despu\u00e9s de la pandemia\u2014, desmiente convicciones o prejuicios con la velocidad que los tiempos imponen. En unas cuantas d\u00e9cadas, parte de aquello que desbordaba lo permisible o se consideraba, inclusive, un tab\u00fa, se ha vuelto cada vez m\u00e1s normal o aceptable \u2014como el consumo de la marihuana o la afici\u00f3n a los tatuajes. Entre el desasosiego y la alegr\u00eda, este repaso ancla otra conclusi\u00f3n de Bob Dylan: \"Quiz\u00e1 lo mejor ser\u00e1 no estorbar\". ROGELIO GARZA @rogeliogarzapFuente > aliexpress.com / concreterep.comYo s\u00ed estaba en onda... pero luego cam- biaron la onda. Ahora la onda que traigo no es onda. Y la onda de onda me parece muy mala onda... \u00a1Y te va a pasar a ti! E L ABUELO SIMPSON \"DESPU\u00c9S DEL TOST\u00d3N ANDO DESORIENTADO, UN RUCKER SIN BR\u00daJULA. DEJ\u00c9 DE SER EL QUE HACE LA FIESTA, AHORA SOY EL QUE TOCA EN PIYAMA PARA EXIGIR QUE LE BAJEN AL cuerpa han hecho de Instagram y Tik Tok una galer\u00eda de mujeres semidesnudas que tambi\u00e9n pintan o hacen yoga, bai-lando aquello de \"Mira pu\u00f1eta, no me quites el perreo\". Lo siguen y defienden con fanatismo. En su m\u00fasica pude percibir la urgencia de sexo y dinero lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, como lo canta en \"Mal-dita pobreza\", \"Hoy cobr\u00e9\", \"200 Mph\" y \"Caro\". Un ritmo entre el reggae y el rap muy bien tuneado y producido para perrear. No dista mucho del tradicional sexo, drogas y rock, pero ten\u00eda otro significado, la rebeli\u00f3n y la liberaci\u00f3n. Eso ya no tiene senti-do. Es la distancia entre \"Girl From The North Country\" y, por ejemplo, \"Safae-ra\": \"Perreando e' la bichota / Se ve que chinga rico en la nota / Yo quiero tirar-me una selfie con esa nalgota' / Parao', parao', parao' lo tengo, se me nota / \u00bfQu\u00e9 vamo' a hacer con esa nalgota'?\". As\u00ed el Dylan moderno. No obstante, ese choque generacional ha desaparecido en otros asuntos que sol\u00edan ser espi-nosos en el seno familiar, como fumar marihuana y hacerse tatuajes. MI AHIJADO Y LOS GALLOS Como ustedes, crec\u00ed en la cultura de la prohibici\u00f3n y la satanizaci\u00f3n de las sustancias que alcanz\u00f3 su nivel m\u00e1s pa- ranoico, hist\u00e9rico y siniestro en la Gue-rra contra las drogas. Ir a armarla y pa- chequear siempre ha sido un riesgo. Por su puesto , en diversas ocasiones he sido torcido por posesi\u00f3n. Hasta se oye sat\u00e1nico, es el peor malviaje. La cosa dio un giro cuando en varios pa\u00edses comenzaron a despenalizar y a nor-malizar el consumo de la marihuana. Y , de paso, a restringir y satanizar el de tabaco. Ac\u00e1, con nuestras sempiternas d\u00e9cadas de atraso en estos asuntos, apenas estamos gateando en despe-nalizaci\u00f3n y consumo medicinal. Acos-tumbrados a vivir en la ilegalidad y la marginaci\u00f3n familiar y social por los h\u00e1bitos como el de fumar hierba o con- sumir otro tipo de sustancias, hoy saca de onda que fumarla sea m\u00e1s permi-sivo, saludable, correcto y cool que prender un cigarro. El tabaquismo le ha salido muy caro a la salud p\u00fablica y es completamente in\u00fatil. A la yerba y sus derivados, en cam- bio, todos los d\u00edas le salen beneficios para la salud, la medicina, la econo - m\u00eda, la industria y, claro, el relax y el vacil\u00f3n. Antes se fumaba y se com\u00eda a escondidas, en el rol del hip\u00f3crita, en el corrillo sospechoso, ten\u00edas que estar al pendiente de la gafa, la tira y el peta-te. Ahora existe una galaxia de formas para consumirla en todos los estados de la materia. La pipa y el bendito j\u00edter fueron desplazados por los vaps. En vez de armar tu huato vas a la tienda y compras los cartuchos con aceite de THC sin ning\u00fan dope. No huele y hay un men\u00fa con variedad de estados de \u00e1nimo y sabores. La marihuana tampo - co es la misma. De la panteonera pren-sada en tabique a la que nos ten\u00edan acostumbrados bajo la consigna de la peor hierba es la que no hay, pasamos a las hidrop\u00f3nicas \u00edndicas y sativas de calidad y potencia excepcionales. Aunque el precio tambi\u00e9n es excepcio - nal. El ingenio del pacheco es prodigio - so para inventarse formas de consumir su planta. Y m\u00e1s me sorprendi\u00f3 mi ahijado, estudiante Qu\u00edmico F\u00e1rmaco Bi\u00f3logo. Hace unos meses empez\u00f3 a cultivar marihuana para hacer CBD como parte de sus estudios. De pronto su casa se llen\u00f3 de plantas, ten\u00eda unas de campeo - nato. Lo fui a visitar cuando cumpli\u00f3 veinte a\u00f1os. Est\u00e1bamos en el jard\u00edn, con la sana distancia, y de pronto sac\u00f3 una ziploc \u2014el verdadero negocio de las drogas\u2014 con unos cogollos curados de sus plantas. Contuve la respiraci\u00f3n cuando me la regal\u00f3. \"\u00bfQuieres que te ayude a forjar unos?\". Me qued\u00e9 fr\u00edo. Mis compadres sonrieron alzando los hombros con cara de as\u00ed las cosas. Y me sali\u00f3 mi abuelo Simpson: \"C\u00f3mo han cambiado los tiempos\". Con mano temblorosa tom\u00e9 la bolsa y, como en La creaci\u00f3n de Ad\u00e1n, de Miguel \u00c1ngel, mi ahijado y yo conectamos el material. Fue un momento sublime, extra\u00f1o y memorable. La marihuana dej\u00f3 de ser contracultural hace muchos a\u00f1os. Pero qu\u00e9 rica es. ELLA SE LLENA DE TATUAJES Para hacerte un tatuaje en la Ciudad de M\u00e9xico hace treinta a\u00f1os ten\u00edas tres opciones: La Lagunilla, El Tianguis del Chopo y Tepito. Si ibas al Chopo un s\u00e1-bado por la ma\u00f1ana con el legendario Pira\u00f1a, el punk colocaba dos bancos tras un tendedero de s\u00e1banas y ah\u00ed te rayaba con una m\u00e1quina hecha por \u00e9l mismo. Tambi\u00e9n hac\u00eda sus agujas y dise\u00f1os, en vez de tapas utilizaba corcholatas para las tintas y a veces usaba china. Todo lo desinfectaba en una soluci\u00f3n clorada, pero no dejaba de ser un volado en esas condiciones. En los noventa est\u00e1bamos en plena guerra contra el sida, en la cruzada del cond\u00f3n, y el uso de agujas comparti-das era \u2014y sigue siendo\u2014 un asunto de alto riesgo. Al Pira\u00f1a lo conoc\u00ed en playa Zicatela durante un viaje del que s\u00f3lo recuerdo el primer tatuaje. A\u00f1os des-pu\u00e9s regres\u00e9 con \u00e9l, cuando ya estaba instalado en el estudio Evolution. El otro lugar para rayarse era un estanqui-llo en Tepito, donde tatuaban el Socio y el Fer, dos tipos llegados de Los \u00c1n- geles con m\u00e1quinas y manos profesio - nales. Despu\u00e9s ca\u00ed con el Chakal, Azael y el Shit entre los a\u00f1os 91 y 94. Lo que sigui\u00f3 en casa tras la pregun- ta \"\u00bfTe hiciste un tatuaje?\" fue un largo silencio que dur\u00f3 d\u00edas. Les cay\u00f3 como bomba y no sab\u00edan lidiar con eso, as\u00ed que optaron por no decir nada y de-jarme tranquilo. Tambi\u00e9n siguieron nueve tatuajes. Es com\u00fan que, des-pu\u00e9s del primero, los dem\u00e1s lleguen solos. Seguramente hab\u00eda otros sitios en la Ciudad de M\u00e9xico, todos ilegales, hasta que se realizaron las primeras ex- potatuajes y comenzaron a abrir los estudios formales en 1995, como el de Danny Wakantanka, pionero del arte corporal moderno en M\u00e9xico. As\u00ed em- pez\u00f3 el proceso de regulaci\u00f3n, legis- laci\u00f3n y aceptaci\u00f3n. Pasaron d\u00e9cadas para que la sociedad mexicana acep-tara los tatuajes abiertamente. Eran motivo de rechazo social en todas par-tes y discriminaci\u00f3n escolar y laboral. Adem\u00e1s del acoso policial. Te hac\u00edas los tatuajes con la total desaprobaci\u00f3n y resignaci\u00f3n familiar. Hoy es completamente distinto. No es necesario arriesgar ni desafiar nada para hacerte un tatuaje. Ahora haces una cita y vas a un estudio en Polan-co, la Condesa o en cualquier plaza comercial. Si lo prefieres, el tatuador va a tu casa y lleva su kit profesional: m\u00e1quina, agujas nuevas, tintas brillan-tes, joyer\u00eda gruvi, guantes de colores. De hecho, hoy existe una sobrepo- blaci\u00f3n de tatuadorxs como las plagas que hubo de diyeis y youtubers. Lo curioso es el giro que han dado los tatuajes en esta familia. No s\u00f3lo se acepta cari\u00f1osamente la bendici\u00f3n con sus rayones y perforaciones, sino que se le subsidia y motiva para los si-guientes. Los tat\u00fas ahora se comparten y comentan en familia y sin Chabelo. Sucede en la casa de Claudia, su hija de veinte a\u00f1os se hace un tatuaje por semana. Una joven amiga suya que estudi\u00f3 para tatuar va a su casa. Se vol-vi\u00f3 el deporte familiar de los viernes. En alg\u00fan punto durante estos treinta a\u00f1os sucedi\u00f3 la conversi\u00f3n entre la publicidad, el cine, la tele y la far\u00e1n-dula. Ya no es mal visto. No es motivo para ser desheredado, excomulgado ni rechazado en el empleo. Ya no sufres acoso policiaco. Ni malos tratos ni mi - radas molestas. Hoy es una moda muy bien asimilada, un maquillaje perma-nente. Conozco a mam\u00e1s tatuadas que lo comparten con sus hijos, haciendo honor al meme del adolescente que se queja: \"Me caga que est\u00e9s de acuerdo con mi rebeld\u00eda\". Tatuarse tampoco significa lo mis - mo. Ya no es el mapa de tu vida en la piel, sino una cuesti\u00f3n est\u00e9tica y ganas de atraer la atenci\u00f3n a huevo. Pr\u00e1cticas que sol\u00edan estar prohibi- das hace unos a\u00f1os ahora son perfec-tamente normales y legales, lo cual me alegra y me causa desasosiego al mis-mo tiempo. Quiz\u00e1 lo mejor ser\u00e1, como cantaba Dylan, no estorbar. Bueno, ya me voy a sentar. \"A LA YERBA Y SUS DERIVADOS, EN CAMBIO, TODOS LOS D\u00cdAS LE SALEN BENEFICIOS PARA LA SALUD, LA MEDICINA, LA ECONOM\u00cdA, LA INDUSTRIA Y, CLARO, EL RELAX Y EL VACIL\u00d3N . Cultural08 La Ciudad de M\u00e9xico ha salvado mi obligada migraci\u00f3n de los tintes de la absoluta amargura, tal vez porque tantos parien- tes, am\u00e9n de profesores y escritores importantes en mi vida, profesaban por la ciudad desbocada el afecto de quienes se enamoraron locamente de sus m\u00fasicos, leyeron a sus hombres y mujeres cardinales y estudiaron con los libros del Fondo de Cultura Econ\u00f3 - mica y Siglo XXI. M\u00e9xico es, sin duda, parte de mi crianza y entrenamiento literario, en el que Carlos Fuentes, Elena Poniatows-ka, Rosario Castellanos, Juan Rulfo y Juan Jos\u00e9 Arreola eran dioses tutela-res. La educaci\u00f3n sentimental y formal confluyeron en un afecto anterior al obligado viaje al pa\u00eds, el cual se me an- tojaba como una civilizaci\u00f3n en el amplio sentido del t\u00e9rmino, complica-da hasta la exasperaci\u00f3n, bella por im-ponente y tr\u00e1gica por derecho propio. Puede que la tragedia haya devenido en una cultura popular melodram\u00e1ti-ca, por la que siento la franca debilidad que en ocasiones fomenta los recuer-dos de los ancestros, pero m\u00e1s all\u00e1 de los juicios que nos merezca, ha sido poderosa e inspiradora, para bien y para mal. Saber desde peque\u00f1a que hay un pa\u00eds amado por quienes amas, sin las pol\u00e9micas ideol\u00f3gicas que suscita Estados Unidos, aliment\u00f3 la atracci\u00f3n por M\u00e9xico y el inter\u00e9s por todo lo suyo. Un primer amor de as-cendencia michoacana fue la corona- ci\u00f3n de un destino del que M\u00e9xico era horizonte, especialmente su capital. ME TOC\u00d3 emigrar en 2017 y ya ha- b\u00eda conocido la ciudad en dos visitas anteriores; aunque su tama\u00f1o y tr\u00e1fico me intimidaron, la fascinaci\u00f3n super\u00f3 cualquier temor, como a tantos que es-cogen vivir aqu\u00ed por diversas razones. Deslastrada de una parte de los pesa- res que hab\u00eda dejado atr\u00e1s y sin las ne-cedades de mis paisanos y paisanas \u2014que se han encerrado en colonias que les recuerdan su antigua vida de gue-to de clase acomodada en Caracas\u2014, volv\u00ed sobre mis pasos a reencontrarme con el Z\u00f3calo, imponente y feroz, una Am\u00e9rica Latina virreinal y republica- na atravesada por la poderosa visuali- dad y gastronom\u00eda mexicanas. No se trata de la belleza arcang\u00e9lica de Praga, una suerte de casco hist\u00f3rico del Para\u00ed-so Terrenal; tampoco de la elegancia de Par\u00eds o la singularidad de Barcelona. La contaminaci\u00f3n no permite apreciar plenamente la hermosura del Valle de M\u00e9xico, por lo que los encantos na-turales, al estilo de la formidable R\u00edo de Janeiro, no distraen la mirada de una grandeza absolutamente urbana. Es una ciudad muy sexy aunque con zonas mon\u00f3tonamente grises y feas, sin la belleza a la europea que suele en-cantar a los amantes de Buenos Aires. El Z\u00f3calo tiene la monumentalidad heredera de los aztecas vencidos y de los cristianos colonos, nuevos ricos y triunfantes. En esa experimentaci\u00f3n arquitect\u00f3nica de siglos, se recorren los triunfos y pretensiones de una Terra Nostra embriagada con sus logros de alta cultura, los cuales conviven con la profusi\u00f3n de baratijas, la mendicidad apenas encubierta y una actividad co - mercial de ciudad que vive tanto y tan profundamente que hasta muestra la peor de las violencias. Es preciso entrar a los edificios y ser testigo de la profu-si\u00f3n de estilos conviviendo con el de-terioro y el abandono. Vivo aqu\u00ed hace cuatro a\u00f1os y s\u00e9 que nunca alcanzar\u00e9 a empaparme del todo de la grandeza barroca que convive con Tepito, cuer-po vivo que respira el mismo aire de violencia de los murales del Colegio de San Ildefonso y del Palacio de Bellas Artes, con aliento de comida callejera y regusto de chile habanero. Es abundante la maravillosa comida que trastorna paladares y se muestra en alg\u00fan elegante restaurante, cuyo men\u00fa estupendo se fundamenta en minuciosos estudios de gastronom\u00eda pre y poshisp\u00e1nica; comidas de di - versas partes del mundo cuya auten-ticidad depende de la sabidur\u00eda del comensal, pero con calidad en muchos casos; locales de tacos de canasta con filas de gente esperando su turno; can-tinas hist\u00f3ricas donde los hombres y mujeres mexicanos de a pie cantan en coro, luego de salir de sus oficinas, y la extranjera desprevenida se une al coro porque se sabe la pieza. Hay l\u00e1grimas detr\u00e1s de la estruendosa risa que sigue a cantar a toda voz, la forma m\u00e1s pura de la alegr\u00eda entre desconocidos, quie-nes al terminar la canci\u00f3n comer\u00e1n ta-cos de carnitas o de pescado. No hay duda, la movida musical de la ciudad es profusa y muy variada, genial hasta cuando tiene su toque esperp\u00e9ntico. La fe\u00edsima Plaza Gari-baldi es incomprensible para el que no entiende la reinvenci\u00f3n radical de UNA CARAQUE\u00d1A ACHILANGADAEl bagaje cultural de la capital del pa\u00eds y su proyecci\u00f3n al continente latinoamericano ha sido influjo a la vez que di\u00e1logo f\u00e9rtil. Como en la cr\u00f3nica anterior, el lapso de unas d\u00e9cadas ha bastado para transfigurar los referentes del mundo conocido. Ante la imposible nostalgia, la ciudad trepida contra viento y marea desde la vitalidad de sus rincones o secretos, dispuesta a los afectos, la amistad que abre las puertas y adopta sin reservas \"a los migrantes que producen las dictaduras del mundo\". GISELA KOZAK ROVERO @giselakozak \"VIVO AQU\u00cd HACE CUATRO A\u00d1OS Y S\u00c9 QUE NUNCA ALCANZAR\u00c9 A EMPAPARME DE LA GRANDEZA BARROCA QUE CONVIVE CON TEPITO, EL COLEGIO DE SAN ILDEFONSO Y EL PALACIO DE BELLAS ARTES .M\u00e9xico es la ciudad por excelencia, y una ciudad es materia desbocada, energ\u00eda en movimiento incontenible, multitudes que se mueven, m\u00e1quinas que se mueven, dineros que se mueven, afanes, apetitos, espantos que se mueven para nada, para poder seguir movi\u00e9ndose. Tanta energ\u00eda para crear m\u00e1s energ\u00eda para gastarla para crear m\u00e1s energ\u00eda para gastarla para. Al- gunos lo llaman capitalismo; otros, la vida. M ART\u00cdN de c\u00e1mara europea, vertida a la calle con golpes de drama y tequila. En su todav\u00eda m\u00e1s famoso bar, visitado por mexicanos y no s\u00f3lo por turistas, el cirr\u00f3tico Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez, trova-dor gigante, era capaz de convertir esa herencia en canciones que chicas y chi-cos veintea\u00f1eros hoy entonan siguien-do las versiones de Natalia Lafourcade o Lila Downs. La m\u00fasica de M\u00e9xico ha sido constante en mi vida en todos sus registros, desde el m\u00e1s popular \u2014el ini-gualable Juan Gabriel\u2014 hasta el m\u00e1s refinado, pues tanto Silvestre Revuel-tas como Carlos Ch\u00e1vez y Arturo M\u00e1r- quez me han acompa\u00f1ado mucho antes de migrar. Evocar mentalmen-te \"Metro Chabacano\", la maravillosa pieza de Javier \u00c1lvarez, incluso silbar la melod\u00eda mientras se recorre a toda velocidad esta estaci\u00f3n de Metro, fue una experiencia de aclimataci\u00f3n ini-gualable. Desde luego, hay gente rara y sospechosa en esta y otras estaciones, movi\u00e9ndose a contrapelo de la danza ferozmente urbana de millones de ha-bitantes zigzagueando en los laberin-tos subterr\u00e1neos. Efectivamente, no es agraciado el Metro. UNA CIUDAD LATINOAMERICANA tan gran- de por fuerza es muestrario de violen-cias de toda \u00edndole, pues las diferencias de clase y raza atraviesan todas las zo - nas, m\u00e1s all\u00e1 del fuerte y raigal discurso nacionalista mexicano que se exhibe con su bandera tricolor hasta en las iglesias, dejando clara la separaci\u00f3n entre esta iglesia y el Estado. Caminar por la ciudad inacabable significa en-contrarse con todos los grados de la belleza y la fealdad, am\u00e9n de tropezar con el genio arrebatado m\u00e1s individua-lista y con el genio popular que nos en-tra por todos los sentidos. Pienso en la singularidad, entre citadina y agraria, de los mercados, propios de una zona donde se ha comerciado en el marco de sistemas y culturas radicalmente distintas por siglos. Las mujeres de los sectores populares, en este pa\u00eds mar - cado por la conciencia del feminici-dio, no son s\u00f3lo v\u00edctimas; en este caso transmiten formas de comercio liga-das directamente a la producci\u00f3n de alimentos. Resalta la cortes\u00eda sin ma- nual que oscila exquisita entre la suave camarader\u00eda, el flirteo y la seriedad de expertos y expertas. Deambular significa tambi\u00e9n trope- zar con los estratos de riqueza hist\u00f3 - rica de una ciudad siempre explorada en sus entra\u00f1as por arque\u00f3logos, tem-blores y construcciones. Pero lo me-jor es olvidarse de esa riqueza y darla por sentada, como cualquier taxista que al o\u00edr mi acento me pregunta de d\u00f3nde soy y si en mi pa\u00eds de origen hay pir\u00e1mides; ser\u00eda hermoso superar el asombro, como ocurre cuando gene- raciones de la propia gente ha vivi- do en la misma ciudad. Qu\u00e9 importa que en el Estadio Azteca hayan jugado Pel\u00e9 y Maradona; importa que all\u00ed se rindi\u00f3 homenaje a Chespirito y han to - cado desde Paul McCartney hasta Sha-kira. No s\u00f3lo el pasado tiene encanto. Tambi\u00e9n hay rivalidades futbol\u00edsti- cas al sur, en el precioso estadio de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, con relieves de Diego Rivera. He visto sus alrededores rugientes con la fanaticada que da temor igual que todas las fanaticadas de la religi\u00f3n fut- bolera. No es de extra\u00f1ar que la uni-versidad sea escenario del frenes\u00ed deportivo, al que contribuye con su equipo insignia, los Pumas. No es so - lamente la espl\u00e9ndida Ciudad Uni-versitaria, obra de la modernidad de la primera mitad del siglo XX y Patri- monio Mundial ( UNESCO ); en realidad constituye una presencia ubicua, ma-nifestada en numerosas instituciones culturales y cient\u00edficas regadas por toda la ciudad. Desde la nostalgia por lo que pudo ser la universidad en la que transcurri\u00f3 casi toda mi vida adulta, instituci\u00f3n tambi\u00e9n Patrimonio de la Humanidad, la UNAM me resulta en- tra\u00f1able por muchas razones buenas y malas; todas las buenas se refieren a sus m\u00e9ritos, las malas a los recuerdos que a veces me traen algunas de sus di- ficultades, propias de la universidad p\u00fablica latinoamericana. Se disfruta circular de norte a sur por la formida - ble Avenida Insurgentes para llegar a Ciudad Universitaria; se disfruta apro - vechar las numerosas paradas del Me-trob\u00fas para conocer las colonias en las que se esconden tantos rincones que van haciendo sentido con el afecto. EXTRA\u00d1O PROFUNDAMENTE a la ciudad en estos tiempos de pandemia, que dan la sensaci\u00f3n de vivir en ninguna parte, conectados como estamos con el mundo v\u00eda internet y satisfaciendo todas las necesidades sin salir de casa, si se es muy estricto en cuanto a las re-glas del confinamiento. Entre abril de 2020 y abril de 2021 murieron mi ma- dre, una de mis hermanas mayores y una amiga del alma, hermana esco - gida que hace pocos d\u00edas falleci\u00f3 con apenas 51 a\u00f1os y en la plenitud de sus condiciones intelectuales y su vigor. La concepci\u00f3n de la muerte mexicana que mi amiga adoraba, como adoraba a este pa\u00eds, me da consuelo al pensar que en el altar de este a\u00f1o su foto de mujer altiva y preciosa me confirmar\u00e1 que no habr\u00e1 penas y olvido. Con Paula V\u00e1squez Lezama, cuyo li- bro Pa\u00eds fuera de servicio ha sido pu- blicado recientemente por Siglo XXI , \u00edbamos a visitar los bares de jazz, a comer tacos de ojo, a desga\u00f1itarnos cantando en el Tenampa (s\u00ed, en el Te-nampa, cutre, peligroso y kitsch), a har - tarnos de comida y tragos en cantinas, a los museos, a cazar a alguna de las grandes figuras de la m\u00fasica que pa-san por la ciudad cuando no hay pan-demia. A pie le ense\u00f1ar\u00eda mis rincones favoritos de la Tabacalera, Santa Mar\u00eda la Ribera, Miguel Hidalgo y Coyoac\u00e1n. Con ella \u00edbamos a comer chapulines y tinga de venado en el Mercado de San Juan, adem\u00e1s de mango con picante en puestos callejeros. Seguramente dar\u00eda una conferencia en la UNAM o en el Co - legio de M\u00e9xico y dejar\u00eda boquiabier-ta a la concurrencia. Mam\u00e1 tambi\u00e9n quer\u00eda venir a la ciudad, idealizada por sus a\u00f1os de juventud y desde su rendida admiraci\u00f3n por una cultura, arquitectura y comida que quer\u00eda cono- cer personalmente. No le dio la edad pero seguro que al volver a la calle, en tiempos propicios pospandemia, la recordar\u00e9 y pensar\u00e9 que le hubiera encantado o\u00edr el Vals de Shostakovich, interpretado por un saxofonista joven, entre los arcos del Antiguo Palacio del Ayuntamiento en el Z\u00f3calo. Entre changarros y tenderetes, entre museos y edificios \u00fanicos, entre luga - res plenos de historia que a veces no est\u00e1n bajo la mirada patrimonial y mu-cho menos de la tur\u00edstica, marcada por la sangre, la belleza y la tragedia, con su amabilidad y recelos, sus bares y fon - das, Ciudad de M\u00e9xico me acogi\u00f3. Lo hizo con la indiferencia de su grandeza y las durezas de la burocracia pero tuve la suerte de contar con el ojo amable de amigas y amigos mexicanos que me han dado la mano. Mi nueva ciudad no es bella como Par\u00eds ni tiene el Estado de bienestar dan\u00e9s pero habla espa\u00f1ol no peninsular, no se parece a nada en el mundo y ahora es m\u00eda. Ojal\u00e1 pueda alg\u00fan d\u00eda, imposibilitada de asumir la nacionalidad checa de mi padre, darme otra a la que me siento mucho m\u00e1s cercana: la mexicana-chilanga, en esta capital entre ind\u00edgena, hispana y cosmopolita que abriga a esta servido - ra, otra m\u00e1s de los y las migrantes que producen las dictaduras del mundo. \"LA UNAM NO ES SOLAMENTE CIUDAD UNIVERSITARIA, PATRIMONIO MUNDIAL (UNESCO); CONSTITUYE UNA PRESENCIA UBICUA, MANIFESTADA EN NUMEROSAS INSTITUCIONES . BRUNO PICH\u00c9Temas tan inconexos como el terrorismo, la depresi\u00f3n, la amenaza de suicidio, el amor, la migraci\u00f3n y la estancia en un hospital psiqui\u00e1trico son amalgamados por el franc\u00e9s Emmanuel Carr\u00e8re en su libro m\u00e1s reciente, Yoga, publicado por Anagrama. Al analizarlo, Bruno Pich\u00e9 acude a su propia experiencia con el yoga y conecta con la narrativa del autor galo, en especial respecto a la valoraci\u00f3n del fr\u00e1gil equilibrio que implica la vida plena, con la presencia constante de luces y sombras. @BrunoPiche para To\u00f1o Alatorre, yogui reticente Tras la lectura de El Reino , es- peraba no volverme a acer- car a un libro de Emmanuel Carr\u00e8re (Premio FIL 2017) por el resto de mis d\u00edas. Sin embargo, lle- gu\u00e9 a Yoga , a esta novela \u2014no s\u00e9 por qu\u00e9 insistimos en llamar novelas a los libros de Carr\u00e8re, cuando son clara y precisamente eso, libros, en los cuales el g\u00e9nero bajo el cual podr\u00edan ser ca-talogados en una librer\u00eda es lo de me-nos, libros a secas, nada m\u00e1s\u2014, como en una suerte de acto sustitutivo, ya que s\u00f3lo he tratado de hacer yoga dos veces en mi vida. La primera ocurri\u00f3 cuando trat\u00e9 de participar en una clase que daba mi novia de entonces, CK, a una bola de se\u00f1oras ricas de la ciudad en que entonces resid\u00eda, la ciudad de X. Adem\u00e1s de tener los conocimientos y la pr\u00e1ctica suficientes para dar clases, CK tambi\u00e9n meditaba y participaba en retiros de silencio de una o dos sema-nas \u2014tres ingredientes de la misma en-salada que, como demuestra Carr\u00e8re en su libro, constituyen algo as\u00ed como la enchilada completa entre quienes se toman el asunto en serio, afana- dos como suelen estar en encontrar el pleno equilibrio en sus vidas y, si se puede, aderezarlo con el dif\u00edcil arte de escuchar de cuando en cuando la m\u00fa-sica de las esferas sonando adentro de sus cabezas. Tan en serio se tomaba CK todo esto, que la noche que, despu\u00e9s de cenar, y ya con algunas copas de vino encima, me ense\u00f1\u00f3 una antolo - g\u00eda donde le hab\u00edan publicado unos poemas, comet\u00ed el error de no mos-trar un entusiasmo instant\u00e1neo ante lo que me pareci\u00f3 la versificaci\u00f3n de m\u00e1s rollos acerca de la meditaci\u00f3n, ya rayanos en el g\u00e9nero de la autoayuda: somos un foso, somos el destello de estrellas en la alta noche, no te puedes conocer ni puedes conocer al otro, as-pira al desapego respecto a todo y to - dos, s\u00f3lo as\u00ed encontrar\u00e1s la plenitud, y cosas as\u00ed. En cuesti\u00f3n de segundos, CK pas\u00f3 de la quietud pseudobudis- ta a ser la encarnaci\u00f3n de Rambo: a punto estuvo de arrancarme la ca- beza cuando se lanz\u00f3 persigui\u00e9ndome hasta la puerta de la calle con una sar-t\u00e9n amenazadoramente letal y asesi-na, convencida de mandarme a girar en el samsara hasta mi pr\u00f3xima re-encarnaci\u00f3n en esta Tierra como una lagartija o un perro callejero, destino que tampoco me molesta. La segunda ocasi\u00f3n en que intent\u00e9 hacer yoga ocurri\u00f3 en los peores me-ses de la pandemia, si es que puede hablarse de peores meses y no de una prolongada temporada pand\u00e9mica. Una amiga me comparti\u00f3 una app para hacer yoga siguiendo las indica-ciones del m\u00f3vil. Te va caer muy bien, dijo. Bastaron dos sesiones de 40 o 45 minutos para que yo sintiera que se me iba el aire, sudara profusamen- te y me ganaran unos v\u00e9rtigos como si estuviera haciendo la posici\u00f3n del gato trepado en lo m\u00e1s alto de la To- rre Latinoamericana. Desist\u00ed como casi tambi\u00e9n estuve a punto de hacer lo propio, un poco harto y aburrido, al traspasar el primer ter-cio de Yoga , un compendio de saberes acerca de la organizaci\u00f3n y adminis-traci\u00f3n de los retiros para practicar tal o cual tipo de yoga, los efectos ben\u00e9fi-cos del Noble Silencio, inhalar y exha-lar, sin importar que Carr\u00e8re fuera, en alg\u00fan momento de su vida, un fuma-dor empedernido, las t\u00e9cnicas del pra - nayama y el vipassana, temas todos que comenzaban a extenuarme con la misma intensidad alcanzada en mis dos solitarias sesiones de yoga guiado desde mi celular por una voz femeni-na falsamente sensible y acogedora. Lo mejor que se puede hacer con un libro cuya lectura te provoca aburri-miento es regal\u00e1rselo al sacrosanto pr\u00f3 - jimo, al primero con el que te cruces. Sigo sin saber si en Yoga , el yoga es el centro o un pretexto. Lo cierto es que el retiro en un rinc\u00f3n remoto de Sae - ne-et-Loire, la meditaci\u00f3n, los apuntes mentales para escribir un libro \"risue-\u00f1o y sutil sobre el yoga\" se ponen en suspenso por efecto de la masacre te-rrorista a la sede del semanario Char- lie-Hebdo. De hecho, es la vida misma que se pone en suspenso, dando el paso al tipo de escritura desgarrada, sutura- da, ruinas y cicatrices a la vista, con que Carr\u00e8re ha escrito, a mi juicio, sus me-jores libros de no-ficci\u00f3n. Yoga quiz\u00e1 sea el mejor de todos. Una vez recibidas las malas noticias provenientes de Par\u00eds, comienzan a re-volotear alrededor, por encima de Ca-rr\u00e8re, el escritor conocido y premiado, oscuras y funestas mariposas: el do- lor indescriptible, la depresi\u00f3n cr\u00f3ni-ca, la amenaza del suicidio, el amor, los trastornos mentales, las estad\u00edas en hospitales psiqui\u00e1tricos, el drama de millones de sirios huyendo de la muerte y recalando en las islas griegas en su incierta odisea, la desaparici\u00f3n de los amigos, las enfermedades, sin excluir los fugaces momentos de una vida en plenitud, todo ello escrito as\u00ed, como sobrevolando las heridas de una vida rota y recompuesta, vuelta a rom-per y vuelta a recomponer en un \u2014no existe otro\u2014 fragil\u00edsimo equilibrio. Escribe Carr\u00e8re: En las tinieblas es vital recordarse que tambi\u00e9n has vivido en la luz y que la luz no es menos verdade-ra que las tinieblas. Y estoy seguro de que este libro puede ser nece-sario y un buen libro, el que man-tendr\u00e1 unidos esos dos polos: una larga aspiraci\u00f3n a la unidad, a la luz, a la empat\u00eda, y la poderosa atrac-ci\u00f3n opuesta de la divisi\u00f3n, de la reclusi\u00f3n en uno mismo, de la des-esperaci\u00f3n. Esta tirantez es m\u00e1s o menos la historia de todo el mundo, lo que pasa es que en m\u00ed adquiere un sesgo extremo, patol\u00f3gico, pero como soy escritor puedo obtener algo de ello. Ignoro el porqu\u00e9, pero las im\u00e1genes y descripciones de los ambientes hospi-talarios me resultan mucho m\u00e1s fieles y logradas que aquellas que mostr\u00f3 en Esa visible oscuridad otro tit\u00e1n li- terario e infortunado hu\u00e9sped de la de- presi\u00f3n aguda, William Styron. Quiz\u00e1 se deba a una escritura menos distante, m\u00e1s cercana a una tradici\u00f3n donde la confesi\u00f3n no implica un traspaso de la intimidad. Imposible saberlo. Es la vida misma que se torna litera- tura, o viceversa. EC_302.indd 12EC_302.indd 12 20/05/21 20:4120/05/21 20:41EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CONS\u00c1BADO DIARIO INDEPENDIENTE DE INFORMACI\u00d3N GENER AL 22 DE MA YO DE 2 021 A\u00f1o X XIII 8.168 PRECIO 1,80 EUR OS Y CON REVIST A \u00abQMD \u00bb 2,50\u20ac (REVISTA OPCIONAL ) EDICI\u00d3N NA CIONAL EFE El comit\u00e9 de bio\u00e9tica a vala que se elija entre P zer y Astr aZeneca M\u00e1xima tensi\u00f3n en el polv or\u00edn de Ceuta Redadas masi vas para controlar a los inmigrantes ile gales que deambulan tras el asalto masi vo. La embajadora de Mar ruecos avisa a Espa\u00f1a: \u00abSi Ghali sale icto\u00bbEl inde pendentismo II del \u00abproc\u00e9s\u00bb Puigdemont deslegitima la victoria de Aragon\u00e9s el mismo d\u00eda de su in vestidura Hoy con LA RAZ\u00d3N, la revista \u00abQu\u00e9 me dices\u00bb EL OTRO DERBI P. El nuevo Go vern asume su inestabilidad y se\u00f1ala 2023 para la moci\u00f3n de con anza ESPA\u00d1A 8 Los j\u00f3 venes mar roqu\u00edes que cru- zaron la frontera a principios de la semana se esconden en las esco- lleras del puerto y en refugios de la monta\u00f1a para evitar ser inter -Tendr\u00e1n que rmar un consentimiento previo SOCIEDAD 3 0 Los inmigran tes huyen de las fuerzas de Seguridad que intentan que re tornen a MarruecosAragon\u00e8s saluda a Junqueras, ayer, en el Parlament ceptados por la Polic\u00eda, que escru- ta cada rinc\u00f3n de la ciudad. A yer, uno de los inmigrantes trat\u00f3 de suicidarse en la pla ya de El Tarajal. Hablamos con sus \u00absalvadores\u00bb y con un ciudadano de la barriada del Pr\u00edncipe que ha ayudado a va-rios de ellos. \u00abLas familias han acogido temporalmente a meno-res\u00bb, con esa. ESPA\u00d1A 12 \u00c1ngel Nie to Lorasque Ceuta ENVIADO ESPECIAL EL LUNES ESTAR\u00c9 ORGULLOSO Y... FELIZ Por Jos\u00e9 Luis Mar t\u00ednez Almeida UNA CELEBRACI\u00d3N Y 500 METR OS Por Bego\u00f1a Villac\u00eds P. Susana D\u00edaz en familia: la grata vida en paro de los Moric he MASTER_FINAL_OK.indd 3MASTER_FINAL_OK.indd 3 21/05/21 19:3121/05/21 19:3120 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021 LA RAZ\u00d3N POR RUB\u00c9N G. DEL BARRIO BERL\u00cdNNuev a ola de antisemitismo en Alemania El pa\u00eds r egistra quema de banderas de Israel, pancar tas con insultos y piedras contra las sina gogasTRAS LA E SCALADA B\u00c9LICA EN ORIENTE MEDIO Alemania es un pa\u00eds donde la pr e- sencia hebr ea se remonta hasta hace 1.700 a\u00f1os y donde los a vata- res de la hi storia, 75 a\u00f1os despu\u00e9s del Holocausto , arrojan una espe- cial sensibilidad hacia el tra to a esta comunidad. Miles de perso- nas se manifestaron en di versos puntos de Alemania durante los \u00faltimos d\u00edas y en muc hos se r epi- tieron diferentes escenas que han devuelto a la sociedad g ermana una \u00fanica pr egunta: \u00bfpor qu\u00e9 es tan dif \u00edcil trazar una l\u00ednea entr e las cr\u00edticas a la pol\u00edtica israel\u00ed y el antisemitismo? Numerosos incidentes alimen- tan el deba te. En W urzburgo , un desconocido ar ranca una bande- ra israel\u00ed de un m\u00e1stil y la destr o- za. En Bonn, varios hombr es rompieron los cristales de una sinago ga. El pasado n de sema- na, n umerosos manifestantes corearon en Ber no de ni\u00f1os\u00bb e \u00abIsrael asesina mujeres\u00bb. Unos actos hacia los que el Gobierno alem\u00e1n se mos-tr\u00f3 inflexible. \u00abEl der echo a la protesta es par te de la democra- cia, per o los que usan esas pr otes- tas para culti var el odio a busan del der echo a manifestarse\u00bb, ad- virti\u00f3 hace unos d\u00edas el por tavoz del Gobier no, Steffen Seiber t. \u00abEso nos enoja No obstante , parece que las ad- vertencias han ca\u00eddo en saco r oto y de ah\u00ed que Char lotte Knob loch, una de las personalidades m\u00e1s escuc hadas de la comunidad ju- d\u00eda en Alemania y supervi viente del Holocausto , haya exigido a las autoridades que se limite la liber - tad de r euni\u00f3n cuando se cuestio- na el der echo de Israel a existir . La pr egunta que resuena en dife- rentes esferas \u00bfc\u00f3mo se podr\u00eda castigar el antisemitismo en Ale- mania? Ha y varias sug erencias , pero apenas consenso y aunque todos los juristas a puntan al C\u00f3- digo penal, tal y como de enden varios pol\u00edticos, actualmente no hay ning\u00fan plan en el Gobier no federal para endur ecer la Ley , seg\u00fan dijo el pasado lunes un por - tavoz del Ministerio del Interior . Esencialmente , y la \u00abdenig raci\u00f3n del Estado incluido en el d elito de sedici\u00f3n. Por su parte , la polic\u00eda no cr ee que sean necesarias sanciones m\u00e1s se veras o n uevas leyes y a bo- ga m\u00e1s por aumentar el personal o coor dinarse mejor . Como si em- pre, muc hos aludier on a una me- jor educaci\u00f3n. Cualquiera que viva en Alemania, inde pendien- temente de si naci\u00f3 all\u00ed o no , \u00abes responsab le de la historia alema- na\u00bb, dijo Ar min Lasche t, el jefe de la Uni\u00f3n Cristianodem\u00f3crata (CDU), el par tido de la canciller. Hasta re sponder todas estas preguntas de una f orma certera, en Berl\u00edn y otras ciudades alema- nas se han r eforzado los dispositi vos de vigilan- cia en tor no a sus si nago- gas y o tros edi cios de la comunidad jud\u00eda ante esta n ueva ola. EFEVigilia contra el antisemitismo frente a la sinagoga de Kreuzberg en Berl\u00edn S\u00c1BADO Internacional y sus s\u00edmbolos\u00bb que proh\u00edbe que- mar banderas. Adem\u00e1s , en a bril entr\u00f3 en vigor una ley que tiene como objeti vo perse guir el anti- semitismo de manera m\u00e1s con- sistente . Los actos an tisemitas se consideran ahora \u00abmoti vos puni- tivos\u00bb, per o, en realidad, los jue- ces e inc luso la P olic\u00eda se enfr en- tan toda v\u00eda a una pr egunta: \u00bfd\u00f3nde comienza el antisemitis-mo y cu\u00e1ndo es una mera cr\u00edtica al Gobierno israel\u00ed? La aplicaci\u00f3n suele ser dif \u00edcil, ya que, en pala bras de va Zdesenko , \u00abel una desle gitimaci\u00f3n de Is- rael\u00bb y a\u00f1ade que el p\u00e1r rafo sobre la sedici\u00f3n est\u00e1 f ormulado de tal manera que se pr otege a los g ru- pos \u00e9tnicos y r eligiosos , pero no a los ciudadanos de un Estado . Una cir cunstancia que para esta letrada se e vitar\u00eda modi cando la ley , lo que , por el momento , no est\u00e1 en los planes del Gobier no de Ang ela Mer kel, aunque el Ga- binete federal s\u00ed a prob\u00f3 la sema- na pasada una pr opuesta de r e- glamento que castig a los llamados \u00abinsultos\u00bb como mensajes , correos electr\u00f3nicos o car tas an- tisemitas . Algo que, has- ta el momento , no esta ba LAS CLAVES Grupos se\u00f1alados El Minis terio del In terior alerta del fuert e aumen to de los delitos an tisemitas (15,7%) proceden tes de la ultraderecha y del islamismo radical.Ataque a sinagogas En los \u00faltimos d\u00edas , has ta una doc ena de pers onas han sido de tenidas por lanzar piedras contr a sinagogas y quemar banderas israel\u00edes .Freno al c omercio Grupos particip an en una campa\u00f1a global que apuesta por boicotear produc tos de Israel para forzar a su Gobierno a negociar con los palestinos .Reacci\u00f3n hebr ea \u00ab76 a\u00f1os despu\u00e9s de la Sho\u00e1, el Estado jud\u00edo no puede tolerar am enazas contra su existencia\u00bb, claman responsables de la comunidad jud\u00eda en Berl\u00edn.Respuesta pol\u00edtica Armin L aschet, el jefe de la CDU, asegura que el antis emitismo debe ser condenado \u00abde la maner a m\u00e1s en\u00e9rgica, sin impor tar de qui\u00e9n ve nga\u00bb.S\u00e1bado 22 de mayo de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 2 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... MASTER_FINAL_OK.indd 4MASTER_FINAL_OK.indd 4 21/05/21 19:3021/05/21 19:3022 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021 LA RAZ\u00d3N S\u00c1BADO Internacional Por primera v ez en m\u00e1s de una d\u00e9cada, en Venezuela la palabra negociaci\u00f3n ha perdido la conno-taci\u00f3n ne gativa que sus principa- les l\u00edder es pol\u00edticos le ha b\u00edan asig- nado. En un pa\u00eds donde los juegos del poder se han manejado prin-cipalmente desde la ex clusi\u00f3n, los tiempos han conducido a la orilla que analistas apuntaban era in-evitable. Con un nuev o Consejo Nacional Electoral que incor pora a representantes de la oposici\u00f3n a Nicol\u00e1s Madur o, el r\u00e9gimen ha mostrado estar dispuesto a com-partir ci ertos espacios institucio- nales. Por eso ha con vocado para el 21 de noviembre pr\u00f3ximo unas elecciones r egionales y municipa- les en las que se a rma habr\u00e1 las su cientes condiciones democr\u00e1-ticas para que participar no sea hacer comparsa en una pantomi-ma del chavismo. Es el resultado de di\u00e1logos que se dieron entre el r\u00e9gimen y actores opositor es, como el excandidato presidencial Henrique Capriles y algunos otros, sin la participaci\u00f3n en blo-que de los ad versarios de Madur o. El l\u00edder opositor J uan Guaid\u00f3 pro- puso una negociaci\u00f3n inte gral, POR V\u00cdCTOR AMA YA CARACASEl di\u00e1logo ineludible entre Maduro y Guaid\u00f3CRISIS EN VENEZUELA La negociaci\u00f3n auspiciada por EE UU a vanza a pesar de las cr\u00edticas v ertidas por los sector es m\u00e1s duros de ambos la dos que conduzca a la de nici\u00f3n de un crono grama electoral que inc luya presidenciales y legislati vas, a cambio de le vantar sanciones in - ternacionales que pesan sobre la industria petrolera nacional y las nanzas del Estado vene zolano controladas por el her edero pol\u00ed- tico de Hugo Ch\u00e1 vez. Una pr opuesta que no ha ca\u00eddo en saco r oto, muy al contrario . Nicol\u00e1s Madur o, que r ompi\u00f3 di\u00e1- logos en 2019 y pas\u00f3 a constr uir una oposici\u00f3n \u00abpermitida\u00bb a su medida, ha aceptado sentarse con quien es considerado por decenas de pa\u00edses como el le g\u00edtimo presi- dente de Vene zuela. \u00abAhora anda desesperado por dialo gar. Aqu\u00ed los esperamos, en el camino elec- toral\u00bb, reaccion\u00f3 ante el anuncio del opositor , sin dar detalles de lo que est\u00e1 dispuesto a acodar. Entr e los primer os logros podr\u00eda an un- ciarse pr \u00f3ximamente la elimina- ci\u00f3n de los gobiernos alternativos all\u00ed donde gana la oposic i\u00f3n. Es una de las principales demandas de la oposici\u00f3n r ecogida tambi\u00e9n por la comunidad internacional. Aguas a bajo, se suceden las r e- acciones. La \u00aboposici\u00f3n per miti- da\u00bb de Maduro aplaudi\u00f3 que la mayoritaria \u00abha ya recapacitado\u00bb y quiera \u00abvolver al voto\u00bb. Entre-tanto, la dirigente Mar\u00eda Corina Machado insiste en que Madur o no busca abrir caminos de mocr\u00e1- ticos sino lo grar amar rarse m\u00e1s al poder . \u00abLa in genuidad puede ser tan letal como la complicidad\u00bb, a rm\u00f3 re cientemente. El embaja- dor de Estados Unidos pa ra Vene- zuela, James Story, ha dic ho que la negociaci\u00f3n debe ser entr e Ma- duro y Guaid\u00f3 directamente, y a rm\u00f3 qu e la Casa Blanca r espal- da la propuesta del l\u00edder opositor , al igual que lo hizo Espa\u00f1a y el alto comisionado eur opeo Josep Bo- rrell. \u00abFinalmente parece que las partes chocaron contra la inc\u00f3mo- da realidad de que la estrategia seguida hasta ahora (de ignorar al adversario) no era b uena idea y terminan entendiendo que la \u00fani- ca manera de av anzar (aunque sea muy lentamente) es ne gociar\u00bb, eval\u00faa Luis Vicente Le\u00f3n, pr esi- dente de la encuestadora Da tan\u00e1- lisis. Cr ee que Madur o nunca es- tar\u00e1 dispuesto a ace pta- ci\u00f3n, es equi valente a entr egar el poder. pr obabilidad ah\u00ed es cero\u00bb. El historiador Pedro Ben\u00ed- tez apunta que se est\u00e1 dejando atr\u00e1s la satanizaci\u00f3n de la ne go- ciaci\u00f3n pol\u00edtica, que hace de ad-versarios solo enemigos . \u00abNos dec\u00edan que con la burgues\u00eda no se pacta, o que nunca se entr egar\u00eda concesi\u00f3n al imperialismo . Pero se levant\u00f3 el control de cambio , se eliminaron contr oles de pr ecios , se permiti\u00f3 la dolarizaci\u00f3n de f ac- to y se ha planteado priva tizar hasta la industria petrolera\u00bb, re-memora. enga\u00f1emos -pide el acad\u00e9mico- Maduro quie-re profundizar la di visi\u00f3n de la oposici\u00f3n, mejorar su ima gen in - ternacional y perpetuarse en el poder\u00bb, frente a una oposici\u00f3n que intenta lo grar una transici\u00f3n pol\u00edtica por la v\u00eda electoral al no ha-ber podido lo-grarlo por otras rutas. Durante los \u00faltimos dos a\u00f1os tambi\u00e9n se escuch\u00f3 insisten- temente , por v oceros del chavis- mo pero de algunos opositores no alineados con Guaid\u00f3 , que la s san- ciones internacionales no tumba-ban gobiernos y que inc luso au- mentaban el poder de las autoridades sobre una pob laci\u00f3n empobrecida. P e ro esas pr esio- nes nalmente son la g ran cha de cambio para un a negociaci\u00f3n.EFE Nicol\u00e1s Maduro quieren mejorar su imagen p\u00fablica internacionalEntre los primeros logros podr\u00eda anunciarse la eliminaci\u00f3n de los gobiernos alternativos all\u00ed donde gana la oposici\u00f3n Pienso que Guaid\u00f3 ha he- cho varios intentos, espe- cialmente los r espaldados por EE UU. Sin embargo, no ha tenido una visi\u00f3n consistente en relaci\u00f3n con sus objeti vos. En 2019 plante\u00f3 el cese de la usur - paci\u00f3n, tesis que fue aban- donando pr ogresivamente por el objeti vo de eleccio- nes libres. Las elecciones libres suponen vencer al r\u00e9gimen en sus pr op\u00f3sitos y, eventualmente , depo- nerlo; pero en el contexto venezolano signi ca ir a elecciones con Maduro en el poder, lo que constituy e un cambio radical del ob-jetivo inicial. Eso puede ocurrir porque las condi-ciones cambian, pero ha y que explicarlo a los ciuda-danos y gobier nos que lo han apoyado; cosa que no ha hecho. \u00bfY Maduro? Maduro aparenta querer negociar y s\u00f3lo busca com- prar tiempo .Comprar tiempoEL AN\u00c1LISIS Carlos Blanco Carlos Blanc o es analista venezolano3 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 22 de mayo de 2021 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... MASTER_FINAL_OK.indd 5MASTER_FINAL_OK.indd 5 21/05/21 19:3021/05/21 19:3019 LA RAZ\u00d3N S\u00e1b ado. 22 de ma yo de 2 021 EFETras la tr egua, Israel a prob\u00f3 ayer la reaper tura del cr uce fr on- terizo de K erem Shalom. Adem\u00e1s de toneladas de comida, suminis- tros m\u00e9dicos o g asolina, UNICEF entre g\u00f3 10.000 vacunas contra la covid-19. \u00abAgradecemos el alto el fuego en Gaza, porque el coste humano ha sido enorme\u00bb, a pun- t\u00f3 la org anizaci\u00f3n. Con el fr ente de Gaza a pagado, la tensi\u00f3n v olvi\u00f3 al punto de ori- gen: J erusal\u00e9n. Mientras miles de palestinos celebra ban el alto el fuego tras los r ezos del vier nes en la Explanada de las Me zquitas, la Polic\u00eda israel\u00ed dispar \u00f3 balas de goma y gases lacrim\u00f3 genos, que hirier on a 20 personas . \u00abSomos hombres de Mohamad Deif\u00bb (l\u00edder brazo ar mado de Ham\u00e1s), canta ba un sector desde la me zquita de Al- Aqsa. La g ran victori a inter na islamista ha sido r elegar a s u rival de Al F atah y ponerse al fr ente de la renov ada \u00abcausa palestina\u00bb. Desde Y affo, distrito mixto \u00e1ra be- jud\u00edo al sur de T el Aviv, Uri y Lau-ra, tambi\u00e9n con dos peque\u00f1os , corrieron a los r efugios comuni- tarios . Pero el temor central en este barrio no eran los misiles de Ham\u00e1s. Bajo su a partamento , se prendi\u00f3 la llama de la violencia inter \u00e9tnica: \u00abEn las interacciones con v ecinos o comer ciantes se mantuvieron las formas , pero en el trasfondo se palpa ba el miedo\u00bb. Tras dur\u00edsimas escenas de linc ha- mientos mutuos o c\u00f3cteles molo- tov lanzados a viviendas, \u00abahora queda el r esentimiento y la des - con anza, que va a tar dar a\u00f1os en arreglarse\u00bb, v aticin\u00f3 Uri. P ara este israel\u00ed, los \u00e1ra bes no pr otes- taban solo por los desalojos en el barrio de Sheik J arrah o en soli- daridad con Gaza, sino por \u00abuna crisis inmobiliaria\u00bb. Las extensas familias \u00e1ra bes de Y affo o Lod ca- recen de per misos de cons de- molici\u00f3n, y las ma as campan a sus anc has. Hay una crisis de cri- men descontr olado\u00bb. S\u00c1BADO Internacional \u00abLa mayor\u00eda de las capacidades de Ham\u00e1s han sido destruidas en la ofensiva. Hemos cambiado las r eglas para el f uturo\u00bb Benjam\u00edn Ne tanyahuI Primer minis tro israel\u00ed \u00abEn las relaciones con los vecinos se han mantenido las formas, pero ahora queda el resentimiento y la descon anza que v a a tardar a\u00f1os en arreglarse\u00bb Uri Vecino de Y a o, distrito \u00e1rabe-jud\u00edo AP\u00bfCu\u00e1les son las clave del alto el fue go? \u00bfTiene detalles del contenido? Es un alto al fue go sin condiciones. Pero el deba te sobre c\u00f3mo salimos parados despu\u00e9s de este cic lo de violencia comienza ahora. No ha y que olvidar que Ham\u00e1s comenz\u00f3 a d isparar por algo en J erusal\u00e9n? No lo cr eo, pero a par tir de aho- ra ahora comenzar\u00e1n las discusiones con la comu-nidad inter nacional. \u00bfEs un alto el fue go fr\u00e1gil? \u00bfHa y riesgo alto de que Ham\u00e1s o Israel lo rompan?Tregua fr\u00e1 gil, s\u00ed. No cr eo que se rompa inmedia ta- mente porque Ham\u00e1s est\u00e1 muy golpeado . El respiro lo necesita tanto o m\u00e1s que Israel. P ero obviamente que a largo plazo va ser dif \u00edcil sostener la tr egua. \u00bfHa conse guido todos tivos militares de Ham\u00e1s con estos a taques? Eso lo dijo el ministro de Defensa. Le cr eo. Si no se destruyeron todos los objeti vos militares de Ham\u00e1s , creo que s\u00ed la gran ma yor\u00eda. No quier e decir esto que Ham\u00e1s no se pueda r earmar co n el tiempo , de hecho lo va a hacer . Cualquier r econstrucci\u00f3n de Gaza que Israel f avorezca debe hacerse contr olando el dinero de Ham\u00e1s. No se v a a per mitir el uso de los fondos de r econstrucci\u00f3n de la f orma en que lo uti- liz\u00f3 Ham\u00e1s hasta ho y d\u00eda. Los islamistas des viaron el diner o que se destin\u00f3 a la g ente de Gaza para su empresa armament\u00edstica. La ola de violencia de estos d\u00edas lle var\u00e1 tran- quilidad a corto y medio plaz o, pero las he ridas seguir \u00e1n abier tas. \u00bfQu\u00e9 hace fa lta par a que las dos par tes lleguen a un acuerdo de nitiv o y a largo plazo? Las heridas siguen abiertas . Este inter cambio de golpes no a\u00f1ade muc ho m\u00e1s a esta herida a bierta que sienten especialmente los palestinos. En Israel sienten tambi\u00e9n el dolor palestino . Lo \u00fanico que agregan es que la r esponsabilidad de eso la tiene la organizaci\u00f3n islamista Ham\u00e1s. \u00bfC\u00f3mo v a a repercutir esta guer ra en la re gi\u00f3n, especialmente en los pa\u00edses del Golf o que se han acercado a Israel? No creo que r ompan los tra tados y Acuerdos de Abraham, impulsados por Donald T rump. Sin em- bargo, si comienza una r ebeli\u00f3n en Jerusal\u00e9n, e Israel responde con violencia, es o puede r epercu tir. Si Ham\u00e1 s no interviene justame nte, la situaci\u00f3n puede ponerse pelig rosa. \u00bfCree que a ni vel interno Benjamin Netan yahu tiene m\u00e1s f\u00e1cil la f ormaci\u00f3n de Gobierno tras la guer ra con Ham\u00e1s? La situaci \u00f3n de Netan yahu mejor \u00f3. Pero a\u00fan no ha y nada c laro. No tiene Gobier no. Lo m\u00e1s pr obab le es que ha ya unas n uevas elecciones. P ero todo est\u00e1 muy oscuro a\u00fan. \u00bfHam\u00e1s y Al F atah se entender \u00e1n en alg\u00fan momento? Es dif \u00edcil que Ham\u00e1s y Al F atah se unan. Pueden hacer algunas cosas juntos , pero poco . Y claro que Israel se v e favorecido por la desuni\u00f3n.El rearme de Gaza es cuesti\u00f3n de tiempoEL AN\u00c1LISIS Alberto Spektorowski Alberto Spektorowski es pr ofesor de la Univ ersidad de T el Aviv18 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021 LA RAZ\u00d3N Enfrentamiento s entre jovenes \u00e1rabes y la Policia israel\u00ed dejan 20 heridos GAZ ni\u00f1os)TEL A VIV La des trucci\u00f3n de viviendas en la franja oblig\u00f3 a 91.000 personas a refugiars e, ya sea en instalaciones de la UN RWA o en casas de f amiliaresLas FDI estiman que mataron a unos 22 5 militante s de Hamas y la Yihad Isl\u00e1micaMisiles lan zados contra Israe l 4.000 CISJORDANIA90% de ellos interceptados por la \u00abC\u00fapula de Hierro \u00bb Gaza central Gaza ciudad Norte Rafah Jan Yunis HEBR\u00d3N1.600 heridosMuer tos israel\u00edes: 12 (2 ni\u00f1os) 350 heridosExplanada las Me zquitas Muro de las Lament acionesBarrio Cristi ano VIEJ A DE JERUSAL\u00c9NMezquita de Al-A qsa JERUSAL\u00c9NEn el primer d\u00eda de cese de las hostilidades en la franja de Gaza, regres an los enfr entamientos sectarios a la Mezquita de Al Aqsa, lugar en el que se pr endi\u00f3 la mecha de la escalada b\u00e9licaIsrael y Ham\u00e1s claman victoriaFR\u00c1GIL AL TO EL segur de ro'' funciona muy bien\u00bb. Con la entrada en vi- gor del alto el fue go, reanudaron la rutina de ir a comer helado en la popular calle Dizengof f, darse un chapuz\u00f3n en la pla ya, o jugar en el parque . \u00abEl confl icto tal v ez dura eter namente , pero al menos esta ba talla ha quedado en ''stan- dby\"\u00bb, conc luye. Cam bio en el tablero Ayer, Israel y Ham\u00e1s se a presu- raron en c lamar victoria tras la escalada violenta. Se g\u00fan el \u00abpr e- mier\u00bb israel\u00ed Benjam\u00edn Netan y- ahu, los once d\u00edas de la operaci\u00f3n \u00abGuardi\u00e1n de los Muros\u00bb han \u00abcambiado la ecuaci\u00f3n\u00bb, ya que Ham\u00e1s s er\u00e1 m\u00e1s cuidadoso al volver a atacar a Israel. \u00abLa ma- yor\u00eda de sus ca pacidades fuer on destruidas . Hemos cambiado las normas para el futur o\u00bb, ase ver\u00f3 el l\u00edder del Likud. Por su parte, Ismail Ha niye, l\u00edder de Ham\u00e1s , celebr\u00f3 desde su exilio en Qa tar que \u00abhemos des- truido el proyecto de coexistencia y nor malizaci\u00f3n con Israel\u00bb, en referencia a los Acuer dos de Abraham, f irmados r eciente- mente entr e el Estado jud\u00edo y varias monarqu\u00edas \u00e1rabes y mu- sulmanas . El islamista v aticin\u00f3 que \u00abtras esta ba talla, v eremos muchos avances diplom\u00e1 ticos. Nuestra naci\u00f3n desper t\u00f3 para apoy ar Jerusal\u00e9n, Palestina y la resistencia\u00bb. Los once d\u00edas de conflicto se cobrar on 243 v\u00edctimas en Gaza - 66 ni\u00f1os-, y m\u00e1s de 1.600 heridos . En Israel, 12 v\u00edctimas y m\u00e1s de 350 heridos . Desde la franja pales- tina se disparar on m\u00e1s de 4.000 proyec tiles , de los cuales la C\u00fa-pula de Hier ro neutraliz\u00f3 casi un 90% de los di-rigidos a zonas pobladas . El Ej\u00e9r- cito hebr eo esti- ma que en sus miles de bombar - deos ma taron a m\u00e1s de 120 militantes de Ham\u00e1s y la Y ihad Isl\u00e1mica. La destr ucci\u00f3n de vi- viendas en la franja ob lig\u00f3 a 91.000 personas a r efugiarse , ya sea en cole gios de la Ag encia de Naciones Unidas para los R efu- giados (UNR WA, en sus siglas en ingl\u00e9s) o en casas de allegados.La Pol ic\u00eda israel\u00ed lanza pelotas de goma contra los manifestantes \u00e1rabes en Jerusal\u00e9n S\u00c1BADO Internacional Palestinos en moto pasan jun to a las ruinas de un edi cio destruido en Gaza Cuando Na talia y Ram\u00f3n inf or- maron a sus f amiliares y amigos que dejaban R eus para mudarse a Israel por moti vos laborales, se despert\u00f3 cierta alarma. Daban por hec ho que iban a una zona de guerr a. Pero en la \u00abb urbuja\u00bb de Tel Aviv, vivieron dos a\u00f1os r ela- tivamente c\u00f3modos . Hasta la se- mana pasada. \u00abEstamos sanos y vivos, que no es poco . Aqu\u00ed los misiles lle garon el mar tes pasa- do, fue br utal y muy sor prenden- te. Nos encer ramos los cua tro en el b\u00fanker , y escuc h\u00e1bamos los nosotr La casa entera tembla ba\u00bb, explic\u00f3 esta ca talana en con versaci\u00f3n con LA RAZ\u00d3N , en la primera jornada del alto el fue go cer ti cado a yer por Israel y Ham\u00e1s . A difer en- cia de israe- l\u00edes, habituados a gue- rras y a tentados terroristas primera expe- riencia b\u00e9lica. \u00abNos agobiamos bastan- te, porque sa b\u00eda- mos que lo \u00fanico que pod\u00edamos ha- cer era estar en-cerrados en casa. Los ni\u00f1os, sin cole, y Ram\u00f3n sin ir al tra bajo. Su o cina est\u00e1 en el sub urbio de Rama t Gan, don- de impact\u00f3 un mi- sil y ma t\u00f3 a una persona\u00bb, pr osigui\u00f3 Natalia. T ras un a\u00f1o de pandemia, que comport\u00f3 tres cierr es generales en el estado jud\u00edo, la guerra acr ecen- t\u00f3 las si esto dura meses?\u00bb, se pr eguntaban. No obstante, se 4 S\u00e1bado 22 de mayo de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 6MASTER_FINAL_OK.indd 6 21/05/21 19:2921/05/21 19:2919 LA RAZ\u00d3N S\u00e1b ado. 22 de ma yo de 2 021 EFETras la tr egua, Israel a prob\u00f3 ayer la reaper tura del cr uce fr on- terizo de K erem Shalom. Adem\u00e1s de toneladas de comida, suminis- tros m\u00e9dicos o g asolina, UNICEF entre g\u00f3 10.000 vacunas contra la covid-19. \u00abAgradecemos el alto el fuego en Gaza, porque el coste humano ha sido enorme\u00bb, a pun- t\u00f3 la org anizaci\u00f3n. Con el fr ente de Gaza a pagado, la tensi\u00f3n v olvi\u00f3 al punto de ori- gen: J erusal\u00e9n. Mientras miles de palestinos celebra ban el alto el fuego tras los r ezos del vier nes en la Explanada de las Me zquitas, la Polic\u00eda israel\u00ed dispar \u00f3 balas de goma y gases lacrim\u00f3 genos, que hirier on a 20 personas . \u00abSomos hombres de Mohamad Deif\u00bb (l\u00edder brazo ar mado de Ham\u00e1s), canta ba un sector desde la me zquita de Al- Aqsa. La g ran victori a inter na islamista ha sido r elegar a s u rival de Al F atah y ponerse al fr ente de la renov ada \u00abcausa palestina\u00bb. Desde Y affo, distrito mixto \u00e1ra be- jud\u00edo al sur de T el Aviv, Uri y Lau-ra, tambi\u00e9n con dos peque\u00f1os , corrieron a los r efugios comuni- tarios . Pero el temor central en este barrio no eran los misiles de Ham\u00e1s. Bajo su a partamento , se prendi\u00f3 la llama de la violencia inter \u00e9tnica: \u00abEn las interacciones con v ecinos o comer ciantes se mantuvieron las formas , pero en el trasfondo se palpa ba el miedo\u00bb. Tras dur\u00edsimas escenas de linc ha- mientos mutuos o c\u00f3cteles molo- tov lanzados a viviendas, \u00abahora queda el r esentimient o y la des - con anza, que va a tar dar a\u00f1os en arreglarse\u00bb, v aticin\u00f3 Uri. P ara este israel\u00ed, los \u00e1ra bes no pr otes- taban solo por los desalojos en el barrio de Sheik J arrah o en soli- daridad con Gaza, sino por \u00abuna crisis inmobiliaria\u00bb. Las extensas familias \u00e1ra bes de Y affo o Lod ca- recen de per misos de cons de- molici\u00f3n, y las ma as campan a sus anc has. Hay una crisis de cri- men descontr olado\u00bb. S\u00c1BADO Internacional \u00abLa mayor\u00eda de las capacidades de Ham\u00e1s han sido destruidas en la ofensiva. Hemos cambiado las r eglas para el f uturo\u00bb Benjam\u00edn Ne tanyahuI Primer minis tro israel\u00ed \u00abEn las relaciones con los vecinos se han mantenido las formas, pero ahora queda el resentimiento y la descon anza que v a a tardar a\u00f1os en arreglarse\u00bb Uri Vecino de Y a o, distrito \u00e1rabe-jud\u00edo AP\u00bfCu\u00e1les son las clave del alto el fue go? \u00bfTiene detalles del contenido? Es un alto al fue go sin condiciones. Pero el deba te sobre c\u00f3mo salimos parados despu\u00e9s de este cic lo de violencia comienza ahora. No ha y que olvidar que Ham\u00e1s comenz\u00f3 a d isparar por algo en J erusal\u00e9n? No lo cr eo, pero a par tir de aho- ra ahora comenzar\u00e1n las discusiones con la comu-nidad inter nacional. \u00bfEs un alto el fue go fr\u00e1gil? \u00bfHa y riesgo alto de que Ham\u00e1s o Israel lo rompan?Tregua fr\u00e1 gil, s\u00ed. No cr eo que se rompa inmedia ta- mente porque Ham\u00e1s est\u00e1 muy golpeado . El respiro lo necesita tanto o m\u00e1s que Israel. P ero obviamente que a largo plazo va ser dif \u00edcil sostener la tr egua. \u00bfHa conse guido todos tivos militares de Ham\u00e1s con estos a taques? Eso lo dijo el ministro de Defensa. Le cr eo. Si no se destruyeron todos los objeti vos militares de Ham\u00e1s , creo que s\u00ed la gran ma yor\u00eda. No quier e decir esto que Ham\u00e1s no se pueda r earmar co n el tiempo , de hecho lo va a hacer . Cualquier r econstrucci\u00f3n de Gaza que Israel f avorezca debe hacerse contr olando el dinero de Ham\u00e1s. No se v a a per mitir el uso de los fondos de r econstrucci\u00f3n de la f orma en que lo uti- liz\u00f3 Ham\u00e1s hasta ho y d\u00eda. Los islamistas des viaron el diner o que se destin\u00f3 a la g ente de Gaza para su empresa armament\u00edstica. La ola de violencia de estos d\u00edas lle var\u00e1 tran- quilidad a corto y medio plaz o, pero las he ridas seguir \u00e1n abier tas. \u00bfQu\u00e9 hace fa lta par a que las dos par tes lleguen a un acuerdo de nitiv o y a largo plazo? Las heridas siguen abiertas . Este inter cambio de golpes no a\u00f1ade muc ho m\u00e1s a esta herida a bierta que sienten especialmente los palestinos. En Israel sienten tambi\u00e9n el dolor palestino . Lo \u00fanico que agregan es que la r esponsabilidad de eso la tiene la organizaci\u00f3n islamista Ham\u00e1s. \u00bfC\u00f3mo v a a repercutir esta guer ra en la re gi\u00f3n, especialmente en los pa\u00edses del Golf o que se han acercado a Israel? No creo que r ompan los tra tados y Acuerdos de Abraham, impulsados por Donald T rump. Sin em- bargo, si comienza una r ebeli\u00f3n en Jerusal\u00e9n, e Israel responde con violencia, es o puede r epercu tir. Si Ham\u00e1 s no interviene justame nte, la situaci\u00f3n puede ponerse pelig rosa. \u00bfCree que a ni vel interno Benjamin Netan yahu tiene m\u00e1s f\u00e1cil la f ormaci\u00f3n de Gobierno tras la guer ra con Ham\u00e1s? La situaci \u00f3n de Netan yahu mejor \u00f3. Pero a\u00fan no ha y nada c laro. No tiene Gobier no. Lo m\u00e1s pr obab le es que ha ya unas n uevas elecciones. P ero todo est\u00e1 muy oscuro a\u00fan. \u00bfHam\u00e1s y Al F atah se entender \u00e1n en alg\u00fan momento? Es dif \u00edcil que Ham\u00e1s y Al F atah se unan. Pueden hacer algunas cosas juntos , pero poco . Y claro que Israel se v e favorecido por la desuni\u00f3n.El rearme de Gaza es cuesti\u00f3n de tiempoEL AN\u00c1LISIS Alberto Spektorowski Alberto Spektorowski es pr ofesor de la Univ ersidad de T el Aviv18 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021 LA RAZ\u00d3N Enfrentamiento s entre jovenes \u00e1rabes y la Policia israel\u00ed dejan 20 heridos GAZ ni\u00f1os)TEL A VIV La des trucci\u00f3n de viviendas en la franja oblig\u00f3 a 91.000 personas a refugiars e, ya sea en instalaciones de la UN RWA o en casas de f amiliaresLas FDI estiman que mataron a unos 22 5 militante s de Hamas y la Yihad Isl\u00e1micaMisiles lan zados contra Israe l 4.000 CISJORDANIA90% de ellos interceptados por la \u00abC\u00fapula de Hierro \u00bb centralGaza ciudadNorte Rafah Jan heridosMuer tos 12 (2 ni\u00f1os) 350 heridosExplanada las Me zquitas Muro de las Lament acionesBarrio Cristi ano VIEJ A DE JERUSAL\u00c9NMezquita de Al-A qsa JERUSAL\u00c9NEn el primer d\u00eda de cese de las hostilidades en la franja de Gaza, regres an los enfr entamientos sectarios a la Mezquita de Al Aqsa, lugar en el que se pr endi\u00f3 la mecha de la escalada b\u00e9licaIsrael y Ham\u00e1s claman victoriaFR\u00c1GIL AL TO EL segur de ro'' funciona muy bien\u00bb. Con la entrada en vi-gor del alto el fue go, reanudaron la rutina de ir a comer helado en la popular calle Dizengof f, darse un chapuz\u00f3n en la pla ya, o jugar en el parque . \u00abEl confl icto tal v ez dura eter namente , pero al menos esta ba talla ha quedado en ''stan- dby\"\u00bb, conc luye. Cam bio en el tablero Ayer, Israel y Ham\u00e1s se a presu- raron en c lamar victoria tras la escalada violenta. Se g\u00fan el \u00abpr e- mier\u00bb israel\u00ed Benjam\u00edn Netan y- ahu, los once d\u00edas de la operaci\u00f3n \u00abGuardi\u00e1n de los Muros\u00bb han \u00abcambiado la ecuaci\u00f3n\u00bb, ya que Ham\u00e1s s er\u00e1 m\u00e1s cuidadoso al volver a atacar a Israel. \u00abLa ma- yor\u00eda de sus ca pacidades fuer on destruidas . Hemos cambiado las normas para el futur o\u00bb, ase ver\u00f3 el l\u00edder del Likud. Por su parte, Ismail Ha niye, l\u00edder de Ham\u00e1s , celebr\u00f3 desde su exilio en Qa tar que \u00abhemos des- truido el proyecto de coexistencia y nor malizaci\u00f3n con Israel\u00bb, en referencia a los Acuer dos de Abraham, f irmados r eciente- mente entr e el Estado jud\u00edo y varias monarqu\u00edas \u00e1rabes y mu- sulmanas . El islamista v aticin\u00f3 que \u00abtras esta ba talla, v eremos muchos avances diplom\u00e1 ticos. Nuestra naci\u00f3n desper t\u00f3 para apoy ar Jerusal\u00e9n, Palestina y la resistencia\u00bb. Los once d\u00edas de conflicto se cobrar on 243 v\u00edctimas en Gaza - 66 ni\u00f1os-, y m\u00e1s de 1.600 heridos . En Israel, 12 v\u00edctimas y m\u00e1s de 350 heridos . Desde la franja pales- tina se disparar on m\u00e1s de 4.000 proyec tiles , de los cuales la C\u00fa-pula de Hier ro neutraliz\u00f3 casi un 90% de los di-rigidos a zonas pobladas . El Ej\u00e9r- cito hebr eo esti- ma que en sus miles de bombar - deos ma taron a m\u00e1s de 120 militantes de Ham\u00e1s y la Y ihad Isl\u00e1mica. La destr ucci\u00f3n de vi- viendas en la franja ob lig\u00f3 a 91.000 personas a r efugiarse , ya sea en cole gios de la Ag encia de Naciones Unidas para los R efu- giados (UNR WA, en sus siglas en ingl\u00e9s) o en casas de allegados.La Pol ic\u00eda israel\u00ed lanza pelotas de goma contra los manifestantes \u00e1rabes en Jerusal\u00e9n S\u00c1BADO Internacional Palestinos en moto pasan jun to a las ruinas de un edi cio destruido en Gaza Cuando Na talia y Ram\u00f3n inf or- maron a sus f amiliares y amigos que dejaban R eus para mudarse a Israel por moti vos laborales, se despert\u00f3 cierta alarma. Daban por hec ho que iban a una zona de guerr a. Pero en la \u00abb urbuja\u00bb de Tel Aviv, vivieron dos a\u00f1os r ela- tivamente c\u00f3modos . Hasta la se- mana pasada. \u00abEstamos sanos y vivos, que no es poco . Aqu\u00ed los misiles lle garon el mar tes pasa- do, fue br utal y muy sor prenden- te. Nos encer ramos los cua tro en el b\u00fanker , y escuc h\u00e1bamos los nosotr La casa entera tembla ba\u00bb, explic\u00f3 esta ca talana en con versaci\u00f3n con LA RAZ\u00d3N , en la primera jornada del alto el fue go cer ti cado a yer por Israel y Ham\u00e1s . A difer en- cia de israe- l\u00edes, habituados a gue- rras y a tentados terroristas primera expe- riencia b\u00e9lica. \u00abNos agobiamos bastan- te, porque sa b\u00eda- mos que lo \u00fanico que pod\u00edamos ha- cer era estar en-cerrados en casa. Los ni\u00f1os, sin cole, y Ram\u00f3n sin ir al tra bajo. Su o cina est\u00e1 en el sub urbio de Rama t Gan, don- de impact\u00f3 un mi- sil y ma t\u00f3 a una persona\u00bb, pr osigui\u00f3 Natalia. T ras un a\u00f1o de pandemia, que comport\u00f3 tres cierr es generales en el estado jud\u00edo, la guerra acr ecen- t\u00f3 las si esto dura meses?\u00bb, se pr eguntaban. No obstante, se 5 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 22 de mayo de 2021 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 7MASTER_FINAL_OK.indd 7 21/05/21 19:2921/05/21 19:29S\u00e1bado 22 de mayo de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 630 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021 LA RAZ\u00d3N Sociedad S\u00c1BADO 19 MUERT OS EL \u00daLTIMO D\u00cdA, LA CIFRA M\u00c1S B AJA DESDE EL VER ANO La incidencia acumulada en 14 d\u00edas baja cuatro pun tos m\u00e1s, hasta 135 . La positividad de las pruebas cae por debajo del 5% (4,99%). COM PARATIVA Casos de tectados Muert osDatos por mill\u00f3n habitante s 77.750 Mundo Espa\u00f1a Mundo1.702 442,8ESPA\u00d1A Total caso (\u00faltimas 24 h.)754Casos la UCI 1.655Total Test 48.928.535 Test/mill. hab. 1.046 .138 Los vacunados con AstraZeneca po dr\u00e1n elegir P zer o repetir EL CAOS DE LA S SEGUNDAS DOSIS Consentimiento inf ormado, y por escrito, para el mill\u00f3n y medio de menores de 60 a\u00f1os (en su ma yo- r\u00eda trabajadores esenciales) que , habiendo recibido la vacuna de AstraZeneca hace al menos 16 semanas, decidan compl etar la pauta con el mismo suer o, tal y como se esta blece en la cha t\u00e9c- nica. Y no solo eso, sino que tie- nen que rechazar , ex pr ofeso , la pauta heter \u00f3loga, con una segun- da dosis de una v acuna de ARNm, recomendada por Sanidad en contra de los dict\u00e1menes de los principales organismos sanita-rios internacionales: la Agencia Europea del Medicamento (EMA) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). El documento, que ha pr opues- to y a valado el Comit\u00e9 Nacional de Bio\u00e9tica (CNB), como \u00ab\u00e9tica y legalmente r ecomendab le, a pe- tici\u00f3n del partamento que diri- ge Carolina Darias, dice as\u00ed: \u00abUs- ted expresado su r echazo a vacunarse con Comirnaty , de P - zer/BioNTech, en la segunda dosis , y para e vitar los riesgos que para su salud y la salud de la colectividad tendr\u00eda no comple-tar las dos dosis de v acuna que est\u00e1n pautadas, y conforme a lo que dispone el ar t\u00edculo 2 de la Ley 41/2002, cuyo apartado 4 esta ble- ce que la ne gativa al trata miento por el paciente o usuario consta-r\u00e1 por escrito\u00bb. Adem\u00e1s, el pa-ciente deber\u00e1 expr esar su peti- ci\u00f3n de ser inmunizado con una segunda dosis de Vaxzevria, ma-nifestando que conoce \u00abel infre-cuente riesgo de desar El Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica considera \u00ab\u00e9tico y legal\u00bb que los que renuncien a la segunda dosis con P zer deban rmar un consentimiento informado con car\u00e1cter pr evio s\u00edndrome de ombosis con tr o- bocitopenia\u00bb. Esta es la resolu-ci\u00f3n nal con la que se ha zanjado uno de los episodios m\u00e1s contro-vertidos de la campa\u00f1a de vacu- naci\u00f3n, que comenz\u00f3 el pasado mes de marzo cuando la EMA, acepto la relaci\u00f3n entre algunos casos de trombos, muy infr ecuen- tes pero con consecuencias g ra- ves, y la vacuna de AstraZeneca. Despu\u00e9s de que muc hos pa\u00edses europeos (incluida Espa\u00f1a) sus-pendieran temporalmente la in-munizaci\u00f3n con Vaxzevria, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de reservar esta vacuna para personas entre 60 y 69 a\u00f1os, dado que la ma yor\u00eda de los episodios tromb\u00f3tocos se ha-b\u00edan dado en menores de 55 a\u00f1os , mayoritariamente mujeres. A partir de ah \u00ed, empe z\u00f3 una especie de \u00abpurg lic\u00edas, farmac\u00e9uticos, entr e otros) que ha b\u00edan recibido la primera dosis del f\u00e1rmaco anglosueco . Una parte esencial de este \u00abca- p\u00edtulo\u00bb de la pandemia es que la decisi\u00f3n de con qu\u00e9 v acuna se deben ter minar de inmunizar este mill\u00f3n y medio de personas ha sido tomada por Sanidad, \u00fani-ca y ex clusivamente en relaci\u00f3n a los resultados de un estudio muy criticado por la comunidad m\u00e9dica y cient\u00ed ca. El trabajo, realizado por el Ins- tituto de Salud Car los III y cinco hospitales espa\u00f1oles con 600 pa-cientes solo estaba di se\u00f1ado para responder a la pr egunta de si ad- ministrar la se gunda dosis de P zer a l os que hab\u00edan recibido la primera dosis de Astraz\u00e9neca les proporcionaba una respuesta inmunitaria robu sta. A 400 de ellos se les inocul\u00f3 la vacuna de P zer ocho semanas m\u00e1s tarde de haber recibido la primera de Vaxzevria. A los otros 200 no se les administr\u00f3 ninguna vacuna como se gunda dosis. Por ello , se le ha ac hacado un sesgo impor tante que solo permite concluir que v a- cunar con Pfizer pr ovoca una respuesta inmunitaria m\u00e1s po- tente que no vacunar con nada. De hecho, las \u00fanicas conclusio- nes que ser\u00e1n r elevantes sobr e cu\u00e1l es la mejor opci\u00f3n para las personas que han recibido la pri-mera dosis de AstraZeneca ser\u00e1n los que ar rojar\u00e1n en junio los es- tudios Com-Co v y Com-Cov2, que coordina la Uni versidad de Oxford. La decisi\u00f3n, s obre el pacient e La postura adoptada por Sani-dad, sobre la que ya solo queda la aceptaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas, contrasta con la mantenida desde que se dise\u00f1\u00f3 la estrate gia de v acunaci\u00f3n. En ella, se esta blece una ne gativa tajante a la elecci\u00f3n de f\u00e1rmacos: \u00abNo puede ser una elecci\u00f3n indi vi- dual, sino que debe basarse en la e cacia y la indicaci\u00f3n de las va- cunas para los diferentes g rupos de poblaci\u00f3n\u00bb, r eza el documento . El propio Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica in-cluye en su inf orme que, ni si- quiera en el caso de ex cepciona-S. Alonso / M. De Andr\u00e9s lidad surgido por la aparici\u00f3n del evento ad verso \u00abmuy in frecuente pero grave\u00bb como es el s\u00edndrome de trombosis con trombocitope-nia, \u00abdeben alterarse los criterios para la toma de decisiones en la estrate gia de v acunaci\u00f3n ni per - mitir a las personas menores de sesenta a\u00f1os que recibieron una primera dosis de dicha vacuna elegir la v acuna de la se gunda dosis\u00bb. Entonces , siendo contrarios a aceptar la liber tad de elecci\u00f3n de la vacuna por parte de dicho g ru- po de pob laci\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo ha justi- cado este organismo su decisi\u00f3n de avalar el consentimiento inf or- mado? Pues bien, lo ha hecho aludiendo a un supuesto \u00abbien mayor\u00bb. As\u00ed lo expresan en el do-cumento: \u00abSin per juicio de todo ello, cabr\u00eda ap licar una segunda dosis de Vaxzevria a aquellas per - sonas en las que, constatado su rme rechazo a vacunarse con un esquema heter\u00f3logo (AstraZene- ca con P zer) como el propuesto por la Comis i\u00f3n de Salud P\u00fablica, Algunas comunidades creen que la decisi\u00f3n de Sanidad gener ar\u00e1 \u00abcaos\u00bb log\u00edstico El pacient e que no ac epte la pauta he ter\u00f3loga deber\u00e1 rmar su rechazo a vacunarse con P zer y su petici\u00f3n de hacerlo con Astrazeneca. En el c onsen timient o por escrit o, el paciente admit e que es conocedor del \u00abinfrecuen te riesgo de desarrollar trombosis c on trombocit openia\u00bb. La elecci\u00f3n de V axzervria se considera \u00abla \u00fanica alternativa para salvar su rechazo y el ries go para la salud c olectiv a\u00bb.LAS CLAVES EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es31 LA RAZ\u00d3N S\u00e1b ado. 22 de ma yo de 2021 R\u00c1NKING POR A\u00cdSE Turqu\u00eda 5.1 60.423 Alemania 3.640.085R. Unido 4.45 7.923 Italia 4.1 83.476Rusia 4.9 83.845 Espa\u00f1a 3.636.453 EE UU Brasil M\u00e9xic o India R. Unido Italia Rusia Francia Espa\u00f1a Alemania ColombiaN\u00famero de muer tos 108.3143.451.354Total Mundo EFE quedaran completar la v acu- naci\u00f3n, no como expr esi\u00f3n de facultad alguna de elecci\u00f3n, sino por el bien de la salud colecti va y de su pr opia salud individual\u00bb. Y prosigue , \u00abno se les ofrece ele gir la vacuna, sino que , consta tado su rme rechazo a vacunarse con segunda dosis de v acuna de ARNm, v acunarles con la de As- traZeneca, se entiende como mal menor desde la perspecti va de la salud del pr opio indi viduo y de la salud colecti va\u00bb. En este punto, el paciente ten- dr\u00e1 que tomar una decisi\u00f3n sobre un tema que escapa a su com-prensi\u00f3n y sobre el que no tiene toda la inf ormaci\u00f3n, y los gobier - nos r egionales ser\u00e1n los r espon- sables \u00faltimos de cualquier efec-to secundario g rave que se produz ca por no haber se guido las indicaciones de la cha t\u00e9cni- ca de la v acuna. As\u00ed, los afectados por esta decisi\u00f3n, seguir\u00e1n en el purga torio de la incer tidumbre , sin ninguna cer teza por par te de quien deber\u00eda d\u00e1rselas . Despu\u00e9s de m\u00e1s de un a\u00f1o de mie- do, incertidumbr e y confusiones , no podemos ace ptar que desde la pol\u00edtica se tra te de v ender noticias a la sociedad como \u00abbasadas en la evidencia cuando la r ealidad es muy difer ente. \u00abLa v acuna de As- traZ\u00e9neca es totalmente se gura y e caz\u00bb. Esta a rmaci\u00f3n es incon- testab le porque viene a valada por la gran ma yor\u00eda de especialistas en inmunolo g\u00eda y v acunolo g\u00eda, sociedades cient\u00ed cas, la OMS y la Ag encia Eur opea del Medica- mento, que adem\u00e1s de los inf or- mes de r evisi\u00f3n que han pub lica- do, lo mani estan con c laridad en su ficha t\u00e9cnica. Otra cuesti\u00f3n muy difer ente es que la ministra de Sanidad y \u00absu g rupo de exper - tos\u00bb, que se guimos sin conocer , tomara la decisi\u00f3n de poner en marc ha en el Instituto Carlos III lo que han denominado como \u00aben-sayo c l\u00ednico\u00bb con el nombr e de \u00abCombiVacs\u00bb para sa ber si exist\u00eda riesgo o no de me zclar la primera dosis de AstraZ\u00e9neca con la se-gunda de P zer. Ahora, y en base a los contr overtidos r esultados del estudio, el Gobier no decide cambiar la estra tegia y \u00abofr ece\u00bb la posibilidad de elegir para la segunda dosis a los m\u00e1s de 2 mi- llones de personas que siguen esperando la v acuna de AstraZ\u00e9- neca, siempr e que se nie guen ex- presamente a recibir la de P zer. \u00bfC\u00f3mo puede ser que tome esta decisi\u00f3n cuando se g\u00fan estos r e- sultados no se ha encontrado \u00abning\u00fan argumento cient\u00edf ico\u00bb para no usar la vacuna cuestiona-da como se gunda dosis , adem\u00e1s de que la P onencia de V acunas y a dijo que el ensa yo era cuestiona- ble desde el punto de vista \u00e9tico? Y para colmo, y para e vitar cual-quier r esponsabilidad pol\u00edtica, se les ha ocur rido \u00abexigirnos\u00bb r- mar un consentimiento inf orma- do avalado por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9- tica, que dice que \u00absi usted rechaza la se gunda dosis con la vacuna de P zer y para e vitar los riesgos que para su salud y la de la colecti vidad tendr\u00eda no comple- tar las dos dosis, deber\u00e1 expr esar por escrito esta ne gativa, y en todo caso debe manifestar que es cono- cedor del riesgo de desarr ollar un s\u00edndrome de trombosis co n trom- bocitopenia\u00bb. Sanidad nos ofr ece la posibilidad de \u00abele gir\u00bb una u otra v acuna, per o bajo n uestra responsabilidad. \u00bfCa be un disla te mayor? \u00bfP or qu\u00e9 no se exige este consentimiento para quienes r e- ciban la primera dosis , o ante otra vacuna? \u00bfHasta cuando tendr e- mos que sopor tar decisiones po- l\u00edticas sin el m\u00e1s m\u00ednimo apoy o de la e videncia cient\u00ed ca?Decisi\u00f3n sin base cient\u00ed caLA OPINI\u00d3N Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos Jes\u00fas S \u00e1nchez Martos Catedr\u00e1tic o de Ed. para la Salud (UCM) @jsanchezmar tosEL AN\u00c1LISIS -\u00bfEs infor mado altere una cha t\u00e9cnica? No. Los m\u00e9dicos deben guiar - se por la cha t\u00e9cnica de los medicamentos y solo , excep- cionalmente , se puede salir de ella si se solici tan para uso compasiv o (ampar\u00e1ndose en el decreto 1.015/2009 de 15 de junio: Uso compasi vo o uso fuera de autorizaci\u00f3n. El con- sentimiento inf ormado lo he- mos dado todos los que nos hemos v acunado, pero ha sido verbal. La Ley de Autonom\u00eda del P aciente oblig a a dar di- cho consentimiento de mane- ra verbal o escrita. No deja de ser extra\u00f1o que se decida que se pide el consentimiento es-crito para las se gundas dosis de AstraZeneca cuando no se sigue la cha t\u00e9cnica. -\u00bfDe qui\u00e9n ser\u00eda responsa-bilidad si se da alg\u00fan efecto secundario con la pauta heter\u00f3lo ga? La responsabilidad de la Ad- ministraci\u00f3n es objeti va. En caso de que ocur ra un efecto secundario adverso g rave por no ha berse se guido la cha t\u00e9cnica estar\u00edamos ante una responsabilidad pa trimonial de la misma, que podr\u00eda r e- caer en el Gobierno de las CC.AA, que so n las que tienen las competencias sanitarias . -\u00bfPuede una decisi\u00f3n del Consejo Inter territorial (CI) vulner ar lo que ha acordado la EMA? No, puesto que aunque co- rresponda al CI decidir , por ese sistema de co-gobernan-za, la Ley de Cohesi\u00f3n y Cali-dad del SNS dice que los acuerdos del CI se plasmaran a trav\u00e9s de recomendaciones que se a probar\u00e1n, en su caso , por consenso . No son de a pli- caci\u00f3n ob ligada en las Comu- nidades A ut\u00f3nomas. La le galidad, en ent redicho Ricardo de Loren zo Ricardo de Loren zo, experto en Der echo Sanitario, MASTER_FINAL_OK.indd 8MASTER_FINAL_OK.indd 8 21/05/21 19:2921/05/21 19:29 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 22 de mayo de 2021 7 30 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021 LA RAZ\u00d3N Sociedad S\u00c1BADO 19 MUERT OS EL \u00daLTIMO D\u00cdA, LA CIFRA M\u00c1S B AJA DESDE EL VER ANO La incidencia acumulada en 14 d\u00edas baja cuatro pun tos m\u00e1s, hasta 135 . La positividad de las pruebas cae por debajo del 5% (4,99%). COM PARATIVA Casos de tectados Muert osDatos por mill\u00f3n habitante s 77.750 Mundo Espa\u00f1a Mundo1.702 442,8ESPA\u00d1A Total caso (\u00faltimas 24 h.)754Casos la UCI 1.655Total Test 48.928.535 Test/mill. hab. 1.046 .138 Los vacunados con AstraZeneca po dr\u00e1n elegir P zer o repetir EL CAOS DE LA S SEGUNDAS DOSIS Consentimiento inf ormado, y por escrito, para el mill\u00f3n y medio de menores de 60 a\u00f1os (en su ma yo- r\u00eda trabajadores esenciales) que , habiendo recibido la vacuna de AstraZeneca hace al menos 16 semanas, decidan compl etar la pauta con el mismo suer o, tal y como se esta blece en la cha t\u00e9c- nica. Y no solo eso, sino que tie- nen que rechazar , ex pr ofeso , la pauta heter \u00f3loga, con una segun- da dosis de una v acuna de ARNm, recomendada por Sanidad en contra de los dict\u00e1menes de los principales organismos sanita-rios internacionales: la Agencia Europea del Medicamento (EMA) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). El documento, que ha pr opues- to y a valado el Comit\u00e9 Nacional de Bio\u00e9tica (CNB), como \u00ab\u00e9tica y legalmente r ecomendab le, a pe- tici\u00f3n del partamento que diri- ge Carolina Darias, dice as\u00ed: \u00abUs- ted expresado su r echazo a vacunarse con Comirnaty , de P - zer/BioNTech, en la segunda dosis , y para e vitar los riesgos que para su salud y la salud de la colectividad tendr\u00eda no comple-tar las dos dosis de v acuna que est\u00e1n pautadas, y conforme a lo que dispone el ar t\u00edculo 2 de la Ley 41/2002, cuyo apartado 4 esta ble- ce que la ne gativa al trata miento por el paciente o usuario consta-r\u00e1 por escrito\u00bb. Adem\u00e1s, el pa-ciente deber\u00e1 expr esar su peti- ci\u00f3n de ser inmunizado con una segunda dosis de Vaxzevria, ma-nifestando que conoce \u00abel infre-cuente riesgo de desar El Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica considera \u00ab\u00e9tico y legal\u00bb que los que renuncien a la segunda dosis con P zer deban rmar un consentimiento informado con car\u00e1cter pr evio s\u00edndrome de es la resolu- ci\u00f3n nal con la que se ha zanjado uno de los episodios m\u00e1s contro-vertidos de la campa\u00f1a de vacu- naci\u00f3n, que comenz\u00f3 el pasado mes de marzo cuando la EMA, acepto la relaci\u00f3n entre algunos casos de trombos, muy infr ecuen- tes pero con consecuencias g ra- ves, y la vacuna de AstraZeneca. Despu\u00e9s de que muc hos pa\u00edses europeos (incluida Espa\u00f1a) sus-pendieran temporalmente la in-munizaci\u00f3n con Vaxzevria, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de reservar esta vacuna para personas entre 60 y 69 a\u00f1os, dado que la ma yor\u00eda de los episodios tromb\u00f3tocos se ha-b\u00edan dado en menores de 55 a\u00f1os , mayoritariamente mujeres. A partir de ah \u00ed, empe z\u00f3 una especie de \u00abpurg lic\u00edas, farmac\u00e9uticos, entr e otros) que ha b\u00edan recibido la primera dosis del f\u00e1rmaco anglosueco . Una parte esencial de este \u00abca- p\u00edtulo\u00bb de la pandemia es que la decisi\u00f3n de con qu\u00e9 v acuna se deben ter minar de inmunizar este mill\u00f3n y medio de personas ha sido tomada por Sanidad, \u00fani-ca y ex clusivamente en relaci\u00f3n a los resultados de un estudio muy criticado por la comunidad m\u00e9dica y cient\u00ed ca. El trabajo, realizado por el Ins- tituto de Salud Car los III y cinco hospitales espa\u00f1oles con 600 pa-cientes solo estaba di se\u00f1ado para responder a la pr egunta de si ad- ministrar la se gunda dosis de P zer a l os que hab\u00edan recibido la primera dosis de Astraz\u00e9neca les proporcionaba una respuesta inmunitaria robu sta. A 400 de ellos se les inocul\u00f3 la vacuna de P zer ocho semanas m\u00e1s tarde de haber recibido la primera de Vaxzevria. A los otros 200 no se les administr\u00f3 ninguna vacuna como se gunda dosis. Por ello , se le ha ac hacado un sesgo impor tante que solo permite concluir que v a- cunar con Pfizer pr ovoca una respuesta inmunitaria m\u00e1s po- tente que no vacunar con nada. De hecho, las \u00fanicas conclusio- nes que ser\u00e1n r elevantes sobr e cu\u00e1l es la mejor opci\u00f3n para las personas que han recibido la pri-mera dosis de AstraZeneca ser\u00e1n los que ar rojar\u00e1n en junio los es- tudios Com-Co v y Com-Cov2, que coordina la Uni versidad de Oxford. La decisi\u00f3n, s obre el pacient e La postura adoptada por Sani-dad, sobre la que ya solo queda la aceptaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas, contrasta con la mantenida desde que se dise\u00f1\u00f3 la estrate gia de v acunaci\u00f3n. En ella, se esta blece una ne gativa tajante a la elecci\u00f3n de f\u00e1rmacos: \u00abNo puede ser una elecci\u00f3n indi vi- dual, sino que debe basarse en la e cacia y la indicaci\u00f3n de las va- cunas para los diferentes g rupos de poblaci\u00f3n\u00bb, r eza el documento . El propio Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica in-cluye en su inf orme que, ni si- quiera en el caso de ex cepciona-S. Alonso / M. De Andr\u00e9s lidad surgido por la aparici\u00f3n del evento ad verso \u00abmuy in frecuente pero grave\u00bb como es el s\u00edndrome de trombosis con trombocitope-nia, \u00abdeben alterarse los criterios para la toma de decisiones en la estrate gia de v acunaci\u00f3n ni per - mitir a las personas menores de sesenta a\u00f1os que recibieron una primera dosis de dicha vacuna elegir la v acuna de la se gunda dosis\u00bb. Entonces , siendo contrarios a aceptar la liber tad de elecci\u00f3n de la vacuna por parte de dicho g ru- po de pob laci\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo ha justi- cado este organismo su decisi\u00f3n de avalar el consentimiento inf or- mado? Pues bien, lo ha hecho aludiendo a un supuesto \u00abbien mayor\u00bb. As\u00ed lo expresan en el do-cumento: \u00abSin per juicio de todo ello, cabr\u00eda ap licar una segunda dosis de Vaxzevria a aquellas per - sonas en las que, constatado su rme rechazo a vacunarse con un esquema heter\u00f3logo (AstraZene- ca con P zer) como el propuesto por la Comis i\u00f3n de Salud P\u00fablica, Algunas comunidades creen que la decisi\u00f3n de Sanidad gener ar\u00e1 \u00abcaos\u00bb log\u00edstico El pacient e que no ac epte la pauta he ter\u00f3loga deber\u00e1 rmar su rechazo a vacunarse con P zer y su petici\u00f3n de hacerlo con Astrazeneca. En el c onsen timient o por escrit o, el paciente admit e que es conocedor del \u00abinfrecuen te riesgo de desarrollar trombosis c on trombocit openia\u00bb. La elecci\u00f3n de V axzervria se considera \u00abla \u00fanica alternativa para salvar su rechazo y el ries go para la salud c olectiv a\u00bb.LAS CLAVES EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es31 LA RAZ\u00d3N S\u00e1b ado. 22 de ma yo de 2021 R\u00c1NKING POR A\u00cdSE Turqu\u00eda 5.1 60.423 Alemania 3.640.085R. Unido 4.45 7.923 Italia 4.1 83.476Rusia 4.9 83.845 Espa\u00f1a 3.636.453 EE UU Brasil M\u00e9xic o India R. Unido Italia Rusia Francia Espa\u00f1a Alemania ColombiaN\u00famero de muer tos 108.3143.451.354Total Mundo EFE quedaran completar la v acu- naci\u00f3n, no como expr esi\u00f3n de facultad alguna de elecci\u00f3n, sino por el bien de la salud colecti va y de su pr opia salud individual\u00bb. Y prosigue , \u00abno se les ofrece ele gir la vacuna, sino que , consta tado su rme rechazo a vacunarse con segunda dosis de v acuna de ARNm, v acunarles con la de As- traZeneca, se entiende como mal menor desde la perspecti va de la salud del pr opio indi viduo y de la salud colecti va\u00bb. En este punto, el paciente ten- dr\u00e1 que tomar una decisi\u00f3n sobre un tema que escapa a su com-prensi\u00f3n y sobre el que no tiene toda la inf ormaci\u00f3n, y los gobier - nos r egionales ser\u00e1n los r espon- sables \u00faltimos de cualquier efec-to secundario g rave que se produz ca por no haber se guido las indicaciones de la cha t\u00e9cni- ca de la v acuna. As\u00ed, los afectados por esta decisi\u00f3n, seguir\u00e1n en el purga torio de la incer tidumbre , sin ninguna cer teza por par te de quien deber\u00eda d\u00e1rselas . Despu\u00e9s de m\u00e1s de un a\u00f1o de mie- do, incertidumbr e y confusiones , no podemos ace ptar que desde la pol\u00edtica se tra te de v ender noticias a la sociedad como \u00abbasadas en la evidencia cuando la r ealidad es muy difer ente. \u00abLa v acuna de As- traZ\u00e9neca es totalmente se gura y e caz\u00bb. Esta a rmaci\u00f3n es incon- testab le porque viene a valada por la gran ma yor\u00eda de especialistas en inmunolo g\u00eda y v acunolo g\u00eda, sociedades cient\u00ed cas, la OMS y la Ag encia Eur opea del Medica- mento, que adem\u00e1s de los inf or- mes de r evisi\u00f3n que han pub lica- do, lo mani estan con c laridad en su ficha t\u00e9cnica. Otra cuesti\u00f3n muy difer ente es que la ministra de Sanidad y \u00absu g rupo de exper - tos\u00bb, que se guimos sin conocer , tomara la decisi\u00f3n de poner en marc ha en el Instituto Carlos III lo que han denominado como \u00aben-sayo c l\u00ednico\u00bb con el nombr e de \u00abCombiVacs\u00bb para sa ber si exist\u00eda riesgo o no de me zclar la primera dosis de AstraZ\u00e9neca con la se-gunda de P zer. Ahora, y en base a los contr overtidos r esultados del estudio, el Gobier no decide cambiar la estra tegia y \u00abofr ece\u00bb la posibilidad de elegir para la segunda dosis a los m\u00e1s de 2 mi- llones de personas que siguen esperando la v acuna de AstraZ\u00e9- neca, siempr e que se nie guen ex- presamente a recibir la de P zer. \u00bfC\u00f3mo puede ser que tome esta decisi\u00f3n cuando se g\u00fan estos r e- sultados no se ha encontrado \u00abning\u00fan argumento cient\u00edf ico\u00bb para no usar la vacuna cuestiona-da como se gunda dosis , adem\u00e1s de que la P onencia de V acunas y a dijo que el ensa yo era cuestiona- ble desde el punto de vista \u00e9tico? Y para colmo, y para e vitar cual-quier r esponsabilidad pol\u00edtica, se les ha ocur rido \u00abexigirnos\u00bb r- mar un consentimiento inf orma- do avalado por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9- tica, que dice que \u00absi usted rechaza la se gunda dosis con la vacuna de P zer y para e vitar los riesgos que para su salud y la de la colecti vidad tendr\u00eda no comple- tar las dos dosis, deber\u00e1 expr esar por escrito esta ne gativa, y en todo caso debe manifestar que es cono- cedor del riesgo de desarr ollar un s\u00edndrome de trombosis co n trom- bocitopenia\u00bb. Sanidad nos ofr ece la posibilidad de \u00abele gir\u00bb una u otra v acuna, per o bajo n uestra responsabilidad. \u00bfCa be un disla te mayor? \u00bfP or qu\u00e9 no se exige este consentimiento para quienes r e- ciban la primera dosis , o ante otra vacuna? \u00bfHasta cuando tendr e- mos que sopor tar decisiones po- l\u00edticas sin el m\u00e1s m\u00ednimo apoy o de la e videncia cient\u00ed ca?Decisi\u00f3n sin base cient\u00ed caLA OPINI\u00d3N Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos Jes\u00fas S \u00e1nchez Martos Catedr\u00e1tic o de Ed. para la Salud (UCM) @jsanchezmar tosEL AN\u00c1LISIS -\u00bfEs infor mado altere una cha t\u00e9cnica? No. Los m\u00e9dicos deben guiar - se por la cha t\u00e9cnica de los medicamentos y solo , excep- cionalmente , se puede salir de ella si se solici tan para uso compasiv o (ampar\u00e1ndose en el decreto 1.015/2009 de 15 de junio: Uso compasi vo o uso fuera de autorizaci\u00f3n. El con- sentimiento inf ormado lo he- mos dado todos los que nos hemos v acunado, pero ha sido verbal. La Ley de Autonom\u00eda del P aciente oblig a a dar di- cho consentimiento de mane- ra verbal o escrita. No deja de ser extra\u00f1o que se decida que se pide el consentimiento es-crito para las se gundas dosis de AstraZeneca cuando no se sigue la cha t\u00e9cnica. -\u00bfDe qui\u00e9n ser\u00eda responsa-bilidad si se da alg\u00fan efecto secundario con la pauta heter\u00f3lo ga? La responsabilidad de la Ad- ministraci\u00f3n es objeti va. En caso de que ocur ra un efecto secundario adverso g rave por no ha berse se guido la cha t\u00e9cnica estar\u00edamos ante una responsabilidad pa trimonial de la misma, que podr\u00eda r e- caer en el Gobierno de las CC.AA, que so n las que tienen las competencias sanitarias . -\u00bfPuede una decisi \u00f3n del Consejo Inter territorial (CI) vulner ar lo que ha acordado la EMA? No, puesto que aunque co- rresponda al CI decidir , por ese sistema de co-gobernan-za, la Ley de Cohesi\u00f3n y Cali-dad del SNS dice que los acuerdos del CI se plasmaran a trav\u00e9s de recomendaciones que se a probar\u00e1n, en su caso , por consenso . No son de a pli- caci\u00f3n ob ligada en las Comu- nidades A ut\u00f3nomas. La le galidad, en ent redicho Ricardo de Loren zo Ricardo de Loren zo, experto en Der echo Sanitario, MASTER_FINAL_OK.indd 9MASTER_FINAL_OK.indd 9 21/05/21 19:2821/05/21 19:2835 LA RAZ\u00d3N S\u00e1b ado. 22 de ma yo de 2021 S\u00c1BADO Sociedad PRUEBA DIAGN\u00d3STICA POR R. S. MADRIDLa prueba ha sido desarrollada por un equipo liderado por la Uni versidad de Zaragoza Un equipo multi discilpinar de investigadores ha desar rollado un test r\u00e1pido para el diagn\u00f3stico se- rol\u00f3gico frente a SARS-CoV-2 en animales de compa\u00f1\u00eda, que puede ser utilizado sin necesidad de dis-poner de un laboratorio . La ca tedr\u00e1tica de Tecnolog\u00eda de los Alimentos de la Facultad de Veterinaria de la Uni versidad de Zara goza, Mar\u00eda Dolor es P\u00e9rez Cabrejas, ha sido la in vestigadora Primer test r\u00e1pido para detectar covid en animales de compa\u00f1\u00eda principal de este pr oyecto, Tecnol\u00f3gica el a\u00f1o 2020 de la Uni versidad de Zaragoza\u00bb, del Vicerrectorado de Transferen- cia e Inno El objeti vo ha sido el desarr ollo de una prueba r\u00e1pida, basada en la detecci\u00f3n de anticuerpos anti- SARS-CoV-2, para su utilizaci\u00f3n en el dia gn\u00f3stico serol\u00f3gico en animales de compa\u00f1\u00eda. La Uni versidad de Zara goza ha se\u00f1alado que las mascotas que viven con personas con la Covid-19 est\u00e1n expuestas al virus y el riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 no puede descar tarse. Des- de un punto de vista epidemiol\u00f3-gico, el papel que pueden desempe\u00f1ar los animales de com-pa\u00f1\u00eda en esta infecci\u00f3n es toda v\u00eda desconocido . Ante la falta de informaci\u00f3n, los in vestigador es han querido desarrollar pruebas de diagn\u00f3s-tico espec\u00ed cas para ser u tiliza- das en el \u00e1mbito v eterinario, siendo \u00e9ste uno de los principales El papel que pueden jugar las mas cotas en la infecci\u00f3n por coronavirus todav\u00eda es des conocido objetiv os prioritarios expuestos por la Organizaci\u00f3n Mundial de Sanidad Animal. Esta entidad ha indicado que el realizar una amplia vigilancia serol\u00f3gica presenta una ma yor probabilidad de detectar la e ven- tual infecci\u00f3n en animales que el realizar un dia gn\u00f3stico molecu- lar, como as\u00ed se ha mostrado en otras zoonosis v\u00edricas . El trabajo ha tenido lugar me- diante el ensa yo de difer entes disposiciones para seleccionar el mejor f orma to con el que se ha preparado un prototipo . Para su validaci\u00f3n, se han usa- do los sueros humanos y de ani-males pr eviamente analizados , utilizando un test de Elisa desa-rrollado por los in vestigadores participantes del pr oyecto, que ha sido objeto de una solicitud de patente por la Uni versidad de Za- ragoza que se pr esent\u00f3 el pasado mes de marzo en la O cina Euro- pea de P atentes. Los resultados obtenidos en el proyec to han r evelado que este test inmunocromato gr\u00e1 c o per - mite detectar la presencia de an-ticuer pos frente al virus SARS- CoV-2 en sueros de humanos diagnos ticados con la Covid-19, as\u00ed como en mascotas que ha b\u00edan dado un resultado positi vo por la t\u00e9cnica serol\u00f3gica de Elisa. Ade-m\u00e1s, se ha observado que algunas de las mascotas convivientes con personas infectadas con el virus presentaban anticuerpos. El formato de la prueba permi- te realizarla fuera de un labora-torio y , por su ra pidez, hace posi- ble la to ma de decisiones de manera inmediata.DREAMSTIME Sin nec esidad de labor ato- rio La prueba r\u00e1pida se basa en la de tecci\u00f3n de an ticuer- pos c ontra la c ovid-19 en animales de c ompa\u00f1\u00eda. Los investigadores han obser vado que algunas de las mas cotas que viv\u00edan con personas in fectadas presentab an anticuerpos.LAS CLAVES The Pe ts, la nueva web de infor- maci\u00f3n sobre mascotas, busca informar de forma rigur osa, per o amena y di vertida, sobre las di- versas razas de per ros y gatos y sobre otros animales de compa- \u00f1\u00eda. Con contenidos sobre la aco-gida al cac horro reci\u00e9n lle gado, alimentaci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n, convi vencia y actualidad. Y abriendo sus puertas a la partici- paci\u00f3n de los amantes de los ani-males con la secci\u00f3n Zooconsulta, test, y la secci\u00f3n Ellas & Ellos con im\u00e1genes e historias r eales de relaci\u00f3n entre las personas y los animales. El equipo de T he Pets est\u00e1 com- puesto por periodistas, veterina-rios, psic\u00f3logos, adiestrador es, especialistas en m\u00e1r keting digi- tal, dise\u00f1adores gr\u00e1 cos y sopor - te t\u00e9cnico . Profesionalidad, creatividad y rigor son los tres pilares de este equipo, dirigido por una conocida experta del sector, Asunci\u00f3n Lo-renzo, y cocreadora del primer portal de animales de compa\u00f1\u00eda lanzado en Europa por el g rupo sueco Bonnier . Los perros tr abajan en fr anc\u00e9s The Pe ts ha nacido para lle gar a un p\u00fablico masi vo. Con un enfo- que que atraiga e interese tanto a los propietarios de mascotas m\u00e1s experimentados como a aquellas familias primerizas que est\u00e9n pensando en adoptar una. Con contenidos tan variados en su ar ranque como lo que una mascota puede lle gar a \u00ab pensar\u00bb de su amo , los bene cios de los animales de compa\u00f1\u00eda frente a problemas en los ni\u00f1os como la The Pe ts, la nueva web para due\u00f1os y mascotastimidez y el TDH o qu\u00e9 razas son m\u00e1s recomendables seg\u00fan la per - sonalidad del futur o propieta- rio. La par ticipaci\u00f3n de los usua- rios y a cionados a las mascotas viene de la mano no solo de sec-ciones jas como Zooconsulta y Ellas & Ellos . Tambi\u00e9n se fomenta median- te una importante pr esencia en Facebook, Insta gram y otras re- des sociales , y con in vitaciones a votar en encuestas , como la que ha estado en vigor durante abril y este mes de ma yo para determi- nar cu\u00e1les son los cachorros m\u00e1s bonitos del mundo .Con contenidos c omo saber ac oger a un nue vo cachorr o, alimentaci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n, conv ivencia y actualidadPOR L. R. S. MADRIDS\u00e1bado 22 de mayo de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 8 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CON MASTER_FINAL_OK.indd 10MASTER_FINAL_OK.indd 10 21/05/21 19:2821/05/21 19:28S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural11 AHORA QUE LA ENTREGA de los Oscar ha pasado, con Nomadland como ganadora a mejor pel\u00edcula, se me antoj\u00f3 volver a ver algunas de mis ganadoras favoritas. Checando las 94 cintas que se han hecho acreedoras al premio, eleg\u00ed las que para m\u00ed son las diez m\u00e1s chingonas. 1) El Padrino II (1974). Podr\u00e9 olvidar d\u00f3nde dejo las llaves, los cumplea\u00f1os de mis familiares o d\u00f3nde escondo el dinero, pero jam\u00e1s se me ha borrado de la cabeza la escena en la que Michael mata a Sollozzo y al jefe de la polic\u00eda en el restaurante. Para m\u00ed, como para muchos, la segunda parte es superior a la primera. Quiz\u00e1, como le sucede a otros, mi percepci\u00f3n se deba a cuestiones sentimentales. De la trilog\u00eda es la que tiene las muertes m\u00e1s emocionales, la de Luca Brasi, la de Fredo y la de Don Corleone. 2) Casablanca (1942). No soy el primero ni el \u00faltimo que ha querido mudarse a vivir al Caf\u00e9 de Rick. Vi Casablanca algo tarde, a los treinta a\u00f1os. Pero desde entonces la he visto m\u00e1s veces que a Interpol en concierto. Fue entonces que comprend\u00ed el final alternativo de la pel\u00edcula que hicieron en los Simpsons. Pero obvio, prefiero el final original, con esa niebla que no es Marruecos sino el estudio de Hollywood, el lugar donde sol\u00eda suceder ese tipo de magia. 3) Annie Hall (1977). \u00c9sta una de las pocas comedias rom\u00e1nticas que me han gustado. Es una comedia rom\u00e1ntica neur\u00f3tica. Los dos protagonistas son un par de cultos hist\u00e9ricos. El cine de Allen nos ense\u00f1\u00f3 que la neurosis puede ser c\u00f3mica. Y lo que para muchos es una fuente de angustia para otros es el mejor de los entretenimientos. Es una de las pel\u00edculas que m\u00e1s me han divertido, sin importar que en el elenco aparezca Paul Simon, el creador del rock pop suave de contenido. 4) Los infiltrados (2006). Imposible no encari\u00f1arse con Billy Costigan. El bueno que se hace pasar por malo para capturar al malo que se hace pasar por bueno. La \u00faltima gran actuaci\u00f3n de Jack Nicholson est\u00e1 aqu\u00ed, en su papel del mafioso bostoniano Frank Costello. Su desempe\u00f1o est\u00e1 a la altura de su rol como el Guas\u00f3n. Lo mejor es el final, cuando Colin Sullivan es asesinado despu\u00e9s de matar a Costigan. Nadie sale vivo. 5) Atrapado sin salida (1975). Soy tan fan de esta peli (como de la novela de Ken Kesey) que me compr\u00e9 una edici\u00f3n especial en blu-ray. Incluye una serie de postales con fotos de los personajes. Mi preferida es la de la enfermera Ratched, quien me infunde m\u00e1s terror que el SAT . Espero Por CARLOS VEL\u00c1ZQUEZEL CORRIDO DEL ETERNO RETORNO @Charfornication GANADORAS DEL OSCAR:MI TOP 10nunca caer al maniquiur. Aunque ya estuve en una escuela p\u00fablica. Y la experiencia tiene sus similitudes. No ten\u00edamos a un Chief Bromden, pero s\u00ed a un gigante taciturno. 6) Forrest Gump (1994). Si en navidad la tradici\u00f3n dicta poner Mi pobre angelito 1 y 2, en a\u00f1o nuevo el turno le corresponde a Forrest Gump. No hay d\u00eda de cruda en que no piense en el teniente Dan. En la escena en que la tormenta amenaza con hundir el barco y el teniente sube hasta lo alto del m\u00e1stil para cantarle un tiro a Dios. 7) Pelot\u00f3n (1986). Siempre digo que no me gustan las pel\u00edculas de guerra pero si encuentro Pelot\u00f3n en la tele me la chuto. Y Cara de guerra. Y Apocalypse Now. Una tarde estaba vi\u00e9ndola cuando tocaron la puerta. Era mi vecino, milenial. Qu\u00e9 haces. Estoy viendo una muvi. Puedo quedarme, pregunt\u00f3. Dije que s\u00ed. Oye, me dijo todo emocionado, sale Charlie Harper, sale Charlie Harper. 8) Vaquero de medianoche (1969). Por culpa de esta peli me hice fan de Dustin Hoffman. No por El graduado, no por Rainman, por \u00e9sta. El a\u00f1o antepasado la pel\u00edcula cumpli\u00f3 cincuenta y sigue conmocion\u00e1ndome. Por la admiraci\u00f3n que le tengo a Dustin desde entonces he visto cada bodrio, por ejemplo Los Fockers. 9) El francotirador (1978). Durante mucho tiempo le saqu\u00e9 la vuelta por sus tres horas de duraci\u00f3n. Hasta que una noche en una casa de campo alejado de la civilizaci\u00f3n, sin nada qu\u00e9 hacer, me anim\u00e9. Qu\u00e9 pelicul\u00f3n. A la altura de \u00c9rase una vez en Am\u00e9rica o El Padrino. De Niro se luce. Inolvidable la escena en que logra escapar de Charlie en Vietnam. De la jaula bajo el agua. Cuando son obligados a jugar a la ruleta rusa. Aqu\u00ed comenz\u00f3 a fraguarse esa leyenda que ahora conocemos como Christopher Walken. 10) El silencio de los inocentes (1991). La escena en la que Buffalo Bill baila la canci\u00f3n \"Goodbye Horses\" de Q Lazzarus frente al espejo es uno de los mejores momentos de la historia del cine. Punto. HACE UNOS MESES perd\u00ed mis anteojos. Armaz\u00f3n de pasta color carey, l\u00edneas angulares, cristales antirreflejantes, graduados con las muchas dioptr\u00edas negativas que mis c\u00f3rneas requieren para ver el mundo menos borroso. Livianos y resistentes a la vez, hac\u00edan juego con mi cara y su gran nariz. \u00bfLos habr\u00e9 dejado sobre la mesa de aquel caf\u00e9, se cayeron del bolso, los olvid\u00e9 por ah\u00ed, me los robaste? Llam\u00e9 a la \u00f3ptica y ped\u00ed con urgencia que me fabricaran otros, creyendo que, ilusa yo, podr\u00edan reponerse pronto. Las s\u00faplicas no sirvieron, no estar\u00edan listos sino hasta una semana despu\u00e9s. Sent\u00ed que me deshac\u00eda, me fragmentaba, y tuve miedo. Me o\u00ed respirar hondo mientras temblaba. SIN MIS ESPEJUELOS (siempre quise usar esa palabra) habit\u00e9 una realidad alterna. Durante esos d\u00edas desvanecidos tuve que enfocar las extra\u00f1as im\u00e1genes que me rodeaban, inter-pretar las r\u00e1fagas de luz, tonalidades, captar las texturas, el brillo y la proporci\u00f3n de las figuras informes. Dif\u00edcil fue hacer coincidir las nuevas representaciones con las que, a lo largo de los a\u00f1os, me he hecho de cada uno de los obje-tos que coexisten conmigo. El cielo fue un llano techo gris, sin nubes ni aviones ni p\u00e1jaros pero s\u00ed con sonidos que me estremecieron; mis mascotas, suaves borlas de algod\u00f3n al tacto; la l\u00e1mpara de mesa fue Saturno y la tina, el Mar Rojo; una mandarina no fue una mandarina sino una mancha re-donda y naranja que reconoc\u00ed hasta que su jugo agridulce resbal\u00f3 por mi boca. \u00bfMi figura en el espejo? \u00c9sa nunca la he podido o querido confrontar.Estar sin lentes fue como aprender a mirar todo de nuevo, como por primera vez. Contempl\u00e9 El origen del mundo, examin\u00e9 las partes del cuerpo de un muerto en la morgue, la cortada del perro andaluz. Presenci\u00e9 el vuelo de una estrella fugaz, explor\u00e9 con detalle el miembro de un hombre desnudo en mi cama. La forma de expresarme, de sentir, de so\u00f1ar, no puede ser corregida con ning\u00fan par de gafas. El defecto visual viene de dentro, del pensamiento, del modo tan raro en que mi cerebro percibe las circunstancias externas. En las pupilas de los otros veo t\u00faneles del tiempo, los iris son dimensiones fractales, las pesta\u00f1as hamacas que mecen duelos. Las retinas desprenden universos. Te observo a ti mientras te escribo. He recuperado los lentes y ya veo bien, pero no estoy se- gura de haber vuelto a la realidad. En estas l\u00edneas la mues-tro deforme, distinta, desde el punto de vista de mis ojos de perra azul, esos que miras sin verme. *** Me pongo a tus des\u00f3rdenes. OJOS DE PERRA AZULPor KARLA Z\u00c1RATE @espia_rusaOJOS DE PERRA AZUL EN ANNIE HALL, EL CINE DE ALLEN NOS ENSE\u00d1\u00d3 QUE LA NEUROSISPUEDE SER C\u00d3MICA . Fuente > 20minutos.es HE RECUPERADO LOS LENTES Y YA VEO BIEN, PERO NO ESTOY SEGURA DE HABER VUELTO A LA REALIDAD .Foto > Cortes\u00eda de la autora EC_302.indd 13EC_302.indd 13 21/05/21 14:3721/05/21 14:37S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural12 \"LA MEDICINA ACEPTA TODO LO QUE DEMUESTRE UN BUEN EFECTO TERAP\u00c9UTICO, AL MARGEN DE SUPUESTOS PRINCIPIOS DE SEMEJANZA O DIFERENCIA .\u00bfMEDICINA ALOP\u00c1TICA ? NO EXISTEEn la conversaci\u00f3n cotidiana, aparece una y otra vez el concepto de la medicina alop\u00e1tica . Mi posici\u00f3n es que el t\u00e9rmino alopat\u00eda est\u00e1 hueco: no designa una pr\u00e1ctica real ni corresponde a una teor\u00eda cient\u00edfica. Es un t\u00e9rmino incorrecto para designar a la medicina cien - t\u00edfica, transmitido por la fuerza de la costumbre y por ideas falsas enquistadas en el lenguaje cotidiano. El padre de la homeopat\u00eda, Samuel Hahnemann, vivi\u00f3 de 1755 a 1843, y acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino alopat\u00eda usando la ra\u00edz griega allos (otro) y pathos (dolencia). Seg\u00fan sus ideas, la medicina dominan - te de la \u00e9poca usaba la m\u00e1xima contraria contraris , es decir, el principio de los contrarios, para combatir las enferme - dades, mientras que su invento, la homeopat\u00eda (la palabra viene del griego h\u00f3mios : igual) se basar\u00eda en un principio de similitud. Pero han pasado dos siglos y Hahnemann no atestigu\u00f3 la transformaci\u00f3n dram\u00e1tica de la medicina me - diante el surgimiento de la anestesia, la cirug\u00eda moderna, la microbiolog\u00eda, la vacunaci\u00f3n, los procedimientos endovas - culares, la terapia hormonal o la farmacolog\u00eda contempor\u00e1 - nea. Un breve an\u00e1lisis de los tratamientos contempor\u00e1neos es suficiente para mostrar que el t\u00e9rmino alopat\u00eda no tiene un sentido v\u00e1lido en la actualidad y deber\u00eda abandonarse. Hay pocos temas tan relevantes hoy como la pandemia por Covid-19. Las vacunas son una piedra angular para salir de la pandemia, pero \u00bfc\u00f3mo funcionan? Desde la vida intra - uterina, el ser humano es capaz de responder a un ant\u00edgeno (una sustancia que despierta una respuesta inmunitaria) mediante la producci\u00f3n de anticuerpos. Si nuestro organis - mo se expone a los ant\u00edgenos presentes en virus inactiva - dos, o en ciertas partes de los microorganismos (por ejem - plo, prote\u00ednas o material gen\u00e9tico), genera una respuesta inmunitaria espec\u00edfica y duradera. Este proceso, efectivo y seguro, es parte de la medicina cient\u00edfica, pero no hay alo - pat\u00eda por aqu\u00ed. El mecanismo guarda una vaga semejanza con el ideal de la homeopat\u00eda (usar en forma terap\u00e9utica una sustancia que podr\u00eda generar la enfermedad a dosis altas), pero a diferencia de los remedios homeop\u00e1ticos, la vacunaci\u00f3n se basa en una l\u00f3gica cient\u00edfica consistente con la inmunolog\u00eda, la microbiolog\u00eda y la epidemiolog\u00eda. Cuando estudi\u00e9 medicina, mi profesor de fisiolog\u00eda nos advirti\u00f3 que el coraz\u00f3n de la medicina moderna radica en conocer el estado qu\u00edmico del medio fisiol\u00f3gico en t\u00e9rmi - nos de sodio, potasio, glucosa, hormonas y muchos otros componentes del medio interno, para proteger y recuperar la homeostasis , es decir, el equilibrio din\u00e1mico del medio interno. El desbalance de ese medio fisiol\u00f3gico tiene como consecuencia malestar, disfunci\u00f3n de los \u00f3rganos, apara - tos, sistemas y eventualmente la muerte celular. Las teor\u00edas fisiol\u00f3gicas actuales agregan el concepto de alostasis , que implica mecanismos de aprendizaje para conseguir la esta - bilidad del organismo a trav\u00e9s del cambio, mediante la an - ticipaci\u00f3n. En todo caso, la terapia de l\u00edquidos y electrolitos (un pilar de la medicina interna que salva vidas en forma cotidiana) no tiene nada que ver con un principio alop\u00e1- tico . Por ejemplo, administrar potasio para reponer el po- tasio perdido no tiene relaci\u00f3n con una \"ley de los contrarios\". El objetivo es recuperar la composici\u00f3n fisiol\u00f3gica del me - dio interno, perdido como consecuencia de la desnutrici\u00f3n, la deshidrataci\u00f3n, la exposici\u00f3n a ambientes extremos o la aparici\u00f3n de enfermedades. LOS ANTIBI\u00d3TICOS son lo m\u00e1s parecido a una alopat\u00eda, pero es- t\u00e1n entre los medicamentos m\u00e1s eficaces para salvar vidas, y pensar que act\u00faan mediante el principio de los contrarios es una simplificaci\u00f3n absurda de su acci\u00f3n, porque el principio filos\u00f3fico no nos dice nada de c\u00f3mo es realmente la interac - ci\u00f3n molecular entre el f\u00e1rmaco, la biolog\u00eda del microorganis-mo y la respuesta de nuestro cuerpo durante la infecci\u00f3n. Voy a poner ejemplos del campo que conozco mejor: el de las neurociencias cl\u00ednicas. Cuando vemos pacientes con problemas de movimiento como resultado de la muerte de neuronas dopamin\u00e9rgicas (me refiero a la enfermedad de Parkinson), la terapia no es alop\u00e1tica : se administra una sustancia precursora de la dopamina, para recuperar la funci\u00f3n de ese neurotransmisor. Si un paciente tiene un tumor cerebral o alguna enfermedad que requiere cirug\u00eda, los neurocirujanos realizan t\u00e9cnicas tan diversas, comple - jas y creativas que no tiene sentido pensar que se basan en el \"principio de los opuestos\". Usan principios hidr\u00e1ulicos, electrofisiol\u00f3gicos, biof\u00edsicos, biomec\u00e1nicos, qui - r\u00fargicos, neuropsicol\u00f3gicos. Asimismo, los especialistas en anestesiolog\u00eda no usan una \"ley de los contrarios\": m\u00e1s bien utilizan los mecanismos neuroqu\u00edmicos de nuestro orga - nismo \u2014y los principios de la ventilaci\u00f3n y la circulaci\u00f3n\u2014 para reducir el estado de alerta, la sensibilidad, el dolor y la tensi\u00f3n muscular del paciente, mientras mantienen los signos vitales estables durante la cirug\u00eda. Por mi parte, atiendo pacientes con padecimientos neu- ropsiqui\u00e1tricos (por ejemplo, alucinaciones y delirios) como resultado de enfermedades autoinmunes, mediadas por anticuerpos que atacan a las neuronas. Uno de los tra - tamientos inmunol\u00f3gicos m\u00e1s usados es la plasmaf\u00e9resis, que extrae la sangre del cuerpo y la procesa para separar las c\u00e9lulas sangu\u00edneas del plasma, donde se localizan los anti - cuerpos pat\u00f3genos. Las c\u00e9lulas se devuelven al organismo sin el plasma y se obtiene mejor\u00eda r\u00e1pida, mejor desenlace en el largo plazo y reducci\u00f3n de la mortalidad. 1 Mis pacien - tes requieren un plan personalizado de medicamentos (in - teract\u00faan con sistemas qu\u00edmicos cerebrales), higiene del sue\u00f1o, medidas nutricionales, rehabilitaci\u00f3n y terapia de activaci\u00f3n conductual (promueve la interacci\u00f3n entre el or - ganismo y el entorno, para mejorar la capacidad funcional) y otras formas de psicoterapia (usan la influencia terap\u00e9uti - ca de la relaci\u00f3n verbal entre cl\u00ednico y paciente). Todo esto es reconocido por la ciencia m\u00e9dica, pero por m\u00e1s que busco el famoso principio alop\u00e1tico , no lo encuen - tro por ninguna parte. Es un concepto ficticio, imaginario, cuasifilos\u00f3fico, sin relaci\u00f3n con la l\u00f3gica de la medicina. El t\u00e9rmino es parte de la cultura popular y deber\u00eda abando - narse al menos entre los cient\u00edficos y los profesionales de la salud, que aceptan a veces el mote de ser alop\u00e1ticos por la fuerza de la costumbre, sin un m\u00ednimo an\u00e1lisis. La imagi - naci\u00f3n te\u00f3rica de Hahnemann, a dos siglos de distancia, no nos dice nada sobre la realidad de la medicina. LA MEDICINA CIENT\u00cdFICA acepta todo lo que demuestre un buen efecto terap\u00e9utico, al margen de supuestos principios de semejanza o diferencia. Si un tratamiento usado por cual-quier tradici\u00f3n m\u00e9dica aparenta tener eficacia, debe some-terse a una investigaci\u00f3n dise\u00f1ada para descartar el efecto del azar, de los sesgos o de factores explicativos encubiertos (como el efecto placebo). Si se comprueba un efecto terap\u00e9u-tico, autom\u00e1ticamente es de inter\u00e9s para la medicina cient\u00edfi-ca, que deber\u00e1 indagar los mecanismos de acci\u00f3n, el beneficio real, los riesgos y todo lo que permite un uso bajo los princi-pios \u00e9ticos resguardados por las humanidades m\u00e9dicas. No tenemos la efectividad y el acceso universal a la salud que ne-cesitamos, pero dec\u00eda Ruy P\u00e9rez Tamayo que, a pesar de sus limitaciones, la medicina cient\u00edfica reconoce lo que ignora y se propone investigarlo con rigor. Por eso debemos evitar po- siciones triunfalistas y actitudes arrogantes, para examinar con cuidado y respeto la problem\u00e1tica diversa de la salud. Nota 1 M. J. Titulaer, L. McCracken, I. Gabilondo, Observational Cohort Study\", Lancet .05.2021 La Raz\u00f3nINFORMATIVA Celebra notariado mexicano jornada nacional en Oaxaca Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n EL GOBERNADOR de Oaxaca, Alejan- dro Murat Hinojosa, y la secretaria de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero, inauguraron la CXXII Jornada Nacional del Notariado Mexicano, primera con perspectiva de g\u00e9nero, a la cual fue dado el nombre de la funcionaria federal, en reconocimiento a su trayectoria. El evento se realiz\u00f3 con el objetivo de buscar la profesionalizaci\u00f3n de los feda-tarios para mejorar la calidad de sus ser-vicios destinados a la sociedad, as\u00ed como fortalecer la relaci\u00f3n entre notarios y la directiva del Colegio Nacional del Nota-riado Mexicano. S\u00e1nchez Cordero agradeci\u00f3 a los nota- rios, al Colegio Nacional del Notariado y al gobernador de Oaxaca, por hacer posi-ble este suceso que, dijo, es una oportu-nidad para reflexionar sobre los valores de la profesi\u00f3n notarial, la capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de quienes la ejercen y, sobre todo, para poner en primer plano el tema de la perspectiva de g\u00e9nero para favorecer la inclusi\u00f3n y la igualdad. \"Me siento verdaderamente conmo - vida, emocionada, por recibir esta dis-tinci\u00f3n al investir con mi nombre esta Jornada Nacional y tambi\u00e9n porque hoy es posible tratar un asunto sumamente importante para todas y todos los nota-rios, ya que ellos realizan un trabajo tras-cendental en el entramado social, incluir la perspectiva de g\u00e9nero en la funci\u00f3n notarial, favorecer\u00e1 al M\u00e9xico del pre-sente\", abund\u00f3. El mandatario oaxaque\u00f1o destac\u00f3 la importancia de este tipo de eventos que fortalecen los trabajos y las acciones que se llevan a cabo \u2014con perspectiva de g\u00e9nero\u2014 entre los tres \u00f3rdenes de Go - bierno, la sociedad y el sector privado en beneficio de Oaxaca y de M\u00e9xico. \"Hoy celebro que nos encontremos aqu\u00ed en un evento que tiene como enfo - que principal uno de los grandes temas de la agenda nacional, que es la igualdad de g\u00e9nero y por supuesto el rechazo a la violencia hacia la mujer. Celebro tambi\u00e9n que lleve como nombre, Olga S\u00e1nchez Cordero D\u00e1vila, porque sin duda ella re-presenta el coraje, la lucha y la capacidad de superar las adversidades\", dijo Murat. EL MAN- DATARIO inaugura el primer evento del gremio con perspectiva de g\u00e9nero; recibe el nombre de secretaria de Gobernaci\u00f3n EL GOBERNADOR Alejandro Murat y la secretaria de Go- bernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero, ayer en Oaxaca. AMLO no ratificar\u00e1 a D\u00edaz de Le\u00f3n Para Banxico van por af\u00edn a econom\u00eda moral EL MANDATARIO adelanta que enviar\u00e1 su propuesta al Senado; el jueves demand\u00f3 al instituto central una explica - ci\u00f3n sobre la no entrega de remanentes del a\u00f1o pasado Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador anunci\u00f3 ayer que no propondr\u00e1 para su ratificaci\u00f3n a Alejandro D\u00edaz de Le\u00f3n como go - bernador del Banco de M\u00e9xico (Banxico), luego de que concluya su mandato el 31 de diciembre de este a\u00f1o. Anticip\u00f3 que en su lugar enviar\u00e1 una propuesta al Senado de la Rep\u00fablica con el perfil de un economista con mucho prestigio, con dimensi\u00f3n social y muy partidario de la econom\u00eda moral. \"Se va a cumplir con el requisito, pero ya se termina el periodo del goberna - dor del Banco de M\u00e9xico y de acuerdo a la Constituci\u00f3n, a la ley, corresponde al titular del Ejecutivo enviar al Senado la propuesta y lo voy a hacer. Va a ser un economista con dimensi\u00f3n social, muy partidario de la econom\u00eda moral\", asegur\u00f3. El jueves, el mandatario lanz\u00f3 cr\u00edticas a Banxico y demand\u00f3 al banco central explicar por qu\u00e9 no entreg\u00f3 al Gobierno remanentes de 2020; tambi\u00e9n cuestion\u00f3 a D\u00edaz de Le\u00f3n por su cercan\u00eda con perso - najes como el excandidato presidencial del PRI y exsecretario de Hacienda, Jos\u00e9 Antonio Meade, y del extitular de Relacio - nes Exteriores, Luis Videgaray. \"Sin embargo, la pasada administra- ci\u00f3n s\u00ed hubo remanentes y ahora no hubo, nada m\u00e1s que el director (gobernador) del Banco de M\u00e9xico (Alejandro D\u00edaz de Le\u00f3n) con todo respeto pues trabajaba en Hacienda, y fue hasta director Nacional Financiera, muy cercano a (Jos\u00e9 Antonio) Meade, a (Luis) Videgaray, entonces ahora pues ya no es lo mismo\", expres\u00f3. L\u00f3pez Obrador reiter\u00f3 que el pr\u00f3ximo gobernador de Banxico tendr\u00e1 experien-cia por haber trabajado en un \u00e1rea relacio - nada con el manejo de las finanzas, aun-que se neg\u00f3 a revelar el nombre. Asegur\u00f3 en la ma\u00f1anera de antier que algunos miembros del Banco de M\u00e9xico no \"lo ven con buenos ojos\", sin dar nom-bres de los destinatarios. \"Entiendo que no nos ven a nosotros los del Banco de M\u00e9xico con buenos ojos, aunque yo los respeto mucho, y vamos a seguir porque as\u00ed conviene al pa\u00eds, respetando la autono - m\u00eda del Banco de M\u00e9xico\", coment\u00f3. Adem\u00e1s, aprovech\u00f3 para reclamar al banco central que no le haya compartido remanentes al Gobierno federal, cuyos re-cursos habr\u00edan servido para comprar m\u00e1s vacunas o pagar el servicio de la deuda. D\u00edaz de Le\u00f3n fue propuesto al Senado como candidato a ocupar la titularidad del Banxico por el entonces presidente Enri-que Pe\u00f1a Nieto. Luego de su ratificaci\u00f3n asumi\u00f3 el cargo el 1 de diciembre de 2017 y termina el 31 de diciembre de este a\u00f1o. En la Ley del Banco de M\u00e9xico se prev\u00e9 en el p\u00e1rrafo s\u00e9ptimo del art\u00edculo 28 cons-titucional que las personas a cuyo cargo est\u00e9 la conducci\u00f3n de Banxico ser\u00e1n de-signadas por periodos escalonados para garantizar la autonom\u00eda de sus funciones. As\u00ed, el periodo del gobernador del Banxico es de seis a\u00f1os y comienza el 1 de enero del cuarto a\u00f1o calendario de cada administraci\u00f3n presidencial. Actualmente la Junta de Gobierno del Banxico est\u00e1 integrada ahora por D\u00edaz de Le\u00f3n y los subgobernadores Irene Espi-nosa, Gerardo Esquivel, Jonathan Heath y Galia Borja.Advierten incertidumbre por descarte del banquero Por Ivonne Mart\u00ednez Sergio Ram\u00edrez EL ANUNCIO anticipado del Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador de no ra-tificar a Alejandro D\u00edaz de Le\u00f3n como go - bernador del Banco de M\u00e9xico (Banxico), cuyo mandato concluye en diciembre de este a\u00f1o, genera incertidumbre y ruido que puede disminuir la inversi\u00f3n, esti-m\u00f3 el Bank of America (BofA) Securities. El economista en Jefe de BofA Secu- rities para M\u00e9xico y Canad\u00e1, Carlos Ca-pistr\u00e1n, resalt\u00f3 que a\u00fan faltan seis meses para que se tomara esta decisi\u00f3n, ya que el gobernador del Banxico estar\u00e1 en el cargo hasta diciembre pr\u00f3ximo. Durante su intervenci\u00f3n en el panel \"Estados Unidos, \u00bfmotor de la econom\u00eda de M\u00e9xico?, organizado por el Consejo Mexicano de Asuntos Internacionales (Comexi), consider\u00f3 que al hacer este anuncio sin dar el nombre de qui\u00e9n va a llegar como gobernador del Banxico, se genera incertidum-bre sobre lo que va a pasar. \"Desde el lado del mercado simplemente hablar del ruido, por qu\u00e9 ahora y por qu\u00e9 sin decir quien podr\u00eda ser ese sucesor, y ruido sabemos que disminuye la inversi\u00f3n y adem\u00e1s genera prima de riesgo en activos finan-cieros\", a\u00f1adi\u00f3 el economista de BofA Securities. El senador poblano de Morena, Ale- jandro Armenta, respald\u00f3 la decisi\u00f3n del Presidente de no renombrar a D\u00edaz de Le\u00f3n como banquero central y aval\u00f3 su determinaci\u00f3n de proponer al Senado a un economista con dimensi\u00f3n social y partidario de la econom\u00eda moral. Pidi\u00f3 a la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fa- blica y a la Auditor\u00eda Superior de la Fe-deraci\u00f3n investigar los motivos por los que el Banxico no entreg\u00f3 remanentes al Gobierno, pues pareciera que \"estamos encontrando hallazgos de posibles actos de corrupci\u00f3n al interior\". Destac\u00f3 que en 2020 el d\u00f3lar rebas\u00f3 los 25 pesos, por lo que se esperaba reci-bir un remanente de aproximadamente 300 mil millones de pesos. \"No es la primera vez que se habla de una actividad an\u00f3ma-la\", agreg\u00f3 el presidente de la Comisi\u00f3n de Hacienda. El periodo del gobernador del Banxico es por seis a\u00f1os y el de los subgobernadores es de ocho a\u00f1os con una diferencia de dos a\u00f1os entre cada uno, con la posibilidad de repetir . 4.0 Por ciento, tasa de referencia actual del instituto centralGobernador SubgobernadoresPeriodo Propuesto por: Alejandro D\u00edaz de Le\u00f3n 1 de diciembre de 2017 al 31 de diciembre de 2021 Enrique Pe\u00f1a Nieto Irene Espinosa Cantellano 24 de enero de 2018 y concluir\u00e1 el 31 de diciembre de 2024Enrique Pe\u00f1a Nieto Gerardo Esquivel Hern\u00e1ndez Del 1 de enero de 2019 al 31 de diciembre de 2022Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador Jonathan Heath Constable 1 de enero de 2019 al 31 de diciembre de 2026Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador Galia Borja G\u00f3mez 1 de enero de 2021 al 31 de diciembre de 2028Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador JUNTA DE GOBIERNO Es el \u00f3rgano encargado de ejercer las funciones y administraci\u00f3n del banco central y est\u00e1 conformada por cinco miembros: el gobernador y cuatro subgobernadores 6 194Meses faltan para que termine el perio- do de D\u00edaz de Le\u00f3n Mil mdd, saldo de las reservas internaciona-les al 14 de mayo Fuente Banxico El Colegio Nacional del Notariado celebr\u00f3 su primera jornada nacional con perspectiva de g\u00e9nero, la que recibi\u00f3 el nombre de la secreta-ria de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero. Foto Especial 19LR3722.indd 319LR3722.indd 3 21/05/21 23:0321/05/21 23:03razon.com.mx08 INFORMATIVA La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 22. DOMINGO 23.05.2021 La entidad mexi- quense suma 16 se- manas con tendencia a la baja en el ritmo de contagios y n\u00famero de hospitalizaciones. Edomex se mantiene en el mismo indicador CDMX permanece en amarillo; reinician conciertos al aire libre Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx La Ciudad de M\u00e9xico permanecer\u00e1 en sem\u00e1foro amarillo de riesgo epidemiol\u00f3gico para la siguiente semana, aunque los indicadores contin\u00faan a la baja, adem\u00e1s, reabren con-ciertos en palcos separados en espacios abiertos a partir del 15 de junio. Las medidas para los conciertos son que haya m\u00e1ximo 58 personas por palco, aforo de 25 por ciento, uso obligatorio de QR y de cubrebocas todo el tiempo, sana distancia en puntos de concentraci\u00f3n en ba\u00f1os y venta de alimentos, entrada y sa-lida escalonada de asistentes y personal con filtros sanitarios, adem\u00e1s de que todo el personal debe contar con una prueba negativa de ant\u00edgenos. Jos\u00e9 Merino, titular de la Agencia Digi- tal de Innovaci\u00f3n P\u00fablica (ADIP), inform\u00f3 que tambi\u00e9n aumenta al 30 por ciento el aforo en oficinas o corporativos privados, y se debe contar con 40 por ciento de aire exterior y uso obligatorio de cubrebocas y c\u00f3digo QR. Mientras que en las expos debe haber 30 por ciento de aforo con 9 metros cua-drados por persona, y privilegiar la ven-ta de boletos de manera electr\u00f3nica, as\u00ed como evitar dar muestras a los asistentes. En torno al regreso a clases para el 7 de junio, dijo que tiene que estar vacunada la totalidad del personal educativo, se-guir haciendo uso de cubrebocas, filtros de corresponsabilidad en casa, escuela y sal\u00f3n de clases, uso intensivo de espacios abiertos, suspensi\u00f3n de ceremonias y reu-niones, as\u00ed como sana distancia. Eduardo Clark, director general de Gobierno Digital de la ADIP, se\u00f1al\u00f3 que a pesar de que se mantienen en color ama-rillo, \"s\u00ed tenemos mejor\u00eda de los indicado - res, ya que la semana pasada ten\u00edamos mil 238 personas hospitalizadas y para este viernes 962, lo que representa una disminuci\u00f3n de 276 personas, que es la cifra m\u00e1s baja de hospitalizados de toda la pandemia\". Adem\u00e1s, la ocupaci\u00f3n general es de 11 por ciento, mientras que los fallecimien-tos tambi\u00e9n se encuentran a la baja. La po - sitividad se encuentra en 56.4 por ciento y durante la \u00faltima semana se han detec-tado a 3 mil 246, que es menor a las 3 mil 756 de la semana previa. Las pruebas re-alzadas en farmacias y plazas comerciales hasta la fecha es de 67 mil 373 y se han ido reduciendo al paso de los d\u00edas.A PARTIR del 15 de junio, po - dr\u00e1n realizarse eventos art\u00eds - ticos con un aforo de 25% en palcos separados; la entidad mexiquense prepara regreso a clases presenciales en junio Mitad del pa\u00eds ya est\u00e1 en verde; Guerrero ampl\u00eda aforo en playas Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx LA MITAD del pa\u00eds se pint\u00f3 de verde, luego de que cinco estados avanzaron a riesgo m\u00ednimo, y otros dos salieron de riesgo medio ante la baja de contagios a nivel nacional. Para la quincena del 24 al 5 de junio, el pa\u00eds contar\u00e1 con 16 estados en color verde, 15 en amarillo y s\u00f3lo uno en naranja, de acuerdo al \u00faltimo reporte de la Secretar\u00eda de Salud (SSa). Los estados que avanzan de color ama- rillo a verde son Aguascalientes, Guerrero, Hidalgo, Morelos y Quer\u00e9taro; que se su - man a Chiapas, Coahuila, Durango, Gua-najuato, Jalisco, Oaxaca, San Luis Potos\u00ed, Sinaloa, Sonora, Oaxaca y Tlaxcala. Los que pasan de naranja a amarillo son Chihuahua y Tabasco; se suman a Baja California, Baja California Sur, Ciudad de M\u00e9xico, Colima, Estado de M\u00e9xico, Mi-choac\u00e1n, Puebla, Tamaulipas, Yucat\u00e1n y Zacatecas. Las entidades que retroceden de verde a amarillo son Campeche, Naya-rit y Nuevo Le\u00f3n. La \u00fanica que permanece DESTACA A V ANCES. Por separado, el gobernador del Estado de M\u00e9xico, Alfredo del Mazo Maza, inform\u00f3 que las siguientes dos semanas la entidad conti-nuar\u00e1 en sem\u00e1foro amarillo, adem\u00e1s de que ya se prev\u00e9 el regreso a clases para mediados de junio. \"Las siguientes dos semanas el Es- tado de M\u00e9xico contin\u00faa en sem\u00e1foro amarillo. Gracias al esfuerzo de todos hemos mantenido un esfuerzo cons-tante en los indicadores, pero es impor-tante seguir las medidas preventivas, ya que es momento de cuidar lo que hemos avanzado\", destac\u00f3 en un video - mensaje. Se\u00f1al\u00f3 que las acciones han permiti - do ir preparando un regreso a clases se-guro; por ello, se est\u00e1n instalando los co - mit\u00e9s participativos de salud escolar en cada plantel educativo, para trabajar de manera coordina-da con los docentes y padres de familia. Adem\u00e1s, adelant\u00f3 que el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles termina-r\u00e1n la vacunaci\u00f3n a maestras de los sectores p\u00fablico y pri-vado: \"si algunos de los maestros no se han vacunado siguen abiertos dos m\u00f3 - dulos, uno en el Centro de Exposiciones en Toluca y otro en el Tecnol\u00f3gico de Estudios Superiores de Ecatepec\". El mandatario a\u00f1adi\u00f3 que todos los adultos de m\u00e1s de 60 a\u00f1os han recibido la primera dosis, y se ha concluido la segunda dosis en 89 municipios, ade-m\u00e1s, se han aplicado m\u00e1s de medio mill\u00f3n de vacunas para los adultos de 50 a 59 a\u00f1os.Reprochan a G-20 acaparamiento ANTE LOS L\u00cdDERES mun- diales del G-20, el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obra-dor denunci\u00f3 que no ha fun-cionado el mecanismo Covax, creado por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), ya que 50 pa\u00edses acaparan 96 por ciento de las vacunas contra el Covid-19. \"Esto (Covax) desgracia- damente no ha funcionado como deber\u00eda, es evidente que existe acaparamiento de vacunas por parte de un redu-cido grupo de pa\u00edses, mientras la mayor\u00eda cuenta con muy peque\u00f1as dosis\", se\u00f1al\u00f3 al participar en la Cumbre Mun-dial de la Salud 2021. V\u00eda remota desde la con- ferencia ma\u00f1anera, adelant\u00f3 que M\u00e9xico est\u00e1 aprobando su vacuna Patria, con la cual se apoyar\u00e1 con 30 por ciento de la producci\u00f3n a los pa\u00edses que lo necesiten. A\u00f1adi\u00f3 que hasta ahora, seg\u00fan cifras oficiales, se han aplicado mil 556 millones de dosis y 50 pa\u00edses concentran 96 por ciento, mientras que 145 naciones s\u00f3lo han aplica-do 67 millones, es decir, 4 por ciento del total. Por ello, cele-br\u00f3 la propuesta del presiden-te de EU, Joe Biden, de poner a disposici\u00f3n las patentes de las farmac\u00e9uticas. Sergio Ram\u00edrez en naranja es Quintana Roo. En conferencia vespertina, autoridades de la Secretar\u00eda de Salud (SSa) reportaron en las \u00faltimas 24 horas 176 muertes y 2 mil 604 contagios de Covid-19, para un total de 221 mil 256 decesos y 2 millones 392 mil 744 casos acumulados. En torno a la estrategia de vacunaci\u00f3n, se han aplicado 25 millones 626 mil 413 dosis contra Covid-19 desde el 24 de di - ciembre de 2020, inform\u00f3 el subsecre-tario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez-Gatell. \"La llegada de m\u00e1s dosis permitir\u00e1 una programaci\u00f3n anticipada que asumimos que la recepci\u00f3n de vacunas ser\u00e1 cada vez m\u00e1s acelerada por parte de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas, lo que nos permite antici-par con dos semanas la estrategia. En las zonas urbanas estaremos creando mega y macrocentros para agilizar el proceso de vacunaci\u00f3n\", dijo. A\u00f1adi\u00f3 que se recibieron el jueves, un mill\u00f3n 394 mil 800 dosis de AstraZeneca, y queda pendiente un embarque de Esta semana se registraron 141 fallecimientos en la capital por Covid-19, 24 por ciento menos con respecto a la semana previa. UN A\u00d1O DE PANDEMIA EN M\u00c9XICO COVID-19 AS\u00cd VAMOS Entidades con mayor n\u00famero de casos acumulados y decesos. 2,392,744 Confirmados acumuladosPositivos Activos* 221,256 16,694 Defunciones *Casos positivos con fecha de inicio de s\u00edntomas en los \u00faltimos 14 d\u00edasFuente Ssa Cifras en unidadesNivel de riesgo epid\u00e9mico Alto MedioBajoM\u00e1ximoCONTAGIOS Y DEFUNCIONES Potos\u00ed 63,878 5,250 12 Veracruz 60,900 9,608 700 mil para el domingo. Adem\u00e1s hasta el momento se han recibido 33 millones 469 mil 715 dosis de los laboratorios AstraZe-neca, Pfizer, Sinovac, Spuntik V y Cansino. CAMBIO IMPULSA TURISMO. Pre - viamente, el gobernador de Guerrero, H\u00e9ctor Astudillo anunci\u00f3 el cambio de sem\u00e1foro en la entidad. En el caso de los hoteles, detall\u00f3, el aforo \"pasar\u00e1 del 60 al 80 por ciento, lo mismo que playas, club de playas, balnearios, yates de recreo. El transporte p\u00fablico, los supermercados, tiendas de autoservicio, tiendas departa-mentales, almacenes, centros comercia-les, tiendas de conveniencia, mercados, tianguis, mercados sobre ruedas pasar\u00e1n del 50 al 70 por ciento\". Los eventos deportivos y congresos al aire libre, detall\u00f3, podr\u00e1n realizarse siem-pre y cuando los inmuebles tengan prue-bas r\u00e1pidas para detectar la Covid-19, gel antibacterial y que los asistentes y organi-zadores sigan medidas de sana distancia. Destac\u00f3 que los \u00faltimos 14 meses han sido sumamente dif\u00edciles para el estado, sobre todo por el largo pe-riodo de confi-namiento en el que se paralizaron activi- dades importantes. El sem\u00e1foro verde, conside - r\u00f3, permite que comiencen a realizarse acciones para el re-greso a clases, aunque a\u00fan no hay fecha todav\u00eda para ello.OTRAS 2 enti- dades pasan de naranja a amarillo en su nivel de riesgo; Guerre-ro comienza preparativos para vuelta a aulas, dice Astudillo 33.4 Millones de dosis recibidas de 5 laboratorios GRACIAS al esfuerzo de todos hemos man-tenido un esfuerzo constante en los indicadores, pero es importante seguir las medidas preven-tivas, es momento de cuidar lo que hemos avanzado\" Alfredo del Mazo Gobernador del Estado de 23.05.2021 La Raz\u00f3nINFORMATIVA En el siglo XVI, Am\u00e9rica y los americanos fueron objetos de estu- dio de la filosof\u00eda. Desde su c\u00e1tedra en Salamanca, Francisco de Vitoria plante\u00f3 la cuesti\u00f3n de si los espa\u00f1oles ten\u00edan un derecho de conquista en Am\u00e9rica. Bartolom\u00e9 de la Casas, testigo directo de los horrores del colonialismo espa\u00f1ol, se opuso a la esclavitud de los in-d\u00edgenas y defendi\u00f3 su dignidad. Lo mismo hizo Alonso de la Veracruz que no s\u00f3lo fue el primer catedr\u00e1tico de filosof\u00eda escol\u00e1stica, sino que, adem\u00e1s, siguiendo a su maestro Vitoria, reflexion\u00f3 acerca de la domi-naci\u00f3n de los indios mexicanos. A\u00fan m\u00e1s lejos lleg\u00f3 Vasco de Quiroga, que puso a la filosof\u00eda renacentista en acci\u00f3n para la organizaci\u00f3n de nuevas comunidades ind\u00edgenas en Michoac\u00e1n. Sin embargo, ni Vitoria ni De las Casas ni De la Veracruz ni Quiroga nacieron en Am\u00e9rica ni se identificaron con los pobladores originarios que ellos protegieron con un sentido \u00e9tico, pero tambi\u00e9n, hay que decirlo, paternalista. Para que los americanos dejaran de ser objetos pasivos de la filosof\u00eda europea y se convirtieran en sujetos activos de una filosof\u00eda propia (dentro de la tradici\u00f3n oc - cidental), tendr\u00edamos que esperar hasta el siglo XVII. Mi hip\u00f3tesis es que la filosof\u00eda genuina- mente americana surge en M\u00e9xico, en la segunda mitad del siglo XVII, con la obra de alguien a quien le estuvo vedado el ac- guillermo.hurtado@razon.com.mxSor Juana In\u00e9s de la Cruz: el nacimiento de la filosof\u00eda americana Por Guillermo Hur tado TEATRO DE SOMBRAS Twitter: @hurtado2710ceso a los estudios formales de filosof\u00eda y que, por lo mismo, jam\u00e1s hubiera podido ocupar una c\u00e1tedra universitaria. Sor Juana In\u00e9s de la Cruz, nacida en San Miguel Nepantla en 1648, fue, adem\u00e1s de una enorme poetisa, la primera fil\u00f3sofa que se asume como un sujeto aut\u00f3nomo de reflexi\u00f3n sobre su condici\u00f3n como hu- mana, como americana y, adem\u00e1s, como mujer. Al adoptar esa posici\u00f3n, Sor Juana rompe con las barreras intelectuales que el colonialismo europeo hab\u00eda impuesto en Am\u00e9rica. Si pudo hacerlo fue, precisa- mente, porque ella pens\u00f3 desde afuera de las estructuras impuestas por la metr\u00f3poli para el desarrollo de los estudios filos\u00f3fi- cos en el continente. Como lo se\u00f1al\u00f3 Ezequiel A. Ch\u00e1vez en 1931, el pensamiento de Sor Juana result\u00f3 subversivo no s\u00f3lo por ser una mujer, sino por ser americana. Su insolencia consis- ti\u00f3 en atreverse a pensar como si fuera un hombre europeo, es m\u00e1s, como si fuera m\u00e1s sabia, m\u00e1s inteligente y m\u00e1s aguda que un hombre europeo. Fue por ello que su Carta Atenag\u00f3rica result\u00f3 tan ofensiva a los poderosos. El Primero sue\u00f1o no es un comentario m\u00e1s a Arist\u00f3teles o a Santo Tom\u00e1s \u2014como los que normalmente se hac\u00edan en los co - legios y las universidades coloniales\u2014 sino un ejercicio de filosof\u00eda sumamente origi- nal. El Primero sue\u00f1o es tan admirablemen- te singular que tom\u00f3 varios siglos para que se le considerara como una obra filos\u00f3fica. Por ejemplo, todav\u00eda en su Historia de la fi- losof\u00eda en M\u00e9xico, de 1943, Samuel Ramos no incluy\u00f3 a Sor Juana en su recuento. Hoy en d\u00eda, gracias a especialistas como Virgi- nia Aspe, podemos valorar la riqueza del razonamiento filos\u00f3fico de una obra tan ambiciosa como Primero sue\u00f1o. Sin embar- go, creo que todav\u00eda no se le otorga a Sor Juana el lugar que merece en la historia de la filosof\u00eda. Los conceptos te\u00f3ricos de subordina- ci\u00f3n e interseccionalidad nos pueden ayu- dar a entender la originalidad de Sor Juana In\u00e9s. Hoy podr\u00edamos decir que ella filosof\u00f3 desde la perspectiva de dos grupos subor - dinados : los americanos (indios, mestizos y criollos) y las mujeres. En obras funda- mentales como la loa a El divino Narciso o en su Respuesta a Sor Filotea de la Cruz, Sor Juana defiende el derecho de los ame- ricanos y, en particular, de las americanas, de pensar por su cuenta y, por lo mismo, de hacer una filosof\u00eda propia. Esta defen- sa contiene, adem\u00e1s, algunos rasgos de interseccionalidad que son particularmen- te relevantes para nuestros d\u00edas. Es decir, Sor Juana es consciente de que no s\u00f3lo escribe desde el grupo subordinado de las mujeres, sino de los americanos. La opre- si\u00f3n sufrida por ambos grupos se integra dentro de su persona y su pensamiento de una manera creativa y desafiante. Podr\u00eda objetarse que la voz de Sor Juana no es, to - dav\u00eda, la de las castas, los negros o los in-dios. Es cierto, pero eso no le quita su papel pionero en la creaci\u00f3n de una filosof\u00eda de la liberaci\u00f3n americana. 21LR3722 Final.indd 321LR3722 Final.indd 3 21/05/21 20:0521/05/21 20:05razon.com.mx10 INFORMATIVA La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 22. DOMINGO 23 .05.2021 Estima OMS hasta ocho millones de muertes por Covid Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n LA ORGANIZACI\u00d3N Mundial de la Sa- lud (OMS) inform\u00f3 ayer que el n\u00famero oficial de decesos por la pandemia de Co - vid-19 podr\u00eda presentar un \"importante subregistro\", por lo que estim\u00f3 que la ver-dadera cifra de muertes directas e indirec-tas relativas a la enfermedad podr\u00eda ser de dos a tres veces mayor a la oficial, es decir de 6 a 8 millones de personas fallecidas. Al presentar su informe anual de Es- tad\u00edsticas Sanitarias Mundiales, el orga-nismo de la ONU estim\u00f3 que el total de muertes por la pandemia en 2020 fue de al menos 3 millones de personas, es decir, 1.2 millones m\u00e1s que los 1.8 millones re-portados oficialmente. \"Es probable que nos encontremos ante un importante subregistro del total de muertes atribuidas directa e indirecta-mente al Covid-19\", anunci\u00f3. Hasta el 20 de mayo de 2021, las esta- d\u00edsticas de la OMS mostraban que alrede-dor de 3.4 millones de personas hab\u00edan muerto en el mundo por la pandemia. Con el aumento de los decesos en Am\u00e9rica Latina y en Asia a medida que se extienden las nuevas variantes de la en-fermedad, el n\u00famero de muertos \"ser\u00eda realmente dos o tres veces mayor\", dijo Samira Asma, subdirectora general de la OMS en su divisi\u00f3n de datos y an\u00e1lisis. \" As\u00ed que creo que, con seguridad, entre 6 y 8 millones de muertes podr\u00eda ser una estimaci\u00f3n prudente\", a\u00f1adi\u00f3. La OMS cit\u00f3 la falta de sistemas fiables para registrar las muertes en muchos pa\u00ed-ses y el hecho de que en muchos casos los decesos se produjeron antes de que se hi-cieran las pruebas de detecci\u00f3n del virus. William Msemburi, analista de datos de la OMS, dijo que las estimaciones ele - vadas inclu\u00edan los decesos no notificados y las muertes indirectas y los de pacientes que no buscaban atenci\u00f3n sanitaria por otras afecciones debido a la falta de capa-cidad hospitalaria, entre otros factores. Incluso en las regiones con sistemas de notificaci\u00f3n relativamente fiables, como Europa, es probable que el recuento sea insuficiente, refiri\u00f3. LA CIFRA real podr\u00eda ser 2 a 3 veces mayor que la oficial, se\u00f1ala; repor - ta falta de sis - temas fiables y de pruebas para corrobo- rar casosSEPULTUREROS con equipo de protecci\u00f3n se preparan para un entierro en un cementerio local en Argentina, ayer. Hamas enfrenta el reto de la reconstrucci\u00f3n en Gaza Cantan victoria Israel y palestinos, entre ruinas Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n En su primer d\u00eda de tregua tras tras 11 d\u00edas de una escalada b\u00e9lica que dej\u00f3 casi 250 muertos y cientos de heridos, irael\u00edes y palestinos celebraron por su lado lo que considera-ron una \"victoria\" sobre el otro, en medio de protestas y el esfuerzo de los habitan-tes de la Franja de Gaza por reponerse de una devastaci\u00f3n generalizada en una zona ya de por s\u00ed empobrecida. Miles de palestinos salieron el viernes a las calles para celebrar la entrada en vi-gor de un alto el fuego en la m\u00e1s reciente guerra en Gaza, y muchos lo consideraron una costosa pero clara victoria del grupo armado islamista Hamas contra los abu-sos de Israel. Hombres j\u00f3venes ondearon banderas palestinas y de Hamas, repartieron dulces, hicieron sonar las bocinas de sus autos y prendieron fuegos artificiales. Las celebra-ciones se repitieron en Jerusal\u00e9n este y en toda la Cisjordania ocupada. Pero la alegr\u00eda se atenu\u00f3 al ver las con - secuencias de la oleada de misiles, una devastaci\u00f3n generalizada en la ya em-pobrecida Franja de Gaza, donde Hamas enfrenta el enorme reto de la reconstruc-ci\u00f3n en un territorio que padece un alto desempleo, un brote de Covid-19 y a\u00f1os de bloqueo de Egipto e Israel. \"Es como un tsunami. \u00bfC\u00f3mo puede el mudo llamarse civilizado? Esto es un cri-men de guerra. Nos regimos por las leyes de la selva\", dijo Abu Ali, de pie junto a un mont\u00f3n de escombros que sol\u00edan ser una torre de 14 pisos. El Ministerio de Vivienda de Gaza dijo el jueves, poco antes de que se detuvieran las hostilidades, que 16 mil 800 unidades de vivienda fueron da\u00f1adas, mil 800 quedaron no aptas para vivir y mil fueron destruidas. En Israel, el primer ministro, Benjam\u00edn Netanyahu, en rechazo a las cr\u00edticas de su base radical, la cual asegura que concluy\u00f3 la ofensiva de forma prematura sin ases-tar un golpe m\u00e1s decisivo contra Hamas, asegur\u00f3 que su pa\u00eds ha \"alcanzado los CIENTOS SALEN a las calles de la Franja para celebrar \"cos - toso triunfo\" sobre abuso de jud\u00edos; Netanyahu declara \"\u00e9xito extraordinario\" en los objetivos contra el grupo terrorista Urgen m\u00e1s recurso para deportaciones, coinciden Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx DIPUTADOS federales consultados por La Raz\u00f3n coincidieron en que este a\u00f1o debe haber m\u00e1s recursos para el tema migratorio, ya que se espera un aumento en los flujos irregulares de personas que llegan desde Centroam\u00e9rica. Este rotativo public\u00f3 ayer que por la pandemia de Covid-19, el Instituto Nacio - nal de Migraci\u00f3n (INM) redujo 63.3 por ciento su presupuesto para deportacio - nes de indocumentados. Para la partida \"Gastos por Servicios de Traslado de Per-sonas\", destin\u00f3 442 millones 319 mil 261 pesos en 2019, mientras que en 2020 baj\u00f3 a 162 millones 314 mil 938 pesos. Al respecto, el integrante de la Comi- si\u00f3n de Asuntos Frontera Norte en San L\u00e1zaro, Ernesto Ruffo, asegur\u00f3 que en 2021 habr\u00e1 m\u00e1s deportaciones por el flujo irregular que se espera en el pa\u00eds, por ello, el INM debe contar con m\u00e1s recursos para atender la problem\u00e1tica que se avecina. El diputado del PAN dijo que de no atenderse con recursos la problem\u00e1tica, se tendr\u00e1 un desorden migratorio en M\u00e9-xico: \"van a necesitar mucho m\u00e1s dinero, de eso no hay duda al haber m\u00e1s vol\u00fame-nes migrantes, pues debe haber mayores capacidades para controlar la oleada\". Por separado, el morenista Erasmo Gonz\u00e1lez Robledo asegur\u00f3 que defini-tivamente este a\u00f1o se requieren m\u00e1s recursos, ya que muchos de ellos fueron reorientados al tema de la salud, por ello, en 2021 se deben dotar de recursos para enfrentar el aumento de migrantes. Por su parte, Nancy Res\u00e9ndiz Hern\u00e1n - dez, del PES, se\u00f1al\u00f3 que el Presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 haciendo todo lo necesario para aten - der cualquier situaci\u00f3n con los migrantes. objetivos de la operaci\u00f3n con un \u00e9xito ex - traordinario. La totalidad de los logros se revelar\u00e1 con el tiempo\". \"Puedo decir que hicimos cosas auda- ces y nuevas, sin dejarse arrastrar a aven-turas innecesarias. Si hubiera sido nece-sario una invasi\u00f3n terrestre, la habr\u00edamos hecho, pero pens\u00e9 que pod\u00edamos lograr el objetivo de maneras m\u00e1s seguras\", afirm\u00f3, tras asegurar que sus fuerzas causaron un \"da\u00f1o m\u00e1ximo a Hamas con un m\u00ednimo de bajas en Israel\". De igual manera advirti\u00f3 a Hamas: \"si cree que vamos a permitir 'lloviznas' de cohetes, se equivoca. Responderemos con intensidad a cualquier disparo de co - hetes. Lo que fue, no es lo que ser\u00e1\". Asegur\u00f3 que los ataques israel\u00edes ma- taron a m\u00e1s de 200 milicianos, entre ellos 25 comandantes y alcanzaron m\u00e1s de 100 kil\u00f3metros de t\u00faneles de las milicias. En Jerusal\u00e9n se registraron choques espor\u00e1dicos entre manifestantes y la poli-c\u00eda israel\u00ed. Palestinos arrojaron piedras y la polic\u00eda respondi\u00f3 con granadas aturdido - ras y gases poco despu\u00e9s de los oficios del viernes en los alrededores de la mezquita de Al Aqsa. Respecto a los enfrentamientos en las calles entre jud\u00edos y \u00e1rabes, el primer ministro israel\u00ed asegur\u00f3 que \"nadie har\u00e1 justicia por mano propia. Somos un pa\u00eds regido por la ley\". El alto el fuego entr\u00f3 en vigor a las 02:00 hora local de este viernes. Desde entonces no han sonado alarmas antia\u00e9 - reas, ni se registraron disparos de cohe-tes. Tras varias horas de calma, las fuerzas armadas levantaron la mayor parte de restricciones de seguridad y movimien-to que se aplicaban sobre todo en el \u00e1rea colindante con Gaza, aunque escuelas y otras instituciones educativas permane-cer\u00e1n cerradas. MANIFESTANTES palestinos enfrentan a fuerzas israel\u00edes en Cisjordania, ayer. 3.43 Millones de muertos reporta- dos hasta ayer, se- g\u00fan la Universidad Johns Hopkins\"(EL N\u00daMERO de muertos) ser\u00eda realmente dos o tres veces mayor. As\u00ed que creo que, con seguridad, entre 6 y 8 millones de muertes podr\u00eda ser una estimaci\u00f3n prudente\" Samira Asma Subdirectora general de la divisi\u00f3n de datos y an\u00e1lisis de la OMS \"SI SE HA incrementado en 2021 el n\u00famero de migrantes irregulares, por ello segura-mente va a aumentar tambi\u00e9n el n\u00famero de deportaciones, m\u00e1s que en a\u00f1os anteriores. Uno de los problemas es que a Migraci\u00f3n le andan quitando presupuestos\" Ernesto Ruffo Diputado del PAN12 Ciudadanos israel\u00edes murieron durante los 11 d\u00edas de hostilidades 232 Palestinos en Gaza fallecieron a conse-cuencia de los ataques Foto ReutersFoto AP PONE EN ALERTA AL MUNDO COVID-19 22LR3722.indd 222LR3722.indd 2 22/05/21 0:2622/05/21 0:26DE FIN DE SEMANAS\u00c1BADO 22 23 .05.2021 Mujeres y j\u00f3venes preparan voto... \u00bfde castigo? Una elecci\u00f3n que adem\u00e1s ocurre en medio de la pandemia por COVID- 19 que ha cobrado la vida de m\u00e1s de 220 mil mexicanos, que representan a cientos de miles de j\u00f3venes que emi- tir\u00e1n un voto con un duelo a cuestas. En las elecciones federales y loca- les de 2018, destac\u00f3 la aportaci\u00f3n de los j\u00f3venes de 18 a\u00f1os, que superaron la media nacional, con una participa- ci\u00f3n del 64.7 por ciento. Votaron poco m\u00e1s de 16 millones de j\u00f3venes y j\u00f3venes-adultos entre los 19 y 34 a\u00f1os (INE), y de \u00e9stos votaron mayoritariamente por Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador (54%). Seg\u00fan la encuestadora Parametr\u00eda, fueron hombres de entre 26 a 35 a\u00f1os, con escolaridad universitaria e ingre - sos mayores a los 15 mil pesos, los que votaron en su mayor\u00eda por Morena. A ellos se sumaron el 55% de las personas de 18 a 25 a\u00f1os, entre los que se encontraban los poco m\u00e1s de 12 mi- llones de j\u00f3venes que hace tres a\u00f1os emit\u00edan su primera decisi\u00f3n electoral. Ir\u00f3nicamente ellos, que en las \"ben- ditas\" redes sociales hicieron campa\u00f1a gratuita por el entonces candidato de Juntos Hacemos Historia, pertenecen hoy a uno de los grupos m\u00e1s vulnera- dos en los \u00faltimos tres a\u00f1os. Despu\u00e9s de la pandemia, la juven- tud mexicana enfrenta una crisis la - boral en la que s\u00f3lo el 30.7% consigue ubicarse en una plaza de trabajo, y de ellos, apenas uno de cada tres se des-empe\u00f1a en actividades vinculadas a su perfil profesional. De los m\u00e1s de 839 mil empleos que se perdieron entre marzo y diciembre de 2020, 55% corresponden a traba- jadores menores de 29 a\u00f1os, es decir, m\u00e1s de 440 mil se quedaron sin ingre- sos y sin un programa emergente que les permitiera encontrar alternativas. El panorama para los j\u00f3venes en M\u00e9xico no est\u00e1 f\u00e1cil, de acuerdo a lo que se\u00f1ala la Organizaci\u00f3n Internacio - nal del Trabajo, despu\u00e9s de la pande-mia hay mayor competencia y menos puestos de trabajo, los periodos de desempleo ser\u00e1n m\u00e1s largos y los j\u00f3ve- nes seguir\u00e1n siendo excluidos. El diag-n\u00f3stico es desolador. Programas como J\u00f3venes Constru- yendo el Futuro tiene muchas defi- ciencias de fondo, como lo documenta el Centro de Estudios Espinosa Ygle- sias, que se\u00f1ala que no hay igualdad de g\u00e9nero en esta iniciativa que come- te el error de poner a mujeres y hom- bres en igualdad de condiciones para poder tomar una capacitaci\u00f3n laboral. Esto no es as\u00ed, porque muchas mujeres que no estudian o no tienen empleo formal, de todas maneras trabajan sin remuneraci\u00f3n, ya sea cuidando ni\u00f1os o a otros familiares, enfermos o adultos mayores, seg\u00fan indica el Inegi. La presente administraci\u00f3n ha sido descuidada con las mujeres, por decir lo menos, y el debate al respecto ha sido \u00e1lgido por todos los frentes. En los \u00faltimos tres a\u00f1os no se con- sider\u00f3 a las mujeres como un sector importante de \"acercar\", a\u00fan cuando en 2018 el voto femenino para el par- tido ampliamente ganador ni alcanz\u00f3 el 50%. (\u00bfSexto sentido femenino?...) El movimiento feminista en M\u00e9xico se ha radicalizado y enfrentado al go - bierno federal, mientras que el ejecuti- vo no ha conseguido ninguna estrate - gia que alcance la conciliaci\u00f3n, y as\u00ed se llegar\u00e1 a la jornada electoral, con con - secuencias pr\u00e1cticamente cantadas. Los feminicidios en M\u00e9xico mantie- nen niveles de impunidad que superan el 97%, de acuerdo a Mexicanos Con - tra la Corrupci\u00f3n \u2014organizaci\u00f3n que tanto molesta en Palacio Nacional\u2014. La ley dice que \"todo homicidio violento de mujer debe de ser inves- tigado bajo el criterio de feminicidio\", pero esto no se cumple, seg\u00fan el Ob- servatorio Nacional Ciudadano.15gubernaturas, 30 congresos locales, mil 900 ayun- tamientos y juntas municipales, se juegan m\u00e1s de 21,368 cargos p\u00fablicos el pr\u00f3ximo 6 de junio, don- de quienes voten por primera vez, lo har\u00e1n en el ejercicio m\u00e1s importante de la historia electoral de M\u00e9xico. FotoCuartoscuro GENTE COMO UNOUNA ELECCI\u00d3N que ocurre en medio de la pandemia por COVID-19 que ha cobrado la vida de m\u00e1s de 220 mil mexicanos, que representan a cientos de miles de j\u00f3venes que emitir\u00e1n un voto con un duelo a cuestas Por M\u00f3nica Garzamonica.garza@razon.mx En un M\u00e9xico donde 11 mujeres son asesinadas diariamente, decir que la mayor\u00eda de las llamadas de emer- gencia en casos de violencia dom\u00e9sti- ca \"son falsas\", es una desestimaci\u00f3n grave al problema de violencia de g\u00e9 - nero que enfrentamos. A tres a\u00f1os del cambio de gobier- no, muchos j\u00f3venes \u2014mujeres y hom- bres\u2014 que en 2018 dieron todo su res- paldo a la Cuarta Transformaci\u00f3n, hoy est\u00e1n seriamente vulnerados \u2014con pandemia o sin ella\u2014. M\u00e1s de 25 millones de ellos est\u00e1n llamados a las urnas y poco m\u00e1s de 3 millones votar\u00e1n por primera vez. En las elecciones de 2018 fueron los j\u00f3venes quienes le dieron el triun- fo arrasador a Morena. \u00bfSer\u00e1n ahora las mujeres las que midan la indife- rencia y generen un inesperado \"cam- bio m\u00e1s all\u00e1 del eslogan?... Twitter: @monicagarzag HOY ESCRIBEN VIS\u00cdTANOSrazon.com.mxSIMULACRO en las oficinas del INE de las medidas de seguridad que se tendr\u00e1n durante las elecciones. Reserva de derechos de autor otorgada por el Instituto Nacional del Derecho de Autor: 04-2009-071618113600-101. Certificado de licitud de t\u00edtulo No. 14533. Certificado de licitud de contenido No. 12106. Editor responsable: Adrian Castillo de los Cobos. Domicilio: Melchor Ocampo n\u00famero 193, Torre Privanza, piso 7, colonia Ver\u00f3nica Anzures, delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo. C\u00f3digo Postal 11300. Impreso en Impresora de Peri\u00f3dicos Diarios, S. de R.L. de C.V., con domicilio en Acalotenco 80, colonia Santo Tom\u00e1s, delegaci\u00f3n Azcapotzalco, M\u00e9xico, DF, C\u00f3digo Postal 02020, Tel\u00e9fono 5352 0999. Distribuido por la Uni\u00f3n de Expendedores y Voceadores de los Peri\u00f3dicos de M\u00e9xico, AC, con domicilio en Guerrero No. 50, colonia Guerrero, C\u00f3digo Postal 06350. El contenido de los art\u00edculos es responsabilidad exclusiva de los autores. Todos los derechos est\u00e1n reservados. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total del material publicado. Informaci\u00f3n Jorge Butr\u00f3nAntonio L\u00f3pezKarla Coordinadores INFORMACI\u00d3N Jos\u00e9 G. Mej\u00eda NEGOCIOS Berenice Luna CIUDAD Y ESTADOS David Garc\u00eda DEPORTES Diego Hern\u00e1ndez CULTURA Y DESFILE Adriana G\u00f3chez MUNDO Stephanie Reyes DISE\u00d1O Carlos Mora INFOGRAF\u00cdA Luisa Ortega Gerente de Ventas Ileana Salinas ventaspublicidad@razon.com.mx Gerente de Administraci\u00f3n 01-800-8366-868. La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 13, N\u00famero de edici\u00f3n: 3722MARIO NAVARRETE Director General EjecutivoADRIAN CASTILLO Director General Editorial Subdirector General de Operaciones Digitales David Buen Abad Subdirectora de Edici\u00f3n Gilda Cruz Terrazas R\u00e9plicas: replicas@razon.com.mx Carlos Urdiales 2018 y 2021 p\u00e1g. 2Guillermo Hurtado Sor Juana In\u00e9s de la Cruz: el nacimiento de la filosof\u00eda americana p\u00e1g. 9Rafael Rojas Edward Said y el silencio sobre Palestina p\u00e1g. 23LR3722 "}