{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://educowebmedia.blob.core.windows.net/educowebmedia/educospain/media/docs/quienes-somos/transparencia/informes/informe-transparencia-educo-2018.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018Informe de rendici\u00f3n de cuentas 2018 Julio 2019 \u00a9 Educo Se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de esta obra por cualquier medio o procedimiento siempre que se mencione la fuente y se haga sin fines comerciales. Coordinaci\u00f3n: Equipo de Planificaci\u00f3n, Evaluaci\u00f3n, Rendici\u00f3n de Cuentas y Aprendizaje Un agradecimiento especial a los equipos de Educo que han colaborado en la elaboraci\u00f3n de este informe: Bangladesh, Ben\u00edn, Bolivia, Burkina Faso, El Salvador, Espa\u00f1a, Filipinas, Ghana, Guatemala, India, Mali, Nicaragua y Senegal. Correcci\u00f3n y traducci\u00f3n: Christine Antunes y Rebecca Gale Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los temas tratados en este documento, p\u00f3ngase en contacto con: pera@educo.org \u00cdndice NUESTRO COMPROMISO CON LA RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 5 LO QUE HEMOS LOGRADO 7 A. E l impacto que logramos 7 B. Los resultados positivos se mantienen 11 C. Li deramos con el ejemplo 13 NUESTRO ENFOQUE DEL CAMBIO 23 D. Los g rupos d e i nter\u00e9s s e i dentifican c on s umo c uidado 23 E. E scuchamos, involucramos y empoderamos a los grupos de inter\u00e9s 26 F. N uestro trabajo de incidencia aborda las causas fundamentales de los problemas 30 G. S omos transparentes, invitamos al di\u00e1logo y protegemos la seguridad de los grupos de inter\u00e9s 33 LO QUE HACEMOS INTERNAMENTE 37 H. E l personal y los voluntarios est\u00e1n capacitados para hacer lo mejor que pueden 37 I. Los r ecursos s e m anejan efi cazmente pa ra e l b ien p \u00fablico 40 J. Los pr ocesos de g obernanza ma ximizan l a r endici\u00f3n de c uentas 43 K. El l iderazgo e st\u00e1 d edicado a l c umplimiento d e l os 1 2 c ompromisos 48EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 5NUESTRO COMPROMISO CON LA RENDICI\u00d3N DE CUENTAS Nos es grato presentar nuestro Informe de transparencia y rendici\u00f3n de cuentas 2018, elaborado de acuerdo con el nuevo marco de reporte del Est\u00e1ndar Global para la Rendici\u00f3n de Cuentas de las Organizaciones de la Sociedad Civil. Este informe es evaluado por la red Accountable Now y los resultados se publican en su p\u00e1gina web. 2018 fue el \u00faltimo a\u00f1o de vigencia de nuestro Plan Estrat\u00e9gico actual y ahora nos encontramos en proceso de evaluar los logros y retos de los \u00faltimos cinco a\u00f1os, proceso en el que participa toda la Organizaci\u00f3n. Esta evaluaci\u00f3n global nos permitir\u00e1 tener una mirada \u00edntegra de la situaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n, que nos servir\u00e1 de base para poder rendir cuentas a todos nuestros grupos de inter\u00e9s de los \u00e9xitos, aprendizajes y \u00e1reas de mejora identificados durante este per\u00edodo. Como consecuencia, 2019 es un a\u00f1o muy importante para Educo, siendo el a\u00f1o durante el cual definiremos el camino a seguir durante el siguiente ciclo estrat\u00e9gico. La rendici\u00f3n de cuentas debe ser un eje central de nuestro nuevo marco estrat\u00e9gico: creemos firmemente que representa un enfoque clave para el \u00e9xito de nuestro trabajo, ya que es lo que permite asegurar que nuestras acciones responden a necesidades reales y que tienen un impacto medible y sostenible en las vidas de las personas con las que trabajamos. Durante los \u00faltimos a\u00f1os, venimos construyendo las estructuras necesarias para asegurar la rendici\u00f3n de cuentas con nuestros grupos de inter\u00e9s, tanto a nivel interno como externo. Entre otras cosas, hemos creado nuevas comisiones para coordinar la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas y est\u00e1ndares en nuestras oficinas pa\u00eds (CIPE); hemos puesto en marcha un nuevo modelo de gesti\u00f3n transversal y horizontal en base a proyectos y procesos; y hemos creado un nuevo \u00f3rgano de gobierno, el Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n Global, para asegurar que todas nuestras oficinas pa\u00eds forman parte del proceso de toma de decisi\u00f3n estrat\u00e9gico. Estamos convencidos de que este cambio nos proporcionar\u00e1 la visi\u00f3n estrat\u00e9gica global que necesitamos para afrontar los retos del futuro, y que es una apuesta fundamental para nuestra rendici\u00f3n de cuentas interna y externa. Una de las \u00e1reas de mejora identificadas en nuestro \u00faltimo informe de rendici\u00f3n de cuentas fue la falta de informaci\u00f3n sobre los avances en la implementaci\u00f3n de nuestras pol\u00edticas institucionales. En este informe, hemos hecho hincapi\u00e9 en la presentaci\u00f3n de casos y ejemplos concretos, y creemos que la puesta en marcha de las CIPE ha facilitado el seguimiento de su implantaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Otra \u00e1rea de mejora se\u00f1alada en el \u00faltimo informe fue la falta de informaci\u00f3n sobre algunos aspectos de la gesti\u00f3n de los recursos humanos. Como explicamos en el apartado H, en 6los \u00faltimos dos a\u00f1os hemos avanzado de manera importante en la implantaci\u00f3n de un nuevo sistema de gesti\u00f3n de RRHH, que cubre tanto el sistema de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o como la descripci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de puestos de trabajo. Es algo que tenemos que seguir afianzando y evaluando durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Entre los otros hitos importantes durante el 2018, destacamos el trabajo en dos proyectos piloto que se centran espec\u00edficamente en la rendici\u00f3n de cuentas: uno en Kolda, Senegal, y otro en Nicaragua que forma parte de la iniciativa Resilient Roots . Creemos que estos pilotos son puntos de partida que nos dar\u00e1n insumos muy valiosos para poder reforzar e impulsar mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas en toda la Organizaci\u00f3n. Por \u00faltimo, estoy muy orgulloso de formar parte de la Junta Directiva de Accountable Now desde mayo del 2018: es una oportunidad de contribuir, por parte de Educo, a la promoci\u00f3n y avance de la rendici\u00f3n de cuentas din\u00e1mica en el sector. Jos\u00e9 M. Faura Director General de Educo EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 7LO QUE HEMOS LOGRADO A. El impacto que logramos 1. \u00bfCu\u00e1l es su misi\u00f3n y su teor\u00eda del cambio? S\u00edrvase proporcionar una breve descripci\u00f3n general. La misi\u00f3n y los valores de Educo son los que nos definen como Organizaci\u00f3n y rigen todas nuestras intervenciones. La misi\u00f3n explica nuestra identidad y compromiso, y con qui\u00e9n y para qui\u00e9n trabajamos: Trabajamos con ni\u00f1as, ni\u00f1os y su entorno para promover sociedades justas y equitativas que garanticen sus derechos y bienestar. El trabajo de Educo se dirige a velar por la efectiva realizaci\u00f3n de los Derechos de la Ni\u00f1ez en el marco de la convenci\u00f3n internacional que los regula (Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, 1989) y la b\u00fasqueda del m\u00e1ximo bienestar infantil. Bienestar infantil. En la visi\u00f3n de Educo del bienestar infantil todas las ni\u00f1as y ni\u00f1os tienen la oportunidad de ser y hacer aquello que valoran, gracias al ejercicio de sus derechos. El bienestar infantil aporta de esta forma un marco id\u00f3neo para evaluar el avance hacia sociedades m\u00e1s justas. Enfoque de Derechos de la Ni\u00f1ez. Educo incorpora el Enfoque de Derechos de la Ni\u00f1ez como el marco que relaciona el bienestar de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes con el disfrute de sus derechos. Invocamos a las estructuras nacionales e internacionales de garant\u00eda de derechos para apoyar nuestras acciones de desarrollo y hacemos especial hincapi\u00e9 en fortalecer las capacidades de los Estados para que cumplan con sus compromisos en materia de Derechos de la Ni\u00f1ez y rindan cuentas de sus acciones. Los agentes del cambio. Educo parte del principio de que los actores sociales se clasifican en tres categor\u00edas: titulares de derechos (ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes), titulares de responsabilidades (familia, comunidad, sociedad civil, sector privado, etc.) y titulares de obligaciones (estados y organismos internacionales.) Todos y cada uno de estos actores deben ser, en la esfera que les corresponda, agentes del cambio deseado, mediante acciones directas sobre las carencias y las violaciones de derechos, el refuerzo de los mecanismos institucionales y el de las capacidades de las comunidades y de la sociedad civil. 8El valor de la educaci\u00f3n. En Educo consideramos que la educaci\u00f3n, adem\u00e1s de ser un derecho en s\u00ed misma, es un medio indispensable para alcanzar los dem\u00e1s derechos y libertades. Por ello compartimos la convicci\u00f3n de que la educaci\u00f3n debe ser incuestionablemente disponible, accesible, aceptable y adaptable. Creemos que s\u00f3lo de esta forma la educaci\u00f3n es capaz de transformar la vida de las personas y que a su vez las prepara para transformar su contexto local y global, contribuyendo as\u00ed a construir sociedades m\u00e1s justas y equitativas. Al amparo del Enfoque de Cambio recogido en el Plan Estrat\u00e9gico Institucional 2015-2018 , en noviembre de 2015 se dio inicio al proceso global de construcci\u00f3n de la Teor\u00eda de Cambio de Educo, proceso que tiene como principios, entre otros, la participaci\u00f3n, transparencia y el trabajo en equipo. Con la participaci\u00f3n en diversos grados de los equipos de todos los pa\u00edses en los que Educo ten\u00eda presencia, se definieron las principales \u00e1reas (Dominios de Cambio) sobre las que se deb\u00eda trabajar, tanto a nivel program\u00e1tico como a nivel interno-institucional, as\u00ed como las v\u00edas para alcanzar dichos cambios (Rutas de Cambio.) Tanto los Dominios como las Rutas se incorporaron como rectores de la acci\u00f3n de Educo en los siguientes a\u00f1os, en consonancia con el Plan Estrat\u00e9gico Institucional 2015-2018. A lo largo de 2017, se pusieron en marcha diecis\u00e9is Grupos de Trabajo que operativizaron la Teor\u00eda de Cambio de Educo. Estos grupos se crearon para la consecuci\u00f3n de los objetivos previstos en los cinco \"Dominios de Cambio\", e incluyeron temas como la calidad de programas, el aprendizaje y la rendici\u00f3n de cuentas. Por otro lado, vinculados a los Grupos de Trabajo, se impulsaron una serie de iniciativas de innovaci\u00f3n a nivel global, que denominamos \"prototipos\", que nos permit\u00edan testear una idea concreta con el fin de refinarla, extraer los aprendizajes pertinentes y, en su caso, replicarla. El trabajo realizado en el marco del proceso de Teor\u00eda de Cambio (ToC), iniciativa para el cambio organizacional iniciada a finales de 2015, ha tomado una dimensi\u00f3n absolutamente estructural en Educo. Tanto es as\u00ed, que todos los resultados de los Grupos de Trabajo iniciados ser\u00e1n claves para la definici\u00f3n del pr\u00f3ximo Marco Estrat\u00e9gico de EDUCO, con una vigencia de 2020 a 2030, que ser\u00e1 abordada a lo largo del ejercicio 2019. 2. \u00bfCu\u00e1les son sus indicadores estrat\u00e9gicos clave para el \u00e9xito y c\u00f3mo hacer participar a las partes interesadas en su desarrollo? El Plan Estrat\u00e9gico Institucional 2015 - 2018 fue elaborado a partir de un proceso participativo y consolid\u00f3 las aportaciones realizadas por las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, quienes son el foco prioritario de nuestra actuaci\u00f3n; por nuestra base social; por nuestros socios de trabajo en los pa\u00edses en los que tenemos presencia; y por el equipo humano de la Organizaci\u00f3n. Para su definici\u00f3n contribuyeron m\u00e1s de 1.500 personas de 17 pa\u00edses, de las cuales m\u00e1s de 220 han sido ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Alrededor de 450 personas participaron en los 37 grupos focales que fueron implementados para recoger los aportes cualitativos. Se establecieron tres objetivos estrat\u00e9gicos de desarrollo, centrados en el Derecho a la Educaci\u00f3n, Derecho a la Protecci\u00f3n y Gobernanza, y tres objetivos estrat\u00e9gicos institucionales, que consideramos fundamentales para la consecuci\u00f3n de los primeros. \u00c9stos \u00faltimos se dirigen a afianzar aspectos EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 9como la instauraci\u00f3n de una cultura organizacional basada en los derechos de la ni\u00f1ez, la evaluaci\u00f3n y aprendizaje continuo a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n del conocimiento, el trabajo en red, o la b\u00fasqueda diversificada de fondos para garantizar la sostenibilidad econ\u00f3mica de la entidad. Cada objetivo estrat\u00e9gico se estructuraba en metas y l\u00edneas estrat\u00e9gicas, y cada meta ten\u00eda asociados sus indicadores clave. Por ejemplo: OE1. Educaci\u00f3n. Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes ejercen y disfrutan de su derecho a una educaci\u00f3n equitativa, transformadora y de calidad a lo largo de su vida Meta 1.1. Derecho a la educaci\u00f3n: Se alcanzan las condiciones necesarias para asegurar la educaci\u00f3n fundamental para todas y todos sin distinci\u00f3n alguna, orientada a aprender a ser, a hacer, a conocer y a vivir juntos. Indicador 1.1. Aumento del n\u00famero de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que se matriculan y finalizan un ciclo educativo completo (preprimaria, primaria, secundaria y programas no formales). El listado completo de objetivos, metas e indicadores est\u00e1 disponible en nuestro Plan Estrat\u00e9gico 2015-2018. El Plan Estrat\u00e9gico Institucional 2015 - 2018 fue contextualizado en cada uno de los pa\u00edses en donde trabajaba Educo elaborando los respectivos Planes Pa\u00eds. En ellos, siguiendo la misma estructura y l\u00f3gica que permitiese una medici\u00f3n en cascada, desplegaban para cada meta del PEI una serie de objetivos espec\u00edficos con hitos anuales, as\u00ed como con l\u00edneas de actuaci\u00f3n estrat\u00e9gicas por cada una de las titularidades, de derechos, de responsabilidades y de obligaci\u00f3n. Anualmente, los Planes Pa\u00eds se han ido adaptando en funci\u00f3n de los avances realizados a nivel estrat\u00e9gico, de Hitos y de L\u00edneas de Actuaci\u00f3n, generando unos presupuestos y planificaci\u00f3n anual armonizados y coherentes. De forma adicional y complementaria al PEI, la eficacia de la asignaci\u00f3n de recursos a los objetivos estrat\u00e9gicos de Educo se ha basado en el uso de instrumentos y mecanismos validados y contrastados de registro, informaci\u00f3n, seguimiento y control de la actividad y de los objetivos. Se dispone de un software de gesti\u00f3n que permite el registro de todas las transacciones y su comparaci\u00f3n con el presupuesto anual, tanto en la sede como en las Oficinas Pa\u00eds. Este software nos permite emitir informes de seguimiento presupuestario e indicadores de gesti\u00f3n cualitativos y cuantitativos: \u00bbInformes de seguimiento mensual del presupuesto anual. \u00bbA partir del 2018, informe de seguimiento trimestral de la cuenta de resultados consolidada. Este informe se ha desarrollado con tecnolog\u00eda de Business Intelligence y se accede desde el software de gesti\u00f3n interna de Educo. La emisi\u00f3n de este informe ha implicado trabajar de forma coordinada y bajo un calendario preestablecido a diferentes actores: desde las Oficinas Pa\u00eds que cierran la contabilidad mensual, los departamentos de Sistemas, de Tecnolog\u00eda y Operaciones en Sede, y de Finanzas- Control de Gesti\u00f3n quienes revisan los datos y emiten los informes.103. \u00bfQu\u00e9 progresos se han logrado y qu\u00e9 dificultades se han encontrado en relaci\u00f3n con estos indicadores durante el per\u00edodo que abarca el informe? Durante el 2019, se llevar\u00e1 a cabo una evaluaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico actual. El alcance de este proceso ser\u00e1 global y participativo, contemplando tanto los Planes Pa\u00eds como el propio PEI. Educo es consciente que antes de iniciar un nuevo ciclo estrat\u00e9gico debe valorar el trabajo realizado durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os, por lo que el ejercicio colectivo de evaluaci\u00f3n de nuestros documentos estrat\u00e9gicos debe considerarse una de las acciones claves a realizar para alimentar la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, program\u00e1tica y de desarrollo organizativo de este nuevo ciclo estrat\u00e9gico que empezar\u00e1 en 2020. El ejercicio de evaluaci\u00f3n buscar\u00e1 los siguientes resultados: \u00bbIdentificar los logros y fracasos del trabajo de Educo en los \u00faltimos 5 a\u00f1os. \u00bbIdentificar los principales aprendizajes, tanto program\u00e1ticos como organizacionales, de la implementaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico 2015-2018 y de los Planes Pa\u00edses 2016-2019. \u00bbIdentificar tareas pendientes, con relaci\u00f3n a lo que no hemos conseguido hacer o a lo que hay que dejar de hacer, renovar o modificar. El reconocimiento de Educo en el sector de la cooperaci\u00f3n internacional y acci\u00f3n social es valorado como un insumo m\u00e1s en el proceso de construcci\u00f3n de los documentos estrat\u00e9gicos del nuevo periodo. Se han obtenido informaciones v\u00e1lidas para influir en la toma de decisiones para la construcci\u00f3n del nuevo marco estrat\u00e9gico, del marco program\u00e1tico global y pa\u00eds, as\u00ed como de los planes de desarrollo organizativo global y pa\u00eds. En el siguiente informe de rendici\u00f3n de cuentas presentaremos los resultados de la evaluaci\u00f3n al PEI 2015 - 2018 realizada. En el proceso de construcci\u00f3n del nuevo marco estrat\u00e9gico de Educo 2020 - 2030, del que la evaluaci\u00f3n del PEI 2015 - 2018 forma parte, se definir\u00e1n los Resultados de Impacto Social a los que queremos contribuir. Una vez definidos, el resto de la Teor\u00eda de Cambio Social (TCS) establecer\u00e1 las Rutas de Cambio program\u00e1ticas a trav\u00e9s de las cuales trabajaremos para alcanzar estos Resultados de Impacto Social. As\u00ed pues, la TCS definir\u00e1 tambi\u00e9n Indicadores Clave de Impacto Social, los cuales ser\u00e1n consensuados con todos los grupos de inter\u00e9s externos e internos de la organizaci\u00f3n para garantizar su utilidad. Los indicadores nos permitir\u00e1n hacer un seguimiento continuado del grado de alcance de los Resultados de Impacto Social, lo cual nos permitir\u00e1 establecer mecanismos de correcci\u00f3n y mejora continua, aprendizaje, as\u00ed como de transparencia y rendici\u00f3n de cuentas con todos los grupos de inter\u00e9s implicados. 4. \u00bfHa habido eventos o cambios significativos en su organizaci\u00f3n durante el per\u00edodo del informe que sean relevantes para la gobernanza y la rendici\u00f3n de cuentas? En diciembre del 2017 se realiz\u00f3 el cierre administrativo de nuestra oficina pa\u00eds en Ghana, y luego en el 2018 el cierre administrativo de nuestra oficina pa\u00eds en Per\u00fa y el cierre operacional de la de Ecuador. La decisi\u00f3n de cerrar estas oficinas corresponde a la apuesta de la Organizaci\u00f3n de EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 11focalizar esfuerzos y recursos para poder alcanzar un impacto m\u00e1s profundo y sostenible y, de priorizar las zonas de m\u00e1s vulnerabilidad. Por otro lado, en el 2018 se estableci\u00f3 formalmente la oficina pa\u00eds en Espa\u00f1a (anteriormente formaba parte de la sede central), para alinear la gesti\u00f3n de los proyectos y procesos de Espa\u00f1a con el resto de las oficinas pa\u00eds. Para facilitar y hacer m\u00e1s eficientes los procesos de gesti\u00f3n y toma de decisi\u00f3n a nivel de la estructura interna organizativa, en 2018 el Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n se dividi\u00f3 en dos: por un lado, una Comisi\u00f3n Estrat\u00e9gica que se encarga de fijar las l\u00edneas estrat\u00e9gicas, revisar los KPI de la organizaci\u00f3n, presentar presupuestos, aprobar pol\u00edticas y monitorear los avances de los planes anuales; y por otro lado una Comisi\u00f3n Ejecutiva, con el mandato de realizar la coordinaci\u00f3n diaria operativa, impulsar procesos estrat\u00e9gicos y sustituir a la direcci\u00f3n general en su ausencia. Asimismo, en el 2018 se cre\u00f3 un tercer \u00f3rgano de gesti\u00f3n, el Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n Global que integra a todos los directores y directoras de nuestras oficinas pa\u00eds, adem\u00e1s del personal directivo de la sede. La creaci\u00f3n de este comit\u00e9 ampliado, con representaci\u00f3n de todas las oficinas pa\u00eds, corresponde a la apuesta de trabajar de manera m\u00e1s global y descentralizada, asegurando que las prioridades, opiniones y contextos de las personas con las que trabajamos en todo el mundo se tengan en cuenta en los procesos de planificaci\u00f3n y toma de decisi\u00f3n. A su vez, consideramos que esta forma de trabajar aportar\u00e1 mayor visi\u00f3n y eficacia a la organizaci\u00f3n. Durante el 2017 y 2018 hemos puesto en marcha nuevas Comisiones de Pol\u00edticas y Est\u00e1ndares (CIPE) a nivel de nuestras oficinas de pa\u00eds, dirigidos a impulsar y coordinar el proceso de implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas institucionales y est\u00e1ndares internacionales a las que nos comprometemos. Las comisiones son grupos de trabajo multidisciplinares que cuentan con la participaci\u00f3n de personas de diferentes departamentos y rangos profesionales, con la idea de fomentar la apropiaci\u00f3n, uso y conocimiento de las pol\u00edticas a nivel interno. Como objetivo de futuro, debemos consolidar el funcionamiento de las CIPE, dot\u00e1ndolas de mayor visibilidad y recursos para asegurar la sostenibilidad de su trabajo. En el 2017, consolidamos nuestra apuesta por el trabajo en acci\u00f3n humanitaria, con la creaci\u00f3n de una nueva \u00e1rea que coordina nuestra labor en prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n del riesgo de desastres, as\u00ed como nuestra respuesta ante emergencias. En el 2018 obtuvimos la acreditaci\u00f3n de ECHO (European Civil Protection and Humanitarian Aid Operations, ECHO por sus siglas en ingl\u00e9s), demostrando nuestro compromiso con sus principios de actuaci\u00f3n, que incluyen la transparencia, la rendici\u00f3n de cuentas y la mejora de la efectividad de la ayuda, entre otros. B. Los resultados positivos se mantienen 1. \u00bfQu\u00e9 ha hecho para asegurar la sostenibilidad de su trabajo m\u00e1s all\u00e1 del ciclo del proyecto, seg\u00fan el compromiso 4? \u00bfExisten evidencias de \u00e9xito? \u00bfC\u00f3mo se sabe que las personas y los socios con los que se trabaja han adquirido capacidades, medios, autoestima o fortalezas institucionales que perduran m\u00e1s all\u00e1 de su intervenci\u00f3n inmediata?12Desde Educo seguimos trabajando para poner el impacto social al que queremos contribuir en el centro de nuestras acciones, orientando as\u00ed a toda la Organizaci\u00f3n hacia la consecuci\u00f3n de resultados de impacto social alineados con los Objetivos de Desarrollo Sostenible 2030. Creemos que, para lograr el impacto y sostenibilidad de un proyecto, es imprescindible conocer la realidad del territorio en el que se est\u00e1 trabajando, para poder dise\u00f1ar acciones que respondan a necesidades claras. A su vez, consideramos que el involucramiento y liderazgo de los grupos de inter\u00e9s, especialmente los participantes de proyectos, es clave para asegurar la sostenibilidad m\u00e1s all\u00e1 del ciclo del proyecto. En este sentido, en las fases iniciales del proyecto utilizamos herramientas como diagn\u00f3sticos, An\u00e1lisis Situacionales de los Derechos de la Ni\u00f1ez y estudios de l\u00ednea de base, que elaboramos junto con los actores implicados en nuestro trabajo. En el dise\u00f1o del proyecto, incluimos estrategias espec\u00edficas para asegurar la sostenibilidad del proyecto como, por ejemplo: el cabildeo con autoridades locales (presentaci\u00f3n e intenci\u00f3n del proyecto, compromisos de la comunidad y las de Educo); el involucramiento de los titulares de obligaci\u00f3n (autoridades municipales y departamentales, en educaci\u00f3n y salud) a trav\u00e9s de convenios y/o cartas de compromiso; estructuras y sistemas de formaci\u00f3n continua de los participantes del proyecto a trav\u00e9s de las cuales se desarrollan y fortalecen capacidades seg\u00fan la naturaleza del proyecto. A continuaci\u00f3n, presentamos dos ejemplos de las acciones y resultados que hemos logrado durante el 2018, hacia la sostenibilidad de nuestro trabajo: En Filipinas, la colaboraci\u00f3n de Educo con las Unidades de Gobierno Local (LGU, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha provocado diversas mejoras en su programaci\u00f3n con enfoque de derechos de la infancia, con iniciativas como: la implementaci\u00f3n de Hope for Angels, un programa de protecci\u00f3n en la regi\u00f3n de Castilla; la profesionalizaci\u00f3n de los t\u00e9cnicos de desarrollo de la infancia, tambi\u00e9n en Castilla; el aumento del presupuesto del gobierno municipal para la protecci\u00f3n de la infancia en Polangui; la implementaci\u00f3n de PATAS (Pantay na Pagtratar sa Lambang Saro), un programa de protecci\u00f3n, en Pilar; y la asignaci\u00f3n de un presupuesto para desarrollar actividades de Supervised Neighbourhood Play (juego supervisado para la infancia) en Libon y Bato, entre otras cosas. En Bangladesh, Educo ha coordinado la formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n de diferentes actores, tanto a nivel de la comunidad (el comit\u00e9 de protecci\u00f3n de la infancia y el foro de estudiantes, por ejemplo) como en el \u00e1mbito escolar (los comit\u00e9s de gesti\u00f3n escolares (SMC por sus siglas en ingl\u00e9s), el consejo de estudiantes, y la asociaci\u00f3n de alumnos), para construir capacidades en \u00e1mbitos como la incidencia por parte de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, la implicaci\u00f3n del gobierno local a favor de la ni\u00f1ez, y el acceso a servicios p\u00fablicos y privados. Este trabajo ha comenzado a dar frutos en la movilizaci\u00f3n de recursos, la sensibilizaci\u00f3n sobre el matrimonio infantil y en la asignaci\u00f3n de presupuesto por parte del gobierno local en acciones centradas en la infancia. 2. \u00bfQu\u00e9 lecciones se han aprendido en este per\u00edodo? \u00bfC\u00f3mo se han compartido las lecciones de manera transparente entre las partes interesadas internas y externas? \u00bfC\u00f3mo piensa utilizar estas lecciones para mejorar su trabajo en el futuro? Nuestro compromiso por el aprendizaje y la institucionalizaci\u00f3n de conocimientos provenientes de todo el ciclo de programas y proyectos se refleja en nuestro Plan Estrat\u00e9gico 2015-2018 y su inclusi\u00f3n EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 13como nuevo componente en el marco de la estrategia global de Monitoreo, Evaluaci\u00f3n, Aprendizaje y Rendici\u00f3n de cuentas de Educo. Este esfuerzo intencionado por fomentar una cultura de aprendizaje en Educo, est\u00e1 basado en el rescate, sistematizaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de nuestros principales aprendizajes en procesos, proyectos y programas, contribuyendo a incrementar la calidad de nuestro trabajo, ganar eficacia y fortalecer nuestros procesos de toma de decisiones, bas\u00e1ndonos en evidencias. Definimos aprendizaje como el proceso reflexivo consistente en el rescate de logros, lecciones aprendidas, buenas pr\u00e1cticas e historias de vida, para lo que, durante los \u00faltimos dos a\u00f1os, Educo ha creado las siguientes herramientas espec\u00edficas: Gu\u00eda de Aprendizaje, Ficha de Logros y Lecciones Aprendidas, Ficha de Documentaci\u00f3n de Buenas Pr\u00e1cticas, Ficha de Valoraci\u00f3n de Buenas Pr\u00e1cticas, Ficha de Historias de Vida, Flujograma de coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de las herramientas de aprendizaje. Durante el 2018 Educo ha socializado y validado las herramientas con los diferentes actores involucrados, y se ha abierto un per\u00edodo de testeo de las herramientas en cada pa\u00eds liderado el/ la responsable regional de monitoreo, evaluaci\u00f3n y aprendizaje, que permita recabar opiniones y posibles mejor\u00edas a introducir para el per\u00edodo 2020. Cada pa\u00eds ha realizado un plan de implementaci\u00f3n de las herramientas, y se ha planificado su sistematizaci\u00f3n y socializaci\u00f3n durante el 2019. A continuaci\u00f3n, presentamos dos ejemplos de lecciones aprendidas y acciones tomadas o a tomar: India: Los hallazgos de las evaluaciones finales de proyectos mostraron la limitaci\u00f3n de la educaci\u00f3n remedial como estrategia en nuestros proyectos de educaci\u00f3n. Este aprendizaje fue capitalizado durante el dise\u00f1o de nuevos proyectos y, as\u00ed, el componente 'Educaci\u00f3n para la Dignidad' fue incorporado en dos de los proyectos m\u00e1s importantes. Burkina Faso: En el marco de la preparaci\u00f3n de zonas para la horticultura, hemos visto que el hecho de confiar a la comunidad en su conjunto una tarea (en este caso, cavar pozos), no produce resultados satisfactorios. Cuando la comunidad se organiz\u00f3 en 4 grupos de trabajo de 25 miembros, y cada grupo fue responsable de cavar un pozo, los 4 pozos fueron completados r\u00e1pidamente. El an\u00e1lisis muestra que cuantas m\u00e1s metas se organicen en grupos m\u00e1s peque\u00f1os (de 20 a 25 personas) sobre un objetivo con un plazo determinado, m\u00e1s responsable se sentir\u00e1 cada miembro del grupo y har\u00e1 un enorme esfuerzo por alcanzarlo. Con base en esta lecci\u00f3n aprendida, se inici\u00f3 un concepto llamado Mob-G (Movilizaci\u00f3n Comunitaria Basada en el Trabajo en Grupo). Este enfoque se ha empezado a utilizar en el trabajo comunitario, como el desarrollo de las tierras bajas arroceras y el desarrollo de los sitios de horticultura. C. Lideramos con el ejemplo 1. \u00bfC\u00f3mo proporciona su organizaci\u00f3n liderazgo nacional y/o global en sus prioridades estrat\u00e9gicas? En los \u00faltimos dos a\u00f1os hemos priorizado el trabajo en red hacia la consecuci\u00f3n de nuestros objetivos estrat\u00e9gicos, a trav\u00e9s de diversas colaboraciones en las que hemos aportado nuestra experiencia y conocimientos en el marco de la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de la ni\u00f1ez.14A nivel global, desde 2018 participamos en Joining Forces a trav\u00e9s de la Alianza ChildFund, una iniciativa global de seis ONG globales de derechos de la infancia, que busca crear sinergias y unir fuerzas internacionales para acelerar el cumplimiento de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o. Tiene dos l\u00edneas de trabajo: \u00a1Joining Forces Derechos de la Infancia Ya! y Joining Forces para Poner Fin a la Violencia contra la Infancia. La l\u00ednea de trabajo de \u00a1Joining Forces Derechos de la Infancia Ya!, se centra en impulsar compromisos pol\u00edticos renovados con los derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia en todos los niveles, tanto a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible como a trav\u00e9s de la reafirmaci\u00f3n y apalancamiento de los compromisos con la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos del Ni\u00f1o (CDN). Educo representa a la Alianza Childfund en el Comit\u00e9 Global de \u00a1Joining Forces Derechos de la Infancia Ya! Tambi\u00e9n participamos en la segunda l\u00ednea de trabajo, Joining Forces para Poner Fin a la Violencia contra la Infancia, al nivel nacional en El Salvador y Filipinas. Por otro lado, durante el 2017 y el 2018, Educo colabor\u00f3 con la Campa\u00f1a Latinoamericana por el Derecho a la Educaci\u00f3n (CLADE) y la Organizaci\u00f3n Mundial para la Educaci\u00f3n Preescolar (OMEP) para elaborar un estudio sobre la primera infancia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Educo present\u00f3 este trabajo al Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de la ONU en septiembre del 2018. CLADE, OMEP y EDUCO hicieron un llamado al Comit\u00e9 para que apoye a los Estados miembros en la realizaci\u00f3n del derecho a la educaci\u00f3n en la primera infancia y que trabajen hacia la articulaci\u00f3n de sus Comentarios Generales a las pol\u00edticas de AEPI (UNESCO). Asimismo, en 2018 nuestro Director General, Jos\u00e9 M. Faura, fue nombrado miembro de la Junta Directiva de la plataforma global de rendici\u00f3n de cuentas y transparencia, Accountable Now, consolidando nuestro compromiso institucional con la rendici\u00f3n de cuentas. A continuaci\u00f3n, presentamos dos ejemplos de nuestro liderazgo a nivel local y nacional en el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos de la infancia: En El Salvador, nuestra Directora de Pa\u00eds es presidenta del Consejo Directivo del Consejo Nacional de la Ni\u00f1ez y Adolescencia (CONNA) en representaci\u00f3n de las Organizaciones de la sociedad civil que trabajan por los derechos de la ni\u00f1ez (que son parte de la Red de Atenci\u00f3n Compartida), quienes la eligieron para dicha representaci\u00f3n. En 2018 Educo El Salvador se ha integrado a otros espacios estrat\u00e9gicos tambi\u00e9n: como parte de la Junta Directiva del Instituto Salvadore\u00f1o de Desarrollo Integral de la Ni\u00f1ez y Adolescencia (ISNA), organismo p\u00fablico responsable de la implementaci\u00f3n de programas de promoci\u00f3n, protecci\u00f3n, atenci\u00f3n y restituci\u00f3n de derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia del pa\u00eds; y como Integrante del Comit\u00e9 T\u00e9cnico Coordinador del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n en representaci\u00f3n de la Red de Atenci\u00f3n Compartida y como parte de la Mesa T\u00e9cnica de Coordinaci\u00f3n de la Red de Atenci\u00f3n Compartida. En Filipinas, Educo ha sido elegido para ocupar diversos puestos de representaci\u00f3n: liderazgo del Grupo de Trabajo de Capacity Building para el Civil Society Coalition on the Convention of the Rights of the Child (CSC-CRC por sus siglas en ingl\u00e9s); representante en el Child Rights Coalition Asia; co-liderazgo del equipo de incidencia del Child Rights Network-Civil Registry and Vital Statistics; y liderazgo del Cluster Tem\u00e1tico para la Educaci\u00f3n, el Ocio y la Cultura del CSC-CRC, que realiza el monitoreo de asuntos relacionados con la ni\u00f1ez. A su vez, en Espa\u00f1a y Bangladesh en 2018 hemos asumido el co- liderazgo de la Campa\u00f1a Mundial por la Educaci\u00f3n.EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 152. \u00bfQu\u00e9 pruebas hay de que este liderazgo es reconocido y acogido con benepl\u00e1cito por sus pares y partes interesadas, especialmente las poblaciones afectadas? Consideramos que ser elegido a estos puestos de representaci\u00f3n en espacios estrat\u00e9gicos demuestra el reconocimiento de Educo como una organizaci\u00f3n catalizadora para la garant\u00eda y protecci\u00f3n de los derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia por parte de nuestros pares, socios y las administraciones p\u00fablicas. Adem\u00e1s, estos papeles de liderazgo nos dan la oportunidad de participar en la identificaci\u00f3n de la agenda legislativa, procesos de consulta y reuniones de alto nivel, lo cual nos permite aportar nuestros conocimientos para impulsar y hacer incidencia sobre nuestras prioridades estrat\u00e9gicas. Por otro lado, la presencia de Educo en los diferentes medios de comunicaci\u00f3n en los pa\u00edses donde trabajamos es, en gran parte, producto de la confianza depositada en nosotros por las diferentes organizaciones p\u00fablicas y privadas que trabajan por la ni\u00f1ez. En cuanto a nuestros grupos de inter\u00e9s a nivel de las comunidades donde actuamos, consultamos con ellos sobre lo que estamos haciendo y c\u00f3mo nos ven a trav\u00e9s de diferentes mecanismos, seg\u00fan el contexto y sus necesidades (para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre mecanismos de participaci\u00f3n, ver el apartado E.) En Nicaragua, por ejemplo, las actividades de retroalimentaci\u00f3n y las evaluaciones que desarrollamos en los espacios de cierre de las actividades anuales evidencian que se reconoce el liderazgo de la Organizaci\u00f3n en las tem\u00e1ticas que se impulsan en pro de la educaci\u00f3n y protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez, as\u00ed como de ser una organizaci\u00f3n que les apoya en el desarrollo de sus comunidades. En las jornadas de rendici\u00f3n de cuentas locales realizadas a finales de 2018 en El Salvador, diversos actores manifestaron que Educo es reconocida como una organizaci\u00f3n que fomenta la coordinaci\u00f3n y el esfuerzo entre los actores, que trabaja de la mano con la familia, las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, y que est\u00e1 enfocada en el bienestar de la ni\u00f1ez. Algunos ejemplos del reconocimiento que hemos recibido por nuestro trabajo en el 2018 son: \u00bbGuatemala: acreditaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Acreditaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n Educativa (DIGEACE.) Esto constituye un reconocimiento por parte del Ministerio de Educaci\u00f3n de la calidad, transparencia, rendici\u00f3n de cuentas de nuestro trabajo y el aporte que hace la instituci\u00f3n a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes guatemaltecos. \u00bbFilipinas: certificado de reconocimiento del Children Welfare Council (CWC) por el apoyo y colaboraci\u00f3n sostenida de Educo. \u00bbMali: agradecimiento de parte de la Red Nacional de la Juventud Maliense por el acompa\u00f1amiento de Educo en el Forum Nacional de las J \u00f3venes, y agradecimiento de la Direction du Site National des Enfants por el acompa\u00f1amiento de Educo en la Jornada Nacional de la Infancia. \u00bbEl Salvador: Educo recibi\u00f3 en diciembre de 2018 el reconocimiento de \"Cultura de Paz\", entregado por la Procuradur\u00eda para la Defensa de los Derechos Humanos (PDDH), en el marco de la Conmemoraci\u00f3n del 70 aniversario de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos. \u00bbNicaragua: dos reconocimientos de parte de las autoridades del Ministerio de Educaci\u00f3n (MINED), por el acompa\u00f1amiento, apoyo y trabajo que EDUCO Nicaragua ha venido desarrollando en pro de la calidad educativa de ni\u00f1as y ni\u00f1os.163. \u00bfC\u00f3mo pone en pr\u00e1ctica su organizaci\u00f3n a) la inclusi\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos humanos, y b) la promoci\u00f3n de los derechos de las mujeres y la igualdad de g\u00e9nero, de acuerdo con los compromisos 1-2? \u00bfC\u00f3mo pone en pr\u00e1ctica su organizaci\u00f3n la inclusi\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos humanos? En Educo el enfoque de derechos de la infancia es un pilar que sustenta todas nuestras acciones y mueve tambi\u00e9n nuestra cultura organizacional. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (NNA) est\u00e1n en el centro de nuestra misi\u00f3n, y velamos porque nuestro trabajo en terreno y el de las organizaciones socias respete al m\u00e1ximo sus derechos y brinde oportunidades a los m\u00e1s vulnerables. En esta l\u00ednea nos hemos esforzado en adaptar mejor nuestras herramientas y materiales para el trato directo con NNA. Las metodolog\u00edas implementadas se basan en el concepto de que los ni\u00f1os y ni\u00f1as son sujetos de derechos y por tanto pueden opinar y participar, por lo que estas metodolog\u00edas deben ser adecuadas a las diferentes edades, flexibles y l\u00fadicas. Como ejemplos concretos podemos citar el desarrollo de toolkits para entrevistar a NNA por parte de periodistas , o la elaboraci\u00f3n de una Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la realizaci\u00f3n de jornadas de puertas abiertas para NNA (para m\u00e1s informaci\u00f3n, ver el apartado E), que nos permiten rendirles cuentas y recoger su retroalimentaci\u00f3n. Sin embargo, reconocemos que es necesario profundizar m\u00e1s en proyectos o alternativas de atenci\u00f3n a la diversidad dentro de nuestras intervenciones, y junto a otros aliados estrat\u00e9gicos. Destaca el trabajo realizado en Bolivia a trav\u00e9s del proyecto con Fundaci\u00f3n Machaqa Amawta, que consiste en la ejecuci\u00f3n del primer Estudio sobre ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad en el municipio de La Paz , para obtener informaci\u00f3n fidedigna que permita planificar una intervenci\u00f3n que apunta a incrementar el nivel de inclusi\u00f3n de esta poblaci\u00f3n tanto a nivel escolar como familiar y comunitario, fortaleciendo as\u00ed el cumplimiento de sus derechos. Asimismo, podemos se\u00f1alar el trabajo realizado con ChildFund Australia en la crisis humanitaria provocada por el desplazamiento de la minor\u00eda \u00e9tnica rohiny\u00e1 en Bangladesh, con el objetivo de fortalecer la protecci\u00f3n en emergencias centrada en la infancia y sensible a las cuestiones de g\u00e9nero a 6.000 familias refugiadas. \u00bfC\u00f3mo practica su organizaci\u00f3n la promoci\u00f3n de los derechos de las mujeres y la igualdad de g\u00e9nero, de acuerdo con los compromisos 1-2? Durante estos dos a\u00f1os hemos dado un impulso a la aplicaci\u00f3n de nuestra Pol\u00edtica de Equidad de G\u00e9nero, tanto a nivel organizativo, como a nivel de implementaci\u00f3n program\u00e1tica en los pa\u00edses donde trabajamos, aunque deber\u00edamos seguir avanzando en la formaci\u00f3n del personal, y la transversalizaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en todas nuestras acciones. A nivel de sede nuestra persona referente de g\u00e9nero ha subido su implicaci\u00f3n hasta un 50% de su disponibilidad de trabajo para temas de g\u00e9nero. Hemos elaborado una gu\u00eda de uso inclusivo del lenguaje y todo el personal ha realizado un curso de enfoque de g\u00e9nero de dos d\u00edas de duraci\u00f3n. EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 17En los pa\u00edses donde trabajamos tambi\u00e9n se han realizado algunas actividades de fortalecimiento institucional con diagn\u00f3sticos; formaci \u00f3n o sensibilizaci\u00f3n. Las m\u00e1s destacadas son: \u00bbEn El Salvador se ha desarrollado un diagn\u00f3stico interno para identificar la incorporaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero a nivel organizativo y program\u00e1tico dentro de Educo El Salvador, cuyos resultados ser\u00e1n la base para la generaci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n en 2019. \u00bbEn Bolivia y Ben\u00edn se han realizado talleres de sensibilizaci\u00f3n sobre g\u00e9nero para los equipos y tambi\u00e9n socios locales en el caso de Ben\u00edn. En Bangladesh est\u00e1 previsto una formaci\u00f3n para este a\u00f1o 2019. \u00bbEn cuanto a la aplicaci\u00f3n program\u00e1tica de nuestra Pol\u00edtica de Equidad de G\u00e9nero , a\u00fan se observa disparidad entre los pa\u00edses y regiones donde trabajamos, debido a diferencias culturales, diferentes oportunidades presentadas y partenariados establecidos. La implicaci\u00f3n personal de las personas que trabajan en la coordinaci\u00f3n de programas cumple tambi\u00e9n con un rol importante. Destacamos algunos ejemplos de los avances realizados: \u00bbEn Bolivia se han implementado proyectos con actividades espec\u00edficas para la inclusi\u00f3n de ni\u00f1as y adolescentes mujeres con diferentes niveles de vulnerabilidad. Los avances m\u00e1s significativos para la gesti\u00f3n 2018 ser\u00edan la formulaci\u00f3n del Convenio AECID, que tiene un componente muy significativo de trabajo en cuanto a g\u00e9nero, trabajando en la deconstrucci\u00f3n y la construcci\u00f3n de nuevas masculinidades con ni\u00f1as, adolescentes mujeres, ni\u00f1os y adolescentes hombres. Se ha continuado trabajando en el rescate y/o acogida de ni\u00f1as y adolescentes mujeres en situaci\u00f3n de trata y/o tr\u00e1fico, siendo que son ellas -adem\u00e1s de las mujeres adultas- la poblaci\u00f3n con mayor nivel de vulnerabilidad para ser v\u00edctimas de esta problem\u00e1tica. \u00bbEn Nicaragua se trabaja en las escuelas para garantizar a ni\u00f1as y ni\u00f1os un entorno promotor de los derechos de ni\u00f1ez, reducir la violencia de g\u00e9nero e incentivar la participaci\u00f3n. Asimismo, se han desarrollado procesos de formaci\u00f3n e intercambio de experiencias con la comunidad educativa sobre igualdad de g\u00e9nero y prevenci\u00f3n de violencia. Podemos destacar el proyecto \"Ciudadan\u00eda comprometida con la igualdad de g\u00e9nero y la diversidad sexual\", iniciado recientemente con la organizaci\u00f3n Proyecto Miriam, y con fondos de la Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia. Contamos con un diagn\u00f3stico espec\u00edfico de G\u00e9nero y Diversidad Sexual elaborado en 2018 en 10 municipios del pa\u00eds, el cual identifica claramente las brechas y desaf\u00edos para abordar el tema de discriminaci\u00f3n y la inclusi\u00f3n de grupos vulnerables como son mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os y poblaci\u00f3n LGBTI en los procesos de desarrollo. \u00bbEn Filipinas el proyecto CFLG tiene un componente para las mujeres-madres, que son consideradas representantes de las organizaciones que defienden los derechos de la infancia. Adem\u00e1s de la orientaci\u00f3n habitual sobre los derechos de la infancia, se organizan como Grupos de Autoayuda (SHeG), que defender\u00e1n los derechos de las mujeres en la gobernanza (participaci\u00f3n y toma de decisiones), dentro y fuera de sus hogares. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 un estudio de an\u00e1lisis de g\u00e9nero para este proyecto. 184. \u00bfC\u00f3mo se minimizan los impactos negativos de la organizaci\u00f3n sobre las partes interesadas, especialmente los socios y las poblaciones afectadas? \u00bfC\u00f3mo se protegen a los m\u00e1s vulnerables del acoso, la explotaci\u00f3n o cualquier otro tipo de comportamiento inaceptable? A trav\u00e9s de nuestra Pol\u00edtica de Protecci\u00f3n y Buen Trato hacia las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes , Educo se compromete a crear y mantener un entorno afectivo y protector que prevenga y responda a toda forma de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica o violencia sexual, descuido y trato negligente y explotaci\u00f3n comercial o de otro tipo que causen o puedan causar un da\u00f1o a la salud, al desarrollo o a la dignidad de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, o poner en peligro su supervivencia, poniendo especial atenci\u00f3n a las condiciones de vulnerabilidad de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes con discapacidades. Durante 2017 y 2018, hemos ido consolidando las estructuras necesarias para asegurar que los mecanismos de protecci\u00f3n organizacional establecidos en la Pol\u00edtica funcionan en la pr\u00e1ctica. Este trabajo ha incluido: \u00bbLa creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Global para la Implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Buen Trato. \u00bbEl establecimiento de puntos focales de protecci\u00f3n y buen trato de la ni\u00f1ez en cada oficina pa\u00eds, y comit\u00e9s de protecci\u00f3n y buen trato de la ni\u00f1ez en cada oficina pa\u00eds (menos en dos pa\u00edses). \u00bbLa participaci\u00f3n en formaci\u00f3n inicial de casi el 100% del personal en las oficinas pa\u00eds. \u00bbLa puesta en marcha de mecanismos oficiales de notificaci\u00f3n y respuesta en 5 oficinas pa\u00eds, y pendientes de revisi\u00f3n y aprobaci\u00f3n en las otras. \u00bbEl establecimiento de redes regionales de aprendizaje sobre la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez. \u00bbEl establecimiento de un punto focal global de protecci\u00f3n y de puntos focales regionales. \u00bbLa realizaci\u00f3n de talleres de formaci\u00f3n con Keeping Children Safe en las tres regiones (Am\u00e9rica en 2018, Asia y \u00c1frica a principios del 2019). \u00bbLa revisi\u00f3n completa de la Pol\u00edtica de Buen Trato (actualmente estamos finalizando la revisi\u00f3n de la Pol\u00edtica, la nueva versi\u00f3n estar\u00e1 disponible en breve). \u00bbEl apoyo a organizaciones socias locales en el desarrollo de sus Pol\u00edticas de protecci\u00f3n en Espa\u00f1a y Guatemala. \u00bbLa realizaci\u00f3n de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n en Educo El Salvador. \u00bbLa realizaci\u00f3n de iniciativas para sensibilizar a las familias en Educo Mali. En 2019, realizaremos la difusi\u00f3n y formaci\u00f3n sobre la nueva versi\u00f3n de la Pol\u00edtica con todo el personal de Educo y organizaciones socias, y los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y comunidades con los que trabajamos. Debemos asegurar que los mapeos de recursos de protecci\u00f3n de la infancia a nivel local y nacional est\u00e1n actualizados, adem\u00e1s de fortalecer los mecanismos de monitoreo, evaluaci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas de la pol\u00edtica. Uno de los aprendizajes m\u00e1s importantes que hemos identificado en este periodo es la necesidad de dotar a los comit\u00e9s y puntos focales de mayor visibilidad para reforzar su legitimidad y as\u00ed asegurar la coordinaci\u00f3n interna y el correcto funcionamiento de los mecanismos que est\u00e1n implementando. Del mismo modo, debemos garantizar los recursos necesarios para que puedan realizar su trabajo. Por otro lado, queremos seguir participando de manera activa en la red Keeping Children Safe, de la que somos miembros desde el 2016, colaborando con ellos para la realizaci\u00f3n de formaci\u00f3n a nuestro personal, y trabajando hacia su Certificaci\u00f3n Nivel 1.EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 19En el marco de esta Pol\u00edtica, llevamos a cabo diversos procesos dentro del ciclo de proyecto para minimizar los posibles impactos negativos para las personas que participan en nuestros proyectos. Ante todo, y en base a un enfoque de derechos, creemos que la participaci\u00f3n activa de las personas participantes en todas las fases del proyecto es fundamental para reducir cualquier riesgo, ya que son ellas que pueden mejor anticipar posibles problemas, obst\u00e1culos o peligros. Partiendo de este principio y en l\u00ednea con lo estipulado en la Pol\u00edtica de Protecci\u00f3n y Buen Trato hacia las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, en el ciclo de proyecto llevamos a cabo actividades como: \u00bbLa realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de mecanismos comunitarios de protecci\u00f3n durante el dise\u00f1o del proyecto. \u00bbLa realizaci\u00f3n de evaluaciones de riesgos de protecci\u00f3n infantil y la gesti\u00f3n de los mismos, en el marco de programas, proyectos y actividades en los que participan ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. \u00bbLa implementaci\u00f3n de comisiones de seguimiento, monitoreo y evaluaci\u00f3n del proyecto integrados por los diferentes grupos de inter\u00e9s, que se encargan de discutir y resolver inquietudes que afectan a las organizaciones y personas implicadas en el desarrollo de los proyectos. \u00bbLa sensibilizaci\u00f3n y/o formaci\u00f3n de los diferentes actores sobre el enfoque de protecci\u00f3n. \u00bbEl establecimiento de medidas de prevenci\u00f3n espec\u00edficas como el consentimiento informado, y la adaptaci\u00f3n de horarios, lugares y espacios para la realizaci\u00f3n de actividades. \u00bbLa realizaci\u00f3n de reuniones previas de orientaci\u00f3n con las familias y las ni\u00f1as y ni\u00f1os. 5. \u00bfC\u00f3mo demuestra su organizaci\u00f3n una gesti\u00f3n responsable con el medio ambiente? En nuestra Pol\u00edtica de Medio Ambiente establecemos las l\u00edneas de acci\u00f3n estrat\u00e9gicas para contribuir a reducir las emisiones de gases de efecto invernadero, tanto en lo que respecta a la ejecuci\u00f3n de programas y proyectos, como al quehacer cotidiano de la instituci\u00f3n. Durante el 2018, la Comisi\u00f3n para la implementaci\u00f3n y seguimiento de la Pol\u00edtica de Medioambiente ha seguido trabajando para mejorar el comportamiento de la Fundaci\u00f3n sobre aquellos elementos de las actividades, productos o servicios de la entidad que interact\u00faan con el medio ambiente. En las oficinas pa\u00eds, algunas de las iniciativas que se adoptaron fueron la regulaci\u00f3n del uso y ahorro de energ\u00eda el\u00e9ctrica y el mantenimiento adecuado de los equipos para reducir su consumo de energ\u00eda. En Nicaragua, Filipinas y Bolivia, por ejemplo, se han definido los horarios del uso de aire acondicionado y optado por la compra de productos que ahorren en consumo de energ\u00eda. En India, tambi\u00e9n se potenci\u00f3 el uso de tecnolog\u00edas y aumentaron las reuniones por Skype y los webinar, especialmente con sede. En Guatemala mantienen un seguimiento controlado de veh\u00edculos propios para asegurar su calidad y durabilidad, pero tambi\u00e9n que sea coherente con las normativas internas para adquisici\u00f3n de bienes. En distancias cortas y medias, se promueve el uso del transporte p\u00fablico, como es el caso de India. 20Desde sede, nos hemos enfocado en algunas consideraciones medioambientales dentro de la estrategia organizativa, para generar mayor compromiso en la gesti\u00f3n responsable. Durante 2018, apostamos por reducir los desplazamientos para acceder al lugar de trabajo, promoviendo la iniciativa de teletrabajo. Comenzamos una prueba piloto en sede y en las delegaciones de Espa\u00f1a, registrando ya 8.900 horas de teletrabajo, y con una valoraci\u00f3n positiva por parte del personal. Otro compromiso en las oficinas pa\u00eds es el adecuado uso y gesti\u00f3n de desechos s\u00f3lidos. En Bolivia, aseguran que los productos perecederos que adquieren est\u00e9n contenidos en materiales biodegradables o que puedan reciclarse. En Bangladesh, Educo realiza procesos de sensibilizaci\u00f3n en las escuelas para fomentar el adecuado tratamiento de desechos s\u00f3lidos y promover el reciclaje. Otra medida ha sido solicitar a los proveedores de alimentos que sustituyan el uso de bolsas y envases pl\u00e1sticos. A nivel de los proyectos, el involucramiento de la comunidad escolar es estrat\u00e9gico para Educo. En El Salvador, se promueve el reciclaje y reutilizaci\u00f3n de materiales, la fertilizaci\u00f3n de los suelos y la elaboraci\u00f3n de huertos escolares que permiten simult\u00e1neamente recuperar semillas nativas, sustituir los pesticidas por herbicidas y reforzar el conocimiento del valor nutricional de los alimentos. En Guatemala, en el 2018 se realiz\u00f3 ante el Ministerio de Ambiente y Recursos Naturales, un estudio de impacto ambiental para la construcci\u00f3n de obras de infraestructura de proyectos de ejecuci\u00f3n directa. Con relaci\u00f3n a la huella de carbono, la Organizaci\u00f3n proporciona la medida del impacto medioambiental de las actividades que desarrolla Educo, en emisiones de gases de efecto invernadero (en adelante, GEI), expresadas en cantidades de CO2 (di\u00f3xido de carbono). El est\u00e1ndar utilizado para calcular la huella de carbono de la organizaci\u00f3n es el est\u00e1ndar corporativo y el suplemento para el alcance 3 del Protocolo GHG (por sus siglas en ingl\u00e9s, Greenhouse Gas). El c\u00e1lculo se ha realizado a nivel global, incluyendo las emisiones por nuestras actividades en sede y oficinas pa \u00eds en \u00c1frica, Am\u00e9rica y Asia para los alcances 1, 2 y 3. Se ha tomado como a\u00f1o de base para el an\u00e1lisis de la huella de carbono el 2015, dado que fue el primer a\u00f1o que se incluy\u00f3 el c\u00e1lculo de las emisiones de todas las oficinas de pa\u00eds para todos los alcances. Grafico1. Distribuci\u00f3n en % de la huella de carbono para cada alcance. El numero tres refiere a emisiones indirectas generadas por nuestras actividades. Alcanza el 62% del total de la huella de carbono.EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 21La tabla siguiente muestra el detalle de la huella de carbono de 2018: Carbon footprint 2018 (tons of CO2e) ALCANCE ALCANCE 1 ALCANCE 2 ALCANCE 3 Tipo de emisi\u00f3n / Oficina Pa\u00edsVeh\u00edculos propiosAire acondicionadoGas naturalConsumo el\u00e9ctricoViajes de trabajoViajes in itinerePapel oficina) Totales (Tn CO2)286,91 20,02 0,88 Burkina Faso 9,52 TOTAL (Tn CO2) 1.883,46 Tanto la tabla como el gr\u00e1fico muestran el aumento producido en las emisiones de CO2e. En el alcance 1, referido a las emisiones directas de la organizaci\u00f3n, observamos un descenso de las emisiones, gracias a las medidas tomadas por las oficinas para mejorar el uso del aire acondicionado. Puede observarse en el alcance 2, un aumento sobre las emisiones derivadas del consumo de electricidad, entre otras causas, por los cambios en los factores de emisi\u00f3n de algunos pa\u00edses, como el caso de El Salvador. Por lo que se refiere al alcance 3, aunque se han tomado medidas para mejorar la comunicaci\u00f3n digital (videoconferencias, plataformas digitales, etc.) han aumentado ligeramente las emisiones producidas por los viajes organizacionales. Sin embargo, cabe destacar positivamente que se han eliminado las emisiones por transporte de materiales por suponer un porcentaje residual de las emisiones. HUELLA DE CARBONO 2018 2017 2016 2015 Alcance 1: veh\u00edculos propios, aire acondicionado y 1.568,0022La Comisi\u00f3n para la Implementaci\u00f3n y Seguimiento de la Pol\u00edtica de Medioambiente trabaja con el objetivo de reducir el impacto medio ambiental provocado por las actividades de la Organizaci\u00f3n con base en los conceptos de repensar, reducir, reutilizar y reciclar. Una vez hemos consolidado el c\u00e1lculo de la huella de carbono para todos los centros de trabajo y actividades, empezaremos a trabajar con las oficinas pa\u00eds en la definici\u00f3n de objetivos concretos de reducci\u00f3n de emisiones. EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 23NUESTRO ENFOQUE DEL CAMBIO D. Los grupos de inter\u00e9s se identifican con sumo cuidado 1. Por favor, haga una lista de las principales partes interesadas. \u00bfQu\u00e9 proceso utiliza para identificarlos? La infancia, ni\u00f1ez y adolescencia constituyen para Educo el centro de su visi\u00f3n y quehacer estrat\u00e9gico. En este sentido, el proceso de identificaci\u00f3n de grupos de inter\u00e9s se define desde un Enfoque de Derechos de la Infancia, en el que los grupos son divididos por titularidades: titulares de derechos (ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes), titulares de obligaci\u00f3n (familia, comunidad, sociedad civil, sector privado) y titulares de responsabilidad (Estados y organismos internacionales). Las personas, grupos o instituciones que conforman cada categor\u00eda var\u00edan en nombre seg\u00fan la regi\u00f3n o pa\u00eds donde Educo tiene presencia y/o trabaja en alianza con organizaciones locales. Hemos revisado nuestro mapa de grupos de inter\u00e9s, actualiz\u00e1ndolo a la situaci\u00f3n actual de la Organizaci\u00f3n. A nivel global, los grupos de inter\u00e9s de Educo son los siguientes: Personas, grupos, entidades con las que trabajamos directamente en los proyectos: poblaci\u00f3n infantil, ni\u00f1ez, adolescencia y sus familias (en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad, en riesgo y con escasos recursos), comunidades educativas, personas y grupos de comunidades y barrios donde se desarrollan los proyectos. Personas que trabajan para Educo: personas comprometidas con la defensa de los derechos de la poblaci\u00f3n infantil, ni\u00f1ez y adolescencia que trabajan en sede y oficinas pa\u00eds, personas becarias/ voluntarias/practicantes, patronato. Organizaciones con quienes colaboramos para realizar nuestro trabajo: organizaciones socias con presencia en las comunidades, grupos y movimientos de base, administraciones p\u00fablicas, organismos internacionales multilaterales. Personas, grupos, entidades que financian, apoyan y creen en nuestro trabajo: personas socias y donantes, colaboradores, padrinos y madrinas, patrocinadores, administraciones p\u00fablicas, empresas privadas locales, multinacionales, organismos internacionales multilaterales (SNU), administraciones p\u00fablicas.24Personas y entidades que nos prestan servicios y responden a nuestros est\u00e1ndares de calidad-precio: firmas auditoras, firmas consultoras, proveedores que se rigen por nuestra pol\u00edtica de compra y adquisici\u00f3n de bienes y servicios. Sociedad civil: opini\u00f3n p\u00fablica, personas que reciben y aportan a nuestras campanas de incidencia y captaci\u00f3n de fondos. Alianzas, redes, consorcios y plataformas nacionales, internacionales y globales en las que Educo es miembro activo y contribuye desde su \u00e1rea de experiencia: Civicus, REEDES, Childfund Alliance, CHS Alliance, Plataforma de infancia, Accountable Now, CONCORD (plataforma nacional), Keeping Children Safe, entre otros. Medios de comunicaci\u00f3n: prensa, radio, televisi\u00f3n, digitales, redes sociales. Instituciones acad\u00e9micas y de investigaci\u00f3n: universidades, centros de investigaci\u00f3n y centros de desarrollo de pensamiento. Otras ONG: nacionales, internacionales que trabajan en desarrollo o acci\u00f3n humanitaria. La identificaci\u00f3n de los grupos de inter\u00e9s en cada pa\u00eds se basa en la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica institucional de Educo. Una herramienta fundamental la constituyen los An\u00e1lisis de Situaci\u00f3n de los Derechos de la Ni\u00f1ez (ASDN) que realizamos, en los que participan los diferentes actores involucrados en el proyecto, incluyendo a los ni\u00f1os y ni\u00f1as. As\u00ed, la identificaci\u00f3n y selecci\u00f3n de grupos de inter\u00e9s en las diferentes \u00e1reas geogr\u00e1ficas definidas integran las necesidades priorizadas por y para la poblaci\u00f3n con la que trabajamos. Por regla general, los proyectos se identifican junto a la poblaci\u00f3n local, lo que contribuye a delimitar el papel que debemos asumir y a identificar a grupos en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad y en riesgo de exclusi\u00f3n, abandono, desprotecci\u00f3n o v\u00edctimas de alguna forma de violencia, pero tambi\u00e9n grupos con alguna discapacidad. Particularmente, permite priorizar familias de escasos recursos, adolescentes embarazadas, adolescentes sobrevivientes de trata, tr\u00e1fico y violencia sexual comercial. Asimismo, en el an\u00e1lisis de grupos de inter\u00e9s que realizamos durante la fase de diagn\u00f3stico de los proyectos, utilizamos mecanismos adaptados al contexto local que nos permiten precisar de mejor manera la identificaci\u00f3n de las personas y comunidades donde se desarrollar\u00e1n los proyectos. Habitualmente, se realizan consultas locales, reuniones con l\u00edderes locales y miembros de la organizaci\u00f3n socia, evaluaciones, mapeos y l\u00edneas de base, entre otros mecanismos. Realizamos de forma regular acciones de monitoreo (program\u00e1tico y financiero) sobre los avances, implementaci\u00f3n y resultados de los proyectos, que permiten realizar alg\u00fan ajuste en tiempo y asegurar que ninguna persona est\u00e1 siendo excluida directamente o por omisi\u00f3n. En la secci\u00f3n E profundizaremos en la relevancia que tienen para Educo los procesos de participaci\u00f3n e involucramiento de las personas con las que trabajamos, as\u00ed como la apuesta por su empoderamiento. Por otro lado, triangulamos nuestros datos a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n y consulta con otras ONG que trabajan en el mismo \u00e1mbito tem\u00e1tico y se alinean con la misi\u00f3n y marco estrat\u00e9gico de Educo, y con administraciones p\u00fablicas locales e instituciones multilaterales que comparten nuestro mandato y visi\u00f3n. EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 252. \u00bfC\u00f3mo se asegura de llegar a aquellos que est\u00e1n afectados o preocupados por su trabajo? Informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo involucramos a nuestros grupos de inter\u00e9s en nuestro trabajo, especialmente los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, est\u00e1 presentada en el apartado E2. 3. \u00bfC\u00f3mo maximizar la coordinaci\u00f3n con otros que operan en el mismo espacio sectorial o geogr\u00e1fico, con especial referencia a los actores nacionales y locales? Educo cuenta con una Pol\u00edtica y Gu\u00eda de las Relaciones de Partenariado que establece el marco general, los principios y los aspectos clave del proceso de trabajo conjunto con organizaciones socias. Seg\u00fan la pol\u00edtica, la relaci\u00f3n de asociaci\u00f3n se basa en nuestros valores de compromiso social, equidad y respeto y se prioriza el trabajo local y en estrecha colaboraci\u00f3n con las comunidades y actores sociales. Todas las organizaciones socias locales y los equipos de las oficinas pa\u00eds de Educo trabajan conjuntamente a lo largo de todo el proceso de colaboraci\u00f3n y, por ende, se realiza un estrecho seguimiento del cumplimiento de los compromisos adquiridos, que incluyen, por supuesto, los aspectos relacionados con gesti\u00f3n transparente y conformidad. Ya en el momento de formalizar la relaci\u00f3n a trav\u00e9s de la firma del correspondiente convenio de colaboraci\u00f3n, se establece que las partes comparten principios de conducta, tienen independencia pol\u00edtica y se comprometen a seguir un comportamiento \u00e9tico y responsable en el ejercicio de su actividad, con pleno respeto y cumplimiento de las pol\u00edticas, c\u00f3digos y procedimientos de Educo, en particular el C\u00f3digo \u00c9tico , la Pol\u00edtica de Equidad de G\u00e9nero y la Pol\u00edtica de Protecci\u00f3n y Buen Trato hacia Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes . As\u00ed, cuando se detecta una actuaci\u00f3n que no cumple con estos est\u00e1ndares, se lleva a cabo una investigaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n y de su impacto, pudiendo incluso comportar la finalizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n contractual. Por otro lado, para maximizar la coordinaci\u00f3n con otros y, en particular con actores locales y nacionales, se comparte informaci\u00f3n sobre las actividades que se realizan a fin de no duplicar esfuerzos. En Ben\u00edn, por ejemplo, en 2018 se desarroll\u00f3 una cartograf\u00eda de las ONG y donantes que trabajan en \u00e1reas tem\u00e1ticas similares, con el objetivo de identificar espacios de sinergia y aumentar el impacto del trabajo en las comunidades. En India, cada a\u00f1o, Educo organiza reuniones de socios para compartir y cultivar un entorno de intercambio de aprendizaje entre los socios, en el contexto de sus m\u00e9todos de dise\u00f1o, innovaciones, estrategias y resultados. En 2018, se utiliz\u00f3 la din\u00e1mica de 'marketplace' donde los socios presentaron sus aprendizajes y pr\u00e1cticas y desarrollaron videos cortos para que el proceso fuese m\u00e1s interactivo y claro. Educo tambi\u00e9n apuesta por redes o plataformas que son pol\u00edticamente relevantes, reconocidas como interlocutores v\u00e1lidos en las \u00e1reas de influencia deseadas y que tienen una base organizacional para sostenerlas, como mecanismo para asegurar la coordinaci\u00f3n efectiva con los diferentes actores en el territorio. Los expertos en promoci\u00f3n y relaciones institucionales de las oficinas en los pa\u00edses, por ejemplo, participan en los procesos de rendici\u00f3n de cuentas en el marco del Programa de Acci\u00f3n de 2030; algunos trabajan directamente con los gobiernos para influir en el peso que se da a los derechos de la ni\u00f1ez en el proceso de presentaci\u00f3n de informes VNR (Voluntary National 26Reviews); en otros casos, interactuamos con el proceso a trav\u00e9s de redes nacionales. Esto se vincula con la coordinaci\u00f3n a trav\u00e9s de Educo y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la Alianza ChildFund para destacar los derechos de la infancia en la agenda 2030 a nivel mundial y en particular durante el Foro Pol\u00edtico de Alto Nivel. En Espa\u00f1a, Educo participa en redes y plataformas como la POI (Plataforma de Organizaciones de Infancia), la CONGDE (Coordinadora Estatal de ONG de Desarrollo de Espa\u00f1a) y la PTS (Plataforma del Tercer Sector), pero tambi\u00e9n impulsa la creaci\u00f3n de plataformas auton\u00f3micas como POIG Gallega y POU Andaluza. En Nicaragua, la participaci\u00f3n de Educo se ejerce a trav\u00e9s de mesas de patrocinio donde se agrupan diferentes organizaciones que trabajan con la ni\u00f1ez, que ayuda a coordinar mejor las intervenciones en un mismo territorio con otras organizaciones similares. En Guatemala, Educo participa en mesas t\u00e9cnicas de trabajo, colectivos y coordinaciones a nivel de direcci\u00f3n nacional de pa\u00eds. En 2018, por ejemplo, Educo Guatemala se integr\u00f3 en diversos colectivos departamentales y nacionales: la Comisi\u00f3n municipal de seguridad alimentaria y nutricional, la Comisi\u00f3n departamental de seguridad alimentaria y nutricional, la Red departamental de Educaci\u00f3n, la Red departamental de la ni\u00f1ez, adolescencia y juventud, entre otros. E. Escuchamos, involucramos y empoderamos a los grupos de inter\u00e9s 1. \u00bfQu\u00e9 v\u00edas ofrece a las partes interesadas para que le proporcionen retroalimentaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo demuestra que los grupos de inter\u00e9s clave reconocen que su organizaci\u00f3n es buena para escuchar y actuar en base a lo que usted escuch\u00f3? Educo dispone de una Pol\u00edtica de Gesti\u00f3n de Sugerencias, Quejas y Felicitaciones (SQF) que establece orientaciones para la gesti\u00f3n de las sugerencias, quejas y felicitaciones, reconociendo la importancia de la retroalimentaci\u00f3n de nuestros grupos de inter\u00e9s para aprender de lo que hacemos, aumentar la confianza y la transparencia y mejorar nuestro trabajo. En l\u00ednea con lo establecido en la Pol\u00edtica, cada oficina pa\u00eds elabora un procedimiento en el que se define c\u00f3mo se gestionar\u00e1n las SQF en su contexto, y cu\u00e1les son los mecanismos implementados para presentar una sugerencia, queja o felicitaci\u00f3n. Para informaci\u00f3n detallada sobre la implementaci\u00f3n de esta Pol\u00edtica, ver la pregunta J3. A nivel interno, utilizamos diversos mecanismos para contribuir a maximizar el involucramiento del personal de todos los departamentos, oficinas pa\u00eds y rangos profesionales en los procesos de toma de decisi\u00f3n. Un ejemplo ser\u00eda la evaluaci\u00f3n de nuestro Plan Estrat\u00e9gico (PE), proceso que iniciamos a principios del 2019 para evaluar el Plan Estrat\u00e9gico 2015-2018. Este proceso incluye la realizaci\u00f3n de una encuesta global y grupos focales sobre los avances logrados para cada uno de los objetivos estrat\u00e9gicos, y es una de las acciones claves a realizar para alimentar la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, program\u00e1tica y de desarrollo organizativo del nuevo ciclo estrat\u00e9gico que empezamos (para m\u00e1s informaci\u00f3n, ver tambi\u00e9n el apartado A3). EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 27Dentro del marco de la evaluaci\u00f3n y planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, realizamos tambi\u00e9n una encuesta global de cultura organizacional. Se trata de un cuestionario an\u00f3nimo y voluntario de 138 preguntas que nos permite: conocer la evoluci\u00f3n de la integraci\u00f3n y apropiaci\u00f3n del Enfoque de Derechos de la Ni\u00f1ez en nuestra cultura organizacional; identificar las dimensiones m\u00e1s alejadas y cercanas a la definici\u00f3n de la cultura organizacional deseada formulada en 2015 que nos permiten obtener aprendizajes relacionados con los proyectos y procesos, tanto program\u00e1ticos como organizativos, que hemos llevado a cabo desde 2016 hasta la actualidad; y obtener informaciones v\u00e1lidas para influir en la toma de decisiones para la construcci\u00f3n del Marco Estrat\u00e9gico, del Marco Program\u00e1tico global y pa\u00eds, as\u00ed como de los Planes de Desarrollo Organizativo global y pa\u00eds. Hasta la fecha, la encuesta de cultura organizacional se ha hecho para coincidir con el cambio de ciclo estrat\u00e9gico, sin embargo, uno de los resultados a conseguir es que esta evaluaci\u00f3n sea permanente, para que su an\u00e1lisis nos ofrezca evidencias que permitan ir reconduciendo de manera efectiva los planes de desarrollo organizativos anuales. En cuanto a las personas que colaboran con Educo, adem\u00e1s de los canales permanentes que tienen para enviarnos su retroalimentaci\u00f3n (tel\u00e9fono y mail del centro de atenci\u00f3n al colaborador y las redes sociales), cada a\u00f1o enviamos una encuesta de satisfacci\u00f3n para recoger sus opiniones y sugerencias. En base a los resultados de esta encuesta, en el 2017-2018 hemos implementado cambios a nivel de la comunicaci\u00f3n con personas colaboradoras como: la ampliaci\u00f3n de la informaci\u00f3n disponible sobre su colaboraci\u00f3n en el \u00e1rea privada de la p\u00e1gina web, y la reducci\u00f3n en los env\u00edos offline (material f\u00edsico, como la revista de Educo y la memoria anual) por el compromiso con el medioambiente, abaratar el coste del material y las preferencias de los colaboradores. El material f\u00edsico se ha sustituido por versiones digitales de los documentos. A nivel de las organizaciones socias locales con las que trabajamos, utilizamos mecanismos como comisiones mixtas, reuniones peri\u00f3dicas (on-line y presenciales), talleres y consultaciones, para recoger su retroalimentaci\u00f3n. Un ejemplo de estos espacios ser\u00edan los encuentros anuales del Proyecto de Acci\u00f3n Social (PAS) de Espa\u00f1a. Cada a\u00f1o se re\u00fanen todas las entidades que trabajan con Educo en el PAS, para realizar jornadas de formaci\u00f3n, intercambio de buenas pr\u00e1cticas y reflexi\u00f3n; al finalizar se realiza una evaluaci\u00f3n conjunta y tambi\u00e9n individual (y an\u00f3nima), evaluaci\u00f3n del a\u00f1o anterior y recogida de retroalimentaci\u00f3n. Adem\u00e1s, este programa se est\u00e1 evaluando con un equipo externo desde el inicio y este curso hemos realizado visitas de seguimiento a todas las entidades para poder conocer m\u00e1s a fondo su trabajo educativo, los equipos educativos y recoger sus propuestas de futuro, que se tienen en cuenta en la planificaci\u00f3n del siguiente a\u00f1o del programa. A nivel program\u00e1tico, en agosto 2018 iniciamos el proceso de dise\u00f1o y planificaci\u00f3n de un proyecto piloto en Educo Nicaragua que forma parte de la iniciativa Resilient Roots , coordinada por CIVICUS. En la primera fase del piloto hemos trabajado con ni\u00f1os y ni\u00f1as sobre el concepto de la rendici\u00f3n de cuentas, para luego co-crear con ellos iniciativas de rendici\u00f3n de cuentas en el \u00e1mbito del trabajo de Educo o de su comunidad. Como primer paso del proyecto, elaboramos una l\u00ednea de base de rendici\u00f3n de cuentas de Educo Nicaragua, tomando en cuenta las opiniones de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que participan en el proyecto, as\u00ed como las del personal de Educo y de nuestro socio local. Entre las conclusiones de la l\u00ednea de base, se\u00f1alamos que, en general, los ni\u00f1os y ni\u00f1as est\u00e1n de acuerdo en que Educo responde o responder\u00eda a la retroalimentaci\u00f3n que ellos presentan, con 28s\u00f3lo un 13% contestando negativamente a esta pregunta. Consideramos que esta es una prueba de la confianza que se ha generado con los ni\u00f1os y ni\u00f1as con los que trabajamos en Nicaragua. Por otro lado, en el 2018 presentamos y publicamos un estudio sobre mecanismos de retroalimentaci\u00f3n adaptados a la ni\u00f1ez , basado en el proyecto Casas de Encuentro Juvenil de El Salvador. En el estudio, analizamos los mecanismos de retroalimentaci\u00f3n m\u00e1s adaptados a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes participantes del proyecto y testeamos herramientas para consultar con ellas y ellos sobre este tema. En el 2019 queremos implementar los hallazgos del estudio, juntamente con las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, en el proyecto de Casas de Encuentro, adem\u00e1s de fomentar la r\u00e9plica de esta experiencia en otras oficinas pa\u00eds. Para m\u00e1s informaci\u00f3n y ejemplos sobre los mecanismos de participaci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n a nivel program\u00e1tico, ver el apartado E2. 2. \u00bfQu\u00e9 evidencia confirma un alto nivel de participaci\u00f3n de los grupos de inter\u00e9s en sus actividades y decisiones de principio a fin? Durante los \u00faltimos dos a\u00f1os hemos fomentado de manera importante la participaci\u00f3n de los grupos de inter\u00e9s con los que trabajamos, tanto a nivel sistem\u00e1tico en el ciclo de proyecto, como a trav\u00e9s de diversos proyectos piloto y prototipos que generan aprendizajes clave para capitalizar, replicar en otros proyectos y pa\u00edses, y sistematizar. Como organizaci\u00f3n de derechos de la infancia, disponemos de un marco de referencia institucional (Est\u00e1ndares de participaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ) que define la forma en la que Educo y sus organizaciones socias trabajan a nivel local, junto con las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, para que pueden participar activamente en la toma de decisiones sobre todos aquellos asuntos que les afectan. En cuanto al ciclo de proyecto, el primer paso para la elaboraci\u00f3n de nuevas propuestas de proyectos es la elaboraci\u00f3n de un An\u00e1lisis Situacional de Derechos de la Ni\u00f1ez (ASDN). Los an\u00e1lisis se realizan desde una perspectiva hol\u00edstica de derechos y permiten conocer la realidad espec\u00edfica de aquellos que sea necesario y posible analizar. Cada oficina pa\u00eds elabora un ASDN a trav\u00e9s de un proceso participativo en el que participan los diversos grupos de inter\u00e9s implicados, con atenci\u00f3n especial a la participaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. La elaboraci\u00f3n de los ASDN coincide con el marco estrat\u00e9gico de la organizaci\u00f3n, por lo que los pr\u00f3ximos ASDN se elaborar\u00e1n en breve, en l\u00ednea con el nuevo plan estrat\u00e9gico que empezar\u00e1 en el 2020. Los ASDN se difunden a nivel interno y externo a trav\u00e9s de nuestra intranet y p\u00e1gina web, pero de cara a la publicaci\u00f3n de las nuevas versiones queremos asegurar la estandarizaci\u00f3n del formato del documento y mayor accesibilidad para grupos de inter\u00e9s externos. En cuanto a las fases posteriores del ciclo de proyecto, buscamos la m\u00e1xima participaci\u00f3n de los grupos de inter\u00e9s, especialmente los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, a trav\u00e9s de diversos mecanismos adaptados al contexto y las necesidades. En la fase de formulaci\u00f3n del proyecto, se realizan talleres de planificaci\u00f3n conjuntos y consultas a trav\u00e9s de mecanismos como grupos focales o encuestas, para definir la estrategia concreta, los objetivos, resultados, actividades, e indicadores principales del proyecto, y lineamientos para elaborar el presupuesto. Durante la fase de implementaci\u00f3n, se realizan actividades de difusi\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n, como las 'jornadas de puertas abiertas', EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 29para compartir avances y retos y recoger la retroalimentaci\u00f3n de las personas participantes, y reuniones de seguimiento y monitoreo. Las evaluaciones finales y procesos de capitalizaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas y lecciones aprendidas tambi\u00e9n tienen un enfoque participativo. En el 2018 realizamos jornadas de puertas abiertas en algunas de nuestras oficinas pa\u00eds, como El Salvador, Burkina Faso y Mali. Se trata de espacios conjuntos de di\u00e1logo, an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n sobre el trabajo de Educo en el territorio, con la participaci\u00f3n de todos los actores implicados en nuestra labor, entre los que se incluyen ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Mediante estas jornadas se busca promover el involucramiento de los diferentes grupos de inter\u00e9s en la planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de nuestro trabajo, adem\u00e1s de fomentar la apertura y transparencia institucional. En Mali, hemos realizado por primera vez una jornada de puertas abiertas espec\u00edfica para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (en formato prototipo), con el objetivo que sean protagonistas y promotores frente a su comunidad de la evaluaci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas de los propios proyectos en los que participan. A partir de estas experiencias, hemos elaborado una Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la realizaci\u00f3n de jornadas de puertas abiertas para poder replicar esta pr\u00e1ctica en otras oficinas pa\u00eds de manera sistem\u00e1tica y en coherencia con nuestras pol\u00edticas institucionales. Otro ejemplo de un prototipo llevado a cabo en el 2018 es la implementaci\u00f3n de una iniciativa de monitoreo y evaluaci\u00f3n conducida por ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en Filipinas, que busca analizar qu\u00e9 pasa (qu\u00e9 funciona y qu\u00e9 no funciona) cuando los ni\u00f1os y ni\u00f1as tienen la oportunidad de participar activamente no s\u00f3lo en las fases de planificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n del proyecto, pero tambi\u00e9n en las fases posteriores de evaluaci\u00f3n y aprendizaje. Uno de los resultados es la participaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en la gobernanza local, gracias a la formaci\u00f3n que recibieron en monitoreo y evaluaci\u00f3n y el refuerzo del conocimiento de sus derechos. En t\u00e9rminos generales, los prototipos nos han permitido capitalizar una serie de aprendizajes que ahora estamos trabajando para que se apliquen en otros proyectos. Destacamos el hecho que para implicar e involucrar ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en cuestiones de monitoreo, evaluaci\u00f3n, rendici\u00f3n de cuentas y aprendizaje (MERA), es necesario un trabajo previo de refuerzo de capacidades sobre los derechos de la ni\u00f1ez, en particular el derecho a la participaci\u00f3n, a opinar, y a ser escuchado, etc. Por otro lado, es importante que los equipos educativos sean flexibles durante las sesiones con ni\u00f1ez, y as\u00ed poder adaptarse a sus necesidades, aunque se salga del guion inicial de la actividad. Finalmente, resaltar que introducir la ni\u00f1ez en procesos de MERA facilita la mejora de la gobernanza en las comunidades, aumenta la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as y el respeto de sus derechos, y autom\u00e1ticamente activa el involucramiento de sus familias y comunidades. Por otro lado, en el 2018 iniciamos la ejecuci\u00f3n de un proyecto piloto en Kolda, Senegal, que tiene la participaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n comunitaria como eje central, con los grupos de inter\u00e9s clave liderando el dise\u00f1o y la ejecuci\u00f3n del proyecto. Entre otros mecanismos de participaci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n, el proyecto cuenta con una comisi\u00f3n de ejecuci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n, integrada por representantes de las diferentes administraciones p\u00fablicas locales, l\u00edderes comunitarios, representantes de mujeres y representantes de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes; dos subcomisiones de ejecuci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n: una de mujeres y una de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, que garantizan que las perspectivas de estos colectivos est\u00e9n representadas en la comisi\u00f3n de ejecuci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n general; y comit\u00e9s comunitarios de protecci\u00f3n de la infancia. En cuanto al impacto de estos procesos, hasta la fecha hemos 30observado que las din\u00e1micas de los comit\u00e9s comunitarios de protecci\u00f3n de la infancia indican que est\u00e1n asumiendo un alto grado de auto organizaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de sus funciones originales. Asimismo, uno de los municipios fue calificado por el gobierno central como uno de los cinco mejores del pa\u00eds en materia de protecci\u00f3n de la infancia, incluidos los aspectos de presupuestaci\u00f3n con perspectiva de la infancia. 3. \u00bfCu\u00e1les son los principales comentarios (positivos y negativos) que ha recibido de las principales partes interesadas? \u00bfC\u00f3mo, espec\u00edficamente, ha reaccionado usted a sus comentarios? Toda la informaci\u00f3n sobre las sugerencias, quejas y felicitaciones (SQF) recibidas, los avances en el proceso de implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Gesti\u00f3n de Sugerencias, Quejas y Felicitaciones , y las lecciones aprendidas durante el 2018 est\u00e1 recogida en nuestro \u00faltimo Informe Anual de SQF, que est\u00e1 disponible en nuestra p\u00e1gina web, que estar\u00e1 disponible en nuestra p\u00e1gina web en breve. Asimismo, esta informaci\u00f3n est\u00e1 resumida en el apartado I3. F. Nuestro trabajo de incidencia aborda las causas fundamentales de los problemas 1. \u00bfC\u00f3mo identificar y recopilar evidencias sobre las causas fundamentales de los problemas que se abordan? Una parte esencial de nuestra misi\u00f3n es influir en las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de los tomadores de decisi\u00f3n, los l\u00edderes de opini\u00f3n y la sociedad en general para lograr un cambio positivo en la vida de la infancia, ni\u00f1ez y adolescencia. Buscamos coordinar los discursos institucionales sobre temas estrat\u00e9gicos, y el posicionamiento institucional nos permite tener un discurso com\u00fan en relaci\u00f3n con todos los grupos de inter\u00e9s con quienes trabajamos. Nuestras posiciones deben ser coherentes con los objetivos program\u00e1ticos, basados en la evidencia generada por nuestro trabajo de campo con socios, los miembros de la comunidad, los propios ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes, la investigaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de pol\u00edticas. Hemos elaborado un protocolo institucional para construir los documentos de posici\u00f3n de Educo y reflejar claramente las posturas institucionales. Educo apuesta por centrarse en el posicionamiento p\u00fablico y no solamente hacer una descripci\u00f3n sobre nuestra posici\u00f3n. El documento orienta la estructura y elementos clave que deber\u00edan contener los posicionamientos institucionales, pero no sus contenidos exactos, dado que estos depender\u00e1n del prop\u00f3sito de los textos, el tema que se aborde, alcance geogr\u00e1fico, etc. Asimismo, el documento define las cuatro herramientas de las que debemos disponer para poder formular y compartir el posicionamiento de Educo en relaci\u00f3n con cuestiones espec\u00edficas: documento de posicionamiento, declaraci\u00f3n de incidencia pol\u00edtica, informe de pol\u00edticas, ficha informativa. En cuanto a los fundamentos de nuestro discurso, la gesti\u00f3n de conocimiento que realizamos a trav\u00e9s de los An\u00e1lisis Situacionales de Derechos de la Ni\u00f1ez ( ASDN), estudios e investigaciones EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 31sociales, genera evidencia y nutre en buena parte las bases argumentativas de nuestras acciones de incidencia. Los ASDN han permitido identificar brechas (culturales, socioecon\u00f3micas, de protecci\u00f3n y gobernanza) sobre las cuales se han dise\u00f1ado algunos de los proyectos vigentes y contenidos para talleres de formaci\u00f3n y acciones de incidencia. Tambi\u00e9n son esenciales las evidencias generadas en el trabajo de campo junto a las organizaciones socias y comunidades donde trabajamos. Otra contribuci\u00f3n efectiva son los informes e investigaciones realizados en el marco de alianzas como la coalici\u00f3n Joining Forces-Child Rights Now! y publicaciones de otras ONG especializadas o universidades, que permiten a Educo enriquecer el debate en el marco de los derechos de la ni\u00f1ez. En los pa\u00edses en los que trabajamos, las evidencias que se recogen han permitido precisar las causas del trabajo y explotaci\u00f3n infantil, matrimonio infantil y violencia contra la ni\u00f1ez, pero tambi\u00e9n influir en tomadores de decisiones para que se erradiquen sus causas. En Bangladesh, por ejemplo, el proyecto ODHIKAR, que estamos llevando a cabo en colaboraci\u00f3n con ChildFund Corea, permitir\u00e1 realizar acciones de investigaci\u00f3n que contribuyan a incidir en favor de la ni\u00f1ez, en coherencia con pol\u00edticas y est\u00e1ndares internacionales. Uno de los objetivos espec\u00edficos del proyecto es la adopci\u00f3n, a nivel nacional, de pol\u00edticas, leyes y regulaciones sobre el trabajo infantil. En El Salvador, los datos de ni\u00f1os y ni\u00f1as apadrinadas permitieron identificar quienes se hab\u00edan retirado de centros escolares por causa de desplazamientos forzados y violencia generalizada. Esta informaci\u00f3n fue clave para la generaci\u00f3n del informe Impacto del desplazamiento interno forzado por violencia generalizada en los derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia , elaborado en coordinaci\u00f3n con otras organizaciones de sociedad civil, en junio del 2018. Los resultados fueron presentados a la administraci\u00f3n p\u00fablica y se realizaron conversatorios para visibilizar el impacto de la situaci\u00f3n en la vida de la poblaci\u00f3n infantil y adolescente. 2. \u00bfC\u00f3mo se asegura que las partes interesadas apoyan su trabajo de incidencia y valoran los cambios logrados por esta incidencia? Nuestras acciones de incidencia est\u00e1n encaminadas a resolver problemas reales y prioritarios de los pa\u00edses en los que trabajamos, reconocidos por las personas afectadas, as\u00ed como las instituciones corresponsables de derechos. En este sentido, Educo trabaja en colaboraci\u00f3n con las comunidades donde actuamos y nuestros socios locales en la definici\u00f3n de nuestro trabajo de incidencia, asegurando as\u00ed un mayor grado de involucramiento y la defensa colectiva del trabajo. Los estudios y proyectos de investigaci\u00f3n que impulsamos nacen principalmente de las demandas, experiencias y testimonios de las personas con quienes trabajamos. Un ejemplo de este enfoque participativo ser\u00eda el proyecto Erase una Voz, un trabajo de investigaci\u00f3n sobre la violencia contra la infancia, coordinado desde Educo Espa\u00f1a, que se inici\u00f3 en octubre 2017. El proyecto se ha realizado con el asesoramiento y colaboraci\u00f3n de un Consejo Infantil, formado por ni\u00f1os y ni\u00f1as participantes del Programa de Acci\u00f3n Social (PAS) de Espa\u00f1a en seis entidades sociales de diferentes zonas del pa\u00eds. El Consejo ha aportado sus opiniones, propuestas e impresiones durante el proceso, adem\u00e1s de participar en el an\u00e1lisis de resultados de la investigaci\u00f3n y la propuesta de recomendaciones para pasar a la acci\u00f3n, en relaci\u00f3n con los problemas detectados y que afectan a la infancia. El proyecto cuenta tambi\u00e9n con las aportaciones 32de casi 1000 ni\u00f1os y ni\u00f1as que han sido entrevistados o han contestado una encuesta on-line sobre distintos aspectos relacionados con la violencia. Todo este trabajo es indispensable para dise\u00f1ar la siguiente fase del proyecto, que ser\u00e1 la comunicaci\u00f3n de resultados y propuestas para sensibilizar a la sociedad en general y a las administraciones p\u00fablicas para que se contribuya a hacer cumplir los derechos de la infancia. Otro ejemplo de la participaci\u00f3n de nuestros grupos de inter\u00e9s clave en las actividades de incidencia de Educo es la iniciativa Child Friendly Accountability , en la que Educo participa como miembro de la Alianza ChildFund. Esta iniciativa pretende apoyar a ni\u00f1os y ni\u00f1as para pedir cuentas a los gobiernos y autoridades locales por el cumplimiento de sus compromisos en torno al Objetivo de Desarrollo Sostenible (ODS) 16.2 sobre violencia contra la ni\u00f1ez y, a su vez, impulsar un trabajo de incidencia a favor de sistemas y pol\u00edticas locales, nacionales e internacionales enfocados en la eliminaci\u00f3n de la violencia contra la ni\u00f1ez. Utiliza una metodolog\u00eda que permite a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes involucrarse en la identificaci\u00f3n de problemas y soluciones, y participar en la negociaci\u00f3n informada con los tomadores de decisiones sobre las cuestiones que les preocupen. Educo participa en la iniciativa desde nuestra oficina pa\u00eds de El Salvador, donde en el 2018 se ha iniciado la puesta en marcha del proyecto. Entre otras acciones, hemos realizado talleres de orientaci\u00f3n y planificaci\u00f3n con el equipo t\u00e9cnico de El Salvador, talleres de capacitaci\u00f3n con los ni\u00f1os y ni\u00f1as participantes y sus familias, y la identificaci\u00f3n de pol\u00edticas para la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez con los ni\u00f1os y ni\u00f1as participantes. Por otro lado, la colaboraci\u00f3n con otras organizaciones, instituciones y redes es clave para nuestro trabajo de incidencia, tanto para la elaboraci\u00f3n de estudios de investigaci\u00f3n que se utilizan para la incidencia, como para el desarrollo de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n. Cada a\u00f1o, Educo Espa\u00f1a participa en la Semana de Acci\u00f3n Mundial por la Educaci\u00f3n (SAME), junto con otras ONG, centros escolares y movimientos sociales, con el objetivo de sensibilizar y movilizar a la ciudadan\u00eda como portavoces y activistas del derecho a la educaci\u00f3n e incidir en los representantes pol\u00edticos para que cumplan sus compromisos con el derecho a la educaci\u00f3n. En el 2018, la campa\u00f1a ha conseguido movilizar a m\u00e1s de 200 centros escolares y grupos de educaci\u00f3n no formal, 10.000 personas y alrededor de 25.000 alumnos/as que han trabajado los materiales de la campa\u00f1a durante la SAME en m\u00e1s de 30 ciudades en Espa\u00f1a. Asimismo, fomentamos el dise\u00f1o y desarrollo de los planes de incidencia en conjunto con nuestros grupos de inter\u00e9s. En el 2018, Educo Guatemala realiz\u00f3 un plan de incidencia integrado con la participaci\u00f3n activa de cada una de las organizaciones socias locales. El plan contiene las principales actividades y acciones para incidir a nivel municipal, departamental y nacional y representa el compromiso de las titularidades con sus obligaciones ante la ni\u00f1ez y adolescencia. En Bangladesh, Educo trabaja con 25 escuelas de educaci\u00f3n p\u00fablica primaria, para apoyar una educaci\u00f3n de calidad. Las relaciones de colaboraci\u00f3n y apoyo definidas desde el inicio con el gobierno local y el Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n Escolar, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n, han permitido dar mayor sostenibilidad al trabajo y poder influir en los tomadores de decisi\u00f3n, para mejorar la calidad de la educaci\u00f3n en estas escuelas.EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 33G. Somos transparentes, invitamos al di\u00e1logo y protegemos la se - guridad de los grupos de inter\u00e9s 1. \u00bfSon sus presupuestos anuales, sus pol\u00edticas (especialmente en lo que se refiere a quejas, gobernanza, personal/salarios y operaciones), evaluaciones, remuneraci\u00f3n de los altos ejecutivos y estad\u00edsticas vitales sobre la organizaci\u00f3n (incluyendo el n\u00famero de oficinas y el n\u00famero de personal/voluntarios/socios) f\u00e1cilmente disponibles en su sitio web en idiomas accesibles para las poblaciones afectadas? S\u00edrvase proporcionar enlaces, destacar la participaci\u00f3n en iniciativas como la IATI y describir los esfuerzos fuera de l\u00ednea para promover la transparencia. Nuestra Pol\u00edtica de Transparencia Externa es el marco institucional que orienta la informaci\u00f3n que publicamos externamente, estableciendo qu\u00e9 informaci\u00f3n hacemos p\u00fablica y c\u00f3mo se puede acceder a ella. A continuaci\u00f3n, proporcionamos los enlaces a la informaci\u00f3n clave sobre la organizaci\u00f3n que est\u00e1 disponible en nuestra p\u00e1gina web. La gran mayor\u00eda de esta informaci\u00f3n est\u00e1 disponible en ingl\u00e9s, espa\u00f1ol y franc\u00e9s, que son los tres idiomas principales en los que trabajamos. QU\u00c9 LINK Nuestra misi\u00f3n, visi\u00f3n, valores y principios https://www.educo.org/ABOUT-EDUCO/ABOUT-EDUCO \u00d3rganos de gobierno https://www.educo.org/ABOUT-EDUCO/Our-team Pol\u00edticas y est\u00e1ndares institucionales https://www.educo.org/ABOUT-EDUCO/Accountability Nuestros proyectos https://www.educo.org/QUE-HACEMOS/Donde-actuamos Estrategias y planes de trabajo https://www.educo.org/ABOUT-EDUCO/ABOUT-EDUCO Informaci\u00f3n financiera (cuentas anuales 2018 publicadas en junio 2019) https://www.educo.org/ABOUT-EDUCO/Accountability Nuestro desempe\u00f1o, logros e impacto https://www.educo.org/ABOUT-EDUCO/Archivements-and-impact Retroalimentaci\u00f3n y quejas https://www.educo.org/QUIENES-SOMOS/Financiacion-y- transparencia/sugerencias-y-reclamaciones Nuestro equipo humano https://www.educo.org/ABOUT-EDUCO/Our-team Posicionamientos sobre temas relacionados con nuestra misi\u00f3n https://www.educo.org/QUE-DECIMOS/Nuestra-opinion Todas nuestras pol\u00edticas institucionales, adem\u00e1s de nuestro Informe de Rendici\u00f3n de Cuentas y nuestro Plan Estrat\u00e9gico, est\u00e1n disponibles en nuestra p\u00e1gina web en ingl\u00e9s, espa\u00f1ol y franc\u00e9s. Adem\u00e1s, nuestro Plan Estrat\u00e9gico est\u00e1 disponible en una versi\u00f3n 'c\u00f3mic' amigable para la infancia. Como parte del proceso de aplicaci\u00f3n de los est\u00e1ndares de la Herramienta de Transparencia y Buen Gobierno de la CONGDE (Coordinadora de ONG de Desarrollo de Espa\u00f1a), hemos ampliado la informaci\u00f3n disponible en nuestra web sobre diversos temas. En el \u00e1mbito de recursos humanos, por ejemplo, hemos ampliado los datos que tenemos en la web sobre nuestro equipo, publicando, entre otras cosas, las bandas salariales de la organizaci\u00f3n. Desde principios del 2018, contamos con el sello de 'ONG Evaluada' de la CONGDE, certificando la correcta aplicaci\u00f3n de la herramienta y el cumplimiento de los 10 bloques de indicadores de la misma. Dentro del bloque de transparencia, hay 4 sub-bloques de indicadores relacionados con la transparencia de la organizaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos: 34el \u00f3rgano de gobierno; la misi\u00f3n, visi\u00f3n y valores; la base social y apoyos; y la planificaci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas. Nuestro certificado y los resultados completos de la auditor\u00eda est\u00e1n disponibles aqu\u00ed. Por otro lado, durante el 2017 y 2018 hemos puesto en marcha nuevas p\u00e1ginas web y p\u00e1ginas de redes sociales propias de nuestras oficinas pa\u00eds. Hemos lanzado nuevas p\u00e1ginas web en Nicaragua y Bolivia, y nuevas p\u00e1ginas de Twitter en Bolivia y Guatemala, nuevas p\u00e1ginas de Facebook en Bolivia, Guatemala, Bangladesh y \u00c1frica (p\u00e1gina regional), y nuevas p\u00e1ginas de YouTube en Nicaragua. Las p\u00e1ginas web y redes sociales de las oficinas pa\u00eds nos permiten publicar informaci\u00f3n m\u00e1s adaptada al contexto del pa\u00eds, en idiomas locales, haciendo m\u00e1s accesible la informaci\u00f3n sobre nuestro trabajo a los grupos de inter\u00e9s del correspondiente pa\u00eds. Tambi\u00e9n representan otras v\u00edas de contacto con la organizaci\u00f3n, a trav\u00e9s de las cuales las personas implicadas en nuestro trabajo pueden pedir informaci\u00f3n y opinar sobre lo que hacemos. Educo es miembro de la CHS Alliance (la alianza de la Norma Humanitaria Esencial en materia de calidad y rendici\u00f3n de cuentas, CHS por sus siglas en ingl\u00e9s), miembro de la plataforma global de rendici\u00f3n de cuentas Accountable Now y socio de la plataforma UN Global Compact y la Red Espa\u00f1ola del Pacto Mundial. Elaboramos un informe bienal sobre nuestro cumplimiento de los 10 principios del Pacto Mundial en materia de derechos humanos, normas laborales, medioambiente y anticorrupci\u00f3n, que se publica en su p\u00e1gina web, aqu\u00ed. 2. \u00bfQu\u00e9 pol\u00edticas tienen en marcha para asegurar una escala salarial justa? \u00bfMide la brecha salarial de g\u00e9nero en su organizaci\u00f3n y, en caso afirmativo, cu\u00e1l es? \u00bfCu\u00e1les son los salarios de los cinco cargos m\u00e1s altos de la organizaci\u00f3n y cu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre los salarios m\u00e1s altos y los m\u00e1s bajos? Si esta informaci\u00f3n no puede ser proporcionada o es confidencial, por favor explique por qu\u00e9. En cuanto a la definici\u00f3n de la escala salarial, para nuestras oficinas pa\u00eds (con la excepci\u00f3n de Espa\u00f1a) trabajamos a partir de estudios salariales realizados por la firma consultora especializada Birches Group, que garantizan la equidad en la compensaci\u00f3n salarial y nos permitan ajustar nuestras actuaciones al contexto local. En el caso de la sede y delegaciones de Espa\u00f1a, contamos con unas bandas salariales por nivel de puesto, publicados aqu\u00ed en nuestra p\u00e1gina web. Los salarios de los cinco cargos m\u00e1s altos de la organizaci\u00f3n son: 2018 Persona y puesto Salario total bruto 2018, en miles de \u20ac Jos\u00e9 M. Faura - Director General 91.899 Floriane Hubert - Directora Comunicaci\u00f3n y Marketing 61.266 Marcelino Coll - Director de Recursos Humanos 61.266 Anna Barba - Directora de Programas 61.000 Monica Grau - Directora de Estrategia, Planificaci\u00f3n y Desarrollo 61.000 En cuanto a la relaci\u00f3n entre los salarios m\u00e1s altos y los m\u00e1s bajos, la ratio es 3,11:1. El c\u00e1lculo se hace en base a los deciles salariales, es decir, la relaci\u00f3n entre el primer decil y el d\u00e9cimo decil. Actualmente no medimos la brecha salarial en la organizaci\u00f3n. No obstante, nuestro compromiso con la consecuci\u00f3n efectiva de la equidad de g\u00e9nero en el quehacer institucional es firme. En EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 35consecuencia, nuestra apuesta por una estructura organizativa igualitaria se erige como una de las l\u00edneas de acci\u00f3n clave para la actuaci\u00f3n a favor de la equidad de g\u00e9nero en la organizaci\u00f3n. Fruto de lo anterior y tal como recoge el plan de acci\u00f3n de nuestra Pol\u00edtica de Equidad de G\u00e9nero , tenemos previsto desarrollar una serie de acciones que nos permiten dotar a la organizaci\u00f3n de una pol\u00edtica laboral y salarial igualitaria, sin desigualdades entre las condiciones de las mujeres y de los hombres, y que a la vez garanticen el cumplimiento de las obligaciones del nuevo Real Decreto-Ley 6/2019 en materia de igualdad de remuneraci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo. Para medir la brecha salarial en la organizaci\u00f3n y avanzar hacia una mayor transparencia salarial, en el 2020, est\u00e1 prevista la elaboraci\u00f3n de un informe sobre la situaci\u00f3n salarial seg\u00fan g\u00e9nero. Conscientes de que no basta con medir la existencia de este fen\u00f3meno, en este proceso se desarrollar\u00e1n herramientas que permiten no solo la medici\u00f3n sino tambi\u00e9n el an\u00e1lisis de las causas espec\u00edficas de las diferencias salariales. De este informe y an\u00e1lisis emanar\u00e1n aquellas medidas que resulte pertinente tomar en caso de detectarse anomal\u00edas. 3. \u00bfC\u00f3mo se garantiza el derecho a la privacidad y se protegen los datos personales? El marco legal que nos rige en cuanto al trato de datos personales es la Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos Personales de Espa\u00f1a, cuya nueva versi\u00f3n entr\u00f3 en vigor en diciembre 2018. Durante el segundo semestre del 2018 y primer semestre del 2019 hemos estado trabajando, con el apoyo de una consultor\u00eda, para adecuar los aspectos necesarios de la actividad de la organizaci\u00f3n a los requisitos de la nueva ley, incluyendo la elaboraci\u00f3n o actualizaci\u00f3n de procedimientos y herramientas y la introducci\u00f3n de medidas espec\u00edficas que aseguran que nuestros grupos de inter\u00e9s est\u00e1n informados de sus derechos en cuanto al uso de sus datos. Hemos actualizado nuestra Pol\u00edtica de Privacidad , por ejemplo, en la que informamos sobre el tratamiento de datos que efectuamos y nuestras medidas de seguridad, con el objetivo de garantizar la privacidad y ser transparentes con el uso de los datos de las personas colaboradoras. Para asegurar que toda nuestra base social tiene esta informaci\u00f3n y sabe c\u00f3mo ponerse con contacto con nosotros para tratar esta cuesti\u00f3n, hemos contactado con todas las personas colaboradoras, informando sobre la nueva pol\u00edtica y recordando que pueden ejercer sus derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, supresi\u00f3n, oposici\u00f3n, portabilidad y olvido, as\u00ed como de limitaci\u00f3n en el tratamiento, a trav\u00e9s de la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico dataprotection@educo.org . Asimismo, hemos actualizado nuestra Pol\u00edtica de Cookies y nuestro aviso legal , adapt\u00e1ndolos a los requisitos de la nueva normativa legal, y a finales del 2018 elaboramos protocolos para el adecuado tratamiento de datos personales para los departamentos de Recursos Humanos, Finanzas, Comunicaci\u00f3n y Atenci\u00f3n al Colaborador de la sede de Educo. Los protocolos definen las pautas de actuaci\u00f3n para efectuar el correcto tratamiento de datos por parte de cada departamento y los protocolos o modelos de documentaci\u00f3n a tener en cuenta. 4. \u00bfQui\u00e9nes son los cinco mayores donantes individuales y el valor monetario de su contribuci\u00f3n? 36A continuaci\u00f3n, se detallan las cinco mayores entidades donantes en el 2018, as\u00ed como el valor monetario de sus aportaciones. Donantes 2018 Valor monetario (\u20ac) ChildFund Korea The Walt Disney Company Iberia, SL 31.250,00EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 37LO QUE HACEMOS INTERNAMENTE H. El personal y los voluntarios est\u00e1n capacitados para hacer lo me - jor que pueden 1. Proporcionar pruebas de que la contrataci\u00f3n y el empleo del personal son justos, transparentes y acordes con sus valores. Contamos con las siguientes herramientas institucionales de recursos humanos, que aseguran que los procesos de selecci\u00f3n y empleo se alinean con nuestros principios y valores: \u00bbManual de Recursos Humanos Internacional, que constituye una herramienta de implementaci\u00f3n pr\u00e1ctica para uso interno de Educo. Durante el 2017 y el 2018, cada pa\u00eds ha desarrollado su propio manual, en coherencia a normas y legislaciones locales. \u00bbGu\u00eda del nuevo sistema de Recursos Humanos, que orienta la implantaci\u00f3n del nuevo sistema de RRHH en toda la organizaci\u00f3n y que ser\u00e1 acompa\u00f1ada de formaci\u00f3n en todas las oficinas pa\u00eds. La metodolog\u00eda propuesta se basa en la metodolog\u00eda del Birches Group, pero ya adaptada al contexto y prioridades de Educo. Esta metodolog\u00eda cubre desde la descripci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los puestos de trabajo hasta la puesta en marcha de un sistema para medir el desempe\u00f1o individual en relaci\u00f3n con los requisitos y objetivos de trabajo definidos. \u00bbC\u00f3digo \u00c9tico , que incluye un apartado sobre la gesti\u00f3n de recursos humanos, aplicable a todo el personal de Educo (personal bajo contrato, voluntariado, becarios). \u00bbPol\u00edtica de Equidad de G\u00e9nero , que establece el compromiso pro-equidad de g\u00e9nero en todos los \u00e1mbitos organizativos, as\u00ed como nuestros programas y proyectos, y promueve una cultura organizacional con perspectiva de g\u00e9nero. Desde Educo, existe un compromiso absoluto con la contrataci\u00f3n de profesionales locales. Creemos y valoramos la contrataci\u00f3n local, porque favorece el empoderamiento y capacidades de la comunidad local, pero tambi\u00e9n la promoci\u00f3n interna. En casos espec\u00edficos donde el perfil requerido no se identifica en el pa\u00eds, se prioriza la contrataci\u00f3n de personas dentro de la misma regi\u00f3n, es decir, personas que vengan de pa\u00edses vecinos y, muy excepcionalmente, fuera de la misma. En 2018 se mantiene el n\u00famero en s\u00f3lo 4 personas contratadas bajo la modalidad de personal expatriado. El siguiente cuadro muestra la distribuci\u00f3n de las personas empleadas, voluntarias y becarias de Educo por pa\u00edses, tipo de contrato y nivel de responsabilidad en 2018. 382018 - Datos desagregados por composici\u00f3n del colectivo del personal Por tipo de contrato Nivel de responsabilidad Country Total personas empleadasTotal personas voluntariasTotal personas becariosIndefinido TemporalJornada completaJornada parcialResponsables T\u00e9cnicos Bangladesh 315 0 0 306 9 315 0 24 291 Ben\u00edn 17 0 0 3 14 16 1 4 13 Bolivia 20 0 0 20 0 19 1 9 11 Burkina Faso 103 0 2 54 49 103 0 12 91 Ecuador 10 0 0 10 0 10 0 5 5 El Salvador 208 0 0 157 51 208 0 35 173 Espa\u00f1a 124 12 12 117 7 116 8 48 76 Filipinas 68 0 0 50 18 68 0 12 56 Guatemala 16 0 0 15 1 16 0 7 9 India 9 0 0 5 4 9 0 2 7 Mali 75 1 0 30 45 75 0 75 0 Nicaragua 18 0 0 18 0 18 0 8 10 Per\u00fa 14 0 0 3 11 14 0 6 8 Senegal 13 0 0 8 5 13 0 5 8 Total 1,010 1 2 796 214 1,000 10 252 758 Total 2017 942 1 0 809 82 826 38 162 780 Un elemento clave en la gesti\u00f3n de Educo lo constituyen los criterios de diversidad en el equipo. El siguiente cuadro muestra la distribuci\u00f3n del personal empleado de Educo por pa\u00eds, g\u00e9nero, grupo de edad y nacionalidad durante el 2018. 2018 - Datos desagregados por composici\u00f3n del colectivo del personal Por genero Por edadCountry Total staff number Mujeres Hombres Menos de 30 anos Entre 30 y 50 anos Mas de 50 anos Personal local Expatriados (espa\u00f1oles) Otras nacionalidad Bangladesh 315 195 120 45 256 14 314 0 1 Ben\u00edn 17 9 8 3 14 0 15 0 2 Bolivia 20 8 12 0 17 3 20 0 0 Burkina Faso 103 45 58 21 78 4 102 0 1 Ecuador 10 3 7 0 9 1 10 0 0 El Salvador 204 96 112 53 131 24 204 0 4 Espa\u00f1a 122 85 39 4 98 22 122 2 0 Filipinas 68 27 41 8 50 10 68 0 0 Guatemala 16 4 12 1 10 5 16 0 0 India 9 4 5 1 8 0 9 0 0 Mali 75 18 57 17 52 6 73 0 2 Nicaragua 18 7 11 1 10 7 16 0 2 Per\u00fa 14 6 8 0 13 1 13 0 1 Senegal 13 6 7 1 12 0 10 2 1 Total 1,004 513 497 155 758 97 992 4 14 Total 2017 940 487 453 125 725 92 920 11 11EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 39A partir del 2017, Educo incorpor \u00f3 el registro de la variable de personas con discapacidad dentro del personal. Para 2018, el porcentaje de personas que trabajan para la entidad es de 0,2% con relaci\u00f3n al total del equipo Educo. Mas all\u00e1 de las cifras, la diversidad de competencias, experiencias y visiones constituye una oportunidad para Educo de incorporar de forma natural, la contrataci\u00f3n de personas con discapacidad y refuerza favorablemente nuestra cultura organizacional. No obstante, contin\u00faa siendo un reto, especialmente en las oficinas de pa\u00eds. 2. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1n haciendo para invertir en el desarrollo del personal? \u00bfQu\u00e9 indicadores demuestran su progreso? \u00bfCu\u00e1les son sus planes para mejorar? La formaci\u00f3n en Educo constituye un factor estrat\u00e9gico de todo proceso de aprendizaje. En este sentido, nos hemos puesto como objetivo la elaboraci\u00f3n de criterios homog\u00e9neos de formaci\u00f3n en toda la Organizaci\u00f3n, priorizando temas estrat\u00e9gicos. Durante el 2018, elaboramos planes de formaci\u00f3n global en temas como: el enfoque de derechos de la infancia; la movilizaci\u00f3n de recursos; el monitoreo, evaluaci\u00f3n y aprendizaje; y el liderazgo, entre otros. Asimismo, seguimos potenciando el uso de la herramienta de \"Development Room\", la plataforma de aprendizaje en l\u00ednea que desarrollamos en colaboraci\u00f3n con la Universidad Oberta de Catalunya (UOC) en el 2016. Durante el 2017 y el 2018, se ha naturalizado el uso de esta plataforma, volvi\u00e9ndose parte de la din\u00e1mica de formaci\u00f3n del personal. En el \u00faltimo a\u00f1o, hemos integrado en la plataforma formaci\u00f3n en herramientas TIC, como Sharepoint, etc. Con la incorporaci\u00f3n de tres nuevos puestos regionales de coordinaci\u00f3n de recursos humanos, que estar\u00e1n apoyando directamente en el proceso de implementaci\u00f3n y uso de esta plataforma, se espera que hacia finales de 2019 y principios de 2020 todo el personal de Educo est\u00e9 dado de alta en la plataforma y que todos los cursos est\u00e9n disponibles en ingl\u00e9s, espa\u00f1ol y franc\u00e9s. En esta \u00e1rea, un reto contin\u00faa siendo c\u00f3mo garantizamos un adecuado, efectivo y transparente registro de horas que tanto la sede como las oficinas de pa\u00eds inviertan en la formaci\u00f3n del equipo humano. Es algo que estamos trabajando y que esperamos mejorar en el pr\u00f3ximo a\u00f1o. En cuanto al proceso de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o, nuestro sistema tiene como objetivo maximizar la objetividad, permitiendo que 4 o 5 personas que han trabajado con un miembro del personal (sea en el \u00e1mbito interno o externo) eval\u00faen el desempe\u00f1o desde su perspectiva. Uno de los elementos clave a evaluar es el compromiso de las personas, la forma en que el individuo involucra a otros en su trabajo, la colaboraci\u00f3n que se establece y las asociaciones que se construyen. La evaluaci\u00f3n incluye la valoraci\u00f3n de c\u00f3mo el individuo inspira, empodera e incluye a sus colegas y a otras partes interesadas. Durante el 2018, realizamos formaci\u00f3n sobre el proceso de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o en todas las oficinas pa\u00eds de Am\u00e9rica y Asia, as\u00ed como en la sede en Espa\u00f1a. Este hecho permiti\u00f3 que todas estas oficinas realizaran evaluaciones de desempe\u00f1o formales en el 2018 (un 80% del personal, comparado con 50% en el 2016). En el 2019, est\u00e1 planificada la formaci\u00f3n sobre el proceso de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o en las oficinas pa\u00eds de \u00c1frica, para que puedan realizar evaluaciones a finales de a\u00f1o. 3. \u00bfC\u00f3mo se asegura un ambiente de trabajo seguro para todas y todos, incluyendo un ambiente libre de abuso o acoso sexual, explotaci\u00f3n o cualquier otro tipo de comportamiento inaceptable? 40En primer lugar, todo el personal de Educo debe firmar una carta de compromiso con nuestro C\u00f3digo \u00c9tico, que establece un marco de conducta para garantizar la coherencia entre las acciones de Educo y su ideario institucional. A trav\u00e9s del c\u00f3digo \u00e9tico, la organizaci\u00f3n se compromete a garantizar la seguridad, la salud y el bienestar laboral de los trabajadores y trabajadoras, recibiendo toda la protecci\u00f3n posible y cumpliendo la legislaci\u00f3n vigente. Asimismo, se compromete a trabajar para crear un entorno laboral positivo, fomentando un clima de respeto entre todas las personas que forman parte de Educo, e identificando y denunciando aquellas conductas que supongan un agravio o perjuicio hacia cualquier persona. Por otro lado, cada oficina pa\u00eds cuenta con una Gu\u00eda de bienestar laboral, que contienen los elementos clave que favorecen el bienestar del personal, incluyendo aspectos que fomentan la equidad entre hombres y mujeres y la conciliaci\u00f3n de la vida laboral y personal. La gu\u00eda incluye temas como el horario laboral y jornada de trabajo, las vacaciones, y los diferentes tipos de permisos. Cada oficina adapta la gu\u00eda al contexto y legislaci\u00f3n vigente en el pa\u00eds. Asimismo, a nivel de nuestra sede y delegaciones de Espa\u00f1a, disponemos de un Protocolo de actuaci\u00f3n para situaciones de violencia, en el marco de la Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. De cara al 2019, estaremos trabajando en una gu\u00eda de alineamientos a nivel global para acompa\u00f1ar a las oficinas pa\u00eds en la elaboraci\u00f3n de sus propios protocolos. En cuanto a los canales de denuncia disponibles para notificar sobre cualquier tipo de comportamiento inaceptable a nivel interno, por un lado, contamos con los mecanismos implementados en el marco de la Pol\u00edtica de Gesti\u00f3n de Sugerencias, Quejas y Felicitaciones, a trav\u00e9s de los cuales se puede informar de cualquier tema relacionado con el trabajo de Educo. Por otro lado, la organizaci\u00f3n pone a disposici\u00f3n de su personal el canal de denuncia de cumplimiento normativo, como procedimiento por medio del cual se deben comunicar conductas que puedan implicar la comisi\u00f3n de alguna irregularidad o de alg\u00fan acto contrario a la legalidad o a las normas de actuaci\u00f3n del C\u00f3digo de Conducta de Cumplimiento Normativo (ver tambi\u00e9n el apartado I3). El canal de denuncia es gestionado por una consultor\u00eda externa, en coordinaci\u00f3n con el Comit\u00e9 de Compliance de Educo, lo cual garantiza la independencia y objetividad del mecanismo. Actualmente el canal de denuncia est\u00e1 implementado a nivel de nuestra sede y delegaciones de Espa\u00f1a, con el objetivo de implementarlo en las oficinas pa\u00eds pr\u00f3ximamente. Asimismo, disponemos de una Pol\u00edtica de Protecci\u00f3n y Buen Trato hacia las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes , cuya implementaci\u00f3n y funcionamiento est\u00e1 detallada en los apartados C4 y J5. Durante el 2017 y el 2018 hemos hecho avances importantes en la implementaci\u00f3n de nuestra Pol\u00edtica de Seguridad. En el 2017 se cre\u00f3 el nuevo puesto de Responsable de Seguridad, figura que se encarga de coordinar las iniciativas que fomentan la seguridad del personal y los bienes de Educo. Una iniciativa ha sido la realizaci\u00f3n de formaci\u00f3n en temas de seguridad en todas las oficinas pa\u00eds, a partir de la cual cada oficina ha elaborado su propio protocolo de seguridad, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n y los posibles riesgos que puedan afectar las personas trabajadoras de aquel pa\u00eds. Asimismo, se ha elaborado una Gu\u00eda de protecci\u00f3n para un viaje seguro, que da instrucciones y recomendaciones aplicables a las diferentes situaciones de posible riesgo durante un viaje de trabajo. Durante el 2018 y principios del 2019, se ha realizado formaci\u00f3n en base a esta gu\u00eda al personal que viaja por trabajo.EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 41I. Los recursos se manejan eficazmente para el bien p\u00fablico 1. \u00bfC\u00f3mo adquirir recursos que se ajustan a sus valores y a las normas aceptadas en todo el mundo sin comprometer su independencia? El marco que nos orienta en la captaci\u00f3n de fondos con particulares es el C\u00f3digo de Conducta para el desarrollo del Fundraising en Espa\u00f1a de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Fundraising (AEFr), de la que somos socios desde el 2013. En esta l\u00ednea, en el 2018 hemos elaborado una nueva Pol\u00edtica de donaciones, que define las condiciones bajo las cuales aceptamos donaciones econ\u00f3micas y donaciones en especie. Esta pol\u00edtica est\u00e1 en proceso de revisi\u00f3n por parte de una consultor\u00eda externa, y ser\u00e1 presentada al Patronato para su aprobaci\u00f3n en breve. En cuanto a la financiaci\u00f3n empresarial, disponemos de una Pol\u00edtica de colaboraci\u00f3n con empresas que establece los requisitos m\u00ednimos que deben cumplir las empresas que colaboran con Educo, para garantizar que la procedencia de las donaciones que recibimos no impide la libre actuaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n y no supone obst\u00e1culo alguno para la consecuci\u00f3n de nuestros objetivos. Asimismo, Educo cuenta con una Pol\u00edtica de inversiones que establece los principios de actuaci\u00f3n, los criterios de selecci\u00f3n y las normas de gesti\u00f3n en las que se basa el an\u00e1lisis, las decisiones y la gesti\u00f3n de inversiones mobiliarias e inmobiliarias con recursos de su propiedad. Esta pol\u00edtica es conocida y compartida por todas las entidades financieras con las que Educo trabaja. Adem\u00e1s, el Patronato de Educo certifica anualmente el cumplimiento del C\u00f3digo de conducta de las entidades sin \u00e1nimo de lucro para la realizaci\u00f3n de inversiones temporales en al \u00e1mbito del mercado de valores. Por otro lado, a finales del 2017, nos concedieron la reacreditaci\u00f3n de Fundaci\u00f3n Lealtad , que certifica el cumplimiento de la Organizaci\u00f3n de nueve principios de transparencia y buenas pr\u00e1cticas, incluyendo la transparencia en la financiaci\u00f3n, la pluralidad en la financiaci\u00f3n y el control en la utilizaci\u00f3n de fondos. La acreditaci\u00f3n tiene una vigencia de dos a\u00f1os y el informe de transparencia y buenas pr\u00e1cticas de Educo est\u00e1 publicado en la p\u00e1gina web de Fundaci\u00f3n Lealtad. En los \u00faltimos dos a\u00f1os, hemos logrado avances importantes hacia la diversificaci\u00f3n de fondos, en l\u00ednea con meta 5.3 de nuestro Plan Estrat\u00e9gico 2015-2018 sobre el aumento de la financiaci\u00f3n proveniente de fuentes p\u00fablicas, ganando diversas convocatorias importantes de financiaci\u00f3n p\u00fablica por primera vez. En cuanto a nuestra estrategia de futuro para la adquisici\u00f3n de recursos, uno de los cinco 'resultados de transici\u00f3n' identificados en el 2018 para guiar el trabajo de la Organizaci\u00f3n en el 2019 durante la transici\u00f3n entre dos ciclos estrat\u00e9gicos, es de aumentar y diversificar la captaci\u00f3n de fondos sin incrementar los gastos de estructura. En este sentido, nuestras prioridades ser\u00e1n: la puesta en marcha de un plan de acci\u00f3n de movilizaci\u00f3n de recursos en todos los pa\u00edses en los que trabajamos, la obtenci\u00f3n de 8,1 millones de euros de fondos externos para el 2019, y el fortalecimiento de las relaciones institucionales para consorcios. El seguimiento de estos objetivos, junto con los otros resultados de transici\u00f3n, se realiza mediante un sistema de monitoreo y reporte espec\u00edfico, que se explica en m\u00e1s detalle en el apartado I2.422. \u00bfC\u00f3mo se supervisan continuamente los progresos en relaci\u00f3n con los objetivos estrat\u00e9gicos y c\u00f3mo se reasignan los recursos para optimizar el impacto? A lo largo del 2018 la Direcci\u00f3n de estrategia, planificaci\u00f3n y desarrollo present\u00f3 al Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n y al Patronato de Educo tres informes acerca del grado de cumplimiento del Plan Operativo Anual para 2018, el \u00faltimo a\u00f1o de nuestro Plan Estrat\u00e9gico. Los informes analizaban el estado de desarrollo de cada producto incluido en la planificaci\u00f3n de 2018, estructurados por departamento. La informaci\u00f3n facilit\u00f3 a los \u00f3rganos de gobierno conocer el grado de ejecuci\u00f3n de la planificaci\u00f3n y tomar decisiones de reasignaci\u00f3n de recursos de forma acorde con el objetivo de mejorar la eficacia y eficiencia de la organizaci\u00f3n y garantizar el cumplimiento de los objetivos anuales. Un ejemplo se puede constatar cuando a mediados del 2018 se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis y replanificaci\u00f3n de los diferentes proyectos estrat\u00e9gicos internos de la organizaci\u00f3n, lo que conllev\u00f3 a modificar o definir nuevas actividades con la consiguiente reasignaci\u00f3n de recursos. Ofrecemos dos casos concretos: a) Impulsar la elaboraci\u00f3n de la estrategia global de movilizaci\u00f3n de recursos durante la segunda mitad del ejercicio. Dentro de este plan, se aprob\u00f3 una partida de 15.000\u20ac destinados fundamentalmente a la contrataci\u00f3n de servicios de consultor\u00eda en Am\u00e9rica, Asia y \u00c1frica para completar el an\u00e1lisis de los contextos legales de cada pa\u00eds y un mapeo de mecanismos de financiaci\u00f3n existentes a nivel internacional y nacional; b) Por el contrario, el an\u00e1lisis de prioridades condujo a reconfigurar y aplazar un proyecto de 42.000\u20ac dirigido a explorar y establecer modelos de captaci\u00f3n de fondos procedentes de particulares en algunos pa\u00edses donde ejecutamos programas de desarrollo. Este cambio consisti\u00f3 en pasar del modelo convencional concebido inicialmente a uno enfocado sobre plataforma online. Por otro lado, es importante destacar el trabajo realizado a lo largo de 2018 para la generaci\u00f3n de un nuevo modelo de gesti\u00f3n interna basado en resultados. Este modelo pone el \u00e9nfasis en la rendici\u00f3n de cuentas del impacto social alcanzado en lugar del control sobre las actividades realizadas, y consta de dos piezas angulares: los proyectos (finitos en el tiempo) y los procesos (que se repiten in eternum). Desde Educo hemos desarrollado una metodolog\u00eda propia de gesti\u00f3n por proyectos, as\u00ed como un mapa de procesos de toda la Organizaci\u00f3n. El modelo integra igualmente un sistema de seguimiento y reporte institucional cuyo fin es facilitar el an\u00e1lisis y la comunicaci\u00f3n de los avances sobre los resultados previstos, las acciones destacadas y los retos encontrados en la operaci\u00f3n de las diferentes oficinas, y generar as\u00ed informaci\u00f3n oportuna y \u00fatil para la mejora continua y la reorientaci\u00f3n de las estrategias y las actividades planeadas en el ejercicio. Este sistema se puso en marcha en enero 2019 y se articula a trav\u00e9s de informes bimensuales centrados en mostrar progresos de sede, regiones y pa\u00edses a trav\u00e9s de una serie de indicadores y preguntas de valoraci\u00f3n. En definitiva, este se fundamenta sobre la responsabilidad hacia la rendici\u00f3n de cuentas de los resultados previstos en la planificaci\u00f3n, y asume el principio de flexibilidad a la hora de modificar actividades y recursos en tanto que contribuyan a la consecuci\u00f3n de aquellos. 3. \u00bfC\u00f3mo se minimiza el riesgo de corrupci\u00f3n, soborno o malversaci\u00f3n de fondos? \u00bfQu\u00e9 controles financieros tiene establecidos? \u00bfQu\u00e9 se hace cuando fallan los EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 43controles? Describa las situaciones relevantes que hayan ocurrido en el per\u00edodo de este informe. Por una parte, Educo somete sus estados financieros anuales consolidados a una auditor\u00eda financiera externa. La auditor\u00eda comprende las actividades realizadas en la sede de Educo en Espa\u00f1a y en nuestras oficinas pa\u00eds. Adem\u00e1s, estas cuentas anuales auditadas se depositan en el Protectorado de Fundaciones de la Generalitat de Catalunya, que es el \u00f3rgano supervisor de estas organizaciones. Los estados financieros junto con la opini\u00f3n del auditor se publican en la web de Educo, en castellano y en ingl\u00e9s. Adicionalmente, todos los proyectos financiados con subvenciones p\u00fablicas y la mayor\u00eda de los proyectos financiados con subvenciones privadas tambi\u00e9n se someten a una auditor\u00eda justificativa de los recursos aplicados. Adem\u00e1s, Educo dispone de una unidad de Auditor\u00eda y Cumplimiento Normativo que tiene el objetivo de mejorar la eficacia de los procesos de gesti\u00f3n de riesgos, control y gobierno, y proteger el valor de la organizaci\u00f3n, proporcionando aseguramiento objetivo, asesor\u00eda y conocimiento basado en riesgos. En el 2017, iniciamos la implantaci\u00f3n de un sistema de prevenci\u00f3n de riesgos legales que responde a las nuevas necesidades de prevenci\u00f3n penal establecidas en cambios legislativos y refuerza nuestro compromiso con la prevenci\u00f3n de il\u00edcitos en todas nuestras \u00e1reas de actividad. En este marco, se ha elaborado un C\u00f3digo de Conducta de Cumplimiento Normativo interno que concreta los principios de actuaci\u00f3n que debe seguir todo el personal de Educo en su desempe\u00f1o profesional, y se ha creado un Comit\u00e9 de Cumplimiento Normativo para supervisar el sistema de prevenci\u00f3n y asegurar la difusi\u00f3n, conocimiento y cumplimiento del c\u00f3digo por parte de todo el personal de la organizaci\u00f3n (ver tambi\u00e9n el apartado H3). Por otro lado, Educo cuenta con una Pol\u00edtica de Antifraude y Anticorrupci\u00f3n , que promueve una cultura de prevenci\u00f3n, concienciaci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas sobre fraude y corrupci\u00f3n. La pol\u00edtica establece directrices para prevenir, detectar, informar e investigar cuando se sospeche, y subsecuentemente se pruebe, la existencia de casos de fraude o corrupci\u00f3n. En el 2018, se vio la necesidad de adecuar esta pol\u00edtica a las necesidades actuales de la Organizaci\u00f3n, teniendo en cuenta las nuevas normativas legales que nos ata\u00f1en y asegurando la coherencia con las otras herramientas institucionales que hemos desarrollado, antes de poner en marcha su implementaci\u00f3n. Este proceso, ya casi finalizado, ha incluido la elaboraci\u00f3n de un nuevo Manual de prevenci\u00f3n de blanqueo de capitales, financiaci\u00f3n del terrorismo y control de los medios de pago en efectivo, que ser\u00e1 un anexo a la pol\u00edtica. El manual tiene la finalidad de crear una herramienta interna eficaz y efectiva para facilitar la labor de nuestro personal en todas aquellas cuestiones relativas a la prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de conductas il\u00edcitas penales sobre blanqueo de capitales y la financiaci\u00f3n del terrorismo, y como herramienta de control de los medios de pago en efectivo. En el 2018, recibimos, investigamos y cerramos un caso de corrupci\u00f3n, en l\u00ednea con nuestro principio de tolerancia cero y los compromisos establecidos en la Pol\u00edtica de Antifraude y Anticorrupci\u00f3n. Desde el a\u00f1o pasado, Educo cuenta con un nuevo mapa de riesgos, que contempla las actividades de cada departamento de la organizaci\u00f3n, as\u00ed como los procedimientos de gesti\u00f3n. Este mapa se ir\u00e1 actualizando de manera peri\u00f3dica, teniendo en cuenta los procedimientos que se llevan a cabo en cada uno de las unidades de trabajo y las acciones que realizan los actores implicados en 44el procedimiento, e identificando las actividades sujetas a riesgo, cuantificando la probabilidad de estos acontecimientos y midiendo el impacto potencial asociado a su ocurrencia, para finalmente poder representar el estado de control interno de cada procedimiento, cada unidad y cada direcci\u00f3n. Para hacer un seguimiento de la trazabilidad y del buen uso de los fondos recibidos, Educo utiliza una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica en la que se registran, entre otros datos, los datos del donante y el destino que se prev\u00e9 para los fondos. En cuanto a la aplicaci\u00f3n de los fondos, el seguimiento se basa principalmente en la existencia de un presupuesto de ejecuci\u00f3n anual detallado, aprobado anualmente por el Patronato, y en el uso de un software para el registro contable de las operaciones, as\u00ed como una contabilidad anal\u00edtica y presupuestaria, lo que permite emitir detallados informes mensuales de seguimiento presupuestal que est\u00e1n a disposici\u00f3n de todos los \u00f3rganos de gesti\u00f3n de Educo. Este seguimiento presupuestal se hace mediante diferentes formatos a nivel de oficinas pa\u00eds, direcci\u00f3n y gobierno de la entidad. Todos los gastos incurridos por la organizaci\u00f3n se someten a un control presupuestario que, en caso de modificaci\u00f3n, requiere de previa aprobaci\u00f3n, a diferentes niveles seg\u00fan su importe. Asimismo, los env\u00edos de fondos a las oficinas pa\u00eds y a las organizaciones socias locales se efect\u00faan mediante un procedimiento establecido que incluye una solicitud previa justificada, un proceso de comparaci\u00f3n con el presupuesto y una revisi\u00f3n de la justificaci\u00f3n de los fondos enviados con anterioridad. El papel que juegan nuestros equipos en terreno es crucial, ya que son los principales responsables de la buena gesti\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los recursos. Para ello, en cada una de las oficinas se trabajan y se actualizan manuales de procedimientos y pol\u00edticas internas. J. Los procesos de gobernanza maximizan la rendici\u00f3n de cuentas 1. \u00bfCu\u00e1l es su estructura de gobierno y qu\u00e9 pol\u00edticas/pr\u00e1cticas gu\u00edan el reemplazo y reclutamiento de nuevos miembros de la junta directiva? El m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno de la instituci\u00f3n es el Patronato, que se rige seg\u00fan lo estipulado en la normativa de aplicaci\u00f3n, nuestros Estatutos , nuestro C\u00f3digo de Buen Gobierno y nuestro C\u00f3digo \u00c9tico . El Patronato est\u00e1 formado actualmente por ocho personas: un presidente, una vicepresidenta, un secretario no patrono y cinco vocales, de los cuales solo uno de ellos, Jos\u00e9 Mar\u00eda Faura, ejerce un cargo ejecutivo en la entidad, siendo este el de Director General. El resto son miembros independientes. Toda la informaci\u00f3n sobre la composici\u00f3n del Patronato est\u00e1 detallada aqu\u00ed, en nuestra p\u00e1gina web. La designaci\u00f3n de los miembros del Patronato y la duraci\u00f3n de los cargos -que se establecen para un plazo de 5 a\u00f1os renovables- est\u00e1n estipulados en los Estatutos de la fundaci\u00f3n. Desde el establecimiento del Patronato en julio de 2012, su composici\u00f3n se ha visto modificada debido a bajas de varios miembros, as\u00ed como a nuevas incorporaciones producidas, eliminando por tanto la posibilidad de que todos sus miembros roten al mismo tiempo. Por otro lado, con el objetivo de agilizar el funcionamiento y el proceso de toma de decisiones, en el a\u00f1o 2014 se aprob\u00f3 la EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 45creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Delegada del Patronato, \u00f3rgano ejecutivo creado para facilitar la gesti\u00f3n ordinaria de la actividad de la fundaci\u00f3n. Est\u00e1 formada actualmente por seis miembros: cuatro patronos, una patrona y un secretario no patrono, y se re\u00fane a propuesta de su presidente para tomar las decisiones que han sido delegadas por el mismo. Adem\u00e1s de la gesti\u00f3n ordinaria de la actividad de la fundaci\u00f3n, la Comisi\u00f3n Delegada se encarga del seguimiento, evaluaci\u00f3n y revisi\u00f3n de objetivos, la elaboraci\u00f3n y propuesta de los asuntos que se hayan de someter a la correspondiente autorizaci\u00f3n o aprobaci\u00f3n del Patronato, y de informar y dar cuenta al Patronato de aquellos asuntos que lo requieran. Adicionalmente, con el objetivo de asegurar la rigurosidad y la transparencia del proceso de nombramiento de los miembros del Patronato, se cuenta con un \u00f3rgano colegiado interno espec\u00edfico, la Comisi\u00f3n de Nombramientos. Seg\u00fan se establece en el correspondiente reglamento de funcionamiento, su misi\u00f3n es fijar los criterios, informar, asesorar, preseleccionar y participar en los procesos de selecci\u00f3n de las personas candidatas id\u00f3neas para ocupar los cargos de patrono o patrona, miembro de la Comisi\u00f3n Delegada y director o directora general de la fundaci\u00f3n, elevando, si procede, la propuesta de su nombramiento al Patronato. Los posibles conflictos de inter\u00e9s que pudieran surgir se identifican a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de los principios establecidos en el C\u00f3digo de Buen Gobierno y en el C\u00f3digo \u00c9tico. La Comisi\u00f3n de Nombramientos est\u00e1 integrada por cinco miembros, tres de los cuales son patronos y los dos restantes corresponden al Director General y al Director de Recursos Humanos. Durante los a\u00f1os 2017 y 2018, la estructura de gobernanza ha sido completada con el Director General, quien estaba a cargo de la gesti\u00f3n diaria de la organizaci\u00f3n, delegando en cada director o directora de \u00e1rea la espec\u00edfica de su departamento. El Director General, junto a los siete directores y directoras de \u00e1rea, conformaban el Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n. 2. \u00bfC\u00f3mo supervisa su junta el cumplimiento de las pol\u00edticas, la asignaci\u00f3n de recursos, los riesgos potenciales y los procesos de quejas y reclamos? El Patronato es el ente encargado de aprobar las pol\u00edticas institucionales, as\u00ed como sus pertinentes revisiones, que se realizan con la periodicidad establecida en cada una de ellas. De igual forma, tiene el mandato institucional de aprobar y dar seguimiento peri\u00f3dico a los presupuestos anuales, as\u00ed como de aprobar los informes de cuentas anuales del ejercicio precedente. Por otra parte, en Educo se elabora una planificaci\u00f3n operativa anual y se establecen los objetivos pertinentes, incluyendo todo lo relativo a la elaboraci\u00f3n, difusi\u00f3n, implementaci\u00f3n y revisi\u00f3n de pol\u00edticas institucionales. A trav\u00e9s del seguimiento de la planificaci\u00f3n operativa, se generan informes peri\u00f3dicos (por ejemplo, se elaboraron tres durante el a\u00f1o 2018) que son presentados al Patronato y que le permiten conocer el grado de ejecuci\u00f3n de la planificaci\u00f3n y sirven de base para realizar los ejercicios de replanificaci\u00f3n y de la consiguiente reasignaci\u00f3n de recursos. Hasta el momento, estos procesos de replanificaci\u00f3n se han venido dando a mitad del ejercicio en curso. 46En cuanto a la gesti\u00f3n de riesgos, tal y como se ha comentado con mayor detalle en el apartado I3, desde el a\u00f1o pasado la Organizaci\u00f3n cuenta con un nuevo mapa de riesgos que ser\u00e1 actualizado de manera peri\u00f3dica y presentado anualmente al patronato, para su an\u00e1lisis y retroalimentaci\u00f3n. Educo cuenta asimismo con una Pol\u00edtica de Gesti\u00f3n de Sugerencias, Quejas y Felicitaciones, aprobada por el Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n en el a\u00f1o 2012, que establece los mecanismos para que todos los grupos de inter\u00e9s, internos y externos puedan presentar sus quejas, opiniones y/o propuestas sobre cualquier aspecto que consideren pertinente, reforzando as\u00ed el compromiso con dichos grupos y posibilitando la identificaci\u00f3n de \u00e1reas de mejora. Para informaci\u00f3n detallada sobre la implementaci\u00f3n de esta pol\u00edtica, ver el apartado J3. En el marco de la implementaci\u00f3n de esta pol\u00edtica, cada a\u00f1o se elabora un informe global que recoge las sugerencias, quejas y felicitaciones recibidas en todos los centros de trabajo de Educo, as\u00ed como la gesti\u00f3n que se ha realizado de cada una de ellas, las modificaciones y mejoras llevadas a cabo y las lecciones aprendidas. Este informe se comparte oportunamente y es accesible a todos los grupos de inter\u00e9s internos, incluido, por supuesto, el Patronato. 3. \u00bfQu\u00e9 procesos y mecanismos tiene su organizaci\u00f3n para gestionar las reclamaciones externas, incluyendo reclamaciones sobre comportamientos inaceptables? S\u00edrvase proporcionar un panorama general del n\u00famero y la naturaleza de las quejas durante el per\u00edodo que abarca el informe, la proporci\u00f3n de quejas que se resolvieron y si la resoluci\u00f3n fue satisfactoria para el denunciante. Durante el 2017 y 2018 hemos hecho avances importantes en la implementaci\u00f3n de nuestra Pol\u00edtica de Gesti\u00f3n de Sugerencias, Quejas y Felicitaciones (SQF.) En el 2017, se cre\u00f3 la Comisi\u00f3n Global de Implementaci\u00f3n y Seguimiento de dicha pol\u00edtica, con el objetivo de coordinar y apoyar a las oficinas pa\u00eds en todo aquello relacionado con su difusi\u00f3n, puesta en marcha y monitoreo. A finales del 2018, se hab\u00edan establecido comit\u00e9s de SQF locales o puntos focales en todos los pa\u00edses en los que trabajamos, (comparado con menos del 50% de las oficinas pa\u00eds en el 2016) y por primera vez todas las oficinas pa\u00eds elaboraron planes de acci\u00f3n para el 2019, con el apoyo de la figura regional de Pol\u00edticas y Rendici\u00f3n de Cuentas y la Comisi\u00f3n Global SQF. Asimismo, durante este periodo se ha homogenizado el proceso de implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de diversas herramientas como, por ejemplo: un cuadro de mando global de seguimiento; una carpeta compartida para todos los comit\u00e9s locales para compartir aprendizajes; una nueva plantilla para registro de SQF para facilitar el an\u00e1lisis de tendencias y una comparativa a\u00f1o tras a\u00f1o; una gu\u00eda para la implementaci\u00f3n de mecanismos de SQF para grupos de inter\u00e9s internos; una nueva plantilla para recoger informaci\u00f3n cualitativa sobre avances en implementaci\u00f3n y aprendizajes a trav\u00e9s de SQF recibidas; un nuevo informe global de SQF enfocado en el aprendizaje, que incluye el an\u00e1lisis de datos y tendencias. Por otro lado, se ha mantenido una participaci\u00f3n activa en el grupo de trabajo de Accountable Now sobre mecanismos de quejas y sugerencias, a trav\u00e9s del cual hemos podido intercambiar experiencias con otras organizaciones en torno a este proceso. En cuanto a las v\u00edas implementadas para recibir sugerencias, quejas y felicitaciones, cada oficina pa\u00eds establece los mecanismos m\u00e1s apropiados seg\u00fan el contexto y las necesidades y preferencias EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 47de los grupos de inter\u00e9s espec\u00edficos. En general, las v\u00edas m\u00e1s implementadas hasta la fecha son el email y el buz\u00f3n f\u00edsico. Para citar dos ejemplos: en el caso de nuestra sede en Espa\u00f1a, donde residen la mayor\u00eda de nuestros colaboradores particulares, adem\u00e1s de un email espec\u00edfico (al cual se puede acceder a trav\u00e9s de un link en la p\u00e1gina web que est\u00e1 en tres idiomas, aqu\u00ed), tenemos un call centre para colaboradores (actuales y potenciales), con un n\u00famero de tel\u00e9fono y email, adem\u00e1s de nuestras redes sociales y buzones de sugerencias f\u00edsicos; en el caso de Bangladesh, donde Educo tiene colegios propios, hay buzones f\u00edsicos a disposici\u00f3n del alumnado, el profesorado y la comunidad, as\u00ed como un email, un correo postal y un n\u00famero de tel\u00e9fono. Durante el 2018 se han realizado diversas acciones de difusi\u00f3n de los mecanismos de SQF. En Burkina Faso, por ejemplo, se han llevado a cabo 4 sesiones de formaci\u00f3n sobre la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de SQF, con personal de Educo y organizaciones socias, con un total de 77 personas formadas. En Bolivia, se ha realizado una encuesta de evaluaci\u00f3n de los mecanismos de SQF a nivel interno y se ha creado un bolet\u00edn informativo sobre el mecanismo de SQF, que se publica a nivel interno cada trimestre. En Guatemala, se ha realizado una consulta a nivel interno sobre la implementaci\u00f3n de un buz\u00f3n f\u00edsico de SQF. Toda la informaci\u00f3n sobre las sugerencias, quejas y felicitaciones recibidas, los avances en el proceso de implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Gesti\u00f3n de Sugerencias, Quejas y Felicitaciones, y las lecciones aprendidas durante el 2018 est\u00e1n recogidos en nuestro \u00faltimo Informe Anual de SQF, que est\u00e1 disponible en nuestra p\u00e1gina web, que estar\u00e1 disponible en nuestra p\u00e1gina web en breve. Nuestra pol\u00edtica incluye la opci\u00f3n de apelar la respuesta en caso de no quedarse conforme con la resoluci\u00f3n de la incidencia. Durante el periodo del informe, no hemos recibido ninguna petici\u00f3n de apelaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, presentamos un resumen de las SQF recibidas durante el 2018, a nivel global, seg\u00fan el tipo de comunicaci\u00f3n (sugerencia, queja o felicitaci\u00f3n), la procedencia (grupos de inter\u00e9s internos o externos) y la v\u00eda de entrada y el tema. Resumen de las sugerencias, quejas y felicitaciones recibidas durante el 2018 (326 en total) Tipo V\u00eda de entrada Procedencia Temas principales 194 sugerencias 21 v\u00eda email 33 internasDerechos a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n: gesti\u00f3n y administraci\u00f3n 91 quejas 78 v\u00eda tel\u00e9fono 293 externas Derechos en la educaci\u00f3n: calidad 41 felicitaciones 157 v\u00eda buzones f\u00edsicos Campa\u00f1as de marketing 22 en persona Acceso a la informaci\u00f3n 45 v\u00eda encuestas y din\u00e1micas de evaluaci\u00f3n Organizaci\u00f3n de encuentros A trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los datos del 2018, hemos identificado diversas \u00e1reas de mejora. En primer lugar, hemos visto que para el 2018 no ha sido posible obtener datos relacionados a los mecanismos SQF en El Salvador, debido a una reestructuraci\u00f3n de personal que ha afectado directamente el comit\u00e9 SQF local y los mecanismos por si mismos, por lo que durante el 2019 ser\u00e1 necesario hacer un proceso de motivaci\u00f3n interna y un relanzamiento de los mecanismos implementados para generar nuevamente confianza de generar opini\u00f3n. En general, debemos favorecer la estabilidad 48en equipos de trabajo y reforzar las actividades de traspaso de informaci\u00f3n para poder dar apoyo pertinente a comit\u00e9s locales y no perder trabajos hechos. A nivel global, consideramos que el n\u00famero de SQF sigue siendo bajo y que debemos reforzar nuestros planes de difusi\u00f3n de los mecanismos, sobre todo en aquellos pa\u00edses como El Salvador donde procesos internos institucionales pueden afectar la motivaci\u00f3n y confianza en el personal. En este sentido, notamos que el n\u00famero de SQF presentada 'en persona' ha aumentado, lo que nos indica de nuevo que debemos reforzar la comunicaci\u00f3n y fomentar la confianza de las personas en los canales m\u00e1s formales. No obstante, en general creemos que se ha mejorado en la gesti\u00f3n de la opini\u00f3n recibida y que los cambios introducidos a ra\u00edz de las SQF recibidas han sido de mayor impacto. Por otra parte, en los datos del 2018 no hemos incluido las redes sociales como v\u00eda de entrada, ya que consideramos que no disponemos de cifras fiables y que por lo tanto desvirtuar\u00edan el an\u00e1lisis. Aunque todas las quejas formales que entraron por las redes sociales fueron derivadas al comit\u00e9 de SQF local y gestionadas correctamente, debemos redefinir el protocolo de registro de las SQF que se presentan a trav\u00e9s de esta v\u00eda. En cuanto al proceso de resoluci\u00f3n, respondemos a todas las SQF que recibimos, pero no todas pueden resolverse con rapidez, especialmente si se trata de la negociaci\u00f3n con terceros o si se depende del resultado de trabajo en otros procesos. Por eso, el procedimiento de gesti\u00f3n de las SQF prev\u00e9 un plazo corto para la respuesta inicial, y luego el seguimiento peri\u00f3dico de aquellas SQF que tardar\u00e1n m\u00e1s tiempo en resolverse. En la medida de lo posible, trabajamos en colaboraci\u00f3n con la persona que present\u00f3 la SQF para encontrar la resoluci\u00f3n \u00f3ptima. Por otro lado, en el momento de comunicar la resoluci\u00f3n de una SQF, se solicita la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de esta por parte de la persona que la present\u00f3. Uno de nuestros objetivos de futuro es incluir el an\u00e1lisis de estas valoraciones en nuestro informe anual SQF, para poder monitorear el nivel de satisfacci\u00f3n con el proceso de gesti\u00f3n de la SQF. 4. \u00bfC\u00f3mo se gestionan las quejas internas? S\u00edrvase proporcionar un panorama general del n\u00famero y la naturaleza de las quejas durante el per\u00edodo que abarca el informe, cu\u00e1ntas eran fundadas y, de estas, la proporci\u00f3n de quejas que se gestionaron y resolvieron de manera satisfactoria. En el apartado J3 explicamos en detalle la gesti\u00f3n de quejas, tanto a nivel interno como externo. 5. \u00bfC\u00f3mo tom\u00e1is decisiones sobre la necesidad de mantener la confidencialidad y proteger la anonimidad de las personas implicadas? La confidencialidad es uno de los pilares fundamentales que orienta la gesti\u00f3n de cualquier queja o denuncia que podamos recibir. Adem\u00e1s, cuando se trata de un tema de protecci\u00f3n de la infancia, la seguridad de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes es la consideraci\u00f3n m\u00e1s importante a tener siempre en cuenta. Tanto nuestra Pol\u00edtica de Gesti\u00f3n de Sugerencias, Quejas y Felicitaciones como la Pol\u00edtica de Protecci\u00f3n y Buen Trato hacia las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes , establecen las medidas a tomar EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 49para asegurar la confidencialidad e intercambio de informaci\u00f3n con las personas adecuadas en la gesti\u00f3n de una queja o denuncia. En nuestra Pol\u00edtica de Buen Trato, por ejemplo, el procedimiento de informaci\u00f3n define a qui\u00e9n, c\u00f3mo y cu\u00e1ndo se debe informar de los diferentes posibles casos, e incluye el compromiso de garantizar la seguridad y privacidad de todas las partes involucradas (ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, familiares, miembros de la comunidad, etc.) y del miembro del personal o persona asociada acusada. Puede ocurrir asimismo que las preocupaciones, sospechas o incidentes sobre protecci\u00f3n infantil se reciban a trav\u00e9s de los mecanismos gen\u00e9ricos de sugerencias, quejas y felicitaciones. En tal caso, el Comit\u00e9 de Sugerencias, Quejas y Felicitaciones derivar\u00e1 la notificaci\u00f3n al Punto Focal Nacional de Protecci\u00f3n y Buen Trato, de manera inmediata y garantizando la total confidencialidad. En cualquier caso, se maximizar\u00e1n los esfuerzos por presentar de manera clara y completa a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, sus familias y comunidades en general las diferencias entre los dos procedimientos. Cada a\u00f1o recogemos informaci\u00f3n de todas las oficinas pa\u00eds sobre los casos recibidos y su resoluci\u00f3n, para incluir en informes globales. Adem\u00e1s de responder a la necesidad de ser transparentes con nuestros grupos de inter\u00e9s sobre las incidencias que hemos tenido, los informes se enfocan en los cambios introducidos por parte de la organizaci\u00f3n y los aprendizajes identificados. En este sentido, queremos fomentar la idea que la gesti\u00f3n de incidencias forma parte de un proceso de mejora continua, y que el aumento en el n\u00famero de casos recibidos es una se\u00f1al positiva de la confianza que nuestros grupos de inter\u00e9s depositan en Educo y los mecanismos de denuncia disponibles. Los informes nunca incluyen datos que pudieran revelar la identidad de la persona que presenta la queja o denuncia, incluyendo, por ejemplo, el pa\u00eds de origen o informaci\u00f3n espec\u00edfica sobre la problem\u00e1tica del caso. Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la protecci\u00f3n de datos personales, ver el apartado G3. K. El liderazgo est\u00e1 dedicado al cumplimiento de los 12 compromi - sos 1. \u00bfC\u00f3mo se hace responsable al \u00f3rgano rector y a la administraci\u00f3n del cumplimiento de sus promesas estrat\u00e9gicas, incluida la rendici\u00f3n de cuentas? A finales del 2018 se inici\u00f3 la autoevaluaci\u00f3n del Patronato de Educo, a trav\u00e9s de un cuestionario de 37 preguntas elaborado con base en un an\u00e1lisis de las herramientas desarrolladas por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Fundaciones y la Fundaci\u00f3n Compromiso y Transparencia, entidades espa\u00f1olas que promueven buenas pr\u00e1cticas en transparencia y gobernanza. El cuestionario incluye preguntas sobre c\u00f3mo el patronato cumple con sus responsabilidades b\u00e1sicas y sus deberes de diligencia y lealtad, c\u00f3mo se podr\u00eda mejorar su funcionamiento y si est\u00e1 preparado para afrontar los retos que pueden afectar a la Organizaci\u00f3n en el futuro, entre otras. Actualmente, un grupo de trabajo transversal enfocado en la gobernanza interna est\u00e1 en proceso de analizar las respuestas a los cuestionarios, para poder elaborar un informe sobre los resultados del proceso y las \u00e1reas de mejora identificadas. Entre los resultados preliminares, se ha identificado: la necesidad de reforzar el proceso 50de b\u00fasqueda y selecci\u00f3n de nuevos patronos/as para que las nuevas incorporaciones tengan un perfil que permite hacer frente a los retos que el futuro de la organizaci\u00f3n plantea; la necesidad de establecer subcomisiones del patronato para la coordinaci\u00f3n de funciones determinadas, como la captaci\u00f3n de fondos; y la importancia de reforzar la formaci\u00f3n que realiza el patronato para que pueda dar mejor respuesta a las necesidades espec\u00edficas de la Organizaci\u00f3n. A partir de este a\u00f1o, el patronato se compromete a realizar una autoevaluaci\u00f3n cada dos a\u00f1os, por lo que la pr\u00f3xima autoevaluaci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en el 2021. Por otro lado, la Direcci\u00f3n general realiza al inicio de cada a\u00f1o una rendici\u00f3n de cuentas a todo el personal, a trav\u00e9s de una asamblea en la oficina central y de teleconferencias a los equipos regionales y personal directivo de las oficinas pa\u00eds. En estas presentaciones, destaca los logros y desaf\u00edos del anterior ejercicio, as\u00ed como los objetivos del nuevo, y facilita espacio para aclarar y debatir las principales dudas en torno a estos. 2. \u00bfQu\u00e9 medidas ha tomado para asegurar que el personal est\u00e9 incluido en la discusi\u00f3n del progreso hacia los compromisos de rendici\u00f3n de cuentas de la organizaci\u00f3n? 2018 ha sido un a\u00f1o clave para la construcci\u00f3n e implementaci\u00f3n del nuevo modelo de gesti\u00f3n interna de Educo. Este modelo, orientado a resultados y con la gesti\u00f3n por proyectos y procesos como piedras angulares, est\u00e1 permitiendo generar una organizaci\u00f3n m\u00e1s transversal y din\u00e1mica, con liderazgos distribuidos alejados del modelo piramidal tradicional (responsabilidad vs autoridad). El mapa de procesos de la organizaci\u00f3n define 21 macroprocesos clave liderados por profesionales de la organizaci\u00f3n, de los cuales la mitad no pertenecen a los \u00f3rganos directivos. Estas personas ejercen un rol fundamental en la planificaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de sus procesos. El caso de los proyectos es muy similar, ya que todo proyecto tiene un responsable, quien debe garantizar que este se lleva a cabo de forma eficiente y genera los productos y resultados esperados. Este nuevo modelo de gesti\u00f3n interna est\u00e1 conllevando por tanto una redistribuci\u00f3n de responsabilidades y roles en la toma de decisiones, lo cual contribuye al empoderamiento de los equipos, la transparencia, y la rendici\u00f3n de cuentas interna. En el a\u00f1o 2018 se puso en marcha un sistema de seguimiento y rendici\u00f3n de cuentas interna de los 16 proyectos estrat\u00e9gicos desarrollados en la instituci\u00f3n. Este sistema lo integran una serie de mecanismos para hacer medici\u00f3n, an\u00e1lisis y reporte continuado de los avances y resultados de estos proyectos de transformaci\u00f3n interna. Cumpliendo con el compromiso de transparencia, la informaci\u00f3n reportada ha sido socializada a toda la Organizaci\u00f3n, en concreto a trav\u00e9s de los dos medios principales: 1) Reporte de los avances mensuales en la plataforma online; 2) Informe global de valoraci\u00f3n cuatrimestral de los avances, difundido internamente en todas las oficinas. Los informes cuatrimestrales recogen primordialmente las conclusiones debatidas por los l\u00edderes de los proyectos en sesiones de reflexi\u00f3n sobre hallazgos relevantes de los informes individuales. Por otro lado, durante el 2017 y 2018 se realiz\u00f3 un proceso de consulta con todas las direcciones de la Organizaci\u00f3n sobre c\u00f3mo ajustar nuestros procedimientos internos a los requisitos de la Herramienta de Transparencia y Buen Gobierno de la CONGDE (Coordinadora de ONG de Desarrollo de Espa\u00f1a), una iniciativa que promueve la transparencia, la rendici\u00f3n de cuentas y la EDUCO - INFORME DE RENDICI\u00d3N DE CUENTAS 2018 51mejora continua de las ONG espa\u00f1olas, que superamos en el 2018. Todos los departamentos de la Organizaci\u00f3n aportaron al proceso, elaborando conjuntamente un plan de acci\u00f3n institucional para asegurar la aplicaci\u00f3n de los est\u00e1ndares de la herramienta y el seguimiento de los mismos. El proceso de elaboraci\u00f3n de nuestro Informe de Rendici\u00f3n de Cuentas tambi\u00e9n es participativo e involucra a todas las \u00e1reas de la organizaci\u00f3n. Este proceso est\u00e1 tratado en detalle en la pregunta K3. 3. \u00bfCu\u00e1l es el alcance de la cobertura de su informe de rendici\u00f3n de cuentas? (es decir, \u00bfest\u00e1s reportando para toda la organizaci\u00f3n o s\u00f3lo para el secretariado internacional? \u00bfQu\u00e9 autoridad o influencia tiene sobre las entidades nacionales y c\u00f3mo, espec\u00edficamente, la est\u00e1 utilizando para asegurar el cumplimiento de los compromisos de rendici\u00f3n de cuentas y para impulsar la agenda general de rendici\u00f3n de cuentas? La cobertura de este informe es global, es decir, incluye informaci\u00f3n sobre las actividades de todas las oficinas en los pa\u00edses donde trabajamos y la sede central. Elaboramos un informe de rendici\u00f3n de cuentas completo cada dos a\u00f1os y lo presentamos a la red global de rendici\u00f3n de cuentas y transparencia, Accountable Now . Como parte del proceso de elaboraci\u00f3n del informe, cada a\u00f1o enviamos una encuesta online a todas las oficinas pa\u00eds y departamentos de la sede central con una serie de preguntas basadas en el marco de reporte de Accountable Now. La encuesta facilita el tratamiento y consolidaci\u00f3n de datos en los tres idiomas en los que trabajamos. Asimismo, utilizamos las respuestas para elaborar los otros informes que realizamos para rendir cuentas a nuestros donantes y las redes y alianzas de las que formamos parte, como nuestra memoria anual. Para el informe 2018, como paso previo al env\u00edo de encuestas a las direcciones de la sede central, realizamos una sesi\u00f3n de consulta con cada departamento en la que presentamos el nuevo marco de notificaci\u00f3n (Est\u00e1ndar Global para la Rendici\u00f3n de Cuentas de las Organizaciones de la Sociedad Civil) y recogimos las propuestas de temas a incluir de cada equipo. Para poder facilitar la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n incluida en el informe y hacerla m\u00e1s accesible a nuestros diferentes grupos de inter\u00e9s, cada a\u00f1o elaboramos un Resumen Ejecutivo del Informe de Rendici\u00f3n de Cuentas, que presenta la informaci\u00f3n de manera m\u00e1s amena y visual. Compartimos el Resumen Ejecutivo y el informe completo, que traducimos al franc\u00e9s y al espa\u00f1ol, con todo el personal de Educo en los pa\u00edses en los que trabajamos, adem\u00e1s de publicarlos en nuestra p\u00e1gina web y difundirlos a trav\u00e9s de nuestro blog, redes sociales y mailings espec\u00edficos. Presentamos el informe final y la retroalimentaci\u00f3n que recibimos sobre el mismo del Independent Review Panel de Accountable Now al Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n.@educo_ONG @educo ONG@educo ONG www.educo.org 900 535 238 "}