{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.fecyt.es/es/system/files/publications/attachments/2019/07/ii_encuentro_cientificos_usa_web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "II ENCUENTRO DE CIENT\u00cdFICOS ESPA\u00d1OLES EN EEUU Massachusetts Institute of Technology (MIT) Junio, 2-4 2017 II PORTADA_CONTRA_AF.indd 1 1/3/18 16:371II ENCUENTRO DE CIENT\u00cdFICOS ESPA\u00d1OLES EN ESTADOS UNIDOS Massachusetts Institute of Technology (MIT) Edita: Asociaci\u00f3n de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU (ECUSA) y Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) Dise\u00f1o y DE PRESENTACI\u00d3N 4 ORGANIZADORES 5 PATROCINADOR PRINCIPAL 16 COLABORADORES 18 2.APERTURA 26 3.COM IT\u00c9S 30 COMIT\u00c9 ORGANIZADOR 31 COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO 32 4.II ENCUENTRO DE CIENT\u00cdFICOS ESPA\u00d1OLES EN EEUU 34 PANEL 1: Claves cient\u00edficas ante los retos globales para un desarrollo sostenible. 36 SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 1: Ciencias de la tierra, medioambiente y conservaci\u00f3n. 47 PANEL 2: \u00bfC\u00f3mo hemos llegado hasta aqu\u00ed? Caminos en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n. 70 SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 2: Biomedicina. 78 SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 3: Sociolog\u00eda, econom\u00eda y ciencias pol\u00edticas. PANEL: \"Innovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y sociedad: gobernanza y retos del futuro.\" 100 SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 4: Ciencias f\u00edsicas, ingenier\u00eda y tecnolog\u00eda. 117 PANEL 3: Pol\u00edticas cient\u00edficas y sociedad. 143 PANEL 4: La importancia de un mentor en la carrera cient\u00edfica. 154 PANEL 5: Mujeres en ciencia y el esp\u00edritu emprendedor. 167 \u00cdNDICE memoria_fecyt_af paginas.indd 2 1/3/18 16:2935. WORKSHOPS 190 WORKSHOP 1: 191 2: 196 6. \"PREMIO A LA MEJOR INNOVACI\u00d3N 2017 EN FAVOR DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA EN ESPA\u00d1OL EN EEUU\" 212 7. POSTERS 238 8. ENTIDADES ORGANIZADORAS 294 9. AGRADECIMIENTOS 300 PATROCINADOR PRINCIPAL 301 COLABORADORES 303 VOLUNTARIOS 307 10. LISTA DE PARTICIPANTES 309 memoria_fecyt_af paginas.indd 3 1/3/18 16:294 CARTAS memoria_fecyt_af paginas.indd 5 1/3/18 16:296 La ciencia es una cuesti\u00f3n global, que trasciende fronteras, lenguajes, culturas y sociedades. Las disciplinas cient\u00edficas son cada vez m\u00e1s numerosas y el grado de especializaci\u00f3n dentro de cada una de ellas cada vez m\u00e1s elevado. Sin embargo, la complejidad de los desaf\u00edos a los que la ciencia y nuestra sociedad se enfrentan requieren una continua intercomunicaci\u00f3n entre todas estas disciplinas. La colaboraci\u00f3n, no solo entre cient\u00edficos, sino entre todos aquellos profesionales que est\u00e1n relacionados con la ciencia y la tecnolog\u00eda, es esencial para la resoluci\u00f3n de cualquier reto global al que nos enfrentemos en la actualidad y de cara al futuro. Dentro de este marco interdisciplinar, ECUSA (Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA) en colaboraci\u00f3n con otras entidades decidi\u00f3 impulsar hace dos a\u00f1os el Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU, con objeto de congregar al mayor n\u00famero de profesionales hispanohablantes en ciencia y tecnolog\u00eda en EEUU, y poder facilitar esa comunicaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n tan necesaria entre todas las partes activas en distintas disciplinas de ciencia y tecnolog\u00eda. Durante este evento \u00fanico se trataron temas relevantes y de actualidad relacionados con las ciencias de la tierra, biomedicina, ingenier\u00eda, sociolog\u00eda, ciencias pol\u00edticas, educaci\u00f3n o comunicaci\u00f3n entre otros, todos ellos liderados por profesionales hispanohablantes. Tras el \u00e9xito del primer Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU, celebrado en la Universidad de Georgetown en Washington DC en 2015, ECUSA ha continuado este compromiso con la comunidad cient\u00edfica en EEUU celebrando su II encuentro en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT, por sus siglas en ingl\u00e9s) en Boston durante los d\u00edas 2, 3 y 4 de junio de 2017. La continuidad en esta iniciativa de ECUSA para congregar a una gran parte de la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola ha sido posible gracias a la colaboraci\u00f3n del MIT, la Asociaci\u00f3n Spain@MIT, la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT), y la Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC. Asimismo, este II encuentro tambi\u00e9n ha sido posible gracias a la continuaci\u00f3n de la ayuda del patrocinador principal, la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, as\u00ed como ECUSA memoria_fecyt_af paginas.indd 6 1/3/18 16:297 la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, la Fundaci\u00f3n Bancaria \"la Caixa\" y la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID). La calidad de los ponentes, la profundidad de los debates, y la transcendencia de las ideas, resultados y conclusiones presentadas durante todas las sesiones no pasaron desapercibidas para ninguno de los m\u00e1s de 170 asistentes y han puesto de manifiesto el papel protagonista que la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola en EEUU tiene a nivel mundial. Este II encuentro ha servido adem\u00e1s para estrechar lazos entre profesionales en ciencia y tecnolog\u00eda, as\u00ed como para lanzar puentes a Espa\u00f1a que sirvan para mejorar el sistema de ciencia y tecnolog\u00eda en nuestro pa\u00eds. En este foro ECUSA y la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica otorgaron el primer Premio a la mejor Innovaci\u00f3n 2017 en favor de la ciencia y la tecnolog\u00eda en espa\u00f1ol. Para terminar, hay que resaltar que nada de esto hubiese sido posible sin la ayuda inestimable de todas y cada una de las personas que han colaborado de manera voluntaria en el comit\u00e9 organizador y cient\u00edfico de este encuentro. Sus infinitas ideas, motivaci\u00f3n y esfuerzo han quedado reflejados en el magn\u00edfico resultado de este II encuentro. Nuestra intenci\u00f3n desde ECUSA es que esta maravillosa tradici\u00f3n contin\u00fae y esperamos veros a todos de nuevo o conoceros en el III encuentro.Francisco Mart\u00edn-Mart\u00ednez, PhDChair II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU Vicepresidente ECUSA Cristina V\u00e1zquez Mateo, PhD Presidenta ECUSA memoria_fecyt_af paginas.indd 7 1/3/18 16:298 Para el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT) ha sido un placer servir como recinto anfitri\u00f3n y co-organizadores del Segundo Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Estados Unidos. Estamos muy agradecidos por la oportunidad de estrechar lazos de colaboraci\u00f3n entre nuestra instituci\u00f3n y La Asociaci\u00f3n de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en E.U.A. (ECUSA), la Fundaci\u00f3n para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) y la Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC, por medio de este significativo evento a favor de la ciencia. En el MIT celebramos la excelencia y buscamos promover la innovaci\u00f3n y el emprendimiento, por medio de colaboraciones interdisciplinarias que fomenten el avance y el desarrollo de individuos y sociedades, a trav\u00e9s de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Por esto aplaudimos la labor de ECUSA y su visi\u00f3n de proveer un foro permanente de reflexi\u00f3n, uniendo diversos profesionales espa\u00f1oles, as\u00ed como diferentes organizaciones cient\u00edficas en Estados Unidos y Espa\u00f1a, para discutir los retos globales que enfrentamos como sociedad y colectivamente ofrecer soluciones a corto, mediano y largo plazo. Me inspira saber que somos parte de una comunidad internacional que mira m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras y persigue concretar pasos que nos permitan aportar ideas y soluciones implementables en beneficio de un mundo mejor.Israel RuizExecutive Vice President and TreasurerMassachusetts Institute of paginas.indd 8 1/3/18 16:299 D esde Spain@MIT queremos agradecer la labor de todo el equipo ejecutivo de ECUSA en la organizaci\u00f3n del II Encuentro de Cient\u00edficos en EEUU. Esta conferencia, \u00fanica en el panorama cient\u00edfico espa\u00f1ol, cumple con creces su cometido reflejando la excelencia de los cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU. Ha de destacarse la gran calidad cient\u00edfica y t\u00e9cnica de los ponentes, adem\u00e1s de las grandes personalidades de la pol\u00edtica y la administraci\u00f3n. Spain@MIT est\u00e1 orgullosa de haber podido colaborar en la labor de voluntariado: una extraordinaria labor de todos los miembros de ECUSA, que refleja el esfuerzo y dedicaci\u00f3n de un equipo admirable que trabaja unido por una gran causa como es ECUSA. Adem\u00e1s, ha sido un enorme privilegio poder participar, en cuanto a doctorando y cient\u00edfico espa\u00f1ol, en el II Encuentro de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en EEUU: las vivencias e intercambios son de incalculable valor. Encuentros como \u00e9ste dan alas y abren puertas al prometedor futuro de un pa\u00eds que busca el retorno de una gran cantidad de cient\u00edficos espa\u00f1oles que actualmente viven expatriados. Juntos podemos aportar nuestro grano de arena a un pa\u00eds que nos necesita. Por la grandeza de la labor cient\u00edfica espa\u00f1ola, enhorabuena a ECUSA. Juan Ruiz RuizMIT Dept. of Nuclear Uno de los principales objetivos de la ciencia es dar soluciones a retos globales, desaf\u00edos como el envejecimiento, el cambio clim\u00e1tico o el abastecimiento alimenticio y energ\u00e9tico, a los que nos enfrentamos todas las sociedades. Afrontar estos retos en colaboraci\u00f3n y de manera coordinada es fundamental. En consecuencia, la ciencia es cada vez m\u00e1s internacional y debemos hacer un esfuerzo para ser parte de la ciencia mundial. Los cient\u00edficos espa\u00f1oles lo est\u00e1n haciendo y hoy casi la mitad de las publicaciones de nuestros investigadores son en colaboraci\u00f3n con investigadores de otros pa\u00edses. Nuestro sistema de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, con algo m\u00e1s de 30 a\u00f1os de existencia desde que se aprobara la primera Ley de la Ciencia en 1986, se ha revelado como un sistema capaz y eficaz. Espa\u00f1a cuenta con el 0,7% de la poblaci\u00f3n mundial y el 1,7% de los investigadores; sin embargo, la ciencia espa\u00f1ola es responsable del 3,2% de la producci\u00f3n cient\u00edfica, el 4,5% de las publicaciones m\u00e1s excelentes o el 6,7% de las que aparecen en las revistas m\u00e1s importantes. En el programa de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de la UE, Horizonte 2020, donde hay que competir por ayudas y recursos con las mejores universidades, organismos de investigaci\u00f3n o empresas del viejo continente, Espa\u00f1a es, hasta el momento, el tercer pa\u00eds que m\u00e1s proyectos consigue, el cuarto por retornos (2.500 millones de euros, casi el 10% del total) y el que m\u00e1s proyectos lidera (15%). Los agentes espa\u00f1oles est\u00e1n consiguiendo, con mucha diferencia, los mejores resultados que se han logrado hasta ahora en los distintos programas marco de la UE. En este contexto, la movilidad de los investigadores es fundamental para la ciencia. Es por esto que solicitamos a los investigadores una trayectoria internacional a la hora de dar nuestras ayudas m\u00e1s importantes de Recursos Humanos. Los investigadores espa\u00f1oles en el extranjero no solo adquieren una valiosa experiencia en el extranjero sino que, adem\u00e1s, muchos de ellos complementan el trabajo en sus pa\u00edses de destino con responsabilidades diversas en centros espa\u00f1oles. Se hace necesario mantener y fortalecer los puentes de comunicaci\u00f3n con estos cient\u00edficos. En EEUU, gracias al impresionante esfuerzo de los investigadores, se ha constituido la Asociaci\u00f3n de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Estados Unidos (ECUSA) con hasta cinco delegaciones regionales, que en 2017 celebraron su segundo encuentro en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT). Quiero agradecerles el esfuerzo y alabar su enorme trabajo, que constituye una se\u00f1al inequ\u00edvoca de liderazgo Secretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n memoria_fecyt_af paginas.indd 10 1/3/18 16:2911 profesional y un poderoso precedente para el futuro. Esta asociaci\u00f3n desempe\u00f1a un papel muy importante al favorecer la relaci\u00f3n entre los investigadores que est\u00e1n trabajando fuera de Espa\u00f1a y el sistema espa\u00f1ol de ciencia y tecnolog\u00eda. Este segundo encuentro de ECUSA ha contado con la participaci\u00f3n de diversas entidades, con patrocinadores como la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, la Fundaci\u00f3n Privada la Caixa, la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica y la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo a los que les agradezco su compromiso. La colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada es fundamental a la hora de embarcarse en proyectos tan ambiciosos como este, por eso ha sido una prioridad durante todos estos a\u00f1os. Carmen Vela Olmo Secretaria de Estado de I+D+i memoria_fecyt_af paginas.indd 11 1/3/18 16:2912 Este a\u00f1o hemos celebrado el segundo encuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en Estados Unidos, un foro multidisciplinar al que asistieron m\u00e1s de 170 personas y donde ponentes de primer nivel analizaron grandes retos y desaf\u00edos a los que se enfrenta la sociedad y a los que la ciencia puede buscar soluciones. Para la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) fue un placer colaborar, como apoyo a la Secretar\u00eda de Estado de I+D+I, en la organizaci\u00f3n de un encuentro que tuvo tambi\u00e9n espacio para hablar de pol\u00edtica cient\u00edfica, mujer y ciencia y comunicaci\u00f3n cient\u00edfica. Las ponencias expusieron de manera apasionante el estado de investigaciones que abordan retos reales a los que se enfrenta la sociedad. Para FECYT fue tambi\u00e9n importante que en este foro de tanta relevancia hubiera espacio para la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y para que intervinieran algunos de los divulgadores cient\u00edficos m\u00e1s relevantes de nuestro pa\u00eds. Si queremos que la ciencia ocupe un lugar central en nuestra sociedad, no puede desarrollarse en torres de marfil y el esfuerzo por hacerla accesible, --es decir, comunicarla--, debe ser una prioridad para lograr que los ciudadanos de cualquier pa\u00eds se interesen por la ciencia y as\u00ed aprendan a valorarla y, por ende, a reclamarla. El encuentro tambi\u00e9n ha servido para poner de relieve, una vez m\u00e1s, el gran talento de los investigadores espa\u00f1oles. La Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, apoyando a la Secretar\u00eda de Estado e I+D+I, ha tenido el placer de colaborar con las comunidades de cient\u00edficos en el exterior con el objetivo de estrechar lazos y de que su talento y aportaciones puedan servir para mejorar el Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia y Tecnolog\u00eda. Este encuentro ha sido posible gracias a la colaboraci\u00f3n de entidades p\u00fablicas y privas, como la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, Fundaci\u00f3n La Caixa, Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, la Embajada espa\u00f1ola en Washington, la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID) y, por supuesto, la Secretar\u00eda de Estado de I+D+I a trav\u00e9s de FECYT pero, sin duda, el protagonismo es de los investigadores espa\u00f1oles en Estados Unidos y de la Carta del director memoria_fecyt_af paginas.indd 12 1/3/18 16:2913 comunidad que los aglutina, ECUSA. Son ellos los que con su talento, voluntad, experiencia, imaginaci\u00f3n e ideas han creado un foro de reflexi\u00f3n y debate cuya relevancia nos hace esperar con impaciencia la celebraci\u00f3n del siguiente encuentro. Borja Izquierdo Director General de FECYT memoria_fecyt_af paginas.indd 13 1/3/18 16:2914 Conocidos en el mundo por nuestra historia, nuestra lengua, el clima, la diversidad y el turismo, Espa\u00f1a es adem\u00e1s un pa\u00eds de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n. La Ciencia Espa\u00f1ola ha experimentado una importante consolidaci\u00f3n en estos \u00faltimos 30 a\u00f1os y goza de prestigio internacional. Los cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU son un exponente de ello tambi\u00e9n. Evidencian con su testimonio el valor del talento espa\u00f1ol en el exterior como potencial retorno de desarrollo y progreso para nuestro pa\u00eds. Es prioridad por tanto para esta Embajada, acompa\u00f1ar a la comunidad de cient\u00edficos espa\u00f1oles que desarrollan su labor profesional en EEUU y que, gracias a su esfuerzo voluntario, han celebrado este Segundo Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU. Admiro este compromiso por acercar la ciencia a la sociedad y valoro este esp\u00edritu constructivo que apuesta por la conexi\u00f3n y la comunicaci\u00f3n entre los cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU y Espa\u00f1a. Aplaudo, por ello, a ECUSA por haber hecho posible un programa cient\u00edfico tan completo y meritorio. Muchos desaf\u00edos a los que se enfrenta nuestra sociedad solo pueden abordarse a trav\u00e9s de la Investigaci\u00f3n, el Desarrollo y la Innovaci\u00f3n. Es importante aunar esfuerzos, p\u00fablicos y privados, si queremos hacer de la ciencia un elemento fundamental para el desarrollo y prosperidad de nuestra sociedad. Por eso, todos, administraciones, universidades, empresas y sociedad civil debemos preservar e imperativamente desarrollar las capacidades y excelencia de la ciencia espa\u00f1ola. Sabemos que depende de todos. A los patrocinadores privados (la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, la Fundaci\u00f3n Caixa y la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica) les quiero decir que no hay dinero mejor gastado. Les felicito por esa implicaci\u00f3n e inteligencia empresarial. Quiero agradecer adem\u00e1s al MIT por su contribuci\u00f3n, importante para todos nosotros. Los cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU aportan un valor a\u00f1adido m\u00e1s: la EMBAJADA DE ESPA\u00d1A memoria_fecyt_af paginas.indd 14 1/3/18 16:2915 experiencia en EEUU, que para el modelo de investigaci\u00f3n y desarrollo en Espa\u00f1a, es esencial. Por ello, el futuro del sistema de I+D en Espa\u00f1a depende tambi\u00e9n de vosotros, de vuestra capacidad para el cambio y la transformaci\u00f3n. El inter\u00e9s y compromiso que demostr\u00e1is hoy es tambi\u00e9n vuestra responsabilidad. Nuestra responsabilidad como Embajada es la de ayudar a construir este puente s\u00f3lido con vosotros de doble direcci\u00f3n entre los EEUU y Espa\u00f1a. Pedro Moren\u00e9s Embajador de Espa\u00f1a en EEUU memoria_fecyt_af paginas.indd 15 1/3/18 16:2916 PATROCINADOR PRINCIPAL memoria_fecyt_af paginas.indd 16 1/3/18 16:2917 El notable \u00e9xito de organizaci\u00f3n y elevado contenido cient\u00edfico del II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Estados Unidos celebrado en Boston merece, a mi juicio, unas breves reflexiones. En primer lugar la cada vez m\u00e1s necesaria suma de esfuerzos en todos los aspectos relacionados con la Ciencia, incluida la difusi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico. No es de extra\u00f1ar, por ello, que la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces participara en este encuentro como Patrocinador prestando apoyo a los organizadores ECUSA, MIT, FECYT y la Asociaci\u00f3n de Estudiantes Espa\u00f1oles en el MIT. Poner en valor a la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola de Estados Unidos y de todo el mundo es una tarea de todos, entidades p\u00fablicas, privadas, administraci\u00f3n y colectivos acad\u00e9micos. En segundo lugar, el II Encuentro ECUSA dej\u00f3 demostrada lo necesaria que es la existencia de las comunidades de cient\u00edficos espa\u00f1oles en el extranjero. Para mostrar que, aunque la Ciencia no entiende ni de fronteras ni de nacionalidades, la ciencia espa\u00f1ola ocupa un lugar destacado en Estados Unidos. S\u00f3lo es preciso fijarse en los investigadores y cient\u00edficos espa\u00f1oles que lideran proyectos e instituciones de excelencia en Nueva York, California, Boston, etc. Se trata precisamente de eso, de buscar y encontrar un espacio para la ciencia en espa\u00f1ol, es decir, la que hacen los cient\u00edficos espa\u00f1oles. En tercer lugar, hay que promocionar y apoyar el talento cient\u00edfico. Para nuestra instituci\u00f3n el talento es un valor seguro. El talento de los cient\u00edficos es la materia prima de la ciencia y es tarea de nuestra fundaci\u00f3n y, casi una obligaci\u00f3n, cuidar y apoyar a los cient\u00edficos espa\u00f1oles, porque sin su talento, su creatividad y su esfuerzo muchos grandes avances no ser\u00edan posibles. ECUSA representa la voz y la palabra del talento cient\u00edfico espa\u00f1ol en Estados Unidos. Es por ello por lo que seguiremos prest\u00e1ndole nuestro apoyo, porque apoyar a la ciencia es apoyar a los cient\u00edficos. Raimundo P\u00e9rez- Hern\u00e1ndez Director de la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces FUNDACI\u00d3N RAM\u00d3N ARECES memoria_fecyt_af paginas.indd 17 1/3/18 16:2918 COLABORADORES memoria_fecyt_af paginas.indd 18 1/3/18 16:2919 Ciencia y Tecnolog\u00eda tienen un papel fundamental en la b\u00fasqueda de soluciones a los retos que enfrentamos como sociedad, que se recogen en el Programa Horizonte 2020 de la UE y en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de las Naciones Unidas. El ODS 9 tiene entre sus metas aumentar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y mejorar la capacidad tecnol\u00f3gica de los sectores industriales de todos los pa\u00edses, y en particular en los pa\u00edses en desarrollo. Para lograrlo es preciso fomentar la innovaci\u00f3n, y aumentar el n\u00famero de personas que trabajan en investigaci\u00f3n y desarrollo por mill\u00f3n de habitantes, as\u00ed como los gastos de los sectores p\u00fablico y privado en investigaci\u00f3n y desarrollo. Ciencia y Tecnolog\u00eda est\u00e1n presentes tambi\u00e9n de manera transversal en otros ODS, para aumentar el conocimiento cient\u00edfico en la gesti\u00f3n de los recursos naturales, en salud y educaci\u00f3n, entre otros \u00e1mbitos. Estos retos globales requieren respuestas complejas, multidisciplinares y la colaboraci\u00f3n de todos los pa\u00edses. La Ciencia encuentra en la cooperaci\u00f3n internacional la v\u00eda fundamental para hacer frente a importantes desaf\u00edos. Tanto para la construcci\u00f3n de grandes infraestructuras cient\u00edficas, como para poder mantener una investigaci\u00f3n avanzada es necesaria, m\u00e1s que nunca, la cooperaci\u00f3n internacional que, en muchos casos, comienza con la colaboraci\u00f3n de investigadores de distintos pa\u00edses.Estados Unidos ha sido siempre un polo de atracci\u00f3n de investigadores, y prueba de ello es la comunidad de cient\u00edficos espa\u00f1oles que desarrollan su carrera en ese pa\u00eds. Nuestros investigadores ayudan a tejer lazos humanos y profesionales, favoreciendo as\u00ed el avance de la Ciencia y de la Sociedad. En 2015 tuvo lugar el primer encuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en Estados Unidos. Este evento puso de relieve el trabajo que los cient\u00edficos espa\u00f1oles est\u00e1n realizando en prestigiosas instituciones estadounidenses, centros de referencia a nivel mundial. Su trayectoria es clara muestra de su contribuci\u00f3n a la generaci\u00f3n de conocimiento y al desarrollo de tecnolog\u00eda en distintas \u00e1reas de especializaci\u00f3n con un gran impacto social. MINISTERIO DE ASUNTOS EXTERIORES Y DE COOPERACI\u00d3N memoria_fecyt_af paginas.indd 19 1/3/18 16:2920 Por todo ello, el Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Relaciones Culturales y Cient\u00edficas de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo, fue una de las entidades que apoy\u00f3 este segundo Encuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en Estados Unidos. Este apoyo parte del convencimiento de que la Diplomacia Cient\u00edfica es una de las \u00e1reas pujantes de nuestra acci\u00f3n exterior, en la que Administraciones P\u00fablicas y Privadas, junto con las comunidades de investigadores, deben trabajar conjuntamente para hacer frente a los retos globales de un mundo cada vez m\u00e1s interconectado. Frente a los grandes desaf\u00edos globales y a los retos del futuro, la mejor soluci\u00f3n es navegar en convoy con quienes son m\u00e1s afines. Fernando Garc\u00eda Casas Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9rica y el Caribe memoria_fecyt_af paginas.indd 20 1/3/18 16:2921 La ciencia es ajena a las circunstancias que imponen las fronteras, pero los miembros de la comunidad cient\u00edfica no lo son: compartir un m\u00e9todo, un lenguaje y la misma b\u00fasqueda del conocimiento, no les hace inmunes a las condiciones del lugar en el que viven. Lo saben muy bien los miembros de la Asociaci\u00f3n de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en EEUU, que contin\u00faan la tradici\u00f3n de quienes a lo largo de la historia lo han dejado casi todo buscando el entorno m\u00e1s propicio para su labor investigadora. En su caso, el largo viaje y la prolongada estancia no han significado la ruptura con sus or\u00edgenes: al asociarse demuestran su voluntad de compartir experiencias y de intercambiar conocimiento, de estrechar lazos en beneficio de los dos pa\u00edses que est\u00e1n ligados a su carrera profesional. M\u00e1s que un grupo de profesionales con inquietudes y peripecias vitales coincidentes, ECUSA es la expresi\u00f3n de la responsabilidad social de sus integrantes. Fomentar la cultura cient\u00edfica, amparar y promover el talento, y contribuir al progreso a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n, son objetivos de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica que est\u00e1n en el esp\u00edritu de ECUSA. De hecho, uno de nuestros principales retos es impulsar las vocaciones relacionadas con la ciencia, la tecnolog\u00eda, la ingenier\u00eda y las matem\u00e1ticas. Por tanto, al colaborar en este proyecto -como colaboramos con la asociaci\u00f3n de cient\u00edficos espa\u00f1oles en el Reino Unido (CERU)- la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica es coherente con sus principios. Para subrayar nuestro compromiso con los objetivos de ECUSA, hemos impulsado el Premio a la mejor Innovaci\u00f3n 2017 en favor de la ciencia y la tecnolog\u00eda en espa\u00f1ol, que se entreg\u00f3 durante el encuentro el pasado 4 de junio en Boston. Tanto el cient\u00edfico galardonado como su proyecto, responden a la perfecci\u00f3n al prop\u00f3sito del premio, que es reconocer ideas innovadoras con un impacto real sobre la sociedad, y que enlacen la investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a y EEUU. Una relaci\u00f3n que se refleja muy bien en la trayectoria de Javier Garc\u00eda Mart\u00ednez, el investigador premiado: tras realizar sus estudios en Espa\u00f1a, viaj\u00f3 al MIT para ampliarlos, FUNDACI\u00d3N TELEF\u00d3NICA memoria_fecyt_af paginas.indd 21 1/3/18 16:2922 y all\u00ed fund\u00f3 una empresa con el fin de comercializar los resultados de sus hallazgos; una actividad que compatibiliza con la docencia en la Universidad de Alicante. Javier, como todos los cient\u00edficos espa\u00f1oles que trabajan en el extranjero, nos demuestra que su marcha no supuso una p\u00e9rdida, y que su actividad fuera de Espa\u00f1a no reduce la capacidad de progreso de nuestro pa\u00eds, sino que puede fortalecerla. Para asegurarnos de que sea as\u00ed, debemos impulsar nuestro sistema de I+D+i, de forma que quienes se marchen no lo hagan por falta de oportunidades, que la relaci\u00f3n con los que permanecen fuera sea estrecha, y que quienes deseen regresar encuentren todos los recursos para desarrollar aqu\u00ed su labor investigadora. Una tarea de todos, que siempre contar\u00e1 con el apoyo de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica. Jos\u00e9 Mar\u00eda Sanz-Magall\u00f3n Director General de Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica memoria_fecyt_af paginas.indd 22 1/3/18 16:2923 FUNDACI\u00d3N BANCARIA LA CAIXA Para la Fundaci\u00f3n Bancaria \"la Caixa\" ha sido una enorme satisfacci\u00f3n, un honor y de un gran inter\u00e9s haber colaborado la segunda edici\u00f3n del \u00abEncuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en Estados Unidos\u00bb, celebrado en junio de 2017 en el Massachussets Institute of Technology. En esta nueva ocasi\u00f3n, la satisfacci\u00f3n es doble dada la vinculaci\u00f3n que tenemos con la instituci\u00f3n de acogida: el MIT, que recientemente he tenido la oportunidad de visitar y conocer m\u00e1s de cerca y con quien hemos establecido una colaboraci\u00f3n en materia de promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. A trav\u00e9s de una convocatoria de propuestas anual, el MIT-SPAIN \"la Caixa\" Foundation SEED FUND proporciona ayudas con el objetivo de dar apoyo a proyectos de investigaci\u00f3n desarrollados conjuntamente entre universidades y centros de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles y grupos de investigaci\u00f3n del MIT. As\u00ed, la convocatoria pretende incrementar la colaboraci\u00f3n entre profesores, investigadores y estudiantes de Espa\u00f1a y del MIT. Pero sobretodo, apoyamos sin dudarlo iniciativas como el \"Encuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en Estados Unidos\" para reafirmar una vez m\u00e1s nuestro compromiso con la ciencia y el progreso de la sociedades, para crear alianzas entre instituciones internacionales y fortalecer los v\u00ednculos entre la comunidad cient\u00edfica.Indiscutiblemente, el progreso cient\u00edfico acaba redundando en el bienestar de las personas. As\u00ed lo hacen patente los proyectos que desde la Obra Social \"la Caixa\" apoyamos y que han permitido mejorar nuestra sociedad y nuestro futuro. Como ya sabr\u00e1n, desde nuestros inicios en 1904, impulsamos acciones sociales con el objetivo de contribuir a construir una sociedad m\u00e1s justa y con m\u00e1s oportunidades. M\u00e1s de un siglo manteni\u00e9ndonos fieles a unos valores que nos han llevado a implicarnos a fondo en el desarrollo social, cultural, educativo y econ\u00f3mico de los colectivos m\u00e1s vulnerables. Un desarrollo en el que la salud, como base del bienestar y de la prosperidad, es fundamental. memoria_fecyt_af paginas.indd 23 1/3/18 16:2924 Nuestro compromiso se reafirma a\u00f1o tras a\u00f1o para ayudar a todas las personas a hacer posibles sus proyectos y tratar de responder a los grandes retos que nos plantea la sociedad en cada momento. Una misi\u00f3n que nos ha llevado a trabajar por la igualdad de oportunidades y que se materializa en nuestra apuesta por la investigaci\u00f3n. Para la Obra Social \"la Caixa\" es un orgullo poder responder a los grandes retos cient\u00edficos y al avance de la investigaci\u00f3n, contribuyendo a dar peque\u00f1os pasos que desembocan en grandes logros. Por ello, llevamos a\u00f1os tejiendo una extensa red de complicidades que incluye desde las principales universidades hasta las instituciones cient\u00edficas de excelencia, pasando por los centros que lideran la investigaci\u00f3n en biomedicina, oncolog\u00eda, salud global, envejecimiento y enfermedades neurodegenerativas, entre otros campos. No quisiera finalizar sin expresar mi sincera felicitaci\u00f3n a los organizadores del \u00abEncuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en Estados Unidos\u00bb, la Asociaci\u00f3n de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA (ECUSA), la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) y la Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC, por esta singular iniciativa y por sus inestimables logros. Jaume Gir\u00f3 Ribas Fundaci\u00f3n Bancaria \"la 1/3/18 16:2928Tras el \u00e9xito del primer Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU inaugurado por S.M. el Rey Felipe VI en la Universidad de Georgetown (www.cientificosus.es) en septiembre de 2015, ECUSA, la Asociaci\u00f3n de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA (ECUSA) ha organizado el II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Estados Unidos (www.cientificosus2017.es) junto con la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT), la Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC y el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT, por sus siglas en ingl\u00e9s) los d\u00edas 2, 3 y 4 de junio de 2017 en el MIT. La apertura oficial del encuentro el d\u00eda 2 de junio corri\u00f3 a cargo de la Presidenta de ECUSA, D\u00f1a. Cristina V\u00e1zquez Mateo y cont\u00f3 con la presencia de la Secretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, D\u00f1a. Carmen Vela y el Vicepresidente y Tesorero del MIT, D. Israel Ruiz en el Centro de Conferencias Samberg del MIT. En la apertura participaron adem\u00e1s el Director de la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, D. Raimundo P\u00e9rez Hern\u00e1ndez, el Director de Telef\u00f3nica EEUU, D. Alfredo Timermans y el representante de la Obra Social \"La Caixa\", D. Fernando Pastor. Durante este II Encuentro participaron m\u00e1s de 170 cient\u00edficos espa\u00f1oles, emprendedores, divulgadores cient\u00edficos y acad\u00e9micos en EEUU. El Congreso cient\u00edfico se llev\u00f3 a cabo en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s indistintamente. Esta publicaci\u00f3n recoge las aportaciones de los cient\u00edficos espa\u00f1oles sin exigir una lengua concreta. memoria_fecyt_af paginas.indd 28 MA, PhD (Coordinadora Cient\u00edfica FECYT - SEIDI - Embajada de Espa\u00f1a en EEUU) Cristina V\u00e1zquez Mateo, PhD (Presidenta, ECUSA)Olivia Mateo, PhD ECUSA) Sociolog\u00eda, Elizabeth Vaquera, PhD Blanca Moren o-Dodson, PhD Ciencias de la Tierra, Medioambiente y Conservaci\u00f3n Ana Mu\u00f1oz, PhD David Peris, PhD Ciencias F\u00edsicas, Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda Antonio Pic\u00f3n, PhD Bego\u00f1a Vila, PhD David Guti\u00e9rrez, PhD Diego L\u00f3pez Olivia Mendivil, PhD Talleres Educaci\u00f3n, Divulgaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica Carlos Sierra, PhD Susana Mart\u00ednez de Castro, PhD Rebeca Salguero, PhD Francisco Garc\u00eda del Pozo Alejandra Borjabad, PhD Silvia Bravo, PhD Panel Mujer y Emprendimiento Paula Saa, PhD Mar\u00eda del Pilar Mart\u00ednez Viedma, PhD Ester Caffarel-Salvador, PhD Cristina Espinosa, PhD Panel Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Sociedad Cuevas, PhD Ana Maestre-Mer\u00e9ns, PhD memoria_fecyt_af paginas.indd 33 1/3/18 EN EEUU 4 memoria_fecyt_af paginas.indd 34 1/3/18 16:2935Los objetivos de este segundo encuentro han sido los de forjar y reforzar v\u00ednculos y sinergias entre cient\u00edficos y explorar nuevas oportunidades de colaboraci\u00f3n interdisciplinar. Los cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU, con arreglo a un amplio programa, aprovecharon este foro de alto nivel para razonar c\u00f3mo la ciencia y la tecnolog\u00eda afrontan los retos del milenio derivados del crecimiento poblacional en un planeta de recursos finitos. La importancia de entender los mecanismos biol\u00f3gicos y moleculares de patolog\u00edas de diverso origen, nuestro lugar en el Universo, la estructura y complejidad de la realidad que nos rodea y c\u00f3mo los organismos se relacionan entre ellos y evolucionan en su medio, entre otros muchos temas se abordaron durante los tres d\u00edas del Encuentro. Asimismo este II Encuentro ha permitido consolidar un foro de discusi\u00f3n y reflexi\u00f3n sobre el estado actual de las disciplinas cient\u00edficas y sus avances as\u00ed como tender puentes que faciliten la comunicaci\u00f3n entre la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola en EEUU y los organismos p\u00fablicos y privados de ambos pa\u00edses. memoria_fecyt_af paginas.indd 35 1/3/18 16:2936 PANEL 1: CLAVES CIENT\u00cdFICAS ANTE LOS RETOS GLOBALES PARA UN DESARROLLO SOSTENIBLE Moderadora: Teresa Nieves. Ponentes del panel de apertura del II encuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU por orden alfab\u00e9tico: Marta Fern\u00e1ndez, Jon\u00e1s Gonseth, Eva Hernando, Rub\u00e9n Juanes, Julio Lumbreras y Marco Mu\u00f1oz. memoria_fecyt_af paginas.indd 36 1/3/18 16:2937'In preparing for battle I have always found that plans are useless, but planning is indispensable .' Dwight D. Heisenhower. La ciencia fundamental y la tecnolog\u00eda aplicada, ahora m\u00e1s que nunca, caminan fraternalmente. El desarrollo de la especie humana est\u00e1 marcado por el af\u00e1n de avanzar en el conocimiento pero tambi\u00e9n en la b\u00fasqueda de respuestas a las acuciantes necesidades de las sociedades y del planeta. Afrontar el crecimiento y envejecimiento poblacional en un planeta de recursos finitos, entender la r\u00e1pida transformaci\u00f3n del medio ambiente y la adaptaci\u00f3n de los organismos al cambio clim\u00e1tico, abordar el desaf\u00edo de un abastecimiento energ\u00e9tico equitativo, o el acceso a una salud universal, son algunos de los retos que se derivan del antropoceno, la nombrada \"edad de los humanos\" en la que vivimos actualmente. Sin embargo, en los \u00faltimos tiempos estos retos amenazan con efectos naturales y sociales devastadores sobre el planeta en el que vivimos. Todos ellos son la base de la nueva agenda de desarrollo sostenible aprobada en 2015 por los l\u00edderes mundiales que se concreta en 17 objetivos, los llamados \"Objetivos de Desarrollo Sostenible\". En el marco de los objetivos de los Encuentros de cient\u00edficos en EEUU, este II Encuentro marc\u00f3 como finalizad crear un foro de reflexi\u00f3n sobre el estado actual de las distintas disciplinas cient\u00edficas y sus avances en relaci\u00f3n a los retos globales a los que nos enfrentamos como sociedad. El panel de apertura abord\u00f3 esta tem\u00e1tica con un panel multidisciplinar y diverso, creando un foro de debate y reflexi\u00f3n con el fin de concretar v\u00edas que conduzcan al \u00e9xito de los retos del antropoceno. Y algunos elementos claves que se plantean tampoco son sencillas: corresponsabilidad, interdisciplinariedad y colaboraci\u00f3n. Corresponsabilidad. Que el planeta est\u00e9 camino de la superpoblaci\u00f3n no es un problema s\u00f3lo de los habitantes de los pa\u00edses en desarrollo. Las nuevas enfermedades derivadas del envejecimiento poblacional en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados no es un problema s\u00f3lo de los cient\u00edficos. Que la emisi\u00f3n media memoria_fecyt_af paginas.indd 37 1/3/18 16:2938anual de CO2 de una persona sea 5000 kg, no es un problema s\u00f3lo de los pol\u00edticos. Son problemas comunes, donde la responsabilidad se reparte. Es critico, por tanto, reforzar las debilitadas sinergias entre pol\u00edticos, cient\u00edficos y sociedad. Interdisciplinariedad. Llevamos muchos a\u00f1os pensando que las soluciones a nuestros problemas se resolv\u00edan con especializaci\u00f3n. Por supuesto que sin un trabajo especializado no se puede profundizar en los problemas ni dar respuestas pr\u00e1cticas. Sin embargo, los retos que mencionamos son complejos y s\u00f3lo una aproximaci\u00f3n donde participen disciplinas diversas puede abordar esa complejidad. El acceso universal a la energ\u00eda no se resuelve con una detallada ingenier\u00eda mundial de redes el\u00e9ctricas. Sin la participaci\u00f3n de educadores, soci\u00f3logos, antrop\u00f3logos, financieros, ec\u00f3nomos, expertos en modelos de negocio y polit\u00f3logos, las soluciones ni ser\u00e1n eficaces ni ser\u00e1n sostenibles. En este sentido la organizaci\u00f3n de los profesionales es fundamental, integrando a profesionales de la ciencia de muy diversos \u00e1mbitos con vocaci\u00f3n no s\u00f3lo de reclamar un cambio sino ser protagonista de este cambio a trav\u00e9s de sus acciones y fomentando la interdisciplinariedad. Colaboraci\u00f3n. La complejidad de estos retos combina, entre otros, el avance del conocimiento, desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas, fortalecimiento de pol\u00edticas internacionales, consolidaci\u00f3n de las alianzas, reconocimiento de las econom\u00edas particulares. Los retos a los que nos enfrentamos plantean problemas complejos, enmara\u00f1ados. Como las telas de ara\u00f1a, no se pueden romper aplicando presi\u00f3n en un solo punto. Hacen falta acciones coordinadas, alianzas. Las emisiones de CO2 no se pueden resolver s\u00f3lo inventando tecnolog\u00edas menos emisoras. Al menos, no con la rapidez necesaria. Sin la colaboraci\u00f3n de ciudadanos, empresas, organizaciones sociales, cient\u00edficos y pol\u00edticos, no es posible llegar a soluciones eficaces. El liderazgo y confianza social son las bisagras para generar las sinergias necesarias entre los elementos claves. Un firme liderazgo es necesario para ejecutar medidas valientes, flexibles y din\u00e1micas que miren a largo plazo y permitan un planeta habitable para las generaciones venideras. La confianza de las sociedades se resuelve con compromiso pol\u00edtico y rigor cient\u00edfico. Pol\u00edticos centrados en desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas que converjan a los retos de nuestra sociedad, con escalas de tiempo superiores a los t\u00e9rminos electorales. Y cient\u00edficos asesorando con rigor y visi\u00f3n sobre esas pol\u00edticas p\u00fablicas, fuera de la zona de confort de los art\u00edculos en revistas internacionales. memoria_fecyt_af paginas.indd Rub\u00e9n Juanes Eva Hernando-Monge Jon\u00e1s Gonseth Garc\u00eda Marco M. Mu\u00f1oz Moderadora: Teresa Nieves Chinchilla memoria_fecyt_af paginas.indd 40 1/3/18 16:2941 MARTA FERN\u00c1NDEZ SU\u00c1REZ Vice Presidenta de I + D Daktari Diagnostics M arta Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez lidera proyectos de I + D en biotecnolog\u00eda y ciencias biol\u00f3gicas y est\u00e1 especializada en sistemas de diagn\u00f3stico in vitro. Lleva m\u00e1s de 10 a\u00f1os trabajando en el desarrollo de ensayos, tanto en la universidad como en la empresa privada, coordinando equipos durante todo el proceso de desarrollo de los productos, desde su concepci\u00f3n hasta la salida al mercado. En su ultima posici\u00f3n, fue Vice Presidenta de I + D de Daktari Diagnostics. Marta es inventora de varias patentes y sus trabajos han sido publicados en revistas internacionales de alto impacto; adem\u00e1s forma parte de paneles de personas expertas para diversas agencias federales y fundaciones. El hilo conductor de su carrera profesional es la pasi\u00f3n por mejorar los niveles de salud en todo el mundo y tiene m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia en el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de proyectos de cooperaci\u00f3n al desarrollo en \u00c1frica y Am\u00e9rica Central y del Sur. Marta obtuvo la doble titulaci\u00f3n en Ingenier\u00eda Industrial y Qu\u00edmica en el Institut Qu\u00edmic de Sarri\u00e0 (Barcelona, Espa\u00f1a) y el doctorado en Bioqu\u00edmica en el Massachusetts Institute of Technology, MIT (Cambridge, EEUU). memoria_fecyt_af paginas.indd 41 1/3/18 16:3042 RUB\u00c9N JUANES Profesor Departamento de ingenier\u00eda civil y ambiental Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT) Rub\u00e9n Juanes es profesor en el departamento de ingenier\u00eda civil y ambiental en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT por sus siglas en ingl\u00e9s). Antes de su incorporaci\u00f3n como profesor a MIT, fue investigador y docente en la Universidad de Stanford, y profesor en la universidad de Texas en Austin. En MIT, dirige un grupo de investigaci\u00f3n dedicado al estudio de procesos ambientales y energ\u00e9ticos en el subsuelo. Recientemente, ha contribuido al estudio de sismicidad inducida por actividades humanas en diversas aplicaciones, incluyendo recuperaci\u00f3n de hidrocarburos, almacenamiento de gas, y explotaci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas. Posee t\u00edtulos de m\u00e1ster y doctorado por la Universidad de California, Berkeley. memoria_fecyt_af paginas.indd 42 1/3/18 16:3043 EVA HERNANDO-MONGE Investigadora y profesora asociada School of Medicine Langone Medical Center New York University Eva Hernando inici\u00f3 sus estudios universitarios en Valladolid (Espa\u00f1a) donde curso Ciencias Qu\u00edmicas. Complet\u00f3 la especialidad de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular en la Universidad Aut\u00f3noma (UAM) de Madrid. Realiz\u00f3 sus estudios de Doctorado en el Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CBMSO), que pertenece al Centro Superior de Investigaciones Cient\u00edficas y est\u00e1 asociado a la Universidad Aut\u00f3noma. En 1999 obtuvo su t\u00edtulo de Doctora en Biolog\u00eda Molecular por la UAM. En el a\u00f1o 2000 se traslad\u00f3 a Nueva York, donde continu\u00f3 sus estudios post-doctorales en el Memorial Sloan-Kettering Cancer Center, form\u00e1ndose en Patolog\u00eda Molecular y Biolog\u00eda del c\u00e1ncer. En el a\u00f1o 2006 obtuvo su plaza de profesora en la Universidad de Nueva York (NYU). El laboratorio de la Dra. Hernando estudia las bases moleculares de la met\u00e1stasis de melanoma, con especial atenci\u00f3n al papel de los mecanismos epigen\u00e9ticos y los RNA no codificantes en la agresividad de estos tumores. Ha publicado m\u00e1s de 70 art\u00edculos de investigaci\u00f3n y sus estudios han sido financiados por el National Cancer Institute (NCI) - National Institute of Health (NIH), Department of Defense, American Cancer Society, NYSTEM program, Melanoma Research Foundation y Melanoma Research Alliance. Adem\u00e1s de dirigir su propio laboratorio, la Dra. Hernando es Directora de Investigaci\u00f3n del Departamento de Patolog\u00eda, y Directora de Ciencia B\u00e1sica del NYU Perlmutter Cancer Center. memoria_fecyt_af paginas.indd 43 1/3/18 16:3044 JON\u00c1S GONSETH Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica Jon\u00e1s Gonseth Garc\u00eda es M\u00e9dico Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Doctor por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Actualmente Asesor, Calidad en Sistemas y Servicios de Salud de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Oficina Regional para las Am\u00e9ricas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud OPS/OMS en Washington D.C. En m\u00e1s de quince a\u00f1os de carrera profesional ha sido responsable de gesti\u00f3n sanitaria y calidad asistencial, tanto en Espa\u00f1a como en distintos proyectos en Latinoam\u00e9rica. Entre 2012 y 2015 fue Gerente del Hospital de Especialidades de Guayaquil, en Ecuador, en un proyecto de transformaci\u00f3n de cultura, calidad y eficiencia hospitalaria que es considerado en foros internacionales como modelo para pa\u00edses de medios y bajos recursos, y que fue reconocido entre otros con el otorgamiento de la nacionalidad ecuatoriana por servicios relevantes a la Patria. En 2007 fue coordinado del primer estudio en Latinoam\u00e9rica sobre seguridad del paciente, con participaci\u00f3n de 58 hospitales de Argentina, Colombia, Costa Rica, Per\u00fa y M\u00e9xico. Docente universitario, experto invitado en foros en gesti\u00f3n de calidad asistencial, cuenta con diversos reconocimientos como Visitante Distinguido de la Facultad de Ciencias de la Universidad de C\u00f3rdoba en Argentina, y Profesor Honorario de la Licenciatura de M\u00e9dico Cirujano del Grupo Educativo Siglo XXI, de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico UNAM. memoria_fecyt_af paginas.indd 44 1/3/18 16:3045 MARCO M. MU\u00d1OZ Director, Oficina de Iniciativas Globales (Massachusetts Institute of Technology, MIT) M arco M. Mu\u00f1oz es Director de la Oficina de Iniciativas Globales en el MIT, con especial \u00e9nfasis en Am\u00e9rica Latina y Europa. Su responsabilidad principal es crear conexiones que ayuden a promover los intereses globales del Instituto, trabajando con socios estrat\u00e9gicos que compartan la meta del MIT de resolver algunos de los grandes desaf\u00edos del mundo. Anteriormente, Mu\u00f1oz fue Subdirector del Instituto IC2 de la Universidad de Texas en Austin, donde desarroll\u00f3 iniciativas econ\u00f3micas y tecnol\u00f3gicas en todo el mundo con \u00e9nfasis en Am\u00e9rica Latina. Del 2000 a 2002 fue Presidente del Comit\u00e9 Ejecutivo del Acuerdo de los Estados del Golfo de M\u00e9xico y ha sido asesor de la delegaci\u00f3n mexicana en la Organizaci\u00f3n Internacional del Caf\u00e9 en Londres. Mu\u00f1oz tiene una extensa experiencia en el sector privado en los Estados Unidos, Am\u00e9rica Latina y Europa, incluyendo su papel como asesor de Desarrollo Internacional en Frontera Produce. Tambi\u00e9n ha servido en el gobierno de su M\u00e9xico natal, como Asesor de la Presidencia de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores en el Senado de M\u00e9xico, Director de la Comisi\u00f3n de Comercio Agropecuario del Estado de Veracruz y como Subsecretario de Inversiones Extranjeras de Veracruz. MARCO M. MU\u00d1OZ Director, Oficina de Iniciativas Globales Massachusetts Institute of Technology Marco M. Mu\u00f1oz es Director de la Oficina de Iniciativas Globales en el MIT, con especial \u00e9nfasis en Am\u00e9rica Latina y Europa. Su responsabilidad principal es crear conexiones que ayuden a promover los intereses globales del Instituto, trabajando con socios estrat\u00e9gicos que compartan la meta del MIT de resolver algunos de los grandes desaf\u00edos del mundo. Anteriormente, Mu\u00f1oz fue Subdirector del Instituto IC2 de la Universidad de Texas en Austin, donde desarroll\u00f3 iniciativas econ\u00f3micas y tecnol\u00f3gicas en todo el mundo con \u00e9nfasis en Am\u00e9rica Latina. Del 2000 a 2002 fue Presidente del Comit\u00e9 Ejecutivo del Acuerdo de los Estados del Golfo de M\u00e9xico y ha sido asesor de la delegaci\u00f3n mexicana en la Organizaci\u00f3n Internacional del Caf\u00e9 en Londres. Mu\u00f1oz tiene una extensa experiencia en el sector privado en los Estados Unidos, Am\u00e9rica Latina y Europa, incluyendo su papel como asesor de Desarrollo Internacional en Frontera Produce. Tambi\u00e9n ha servido en el gobierno de su M\u00e9xico natal, como Asesor de la Presidencia de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores en el Senado de M\u00e9xico, Director de la Comisi\u00f3n de Comercio Agropecuario del Estado de Veracruz y como Subsecretario de Inversiones Extranjeras de Veracruz. memoria_fecyt_af paginas.indd 45 1/3/18 16:3046 TERESA NIEVES CHINCHILLA Investigadora en Goddard Space Flight Center de NASA/ CUA. Ex - Presidenta de ECUSA. MODERADORA D r. Teresa Nieves-Chinchilla es miembro fundador de ECUSA. Ha trabajado en la organizaci\u00f3n como Vicepresidente (Mayo 2014-Enero2016), Presidente (Enero-Junio 2016) y actualmente sirve como Presidente Saliente en la junta directiva. Es investigadora en el centro espacial de vuelo Goddard (GSFC) de NASA, en Maryland, desde el a\u00f1o 2006. Su principal contribuci\u00f3n al campo de la Heliof\u00edsica ha sido a trav\u00e9s del desarrollo de modelos te\u00f3ricos para describir y entender las estructuras magn\u00e9ticas asociadas a las emisiones solares, principal fuente de la actividad geomagn\u00e9tica y con impacto en la tecnolog\u00eda aeroespacial. Adem\u00e1s, dirige la componente educacional del acuerdo de cooperaci\u00f3n entre la Universidad Cat\u00f3lica de Am\u00e9rica (CUA) con GSFC-NASA. Realiz\u00f3 sus estudios en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares. memoria_fecyt_af paginas.indd 46 1/3/18 16:3047 SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 1: CIENCIAS DE LA TIERRA, MEDIOAMBIENTE Y CONSERVACI\u00d3N Cho-chairs: Ana Mu\u00f1oz1 y David Peris2 1. Cient\u00edfica y Profesora Immersion program teacher, Virginia Department of Education Vicepresidenta de ECUSA en DC 2. Investigador Postdoctoral, Wisconsin-MadisonPresidente ECUSA Midwest memoria_fecyt_af paginas.indd 47 1/3/18 16:3048En esta sesi\u00f3n se puso de manifiesto la relevancia de los datos y an\u00e1lisis cient\u00edficos para la comprensi\u00f3n de los eventos globales que afectan al Medio Ambiente. A pesar de la gran cantidad de evidencias cient\u00edficas y el acceso cada vez m\u00e1s f\u00e1cil a esta informaci\u00f3n, gestionar la magnitud de datos y estudios que se generan sobre este tema es una labor complicada y tediosa, por lo que a menudo algunos sectores no llegan a entender la magnitud del problema o simplemente omiten su relevancia. Durante la sesi\u00f3n se habl\u00f3 con claridad del cambio clim\u00e1tico, desde la rigurosidad cient\u00edfica de nuestro primer keynote, Miquel Gonz\u00e1lez Meler (catedr\u00e1tico y decano asociado de la Universidad de Illinois), explicando adem\u00e1s que la biosfera (conjunto de seres vivos del planeta) no es un ente pasivo a la hora de influir en los par\u00e1metros medioambientales (humedad, temperatura). Por tanto, los cambios en los ecosistemas, como reemplazar terrenos forestales por terrenos agr\u00edcolas de uso para la producci\u00f3n alimentaria o la obtenci\u00f3n de biomasa para generaci\u00f3n de bioenerg\u00edas, est\u00e1n provocando incrementos en las temperaturas y descenso en las precipitaciones. Adem\u00e1s, el cambio de las temperaturas a nivel global est\u00e1 provocando un incremento de regiones con menos acceso al agua terrestre, por ello Juan Losada (investigador asociado de la Universidad de Harvard y la Universidad de Brown) estudia los mecanismos de obtenci\u00f3n de agua atmosf\u00e9rica de las plantas para poder desarrollar mejoras gen\u00e9ticas que permita crecer plantas en regiones secas. Nuestros h\u00e1bitos de consumo tambi\u00e9n pueden verse afectados. Como nos explic\u00f3 Ignacio Morales Castilla (investigador asociado de la Universidad de Harvard), quien estudia c\u00f3mo el cambio de la temperatura global afecta a las plantaciones de la vid, recurso necesario para la producci\u00f3n de vino. Ignacio trata de crear modelos y aplicarlos a las variedades de uva existentes para cambiar unas especies memoria_fecyt_af paginas.indd 48 1/3/18 16:3049de vid por otras, de forma que resistan los cambios clim\u00e1ticos que se avecinan. Otra de las consecuencias del cambio clim\u00e1tico, es que puede favorecer la expansi\u00f3n de ciertos vectores, como insectos portadores de enfermedades como la malaria. Jos\u00e9 A Fern\u00e1ndez Robledo (investigador senior en el Laboratorio Bigelow para las ciencias oce\u00e1nicas) desarrolla metodolog\u00edas para poder entender los mecanismos de patogenicidad de estas enfermedades que pueden atacar a las sociedades occidentales en un futuro pr\u00f3ximo. Cierto es que hay problemas derivados del cambio clim\u00e1tico, pero en esta sesi\u00f3n tambi\u00e9n se habl\u00f3 de soluciones, algunas de las cuales ya las tenemos al alcance de la mano. Eso nos explic\u00f3 nuestro segundo keynote, H\u00e9ctor Garc\u00eda Mart\u00edn (investigador principal en el Instituto Joint BioEnergy que pertenece al Departamento de Energ\u00eda de USA), centrado en desarrollar la biolog\u00eda sint\u00e9tica que nos permita unir la ingenier\u00eda gen\u00e9tica y el an\u00e1lisis del metabolismo de microorganismos en una \u00fanica plataforma, a una escala que permita estudiar m\u00faltiples combinaciones para entender c\u00f3mo mejorar la productividad de los recursos bioenerg\u00e9ticos que no contaminen y adem\u00e1s sean renovables. Trata de combinar los mejores elementos gen\u00e9ticos que provienen de la naturaleza, pero la mayor\u00eda de ellas de uno o pocos organismos. Por eso, David Peris Navarro (investigador asociado de la Universidad de Wisconsin-Madison y del Centro de Investigaciones Bioenerg\u00e9ticas de los Grandes Lagos) nos explic\u00f3 que hay m\u00e1s biodiversidad, lo que implica que disponemos de m\u00e1s combinaciones gen\u00e9ticas para experimentar, que nos pueden ayudar a mejorar los microorganismos que ya aplicamos en la producci\u00f3n de bioenerg\u00edas. En conclusi\u00f3n, se mostraron evidencias cient\u00edficas y datos que apoyan que el cambio clim\u00e1tico es una realidad, que va a afectar a nuestro estilo de vida, nos va a poner frente a situaciones desconocidas anteriormente y que supondr\u00e1n un gran reto para la humanidad, ante el cual la investigaci\u00f3n y el conocimiento cient\u00edfico nos guiar\u00e1 en la b\u00fasqueda de soluciones. memoria_fecyt_af paginas.indd 49 ANA MU\u00d1OZ Cient\u00edfica y Immersion program teacher, Virginia Department of EducationVicepresidenta de ECUSA en DC A na Mu\u00f1oz es cient\u00edfica de investigaci\u00f3n y docente, especializada en Microbiolog\u00eda Medioambiental con m\u00e1s de cinco a\u00f1os de experiencia postdoctoral en estudios de biodiversidad, procesos de biodegradaci\u00f3n, optimizaci\u00f3n enzim\u00e1tica y biolog\u00eda molecular. Doctora en Microbiolog\u00eda del suelo por la Universidad de Extremadura, investigadora postdoctoral en la universidad de Minnesota y el USDA (Departamento de Agricultura en EEUU) y cient\u00edfica en investigaci\u00f3n y desarrollo en Abengoa Bioenergy New Technologies. Actualmente dedicada a la docencia de la Biolog\u00eda en un programa piloto de inmersi\u00f3n biling\u00fce en Arlington, Virginia. Es presidenta del cap\u00edtulo de ECUSA en Washington DC. memoria_fecyt_af paginas.indd 51 1/3/18 16:3052 DAVID PERIS Investigador Postdoctoral, Universidad de Wisconsin-Madison Presidente ECUSA Midwest D avid Peris, es Doctor en Biotecnolog\u00eda especializado en biolog\u00eda evolutiva de la levadura por la Universidad de Valencia desde 2012. A d\u00eda de hoy trabaja como investigador postdoctoral en la Universidad de Wisconsin-Madison y colabora con el Centro de Investigaci\u00f3n de Bioenerg\u00eda de los Grandes Lagos para estudiar la biodiversidad de levaduras, su evoluci\u00f3n y las aplicaciones de levaduras en diferentes campos industriales como las energ\u00edas renovables, el vino y la elaboraci\u00f3n de cerveza. El Dr. Peris es tambi\u00e9n presidente de la secci\u00f3n Regional de los Cient\u00edficos Espa\u00f1oles de EE. UU. (ECUSA) desde 2015. El Dr. Peris es coautor de 13 art\u00edculos en revistas internacionales indexadas y ha estado involucrado en 8 proyectos de investigaci\u00f3n. memoria_fecyt_af paginas.indd 52 1/3/18 16:3053 PONENTES Ponentes: Miquel Gonz\u00e1lez-Meler H\u00e9ctor Garc\u00eda Mart\u00edn Juan Ignacio Morales-Castilla Peris Jos\u00e9 A. Fern\u00e1ndez-Robledo memoria_fecyt_af paginas.indd 53 1/3/18 16:3054 Licenciado en Biolog\u00eda por la Universidad de Barcelona donde tambi\u00e9n finaliz\u00f3 su M\u00e1ster en \"respuestas de las plantas al ambiente\". En el a\u00f1o 1993 consigui\u00f3 una beca de la Smithsonian Institution of Washington para desarrollar sus investigaciones de doctorado en el Centro de Investigaci\u00f3n Ambiental (SERC) en Maryland USA. All\u00ed investigo los efectos del cambio clim\u00e1tico en ecosistemas expuestos a concentraciones de CO2 esperadas para finales del siglo XXI. Despu\u00e9s de conseguir su doctorado en 1995, consigui\u00f3 dos becas postdoctorales para continuar sus trabajos en SERC. En 1997, desarrollo aplicaciones isot\u00f3picas para el estudio de respuestas de plantas y ecosistemas a factores ambientales y nutricionales en la Duke University en Carolina del Norte. En Duke particip\u00f3 activamente en el proyecto FACE (free-air CO2 enrichment) financiado por el Department of Energy involucrando a unos 20 investigadores de todo el mundo. En al a\u00f1o 2000 fue contratado por la Universidad de Illinois en Chicago como \"assistant profesor\" donde desarroll\u00f3 su grupo de trabajo independiente. Ahora es Catedr\u00e1tico y Decano asociado de asuntos acad\u00e9micos en la misma Universidad. Con financiaci\u00f3n del los Ministerios de Agricultura (USDA), Energ\u00eda (DOE), Ambiente (EPA), la fundaci\u00f3n nacional de ciencia (NSF) y varias fundaciones privadas ha completado estudios de biodiversidad, biolog\u00eda del cambio clim\u00e1tico, especies invasoras, servicios eco-sist\u00e9micos, modelos del ciclo de carbono o infraestructura ecol\u00f3gica urbana. memoria_fecyt_af paginas.indd 54 1/3/18 16:3055 MIQUEL GONZ\u00c1LEZ-MELER Catedr\u00e1tico Illinois University Sus estudios van desde los tr\u00f3picos en el hemisferio sur hasta el \u00c1rtico. Sus proyectos actuales incluyen la primera expedici\u00f3n cient\u00edfica en velero al pasaje \u00e1rtico del noroeste, el desarrollo de t\u00e9cnicas de visualizaci\u00f3n de ra\u00edces en cultivos de bioenerg\u00eda, y el estudio de las producciones mineras en los Andes sobre la sostenibilidad de ecosistemas y la producci\u00f3n de cacao de calidad. memoria_fecyt_af paginas.indd 55 1/3/18 16:3056Ecosistemas en flujo: balances de carbono y energ\u00eda en el manejo de la biodiversidad y producci\u00f3n de bioenerg\u00eda. U n gran problema para la sostenibilidad de recursos naturales son los impactos ambientales de las actividades antropog\u00e9nicas. El uso de energ\u00eda basada en combustibles f\u00f3siles (carb\u00f3n, petr\u00f3leo, gas natural) y los cambios en el uso de la tierra (deforestaci\u00f3n, agricultura, urbanizaci\u00f3n) resultan en grandes emisiones de di\u00f3xido de carbono (CO2) a la atm\u00f3sfera (unos 8-9 millones de toneladas de CO2 al a\u00f1o). Estas emisiones incrementan la concentraci\u00f3n de CO2 en la atm\u00f3sfera y est\u00e1n contribuyendo a los cambios clim\u00e1ticos experimentados en las \u00faltimas d\u00e9cadas (incremento de la temperatura, cambios en reg\u00edmenes de precipitaci\u00f3n, eventos meteorol\u00f3gicos extremos, etc.). Los ecosistemas terrestres tambi\u00e9n intercambian grandes cantidades de Carbono con la atm\u00f3sfera mediante los procesos de producci\u00f3n primaria bruta (GPP) y la respiraci\u00f3n del ecosistema (Re). De hecho, los ecosistemas terrestres intercambian unos 140 millones de toneladas de CO2 al a\u00f1o, es decir m\u00e1s de 15 veces la cantidad de C emitida por actividades humanas a la atmosfera. Si los procesos de GPP y Re est\u00e1n en equilibrio entre ellos, entonces la actividad natural de la biosfera terrestre no tendr\u00eda impacto sobre la concentraci\u00f3n del CO2 de la atmosfera. Si los valores de GPP exceden los valores de Re, entonces la biosfera acumular\u00eda C en forma de biomasa o carbono en suelos, y, por tanto, reducir\u00eda la concentraci\u00f3n de CO2 en la atmosfera, mitigando los efectos antropog\u00e9nicos sobre el clima. Debido a esta posibilidad, se han creado estrategias de conservaci\u00f3n de sistemas naturales para evitar la p\u00e9rdida de carbono guardada en ellos. Tambi\u00e9n se han fomentado actividades de restauraci\u00f3n y reforestaci\u00f3n de ecosistemas con el fin de aumentar el valor de GPP, reduciendo el balance neto de emisiones de carbono. Finalmente, se fomentan formas energ\u00e9ticas sostenibles de bajo impacto ambiental. Un ejemplo es el del uso de la biomasa como fuente energ\u00e9tica. Todas estas estrategias implican cambios en el uso de la tierra y en el tipo de cobertura vegetal que tienen. Los cambios en el uso de la tierra tambi\u00e9n tienen un impacto sobre el clima. Diferentes tipos de vegetaci\u00f3n absorben y utilizan distintas cantidades de energ\u00eda solar. Cuanta m\u00e1s energ\u00eda solar sea rebotada al espacio y se utilice para la fotos\u00edntesis y la transpiraci\u00f3n de las plantas menos energ\u00eda ser\u00e1 memoria_fecyt_af paginas.indd 56 1/3/18 16:3057utilizada para el aumento de la temperatura del aire y de las superficies de suelos y edificios. Por ejemplo, el cambio de vegetaci\u00f3n forestal a una agr\u00edcola reduce la tasa de fotos\u00edntesis y la transpiraci\u00f3n aumentando la temperatura y reduciendo la humedad relativa del aire, reduciendo la cantidad de precipitaci\u00f3n de la regi\u00f3n. As\u00ed un cambio de bosque a un cultivo de biomasa basado en gram\u00edneas tendr\u00eda un efecto beneficioso al reducir el uso de combustibles f\u00f3siles, pero uno perjudicial al aumentar la temperatura del sistema y reducir el r\u00e9gimen de lluvias. En la presentaci\u00f3n se presentaron algunos ejemplos en varias regiones de la tierra de c\u00f3mo estos efectos se integran, adicionan o cancelan. Tales ejemplos incluyen sistemas de manipulaci\u00f3n donde ecosistemas son expuestos a concentraciones de CO2 o temperatura esperadas para finales de este siglo. Como conclusi\u00f3n, el uso de la tierra y sus fuerzas sociales y econ\u00f3micas tienen un gran impacto sobre el clima debido a los cambios de balance energ\u00e9tico que s\u00e9 sobre la vegetaci\u00f3n. El manejo de los planes de conservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y uso de la bioenerg\u00eda deben considerar sus efectos sobre el clima. Por ejemplo, si las fuerzas de mercado que fomentan la utilizaci\u00f3n del suelo para producci\u00f3n de bioenerg\u00eda, causar\u00eda un aumento de los precios de los alimentos con la consecuente deforestaci\u00f3n en otras regiones del planeta para crear m\u00e1s \u00e1reas de cultivo. Tenemos suficientes elementos para evaluar y predecir muchos de estos efectos directos e indirectos, reconociendo la influencia de la vegetaci\u00f3n sobre el clima. Miquel A. Gonz\u00e1lez-Meler Professor in Global Change Biology University of Illinois at Chicago memoria_fecyt_af paginas.indd 57 1/3/18 16:3058 H\u00c9CTOR GARC\u00cdA MART\u00cdN Investigador principal Joint BioEnergy Institute US Department of Energy H \u00e9ctor Garc\u00eda Mart\u00edn naci\u00f3 en Bilbao y obtuvo una licenciatura en f\u00edsica (especialidad estado s\u00f3lido) de la Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV). Realiz\u00f3 sus estudios doctorales en f\u00edsica de la materia condensada en la University of Illinois at Urbana Champaign (UIUC), en EEUU. Durante sus tesis trabaj\u00f3 tambi\u00e9n en problemas de biolog\u00eda, encontrando una explicaci\u00f3n para una de las leyes m\u00e1s antiguas en ecolog\u00eda: la relaci\u00f3n entre n\u00famero de especies y \u00e1rea. Su inter\u00e9s en biocomplejidad y en utilizar m\u00e9todos matem\u00e1ticos en ecolog\u00eda microbiana le llev\u00f3 a trabajar en el Joint Genome Institute del Department of Energy estadounidense, donde trabaj\u00f3 en metagen\u00f3mica como postdoctoral. Buscando un marco m\u00e1s predictivo para la microbiolog\u00eda y la ecolog\u00eda microbiana, estableci\u00f3 un grupo de investigaci\u00f3n en el Joint BioEnergy Institute (JBEI) y Lawrence Berkeley National Laboratory con la intenci\u00f3n de desarrollar modelos predictivos para sistemas biol\u00f3gicos. En JBEI, H\u00e9ctor ha desarrollado en su grupo modelos mecan\u00edsticos y estad\u00edsticos, y herramientas de software para guiar la biolog\u00eda sint\u00e9tica y la ingenier\u00eda metab\u00f3lica de manera m\u00e1s racional y sistem\u00e1tica. memoria_fecyt_af paginas.indd 58 1/3/18 16:3059Modelizaci\u00f3n de datos de gen\u00f3mica funcional para producir biocombustibles utilizando biolog\u00eda sint\u00e9tica. La Biolog\u00eda ha sufrido una transformaci\u00f3n radical en las \u00faltimas d\u00e9cadas, evolucionando de un \u00e9nfasis en clasificar y explicar el comportamiento biol\u00f3gico hasta adquirir la capacidad de cambiar el conjunto de instrucciones que gobierna este comportamiento y, por tanto, de modificarlo. No obstante, mientras que nuestra capacidad para crear nuevos dise\u00f1os biol\u00f3gicos mejora r\u00e1pidamente, nuestra capacidad para predecir los resultados de cambios en el ADN es todav\u00eda muy limitada. En el grupo de modelizaci\u00f3n metab\u00f3lica cuantitativa (Quantitative Metabolic (transcript\u00f3mica, prote\u00f3mica, metabol\u00f3mica, fluj\u00f3mica) y convertirlos en sugerencias ejecutables (por ejemplo, sobre expresar el gen X) que acerquen al bio-ingeniero a su objetivo (por ejemplo, aumentar la producci\u00f3n de biocombustible). En esta charla present\u00e9 las tres \u00e1reas principales de nuestra investigaci\u00f3n: 1-) modelos mecan\u00edsticos basados en flujos metab\u00f3licos que utilizan experimentos con marcaje de 13C, 2-) modelizaci\u00f3n de datos de -omicas utilizando t\u00e9cnicas de \"machine learning\" y 3-) desarrollo de herramientas basadas en la web para el almacenamiento y visualizaci\u00f3n de datos. En el \u00e1rea de modelos basados en flujos metab\u00f3licos utilizamos el conocimiento de flujos internos para identificar genes (sintasa de malato) que hab\u00edan de ser sub- expresados para aumentar hasta un 70% la producci\u00f3n de biocombustibles basados en \u00e1cidos grasos. En el \u00e1rea de \"machine learning\", demostr\u00e9 c\u00f3mo usar estas t\u00e9cnicas para aumentar la producci\u00f3n de combustibles para aviones y para predecir la din\u00e1mica de rutas metab\u00f3licas. Tambi\u00e9n habl\u00e9 de c\u00f3mo estamos utilizando chips de microfluidica para intentar producir la gran cantidad de datos necesaria para este tipo de predicciones. Finalmente, mostr\u00e9 herramientas inform\u00e1ticas para almacenar (public-edd.jbei.org) y visualizar datos de -omicas (https:// public-arrowland.jbei.org/). H\u00e9ctor Garc\u00eda Mart\u00edn Investigador principalJoint BioEnergy Department of Energy memoria_fecyt_af paginas.indd 59 1/3/18 16:3060 JUAN LOSADA Investigador Asociado Arnold Arboretum, Universidad de Harvard Licenciado en Biolog\u00eda y en Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Alimentos por la Universidad de Vigo, donde comenz\u00f3 a interesarse por las plantas y la conservaci\u00f3n de espacios naturales. Posteriormente, realiz\u00f3 un programa de doctorado en la Universidad de Zaragoza, y finaliz\u00f3 su tesis doctoral en la Estaci\u00f3n Experimental de Aula Dei-CSIC (Zaragoza), donde estudi\u00f3 la biolog\u00eda reproductiva de frutales de inter\u00e9s agron\u00f3mico. Posteriormente, se uni\u00f3 al Arnold Arboretum de la Universidad de Harvard, donde comenz\u00f3 a estudiar la evoluci\u00f3n de procesos reproductivos en plantas con flor. Actualmente es Investigador Asociado en la Universidad de Harvard y la Universidad de Brown, donde combina estudios de evoluci\u00f3n con fen\u00f3menos fisiol\u00f3gicos de transporte de agua y nutrientes en las plantas ater scarcity is predicted to be one of the most catastrophic consequences of climate change for both natural and agricultural Plants native interesting of these are species that absorb water through their leaves, thus allowing them to make use of nighttime dew or fog as a source of water. How such plants are able to absorb water excessive water loss when Capparis odoratissima is able to produce new biomass (i.e. new branches, flowers and fruits) using almost exclusively nocturnal foliar well ex situ experiments to understand the extent and pathway of foliar water uptake. reveals a specialized foliar anatomy for water capture and maintenance within leaves. The superficial asymmetry of both leaf faces (adaxial and abaxial) shows structures possess a narrow canal that connects with the leaves. Interestingly, we found highly hygroscopic movement of water from the surface of the leaf into the lumen of the idioblasts. When immersed in water, C. odoratissima leaves gain weight as water moves into the leaf; droplets to the adaxial surface were more efficiently up taken by leaves, in combination with a low water loss by the trichome-covered abaxial surface. Juan M Losada 1,2 Miriam Diaz3 N. Michele Holbrook2 1. Arnold Arboretum of Harvard University. 1300 Center St., Boston, MA, 02131. 2. Department of Organismic and Evolutionary Biology, Harvard University. 16 Divinity Avenue, Cambridge, MA, 02138. 3. CIEZA Universidad Francisco de Miranda, Coro, Falc\u00f3n, Venezuela, PO Box 7506. memoria_fecyt_af paginas.indd 62 1/3/18 16:3063 IGNACIO MORALES-CASTILLA Investigador Asociado, Harvard University D octor en Ecolog\u00eda por la Universidad de Alcal\u00e1, Ignacio trabaja actualmente como Asociado de Investigaci\u00f3n en la Universidad de Harvard. Con anterioridad, ha trabajado como investigador postdoctoral en las Universidades de McGill en Canad\u00e1 y de \u00c9vora en Portugal. Su pasi\u00f3n y preocupaci\u00f3n por el futuro de la biodiversidad en un contexto global cambiante, le han llevado a estudiar, por ejemplo, c\u00f3mo el cambio clim\u00e1tico influir\u00e1 las distribuciones futuras de las especies o c\u00f3mo las especies interaccionen entre s\u00ed. Su trabajo actual en Harvard se centra en predecir los efectos globales del cambio clim\u00e1tico sobre el desarrollo de las distintas variedades de uva dedicadas a la producci\u00f3n de vino. Ignacio Morales-Castilla es autor de 25 publicaciones en revistas cient\u00edficas indexadas, la mayor\u00eda en prestigiosas revistas dentro del \u00e1mbito de la Ecolog\u00eda. Adem\u00e1s, ha participado en m\u00e1s de 10 proyectos de investigaci\u00f3n internacionales, siendo investigador principal de uno de ellos, y es invitado frecuentemente a impartir seminarios en centros de investigaci\u00f3n. Su proyecci\u00f3n internacional, le ha posibilitado establecer una s\u00f3lida red de colaboraciones con m\u00e1s de 100 investigadores en los cinco continentes. memoria_fecyt_af paginas.indd 63 1/3/18 16:3064The future of mismatches phenology is adapted, and future climatic conditions. Previous research grapes (Vitis vinifera projected declines in production within and identified geographic areas that may become suitable for future wine grape production. Beyond moving winegrowing regions to more suitable areas, a less explored alternative is to exploit existing wine grape diversity. The over 1,000 planted varieties differ their to withstand changing climatic conditions. Here we ask how 10 common wine grape varieties will cope with climate change globally, both within and outside current winegrowing regions. We do so by first, parameterizing models variety to current an unprecedented dataset on wine grape phenology within France and Germany. Following, we validate the models and make predictions for future phenology (i.e. 2080-2100) based on 30 different global circulation projections of future climate. This allows us to identify the varieties that will be more currently Our While our models predict advancement in the phenology of all varieties, their suitability to continue growing depends on the magnitude of the regime the New World are predicted to undergo the most critical changes adapted varieties not currently planted. Two conclusions stem from these findings. First, a shift in planted wine grape varieties arises as a potential solution to adapt winegrowing climate offers a way to varieties of future interest and better anticipate the outcomes of climate change on agriculture. Ignacio Morales-Castilla Harvard University memoria_fecyt_af paginas.indd 64 1/3/18 16:3065 DAVID PERIS Investigador Postdoctoral, Universidad de Wisconsin-Madison Presidente ECUSA Midwest D avid Peris, es Doctor en Biotecnolog\u00eda especializado en biolog\u00eda evolutiva de la levadura por la Universidad de Valencia desde 2012. A d\u00eda de hoy trabaja como investigador postdoctoral en la Universidad de Wisconsin-Madison y colabora con el Centro de Investigaci\u00f3n de Bioenerg\u00eda de los Grandes Lagos para estudiar la biodiversidad de levaduras, su evoluci\u00f3n y las aplicaciones de levaduras en diferentes campos industriales como las energ\u00edas renovables, el vino y la elaboraci\u00f3n de cerveza. El Dr. Peris es tambi\u00e9n presidente de la secci\u00f3n Regional de los Cient\u00edficos Espa\u00f1oles de EE. UU. (ECUSA) desde 2015. El Dr. Peris es coautor de 13 art\u00edculos en revistas internacionales indexadas y ha estado involucrado en 8 proyectos de investigaci\u00f3n. memoria_fecyt_af paginas.indd 65 1/3/18 16:3066Mining Saccharomyces diversity and experimental evolution for cellulosic biofuel and beer applications. In the last decade, the application of new molecular techniques has helped sugar consumption rates, or compound production, be first step to unravel interesting industrial traits strains. Here, traits of both parents applied to different such be overcome by the application of our new technology, called HyPr (Hybrid Production). With HyPr, we are testing the generation of more complex hybrids, tri-species hybrids, tetra-species hybrids, more diversity with an open application to cellulosic biofuel industry. For example, we are testing the generation of a complex hybrid containing genome contributions from of different populations of S. eubayanus. Using experimental evolution of interest. These findings be in artificial gene networks in chassis to CONICET-UNComahue, Bariloche, Argentina. memoria_fecyt_af paginas.indd 66 1/3/18 16:3067 JOS\u00c9 A. FERN\u00c1NDEZ-ROBLEDO Senior Research Scientist Bigelow Laboratory for Ocean Sciences O riundo de Ourense, trabaja actualmente como \"Senior Research Scientist\" para el \"Bigelow Laboratory for Ocean Sciences\", una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro dedicada a temas de conservaci\u00f3n e investigaci\u00f3n marinos. Formado en histopatolog\u00eda de moluscos en el Instituto de Investigaciones Marinas -CSIC en Vigo, lleva dos d\u00e9cadas trabajando en los EEUU a donde lleg\u00f3 como becario post-doctoral. Despu\u00e9s de muchos a\u00f1os trabajando en biotecnolog\u00eda marina para la Universidad de Maryland en Baltimore, en el 2012 inici\u00f3 su etapa en Bigelow Laboratory. Su principal inter\u00e9s es protozoos par\u00e1sitos de moluscos, desde el seguimiento en explotaciones de acuicultura hasta aspectos moleculares de su biolog\u00eda. Adem\u00e1s de intentar frenar la expansi\u00f3n de los par\u00e1sitos, Jos\u00e9 Antonio tambi\u00e9n est\u00e1 interesado en aplicaciones de los par\u00e1sitos en biotecnolog\u00eda. Estas aplicaciones incluyen el tratamiento de pestes en acuicultura con metabolitos secundarios que se producen en el cultivo in vitro del par\u00e1sito y la utilizaci\u00f3n del par\u00e1sitos para la producci\u00f3n de prote\u00ednas recombinantes de inter\u00e9s comercial y vacunas contra protozoos que afectan humanos. A esto hay que sumar su inter\u00e9s en dise\u00f1ar ostras, utilizando ingenier\u00eda gen\u00e9tica, para resistir pat\u00f3genos y contaminantes en el medio ambiente, problemas que tambi\u00e9n afectan a la acuicultura en su Galicia natal. memoria_fecyt_af paginas.indd 67 1/3/18 Cheap, the last decades have resulted in almost organisms. Characterization of these genes requires cases the use of surrogate organisms. This difficulty applies in particular to the study proteins from intracellular parasites, which poses some unique challenges due to the complex life cycle of these organisms and difficulty in obtaining source expression systems can address some of these challenges but in a limited way. We seek to develop and validate a heterologous protein expression system based Perkinsus marinus in a full- defined culture medium in the absence of host cells. With a doubling time of 16-24 hours, the parasite can reach densities of 107 cells/ml up to g wet weight ml. The parasite is (BSL2), and there are multiple species/strains available from the American Type Culture Collection. We previously that P. and the constructs hr. of transfection. The expression appeared to be transient for genes, florescence of diminished of proof for the \"pseudoparasite\" concept, as we show that the engineered P. marinus system has the potential to become a surrogate system suitable for expression of Plasmodium spp. genes. This system has the potential to become a malaria vaccine delivery platform. In parallel, we are working on optimizing the growth of this protozoan in large volumes using industrial processes. The project research activity will be carried out at Bigelow Laboratory and the University of Maine, and integrated into the biotechnology curriculum at Southern Maine Community College, encouraging students in the formation and testing growth their education or participation in the workforce.\u00b4Jos\u00e9 A. Fern\u00e1ndez Robledo, Emma R. Cold, Peter van Walsum, Elizabeth E. Ehrenfeld 1. Bigelow Laboratory for Ocean Sciences 2. Chemical and Biological Engineering at University of Maine 3. Southern Maine memoria_fecyt_af paginas.indd 69 1/3/18 16:3070 PANEL 2: \u00bfC\u00d3MO HEMOS LLEGADO HASTA AQU\u00cd? CAMINOS EN CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N. Cho-chairs: Cristina V\u00e1zquez Mateo1 1. EMD memoria_fecyt_af paginas.indd 70 1/3/18 16:3071Existen muchas definiciones de \u00e9xito profesional, pero todos los ponentes de esta mesa redonda coinciden en que han llegado a realizar aquello que realmente deseaban a base de intentar mejorar cada d\u00eda y superar m\u00faltiples retos a lo largo de su camino profesional. Mar\u00eda Luisa Garc\u00eda (vicepresidenta de Kanalis Consulting, L.L.C.), Jos\u00e9 Guti\u00e9rrez (CEO de Synlogic Inc.), Mar\u00eda Jos\u00e9 Vi\u00f1as (comunicadora cient\u00edfica para la NASA) y Ana Maiques (CEO de Neuroelectrics) nos acercaron a trav\u00e9s de su experiencia algunos de los muchos caminos diferentes que pueden llevar al \u00e9xito dentro de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Aunque todos ellos partieron de bases diferentes coinciden en que para llegar a sus puestos actuales no han seguido ninguna f\u00f3rmula m\u00e1gica sino que ha sido fruto de una mezcla de una buena educaci\u00f3n, mucho trabajo y constancia, desarrollo de relaciones y habilidades esenciales como la comunicaci\u00f3n y el liderazgo, todo ello acompa\u00f1ado de una pizca de suerte ya que tambi\u00e9n es importante estar en el sitio adecuado en el momento oportuno. Tras preguntarles sobre c\u00f3mo motivar\u00edan a una persona que est\u00e1 empezando su carrera y cuya inspiraci\u00f3n es seguir una trayectoria similar a la de los ponentes, todos coincidieron en la importancia de ser valiente, constante y creer en uno mismo para poder conservar en todo momento la fuerza que te permita seguir tu pasi\u00f3n derribando los obst\u00e1culos que seguro encontrar\u00e1s por el camino. Asimismo nos expresaron c\u00f3mo algunas veces las lecciones aprendidas en situaciones de fracaso pueden llegar a ser las que tengan un mayor impacto en la carrera profesional. Todos ellos empezaron su formaci\u00f3n en Espa\u00f1a y han acabado desarrollando su profesi\u00f3n en EEUU, pero incluso a d\u00eda de hoy siguen intentando establecer conexiones con nuestro pa\u00eds y sus profesionales siempre que tienen oportunidad. Aseguran que sus ra\u00edces espa\u00f1olas no les han supuesto ning\u00fan impedimento a la hora de avanzar en sus carreras y que esta visi\u00f3n diferente les ha enriquecido y ayudado en su camino al \u00e9xito. Cristina V\u00e1zquez Mateo EMD Serono (Merck KGaA) Presidenta ECUSA memoria_fecyt_af paginas.indd Serono (Merck KGaA) Presidenta ECUSA MODERADORA D octora en Biolog\u00eda Molecular, especialista en inmunolog\u00eda, actualmente trabaja como Clinical Research Scientist en EMD Serono (Merck KGaA) en el desarrollo de medicinas para pacientes con enfermedades autoinmunes. Asimismo, es Presidenta de ECUSA (Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA), cuya misi\u00f3n es promover el papel de la ciencia, la tecnolog\u00eda y sus profesionales en nuestra sociedad. Anteriormente ha trabajado como investigadora Postdoctoral en Boston University School of Medicine estudiando nuevas terapias para diabetes tipo 1 y como Coordinadora de Ensayos Cl\u00ednicos para enfermedades autoinmunes en Boston Medical Center. Durante su tesis doctoral, realizada en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, estudi\u00f3 los mecanismos moleculares involucrados en el desarrollo de lupus con modelos animales. Ex-Presidenta y co-fundadora de la delegaci\u00f3n de Boston de ECUSA en 2014. memoria_fecyt_af paginas.indd 72 1/3/18 16:3073 PONENTES Ponentes: Mar\u00eda Luisa Garc\u00eda Carlos Guti\u00e9rrez-Ramos Jos\u00e9 Vi\u00f1as Ana Maiques memoria_fecyt_af paginas.indd 73 1/3/18 MAR\u00cdA LUISA GARC\u00cdA Vicepresidenta Kanalis Consulting, L.L.C. M ar\u00eda Luisa Garc\u00eda es doctora en Ciencias Qu\u00edmicas por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Recibi\u00f3 una beca postdoctoral del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas para trabajar en el Roche Institute of Molecular Biology. Posteriormente trabaj\u00f3 de postdoctoral en el Departamento de Bioqu\u00edmica del Mount Sinai Hospital. En ambos casos, estuvo dedicada al estudio de la bioenerg\u00e9tica y mecanismos de transporte activo en bacteria. En 1983, Dra. Garc\u00eda entr\u00f3 en Merck Research Laboratories donde trabaj\u00f3 en el descubrimiento de agentes moduladores de canales i\u00f3nicos con fines terap\u00e9uticos. Dr. Garc\u00eda desarroll\u00f3 nuevos reactivos y tecnolog\u00edas para el estudio de canales i\u00f3nicos de forma que se pudieran adaptar a formatos de alta densidad para poder investigar un gran n\u00famero de compuestos, y estableci\u00f3 directivas para el estudio de prote\u00ednas transportadoras. Su trabajo dio lugar a la identificaci\u00f3n de seis compuestos que han participado en estudios cl\u00ednicos. Dr. Garc\u00eda ha colaborado con instituciones acad\u00e9micas, ha presentado su trabajo en congresos nacionales e internacionales, ha publicado m\u00e1s de 200 art\u00edculos en revistas cient\u00edficas, es autora en 13 patentes y ha sido miembro de diversos consejos editoriales. Durante el tiempo que trabajo en Merck, fue mentora de 35 estudiantes incluyendo postdoctorales y visitantes cient\u00edficos. Actualmente Dr. Garc\u00eda es vicepresidenta de Kanalis Consulting, L.L.C., entidad que provee directivas y opini\u00f3n cient\u00edfica a instituciones acad\u00e9micas y a la empresa farmac\u00e9utica y biotecnol\u00f3gica. memoria_fecyt_af paginas.indd 74 1/3/18 16:3075 JOS\u00c9 CARLOS GUTI\u00c9RREZ-RAMOS CEO Synlogic El Dr. Guti\u00e9rrez-Ramos cuenta con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia en descubrimiento y desarrollo de f\u00e1rmacos en las principales compa\u00f1\u00edas bio-farmac\u00e9uticas mundiales. Antes de unirse a Synlogic, el Dr. Guti\u00e9rrez-Ramos fue Vicepresidente Senior del Grupo de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Mundial y Jefe Global de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Bioterap\u00e9utica en Pfizer Inc., desde noviembre 2009 a mayo de 2015. El Dr. Guti\u00e9rrez-Ramos es Doctor en Ciencias Qu\u00edmicas por la Universidad Complutense de Madrid y en Inmunolog\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. El Dr. Guti\u00e9rrez-Ramos actualmente es miembro de la junta directiva de Momenta Pharmaceuticals y del Consejo de Biotecnolog\u00eda de Massachusetts. Forma parte asimismo de los consejos cient\u00edficos del Massachusetts Life Sciences Center, Bicycle Therapeutics y Bluefin Biomedicines. memoria_fecyt_af paginas.indd 75 1/3/18 16:3076 MAR\u00cdA JOS\u00c9 VI\u00d1AS Escritora Cient\u00edfica NASA M ar\u00eda Jos\u00e9 Vi\u00f1as lleva seis a\u00f1os escribiendo para la NASA sobre ciencias de la tierra, en especial sobre los rincones helados de nuestro planeta. Adem\u00e1s de crear contenidos para Internet y medios sociales, Mar\u00eda Jos\u00e9 gestiona relaciones de prensa y ayuda a investigadores a comunicarse m\u00e1s efectivamente con periodistas y el p\u00fablico general. Tras obtener licenciaturas en veterinaria y periodismo en Espa\u00f1a, Mar\u00eda Jos\u00e9 realiz\u00f3 estudios de postgrado en periodismo cient\u00edfico en la University of California, Santa Cruz, mediante una beca de \"la Caixa\". Su primer empleo en Estados Unidos fue como oficial de prensa y community manager para la American Geophysical Union. Mar\u00eda Jos\u00e9 ha trabajado como periodista freelance, colaborando con publicaciones espa\u00f1olas y estadounidenses, como los diarios El Pa\u00eds y P\u00fablico, las revistas El Periodico Dominical, Symmetry y Stanford Report, y las webs Consumer, Mongabay y memoria_fecyt_af paginas.indd Maiques is the CEO of Neuroelectrics, a company aiming to change the way we interact with the brain, developing innovative technologies to monitor and stimulate the brain to help many patients in need. She was nominated by IESE as one of the most influential entrepreneurs under 40 in Spain (2010) and received the EU Prize for Women Innovators from the European Commission EC in 2014 and one of the Most Inspiring Fifty Women in Europe. Neuroelectrics recently received the Best Start-up in Health 2015 bye Wired UK magazine in an amazing event in London. She spends her time between Barcelona and Boston. memoria_fecyt_af paginas.indd 77 1/3/18 16:3078 SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 2: Mell\u00e9n1, Ana Isabel Fern\u00e1ndez-Mari\u00f1o2 y Olivia Mendivil3 1. Universidad Rockefeller 2. National Institute of Neurological Disorders and Stroke, NIH 3. Cold Spring Harbor Laboratory memoria_fecyt_af paginas.indd 78 1/3/18 16:3079D esde que Watson y Crick descubrieron el ADN en 1953, se sentaron las bases de una nueva dimensi\u00f3n de entendimiento a nivel de patolog\u00edas. Hoy en d\u00eda entendemos porqu\u00e9 mutaciones y defectos gen\u00e9ticos afectan a una funci\u00f3n sist\u00e9mica. Conocemos gran parte del genoma humano y de otras especies, conocemos la funci\u00f3n de muchos genes, y empezamos a entender esa gran parte del genoma, tanto ADN como ARN sin funci\u00f3n conocida hasta ahora, que la epigen\u00e9tica ha descubierto como los \"elementos reguladores\". Mostrando, adem\u00e1s, c\u00f3mo nuestro material gen\u00e9tico es pl\u00e1stico y vers\u00e1til y tiene muchas m\u00e1s funciones de adaptaci\u00f3n de las que se conoc\u00edan hasta ahora (como nos present\u00f3 la Dra. Carmen Freire en su ponencia). Por supuesto esto nos abre un campo inmenso para entender mucho mejor el papel de nuestro material gen\u00e9tico en enfermedades multifactoriales como el c\u00e1ncer, (tal y como nos presento la profesora Eva Monge), y abrir paso a la posibilidad de terapias g\u00e9nicas. Adem\u00e1s, sabemos que es posible modificar los genes y reprogramar c\u00e9lulas ya diferenciadas para que desempe\u00f1en otras funciones, haciendo de la medicina regenerativa una opci\u00f3n mas que viable. Recientemente, hemos aprendido no solo a entender el genoma, sino a modificarlo de forma relativamente sencilla utilizando un sistema descrito previamente en bacterias llamado \"crispr\". Esta herramienta nos permite editar el genoma de forma especifica, (tal y como nos presento Regina Bou en nuestra sesi\u00f3n), y por lo tanto revertir/ modificar mutaciones y defectos gen\u00e9ticos que puedan producir una enfermedad a largo plazo. A parte de entender mejor nuestro genoma, nuestra calidad de vida ha mejorado notablemente gracias a los avances en el tratamiento de enfermedades con nuevos f\u00e1rmacos, cada vez m\u00e1s espec\u00edficos y m\u00e1s seguros (como nos explic\u00f3 en su ponencia la Dra. Elizabet Diago), que tanto tratan los s\u00edntomas, como evitan que las enfermedades en s\u00ed se produzcan. Los avances en el campo de la inmunolog\u00eda y el desarrollo de vacunas, han hecho que el tratamiento de enfermedades infecciosas, que en el pasado no ten\u00edan cura y supon\u00edan una amenaza para la vida de las personas, hoy en d\u00eda no supongan m\u00e1s que una inyecci\u00f3n o un tratamiento que cronifique la enfermedad y que nos permita vivir una vida normal. Nuevas amenazas como el virus del Zika, (tal y como nos present\u00f3 la Dra. Laura Saucedo), o el \u00c9bola, pronto ser\u00e1n otra nueva vacuna en el calendario o una pastilla que no supongan ning\u00fan tipo de riesgo vital. Sin embargo, a pesar de los espectaculares avances en el campo, las enfermedades neurodegenerativas siguen siendo una asignatura pendiente para las que a\u00fan no tenemos todas las claves. Conocemos cada vez mejor el funcionamiento del cerebro, iniciativas como BRAIN nos acercan a conocer mejor la funci\u00f3n y fisiolog\u00eda del \u00f3rgano. A nivel molecular sabemos como se genera y propagan los impulsos el\u00e9ctricos y los responsables de los mismos. Podemos mimetizar in-silico la memoria_fecyt_af paginas.indd 79 1/3/18 16:3080funci\u00f3n del c\u00f3rtex motor neuronal y enviar se\u00f1ales a los miembros perif\u00e9ricos como nos mostro el profesor Salador Dura en su ponencia, y sin embargo todav\u00eda se nos escapan las razones que desencadenan los problemas neurodegenerativos como el Alzheimer que afectan a un porcentaje cada vez mayor de nuestra poblaci\u00f3n. Gran parte de las enfermedades neurodegenerativas son una consecuencia relacionada directamente con el envejecimiento y el hecho que cada vez vivamos m\u00e1s a\u00f1os. En una sociedad cada vez m\u00e1s sana y m\u00e1s longeva, el reto de mantener e incluso mejorar nuestras condiciones de vida es un desaf\u00edo cada vez mayor que tiene como efecto secundario nuestra habilidad cognitiva. Aunque recientemente se est\u00e1n haciendo grandes avances en el campo del envejecimiento y la senescencia, que nos acercan a la posibilidad de vivir mas a\u00f1os, tal y como se ha mostrado en estudios con modelos animales. Entender todos los mecanismos biol\u00f3gicos y moleculares de patolog\u00edas de tan diverso origen: infecciosas, gen\u00e9ticas o neurodegenerativas requiere la integraci\u00f3n de diferentes \u00e1reas de la ciencia combinadas en una disciplina: Biomedicina. La Biomedicina es la base para englobar este esfuerzo translacional y multidisciplinar que engloba tanto los avances te\u00f3ricos creando nuevo conocimiento, como sus aplicaciones practicas. El desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas est\u00e1n proporcionado nuevas herramientas que permiten mejorar las t\u00e9cnicas de diagnostico y el desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos. Gracias al esfuerzo conjunto de m\u00faltiples profesionales de diferentes disciplinas, podemos aspirar a mejorar nuestra salud y aumentar tanto la longevidad como nuestra calidad de vida. memoria_fecyt_af paginas.indd 80 1/3/18 1/3/18 16:3082 MARIAN MELL\u00c9N Investigadora Asociada Universidad Rockefeller La Dra. Marian Mell\u00e9n es Investigadora Asociada en el laboratorio de Biolog\u00eda Molecular de la Universidad Rockefeller de Nueva York. Estudi\u00f3 Biolog\u00eda en las Universidades del Pa\u00eds Vasco y Complutense de Madrid y realiz\u00f3 su tesis doctoral en el Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas. Es especialista en neuroepigen\u00f3mica y se enfoca en entender las diferencias en la regulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n gen\u00e9tica que determina la identidad y correcta funci\u00f3n neuronales, caracter\u00edsticas \u00fanicas de cada tipo de neurona. Entre sus aportaciones destacan la publicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica TRAP-Seq, que permite el an\u00e1lisis traduccional comparativo de tipos neuronales y el primer estudio de metilaci\u00f3n e hidroximetilaci\u00f3n en el genoma de diferentes tipos celulares del cerebro. Su trabajo ha sido publicado en prestigiosas revistas como Cell y Neuron. Fue galardonada como uno de los tres investigadores postdoctorales finalistas en la primera convocatoria del prestigioso premio nacional \"Regeneron Creative Innovation\" en 2013. Fuera del laboratorio, Marian es miembro fundadora del cap\u00edtulo de Nueva York de ECUSA. Es coordinadora de eventos en la Science & Education Policy Association (SEPA; Asociacion de pol\u00edtica cient\u00edfica y de educaci\u00f3n de Nueva York). Es miembro activo y mentora de organizaciones de mujer y ciencia como WiSER, Scientista Foundation y STEM Talent Girl y ha sido consultora cient\u00edfica para el Departamento de Educaci\u00f3n de la ciudad de Nueva York. Su trabajo cient\u00edfico y de mentorazgo ha sido destacado en publicaciones como Forbes, El Correo, La SER y Cuatro TV, entre otros. memoria_fecyt_af paginas.indd 82 1/3/18 16:3083 ANA ISABEL Institute of Neurological Disorders and Stroke, NIH La Dra. Ana I. Fern\u00e1ndez-Mari\u00f1o es investigadora post-doctoral en el centro de \"National Institute of Neurological Disorders and Stroke\" en el NIH (NINDS-NIH, Bethesda-MD). Tras licenciarse en Biolog\u00eda por la Universidade de Vigo, la Universite de Savoie y la Universidad Pompeu Fabra, se interes\u00f3 por el estudio de los procesos neuronales y cardiacos mediados por canales i\u00f3nicos voltaje-dependientes. Obtuvo su m\u00e1ster y su doctorado en el laboratorio de Fisiolog\u00eda Molecular y Canalopatias en la Universidad Pompeu Fabra caracterizando la regulaci\u00f3n de canales i\u00f3nicos de potasio en el contexto cardiovascular. Durante su primera etapa post-doctoral en la Universidad de Wisconsin-Madison, Anabel se especializ\u00f3 en la biof\u00edsica de los canales i\u00f3nicos y en especial en los procesos termodin\u00e1micos de transducci\u00f3n de voltaje durante la apertura de los mismos, desde el sensor de voltaje al poro. En la actualidad, su investigaci\u00f3n en el NIH se centra en el estudio de los procesos biof\u00edsicos que regulan la funci\u00f3n de los canales i\u00f3nicos involucrados en el ritmo cardiaco y el funcionamiento neuronal. memoria_fecyt_af paginas.indd 83 1/3/18 16:3084 OLIVIA MENDIVIL Directora ejecutiva ECUSA O livia Mendivil Ramos es Dra. en Biologia Evolutiva y Bioinformatica por la Universidad de St. Andrews (Escocia, UK), actualmente contin\u00faa su carrera postdoctoral en Cold Spring Harbor Laboratory (NY, USA). Utiliza las tecnolog\u00edas m\u00e1s punteras de secuenciaci\u00f3n en combinaci\u00f3n con m\u00e9todos computacionales para identificar genes y su implicaci\u00f3n funcional en enfermedades psiqui\u00e1tricas. Al mudarse a EEUU y coincidir con otros cient\u00edficos espa\u00f1oles entendi\u00f3 la necesidad de ECUSA y el valor de su misi\u00f3n dentro de EEUU y en Espa\u00f1a. Desde sus comienzos como voluntaria en la delegaci\u00f3n de Nueva York hasta ahora como directora ejecutiva a nivel nacional de ECUSA. memoria_fecyt_af paginas.indd 84 1/3/18 Diago Navarro Laura Saucedo-Cuevas Regina Bou Puerto Salvador Dura Carmen Freire Cobo memoria_fecyt_af paginas.indd 85 1/3/18 16:3086 EVA HERNANDO-MONGE Investigadora y profesora asociada School of Medicine Langone Medical Center New York University Eva Hernando inici\u00f3 sus estudios universitarios en Valladolid (Espa\u00f1a) donde curso Ciencias Qu\u00edmicas. Complet\u00f3 la especialidad de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular en la Universidad Aut\u00f3noma (UAM) de Madrid. Realiz\u00f3 sus estudios de Doctorado en el Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CBMSO), que pertenece al Centro Superior de Investigaciones Cient\u00edficas y est\u00e1 asociado a la Universidad Aut\u00f3noma. En 1999 obtuvo su t\u00edtulo de Doctora en Biolog\u00eda Molecular por la UAM. En el a\u00f1o 2000 se traslad\u00f3 a Nueva York, donde continu\u00f3 sus estudios post-doctorales en el Memorial Sloan-Kettering Cancer Center, form\u00e1ndose en Patolog\u00eda Molecular y Biolog\u00eda del c\u00e1ncer. En el a\u00f1o 2006 obtuvo su plaza de profesora en la Universidad de Nueva York (NYU). El laboratorio de la Dra. Hernando estudia las bases moleculares de la met\u00e1stasis de melanoma, con especial atenci\u00f3n al papel de los mecanismos epigen\u00e9ticos y los RNA no codificantes en la agresividad de estos tumores. Ha publicado m\u00e1s de 70 art\u00edculos de investigaci\u00f3n y sus estudios han sido financiados por el National Cancer Institute (NCI) - National Institute of Health (NIH), Department of Defense, American Cancer Society, NYSTEM program, Melanoma Research Foundation y Melanoma Research Alliance. Adem\u00e1s de dirigir su propio laboratorio, la Dra. Hernando es Directora de Investigaci\u00f3n del Departamento de Patolog\u00eda, y Directora de Ciencia B\u00e1sica del NYU Perlmutter Cancer Center. memoria_fecyt_af paginas.indd 86 1/3/18 16:3087Expresi\u00f3n aberrante de ARN circulares y met\u00e1stasis. Estudios recientes han demostrado la presencia de abundantes formas de ARN circular, que emergen de transcritos codificantes a trav\u00e9s de una biog\u00e9nesis altamente regulada. La mayor\u00eda de las funciones de los ARN circulares permanecen desconocidas, aunque algunos regulan microARNs. Nuestro laboratorio ha encontrado ARN circulares expresados aberrantemente durante la progresi\u00f3n de los melanomas, y su asociaci\u00f3n a un mal pron\u00f3stico. Actualmente estamos investigando los mecanismos moleculares que determinan la expresi\u00f3n aberrante de ARN circulares y la forma como promueven la met\u00e1stasis de melanoma. Nuestros estudios podr\u00edan tener implicaciones terap\u00e9uticas y pron\u00f3sticas para melanoma y otros tipos tumorales.Eva Hernando-Monge Investigadora y profesora asociada School of Medicine Langone Medical Center New York University memoria_fecyt_af paginas.indd 87 1/3/18 16:3088 ELIZABETH DIAGO NAVARRO Investigadora Stony Brook University Tesorera de ECUSA D octora en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular por la Universidad Complutense de Madrid, especializada en Microbiolog\u00eda Molecular. Trabaja actualmente como Investigadora Cient\u00edfica en Stony Brook University SUNY en el desarrollo de nuevas terapias basadas en anticuerpos monoclonales para tratar infecciones bacterianas multi-resistentes a antibi\u00f3ticos, adem\u00e1s de colaborar con varios grupos que estudian la interacci\u00f3n del hu\u00e9sped con distintos pat\u00f3genos. Es tambi\u00e9n coordinadora de un estudio multi-c\u00e9ntrico que busca entender el desarrollo de este tipo de infecciones en el \u00e1mbito hospitalario. A su vez, est\u00e1 finalizando un M\u00e1ster en Salud P\u00fablica por la Universidad de Albany SUNY, puesto que en un futuro quisiera dedicarse exclusivamente al estudio epidemiol\u00f3gico de las enfermedades infecciosas a nivel global. Elizabeth es tesorera de ECUSA, miembro fundador del cap\u00edtulo de ECUSA en Nueva York y tesorera de dicho cap\u00edtulo. memoria_fecyt_af paginas.indd 88 1/3/18 16:3089A New Take On An Old Remedy - Designing Antibodies Against Bacteria In A Post-Antibiotic Klebsiella (CRE) family of gram-negative bacteria organisms and has been associated with hospital mortality rates of over 50%. This high mortality is due to the ability of infections are monoclonal antibodies (mAbs) that can serve both as treatment and as a prophylactic in at-risk patients. Recently our laboratory has developed polysaccharide (CPS) of gut in an antibiotic-induced colitis model in mice. Thus, showed Finally, we have found that prophilaxis treatment with 17H12 does not preclude bacterial gut colonization but prevents bacterial dissemination from the gut. This monoclonal antibody Yu, G Perez-Ruiz, A. Y. Chikhalya and B. C. Fries 1. Diago-Navarro, E., et al., 2014. 3. Deleo, F.R., Molecular dissection of the multilocus sequence type 258 Klebsiella pneumoniae. Proc Natl paginas.indd 90 1/3/18 16:3091 LAURA SAUCEDO-CUEVAS Investigadora postdoctoral Universidad Rockefeller de Nueva York La Dra. Laura Saucedo-Cuevas es investigadora postdoctoral en el laboratorio de Enfermedades Cerebrales Pedi\u00e1tricas en la Universidad Rockefeller de Nueva York. Se licenci\u00f3 en Biolog\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid y realiz\u00f3 su tesis doctoral en el programa de Gen\u00e9tica del C\u00e1ncer Humano en el Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO, Madrid). Su tesis se centr\u00f3 en la identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de genes involucrados en la patog\u00e9nesis y la progresi\u00f3n del c\u00e1ncer de mama familiar y espor\u00e1dico. Posteriormente, realiz\u00f3 una primera etapa postdoctoral en el Hospital Monte Sinai de Nueva York donde particip\u00f3 en proyectos de investigaci\u00f3n orientados a la b\u00fasqueda de dianas terap\u00e9uticas en c\u00e1ncer de mama. Actualmente, estudia los efectos de la infecci\u00f3n por el virus Zika causante de microcefalia y s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 en humanos. Adem\u00e1s, busca determinar los mecanismos moleculares esenciales para la actividad del virus que, al ser inhibidos, podr\u00edan frenar la infecci\u00f3n. memoria_fecyt_af paginas.indd 91 1/3/18 16:3092Zika virus infects (ZIKV) Based upon microcephaly in humans and vertical transmission in several studies have shown that ZIKV the developing brain; however evidence of brain infection in adult has not been examined. Two areas in the adult brain contain neural stem cells: the subventricular zone of the anterior forebrain and the subgranular zone of the hippocampus. old mice triply deficient for ZIKV This indicate there may consequences exposure to G. Gleeson1 1. Laboratory for Pediatric Brain Diseases, Howard Hughes Medical Institute, The Rockefeller University, New York, NY, USA 10065 and Department of Neurosciences, Rady Children's Institute for Genomic Medicine, University of California, San Diego, La Jolla, CA 92093 2. Division of Inflammation Biology, La Jolla for Allergy & Immunology, La Jolla, CA, USA 92037 3. Del. E. Webb Center for Neuroscience, Aging and Stem Cell Regeneration, Sanford investigador Dana-Farber Cancer Institute, Harvard University G raduada en Biotecnolog\u00eda por la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia (2011-2015) y con un M\u00e1ster en Biolog\u00eda y Cl\u00ednica del C\u00e1ncer obtenido en la Universidad de Salamanca (2015-2016). Su Trabajo Fin de Grado sobre nanopart\u00edculas dirigidas contra c\u00e9lulas senescentes fue desarrollado en el Instituto de Investigaci\u00f3n de Reconocimiento Molecular y Desarrollo Tecnol\u00f3gico (IDM) con una beca de la AECC . El Trabajo Fin de M\u00e1ster vers\u00f3 sobre el papel del oncog\u00e9n Vav2 en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Su realizaci\u00f3n en el Centro de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer estuvo apoyada por una Beca JAE del CSIC y una Beca de Colaboraci\u00f3n. Actualmente realizando un M\u00e1ster en \"Pharmaceutical Sciences\" en Northeastern University con una beca Grifols-Fulbright. Desde febrero de 2017 ocupa una posici\u00f3n de ayudante investigador en el Departamento de Inmunolog\u00eda Tumoral y Virolog\u00eda del Dana-Farber Cancer Institute, en el grupo de Michael Goldberg. Inter\u00e9s cient\u00edfico: Inmunolog\u00eda Tumoral y su versatilidad para ofrecer soluciones a otras patolog\u00edas como enfermedades infecciosas o autoinmunes. memoria_fecyt_af paginas.indd 93 later injection, highly increases their cost. One strategy to by-pass those expenses is the ex vivo genetic manipulation of cells able to produce these antibodies and their inoculation in patients to allow in vivo This approach already tested or fibroblasts that secrete antibodies against HIV virus or tumor cells. The main issue is that these 'factories' are short-lived and not always able to produce antibody in plasma.Ideally, this gene therapy strategy could be used with B cells, the natural antibody-producing cells in the body. In comparison with vaccination, where variability in to the physiological differentiation of B cells into memory and plasma B cells, protection during a lifetime and therapeutic antibody concentration could be achieved. To date, this ex vivo manipulation has not been reported. One reason is that genetic manipulation of primary B cells is very challenging, even with the advantages that the CRISPR/Cas9 technology has provided. These cells are resistant to traditional DNA delivery methods, as well as sensitive to DNA introduction.Here, we aimed to target endogenous loci in primary human B cells using the CRISPR/Cas9 As a first attempt, the CXCR4 locus was used to optimize the insertion of a DNA sequence by homology-directed repair. Once the manipulation method for primary B cells was stablished, the BCR locus was targeted and insertion that the genetic engineering of primary B cells to produce an antibody of interest from the endogenous B locus is feasible. Bou Michael 1. Professor Centro M\u00e9dico DownstateUniversidad Estatal de Nueva York Salvador es Research Assistant Professor en el departamento de Fisiolog\u00eda y Farmacolog\u00eda del Centro M\u00e9dico Downstate de la Universidad Estatal de Nueva York (SUNY Downstate). En 2006, se licenci\u00f3 como Ingeniero de Telecomunicaciones en las Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, y en 2011 complet\u00f3 su tesis doctoral en Neurociencia Computacional en la Universidad de Plymouth, Reino Unido. Ha trabajado como investigador postdoctoral para las Universidades de Plymouth y Johns Hopkins, desarrollando modelos biol\u00f3gicos de reconocimiento visual y auditivo. Entre 2012 y 2015 trabaj\u00f3 en el proyecto REPAIR de la agencia DARPA, cuyo objetivo era reemplazar partes del cerebro con neuropr\u00f3tesis biomim\u00e9ticas. Actualmente participa en varios proyectos del NIH desarrollando modelos biol\u00f3gicos detallados de la corteza cerebral. Recientemente ha recibido una subvenci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Lesiones de Espina Dorsal del estado de Nueva York (NYS SCIRB) para desarrollar su investigaci\u00f3n. Salvador lleva tres a\u00f1os dando clases de neurociencia computacional en SUNY Downstate y en New York University (NYU), y realiza tareas de divulgaci\u00f3n STEM por colegios de Nueva York. memoria_fecyt_af paginas.indd 95 1/3/18 16:3196Multiscale modeling of the brain motor cortex circuits. A s part of our NIH U01 grant we developed a detailed multiscale novel data The simulates in full scale a cylindrical volume of diameter of 300 m and cortical depth 1350 m of M1, with over 10,000 neurons and 80 million synaptic connections. Neuron models were optimized to reproduce the of the main classes of excitatory and inhibitory cells, with a special emphasis 5 and corticostriatal neurons. Their ionic channel distributions were constrained by literature and optimized to reproduce with was into the model. The model was completed by adding the main long range inputs that drive and modulate M1 microcircuits, including thalamus and other sensorimotor cortical published data to determine the projection strength and the dendritic distribution of these long-range inputs as a function of the target cell type and cortical depth. This multiscale model enabled us to analyze neural dynamics and information flow in M1 microcircuits, to better understand how input activity from different regions is propagated and transformed across cortical layers. The model will help decipher the code underlying the developed using NEURON and NetPyNE, a new software tool our is developing. NEURON is a widely used neuronal simulator, with over 1600 published models. NetPyNE a Python package memoria_fecyt_af paginas.indd 96 1/3/18 16:3197to simple, standardized high-level specifications in a declarative format into computing also provides a powerful set of analysis methods so the user can plot spike raster plots, LFP power spectra, information transfer measures, connectivity matrices, or intrinsic time-varying variables (eg. voltage) of any subset of cells. To facilitate data sharing, the package saves and loads the specifications, network, and simulation results using common file formats (Pickle, Matlab, JSON or HDF5), and can convert to and from NeuroML, a standard data format for exchanging models in computational neuroscience. Acknowledgments: Research supported by U01EB017695, NIH and NIH R01MH086638. Salvador Dura-Bernal 1, Samuel A Neymotin, Benjamin A Suter2, Gordon MG Shepherd, William W Lytton1,3 1. Department Physiology & Pharmacology, SUNY Downstate, Brooklyn, NY USA 2. Department Physiology, Northwestern University, Chicago, Illinois, 60611, USA 3. Kings County Hospital Center, Brooklyn, NY 11203, USA memoria_fecyt_af paginas.indd 97 1/3/18 16:3198 CARMEN FREIRE COBO paginas.indd reactions to stress initiate a cascade of in the brain and peripheral systems that of RNA metabolism may play a key role in this regard, by plasticity mechanisms involved Heterozygous considerably worsen on and motor behavioral task than untreated matched controls. The molecular analysis of for therapeutic interventions at the level of these molecular crossroads. Our research points out that RBP dysfunction stands as an important mechanism to be plasticity and disease. College of Medicine memoria_fecyt_af paginas.indd 99 1/3/18 16:31100 SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 3: POL\u00cdTICAS paginas.indd 100 1/3/18 16:31101Vivimos en un mundo cada vez m\u00e1s tecnol\u00f3gico. Y esa tecnolog\u00eda se concentra principalmente en las zonas urbanas, que es donde est\u00e1n todas (o la mayor\u00eda) de las actividades del hombre (sectores de producci\u00f3n econ\u00f3mica). Las ciudades de hoy y del futuro se enfrentan a retos hasta ahora desconocidos para cuya soluci\u00f3n los avances tecnol\u00f3gicos resultan capitales: a) Sobrepoblaci\u00f3n en las ciudades: Seg\u00fan las NNUU, la poblaci\u00f3n mundial alcanzar\u00e1 los 9.700 millones de habitantes en el a\u00f1o 2050, y casi el 70% de \u00e9sta vivir\u00e1 en ciudades. b) Crisis del modelo de crecimiento econ\u00f3mico y escasez de recursos naturales: En el mundo actual el sistema econ\u00f3mico se basa en el crecimiento constante de la producci\u00f3n y el consumo. Este sistema ha tra\u00eddo desarrollo y bienestar a muchas sociedades (principalmente en el mundo occidental). Sin embargo, este modelo resulta insostenible puesto que el ritmo de consumo supera la capacidad de la Tierra. Adem\u00e1s del consumo insostenible de recursos naturales y de energ\u00eda se a\u00f1ade el aumento de los residuos que producimos, llegando a los 6 millones de toneladas al d\u00eda en el a\u00f1o 2025 y a los 11 millones de toneladas al d\u00eda en el 2100. c) Contaminaci\u00f3n, en particular, del aire (aunque no exclusivamente): el transporte privado y las emisiones de las f\u00e1bricas llenan de smog el aire de las ciudades, generando adem\u00e1s graves problemas de salud. d) Cambio clim\u00e1tico: El cambio clim\u00e1tico constituye uno de los problemas centrales del S.XXI siendo adem\u00e1s las propias ciudades, factores de aceleraci\u00f3n del calentamiento global de la tierra y de los problemas derivados del mismo que son generados, a su vez, por la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero (GEI). Adem\u00e1s, el problema de la sobrepoblaci\u00f3n en las ciudades se agravar\u00e1 como consecuencia de los efectos derivados del cambio clim\u00e1tico, provocando mayor y m\u00e1s continua inmigraci\u00f3n desde las zonas rurales, as\u00ed como transformaciones radicales del territorio, especialmente en las zonas costeras. La tecnolog\u00eda propone soluciones innovadoras para todos estos problemas (e.g. coches el\u00e9ctricos aut\u00f3nomos, microgrids para la generaci\u00f3n de energ\u00eda en ciudades con energ\u00edas renovables). El Derecho y las pol\u00edticas p\u00fablicas van por detr\u00e1s de tales avances (dado su ritmo acelerado), intentando adaptar sus medidas al principio de BAT (best available techlonogy) y al principio de precauci\u00f3n. Ejemplo de esto, entre otros muchos, son los avances en las pol\u00edticas desarrolladas para mejorar la eficiencia energ\u00e9tica de los edificios existentes en las ciudades: desde mejorar en los c\u00f3digos de edificiaci\u00f3n, mecanismos de mercado y financieros, medidas de memoria_fecyt_af paginas.indd 101 1/3/18 16:31102mejora del acceso a la informaci\u00f3n, o del dise\u00f1o de los edificios (green roofs). Sin embargo, \u00e9sta tambi\u00e9n conlleva riesgos que, a su vez, suponen nuevos retos. Siguiendo a Paul Virilo, todo progreso lleva asociado una cat\u00e1strofe que antes, sin darse \u00e9ste, no exist\u00eda. La aceleraci\u00f3n de la Historia, la velocidad de los acontecimientos generada por el avance tecnol\u00f3gico, nos hace llegar al l\u00edmite de nuestro poder, a delegarlo en las m\u00e1quinas y ello, a su vez, genera nuevos riesgos sobre la econom\u00eda mundial, sobre la paz y la estabilidad internacionales. Son tiempos \u00e9stos \"l\u00edquidos\", en palabras de Zygmunt Bauman, inestables, acelerados por la tecnolog\u00eda. Para combatirlo, las sociedades deben ser educadas, cr\u00edticas, mejor distribuidas. Adem\u00e1s, la tecnolog\u00eda no est\u00e1 al alcance de todos los pueblos y naciones del mundo. Los m\u00e1s vulnerables frente a todos estos riesgos son tambi\u00e9n los que menos acceso tienen al avance tecnol\u00f3gico. En este sentido, los poderes p\u00fablicos tienen la obligaci\u00f3n de mejorar la educaci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n a los ciudadanos, en particular, de los m\u00e1s vulnerables. Iniciativas como los Objetivos de Desarrollo Sostenible, de las NNUU (objetivo 11: ciudades sostenibles) van en esta direcci\u00f3n. Se trata de mecanismos soft que pueden orientar las medidas regulatorias o de otro tipo de cada ciudad/Estado. El debate sobre c\u00f3mo gobernar todos estos retos para construir un mundo futuro m\u00e1s sostenible y justo est\u00e1 a\u00fan abierto, si bien todo apunta a que el rol principal se situar\u00e1 en las ciudades: con un esquema bottom-up. Los diferentes ponentes de este panel proponen algunas f\u00f3rmulas que apuntan a modelos que pueden ayudar a lograrlo. Teresa Parejo Navajas Investigadora afiliada al Sabin Center for Climate Change Law Universidad de Columbia 102 1/3/18 16:31103 memoria_fecyt_af paginas.indd PAREJO NAVAJAS Investigadora afiliada al Sabin Center for Climate Change Law Escuela de Derecho Universidad de Columbia MODERADORA Teresa Parejo Navajas, es profesora contratada doctora de la Universidad Carlos III de Madrid, M\u00e1ster en Derecho de la Uni\u00f3n Europea y miembro del Instituto Pascual Madoz de Ordenaci\u00f3n del Territorio, Urbanismo y Medioambiente de esa Universidad. Ha publicado dos libros, uno de ellos premiado en el a\u00f1o 2004, as\u00ed como numerosos art\u00edculos de investigaci\u00f3n sobre ordenaci\u00f3n del territorio y medioambiente en prestigiosas revistas nacionales e internacionales. Ha sido visiting scholar en varias universidades europeas y m\u00e1s recientemente, en Fordham University, Columbia University, y en PACE University, todas ellas en Nueva York. Actualmente es afiliada al Sabin Center for Climate Change Law de la Escuela de Derecho de la Universidad de Columbia. Recibi\u00f3 un premio de investigaci\u00f3n en el a\u00f1o 2012 por sus m\u00e9ritos curriculares. memoria_fecyt_af VAQUERA Investigadora en Sociolog\u00eda Directora del Instituto de Liderazgo Hispano de Cisneros, George Washington University Elizabeth Vaquera, (PhD., Sociolog\u00eda, Universidad de Pensilvania, 2007), es la Directora del Instituto de Liderazgo Hispano Cisneros en George Washington University. La Dra. Vaquera es Profesora Asociada de Sociolog\u00eda y en la Escuela de Trachtenberg de Pol\u00edticas y Administraci\u00f3n P\u00fablica. Su investigaci\u00f3n se centra en el bienestar f\u00edsico, emocional y social de grupos vulnerables y diversos, particularmente latinos, inmigrantes y ni\u00f1os. Su trabajo ha sido publicado en revistas acad\u00e9micas punteras y es coautora de varios libros, el m\u00e1s reciente de los cuales, Educaci\u00f3n e Inmigraci\u00f3n, examina las experiencias educativas de los inmigrantes y sus hijos/as que viven en los Estados Unidos. Actualmente est\u00e1 investigando el bienestar social y emocional de los adultos j\u00f3venes indocumentados en los Estados Unidos. La Dra. Vaquera ha recibido numerosas subvenciones federales de la National Science Foundation (NSF) y los Institutos Nacionales de Salud (NIH). memoria_fecyt_af paginas.indd 106 1/3/18 16:31107 BLANCA MORENO-DODSON Economista Leader Macroeconom\u00eda y Gesti\u00f3n Fiscal Banco Mundial N acida en Zaragoza, Blanca es licenciada en Econom\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y obtuvo el M\u00e1ster y el Doctorado, suma cum laude, en Econom\u00eda y Finanzas Internacionales por la Universidad de Aix-Marseille II (Universit\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e) en Francia. Su tesis doctoral incluye el dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de un modelo de pol\u00edtica monetaria y estabilizaci\u00f3n macroecon\u00f3mica al caso de Brasil. Comenz\u00f3 su carrera profesional como economista junior en el Parlamento Europeo y la Comisi\u00f3n Europea, gracias a becas de los gobiernos franc\u00e9s y espa\u00f1ol, y de la Uni\u00f3n Europea. En 1992 se traslad\u00f3 al Banco Mundial donde lleva trabajando desde entonces. En los m\u00e1s de 24 a\u00f1os de experiencia acumulada, ha adquirido una extensa variedad de conocimientos en la econom\u00eda del desarrollo gracias a sus labores t\u00e9cnicas, anal\u00edticas y de liderazgo. Se ha especializado en macroeconom\u00eda del desarrollo, pol\u00edtica fiscal y tributaria, reforma del gasto p\u00fablico, sostenibilidad de la deuda, fomento del crecimiento econ\u00f3mico y reducci\u00f3n de la pobreza. Desde el a\u00f1o 2014 ejerce como Economista L\u00edder en Macroeconom\u00eda y Gesti\u00f3n Fiscal y es miembro del Equipo Global de Pol\u00edtica Tributaria en el Banco Mundial. En el \u00e1mbito de las publicaciones, Blanca ha elaborado m\u00e1s de 50 trabajos anal\u00edticos para el Banco Mundial. Entre sus publicaciones cabe destacar sus libros \"Reducir la Pobreza a Escala Global\" (2005), \"Finanzas P\u00fablicas para la Reducci\u00f3n de la Pobreza\" (2007), \"\u00bfEs la Pol\u00edtica Fiscal la Respuesta? Perspectiva de los Pa\u00edses en V\u00edas de Desarrollo\" (2012), y \"Las Guerras Tributarias\" (2017), as\u00ed como diversas publicaciones en vol\u00famenes de la Banca d'Italia, Hacienda P\u00fablica Espa\u00f1ola, y la Asociaci\u00f3n Nacional de Impuestos (NTA), el Bolet\u00edn de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica y la Brookings Institution de Estados Unidos. Blanca es miembro del Comit\u00e9 Directivo del Centro de Desarrollo Internacional de la Universidad de Navarra. memoria_fecyt_af paginas.indd 107 1/3/18 16:31108 1/3/18 16:31109 MANUEL MU\u00d1IZ Decano de la Escuela IE de Relaciones Internacionales Director del Programa de Relaciones Transatl\u00e1nticasWeatherhead Center for International Affairs, Universidad de Harvard M anuel Mu\u00f1iz es el Decano de la Escuela IE de Relaciones Internacionales y el Director del Centro para la Gobernanza del Cambio, una instituci\u00f3n dedicada al estudio de los retos planteados por la aceleraci\u00f3n del cambio tecnol\u00f3gico y social en los sectores p\u00fablico y privado, as\u00ed como a la b\u00fasqueda de soluciones y de herramientas para su adecuada gobernanza. El trabajo acad\u00e9mico del Dr. Mu\u00f1iz se concentra en los campos de la innovaci\u00f3n, disrupci\u00f3n, geopol\u00edtica y gobernanza regional y global. Ha realizado estudios sobre procesos de cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n en Europa y el Atl\u00e1ntico Norte. El Dr. Mu\u00f1iz dirige asimismo el Programa de Relaciones Transatl\u00e1nticas del Weatherhead Center for International Affairs de la Universidad de Harvard (WCFIA), trabajo que desempe\u00f1ar\u00e1 hasta el final del a\u00f1o acad\u00e9mico 2016-2017. Es miembro asociado del Minda de Gunzburg Center for European Studies y miembro electo del Alumni Board of Directors de la Kennedy School of Government, ambas instituciones de la Universidad de Harvard. La Fundaci\u00f3n Rafael del Pino, una de las principales instituciones filantr\u00f3picas espa\u00f1ola, cre\u00f3 en el 2017 una C\u00e1tedra en Liderazgo Global para el Dr. Mu\u00f1iz y le nombr\u00f3 Director de su Programa de Liderazgo. El trabajo para la Fundaci\u00f3n tiene por objeto promover el talento espa\u00f1ol en el campo de la gobernanza y la pol\u00edtica exterior a trav\u00e9s de la direcci\u00f3n de cursos en las Universidades de Harvard y Oxford, la organizaci\u00f3n de charlas y conferencias en Espa\u00f1a, as\u00ed como la concesi\u00f3n de becas y fellowships para estudios e investigaciones aplicadas. El Dr. Mu\u00f1iz posee una Licenciatura en Derecho de la Universidad Complutense de Madrid, un M\u00e1ster en Finanzas del Instituto de Estudios Burs\u00e1tiles, un M\u00e1ster en Administraci\u00f3n Publica de la Kennedy School of Government y un Doctorado en Relaciones Internacionales de la Universidad de Oxford. Es, asimismo, David Rockefeller Fellow de la Comisi\u00f3n Trilateral y Millennium Fellow del Atlantic Council. memoria_fecyt_af paginas.indd 109 1/3/18 16:31110Impacto agregado de la tecnolog\u00eda en la generaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de rentas econ\u00f3micas en sociedades avanzadas. La intervenci\u00f3n del Dr. Mu\u00f1iz abord\u00f3 el impacto agregado de la tecnolog\u00eda en la generaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de rentas econ\u00f3micas en sociedades avanzadas. Buscaba, por lo tanto, explorar la conexi\u00f3n entre tendencias micro de avance tecnol\u00f3gico y procesos macro de econom\u00eda pol\u00edtica. En particular la charla hizo hincapi\u00e9 en el vaciado de las clases medias que el avance tecnol\u00f3gico ha producido en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Seg\u00fan Mu\u00f1iz ese vaciado o erosi\u00f3n se ha debido, fundamentalmente, a procesos de automatizaci\u00f3n de producci\u00f3n de bienes y servicios y a la concentraci\u00f3n de rentas en el capital; es decir en los tenedores de robots y algoritmos. Ese efecto de concentraci\u00f3n de rentas ha provocado que pese a aumentos agregados en productividad no se hayan visto desde los a\u00f1o '70 incrementos significativos en rentas del trabajo. El Dr. Mu\u00f1iz calific\u00f3 esa divergencia entre productividad y rentas laborales como una \"fractura del contrato social\" y arguy\u00f3 que existe una fuerte conexi\u00f3n entre ese proceso y la reciente radicalizaci\u00f3n pol\u00edtica vivida en Europa y EEUU. La forma en la que el malestar sobre el estado de la econom\u00eda se esta manifestando pol\u00edticamente es doble. Por un lado se observa un fuerte pesimismo sobre el futuro entre los colectivos que apoyan opciones pol\u00edticas de extrema izquierda y extrema derecha en Europa y EEUU. Asimismo se observa un fuerte sentimiento anti- \u00e9lites. \u00c9stos son los vectores en los que se manifiesta ese malestar. El Dr. Mu\u00f1iz se\u00f1al\u00f3 que el principal resultado del proceso de radicalizaci\u00f3n pol\u00edtica esta siendo la erosi\u00f3n del orden liberal vigente desde la Segunda Guerra Mundial y compuesto por el libre mercado, el libre comercio, la porosidad de las fronteras, los derechos humanos y la democracia liberal. Concluy\u00f3, por lo tanto, que si no se abordan las cuestiones estructurales de fondo que nos han llevado a la crisis actual tan solo cabe esperar un empeoramiento de la convulsi\u00f3n pol\u00edtica vivida en 2016 y 2017. Para abordar la dimensi\u00f3n m\u00e1s estructural del problema el Dr. Mu\u00f1iz sugiri\u00f3 la redacci\u00f3n de un nuevo contrato social donde la equidad deber\u00eda ser central. Manuel Mu\u00f1iz Decano de la Escuela IE de Relaciones Internacionales. Director del Programa de Relaciones Transatl\u00e1nticas, Weatherhead Center for International Affairs, Universidad 1/3/18 16:31111 de ECUSA M ireia investigadora en Kettering Cancer Center de Nueva York (MSKCC), co-directora de la Science and Education Policy Association de Nueva York, y Junior Research Fellow en Trinity College, University of Cambridge (UK). En la actualidad su trabajo se centra en el desarrollo de modelos computacionales de c\u00e1ncer usando una combinaci\u00f3n de machine learning y principios biol\u00f3gicos. Como miembro fundador y co-directora de SEPA se encarga de desarrollar programas en MSKCC, Weill Cornell y Rockefeller University para acercar a los investigadores a la dimensi\u00f3n sociopol\u00edtica de la ciencia. Por su labor ha recibido recientemente el Premio Design-Make-Play del Museo de Ciencia de Nueva York (New York Hall of Science). Es Doctora en F\u00edsica de Part\u00edculas por la Universidad de Oxford, donde su investigaci\u00f3n se centr\u00f3 en la b\u00fasqueda de part\u00edculas supersim\u00e9tricas en el Large Hadron Collider en el CERN (Suiza), recibiendo el premio de la editorial Springer a tesis excepcionales en Ciencias F\u00edsicas, y el premio Winton al doctorando en F\u00edsica m\u00e1s prometedor de Oxford. Obtuvo la Licenciatura en F\u00edsica en la Universidad de Valencia (Premio Extraordinario y segundo Premio Nacional) y el Grado Superior de M\u00fasica en el Conservatorio Superior de M\u00fasica de Valencia. memoria_fecyt_af paginas.indd 111 1/3/18 16:31112The biomedical revolution. La revoluci\u00f3n del an\u00e1lisis de datos a gran escala (lo que t\u00edpicamente llaman \"big data\") es uno de los componentes clave del futuro de la medicina. Cada d\u00eda se publican m\u00e1s art\u00edculos cient\u00edficos con el objetivo de producir modelos predictivos basados en inteligencia artificial que sustituyen determinadas tareas m\u00e9dicas, desde el diagn\u00f3stico hasta la predicci\u00f3n de c\u00f3mo un determinado paciente responder\u00e1 a diversos tratamientos. De cierta manera, intentar automatizar la medicina no es una cosa nueva. \u00bfPor qu\u00e9 la revoluci\u00f3n de big data es distinta? Una parte muy importante de la tarea del m\u00e9dico es fundamentalmente de tipo perceptual: ver, sentir, intuir, comunicar. La inteligencia artificial se centra precisamente en esta parte, la m\u00e1s compleja, que nunca antes se hab\u00eda conseguido automatizar.La carga perceptual de disciplinas como la radiolog\u00eda o la patolog\u00eda es alto. Seg\u00fan algunas predicciones, la inteligencia artificial podr\u00eda causar una reducci\u00f3n dr\u00e1stica en el n\u00famero de radi\u00f3logos en apenas dos d\u00e9cadas: ser\u00eda un cambio extremadamente r\u00e1pido y que afectar\u00eda a trabajos altamente especializados. Como siempre, esta suplantaci\u00f3n abre nuevas puertas. Ya hay hospitales que se plantean el futuro de la sanidad en el contexto de las nuevas tecnolog\u00edas, y la idea es interesante: centrar los tratamientos en el paciente. Usar los algoritmos para combinar todos los datos posibles de manera altamente eficaz y barata, y focalizar las energ\u00edas en informar, aconsejar y empoderar al paciente. En el contexto de una sociedad cada vez m\u00e1s envejecida, este tipo de paradigma va a ser clave. Al margen de la inteligencia artificial, hay otros dos agentes de disrupci\u00f3n con la capacidad de cambiar el futuro de la biomedicina. El primero es la investigaci\u00f3n gen\u00f3mica. El siglo XX vio c\u00f3mo pas\u00e1bamos de los primeros experimentos mendelianos, al descubrimiento de la estructura del ADN, la identificaci\u00f3n de genes causantes de varias enfermedades, y finalmente la secuenciaci\u00f3n del genoma humano, que hoy ya es algo casi rutinario. Adem\u00e1s, las nuevas tecnolog\u00edas de ingenier\u00eda gen\u00e9tica nos permiten por primera vez modificar genes con alta precisi\u00f3n y a bajo coste. El mayor obst\u00e1culo ser\u00e1 probablemente la regulaci\u00f3n gubernamental, que se est\u00e1 desarrollando a ritmos diferentes en distintos pa\u00edses. Y esto es clave: los avances en gen\u00f3mica van a requerir una discusi\u00f3n sobre gobernanza a nivel global. El segundo factor es la neurociencia: memoria_fecyt_af paginas.indd 112 1/3/18 16:31113nuestra capacidad de comprender el cerebro e interactuar con \u00e9l. En los \u00faltimos a\u00f1os hemos visto avances puntuales, pero no por ello menos impresionantes: hoy en d\u00eda una persona tetrapl\u00e9jica con dispositivos intracraneales puede controlar un brazo mec\u00e1nico \u00fanicamente a trav\u00e9s del pensamiento. Hay muchos retos, empezando por el n\u00famero de neuronas que podemos leer, que a\u00fan es peque\u00f1o. Pero en el \u00faltimo par de a\u00f1os, y especialmente en los \u00faltimos meses, se han creado varias iniciativas que podr\u00edan acelerar el desarrollo del campo, y a la larga causar una revoluci\u00f3n copernicana en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n. Inteligencia artificial, medicina de precisi\u00f3n, neurociencia; medicina centrada en el paciente, pol\u00edticas cient\u00edficas a nivel global, nuevas eras en la comunicaci\u00f3n. El futuro de la biomedicina trae consigo retos y oportunidades en los que ciencia y sociedad deber\u00e1n avanzar firmemente de la mano. Mireia Crisp\u00edn Ortuzar Investigadora, 16:31114 RUB\u00c9N MANCHA Profesor de sistemas de informaci\u00f3n Babson College Rub\u00e9n Mancha es profesor de sistemas de informaci\u00f3n en Babson College (Wellesley, Massachusetts). En 2017, el Dr. Mancha fue reconocido como uno de los mejores profesores de negocios con menos de 40 a\u00f1os de edad (Poets & Quants' \"Best 40-under-40 professors\"). Su \u00e1rea principal de investigaci\u00f3n es innovaci\u00f3n digital y la lleva a cabo bajo la nueva Iniciativa de Experiencias Digitales que co-lidera en Babson. Su investigaci\u00f3n ha sido publicada en revistas cient\u00edficas como: Decision Support Systems, International Journal of Technology Transfer and Commercialisation, Business Horizons, Journal of Information Technology Management, y Journal of Intelligent systems in Accounting, Finance and Management. Dr. Mancha imparte clases de posgrado y a nivel ejecutivo sobre tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y data analytics. En Babson, el Dr. Mancha es mentor de varios emprendedores digitales y lidera proyectos con el objetivo de crear una industria tecnol\u00f3gica m\u00e1s diversa. memoria_fecyt_af paginas.indd 114 1/3/18 16:31115La Transformaci\u00f3n Digital: Impactos y Oportunidades. Los avances tecnol\u00f3gicos de las \u00faltimas d\u00e9cadas se\u00f1alan a una aceleraci\u00f3n de la innovaci\u00f3n y transformaci\u00f3n digital de la sociedad y de las industrias. Desarrollos tecnol\u00f3gicos como los coches aut\u00f3nomos, robots industriales, y la computaci\u00f3n cognitiva, apuntan a la llegada de cambios substanciales en los modos de producci\u00f3n y en las estructuras sociales. Tambi\u00e9n hemos observado c\u00f3mo los titanes digitales, organizaciones como Alphabet, Amazon, and Baidu, han creado nuevos modelos competitivos que les permiten ganar posiciones de liderazgo en muchas industrias. Si atendemos a las m\u00e9tricas que explican el proceso de digitalizaci\u00f3n y la capacidad de procesamiento digital, como el tama\u00f1o del universo digital, la capacidad de almacenamiento de datos, la banda de Internet, o la velocidad de los procesadores, encontramos que el desarrollo tecnol\u00f3gico est\u00e1 entrando en la fase de crecimiento exponencial\u2014en palabras de Marc Andreessen: \"el software se est\u00e1 comiendo el mundo.\" Empresas y sociedad no pueden ignorar los cambios que las tecnolog\u00edas digitales van a generar. La transformaci\u00f3n digital puede describirse en tres eras de madurez: 1. Procesos digitales. En la primera era, las tecnolog\u00edas digitales encontraron un lugar en la empresa como facilitadoras de procesos y creadoras de eficiencias. La agregaci\u00f3n de datos y la disponibilidad de estos a lo largo de la cadena de valor y entre diferentes organizaciones permite la creaci\u00f3n de eficiencias. Compa\u00f1\u00edas como WalMart han aprovechado las eficiencias creadas por tecnolog\u00edas digitales para ahorrar en costes y dise\u00f1ar sus estrategias de mercado. 2. Clientes digitales. En esta segunda era, el enfoque es en la colecta, gesti\u00f3n, y an\u00e1lisis de datos para mejorar la intimidad con el cliente. Google y Netflix son conocidas por su uso de modelos predictivos para personalizar su oferta e identificar nuevos productos y servicios. 3. Experiencias digitales. En la tercera era, las compa\u00f1\u00edas usan las tecnolog\u00edas digitales para participar en redes de valor, crear experiencias. Las transici\u00f3n a la tercera era est\u00e1 siendo posibilitada por una seria de tecnolog\u00edas denominadas motores memoria_fecyt_af paginas.indd 115 1/3/18 16:31116digitales: la inteligencia artificial, la rob\u00f3tica, el internet de las cosas (IoT, pos sus siglas en ingl\u00e9s), la computaci\u00f3n en la nube, interfaces digitales (desde pantallas t\u00e1ctiles a realidad aumentada), y blockchain. Varios procesos hacen posible la entrada en la tercera era, en particular la convergencia y coalescencia de los motores digitales en soluciones integradas y los nuevos modelos de empresa basados en plataformas digitales. Tres impactos a corto y medio plazo del proceso de transformaci\u00f3n digital a considerar: 1. Innovaci\u00f3n digital. La aparici\u00f3n de nuevos modelos de innovaci\u00f3n social e innovaci\u00f3n abierta, posibilitados por las tecnolog\u00edas digitales, y la aceleraci\u00f3n del proceso de innovaci\u00f3n, con implicaciones para la competitividad de empresas. Productos tradicionalmente anal\u00f3gicos est\u00e1n siendo digitizados y los procesos de negocio est\u00e1n siendo digitalizados, permitiendo, por ejemplo, la captura de datos sobre el uso de productos que puede resultar en nuevas versiones de esos productos o su incorporaci\u00f3n en mercados nuevos. 2. Automatizaci\u00f3n y aumentaci\u00f3n. Algoritmos y robots seguir\u00e1n reemplazando a los humanos en procesos de producci\u00f3n y servicios. Este proceso traer\u00e1 consecuencias para segmentos de la sociedad que tendr\u00e1n que reciclarse profesionalmente, y para programas educativos. La integraci\u00f3n de sistemas computacionales y humanos \u2014o la aumentaci\u00f3n humana\u2014 tambi\u00e9n afectar\u00e1 los procesos productivos y amenaza con agrandar la brecha digital. 3. Impacto social y ambiental. La creciente presi\u00f3n para reducir el uso de recursos naturales no renovables y contaminaci\u00f3n presenta una necesidad para el uso las tecnolog\u00edas digitales. Estas pueden ser \u00fatiles, por ejemplo, en la captura de datos (IoT) y en el modelado de eventos climatol\u00f3gicos adversos. Rub\u00e9n Mancha Profesor de sistemas de informaci\u00f3n, Babson College memoria_fecyt_af paginas.indd 116 1/3/18 16:31117 SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 4: CIENCIAS F\u00cdSICAS, INGENIER\u00cdA Y TECNOLOG\u00cdA Cho-chairs: Antonio Pic\u00f3n1, Mar\u00eda Bego\u00f1a Vila Costas2, David Gutierrez3 y Diego L\u00f3pez Barreiro4. 1. Argonne National Laboratory , Lemont 2. GSFC (NASA, SGT)3. Samsung 4. Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT) memoria_fecyt_af paginas.indd 117 1/3/18 16:31118La sesi\u00f3n de F\u00edsicas, Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda del II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en USA consisti\u00f3 en dos sesiones keynote, tres presentaciones y varias contribuciones de p\u00f3ster que abarcaban campos muy diversos: entender nuestro lugar en el Universo, la estructura y complejidad de la realidad que nos rodea, o la b\u00fasqueda de formas de hacer sostenible nuestro crecimiento poblacional en un planeta de recursos limitados. Todas estas grandes cuestiones despiertan un gran inter\u00e9s en la actualidad, y corresponde a las diferentes ramas de la f\u00edsica, la ingenier\u00eda y la tecnolog\u00eda, entre otras, proporcionar soluciones y respuestas a estas \u00e1reas de investigaci\u00f3n. En este sentido, hay cient\u00edficos espa\u00f1oles desarrollando su actividad en Estados Unidos cuyas investigaciones est\u00e1n teniendo un gran impacto y est\u00e1n contribuyendo significativamente al avance de estos campos. En esta sesi\u00f3n se trataron temas que estudian la realidad material que nos rodea, tendiendo puentes a trav\u00e9s de las escalas, desde lo nano hasta lo macro, memoria_fecyt_af paginas.indd 118 1/3/18 16:31119mostrando c\u00f3mo las interacciones en las escalas m\u00e1s peque\u00f1as determinan el comportamiento de aspectos como el origen de la vida, la generaci\u00f3n de energ\u00eda nuclear o la producci\u00f3n de mejores procesos de refine de petr\u00f3leo. Se abarcaron diversos campos, entre los que pueden citarse la nanotecnolog\u00eda, que se presenta como una de las opciones con m\u00e1s futuro para obtener propiedades desconocidas de los materiales existentes o de aquellos por dise\u00f1ar; la producci\u00f3n, almacenamiento y uso eficiente de la energ\u00eda, bien a partir de recursos no renovables (petr\u00f3leo) como renovables (fusi\u00f3n nuclear); el desarrollo de catalizadores m\u00e1s eficientes para optimizar procesos de refino; el estudio de propagaci\u00f3n de enfermedades; o la investigaci\u00f3n sobre c\u00f3mo determinados fen\u00f3menos del Universo, como las tormentas solares, afectan a la actividad de los sat\u00e9lites de telecomunicaciones. Todos estos temas completaron una sesi\u00f3n de enorme calidad cient\u00edfica que despert\u00f3 un gran inter\u00e9s entre los asistentes al Encuentro. memoria_fecyt_af paginas.indd 119 1/3/18 16:31120 CO-CHAIRS Co-chairs: Antonio Pic\u00f3n Mar\u00eda Bego\u00f1a Vila Costas David Gutierrez Diego L\u00f3pez Barreiro memoria_fecyt_af paginas.indd 120 1/3/18 16:31121 ANTONIO PIC\u00d3N Cient\u00edfico Argonne National Laboratory , Lemont A ntonio Pic\u00f3n es investigador en el campo de la \u00f3ptica at\u00f3mica y molecular. Antonio ha trabajado en el control cu\u00e1ntico de mol\u00e9culas con l\u00e1seres de infrarrojo, y en el desarrollo de modelos te\u00f3ricos para describir experimentos de espectroscopia que involucran pulsos de rayos x ultra cortos, del orden de femtosegundos (10^{-15} s). Antonio se doctor\u00f3 en la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB) en el grupo de informaci\u00f3n cu\u00e1ntica, con una estrecha colaboraci\u00f3n con el Grupo de \u00d3ptica Cu\u00e1ntica. Despu\u00e9s realiz\u00f3 dos estancias postdoctorales en EEUU, primero en la Universidad de Colorado en JILA, en el grupo de l\u00e1seres intensos y f\u00edsica de attosegundos, y despu\u00e9s en ANL, en el grupo de \u00f3ptica cu\u00e1ntica. memoria_fecyt_af paginas.indd 121 1/3/18 16:31122 MAR\u00cdA BEGO\u00d1A VILA COSTAS Ingeniera de sistemas GSFC (NASA, SGT) Ingeniera de sistemas en GSFC (NASA, SGT) encargada del instrumento JWST FGS (Guider y NIRISS), directora de la prueba fr\u00eda final del grupo de instrumentos antes de su integraci\u00f3n con el telescopio y apoyo para las pruebas en Houston, en California y para su operaci\u00f3n en \u00f3rbita despu\u00e9s del lanzamiento. Doctora en Astrof\u00edsica (Jodrell Bank, UK) especializada en el estudio de curvas de rotaci\u00f3n de galaxias espirales y en abundancias estelares. Lead systems Engineer at GSFC (NASA, SGT) for JWST FGS (Guider and NIRISS), test director for the last cryo-vacuum test before the integration of the instruments with the optical telescope and support for the upcoming testing in Houston, in California, and for its commissioning and operations on orbit after launch. PhD in Astrophysics (Jodrell Bank, Manchester Univ., UK) working on the study of spiral galaxies, in particular their rotation curves composition. memoria_fecyt_af paginas.indd 122 1/3/18 16:31123 DAVID GUTIERREZ Investigador Senior Samsung Representante de CERU D avid es doctor en Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica e Inform\u00e1tica por el Georgia Institute of Technology de Atlanta (EEUU), donde tambi\u00e9n curs\u00f3 un m\u00e1ster de posgrado. Previamente se titul\u00f3 en Ingenier\u00eda de Telecomunicaciones por la Universidad de Granada. Desarroll\u00f3 su tesis doctoral en el \u00e1rea de an\u00e1lisis de interferencia en redes celulares heterog\u00e9neas con el Prof. Ian F. Akyildiz, para lo cual recibi\u00f3 becas de posgrado de las Fundaciones \"la Caixa\" y Caja Madrid, adem\u00e1s de obtener la distinci\u00f3n de \"Mejor Investigador del A\u00f1o\" en 2013 por sus contribuciones acad\u00e9micas. David ha hecho estancias investigadoras en Qualcomm (San Diego, CA, EEUU) y en los institutos de la sociedad Fraunhofer Heinrich Hertz e Instituto para Circuitos Integrados, ambos en Alemania. De 2014 a 2015, trabaj\u00f3 para Huawei Technologies en Silicon Valley (EEUU) como Ingeniero Investigador Principal. Desde enero de 2016, David es Investigador Senior en el Samsung Electronics R&D Institute UK cerca de Londres, donde participa en actividades de estandarizaci\u00f3n y lidera la involucraci\u00f3n de Samsung en diferentes proyectos europeos del marco Horizon 2020 en el \u00e1rea de 5G. David es miembro de la Sociedad de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Reino Unido (SRUK/CERU) y fue previamente miembro fundador del cap\u00edtulo de California de ECUSA. memoria_fecyt_af paginas.indd 123 1/3/18 16:31124 DIEGO L\u00d3PEZ BARREIRO Ingeniero qu\u00edmico Investigador Postdoctoral Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT) Diego L\u00f3pez Barreiro es ingeniero qu\u00edmico (2011) por la Universidade de Santiago de Compostela, donde tuvo su primer contacto con la investigaci\u00f3n como becario de colaboraci\u00f3n, trabajando en el desarrollo de modelos medioambientales con t\u00e9cnicas de din\u00e1mica de sistemas. En 2015 complet\u00f3 su doctorado en Ciencias Biol\u00f3gicas Aplicadas d\u00f3nde se especializ\u00f3 en la obtenci\u00f3n de biocombustibles a partir de microalgas por procesos hidrot\u00e9rmicos, la recuperaci\u00f3n de nutrientes en corrientes residuales y la ingenier\u00eda de procesos. Desarroll\u00f3 el doctorado entre las universidades de Gante (B\u00e9lgica), Twente (Holanda) y el Karlsruhe Institute of Technology (Alemania). El proyecto cont\u00f3 con financiaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Pedro Barri\u00e9 de la Maza (Espa\u00f1a) y el IWT (B\u00e9lgica). Posteriormente se incorpor\u00f3 como investigador postdoctoral al Departamento de Ingenier\u00eda Civil y Medioambiental del Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (EEUU), donde trabaja en la actualidad en la producci\u00f3n de materiales a partir de biomasa y su modelizaci\u00f3n con t\u00e9cnicas de teor\u00eda de funcional de densidad y din\u00e1mica molecular. memoria_fecyt_af paginas.indd 124 1/3/18 16:31125 PONENTES Ponentes: Juan P\u00e9rez-Mercader Javier Buceta Javier Garc\u00eda Mart\u00ednez Juan Ruiz Ruiz Pablo Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez Teresa Nieves Chinchilla memoria_fecyt_af paginas.indd 125 1/3/18 16:31126 Juan P\u00e9rez-Mercader is a physicist (born near the Rio Tinto in Southern Spain). His professional research interests are in all the theoretical, phenomenological, experimental and technological planetary science, computing and Chemistry, Polymer Science, Computer Science as well as in the design and construction of instrumentation for Life Detection outside the Earth. His undergraduate degree is from the Universidad de Sevilla and his M. Sc. in Mathematics and Physics is from Trinity College, Dublin. His Ph. D. is from City College of New York. After returning to Spain in 1984, he joined Spain's National Research Council (CSIC), where he is Profesor de Investigaci\u00f3n. He is also an External Faculty at the Santa Fe Institute, in New Mexico. In 1998 and in Association with the NASA Astrobiology Institute, he conceived and founded Spain's Centro de Astrobiologia (CAB), a Joint Institute between Spain`s INTA and CSIC, of which he was its Founding Director. During his tenure as Director, CAB and its 12 laboratories have become a world-class transdisciplinary research institution, employing more than 200 and engineers and, among other things, contributing to NASA's Mars Science Laboratory (MSL), its 2020 Mars Mission and the European Space Agency 2020 ExoMars. He is credited with the sentence \"Life as a Consequence of the Evolution of the Universe\" and is the architect of Spain's current Senior Fellow and Principal Investigator Department of Earth and Planetary Sciences Faculty of Arts and Sciences, Harvard University HGA) and instrumentation (the Rover's Environmental Monitoring Station suite, REMS) on board MSL that arrived on Mars in August 2012. Using the Renormalization Group, has hierarchical Universe at large scales. has in Superstrings and and Supergravity in the 1980's is now being used at CERN to constrain the Standard Model. He has also described the evolution of Quasi-species in RNA viruses. He done pioneering behavior new ideas and instrumentation for the detection of Signs of Life in arbitrary environments. He joined Harvard in 2010 as a Senior Research Fellow in the Department of Earth and Planetary Sciences and the university's Origins of Life Initiative, where he leads an ambitious project on the \"Top-down ex-novo Synthesis of life\". He has authored about 150 research papers published in the best journals and five books, including a best selling popular science book in Spanish. He has two patents in Biotechnology (2004 and 2012) and 1 in Chemical Computing (2017). He is an Elected Member of the International Academy of Astronautics and of the European Academy of Sciences and Arts. He is the recipient of many honors and distinctions. Among these are one of the Prizes given in 1994 by the Gravity Research Foundation, the European Physical Society Lecturer for the 2005 Celebrations in Bern of Einstein's 1905 work there and the NASA Public Service Medal (NASA's highest honor to a non-NASA employee) in 2004 and in 2013 NASA's Group's Achievement Award for exceptional achievement on Curiosity's REMS. There are several public name. memoria_fecyt_af paginas.indd 127 1/3/18 16:31128El origen de la vida. El trabajo de investigaci\u00f3n del Dr. Juan P\u00e9rez-Mercader se centra en los aspectos te\u00f3ricos, fenomenol\u00f3gicos, experimentales y tecnol\u00f3gicos de los problemas en la frontera com\u00fan entre f\u00edsica, biolog\u00eda, qu\u00edmica, ciencia planetaria, computaci\u00f3n e ingenier\u00eda. Desde 2010 trabaja en el Department of Earth and Planetary Sciences y la Origins of Life initiative de la Universidad de Harvard. En su presentaci\u00f3n keynote, el doctor P\u00e9rez Mercader present\u00f3 sus trabajos sobre el origen de la vida en la Tierra. La idea principal que subyace en sus investigaciones es que la vida estaba destinada a ser, que la vida no es m\u00e1s que una propiedad emergente que resulta de la complejidad molecular que pobl\u00f3 la Tierra en cuanto la superficie terrestre se enfri\u00f3 lo suficiente tras la formaci\u00f3n del planeta. La presentaci\u00f3n comenz\u00f3 con una discusi\u00f3n sobre el concepto de qu\u00e9 es la vida. Para P\u00e9rez Mercader, hay cuatro atributos esenciales a cualquier ser vivo, que son el almacenamiento, comunicaci\u00f3n, uso y replicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Todo ello se basa en la qu\u00edmica, fundamentalmente a trav\u00e9s del ADN. Otra propiedad esencial que P\u00e9rez Mercader destac\u00f3 para la aparici\u00f3n de la vida es compartimentalizaci\u00f3n, la separaci\u00f3n de la qu\u00edmica de la vida y su entorno, a trav\u00e9s de estructuras l\u00edpicas memoria_fecyt_af paginas.indd 128 1/3/18 16:31129como las que presentan las c\u00e9lulas que conocemos. La parte de su presentaci\u00f3n que m\u00e1s impacto gener\u00f3 fue cuando describi\u00f3 sus resultados sobre la b\u00fasqueda de un modelo para las primeras c\u00e9lulas que pudieron haber poblado la Tierra. En ese contexto, el laboratorio de P\u00e9rez Mercader ha conseguido generar unas estructuras que son capaces de autoensamblarse a partir de una sopa qu\u00edmica formando estructuras encapsuladas similares a c\u00e9lulas, que son capaces de responder a est\u00edmulos luminosos, replicarse y mostrar signos de una evoluci\u00f3n rudimentaria. Estas estructuras, que P\u00e9rez Mercader denomina Bichoss (Biologically Inspired Chemically Operated Synthetic Systems), reafirman la idea de la vida estaba destinada a generarse a partir de la sopa qu\u00edmica que exist\u00eda en la Tierra hacen millones de a\u00f1os. memoria_fecyt_af paginas.indd 129 1/3/18 16:31130 JAVIER BUCETA Profesor Asociado Lehigh University Javier Buceta (Madrid, 1969) se licenci\u00f3 en CC. F\u00edsicas por la Universidad Complutense de Madrid y se doctoro en CC. F\u00edsicas por la UNED (Premio Extraordinario, Menci\u00f3n Europea). Durante su tesis doctoral desarroll\u00f3 estancias en el Institute for Scientific Interchange (Italia) y en la Universidad de Limburgs (B\u00e9lgica). Posteriormente se incorpor\u00f3 como investigador postdoctoral en la Universidad de California San Diego (Dpto. Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica; Institute for Nonlinear Sciences) y en una segunda etapa postdoctoral en un programa mixto entre UCSD y el Salk Institute for Biological Studies. En 2004 se incorpor\u00f3 al Parque Cient\u00edfico de Barcelona mediante el programa Ram\u00f3n y Cajal como IP primero en el Centro de Qu\u00edmica Te\u00f3rica y posteriormente en la unidad CoSMo (Computer Simulation and Modeling). En 2014 se incorpor\u00f3 a Lehigh University como profesor titular (programa de Bioingenier\u00eda; departamento de ingenier\u00eda qu\u00edmica y biomolecular). Los temas de investigaci\u00f3n del Dr. Buceta se centran en el \u00e1rea de la Biof\u00edsica y la llamada Biolog\u00eda de Sistemas y cubren diferentes problemas desde la biomec\u00e1nica de c\u00e9lulas y tejidos al estudio de los patrones migratorios de los murci\u00e9lagos para entender la propagaci\u00f3n de \u00c9bola en el continente africano. memoria_fecyt_af paginas.indd 130 1/3/18 16:31131Aplicaciones de la Biof\u00edsica y la Biolog\u00eda de Sistema. En su charla, Javier dio una visi\u00f3n de conjunto sobre sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n (Biolog\u00eda de Sistemas y m\u00e9todos biof\u00edsicos en diferentes escalas espacio-temporales), y se centr\u00f3 en dos ejemplos: \"Quorum Sensing\" (comunicaci\u00f3n bacteriana) y Regulaci\u00f3n de Tama\u00f1o Celular. Con respecto al primer tema, se introdujo el concepto de \"ruido\" en expresi\u00f3n gen\u00e9tica y se mostr\u00f3 su importancia en procesos biol\u00f3gicos y c\u00f3mo caracterizarlos. Despu\u00e9s mostr\u00f3 c\u00f3mo dicho \"ruido\" condiciona la comunicaci\u00f3n bacteriana usando los mecanismos de comunicaci\u00f3n bacteriana (\"Quorum Sensing\") como ejemplo. Con respecto al segundo tema, Javier describi\u00f3 nuestros esfuerzos por entender c\u00f3mo las c\u00e9lulas regulan su tama\u00f1o e introdujo su plataforma experimental usando dispositivos microfluidicos para perturbar a las c\u00e9lulas y entender mejor c\u00f3mo las entradas mec\u00e1nicas pueden condicionar el crecimiento y los procesos de divisi\u00f3n. La charla finaliz\u00f3 con una breve presentaci\u00f3n de los esfuerzos del grupo de Javier para modelar las din\u00e1micas de murci\u00e9lagos infectados con \u00c9bola en \u00c1frica para as\u00ed entender sus patrones de migraci\u00f3n y, consecuentemente, analizar el riesgo de estallidos de \u00c9bola en humanos. Javier Buceta Javier Buceta Profesor Asociado Lehigh University memoria_fecyt_af paginas.indd 131 1/3/18 16:31132 JAVIER GARC\u00cdA MART\u00cdNEZ Catedr\u00e1tico Universidad de Alicante Fundador Rive Technology Es fundador de la empresa de base tecnol\u00f3gica Rive Technology (Boston, Ma) con m\u00e1s de 80 millones de d\u00f3lares de inversi\u00f3n de capital riesgo y da trabajo a m\u00e1s de cuarenta personas. Desde 2012, los catalizadores que comercializa Rive Technology se utilizan ya en varias refiner\u00edas de EEUU aumentando sensiblemente la producci\u00f3n de combustibles y la eficiencia energ\u00e9tica del proceso. Javier combina su actividad emprendedora con la investigadora como catedr\u00e1tico de qu\u00edmica inorg\u00e1nica y director del Laboratorio de Nanotecnolog\u00eda Molecular de la universidad de Alicante. Javier trabaja en la fabricaci\u00f3n de nanomateriales para aplicaciones energ\u00e9ticas. Es inventor de 20 patentes, la mayor\u00eda en aplicaci\u00f3n comercial y autor de un buen n\u00famero de art\u00edculos y libros siendo los m\u00e1s recientes \"The Chemical Element\" y \"Chemistry Education\". En el a\u00f1o 2005, Javier recibi\u00f3 la medalla Europa, que se entrega anualmente al mejor qu\u00edmico europeo menor de 35 a\u00f1os y un a\u00f1o m\u00e1s tarde le fue otorgado el European Young Chemist Award. En 2007, la revista Technology Review de MIT lo seleccion\u00f3 como uno de los j\u00f3venes investigadores m\u00e1s innovadores de su generaci\u00f3n. En junio de 2014, le fue otorgado el Premio Rey Jaime I en su categor\u00eda de Nuevas Tecnolog\u00edas y desde el a\u00f1o pasado es el primer espa\u00f1ol en recibir el Emerging Researcher Award de la American Chemical Society. Fundador y presidente de Celera. memoria_fecyt_af paginas.indd 132 1/3/18 16:31133Nanotecnolog\u00eda aplicada al dise\u00f1o de catalizadores: del laboratorio al mercado. La aplicaci\u00f3n de la nanotecnolog\u00eda a la s\u00edntesis de catalizadores ha experimentado un gran auge en los \u00faltimos a\u00f1os debido a las enormes aplicaciones industriales de estos materiales 1 y a que los catalizadores actuales presentan importantes problemas debido a la presencia exclusiva de microporos en su estructura que impone limitaciones muy importantes en la transformaci\u00f3n de mol\u00e9culas voluminosas. Una de las t\u00e9cnicas m\u00e1s eficaces para reducir esta limitaci\u00f3n es la introducci\u00f3n de mesoporosidad en su estructura mediante el uso de surfactantes. 1,2,3 Se trata de una t\u00e9cnica basada en el reconocimiento molecular y autoensamblaje de surfactantes que permite introducir mesoporosidad de manera controlada y homog\u00e9nea en una gran variedad de catalizadores, especialmente zeolitas, sin perjuicio de su cristalinidad, acidez y estabilidad hidrotermal. La relevancia de dicha tecnolog\u00eda queda de manifiesto en su r\u00e1pida comercializaci\u00f3n, pocos a\u00f1os despu\u00e9s de su invenci\u00f3n. Actualmente, se produce en miles de toneladas al a\u00f1o de estos catalizadores nanoestructurados que se utiliza en varias refiner\u00edas proporcionando una mejor selectividad hacia gasolina y di\u00e9sel, a la vez que se reduce la generaci\u00f3n de gases y coke. 3 La estructura de las zeolitas nanoestructuradas se ha analizado mediante difracci\u00f3n de electrones rotacional (RED) y tomograf\u00eda de electrones (ET). La evoluci\u00f3n de la morfolog\u00eda de los cristales se analiz\u00f3 in situ mediante Liquid-TEM (Laboratorio Nacional de Brookhaven; Upton, EEUU). El desarrollo de mesoporosidad en las zeolitas se analiz\u00f3 in situ y en tiempo real en la unidad de rayos X del sincrotr\u00f3n ALBA en Barcelona (BL04- MSPD). 4 El escalado de los materiales se llev\u00f3 a cabo en una planta piloto con una producci\u00f3n de varios kilos al d\u00eda y la comercializaci\u00f3n en varias plantas de la empresa Grace Davison para su posterior venta a distintas refiner\u00edas de todo el mundo. 3 La observaci\u00f3n in situ y en tiempo real del desarrollo de mesoporosidad intracristalina en zeolitas tipo Y mediante el empleo de surfactantes fue posible gracias al uso combinado de difracci\u00f3n de rayos X de luz sincrotr\u00f3n y microscop\u00eda electr\u00f3nica de transmisi\u00f3n en fase l\u00edquida (Liquid- TEM). 4 La visualizaci\u00f3n directa de los cambios producidos en los cristales individuales de zeolita mediante memoria_fecyt_af paginas.indd 133 1/3/18 16:31134Liquid-TEM ha permitido confirmar la reestructuraci\u00f3n del cristal de la zeolita sin afectar a su tama\u00f1o. El an\u00e1lisis mediante DRX de luz sincrotr\u00f3n permiti\u00f3 establecer la cin\u00e9tica del proceso en tiempo real, confirmando adem\u00e1s que el desarrollo de la mesoporosidad intracristalina ocurre durante su reestructuraci\u00f3n para acomodar el surfactante responsable de mesoporosidad. Dicha teor\u00eda ha sido confirmada mediante c\u00e1lculos de DFT (Figura 1). 4 El escalado de esta tecnolog\u00eda se llev\u00f3 a cabo a escala kilogramo en las instalaciones de la empresa Rive Technology, para lo que se utilizaron distintas formulaciones y relaciones zeolita/matriz/aglomerante. Estos materiales se estudiaron mediante ACE (Advanced Cracking Evaluation unit) y mostraron excelente actividad y selectividad hacia fracciones l\u00edquidas. En colaboraci\u00f3n con la empresa Grace Davison, hoy en d\u00eda se producen miles de toneladas de catalizador de FCC que contiene la zeolita Y nanoestructurada con excelentes resultados, en varias refiner\u00edas, en cuanto a estabilidad hidrotermal y selectividad hacia gasolina y di\u00e9sel y menor generaci\u00f3n de gases y coque. 3 Figura 1. Reconstrucci\u00f3n en 3D de la cristalinidad (A) y mesoporosidad (B) de una zeolite nanoestructurada (A,B) y el fotograma correspondiente (C) obtenidos mediante difracci\u00f3n de electrones rotacional y tomograf\u00eda de electrones. Evoluci\u00f3n de la nanoestructuraci\u00f3n de la zeolita con el tiempo mediante DRX de luz sincrotr\u00f3n (D,E), modelo empleado para los c\u00e1lculos te\u00f3ricos (F) y comparaci\u00f3n entre el espectro obtenido experimentalmente y los te\u00f3ricos obtenidos para distintos tama\u00f1os de cristal (G,F). La aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de nanotecnolog\u00eda a la cat\u00e1lisis ha permitido preparar catalizadores con una estructura controlada que mejora su actividad y selectividad en memoria_fecyt_af paginas.indd 134 1/3/18 16:31135procesos industriales importantes. En esta comunicaci\u00f3n se presentar\u00e1n los aspectos m\u00e1s relevantes del dise\u00f1o, fabricaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de estos materiales. Esta tecnolog\u00eda, desarrollada durante la estancia post-doctoral del autor en MIT, est\u00e1 siendo comercializada por la spin-off Rive Technology que ha conseguido m\u00e1s de 80 millones de d\u00f3lares de capital riesgo y suministra catalizadores nanoestructurados a refiner\u00edas de todo el mundo. 5 Referencias 1. J. Garc\u00eda Mart\u00ednez, K. Li, Mesoporous Zeolites: Preparation, Characterization Patents No. 20080138274 (2008), 20100021321 and 20100190632 (2010). 3. a) T. Prasomsri, W. Jiao, S. Z. Weng, J. Garc\u00eda-Mart\u00ednez, Chem. Commun. Mart\u00ednez, Xiao, K.A. Cychosz, K. Li, W. Wan, X. Zou, M. Thommes, ChemCatChem 6 (2014) 3110-3115; c) K. Li, J. Valla, J. Garc\u00eda- Mart\u00ednez, ChemCatChem 6 (2014) 46-66; d) J. Garc\u00eda-Mart\u00ednez, M. Johnson, J. Valla, K. Li, J. Ying, Catal. Sci. Technol. 2 (2012) 987-994. 4. N. Linares, A. Sachse, E. Serrano, A. Grau-Atienza, E. De Oliveira Jardim, J. Silvestre-Albero, M.A. L. Cordeiro, F. Fauth, G. Beobide, O. Castillo, 28 (2016) 8971-8979. 5. http://www.elconfidencial. com/tecnologia/2013-12-05/el-quimico-espanol-por-el-que-se- USA. memoria_fecyt_af paginas.indd 135 1/3/18 16:31136 Juan Ruiz Ruiz naci\u00f3 en Murcia el 21 de marzo de 1989. Juan es actualmente estudiante de cuarto a\u00f1o de doctorado en el Massachusetts Institute of Technology (MIT), donde estudia la fusi\u00f3n nuclear por confinamiento magn\u00e9tico desde el a\u00f1o 2013. En su investigaci\u00f3n, Juan estudia los procesos turbulentos de los plasmas en condiciones termonucleares, con el objetivo de entender y mejorar el confinamiento y las p\u00e9rdidas de calor en estos plasmas. Antes de venir a MIT, Juan complet\u00f3 sus estudios superiores en Francia, donde obtuvo el Dipleme d'Ing\u00e9nieur (equivalente a m\u00e1ster) en Ecole Polytechnique (Par\u00eds), con especialidad en mec\u00e1nica de fluidos y f\u00edsica. Actualmente Juan es presidente de Spain@MIT, la asociaci\u00f3n de estudiantes espa\u00f1oles en MIT (spain.mit.edu), y co-presidente y tesorero de la asociaci\u00f3n Global Startup Workshop en MIT, que cada a\u00f1o organiza una conferencia sobre innovaci\u00f3n y emprendimiento en una regi\u00f3n del mundo (http://2017.mitgsw.org). JUAN RUIZ RUIZ PhD Student MIT Presidente de Spain@MIT memoria_fecyt_af paginas.indd 136 1/3/18 16:31137 PABLO RODR\u00cdGUEZ FERN\u00c1NDEZ PhD Student MIT N ace en Madrid en 1991. En 2015 se grad\u00faa como primero de promoci\u00f3n de Ingenier\u00eda Industrial por la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, con especializaci\u00f3n en T\u00e9cnicas Energ\u00e9ticas. Anteriormente recibi\u00f3 la beca europea EAGLES (del programa Atlantis) para realizar un intercambio de doble t\u00edtulo con Drexel University, en Estados Unidos. Tras una estancia de un a\u00f1o en la universidad americana, obtiene el M\u00e1ster en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica con las m\u00e1ximas calificaciones, especializ\u00e1ndose en fluidomec\u00e1nica y transferencia de calor. Actualmente se encuentra haciendo un doctorado en Ingenier\u00eda Nuclear en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts. Su intensa especializaci\u00f3n en f\u00edsica de plasmas, as\u00ed como sus conocimientos sobre mec\u00e1nica fluidos y calor, le est\u00e1n permitiendo estudiar fen\u00f3menos an\u00f3malos de transporte transitorio en reactores de fusi\u00f3n tipo tokamaks, con el fin de desarrollar modelos predictivos para ITER y futuras plantas de fusi\u00f3n nuclear. memoria_fecyt_af paginas.indd 137 1/3/18 16:31138Thermonuclear Fusion Energy: The Promise, Challenges and Perspectives. Plasma Science and Fusion Center, Massachusetts Institute of Technology, Cambridge MA Thermonuclear fusion energy is the dream of bringing unlimited amounts of clean energy on Earth. Fusion will be a source of virtually unlimited energy, exempt of radiation nuclear waste and clean to the environment (free of greenhouse gas emissions and free of carbon) and using hydrogen as its sole fuel. Fusion could be an excellent solution for a sustainable future in response to the growing world energy needs and to the problem of climate change. However, implementation of fusion energy on earth is a daunting task that has historically faced advanced science and technology challenges. Fusion is the process that powers stars. Fusion reactions take place at very high temperatures, in a state of matter called plasma. On earth, fusion is implemented in experimental devices, of which the leading candidate is called the \"tokamak\". Tokamaks use intense magnetic fields to produce the confinement of the hot plasma, which quantifies the leak of particles and heat to the outside. At temperatures to hundred million degrees, confinement remarkably complicated to a to the successful implementation of fusion. Poor confinement temperatures, impeding and disabling successful operation. The transport of particles and heat from the hot core plasma to the outside can have different origins: from collisions between individual particles, to complex turbulent processes in the plasma. These phenomena extremely difficult to study, and lead to increased levels of transport, which are detrimental and have historically been one of the biggest obstacles of fusion energy on earth. This presentation will aim to introduce thermonuclear fusion energy to the non-specialist, from its motivation and the potential impact fusion can have on humanity, to the explanation of the basic physics principles that dictate the implementation of fusion energy on earth. In addition, some of the current challenges that thermonuclear fusion energy faces today will be discussed, as well as current progress and status. An emphasis will be made on the problem of plasma confinement and transport of particles and heat from the hot core plasma to the outside. A memoria_fecyt_af magnetic field tokamak that has been in operation for over two decades at the Massachusetts Institute of Technology (MIT) will be presented. Furthermore, a brief introduction to MIT's accelerated path to fusion will be discussed, leveraging from modern technologies of high temperature and high field superconductors capable of producing remarkably high magnetic fields on earth. Implementing extreme magnetic fields on fusion devices will allow to create smaller, cheaper and more compact future fusion reactors, bringing energy generation from fusion closer than ever. The accelerated path to fusion proposed by researchers at MIT will make fusion energy a reality, and make possible a sustainable future on earth for centuries to come. Pablo Rodriguez-Fernandez and Juan Ruiz Ruiz memoria_fecyt_af paginas.indd 139 1/3/18 16:31140 D r. Teresa Nieves-Chinchilla es miembro fundador de ECUSA. Ha trabajado en la organizaci\u00f3n como Vicepresidente (Mayo 2014-Enero2016), Presidente (Enero-Junio 2016) y actualmente sirve como Presidente Saliente en la junta directiva. Es investigadora en el centro espacial de vuelo Goddard (GSFC) de NASA, en Maryland, desde el a\u00f1o 2006. Su principal contribuci\u00f3n al campo de la Heliof\u00edsica ha sido a trav\u00e9s del desarrollo de modelos te\u00f3ricos para describir y entender las estructuras magn\u00e9ticas asociadas a las emisiones solares, principal fuente de la actividad geomagn\u00e9tica y con impacto en la tecnolog\u00eda aeroespacial. Adem\u00e1s, dirige la componente educacional del acuerdo de cooperaci\u00f3n entre la Universidad Cat\u00f3lica de Am\u00e9rica (CUA) con GSFC-NASA. Realiz\u00f3 sus estudios en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares. TERESA NIEVES CHINCHILLA Investigadora en Goddard Space Flight Center de NASA/CUA. Ex - Presidenta de ECUSA. memoria_fecyt_af paginas.indd 140 talk Space Science consists on scientific investigations about space. It does not constitute a new science by itself, but it represents an important extension of the life's sciences, chemistry, biology, and sociology. A fundamental element in Space Science is the Sun. Space Weather (SpW) refers to the study of the Sun's variability and its impact on the space environment. It includes the study of how the Sun works from its interior to its atmosphere, its environment, and the physics of the magnetic barriers surrounding Earth and other planets. Our technological society depends and space-based storms toward or space-based technology, and also critical infrastructures for security, electrical power, water supplies or health care. Modern societies need to be prepared for severe space weather hazards. One of the international strategic goals is to mitigate the SpW impact by combining research with operational activities, time, develop more accurate and reliable SpW forecast capabilities. In this contribution, we will focus on Coronal Mass Ejections (CMEs), the most spectacular and enormous solar phenomena. CMEs away from the Sun with of greater than 500 km/s and carry approximately 1012 kg of magnetized plasma. They are known as the main drivers of SpW natural hazards. In short, when the CME's collide with Earth, the magnetosphere is compressed and the CME's magnetic field may reconnect with the Earth's magnetic field. If magnetic reconnection takes our magnetospheric shield weakens, and radiation and energetic particles are free to get into the ground environment. When/Why will it happen? These processes are still unpredictable and CME's magnetic characteristics, topology, activity. Current solar- terrestrial research focused on learning more about the magnetic obstacle embedded within the CMEs using heliospheric 141 1/3/18 16:31142be defined as magnetized plasma enclosed within magnetic field lines wrapping around an axis in a twisting (but not necessarily monotonic) way. This is a picture of an unidealized structure, which is not neat, or helically well-organized magnetic field lines, and possibly with a serpentine axis. Until now, the models used to reproduce the structures were exported from Plasma Physics from more consistent with observations. The final objective of this new model is to reconcile the intuitive description above of heliospheric flux-ropes Y SOCIEDAD Cho-chairs: Santiago Cuevas Gonz\u00e1lez1 1. Investigador School of Medicine, George Washington University memoria_fecyt_af paginas.indd 143 1/3/18 16:31144Propuestas para la mejora del Sistema de Investigaci\u00f3n Espa\u00f1ol. La crisis econ\u00f3mica y el dram\u00e1tico descenso de la inversi\u00f3n en I+D+I ha provocado que un gran nuevo de investigadores Espa\u00f1oles se hayan visto obligados a salir de Espa\u00f1a, e instalarse en otros pa\u00edses en los que las oportunidades laborales y el futuro en el sector son mucho m\u00e1s prometedores. Es evidente que la sociedad Espa\u00f1ola es cada vez m\u00e1s consciente de esta realidad, y que esta p\u00e9rdida de personal cualificado y de talento en campo de la innovaci\u00f3n, es un problema para el desarrollo de Espa\u00f1a y su futuro como pa\u00eds. En este sentido ECUSA, ha tenido contacto con algunos de los partidos pol\u00edticas m\u00e1s relevantes de nuestro pa\u00eds, y a pesar de la falta de eficacia en este tema por parte de las instituciones en estos \u00faltimos a\u00f1os, se nos ha transmitido la preocupaci\u00f3n que existe al respecto y se nos ha solicitado asesoramiento para identificar cu\u00e1les son los cambios estructurales necesarios para que favorezcan el retorno de talento y la mejora de las instituciones Espa\u00f1olas. He dirigido una comisi\u00f3n de pol\u00edtica cient\u00edfica dentro de ECUSA con el objetivo de poder identificar cu\u00e1les ser\u00edan las reformas m\u00e1s importantes que se podr\u00edan realizar en las instituciones Espa\u00f1olas basadas en nuestra experiencia en EEUU, con el fin de retener talento y mejorar la excelencia. El esp\u00edritu de la comisi\u00f3n siempre fue simplificar las medidas al m\u00e1ximo para que el mensaje sea lo m\u00e1s claro posible. Las conclusiones extra\u00eddas fueron presentas en esta charla con el fin de conocer los puntos de vista de nuestros ponentes, algunos de ellos muy conocedores de ambos sistemas, y de debatirla con la comunidad de ECUSA para poder realizar nuestro comunicado que daremos a conocer pronto. Las medidas que fueron expuestas a debate se dividen en los siguientes apartados. Financiaci\u00f3n. El principal problema del sistema de investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a es la falta de financiaci\u00f3n es muy dif\u00edcil hablar memoria_fecyt_af paginas.indd 144 1/3/18 16:31145de una mejora de la investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a sin un aumento considerable de la inversi\u00f3n en I+D+I. Favorecer la inversi\u00f3n privada. Mayor flexibilidad de utilizaci\u00f3n de los fondos, reduciendo el entramado burocr\u00e1tico que impide la optimaci\u00f3n de los recursos, y la adecuaci\u00f3n de estos a las necesidades del investigador. Atracci\u00f3n de talento. La Universidad Espa\u00f1ola representa la instituci\u00f3n con una mayor capacidad de contrataci\u00f3n, y de ofrecer estabilidad laboral a investigadores que quieran volver a Espa\u00f1a, en este sentido pensamos que es muy importante revisar las medidas de contrataci\u00f3n de estos centros, para que las plazas se publiciten adecuadamente con el tiempo necesario, y que los procesos de selecci\u00f3n sean transparentes y dise\u00f1ados para que puedan captar al mejor candidato posible, con el fin de reducir la endogamia, captar talento y mejorar la calidad de las instituciones. La excelencia de los investigadores deber\u00eda ser promovida mediante un adecuado sistema de incentivos tanto positivos como negativos, fomentar que los investigadores soliciten proyectos de investigaci\u00f3n, ampliando el l\u00edmite de proyectos solicitados como PI por persona y con el compromiso de reducir la carga docente de forma significativa a los IP con proyectos activos en el caso de la universidad. Creaci\u00f3n de mecanismos especiales que faciliten la incorporaci\u00f3n de investigadores senior a las instituciones Espa\u00f1olas como la Universidad o el CSIC. Mejora de las instituciones. Es prioritario que se valore objetivamente a institutos de investigaci\u00f3n, universidades y facultades seg\u00fan su producci\u00f3n, excelencia, costes y tasas de eficiencia de su actividad cient\u00edfica, y que estas valoraciones sean conocidas por la sociedad y publicitadas adecuadamente, con el fin de dar valor a la excelencia investigadora en la sociedad y mejorar la competitividad. Crear nuevos puestos de personal investigador en las universidades y facilitar la contrataci\u00f3n. Crear un mecanismo de movilidad de los investigadores entre las distintas instituciones e universidades. Dotar a las instituciones de las estructuras administrativas adecuadas para la gesti\u00f3n eficaz de los proyectos de investigaci\u00f3n. Santiago Cuevas Gonz\u00e1lezSchool of Medicine, the George Washington University memoria_fecyt_af paginas.indd 146 1/3/18 16:31147 SANTIAGO CUEVAS GONZ\u00c1LEZ Investigador School of Medicine, George Washington University Licenciado en Bilog\u00eda molecular, hizo la tesis doctoral en el Departamento de Fisiolog\u00eda humana de la Universidad de Murcia. 5 a\u00f1os de experiencia como Postdoctoral Fellow en la Universidad Maryland, Baltimore y en Children's Natinal Medical Center en Washington DC. Actualmente es Research Scientist en la Divison de Renal Diseases and Hipertensi\u00f3n (School of Medicine at George Washington University, USA). M\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia investigadora en industria y academia en el estudio de la fisiopatolog\u00eda cardiovascular y renal en el marco de las enfermedades cardiovasculares asociadas a hipertensi\u00f3n y s\u00edndrome metab\u00f3lico. memoria_fecyt_af paginas.indd 147 1/3/18 16:31148 FRANCISCO MART\u00cdN MART\u00cdNEZ Investigador MIT Vicepresidente y Chair Encuentro ECUSA MODERADOR Ingeniero Qu\u00edmico y Doctor en Qu\u00edmica Te\u00f3rica y Computacional por la Universidad de Granada. Tras una estancia predoctoral en la Universidad de Hamburgo y una estancia postdoctoral en la Universidad Libre de Bruselas (VUB), en la actualidad es Investigador Cient\u00edfico en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT), donde desarrolla su investigaci\u00f3n, que combina qu\u00edmica computacional, modelizaci\u00f3n molecular, nanotecnolog\u00eda, e ingenier\u00eda de procesos para desarrollar un marco integrado que permita el dise\u00f1o de materiales desde la escala molecular hasta la escala de fabricaci\u00f3n y s\u00edntesis. Adem\u00e1s, compagina su investigaci\u00f3n con su labor docente de \"1.007 - Big Engineering: Small Solutions with a Large Impact\" en el Departamento de Ingenier\u00eda Civil y Medio Ambiental y \"Chemistry\" en el programa \"Interphase EDGE\" del MIT. Como complemento a su carrera investigadora, es vice-presidente de la Asociaci\u00f3n de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU (ECUSA), Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Organizador del II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU, y ex-Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Ingenieros Qu\u00edmicos (FEIQ). memoria_fecyt_af paginas.indd 148 1/3/18 16:31149 PONENTES Ponentes: Mercedes Balcells Ordov\u00e1s Santiago Gonz\u00e1lez Francisco Moreno Fern\u00e1ndez memoria_fecyt_af paginas.indd 149 1/3/18 16:31150 D r. Balcells earned a Masters of Science degree in Chemical Engineering from Institut Qu\u00edmic de Sarri\u00e0 (1995) and in Chemistry from Ramon Llull University (1996), and a PhD in Macromolecular Chemistry from RWTH Aachen in 1999 as a fellow from La Caixa Foundation and the German Academic Exchange Services (DAAD). In June 1999 she joined Harvard-MIT Biomedical Engineering Center as a postdoctoral fellow out pioneer work in tissue engineering of vessel-like structures. In 2006 Dr. Balcells became a MIT research scientist and profesora titular in Bioengineering at her alma mater, Institut Qu\u00edmic de Sarria (Ramon Llull University). Through her dual appointment at MIT and Institut Qu\u00edmic de Sarri\u00e0, Dr. promoted both institutions and countries. As a direct consequence of her work in extending MIT's international opportunities for and faculty she MIT- Spain Each year the program provides MIT students across schools and departments with internship opportunities in Spanish companies, universities and research The program also awards seed funds to promote collaborative new research projects between MIT and Spanish faculty. In 2011, Spain's government bestowed Dr. Balcells with the Cross of the Order of the Civil Merit for her contribution to establish memoria_fecyt_af Biomedical Engineering Center a fruitful channel between MIT and her home country, Spain. Dr. Balcells is a passionate basic scientist who embraces working with physicians and clinicians as well as industry partners to accelerate the path of new technologies and therapies from bench to bed-site. She is also a motivated mentor and the projects she leads become the ideal venue to educate the next generation engineers, biologists, material scientists, physicians, computer scientists and chemists who learn work as the only way to solve today's greatest challenges in health. Dr. Balcells is co-founded the Spanish start-up for tissue regeneration. She also the MIT IDEA2 provides mentoring and connections to biomedical around Professor of Nutrition and Genetics at Tufts University and a Senior Scientist at the USDA-Human Nutrition Research Center on Aging at Tufts University in Boston, where he also is the Director of the Nutrition and Genomics Laboratory. He is a Collaborating Scientist at the CNIC, and Senior Scientist at IMDEA Alimentaci\u00f3n (Madrid, Spain). Dr. Ordov\u00e1s was educated in Spain at the University of Zaragoza where he completed his undergraduate work in chemistry in 1978 and received his PHD in 1982. He did postdoctoral work at MIT, Harvard and Tufts. Dr. Ordov\u00e1s' research focuses on the genetic and epigenetic cardiovascular disease and the environment and behavioral factors with emphasis on diet. He has published 750 scientific articles in peer review journals and written several books on these topics. He is considered one of the most distinguished world experts in gene-diet interactions related to cardiovascular traits. Moreover, he career, scientific including the USDA Secretary's Award, the Centrum American Nutrition Society Award, the Danone Foundation Award, and the Gold Medal of the Spanish Society of Cardiology. He has been awarded an honorary degree in Medicine bestowed by the University of Cordoba and he is a Member of the Spanish Royal Academies of Sciences, Medicine, Nutrition and Pharmacy. He serves on multiple editorial, advisory, peer review and steering committees and he is a member of the Comit\u00e9 Cient\u00edfico y T\u00e9cnico de la Agencia Estatal de Investigaci\u00f3n (AEI).JOS\u00c9 M. ORDOV\u00c1S Professor Senior Scientist Tufts University memoria_fecyt_af paginas.indd 152 1/3/18 16:31153 FRANCISCO MORENO FERN\u00c1NDEZ Director del Instituto Cervantes Universidad de Harvard Director del Instituto Cervantes en la Universidad de Harvard. Doctor en Ling\u00fc\u00edstica Hisp\u00e1nica por la Universidad Complutense. Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda por la UNED. Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola de la Universidad de Alcal\u00e1 (Espa\u00f1a). Ha sido Investigador Visitante en las universidades de Londres, Nueva York (SUNY - Albany), Qu\u00e9bec (Montreal) y Tokio, y Profesor Visitante en las universidades de Gotemburgo (Suecia), Sao Paulo (Brasil), de Illinois en Chicago (EEUU), Brigham Young (EEUU) y Cat\u00f3lica de Chile. Ha sido director de los Institutos Cervantes de Sao Paulo y de Chicago, as\u00ed como Director Acad\u00e9mico del Instituto Cervantes (1995-1996; 2008-2013). Entre sus publicaciones, destacan los libros Atlas de la lengua espa\u00f1ola en el mundo (con J. Otero, 2008), Principios de Socioling\u00fc\u00edstica y Sociolog\u00eda del Lenguaje (4\u00aa.ed, 2009), Historia social de las lenguas de Espa\u00f1a (2005), La lengua espa\u00f1ola en su geograf\u00eda (2\u00aa de. 2014) o La maravillosa historia del espa\u00f1ol (2015). Es coeditor de la revista internacional Spanish in Context. Acad\u00e9mico de n\u00famero de la Academia Norteamericana de la Lengua Espa\u00f1ola y correspondiente de la Real Academia Espa\u00f1ola y de la Academia Cubana de la Lengua. memoria_fecyt_af paginas.indd 153 1/3/18 16:32154 PANEL 4: LA IMPORTANCIA DE UN MENTOR EN LA CARRERA CIENT\u00cdFICA Cho-chairs: Tom\u00e1s Aparicio1 y Ana Maestre-Mer\u00e9ns2 1. Institute for Cancer Genetics, Columbia University 2. Icahn School of Medicine es una relaci\u00f3n entre dos personas, mentor y tutelado (o mentee) en la que se establece un compromiso mutuo, y altruista por parte del mentor, con el objetivo de fomentar el desarrollo profesional del tutelado. El mentoring puede ser formal, cuando sucede en un contexto donde hay un acuerdo expreso por ambas partes, o informal, m\u00e1s com\u00fan, y que puede producirse de manera t\u00e1cita en cualquier situaci\u00f3n, dentro o fuera del ambiente acad\u00e9mico o laboral. El mentoring, tanto formal como informal, es esencial para avanzar en todas las etapas de la carrera cient\u00edfica, dentro y fuera del laboratorio. Puede tener lugar en todos los niveles profesionales, y es deseable incluso poder disponer de varios mentores que se complementen y sirvan de diferentes role models. El buen mentor acompa\u00f1a y ayuda a ordenar los pensamientos del mentee mediante la escucha activa y facilitando la introspecci\u00f3n, con preguntas como \u00bfqui\u00e9n soy?, \u00bfd\u00f3nde estoy?, \u00bfd\u00f3nde quiero llegar? La buena pr\u00e1ctica del mentorazgo va m\u00e1s all\u00e1 del simple asesoramiento o coaching y debe idealmente conducir al tutelado hacia el \"empoderamiento\" (calco sem\u00e1ntico del ingl\u00e9s empowerment) o proceso por el cual se aumenta la autoestima, proactividad y habilidades de liderazgo del tutelado, convirti\u00e9ndose en un catalizador del talento. Un buen mentor debe de tocar la \"fibra sensible\" del mentee, planteando las cuestiones en el marco del \"para qu\u00e9\", en lugar del \"por qu\u00e9\", para evitar caer en la autocr\u00edtica pero invitar a la autoreflexi\u00f3n. Se ha demostrado, adem\u00e1s, que simples herramientas como el DAFO (Debilidades, Amenazas, Fortalezas y Oportunidades; SWOT en ingl\u00e9s), comunes en trabajo de coaching y consultor\u00eda estrat\u00e9gica, son excelentes herramientas para el mentor, ya que su aplicaci\u00f3n ayuda a estructurar el proceso de introspecci\u00f3n del mentee. El mentoring proporciona tambi\u00e9n beneficios al mentor, como una mayor satisfacci\u00f3n personal y profesional, e incluso mejora del posicionamiento social. En ese sentido, en EEUU un buen mentor busca \"crear una escuela\". Ser\u00eda deseable que esta pr\u00e1ctica fuera m\u00e1s com\u00fan en Espa\u00f1a, donde el mentoring, especialmente en su faceta formal, no est\u00e1 tan extendido. Desde ECUSA, creemos esencial la presencia del mentoring a lo largo de la carrera cient\u00edfica, y por ello queremos apoyar a los cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU durante toda su trayectoria a trav\u00e9s de programas de mentorazgo espec\u00edficos que cubran todas las fases de su desarrollo profesional. Para ello, hemos comenzado con la creaci\u00f3n de dos programas: memoria_fecyt_af paginas.indd 156 1/3/18 16:32157 FOSTERING GRADS: programa de apoyo a estudiantes de doctorado de \u00faltimo a\u00f1o en Espa\u00f1a que quieren hacer una estancia en EEUU para preparar su fase postdoctoral. El programa piloto, en colaboraci\u00f3n con la Universidad de La Laguna, ser\u00e1 lanzado en los pr\u00f3ximos meses. Contacto en fostergrads@ecusa.es. FOSTERING DOCS: programa que promueve el desarrollo profesional de j\u00f3venes investigadores postdoctorales en EEUU, conect\u00e1ndolos con mentores dentro y fuera de la academia. En Mayo de 2017 tuvo lugar el lanzamiento de la primera promoci\u00f3n de FOSTERING DOCS, con el programa Retorno del Talento a Espa\u00f1a, constituido por 20 mentees y 20 mentores de diferentes \u00e1mbitos profesionales. FOSTERING DOCS cuenta con la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT), la Secretar\u00eda General de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n del MEYSS y la empresa de consultor\u00eda estrat\u00e9gica especializada en gesti\u00f3n de talento LINCOLN Leadership Advisors. Contacto en fosterings- docs@ecusa.es, y m\u00e1s informaci\u00f3n en https://fostering-docs.org. Tom\u00e1s Aparicio 1 y Ana Maestre- Mer\u00e9ns2 1. Institute for Cancer Genetics, Columbia University 2. Icahn School of Medicine ANA MAESTRE-MER\u00c9NS Investigadora Departamento de Microbiolog\u00edaIcahn School of Medicine at Mount Sinai (ISMMS) A na Maestre-Mer\u00e9ns es licenciada en Biolog\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid y doctora en Biolog\u00eda Molecular por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, donde se especializa en Virolog\u00eda. Actualmente trabaja como investigadora en el Departamento de Microbiolog\u00eda de Icahn School of Medicine at Mount Sinai (ISMMS) en Nueva York. Su principal inter\u00e9s en investigaci\u00f3n radica en la interacci\u00f3n de pat\u00f3genos virales humanos como VIH, Dengue y Zika con el sistema inmune, estudiando diferentes estrategias de adaptaci\u00f3n que tanto los virus como el sistema inmunitario han desarrollado para poder coexistir. Interesada en la ense\u00f1anza universitaria, es profesora del Laboratorio de Microbiolog\u00eda M\u00e9dica en ISMMS, y ha sido mentora de diversos programas, actualmente con estudiantes preuniversitarios en el DNA Learning Center de Cold Spring Harbor Laboratory. Asimismo, es miembro fundador del cap\u00edtulo de Nueva York de ECUSA (Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA), del cual fue presidenta. Es tambi\u00e9n fundadora y codirectora de FOSTERING DOCS, el programa de mentorazgo de ECUSA para promover el desarrollo profesional de investigadores postdoctorales. memoria_fecyt_af paginas.indd 159 1/3/18 16:32160 TOM\u00c1S APARICIO Investigador asociado Universidad de Columbia Secretario de ECUSA MODERADOR Tom\u00e1s Aparicio es doctor en Biolog\u00eda Molecular por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Trabaj\u00f3 previamente en el Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO, Madrid) estudiando los factores moleculares que realizan la replicaci\u00f3n del ADN, y que condujeron a la identificaci\u00f3n de nuevos marcadores de proliferaci\u00f3n celular. En 2011 se traslad\u00f3 a Nueva York, donde trabaja como investigador asociado en la Universidad de Columbia. Sus investigaciones actuales se centran en los mecanismos que preservan la integridad cromos\u00f3mica y su implicaci\u00f3n en patolog\u00edas como en c\u00e1ncer y el envejecimiento mediante la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de prote\u00f3mica y m\u00e9todos computacionales. Fuera del laboratorio, Tom\u00e1s est\u00e1 interesado en la transferencia y comercializaci\u00f3n de tecnolog\u00eda. Ha sido alumno del programa IE@columbia (Columbia Business School) y miembro del Bio & Health Tech Entrepreneurship Lab NYC. Actualmente es secretario de la Junta General de ECUSA y coordinador varios programas de desarrollo profesional para cient\u00edficos. memoria_fecyt_af paginas.indd 160 1/3/18 Icahn School of Medicine at Mount Sinai (ISMMS) La Dra. Fern\u00e1ndez-Sesma es licenciada en Ciencias Biol\u00f3gicas por la Universidad de Salamanca. En 1998 se doctor\u00f3 en Ciencias Biom\u00e9dicas en Mount Sinai Graduate School. Desde el 2016 es profesora (con tenure) en el departamento de Microbiolog\u00eda de Icahn School of Medicine at Mount Sinai (ISMMS). El laboratorio que dirige investiga la inmunidad innata frente a pat\u00f3genos humanos como los virus de la gripe, dengue, Chikungunya, Zika y HIV. Entre otros descubrimientos, su equipo ha identificado factores humanos determinantes de especificidad para el virus de dengue (DENV) y el mecanismo utilizado por la proteasa viral para degradar esos factores y establecer infecci\u00f3n en c\u00e9lulas humanas. Reconocida por su labor en los campos de inmunidad innata y Virolog\u00eda, la Dra. Fern\u00e1ndez-Sesma es autora de m\u00e1s de 50 art\u00edculos de investigaci\u00f3n en revistas de alto impacto. En 2016 fue el tercer investigador en recibir mayor financiaci\u00f3n de NIH en Microbiolog\u00eda en EEUU, seg\u00fan el ranking del Blue Ridge Institute for Medical Research (BRIMR). La Dra. Fern\u00e1ndez-Sesma est\u00e1 muy comprometida en el mentoring de estudiantes e investigadores posdoctorales y actualmente dirige el programa de Microbiolog\u00eda para estudiantes de tesis en ISMMS. En 2013 recibi\u00f3 el premio al mejor mentor de Postdoctorales en ISMMS. memoria_fecyt_af paginas.indd 162 1/3/18 16:32163 CARLA ARIMONT Socio LINCOLN Leadership Advisors Carla cuenta con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia profesional en el mundo de la gesti\u00f3n del talento. Ha manejado proyectos para clientes en diferentes industrias y \u00e1reas geogr\u00e1ficas, presentando un perfil marcadamente multicultural. Tiene una amplia experiencia profesional en Europa, Am\u00e9rica Latina y Estados Unidos. Inici\u00f3 su carrera como Investigadora en el Centro de Informaci\u00f3n de las Naciones Unidas en Washington DC y en 1998, se incorpor\u00f3 al Grupo Seeliger y Conde Amrop, firma especializada en b\u00fasqueda de directivos, donde desarrollo una larga trayectoria profesional en Barcelona, Madrid, Buenos Aires y Houston. Asimismo, trabaj\u00f3 tambi\u00e9n en The Drax Group (Londres) durante varios a\u00f1os. En Diciembre del 2016, Carla fund\u00f3 LINCOLN Leadership Advisors, consultora especializada en gesti\u00f3n del talento. Carla es Licenciada en Relaciones Internacionales por la Universidad de Georgetown (Washington DC) y Diplomada en Civilizaci\u00f3n y Literatura Francesa por la Universidad de la Sorbonne (Par\u00eds). Habla espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y franc\u00e9s con fluidez. Adem\u00e1s, est\u00e1 Certificada en Coaching Ejecutivo por la ICF. Miembro del Consejo de EADA Business School Presidenta de la Spain Texas Chamber of Commerce. memoria_fecyt_af paginas.indd 163 1/3/18 16:32164 EST\u00cdBALIZ ARCE Development Unit Pfizer Est\u00edbaliz Arce Cirauqui es doctora en psicolog\u00eda cl\u00ednica con especialidades en neuroimagen y neuropsicolog\u00eda, con 9 a\u00f1os de experiencia en varios cargos en la industria farmac\u00e9utica, trabajando en el presente como Directora en Pfizer, Early Clinical Development Unit. Est\u00edbaliz termin\u00f3 su licenciatura en psicolog\u00eda y estudios doctorales en la Universidad de Deusto, Espa\u00f1a. Tras terminar su licenciatura, recibi\u00f3 una beca pre-doctoral para realizar parte de los requisitos cl\u00ednicos y de investigaci\u00f3n para obtener el doctorado en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica en Estados Unidos. Como parte de este programa, complet\u00f3 un internado psiqui\u00e1trico en Crownsville Hospital Center, Maryland, y su tesis doctoral en University of Southern California (USC), Los Angeles. Durante sus estudios post-doctorales en University of California, Los Angeles (UCLA) y University of California, San Diego (UCSD), Est\u00edbaliz investig\u00f3 la neurobiolog\u00eda de la toma de decisiones y procesos emocionales en esquizofrenia, abuso de sustancias y trastornos de ansiedad utilizando t\u00e9cnicas de neuroimagen (fMRI). En 2006, recibi\u00f3 una beca T-32 NIMH-funded Research Fellowship in Biological Psychiatry and Neuroscience para evaluar los sustratos neurales del procesamiento de emociones. En 2007, fue concedida una NARSAD Young Investigator Award para investigar la neurobiolog\u00eda del procesamiento de emociones en poblaciones resistentes a los trastornos de ansiedad. Antes de unirse a Pfizer en 2013, Estibaliz desempe\u00f1\u00f3 varios roles en Wyeth y EMD Serono, donde pas\u00f3 varios a\u00f1os trabajando en una variedad de programas dedicados al desarrollo de tratamientos para la Esclerosis M\u00faltiple, particularmente enfoc\u00e1ndose en aspectos relacionados al funcionamiento cognitivo. memoria_fecyt_af paginas.indd 164 1/3/18 16:32165 JAVIER GARC\u00cdA MART\u00cdNEZ Catedr\u00e1tico Universidad de Alicante Fundador Rive Technology Es fundador de la empresa de base tecnol\u00f3gica Rive Technology (Boston, Ma) con m\u00e1s de 80 millones de d\u00f3lares de inversi\u00f3n de capital riesgo y da trabajo a m\u00e1s de cuarenta personas. Desde 2012, los catalizadores que comercializa Rive Technology se utilizan ya en varias refiner\u00edas de EEUU aumentando sensiblemente la producci\u00f3n de combustibles y la eficiencia energ\u00e9tica del proceso. Javier combina su actividad emprendedora con la investigadora como catedr\u00e1tico de qu\u00edmica inorg\u00e1nica y director del Laboratorio de Nanotecnolog\u00eda Molecular de la universidad de Alicante. Javier trabaja en la fabricaci\u00f3n de nanomateriales para aplicaciones energ\u00e9ticas. Es inventor de 20 patentes, la mayor\u00eda en aplicaci\u00f3n comercial y autor de un buen n\u00famero de art\u00edculos y libros siendo los m\u00e1s recientes \"The Chemical Element\" y \"Chemistry Education\". En el a\u00f1o 2005, Javier recibi\u00f3 la medalla Europa, que se entrega anualmente al mejor qu\u00edmico europeo menor de 35 a\u00f1os y un a\u00f1o m\u00e1s tarde le fue otorgado el European Young Chemist Award. En 2007, la revista Technology Review de MIT lo seleccion\u00f3 como uno de los j\u00f3venes investigadores m\u00e1s innovadores de su generaci\u00f3n. En junio de 2014, le fue otorgado el Premio Rey Jaime I en su categor\u00eda de Nuevas Tecnolog\u00edas y desde el a\u00f1o pasado es el primer espa\u00f1ol en recibir el Emerging Researcher Award de la American Chemical Society. Fundador y presidente de Celera. memoria_fecyt_af paginas.indd 165 1/3/18 16:32166 Culture Promoter Ricardo Mutuberria es licenciado en biolog\u00eda (Universidad del Pa\u00eds Vasco - Universidad de Cincinnati, Ohio), con un M\u00e1ster en Biotecnolog\u00eda Aplicada y Microbiolog\u00eda (Universidad de Wolverhamptom, Reino Unido) y un segundo M\u00e1ster en Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica (Universidad Pompeu Fabra, Barcelona). Tras m\u00e1s de 7 a\u00f1os trabajando como investigador, Ricardo pas\u00f3 de los laboratorios de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica a los museos de ciencias para comunicar ciencia y promover la cultura cient\u00edfica. En 2006 se incorpor\u00f3 al Parque de las Ciencias, un museo de ciencia en Granada, para trabajar en el desarrollo y gesti\u00f3n de su nuevo Pabell\u00f3n en Ciencias de la Salud. En 2010 se traslad\u00f3 a Barcelona para incorporarse a la productora audiovisual Nueve Ojos como Jefe de Contenido Cient\u00edfico para el desarrollo de exposiciones multimedia para Planeta Vida, la exposici\u00f3n permanente en el Museu Blau, el Museo de Ciencias Naturales de Barcelona. En 2011 Ricardo fue contratado por el American Museum of Natural History como Subdirector de Desarrollo de Negocio Global 3. En 2013, Ricardo se uni\u00f3 al Genspace4, un laboratorio comunitario de biolog\u00eda molecular abierto al p\u00fablico en Brooklyn, como mentor y maestro voluntario, y en 2015 fue nombrado Director de Programas Externos. Desde el a\u00f1o 2016 Ricardo trabaja desde Barcelona en el desarrollo y programaci\u00f3n de laboratorios de ciencia abierta, desarrollo de exposiciones, itinerancia de exposiciones, organizaci\u00f3n de eventos cient\u00edficos y cualquier cosa que tenga que ver con aprender y practicar ciencia disfrutando. memoria_fecyt_af paginas.indd 166 1/3/18 16:32167 PANEL 5: MUJERES EN CIENCIA Y EL ESP\u00cdRITU EMPRENDEDOR Moderadora: Alicia P\u00e9rez-Porro 1. Investigadora Asociada. Smithsonian National Museum of Natural History. Chair de MECUSA en ECUSA Cho-chairs: Paula Saa1, M. Pilar Mart\u00ednez Viedma2, Ester Caffarel-Salvador3 y Cristina Espinosa-Diez4 1. Senior Director. Operational Research. American Red Cross 2. Investigadora postdoctoral. Instituto de investigaci\u00f3n J. Craig Venter 3. Investigadora Postdoctoral. Koch Institute for Integrative Cancer Research. Massachusetts Institute of Technology, MIT 4. Investigadora postdoctoral. Oregon Health and Science University memoria_fecyt_af paginas.indd 167 1/3/18 16:32168Hablar de 'Mujer y concepto de 'tuber\u00eda que gotea' ( leaky pipeline en ingl\u00e9s). As\u00ed es como se denomina a la p\u00e9rdida gradual de mujeres a lo largo de la carrera cient\u00edfica, las cuales empiezan representando el 53% de los licenciados de carreras de ciencias e ingenier\u00edas para acabar siendo solo el 28% de los investigadores. \u00c9ste no es el \u00fanico obst\u00e1culo al que se enfrentan. Las pocas que llegan a la meta se encuentran con 'el techo de cristal' ( glass ceiling en ingl\u00e9s) que hace que por ejemplo en Europa solo el 10% de las universidades tengan a una mujer rectora (UNESCO Science Report: towards 2030, 2015). \u00bfCu\u00e1les son las causas de dicha situaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 se puede hacer para mejorarla y poder alcanzar la igualdad de g\u00e9nero en ciencia? Algunas de las dificultades que tienen que superar las mujeres que deciden optar por una vida profesional ligada a la ciencia suelen ser la falta de referentes femeninos en un campo todav\u00eda eminentemente masculino y el poco conocimiento y aceptaci\u00f3n de las habilidades de liderazgo femeninas. Normalizar la figura de la mujer como l\u00edder, visibilizar a las mujeres que han conseguido desarrollar su carrera en sectores cient\u00edficos e incluir a los hombres en esta conversaci\u00f3n son algunas de las iniciativas que pretende esta sesi\u00f3n. Bajo este paraguas juntamos a Marta, Elena, Ana, Bel\u00e9n e I\u00f1aki, todos l\u00edderes en su campo y con carreras de \u00e9xito, para hablar de sus experiencias a lo largo de su vida profesional, su visi\u00f3n del papel de la mujer en la ciencia y sus pron\u00f3sticos de futuro. Una frase que dijo Marta Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez durante la mesa redonda sobre 'Mujer y esp\u00edritu emprendedor' del pasado II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU (MIT, Cambridge), y que tuve el placer de moderar, me ha agarrado por dentro y no me suelta. \"Nena, t\u00fa vales mucho\". Curiosamente la frase es de una pel\u00edcula de Almod\u00f3var. No se me ocurre mejor resumen para tan estupenda sesi\u00f3n. Y es que todas (s\u00ed, todas, con a) deber\u00edamos repetirnos dicha frase cada d\u00eda varias veces. La humildad femenina, que a veces algunos err\u00f3neamente traducen como falta de ambici\u00f3n, fue una de las diferencias entre hombres y mujeres en el \u00e1mbito profesional que sali\u00f3 a relucir. Esa, y la velocidad. Porque cosas como la maternidad no juegan en nuestro favor, seg\u00fan Elena Sierra los hombres no se plantean bajar su ritmo laboral cuando son padres. Pero para contrarrestar tenemos la persistencia y la resiliencia y, como dijo Bel\u00e9n Carrillo, llegar llegamos igual, pero m\u00e1s tarde. Tambi\u00e9n es verdad que las cuatro mujeres del panel mencionaron que el techo de cristal es bien real y ellas lo han experimentado. memoria_fecyt_af llega y se rompe el techo de cristal? La importancia de un buen mentor a lo largo de tu carrera profesional, o de varios de ellos idealmente, es algo crucial en el \u00e1mbito cient\u00edfico tanto para mujeres como para hombres, pero en el caso de las mujeres tiene tambi\u00e9n el componente de modelo a seguir, o m\u00e1s bien a aspirar, en el caso de que el mentor tambi\u00e9n sea una mujer, ya que es dif\u00edcil ser lo que no se puede ver. Ana C\u00e9spedes destac\u00f3 que la carrera profesional no es una l\u00ednea recta, sino que te vas reinventando y vas haciendo tus elecciones personales y profesionales seg\u00fan las necesites. Y contrariamente a lo tradicionalmente pensado tambi\u00e9n ayuda implicar a tu familia en tu vida profesional y hacerlos part\u00edcipes de tus logros. Otro aspecto a destacar fue como algunos hombres se sienten intimidados por el liderazgo femenino y como \u00e9ste todav\u00eda no est\u00e1 ni bien entendido ni aceptado. No ser\u00eda el caso de I\u00f1aki Ugarte, que aguant\u00f3 el tipo estupendamente como \u00fanico hombre del panel, y aport\u00f3 datos sobre como ECUSA es una asociaci\u00f3n liderada en mayor proporci\u00f3n por mujeres. Tanto ponentes, como p\u00fablico, como yo misma, estuvimos de acuerdo que en la conversaci\u00f3n sobre la igualdad de la mujer en la ciencia no llegamos a ning\u00fan lado si no incluimos a los hombres. Y saco esto a relucir porque I\u00f1aki coment\u00f3 que un asistente al Encuentro se hab\u00eda sorprendido al saber de su participaci\u00f3n en la sesi\u00f3n de 'Mujer y Ciencia'. Mientras los hombres sigan pensando que los temas relacionados con la equidad de g\u00e9nero son cosas de mujeres no vamos a conseguir llegar a ella. A pesar de todos los obst\u00e1culos descritos y todas las dificultades compartidas fue una charla de tono positivo y esperanzador con un claro mensaje final, piensa y sue\u00f1a a lo grande porque cuanto m\u00e1s grande sea tu objetivo m\u00e1s lejos llegar\u00e1s. Y por el camino, no te olvides de vivir. \u00bfC\u00f3mo? Bel\u00e9n fue subcampeona de Espa\u00f1a de 100 metros vallas durante la adolescencia, Elena se gan\u00f3 la vida durante la universidad dando clases de karate y es cintur\u00f3n negro desde los 13 a\u00f1os, Ana dise\u00f1a joyas y es una apasionada del flamenco, I\u00f1aki jugaba campeonatos de ajedrez por equipos en Euskadi y Marta se atrevi\u00f3 a hablar sobre Donald Trump en una entrevista con El Faro de Vigo. Alicia P\u00e9rez-Porro Investigadora Asociada Smithsonian National Museum of Natural HistoryChair de MECUSA en ECUSA memoria_fecyt_af paginas.indd 170 1/3/18 16:32171 La Dra. Alicia P\u00e9rez-Porro divide su tiempo entre la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y el apoyo al rol de la mujer en la ciencia. Esto \u00faltimo la llev\u00f3 a formar y presidir la Comisi\u00f3n de MECUSA-Women in Science dentro de ECUSA, y recientemente ha sido seleccionada para formar parte del equipo de la pr\u00f3xima Homeward Bound Expedition para mujeres cient\u00edficas. Es licenciada en Biolog\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y posee un M\u00e1ster en Biodiversidad por la Universidad de Barcelona. Realiz\u00f3 un doctorado sobre ecolog\u00eda y gen\u00f3mica de esponjas marinas a caballo entre el Centro de Estudios Avanzados de Blanes (CEAB-CSIC) y Harvard University. Actualmente es Research Associate en el Smithsonian National Museum of Natural History donde su investigaci\u00f3n se centra en la expresi\u00f3n g\u00e9nica de esponjas del Caribe en diferentes estadios de su ciclo de vida. ALICIA P\u00c9REZ-PORRO Investigadora Asociada Smithsonian National Museum of Natural HistoryChair de Cristina Espinosa-Diez memoria_fecyt_af paginas.indd 172 1/3/18 16:32173 PAULA SA\u00c1 Senior Director Operational ResearchAmerican Red Cross La Dra. Paula Sa\u00e1 se gradu\u00f3 en Biolog\u00eda por la Universidad de Vigo y obtuvo su doctorado en Biolog\u00eda Molecular por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, habiendo desarrollado su proyecto de tesis doctoral en la University of Texas Medical Branch (UTMB) (Galveston, TX). Paula realiz\u00f3 sus estudios de postgrado en el Scripps Research Institute - Florida (Jupiter, FL), y posteriormente en Boston University (Boston, MA). En 2011, se incorpor\u00f3 a la divisi\u00f3n de Servicios Biom\u00e9dicos de la American Red Cross (Rockville, MD) como investigadora principal, donde actualmente desarrolla sus actividades de investigaci\u00f3n como Senior Director (Operational Research). Su carrera cient\u00edfica se centra en enfermedades neurodegenerativas transmisibles, as\u00ed como en enfermedades infecciosas emergentes y reemergentes de transmisi\u00f3n sangu\u00ednea; investigando nuevos sistemas de diagn\u00f3stico y recomendando intervenciones adecuadas a cada situaci\u00f3n. memoria_fecyt_af paginas.indd 173 1/3/18 16:32174 M. PILAR MART\u00cdNEZ VIEDMA Investigadora postdoctoral Instituto de investigaci\u00f3n J. Craig Venter M . Pilar Mart\u00ednez Viedma es doctora en Biolog\u00eda y actualmente trabaja como investigadora postdoctoral en el instituto de investigaci\u00f3n J. Craig Venter (JCVI) en San Diego, California, en el \u00e1rea de enfermedades infecciosas y bioinform\u00e1tica. Tras realizar su doctorado en el \u00e1rea de Microbiolog\u00eda en la Universidad de Ja\u00e9n, inici\u00f3 su etapa postdoctoral en el Hospital infantil de Boston, afiliado a Harvard Medical School para investigar sobre el HIV. Posteriormente, fue contratada como cient\u00edfica en una empresa de Biotecnolog\u00eda en el departamento de desarrollo de Biosensores para la detecci\u00f3n de microorganismos pat\u00f3genos. Durante su etapa de cient\u00edfica en USA ha colaborado en varios proyectos de voluntariado como en programas de mentorado internacional, en la organizaci\u00f3n de ferias de empleo entre EU y USA, y siendo parte de AWIS (Association of Women in Science) y como organizadora de eventos de ECUSA en San Diego. memoria_fecyt_af paginas.indd 174 1/3/18 Investigadora Postdoctoral Koch Institute for Integrative Cancer Research Massachusetts Institute of Technology, MIT Ester es licenciada en biotecnolog\u00eda y bioqu\u00edmica por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona d\u00f3nde tambi\u00e9n realiz\u00f3 un Master en Educaci\u00f3n. En 2014, se doctor\u00f3 en Farmacia por la Queen's University Belfast (UK), especializ\u00e1ndose en el desarrollo de microagujas para monitorizar f\u00e1rmacos a trav\u00e9s de la piel sin necesidad de extraer sangre. Ya como post-doc en Belfast, Ester colabor\u00f3 con compa\u00f1\u00edas internacionales como L'\u00d3real y Lohman Therapie Systeme desarrollando microagujas para el subministro de f\u00e1rmacos. A finales de 2015, se mud\u00f3 a Boston (USA) uni\u00e9ndose como investigadora postdoctoral al laboratorio del Prof. Robert Langer en el Koch Institute for Integrative Cancer Research en Massachusetts Institute of Technology donde est\u00e1 dise\u00f1ando c\u00e1psulas para administrar inulina por v\u00eda 16:32176 CRISTINA Investigadora postdoctoral Oregon and Science University Cristina Espinosa-Diez es una investigadora postdoctoral en Oregon Health and Science University, en Portland, Oregon. Cristina realiz\u00f3 su tesis doctoral en Madrid, en el Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa. Desde el inicio, su carrera se ha enfocado en el estudio de microRNAs, un tipo de RNA end\u00f3geno y regulador, en enfermedades vasculares. Cristina ha trabajado en diferentes laboratorios en Estados Unidos (Nueva York, Seattle) antes de asentarse en Portland. Su trabajo ahora se centra en estudiar estas mol\u00e9culas de RNA como futura terapia en diferentes modelos de c\u00e1ncer, inhibiendo el crecimiento de los vasos sangu\u00edneos hacia el tumor y frenando su crecimiento. memoria_fecyt_af 1/3/18 16:32177 PONENTES 1/3/18 y primer presidente de ECUSA D r. Ignacio Ugarte-Urra es miembro fundador y primer presidente de la asociaci\u00f3n Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA (ECUSA), organizaci\u00f3n que se fund\u00f3 en 2014 para promover el papel de la ciencia y sus profesionales en la sociedad. Su principal motivaci\u00f3n en el proyecto ha sido promover el papel del cient\u00edfico como motor de cambio en la sociedad: facilitando un acercamiento del conocimiento y del pensamiento cr\u00edtico, y sirviendo de fuente de inspiraci\u00f3n a las nuevas generaciones. Licenciado en Astrof\u00edsica por la Universidad de La Laguna en Tenerife, Espa\u00f1a, su especialidad es la F\u00edsica Solar. Realiz\u00f3 su doctorado en la Universidad de Queen's en Belfast, Reino Unido. Sus investigaciones se centran en el estudio de los mecanismos de calentamiento de la atm\u00f3sfera exterior del Sol, la corona. Actualmente es astrof\u00edsico de plantilla de un centro de investigaci\u00f3n federal de ciencias del espacio en Washington DC, Estados Unidos. memoria_fecyt_af paginas.indd 178 1/3/18 16:32179Mujeres y Ciencia en las Asociaciones Profesionales: ECUSA. Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA (ECUSA) es una asociaci\u00f3n de profesionales de la ciencia. Desde sus inicios en 2014, las cient\u00edficas han desempe\u00f1ado un papel fundamental en el desarrollo de la idea, sus objetivos, l\u00edneas de trabajo y su implementaci\u00f3n con \u00e9xito. En una comunidad con un 49% de miembros que son mujeres, ellas han sido mayor\u00eda en todos los \u00e1mbitos: miembros fundadores (56%), n\u00famero de presidentes (2 de 3), directora ejecutiva (1 de 1), miembros de juntas directivas y directores de comit\u00e9s (60-70%), presidentes de cap\u00edtulos (60-80%). Siendo la ciencia una disciplina donde tradicionalmente las mujeres han tenido un papel minoritario, cabe preguntarse si estos n\u00fameros son un reflejo de cambios sociales reales vistos a trav\u00e9s de una asociaci\u00f3n de formaci\u00f3n muy reciente o simplemente un sesgo introducido por una cantidad de datos limitada. Miremos el contexto comparando ECUSA a otras sociedades profesionales con m\u00e1s historia: American Association for the Advancement of Science (AAAS, fundada en 1848), American Astronomical Society (AAS, 1899), American Association for Cancer Research (1907), American Geophysical Union (1919) y Society for Neuroscience (1969). Y por la brevedad de espacio utilicemos un \u00fanico indicador de la inclusi\u00f3n de la mujer en puestos de liderazgo: presidencia, un cargo votado por los miembros de las asociaciones. En todas ellas, el porcentaje hist\u00f3rico de mujeres presidentas oscila entre el 9 y el 21%, por debajo de los n\u00fameros de ECUSA, pero entendiendo que estos porcentajes han variado con el tiempo. En estas asociaciones las mujeres han conseguido atravesar ese techo de cristal recientemente: a\u00f1os 1971, 1976, 1961, 1994, 1985 respectivamente. Si nos atenemos s\u00f3lo a lo que ha ocurrido desde los a\u00f1os 90 el porcentaje de presidentas sube en todas ellas a 48%, 50%, 31%, 31% y 32%. Ese cambio, que nos puede parecer insuficiente en algunos casos o lento, indica diferencias entre las comunidades. En algunas como en la AAS los porcentajes est\u00e1n por encima de la representaci\u00f3n en la membres\u00eda (25% 1) y apunta a din\u00e1micas propias y diferenciadas de esas comunidades. Los cambios han necesitado en algunos casos de esfuerzos singulares y no casualmente pr\u00f3ximos a esos a\u00f1os clave. La propia AAS tuvo su primera memoria_fecyt_af paginas.indd 179 1/3/18 16:32180presidenta Margaret Burbidge en 1976, s\u00f3lo unos a\u00f1os despu\u00e9s de que ella misma en 1971 declinara un premio de la asociaci\u00f3n por ser \"s\u00f3lo para mujeres, y en s\u00ed mismo discriminatorio\" 2, lo que dio lugar a la constituci\u00f3n de un comit\u00e9 de trabajo sobre el status de la mujer en Astronom\u00eda3. ECUSA parece dar sus primeros pasos con una din\u00e1mica particularmente favorable a la participaci\u00f3n de mujeres y en l\u00ednea con asociaciones que han conseguido que la membres\u00eda sea sensible al problema de la igualdad de g\u00e9nero en ciencia, tal y como refleja el respaldo de sus votos a mujeres en la presidencia. En paneles como \u00e9ste \"Mujeres y Ciencia\" durante el Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU reclamamos que esa evoluci\u00f3n tiene que generalizarse. No podemos ser complacientes porque son muchos los indicadores que claramente muestran que es mucho el trabajo por hacer: por ejemplo el bajo porcentaje de mujeres en el profesorado de los departamentos de ciencias de las universidades americanas 4,5 o las barreras diferenciadas que encuentran las investigadoras en el desarrollo de su carrera6. Es en cualquier caso alentador ver la tendencia y no podemos sino seguir d\u00e1ndole visibilidad al problema y tratar de ser inclusivos haciendo que toda la comunidad, sin distinci\u00f3n de g\u00e9nero, sea receptiva y part\u00edcipe de la conversaci\u00f3n. Conseguiremos evolucionar m\u00e1s r\u00e1pido. Ignacio Ugarte Urra Co-fundador y Presidente de ECUSA (2014-2015) 1 G. Anderson & R. Ivie, Demographics Survey of 2013 US AAS Members, Summary Results, 2013. 2 E.M. Burbidge, Annual Review of Astronomy and Astrophysics, Volume 32, pp. 1-36, 1994.3 The American Astronomical Society's first century / editor, David H. DeVorkin. Washington, DC, 1999. 4 D.J. Nelson, D.J. & C.N. Brammer, A National Analysis of Minorities in Science and Engineering Faculties at Research Universities, 2010 5 R. Ivie, S. White, A. Garrett, and G. Anderson, Women among Physics & Astronomy Faculty, AIP, 2013. 6 Barriers for Survey 2010. memoria_fecyt_af paginas.indd 180 1/3/18 16:32181 ANA C\u00c9SPEDES Head of Global Market Access and Pricing and Senior Vice-president Merck KGaA A na C\u00e9spedes es Head of Global Market Access & Pricing (Senior Vice President) en Merck KGaA desde septiembre de 2012. En esta posici\u00f3n, es responsable del desarrollo de la estrategia de acceso al mercado y precios de la compa\u00f1\u00eda as\u00ed como de su implementaci\u00f3n dentro del portfolio de Merck, liderando una red de m\u00e1s de 150 expertos en este \u00e1mbito a nivel mundial. Ana empez\u00f3 su trayectoria como directora de Asuntos Corporativos de Serono Espa\u00f1a y Portugal, cargo que desempe\u00f1\u00f3 hasta la fusi\u00f3n con Merck en 2007. A partir de ese momento, su responsabilidad se ampli\u00f3 a la nueva compa\u00f1\u00eda liderando las \u00e1reas de Comunicaci\u00f3n, Government Affairs, Market Access, Regulatory Affairs y Comercial. Del mismo modo, cabe destacar que desde 2004 a 2011 fue directora general de la Fundaci\u00f3n Salud 2000, una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro destinada a promover la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Ana C\u00e9spedes es licenciada y doctora en Farmacia en las \u00e1reas de Gen\u00e9tica e Inmunolog\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid y posee un MBA (IESE) y un m\u00e1ster en direcci\u00f3n de instituciones sanitarias (Arthur Andersen). Asimismo, es profesora en el Instituto de Empresa y fundadora del Executive Education en Relaciones Institucionales y Market Access en Espa\u00f1a. memoria_fecyt_af paginas.indd 181 1/3/18 16:32182De la ciencia a la empresa y creyendo en nosotras mismas. Los cient\u00edficos amamos la ciencia. Nos apasiona la observaci\u00f3n, la experimentaci\u00f3n y el an\u00e1lisis. No hay reloj que marque el final de una jornada cuando estamos formulando y verificando hip\u00f3tesis y no somos capaces de iniciar ning\u00fan proyecto sin una buena identificaci\u00f3n del problema y de la metodolog\u00eda a utilizar para resolverlo. Muchos de aquellos que amamos la ciencia pensamos, en su momento, que nuestro desarrollo profesional siempre vendr\u00eda como investigadores en un laboratorio. La ciencia, sin embargo, puede tener perspectivas muy distintas y \u00e1mbitos de desarrollo muy variados. Tener los ojos abiertos a ellos y sobre todo, la mente abierta, puede ayudarnos a descubrir pasiones incluso mayores que la del laboratorio. Esa fue mi experiencia profesional cuando en 1999 y al tiempo que presentaba mi tesis doctoral en Farmacia y nac\u00eda mi hija, iniciaba mi carrera en Andersen (ahora Accenture) en consultor\u00eda estrat\u00e9gica en el sector salud. Un \u00e1rea de la que por aquel entonces nunca hab\u00eda o\u00eddo hablar antes. Sin embargo, en apenas unos meses descubr\u00ed c\u00f3mo el riguroso entrenamiento en el m\u00e9todo cient\u00edfico que me hab\u00eda proporcionado mi doctorado, me ayudaba a navegar con agilidad el dise\u00f1o de propuestas a clientes, la definici\u00f3n de metodolog\u00edas y la ejecuci\u00f3n de las mismas. Estaba aplicando la investigaci\u00f3n a la resoluci\u00f3n de problemas empresariales en vez de biol\u00f3gicos... pero se trataba de algo bastante parecido. \u00bfY qu\u00e9 es sino investigaci\u00f3n lo que hace un consultor? \u00bfY qu\u00e9 es sino la resoluci\u00f3n de problemas el trabajo de un directivo? De nuevo esa fue mi primer arma cuando en 2003 asum\u00ed mi primer puesto directivo en una compa\u00f1\u00eda l\u00edder biotecnol\u00f3gica. Comparto mi peque\u00f1a experiencia personal sobre la transici\u00f3n de la ciencia a la empresa para estimular en el lector -al igual que lo hicimos en el panel el pasado junio- el pensamiento creativo y para introducir el siguiente mensaje que me gustar\u00eda trasladar: hacen falta mujeres en puestos directivos de primer nivel en todos los sectores, entre ellos el de Healthcare. \u00bfQuiz\u00e1s una buena oportunidad para iniciar una segunda fase profesional para algunas de las mentes brillantes y bien formadas de ECUSA? Han pasado ya cinco a\u00f1os desde que McKinsey publicara su famoso estudio Women as a valuable asset en el que se facilitaban numerosos indicadores memoria_fecyt_af paginas.indd 182 1/3/18 16:32183sobre como aquellas compa\u00f1\u00edas que ten\u00edan mayor presencia de mujeres en posiciones de primer nivel directivo presentaban resultados significativamente superiores a los de sus competidores: mayor rentabilidad (10%), mejores resultados de negocio (48%) y un mayor crecimiento de los precios de las acciones (70%). Adem\u00e1s, el estudio proporcionaba datos sobre c\u00f3mo tener al menos una mujer en la junta directiva disminu\u00eda el riesgo de bancarrota de una compa\u00f1\u00eda en un 20%. Las principales barreras identificadas para que no hay mas mujeres en puestos de primer nivel directivo fueron cuatro: (1) La doble carga de trabajo (personal, profesional); (2) La demanda creciente del mundo corporativo de trabajar en cualquier sitio y cualquier momento, incompatibles con las responsabilidades familiares; (3) La excesiva modestia y la falta de habilidad para promoverse a s\u00ed mismas; (4) Falta de modelos a los que imitar. De todos ellos, el que m\u00e1s me ha sorprendido siempre es el tercero: la excesiva modestia que las mujeres presentamos y que se manifiesta a la hora de levantar la mano para ofrecernos voluntarias para una promoci\u00f3n o incluso aceptar mayores responsabilidades. En una interesant\u00edsima TED talk de Sheryl Sandberg, CEO de Facebook, comenta c\u00f3mo las mujeres nos centramos en las razones por las que no estamos preparadas para aceptar una promoci\u00f3n, aunque objetivamente lo estemos m\u00e1s que un equivalente candidato hombre. De hecho, en su experiencia, un hombre se siente habitualmente preparado cuando se le ofrece una promoci\u00f3n y piensa que \"se la merece\". La mayor\u00eda de mujeres, sin embargo, expresan o bien sorpresa, atribuyen el \u00e9xito a la suerte o bien temen no estar preparadas. En la mesa compartimos muchas experiencias personales que se resumen en dos claves fundamentales. La primera, autoconfianza. La segunda, marketing personal. Es decir, perder el miedo a \"vendernos\" sin enumerar la lista de debilidades completa, destacando lo que hemos hecho bien y recordando ese viejo dicho que \"lo que no se ve es como si no se hiciera\". Me gustar\u00eda cerrar esta breve reflexi\u00f3n con una peque\u00f1a petici\u00f3n. Son muchas las caracter\u00edsticas intr\u00ednsecamente femeninas a las que nos podemos agarrar para encontrar esta autoestima. Pero a mi juicio la m\u00e1s importante de todas ellas es nuestra capacidad de superaci\u00f3n: \u00bfhay algo que se le \"ponga por delante\" a una madre? Si somos capaces de sacar esa energ\u00eda por nuestros hijos, \u00bfpodemos convencernos a nosotras mismas de que podemos hacerlo cuando se trata de un puesto de memoria_fecyt_af paginas.indd 183 1/3/18 16:32184mayor responsabilidad? Obviamente la respuesta est\u00e1 en cada una de nosotras. Compartir la mesa con Alicia, Marta, Elena, Bel\u00e9n y por supuesto, Ignacio, me inspir\u00f3 el \u00faltimo comentario que me gustar\u00eda hacer: la importancia de rodearse de mujeres con \u00e9xito y aprender de ellas. Sin olvidar algo, nosotras somos al mismo tiempo role models para otras mujeres mas j\u00f3venes, entre ellas quiz\u00e1s nuestras hijas. Ana C\u00e9spedes Head of Global Market Access and Pricing and Senior Vice-president Merck KGaA memoria_fecyt_af paginas.indd 184 1/3/18 16:32185 ELENA RODR\u00cdGUEZ SIERRA Emprendedora, consultora de negocio y ejecutiva Onward Group Emprendedora, consultora de negocio y ejecutiva en diversas compa\u00f1\u00edas multinacionales, Elena se ha desarrollado profesionalmente en entornos internacionales en Europa, Latinoam\u00e9rica y Estados Unidos. En 2013 fund\u00f3 Onward, firma de consultor\u00eda especializada en internacionalizaci\u00f3n y estrategias de entrada en nuevos mercados. Se ha especializado en la creaci\u00f3n de oportunidades de negocio en contextos multiculturales y multidisciplinares, establecimiento alianzas y creando espacios de colaboraci\u00f3n entre el sector privado, gobiernos, multilaterales y organizaciones sin \u00e1nimo de lucro. Anteriormente Elena se desempe\u00f1\u00f3 como ejecutiva en el mundo corporativo en el sector tecnol\u00f3gico. En 2011 Elena se traslad\u00f3 a Washington DC como parte del equipo de lanzamiento de Everis USA, siendo responsable de la pr\u00e1ctica de mercados Multilaterales e impacto social. Anteriormente vivi\u00f3 en M\u00e9xico, como responsable de la puesta en marcha de la pr\u00e1ctica de Gobierno en Everis M\u00e9xico. De 2003 a 2006 trabaj\u00f3 en el grupo Deutsche Telekom, como responsable de desarrollo de negocio en temas relacionados con Sociedad de la Informaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n gubernamental. Elena inici\u00f3 su carrera en la multinacional americana PeopleSoft (actualmente Oracle) en el sector ERP (Enterprise Resource Planning). Elena es ingeniero y MBA internacional por el Instituto de Empresa de Madrid. Ha complementado sus estudios en temas de su inter\u00e9s como Liderazgo Transformacional y Filantrop\u00eda Corporativa en Georgetown, y Desarrollo de Negocio Internacional en Harvard. Es colaboradora en la organizaci\u00f3n nacional SCORE como mentora de emprendedores, as\u00ed como con otras organizaciones y comunidades orientadas a la promoci\u00f3n empresarial y esp\u00edritu emprendedor. memoria_fecyt_af paginas.indd 185 1/3/18 16:32186Emprendimiento femenino: revoluci\u00f3n silenciosa del mercado laboral en el siglo XXI. Las mujeres profesionales de hoy d\u00eda somos m\u00e1s afortunadas que nuestras generaciones pasadas. Hemos accedido en condiciones de igualdad a una educaci\u00f3n universitaria de calidad, hemos superado con creces trasnochados sesgos y prejuicios acerca de las capacidades intelectuales de hombres y mujeres, e incluso se empiezan a apreciar habilidades m\u00e1s afines en el g\u00e9nero femenino como fuente de ventaja competitiva en el mundo empresarial global y multicultural del siglo XXI. El estilo de liderazgo al que evoluciona el mundo moderno es m\u00e1s humanista, m\u00e1s emp\u00e1tico y comunicativo, donde se reconoce que la diversidad e inclusi\u00f3n de m\u00faltiples puntos de vista y diferentes formas de relacionamiento enriquecen y aportan valor. Por ello creo firmemente que las minor\u00edas, no s\u00f3lo el colectivo de mujeres, estamos ante una etapa de oportunidades para un crecimiento profesional alineado con nuestro prop\u00f3sito de vida y valores. No obstante, la carrera profesional de las mujeres, -y especialmente en el mundo corporativo-, se ve ciertamente impactada para las mujeres con hijos. Ser madre y continuar el mismo ritmo de crecimiento profesional de antes, hacer frente a viajes de trabajo, asumir jornadas intensas con picos de demanda imprevistos, estar alerta ante cualquier contingencia escolar, reducir la vida social despu\u00e9s del trabajo, etc. por citar s\u00f3lo algunos ejemplos, implica una consecuencia l\u00f3gica para muchas mujeres profesionales: la necesidad de priorizar, elegir, bajar el ritmo, cambiar de puesto de trabajo... al menos durante los primeros a\u00f1os de vida de nuestros hijos. En este contexto de desaf\u00edo profesional, lamentablemente no resuelto ni atendido con \u00e9xito mediante regulaciones o iniciativas de gobiernos, el emprendimiento se presenta como una v\u00eda de desarrollo profesional que nos permite a las mujeres ser due\u00f1as de nuestro propio camino. Nos da acceso a un terreno de juego con reglas m\u00e1s flexibles, meritocr\u00e1ticas y libres de prejuicios y techos de cristal, donde el l\u00edmite lo marca cada uno, y el \u00e9xito depende en gran medida del esfuerzo, la perseverancia, la autoconfianza y el saber hacer. Como mujer emprendedora y conectada con comunidades afines, siento que estamos ante una revoluci\u00f3n silenciosa, un paso adelante en la entrada de la mujer en la fuerza laboral memoria_fecyt_af paginas.indd 186 1/3/18 16:32187desde la d\u00e9cada de los 70. El emprendimiento, en sus diferentes formas, ya sea como freelancers o fundadoras de empresas, est\u00e1 dando paso en Estados Unidos a un movimiento sin precedentes, con fuertes repercusiones econ\u00f3micas y sociales, y mucho m\u00e1s en sinton\u00eda con las necesidades de conciliaci\u00f3n laboral y familiar. Prueba de ello es que la tasa de creaci\u00f3n de empresas por parte de mujeres es superior a la de los hombres, especialmente en el caso de micro y peque\u00f1as empresas, seg\u00fan National Federation of Independent Business. Asimismo, el \" Institute of Women's Policy Research (IWPR) \" cifra en un crecimiento del 68% el n\u00famero de empresas fundadas por mujeres desde 2007, y un espectacular 265% de crecimiento desde 1997. M\u00e1s all\u00e1 de lo puramente operativo y log\u00edstico para permitirnos conciliar nuestras necesidades profesionales y familiares, emprender es una v\u00eda de expresi\u00f3n de nuestra creatividad y talento. Un talento que hemos logrado gracias a una batalla hoy por hoy conquistada, la del acceso a la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n en condiciones de igualdad. Elena Rodr\u00edguez Sierra Emprendedora, consultora de negocio y ejecutivaOnward Group memoria_fecyt_af paginas.indd 187 1/3/18 16:32188 MARTA PI\u00d1EIRO-N\u00da\u00d1EZ Directora Ejecutiva, Innovaci\u00f3n Abierta Eli Lilly and Company Con casi 20 a\u00f1os de experiencia en la industria farmac\u00e9utica, la Dra. Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez tiene responsabilidad sobre el portafolios de investigaci\u00f3n externa en la organizaci\u00f3n de I+D (qu\u00edmica m\u00e9dica) de la multinacional Eli Lilly and Company, basada en Indian\u00e1polis. Tras una d\u00e9cada trabajando en qu\u00edmica m\u00e9dica y contribuyendo a proyectos de descubrimiento en cognici\u00f3n, migra\u00f1a y psicosis, la Dra. Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez lider\u00f3 una serie de proyectos enfocados en la mejora de la productividad en la I+D farmac\u00e9utica. Asimismo, lider\u00f3 la implementaci\u00f3n y lanzamiento de web del programa de Lilly de innovaci\u00f3n abierta en el \u00e1rea de descubrimiento. La Dra Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez obtuvo un doctorado en qu\u00edmica org\u00e1nica por Indiana University, complet\u00f3 una estancia postdoctoral en Colorado State University, y est\u00e1 certificada como black belt de Six Sigma. memoria_fecyt_af Carrillo-Rivas has worked for Pfizer for more than and currently serves as Global the developed select number of quality to significant benefits to patients. Before this work, she held the position of Head R&D Innovation, Operations, and Strategy at the BioTherapeutics responsible for the Division's portfolio, Pfizer Centers for Therapeutic Innovation (CTI), a pioneering R&D Unit the and of key strategic and operational initiatives in direct support of R&D activities. She also the identification and establishment of executing Postgraduate Studentship, and she received her degree DIGITAL (GENERACI\u00d3N CODE Y ECUSA) Impartido por: Fran Garc\u00eda del Pozo y Xaime Arias (Generaci\u00f3n Code) Carlos Sierra (ECUSA) memoria_fecyt_af paginas.indd 191 1/3/18 16:33192\u00bfC\u00f3mo convertirse en un biling\u00fce tecnol\u00f3gico digital?: Retos y oportunidades para los cient\u00edficos Tem\u00e1tica: 1. Contexto Global: La creaci\u00f3n de empleo, el desarrollo de la sociedad y su bienestar est\u00e1 cada vez m\u00e1s ligado a la tecnolog\u00eda: La importancia del biling\u00fcismo tecnol\u00f3gico y su relaci\u00f3n con el empleo en el siglo XXI. 2. La era de la Relevancia Digital: C\u00f3mo los grandes grupos digitales utilizan la educaci\u00f3n digital como v\u00eda de acercarse a la sociedad.Resumen de las principales iniciativas online y gratuitas en las que se puede aprender a ser un educador digital. 3. Breve explicaci\u00f3n de c\u00f3mo desde Generaci\u00f3n Code trabajamos la creaci\u00f3n de agentes del cambio para hacer llegar este mensaje a la sociedad y cu\u00e1l es el papel que ECUSA y los cient\u00edficos pueden jugar en este campo. Impartido por: Fran Garc\u00eda del Pozo y Xaime Arias (Generaci\u00f3n Code), y Carlos Sierra (ECUSA) memoria_fecyt_af paginas.indd 192 1/3/18 16:33193 CARLOS SIERRA S\u00c1NCHEZ Investigador Cient\u00edfico Asociado Columbia UniversityCo-Charir de comunicaci\u00f3n de ECUSA. El Dr. Carlos Sierra, nacido en A Coru\u00f1a, es licenciado en Ciencias F\u00edsicas (especialidad de Optoelectr\u00f3nica) por la Universidad de Santiago de Compostela y en Ciencias del Mar (especialidad en Oceanograf\u00eda F\u00edsica) por la Universidade de Vigo. Realiz\u00f3 su tesis doctoral en el Instituto de Ac\u00fastica, Madrid, perteneciente al Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), en donde se dedic\u00f3 al estudio de procesos microbiol\u00f3gicos y enzim\u00e1ticos en medios l\u00edquidos mediante ultrasonidos. Obtuvo su t\u00edtulo de Doctor en 2010 (con la menci\u00f3n de Doctorado Europeo) en Ingenier\u00eda Industrial por la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid con la calificaci\u00f3n de Sobresaliente cum laude otorgada por unanimidad. En enero de 2013 se uni\u00f3 a Columbia University en Nueva York para llevar a cabo su investigaci\u00f3n postdoctoral en el Ultrasound and Elasticity Imaging Laboratory. En 2015 consigui\u00f3 otra beca de dos a\u00f1os, esta vez gracias a la Fundaci\u00f3n Barri\u00e9 de A Coru\u00f1a, para proseguir con sus investigaciones en el mismo laboratorio, en donde contin\u00faa en la actualidad tras su promoci\u00f3n a Investigador Cient\u00edfico Asociado a principios de 2017. Su investigaci\u00f3n est\u00e1 basada en la aplicaci\u00f3n de ultrasonidos focalizados como una herramienta para mejorar el tratamiento de enfermedades neurodegenerativas. Adem\u00e1s de su labor investigadora, el Dr. Sierra es miembro activo de la asociaci\u00f3n de cient\u00edficos espa\u00f1oles en USA (ECUSA) en donde ocupa varios cargos: Es Co-director de la comisi\u00f3n de comunicaci\u00f3n y Director de la revista ECUSA in vivo. Es adem\u00e1s miembro de la Junta Directiva del cap\u00edtulo de Nueva York y coordina y dirige, en colaboraci\u00f3n con el Consulado General de Espa\u00f1a en Nueva York, el programa de ECUSA en las Escuelas en el \u00e1rea de Nueva York, cuyo objetivo primordial es acercar la ciencia en espa\u00f1ol a los estudiantes estadounidenses. memoria_fecyt_af paginas.indd 193 1/3/18 16:33194 FRAN GARC\u00cdA DEL POZO Fundador y CEO Generacion CODE Licenciado en Derecho por la Universidad Complutense de Madrid y PDD del IESE 2002. Destaca su trayectoria de \u00e9xito profesional. Fue durante m\u00e1s de 12 a\u00f1os en su etapa en Telef\u00f3nica, creador de la estrategia de patrocinios de la marca Movistar en el mundo, junto con el equipo Corporativo, as\u00ed como de la gesti\u00f3n e implementaci\u00f3n de los mayores proyectos de \u00e9xito de la compa\u00f1\u00eda a nivel global, como por ejemplo el mundial de motociclismo y la estrategia de m\u00fasica de la marca, ejemplos a\u00fan hoy del ADN de Telef\u00f3nica en el mundo. Su curiosidad y esp\u00edritu emprendedor hace que se traslade a Nueva York en el a\u00f1o 2011 donde reside actualmente y donde nace su inter\u00e9s por la transformaci\u00f3n y por la oportunidad de exportar fuera del mercado americano, hacia Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica, la fusi\u00f3n de la inquietud por la educaci\u00f3n en las competencias del siglo XXI, la pasi\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el esp\u00edritu de la invenci\u00f3n, pilares de la nueva econom\u00eda. Desde entonces y hasta ahora ha compatibilizado su trabajo de asesor y consultor de marketing para algunos de los artistas latinos m\u00e1s importantes del mundo y compa\u00f1\u00edas multinacionales, con el desarrollo de la estrategia de Generacion Code. Es sin\u00f3nimo de visi\u00f3n y creaci\u00f3n de grandes conceptos. Amplia experiencia en la gesti\u00f3n de equipos y proyectos con impacto global. memoria_fecyt_af paginas.indd 194 1/3/18 16:33195 XAIME ARIAS Periodista Xaime Arias (Ourense, 1977) Licenciado en Ciencias de la Informaci\u00f3n por la Universidad Pontificia de Salamanca 95-00 y Post-Graduado en \"Edici\u00f3n Digital Audiovisual\" por la Universidad de Santiago de Compostela. Xaime trabaj\u00f3 desde 2001 en Atl\u00e1ntico Di\u00e1rio, secci\u00f3n de Econom\u00eda, de 2002 a 2007 en la Radio Galega y en el periodo 2007-2010 en la Televisi\u00f3n de Galicia como Presentador del informativo \"Bos D\u00edas\" con m\u00e1s de 250 entrevistas en directo a personajes nacionales e internacionales como el ex embajador de Estados Unidos, Alan Solomont, el arquitecto Peter Eisenman o el doctor Patarroyo. En el a\u00f1o 2010 pasa a ser Presentador y Editor de Informativos del \"Telexornal Fin de Semana\" con cuotas de pantalla frecuentemente por encima del 30%. Siempre l\u00edderes absolutos de audiencia ante todas las cadenas nacionales. Tambi\u00e9n fue Presentador del programa \"Parlamento\", Presentador de mesa de debate del Especial Elecci\u00f3ns 2011. En el periodo 2010-13 fue elegido como \u00fanico periodista gallego para formar parte de la directiva da Academia Galega do Audiovisual acompa\u00f1ado de Luis Tosar, Emma Lustres o Jorge Coira entre otros. En 2013 se hace Fundador de Alicia Producciones en Nova York y en 2014 Productor de televisi\u00f3n. En 2014-2017 fue creador y director del \"Galician Cinema & Food Festival\" en Nueva York, de cuatro d\u00edas de duraci\u00f3n. Oficialmente el mayor evento de promoci\u00f3n de Galicia en los Estados Unidos. Desde 2015 es el Director de Comunicaci\u00f3n y Estrategia de Generaci\u00f3n Code. Consultora especializada en el biling\u00fcismo tecnol\u00f3gico y el fomento de la programaci\u00f3n y las carreras STEAM en Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica, con l\u00edneas de negocio a los dos lados del Atl\u00e1ntico. En Julio 2017 es nombrado Directivo de la Compa\u00f1\u00eda Radio Televisi\u00f3n de Galicia. Director del la Oficina del Director General y Proyecci\u00f3n Social. Estrategia y direcci\u00f3n de comunicaci\u00f3n. memoria_fecyt_af paginas.indd 195 1/3/18 16:33196 WORKSHOP 2: PANEL COMUNICACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA Panel de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica: Alejandra Borjabad1, S\u00edlvia Bravo Gallart2 y Carlos Sierra3 1. Hospital Mount Sina\u00ed 2. Wisconsin IceCube ParticleAstrophysics Center, University of Wisconsin-Madison 3. Columbia University memoria_fecyt_af paginas.indd 196 1/3/18 16:33197La mesa redonda sobre comunicaci\u00f3n cient\u00edfica del II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU tuvo como t\u00edtulo \"\u00bfC\u00f3mo mejorar la visibilidad de los cient\u00edficos espa\u00f1oles dentro y fuera de los EEUU?\" y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de destacados panelistas en comunicaci\u00f3n cient\u00edfica como S\u00edlvia Bravo Gallart, responsable de prensa del Observatorio de Neutrinos del Wisconsin IceCube Particle Astrophysics Center, Ricardo Mutuberria consultor de museos en temas cient\u00edficos y promotor de cultura cient\u00edfica y los comunicadores cient\u00edficos y escritores Pere Estupiny\u00e0 y Guillermo Orts-Gil. Los diferentes perfiles dentro del campo de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica de los ponentes permitieron abordar los diversos temas de inter\u00e9s desde diferentes, pero complementarias, perspectivas. La mesa estuvo moderada por Carlos Sierra S\u00e1nchez co-chair de la comisi\u00f3n de comunicaci\u00f3n de ECUSA. El panel trat\u00f3 varios temas de inter\u00e9s en el mundo de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, ofreciendo una visi\u00f3n cr\u00edtica sobre lo que supone trabajar en este campo con experiencias en primera mano de profesionales de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica que aportaron ideas, estrategias y consejos para mejorar la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica. El objetivo principal de la discusi\u00f3n fue identificar las diferentes estrategias de comunicaci\u00f3n para dar visibilidad tanto a los grandes proyectos de investigaci\u00f3n realizados en importantes instituciones u organizaciones cient\u00edficas, como para realizar divulgaci\u00f3n cient\u00edfica a nivel general y/o dar visibilidad a la investigaci\u00f3n a nivel individual que un cient\u00edfico pueda estar realizando. Los temas tratados se discutieron desde dos perspectivas, la de las instituciones o asociaciones con ayuda de Silvia y Ricardo con amplia experiencia en trabajar en comunicaci\u00f3n cient\u00edfica para grandes instituciones con todos los retos que conlleva y a nivel de divulgador cient\u00edfico para hacer llegar la ciencia a la sociedad con la experiencia de Pere y Guillermo en este campo. Para ello se discuti\u00f3 la importancia de los diferentes canales de comunicaci\u00f3n disponibles, en especial las redes sociales y la prensa y c\u00f3mo se puede extraer de cada uno de ellos el m\u00e1ximo partido a la hora de difundir la ciencia. Para ello se describieron varias t\u00e1cticas claves para llegar al m\u00e1ximo n\u00famero de gente dependiendo del tipo de comunicaci\u00f3n que se memoria_fecyt_af paginas.indd 197 1/3/18 16:33198desee transmitir as\u00ed como la importancia de tener una estrategia de comunicaci\u00f3n bien definida. Dentro del tema de prensa uno de los temas tratados fue el contacto entre cient\u00edficos y periodistas y el rol del comunicador cient\u00edfico. Otro de los puntos m\u00e1s discutidos fue el importante papel de las redes sociales para difundir el trabajo cient\u00edfico tanto a nivel institucional como a nivel individual, cu\u00e1les son los puntos m\u00e1s importantes a tener en cuenta, las redes a utilizar y las estrategias m\u00e1s adecuadas seg\u00fan el objetivo deseado y el p\u00fablico a quien se quiera llegar. Durante la mesa redonda hubo tiempo tambi\u00e9n para la interacci\u00f3n entre el p\u00fablico asistente y los panelistas. Fruto de \u00e9sta surgieron puntos muy interesantes, entre los que destacan dos: c\u00f3mo los cient\u00edficos podemos ayudar a evitar a los medios que den titulares sensacionalistas sobre los resultados de nuestra investigaci\u00f3n, y sobre si existe censura de contenidos dentro del \u00e1mbito de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica en las instituciones o grandes compa\u00f1\u00edas, los retos que eso implica as\u00ed como evitar los posibles conflictos de inter\u00e9s entre el comunicador cient\u00edfico y la organizaci\u00f3n que le paga su salario. memoria_fecyt_af paginas.indd 198 memoria_fecyt_af paginas.indd 199 1/3/18 16:33200 ALEJANDRA BORJABAD Investigadora Cient\u00edfica Asociada Hospital Mount Sina\u00ed Chair de Comunicaci\u00f3n de ECUSA A lejandra es licenciada en Biolog\u00eda por la Universidad de Barcelona y Doctora en Biolog\u00eda Molecular y Gen\u00e9tica por la Universidad de Par\u00eds VII (Francia). Realiz\u00f3 un postdoctorado en Columbia University en Nueva York donde combin\u00f3 su experiencia en gen\u00e9tica, neurolog\u00eda y bioinform\u00e1tica para estudiar la demencia asociada al SIDA. Actualmente es Investigadora Cient\u00edfica Asociada en el hospital Mount Sinai en Nueva York donde contin\u00faa sus investigaciones en el campo de las enfermedades neurol\u00f3gicas asociadas al VIH. Su trabajo se centra en el estudio de los cambios gen\u00e9ticos y epigen\u00e9ticos en el cerebro de los pacientes infectados con VIH y que presentan problemas neurol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n ha realizado estudios sobre otras enfermedades neurodegenerativas como el Alzheimer, el Parkinson o la Esclerosis M\u00faltiple. Alejandra es tambi\u00e9n miembro fundador del cap\u00edtulo de ECUSA en Nueva York y Chair de la comisi\u00f3n de comunicaci\u00f3n de ECUSA. memoria_fecyt_af paginas.indd 200 1/3/18 16:33201 SILVIA BRAVO GALLART Observatorio de Neutrinos Programas educativosWisconsin IceCube ParticleAstrophysics CenterUniversity of Wisconsin-Madison Responsable de prensa del Observatorio de Neutrinos, un telescopio de neutrinos en el Polo Sur. Lidera tambi\u00e9n diferentes programas educativos en el Wisconsin IceCube Particle Astrophysics Center de la University of Wisconsin-Madison. Anteriormente, trabaj\u00f3 en comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica para diferentes centros de investigaci\u00f3n y museos en la zona de Barcelona, as\u00ed como tambi\u00e9n en el programa REDES de TVE. Doctora en F\u00edsica por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y M\u00e1ster en Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica por la Universitat Pompeu Fabra. memoria_fecyt_af paginas.indd 201 1/3/18 16:33202 CARLOS SIERRA S\u00c1NCHEZ Investigador Cient\u00edfico Asociado Columbia University Co-Chair de Comunicaci\u00f3n de ECUSA. MODERADOR Carlos Sierra, es licenciado en Ciencias F\u00edsicas (especialidad de Optoelectr\u00f3nica) por la Universidade de Santiago de Compostela y en Ciencias del Mar (especialidad en Oceanograf\u00eda F\u00edsica) por la Universidade de Vigo. Realiz\u00f3 su tesis doctoral en el Instituto de Ac\u00fastica, Madrid, perteneciente al CSIC, en donde se dedic\u00f3 al estudio de procesos microbiol\u00f3gicos y enzim\u00e1ticos en medios l\u00edquidos mediante ultrasonidos. Obtuvo su t\u00edtulo de Doctor en 2010 (con la menci\u00f3n de Doctorado Europeo) en Ingenier\u00eda Industrial por la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. En enero de 2013 se uni\u00f3 a Columbia University en Nueva York para llevar a cabo su investigaci\u00f3n postdoctoral en el Ultrasound and Elasticity Imaging Laboratory, perteneciente al Departamento de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica, gracias a una beca de dos a\u00f1os otorgada por la Fundaci\u00f3n Mart\u00edn Escudero de Madrid. En 2015 consigui\u00f3 otra beca de dos a\u00f1os, esta vez gracias a la Fundaci\u00f3n Barri\u00e9 de A Coru\u00f1a, para proseguir con sus investigaciones en el mismo laboratorio, en donde contin\u00faa en la actualidad tras su promoci\u00f3n a Investigador Cient\u00edfico Asociado a principios de 2017. Su investigaci\u00f3n est\u00e1 basada en la aplicaci\u00f3n de ultrasonidos focalizados como una herramienta para mejorar el tratamiento de enfermedades neurodegenerativas. Adem\u00e1s de su labor investigadora, Carlos ocupa varios cargos en ECUSA: Es Director de la revista ECUSA in vivo, miembro de la Junta Directiva del cap\u00edtulo de Nueva York y coordina y dirige, en colaboraci\u00f3n con el Consulado General de Espa\u00f1a en Nueva York, el programa de ECUSA en las Escuelas en el \u00e1rea de Nueva York, cuyo objetivo primordial es acercar la ciencia en espa\u00f1ol a los estudiantes estadounidenses. memoria_fecyt_af paginas.indd 202 1/3/18 16:33203 PONENTES divulgador cient\u00edfico Pere Estupiny\u00e0 es bioqu\u00edmico, escritor y divulgador cient\u00edfico. Es autor de los libros El ladr\u00f3n de cerebros (Debate, 2010) S=EX2: La ciencia del sexo (Debate, 2013) y Comer cerezas con los ojos cerrados (Debate, 2016). Actualmente co-presenta la secci\u00f3n de ciencia en el programa A Vivir de la Cadena Ser, escribe en varios medios de comunicaci\u00f3n, y dirige y presenta el programa El cazador de cerebros en TVE. Antes de regresar a Espa\u00f1a vivi\u00f3 ocho a\u00f1os en EEUU (2007-2015). Fue Knight Science Journalism Fellow en el Massachussets Institute of Technology (MIT), trabaj\u00f3 en el Media Branch del National Institutes of Health (NIH), fue consultor del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), autor del aclamado blog \"Apuntes Cient\u00edficos desde el MIT\" en El Pa\u00eds, y empez\u00f3 a viajar por toda Am\u00e9rica Latina impartiendo conferencias y consultor\u00edas a empresas y organizaciones. Se le considera uno de los escritores y pensadores m\u00e1s originales en el \u00e1mbito de la actual revoluci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica. memoria_fecyt_af paginas.indd 204 1/3/18 16:33205Ciencia en la Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica Pere Estupiny\u00e0 cuenta con una amplia experiencia en el mundo de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica obtenida en su trabajo en varios medios de comunicaci\u00f3n diferentes incluyendo radio, televisi\u00f3n y prensa adem\u00e1s de compaginarlo con la escritura de varios libros de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica. Pere comparti\u00f3 consejos, experiencias personales e ideas relacionadas tanto en su trabajo como divulgador cient\u00edfico como en sus experiencias en los medios de comunicaci\u00f3n. Durante la charla, Pere destac\u00f3 la importancia de hacer la ciencia de la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica, es decir, utilizar los m\u00e9todos cient\u00edficos en divulgaci\u00f3n para saber c\u00f3mo conseguir objetivos. Para Pere, estrategia es una palabra clave: Es importante dise\u00f1ar una estrategia de comunicaci\u00f3n efectiva para llegar al m\u00e1ximo n\u00famero de gente. La estrategia tiene que analizar varios aspectos como localizar cu\u00e1les son tus puntos fuertes. Pere Estupiny\u00e0 Bioqu\u00edmico, escritor y divulgador cient\u00edfico memoria_fecyt_af paginas.indd Culture Promoter Ricardo Mutuberria es licenciado en biolog\u00eda, con un Master en Biotecnolog\u00eda Aplicada y Microbiolog\u00eda y un segundo Master en Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica. Tras m\u00e1s de 7 a\u00f1os trabajando como investigador, Ricardo pas\u00f3 de los laboratorios de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica a los museos de ciencias para comunicar ciencia y promover la cultura cient\u00edfica. En 2006 se incorpor\u00f3 al Parque de las Ciencias para trabajar en el desarrollo y gesti\u00f3n de su nuevo Pabell\u00f3n en Ciencias de la Salud. En 2010 se traslad\u00f3 a Barcelona para incorporarse a la productora audiovisual Nueve Ojos como Jefe de Contenido Cient\u00edfico para el desarrollo de exposiciones multimedia para Planeta Vida, la exposici\u00f3n permanente en el Museu Blau, el Museo de Ciencias Naturales de Barcelona. En 2011 Ricardo fue contratado por el American Museum of Natural History como Subdirector de Desarrollo de Negocio Global, una posici\u00f3n que lo expuso a las mejores pr\u00e1cticas en museolog\u00eda y museograf\u00eda tanto en el AMNH como en muchos otros museos e instituciones culturales de todo el mundo. En 2013, Ricardo se uni\u00f3 a Genspace4, un laboratorio comunitario de biolog\u00eda molecular abierto al p\u00fablico en Brooklyn, como mentor y maestro voluntario, y en 2015 fue nombrado Director de Programas Externos, con el objetivo de ayudar a los museos y centros de ciencia a desarrollar y operar laboratorios comunitarios en sus instalaciones. Desde el a\u00f1o 2016 Ricardo trabaja en el desarrollo y programaci\u00f3n de laboratorios de ciencia abierta, desarrollo de exposiciones, itinerancia de exposiciones, organizaci\u00f3n de eventos cient\u00edficos y cualquier cosa que tenga que ver con aprender y practicar ciencia disfrutando. memoria_fecyt_af paginas.indd 206 1/3/18 16:33207Museos, exposiciones y ciencia amateur Ricardo Mutuberria nos habl\u00f3 de su amplia experiencia trabajando para grandes organizaciones cient\u00edficas, como por ejemplo el Museo de Historia Natural en Nueva York, en donde, entre otras responsabilidades, trabaj\u00f3 organizando exposiciones de contenido cient\u00edfico. Adem\u00e1s de explicarnos su experiencia en este tipo de instituciones, Ricardo tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre la importancia de acercar la ciencia a la gente. Para conseguir este objetivo Ricardo ha trabajado o participado en interesantes proyectos que comparti\u00f3 con nosotros. Nos explic\u00f3 varias estrategias como la creaci\u00f3n de laboratorios comunitarios multidisciplinares abiertos al p\u00fablico y la ciencia amateur para llegar al m\u00e1ximo n\u00famero de gente y as\u00ed conectar la ciencia en todos los niveles de la sociedad. Ricardo insisti\u00f3 en la necesidad de que los ciudadanos, principalmente los ni\u00f1os y los j\u00f3venes practiquen la ciencia y apliquen el m\u00e9todo cient\u00edfico, como requisito indispensable para entender la ciencia y a los cient\u00edficos, y formar ciudadanos mejor preparadas en ciencia y tecnolog\u00eda y con capacidad para la observaci\u00f3n, la experimentaci\u00f3n, el an\u00e1lisis y el pensamiento cr\u00edtico. Ricardo Mutuberria Museum Consultant & Scientific 16:33208 SILVIA BRAVO GALLART Responsable de prensa Observatorio de Neutrinos Programas educativos Wisconsin IceCube ParticleAstrophysics Center University of Wisconsin-Madison Responsable de prensa del Observatorio de Neutrinos, un telescopio de neutrinos en el Polo Sur. Lidera tambi\u00e9n diferentes programas educativos en el Wisconsin IceCube Particle Astrophysics Center de la University of Wisconsin-Madison. Anteriormente, trabaj\u00f3 en comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica para diferentes centros de investigaci\u00f3n y museos en la zona de Barcelona, as\u00ed como tambi\u00e9n en el programa REDES de TVE. Doctora en F\u00edsica por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y M\u00e1ster en Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica por la Universitat Pompeu Fabra. memoria_fecyt_af paginas.indd 208 1/3/18 16:33209La Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica con dinero p\u00fablico En su intervenci\u00f3n, Silvia Bravo Gallart, nos ofreci\u00f3 el punto de vista de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica institucional. Silvia es la encargada de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y de prensa del \"Wisconsin IceCube Particle Astrophysics Center\". Desde all\u00ed intenta difundir la labor realizada en este centro a la sociedad. Nos habl\u00f3 sobre las caracter\u00edsticas de comunicar en nombre de una gran organizaci\u00f3n. El p\u00fablico al que se desea llegar y las diferentes estrategias para conseguirlo. Entre los puntos clave que ofreci\u00f3 fue la importancia para la instituci\u00f3n de tener una p\u00e1gina web bien hecha y al d\u00eda. Silvia tambi\u00e9n habl\u00f3 de varias herramientas para ganar visibilidad y sobre la importancia de utilizar diferentes v\u00edas de comunicaci\u00f3n, no solamente prensa sino tambi\u00e9n las redes sociales, no solamente en el \u00e1mbito institucional sino tambi\u00e9n para difundir tu investigaci\u00f3n a nivel personal. Una de las conclusiones de Silvia fue que al trabajar en este tipo de instituciones con dinero p\u00fablico tienes el deber y la responsabilidad de comunicar de la mejor manera posible el trabajo cient\u00edfico realizado por la instituci\u00f3n a la sociedad, ya que tienen todo el derecho a saber en que se utiliza el dinero de sus impuestos. S\u00edlvia Bravo Gallart Wisconsin IceCube ParticleAstrophysics Center, University of Wisconsin-Madison ORTS-GIL Cient\u00edfico y Storyteller G uillermo Orts-Gil es doctor en qu\u00edmica f\u00edsica por la Universidad T\u00e9cnica de Berl\u00edn. Ha sido l\u00edder de un Nanogrupo de la Sociedad Max Planck, Director de Comunicaciones y Asesor Cient\u00edfico Internacional de varias instituciones. Tambi\u00e9n ha visitado clases magistrales de escritura cient\u00edfica en The Guardian y ha sido ponente invitado en instituciones como la Berlin School of Management y el Campus Gutenberg de la UPF. En su faceta de \"Science Storyteller\" escribe para medios como El Huffington Post y la revista Investigaci\u00f3n y Ciencia (la edici\u00f3n Espa\u00f1ola de Scientific American), todo ello en un formato innovador en espa\u00f1ol, las historias de ciencia, que tratan de humanizar la ciencia y acercarla precisamente a aquellos que m\u00e1s la desconocen. Actualmente, prepara su primer libro, titulado \u00b4El Cient\u00edfico sin F\u00f3rmulas\u00b4. G uillermo Orts-Gil nos ofreci\u00f3 desde su experiencia de divulgador de temas cient\u00edficos, diferentes t\u00e1cticas a utilizar para ayudar a difundir nuestra investigaci\u00f3n y temas cient\u00edficos de inter\u00e9s general. Nos dio ideas para captar la atenci\u00f3n del p\u00fablico y destac\u00f3 la importancia de hacer llegar un mensaje a la gente. Seg\u00fan Guillermo uno de los retos de la comunicaci\u00f3n es conseguir que la gente se vaya con un mensaje a casa. Tambi\u00e9n anim\u00f3 a los asistentes a perder el miedo a comunicar, a no ser t\u00edmidos. Tambi\u00e9n nos explic\u00f3 el m\u00e9todo de \"Storytelling\", poner tu investigaci\u00f3n en una historia para hacer que llegue de forma m\u00e1s eficiente al p\u00fablico. Adem\u00e1s coment\u00f3 la importancia de ser proactivo en la difusi\u00f3n de la ciencia, intentar hacer que tu historia llegue utilizando, por ejemplo, los equipos de comunicaci\u00f3n de tu centro as\u00ed como el de otras instituciones para darle mayor difusi\u00f3n. Guillermo Orts-Gil Cient\u00edfico y Storyteller memoria_fecyt_af paginas.indd 211 1/3/18 16:33212 \"PREMIO A LA MEJOR INNOVACI\u00d3N 2017 EN FAVOR DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA EN ESPA\u00d1OL EN EEUU\" 6 memoria_fecyt_af paginas.indd 212 1/3/18 16:33213\"PREMIO A LA MEJOR INNOVACI\u00d3N 2017 EN FAVOR DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA EN ESPA\u00d1OL EN EEUU\" ECUSA y la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica han otorgado el primer a la mejor Innovaci\u00f3n 2017 en favor de la ciencia y la tecnolog\u00eda en espa\u00f1ol, que tiene por objeto reconocer la labor de profesionales espa\u00f1oles, o con vinculaci\u00f3n con Espa\u00f1a, de la ciencia y la tecnolog\u00eda que hayan desarrollado una idea innovadora dentro del \u00e1mbito cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico desarrollada durante el a\u00f1o 2016 y hasta el cierre de presentaci\u00f3n de solicitudes el 15 de mayo de 2017. Un panel de expertos seleccionados por el comit\u00e9 organizador y cient\u00edfico llev\u00f3 a cabo la selecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. El premio est\u00e1 patrocinado por la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica y consta de un viaje a Madrid para participar en un evento en el Espacio Telef\u00f3nica donde el ganador podr\u00e1 dar a conocer su idea o proyecto. Los criterios de valoraci\u00f3n que hemos seguido han sido, no solo tener en cuenta la idea y ver que fuera realmente innovadora, si no que tuviera un impacto positivo y real en la sociedad. Por supuesto que tuviera una vinculaci\u00f3n con Espa\u00f1a y con USA y que la idea o proyecto estuviera presentada con claridad, que expresara de manera adecuada todos estos criterios. El jurado, compuesto por nueve profesionales de la ciencia y tecnolog\u00eda de diferentes campos estudi\u00f3 cuidadosamente todas las candidaturas, y tras una reuni\u00f3n de deliberaci\u00f3n eligi\u00f3 tres finalistas: Javier Garc\u00eda, Javier Hern\u00e1ndez y Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez y de entre ellos el ganador. El ganador ha sido el espa\u00f1ol Javier Garc\u00eda Mart\u00ednez por su proyecto \"Desarrollo y comercializaci\u00f3n de nuevos catalizadores nanoestructurales para la reducci\u00f3n de las emisiones de CO2\". memoria_fecyt_af paginas.indd 213 1/3/18 16:33214Javier no s\u00f3lo ha tenido la idea si no que ha sido capaz de llevarla a la pr\u00e1ctica y presentarlo de una manera clara y precisa. Estos nuevos catalizadores hacen posible una reducci\u00f3n significativa del CO2 por lo que el impacto positivo y real en la sociedad es patente. El proyecto ha sido liderado por Javier en la empresa Rive Technology que fund\u00f3 a en el MIT. memoria_fecyt_af paginas.indd 214 1/3/18 16:33215 MIEMBROS DEL JURADO Miembros del jurado: \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez Ib\u00e1\u00f1ez Elena Rodr\u00edguez Luis Alonso Marta Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez Sergio Estella Pablo Jarillo-Herrero Eva Ponce Raquel Araujo Cristina \u00c1lvarez \u00c1lvarez memoria_fecyt_af paginas.indd 215 1/3/18 16:33216 \u00c1LVARO FERN\u00c1NDEZ IB\u00c1\u00d1EZ Director Ejecutivo SharpBrains \u00c1 lvaro Fern\u00e1ndez Ib\u00e1\u00f1ez es el Director Ejecutivo de SharpBrains, una organizaci\u00f3n que investiga c\u00f3mo mejorar la salud, la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n a trav\u00e9s de la ciencia del cerebro y la innovaci\u00f3n. Es un reconocido ponente y experto a nivel internacional, citado por medios como The New York Times, The Wall Street Journal, CNN, y co-autor del libro C\u00f3mo invertir en su cerebro (2014). En 2012 fue reconocido como un Joven L\u00edder Global por el Foro Econ\u00f3mico Mundial (FEM), y actualmente es miembro del Global Council on the Future of Human Enhancement aconsejando al FEM. \u00c1lvaro posee un MBA y un M\u00e1ster en Educaci\u00f3n por la Universidad de Stanford (EEUU), y una Licenciatura en Econom\u00eda por la Universidad de Deusto (Espa\u00f1a). memoria_fecyt_af paginas.indd 216 1/3/18 16:33217 ELENA RODR\u00cdGUEZ Emprendedora, consultora de negocio y ejecutiva Onward Group Emprendedora, consultora de negocio y ejecutiva en diversas compa\u00f1\u00edas multinacionales, Elena se ha desarrollado profesionalmente en entornos internacionales en Europa, Latinoam\u00e9rica y Estados Unidos. En 2013 fund\u00f3 Onward, firma de consultor\u00eda especializada en internacionalizaci\u00f3n y estrategias de entrada en nuevos mercados. Se ha especializado en la creaci\u00f3n de oportunidades de negocio en contextos multiculturales y multidisciplinares, establecimiento alianzas y creando espacios de colaboraci\u00f3n entre el sector privado, gobiernos, multilaterales y organizaciones sin \u00e1nimo de lucro. Anteriormente Elena se desempe\u00f1\u00f3 como ejecutiva en el mundo corporativo en el sector tecnol\u00f3gico. En 2011 Elena se traslad\u00f3 a Washington DC como parte del equipo de lanzamiento de Everis USA, siendo responsable de la pr\u00e1ctica de mercados Multilaterales e impacto social. Anteriormente vivi\u00f3 en M\u00e9xico, como responsable de la puesta en marcha de la pr\u00e1ctica de Gobierno en Everis M\u00e9xico. De 2003 a 2006 trabaj\u00f3 en el grupo Deutsche Telekom, como responsable de desarrollo de negocio en temas relacionados con Sociedad de la Informaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n gubernamental. Elena inici\u00f3 su carrera en la multinacional americana PeopleSoft (actualmente Oracle) en el sector ERP (Enterprise Resource Planning). Elena es ingeniero y MBA internacional por el Instituto de Empresa de Madrid. Ha complementado sus estudios en temas de su inter\u00e9s como Liderazgo Transformacional y Filantrop\u00eda Corporativa en Georgetown, y Desarrollo de Negocio Internacional en Harvard. Es colaboradora en la organizaci\u00f3n nacional SCORE como mentora de emprendedores, as\u00ed como con otras organizaciones y comunidades orientadas a la promoci\u00f3n empresarial y esp\u00edritu emprendedor. memoria_fecyt_af paginas.indd 217 1/3/18 16:33218 LUIS ALONSO Research Scientist Changing Places Group, MIT Media Lab Luis Alonso is a PhD in Architecture, Research Scientist at CP Group, and coordinator of the Andorra Living Lab project at the MIT Media Lab's Changing Places group. housing), in Andorra's Living Lab project, to provide comprehensive solutions for urban and country challenges, in order to transform Andorra into an \"international recognized intelligent country\". Since he is focused on very different lines of research and work; his antidisciplinary approach fits on the Media Lab philosophy: City Science, big data analysis, urban planning, architectural robotics, building design & construction, new & Eco-innovation, E-learning & its impact on social New (ICT), etc. memoria_fecyt_af paginas.indd 218 1/3/18 16:33219 MARTA PI\u00d1EIRO-N\u00da\u00d1EZ Directora Ejecutiva, Innovaci\u00f3n Abierta Eli Lilly and Company Con casi 20 a\u00f1os de experiencia en la industria farmac\u00e9utica, la Dra. Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez tiene responsabilidad sobre el portafolios de investigaci\u00f3n externa en la organizaci\u00f3n de I+D (qu\u00edmica m\u00e9dica) de la multinacional Eli Lilly and Company, basada en Indian\u00e1polis. Tras una d\u00e9cada trabajando en qu\u00edmica m\u00e9dica y contribuyendo a proyectos de descubrimiento en cognici\u00f3n, migra\u00f1a y psicosis, la Dra. Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez lider\u00f3 una serie de proyectos enfocados en la mejora de la productividad en la I+D farmac\u00e9utica. Asimismo, lider\u00f3 la implementaci\u00f3n y lanzamiento de web del programa de Lilly de innovaci\u00f3n abierta en el \u00e1rea de descubrimiento. memoria_fecyt_af paginas.indd 219 1/3/18 16:33220 SERGIO ESTELLA Fundador y Chief Design Officer Vizzuality Sergio Estella es Fundador y Chief Design Officer de Vizzuality, una firma de visualizaci\u00f3n de datos espa\u00f1ola con impacto internacional con oficinas en Madrid (Espa\u00f1a), Cambridge (UK) y Washington D.C. (USA). Como Chief Design Officer en Vizzuality, Sergio hatrabajado con diferentes agencias de Naciones Unidas, la Casa Blanca y organizaciones como World Resources Institute, World Bank, NASA o Google. Tras licenciarse en Bellas Artes especializ\u00e1ndose en Dise\u00f1o en la Universidad de Colchester y habiendo cursado estudios de Dise\u00f1o interior y un M\u00e1ster en Sociedad de la Informaci\u00f3n, cuenta con cerca de 20 de a\u00f1os de experiencia y ha trabajado en diversos \u00e1mbitos como el marketing, publicidad, branding, dise\u00f1o web y comunicaci\u00f3n. El trabajo que realiza se centra en dos pilares, dise\u00f1o de informaci\u00f3n e investigaci\u00f3n del comportamiento de los usuarios (Human Centered Design) utilizando la visualizaci\u00f3n de datos y geo-informaci\u00f3n para realizar interfaces que permite a los usuarios consultar y personalizar datos utilizando mapas, dashboards y otros sistemas de visualizaci\u00f3n, para ayudar a mejorar la toma de decisiones. memoria_fecyt_af paginas.indd 220 1/3/18 16:33221 PABLO JARILLO-HERRERO Profesor asociado permanente Departamento de F\u00edsicaInstituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT) Pablo Jarillo-Herrero es profesor asociado permanente en el Departamento de F\u00edsica del Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT). Su grupo investiga las propiedades de transporte electr\u00f3nico cu\u00e1ntico y optoelectr\u00f3nicas de nuevos materiales bi-dimensionales, como el grafeno, los dicalcogenuros de metales de transici\u00f3n y los aislantes topol\u00f3gicos. Jarillo-Herrero se licenci\u00f3 en Ciencias F\u00edsicas por la Universidad de Valencia en 1999. Obtuvo un M\u00e1ster de Ciencia en la Universidad de California en San Diego en el 2001, y se doctor\u00f3 en F\u00edsica por la Universidad Tecnol\u00f3gica de Delft (Holanda) en el 2005. Sigui\u00f3 trabajando en Delft como investigador postdoctoral un a\u00f1o, y despu\u00e9s como NanoResearch Initiative Fellow en la Universidad de Columbia en Nueva York, antes de incorporarse como profesor en MIT en el 2008. Jarillo-Herrero ha recibido numerosos premios, incluyendo el Premio Nacional de Terminaci\u00f3n de Carrera (1999), el Premio a Investigadores Noveles de la Real Sociedad Espa\u00f1ola de la F\u00edsica (2006), el NSF Career Award (2008), la Alfred P. Sloan Fellowship (2009), la Packard Fellowship (2009), el IUPAP Young Scientist Prize in Semiconductor Physics (2010), el DOE Early Career Award (2011), el Presidential Early Career Award for Scientists and Engineers (PECASE, 2012), el ONR Young Investigator Award (2013), y el Moore Foundation Investigator Award (2014). memoria_fecyt_af paginas.indd 221 1/3/18 16:33222 EVA PONCE Ejecutiva, in Supply Chain Management Research Associate, MIT CTL Eva Ponce es la Directora Ejecutiva del Supply Chain Management MITx MicroMasters Program e investigadora asociada en el MIT Centro para el Transporte y la Log\u00edstica (MIT Center for Transportation & Logistics). Lidera el programa y coordina cinco cursos masivos online en Supply Chain Management (cursos CTL.SCx) que componen el programa denominado MITx MicroMaster. Los cursos cuentan con m\u00e1s de ciento setenta mil estudiantes de m\u00e1s de 180 pa\u00edses diferentes. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en la distribuci\u00f3n urbana de mercanc\u00edas, log\u00edstica de \u00faltima milla, con especial inter\u00e9s en estrategias de distribuci\u00f3n omni-canal. Asimismo, lidera proyectos de investigaci\u00f3n en log\u00edstica inversa y en cadenas de suministro de ciclo-cerrado. La Dra. Ponce cuenta con m\u00e1s de quince a\u00f1os de experiencia docente e investigadora en el \u00e1rea de la log\u00edstica y la gesti\u00f3n de la cadena de suministros. En el a\u00f1o 2008 obtuvo su plaza de Profesora Titular de Universidad en la Escuela T\u00e9cnica Superior de Ingenieros Industriales de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM). La profesora Ponce obtuvo su t\u00edtulo de Doctora Ingeniera Industrial en la Universidad Carlos III de Madrid en el a\u00f1o 2002. Su tesis doctoral obtuvo dos premios de doctorado. En el a\u00f1o 2000 disfrut\u00f3 de una beca pre-doctoral en el Hass School of Business de la Universidad de Berkeley (California). En 2011 disfrut\u00f3 de un a\u00f1o sab\u00e1tico como profesora visitante en el Centro para el Transporte y la Log\u00edstica de MIT. Cuenta con numerosas publicaciones tanto en revistas internacionales como en congresos internacionales de reconocido prestigio. memoria_fecyt_af paginas.indd 222 1/3/18 16:33223 RAQUEL ARAUJO Chair Fundraising ECUSA Raquel Araujo Herrero es Licenciada en Ciencias F\u00edsicas (1996) por la Universidad de Salamanca. Erasmus (1995) en la Universidad Michael de Montagne, Bordeaux, Francia. Sus 20 a\u00f1os de carrera profesional se han desarrolado principalemte en el entorno de las Telecomunicaciones donde ha gestionado cuentas tan importantes como Telef\u00f3nica. Empez\u00f3 su carrera en Desarrollo de Sistemas de Financiaci\u00f3n y Riesgos para Caja Madrid en la empresa Sema Group (1996). Posteriormente fue Analista de Sistemas de Gesti\u00f3n de Notificaciones para la Agencia Tributaria en la empresa Norma Consultig (1997). Analista funcional de la plataforma de env\u00edo de Mensajes Cortos de Bouygues Telecom en la empresa Altran Francia, Par\u00eds (1998). Jefe de proyecto en la Direcci\u00f3n General de Desarrollo de Sistemas en Telef\u00f3nica de Espa\u00f1a en la empresa Altran CIS (2001). Business Manager para Telef\u00f3nica de Espa\u00f1a, Telef\u00f3nica Digital y Telef\u00f3nica Global Technology, an\u00e1lisis de la estrat\u00e9gica del cliente y venta de soluciones tecnol\u00f3gicas, productos y servicios (2009). Certificado Miller Heiman de Venta Compleja y Estrat\u00e9gica (2014) en la empresa Altran Innovaci\u00f3n, divisi\u00f3n de Telecomunicaciones y Medios. Sr Business Manager para Telef\u00f3nica, Nokia, Ericsson, Juniper y desarrollo de negocio en nuevas cuentas, definici\u00f3n de la estrategia de la compa\u00f1\u00eda para cada cliente, establecimiento de alianzas con otras compa\u00f1\u00edas (2015) en la empresa Altran Innovaci\u00f3n, divisi\u00f3n de Telecomunicaciones, Media y Servicios. Curso de Liderazgo (2017) Massachusetts Institute of Technology. paginas.indd 223 1/3/18 16:33224 CRISTINA \u00c1LVAREZ \u00c1LVAREZ Directora de Desarrollo de Servicios y Sistemas y CIO TELEF\u00d3NICA ESPA\u00d1A, S.A. Ingeniera de Telecomunicaciones por la UPM (1987-1992) y PDD en el IESE. Casada con 3 ni\u00f1os, es una convencida del trabajo en equipo y de la importancia de la diversidad para crear equipos competentes. Trayectoria: Ha desarrollado su carrera profesional en puestos de responsabilidad en varias empresas del sector de Telecomunicaciones: Alcatel-Lucent (1992-1995), Vodafone (1996-2006) y ahora en Telef\u00f3nica Espa\u00f1a (2006-Actualidad), donde en estos momentos tiene la responsabilidad de CIO (Chief Information Officer), formando parte del Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n de Espa\u00f1a. Miembro del Consejo Asesor de CIONET y Consejera en Acens y Telef\u00f3nica I+D. Cristina participa proactivamente en varios Foros que representan a Telefonica y ayudan a promover el rol de las mujeres en la Industria TI y es miembro del Woman Boards Club (WBC) que lidera IESE en Espa\u00f1a. Recientemente ha sido nombrada \"Ingeniera del A\u00f1o\" por el Colegio Oficial de Ingenieros de Telecomunicaci\u00f3n (COIT) y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Ingenieros de Telecomunicaci\u00f3n (AEIT). memoria_fecyt_af paginas.indd 224 1/3/18 16:33225 PREMIO A Javier Garc\u00eda Mart\u00ednez memoria_fecyt_af paginas.indd 225 1/3/18 16:33226 JAVIER GARC\u00cdA MART\u00cdNEZ Catedr\u00e1tico Universidad de Alicante Fundador Rive Technology GANADOR Fundador de la empresa de base tecnol\u00f3gica Rive Technology (Boston, Ma) con m\u00e1s de 80 millones de d\u00f3lares de inversi\u00f3n de capital riesgo y da trabajo a m\u00e1s de cuarenta personas. Desde 2012, los catalizadores que comercializa Rive Technology se utilizan ya en varias refiner\u00edas de EEUU aumentando sensiblemente la producci\u00f3n de combustibles y la eficiencia energ\u00e9tica del proceso. Javier combina su actividad emprendedora con la investigadora como catedr\u00e1tico de qu\u00edmica inorg\u00e1nica y director del Laboratorio de Nanotecnolog\u00eda Molecular de la universidad de Alicante. Javier trabaja en la fabricaci\u00f3n de nanomateriales para aplicaciones energ\u00e9ticas. Es inventor de 20 patentes, la mayor\u00eda en aplicaci\u00f3n comercial y autor de un buen n\u00famero de art\u00edculos y libros siendo los m\u00e1s recientes \"The Chemical Element\" y \"Chemistry Education\". En el a\u00f1o 2005, Javier recibi\u00f3 la medalla Europa, que se entrega anualmente al mejor qu\u00edmico europeo menor de 35 a\u00f1os y un a\u00f1o m\u00e1s tarde le fue otorgado el European Young Chemist Award. En 2007, la revista Technology Review de MIT lo seleccion\u00f3 como uno de los j\u00f3venes investigadores m\u00e1s innovadores de su generaci\u00f3n. En junio de 2014, le fue otorgado el Premio Rey Jaime I en su categor\u00eda de Nuevas Tecnolog\u00edas y desde el a\u00f1o pasado es el primer espa\u00f1ol en recibir el Emerging Researcher Award de la American Chemical Society. Fundador y presidente de Celera. memoria_fecyt_af paginas.indd 226 1/3/18 16:33227PREMIO A LA MEJOR INNOVACION 2016/2017 Desarrollo y comercializaci\u00f3n de nuevos catalizadores nanoestructurados para la reducci\u00f3n de las emisiones de CO2. Descripci\u00f3n del proyecto: Qu\u00e9 problema estamos resolviendo La producci\u00f3n y refino de petr\u00f3leo supone una de las principales fuentes de CO2. Seg\u00fan el Panel Intergubernamental sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC), las refiner\u00edas son la segunda fuente estacionar\u00eda que m\u00e1s CO2 genera, con una producci\u00f3n anual de m\u00e1s de 180 millones de toneladas. Parte de estas emisiones se deben a que los catalizadores actuales no pueden procesar las mol\u00e9culas m\u00e1s voluminosas presentes en el crudo, ya que su estructura est\u00e1 formada por canales muy estrechos, menores de 1 nm. Los hidrocarburos con un tama\u00f1o m\u00e1s grande no pueden entrar en el interior de los catalizadores y terminan generando gran cantidad de residuos y coque que, al quemarse, producen millones de toneladas de CO2. En qu\u00e9 consiste nuestra soluci\u00f3n Nuestra innovaci\u00f3n consiste en la introducci\u00f3n de canales m\u00e1s anchos (de hasta 10 nm) en los catalizadores actuales. Estos poros adicionales permiten la entrada de las mol\u00e9culas m\u00e1s grandes presentes en el crudo al interior del catalizador donde se transforman en los productos deseados. Gracias al uso de nuestros catalizadores nanoestucturados conseguimos incrementar notablemente la eficiencia del proceso y generar m\u00e1s gasolina y di\u00e9sel; lo que representa un valor adicional de 2,75 d\u00f3lares por barril procesado. Adem\u00e1s, se forman muchos menos residuos y hasta un 10% menos de CO2 (Figura 1). Si todas las refiner\u00edas utilizaran nuestros catalizadores, este ahorro supondr\u00eda una reducci\u00f3n de 1,20 millones de toneladas de CO2 al a\u00f1o. Para poner esta cifra en perspectiva, recordemos que las emisiones totales de CO2 de Espa\u00f1a son de 0,35 millones de toneladas al a\u00f1o. La nanoestructuraci\u00f3n de estos catalizadores se lleva a cabo mediante autoensamblaje molecular con surfactantes cati\u00f3nicos en condiciones b\u00e1sicas. Mediantes esta estrategia es posible reorganizar la estructura cristalina de estos materiales y generar poros con un di\u00e1metro definido manteniendo su acidez y su actividad. Este descubrimiento ha dado lugar a numerosas publicaciones, patentes memoria_fecyt_af paginas.indd 227 1/3/18 16:33228e incluso congresos internacionales y ha sido reconocido por algunas de las principales revistas cient\u00edficas e importantes premios (premio Rey Jaime I en 2014, ACS 2015). En este video se explica el problema que tratamos de resolver y la soluci\u00f3n que presentamos: http://www.rivetechnology. com/video-animation-molecular-highway-technology Nuestra innovaci\u00f3n en el \u00faltimo a\u00f1o ha sido el escalo y comercializaci\u00f3n de nuestros catalizadores nanoestructurados en varias refiner\u00edas de EEUU. Los resultados, que acabamos de publicar, [1] muestran un notable incremento en la producci\u00f3n de las fracciones deseadas, fundamentalmente gasolina, di\u00e9sel y olefinas (Figura 1). Esto supone un beneficio por barril de 2,75 d\u00f3lares, esto es, unos 90 millones de d\u00f3lares por refiner\u00eda y a\u00f1o. [1] Adem\u00e1s, hemos conseguido reducir notablemente la generaci\u00f3n de coque, que da lugar a CO2, y de las fracciones pesadas. La Figura 1 muestra los resultados obtenidos en la refiner\u00eda Alon Big Spring, en Texas. Figura 1. (A-C) Incremento en la generaci\u00f3n de olefinas, (D) en el octanaje, (E) en la producci\u00f3n de di\u00e9sel, (F) gasolina, (G) productividad, (H) valor econ\u00f3mico y (I) fracciones l\u00edquidas y reducci\u00f3n de (J) coque y (K) fracciones pesadas y (L) esquema de las reacciones del proceso al utilizar nuestros catalizadores nanoestructurados en la refiner\u00eda Alon Big Spring, Texas. Adaptado de la referencia. [1,2] Quiero destacar el esfuerzo que ha supuesto el escalado de esta tecnolog\u00eda, para lo que ha sido necesario fabricar m\u00e1s de 10.000 toneladas de catalizador memoria_fecyt_af paginas.indd 228 1/3/18 16:34229nanoestructurado. Algo que hubiera sido imposible sin el acuerdo de cooperaci\u00f3n realizado con la empresa Grace Davison, como se describe en este informe publicado por ambas empresas. http://www.rivetechnology.com/ wp-content/uploads/NPRA-March-2011-AM-11-02-Rive-Grace-Paper.pdf Pero adem\u00e1s de la comercializaci\u00f3n de nuestra tecnolog\u00eda en EEUU (para m\u00e1s informaci\u00f3n consultar www.rivetechnology.com), en 2016 y 2017 hemos conseguido elucidar el mecanismo de formaci\u00f3n de la porosidad y resolver la estructura de estos catalizadores nanoestructurados (Figura 2) mediante el uso de t\u00e9cnicas de sincrotr\u00f3n in-situ (ALBA, Espa\u00f1a) y de la aplicaci\u00f3n microscop\u00eda electr\u00f3nica de transmisi\u00f3n de l\u00edquidos (Brookhaven National Laboratory, EEUU). [2] memoria_fecyt_af paginas.indd 229 1/3/18 16:34230Los resultados obtenidos muestran que mediante el uso de surfactantes cati\u00f3nicos es posible reconstruir la estructura de los catalizadores. El autoensamblaje de las mol\u00e9culas de surfactante en el interior del catalizador produce micelas que, tras su eliminaci\u00f3n, generan la nanoporosidad. [3] Los resultados de esta investigaci\u00f3n (Fig. 2) acaban de ser publicados en varias revistas de prestigio [1-3] y han sido destacados por Chemistry World. http://bit.ly/2pliDlUFigura 2. Distintas estrategias de reconocimiento y autoensamblaje molecular utilizados para la preparaci\u00f3n de s\u00f3lidos nanoestructurados. Reconstrucci\u00f3n de la estructura de un catalizador nanoestructurado mediante difracci\u00f3n y tomograf\u00eda de electrones. Adaptado de las referencias [1, 2] Nuestro equipo - Crecimiento e internalizaci\u00f3n en el \u00faltimo a\u00f1o.Este proyecto, fundado y liderado por el candidato durante varios a\u00f1os, lo dirigimos ahora cuatro personas con una amplia experiencia en investigaci\u00f3n y desarrollo de catalizadores y en el refino de petr\u00f3leo . http://www.rivetechnology.com/ company/management-team/ M\u00e1s de cuarenta personas trabajan directamente en las instalaciones de Rive Technology en Boston, Princeton, Houston, Denver, Singapur y \u00c1msterdam. Nuestro equipo est\u00e1 formado por personas altamente cualificadas, muchos de ellos doctores por las mejores universidades del mundo. Varias personas de nuestro equipo han sido reconocidas con importantes premios y publicado numerosos art\u00edculos cient\u00edficos. Adem\u00e1s, muchos de ellos son inventores en las m\u00e1s de 20 patentes que hemos conseguido en los \u00faltimos a\u00f1os. Rive Technology cuenta con unas modernas instalaciones de m\u00e1s de 2.000 m2 para la investigaci\u00f3n y escalado de nuestra tecnolog\u00eda (Figura 3) y un equipo de consejeros e inversores de prestigio internacional http://www.rivetechnology.com/ company/team/advisors/ Algunos de ellos son miembros de la National Academy of Engineering, emprendedores de \u00e9xito y profesores de MIT que han recibido importantes reconocimientos como la Medalla Nacional de Tecnolog\u00eda y el premio Thomas Alva Edison. Recientemente, hemos cerrado una inversi\u00f3n por m\u00e1s de 80 millones de d\u00f3lares y firmado acuerdos con empresas l\u00edderes del sector como Shell, Aramco, Zeolyst, Grace Davison, Criterion y numerosas refiner\u00edas. En el a\u00f1o 2016, el equipo ha crecido y se ha internacionalizado con nuestra expansi\u00f3n fuera de EEUU en Asia, Europa y Oriente Medio. memoria_fecyt_af paginas.indd 230 1/3/18 16:34231Figura 3. Fotograf\u00edas de algunas de las personas de nuestro equipo y de las instalaciones del centro de I+D de Monmouth Junction, en Princeton, NJ. M\u00e1s informaci\u00f3n en: www.rivetechnology.comEsta innovaci\u00f3n es un excelente ejemplo de que es posible emprender desde la universidad y que los descubrimientos cient\u00edficos dan lugar a mejoras importantes para el medioambiente y para la sociedad, incluso en industrias tan grandes y conservadoras como el refino de petr\u00f3leo. El desarrollo de catalizadores con porosidad controlada para la transformaci\u00f3n de mol\u00e9culas voluminosas tiene un enorme inter\u00e9s en otros muchos procesos de inter\u00e9s comercial. Parte del desarrollo de esta tecnolog\u00eda se ha realizado en la universidad de Alicante. Gracias a un acuerdo de transferencia de tecnolog\u00eda varios j\u00f3venes cient\u00edficos espa\u00f1oles est\u00e1n realizando su tesis doctoral en el desarrollo de catalizadores nanoestructurados para distintas aplicaciones. Relaci\u00f3n o afinidad con Espa\u00f1aEste proyecto est\u00e1 fundado y liderado por un espa\u00f1ol que combina su actividad en la universidad y en la empresa. Javier es catedr\u00e1tico de qu\u00edmica inorg\u00e1nica en la universidad memoria_fecyt_af paginas.indd 231 1/3/18 16:34232de Alicante www.nanomol.es y cient\u00edfico jefe de Rive Technology, empresa que fund\u00f3 en MIT. [1] A. Sachse, J. Garcia Martinez, Surfactant-Templating of Zeolites: ASAP DOI: 10.1021/acs.chemmater.7b00599 J. Garcia Martinez, et al. In Situ Time-Resolved Observation of the Development of Intracrystalline Mesoporosity in USY Zeolite, Chem. Mater., 2016, 28 (24), pp 8971-8979 [3] K. A Cychosz, R, J. Garcia Martinez, informaci\u00f3nN\u00famero del paginas.indd 232 Y CONDICIONES DEL PREMIO BASES Y CONDICIONES: PREMIO A LA MEJOR INNOVACION 2016/2017 A FAVOR DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOGIA EN ESPA\u00d1OL. ENCUENTRO CIENT\u00cdFICOS ESPA\u00d1OLES EN USA. La Asociaci\u00f3n de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU (ECUSA) convoca la Primera edici\u00f3n del \"Premio a la mejor innovaci\u00f3n 2017 a favor de la ciencia y la tecnolog\u00eda (en adelante CONCURSO), que se conceder\u00e1 a la mejor idea publicada o proyecto cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico. Este CONCURSO se regir\u00e1 por lo dispuesto en las siguientes Bases. memoria_fecyt_af paginas.indd 233 1/3/18 16:342341. Objeto de la convocatoria: EL CONCURSO tiene por objeto reconocer la labor de profesionales espa\u00f1oles, o con vinculaci\u00f3n con Espa\u00f1a, de la ciencia y la tecnolog\u00eda que hayan desarrollado una idea innovadora dentro del \u00e1mbito cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico desarrollada durante el a\u00f1o 2016 y hasta el cierre de presentaci\u00f3n de solicitudes el 15 de mayo de 2017. 2. Mec\u00e1nica del CONCURSO: El candidato deber\u00e1 presentar una memoria descriptiva de la idea innovadora. La memoria tendr\u00e1 un m\u00e1ximo de 5 p\u00e1ginas con letra a tama\u00f1o 11 e interlineado de 1.5. Dicha memoria deber\u00e1 constar de las siguientes secciones: 1.T\u00edtulo y descripci\u00f3n del proyecto.2.Equipo que lo forma, datos de contacto. 3.Impacto del proyecto en la sociedad. 4.Relaci\u00f3n o afinidad con Espa\u00f1a. 5.Exposici\u00f3n de los motivos para la candidatura. 6.Otros datos que consideren de inter\u00e9s para la candidatura. 7.Referencia a la web si la hubiese. El jurado seleccionar\u00e1 al ganador del concurso y el resultado se comunicar\u00e1 a finales de Mayo a trav\u00e9s de las p\u00e1ginas web: http://www.ecusa.es/ y www.fundaciontelefonica.com 3. Requisitos de participaci\u00f3n:Los requisitos para participar ser\u00e1n las siguientes: a) Deben presentarse Innovaciones (ideas publicadas o proyectos) que contribuyan al avance de la ciencia y la tecnolog\u00eda y que tengan un impacto notable en la sociedad. b) La Innovaci\u00f3n premiada debe haber sido desarrollada por una persona o equipo de nacionalidad espa\u00f1ola (o por una persona o equipo con una clara y demostrada vinculaci\u00f3n con Espa\u00f1a). . Nacionalidad espa\u00f1ola; . Desarrollo profesional laboral por, al menos, 2 a\u00f1os. . Desarrollo acad\u00e9mico universitario. c) La persona o equipo debenBASES memoria_fecyt_af paginas.indd 234 1/3/18 16:34235residir actualmente en EEUU o tener una afiliaci\u00f3n profesional con EEUU durante el desarrollo de su idea o proyecto. d) No se admitir\u00e1n Innovaciones que fomenten cualquier tipo de discriminaci\u00f3n, o que tengan afiliaci\u00f3n pol\u00edtica. e) No se aceptar\u00e1n candidaturas presentadas en nombre de terceras personas. 4. Presentaci\u00f3n de los proyectos: Enviar candidaturas a: encuentro2017@ecusa.es 5. Plazo de inscripci\u00f3n: El plazo para la presentaci\u00f3n de los proyectos comenzar\u00e1 el 1 de abril de 2017 y finalizar\u00e1 el 15 de mayo de 2017 a las 11:59 EST. 6. Premio:El premio consiste en un viaje a Madrid, Espa\u00f1a, para participar en una jornada, en el Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica. En dicha jornada el equipo ganador podr\u00e1 promocionar y divulgar su proyecto. El evento ser\u00e1 de car\u00e1cter divulgativo y tendr\u00e1 como objetivo poner en valor la ciencia y el talento espa\u00f1ol, y se celebrar\u00e1 a lo largo de 2017 (fecha a decidir por los promotores del CONCURSO). El premio incluye el desplazamiento Estados Unidos- Madrid-Estados Unidos y dos noches de alojamiento (dietas no incluidas). El ganador del premio se anunciar\u00e1 en el II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Estados Unidos, que se celebrar\u00e1 los d\u00edas 2, 3 y 4 de junio de 2017 en el Massachusetts Institute of Technology (MIT). 7. Criterios de evaluaci\u00f3n: El proyecto ganador se seleccionar\u00e1 en base a la calidad de la idea presentada, su car\u00e1cter innovador y su capacidad para impactar en la sociedad. 8. Jurado:El jurado que seleccionar\u00e1 al ganador del CONCURSO estar\u00e1 compuesto por 8 prestigiosos profesionales espa\u00f1oles de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Las deliberaciones del jurado son confidenciales y su fallo es irrevocable. El premio puede declararse desierto si el jurado estima que no se han llegado a cumplir los criterios de evaluaci\u00f3n por ninguno de los proyectos que se presenten. 9. Derechos de propiedad intelectual e industrial La inscripci\u00f3n en el CONCURSO conllevar\u00e1 la autorizaci\u00f3n a Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica para hacer uso del nombre e imagen del ganador en todas aquellas actividades que organice en relaci\u00f3n con el CONCURSO, con fines memoria_fecyt_af paginas.indd 235 1/3/18 16:34236publicitarios o de divulgaci\u00f3n, sin que ello genere a favor de los ganadores o participantes inscritos el derecho a recibir pago o contraprestaci\u00f3n alguna por ello. Los participantes deber\u00e1n respetar los derechos de Propiedad Intelectual de terceros y se comprometen a obtener todas las licencias necesarias para el uso del posible material de terceros incluido en sus trabajos, manteniendo indemne a ECUSA por cualquier reclamaci\u00f3n referida a dichos derechos de terceros. En el caso de posibles reclamaciones recibidas por ECUSA al respecto, una vez evaluadas y tras comprobar que son fundadas, la organizaci\u00f3n del CONCURSO proceder\u00e1 a retirar o dar de baja del mismo al proyecto afectado, previa comunicaci\u00f3n al/a los participante/s que haya/n originado tal circunstancia. En este sentido, ECUSA se reservan el derecho de eliminar enlaces y, por tanto, descalificar del CONCURSO a aquellos proyectos que contengan material que haya infringido y pueda llegar a infringir, con fundadas sospechas, derechos de terceras personas. 10. Aceptaci\u00f3n El CONCURSO se rige por las Bases establecidas en el presente documento. Su aceptaci\u00f3n por parte de los participantes es condici\u00f3n previa para optar al premio en el CONCURSO. Con la aceptaci\u00f3n de estas Bases, los participantes comprenden los t\u00e9rminos y condiciones de las mismas y se comprometen a cumplir con la normativa vigente que pueda resultar de aplicaci\u00f3n a este respecto, de modo que por el simple hecho de tomar parte est\u00e1n prestando su consentimiento a someterse a las Bases y a la legalidad de las mismas, de forma total e irrevocable, as\u00ed como a las decisiones del jurado. INFORMACI\u00d3N ADICIONAL La aceptaci\u00f3n de la condici\u00f3n de \"participante\" implica expresamente la autorizaci\u00f3n a Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica y ECUSA, para utilizar su nombre, imagen e idea presentada al CONCURSO, si procede, para que sean publicados en los medios indicados por ECUSA. Dicha utilizaci\u00f3n nunca tendr\u00e1 car\u00e1cter comercial y su objetivo ser\u00e1 \u00fanicamente la promoci\u00f3n de las actividades de ECUSA en el contexto de este CONCURSO. ECUSA pone en conocimiento de todos los participantes en el CONCURSO que todas las actuaciones en relaci\u00f3n con el mismo podr\u00edan ser objeto de grabaci\u00f3n, por lo que AUTORIZAR\u00c1N EXPRESAMENTE a ECUSA poder utilizar todas las im\u00e1genes, fotograf\u00edas, v\u00eddeos, material gr\u00e1fico, etc., o parte de memoria_fecyt_af paginas.indd 236 1/3/18 16:34237los mismos en los que figuren, para la comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n, tanto interna como externa, del evento y las iniciativas de cualquiera de las dos entidades. ECUSA se exime de responsabilidad sobre cualquier uso que pueda hacer un tercero de las Im\u00e1genes fuera del \u00e1mbito territorial, temporal y material objeto del presente CONCURSO. El premio ser\u00e1 personal e intransferible y, en ning\u00fan caso, podr\u00e1 ser objeto de canje, cambio, alteraci\u00f3n o compensaci\u00f3n, a petici\u00f3n del ganador, de su importe en met\u00e1lico ni por otros productos y/o servicios distintos del anunciado en estas Bases. ECUSA no se responsabiliza del no disfrute del premio por causa imputable al ganador.ECUSA est\u00e1 exento de cualquier responsabilidad por los da\u00f1os que se pudieran derivar de la presentaci\u00f3n de la candidatura, de la participaci\u00f3n en el CONCURSO o del disfrute del premio que pudieran sufrir los premiados o terceros. En este sentido, cada participante decide participar bajo su propia y \u00fanica responsabilidad, hecho que admite con la sola aceptaci\u00f3n de las presentes Bases. ECUSA se reserva el derecho de modificar en cualquier momento las condiciones del CONCURSO, incluso su posible anulaci\u00f3n, antes de la fecha del cierre del mismo, siempre que hubiere causa justificada, comprometi\u00e9ndose a comunicar con suficiente antelaci\u00f3n las nuevas bases, condiciones, o en su caso, la anulaci\u00f3n definitiva en la misma forma que estas bases. memoria_fecyt_af paginas.indd urban complex social-ecological in Urban Dynamics Rafael Balanzo Professor, Urban Studies Department, Queens College, CUNYDirector of the Work Program \"Actions Without Borders\" of the Union of to improve our understanding of cycles of urban change and dynamics. Most specifically, for the city of Barcelona from 1953 to present, we explore the vulnerabilities and windows of opportunity these cycles for change introduced in the release () ) the two recurring cycles of urban change analyzed (from 1953 to 1979 & from 1980 to 2016), we observe two complementary loops. During the front-loop (logistic curve) are dominant groups (private developers, the objective in their discontent with the status- quo of conservation (the K phase) and their desire for a \"common good\" that includes social justice, social cohesion, participatory governance, and wellbeing for all. The heterogeneity and diversity of these social networks (shadow groups) fosters learning and social innovation and gives them the flexibility that the front-loop's dominant groups lack to trigger change not only within but also across spatial scale (local Cruz Rubio, Richard Graybill and Ryan Bailey. Department of Chemistry, University of Michigan at Ann Arbor memoria_fecyt_af paginas.indd 241 1/3/18 16:34242The aim of the research is the use of a Silicon Microring Resonator Biosensor Platform for isolated RNA. The biosensor chip consists of an array of 32 clusters of microrings that can be individually functionalized allowing a biosensor we can the of very nucleic sensors therefore, manner. The biosensor of glioma. In addition to miRNA, we extended our work to the detection of lncRNAs in the same RNA samples, in order to find more features for the patients. the capability of the platform for the detection of RNA and the possibility of measuring very low concentrations of multiple 2 memoria_fecyt_af 242 1/3/18 16:34243 POSTER 3 of a Point-of-Care Device for Early Diagnosis of Sepsis Enrique Valera, Umer Hassan, Jacob Berger, Rashid Bashir. Department of Bioengineering, University of Illinois at Urbana-Champaign, Urbana, Illinois, USA. Micro and Nanotechnology Laboratory, University of Illinois at Urbana-Champaign, Urbana, Illinois, USA. Biomedical Research Center, Carle Foundation Hospital, Urbana, Illinois, USA. memoria_fecyt_af paginas.indd 243 1/3/18 16:34244One of the greatest is the development of reliable point-of-care (POC) devices that aid physicians in diseases and obtains many diseases underlying surprisingly grim numbers is the lack of an rapid sensitive diagnostic time-frame underscores the need for early diagnosis of this illness. To contribute in the early stratification of sepsis, we are developing a POC device for the detection of cells and proteins in human samples. All analyzers or flow cytometers. To our knowledge, no POC commercial technology offers the critical information about hematology count and protein concentrations in a single device with the simplicity to count cells and quantify proteins in a single system. In this project, the proposed biochip specifically analyzes two cells from nCD64 and mHLA-DR, as well as two proteins in and IL-6. The capture chamber design specifically traps is composed of coulter counting electrodes at the entrance and the exit of the chamber. The cells or protein-beads complexes are enumerated at entrance counter. complexes are to care test capable of accurately stratifying patients for sepsis. So far, the device can enumerate CD64 cells from 10 L of whole blood. Our lab is currently optimizing the detection of proteins from plasma. The validation of our system is being performed using a high volume of septic patient Y. Tsaie, Paul N. Hopkinsf, Bertha Hidalgod, Robert Strakae, Marguerite R. Irvind, Donna K. Arnettg, Jose M. Ordov\u00e1sa,b. aNutrition and Genomics Lab, JM-USDA-HNRCA at Tufts University, Boston, MA. bNutritional Genomics of CVD and Obesity Lab, IMDEA-Food, UAM-CSIC Madrid, Spain. cSchool of Medicine, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Spain. dDepartment of Biostatistics, School of Public Health, University of Alabama at Birmingham, AL. eDepartment of Experimental & Clinical Pharmacology, College of Pharmacy, University of Minnesota, MN. fCardiovascular Genetics Research, University of Utah, Salt Lake City, UT. gCollege of Public Health, University of Kentucky, Lexington, KY. memoria_fecyt_af diseases. A complex mix of genetic and homogeneous sites (Minneapolis, Minnesota, and Salt Lake City, Utah). In the current study, 818 participants (404 men and 414 women) of European ancestry were included in our analyses. data that was generated from the Genome-Wide Human SNP Array 6.0 (Affymetrix). Information about dietary intake was collected with the use of a diet-history questionnaire, which was developed by fiber intake; the CREB1 and GABRA2 loci were associated with salt intake; and the SLC6A2 with total fat and monounsaturated fatty acids. Finally, chocolate intake was associated with variation locus. The most significant association OXTR and dietary habits. will Deepak Srivastava1. 1. Gladstone Institute of Cardiovascular Disease, San Francisco, CA. 2. Department of Cellular and Molecular Pharmacology, University of California, San Francisco, San Francisco, CA; J. David Gladstone Institutes, San Francisco, CA 94158, USA. memoria_fecyt_af paginas.indd 248 silencing of non-cardiac genes and in the activation of the cardiomyogenic gene expression program to drive cardiomyocyte cell fate are not known. Thus, we strategy together with a in which molecular specification of CM-cell-fate.POSTER 5 memoria_fecyt_af 249 1/3/18 16:34250 POSTER stem cells evade interferon-induced constraint memoria_fecyt_af paginas.indd 250 1/3/18 16:34251Tumor-initiating (CSC), possess stem cell-like properties observed in normal adult tissue stem cells. Normal and cancerous stem cells clinical outcome. Our study therefore reveals a common mechanism shared by normal and malignant to protect them from suppressive immune cytokine signaling. Acknowledgements. Komen Fellowship to T. C-T (PDF15332075), and grants from the Brewster Foundation, the Breast Cancer Research Foundation, Department of Defense (BC123187), and the National Institutes of Health (R01CA141062) to Y.K.POSTER 6 memoria_fecyt_af Cancer Biology, 1Department Radiation Medicine, Oregon Health and Science University, 3181 SW Sam Jackson Park from bacteria two specific miRs an repair in human endothelial cells (ECs). We show that vascular endothelial growth factor (VEGF) induces of MRN to CD44, to incoherent feedback loop dictates the balance between angiogenic growth factor driven proliferation and senescence by thresholding DNA damage repair POSTER memoria_fecyt_af paginas.indd 253 1/3/18 16:34254 POSTER 8 Quantum Computers: A New Era of Technology Oscar Viyuela Garc\u00eda Massachusetts Institute of Technology, Estados Unidos; memoria_fecyt_af paginas.indd 254 1/3/18 16:34255Quantum mechanics govern the laws of the very small things in our universe like atoms or electrons. Technologies based on quantum properties, such as entanglement between these tiny particles, will give rise to a wave of technological applications, creating new business opportunities and helping solve today's most pressing global challenges that for our present computers and devices. Previously untapped effects of quantum theory can now be used as a resource in technologies with far-reaching applications: secure communication networks, ultra precise sensors and novel materials, as well as the study of chemical reactions for pharmacology and fundamentally new paradigms of computation. In the last years, governments and companies around the world, including Google, Microsoft, Intel, Toshiba and IBM, are considerably investing to unleash this potential. In this talk, we will shed some light on certain key aspects of these exotic quantum properties that may boost a technological revolution. Antoni combined in an electrochemical reactor -fuel cell- and generate water, electricity and heat. This zero-pollution solution has recently reached commercial reality and the first fuel cell cars are available on the market; however, at elevated Research strives active catalysts, cheaper membranes and by engineering the diffusion media. One of the key issues is related to the water balance within the cells. While some water is required to humidify the proton and hence to an increase in gas transport resistance. In other words, if water is not efficiently managed the performance of the device is reduced. In this regard, the gas diffusion layer, a porous carbonaceous fibrous substrate, is a critical component of the fuel cell, since one of its main functions is to ensure efficient liquid and gas transport, while provide optimal liquid-gas transport characteristic, we propose the use of diffusion layer material with dedicated hydrophilic and hydrophobic with layers leads to significant performance improvement of Gubler, P. M. Kristiansen, T. J. Schmidt, P. Boillat, Adv. Mater. 27, 6317 (2015). [3] A. Forner-Cuenca, J. A. Lamibrac, V. Manzi-Orezzoli, F. N. B\u00fcchi L. Gubler, J. P. J. 258 1/3/18 16:34259Factors supply or limited global abundance of key chemical elements, are contributing to the need for more efficient the basis of catalysts for many critical industrial processes to make small molecule commodity chemicals. In order to bypass the use of these materials in catalysis, a fundamental scientific tool for the design of catalyst at the atomic level through recent years. However, there been to in the with precious metal In particular, we study the ability of different dopants to modify the electronic structure of graphene (2D sheets), challenge. important role in natural and engineering processes, such as the transport of magma in the lithosphere, the geologic sequestration of carbon dioxide or the enhanced recovery of oil and gas. Recently, phase-field models have been proposed as a promising framework to describe and simulate brittle fluid-driven fracturing. These for without any additional modification of the computational framework. Here we study the impact of heterogeneity in the rock mechanical properties on the fluid- driven propagation of a straight but heterogeneities can divert the propagation and even branch it, as shown in the right figure. We generate a large set of random fields of Young's modulus and fracture toughness, probabilistic distributions.POSTER 11 memoria_fecyt_af paginas.indd 261 1/3/18 16:34262 POSTER 12 S\u00edntesis Aumentado de Aceite Esenciales usando Microplasmas Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Alonso Seton Hall University,Department of paginas.indd 262 1/3/18 16:34263El aumento de la producci\u00f3n de alimentos agr\u00edcolas junto con la preservaci\u00f3n del rendimiento alimentario es de suma importancia para el futuro de la humanidad. En este proyecto de investigaci\u00f3n, se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de m\u00e9todos innovadores usando microplasma para aumentar el rendimiento de producci\u00f3n de plantas que producen aceites esenciales. Los extractos de plantas de aceites esenciales adem\u00e1s de demostrar beneficios medicinales y nutricionales para la salud humana, han tambi\u00e9n demostrado efectos antibacterianos y antioxidantes que son importantes para la conservaci\u00f3n y calidad de los alimentos. Esta investigaci\u00f3n es un m\u00e9todo novedoso para aumentar el rendimiento de los bot\u00e1nicos conocidos como los principales productores de aceites esenciales usando un procesamiento de plasmas de baja temperatura tambi\u00e9n conocido como plasmas fr\u00edos. Estos plasmas fr\u00edos se han logrado con chorros de micoplasmas en presi\u00f3n atmosf\u00e9rica. Las plantas tratadas con microplasmas se compararon con las plantas de control no tratadas y tambi\u00e9n con aceites esenciales comercialmente disponibles. Bas\u00e1ndose en los resultados del ensayo antioxidante 2,2-difenil-1-picrilhidrazil (DPPH), se demostr\u00f3 que algunos aceites esenciales de aceites esenciales comerciales y plantas cultivadas en un invernadero produjeron antioxidantes eficaces. Esta investigaci\u00f3n exploratoria apunta a una posible sustituci\u00f3n natural de tales conservantes comerciales sint\u00e9ticos como BHT y BHA que han demostrado ser potencialmente da\u00f1inos para la salud humana. Esta investigaci\u00f3n revel\u00f3 adem\u00e1s que el tratamiento con chorros de micoplasmas en las semillas y pl\u00e1ntulas mostraron un mayor crecimiento y aumento de los efectos antioxidantes.POSTER 12 memoria_fecyt_af and Engineering systems Miguel Angel Fern\u00e1ndez Sanju\u00e1n University of Maryland, Estados Unidos memoria_fecyt_af paginas.indd 264 1/3/18 16:34265We can find dynamics everywhere, in any field of science and engineering. Dynamics refers to any changes with respect to time of one or more variables. Thus, we find it in the stock market movements and economic variables, concentration changes in chemical reactions, changes physiological, interactions between the constituent parts of a physical system and their feedback mechanisms, are a source of nonlinearity and complexity, which added to the sensitivity dependence to conditions which is a hallmark behavior, constitutes change of perspective in systems with important consequences for the understanding of science.In my talk, I will give an overview of the research in which I am involved in the field of Nonlinear Dynamics, Chaos Theory and Complex Systems. In particular, I will briefly describe some results on dynamics of in in the domains of galactic dynamics and the relationship between chaos 16:34266 POSTER 14 S\u00edntesis de nanotubos de carbono a partir de CO2 atmosf\u00e9rico. Luis Gonz\u00e1lez-Urbina Borough of Manhattan Community College - CUNY memoria_fecyt_af paginas.indd 266 1/3/18 16:34267La concentraci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono en la atmosfera terrestre sigue marcando m\u00e1ximos hist\u00f3ricos. Los esfuerzos por reducir las emisiones de carbono usando fuentes energ\u00e9ticas renovables, chocan con la incipiente demanda el\u00e9ctrica de los motores econ\u00f3micos. Industrias como la metalurgia y las cementeras, que recurren a la oxidaci\u00f3n del carb\u00f3n, no disponen de alternativas limpias y viables para dejar de producir cantidades masivas de este desprestigiado gas invernadero. Ante este panorama la captura de CO2 se ha postulado como la v\u00eda m\u00e1s r\u00e1pida para reducir la concentraci\u00f3n de carbono en el aire. Sin embargo, muchos de los m\u00e9todos propuestos atajan el problema como quien barre debajo de la alfombra. La inyecci\u00f3n de CO2 en capas profundas del oc\u00e9ano, en pozos petrol\u00edferos exhaustos o en rocas bas\u00e1lticas, contribuyen a la acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos y aguas subterr\u00e1neas, y no aseguran la fijaci\u00f3n estable y a largo plazo del carbono. M\u00e1s importante a\u00fan, ning\u00fan m\u00e9todo de captura de di\u00f3xido de carbono ofrece un incentivo econ\u00f3mico que lo haga interesante. En este trabajo se expone una ruta qu\u00edmica eficiente para la transformaci\u00f3n del CO2 en un compuesto estable a la vez que valioso, y se postula un proceso industrial econ\u00f3micamente viable para mitigar el cambio clim\u00e1tico. La reducci\u00f3n por electrolisis de di\u00f3xido de carbono en sales fundidas a altas temperaturas es un proceso termodin\u00e1micamente favorable, capaz de producir carbono y ox\u00edgeno con un voltaje muy reducido. Adem\u00e1s, en el presente trabajo se ha logrado la formaci\u00f3n de nanotubos y nanofibras de carbono a partir del CO2 atmosf\u00e9rico en un solo paso. Este proceso permite modificar f\u00e1cilmente la estructura de las fibras y de los nanotubos controlando los par\u00e1metros de la electr\u00f3lisis y los aditivos a\u00f1adidos al electrolito. Las nanofibras y nanotubos de carbono tienen caracter\u00edsticas muy especiales que los hacen interesantes en varios campos, desde los materiales estructurales hasta la microelectr\u00f3nica, pero su uso es limitado por el alto precio derivado de su fabricaci\u00f3n, que supera en m\u00e1s de 30 veces el costo de fabricaci\u00f3n del aluminio. Este proceso permite su fabricaci\u00f3n a partir de una fuente gratuita y que presenta un problema ecol\u00f3gico por su exceso. Idealmente la reacci\u00f3n POSTER 14 memoria_fecyt_af paginas.indd 267 1/3/18 16:34268puede ser llevada a cabo acoplada a la salida de gases de procesos industriales atajando el problema de las emisiones desde el origen. Este escenario es doblemente atractivo, ya que usando una concentraci\u00f3n mayor del di\u00f3xido se favorece su absorci\u00f3n y porque se puede mejorar la eficiencia del proceso industrial mediante la reinyecci\u00f3n en la c\u00e1mara de combusti\u00f3n del ox\u00edgeno generado en la misma reacci\u00f3n. El proceso puede ser adem\u00e1s alimentado completamente con energ\u00eda solar, un valor a\u00f1adido a la fabricaci\u00f3n de valiosas nanofibras de carbono a partir de carbono atmosf\u00e9rico. memoria_fecyt_af paginas.indd 268 1/3/18 16:34269 Rivera Mata Loyola University, Department of International Business, Baltimore, Maryland memoria_fecyt_af paginas.indd 269 1/3/18 16:34270Personality Stilwell a test based on Jung (1926) validated (Caprano and Caprano, 2002, Rivera 2015) and factor analysis (Bess and col. 2003; Shi and Yang 2009; Rivera, 2015) confirmed the model. The general population (Briggs and Myers 2005, McAid et al. 2005) has almost evenly distributed 16 types, with differences only in 65%- 75%; men professionals have SF preference, where ST is preferred by managers (OPP, 2009; Rivera, 2015) and in public administration (Hammer, 1993; OPP, 2009). McAid (1991) studied 3 series of physicians (n=1,969; n=1,881; n=3,103) where in 3 type was ISTJ (13.1%, 13,6% and 14.2%) (2000) did a retrospective analysis of 3.987 medical students in two sets (1960-70s and 1980-90s) from 12 USA medical schools and found out the distribution remained quite stable over the time, except for a trend for more judging types. They conducted logistics regressions of several factors and F was associated to women, who were 6% of doctors in the 1950s and 40% in their most recent data. Also women chose more often primary care and non-primary within men more surgical areas and ISFJ was the most frequent type (14.75 15%) with a clear preference for SF (Sensing 56.9% and 56%; Feeling 67% and 51.1%). Kim and serie (n=139) ISFJ (17.3) type and F preference (63.3%) and only in the first one. Schuck frequent type and SF preferences (71.4% and 50.1%) being women were 72% more likely prefer Feeling; among the 845 feeling preference. managers found ENTJ and ISTJ (12.9%) as more frequent types ST preference (68.1% and 95.45%) in line with data from managers (OPP 2009, Rivera, 2015). In UK (OPP, 2016) among 5.489 managers in healthcare and social services, the preference was NT (53% and 69.5%) and similarly in Germany (n=108) was NT suggest than differences in healthcare. Additional studies are needed and it is recommended that always the sex variable is included when evaluating healthcare professionals and more time longitudinal studies should be done in order to see the evolution of healthcare personality and the impact in this field. References: Aranda R. and S. Research type. Inglaterra: Ashridge Management School. www. ashridge.org.uk Bess, T. L., R. J. Harvey and D. Swartz (2003) \"Hierarchical confirmatory analysis of the Myers-Briggs Type Indicator\". Presentado en el Annual Conference of the Society for Industrial and Organizational Psychology, Orlando, Florida. Brigg, K and C.Myers (2005) MBTI Manueal, California Phsycologist Press, California Caprano, Job satisfaction? Doctoral dissertation, London University, London. Hammer, A. L. (1993) Introduction to type and careers: consulting psychologists. Palo Alto, medical education and the practice of medicine. AMEE Guide No. 79. Medical teacher 35:7 pp. et of Pakistan Medical Association, Vol 6 Nr 4 Jung, C. G. (1926) Psychological Types. Londres: Routledge and Kegan Paul.Kim, MR and SR of Type Ineicntor 2014, pp.305- 309 McAid et al. (1991) Atlas of Types Table, Center for Applications of Psycholigical Types, Gainesville, Fl. Myers, I. B. (1993) Introduction California: Consulting Psychologists Press. Myers and J.A. Davis of students' psychological type to their specialties twelve years later. Pshcycological Press. Einsfeld Hall, Oxford: OPP Ltd. 2009. Prassat, M. (2016) A Test of Myers- Briggs Type Indicator in Health Professions; A Literature Review, Asian Journal of Managemen Vol. 7, Nr. 4 Rivera, J. (2015) Women in Spanish Business. What is more important for leadership; sex, age or company? International Leadership Association Styles and Personlaity Types: A Ten Year Analysis, American journal of Pharmaceutical Education, Vol 63, pp: 27-33 Shi, R. and Y. Yang (2009) \"Exploring the construct validity of the Chinese version of the Myers-Briggs Type Indicator-G.\" Social Behavior and A New Look at an Old Question. Teaching and Learning in Medicine 12:1 14-20 Walton, H.J. (1987) Personality assessment of future doctors. 80, 27-30 memoria_fecyt_af paginas.indd 272 1/3/18 16:34273 16 Profundizando en el mecanismo de mitofagia y apoptosis Alejandro Martorell Riera UCLA, California. memoria_fecyt_af paginas.indd 273 1/3/18 16:34274El trabajo que estoy desarrollando es para comprender c\u00f3mo un org\u00e1nulo especifico de todas nuestras c\u00e9lulas es eliminado apropiadamente cuando deja de funcionar. Estos org\u00e1nulos son las Mitocondrias. Todas las personas nacemos con un numero especifico de neuronas que durante nuestros primeros 3 a\u00f1os de vida se reduce dr\u00e1sticamente. A partir de entonces hasta el final de nuestros d\u00edas contamos con m\u00e1s o menos una poblaci\u00f3n estable de neuronas. Es cierto que se generan de nuevas involucradas en la memoria en ciertas \u00e1reas de nuestro cerebro pero, en grandes t\u00e9rminos, la poblaci\u00f3n se mantiene. Esto significa que nuestras neuronas vivir\u00e1n tantos a\u00f1os como nosotros mismos. En una situaci\u00f3n como esta, es normal que muchas cosas dentro de las neuronas empiecen a funcionar mal y se 'envejezcan'. Las mitocondrias son unos org\u00e1nulos que contribuyen enormemente al bien estar de nuestras c\u00e9lulas adem\u00e1s de proporcionarnos toda la energ\u00eda que necesitamos para todo lo que hacemos en cada momento. Cuando un org\u00e1nulo o parte de \u00e9l no funciona o cuando muchas prote\u00ednas se acumulan sin ser funcionales, la c\u00e9lula tiene que llevar a cabo un proceso de eliminaci\u00f3n selectiva y reciclado. Este proceso es conocido con el nombre griego de Autofagia, es decir, auto comerse. Cuando este proceso es espec\u00edfico para las mitocondrias que no funcionan bien se llama Mitofagia. Se sabe que varios de los genes que al mutarse pueden desencadenar Parkinson son justamente algunos de los involucrados en la mitofagia. Son los llamados Parkina y PINK1. Adem\u00e1s, en el Parkinson de origen idiop\u00e1tico, tambi\u00e9n se ha descrito que las mitocondrias empiezan a funcionar mal y la maquinaria necesaria para su eliminaci\u00f3n, la mitofagia, deja de responder apropiadamente. Mi proyecto de investigaci\u00f3n como Postdoc en la UCLA es intentar comprender ciertos pasos que ocurren durante la mitofagia y porqu\u00e9 \u00e9stos dejan de funcionar promoviendo la muerte de las c\u00e9lulas. En nuestro proyecto estamos intentando esclarecer un nuevo rol para dos prote\u00ednas y su directa conexi\u00f3n con la mitofagia, la apoptosis y la restructuraci\u00f3n del ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico.POSTER 16 memoria_fecyt_af paginas.indd 274 1/3/18 16:34275 POSTER 17 Comprehensive pipeline for the multiplexed design, assembly and functional testing of a la carte transcriptional repressors based on the generation of chimeric genes Javier Fernandez Juarez, Stuart Brown and Bego\u00f1a Lecube Azpeitia. George Church, Harvard Medical School. memoria_fecyt_af paginas.indd 275 1/3/18 16:34276Synthetic Biology has revolutionized research Radical in the field have allowed a transition from bioengineering in the gene/pathway escale to the synthesis whole genomes. As the construction of new pathways progresses there is a growing need to develop with a wonderful new set of tools. We present a comprehensive pipeline that allows the design, assembly and testing in pool of transcriptional repressors able to bind, in theory, any compound of interest. As a case study we have focused in finding a transcriptional repressor able to find benzoate, as it is a very soluble aromatic compound that is not degradable by Escherichia coli and can easily be added to culture media. This system is based in the generation of libraries of chimeric transcriptional repressors based in gene fusion, one elements shaping the evolution DNA-binding Domain (DBD) fused to a Ct Substrate-Binding here consists on creating a combinatorial library out of 14 SBD domains encoding proteins described in literature as or associated to benzoate catabolic pathways; b) one out of 15 DBD from well-known.In order to assemble all these constructions we developed an ad hoc assembly system based on DNA array synthesis and a customized Ligase Chain Reaction (de Kok et al. 2014). In parallel, a set of specific reporter plasmids (one per each of the developed on the Plac chassis. They were designed so that they worked within basal expression range, allowing pool screening minimizing expression biases. The chimeras and the library of reporters were transformed into candidates were selected and they showed in vivo their ability to repress their target POSTER 17 memoria_fecyt_af paginas.indd 276 1/3/18 16:34277promoters and to be de-repressed in the presence of benzoate in the culture media. This work demonstrates the power of a simple and intuitive system designed generate regulators can have multiple applications as the design biosensors and the improvement of synthetic anabolic/catabolic pathways. References:Bashton, M. & Chothia, C., 2007. The generation of new protein functions by the combination of domains. Structure , 15(1), pp.85-99.de Kok, S. et metabolism in mammalian cells. Since PS and phosphatidylethanolamine (PE) are key components of the myelin sheath, we of with a only in Schwann cells of the peripheral nervous system, but not in sensory neurons. Mice subtle gait abnormalities 30 day they exhibit dramatic impairment in using their hind legs. These abnormalities are not observed in the two control myelin, in the Pi4ka(fl/fl)Cre+ mice compared to controls. To our knowledge, this is the first study on the role of PI4KA in the peripheral nervous system, shedding important involvement of enzyme Further efforts are the phenotype using cellular and molecular approaches. Understanding the control of phospholipid synthesis and transport in myelin formation could help to identify new targets for the treatment of myelination disorders in the future. POSTER 18 memoria_fecyt_af paginas.indd 279 1/3/18 16:34280 POSTER 19 An\u00e1lisis autom\u00e1tico de secuencias temporales biom\u00e9tricas: hacia nuevos biomarcadores Aythami Morales1, Julian Fierrez2, Javier Ortega-Garcia2 1BiDA Lab - Universidad Madrid (Shepens Eye Research Institute Visiting Researcher), Espa\u00f1a; 2BiDA Lab - Autonoma de Madrid, Espa\u00f1a. memoria_fecyt_af paginas.indd 280 1/3/18 16:34281Muchos de los trastornos neurol\u00f3gicos o cognitivos se caracterizan por una p\u00e9rdida paulatina de las capacidades neuromotoras. Estos problemas de control motor afectan a multitud de tareas y procesos como la planificaci\u00f3n motora, programaci\u00f3n motora, secuenciaci\u00f3n del movimiento, iniciaci\u00f3n del movimiento o ejecuci\u00f3n del movimiento. Sus efectos son devastadores tanto para pacientes como para cuidadores. Algunas de las metodolog\u00edas empleadas en el an\u00e1lisis cl\u00ednico de estos des\u00f3rdenes fueron propuestas hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os de acuerdo al conocimiento y tecnolog\u00edas disponibles en esos momentos (ej., UPDRS para el Parkinson). El r\u00e1pido avance de la tecnolog\u00eda en lo referente a nuevos sensores (ej., wereables, tablets, smartphones) unido a los avances algor\u00edtmicos relacionados con el aprendizaje autom\u00e1tico (ej., Deep Learning, Big Data) abren un amplio abanico de nuevas posibilidades. Se hace necesario redefinir los paradigmas tradicionales para buscar biomarcadores y metodolog\u00edas explotando todo el potencial que ofrece la tecnolog\u00eda actual. Hoy en d\u00eda la tecnolog\u00eda ofrece herramientas capaces de objetivar y monitorizar el estado de los usuarios. Los bol\u00edgrafos digitales o las pantallas t\u00e1ctiles permiten capturar las secuencias din\u00e1micas que se esconden detr\u00e1s de los procesos neuromotores implicados en la escritura. A partir de la secuencia temporal se pueden inferir velocidades, aceleraciones, activaciones musculares y un largo etc\u00e9tera de par\u00e1metros asociados a las capacidades neuromotoras y cognitivas de los usuarios. En el caso del habla, las tecnolog\u00edas actuales permiten inferir el funcionamiento del tracto vocal as\u00ed como detectar perturbaciones relacionadas con el control muscular necesario para la correcta producci\u00f3n de los sonidos. La din\u00e1mica de tecleo tambi\u00e9n ha sido evaluada como biomarcador para el diagn\u00f3stico de trastornos neurodegenerativos. Esta ponencia har\u00e1 un repaso por algunos de los avances recientes en el uso del aprendizaje autom\u00e1tico, el an\u00e1lisis biom\u00e9trico de secuencias din\u00e1micas y sus aplicaciones al \u00e1mbito sanitario. Se busca animar a facultativos e ingenieros a trabajar conjuntamente para definir nuevas pruebas que exploten las capacidades tecnol\u00f3gicas actuales. De especial inter\u00e9s para esta POSTER 19 memoria_fecyt_af paginas.indd 281 1/3/18 16:34282ponencia ser\u00e1 la Teor\u00eda Cin\u00e9tica de los Movimientos R\u00e1pidos Humanos. Esta teor\u00eda surge con el objetivo de modelar las complejas se\u00f1ales neuromusculares a partir de un conjunto sencillo de par\u00e1metros obtenidos del perfil de velocidad derivado de la escritura sobre dispositivos digitales. Esta teor\u00eda ha sido aplicada con \u00e9xito en el modelado de diferentes actividades neuromotoras humanas como la escritura manuscrita est\u00e1tica, la firma din\u00e1mica, la interacci\u00f3n tactil o el sistema fonatorio, entre otros. Esta teor\u00eda permite modelar con gran fidelidad se\u00f1ales musculares caracterizadas por fuerzas agonistas y antagonistas. Las aplicaciones del modelo en el \u00e1mbito sanitario son numerosas y quedan muchos campos a\u00fan por explorar. memoria_fecyt_af paginas.indd 282 1/3/18 16:34283 POSTER 20 complete SCI. The GABAergic system is the main inhibitory system in the nervous system. Dysfunction of the GABAergic system following SCI has been reported in mammalian models. It is of interest to understand how the GABAergic system of lampreys adapts to the post-injury situation and how this lampreys contains intrinsic in The aims of this work were to study: 1) the changes in the number of GABAergic neurons and innervation of the spinal cord and 2) the changes in the expression of the GABAB receptor subunits B2 injury. Complete spinal cord transections were performed at the level of the fifth gill and the region comprised between the fourth and the sixth gills was analysed. We performed GABA immunohistochemistry cells and fibers after lesion both rostral and caudal to the lesion site, with their numbers being recovered to control levels 2 weeks post-lesion at 1, 4 and 10 wpl, as compared to control unlesioned animals. In spite of the recovery of the number of GABAergic cells and fibers, the sustained changes in expression of the GABAB receptor suggest that plastic changes of the GABAergic Center for Photomedicine. Boston, USA.; 2University of Navarra, Edificio de Investigaci\u00f3n, Department Microbiology and Parasitology, Irunlarrea 1, 1/3/18 to antibiotics is one of the major global threats to public health according to the World Health Organization (WHO). It is estimated that at least 23,000 people die each year in the USA as a direct result of drug-resistant infections. active antimicrobial efficiency of the combinations, that included Minimum on biofilms grown in a CDC biofilm reactor under a dynamic flow regime. We demonstrated able cause fold the this to help career transition from research phd to medical edu cator Isabel Dominguez1, Ann C. Zumwalt2 1Department of Medicine, Boston University School of Medicine, Estados Unidos; 2Department of Anatomy & Neurobiology, Boston University can be intimidating. Typically, academic advisors lack PhDs. Boston University School of Medicine, we launched a pilot training program for PhDs considering a medical educator career in October 2016. The leading team is composed of two faculty members, an experienced medical educator and a basic scientist with career development expertise. This to ultimately teach dual in: 1) The content. shadowing experiences to increase their exposure to the relevance and practical application of basic science content. 2) Best practices in teaching. Their with the trainees educational for use in a clinical training In addition, the trainees benefit from the career advice of all the mentors. We will present the resources at BUSM that enabled the development of this training program. This includes the BU's BEST program used to advertised this internship, and the Faculty Development and Diversity Committee in the Department of Medicine that funded this pilot program. We will describe the challenges and lessons learned in the development of this training program. POSTER 22 memoria_fecyt_af paginas.indd 288 1/3/18 16:34289 POSTER 23 Expanding Microbiome Database to identify the bacterial microbiota of the USA; 3Boston Children's MA, USA; 289 being derived from a single real variant, instead of by overall similarity score. But, to achieve the reanalysis of oral datasets these new tools. Until now, no comparable database existed for other body sites. the the premier database enhanced eHOMD functionality by creating a that provides tools 16S and Elasicity Laboratory, Department of paginas.indd targeted brain drug delivery. Compared to prior studies by our group, where dextrans were co-administered with microbubbles, this new and of loaded transducer (center frequency 10 MHz), confocally mounted at the fluorescent microbubbles for C-12 delivery, which was evaluated transcranial PCD, the and cavitation doses at 30, 60 and 300 s; together with ex vivo fluorescence imaging. The BBB verified using in vivo magnetic resonance imaging (MRI). The safety of this technique was assessed ex vivo edema assessment. Successful targeted brain C-12 delivery was achieved at 600 and 750 kPa in 6 out 14 cases. When comparing ICD, SCDh and SCDu above 1.45 SCDu above and 28.09 and SCDh above 2,552 mVs at 30 s (at 60 s the difference between successful and unsuccessful cases is predicting, priori, successful targeted drug memoria_fecyt_af paginas.indd 292 1/3/18 16:34293mice sacrificed on Day 0 but edema appeared on Day 1 on mice sacrificed on Day 7. In all cases cases (except one) it was repaired within a week. Microhemorrhages were observed after sonication in some cases but were also cleared within the first week. However, a nuclei to the unsonicated side in some mice Cient\u00edficos en USA, ECUSA, es la primera organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro para profesionales de la ciencia y la tecnolog\u00eda con afinidad por Espa\u00f1a en EEUU creada en 2014 y compuesta \u00fanicamente por voluntarios. La misi\u00f3n de ECUSA es promover el papel de la ciencia, la tecnolog\u00eda y sus profesionales en nuestra sociedad. Actualmente cuenta con cerca de 900 miembros distribuidos en m\u00e1s de 30 estados, entre los cuales se encuentran f\u00edsicos, bi\u00f3logas, m\u00e9dicos, periodistas cient\u00edficos, profesores, ingenieras, inform\u00e1ticos, psic\u00f3logas, etc. Tiene constituidas cinco delegaciones regionales en Boston, Nueva York, Washington DC, California y Medio Oeste. Entre sus objetivos se encuentra establecer una red de cient\u00edficos en EEUU para facilitar la integraci\u00f3n de los reci\u00e9n llegados, el intercambio de experiencias e ideas y la interacci\u00f3n entre disciplinas y \u00e1reas profesionales; aumentar la percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda, la investigaci\u00f3n y el desarrollo; y desarrollar una plataforma que sirva como punto de contacto para instituciones americanas y espa\u00f1olas. ECUSA memoria_fecyt_af paginas.indd 296 1/3/18 16:34297La misi\u00f3n del Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts es promover el conocimiento y educar a los estudiantes en ciencia, tecnolog\u00eda y otras \u00e1reas de erudici\u00f3n que mejor servir\u00e1n a la naci\u00f3n y al mundo en el siglo XXI. Tambi\u00e9n nos impulsa aportar conocimiento para enfrentar los grandes desaf\u00edos del mundo. Spain@MIT es la asociaci\u00f3n de estudiantes espa\u00f1oles en Massachusetts Institute of Technology (MIT). Creada en 2010, es dirigida mayoritariamente por estudiantes. Spain@MIT cuenta con m\u00e1s de 100 miembros activos: estudiantes, investigadores, profesores espa\u00f1oles, y amigos con inter\u00e9s por Espa\u00f1a. MIT SPAIN@MIT memoria_fecyt_af paginas.indd 297 1/3/18 16:34298La Misi\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda es acercar la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n a la sociedad, fomentando su participaci\u00f3n, y prestar apoyo y asesoramiento al Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (SECTI) y al resto de los poderes p\u00fablicos. FUNDACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA PARA LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA (FECYT) memoria_fecyt_af paginas.indd 298 1/3/18 16:34299La Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC representa al Gobierno de Espa\u00f1a en EEUU y sirve como nexo de uni\u00f3n para promocionar las relaciones bilaterales entre ambos pa\u00edses. El incremento de los contactos institucionales promueve el entendimiento y la cooperaci\u00f3n mutua entre las dos naciones. EMBAJADA DE ESPA\u00d1A EN EEUU memoria_fecyt_af paginas.indd 301 1/3/18 16:34302La Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces est\u00e1 orientada desde su creaci\u00f3n en 1976 al mecenazgo cient\u00edfico, mediante el fomento de la investigaci\u00f3n, la contribuci\u00f3n a la formaci\u00f3n de capital humano y la difusi\u00f3n del conocimiento. Desarrolla asimismo su actividad mediante acuerdos de colaboraci\u00f3n con instituciones cient\u00edficas y culturales de excelencia, nacionales e internacionales. Desde sus or\u00edgenes, la Fundaci\u00f3n presta su apoyo a los cient\u00edficos espa\u00f1oles tanto dentro como fuera de nuestro pa\u00eds. En esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n financia a las Comunidades de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU, Reino Unido, Alemania, Suecia/Dinamarca, Suiza, Jap\u00f3n, Irlanda, B\u00e9lgica, Australia y M\u00e9xico, a los que viene patrocinando muchas de sus actividades. Una vez m\u00e1s la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces ha querido ratificar este compromiso cofinanciando el Segundo Encuentro de la Comunidad de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA. FUNDACI\u00d3N RAM\u00d3N ARECES memoria_fecyt_af paginas.indd 302 1/3/18 16:34303 COLABORADORES memoria_fecyt_af paginas.indd 303 Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n (MAEC) planifica, dirige, ejecuta y eval\u00faa la pol\u00edtica exterior de Espa\u00f1a y la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n, de conformidad con las directrices del Gobierno y en aplicaci\u00f3n del principio de unidad de acci\u00f3n en el exterior. En la estructura del MAEC, corresponde a la Direcci\u00f3n de Relaciones Culturales y Cient\u00edficas de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID) la promoci\u00f3n y el desarrollo de las relaciones culturales y cient\u00edficas internacionales. AGENCIA ESPA\u00d1OLA DE COOPERACI\u00d3N INTERNACIONALPARA EL DESARROLLO. MINISTERIO DE ASUNTOS EXTERIORES Y DE COOPERACI\u00d3N. memoria_fecyt_af paginas.indd 304 1/3/18 16:34305La Fundaci\u00f3n Bancaria \"la Caixa\" es una entidad sin \u00e1nimo de lucro que tiene por objeto el fomento y desarrollo de obras sociales ben\u00e9ficas, asistenciales, docentes y culturales. Su misi\u00f3n es contribuir a construir una sociedad mejor y m\u00e1s justa, dando oportunidades a las personas que m\u00e1s lo necesitan, siendo hoy , la primera fundaci\u00f3n de Espa\u00f1a y se encuentra entre las diez m\u00e1s importantes del mundo. La Fundaci\u00f3n Bancaria \"la Caixa\" tiene entre sus principales l\u00edneas de actuaci\u00f3n el contribuir al conocimiento y apoyar la investigaci\u00f3n en ciencias de la vida y de la salud y otros grandes retos sociales as\u00ed como potenciar la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica. A trav\u00e9s del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n y Conocimiento, la Obra Social \"la Caixa\" trabaja para el desarrollo de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n y porque los avances logrados por los investigadores tengan un impacto transformador y real para la sociedad , como tambi\u00e9n impulsa la promoci\u00f3n del talento y de la formaci\u00f3n de excelencia. FUNDACI\u00d3N BANCARIA \"LA CAIXA\" memoria_fecyt_af paginas.indd 305 1/3/18 16:34306Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica contribuye en gran medida al desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural de los pa\u00edses en los que est\u00e1 presente, mejorando la calidad de vida y fomentando la igualdad de oportunidades entre las personas. Una de las principales l\u00edneas de actuaci\u00f3n de Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica es anticipar escenarios de futuro en los principales ejes en los que se mueve: la cultura contempor\u00e1nea, la educaci\u00f3n y la empleabilidad, acompa\u00f1ando a la sociedad en el proceso de transformaci\u00f3n hacia un mundo digital y m\u00e1s solidario. La Fundaci\u00f3n trabaja en cuatro l\u00edneas estrat\u00e9gicas: educaci\u00f3n digital de calidad dirigida a ni\u00f1os y ni\u00f1as de entornos vulnerables, explorando, inspirando y transformando los modelos de ense\u00f1anza para acabar con la brecha educativa; empleabilidad, ayudando a los j\u00f3venes a encontrar oportunidades laborales y a formarse en los perfiles m\u00e1s demandados; cultura digital, creando y compartiendo el conocimiento cultural y tecnol\u00f3gico a trav\u00e9s de distintas iniciativas; y el voluntariado corporativo, movilizando mediante Voluntarios Telef\u00f3nica a nuestros empleados para realizar acciones solidarias que respondan a necesidades sociales. Son muchos los colaboradores que ya nos han prestado su apoyo y a los que estamos muy agradecidos. Si tambi\u00e9n quiere colaborar con nosotros p\u00f3ngase en contacto con fundraising@ecusa.es FUNDACI\u00d3N TELEF\u00d3NICA memoria_fecyt_af paginas.indd 306 1/3/18 16:34307 VOLUNTARIOS Voluntarios: Todas las entidades organizadores quieren agradecer especialmente la labor de los voluntarios en este II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU. Sin ellos no hubiera sido posible. memoria_fecyt_af paginas.indd 307 1/3/18 16:34308GRACIAS Caffarel-Salvador Valera Mu\u00f1oz Verdes Gorin Guti\u00e9rrez Est\u00e9vez Losada Rodr\u00edguez Moreno Chamarro Sastre Forner Cuenca Carrillo del Teso Rivera Mata Apellidos Afilicaci\u00f3n Agust\u00edn Melero P\u00e9rez EGP North America Aida Verdes Gorin NY City Univ. Alba Guti\u00e9rrez DBMI-HMS / GRIB-UPF Alejandra Borjabad Mount Sinai Hosp. Alejandro \u00c1lvarez-Prats NIH Alfonso Juan Carrillo del Teso MIT Alicia P\u00e9rez-Porro NMNH-Smithsonian Institution \u00c1lvaro Laserna L\u00f3pez Teslec Ltd \u00c1lvaro Linares Fuster UW-Madison Ana Maestre-Mer\u00e9ns ISMMS Ana Mu\u00f1oz Virginia Education Department Ana C\u00e9spedes Montoya Merck KGaA Ana Elorza Moreno FECYT-Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC Ana Maiques Valls Neuroelectrics Ana Cadete Pires MIT | P\u00e9rez Men\u00e9ndez Lariviera Mobile Antoni Celi\u00e0-Terrassa Princeton Univ. Antoni Forner Cuenca MIT Antonio Pic\u00f3n Argonne National Lab. Antonio Fern\u00e1ndez Anta MIT Media Lab| IMDEA Networks Astrid Garc\u00eda Espinel IDB Aythami Research Inst. Bego\u00f1a Vila Costas NASA/SGT Bel\u00e9n Carrillo-Rivas Pfizer Blanca Moreno-Dodson Banco Mundial Blanca Moreno Herrero Banco Mundial Carlos Sierra S\u00e1nchez Columbia Univ. Carlos Romero Rueda Proinso Carlos Garc\u00eda-Gal\u00e1n Castillo NASA 310 Afilicaci\u00f3n Carmen de Sena Tomas Columbia Univ. Carmen Freire Cobo Albert Einstein College of Medicine Carmen Vela Olmo SEIDI Cristina Espinosa D\u00edez Oregon Health and Science Univ. Cristina V\u00e1zquez Mateo Merck-Serono Daniel Romaus Sanjurio Marine Daniel Gonz\u00e1lez David Navarro Univ. Wisconsin-Madison David Guti\u00e9rrez Est\u00e9vez Samsung David Santill\u00e1n S\u00e1nchez MIT Diego L\u00f3pez Barreiro MIT Eduardo Sastre Arrow Time Eduardo Moreno Chamarro MIT Elena Rodr\u00edguez Onward Elena Llaudet Suffolk Univ Elena Mart\u00ednez Garc\u00eda Vall d'Hebr\u00f3n Research Inst. Elizabeth Diago Navarro Stony Brook Univ. Enrique Valera Illinois Univ. Esteban Moro Egido Univ. Carlos III Ester Caffarel-Salvador MIT Eva Colas Ortega Vall Hebron Research Inst. Eva Hernando Monge NYU School of Medicine Eva Ponce Cueto MIT Eva Mar\u00eda Mart\u00edn Gonz\u00e1lez Of. Educaci\u00f3n (Consulado de Espa\u00f1a) Fernando Garc\u00eda Osorio Boston Children's Hosp. Francisco Mart\u00edn-Mart\u00ednez MIT Francisco Garc\u00eda del Pozo Generaci\u00f3n CODE Francisco J. Lara Busch School of Business Giorgos Kontaxakis Harvard Medical Sch./UPM Gonzalo Gim\u00e9nez Coloma Embajada de Espa\u00f1a memoria_fecyt_af paginas.indd 311 1/3/18 16:34312Nombre Apellidos Afilicaci\u00f3n Guillermo Palacios Navarro MIT/Univ. Zaragoza Guillermo Orts-Gil Science Storyteller Guillermo Juan Rodr\u00edguez Bernal Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n H\u00e9ctor Garc\u00eda Mart\u00edn Berkeley National Lab Ignacio Ugarte-Urra ECUSA Ignacio Mart\u00edn Mart\u00ednez Univ. Carlos III/MIT Ignasi Gozalo-Salellas Univ. Of Pennsylvania In\u00e9s Sanz Mor\u00e8re MIT Isabel Mart\u00ednez Ferrando Isabel Dom\u00ednguez Boston Univ. Isabel Fern\u00e1ndez Escapa Forsyth Inst. Israel Ruiz MIT Iv\u00e1n Fern\u00e1ndez Val Boston Univ. Iv\u00e1n Fern\u00e1ndez de Casadevante Ori J.Jos\u00e9 Corbal\u00e1n Albert Einstein College of Medicine Javier Garc\u00eda Mart\u00ednez Princeton Univ. Javier Barbuzano Boston Univ. Javier Fern\u00e1ndez Juarez Harvard Medical School Javier Casanova Barea Hosp. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n Javier Buceta Fern\u00e1ndez Lehigh Univ. Jes\u00fas G\u00f3mez-Navarro Takeda Pharmaceuticals International Co. Jorge Onieva Brigham and Women's Hosp. Jos\u00e9 de Arcos HMS Jos\u00e9 Herrero Univ. Pontificia Comillas Jos\u00e9 Antonio Dom\u00ednguez Ben\u00edtez IGTP Jos\u00e9 Antonio Fern\u00e1ndez Robledo Bigelow Lab for Ocean Sciences Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Alonso Seton Hall Univ. Jos\u00e9 M De La Torre Hern\u00e1ndez Harvard_MIT Biomedical Engineering Center Juan Losada Research Associate Juan P\u00e9rez-Mercader Harvard University Juan Rivera Mata Loyola University-Maryland Juan Ruiz Ruiz MIT memoria_fecyt_af paginas.indd 312 1/3/18 Afilicaci\u00f3n Juan Carlos Juan Jos\u00e9 Garau MIT Laura Rubio Lorente HSPH Salazar Fontana Sanofi Contreras-Ruiz Dana Rotlant Su\u00e1rez MIT Luis Gonz\u00e1lez-Urbina Borough of Manhattan Community College-CUNY Luis De Mena Luis A. Alonso Pastor MIT M \u00c1ngeles Rabad\u00e1n Lozano Columbia University M. Pilar Mart\u00ednez Viedma Craig Venter Inst. Manuel Mu\u00f1\u00edz Weatherhead Center for International Affairs - Harvard University Manuel Cabello de Alba ECUSA-Boston Mar Santamar\u00eda MGH Marc de Cea Falc\u00f3 MIT Marc Guell Harvard University/eGenesis/UPF Marco Mu\u00f1oz-Ruiz MIT Mari Paz Miralles Harvard-Smithsonian Center for Astrphysics Mar\u00eda Loscertales Massachussets General Hoisp./Harvard Medical Sch. Mar\u00eda Jos\u00e9 Vi\u00f1as Escritora cient\u00edfica NASA Mar\u00eda Luisa Garc\u00eda Kanalis Consulting L.L.C. Marian Mell\u00e9n Rockefeller University Mario Merino Mart\u00ednez Universidad Carlos III Marta Pi\u00f1eiro N\u00fa\u00f1ez Eli Lilly & Co Mercedes Balcells Camps MIT Miguel Foronda \u00c1lvaro Weill Cornell Medicine Miguel \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Sanju\u00e1n University Of Maryland | Univ. Rey Juan Carlos Miquel Gonz\u00e1lez-Meler University of Illinois Mireia Crisp\u00edn Ortuza Sloan Bal\u00e1 Palas\u00ed MIT Olivia Mendivil Ramos Cold Spring Harbor Lab. Oscar Viyuela Garc\u00eda MIT Pablo Kuszelewski PA Consulting Pablo Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez MIT Pedro Ignacio Carmona Sarmiento Raquel Araujo Herrero ECUSA Raquel Ferrer Espada Massachusetts General Hospital Rebeca Salguero Palacios ECUSA Regina Bou Puerto Dana-Farber Cancer Inst. Roc\u00edo Mart\u00ednez-Regueiro Massachusetts General Hospital Rub\u00e9n Mancha Bobson College Salvador Le\u00f3n Cabanillas Harvard University Santiago Cuevas George Washington University Sebastian Spector M\u00ba de Ciencia-Argentina Silvia Berciano Tufts University/UAM Silvia Bravo Gallart Wisconsin-Madison University Stefanie Krzeminski Kozusko Harris Duncan LLP Stela \u00c1lvarez Fern\u00e1ndez Cell Biolabs, Inc. Susana Mart\u00ednez de Castro NIH Teresa Parejo Navajas Universidad Carlos III/Columbia University Teresa Nieves-Chinchilla GSFC-NASA/CUA Teresa D\u00edez Iturrioz Gabinete SEIDI Tom\u00e1s Aparicio Columbia University Xaime Arias Generaci\u00f3n CODE iPublished 2012. 314 1/3/18 16:34II ENCUENTRO DE CIENT\u00cdFICOS ESPA\u00d1OLES EN EEUU Massachusetts Institute of Technology (MIT) Junio, 2-4 2017 "}