{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "ri.unlu.edu.ar/xmlui/bitstream/handle/rediunlu/1029/moretti.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 ndo UNIVERSIDAD NACIONAL DE LUJ\u00c1N Doctorado en Ciencias Sociales Tesis Trayectoria vitales alimentarias de mujeres adultas: buscando significados desde un enfoque de g\u00e9nero Tesista : Mag. Patricia Hayd e\u00e9 Moretti Directora : Dra. Liliana Gastr\u00f3n Co-Director : Dr. Jorge Pepe 2019 2 Dedicatoria A mi esposo Oscar, a nuestros hijos Joaqu\u00edn y Mart\u00ed, a mi madre Hayde\u00e9, quienes me brindaron todas las posibilidades y el afecto incondicional, para seguir adelante con este estudio. A mi directora de tesis Dra. Liliana Gastr\u00f3n, por su compromiso y dedicaci\u00f3n, sin ella hubiera sido imposible llegar a la meta. A mis hermanos: Ang\u00e9lica, Alfredo, Cristina, Elba, Hugo y Walter, que la vida me dio la oportunidad de conocerlos en mi adultez y hoy son una luz en mi cami no. 3 Agradecimientos A mi Co-director de tesis Dr. Jorge Pepe, por su apoyo y apertura para poder sustanciar, este proceso en la hermosa provincia de Entre R\u00edos. A los informantes clave y a las mujeres entrerrianas quienes hicieron posible la indagaci\u00f3n. A mis compa\u00f1eras Trabajadoras Sociales: Estela, \u00c1ngeles, Elba y Rosario. A todos /as muchas gracias por todo. 4 \u00cdNDICE Contenido INTRODUCCI\u00d3N ................................ ................................ ................................ ................................ ................................ ................................ .................. 9 1. El origen de la investigaci\u00f3n ................................ ................................ ................................ ............. socio -culturales ................................ ................................ ...... La alimentaci\u00f3n y el acceso ................................ ................................ ................................ ....... 48 1.2. La alimentaci\u00f3n como patrimonio cultural ................................ ................................ ............... 57 1.3. La alimentaci\u00f3n dentro del proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n ................................ ....... 63 2. La alimentaci\u00f3n situada en el espacio territorial de la provincia d e Entre R\u00edos .............................. 82 III.CURSO DE VIDA ................................ ................................ ................................ ................................ .... 88 1. Los momentos indagados en el curso de vida de las mujeres adultas ................................ ............ 95 IV. SISTEMA DE SALUD ARGENTINO ................................ ................................ 111 V. PERSPECTIVA DE 1.1. Las ................................ construidas ................................ ................................ .................. 151 1. Primeros alimentos en la familia de origen ................................ ................................ ................... 152 1.1. La alimentaci\u00f3n y los desempe\u00f1os de g\u00e9nero en la comensalidad ................................ ........ 162 5 1.2. El consumo de alimentos: significados presentes en los relatos ................................ ............ 170 1.3. Evocaciones de la ni\u00f1ez que contextualizan el presente ................................ ........................ 174 2. El cuidado del cuerpo desde la familia ................................ ................................ .......................... 176 2.1. El cuerpo vulnerado: cuando los ni\u00f1os pierden sus derechos ................................ ................ 185 2.2. Los primeros controles de salud ................................ ................................ ............................. 189 3. A modo de s\u00edntesis sobre la alimentaci\u00f3n y el cuerpo ................................ ................................ ... 198 VIII. MOMENTO DE LA ADOLESCENCIA ................................ ................................ ................................ .. 201 1. Los cuidados del cuerpo en la adolescencia en las situaciones de cambio ................................ ... 202 1.1. La aparici\u00f3n de la menarca: evento en la transici\u00f3n d e las infancias a las adolescencias ...... 208 1.2. El sistema de salud y el acceso al derecho de la informaci\u00f3n en aquellas d\u00e9cadas ............... 213 2. La alimentaci\u00f3n, los cambios y el contexto ................................ ................................ ................... 219 IX. MOMENTO DE LA ADULTEZ ................................ ................................ ................................ .............. 232 1. El cuidado de la salud ................................ ................................ ................................ ..................... 233 2. Las conductas alimentarias ................................ ................................ ................................ ............ 245 2.1. La alimentaci\u00f3n que se llama \"saludable\", desde el discurso de las mujeres ........................ 251 3. El proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n en la vida adulta ................................ ........................ 260 X. DESDE LAS TRAYECTORIAS HACIA LAS CONCLUSIONES FINALES ................................ ....................... 268 1. Las trayectorias ................................ ................................ ................................ .............................. 2. Las conclusiones 286 BIBLIOGRAF\u00cdA 6 INTRODUCCI\u00d3N En la presente investigaci\u00f3n , su objeto de estudio , en primera instancia, es la alimentaci\u00f3n humana. El problema objeto de conocimiento, de este trabajo, se expresa de la siguiente forma: Los mandatos sociales construidos en el curso de vida de mujeres adultas de distintas situaciones sociales y los significados que se articulan en ellos, a partir de la relaci\u00f3n que se establece entre : salud, cuerpo y alimentaci\u00f3n. Los interrogantes que la investigadora ha establecido y que gu\u00edan el estudio son: \u00bfCu\u00e1les son los mandatos sociales que las mujeres reconocen como vinculad os con el desempe\u00f1o de g\u00e9nero y relacionad os con el cuerpo y la alimentaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se construyeron estos mandatos , en el curso de sus vidas , seg\u00fan las distintas situaciones sociales? \u00bfQu\u00e9 concepto de salud , alimentaci\u00f3n, reconocen como adscripto al cuidado de su cuerpo? \u00bfCu\u00e1les son los eventos en las trayectorias de salud y alimentaci\u00f3n de las mujeres, sujetos de la investigaci\u00f3n, que caracterizan como importantes para el cuidado de su cuerpo? \u00bfC\u00f3mo conceptualizan las mujeres de distintas situaciones sociales las nociones de alimentaci\u00f3n saludable? \u00bfQu\u00e9 argumentaciones presentan para adoptar decisiones con respecto al cuidado del cuerpo y su alimentaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les son los recursos institucionales utilizados en sus trayectorias vitales alimentarias para la construcci\u00f3n de la noci\u00f3n de alime ntaci\u00f3n saludable? En est a investigaci\u00f3n exploratoria, el trabajo de campo tiene su inserci\u00f3n en la provincia de Entre R\u00edos. Desde los aspectos metodol\u00f3gicos en esta territoriedad, se realiza ron las entrevistas de mujeres adultas de distintas situaciones sociales. 7 La tesis est\u00e1 organizada en diez cap\u00edtulos, que despliegan los siguientes contenidos : Cap\u00edtulo I: en \u00e9l se presenta el desaf\u00edo de dar cuenta del proceso de trabajo, partiendo de la configuraci\u00f3n de la situaci\u00f3n que da origen a la investigaci\u00f3n. Aqu\u00ed es importante enunciar c\u00f3mo se construy\u00f3 el objeto de estudio, qu\u00e9 es la alimentaci\u00f3n humana y c\u00f3mo en ese camino de reflexi\u00f3n se defini\u00f3 el problema de investigaci\u00f3n actual. Posteriormente se trabaja sobre el estado del arte, que permite relevar los a ntecedentes acad\u00e9micos sobre el tema de investigaci\u00f3n. Cap\u00edtulo II: se despliega en su desarrollo la noci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n humana, profundizando los aspectos socioculturales : el acceso, su relaci\u00f3n con la cultura de una regi\u00f3n, su v\u00ednculo con el proces o de salud -enfermedad -atenci\u00f3n y la perspectiva de g\u00e9nero. Finalmente , se describe la alimentaci\u00f3n humana , en la provincia de Entre R\u00edos . Cap\u00edtulo III: en \u00e9l se desarrolla el enfoque de Curso de Vida , los principios que lo constituyen, el concepto de cambi o y envejecimiento. Se definen los momentos interrogados en las entrevistas: ni\u00f1ez, adolescencia y adultez. En este \u00faltimo tramo las nociones de madurescencia y la etapa de la vejez. Cap\u00edtulo IV: se describe el sistema de salud argentino, su historia, y organizaci\u00f3n actual. La conceptualizaci\u00f3n de estrategia de Atenci\u00f3n Primaria de Salud y, por \u00faltimo , se presenta la ubicaci\u00f3n territorial de los dos centros de salud en la provincia de Entre R\u00edos, que son parte del primer nivel de atenci\u00f3n y que son los referentes institucionales, desde donde se construy\u00f3 la muestra intencional de mujeres entrerrianas. Cap\u00edtulo V: se parte de trabajar y reflexionar sobre la perspectiva de g\u00e9nero y c \u00f3mo este enfoque resignifica el proceso de salud enfermedad , atenci\u00f3n, la alimentaci\u00f3n y el paradigma de curso de vida. Cap\u00edtulo VI: se concluye con los aspectos metodol\u00f3gicos, que son las decisiones definidas por la investigadora para implementar el trabajo de campo. 8 En los siguientes cap\u00edtulos se describen los hallazgos descubi ertos, a partir de la categorizaci\u00f3n realizada en las distintas dimensiones de an\u00e1lisis, vinculadas con los momentos del curso de vida . De esta \u00faltima afirmaci\u00f3n se construyen los siguientes apartados : Cap\u00edtulo VII: la ni\u00f1ez , en la que se desarrollan los significados de los primeros alimentos en el grupo de origen, las pr\u00e1cticas de cuidado del cuerpo infantil y en esa temporalidad se evoca el proceso de salud enfermedad atenci\u00f3n. Cap\u00edtulo VII I: la adolescencia, en la que se analizan los cambios corporale s, alimentarios y los cuidados del cuerpo. Se reconocen las conductas alimentarias en funci\u00f3n del contexto pr\u00f3ximo en esa temporalidad. Cap\u00edtulo I X: la adultez en la que se reconocen los cambios alimentarios en las trayectorias, las pr\u00e1cticas de cuidado de l cuerpo desde el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n y las conductas alimentarias actuales. Cap\u00edtulo X: en este se desarrolla la reconstrucci\u00f3n de las trayectorias alimentarias de cinco casos , que representan los distintos grupos de generaciones y las di stintas situaciones sociales. Se finaliza con las conclusiones que recuperan , en forma reflexiva , los hallazgos de presente estudio. 9 I. RECONOCIENDO EL CAMINO 10 1. El origen de la investigaci\u00f3n En este eje se trabaja, a partir de la perspectiva del investigador y se configura en consecuencia, el marco general en el que se inicia la construcci\u00f3n del objeto . Posteriormente se enuncia una pregunta focalizada hacia \u00e9l , que estructura el problema de investigaci\u00f3n de la tesis. Se cree de mucha importancia no solamente teorizar, sino remitir y validar en este andamiaje propuesto, la experiencia de la investigadora en este estudio: c \u00f3mo se lleg\u00f3 a relacionar categor\u00edas tan complejas de aprehender ; c\u00f3mo, por ejemplo: el proceso de salud, enf ermedad, atenci\u00f3n, el enfoque de g\u00e9nero, curso de vida, cuerpo y alimentaci\u00f3n. Parece una perplejidad el enunciado por la carga de nociones presentes. Pero si bien, desde la complejidad , el camino estuvo transitado con muchas dudas y obst\u00e1culos, tambi\u00e9n se concretaron los aciertos necesarios para iniciar el trabajo de tesis. Se describe que en este proceso se integraron los saberes previos de la tesista que son: la experiencia profesional y la acad\u00e9mica, que incluye n las investigaciones, la tarea docente y la formaci\u00f3n de postgrado. En esto \u00faltimo, en la formaci\u00f3n de postgrado, el logro del t\u00edtulo de Mag\u00edster en Salud Mental en la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, Facultad de Trabajo Social ha sido un plaf\u00f3n sustancial , para este recorrido de interrogacion es y de b\u00fasqueda de respuestas. Desde estas instancias integradas, se espera poder describir el camino transitado , con sus movimientos de idas y vueltas, anclajes te\u00f3rico s importantes y de trabajo de campo. La experiencia profesional como Trabajadora Soci al tiene su base en el campo de la salud p\u00fablica y en los distintos niveles de atenci\u00f3n del sistema de salud argentino . La investigadora trabaj\u00f3 desde 1986 hasta 11 1990 en el conurbano bonaerense en equipos territoriales, en salas perif\u00e9ricas, como eran nominadas , en ese tiempo hist\u00f3rico. Cabe destacar que en la intervenci\u00f3n se tuvo una visi\u00f3n cr\u00edtica del proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n y del papel asignados a quienes en el sistema son denominados \"pacientes\" . En las acciones territoriales , espec\u00edficam ente en los barrios, en cuanto a la participaci\u00f3n local con espacios de capacitaci\u00f3n se describe que quienes1 participaban y dinamizaban las acciones promocionales y preventivas eran en su mayor\u00eda mujeres. Desde 1992 comienza una etapa en el segundo nivel de atenci\u00f3n : el hospital p\u00fablico, en el servicio social , desde donde se comenz aron a configurar distintas problem\u00e1ticas que afectaban a mujeres de distintas edades: adolescentes, adultas y ancianas . Cabe destacar que los programas o proyectos locales despl egados en el primer nivel de atenci\u00f3n y hospitales correspond\u00edan a aquellas acciones que asist\u00edan al binomio materno -infantil en forma focalizada . Las situaciones sociales m\u00e1s complejas, que afectan a la femineidad, se caracterizaron a partir de las accion es profesionales desplegadas en la cotidian eidad institucional, es decir en el pase de sala de pediatr\u00eda, maternidad y aun en cl\u00ednica m\u00e9dica. Entre ellas las m\u00e1s significativas relacionadas con e l desempe\u00f1o de g\u00e9nero de las mujeres son la responsabilidad del cuidado de los miembros de la familia, aun en situaciones extremas de pobreza , en las que son las protagonistas en organizar las estrategias de sobrevivencia ; otras situaciones sociales son, adem\u00e1s, los embarazos en la 1 En el antiguo partido de General Sarmiento se trabaj\u00f3 en la organizaci\u00f3n de la primera Escuela de Agentes de Sa lud, adem\u00e1s de la coordinaci\u00f3n de los grupos de trabajo formados por los agentes de salud en los distintos barrios. En un 90% la participaci\u00f3n fue femenina. 12 adolescencia temprana, algunos vi nculados con e l abuso sexual intrafamiliar, muerte materna por abortos provocados en condiciones m\u00ednimas de salubridad. En la vida adulta y en la etapa de la vejez la violencia de g\u00e9nero es perpetrada por la pareja o ex parejas, o cuidadores a cargo. Espec \u00edficamente como adultas mayores, se describen padecimiento de enfermedades cr\u00f3nicas sin atenci\u00f3n directa oportuna, en concordancia con la falta de tiempo de autocuidado y de acceso a acciones sanitarias. Estas problem\u00e1ticas se reproducen en contextos confi gurados por los determinantes sociales en salud, vinculados con e l sistema socio - econ\u00f3mico pol\u00edtico y que comprometen a\u00fan m\u00e1s los aspectos biopsico sociales , es decir en situaciones de pobreza o indigencia social. A esta primera aproximaci\u00f3n descrita de problem\u00e1ticas desde la experiencia profesional, se le suma la decisi\u00f3n de cotejar con una fuente primaria, a fin de poder ampliar la mirada sobre lo expuesto. Se realiz\u00f3 , entonces, una entrevista a un informante clave profesional Mag\u00edster en Salud Mental, Lic . en Trabajo Social con una antig\u00fcedad de quince a\u00f1os en el ejercicio profesional en Salud P\u00fablica y que se desempe\u00f1a en un hospital provincial, docente universitaria y que ha publicado e investigado desde la perspectiva de g\u00e9nero, problem\u00e1ticas que afecta n a mujeres . En la entrevista , la profesional describe que las pol\u00edticas sanitarias en el campo de la salud p\u00fablica est\u00e1n centralizadas en acciones hacia la mujer orientadas y focalizadas hacia la maternidad. Posteriormente , enuncia que las acciones de as istenciales est\u00e1n vinculadas con problem\u00e1ticas de salud como la diabetes, la tuberculosis, las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual , en las que el da\u00f1o est\u00e1 instalado y se accionan estrategias de asistencia directa, con el objetivo 13 de continuar el apego al t ratamiento asignado por el equipo m\u00e9dico tratante . La primera aproximaci\u00f3n como s\u00edntesis es , entonces, describir la situaci\u00f3n actual de las mujeres en el proceso de salud -enfermedad - atenci\u00f3n, desde la perspectiva de g\u00e9nero. Para indagar esta relaci\u00f3n se an aliza una fuente de car\u00e1cter secundaria que caracteriza en rasgos generales la salud femenina y es el art\u00edculo denominado: \"El sistema de salud en la Argentina \"2 realizado por Bello (2011 -99) que sistematiza en relaci\u00f3n con las mujeres argentinas las diez primeras causas de muerte: 1. Insuficiencia cardiaca 2. Enfermedades cerebrovasculares 3. Infecciones respiratorias agudas 4. Enfermedad isqu\u00e9mica del coraz\u00f3n 5. Insuficiencia respiratoria no clasificada en otra parte 6. Dem\u00e1s enfermedades del coraz\u00f3n 7. Septicemia 8. Tumor maligno de mama 9. Dem\u00e1s enfermedades del sistema respiratorio 10. Enfermedades del sistema urinario En este listado se observa que las primeras causas est\u00e1n asociada s a la enfermedad coronaria .3 Descubrimiento en este an\u00e1lisi s que genera una reflexi\u00f3n: estas causas son evitables, a partir de la implementaci\u00f3n de 2 BELLO, Mariana y otros (2011) \"El sistema de salud en la Argentina \", Salud P\u00fablica de M\u00e9xico , Volumen 53, suplemento , M\u00e9xico. 3 Fuente INFOBAE, martes 28 de agosto 2018, art \u00edculo: \"El coraz\u00f3n en alerta roja: cada 11 minutos muere una mujer por enfermedad cardiovascular en la Argentina \". Efectivamente, cada 11 minutos muere una mujer en la Argentina a causa de una enfermedad cardiovascular . Entre 2005 y 2015, seg\u00fan cifras oficiales del Ministerio de Salud, la mortalidad de mujeres por infarto de miocardio aument\u00f3 m\u00e1s del doble que en los hombres. En ese per\u00edodo, las muertes masculinas por esa enfermedad pasaron de 8.820 a 9.916 por a\u00f1o (12% de incremento), mientras que entre las mujeres el incremento fue del 27% (de 5.676 a 7.204 muertes anuales por infarto). 14 acciones promocionales y preventivas, que puedan abordar en forma integral el cuerpo femenino. Al aparecer este dato descrito en la b\u00fasqueda, se suma a otra fuente secundaria para el an\u00e1lisis de las causas de muerte en las mujeres, como , por ejemplo , lo expresado en el a\u00f1o 2016 por la Fundaci\u00f3n Cardiol\u00f3gica Argentina: el 8 de marzo dedic\u00f3 su p\u00e1gina central para visibilizar las mismas causas que Bello caracteriz\u00f3 en el 2 011, con el nombre \"Ellas tambi\u00e9n se infartan, pero peor \" y en forma textual enuncian: El D\u00eda Internacional de la Mujer tiene el prop\u00f3sito de generar conciencia sobre las desigualdades de g\u00e9nero y promover la paridad de las mujeres en todos los \u00e1mbitos do nde ellas participan, sean sociales, econ\u00f3micos, laborales o familiares. Velar por la salud cardiovascular de las mujeres y tomar en cuenta sus diferencias a la hora de enfermar son formas de celebrar este d\u00eda desde la Cardiolog\u00eda. Las mujeres suelen consu ltar menos que los hombres por s\u00edntomas de infarto, pero e sto no significa que padezcan menos eventos. De hecho, las enfermedades cardiovasculares son la primera causa de muerte femenina en el mundo, y tambi\u00e9n en la Argentina. La investigaci\u00f3 n de Rolandi, \"Encuesta de reconocimiento de la enfermedad cardiovascular en la mujer por la mujer\" (2013), que es una de la s fuente s de este art\u00edculo, aporta otros hallazgos, pero en primera persona. Esta indagaci\u00f3n fue dirigida a mujeres de entre 20 y 70 a\u00f1os, habitantes del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires y partidos del conurbano bonaerense . Desde esta, en forma particular, se tomaron estos resultados: uno corresponde a caracterizar la fuente de informaci\u00f3n que tienen las mujeres que conocen los riesgos de la 15 enfermedad coronaria y, en segundo t\u00e9rmino , de estas mencionadas, qui\u00e9nes han consultado en alguna oportunidad . Del primer interrogante se establece : (...) El 13% contest\u00f3 que esta informaci\u00f3n le fue provista por el m\u00e9dico. Cuando se les pregunt\u00f3 si ellas hab\u00eda n consultado a sus m\u00e9dicos acerca de las medidas de prevenci\u00f3n, los s\u00edntomas o los factores de riesgo cardiovascular, el 80% respondi\u00f3 que no (...). De la consulta m\u00e9dica se caracteriz\u00f3 : (...) De estas, el 53% detall\u00f3 que no lo hizo por considerarse sana, el 2 3% por falta de tiempo, el 17% porque no le pareci\u00f3 importante, el 10% por olvido, el 5% porque consider\u00f3 que ya ten\u00eda informaci\u00f3n y el 4% por temor. Por otro lado, cuan do se inquiri\u00f3 sobre si sus m\u00e9dicos, sin que ellas les preguntaran, les hab\u00edan informa do sobre factores de riesgo, el 69% contest\u00f3 que nada, el 5% muy poco, el 11% s\u00ed, algo y el 15% s\u00ed, bastante . Desde aqu\u00ed una problematizaci\u00f3n del investigador: de los datos arrojados en ese porcentaje de l 53%, se observa que la mirada sobre las condiciones de salud es una construcci\u00f3n subjetiva de cada mujer sin apoyo del sistema de salud, todo lo dem\u00e1s tambi\u00e9n va por el mismo camino personal : la falta de tiempo para el autocuidado, no creer que est\u00e1 en su agenda de prioridades, se olvidan de ellas misma s... Pero el panorama oscurece posteriormente con la sumatoria de otros datos ... las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas por las que circularon, los profesionales intervinientes no les dieron informaci\u00f3n ... En la b\u00fasqueda de trabajos acad\u00e9micos sobre la caracterizaci\u00f3n de la salud de las mujeres, se reconoce a la autora Tajer, por sus investigaciones y producciones acad\u00e9micas, que desnaturalizan las condiciones de salud de las mujeres en la sociedad actual. 16 Una de estas producciones es la investigaci\u00f3n Heridos corazones (2009).4 Esta investigaci\u00f3n , desde de la perspectiva de g\u00e9nero , aborda en su muestra un grupo de hombres y mujeres con enfermedad coronaria de distintos niveles socio -econ\u00f3micos y utiliza un an\u00e1lisis comparativo en el an\u00e1lisis del proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3 n. En sus resultados establece la incidencia de los mandatos sociales, en la forma de enfermar o morir, desde un enfoque de g\u00e9nero . En sus conclusiones se detallan : (...) Logramos evidenciar como la construcci\u00f3n de ciertos modos de subjetivaci\u00f3n relativos a mandatos de g\u00e9nero ligados a la consecuci\u00f3n de logros, en sus modalidades m\u00e1s extremas, producen sujetos/as vulnerables a la patolog\u00eda coronaria. El modo est\u00e1 basado en una complejidad ligada a las formas de socializaci\u00f3n, la internalizaci\u00f3n de mandatos (...) propician la constituci\u00f3n de estilos de vida, de maneras particulares de \"gastar la vida\", que contribuyen a la determinaci\u00f3n de una forma espec\u00edfica de enfermar y, en muchos casos, de morir, dada la alta letalidad de esta patolog\u00eda. En otra parte de la s conclusiones explicita , en relaci\u00f3n con las distintas situaciones sociales, el valor del cuerpo en las mujeres y expone: (...) respecto de la representaci\u00f3n que tienen de su cuerpo, las mujeres coronarias de ambos sectores dicen compartir un ideal est\u00e9tico del cuerpo femenino joven, siendo una diferencia que, en los sectores m\u00e1s altos, esos valores se mantienen m\u00e1s all\u00e1 de la juventud ya que, de hecho, la mayor\u00eda afirma que cuida su cuerpo. Por lo tanto, la idea de una buena imagen es importante para este g rupo que deposita parte de su \"val\u00eda de s\u00ed\" o de su narcisismo de g\u00e9nero en la imagen corporal. 4 TAJER, D\u00e9bora (2009) Heridos corazones , Buenos Aires , Paid\u00f3s. 17 Una primera aproximaci\u00f3n conclusiva al recorrido de la problem\u00e1tica indica la falta de integralidad en la atenci\u00f3n del sistema de salud y la fragmentaci\u00f3n del c uerpo de las mujeres, a partir de reconocerlas importantes o vigentes, en el sistema de salud, en el per\u00edodo reproductivo, dejando invisible otras problem\u00e1ticas que afectan la calidad de vida . Pero lo que dio \"pistas \" a este proceso, desde el abordaje profesional del investigador d entro del sistema de salud, es la experiencia desarrollada desde 2010 a 2012; en relaci\u00f3n con un proyecto de asesoramiento a un grupo profesional, coordinado por una nutricionista para generar un espacio de atenci\u00f3n. En ese espaci o de trabajo en la atenci\u00f3n directa, desde el abordaje nutricional se implementaba , en la primera entrevista, una serie de preguntas que ten\u00edan relaci\u00f3n con configurar la salud actual de la persona (hombre o mujer ), que demandaba asistencia, para luego construir en conjunto el posible plan alimentario. En ese listado figuraba lo siguiente : SITUACI\u00d3N ACTUAL DE SALUD PROBLEMAS DIGESTIVOS CONSTIPACI\u00d3N /COLON IRRITABLE ANTECEDENTES DIAB \u00c9TICOS ANTECEDENTES CORONARIOS DATOS DEL \u00daLTIMO LABORATORIO DOLORES MUSCUL ARES ARTICULARES TIROIDES C\u00c1LCULOS BILIARES RENALES OTROS S \u00cdNTOMAS (DOLOR DE CABEZA , CANSANCIO , ETC.) MEDICACI\u00d3N ACTUAL 18 Para reflexionar sobre las respuestas, se entrevist\u00f3 en car\u00e1cter de informante clave para este estudio, a la coordinadora nutricionista . Se destaca que la profesional tiene m\u00e1s de 20 a\u00f1os en el abordaje de la nutrici\u00f3n en asistencia directa, en el escenario de los subsistemas de obras sociales, pre -pagas y , tambi\u00e9n , en consultas particulares . Describe a partir de estas entrevistas que la s mujeres adultas atendidas, solo un m\u00ednimo , acude n con an\u00e1lisis cl\u00ednicos previos que indican la necesidad de iniciar un plan alimentario saludable, en funci\u00f3n de mejorar los indicadores de salud cl\u00ednicos. La derivaci\u00f3n para la consulta nutricional es realizada por otros profesional es: m\u00e9dico cl\u00ednico, cardi\u00f3logo o ginec\u00f3logo. Por otra parte, las restantes consultas de mujeres adultas son con el prop\u00f3sito de descender de peso por razones est\u00e9ticas y de belleza. Si bien atiende a ambos g\u00e9neros , en la poblaci \u00f3n femenina adolescente y adultas, prevalece ampliamente la demanda del descenso de peso, por sobre la consulta de situaciones cr\u00f3nicas de salud que requieren un plan alimentario. Las mujeres que dialogan sobre su situaci\u00f3n de salud remiten en su mayor\u00eda que la \u00faltima consulta m\u00e9dica es la iniciada por controles de su salud sexual y reproductiva, desconociendo sus valores cl\u00ednicos generales. Desde esta experiencia y sumando los otros recorridos , vuelve a \"aparecer \" en su generalidad el cuerpo fragmentado de las mujeres. En esta fragmentaci\u00f3n aparece n inconexas las decisiones atinentes para el cuidado del cuerpo como totalidad, con el descenso de peso. 19 Esta primera aproximaci\u00f3n tambi\u00e9n fue enriquecida, desde 2010 a 2016, con la participaci\u00f3n de la investigado ra en el programa PMC.5 Espec\u00edficamente en este sentido, el seminario de trabajo final fue muy importante, porque se realizaron tutor\u00edas a un grupo de profesionales con proyectos de intervenci\u00f3n, que abarcaban el abordaje de la alimentaci\u00f3n, a partir de es trategias preventivas y asistenciales. Los proyectos permitieron relacionar la alimentaci\u00f3n con otras situaciones como: obesidad infantil, obesidad y pobreza, la alimentaci\u00f3n en situaci\u00f3n de diabetes, la alimentaci\u00f3n y el embarazo. Todo este recorrido po sibilit\u00f3 indagar y reconocer el objeto, que es la alimentaci\u00f3n humana, desde distintas perspectivas . Pero la m\u00e1s importante es desde una correspondencia central: el proceso de salud enfermedad atenci\u00f3n y su relaci\u00f3n con los determinantes sociales en salud. En est\u00e1 s\u00edntesis el objeto de estudio, que se construye y que representa un desaf\u00edo, se vuelve afirmar que es la alimentaci\u00f3n humana . Los procesos de indagaci\u00f3n fueron guiados por los antecedentes laborales en Salud P\u00fablica, por la postura te\u00f3rica de la tesista desde la perspectiva de g\u00e9nero y por los otros dos ejes de encuentros; la labor acad\u00e9mica en la participaci\u00f3n activa en el grupo de investigaci\u00f3n CEVI , denominado programa de investigaci\u00f3n internacional CEVI, curso de la vida6 y la actividad docen te en la Universidad Nacional de Luj\u00e1n, Carrera de Trabajo Social. 5 Denominado : Programa de M\u00e9dico s Comunitarios es un convenio establecido para la capacitaci\u00f3n en servicio de equipos de salud entre el Ministerio de Salud P\u00fablica de la Naci\u00f3n y la Universidad Nacional de Luj\u00e1n. 6 Curso de la vida: ( ...) estudia la percepci\u00f3n que tienen los adultos de dif erentes pa\u00edses de los cambios en sus propias vidas y en su entorno social desde el nacimiento. Se utiliza el concepto de cambios para el an\u00e1lisis del curso de la vida y se basa en la percepci\u00f3n subjetiva que tienen personas de distintas edades. El programa fue dise\u00f1ado en 2003 por Christian Lalive d' Epinay. Despu\u00e9s de un estudio inicial llevado 20 Para desplegar el proceso de construcci\u00f3n del problema, se implementaron dos actividades acad\u00e9micas, en los espacios territoriales de la provincia de Entre R\u00edos, en donde se desarroll aron con posterioridad las entrevistas a mujeres de distintas generaciones y situaciones sociales. El primer espacio se organiz\u00f3 con los informantes clave, que constituyen los miembros del equipo de salud del Centro de Salud Giacomotti . Cabe destacar que a part ir de su excelencia profesional y colaboraci\u00f3n, han aportado herramientas muy centrales a este estudio. Estas primeras acciones fueron realizadas con el apoyo fundamental del co-director de la tesis Dr. Jorge Pepe, quien a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Extens i\u00f3n Universitaria e Investigaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias de la Salud de la UNER y la articulaci\u00f3n primordial con el programa CEVI de la Universidad Nacional de Luj\u00e1n , se pudo disponer de un espacio de transferencia desde esta investigaci\u00f3n en curso, a los profesionales de la zona. El curso taller de transferencia acad\u00e9mica se denomin\u00f3: \"Representaciones sociales del cuerpo en el curso de la vida. Conceptos y estrategias metodol\u00f3gicas en perspectiva de g\u00e9nero \". El objetivo de esta actividad fue transfer ir desde el equipo de investigaci\u00f3n CEVI, de la Universidad Nacional de Luj\u00e1n, los conocimientos cient\u00edficos que permitan la actualizaci\u00f3n de profesionales pertenecientes a las ciencias de la salud. Sus ejes tem\u00e1ticos fueron : a cabo en la Universidad de Ginebra, se extendi\u00f3 a universidades de la Argentina (2004), M\u00e9xico (2005), Canad\u00e1 (2007), Chile (2008), B\u00e9lgica, Francia , Italia (2009) , Brasil y China (2010) ... 21 1. Tiempo y temporalidad en el curso de vida. El cuerpo din\u00e1mico y el tiempo como eje. 2. Estrategias metodol\u00f3gicas de abordaje para el estudio de curso de vida: cuanti -cuali y mixta, macrosociales y microsociales. Estudio de trayectoria y transiciones. 3. La perspectiva de g\u00e9nero en el curso de vida. La entrevista como herramienta de an\u00e1lisis. En est e espacio, los profesionales participaron en la discusi\u00f3n del objeto y delimitaci\u00f3n del problema . Asistieron quince profesionales del centro en el que se pudo analizar: el marco te\u00f3rico, los aspe ctos metodol\u00f3gicos de la investigaci\u00f3n cualitativa y propiciar con los aportes de las distintas disciplinas la discusi\u00f3n del estudio. Posterior a los aspectos te\u00f3ricos de la capacitaci\u00f3n, se implementaron dos encuentros de taller en el marco del curso. En ellos se gener\u00f3 una reflexi\u00f3n sobre el objeto de estudio, pero tambi\u00e9n se ampli\u00f3 la mirada, sobre la situaci\u00f3n actual de las mujeres, desde el proceso de salud - enfermedad -atenci\u00f3n en el primer nivel de atenci\u00f3n. La segunda actividad se refiere a otro espac io de indagaci\u00f3n territorial, en la provincia de Entre R\u00edos, espec\u00edficamente en la ciudad de Ibicuy . All\u00ed la informante clave es una licenciada en enfermer\u00eda del Centro de Salud Rosa M\u00edstica. En una primera escucha referida a la situaci\u00f3n de salud de las mujeres, tambi\u00e9n estrat\u00e9gicamente , se convino un encuentro acad\u00e9mico, retomando un pedido de capacitaci\u00f3n concreta sobre violencia hacia la mujer, de la cual la investigadora es docente con experiencia en esta tem\u00e1tica. Esta capacitaci\u00f3n se realiz\u00f3 en el efector de Hospital Bering de la cuidad de Ibicuy. 22 Este acercamiento fue una herramienta que posibilit\u00f3 ahondar y caracterizar las situaciones de salud de las mujeres , las problem\u00e1ticas por las cuales surgen sus demandas de atenci\u00f3n en la zona. Participaron diecisiete personas: seis enfermeras mujeres, dos varones estudiantes de enfermer\u00eda y nueve estudiantes de enfermer\u00eda mujeres. Estos encuentros efectuados en estas instancias posibilit aron abrir la mirada sobre las condiciones generales de las mujeres . Se considera que esta informaci\u00f3n es significativa para el an\u00e1lisis posterior de las entrevistas de la muestra. De este andamiaje presentado en este cap\u00edtulo, finalmente, se construy\u00f3 el siguiente enunciado , problema de investigaci\u00f3n: Los mandatos sociales construidos en el curso de vida de mujeres adultas de distintas situaciones sociales y los significados que se articulan en ellos, a partir de la relaci\u00f3n que se establece entre salud, cuerpo, alimentaci\u00f3n. 2. Relevancia del estudio Desde los aspectos soc iales, se considera que la relevancia de esta investigaci\u00f3n cualitativa aporta, desde el enfoque de g\u00e9nero y curso de vida, posibles estrategias de abordaje sobre la problem\u00e1tica de salud de la mujer en distintas situaciones sociales y edades . Es decir, a quello inherente al cuidado de su cuerpo y su alimentaci\u00f3n considerando su biograf\u00eda y contexto espec\u00edfico. Estos resultados , se espera, puedan tambi\u00e9n dar cuenta de las asimetr\u00edas vigentes en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n que prevalecen natural izadas, en el sistema de salud argentino. Los resultados generar\u00e1n nuevas relaciones entre categor\u00edas te\u00f3ricas argumentando l\u00edneas de acci\u00f3n, para la intervenci\u00f3n de equipos 23 interdisciplinarios, en los abordajes familiares , grupal es y en el trabajo en redes. Desde los aspectos acad\u00e9micos, la relevancia consiste en que este estudio aporta nuevos datos a la investigaci\u00f3n CEVI ARGENTINA , dado que indaga el curso de vida de mujeres de distintas edades, a partir de analizar sus trayectorias de salud. As\u00ed mismo l os resultados ser\u00e1n un aporte para la formaci\u00f3n de grado de la carrera de Trabajo Social, en la que la investigadora se desempe\u00f1a en actividades docentes . 3. El estado del arte En esta investigaci\u00f3n el estado del arte es un aporte sustancial , ya que permite reconocer que es lo que se conoce hasta ahora, sobre el objeto y el problema de estudio. Es una indagaci\u00f3n muy interesante, que permite replantear , interrogar, los supuestos desde los cuales la tesista intenta iniciar un camino de trabajo. El primer p unto de partida es de car\u00e1cter hist\u00f3rico y expresa el papel preponderante que ha tenido el Dr. Pedro Escudero ( 1877-1963) en la disciplina de la nutrici\u00f3n. Al respecto Buschini (2016 )7 en su art\u00edculo desarrolla que Escudero y su grupo de colaboradores pro piciaron la posibilidad de construir (...) la alimentaci\u00f3n c omo problema cient\u00edfico, objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas y mercado profesional en la Argentina entre fines de la d\u00e9cada de 1920 y mediados de la d\u00e9cada de 1940. 7 BUSCHINI , Jos\u00e9 (2016 ), \"La alimentaci\u00f3n como problema cient\u00edfico y objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas en la Argentina, 1928-1946\". Vol. XLIII, N\u00b0 79, segund o que tuv ieron en la academia (...) fueron pioneros en el desarrollo de investigaciones acad\u00e9micas sobre la nutrici\u00f3n en el pa\u00eds, alertaron a autoridades pol\u00edticas y miembros de la sociedad civil sobre las consecuencias negativas de una mala alimentaci\u00f3n -y sobre c\u00f3m o efectivamente una porci\u00f3n importante de la poblaci\u00f3n argentina las estaba padeciendo - e impulsaron espacios de formaci\u00f3n profesional en la materia . La Sociedad Argentina de Nutrici\u00f3n (SAN) en su bolet\u00edn electr\u00f3nico en alusi\u00f3n al d\u00eda del nutricionista, e n agosto de 2015 reconoce: (...) El 11 de agosto celebramos el D\u00eda del Nutricionista en memoria del Dr. Pedro Escudero, maestro de la Nutrici\u00f3n en nuestro pa\u00eds y en toda Am\u00e9rica Latina . En la misma editorial enuncia tambi\u00e9n aspectos de su trayectoria: (...) En la d\u00e9cada del 30 el doctor Escudero cre\u00f3 la primera carrera de nutrici\u00f3n, fund\u00f3 el Instituto Municipal de la Nutrici\u00f3n (actual Escuela de Nutrici\u00f3n de la Universidad de Buenos Aires), la Escuela de Dietas y el Curso Superior de M\u00e9dicos Diet\u00f3logos, pres idi\u00f3 el primer Instituto de Am\u00e9rica Latina dedic ado al estudio de enfermedades relacionadas con la nutrici\u00f3n . A estos aportes hist\u00f3ricos sobre sus antecedentes acad\u00e9micos, es importante reconocer en el estado del arte su producci\u00f3n te\u00f3rica, que ha influi do a nivel nacional e internacional para configu rar el objeto de la alimentaci\u00f3n humana. Al respecto se destaca n cuatro leyes relacionadas con la alimentaci\u00f3n. Estos lineamientos te\u00f3ricos constituyen una base fundamental, para reconocer a la alimentaci\u00f3n en toda su complejidad . Dichas leyes son caracterizadas, en SAN (2015) y Buschini (2016): 25 Ley de la Cantidad : todo plan debe cubrir las necesidades cal\u00f3ricas de cada organismo. Ley de la Calidad : todo plan debe ser completo en su composici\u00f3n, esto es, debe aportar hidratos de carbon o, prote\u00ednas, grasas, vitaminas y minerales. El valor cal\u00f3rico total debe tener una distribuci\u00f3n adecuada y tener en cuenta, adem\u00e1s, los alimentos protectores. Ley de la Armon\u00eda : esta ley se refiere a la relaci\u00f3n de proporcio nalidad entre los distintos nut rientes. Ley de la Adecuaci\u00f3n : la alimentaci\u00f3n se debe adecuar al momento biol\u00f3gico, a los gustos y h\u00e1bitos de las personas, a su situaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica y a la/s patolog\u00eda/s que pueda n presentar. En estos aportes te\u00f3ric os se reconoce al objeto desde sus aspectos biol\u00f3gicos, sociales y estructurales. Para dar continuidad a esta b\u00fasqueda en la actualidad , se analiza n las ponencias del IX Congreso Internacional Nutrici\u00f3n, Alimentaci\u00f3n y Diet\u00e9tica XVIII Jornadas de Nutrici\u00f3n Pr\u00e1ctica a\u00f1o 2014 . Desde este espacio de producci\u00f3n acad\u00e9mica, se realiz a una lectura de los abstract presentados y se identifica n las ponencias, que pueden dar un aporte al objeto y problema. En su mayor\u00eda se observa que son recortes de la vida humana. Es decir, una evoluci\u00f3n lineal de la vida en el proceso de salud -enfermedad - atenci\u00f3n: adolescencia, embarazo, lactancia, pre y post menopausia, la vejez en situaci\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n. Sin embargo, de las investigaciones se analizaron cuatro ponencias que aportan algunos conceptos destacados en sus resultados para reflexionar : \"Descripci\u00f3n del perfil de un grupo de mujeres participantes en un estudio de mejora del peso y composici\u00f3n corporal \", autor es Arranz y otros ( 2014). En esta investigaci\u00f3n se propon en describir (...) las caracter\u00edsticas en cuanto a medidas antropom\u00e9trica s y vivencia del 26 hambre de un grupo de mujeres que desean mejora r su peso corporal (...). Participaron en el estudio seg\u00fan lo expresado en la ponencia, 175 mujeres de edades entre 20 y 45 a\u00f1os con exceso de peso, sin patolog\u00edas cr\u00f3nicas y sin que estuvieran bajo tratamiento cr\u00f3nicos . Adem\u00e1s, se les realiz \u00f3 una entrevista inicial y se les tomaron medidas antropom\u00e9tricas. En cuanto a los resultados obtenidos es interesante observar : el 90% h a hecho dieta alguna vez, otro dato que es atrayente es la media del peso, que deseaban perder que en promedio es de 10,9 kg, aunque describieron que el rango es amplio . Es decir, algunas mujeres tan solo deseaban perder 3 kg y otras deseaban perder hasta 20 kg. En cuanto a los resultados del equipo pudo concluir sobre una situaci\u00f3n de salud a partir de las medidas antropom\u00e9tricas: el \u00edndice de cintura -cadera indica que alrededor de un tercio de las participantes tiene tambi\u00e9n riesgo cardiovascular . Se pued e considerar en esta investigaci\u00f3n la valoraci\u00f3n de mujeres de distintas edades, que establecen la importancia de adherir en alg\u00fan momento de sus vidas a la pr\u00e1ctica corporal de la dieta. Otro indicio interesante es que en la representaci\u00f3n del cuerpo lo q ue se establece es la importancia del descenso de peso, con valores que pueden llegar hasta 20 kilos. Desde la evaluaci\u00f3n biom\u00e9dica, otro dato es que un tercio de ellas presentan un indicador de riesgo cardiovascular. \"Alimentaci\u00f3n en el climaterio \", autores Molina Medina y otros (2014 ). Este estudio comienza describiendo la definici\u00f3n de menopausia: cese ininterrumpido de la menstruaci\u00f3n de m\u00e1s de 12 meses, constituye la manifestaci\u00f3n fundamental del climaterio. Los cambios endocrinol\u00f3gicos que ocurren du rante el climaterio y la menopausia determinan cambios en el metabolismo, balance energ\u00e9tico y en la composici\u00f3n corporal . Este enunciado con \u00e9nfasis en aspectos biom\u00e9dicos, tambi\u00e9n , contin\u00faa definiendo que en esta etapa las necesidades nutricionales en el climaterio y la menopausia tienen caracter\u00edsticas de importancia debido al aumento de los factores de riesgo para enfermedades: tales como las cardiovasculares , el inicio de osteoporosis, osteoarticulares, c\u00e1ncer y enfermedades seniles . Esta investigaci\u00f3n desde los aspectos 27 metodol\u00f3gicos define los siguientes aspectos : transversal descriptivo, con una muestra de 46 mujeres de edades comprendidas entre 47 y 61 a\u00f1os entre los meses de enero a octubre de 2013 en el \u00e1rea sanitaria sur de Granada . En la descrip ci\u00f3n de resultados y conclusiones definen: el sobrepeso en la menopausia es frecuente. Para tratarlo, nuestra propuesta de mejora se fundamenta en la educaci\u00f3n sanitaria sobre los estilos de vida saludables respecto a h\u00e1bitos nutricionales, teniendo como p rincipal objetivo la adhesi\u00f3n a la dieta mediterr\u00e1nea8, incidiendo concretamente en el aumento del consumo legumbres, fruta y frutos secos en contra de la ingesta de carne roja. Esta investigaci\u00f3n defin e la menopausia desde un enfoque biol \u00f3gico escindida d e aspectos socio -culturales, que puedan dar lectura a un envejecimiento diferencial. As\u00ed mismo esta etapa biol\u00f3gica est\u00e1 relacionada ampliamente con la enfermedad. El aporte fundamental al haber seleccionado esta ponencia, es visibilizar una forma de indag aci\u00f3n fragmentada de los determinantes sociales en salud. Los resultados tambi\u00e9n est\u00e1n imbricados, con el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico, que argumenta tambi\u00e9n estrategias de intervenci\u00f3n sesgadas. El aporte sustancial es que estas acciones puedan ser en el an\u00e1l isis de las trayectorias alimentarias, desnaturalizadas . E spec\u00edficamente identificadas en el curso de vida de las mujeres entrevistadas, en el an\u00e1lisis de su proceso de salud proceso enfermedad atenci\u00f3n en el sistema de salud vigente. \"Estudio nutriciona l y de h\u00e1bitos en mujeres peri y post menop\u00e1usicas \", autores Iglesias L\u00f3pez y otros (2014) . La ponencia enuncia: el objeto de estudio es examinar el estilo de vida y la 8 La dieta mediterr\u00e1nea es una forma de alimentaci\u00f3n basada en un elevado consumo de cereales, frutas, verduras, hortalizas y legumbres, incluyendo los pescados y el aceite de ol iva como fuente principal de grasas y con bajo consumo de carnes y grasas saturadas, todo ello en un entorno de h\u00e1bitos saludables: actividad f\u00edsica y ocio al aire libre. Fuente: Direcci\u00f3n General de Salud, Madrid , 2014 . 28 ingesta de nutrientes, as\u00ed como su relaci\u00f3n con par\u00e1metros anal\u00edticos , en un grupo de m ujeres en periodo peri menop\u00e1usico , profesionales y con nivel de estudios superiores. El estudio se efectu\u00f3 en abril de 2013, participaron 32 voluntarias de 41 a 59 a\u00f1os de edad, profesionales con estatus socioecon\u00f3mico medio -alto. En esta muestra los auto res describen que tomaron medidas antropom\u00e9tricas y para evaluar el consumo de nutrientes se implement \u00f3 una encuesta de recuerdo de alimentos de 7 d\u00edas . Adem\u00e1s, paralelamente tomaron una encuesta normalizada de h\u00e1bitos diet\u00e9ticos y de estilo de vida . Tambi\u00e9n optaron por otr os instrumentos biol\u00f3gicos, como la extracci\u00f3n de sangre y control de presi\u00f3n arterial . Los resultados y conclusiones son: los par\u00e1metros anal\u00edticos estaban todos en rango de normalidad y destacaban el d\u00e9ficit de vitamina D. En cuanto a s u actividad f\u00edsica, destaca el sedentarismo y su escasa actividad al aire libre. La ingesta difiere de la dieta mediterr\u00e1nea al llevar un aporte alto de prote\u00ednas y grasas y bajo de carbohidratos. La ingesta de fibra, calcio, actividad f\u00edsica, medidas antropom\u00e9tricas y niveles de vitamina D no son los m\u00e1s adecuados para controlar el riesgo cardiovascular m\u00e1s elevado en esta etapa de la vida femenina . En este estudio las mujeres estudiadas est\u00e1n en una etapa biol\u00f3gica de pre-post menopausia. Los investigado res conocen su situaci\u00f3n de salud, a partir de una metodolog\u00eda que est \u00e1 vinculada a pr\u00e1cticas m\u00e9dicas de car\u00e1cter biol\u00f3gicas (an\u00e1lisis cl\u00ednicos, medidas antropom\u00e9tricas ). En la investigaci\u00f3n est\u00e1 presente la situaci\u00f3n social de las mujeres, dado que la mue stra est\u00e1 representada por aquellas que tienen un nivel socio- econ\u00f3mico de ingresos medios altos. Otro aporte es que indagan sobre el estilo de vida y caracterizan h\u00e1bitos que tienen ya estandarizados . Es interesante c \u00f3mo se reconoce, en los datos construi dos, que las mujeres con mayor es recursos econ\u00f3micos y simb\u00f3licos tambi\u00e9n est\u00e1n en una situaci\u00f3n de riesgo cardiovascular. 29 \"Revisi\u00f3n de diez aplicaciones m\u00f3viles sobre dietas saludables \", autores Areta Cuesta y otros (2014 ). Este estudio argumenta la importancia de los medios de comunicaci\u00f3n y espec\u00edficamente los referidos a los \u00faltimos desarrollos tecnol\u00f3gicos y sus aplicaciones que suponen una revoluc i\u00f3n a todos los niveles, incluido el \u00e1mbito sanitario. Cada vez son m\u00e1s los programas inform\u00e1ticos , las p\u00e1ginas web, los recursos interactivos, etc., que la poblaci\u00f3n tiene a su alcance. A la hora de realizar educaci\u00f3n sanitaria parece que van quedando obsoletos los folletos informativos y est\u00e1ndar para todos. El estudio se propone (...) conocer los recursos en aplicaciones m\u00f3viles disponibles para la poblaci\u00f3n en materia de dietas sanas y valorar si se adecuan al dec\u00e1logo NAOS9 de alimentaci\u00f3n saludable que ha demostrado su impacto positivo en el desarrollo de h\u00e1bitos alimentarios. La metodolog\u00eda utilizada, e s a partir de una b\u00fasqueda en Smartphones usando la palabra clave \"dieta saludable\" . Se seleccionaron diez aplicaciones m\u00f3viles gratuitas y se estableci \u00f3 como criterio que son las mejor es valoradas por los usuarios . Los resultados y conclusiones son muy interesantes, por un lado, el estudio concluye que la mayor\u00eda de dietas propuestas por estas aplicaciones son hipocal\u00f3ricas , desequilibradas y poco variadas . Describen que solo (...) en algunas aplicaciones se alerta de la conveniencia de consejo m\u00e9dico previo y de no prolongar durante tiempo las dietas m\u00e1s restrictivas . Adem\u00e1s, se instituye : ninguna de las aplicaciones hace referencia a la proporci\u00f3n de nutrientes en la ingesta diaria ni en un reparto equilibrado de los diferentes grupos de alimentos a lo la rgo del d\u00eda. Adem\u00e1s, se describe en la ponencia : (...) en algunos casos se muestra la pir\u00e1mide de alimentaci\u00f3n y consejos para una alimentaci\u00f3n adecuada, las dietas que se proponen despu\u00e9s no se adecuan a ello. Concluyen al final de la exposici\u00f3n : (...) Sorpre nde que utilizando la palabra clave \"dieta saludable\", la mayor\u00eda de las aplicaciones obtenidas muestran contenidos para perder peso. 9 Se ajustaban al dec\u00e1logo de ali mentaci\u00f3n saludable publicado por el Ministerio de Sanidad y Consumo de Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2005. 30 Esta \u00faltima investigaci\u00f3n contiene la posibilidad de reconocer el contexto actual, los cambios tecnol\u00f3gicos y la influen cia de los medios en las decisiones alimentarias. Se observa que este \u00faltimo estudio caracteriza solo a un tipo de poblaci\u00f3n, que puede acceder y consumir esta informaci\u00f3n en este tipo de telefon\u00eda m\u00f3vil. La dieta restrictiva aparece como naturalizada con la pr\u00e1ctica corporal de p\u00e9rdida de peso . Tambi\u00e9n lo concluyente es que el concepto de restricci\u00f3n, adem\u00e1s, est\u00e1 asociado con el concepto de saludable. Estos cuatro estudios han representado , por lo menos en los tres primeros, una lectura preponderantemente biom\u00e9dica. Los aportes generales son , por un lado , la visibilizaci\u00f3n del concepto de dieta, como una pr\u00e1ctica naturalizada y separada en algunos casos del concepto de salud. As\u00ed tambi\u00e9n confirman que el riesgo cardio -vascular est\u00e1 presente en el proceso d e salud -enfermedad -atenci\u00f3n en todas las mujeres, de distintas situaciones sociales y edades y que la alimentaci\u00f3n es un recurso disponible para sumar estrategias preventivas con respecto al riesgo mencionado. Tanto en estos estudios, como en todas las pon encias del congreso, la vida de las mujeres se encuentra parcelada seg\u00fan los eventos esperados a nivel biol\u00f3gico: adolescencia, embarazo, post embarazo , pre-post menopausia, vejez. Se construyen per\u00edodos homog\u00e9neos que, adem\u00e1s, no est\u00e1n analizad os desde la perspectiva de g\u00e9nero, es decir, no visibilizan el rol de la mujer en la sociedad actual. Por lo tanto, se naturalizan las desigualdades y las asimetr\u00edas en el proceso de salud enfermedad y atenci\u00f3n. Por otro lado, adem\u00e1s, contemplan a la vida humana segm entada en etapas preformateadas. La mirada es planeada desde las ciencias m\u00e9dicas, sin registro de los aspectos socio-culturales para el an\u00e1lisis. 31 En esta l\u00ednea de trabajo, con una mirada en la que prevalece la estandarizaci\u00f3n de las etapas evolutivas, se cita en nuestro pa\u00eds, el estudio que se considera como el m\u00e1s importante por su magnitud : la Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n y Salud .10 Est\u00e1 encuesta est\u00e1 definida como (...) una iniciativa del Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Direc ci\u00f3n Nacional de Salud Materno Infantil, dependiente de la Secretar\u00ed a de Programas Sanitarios. Esta encuesta se realiza con financiamiento compartido de la Naci\u00f3n y el Banco Mundial, y con la participaci\u00f3n del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). En el estudio se expresa n los aspectos metodol\u00f3gicos que permitieron construir lo (...) La investigaci\u00f3n se bas\u00f3 en una muestra probabil\u00edstica dise\u00f1ada para cubrir a todos los estratos sociales de la poblaci\u00f3n definida de ni\u00f1os, ni\u00f1as, mujeres y emba razadas, es decir que no fue una encuesta focalizada en determinados tipos de poblaci\u00f3n como ser de riesgo o carenciada (...) Es fundamentalmente descriptiva orientada a la evaluaci\u00f3n de la prevalencia de distintos componentes que permiten definir el estado nutricional y de salud de ni\u00f1os y ni\u00f1as, mujeres y embarazadas a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de indicadores socio - demogr\u00e1ficos, alimentarios, antropom\u00e9tricos y bioqu\u00edmicos a nivel nacional, regional y provincial. 10 La encuesta corresponde al a\u00f1o 2007 sus objetivos enunciados son: obtener informaci\u00f3n sobre el estado de nutrici\u00f3n y salud de ni\u00f1os entre 6 meses y 5 a\u00f1os, mujeres de 10 a 49 a\u00f1os y embarazadas . Cuantificar la magnitud y distribuci\u00f3n de los principales problemas nutricionales y e valuar los factores asociados a los diferentes perfiles de estado nutricional en las poblaciones estudiadas. Contribuir a la construcci \u00f3n y ajuste de pol\u00edticas de Estado en torno a la nutrici\u00f3n, salud y alimentaci\u00f3n a nivel provincial, regional y nacional. 32 Los datos sobre las mujeres adultas est\u00e1n focalizados en la mujer en relaci\u00f3n con la maternidad y espec\u00edficamente en el periodo de embarazo: (...) Entendemos que este esfuerzo es una contribuci\u00f3n para la definici\u00f3n de una pol\u00edtica nacional de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, as\u00ed como para el conocimiento de lo s problemas nutricionales, cuya magnitud y caracter\u00edsticas no hab\u00edan sido antes precisadas sobre una base nacional. La informaci\u00f3n que la ENNyS provea sobre la situaci\u00f3n nutricional de los diferentes grupos humanos a nivel nacional, regional y provincial s er\u00e1 un instrumento confiable para que, tanto el Estado como la sociedad, afronten la resoluci\u00f3n de las disparidades existentes en cuanto a la salud y la nutrici\u00f3n de los ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os y las mujeres de 10 a 49 a\u00f1os de edad, en especial las embaraz adas. Se observa que el rango de edades de 10 a 49 es muy abarcativo, de manera tal que se homogeinizan distintas situaciones biopsicosociales en el curso de vida. As\u00ed entonces valoran: (...) En el grupo de mujeres de 10 a 49 a\u00f1os que conform an las muestras regionales se valor\u00f3 adem\u00e1s indicadores antropom\u00e9tricos, ingesta alimentaria, concentraci\u00f3n de hemoglobina, ferritina s\u00e9rica, folatos plasm\u00e1ticos, vitamina B12, colesterol total, factores de riesgo de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, salud reproduc tiva y acceso y utilizaci\u00f3n de servicios de salud. En el a\u00f1o 201 5 se dise\u00f1\u00f3 la segund a encuesta que seg\u00fan su resume n ejecutivo establece : La ENNyS II es un estudio epidemiol\u00f3gico transversal y descriptivo orientado a la estimaci\u00f3n de la prevalencia de dimensiones que definen el estado nutricional y de salud de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de la obtenci\u00f3n de indicadores alimentarios, antr opom\u00e9tricos y bioqu\u00edmicos contextualizados por determinantes sociodemogr\u00e1ficos en 33 los niveles regional y nacional en estratos ur bano para todas las regiones. A continuaci\u00f3n, se detalla en forma textual sus aspectos de dise\u00f1o que definen la poblaci\u00f3n protagonista de esta investigaci\u00f3n: (...) La poblaci\u00f3n objetivo es la poblaci\u00f3n en hogares particulares de localidades de m\u00e1s de 5000 ha bitantes con utilizaci\u00f3n del marco muestral 2010. La representatividad requerida para las localidades de m\u00e1s de 5000 habitantes es por las regiones que a continuaci\u00f3n se detallan: Cuyo (Mendoza, San Juan y San Luis) Noroeste (Catamarca, Jujuy, La Rioja, S alta, Santiago del Estero y Tucum\u00e1n) Noreste (Corrientes, Chaco, Formosa, Misiones) Patagonia (Tierra del fuego, Santa Cruz, Chubut, Neuqu\u00e9n, La Pampa y R\u00edo Negro) Pampeana (C\u00f3rdoba, Santa Fe, Entre R\u00edos y Buenos Aires) Gran Buenos Aires (conurbano bonaere nse y CABA) La poblaci\u00f3n de los hogares responde a los siguientes subgrupos para la poblaci\u00f3n en localidades de m\u00e1s de 5000 habitantes: Para comparar con la ENNyS I: Ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 meses a 23 meses de edad. Ni\u00f1os y ni\u00f1as de 2 hasta 5 a\u00f1os de edad. Mujeres de 10 a 19 a\u00f1os de edad. Mujeres de 20 a 49 a\u00f1os de edad. Embarazadas. Grupos etarios adicionales: Ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 6 meses de edad. Ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 10 a\u00f1os. Hombres de 10 a 19 a\u00f1os . Hombres de 20 a 49 a\u00f1os. 34 La decisi\u00f3n de poner en est e p\u00e1rrafo la poblaci\u00f3n objetivo en forma textual es demostrar (como se ha dado lectura en la primera encuesta) que la franja etaria para construir valores, en relaci\u00f3n con las mujeres en primer t\u00e9rmino, son muy amplias. Por otro lado, se observa que hay prevalencia , desde lo biol\u00f3gico evolutivo, de abordar la edad f\u00e9rtil y la situaci\u00f3n de embarazo. Si bien se ha incorporado al hombre en dos franjas etarias similares, a las de las mujeres, es un avance para dar una lectura diferencial desde el g\u00e9nero. Queda por fuera, sin embargo, la multiplicidad de roles que desempe\u00f1an en lo social las mujeres , as\u00ed tambi\u00e9n la diversidad cultural, la diversidad sexual. Desde la perspectiva de curso de vida, se se\u00f1ala que estos espacios homogeneizantes invisibilizan la situac i\u00f3n del envejecimiento y la vejez diferencial . Hasta aqu\u00ed la conclusi\u00f3n inicial es que los estudios relevados tienen , en su mayor\u00eda, una impronta biom\u00e9dica . Pero el objeto de esta tesis es la alimentaci\u00f3n humana, que es un objeto complejo (como se ha vali dado desde Escudero en sus cuatro leyes) . Por lo tanto, adem\u00e1s de los aspectos biol\u00f3gicos, est\u00e1 construido y atravesado por los aspectos socio -culturales, contextuales y pol\u00edticos. Entonces a partir de ello, es muy valioso en este estudio incluir los aportes acad\u00e9micos de Aguirre, investigadora argentina quien se destaca por sus distintas producciones escritas desde la antropolog\u00eda alimentaria .11 11 Reportaje a Patricia Aguirre, fuente P\u00e1gina 12 del 7/9/20 : -\u00bfQu\u00e9 es la antropolog\u00eda alimentaria? -Es el abordaje de la alimentaci\u00f3n como hecho social o, si se quiere, el an\u00e1lisis social de la alimentaci\u00f3n. Nosotros no le vamos a recomendar a nadie cu\u00e1l es la dieta adecuada. -Eso lo recomiendan los nutricionistas. -Por supuesto. Los antrop\u00f3logos de la alimentaci\u00f3n estudiamos qu\u00e9 es lo que hace que del infinito arco de comestibles para un omn\u00edvoro como somos nosotros, en diferentes culturas, en diferentes tiempos y en diferentes geograf\u00edas, se recort a un peque\u00f1o abanico al que 35 En su obra Ricos flacos y gordos pobres La alimentaci\u00f3n en crisis (2010)12 relaciona las distintas situaciones s ociales, con el cuerpo y la comensalidad . En e lla se establece una relaci\u00f3n distintiva en el consumo de los alimentos, seg\u00fan las distintas clases sociales, y se incorpora el concepto de representaci\u00f3n social y alimentaci\u00f3n . Describe que ciertas pr\u00e1cticas en el cuerpo, como es el consumo de alimentos, identifican la pertenencia a un grupo social. Desde este escenario organiza tres ejes relacionales : Cuerpo fuerte=alimentos rendidores=comensalidad colectiva Cuerpo lindo=alimentos ricos=comensalidad familia r Cuerpos sanos=alimentos light=comensalidad individual La distinci\u00f3n entre est as tipolog\u00edas construidas por la autora son los siguientes: se denomina en la primera, a \" cuerpo fuerte \", relacionado con los sectores de menores ingresos, en los que esta corporeidad de ser robusto es necesaria para posibilitar la oferta en el mercado de la fuerza de trabajo . Para mantener este cuerpo , que est\u00e1 atravesado por vulnerabilidades propias de la pobreza , requiere el consumo de alimentos tambi\u00e9n fuertes y que rindan e n la satisfacci\u00f3n y de bajo costo. La alimentaci\u00f3n , entonces , est\u00e1 ligada al consumo de harinas, az\u00facares, papas, carnes grasas , etc. La comensalidad es colectiva en funci\u00f3n de la inseguridad alimentaria. Como estrategia de sobrevivencia para superar las v ulnerabilidades , la comensalidad es comunitaria (comedores populares , ollas comunes , etc.). El segundo eje relaciona al cuerpo con el concepto de belleza y delgadez y a sectores de ingresos medios. La comida se la representa como rica llama \"comida\". Y que eso se produzca, se distribuya y se legit ime de determinada manera (...). 12 AGUIRRE, Patricia (2010) Ricos flacos y gordos pobres. La alimentaci\u00f3n en crisis. Buenos Aires , Capital Intelectual . 36 pero, en contraposici \u00f3n, la alimentaci\u00f3n est\u00e1 asociada a la dieta, la comensalidad est\u00e1 vinculada con la familia. Por \u00faltimo, el tercer eje relaciona el cuerpo con la salud, la delgadez y la est\u00e9tica. Los alimentos son bajos en az\u00facares, grasas , etc. La comensalidad es individ ual, dado que se consumen alimentos en forma personal, aunque se comparta la mesa. La alimentaci\u00f3n est\u00e1 asociada al r\u00e9gimen y no al placer. Este concepto de Aguirre de comensalidad es , tambi\u00e9n , abierto en la investigaci\u00f3n de Olmos \"La comensalidad familiar luego de la crisis neoliberal \" (2015) , ponencia presentada en el IV Encuentro Internacional de Investigaci\u00f3n de G\u00e9nero, Cultura, Sociedad y Pol\u00edtica en Perspectiva de G\u00e9nero, Consorcio de Universidades Argentinas - Mexicanas UNLu. En esta se introduce la mi rada del contexto y la definici\u00f3n que construye resulta interesante: (...) La comensalidad constituye un medio universal para expresar sociabilidad, es un hecho cultural y social, que hace posible transmitir la identidad de una sociedad o de un determinado sector social, porque compartir la comida implica respetar una serie de reglas a veces imperceptibles, que nos permiten transmitir valores, expectativas, construir h\u00e1bitos, etc., marca nuestro gusto y sentido de la pertenencia. La normativa que se manifies ta en las pr\u00e1cticas cotidianas de la comida implica el conocimiento de los c\u00f3digos simb\u00f3licos que definen el espacio de pertenencia (...). Lo desarrollado hasta aqu\u00ed desde Aguirre y Olmos es un avance en los aportes que significan la mirada sociocultural de la alimentaci\u00f3n humana, la relaci\u00f3n con el cuerpo y las distintas situaciones sociales. Sin embargo, hay una ausencia de los planteamientos desde la perspectiva de g\u00e9nero, que desnaturaliza los desempe\u00f1os masculinos y femeninos (la comensalidad en el mund o dom\u00e9stico , la divisi\u00f3n sexual 37 del trabajo dentro de la reproducci\u00f3n de la vida cotidiana , la econom\u00eda del cuidado , entre otros.) Aguirre , en otras producciones, describi\u00f3 el rol de las mujeres en la preparaci\u00f3n de alimentos y , fundamentalmente , en secto res populares; identificando el rol femenino con una sobrecarga que se traduce en la construcci\u00f3n de estrategias de sobrevivencia en la que la b\u00fasqueda y preparaci\u00f3n de alimentos es una actividad importante en la reproducci\u00f3n de la vida cotidiana. De la indagaci\u00f3n del estado del arte, se detalla que solo una investigadora , P\u00e9rez Gil (2007), analiza el concepto de alimentaci\u00f3n considerando el enfoque socio -cultural, con la categor\u00eda g\u00e9nero en \"Estudios sobre alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n en M\u00e9xico: una mirada a t rav\u00e9s del g\u00e9nero \".13 Este es un documento que incorpora la relaci\u00f3n entre g\u00e9nero y nutrici\u00f3n, sus aportes son inestimables, para orientar el conocimiento de la problem\u00e1tica. La autora lo presenta as\u00ed: En este trabajo se reflexiona acerca de la utilizaci\u00f3n d e la categor\u00eda de g\u00e9nero en los estudios de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n en M\u00e9xico y se destaca la importancia de las mujeres como responsables de la salud y la nutrici\u00f3n familiar. Adem\u00e1s, se hace una breve revisi\u00f3n acerca de la manera en que las mujeres han s ido analizadas en las diferentes encuestas de nutrici\u00f3n y alimentaci\u00f3n y se concluye que o bien son \"invisibilidades\", al igual que los hombres, como parte de los promedios per c\u00e1pita, o \u00fanicamente se las considera como parte de su rol reproductor. Se dest aca la importancia de incluir el g\u00e9nero y la perspectiva de g\u00e9nero en los estudios alimentarios, con el objeto de profundizar en el conocimiento sobre las desigualdades en alimentaci\u00f3n entre h ombres y mujeres en las diferentes etapas del proceso alimentari o: 13 P\u00c9REZ GIL, Sara y otros -(2007) \"Estudios sobre alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n en M\u00e9xico: una mirada a trav\u00e9s del g\u00e9nero \", Salud P\u00fablica de M\u00e9xico , Volumen 49, suplemento , M\u00e9xico . 38 decisi\u00f3n, provisi\u00f3n, preparaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo de alimentos, as\u00ed como de las pr\u00e1cticas y significados que tienen los alimentos para las mujeres. Posteriormente establece como recomendaci\u00f3n y s\u00edntesis : Se concluye haciendo \u00e9nfasis en la import ancia de introducir el tema de g\u00e9nero en los curr\u00edculos acad\u00e9micos de las diferentes escuelas de nutrici\u00f3n, enfermer\u00eda y medicina. Este \u00faltimo trabajo representa un aporte central al caracterizar a las mujeres en una situaci\u00f3n de desigualdad de g\u00e9nero, frente al proceso alimentario. Desde aqu\u00ed se espera recuperar este an\u00e1lisis para descubrir los mandatos que operan en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero, en las trayectoria s vitales alimentarias, a largo de la historia de las mujeres entrevistadas . El recorrido en el e stado del arte sum\u00f3, en primera instancia , los aportes de la alimentaci\u00f3n desde aspectos biom\u00e9dicos, posteriormente desde los socio -culturales y desde la mirada de g\u00e9nero. Resulta central en la continuidad de este proceso hallar en la b\u00fasqueda, conocimien tos que contin\u00faen abriendo las distintas nociones del problema de investigaci\u00f3n . Al respecto se analiza un estudio que se centra en la narrativa de los sujetos desde una perspectiva hist\u00f3rica y desde all\u00ed se puede dar cuenta de su trayectoria alimentaria. Resulta destacable mencioncar la ponencia de Figueiredo14 \"La Comida como narrativa. Historias de vida sobre comportamientos alimentarios \" (2011) en la que expone : (...) En esta presentaci\u00f3n pretendo demostrar c\u00f3mo los individuos construyen y significan fac tores socioculturales de sus comportamientos alimentarios en la edad adulta a trav\u00e9s de sus historias de vida y c\u00f3mo ello i nfluye en sus maneras de 14 Investigaci\u00f3n presentada en el \"II Congreso de Antropolog\u00eda : lugares tiempos memorias la Antropol og\u00eda Ib\u00e9rica en el siglo XXI Le\u00f3n -Espa\u00f1a\" . 39 comer. Los principios del uso metodol\u00f3gico de las autobiograf\u00edas fueron: a partir del reconocimiento de que los componentes psico -afectivos, sociales, culturales y del medio - ambiente condicionan los comportamientos y las pr\u00e1cticas alimentarias, y consiguiente, la salud/enfermedad, sus historias individuales permiten un an\u00e1lisis de estos componentes . Es importan te se\u00f1alar que si bien no hay una relaci\u00f3n directa con el paradigma de curso de vida, este estudio puede relacionar la complejidad de las pr\u00e1cticas alimentarias con el proceso de salud - enfermedad -atenci\u00f3n y la historia subjetiva. Se destaca que , adem\u00e1s , da relevancia a los relatos de los sujetos cuando explicita : Y, adem\u00e1s, que cuando narra, el individuo se convierte en actor y autor de su propia vida, siendo capaz de modificar las representaciones que tienen de s\u00ed mismo y del mundo que habita, hecho que d esencadena un proceso educativo de los movimientos de transformaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de s\u00ed mismo que comienza en la narraci\u00f3n de su historia. Un aspecto central, adem\u00e1s, es conocer la importancia de la perspectiva de g\u00e9nero en el proceso de salud -enfermed ad-atenci\u00f3n, porque es un punto de partida que permitir\u00e1 desnaturalizar los mandatos que pueden estar presentes en las historias alimentarias de las mujeres. Para dimensionar esta perspectiva, se analizan dos producciones: la de Szulik y la de P\u00e9rez De Nu cci. La primera se denomina: \"La mirada ausente: la perspectiva de g\u00e9nero en el campo de la salud \" (2011)15 y aporta : 15 SZULIK, Dalia (2011) \"La mirada ausente: la perspectiva de g\u00e9nero en el campo de la salud \". Ponencia , Carrera de especializaci\u00f3n en estudios las mujeres y g\u00e9nero , UNLu , Buenos Aires , p\u00e1g. 1 . 40 (...) El g\u00e9nero es una categor\u00eda que nos permite analizar de qu\u00e9 manera los juicios y valores acerca de la diferencia sexual determinan la m anera en que se estructuran las organizaciones, la distribuci\u00f3n de poder, y de recursos generando muchas veces diferencias que tienen efectos perjudiciales en la salud de millones de mujeres, j\u00f3venes y ni\u00f1as como tambi\u00e9n de los varones. Afirma bas\u00e1ndose en otros estudios : (...) el g\u00e9nero, junto a otros estratificadores sociales como la clase social y la etnia, influye en las distintas percepciones que varones y mujeres tienen acerca de sus necesidades de salud, como tambi\u00e9n lo que consideran apropiado para s u tratamiento y cuidado. El orden de g\u00e9nero juega tambi\u00e9n un rol importante en el acces o que las personas tienen a los servicios de salud, el uso y la calidad de estos, en las consecuencias sociales que resultan de un problema determinado de salud, y en la definici\u00f3n de prioridades para la financiaci\u00f3n de servicios o para la investigaci\u00f3n. La segunda investigaci\u00f3n se denomina: \"La impronta del discurso m\u00e9dico en el concepto de g\u00e9nero \". Los aportes son , en especial , la relaci\u00f3n que la investigadora establece entre cuerpo femenino y discurso m\u00e9dico . P\u00e9rez De Nucci (2011 )16 se\u00f1ala: Para la medicina focalizada esencialmente en lo corporal, el cuerpo es signo de diferencia e identidad. El cuerpo femenino es cuerpo reproductivo, garante de la familia y de continuid ad social; se destaca siempre el papel central que desempe\u00f1a la maternidad c omo elemento de identificaci\u00f3n de la mujer y esto explicar\u00eda que el eje de la acci\u00f3n de salud femenina se centralice en la atenci\u00f3n materno -infantil. Menciona post eriormente como resultado : 16 P\u00c9REZ DE NUCCI, Margarita (2011) \"La impronta del discurso m\u00e9dico en el concepto de g\u00e9nero \", Universidad Nacional de Tucum\u00e1n , Argentina , p\u00e1g. 3. 41 Las investigaciones desde la perspectiva de g\u00e9nero han dejado entrever muchas de las complejidades, diferencias e injusticias de las estructuras sociales. La medicina debe ahondar en la consideraci\u00f3n sobre la diferencia en la percepci\u00f3n o sign ificado de salud y enfermedad para los distintos g\u00e9neros, desde el momento que ampl\u00edan los horizontes en la comprensi\u00f3n del proceso salud - enfermedad. La diferencia entre hombres y mujeres al momento de comprender el cuerpo es un ejemplo de que la realidad no es un orden natural sino una construcci\u00f3n que ex presa hechos, objetos y valores. El tema del cuerpo en las mujeres y el discurso m\u00e9dico vuelve a reafirmar el valor de la mujer, a partir de una sexualidad reproductiva y fuera de esos desempe\u00f1os, queda invisible en sus necesidades biopsicosociales y pol\u00edticas. 42 II.LA ALIMENTACI\u00d3N HUMANA 43 En el cap\u00edtulo I se desarroll\u00f3 un proceso reflexivo que ha concluido en definir que el objeto de estudio de esta investigaci\u00f3n es la alimentaci\u00f3n humana . Este objeto construido es el resultado de un proceso vasto que necesit\u00f3 de \"idas y vueltas \", de \"ensayos y errores \". Su punto m\u00e1s concreto de centralidad es la formulaci\u00f3n del problema que se enuncia de la siguiente forma: (...) Los mandatos sociales construidos en el curso de vida de mujeres adultas de distintas situaciones sociales y sus significados se articulan en ellos, a partir de la relaci\u00f3n que se establece entre salud, cuerpo, alimentaci\u00f3n desde el an\u00e1lisis de sus trayectoria s vitales alimentarias . Desde aqu\u00ed en m\u00e1s se vuelve imprescindible nominar los nudos conceptuales, que contiene este enunciado. El primer concepto clave del problema es : la alimentaci\u00f3n. Esta se puede desplegar desde lo m\u00e1s concreto, que es definirla liga da naturalmente a un proceso biol\u00f3gico . Sin embargo , como se ha desarrollado en el estado del arte, tiene m\u00faltiples facetas que la complejizan . Una d e ellas responde a los aspectos socio -culturales, que da fundamento cient\u00edfico a este estudio y su proceso de indagaci\u00f3n. Dentro de este aspecto, con una mirada relacional se enuncia: La alimentaci\u00f3n y el acceso La alimenta ci\u00f3n como patrimonio cultural La alimentaci\u00f3n dentro del proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n La alimentaci\u00f3n desde la pers pectiva de g\u00e9nero La alimentaci\u00f3n situada en un espacio territorial, como en este caso es la provincia de Entre R\u00edos, donde se realizaron las entrevistas a las mujeres adultas que conforman la muestra intencional en esta tesis . 44 1. La alimentaci\u00f3n desde los enfo ques socio -culturales En una primera instancia, amerita para iniciar el an\u00e1lisis, plasmar la enunciaci\u00f3n de Cuellas (2011)17 quien define : (...) El c\u00f3digo alimentario argentino (CAA) define que es un alimento: toda sustancia o me zcla de substancias naturales o elaboradas que, ingeridas por el hombre , aporten a su organismo los materiales y energ\u00edas necesarios para el desarrollo de sus procesos biol\u00f3gicos. La designaci\u00f3n alimento incluye adem\u00e1s las sustancias o mezclas de sustancias que se ingieren por h\u00e1bito, costumbre o como coadyuvantes tengan o no valor nutritivo (CAA). Katz (2008) describe al acto de alimentarse desde la descripci\u00f3n m\u00e1s simple y desde un enfoque biol\u00f3gico y lo sit\u00faa en su inicio a partir de la funci\u00f3n que tienen los sentidos. De ellos en particular: el olfato y el gusto que son la puerta de entrada . El alimento ingresa por la boca para realizar el recorrido biol\u00f3gico necesario. La autora involucra , adem\u00e1s , en este proceso, la funci\u00f3n del cerebro como el control central y desarrolla una conceptualizaci\u00f3n a partir de una l\u00f3gica que diferencia las nociones de hambre y apetito : (...) a lo largo de nuestras vidas se va consolidando el ciclo: anticipar placer, buscarlo y, finalmente, obtenerlo. El ambiente en el que nos presentaron el alimento, el uso que hicieron los adultos, el clima emocional, la compa\u00f1\u00eda o el afecto determinan la b\u00fasqueda de alimento o de bebida, y no solo el hambre biol\u00f3gico (...) El hambre es violento, es pulsi\u00f3n inevitable. Es idea intrusa, una verdadera obsesi\u00f3n.18 El apeti to puede ser necesidad, pero emocional. Es hambre de placer, de recompensa, aunque muchas veces est\u00e1 al servicio de otras necesidades hed\u00f3nicas. 17 CUELLAS , Anah\u00ed (2011) Nutrici\u00f3n. Fundamentos energ\u00e9ticos y metab\u00f3licos , Buenos Aires, Editorial de la Universidad Nacional de Quilmes , p\u00e1g. 13 . 18 KATZ, M\u00f3nica (2012) No dieta . Puentes entre la alimentaci\u00f3n y el p lacer, Buenos Aires, Planeta , p\u00e1g. 57 . 45 Esta emocionalidad es construida a partir de la experiencia, desde el curso d e vida de las personas, en las pr imeras experiencias infantiles que comienzan para algunas autoras, desde el amamantamiento materno . Desde el enfoque socio -cultural, a partir de la antropolog\u00eda ali mentaria , Uribe Merino (2006) desarrolla una conceptuali zaci\u00f3n que enfoca y habilita pregunt as a esa historia construida y a los contextos de quienes la producen , expresando que la alimentaci\u00f3n es un acto lleno de significaciones . Es decir, transciende lo natural, poniendo como escenario a la cultura, desde la que se construye n las historias personales y se concretan las pr\u00e1cticas alimentarias. Estas experiencias marcadas en la subjetividad son aprendidas y est\u00e1n reposadas , a su vez, en contextos m\u00e1s amplios : la familia de origen, los espacios institucionales, los grupos de pertenencias, los conte xtos socio-hist\u00f3ricos pol\u00edticos, dando una validez que va m\u00e1s a all\u00e1 de lo subjetivo y que apela a lo colectivo. Entel (2004 )19 se propone relacionar a ese mundo de significaciones con las trayectorias en general en el curso de vida . Desde la psicolog\u00eda social, trabaja el concepto de matrices de aprendizajes que define como : (...) Todos nosotros somos el punto de llegada de una historia social y vincular: una trayectoria de aprendizajes. No implican una estructura cerrada, sino en movimiento, susceptible de modificaci\u00f3n salvo en casos de extrema patolog\u00eda. 19 ENTEL, Rosa (2004) Mujeres en situaci\u00f3n de violencia familiar , Buenos Aires, Espacio , p\u00e1g. 62 . 46 En t\u00e9rminos generales, esas matrices pueden ser cuestionadas a lo largo de la vida para incluir otras significaciones. Pero tambi\u00e9n estos significados aprendidos sostienen y naturalizan los mandatos que s e construyen desde la familia de origen en torno a la socializaci\u00f3n de g\u00e9nero. Quiroga a su vez (1992)20, en su texto sobre matrices de aprendizajes, realiza una pregu nta a los mandatos impl\u00edcitos que operan en las trayectorias vitales y en la socializaci\u00f3n de g\u00e9nero: \u00bfCu\u00e1l es nuestra relaci\u00f3n con esos modelos internos de aprendizaje? Subyacen al acto de conocer y muchos de sus aspectos no acceden a la conciencia. Por eso insistimos en su car\u00e1cter impl\u00edcito. De all\u00ed que casi siempre los actuemos sin problem atizarlos. Y con esto se revela otro rasgo de esta matriz. \u00bfPor qu\u00e9? Porque podemos haber aprendido a aprender sin problematizar las formas de nuestro encuentro con lo real, \"naturaliz\u00e1ndolas \". Es decir, sin interrogarnos hasta d \u00f3nde nuestras experiencias de aprendizaje y los modelos configurados en ellas favorecen o , por el contrario, limitan la apropiaci\u00f3n de lo real. Esos aprendizajes est\u00e1n naturalizados en el curso de vida , en los distintos tiempos de la historia biogr\u00e1fica, cuestionados quiz\u00e1s o no, en los eventos y cambios que se suceden en el tiempo. El concepto de curso de vida, en este estudio , es un concepto central del problema que se desarrollar\u00e1 en el siguiente cap\u00edtulo . Desde este enfoque, se habilita la construcci\u00f3n en cada caso de la histori a de la alimentaci\u00f3n personal, para establecer un v\u00ednculo inapelable entre los significados de la biograf\u00eda p articular y el contexto 20 QUIROGA , Ana (1992) \"Escuela de Psicolog\u00eda Social de San Isidro . El sujeto en el proceso de conocimiento (modelos in ternos o matrices de aprendizaje) \". Ficha docente. Buenos Aires , p\u00e1g. 2 . 47 hist\u00f3rico, que en forma relacional permiten \" hablar \" de una trayectoria alimentaria. Desde Gastr\u00f3n (2009)21 se antecede est e concepto nodal : (...) Hablamos de ciclo y de curso de la vida, de historias y de trayectorias vitales, de re latos y de revistas de vida, pero... \u00bfa qu\u00e9 hacemos referencia con estas expresiones? Ellas nos permiten ubicarnos en la perspectiva del curso de vid a, que como concepto hace referencia a la secuencia de las distintas etapas de la vida reguladas socialmente seg\u00fan la edad. Como paradigma es una formulaci\u00f3n intelectual que comprende un conjunto de presupuestos, conceptos y m\u00e9todos utilizados para analiza r dichas etapas. Continuando la reflexi\u00f3n, sobre la alimentaci\u00f3n y la vida humana, Restrepo (2005) argumenta una afirmaci\u00f3n interesante sobre qu\u00e9 es el estado nutricional de una persona . Afirma que no solo es una s\u00edntesis biol\u00f3gica, sino que se conforma desde lo subjetivo -colectivo y que, adem\u00e1s, est\u00e1 determinado por otros factores estructurales que son: los econ\u00f3micos, los sociales y hace hincapi\u00e9 a partir de esto de que este estado nutricional tiene relaci\u00f3n directa, adem\u00e1s, con el acceso a la alimentaci\u00f3 n. El concepto de acceso es ampliado como una arista c\u00e9ntrica en la alimentaci\u00f3n, porque desde all\u00ed se habilita , en el an\u00e1lisis posterior , la categorizaci\u00f3n de las diferentes situaciones sociales , que las mu jeres atravesaron desde su curso de vida, desde los momentos de la infancia hacia la adultez . El tema del acceso ser\u00e1 un punto posterior a este, en el que se trabajar\u00e1 ampliamente desde la legislaci\u00f3n vigente. 21 GASTR \u00d3N, L. y LACASA , D. (2009) \"La percepci\u00f3n de cambios en la vida de hombres y mujeres seg\u00fan la edad \", en Revista Poblaci\u00f3n y Sociedad , N\u00b0 16 (3 -28), Universidad Nacional de Tucu m\u00e1n, p\u00e1g. 3 . 48 Gonz\u00e1lez Turmo (2009 ) desarrolla la relaci\u00f3n entre la plurisdisciplinariedad y la alimentaci\u00f3n , al sostener que el estudio de la alimentaci\u00f3n reclama , requiere de distintos enfoques para su an\u00e1lisis . Con respecto a esto \u00faltimo, los define como enfoques de car\u00e1cter : tecnol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos , sociales o human\u00edstic os, dado que la alimentaci\u00f3n no solo son alimentos, sino que comprende conocimientos, habilidades, pr\u00e1cticas, objetos, espacios, expresiones y representaciones que hacen posible su reproducci\u00f3n . Desde este punto, se ha podido considerar que los aportes a este estudio son: La alimentaci\u00f3n es una construcci\u00f3n social llena de significados para cada sujeto, en particular, situado en espacios subjetivos colectivos y contextuales. Estos significados son construidos en el curso de vida y constituyen las distintas matrices de aprendizajes. E n cada temporalidad de la vida humana estos significados se pueden reproducir como naturales, en conductas concretas, o ser cuestionados, seg\u00fan los eventos que se presenten en el tiempo. La alimentaci\u00f3n es un objeto complejo y para su conocimiento e intervenci\u00f3n n ecesita de un abordaje, desde los distintos enfoques disciplina res. 1.1. La alimentaci\u00f3n y el acceso Para comenzar b\u00e1sicamente a dilucidar esta arista, resulta necesario partir d esde el enfoque de derecho . Esta categor\u00eda denominada acceso a la alimentaci \u00f3n, se legitima en los derechos humanos y sociales. Su conocimiento determina, por lo tanto, en forma b\u00e1sica , la afirmaci\u00f3n que hay un derecho a la alimentaci\u00f3n. Este enunciado est\u00e1 proclamado como tal, en distintas legislaciones: a nivel nacional para nu estro pa\u00eds e 49 internacional para todos los pueblos, a partir de organismos internacionales. Para desarrollar el enfoque de derecho, se parte en citar Gorban y otros (2009), profesionales nutricionistas que, en el \u00e1mbito institucional, en la Asociaci\u00f3n Argentina de Dietist as y Nutricionistas Dietistas, fundaron un equipo denominado \"Grupo de Estudio sobre Soberan\u00eda Alimentaria \". Este grupo trabaja el concepto de soberan\u00eda alimentaria, que define como (...) el Derecho de los pa\u00edses y los pueblos a definir sus propias pol\u00edticas y estrategias sustentables agr\u00edcolas, pesqueras y alimentarias de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y consumo de forma que sean ecol\u00f3gica, social, econ\u00f3mica y culturalmente apropiada para ellos . En este estudio se investigan los aspecto s socioculturales de la alimentaci\u00f3n . Excede desarrollar las caracter\u00edsticas de distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n , como as\u00ed tambi\u00e9n las estrategias sustentables, en estas actividades. Retomando el concepto de acceso, vinculado con e l derecho, el grupo de trabajo en sus distintas publicaciones enfocan en explicar esta vinculaci\u00f3n, a partir de un cuadro22 que permite ver las trayectorias hist\u00f3ricas de este derecho a nivel internacional y en nuestro pa\u00eds: 22 Esquema tomado del trabajo de GORBAN , Myriam y otros (201 3) Seguridad y soberan\u00eda alimentaria , Buenos Aires , Akadia. 50 El esquema presentado por las autoras representa una s\u00edntesis m\u00ednima que articula la cronolog\u00eda a nivel mundial sobre el derecho a la alimentaci \u00f3n, citando , por un lado, en su inicio, la declaraci\u00f3n de los derechos humanos. En su art\u00edculo 25 proclama en su enunciado completo : Toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure, as\u00ed como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la alimentaci\u00f3n, el vestid o, la vivienda, la asistencia m\u00e9dica y los servicios sociales necesarios; tiene asimismo derecho a los seguros en caso de desempleo, enfermedad, invalidez, viudez, vejez u otros casos de p\u00e9rdida de sus medios de subsistencia por circunstancias independient es de su voluntad . 51 Aqu\u00ed se suma a esta l\u00ednea del tiempo, un aporte m\u00e1s cercano que se remite al a\u00f1o 2010, desde el organismo internacional de la ONU. Este enunciado , que se transcribe, ampl\u00eda la mirada hacia los principios de igualdad y no discriminaci\u00f3n , proclamado s que establece: (...) El derecho a la alimentaci\u00f3n es un derecho incluyente. No es simplemente un derecho a una raci\u00f3n m\u00ednima de calor\u00edas, prote\u00ednas y otros elementos nutritivos concretos. Es un derecho a todos los elementos nutritivos que una p ersona necesita para vivir una vida sana y activa, y a los medios para tener acceso a ellos (...) El derecho a la alimentaci\u00f3n y los principios de igualdad y no discriminaci\u00f3n requieren que se preste atenci\u00f3n especial a diferentes personas y grupos de person as de la sociedad, en particular a quienes se hallan en situaci\u00f3n vulnerable . Este organismo tambi\u00e9n describe, en este documento, desde la perspectiva de g\u00e9nero un diagn\u00f3stico complejo . En \u00e9l expresa que las mujeres son las que m\u00e1s se enferman y mueren a partir del inacceso al derecho a la alimentaci\u00f3n: Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO), hay m\u00e1s de 1.000 millones de personas desnutridas. M\u00e1s de 2.000 millones de personas carecen de vitaminas y mineral es esenciales en sus alimentos. .. La mayor\u00eda de quienes sufren de hambre y malnutrici\u00f3n poseen peque\u00f1os trozos de terreno o son personas sin tierra, y en su mayor\u00eda son mujeres y ni\u00f1as que viven en zonas rurales, sin acceso a recursos productivos. En s\u00edn tesis, es importante concluir que el acceso a la alimentaci\u00f3n es un derecho humano y social . Entonces , su inacceso, como se ha trabajado en la categor\u00eda de estado nutricional, est\u00e1 ampliamente ligado a un nivel organizacional mayor 52 que el subjetivo y cole ctivo. Este nivel macro es el que se vincula a las estructura s sociopol\u00edticas , en las que operan y se reproducen los determinantes sociales y econ\u00f3micos. Cabe se\u00f1alar , nuevamente, que en este estudio se analiza n las distintas situaciones sociales de las mujeres, en las trayectorias alimentarias en el curso de vida. Por ello , el concepto de determinantes sociales es parte de estas situaciones . Estos se reconocen en su conceptualizaci\u00f3n, situados desde el paradigma de salud colectiva . Villar (2007) los recono ce como formas de inequidades, que reproducen grandes diferencias en las condiciones de vida en la sociedad capitalista, plasmando distintos perfiles de salud - enfermedad - atenci\u00f3n . Estas formas est\u00e1n vigentes en el sistema macro estructural impactando y moldean do el acceso al derecho de la alimentaci\u00f3n. Este impacto es visible en t\u00e9rminos de da\u00f1o, en las distintas trayectorias alimentarias, y b\u00e1sicamente en el proceso de salud enfermedad atenci\u00f3n. S u lectura puede ser reconocid a en los grupos familiares , porque construyen distintas situaciones sociales y distintos grados de vulnerabilidad . Para ampliar el concepto de situaci\u00f3n social, se cita a Mallardi (2014), quien conjuntamente se apoya en Matus23, para explicar el concepto de situaci\u00f3n . Adem\u00e1s, lo referen te a lo social y su configuraci\u00f3n concreta, Mallardi apela a la noci\u00f3n de cuesti\u00f3n social24: (...) Nuevamente, el aporte de Matus nos permite superar la fragmenta ci\u00f3n y la escisi\u00f3n entre los procesos generales y singulares, pues para el autor la situaci\u00f3n e st\u00e1 conformada por 23 El concepto de si tuaci\u00f3n es parte de los trabajos del autor en relaci\u00f3n con la herramienta de la planificaci\u00f3n estrat\u00e9g ica. 24 Mallardi establece : En este sentido, recurrimos a la categor\u00eda \"cuesti\u00f3n social\" para definir el conjunto de problem\u00e1ticas econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas, ide ol\u00f3gicas y culturales que son consecuencia de la instauraci\u00f3n de la sociedad capitalista y con ella del empobrecimiento de amplios sectores de la poblaci\u00f3n . 53 su expresi\u00f3n inmediata mediatizada por las leyes societarias tendenciales; por lo cual pretender intervenir solo sobre uno de los componentes es una abstracci\u00f3n desvinculada de la realidad. Esta postura permite realizar el intento anal\u00ed tico de efectuar aproxima ciones acerca de las tendencias que se presentan en las objetivaciones de la \"cuesti\u00f3n social\" en la vida cotidiana, pues, si bien cada situaci\u00f3n particular es distinta con otras, al ser s\u00edntesis de determinaciones que encuentran su esencia en procesos generales, hay aspectos particulares presentes en las distintas situa ciones. Continuando con el cuadro precedente y retomando la l\u00ednea en el tiempo a nivel nacional, se analiza la importancia d e la constituci\u00f3n Nacional que institu ye este derecho . Tambi\u00e9n se observa como preeminente la ley 25724 de seguridad alimentaria, que en sus dos primeros art\u00edculos definen: T\u00edtulo I. De la creaci\u00f3n Art. 1\u00ba Cr\u00e9ase el Programa Nacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n en cumplimiento del deber indele gable del Estado de garantizar el derecho a la alimentaci\u00f3n de toda la ciudadan\u00eda. Art. 2\u00ba Dicho Programa en la emergencia, est\u00e1 destinado a cubrir los requisitos nutricionales de ni\u00f1os hasta los 14 a\u00f1os, embarazadas, discapacitados y ancianos desde los 70 a\u00f1os en situaci\u00f3n de pobreza. A tal efecto se considera pertinente la definici\u00f3n de l\u00ednea de pobreza del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC). Se prioriza a las mujeres embarazadas y a los ni\u00f1os hasta los 5 (cinco) a\u00f1os de edad. A partir de estos art\u00edculos, se verbalizan dos cuestione s de importancia: primero es el papel del E stado como garante del acceso y el segundo se 54 considera que esta falta de acceso de la alimentaci\u00f3n construye esa forma concluyente, los \u00edndices nacionales de pobreza e n nuestro pa\u00eds. En las situaciones sociales m\u00e1s vulnerables subyace el concepto de pobreza, porque est\u00e1 \u00edntimamente ligado a la falta de acceso, a la alimentaci\u00f3n en un grupo familiar. Debatiendo el concepto de pobreza, se describe que es muy amplio y contiene miradas te\u00f3ricas e ideol\u00f3gicas diversas y antag\u00f3nicas. En este estudio la posici\u00f3n al respecto es optar por lo trabajado desde Ortale (2011).25 Esta autora retoma en su definici\u00f3n no solo la deprivaci\u00f3n de bienes materiales, sino tambi\u00e9n el inacceso de bienes simb\u00f3licos y de espacio s de participaci\u00f3n ciudadana : En t\u00e9rminos restringidos y reflejada en los enfoques tradicionales, la pobreza es una situaci\u00f3n en la cual un hogar no est\u00e1 en condiciones de satisfacer las necesidades f\u00edsicas (alimentaci\u00f3n, viv ienda y salud) de sus integrantes, de tal modo que le garanticen su sobrevivencia. Pero, en una perspectiva m\u00e1s amplia como la que se viene reclamando y postulando, no solo se refiere a la insatisfacci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas materiales, sino que se extie nde a otros aspectos como: la autorrealizaci\u00f3n personal, la libertad, los derechos humanos, la participaci\u00f3n en mecanismos sociales de integraci\u00f3n y decisi\u00f3n, y en las manifestaciones culturales. En la medici\u00f3n de la pobreza en nuestra Naci\u00f3n, en este sentido, tanto el INDEC (2016) como el Observatorio de la Deuda Social Argentina (2017 ) retoman el objeto de la alimentaci\u00f3n, para construir el actual \u00edndice de pobreza e indigencia; en conjunto con otras dimensiones vigentes y relacionadas con los derechos s ociales. 25 ORTALE, Susana ( 2011) Pobreza y estrategias de reproducci\u00f3n f amiliar en Miradas sobre la pobreza: intervenciones y an\u00e1lisis en la Argentina posneoliberal , La Plata , Universidad Nacional de La Plata , p\u00e1g. 87 . 55 Cabe destacar que, en una primera aproximaci\u00f3n m\u00ednima, al an\u00e1lisis de las trayectorias alimentarias de las mujeres entrevistadas (que se ampliar\u00e1 y se profundizar\u00e1 en cap\u00edtulos posteriores) ; hay casos significativos que estuvieron, desde su familia de origen, en lo que se denomina: una situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria. Este concepto , para ser comprendido en sus alcances, es abierto en sus significaciones, desde el informe de inseguridad alimentaria del Observatorio de la Deuda Social de la UC A (2015) . Este documento lo articula en sus mediciones, con el concepto de hogar , y describ e tres situaciones que pueden configurar los grados de inseguridad. En primera instancia, la inseguridad alimentaria denominada baja es cuando en el hogar se asumen estrategias de ajuste en el presupuesto . Esto implica que impacta sobre la calidad y diversidad de los alimentos, a los que se puede tener acceso para alimentarse. Una segund a situaci\u00f3n alimentaria es la denomina moderada . Se refier e cuando los adultos l imitan la cantidad y calidad que ellos pueden consumir . Por \u00faltimo, la tercera situaci\u00f3n que se identifica es la inseguridad alimentaria severa y afecta la cantidad y calidad en el acceso del consumo, en ese hogar , y alcanza a los ni\u00f1os que lo componen. En las leyes Nacional es como se ha indicado en el an\u00e1lisis que precede, el Estado tiene un rol protag\u00f3nico, como garante del acceso. Filardi (2011 ) expresa que el derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada es responsabilidad del Estado, que debe ser el garante de las acciones de disponibilidad , accesibilidad f\u00edsica y econ\u00f3mica, adecuaci\u00f3n y sustentabilidad . Retomando el an\u00e1lisis de las situaciones de inseguridad alimentaria y espec\u00edficamente la problem\u00e1tica de la pobreza, es importante para este 56 estudio se\u00f1alar , entonces, desde las consideraciones descriptivas de Aguirre (2010)26 qu\u00e9 relaci\u00f3n se establece entre pobreza y alimentaci\u00f3n: Cuanto m\u00e1s pobre el hogar m\u00e1s predominan los platos colectivos, las sopas y los guisos, estos platos son funcionales a la comensalidad, al tiempo de la cocinera, a la tecnolog\u00eda de cocci\u00f3n, y a la percepci\u00f3n que los m\u00e1s pobres se hacen de su cuerpo y su lugar en el mundo . Posteriormente caracteriza a los hogares indigentes y pobres, delimitando situaciones materiales concretas de la come nsalidad: (...) En los hogares indigentes las limitaciones de vajilla y tecnolog\u00eda de cocci\u00f3n (apenas una hornalla), hace que la comida deba prepararse teniendo en cuenta un solo fuego y un solo recipiente, esto limita las preparaciones posibles a sopa, gui so o fritura. El horno es desusado entre los indigentes donde las inundaciones -por el asentamiento precario bajo la cota de inundaci\u00f3n - hace imposible mantenerlo. Las mismas comidas predominan en los hogares pobres , aunque haya m \u00e1s vajilla y cocina con ho rno (el que se usa excepcionalmente por el gran costo del gas). Concluye con una mirada sobre el papel de las mujeres en la preparaci\u00f3n de alimentos . Al respecto desc ribe fundamentalmente la divisi\u00f3n sexual del trabajo y los roles simult\u00e1neos , en los que las mujeres sostienen la econom\u00eda del cuidado: Pobres e indigentes dedican mayor tiempo a la comida porque conseguirla, cocinarla o disponer de sobras, al tener poca tecnolog\u00eda se realiza a costa del tiempo y la energ\u00eda de las mujeres. Por eso lo que decid e el tipo de preparaci\u00f3n es el tiempo y las tareas de la mujer -madre -cocinera . 26 AGUIRRE , Patricia (2010) Ricos flacos y gordos pobres. La alimentaci\u00f3n en crisis , Buenos Aires , Capital Intelectual, p\u00e1g. 65 . 57 En los hogares pobres o indigentes las mujeres tienen menos recursos materiales para sostener y reproducir la vida cotidiana . Pero, espec\u00edficamente , sobre la alimentaci\u00f3n tienen una sobrecarga importante para satisfacer, lo que en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero se establece como mandato social: satisfacer a los otros, desde un rol de car\u00e1cter nutricio. En otro cap\u00edtulo de este estudio, se volver\u00e1 a retomar estas cuestiones, ligadas a la perspectiva de g\u00e9nero, que permitir\u00e1 n el an\u00e1lisis posterior del material emp\u00edrico. En s\u00edntesis, desde esta arista , en relaci\u00f3n con las diferentes situaciones sociales de las mujeres estudiadas, se puede resumir como muy significativo : La alimentaci\u00f3n es resignificada desde un enfoque de derecho como derecho humano y social. El papel del Estado en garantizar el acceso a este derecho de toda la ciudadan\u00eda, a partir de las pol\u00edticas p\u00fablicas que incluyan acciones y dispositivos de disponibilidad , accesibil idad f\u00edsica y econ\u00f3mica, adecuaci\u00f3n y sustentabilidad . La pobreza y la indigencia est\u00e1n atravesada s por la inseguridad alimentaria en sus distintos grados e implican la vulnerabilidad del desarrollo humano de quienes la padece n. 1.2. La alimentaci\u00f3n como patrimonio cultural En la b\u00fasqueda de comprensi\u00f3n, de este objeto complejo, se ha podido configurar, desde un enfoque cultural que la alimentaci\u00f3n es un patrimonio intangible en una sociedad particular . 58 Pero amerita un cuestionamiento: qu \u00e9 es lo intangi ble si los alimentos son recursos materiales concretos. A este interrogante la respuesta de Torres (20 04)27 reconoce : (...) a pesar de su intangibilidad, que en este caso se parece m\u00e1s a la transitoriedad que a la inmaterialidad, la alimentaci\u00f3n es un produc to de la actividad material y simb\u00f3lica del hombre, enmarcado en determinados sistemas culturales y sociales, producto de la transmisi\u00f3n intergeneracional . Aqu\u00ed aparece una explicaci\u00f3n muy interesante, que puede evocar las matrices de aprendizaje de cada h istoria de cada sujeto: lo que se aprende en los grupos familiares, lo que transfiere y se relata de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, es el proceso por el cual se convierte n esos recurso s materiales determinados en lo que s e denomina comida . Espec\u00edficamente, en su visi\u00f3n m\u00e1s concreta y m\u00e1s pr\u00e1ctica es la transmisi\u00f3n de lo que se nombran como recetas . Las comidas son para cada pa\u00eds y para cada regi\u00f3n formas culturales que se puede n caracterizar como pr\u00e1cticas culinarias que nos identifican a todos, como parte de un espacio regional. As\u00ed, por ejemplo , podemos hablar cuando pensamos en distintos pa\u00edses de una cocina mexicana, francesa, espa\u00f1ola , etc., pero, en nuestro caso y particularmente en este estudio, se trabaja sobre la idea de la cocina criolla. Tambi\u00e9n se pue de describir que hay transformaciones , en nuestra comida, que pueden deberse a la influencia de migraciones, inmigraciones, el avance de la tecnolog\u00eda que nos globaliza , los medios 27 TORRES , Graciela y otros (2004) \"El alimento, la cocina \u00e9tnica, la gastronom\u00eda nacional. Elemento patri monial y un referente de la identidad \", en Cultural Scripta Ethnologica , p\u00e1g. 2 . Disponible en: <http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=14802603> -0990. 59 de comunicaci\u00f3n y es, entonces , que surgen otras formas de comer que se tensan con las tradicionales . Estas preparaciones y otras que tienen relaci\u00f3n con nuestra cultura y que son transmitidas de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, para la antropolog\u00eda y la sociolog\u00eda constituyen la identidad cultural de un pueblo . Esta identidad es cons iderada un patrimonio, como expresa n Torres y otros (2004) desde la Gastronom\u00eda Nacional : (...) El alimento o cocina de un pueblo es patrimonio cultural a pesar de su intangibilidad. (...) La alimentaci\u00f3n de un grupo humano determinado permite inferir la organ izaci\u00f3n social del grupo en cuesti\u00f3n, el sistema de jerarqu\u00eda intradom\u00e9stica e intrasocial, la concepci\u00f3n de la sociedad respecto del medio ambiente y sus recursos, la jerarqu\u00eda en funci\u00f3n de la edad y el sexo, etc\u00e9tera . \u00c1lvarez (2004) quien trabaja sobre estos lineamientos, que se han considerado en este estudio , analiza que, por un lado, el alimento no solo tiene una funci\u00f3n nutricia, sino que, como representaci \u00f3n social , este ha ingresado a una zona denomina da condensaci\u00f3n sem\u00e1ntica propia del conjunto social. Aqu\u00ed nos estamos refiriendo nuevamente a ese conjunto de significados que para el autor identifican una forma simb\u00f3lica de comunicaci\u00f3n con los otros, una forma de reconocernos frente al otro. Estas pr\u00e1cticas, estas caracterizaciones culturales , est\u00e1n resumidas y condensadas en lo que se conoce como la cocina de una regi\u00f3n . \u00c1lvarez introduce los aportes de los autores Farb y Armelagos , quienes visualizan , a su vez, en este concepto de cocina regional una estructura con cuatro elementos : un limitado n\u00famero de alimentos seleccionados que ofrece el medio (por capacidad de acce so y utilizaci\u00f3n de energ\u00eda); 60 el modo caracter\u00edstico de preparar esos alimentos (cortados, asados, coci dos, hervidos, fritos, etc.); el principio o los principios de condimentac i\u00f3n tradicional del alimento base de cada conjunto social; la adopci\u00f3n de un conjunto de reglas, relativas al estatus simb\u00f3lico de los alimentos, el n\u00famero de comidas diarias, que los alimentos se consuman individualmente o en grupo, etc. Estos elementos son incorporados, como experiencias de cada persona, a partir de pr\u00e1cticas concretas en un grupo familiar y recuperados por la memoria y trasmitidos en la historia familiar. Unigarro Solarte (2010)28 explica : (...) en ese sentido, la cocina supone un extenso y complejo entramado de actividades sucesivas y concomitantes que evocan no solo sabores, colores, texturas, sino y, sobre todo, recuerdos. Volviendo a lo desplegado, con respecto al concepto de patrimonio y en concreto a la cocina, se reconoce que en la Argentina las recetas, adem\u00e1s de ser una transmisi\u00f3n oral, han tenido en su historia dos autoras que han influido en la transferencia y desarrollo de la cocina argentina en dos producciones escritas: Cocina ecl\u00e9ctica de Juana Manuela Gorriti El libro de D o\u00f1a Petrona de Petrona C. de Gandulfo 29 Como expresa Tobbin (2007) son libros de mujeres escritos para mujeres. Ambas se asemejan en el sentido que expresan los cambios contextuales de su \u00e9poca. Sus diferencias transitan en que la primera 28 UNIGARRO SOLARTE , Catalina (2010) \"Patrim onio cultural alimentario \" en Cartograf\u00eda de la Memoria , N\u00famero 4, Investigaci\u00f3n realizada con el auspicio del Instituto Iberoamericano del Patrimonio Natural y Cultural del Convenio Andr\u00e9s Bello, IPAN . 29 Portada de El libro de Do\u00f1a Petrona , en su duod\u00e9ci ma edici\u00f3n de 1943 extra\u00edda del texto de la Fundaci\u00f3n Metrogas: Do\u00f1a Petrona, la cocina y el gas . Buenos Aires , Atl\u00e1ntida. 61 autora recopila recetas de Latinoam\u00e9rica y va dirigido a las mujeres de clase alta, mientras que Petrona se dirige a la clase media . Esta \u00faltima aparece en la escena nacional con la cocina a gas, realizando reuniones did\u00e1cticas sobre su uso y las formas de cocinar. En esa \u00e9poca, se utilizaba tambi\u00e9n para la cocci\u00f3n de los alimentos, el uso de la cocina a carb\u00f3n y le\u00f1a. Este libro fue uno de los m\u00e1s vendidos en nuestro pa\u00eds y ha sido una influencia para muchas mujeres, de distintas generaciones para las formas de preparac i\u00f3n de los alimentos. Como expresa n muchos autores, incorpor\u00f3 recetas internacionales a la cocina criolla. Tambi\u00e9n Do\u00f1a Petrona ingres\u00f3 a la vida cotidiana de los hogares argentinos, a trav\u00e9s de su programa de televisi\u00f3n , en el que estas clases comenzaron con la empresa de gas para ense\u00f1ar el uso de la cocina y, posteriormente , se instituyeron como un espacio televisivo para el ama de casa, en el aprendizaje de recetas. El desarrollo de esta arista se cierra con la opini\u00f3n de otra cocinera que recupera la h istoria de Do\u00f1a Petrona C. de Gandulfo, y referencia con su testimonio la influencia y la transmisi\u00f3n de ese patrimonio intangible. 62 Maru Botana30 describe en primera persona : (...) Desde muy peque\u00f1a fui educada en el arte de la cocina y un poco por curios idad infantil y otro poco por gusto, me fui acercando al mundo de las recetas. En todo esto mucho tuvo que ver Petrona C. de Gandulfo, ya que en los primeros grados de la escuela primaria practicaba lectura con sus conocidos libros que mam\u00e1 atesoraba. Tanto mi abuela paterna como materna hab\u00edan concurrido asiduamente a los cursos de Do\u00f1a Petrona y a trav\u00e9s de ellas recib\u00ed sus ense\u00f1anzas. Desde muy chica ve\u00eda arrobada el programa televisivo de la gran maestra -a\u00fan me parece verla, junto a la inefable Juanita - y aquellas im\u00e1genes, junto a sus libros, marcaron indudablemente mi afecto por lo que hago. Para finalizar, Barnes (2003)31 describe la cocina de estos tiempos y contrapone la cocina de nuestros ancestros con las formas actuales : (...) en realidad en much os sentidos somos cocineros menos refinados y tenemos menos \u00e9xito que las generaciones anteriores. La maquinaria nos ha vuelto perezosos ; la aceleraci\u00f3n de la vida , impacientes; el transporte a\u00e9reo y el congelador han disminuido nuestro sentido de las esta ciones; adem\u00e1s, la facilidad con que disponemos de productos extranjeros nos incita a desde\u00f1ar los propios (...). En este punto desarrollado, se destaca n, como s\u00edntesis, estos ejes que permiten el an\u00e1lisis de las trayectorias alimentarias: El alimento es un patrimonio cultural. La cocina es una estructura que desarrolla aspectos materiales y simb\u00f3licos. 30 En el libro de la Fundaci\u00f3n Metrogas: Do\u00f1a Petrona, la cocina y el gas , realiza un testimonio personal sobre la influencia en su v ida de esta cocinera. 31 BARNES , Juli\u00e1n (2017) El perfeccionista en la cocina , Buenos Aires , Editorial la P\u00e1gina , p\u00e1g. 111 . 63 Las recetas de cocina son formas que e xpresan pr\u00e1cticas culinarias y que son transmitidas desde lo oral o escrito conformando un patrimonio intangible. La reproducci\u00f3n y la trasmisi\u00f3n de esas pr\u00e1cticas son de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Est\u00e1n fueron transformadas por la historia y por los cambios actuales. La cocina regional es parte de la identidad subjetiva y colectiva. 1.3. La alimentaci\u00f3n dentro del proceso de salud -enfermedad - atenci\u00f3n En est e apartado es importante desarrollar un concepto que podr\u00eda definirse como un escenario en el que tanto el proceso de salud - enfermedad -atenci\u00f3n , as\u00ed como tambi\u00e9n la funci\u00f3n nutricia de la alimentaci\u00f3n se encarna n y se traduce n en una materialidad concreta: el cuerpo humano. En la reflexi\u00f3n de Gonz\u00e1lez Laurino (2008 )32, el cuerpo es una expresi\u00f3n material en la que tambi\u00e9n se manifiestan , desde lo biopsico social y pol\u00edtico, las diferentes situaciones sociales construidas en la trayectoria vital en el curso de vida de un sujeto : En tanto otorga visibilidad social al sujeto, el cuerpo aparece como la expresi\u00f3n material que traduce un conjunto de ideas y s\u00edmbolos y muestra, en el plano est\u00e9tico, el dise\u00f1o de un sujeto socia lmente modelado. La trayectoria vital aparece, pues, corporeizada en una forma que comunica socialmente a pesar del sujeto (...) la salud opera como signo de distinci\u00f3n social en el juego donde las caracter\u00edsticas del cuerpo se articulan como marcas en la construcci\u00f3n de la subjetividad (...). Estas marcan que moldean el cuerpo se vinculan con lo determinantes sociales: nivel socio -econ\u00f3mico, edad, sexo, g\u00e9nero, etnia , etc. 32 GONZ\u00c1LEZ LAURINO , Carolina (20 08) \"Identidad y percepci\u00f3n social del cuerpo \" en Porzecanski , T. (comp.), El cuerpo y sus espejos , Buenos Aires, Planeta , p\u00e1g. 18. 64 La muestra que conforma este estudio est\u00e1 compuesta por diferentes mujeres en situacio nes sociales diversas, de distintas generaciones . El an\u00e1lisis est\u00e1 situado en el curso de vida de cada una de ellas desde la trayectoria de la alimentaci\u00f3n, con el cuerpo y sus cuidados, traduci\u00e9ndose , desde los relatos, diferentes significados. Al respect o del cuerpo, Marcus (2011)33 amplia el concepto de corporeidad humana y su construcci\u00f3n social, al exponer : Consideramos que tanto los condicionamientos sociales como los culturales modelan la corporeidad humana, de modo que existen mediaciones sociales qu e intervienen en la producci\u00f3n del cuerpo, como las condiciones de trabajo, la alimentaci\u00f3n, los mensajes transmitidos por los medios de comunicaci\u00f3n, el g\u00e9nero y la generaci\u00f3n. En tal sentido, el cuerpo aparenta presentarse como \"natural\" cuando en rigor se trata de una construcci\u00f3n social y cultural. Retomando la relaci\u00f3n entre el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n y la alimentaci\u00f3n, es central tambi\u00e9n definir cu\u00e1l es el concepto de salud, que es un eje explicativo, en el an\u00e1lisis de este estudio. Es ce ntral propiciar su definici\u00f3n y sus lineamientos generales , porque se puede generar una lectura anal\u00edtica de las pr\u00e1cticas desarrolladas en el este proceso. Principalmente este an\u00e1lisis se concentrar\u00e1 en los relatos expresados por cada mujer, sobre las dec isiones que tomaron con respecto a su cuerpo, en relaci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n y el cuidado de su salud , dentro del contexto de l sistema de salud argentino. Primariamente para construir una definici\u00f3n propia e integrada, a todo lo expuesto, se toman y se cuestionan dos declaraciones e xpresadas en sus distintos documentos : la primera es la que corresponde a la 33 MARCUS , Juliana y otros: (2011) Los medios de comunicaci\u00f3n en la producci\u00f3n de modelos corporales de mujeres , Buenos Aires, Instituto Gino Germani , Facultad de Ciencias Sociales (UBA), p\u00e1g. 5 . 65 declarada en la reuni\u00f3n de Salud e Integraci\u00f3n Social XV Cumbre Social del Mercosur Las Heras , Mendoza , 2012: (...) Que la salud debe ser reconocida co mo un campo de problemas complejos, determinado por componentes hist\u00f3ricos, socio -econ\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos, que requiere de la articulaci\u00f3n, de saberes populares y acad\u00e9micos y del trabajo conjunto de movimientos sociales, organiza ciones de usuarias/os y trabajadoras/es de la salud, as\u00ed como el insoslayable compromiso de los Estados en la realizaci\u00f3n de este derecho humano fundamental. La segunda es aquella que surge d e los aportes del Foro Social de Salud y Medio Ambiente de la Argentina ( 2010) en su documento de trabajo y en \"22 puntos por la Salud de la Rep\u00fablica Argentina en el Bicentenario\", en el cual se delimita que el concepto de salud se considera : (...) la Salud es un Derecho Humano y Social inalienable siendo deber y obligac i\u00f3n de los Estados en sus diferentes niveles el garantizarla, formando parte de una estrategia de profundizaci\u00f3n de la democracia social en la Argentina y Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Sosten emos que la Salud es resultante de las determinaciones sociales, ec on\u00f3micas, culturales, biol\u00f3gicas y ecol\u00f3gicas incluidas en y atravesadas por los procesos hist\u00f3ricos que hacen a la construcci\u00f3n social de la Salud Colectiva de nuestro pueblo. Este documento tambi\u00e9n indica : (...) La definici\u00f3n de salud colectiva debe conte mplar todas las etapas del ciclo vital de las personas, adecuando las respuestas seg\u00fan las necesidades colectivas de nuestro pueblo. Incorporando un modelo de salud basado en la no discriminaci\u00f3n, equidad de g\u00e9nero y la interculturalidad en un pa\u00eds pluricu ltural, en todos los aspectos jur\u00eddicos, de formaci\u00f3n y de organizaci\u00f3n de la institucionalidad sanitaria. 66 Analizando las dos definiciones, se trata de considerar algunos ejes para poder situar el concepto y delimitarlo como propio, en esta investigaci\u00f3n. As\u00ed, entonces , la salud colectiva se la reconoce como : Un territorio complejo de problemas que se interrelacionan . A partir de esta afirmaci\u00f3n, y de esta complejidad delimitada, la alimentaci\u00f3n humana es un o de los problema s vitales que operan en ese camp o. Que, adem\u00e1s , es determinada por un conjunto de factores hist\u00f3ricos, socio -econ\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos y, fundamentalmente , por factores estructurales denominados determinantes sociales . Es un derecho humano y social indiscutible e inalienable. Los Estados est\u00e1n obligados a garantizar su acceso . Contempla el ciclo vital de las personas : en este lineamiento se expresar\u00eda el cambio de la expresi\u00f3n de ciclo por curso de vida. Esto permite salir de conceptualizar la vida como una consecu ci\u00f3n de etapas homog\u00e9neas para pensar en la heterogeneidad de las edades, seg\u00fan su biograf\u00eda diferencial y su contexto. Este concepto debe operar, desde un enfoque de derecho , de interculturalidad, en el que se promueva el trabajo en conjunto de movimiento s sociales, organizaciones de usuarias/os y trabajadoras/es de la salud . En este documento del bicentenario, tambi\u00e9n , se ampl\u00eda lo referido al an\u00e1lisis que establecen sobre la salud de las mujeres y que est\u00e1 en conexi\u00f3n con lo relacionado hasta ahora sob re el problema: Las mujeres constituyen la mitad de la poblaci\u00f3n y los problemas que las afectan como colectivo deben tener m\u00e1xima prioridad. La salud de las mujeres se ve afectada por una vasta cantidad de situaciones a lo largo de su vida, agravadas por las desigualdades de clase social, etnia, edad, lugar de residencia, el racismo, el sexismo y otros sistemas de opresi\u00f3n y discriminaci\u00f3n. 67 Desde aqu\u00ed se argument\u00f3 el posicionamiento te\u00f3rico del concepto de salud . En adelante se responde este interrogante : \u00bfc\u00f3mo se relaciona el proceso de salud enfermedad atenci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n? Para comenzar este camino , se caracteriza r\u00e1 este proceso. Para ello el autor, al que siempre se remite n las distintas producciones cient\u00edficas, por su claridad conceptual es Men\u00e9ndez (1994 ) y desde lo concreto establece: (...) El proceso s/e/a ( salud-enfermedad -atenci\u00f3n) constituye un universal que opera estructuralmente -por supuesto que en forma diferenciada - en toda sociedad, y en todos los conjuntos sociales estratificados que la integran. Aun cuando esta es una afirmaci\u00f3n casi obvia debe subrayarse que la enfermedad, los pade cimientos, los da\u00f1os a la salud constituyen algunos de los hechos m\u00e1s frecuentes, recurrentes, continuos e inevitables que afectan la vida cotidiana de los conjuntos sociales. El autor tambi\u00e9n identifica que este proceso est\u00e1 situado en un contexto socio-hist\u00f3rico : (...) El proceso salud -enfermedad -atenci\u00f3n, as\u00ed como sus significaciones, se ha desarrollado dentro de un proceso hist\u00f3rico en el cual se con struyen las causales espec\u00edficas de los padecimientos, las formas de atenci\u00f3n y los sistemas ideol\u00f3gicos (significados) respecto de estos . Este proceso hist\u00f3rico est\u00e1 caracterizado por las relaciones de hegemon\u00eda/subalternidad que opera entre los sectores sociales que entran en relaci\u00f3n en una sociedad determinada, incluidos sus saberes t\u00e9cnicos. Arango (2007) da una impronta estrat\u00e9gica en esta relaci\u00f3n de salud - enfermedad -atenci\u00f3n y abre la categor\u00eda llamada proceso entendiendo como lo contrario a lo est \u00e1tico, a lo inm\u00f3vil, a lo no modificable . 68 Este proceso complejo se asienta y se reproduce en todas sus luces y sombras en un sistema de salud, en este caso , es el sistema de salud argentino. En un cap\u00edtulo posterior se ampliar\u00e1 , en consecuencia, el sistem a de salud de la provincia de Entre R\u00edos, en el que se referencia la muestra del estudio. Hasta aqu\u00ed, e n est e punto desplegado, es en el que se ha podido relacionar los conceptos de cuerpo, salud colectiva, proceso de salud - enfermedad -atenci\u00f3n. En adelan te se desarrolla n los siguientes \u00edtems, a fin de dar una respuesta integral a la pregunta anteriormente formulada : la alimentaci\u00f3n saludable, la s dietas como conductas alimentarias y los problemas alimentarios, que afectan a este proceso de salud - enfermed ad-atenci\u00f3n. A. La alimentaci\u00f3n saludable En este estudio , la investigadora establece una perspectiva desde los aspectos socio -culturales, pero es importante poner en claro, que la alimentaci\u00f3n cumple, desde su definici\u00f3n b\u00e1sica , una funci\u00f3n biol\u00f3gica , que hace posible la vida en el cuerpo e , indiscutiblemente , juega un rol nutricio que permite sostener la salud corporal. Las decisiones en el proceso nutricio dependen de las conductas alimentarias que cada persona desarrolle en funci\u00f3n de los aprendizajes subjetivo s-colectivo s y atravesado s estos por su contexto socio- econ\u00f3mico , que imponen el acceso o alg\u00fan grado de inseguridad alimentaria. Pero no todo lo que decidimos, que nos alimente, hace posible adem\u00e1s sostener un nivel adecuado y saludable de l cuerpo. 69 Es, por ello, que es interesante expresar una interconexi\u00f3n valiosa entre la alimentaci\u00f3n y la salud, e interpretar a qu\u00e9 se llama una alimentaci\u00f3n saludable. Desde los Estados , a trav\u00e9s de acuerdos con asociaciones de profesionales, organismos intern acionales, a lo largo de la historia, se han escrito diferentes documentos y protocolos , que han sido promocionados desde las distintas pol\u00edticas p\u00fablicas como recomendaciones para lograr u na alimentaci\u00f3n saludable. En primera instancia, las recomendacion es que s e reconocen y que en la historia se han construido responde n a lo que se denomina: la pir\u00e1mide alimenticia . Esta fue dise\u00f1ada por el Departamento de Agricultura de los EE . UU. en el a\u00f1o 1922 y ha sido desde su dise\u00f1o un \u00edcono para la orientaci\u00f3n a nivel internacional, en la promoci\u00f3n en salud. Este gr\u00e1fico cl\u00e1sico define el consumo de alimentos, el consumo diario de porciones para una persona: granos (6 -11 porciones diarias) verduras (3 -5 porciones diarias) frutas (2 -4 porciones diarias) carnes, le gumbres y frutos secos (2 -3 porciones diarias) l\u00e1cteos (2 -3 porciones diarias) grasas, aceites y dulces (en moderaci\u00f3n) Estas orientaciones fueron importantes, a lo largo de la historia , para el consumo de alimentos, adaptadas a nivel mundial con algunos cambios seg\u00fan el territorio, pero b\u00e1sicamente influyeron la promoci\u00f3n de una alimentaci\u00f3n saludable. 70 Posteriorment e se puede identificar otro gr\u00e1fico, que responde a nuestro pa\u00eds: la Gr\u00e1fica de la Alimentaci\u00f3n Saludable, correspondiente al a\u00f1o 2000 y auspiciado por la Asociaci\u00f3n Argentina de Nutrici\u00f3n. Este dibujo es un \u00f3valo en el que , en su trayecto , se asientan los distintos alimentos . Estos est\u00e1n ampliados en distintas proporciones, de mayor a menor , indicando en su dise\u00f1o su importancia en la salud e identifica , con la canilla, la importancia del consumo de agua potable. Esta imagen corresponde al texto de Lema y otras (2011) : Las gu\u00edas alimentarias: manual de multiplicadores auspiciado por la Asociaci\u00f3n Argentina de Dietistas y Nutricionistas . 71 Estas gu\u00edas tienen , como indican sus autoras, el reconocimiento de: UNICEF, OPS/OMS, FAO, INCAP, Ministerios provincial es de Salud y Desarrollo Social, Sociedades Cient\u00edficas y Asociaciones Profesionales, Universidades P\u00fablicas y Privadas . El \u00f3valo grafica , as\u00ed, seis grupos de lo que se define como \"alimentos fuente\": Cereales Verduras y frutas Leche, yogur y queso Carnes y huevos Aceites y grasas Az\u00facar y dulces Al ser una gu\u00eda, aporta recomendaciones que involucran y contienen aspectos saludables, que asumen como finalidad la promoci\u00f3n dentro del proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n saludable. Es muy interesante tomar estas recomendaciones para \"guiar\" (vale la redundancia de la gu\u00eda) , esta investigaci\u00f3n, porque son el punto de partida para la observaci\u00f3n de las trayectorias alimentarias de las mujeres estudiadas . Con posterioridad, se analiza n las conductas alimentarias construidas en los distintos momentos de las mujeres entrevistadas . Los aspectos que recomiendan , que hay que subrayar con la poblaci\u00f3n son: variedad y moderaci\u00f3n : en la ingesta de los alimentos del \u00f3valo, incluye el concepto de canti dades adecuadas, en lo que corresponde a un d\u00eda completo. Especifica : No hay ning\u00fan alimento completo , por ello , retoma lo anterior de consumir en variedad. 72 En lo que designa como las recomendaciones incluidas en los mensajes secundarios a la poblaci\u00f3n d estinataria anuncia ciertos principios que son importantes en el an\u00e1lisis de los relatos de las trayectorias alimentarias : La importancia del desayuno , especificando que hay que comer cada 4 o 5 horas, incluida la cena . La implementaci\u00f3n de la actividad f \u00edsica para mantener el bienestar f\u00edsico y mental . En las dos \u00faltimas recomendaciones secundarias, trabaja sobre la diferenciaci\u00f3n de dieta y plan alimentario. El primer concepto est\u00e1 asociado con la restricci\u00f3n y el plan, a una construcci\u00f3n singular teniendo en cuenta los recursos y necesidades de cada persona. A continuaci\u00f3n, plan tea entonces: Que hay una falsa creencia de que llevar a cabo dietas es adoptar conductas que impliquen dejar de comer o elimin ar alimentos o reemplaz arlos por productos especi ales. Que l os planes de alimentaci\u00f3n para bajar de peso deben estar armados para cada persona especialmente. Aconseja en el mismo punto no consumir aquellas dietas publicadas en las revistas y consultar con un profesional nutricionista para tal fin. ab lrofesional Este \u00f3valo fue cuestionado en a\u00f1os posteriores, por diferentes profesionales. Esto se debe a que alegan que el gr\u00e1fico es de dif\u00edcil entendimiento para explicar en t\u00e9rminos accesibles a la poblaci\u00f3n en general . Katz ( 2013)34 explica : (...) la inform aci\u00f3n de la pir\u00e1mide (o del \u00f3valo en la Argentina) es correcta, pero compleja de interpretar. 34 KATZ, M\u00f3nica (2013) Somos lo que comemos , Buenos Aires , Aguilar, p\u00e1g. 192. 73 Plantea otra opci\u00f3n gr\u00e1fica para abordar el asesoramiento sobre la alimentaci\u00f3n saludable llamada \"Mi plato\", planteada en EE. UU., e indica sus razones f avorable s para trabajar en la cl\u00ednica: (...) divide un c\u00edrculo en cuatro secciones de diferentes colores para las frutas, las vegetales, los granos y las prote\u00ednas (...). Con Mi plato ya no es necesario medir el tama\u00f1o de las porciones. Basta observar el \u00edcono para sa ber de inmediato que las verduras y las frutas deben abarcar la mitad del plato (el sector de las verduras es un poco m\u00e1s grande) que ning\u00fan grupo de alimentos domina a los dem\u00e1s, que se debe comer variado . Para esta investigaci\u00f3n , este \u00faltimo esquema es muy accesible para poder analizar el consumo y los tipos de alimentos, a partir de las diferentes conductas alimentarias. Estas conductas alimentarias est\u00e1n expresadas en los relatos de las mujeres, a partir de los distintos momentos indagados en la entrevista: la ni\u00f1ez, la adolescencia, la adultez considerando la madurescencia y la vejez , seg\u00fan las edades de las protagonistas. Para abrir este concepto de conductas alimentarias, se toma n los aportes de Poulisis (2011) que expresa cuatro posibilidades : Conducta alimentaria no restrictiva o normal 74 Conducta restrictiva no dietante Conducta dietante cr\u00f3nica Trastornos alimentar ios En \u00faltima parte de este cap\u00edtulo se trabaja, de estas cuatro categor\u00edas, aquellas relacionada s con la dieta y referida s, adem\u00e1s , a la situaci\u00f3n de los trastornos alimentarios . B. Las dietas como conductas alimentarias Decidir estar a dieta es una pr\u00e1c tica centrada en el cuerpo. Esta afirmaci\u00f3n destaca que esta pr\u00e1ctica modifica en forma concreta este escenario corporal, lo moldea. Justo y Camargo (2012) la concentra n en lo que se conoce como las pr\u00e1cticas corporales que son : (...) los comportamientos re lativos al cuerpo, sea previniendo el cuidado de la salud o el embellecimiento, que pueden ser, en mayor o menor grado, sostenidas por las representaciones sociales que los individuos tienen con su cuerpo. Las pr\u00e1cticas corporales constituyen una lista un tanto extensa de comportamientos relacionados al cuerpo: actividades f\u00edsicas, dietas, uso de ropas y accesorios, adhesi\u00f3n a la moda y etiquetas, rituales est\u00e9ticos y hasta cirug\u00edas. Giddens (1988) , ya en esa d\u00e9cada , cuestiona ba el t\u00e9rmino dieta y lo relaci ona adem\u00e1s con la estructura social, como el mercado, el consumo y, en forma particular , con las decisiones personales. Desde esta \u00faltima afirmaci\u00f3n , Katz (2011) explica que estas decisiones subjetivas a la hora de producirse el acto de comer son de control normativo de la ingesta . Este control , a diferencia de otras normas sociales, expone que deviene n del sujeto, son reglas individuales 75 apoyada s y sustentada s en una sociedad , en la cual la delgadez y la juventud son situaciones valoradas. Es aqu\u00ed que est e control normativo , cuando se vuelve reiterativo y se cronifica, se transforma en una conducta de dietante cr\u00f3nic a. Es una forma de cristalizar lo que se valora , lo que se impone desde lo social: mujeres siempre flacas, siempre j\u00f3venes. Estos significado s se cristalizan en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero, como si fueran imperativos a desarrollar, fundamentalmente , asociado al g\u00e9nero femenino. Gioscia ( 2008) en su art\u00edculo del libro El cuerpo y sus descontentos , que ya habla por s\u00ed solo desde el t\u00edtulo, explica qu e este control normativo est\u00e1 esencialmente centrado como mandato asignado en nuestra cultura , en el cuerpo de las mujeres . Retomando a Justo y Camargo ( 2012-24)35, en sus investigaciones , concluyen que en cuanto a la satisfacci\u00f3n corporal de hombres y mujeres: (...) Las mujeres usualmente perciben su cuerpo como m\u00e1s grande de lo que realmente es, com\u00fanmente mostrando niveles altos de insatisfacci\u00f3n corporal y deseando un cuerpo m\u00e1s delgado . Desde la perspectiva de las distintas edades en el curso de vida demuestra que sin embargo las mujeres j\u00f3venes usualmente desean cuerpos mucho m\u00e1s delgados, que las mujeres menos j\u00f3venes. Volviendo el enfoque de Gioscia, esta autora aporta al estudio que las dietas constantes son ya un estilo de vida , que las im\u00e1genes de delgadez est\u00e1n naturalizadas en nuestra cultura y desde la perspectiva 35 JUSTO, Mar\u00eda y CAMARGO , Br\u00edgido (2012) Cuerpo y cognici\u00f3n social , Universidad Federal de Santa Catarina, Brasil . 76 de g\u00e9nero, son las mujeres las m\u00e1s afectadas por este conjunto de pr\u00e1cticas que disciplinan el cuerpo. Aqu\u00ed es muy interesante ensamblar nuevamente el concepto de dietante cr\u00f3nico que K atz (2008-137)36 describe como personas que establecen ciertos modos: (...) dietar es su vida, su modo de funcionar, de vivir de pensar su mundo, es parte de su identidad (...). Nunca est\u00e1n conformes con su peso o su cuerpo. Nada de lo que son, poseen o han lo grado tiene valor si la balanza acusa un kilo m\u00e1s: ellos siempre desean bajar unos kilos m\u00e1s. (...) Pueden adherir a las pr\u00e1cticas m\u00e1s ins\u00f3litas: dietas de menos de 800 calor\u00edas por d\u00eda durante meses, medicamentos de dudosa composici\u00f3n, plantillas adelgazant es, ciclos de respiraci\u00f3n, polvos, fajas que eliminan grasas y peso, entre otras. Lo lamentable es que siempre se encuentran atrapados en el circuito. Deseo de adelgazamiento -dieta de hambre - descontrol alimentario -rebote de peso (...). Pero tambi\u00e9n aparece otra cuesti\u00f3n m\u00e1s compleja, que deviene de los tipos de dietas a las que las mujeres se someten, con o sin supervisi\u00f3n profesional y que bordean la inanici\u00f3n por el alto nivel de restricci\u00f3n. Se instala, as\u00ed, lo que se referenci\u00f3 como una situaci\u00f3n de ham bre biol\u00f3gica y desde lo subjetivo -colectivo lejos de la salud y del placer. Pr\u00e1cticas en las que el hambre se presenta n, literalmente , como define Katz: dietas de hambre . En esta l\u00ednea investigativa se describe, adem\u00e1s, la funci\u00f3n de los medios de comunic aci\u00f3n, en los cuales estas formas se naturalizan . 36 KATZ, M\u00f3nica (2012) No dieta . Puentes entre la alimentaci\u00f3n y el placer , Buenos Aires, Plane ta. 77 Desde estos se observa una oferta continua en el mercado de productos para adelgazar en forma r\u00e1pida : alimentos envasados, tratamientos que encubren dietas restrictiva s, aparatolog\u00eda , etc. En general se pue den visualizar en las revistas y medios generales (a lo que internet se suma) este tipo de oferta s, como soluciones inquietantes y m\u00e1gicas: una forma de salida r\u00e1pida a la presi\u00f3n social por estar acordes con un estereotipo de belleza, en el que el espejo devuelva la delgadez deseada . Indagando en las formas gr\u00e1ficas, de estos \u00faltimos a\u00f1os, se describe una serie de fasc\u00edculos coleccionables denominad os: Nutrici\u00f3n para toda la vida, correspondientes a un diario de mayor tiraje en nuestro pa\u00eds. Esta descripc i\u00f3n es a modo de visualizar la naturalizaci\u00f3n existente en lo social, de estas pr\u00e1cticas de estar a dieta. Esta oferta gr\u00e1fica que, implementada sin supervisi\u00f3n profesional, puede compromete r el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n de una persona. All\u00ed si bien desarrolla una gran producci\u00f3n de informaci\u00f3n, hay un apartado que dice textualmente : (...) cat\u00e1logos de dietas: existe una enorme variedad de dietas y programas para adelgazar, algunos razonables, otros extravagantes y algunos potencialmente peligroso s. Aqu\u00ed revisamos los de uso m\u00e1s generalizado (...) y se presentan 45 dietas desagregando en cada una de ellas c\u00f3mo se las puede implementar , m\u00e1s all\u00e1 de las sugerencias que realiza n de sus beneficios y obst\u00e1culos. En estas dietas , en gener al, lo com\u00fan es la restricci\u00f3n, algunas precisan la disociaci\u00f3n de alimentos por ejemplo dieta de atkin, dieta adictos a los carbohidratos, pasando al consumo de un solo alimento, por ejemplo: dieta de la sopa de col, dieta del pomelo . 78 Otras transitan por el criterio de des intoxicaci\u00f3n , por ejemplo , la dieta del ayuno de jugos, la dieta depurativa de belleza y otros con suplementos dietarios que sustituyen la comida diaria: la dieta de Herbalife , Slimfast , etc. \u00bfPor qu\u00e9 transitar este ejemplo en este punto ? Porque es un material de circulaci\u00f3n masiva que responde a una demanda real del conjunto de la poblaci\u00f3n. Seguramente su oferta satisface en el mercado la posibilidad de resolver este problema : c\u00f3mo estar dentro de los par\u00e1metros de aceptaci\u00f3n social en el cuerpo, que indudablemente, no es igual a estar saludables. Estos par\u00e1metros est\u00e1n m\u00e1s relacionados con un ideal est\u00e9tico que con la salud, en una poblaci\u00f3n que como paradoja tiene problemas de salud p\u00fablica en la agenda, vinculados con la nutrici\u00f3n. Es decir dentro de un enfoque epidemiol\u00f3gico hay aumento de la problem\u00e1tica de la malnutrici\u00f3n, en sus dos polos opuestos: por un lado, la desnutri ci\u00f3n por el aumento de los niveles de indigencia en los cuales hay inseguridad alimentaria severa y, por otro lado, la obesidad. Esta \u00faltima presente como problem\u00e1tica en todas las clases sociales37, aun en la pobreza, por sus h\u00e1bitos generales de sedentarismo y de consumo de aliment os. 37 Dixit FIGUEROA PEDRAZA (2009) : (...) La obesidad tiene una etiolog\u00eda multifactorial en la que los factores de mayor fuerza se relacionan con los estil os de vida (...). Tanto el nivel socioecon\u00f3mico podr\u00eda condicionar la presencia de obesidad, como la ob esidad podr\u00eda tener consecuencias sociales en el individuo (si la movilidad social es el factor m\u00e1s relevante, es la obesidad la que condicionar\u00eda la posici\u00f3n social del individuo). Los argument os tratados son suficientes para justificar la importancia del problema en Latinoam\u00e9rica. De esta manera, debe representar un d esaf\u00edo, principalmente para investigadores y aquellos que toman decisiones, traducible en priorizar la obesidad en condiciones de pobreza. 79 C. Los trastornos alimentarios En el siguiente apartado esta conducta se explica desde Poulisis (2011)38 que a partir de la psiquiatr\u00eda establece que los trastornos alimentarios m\u00e1s conocid os y trabajad os en los medios son la anorexia nerviosa y la bulimia nerviosa . En general , est\u00e1n asociados a los sujetos m\u00e1s j\u00f3venes : (...) estas conductas patol\u00f3gicas responden, entre otras cosas a condiciones propias de la afirmaci\u00f3n de la identidad durante la adolescencia. Se cita los indicadores de ambas enfermedades, desde la autora, a fin de conocer las caracter\u00edsticas concretas en que se presentan: Anorexia nervio sa: insatisfacci\u00f3n con el propio cuerpo, restricci\u00f3n alimentaria: dieta, bajo peso, distorsi\u00f3n de la imagen corporal . Pueden existir pr\u00e1cticas compensatorias o no (laxantes, ejercicios compulsivos , etc.). En las mujeres alteraciones del ciclo menstrual, incluyendo su ausencia, la amenorrea. Bulimia nerviosa : insatisfacci\u00f3n con el propio cuerpo, restricci\u00f3n alimentaria c\u00edclica , ya sea en forma de ayuno o descartando los alimentos que se consideran como engordantes o prohibidos, distorsi\u00f3n de la imagen corpor al, atracones recurrentes. Pr\u00e1cticas compensatorias: vomitar, tomar laxantes o diur\u00e9ticos , etc. Otros autores expresan que dichas conductas se pueden analizar desde una perspectiva m\u00e1s amplia, que supera lo interno del sujeto, porque hay otras interconexi ones que construyen la problem\u00e1tica. Sanchez y otros (2011 ) establecen : (...) Si analizamos el problema de los des\u00f3rdenes alimenticios des de este enfoque, debemos considerar que sus causas son m\u00falti ples y complejas y que es preciso examinarlas en t\u00e9rminos de interacci\u00f3n entre individuos y contextos. 38 POULISIS , Juana (2011) Los nuevos trastornos alime ntarios, Buenos Aires, Paid\u00f3s , p\u00e1g. 40 . 80 Cuando establecen el t\u00e9rmino enfoque , aluden al modelo ecol\u00f3gico de Urie Bronfenbrenner. Este modelo permite dar una mirada m\u00e1s amplia y establecer una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica, desde los distintos entornos desde los cuales el sujeto se socializa. Este tipo de modelo explicativo psico-social ha sido utilizado en salud colectiva, para entender otras problem\u00e1ticas como , por ejemplo , la violencia de g\u00e9nero. La \"voz\" del propio Urie Bronfenbrenner (1987)39 expresa : (...) La perspectiva es nueva en cuanto a su concepci\u00f3n de la persona en desarrollo, del ambiente, especialmente, de la interacci\u00f3n que se desenvuelve entre ambos. S\u00e1nchez y otros ( 2011) retoman la propuesta y construyen los entornos que se relacionan con esta situ aci\u00f3n problem\u00e1tica: Macrosistema : (influencia cultural), constituido por el sistema de representaciones sociales, valores, ideolog\u00edas, conjuntamente con las condiciones hist\u00f3ricas, socioecon\u00f3micas y pol\u00edticas. Exosistema : (entornos sociales de influencia i ndirecta), que incluye las instituciones intermedias, p\u00fablicas y privadas, el nivel comunitario y barrial . Microsistema : (contextos de influencia directa) en el que se desarrolla la socializaci\u00f3n primaria : familia, escuela y otros . Mesosistema : (interrelac iones entre los microsis temas). Finalmente, en este desarrollo sobre estas conductas, se retoma a Poulisis (2011 ) quien sostiene que estos problemas alimentarios no est\u00e1n signados solamente en el momento de la adolescencia, sino que afectan a mujeres de distintas edades , en los momentos de la ni\u00f1ez o en la vejez. La frase utilizada por la autora es elocuente para describir estas cuestiones: la obsesi\u00f3n por estar delgados no tiene edad. 39 BRONFENBRENNER , Urie (1986) La ecolog\u00eda del desarrollo humano , Barcelona, Paid\u00f3s , p\u00e1g. 23. 81 Adem\u00e1s, tambi\u00e9n reconoce que hay otros nuevos trastornos alimentarios , que en este momento hist\u00f3rico se construyen como: alcohorexia , la combinaci\u00f3n de la anorexia o bulimia con el consumo de alcohol ; ortorexia nerviosa: son aquellas personas obsesionadas por la comida saludable ; vigorexia : las conductas obsesivas de entren amiento para lograr una corporalidad que aumente la masa corporal, sentirse fuertes y voluminosos entre otras caracter\u00edsticas. En s\u00edntesis, en este \u00faltimo p\u00e1rrafo se resume los siguientes aportes que vinculan el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n y la alimentaci\u00f3n: Que esas pr\u00e1cticas alimentar ias denominadas dietas tienen como escenario el cuerpo. Esta materialidad corporal es moldeada por ellas. Registrar el concepto de alimentaci\u00f3n saludable como un derecho social , que implica acceder a las porciones a decuadas de una variedad de alimentos y agua potable . Que dicho consumo alimentario debe ser asesorad o por profesionales, dentro del sistema de salud. Adem\u00e1s, el Estado debe ser garante del acceso, promocionando la alimentaci\u00f3n saludable desde las pol\u00edtica s p\u00fablicas, a partir de la estrategia de atenci\u00f3n primaria de la salud. Considerar que la dieta constituye una pr\u00e1ctica restrictiva, una conducta que, cronificada, vulnera el proceso de salud enfermedad atenci\u00f3n. Los trastornos alimentarios se reconocen c omo una situaci\u00f3n social compleja, en la que operan distintos entornos adem\u00e1s de la subjetividad. Concluir que las mujeres est\u00e1n imbuidas en su desempe\u00f1o de g\u00e9nero de mandatos sociales que imponen en su imagen corporal, el significado de la delgadez, como modelo de belleza corporal y la aceptaci\u00f3n social . 82 2. La alimentaci\u00f3n situada en el espacio territorial de la provincia de Entre R\u00edos A modo de introducci\u00f3n, la provincia se la caracteriza con los siguientes datos resultantes del documento p\u00fablico Inform e Institucional , Econ\u00f3mico y Fiscal del Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas de la provincia de Entre R\u00edos (2015) . El documento describe que la provincia de Entre R\u00edos se encuentra ubicada en el centro -este del pa\u00eds, en la Mesopotamia Argentina. Los l\u00edmites que se describen son: al Sur con la provincia de Buenos Aires, al Norte con la provincia de Corrientes, al Oeste con la provincia de Santa Fe y al Este con la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. En cuanto a la superficie territorial se expresa que es de 78.781 km\u00b2, que representa el 2,1% de la superficie total del pa\u00eds. La poblaci\u00f3n en el a\u00f1o 2015 , sobre la base de l censo 2010 , es de aproximadamente 1.321.415 habitantes. La provincia est\u00e1 organizada desde lo pol\u00edtico administrativo en 17 departament os denominados: Paran\u00e1, Diamante, Victoria, Gualeguay, Gualeguaych\u00fa, Uruguay , Col\u00f3n, Concordia, La Paz, Villaguay, Tala, Nogoy\u00e1, Feliciano, Federaci\u00f3n, Federal, Islas del Ibicuy y San Salvador. Los departamentos resaltados en negrita son en los que se implement \u00f3 el trabajo de campo: el contacto con referentes claves y las entrevistas a las mujeres adultas de distintas edades . Este territorio , como indica el informe, se encuentra conformado por: 77% de tierra firme: aproximadamente 6.066.137 has. 20% de is las, delta, pre -delta y anegadizos: alrededor de 1.575.620 has. 3% agua, r\u00edos Paran\u00e1, Uruguay y otros: cerca de 236.343 has. 83 Es importante , a partir de este documento, destacar las caracter\u00edsticas productivas de la zona que est\u00e1n ampliamente ligadas a la producci\u00f3n de ciertos tipos de alimentos. B\u00e1sicamente se establecen actividades agr\u00edcola s y ganader as en suelos calificables como: Tierras potencialmente aptas para realizar agricultura (con limitaciones por montes, anegadizos, etc.) que sumadas represen tan el 53% de del total. Tierras que pueden ser utilizadas para la ganader\u00eda, pastoreo, ocasional forestaci\u00f3n y otras actividades menores (representan el resto del territorio). Se establece que el sistema productivo de Entre R\u00edos ha ido cambiando en las \u00faltimas d\u00e9cadas, aumentando m\u00e1s las actividades agr\u00edcolas que ganaderas. Las actividades agr\u00edcolas se desarrollan con la producci\u00f3n de soja, ma\u00edz , trigo, girasol, lino y, en las ganaderas , la producci\u00f3n bovina, porcina y la avicultura. Tambi\u00e9n destaca que se han conformado empresas en el sector agroalimentario, y caracteriza este documento, otras actividades: la provincia es la segunda productora nacional de miel , por lo cual aporta entre el 15 y 20 % de la producci\u00f3n nacional y exporta el 90% de su produc ci\u00f3n. En cuanto a la industria manufacturera, Entre R\u00edos es la principal provincia productora de carne aviar con el 44% de la producci\u00f3n nacional y tiene un complejo productivo, integrado por m\u00e1s de dos mil granjas y 18 plantas frigor\u00edficas. Es interesan te observar que en este informe se menciona tambi\u00e9n la actividad tur\u00edstica. Al respecto, esta actividad tuvo un incremento en los \u00faltimos a\u00f1os y adquiri\u00f3 mayor relevancia a nivel nacional . Sus 84 principales atractivos tur\u00edstico s son las termas, carnavales, f iestas nacionales y otras. En este informe no est\u00e1 caracterizada la pesca comercial40 y deportiva .41 Al respecto como alimento primario accesible en la zona, se pudo indagar de ambas actividades, la siguiente informaci\u00f3n: Pesca comercial: como indica la fue nte consultada, se describe : (...) La pesca constituye una de las principales fuentes de ingresos en nuestra provincia. Esto se refleja en la cantidad de pescadores, alrededor de 6000, que dependen de esta activid ad quienes la mayor\u00eda realizan su tarea en r elaci\u00f3n de dependencia . En cuanto a la actividad comercial detalla que el pescado se exportar\u00eda comercialmente (...) a los pa\u00edses (como Brasil, Bolivia y Nigeria), a trav\u00e9s de algunas de las empresas que acopian, transportan y comercializan . Dentro de las pr incipales especies que se pescan para la industria (...) se destacan el s\u00e1balo, y le siguen en nivel de importancia el pat\u00ed, armado, surub\u00ed, boga y moncholo . Pesca deportiva: se puede afirmar que esta actividad est\u00e1 relacionada fundamentalmente , al turismo provincial, de la que participan distintos pescadores de tod o el pa\u00eds. En esta nota consultada, el director de Turismo Alternativo de la provincia expres a: El turismo que llega para desarrollar la actividad, lo hace durante todo el a\u00f1o. Continuando con la importancia del turismo en la provincia, se han visualizado distintas p\u00e1ginas comerciales y oficiales, en las que se describe y se asocia al atractivo tur\u00edstico natural, con una oferta 40 Datos extra \u00eddos de http://www.entreriostotal.com.ar/ , la gu\u00eda provincial, en la secci\u00f3n \"Pesca comercial \". 41 En \"Las 8 c iudades m\u00e1s preparadas para la pesca\" , diario local UNO de Entre R\u00edos, en su versi\u00f3n digital del viernes 02 de enero de 2015 . 85 gastron\u00f3mica en platos t\u00edpicos de la zona como, por ejemplo , se cita e n revista Cabal42: (...) En las diferentes ciudades de Entre R\u00edos se puede degustar el asado criollo y con cuero, el tradicional alfajor entrerriano, las tortas fr itas, los productos sobre la base de nuez y miel, los dulces y escabeches, los salames, fiambres , chacinados y quesos, y por supuesto la cocina a base de pescado fresco, a lo largo de la costa del r\u00edo Paran\u00e1 y el Uruguay. En el diario local UNO de Entre R\u00edos, en su versi\u00f3n digital del martes 06 de enero de 2015, espec\u00edficamente en la nota \"Los sabore s entrerrianos tienen su propia historia \", se menciona la comida criolla . En este art\u00edculo se entrevista al cocinero \u00c1ngel S\u00e1nchez, quien se desempe\u00f1a como t\u00e9cnico del programa Sabores Entrerrianos de la provincia . Dicho Programa tiene como finalidad implementar la estrategia de selecci\u00f3n de platos t\u00edpicos para cada localidad tur\u00edstica y optimiza r as\u00ed la oferta gastron\u00f3mica regional y provincial , y proponer un sistema de comunicaci\u00f3n que fortalezca los recursos de identidad, diversidad. S\u00e1nchez define en el art\u00edculo : En el centro de la provincia se hacen los mejores asados con cuero como en Viale y los costillares a la estaca de Tabossi que tienen sus fiestas nacionales y provinciales de gran importancia . Tambi\u00e9n, la nota informa que sobre la costa del r\u00edo Uruguay se puede consumir la oferta de una gran variedad de pescado s. En la zona de Diamante, Victoria, Gualeguay y las islas, la gastronom\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1 ligada al r\u00edo y con animales silvestres , que se cocinan en forma casera y no comercial . 42 Revista Cabal , \"Entre R\u00edos, identidad a trav\u00e9s de la gastronom\u00eda\", mayo 2012. 86 Esta descripc i\u00f3n de oferta de platos t\u00edpicos se denomina cocina regional y es un patrimonio cultural, dado que identifica a un territorio. Esta cocina es transmitida, de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n y se espera en el an\u00e1lisis de los relatos de las mujeres, la posibilidad de reconocerlos , a partir de la historia de socializaci\u00f3n en la primera infancia. Es decir, conocer en los relatos este patrimonio intangible, como un conjunto de significados que fueron construidos, en el consumo de alimentos en la cotidianidad de la famil ia de origen y que representan la cocina regional de Entre R\u00edos . Ram\u00edrez (2002 )43 al respecto especifica : (...) cuando pensamos en la cocina regional, la asociamos a los sectores populares, urbanos y, fundamentalmente, campesinos. Aunque , para ser m\u00e1s preci sos, la mayor\u00eda de las veces lo regional refiere a lo popular (definido como lo tradicional) apropiado por las clases dominantes. Es decir, cuando lo popular es mirado o consumido por las clases dominantes, deja de ser popular para convertirse en regional o tradicional. En conclusi\u00f3n, este punto contribuye con los siguientes aportes para ampliar el an\u00e1lisis: Se puede destacar a la cocina regional como resultante de las pr\u00e1cticas, que toda la poblaci\u00f3n desarrolla, en un espacio territorial y en un contexto socio-hist\u00f3rico particular. Estas comidas se hacen con los alimentos que cada zona produce en forma primaria. Se destaca n en Entre R\u00edos las actividades agr\u00edcolas, ganaderas y av\u00edcolas y la pesca de r \u00edo. 43 RAM\u00cdREZ, Viridiana (2007) \"Comida regional como comida de pobres . Pr\u00e1cticas y representaciones culinarias en sectores populares de la ciudad de Posadas (Misiones) \". En Primeras Jornadas de Patrimonio Gastron\u00f3mico . La cocina como patrimonio (in) tangible. Ciudad aut\u00f3noma de Buenos Aires , p\u00e1g. 125. 87 El turismo de la zona oferta la cocina regional, como parte de la identidad de la provincia . 88 III.CURSO DE VIDA 89 Este cap\u00edtulo tiene una importancia central, porque en \u00e9l se desarrolla la conceptualizaci\u00f3n de curso de vida . Esto implica transitar un camino argument ado lo que permite dar viabilidad a l proceso de indagaci\u00f3n. En consecuencia, con posterioridad, el an\u00e1lisis de las complejidad es que presentan las trayectorias alimentarias vitales de las mujeres entrerrianas entrevista das. Esta palabra -imagen del camino no es un s\u00edmbolo menor : distintos caminos se transitan en la vida humana, tambi\u00e9n para construirnos como sujetos , y cada mujer adulta entrevistada es una historia particular situada en un tiempo hist\u00f3rico concreto. Ese tr\u00e1nsito no es uniforme, homog\u00e9neo, ni lineal y no se puede n reproducir en las mismas condiciones subjetivas y contextuales, caminos iguales o en espejo. En este estudio, las mujeres entrevistadas edificaron distintos rumbos en sus historias personales, moldeadas por un tiempo hist\u00f3rico que crea en esa biograf\u00eda, cambios particulares con distintas significaciones , m\u00e1s all\u00e1 de lo regulado socialmente o naturalizado en su desempe\u00f1o de g\u00e9nero , en los momentos de la ni\u00f1ez, la adolescencia, la adultez. Para definir te\u00f3ricamente esta perspectiva se cita a Yuni (2011), en el cap\u00edtulo II de su texto44: (...) En las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha configurado el paradigma de curso de vida como una matriz epist\u00e9mica innovadora para la descripci\u00f3n e interpretaci\u00f3n multidimensional e interdisciplinaria del desarrollo humano a lo largo de la vida. El mismo autor abre la categor\u00eda de desarrollo humano cuando establece : 44 YUNI, Jos\u00e9 (2011) \"Integraciones metate\u00f3ricas en el paradigma del curso de vida \" en La vejez en el curso de vida , Catamarca, Encuentro Grupo Editor. 90 (...) la trayectoria vital de los sujetos es el resultado de la combinaci\u00f3n azarosa de hechos y situaciones de diferente naturaleza. El desarrollo humano no resulta entonces de un plan m\u00e1s o menos previsible, sino que es el resultado de una combinaci\u00f3n imprevisible , que constri\u00f1e a los sujetos a tomar decisiones frente a puntos cr\u00edticos -inscriptos en los condicionamientos biol\u00f3gicos, sociales, culturales o psicol\u00f3gicos , que marcan situaciones de desorganizaci\u00f3n e inestabilidad que requieren de su participaci\u00f3n activa con los recursos provistos por su contexto socio -cultural . Este \u00faltimo p\u00e1rrafo plantea argumentos importantes para ser ampliados en el an\u00e1lis is, que posibilit a la construcci\u00f3n de conocimiento en este estudio, desde la complejidad de la vida humana. Entonces , desde esta perspectiva, se tensiona en los relatos de las mujeres , su tiempo biogr\u00e1fico con el tiempo hist\u00f3rico contextual. Oddone (2008) define este paradigma cient\u00edfico como interdisciplinario, centrado en el estudio de la vida humana, estableciendo en su definici\u00f3n un conjunto de relaciones en interdependencia s que retoma del autor Lalive d\u00caEpinay y enuncia a posteriori : (a)el desarroll o biol\u00f3gico y el psicol\u00f3gico del individ uo; (b)los marcos socio -hist\u00f3ricos en los cuales transcurre su vida, as\u00ed como los modelos de cursos de vida que toda sociedad produce; las trayectorias individuales de vida que se desarrollan en el marco de las obligaciones ; las posibilidades delimitadas por a) y b) . La autora incluye en estas dimensiones el concepto de modelo/ s, como un curr\u00edculum construido por la sociedad que organiza la vida de los sujetos. Estos modelos reproducen normas, estableciendo , entonces , desempe\u00f1os deseados socialmente seg\u00fan la edad, as\u00ed tambi\u00e9n cambios esperados, en las etapas establecidas. 91 Respecto a estos modelos Lynch (2015 )45 establece para su comprensi\u00f3n, dos niveles de an\u00e1lisis: (...) Uno, individual, se interesa por las trayectoria s idiosincr\u00e1ticas y por las negociaciones que los individuos realizan sobre los modelos propuestos (cuando no impuestos). Otro, social, referido a la manera en que la sociedad, por medio del Estado, del sistema econ\u00f3mico, etc., organiza la vida humana en t \u00e9rminos de secuencias ordenadas de posiciones que asumen la forma de modelos propuestos . Cavalli46 (2017) , a partir de sus aportes acad\u00e9micos en el seminario Doctorar de ese a\u00f1o, desarrolla el enfoque de curso de vida partiendo de las investigaciones reali zadas en el Programa CEVI . En relaci\u00f3n con ese paradigma establece seis principios que se enuncian en este estudio y que son retomados en cap\u00edtulos posteriores para el an\u00e1lisis de las trayectorias alimentarias de las mujeres adultas : El principio del largo plazo: considera a la vida en su totalidad, fundamentando el desarrollo humano como proceso con tres caracter\u00edsticas: multi-dimensional, pluri -esf\u00e9rico y multidireccional, desde el nacimiento hasta la muerte. El principio del tiempo y el lugar : toda perso na est \u00e1 inserta en un contexto socio -hist\u00f3rico en el que est\u00e1n representadas estas dos variables . 45 LYNCH, Gloria (2015) \"Modelos del Curso de la Vida: transformaciones y continuidades \", XI Jornadas de Soci olog\u00eda, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires . 46 Program a Doctorar (UNLU/SPU) \"Aportes te\u00f3ricos y pr\u00e1cticas investigativas para el an\u00e1lisis sobre los cambios y las transiciones en el curso de la vida \", invitado especial Prof. Stefano C avalli, de Suiza, responsable internacional del Programa de Investigaci\u00f3n CEVI, Cambios y eventos en el curso de la vida. Se realiz\u00f3 los d\u00edas 2, 16, 23 y 30 de se ptiembre. Sede CABA de la Universidad Nacional de Luj\u00e1n. 92 El principio del timing47: considera que el impacto en relaci\u00f3n con las transiciones y eventos de la vida afectan y difieren seg\u00fan el momento del curso de vida en que se producen. El principio de las vidas interconectadas: reconoce la influencia de las relaciones que configuran las redes personales y familiares. El principio de l actor social: establece que el sujeto tambi\u00e9n construye su vida, a partir de las decisiones que toma seg\u00fan sus posibilidades en t\u00e9rminos de recursos disponibles. Totalidad/complejidad/ heterogeneidad : en este punto se reconoce que optar por el paradigma de curso de vida, en esta investigaci\u00f3n, remite a estas tres cuestiones que forman parte de una mirada: en la diversidad, en lo complejo y reconociendo en las personas los procesos bio -psicosociales. Se cita a Urbano -Yuni (2015)48 para enriquecer a esta conceptualizaci\u00f3n del paradigma . Una reflexi\u00f3n que permite dilucidar a qu\u00e9 modelos explicativos de realidad y sujeto se contraponen : (...) El enfoque del Curso Vital rechaza de plano las interpretaciones antin\u00f3micas que explicaban las fases del desarrollo humano apelando solo a factores intr\u00ednsecos del sujeto (las teor\u00edas innato -maduracionist as) o a factores del entorno (las teor\u00edas ambientalistas) como agentes causales o desencadenantes de los procesos de cambio evolutivo. Tambi\u00e9n se opone al determinismo impl\u00edcito en las descripciones mecanicistas y organicistas del proceso de desarrollo, se g\u00fan el cual los sujetos est\u00e1n determinados causal y necesariamente por procesos que est\u00e1n fuera de su 47En el art\u00edculo de Lynch -Oddone (201 7) \"La percepci\u00f3n de la muerte en el curso de la vida. Un estudio del papel de la muerte en los cambios y eventos biogr\u00e1ficos \", establece n: (...) en tanto los puntos de inflexi\u00f3n como las transiciones ocurren a ritmos diferentes (timing ) seg\u00fan las esferas y las etapas de la vida involucradas. De ninguna manera se espera que determinados roles sigan a otros en un orden fijo; por el contrario, el curso de la vida es un proceso multidireccional, en tanto cada trayectoria se refiere al patr\u00f3n individual que asume la sucesi\u00f3n de transicion es relacionadas con las diversas esferas de la vida. 48 URBANO , Claudio y YUNI, Jos\u00e9 (2014) Psicolog\u00eda del desarrollo: enfoques y perspectivas del curso vital , C\u00f3rdoba, Editorial Brujas , p\u00e1g. 25 . 93 capacidad de control y regulaci\u00f3n, generalmente inscriptos en su carga biol\u00f3gica y en las experiencias pasadas . Desde Blanco (2011 )49 se avanza en descri bir y reflexionar sobre otros puntos conceptuales, que son parte de este enfoque. Ellos est\u00e1n fundamentalmente relacionado s con la noci\u00f3n de cambio. En adelante se construyen, tambi\u00e9n , con la contribuci\u00f3n de otras investigaciones : Concepto de Trayectoria : retomando en Blanco (2011 ) la definici\u00f3n de Elder expresa textualmente : (...) El concepto de trayectoria se refiere a una l\u00ednea de vida o carrera, a un camino a lo largo de toda la vida, que puede variar y cambiar en direcci\u00f3n, grado y proporci\u00f3n . A partir de ello se suma n a esta enunciaci\u00f3n los aportes de Gastr\u00f3n (2009), quien precisa adem\u00e1s que esta noci\u00f3n representa un modelo de estabilidad y cambio a largo plazo. Adem\u00e1s, en ese tiempo que abarca la vida, se establece que este concepto est\u00e1 vinculado a movimientos o desarrollos . En relaci\u00f3n con la noci\u00f3n de trayectoria y planteado desde un abordaje profesional, podemos expresar desde Cazzaniga50 (2003) , quien dimensiona esta noci\u00f3 n, en la dimensi\u00f3n t\u00e9cnico - operativa de la intervenci\u00f3n profesional, al expres ar: (...) Una trayectoria ser\u00eda en este caso la recuperaci\u00f3n del modo en que un sujeto (individual o colectivo) ha construido su vida, tomando como eje la situaci\u00f3n en la que se encuentra como foco de atenci\u00f3n (en todo caso el problema ). Aqu\u00ed amerita ampliar que denomina problema a la situaci\u00f3n social, que padece un sujeto y por el cual solicita una intervenci\u00f3n concreta. Concepto de Transici\u00f3n : Blanco (2011) refiere al respecto que se constituyen como cambios de estado, posici\u00f3n o situaci\u00f3n . 49 BLANCO , Mercedes (2011) \"El enfoq ue del curso de vida: or\u00edgenes y desarrollo \" en Revista Latinoamericana de Poblaci\u00f3n , M\u00e9xico , p\u00e1g. 12. 50 Ficha sobre \"Intervenci\u00f3n prof esional en Trabajo Social\" presentada en una jornada para referentes de las pr\u00e1cticas pre -profesionales de la UNLu -carrera de TS -2003. 94 Guichard51 (2013 ), en la investigaci\u00f3n, define que la transici\u00f3n es como un cambio, que tiene tambi\u00e9n relaci\u00f3n con el sistema sociocultural que \"fija\" eventos \"esperables\" y un calendario m\u00e1s o menos flexible para la ocurrencia. Al respecto, si se institu\u00eda como \"normativ a\", alcanza a involucrar a una poblaci\u00f3n o grupo. Concepto de Turning point o como otros autores en este caso Caval li (2017) establece como punto de inflexi\u00f3n . Es reconocido como una situaci\u00f3n que produce un cambio fuera de lo esperado, un cambio en el rum bo de la trayectoria vital que puede virar hacia otros objetivos, es decir, en los que la vida puede tomar otro rumbo, otro camino. Guichard (2013) expresa : Claramente , los puntos de inflexi\u00f3n en la vida tambi\u00e9n pueden resul tar de eventos que se caracteri zan por ser imprevisibles, y que provocan un cambio sustancial e incluso una pausa en el desarrollo de la vida. Estos movimientos enunciados como cambios son caracterizados en los distintos momentos del curso de vida de las mujeres entrevistadas, en funci\u00f3n de las conductas alimentarias que cada mujer ha construido en la trayectoria vital. Pensar e intentar conceptualizar qu\u00e9 es el curso de vida es, tambi\u00e9n , desarrollar en forma relacional el concepto de envejecimiento . Se envejece desde el nacimiento ha sta la situaci\u00f3n de la muerte. Por eso tambi\u00e9n en los principios enunciados, se establece que el curso de vida es un proceso a largo plazo, abarca estos dos hitos del transcurso de la vida misma: nacer y morir. Se puede decir que este paradigma permite entender, describir y exponer las caracter\u00edsticas del envejecimiento humano. 51 GUICHARD , Eduardo y otros (2013) \"Reconstrucci\u00f3n subjetiva del curso de la vida en Chile\" en Revista Mexicana de Sociolog\u00eda 75, N\u00fam. 4, p\u00e1g. 617. 95 Ludi (2013)52 establece : En todas las \u00e9pocas y culturas, la cuesti\u00f3n del envejecer ha provocado la reflexi\u00f3n de algunos, la indiferencia de muchos, el rechazo de otros y en ello toma suma relevancia la dimensi\u00f3n socio -cultural; ya que el envejecer, como proceso biol\u00f3gico, es tambi\u00e9n elaborado simb\u00f3licamente. Oddone (2011) desarrolla una relaci\u00f3n intr\u00ednseca con el proceso de envejecimiento, identificando : el envejecimiento ocurre desde el nacimiento hasta la muerte (diferenci\u00e1ndose de los que lo sit\u00faan exclusivamente en la vejez); el envejecimiento implica procesos sociales, psicol\u00f3gicos y biol\u00f3gicos ; la experiencia del envejecimiento est\u00e1 moldeada por factores hist\u00f3ricos y de cohorte . En s\u00edntesis, se concluye que el envejecimiento es de car\u00e1cter diferencial. Este concepto es definido por Yuni (2008)53: La noci\u00f3n de envejecimiento diferencial puso de manifiesto, entre otras cosas, que varones y mujeres tengan modos diferenciados de e nvejecer, de concebir el envejecimiento, de afrontarlo y de significarlo . 1. Los momentos indagados en el curso de vida de las mujeres adultas En esta investigaci\u00f3n se analiza , las trayectorias alimentarias de las mujeres construidas, en el tiempo person al. Cabe destacar que, desde el enfoque de curso de vida, no se concibe al tiempo organizado en etapas, es decir como modelos fijos de evoluci\u00f3n . 52 LUDI, Mar\u00eda (2013) \"Envejecimiento activo y participaci\u00f3n social en sectores de pobreza \", X Jornadas de Sociolog\u00eda , Facultad de Ciencias Sociales , UBA. 53 YUNI Y URBANO (2008) \"Envejecimiento y g\u00e9nero: perspectivas te\u00f3ricas y aproximaciones al envejecimiento femenino \", Revista Argentina de Sociolog\u00eda , a\u00f1o 6 , N\u00b0 10, p\u00e1g. 156. 96 Si fuera as\u00ed, solo habr\u00eda en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero de las mujeres entrevistadas: una ni\u00f1ez, una adolescencia o una adultez a las que se podr\u00edan denominar se como normales . Estos momentos que se van a desarrollar en este punto: la infancia o la ni\u00f1ez54, la adolescencia y la adultez se reproducen en un \u00e1mbito colectivo, con m\u00faltiples conexiones socio-hist\u00f3ricas, de nominado familia. Varios autores argentinos vinculados con la intervenci\u00f3n con familias , Barg (2003), Jong ( 2001), Robles (2017) , entre algunos otros, definen en sus producciones esta categor\u00eda o dialogan sobre sus transformaciones, haciendo referencia a los aportes de la autora Jelin (2010) . En su an\u00e1lisis esta especifica que, en esta instituci\u00f3n social llama da familia nuclear , se reproduce la naturalizaci\u00f3n de la desigualdad de g\u00e9nero entre sus v\u00ednculos . Es decir que subyace n las caracter\u00edsticas de la ll amada familia patriarcal . Jelin (2010)55 se\u00f1ala: (...) la familia nucle ar arquet\u00edpica est\u00e1 muy lejos de cualquier ideal democr\u00e1tico: se trata de una organizaci\u00f3n social patriarcal, donde el \"jefe de familia\" concentra el poder, y en tanto los hijos y las hij as como la esposa -madre desempe\u00f1an papeles anclados en la subordinaci\u00f3n del jefe. A esta definici\u00f3n de familia nuclear se le asignan dos cuestiones. En primera instancia , como instituci\u00f3n, se le confiere n tres funciones b\u00e1sicas: la convivencia, la sexualid ad y la procreaci\u00f3n y, por otro lado, establece una palabra que sintetiza los cambios contextuales , est\u00e1 imagen arquet\u00edpica est\u00e1 en crisis. 54 Algunos autores c onsideran que los t\u00e9rminos tienen una implicancia te\u00f3rica diferencial , infancia indica los primeros a\u00f1os... y la ni\u00f1ez como una etapa taxativa, prefijada en la evoluci\u00f3n general. En este estudio infancia o ni\u00f1ez se considerar\u00e1n iguales en t\u00e9rminos conceptual es. 55 JELIN, Elizabeth, (2010) Pan y afectos. La transformaci\u00f3n de las familias, Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, p\u00e1g. 23. 97 Expresar que la familia est\u00e1 en crisis , implica que este modelo nuclear no responde a los cambios actuales y que sus funciones no le son propiedad exclusiva, ya que son desplegadas por otras conformaciones familiares. Vel\u00e1zquez (2012)56 profundiza desde la psicolog\u00eda y expone al respecto : (...) el t\u00e9rmino familia, en la actualidad, responde a una multiplicidad de realidad es que interrogan y ponen en cuesti\u00f3n un modelo un\u00edvoco, indiscutible e inmutable. Sin embargo, las normas y las pr\u00e1cticas de la familia tradicional, llamada nuclear, persisten y se entrecruzan con otras modalidades m\u00e1s actuales que incluyen formas renovad as de vida familiar. Estas formas renovadas, como explica n Barg (2017 ) y Sim\u00f3n (2018 ), son consolidadas a trav\u00e9s de las nuevas legislaciones vigentes . Estas tambi\u00e9n han influido, en general, en los v\u00ednculos familiares y en los contextos . De estos estos \u00faltimos a\u00f1os se mencionan las siguientes leyes: 2002 ley N\u00b0 25673 Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable. 2004 ley N\u00b0 25929 de Parto Respetado. 2005 ley N\u00b0 26061 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes. 2006 ley N\u00b0 26150 Programa Naciona l de Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI). 2009 ley N\u00b0 26529 de Derechos del Paciente, Historia Cl\u00ednica y Consentimiento Informado. 2009 ley N\u00b0 26485 de Protecci\u00f3n Integral para prevenir, sancionar y erradicar la violencia con tra las mujeres en los \u00e1mbito s en que desarrollen sus relaciones interpersonales. 2010 ley N\u00b0 26618 de Matrimonio Igualitario . 2012 ley N\u00b0 26743 de Identidad de G\u00e9nero . 56 VEL\u00c1ZQUEZ , S. (2012), Violencias y familias. Implicancias del trabajo profesional: el cuidado de quienes cuidan , Buenos Aires, Paid\u00f3s , p\u00e1g. 34 . 98 Estas nuevas conformaciones son designadas como familias homoparentales, familias en sambladas, fa milias monoparentales , entre otras. Hareven (1991 )57 introduce la importancia de entender a la familia en distintos contextos de cambio , para analizar su complejidad. Citando a Elder, especifica la relaci\u00f3n entre los tiempos: individual, famili ar e hist\u00f3rico. Al respecto en funci\u00f3n del enfoque , basado en el curso de vida : ...a\u00f1adi\u00f3 una nueva e importante dimensi\u00f3n a la historia de la familia: vincul\u00f3 el desarrollo personal y familiar con eventos hist\u00f3ricos gracias a las comparaciones de edad y c ohorte . Lo interesante que concluye la autora, en relaci\u00f3n con este enfoque, es que los cambios y el tiempo han introducido una dimensi\u00f3n din\u00e1mica en los estudios, posibilitando la lectura de las transiciones familiares e individuales determinados , tambi\u00e9n , por las condiciones sociales y culturales del momento. De aqu\u00ed en adelante, se comienza a definir los distintos momento s del enfoque de concurso de vida, que se analizan en las entrevistas. El primer tiempo para desarrollar es el de la ni\u00f1ez . Para ello se toma n los concepciones desplegadas por Sokolosky (2006) quien , desde esta perspectiva, sostiene dos afirmaciones que complejizan la mirada: por un lado no hay una ni\u00f1ez o infancia definida como \u00fanica e inmutable, sino es posible sostener que la infancia o ni\u00f1ez no es igual para todos los ni\u00f1os: mutua dram\u00e1ticamente seg\u00fan las variables sociales, culturales, econ\u00f3micas, hist\u00f3ricas, religiosas, pol\u00edticas, espaciales, familiares y biol\u00f3gicas que dar\u00e1n forma al entorno o contexto donde el ni\u00f1o crece . 57 HAREVEN , Tamara (1995) \"Historia de la familia y la complejidad del cambio social \", Bolet\u00edn de la Asociaci\u00f3n de Demograf\u00eda Hist\u00f3rica , Espa\u00f1a , p\u00e1g. 103. 99 Se concluye que existe un concepto diferencial de \"infancias \". Este sustantivo en plural contiene en su significaci\u00f3n la posibilidad de nominar trayectorias infantiles diversas y particulares . Es decir en las que se describen las m\u00faltiples variables que las organ izan, en la complejidad de la vida humana . En la segunda aserci\u00f3n, establece la importancia de que la noci\u00f3n de infancias no puede desagregarse del concepto de familia. Dicotom\u00eda que, en la realidad del abordaje, muchos profesionales cristalizan separando el an\u00e1lisis de los ni\u00f1os, sujetos de derecho, de su contexto inmediato o interviniendo sobre grupos familiares, en los que los ni\u00f1os son invisibilizados en sus necesidades de atenci\u00f3n. En estos grupos familiares de origen de las mujeres, las interrogacion es giran alrededor de los procesos de crianza . Por ello se indagan las formas de cuidado, en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n los primeros alimentos en este proceso complejo. Enunciar el concepto de crianza es central a fin de pode r describir estas pr\u00e1cticas dentro de cada grupo familiar . Ortale (2015)58 enuncia el concepto que se toma en refer encia: (...) En t\u00e9rminos generales actualmente se reconoce que la crianza que idealmente deben desempe\u00f1ar los adultos (particularmente madres) para con el hijo consiste en: el cuidado y protecci\u00f3n de su potencial madurativo, tanto en el plano biol\u00f3gico como en el psicol\u00f3gico y emocional; la facilitaci\u00f3n de su integraci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al mundo externo y a las normas que rigen la vida social; el re conocimiento de su identidad; la promoci\u00f3n de la libertad para su expresi\u00f3n creativa. 58 ORTALE, Susana ( 2015) \"Acerca de la crianza. Reflexiones sobre el bienestar infantil\", Revista Pediatr\u00eda en red , La Plata , p\u00e1g. 9. 100 La autora desde la perspectiva de g\u00e9nero se\u00f1ala el papel de la mujer como cuidadora59, fundamentalmente , en este proceso de socializaci\u00f3n . Es importante establecer que, en las familias nucleares o tradicionales , en la divisi\u00f3n sexual del trabajo, el mundo dom\u00e9stico es escenario de anclaje, del desempe\u00f1o de g\u00e9nero femenino. En \u00e9l, entre otros roles dom\u00e9sticos, las mujeres desarrollan las acciones de cuidado. Situaci\u00f3n por lo cual en el \u00e1mbito familiar las actividades con estas caracter\u00edsticas se cristalizan en el papel femenino. El ni\u00f1o, desde su nacimiento , es asistido en la alimentaci\u00f3n a partir del rol nutricio ejercido por su madre, desde el proceso de amamantamiento y otros requerimientos alimenticios, seg\u00fan la situaci\u00f3n de salud. Cabe mencionar que lo opuesto a esta definici\u00f3n de crianza, desde los progenitores o cuidadores a cargo, est\u00e1 en tensi\u00f3n opuesta con el concepto general de violencia intrafamiliar . Estas accio nes, en particular centrad as hacia los ni\u00f1os/ as, se establece como maltrato infantil. Hay que discutir esto para esclarecer la otra mirada contrapuesta a este desempe\u00f1o esperado en las familias de origen, por parte de los adultos convivientes , en ese momen to hist\u00f3rico. El maltrato infantil vulnera la situaci\u00f3n de derecho de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, son pr\u00e1cticas dentro de este \u00e1mbito que se sustancia n en acciones concretas de abuso de poder de car\u00e1cter psicol\u00f3gico, f\u00edsico, social, sexual y negligentes . Poner en tensi\u00f3n este concepto habilita una mirada anal\u00edtica sobre el lugar que ocuparon estas mujeres, cuando fueron ni\u00f1as en su familia de 59 ESQUIVEL , FAUR y JELIN (2012) desarrollan : Una primera consideraci\u00f3n al respecto es que en los hogares familiares existe una divisi\u00f3n del trabajo por el cual el cuidado es visto como tarea \"natural\" de las mujeres. Las creencias y perspectivas \"famil\u00edsticas\" ponen el \u00e9nfasis sobre el lugar de los afectos y del altruismo. 101 origen, en el proceso de socializaci\u00f3n y las caracter\u00edsticas imperantes en la relaci\u00f3n de cuidado. Continuando con los momentos establecidos, se avanza en considera r al tiempo biogr\u00e1fico de la adolescencia . Se observa que tambi\u00e9n es una construcci\u00f3n diferencial, en la que confluyen distintas complejidades . Es decir intervienen desde el contexto hist\u00f3rico social , a partir de los determinantes sociales, hasta la historia subjetiva de cada mujer entrevistada, construida por distintos eventos en la familia de origen y tambi\u00e9n por los puntos de inflexi\u00f3n, que pudieron marcar y cambiar el rumbo del escenario biogr\u00e1fico. Cabe destacar que los relatos analizados pertenecen a mujeres adolescentes entre los a\u00f1os 1950 y 1990 y en espacios contextuales poblacionales del interior de nuestro pa\u00eds. Pero es importante dar cuenta de que el concepto de adolescencia fundado desde los dist intos tiempos socio -hist\u00f3ricos, tambi\u00e9n , han mutado. Desde enfoque psicol\u00f3gico , Giberti (2007) y Burin (2010 ) reconocen, para definirla, los aportes hist\u00f3ricos de Aberastury y Knobel .60 En La adolescencia normal (1976) desarrollaron las nociones de los d uelos del cuerpo, la identidad y los padres infantiles en relaci\u00f3n con ese momento de transici\u00f3n de la ni\u00f1ez a la pubertad: La elaboraci\u00f3n del duelo conduce a la aceptaci\u00f3n del rol que la pubertad marca. Durante la labor de duelo surgen defensas cuyo fin es negar la p\u00e9rdida de la infancia. La angustia y los estados de despersonalizaci\u00f3n que suelen acompa\u00f1ar a la menstruaci\u00f3n como tambi\u00e9n a la aparici\u00f3n del semen, tienen el significado defensivo de no aceptar que es en el 60 ABERASTURY , A. y KNOBEL , M. (1976) La adolescencia normal , Buenos Aires, Paid\u00f3s . 102 propio cuerpo en el que est\u00e1n prod uci\u00e9ndose esos cambios. Ante la evidencia creciente de los cambios, se refuerza la necesidad de lograrlos. En este contexto actual, Bur\u00edn plantea paradigmas interesantes cuando define a qu \u00e9 llamamos adolescencia. La autora realiza un recorrido hist\u00f3rico, en el que este momento se relaciona \u00edntimamente con el cambio de la familia. As\u00ed describe este proceso de transformaci\u00f3n (2010 -197)61: (...) En los valores cl\u00e1sicos de la familia nuclear de la modernidad, el peso de la transmisi\u00f3n de valores y actitudes ca\u00eda p rimordialmente sobre los padres, y las reglas de juego se aprend\u00edan en la cerrada intimidad familiar. Pero a medida que aparece la familia postmoderna, los padres comienzan a perder su rol de educadores y de figuras de identificaci\u00f3n \u00fanicas para sus hijos (...). Aqu\u00ed es importante tomar de soporte para el an\u00e1lisis lo expresado por esta investigadora: (...) en la actualidad, el debate sobre la duraci\u00f3n del periodo adolescente incluye conceptos tales como la adolescencia temprana (de los 12 a los 14 a\u00f1os), la me diana adolescencia (de los 15 a los 18 a\u00f1os) y la adolescencia tard\u00eda (de los 19 a los 22 a\u00f1os). Los organismos internacionales, como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2014) en las pol\u00edticas de salud establecidas, tambi\u00e9n consideran este tiempo de impor tancia, para el abordaje integral en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n : (...) La adolescencia es una etapa clave del desarrollo de las personas. Los r\u00e1pidos cambios biol\u00f3gicos y psicosociales que se producen durante la segunda d\u00e9cada afectan a todos l os 61 BURIN, Mabe l (2010) \"La relaci\u00f3n entre padres e hijos adolescentes\" en Bur\u00edn M. y Meler I. : G\u00e9nero y familia , Buenos Aires, Paid\u00f3s. 103 aspectos de la vida de los adolescentes. Esos cambios hacen que la adolescencia sea de por s\u00ed un periodo \u00fanico en el ciclo de vida y un momento importante para sentar las bases de una buena salud en la edad adulta. En las entrevistas realizadas este t iempo biogr\u00e1fico se narra a partir de la pregunta sobre los cambios y las pautas de cuidado, en el \u00e1mbito familiar, as\u00ed como tambi\u00e9n si optaron por otras formas propias, en las atenciones en salud y , en forma focalizada, sobre las conductas aliment icias de cididas desde la subjetividad. En este lapso se esboza , tambi\u00e9n, que tiene \"peso\" la importancia de la salud sexual y reproductiva y , en particular , las maternidades , que desde este tiempo hacia la adultez las mujeres tienen como posible evento en el desem pe\u00f1o de g\u00e9nero. Para el aporte de un material que permita el an\u00e1lisis de la adolescencia y la sexualidad62 es esclarecedora la mirada de Checa (2005 ), que a partir de la perspectiva de g\u00e9nero enuncia que las mujeres desde la infancia hacia la adolescencia e st\u00e1n \"prefiguradas\" para la procreaci\u00f3n, los cuidados hacia los otros y la satisfacci\u00f3n de los requerimientos del sexo masculino. La autora establece la aparici\u00f3n de la primera menstruaci\u00f3n , menarca, que se traduce en un hito, que indica el inicio de la adolescencia, junto con los cambios corporales. As\u00ed tambi\u00e9n revela que, en general, se tiene poca informaci\u00f3n sobre la menarca, que 62 En este estudio se toma el concepto de sexualidad como: un aspecto central del ser humano, presente a lo largo de su vida. Abarca al sexo, las identidades y los papele s de g\u00e9nero, el erotismo, el placer, la intimidad, la reproducci\u00f3n y la orientaci\u00f3n sexual. Se vivencia y se expresa a trav\u00e9s de pensamientos, fantas\u00edas, deseos, creencias, actitudes, valores, conductas, pr\u00e1cticas, papeles y relaciones interpersonales. La sexualidad puede incluir todas estas dimensiones, no obstante, no todas ellas se vivencian o se expresan siempre. La sexualidad est\u00e1 influida por la interacci\u00f3n de factores biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales, \u00e9ticos, legales, hist\u00f3ricos, religiosos y espirituales (OMS, 2006) . 104 origina conductas vergonzantes , en sinton\u00eda con lo que establece el imaginario social sobre esta situaci\u00f3n. Se considera que, en este tiempo, como en la adultez la maternidad es un evento que puede ser parte de la historia reciente o pasada. Al respecto tambi\u00e9n se considera que este evento puede transformarse en un punto de inflexi\u00f3n, dado que no es lo mismo que acontezca en la adolescencia, como en la adultez o en situaciones sociales de vulnerabilidad socio -econ\u00f3mica, con o sin redes familiares. Muchas autoras han expresado que las maternidades configuran en lo social un constructo \" duro\" inmutable, que est\u00e1 asociado a la femin eidad . Esta relaci\u00f3n natural de mujer -madre est \u00e1 dado en lo social, como un mandato en el desempe\u00f1o , inclusive configurado en muchos discursos, como un instinto y no como una construcci\u00f3n que cada mujer desarrolla, a partir de aprendizajes sucesivos . La pr ocreaci\u00f3n es, en la sexualidad femenina, un mandato naturalizado en nuestra sociedad y , en particular , en las familias tradicionales, para desempe\u00f1ar m\u00e1s all\u00e1 de los deseos subjetivos. Reid63 (2014) describe que este modelo tradicional se tensiona con los cambios actuales y establece : (...) El universo de valores del modelo tradicional convive con el de los nuevos modelos, valores e ideales que hoy disputan escenarios y a menudo comparten zonas de malestares y contradicciones. Podemos ver como la familia sigue siendo un ideal de logro en la vida de muchas mujeres Emancipadas . Si bien han de ajustarse mucho m\u00e1s a las nuevas circunstancias materiales y simb\u00f3licas que las rodea ya que llegan m\u00e1s tard\u00edamente a conformar pareja y a la maternidad. 63 Reid establece que hay otros dos modelos en te nsi\u00f3n con el tradicional, el transicional y el innovador. REID, Graciela (2012) Ninguna y todas quieren ser madres hoy. Nuevas pr\u00e1cticas, nuevas represe ntaciones de la maternidad en g\u00e9nero y salud. Las pol\u00edticas en acci\u00f3n , Buenos Aires , Lugar Editorial. 105 Posteriormente des cribe las formas de organizaci\u00f3n en la crianza: (...) Esto conlleva la baja tasa de natalidad para este colectivo de mujeres. Si llegan a ser madres suelen tener un solo hijo y no siempre con parejas para compartir la crianza. Este constructo mujer -madre , tambi\u00e9n , est\u00e1 presente en todas las situaciones sociales. Es decir en aquellas , inclusive, que est\u00e1n atravesadas por situaciones socio-econ\u00f3micas de alta vulnerabilidad. Marcus ( 2006)64 se refiere al tema as\u00ed: (...) En esta fracci\u00f3n de los sectores populares, el ser madre otorga identidad como mujer, pues se siente un individuo completo en tanto madres, ya que su hijo es su alegr\u00eda y su justificaci\u00f3n (...). En este sentido, existen im\u00e1genes de g\u00e9nero tradicionales que tienden a identificar de una manera muy estrecha mujer y maternidad (...). Y describe en relaci\u00f3n con mujeres en situaci\u00f3n de pobreza: (...) En estos estratos la maternidad temprana es culturalmente m\u00e1s aceptada, as\u00ed como la cantidad de hijos por mujer suele ser bastante m\u00e1s elevada que en los sectores medios. En s\u00edntesis, este desarrollo conceptual de las maternidades permite analizar las historias de las mujeres entrevistas y , espec\u00edficamente, este evento como parte del proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n . Es posible que, desde all\u00ed, se hayan constr uido distintas conductas alimentarias. Por \u00faltimo, se despliega el concepto de adultez que, a diferencia de los otros dos momentos en el curso de vida, este espacio da valor al tiempo 64 MARCUS , Juliana (2006) \"Ser madre en los sectores populares: una aproximaci\u00f3n al sentido que las mujeres le otorgan a la maternidad \" en Revista Argenti na de Sociolog\u00eda , Buenos Aires , p\u00e1g. 106. 106 presente, que est\u00e1 situado aqu\u00ed y ahora, retomando algunos eventos anteriores , guiado por la entrevista . Este presente es indagado para descubrir cu\u00e1les son las formas del cuidado, la mirada sobre el cuerpo y el valor de la alimentaci\u00f3n. En este tiempo, consta de dos categor\u00edas conceptuales, desde la perspectiva de curso de vida, que son relevantes: madurescencia y vejez. Es indiscutible que dialogar sobre la adultez es volver a plantear el concepto de envejecimiento en la vida humana, que comienza en el mismo instante en que nacemos. La muestra se podr\u00eda decir , entonces , que est\u00e1 constituida por mujeres menos envejecidas o m\u00e1s envejecidas. Este proceso es diferencial como se ha teorizado anteriormente, porque cada vida humana est\u00e1 atravesada por los determinantes sociales, por las condiciones hist\u00f3ricas contextuales, por el aprendizaje de la familia de origen y por las propias decisiones a partir de la subjetividad. Se considera que el proceso de envejecimiento y la noci\u00f3n de vejez no son sin\u00f3nimos, sin embargo, en lo social el envejecimiento se lo naturaliza adjudic\u00e1ndolo, solamente, como parte de la etapa de la vejez . Iacub (2011)65 define la vejez como un modo instrumental : (...) u na significaci\u00f3n, que produce un corte en lo social y que determina una ratio o raz\u00f3n de medida en la noci\u00f3n de edad. ...En tanto significaci\u00f3n, le es proferida al tramo final de la vida, entendido desde un punto de vista normativo, o lo que implique el final del t\u00e9rmino laboral, o de reproducci\u00f3n, etc., y conlleva una serie de procesos biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos propio s. 65 IACUB, Ricardo (2011) \"La identidad social en el envejecimiento y la vejez \" en Identidad y envejecimiento , Paid\u00f3s, p\u00e1g. 38 . 107 Ambos conceptos tienen , desde el imaginario social, una representaci\u00f3n social, con caracter\u00edsticas negativas asociado con la enfermedad, el deterioro psicol\u00f3gico, f\u00edsico, a la declinaci\u00f3n social. Estas im\u00e1genes est\u00e1n naturalizadas en la sociedad, en la que permanece n siempre j\u00f3venes , es un valor en s\u00ed mismo ( y en lo posible si esa juventud mantenida con esfuerzo, est\u00e1 expresada en cuerpos delgados) . Desde la primera infancia se socializa y se transmite que estas situaciones de envejecimiento y de la etapa de la vejez no son ni deseables, ni esperadas con satisfacci\u00f3n, en la historia personal. Entonces a qu\u00ed vale esclarecer que estamos , tambi\u00e9n , imbuidos por un conjunto de prejuicios y estereotipos sobre la vejez, que se llama viejismo . Pero no solamente este conjunto de prejuicios y estereotipos est\u00e1n presentes en las pr\u00e1cticas sociales sino tambi\u00e9n en las pr\u00e1cticas profesionales y acad\u00e9micas. Presente y camuflado , inclusive , en teor\u00edas sociales66, el viejismo lamentablemente est\u00e1 vigente en la mirada sobre la vida humana, resignificando en contra posici\u00f3n a la juventud, como un valor importante a mantener en lo social . Desde la perspectiva de g\u00e9nero, las mujeres soportan estas presiones de combatir el paso del tiempo, de cristalizar una juventud eterna, como parte natural del concepto de belleza. 66 Oddone (2011) comenta : (...) La teor\u00eda del descompromiso constituye la aplicaci\u00f3n m\u00e1s di recta del estructuralismo funcional al tema del envejecimiento. El concepto de descompromiso hace referencia a una retracci\u00f3n considerada universal e inevitable, de las personas viejas con respecto a los roles caracter \u00edsticos de la mediana edad. Es un proceso funcional tanto para el individuo como para la sociedad, ya que posibilita que las personas viejas cedan su lugar a la gente m\u00e1s joven y, al mismo tiempo, permite que los viejos se preparen para su retirada final, la muerte. 108 A modo solo de un ejemplo vigente, en los medios de comunicaci\u00f3n hoy, a trav\u00e9s de la propaganda televisiva, se establece una campa\u00f1a publicitaria de una crema de primer nivel en el mercado, que propone dos cuestiones: detener el tiempo y volver dos a\u00f1os atr\u00e1s en la apariencia facial... concepto anti -edad (anti-age) y que promueve una irrealidad temporal, porque el tiempo cronol\u00f3gico , el envejecimiento es inevitable. La anti -edad ser\u00eda , en realidad, detener el curso de vida, es conclusivamente: no esta r vivos. Desde este ejemplo, desde esta contradicci\u00f3n , se construyen y se ofertan un sinf\u00edn de productos en el mercado para consumir: desde cremas cosm\u00e9ticas, p\u00edldoras, procedimientos quir\u00fargicos, procedimientos a trav\u00e9s de aparatolog\u00eda, hasta tambi\u00e9n alim entos especiales para consumir, en post de detener el envejecimiento humano y promover que el cuerpo, en \u00faltima instancia, no tome las formas de la vejez. En la adultez queda desarrollar y dar cuenta de qu\u00e9 se establece como madurescencia. Yuni y Urbano (2008)67 lo define n como: (...) Entendemos por madurescencia a aquel momento/movimiento del recorrido vital- existencial en el que el sujeto se cuestiona, se plantea y se orienta a la tarea de alcanzar su madurez. El trazado de la madurescencia se inscribe en la vejez temprana , per\u00edodo que es descrito actualmente como un tiempo de exploraci\u00f3n y b\u00fasqueda . En sus distintas producciones, caracteriza n los distintos factores que est\u00e1n presentes en este tiempo, que lo define n como : 67 YUNI, J. Y URBANO , C. (2001) M\u00edrame otra vez. Madurescencia femenina, alternativas y desa f\u00edos de ser mujer , C\u00f3rdoba, Editorial Mi Facu , p\u00e1g. 160. 109 la experiencia individual de los camb ios corporales asociados con el paso del tiempo cronol\u00f3gico ; la interpretaci\u00f3n psicol\u00f3gica del transcurso de los a\u00f1os y de los logros obtenidos durante el curso vital ; el peso de las exigencias sociales que delimitan lo que debe ser una mujer madurescente . Desde esta perspectiva, tambi\u00e9n retoma el rol de cuidadora con un mayor \u00e9nfasis en las responsabilidad es, dado que cuida adem\u00e1s de los propios miembros de su familia de procreaci\u00f3n, de otras generaciones como son los nietos o sus propios padres. Ubica que, en estas responsabilidades, hay distintos tiempos ensamblados: el presente, el pasado y el futuro. Se observa que otras autoras68, a partir de la perspectiva de g\u00e9nero , establecen que la mujer en relaci\u00f3n con el uso del tiempo en la adultez tiene asigna das en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero distintas jornadas de trabajo . La primera es la intradom\u00e9stica, no remunerada en los trabajos dom\u00e9sticos y con la funci\u00f3n de cuidado ra de los miembros de la familia, la segunda jornada est\u00e1 constituida por la carga horaria de su trabajo formal o informal en el mundo p\u00fablico y una tercera jornada, que est\u00e1 en sinton\u00eda con lo expresado por Yuni, que es el cuidado de sus padres , en un \u00e1mbito extra hogare\u00f1o. Es decir, hoy podemos describir que las mujeres adultas realizan una triple jornada de trabajo. Finalizando este cap\u00edtulo se puede concluir co n argumentaciones para el an\u00e1lisis posterior : 68 Entre otras se puede citar a : ESQUIVEL , FAUR, JELIN (2012) Hacia la conceptualizaci\u00f3n del cuidado. Familia, mercado y Estado . Las L\u00f3g icas del cuidado infantil entre las familias, el Estado y el Mercado , Buenos Aires, IDES y a HELLER, L. (2015 ) Mujeres y varones en las organizaciones. Ambiciones y aspiraciones , Buenos Aires , Ediciones Pluma Digi tal. 110 el paradigma de curso de vida posibilita en forma instrumental, el an\u00e1lisis en esta tesis de los relatos de las mujeres adultas entrevistadas . Por otra parte, es la oportunidad de resignificar, la historia personal desde el contexto socio -hist\u00f3rico de cada protagonista de la muestra . que el cambio est\u00e1 presente en eventos esperados, como parte de los modelos construidos socialmente en cada etapa, momento o tiempo , generando transiciones , entre estos espacios de temporalidad. Otro hito que establecen transformaciones son los puntos de inflexi\u00f3n que imprimen en los niveles: subjetivo y contextual cambios radicales, que pueden hacer virar las trayectorias, del curso de la vida humana . que los momentos analizados son expresados, como diferenciales, construy\u00e9ndose , entonces , las infancias, las adolescencias y en tiempo de la adultez diferencial : las madurescencia s y las vejeces. que optar por el parad igma de curso de vida es repensar , en forma relacional, el proceso de envejecimiento humano . 111 IV. SISTEMA DE SALUD ARGENTINO 112 Los contenidos de este cap\u00edtulo tienen como finalidad reconocer el sistema de salud vigente, sus caracter\u00edsticas desde una perspectiva hist\u00f3rica, en el que el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n se desarrolla y se relaciona con la alimentaci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n es importante reconocer el espacio territorial d onde se implementa el trabajo de campo de este e studio, que est\u00e1 situado en la provincia de Entre R\u00edos , en el primer nivel de atenci\u00f3n . Para comenzar a dilucidar los conceptos se define que es un sistema de salud, Rossi (2004)69 sostiene que es: (...) un conjunto de recursos que se organizan para ayudar a la poblaci\u00f3n frente al riesgo de enfermedad y para promover la salud h umana han existido desde que las personas intentaron proteger la salud. La forma en que los sistemas de salud se han organizado a lo largo de la historia ha estado \u00edntimamente asociada a la manera en que se ha organizado el modo de producci\u00f3n de la sociedad . Por tal cuesti\u00f3n, para entender y analizar las pr\u00e1cticas que en \u00e9l se reproducen, se explicita una breve descripci\u00f3n hist\u00f3rica. Los distintos per\u00edodos hist\u00f3ricos son tomados para s u explicaci\u00f3n desde Tobar (2001) que los relaciona con la historicidad de las pol\u00edticas sociales de salud y con el desarrollo del sistema capitalista de la regi\u00f3n . Reconoce el autor cuatro fases, desde las que se teorizan , tambi\u00e9n, las cuatro etapas de ev oluci\u00f3n del sistema de salud : la agroexportadora con procesos de acumulaci\u00f3n en funci\u00f3n de los intereses de la burgues\u00eda, el Estado liberal con lineamientos autoritarios y excluyentes . Aqu\u00ed relaciona las acciones sanitarias como la Polic\u00eda m\u00e9dica , que con figura pr\u00e1cticas higienistas ... se trata de un modelo higienista de intervenci\u00f3n del Estado, pero 69 ROSSI, M.T. Y RUBILA R, A. (2007) \"Breve rese\u00f1a hist\u00f3rica de la evoluci\u00f3n de los Sistemas de Salud. El caso argentino: una historia de fragmentaci\u00f3n e inequidad \", Comit\u00e9 de Econom\u00eda de la Salud de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina. Vol. 120, N\u00ba 3. 113 m\u00e1s preocupado por \"aislar a los enfermos\" que por prevenir las enfermedades, m\u00e1s relacionado con las pr\u00e1cticas autoritarias que con los derechos y la democraci a. Otra es la del inicio del proceso de industrializaci\u00f3n, el Estado lo caracteriza como de Compromiso . Las demandas de la poblaci\u00f3n trabajadora urbana son incorporadas a trav\u00e9s de un periodo de organizaci\u00f3n de la seguridad social. Esta etapa de la salud p\u00fablica est\u00e1 relacionada con el Estado de Bienestar : (...) En otras palabras, el rol del Estado se redefine en t\u00e9rminos globales incluyendo al bienestar de la poblaci\u00f3n como premisa y una amplia convocatoria social. A pesar de ello se consolida un sistema het erog\u00e9neo y fragmentado que luego se constituir\u00e1 en el principal condicionante de la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas de salud. Posteriormente el desarrollo del capitalismo industrial con un Estado burocr\u00e1tico -autoritario . Las pol\u00edticas sociales se someten al inter\u00e9s de acumulaci\u00f3n y se generan dos procesos: el de privatizaci\u00f3n y el de incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda. El Modelo desarrollista lo caracteriza como (...) un giro en el rol del Estado por el cual el compromiso con el proceso de acumulaci\u00f3n es anterior al compr omiso con los derechos sociales (...). El sistema de salud comienza a ser descentralizado con la transferencia de los hospitales nacionales a las provincias en 1957. Al a\u00f1o siguiente estos son devueltos a Naci\u00f3n por causa de la baja capacidad t\u00e9cnica y finan ciera de las provincias. Finalmente , la \u00faltima est\u00e1 construida desde la crisis del capitalismo mundial . Se desmantela el Estado de Bienestar y se instituye el discurso liberal, en el que el mercado es el actor principal en la regulaci\u00f3n de las relaciones s ociales. Desde aqu\u00ed se describe : El modelo neoliberal es incorporado en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas bajo el r\u00e9gimen autoritario. El mismo incorpora el esp\u00edritu de la contenci\u00f3n del gasto, la focalizaci\u00f3n, la descentralizaci\u00f3n de los servicios (...) e intenta introducir una cu\u00f1a en el sistema solidario de seguridad social, permitiendo la salida del mismo de los sectores de mayore s recursos mediante su incorporaci\u00f3n a los seguros privados, que se convierten en una pujante \u00e1rea de valorizaci\u00f3n del capit al. 114 Nuestro sistema argentino actual se encuentra fragmentado como resultado de las distintas pol\u00edticas p\u00fablicas en la historia . Convergen en \u00e9l tres subsistemas que, tambi\u00e9n, hacia dentro de cada espacio, reproducen una segmentaci\u00f3n inconexa entre s\u00ed: el p\u00fablico, el de obras sociales y de pre -pagas. Bello (2011 ), al analizar estos tres subsistemas acredita que el del sector p\u00fablico est\u00e1 integrado (y tensionado pol\u00edticamente muchas veces por las distintas l\u00edneas de gesti\u00f3n) en un mismo espacio territorial, con distintas administraciones : provinciales, nacionales y, tambi\u00e9n , con administraciones de car\u00e1cter municipal; que pueden expresarse organizacionalmente en centros de salud p\u00fablicos u hospitales de segundo nivel. Lo m\u00e1s importante es que este subsector p\u00fablico cubre a la poblaci\u00f3n que no est\u00e1 con cobertura, en los otros dos subsistemas. Como expresa Biagini70 (2016) podemos expresar que, en nuestro pa\u00eds, todas las personas tienen cobertura social, dado que este subsistema en todos sus niveles absorbe a tod as las personas, sin seguridad social y sin capacidad de pago . El segundo subsector se denomina sector del seguro social obligatorio . Represent a su organizaci\u00f3n a partir a las Obras Sociales (OS), que cubren aquellos trabajadores en situaci\u00f3n de trabajo en blanco. Hay una diversidad de OS, en funci\u00f3n de la diversidad de actividades en el mercado laboral . La autora destaca que cada provincia cuenta con una OS, que cubre a los empleados p\u00fablicos de su jurisdicci\u00f3n. En este sector est\u00e1 incluido el Instituto N acional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados/Programa de Asistencia M\u00e9dica Integral 70 Registro de clases PMC UNLu 2016 . 115 (INSSJyP -PAMI) , que brinda cobertura a los jubilados del sistema Nacional de previsi\u00f3n y sus familias. Oddone (2014 )71 realiza una comparaci\u00f3n de esta prestac i\u00f3n con otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina: En contraste, son pocos los pa\u00edses donde la cobertura de la seguridad social supera el 60% de la poblaci\u00f3n a\u00f1osa, por ejemplo, se destacan Argentina (que cubre 95%), Brasil, Cuba, Chile y Uruguay tambi\u00e9n con altos \u00edn dices de protecci\u00f3n. Por lo general, en los pa\u00edses donde los viejos no reciben ni jubilaciones ni pensiones existe una tendencia a permanecer por m\u00e1s tiempo en el mercado de trabajo. Ello implica, en muchos casos, continuar con tareas penosas que afectan e l bienestar f\u00edsico de los mayores. Finalmente, el tercer subsistema es el del sector privado que est\u00e1 conformado , por un lado, con los profesionales que dan prestaciones a personas particulares agrupados en OS espec\u00edficas o a seguros de medicina prepaga. Tambi\u00e9n los establecimientos asistenciales contratados por las OS y , por \u00faltimo , las entidades de seguro voluntario llamadas Empresas de Medicina Prepaga. En esta composici\u00f3n, est\u00e1n las cooperativas y mutuales de salud, entidades de bien p\u00fablico que oferta n planes de salud, pero que no funcionan organizacionalmente, como OS ni como medicina prepaga . Fidalgo (2008 ) expresa en su an\u00e1lisis espec\u00edfico, sobre las prepagas : (...) la atenci\u00f3n de la salud se convierte en un veh\u00edculo de penetraci\u00f3n del proceso de a cumulaci\u00f3n del capital en la vida de las personas. Se relaciona tambi\u00e9n con el car\u00e1cter invasivo del proceso de acumulaci\u00f3n del capital en la vida cotidiana de las personas, tanto por los avances cient\u00edficos de la medicina 71 ODDONE , Mar\u00eda (2014) \"El desaf\u00edo de la diversidad en el envejecimiento en Am\u00e9rica Latina \" en revista VOCES en el F\u00e9nix , a\u00f1o 5, N\u00famero 36 , UBA. 116 como tambi\u00e9n por el desarrollo de un complejo espectro de mercanc\u00edas que se difunden en torno a la salud. Retomando el subsistema p\u00fablico y a mpliando la mirada , se describe n tres niveles de trabajo PMC72 (2009) : Primer Nivel de Atenci\u00f3n : en el cual puede n coexistir estos tipos de efecto res, que se centran en la atenci\u00f3n ambulatoria: centros de salud, postas sanitarias y unidades sanitarias, salas de primeros auxilios, los CIC, en algunos casos , los consultorios externos de hospitales de baja complejidad en zonas rurales. En este nivel se desarrollan estrategias de asistencia directa, promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud. Se espera lograr un diagn\u00f3stico temprano del da\u00f1o, atenci\u00f3n de todos aquellos problemas de salud percibidos por la poblaci\u00f3n, por los que realiza la consulta. Se establece que, e n las acciones territoriales de los equipos , se elabore un diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n. Esto permite tomar contacto con la demanda oculta , que est\u00e1 atravesada por la falta de acceso y vulnerabilidad social. Otros aspectos importantes son el trabajo en equipo interdisciplinario para el abordaje de los problemas complejos y la capacidad de desarrollar una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica que permita optimizar recursos disponibles, adem\u00e1s de la participaci\u00f3n comunitaria y el trabajo en red. Segundo Nivel de Atenc i\u00f3n: est\u00e1 constituido por instituciones de salud como hospitales generales, algunos hospitales regionales y las maternidades con internaciones en estas especialidades : Cl\u00ednica M\u00e9dica, Pediatr\u00eda, Cirug\u00eda General, Guardia y Maternidad . Se efect\u00faan ex\u00e1menes complementarios y se abordan situaciones de salud de m\u00e1s complejidad . Incluye la atenci\u00f3n programada en consultorios externos de especialidades que no est\u00e1n en el primer nivel y que generalmente est\u00e1n derivados por este. Aqu\u00ed se podr\u00eda configurar entre esto s dos niveles, el concepto de referencia y contrarreferencia, que posibilitan la coordinaci\u00f3n de acciones . 72 Programa m\u00e9dicos comunitarios. 117 Tercer Nivel de Atenci\u00f3n : comprende efectores de alta complejidad, con atenci\u00f3n de problemas de salud que requieren mayor tecnolog\u00eda y mayor aparato log\u00eda. Estas instituciones posibilitan la internaci\u00f3n en las especialidades de cirug\u00eda , cl\u00ednica m\u00e9dica, quir\u00fargicas espec\u00edficas , entre otras. Se cuenta con una infraestructura para la realizaci\u00f3n de estudios complementarios m\u00e1s complejos. Debe recibir las derivaciones del segundo nivel de atenci\u00f3n . En s\u00edntesis, se ha podido reconocer brevemente la historia del sistema de salud, su fragmentaci\u00f3n en tres subsistemas y los niveles de atenci\u00f3n. Amerita , entonces , desarrollar el an\u00e1lisis de la estrategia de atenci\u00f3n primaria , dado que como estrategia , en este estudio, abarca todo el sistema de salud . La Declaraci\u00f3n de Alma-Ata (1974) define la atenci\u00f3n primaria de la salud como la asistencia sanitaria esencial, basada en m\u00e9todos y tecnolog\u00edas pr\u00e1cticos, cient\u00edfi camente fundados y socialmente aceptables, puesta al alcance de todos los individuos y familias de la comunidad mediante su plena participaci\u00f3n a un coste que la comunidad y el pa\u00eds puedan soportar, en todas y cada una de las etapas de su desarrollo con un esp\u00edritu de autorresponsabilidad y autodeterminaci\u00f3n. Posteriormente al documento, se desarrollaron ocho componentes desde los cuales se planifican las acciones en salud: Cobertura total Participaci\u00f3n social Reorientaci\u00f3n del financiamiento sectoria l Tecnolog\u00eda apropiada Nuevas modalidades de organizaci\u00f3n Programaci\u00f3n integral por necesidades Articulaci\u00f3n intersectorial Recurso Humano apropiado 118 Esta estrategia ha sido cuestionada , a partir de su proclamaci\u00f3n , en los organismos que la dise\u00f1a ron, a los cuales se les cuestiona la falta de mirada sobre el sistema socio -pol\u00edtico vigente y , por otro lado , la inclusi\u00f3n de otras organizaciones en el debate. Sin embargo, desde la experiencia concreta profesional, es un hito para repensar el acceso al derecho de la salud y sus componentes . En la actualidad son ejes sustanciales, que muchas veces no logran cristalizarse en pol\u00edticas sanitarias integrales, pero que son un prop\u00f3sito vigente para la formaci\u00f3n profesional. Esta estrategia cobra sentido desde lo te\u00f3rico -pr\u00e1ctico porque argumenta y dise\u00f1a el abordaje territorial, y el fundamento de trabajo de los distintos equipos de salud, que conforman los niveles de trabajo descritos. Si esta estrategia plantea la integralidad, estamos en contraposici\u00f3n co n el actual sistema, que se encuentra segmentado y con distintas l\u00f3gicas, hacia dentro de los diferentes subsistemas . Testa (2014 ), en una entrevista , menciona los ejes articuladores del campo de la salud y nombra en su discurso uno de ellos: Sistemas integrados o desintegrados de salud. En esta argumentaci\u00f3n sostiene dos posibilidades de cambio, por un lado, centraliza la propuesta en la implementaci\u00f3n de un sistema de salud integrado SNIS, o un Sistema \u00danico de Salud o SUS. Lo que explica es que en nuest ro pa\u00eds no est\u00e1n dadas todas las condiciones necesarias (especialmente las socio- pol\u00edticas ), para este debate y que dialogar sobre esta integralidad es poner en disputa amplios intereses. Ambas propuestas l as considera un camino largo y dif\u00edcil , pero que p odr\u00edan construir una salud solidaria, equitativa e igualitaria . 119 Para concluir esta parte relacionada con el sistema de salud argentino, se toman las palabras textuales de Rover\u00e9 (2004 )73, quien asume el sistema como mixto pero que, en \u00e9l, la propuesta puede plantearse como : (...) Tras 60 a\u00f1os de idas y vueltas parece imprescindible repensar un Sistema de Salud de car\u00e1cter mixto, pero con una fuerte centralidad del sector p\u00fablico, con una clara y firme regulaci\u00f3n democr\u00e1tica del sistema de Obras Sociales y prepagas, con una reconfiguraci\u00f3n de funciones que permita m\u00e1s naci\u00f3n en el sector p\u00fablico, m\u00e1s provincia en la seguridad social, m\u00e1s municipio en la atenci\u00f3n primaria, un sistema de financiamiento justo y sobre todo hacer converger los mecanismos para garant izar una ciudadan\u00eda igualitaria para todos los habitantes de nuestro pa\u00eds, independientemente de su nivel de ingreso, vivan donde vivan. A partir de lo desarrollado a modo de imbricaci\u00f3n de estos conceptos en la territoriedad del estudio, se enuncian las caracter\u00edsticas y la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de los dos efectores de salud. Ambos , en las zonas de influencia, son instituciones sanitarias del primer nivel de atenci\u00f3n, dentro del subsistema p\u00fablico de salud, correspondiente al sistema de salud argentino . El acceso al trabajo de campo estuvo en una primera instancia facilitado ampliamente por los informantes claves de cada lugar que portan la profesi\u00f3n de licenciatura en enfermer\u00eda. Los dos espacios son: En Concepci\u00f3n del Uruguay Centro de atenci\u00f3n Primaria provincial Bartolom\u00e9 Giacomott i. 73 ROVERE , Mario (2004) \"La Salud en la Argentina: alianzas y conflictos en la construcci\u00f3 n de un sistema injusto \" en La Esquina del Sur , Buenos Aires. 120 Este mapa de referencia corresponde al trabajo realizado por Savoy y Curto (2013) en el que se puede ubicar el Centro de salud mencionado. Este equipo de trabajo (2014) tambi\u00e9n destaca en otro informe: (...) La ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay cuenta con seis Centros de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud (CAPS), como estructuras f\u00edsicas desde donde se desarrollan tareas tanto de atenci\u00f3n m\u00e9dica como de prevenci\u00f3n de las enfermedades. El Centro Bartolom\u00e9 Giacomotti, creado en el a\u00f1o 2010 en el predio del antiguo hospital de la ciudad, hoy trasladado a otro sector de la ciudad, es actualmente el centro que m\u00e1s n\u00famero de prestaciones realiza. Cuenta con las siguientes especialidades: Medici na radio local LT 11 y su versi\u00f3n online (2018), se anuncia la ampliaci\u00f3n de nuevas prestaciones profesionales: psicopedagog\u00eda, fonoaudiolog\u00eda y e stimulaci\u00f3n temprana. 121 En segundo t\u00e9rmino, y con poca informaci\u00f3n , se ubica la cuidad de Ibicuy . En este mapa que se detalla, posteriormente marca su ubicaci\u00f3n en la provincia de Entre R\u00edos. El listado de los efectores del sistema de salud son los siguientes: 1. Hospital Behering: pertenece al \u00e1mbito d e la medicina p\u00fablica provincial . Servicios: medicina general, atenci\u00f3n ambulatoria, internaci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento . Cuenta con 19 camas . Direcci\u00f3n : Dr. C. A. Sorsona 2846 (CP: 2846) Estaci\u00f3n Holt, Islas Del Ibicuy, Entre R\u00edos - tel\u00e9fon o: (03446) 498333 . 2. Sala de Primeros Auxilios \"Rosa M\u00edstica\" - Mercedes Lacroze esquina Hip\u00f3lito Rivero. Este es el efector de referencia es el que posibilit\u00f3 el contacto con las mujeres que conformaron la muestra. 3. Sala de Primeros Auxilios \"Ceferino Vega\" . Ubicada a 28 km de la Ciudad de Ibicuy en Establecimiento Mazaruca. Asiste a Paraje La Argentina y Paraje Puerto Perazzo - La Arenera. 4. Sala de Primeros Auxilio Libertador San Mart \u00edn. Ubicada a 15 km de Ciudad de Ibicuy en Estaci\u00f3n Libertador San Mart \u00edn. 122 En s\u00edntesis, los aportes para el an\u00e1lisis del cap\u00edtulo son: La fragmentaci\u00f3n del sistema de salud, la organizaci\u00f3n en distintos tres subsistemas: p \u00fablico, OS y privado. La segmentaci\u00f3n hacia dentro de cada uno de ellos. Esta situaci\u00f3n tambi\u00e9n se relacion a concretamente con la oferta pasada y presente de prestaciones sanitarias, a lo largo de las trayectorias de salud de las mujeres protagonistas del estudio. La importancia de estrategia de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud, como referencia, que permita dar l ectura a los facilitadores y obstaculizadores, en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n de cada mujer. Esto haciendo referencia, en particular , a las trayectorias alimentarias. 123 V. PERSPECTIVA DE G\u00c9NERO 124 En este cap\u00edtulo se desarrolla la importancia de la perspectiva de g\u00e9nero para poder desnaturalizar las significaciones que expresan las mujeres, en sus trayectorias alimentarias. En los relatos se analiza los distintos momentos: la ni\u00f1ez, la adolescencia y la adultez, y en estas temporalidades, aquellas conductas alimentarias que han podido construir en el proceso de salud - enfermedad -atenci\u00f3n. Pero estas significaciones est\u00e1n vinculadas con los mandatos, Yuni (2001)74 los define como un conjunto de pautas, sugerencias y estereotipos provistos por la cultura que configuran a los miembros de una sociedad determinada de una manera homog\u00e9nea y cuyo cumplimiento genera v\u00ednculo s de aceptaci\u00f3n del contexto social. Estos est\u00e1n construidos desde la socializaci\u00f3n, desde las matrices de aprendizajes y poder desnaturalizarlos en este estudio, es hacer pie en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero de cada mujer . Este concepto de g\u00e9nero se aborda a partir de la definici\u00f3n de Scott (1998)75 ...mi definici\u00f3n de g\u00e9nero tiene dos partes y varias sub -partes. Est\u00e1n inter-relacionadas, pero deben ser anal\u00edticamente distintas. El n\u00facleo de la definici\u00f3n rep osa sobre una conexi\u00f3n integral entre dos proposiciones: el g\u00e9nero es un elemento constitutivo de las relaciones sociales basadas en las diferencias que distinguen los sexos y el g\u00e9nero es una forma primaria de relaciones significantes de poder. Desde una mirada anal\u00edtica esta definici\u00f3n aporta una relaci\u00f3n sustancial: en estas diferencias construidas y atribuidas a lo femenino y masculino hay una cuota de poder asig nada. No es una mera casualidad 74 YUNI Y URBANO (2001) M\u00edrame otra vez. Madurescencia femenina, alternativas y desaf\u00edos de ser mujer , C\u00f3rdoba, Editorial Mi Facu , p\u00e1g. 140. 75 SCOTT, Joan (1990)\" El g\u00e9nero una categor\u00eda \u00fatil de an\u00e1lisis\", en M. Nash y J. Amelung. G\u00e9nero e historia , Valencia , p\u00e1g. 44. 125 ni causalidad lineal, sino que corresponde a una construcci\u00f3n hist\u00f3rica social compleja. Por ello para considerar esta complejidad, en cuanto a la distribuci\u00f3n del poder en el ejercicio de las diferencias, es importante tambi\u00e9n sumar los elementos que la autora nomina interrelacionados en esta definici\u00f3n; el primero que marca es que hay s\u00edmbolos culturalmente disponibles en esta noci\u00f3n ; en segundo lugar, que subyacen tambi\u00e9n los aspectos normativos y aqu\u00ed da como ejemplos las doctrinas religiosas, educativas, cient\u00edficas, legales, pol\u00edticas. As\u00ed luego se\u00f1ala los otros dos restantes, mencionando las relaciones de g\u00e9nero y aqu\u00ed expresa la posibilidad de tener una visi\u00f3n amplia que incluya no solo a la familia, sino tambi\u00e9n el m ercado de trabajo y la pol\u00edtica. Por \u00faltimo, es la identidad subjetiva. En este \u00faltimo elemento Scott reflexiona que estos aspectos subjetivos de la persona, realizando una reflexi\u00f3n a partir de la teor\u00eda psicoanal\u00edtica basada en los procesos de aculturaci \u00f3n y expone cr\u00edticamente: (...) si la entidad gen\u00e9rica se basa solo y universalmente en el miedo a la castraci\u00f3n, se niega lo esencial de la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica . La historia de cada mujer est\u00e1 relacionada con otros espacios estructurales: su contexto fam iliar-comunitario, su tiempo hist\u00f3rico en sinton\u00eda con los procesos pol\u00edticos vigentes. Abriendo esta reflexi\u00f3n Tajer (2012 -80) retoma a la autora Juliet Mitchell quien relaciona esta teor\u00eda psicol\u00f3gica con el movimiento feminista y describe: (...) En reson ancia con este planteo, el desaf\u00edo actual se ubicar\u00eda en ver si podemos hacer de este corpus un modo de abordaje del sufrimiento humano en una sociedad post patriarcal y post heteronormativa. Es decir, ampliando la mirada que incluye para el an\u00e1lisis, el contexto vigente . Esto permite incorporar adem\u00e1s de su historia personal, otros 126 determinantes sociales de car\u00e1cter macro estructurales, que lo condiciona n ampliamente en la construcci\u00f3n de su subjetividad. Con respecto al patriarcado, Meller (2012)76 aborda la situaci\u00f3n de la salud mental de las mujeres y varones, describiendo que e l sistema patriarcal, como sistema , se ha estructurado y ha mutado a lo largo de la historia, pero manteniendo sus caracter\u00edsticas elementales. Desde aqu\u00ed define b\u00e1sicamente : la dominaci\u00f3n patriarcal manifiesta el car\u00e1cter jer\u00e1rquico de las es tructuras sociales humanas, que algunos sue\u00f1an como igualitarias pero que, hasta el momento, han presentado siempre alguna modalidad de estratificaci\u00f3n (...). En esta l\u00ednea conceptual Volnovich (2012) realiza un aporte que es pertinente a este desarrollo, en cuanto a que patriarcado y capitalismo convergen en los procesos socio -hist\u00f3ricos potenciando m\u00faltiples formas de subordinaci\u00f3n, de explotaci\u00f3n y de opresi\u00f3n. Categoriza a partir de esta relaci\u00f3n el concepto de riesgo m\u00faltiple : (...) la lucha de las mujeres contra los efectos da\u00f1inos del patriarcado no puede darse sin incluir la lucha contra los efectos m\u00e1s da\u00f1inos del capitalismo (...) es lo que Deborah King ha denominado el riesgo m\u00faltiple (...). Ejemplo de esta convergencia es que , aun desde los organismos internacionales y distintas investigaciones, se pueden definir procesos como la feminizaci\u00f3n de la pobreza, la feminizaci\u00f3n del hambre. Esto \u00faltimo ser\u00e1 importante como argumento , en el est udio desde el desempe\u00f1o de g\u00e9nero. Retomando el concepto de g\u00e9nero se propone ampliarlo a partir de Burin (2010) quien tambi\u00e9n expresa que es una construcci\u00f3n hist\u00f3rica 76 BURIN, MELER, TAJER y otros (2012), La crisis del patriarcado , Buenos Aires , Topia , p\u00e1g. 23 . 127 social y concluye que esta categor\u00eda de an\u00e1lisis no es un concepto totalizador, no apar ece como forma pura, requiere ser visible con otras determinaciones que nos construyen como sujetos y da como ejemplos : etnia, religi\u00f3n, clase social . Para argumentar la perspectiva de g\u00e9nero se toman en cuenta Andr\u00e9s (2013 -98)77, quien investiga desde el paradigma de curso de vida el proceso de envejecimiento y , en esta definici\u00f3n puntual, relaciona que las significaciones organizan los mandatos sociales: (...) La perspectiva de g\u00e9nero ha puesto de manifiesto que las relaciones jer\u00e1rquicas entre los sexos, que ubica a la mujer en un lugar de inferioridad, no se puede atribuir a la naturaleza, sino que, son producto de concepciones culturales (...). En cada momento hist\u00f3rico, cada cultura, cada etnia, circulan representaciones sociales que implican sentimientos , pensamiento, creencias, prejuicios, tab\u00faes, valores, actitudes y acciones sobre lo que es y lo que debe ser una mujer y un var\u00f3n. Estas significaciones pueden considerarse como mandatos que establecen modelos ideales a seguir y modelan las identidades, d eseos, expectativas, proyectos, los modos sentir, pensar y actuar. La otra referente es Garrido (1999 ), quien toma este concepto desde la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito acad\u00e9mico. Reconoce que l a perspectiva de g\u00e9nero en el estudio de los procesos sociales, e s caracterizada fundamentalmente, como una categor\u00eda para el an\u00e1lisis de la realidad social, cultural e hist\u00f3rica . Es una conceptualizaci\u00f3n que imprime , en lo acad\u00e9mico, un camino de indagaci\u00f3n y de an\u00e1lisis. Desde lo 77 ANDR\u00c9S , Haydee y otros (2013) , \"Normas y valores con respecto a las personas de edad, opiniones sobre la sexualidad, la pareja y la familia \" en GASTR\u00d3N (comp .) Dimensiones de la representaci\u00f3n social de la vejez, Universidad Nacional de la Plata , Buenos Aires , Eudem , p\u00e1g. 98. 128 metodol\u00f3gico es una herramienta anal\u00edt ica que permite visibilizar procesos que estaban naturalizados . Desde esta perspectiva , Faur ( 2016) desarrolla un texto muy interesante en el que recupera los mitos en relaci\u00f3n con hombres y mujeres construidos socialmente . Solo como aporte se consideran algunos de ellos, porque est\u00e1n en concordancia con las construcciones de significados en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero. Significados esperados en el rol femenino que nutren la construcci\u00f3n de mandatos y de los cuales, desde el sentido com\u00fan, argumentan las difere ncias de los sexos desde una matriz elemental de car\u00e1cter biologista y funcional al patriarcado, en \u00faltima instancia . Los m\u00e1s interesantes est\u00e1n anclados en el \u00e1mbito familiar y se pueden distinguir como premisas que refuerzan estereotipos. Los autores retoman estos mitos , que luego ser\u00e1n refutados, desde el enfoque de g\u00e9nero y a partir de investigaciones actuales: Las mujeres tienen instinto maternal . Todas las mujeres quieren ser madre s. Nadie cuida mejor a un ni\u00f1o que su madre . En relaci\u00f3n especifica con el desempe\u00f1o femenino, desde el cuerpo y la subjetividad, se toman solo dos mitos muy significativ os para cuestionar ampliamente: Las mujeres son m\u00e1s emotivas, tienden a desbordarse y a dejarse llevar por sus impulsos . Los hombres tienen m\u00e1s fuerza (f\u00edsica e intelectual ), por eso est\u00e1n destinados a ejercer posiciones de pode r. Aqu\u00ed ser\u00eda necesario desplegar la teor\u00eda de la socializaci\u00f3n diferencial considerando la postura de Bosch (2007 ), a fin de reconocer por qu\u00e9 se reproducen las diferencias. Esa con ceptualizaci\u00f3n nos referencia que las 129 personas, en su proceso de iniciaci\u00f3n a la vida social y cultural, y a partir de la influencia de los agentes socializadores (por ejemplo, familia, escuela), adquieren identidades diferenciadas de g\u00e9nero que conllevan estilos cognitivos, actitudinales y conductuales, c\u00f3digos axiol\u00f3gicos y morales, y normas estereot\u00edpicas de la conducta asignada a cada g\u00e9nero. Pero si esta socializaci\u00f3n nos nutre con las diferencias, los mitos y los estereotipos, qu\u00e9 es entonces lo femen ino en cada mujer ... Lagarde (1990)78 profundiza el concepto de identidad femenina y desarrolla para ello un concepto muy interes ante referente a lo trabaj ado hasta aqu\u00ed: la situaci\u00f3n vital de las mujeres. En esta noci\u00f3n establece : (...) es el conjunto de cara cter\u00edsticas que tienen a partir de su condici\u00f3n gen\u00e9rica, en circunstancias hist\u00f3ricas espec\u00edficas . La situaci\u00f3n vital e xpresa la existencia de las mujeres particularmente en sus condiciones concretas de vida. A cada mujer la constituye la formaci\u00f3n social en que nace, vive y muere, las relaciones de producci\u00f3n -reproducci\u00f3n y con ello la clase, el grupo de edad, las relacio nes con las otras mujeres, con los hombres y con el poder, al sexualidad procreadora y er\u00f3tica, as\u00ed como las preferencias er\u00f3ticas, las costumbres, las tradiciones propias , y la subjetividad personal, los niveles de vida, el acceso a los bienes materiales y simb\u00f3licos, la lengua, la religi\u00f3n, los conocimientos , el manejo t\u00e9cnico del mundo, la sabidur\u00eda, las definiciones pol\u00edticas, todo ell o a lo largo del ciclo de vida de cada mujer. Si bien l a situaci\u00f3n vital de cada mujer en el curso de vida est\u00e1 atravesada por una socializaci\u00f3n gen\u00e9rica diferencial, ser\u00e1 una construcci\u00f3n particular y \u00fanica, con atravesamientos subjetivos, colectivos y ma cro-estructurales. 78 LAGARDE , M. (1990) Identidad femenina . Texto difundido por CIDHAL (Comunicaci\u00f3n, Intercambio y Desarrollo Humano en Am\u00e9rica Latina, A. C. M\u00e9xico). 130 Se considera concluir relacionando la perspectiva de g\u00e9nero con tres conceptos claves del problema de investigaci\u00f3n . Estos son: el concepto de proceso de salud enfer medad atenci\u00f3n : para poder interrogarlo desde esta perspectiva se plantea un cuestionamiento , muy pertinente, desde Burin (2010): \u00bfC\u00f3mo operan entonces estas asimetr\u00edas sociales entre varones y mujeres en el proceso salud -enfermedad -atenci\u00f3n de cada g\u00e9nero en tanto colectivo ? La autora las considera vulnerabilidades diferenci ales. Esto queda planteado, desde todo lo trabajado, en cuanto que las mujeres est\u00e1n preformateadas para ser sujeto de atenci\u00f3n, en lo que respecta a su salud sexual reproductiva. La maternidad es el eje central y las pol\u00edticas p\u00fablicas se concentran en se r de car\u00e1cter maternalista. Hay un vac\u00edo de estrategias promocionales, preventivas y asistenciales para aquellas mujeres que no son madres o que ya no est\u00e1n en una edad f\u00e9rtil (...). \u00bfQu\u00e9 equipo de salud realiza acciones territoriales para captar la demanda oculta de mujeres madurescentes en situaci\u00f3n de pobreza, con posibles enfermedades que ponen en riesgo la vida? Por ejemplo, si la enfermedad coronaria es una de las causas de muerte femenina m\u00e1s importante ... \u00bfpor qu\u00e9 no hay acciones de car\u00e1cter preventiv as? \u00bfQui\u00e9n atiende a las mujeres en edad no f\u00e9rtil, en relaci\u00f3n con su salud sexual ?... En la actualidad hay estad\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas que demuestran que son un grupo de riesgo en el contagio de HIV79... \u00bfAlg\u00fan profesional de la salud, en la atenci\u00f3n de una mujer vieja, le ex plicar\u00eda la importancia del uso de preservativos si tiene relaciones sexuales ocasionales? Aqu\u00ed opera el constructo complejo que ya se ha nominado que la femineidad es igual a la mujer -madre. Este constructo se alimenta de significados : si la mate rnidad es un instinto (aun en algunos discursos m\u00e9dicos , obst\u00e9tricos... esto se declara ), si las mujeres todas transitan el deseo de ser madres y son las \u00fanicas responsables del cuidado, son objetos primordiales de las 79 Dos diarios de circulaci\u00f3n masiva han visibilizado este tema. En Clar\u00edn , \"VIH en Argentina: crecen los diagn\u00f3sticos en mujeres mayores de 45 y en hombres j\u00f3venes \" (1/12/17) y La Naci\u00f3n , \"Preocupa el avance del VIH en personas de m\u00e1s de 50 a\u00f1os \" (1/12/16). Amb as notas con fuentes oficiales. 131 acciones de salud. Concluid a la edad f\u00e9rtil, las mujeres quedan invisibilizadas, est\u00e1n desafectadas del binomio materno -infantil, en el cual se hace hincapi\u00e9 en las pol\u00edticas p\u00fablicas, por lo tanto, no son sujetos de acciones sanitarias. Distintos documento s de organismos internacio nales realizan una mirada sobre los sistemas de salud, estableciendo la importancia de erradicar lo que se llama: los sesgos de salud , por la falta de mirada desde el enfoque de g\u00e9nero. Si bien la palabra utilizada es la equidad en el g\u00e9nero, ser\u00eda importa nte definir la igualdad, que remite indiscutiblemente a relacionarla con los derechos humanos. La igualdad implica desde el g\u00e9nero tambi\u00e9n desnaturalizar los estereotipos asignados, no solo en lo femenino sino tambi\u00e9n en la masculin o. Esta representaci\u00f3n s ocial de la masculinidad , que muchos autores definen como hegem\u00f3nica, es reforzada y escindida , en general , del rol de cuidado . Para d escribir solo una situaci\u00f3n entre tantas: desde el sistema de salud, con la falta de convocatoria de los varones, para participar en acciones de salud, en las que se aborden las paternidades y su salud sexual y reproductiva, entre otras acciones posibles . Un ejemplo es el abordaje de la problem\u00e1tica del embrazo adolescente . Las acciones est\u00e1n focalizadas en las adolescentes madres, son a quienes se las monitorea y se las analiza desde el riesgo . Pocas experiencias valoran en preguntar cu \u00e1l es el proyecto personal y pocos proyectos incorporan al joven adolescente, cuando el embarazo tiene una correlaci\u00f3n con una relaci\u00f3n consen tida, estable y valorada... desdibujando la paternidad y los derechos sexuales y reproductivos del var\u00f3n. Este ejemplo, sin lugar a dudas, refuerza los estereotipos vigentes. La situaci\u00f3n actual a\u00fan es m\u00e1s compleja, si se trata de describir las formas de ate nci\u00f3n y cobertura desde el subsector p\u00fablico . La Federaci\u00f3n de M\u00e9dicos Generalistas (FAMG) hace propia una nota d e P\u00e1gina 12 (2018), \"De Salud ni hablar \".80 En su editorial resume lo siguiente: El gobierno nacional redujo el Estado y degrad\u00f3 al Ministerio d e 80 Nota del 7 de sept. 2018 , de Luciana Peker. La autora retoma fuentes de FAMG, Amnist\u00eda Internacional, ex Ministro de Salud Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda , Leandro Cahn, Director Ejecutivo de la Fundaci\u00f3n Hu\u00e9sped , entre otros. 132 Salud a una secretar\u00eda dependiente del Ministerio de Desarrollo. En la medida, el macrismo casi no menciona la importancia de las pol\u00edticas sanitarias ni de g\u00e9nero . Las personas con VIH advierten sobre los riesgos para su vida sin garant\u00edas de continuida d en la medicaci\u00f3n y lxs profesionales de salud sexual sobre la vulnerabilidad de quienes garantizan abortos legales. Adem\u00e1s, se retrocedi\u00f3 en reparto de anticonceptivos y capacitaciones y esto puede generar m\u00e1s embarazos no deseados. El concepto de a limen taci\u00f3n : otra cuesti\u00f3n que deviene de la relaci\u00f3n materno -infantil es el papel de las progenitoras que, desde el nacimiento de los hijos, tienen a cargo la alimentaci\u00f3n del infante: desde el amamantamiento en adelante, es la que desempe\u00f1a un rol nutricio. E l cuerpo femenino y la relaci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n tambi\u00e9n tienen pr\u00e1cticas diferenciales, como se ha expresado en el cap\u00edtulo II . La mirada social acredita la importancia de la delgadez y la juventud, habilitando a las mujeres seg\u00fan la situaci\u00f3n social, a adquirir pr\u00e1cticas corporales que van desde la dieta restrictiva a pr\u00e1cticas est\u00e9ticas de todo tipo. Como se expuso desde distintos autores , en otros apartados de cap\u00edtulos, el acceso a la alimentaci\u00f3n es distinta, en la distribuci\u00f3n en hombres y mujeres . Se tien de a considerar que los hombres necesitan mantener un cuerpo fuerte para el trabajo en el mundo p\u00fablico y las porciones y los alimentos m\u00e1s importante s est\u00e1n destinados en la mesa familiar hacia los varones. En cuanto a las recetas que b\u00e1sicamente se denominaron en el acervo cultural argentino, como comida criolla, hay tambi\u00e9n varios autores que describieron una distribuci\u00f3n en su preparaci\u00f3n que responde a la divisi\u00f3n sexual del trabajo. Las mujeres son las que cocinan, en el \u00e1mbito interno en la vivienda, mientras que los varones acceden por fuera de este \u00e1mbito desarrollando (jard\u00edn, campo, quincho) los pasos de la preparaci\u00f3n del asado criollo. Desde el curso de vida : esta relaci\u00f3n permite develar las relaciones entre biograf\u00eda y contexto , espec\u00edficamente , las asimetr\u00edas presentes, en los momentos de socializaci\u00f3n gen\u00e9rica diferencial de la ni\u00f1ez y de la adolescencia, en un \u00e1mbito denominado familia de origen. En el \u00faltimo cap\u00edtulo se trabaja en 133 categorizar aspectos salientes en la reconstrucci\u00f3 n de las trayectorias vitales, recuperando las conductas alimentarias en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n, visibilizando las asimetr\u00edas diferenciales. Pocos investigadores desarrollan esta relaci\u00f3n, aun cuando la tem\u00e1tica aborde problemas de investi gaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las mujeres. Entonces \u00bfqu\u00e9 se invisibiliza con esta falta de triangulaci\u00f3n ? Fundamentalmente descubrir en las transiciones, eventos y puntos de inflexi\u00f3n el peso de las desigualdades de g\u00e9nero, que pueden estar presentes en el tiempo subjetivo e hist\u00f3rico de las distintas trayectorias como las laborales , las familiares, educativas y de salud. Un investigador, que, s\u00ed los relaciona, es Yuni (2001) quien considera al envejecimiento femenino, desde el g\u00e9nero . A trav\u00e9s de \u00e9l, puede identi ficar los mandatos en el curso de vida, que est\u00e1n en concordancia con los mitos explicados anteriormente . En las mujeres adultas y , espec\u00edficamente , en la madurescencia, reconoce estos mandatos que las propias mujeres estudiadas han podido reconocer, en su socializaci\u00f3n de g\u00e9nero , e identifica n como t\u00edtulos en su producci\u00f3n escrita: la obediencia: un modo de aceptaci\u00f3n resignada, una mujer no es mujer sino es madre, la mujer que est\u00e1 sola y no espera: desespera, y la mujer atrapada en el espejo de su imagen . 134 VI. LAS DECISIONES METODOL \u00d3GICAS 135 1. Aspectos metodol\u00f3 gicos del trabajo Comienzan , en este cap\u00edtulo , las definiciones metodol\u00f3gicas del estudio, producto de un camino de incertidumbres, pero tambi\u00e9n de encuentros en los q ue la investigadora pone como motor el deseo de conocer, tensando sus propios saberes, con los interrogantes que tambi\u00e9n est\u00e1n dispuestos para guiar este proceso. El problema son ( ...) los mandatos sociales construidos en el curso de vida de mujeres adultas de distintas situaciones sociales y los significados que se articulan en ellos, a partir de la relaci\u00f3n que se establece entre salud, cuerpo, alimentaci\u00f3n. Los objetivos que orientan la tesis son: OBJETIVO GENERAL Conocer y determinar los mandatos socia les relacionados con l a alimentaci\u00f3n y sus significados en el curso de vida de mujeres adultas de distintas situaciones sociales a fin de analizar la relaci\u00f3n entre salud, cuerpo y alimentaci\u00f3n , desde sus trayectorias vitales. OBJETIVOS PARTICULAR ES 1. Caracterizar los mandatos sociales que las mujeres reconocen como vinculados con e l desempe\u00f1o de g\u00e9nero y relacionados con el cuerpo y la alimentaci\u00f3n . 2. Analizar estos mandatos considerando la trayectoria vital alimentaria y la situaci\u00f3n social de cada mujer. 3. Develar los significados en las decisiones y conductas optadas para el cuidado del cuerpo en relaci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n en las distintas transiciones en el curso de sus vidas. 4. Indagar e interpretar los mandatos y significados que se articulan con las cate gor\u00edas de cuerpo, salud y alimentaci\u00f3n. 136 5. Reconocer los recursos institucionales utilizados en la trayectoria vital alimentaria para la construcci\u00f3n de la noci\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable. El tipo de dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n es descriptivo -exploratorio construido desde una l\u00f3gica cualitativa. Enunciar esta implica desde Sirvent (1999) que la l\u00f3gica cualitativa o intensiva tiene ciertas caracter\u00edsticas: reconoce la importancia de la inducci\u00f3n anal\u00edtica, el trabajo de indagaci\u00f3n con pocos casos para profundi zar el significado que la poblaci\u00f3n adjudica a los hechos sociales. Tambi\u00e9n expresa construir la dial\u00e9ctica de los procesos de comprensi\u00f3n de una totalidad, m\u00e1s que desgajarla en variables. En cuanto al papel del investigador describe : (...) Es la que trabaj a con la implicaci\u00f3n del investigador en la realidad estudiada; es la que no habla de neutralidad valorativa sino por el contrario de la existencia de supuestos ideol\u00f3gicos que deben explicitarse, de emociones que son parte de la construcci\u00f3n del dato cien t\u00edfico. Con respecto a las t\u00e9cnicas que considera pertinentes a esta l\u00f3gica son las historias de vida, la observaci\u00f3n participante de los grupos desde los que se entraman y se procesan las historias de vida individual y social. Desde los aspectos cualita tivos se pone fundamentalmente \u00e9nfasis en los procesos inductivos. Poner \u00e9nfasis en los procesos inductivos es buscar la construcci\u00f3n de esquemas conceptuales, es desarrollar la comprensi\u00f3n. Sirvent81 aporta al respecto: (...) comprender implica captar el s ignificado, el sentido profundo que las personas y grupos atribuyen a sus acciones...significa poder llegar a descubrir esquemas 81 Aportes del Seminario de Investigaci\u00f3n, Maestr\u00eda en Salud Mental , UNER . Registro de clases, 2002. 137 conceptuales para identificar conceptos complejos, contradictorios. Achili82 expresa en afinidad: (...) Estas l\u00f3gicas complejas dial\u00e9cticas se construyen a partir de concebir el mundo de lo social como complejo, contradictorio y en permanente movimiento. Reconocer la complejidad supone relacionar distintos niveles y ordenes de mediaciones en los procesos en los procesos sociales. Niveles socio estructural, institucional y cotidiano interactuando en una dial\u00e9ctica relacional con las experiencias y significaciones que construyen los sujetos en sus nexos de condicionamientos objetivos. Por lo tanto, el acceso al conocimiento de tal co mplejidad requiere de una l\u00f3gica de implementaci\u00f3n que sea respetuosa de esta. Yuni y Urbano (2014 -12)83 realizan un cuadro comparativo entre la l\u00f3gica cuantitativa y cualita tiva en las investigaciones sociales. Se expresa n algunas consideraciones que enri quecen lo expuesto por los otros autores y otorgan argumentacione s v\u00e1lidas para la toma de decisiones. As\u00ed se desarrolla n con respecto a la l\u00f3gica cualitativa estos aspectos: La posici\u00f3n del investigador frente al objeto: interpela y construye el objeto d esde la significaci\u00f3n otorgada por los propios agentes sociales, puesta en interacci\u00f3n con las propias significaciones . Direcci\u00f3n del proceso metodol\u00f3gico: implicaci\u00f3n. Predominio de los datos sobre las teor\u00edas. A partir de los datos se van construyendo progresivamente categor\u00edas te\u00f3ricas . 82 Fotocopias de apuntes, Seminario de Investigaci\u00f3n, Maestr\u00eda en Salud Mental. UNER -2001. 83 YUNI Y URBANO (2014) T\u00e9cnicas para investigar: recursos metodol\u00f3gicos para la preparaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n , C\u00f3rdoba , Editorial Brujas , p\u00e1g. 12 . 138 Criterios de validaci\u00f3n de los modelos te\u00f3ricos construidos: construcci\u00f3n de los conceptos a partir de los procesos de toma de decisi\u00f3n del investigador, validados por los propios sujetos . A partir de estas argumen taciones desarrolladas, se vuelven a expresar las preguntas que gu\u00edan este proceso de indagaci\u00f3n orientado, desde el curso de vida y perspectiva de g\u00e9nero: \u00bfCu\u00e1les son los mandatos sociales que las mujeres reconocen como vinculados al desempe\u00f1o de g\u00e9nero y relacionados con el cuerpo y la alimentaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se construyeron estos mandatos, en el curso de sus vidas, seg\u00fan las distintas situaciones sociales? \u00bfQu\u00e9 concepto de salud, alimentaci\u00f3n, reconocen como adscripto al cuidado de su cuerpo? \u00bfCu\u00e1les son los eventos en las trayectorias de salud y alimentaci\u00f3n de las mujeres, sujetos de la investigaci\u00f3n, que caracterizan como importantes en el cuidado de su cuerpo? \u00bfC\u00f3mo conceptualizan las mujeres de distintas situaciones sociales, las nociones de alimentaci\u00f3n saludable? \u00bfQu\u00e9 argumentaciones presentan para adoptar decisiones con respecto al cuidado del cuerpo y su alimentaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les son los recursos institucionales utilizados en sus trayectorias vitales alimentarias, para la construcci\u00f3n de la noci\u00f3n de alim entaci\u00f3n saludable? En el contenido del problema , como se mencion\u00f3 , hay dos propuestas impl\u00edcitas, desde lo metodol\u00f3gico, para iniciar el proceso de conocimiento. Por un lado, el paradigma de curso de vida que relaciona la biograf\u00eda de las mujeres con el contexto socio -hist\u00f3rico y que posibilita , desde este escenario, resignificar los aspectos cualitativos. Blanco (2011 -20)84 al respecto se\u00f1ala : 84 BLANCO , Mercedes (2011) \"El enfoque del curso de vida: or\u00edgenes y desarro llo\", Revista Latinoamericana de Poblaci\u00f3n , M\u00e9xico . 139 (...) desde hace a\u00f1os una variedad de autores, incluyendo al propio Glen Elder, se\u00f1alan la pertinencia y necesida d de realizar estudios cualitativos. As\u00ed, los m\u00e9todos cualitativos de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, tales como las entrevistas semiestructuradas a profundidad, las historias de vida e incluso las biograf\u00edas y las autobiograf\u00edas, representan fuentes con las c uales tambi\u00e9n se pueden llevar a cabo an\u00e1lisis utilizando los conceptos y principios del enfoque del curso de vida. Desde su mirada la autora analiza : (...) Al igual que todo marco te\u00f3rico, el curso de vida presenta fortalezas y debilidades de las cuales ha y que estar conscientes -y que ameritar\u00edan un texto por s\u00ed mismo -; pero, sin duda, las potencialidades de este enfoque son amplias. Porque no solamente sigue abordando los temas ya cl\u00e1sicos del socio demograf\u00eda , ubicados en los \u00e1mbitos de la familia, el tr abajo, la salud y la educaci\u00f3n, y examinando nuevas facetas de fen\u00f3menos ya conocidos, sino que, en su marco, surgen novedosas tem\u00e1ticas derivadas de las cambiantes realidades. Esta relaci\u00f3n que establece la autora entre el paradigma de curso de vida y la l\u00f3gica cualitativa es importante en esta tesis. Se aborda una tem\u00e1tica como la alimentaci\u00f3n humana y la posibilidad, dentro de la historia de las mujeres, de reconocer las trayectorias alimentarias. En ellas se resignifican los eventos, puntos de inflexi\u00f3n , desde el desempe\u00f1o de g\u00e9nero. Para descubrir estos significados dentro del proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n otro enfoque es la perspectiva de g\u00e9nero. Garrido (1999) ha expresado que la perspectiva de g\u00e9nero ha posibilitado la revisi\u00f3n de enfoques te\u00f3ricos, en funci\u00f3n de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, as\u00ed tambi\u00e9n coincide con el paradigma de curso 140 de vida en que la categor\u00eda g\u00e9nero ha posibilitado la inclusi\u00f3n de nuevos temas, problemas e interrogantes. Se considera primordial que las mujeres como sujeto s de conocimiento, y como productoras de conocimiento, ha yan llevado a la subversi\u00f3n de los paradigmas, al cuestionamiento de los m\u00e9todos, procedimientos, suposiciones y t\u00e9cnicas de la teor\u00eda cient\u00edfica. Garrido concluye describiendo la relevancia social de estos estudios : (...) Las investigaciones en este campo han tenido como prop\u00f3sito encaminarse a promover el cambio social, dado que han puesto en evidencia la condici\u00f3n de las mujeres en diferentes etapas del devenir hist\u00f3rico y en la actualidad; buscan, asimismo, mejorar tanto la situaci\u00f3n de las mujeres, como de otros colectivos oprimidos, superando el status de subordinaci\u00f3n, de explotaci\u00f3n y de opresi\u00f3n, y se proponen subvertir el sistema de poder que norma las relaciones entre los g\u00e9neros . Finalmente , el trabajo de campo se desarrolla en la provincia de Entre R\u00edos: en el primer nivel de atenci\u00f3n en las ciudades de Concepci\u00f3n del Uruguay e Ibicuy. Tambi\u00e9n en la instituci\u00f3n acad\u00e9mica Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad de Entre R\u00edos, ubicada en Concepci\u00f3n del Uruguay. Cabe destacar que esta decisi\u00f3n de anclar la investigaci\u00f3n en la provincia de Entre R\u00edos tiene como facilitador al CoDirector de Tesis Dr. Jorge Pepe, quien abri\u00f3 las puertas para elegir el contexto. Tambi\u00e9n esta decisi\u00f3n est\u00e1 su bjetivamente relacionada por la experiencia positiva transitada en esa provincia en la formaci\u00f3n de postgrado ( como se describi\u00f3 en el origen de la investigaci\u00f3n ), en la sustanciaci\u00f3n del t\u00edtulo de Mag \u00edster en Salud Mental, en la UNER. 141 Continuando, con los aspectos metodol\u00f3gicos , se detalla que e l universo del estudio est\u00e1 representado por todas las mujeres a partir de los 21 a\u00f1os en adelante, del \u00e1rea de influencia de ambos Centros de Salud y de todas aquellas mujeres docentes que trabajan en la Facultad d e Ciencias de la Salud de Concepci\u00f3n del Uruguay. La muestra es intencional con el criterio metodol\u00f3gico de utilizar la saturaci\u00f3n, para construirla. Esta intencionalidad est\u00e1 reflejada en las decisiones de la investigadora que define al respecto : las muj eres del \u00e1rea territorial son elegidas con distintas edades. no est\u00e1n bajo ning\u00fan programa de salud asistidas . tienen vinculaci\u00f3n con los equipos de salud por otras pr\u00e1cticas insertas en su grupo familiar. En las mujeres universitarias la intencionalida d tambi\u00e9n se funda en : son mujeres con distintas antig\u00fcedades en el cargo . con distintas edades. pertenecen a la unidad acad\u00e9mica de Ciencias de la Salud . Cabe describir que esta muestra es construida a partir de informantes claves de cada espacio de tr abajo, como denomina Guber (1991 -82) cuando describe su relevancia: (...) Por eso, la relaci\u00f3n entre investigador e informantes no es una simple herramienta que permite acceder a informaci\u00f3n (como se supone desde la afirmaci\u00f3n de que la presencia directa ga rantiza una informaci\u00f3n m\u00e1s veraz y genuina), sino que es la instancia misma del conocimiento. En el marco de una concepci\u00f3n reflexiva del trabajo de campo, el proceso de selecci\u00f3n de los informantes y el mantenimiento de la relaci\u00f3n con ellos no solo son medios de obtenci\u00f3n de material emp\u00edrico, sino tambi\u00e9n una parte fundamental del momento de la producci\u00f3n de datos . 142 Estas actividades con los informantes clave enriquecieron la mirada sobre el proceso investigativo, sus formas de llegada a la conformaci\u00f3 n de la muestra, el primer acercamiento a la reflexi\u00f3n sobre la condici\u00f3n de las mujeres en general. Describiendo las decisiones metodol\u00f3gicas se define que la unidad de an\u00e1lisis es cada una de las mujeres entrevistadas. La muestra fue conformada a partir de un proceso de saturaci\u00f3n. Las entrevistas planificadas dentro del cronograma abordaban 42 casos, por distintas circunstancias del proceso , el total de las entrevistas fueron 33 casos, pero por los hallazgos analizados desde la l\u00f3gica metodol\u00f3gica de saturaci\u00f3n, se seleccionaron al final del trabajo de campo, el total de 30 entrevistas. Las mujeres tienen entre 21 y 66 a\u00f1os con distintas situaciones sociales, en su curso de vida. 1.1. Las t\u00e9cnicas utilizadas Las t\u00e9cnicas que se desarrollaron en la inve stigaci\u00f3n fueron en las primeras aproximaciones la observaci\u00f3n participante, espec\u00edficamente instrumentalizada en la vinculaci\u00f3n con los informantes claves. Se opta por esta t\u00e9cnica que abraza tambi\u00e9n a la entrevista y que permite la obtenci\u00f3n de informac i\u00f3n dado que la metodolog\u00eda de la observaci\u00f3n participante enfatiza una l\u00f3gica de descubrimiento, un proceso orientado a generar conceptos, generalizaciones y teor\u00edas (...), seg\u00fan Jorgensen (1989). La entrevista abierta en profundidad se implement\u00f3 con los informantes claves de cada ciudad que permitieron conformar los grupos focales, 143 con los profesionales de los centro s de salud para caracterizar la situaci\u00f3n de salud de las mujeres. Aunque es una t\u00e9cnica utilizada en los estudios cualitativos y abunda n sus definiciones, es importante volver a pensarla desde la antropolog\u00eda . Guber (1991) aporta sobre esta t\u00e9cnica: (...) En la primera etapa de trabajo de campo, la entrevista abierta sirve para descubrir las preguntas , esto es, para construir los marcos de re ferencia de los actores, a partir de la verbalizaci\u00f3n asociada libremente. De estos marcos se extraer\u00e1n en un segundo momento y tras una categorizaci\u00f3n diferida, las preguntas o temas significativos para la focalizaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n. A trav\u00e9s de esta t \u00e9cnica, que tambi\u00e9n es definida como una relaci\u00f3n interpersonal se establece un espacio de mayor profundidad y confianza con los sujetos de la investigaci\u00f3n que permita reconocer categor\u00eda e implicancias. En relaci\u00f3n con estos espacios grupales desarrolla dos con los informantes claves, se tiene en cuenta el aporte de Mart\u00ednez Miguelez (2010)85: (...) El grupo focal de discusi\u00f3n es \"focal\" porque focaliza su atenci\u00f3n e inter\u00e9s en un tema espec\u00edfico de estudio e investigaci\u00f3n que le es propio, por estar cercano a su pensar y sentir; y es de \"discusi\u00f3n\" porque realiza su principal trabajo de b\u00fasqueda por medio de la interacci\u00f3n discursiva y la contrastaci\u00f3n de las opiniones de sus miembros. El grupo focal es un m\u00e9todo de investigaci\u00f3n colectivista, m\u00e1s que indivi dualista, y se centra en la pluralidad y variedad de las actitudes, experiencias y creencias de los participantes, y lo hace en un espacio de tiempo relativamente corto (...). El grupo focal es, ante todo, un grupo de trabajo, tiene una tarea espec\u00edfica que cumplir y unos objetivos que lograr (...). 85 MART\u00cdNEZ MIGUELEZ, Miguel (s/d) \"Los grupos focales de discusi\u00f3n como m\u00e9todo de investigaci\u00f3n \". Bibliograf\u00eda PMC-UNLu. Buenos Aires , 2010. 144 El objetivo fundamental del grupo focal es alcanzar o lograr el descubrimiento de una estructura de sentido compartida, si es posible consensualmente, o, en todo caso, bien fundamentada por los aportes de los miembr os del grupo. La t\u00e9cnica de la entrevista semi estructurada fue el instrumento implementado en la muestra. Est\u00e1 construida con preguntas estructuradas y abiertas desde los tiempos biogr\u00e1ficos de la ni\u00f1ez, adolescencia y adultez. Las preguntas abiertas recuperan los relatos en primera persona de la mujer protagonista del estudio. Esta informaci\u00f3n recabada narra la historia personal y eventos complejos de cada biograf\u00eda, por lo tanto, es decisi\u00f3n de la investigadora preservar esos nudos cr\u00edticos, que repres entan puntos de inflexi\u00f3n. Las narraciones en primera persona fueron grabadas con el consentimiento de cada mujer y desgravadas en soporte digital. Para dar referencia de cada caso, se definen todas con la letra M (mujer); a continuaci\u00f3n, el n\u00famero de entr evista asignada y , posteriormente, la edad al momento de la entrevista que puedan ser referenciadas a la muestra general. Para ser m\u00e1s expl\u00edcito lo expuesto , en la muestra cada caso tiene un n\u00famero de orden y la edad de la mujer entrevistada. 1.2. La mues tra: las mujeres entrevistadas La muestra ser\u00e1 analizada como las mujeres independientemente de donde se tom\u00f3 la entrevista. Desde el curso de vida, el criterio es de agrupar a las entrevistadas por generaci\u00f3n. 145 En el \u00faltimo cap\u00edtulo y para la recuperaci\u00f3n de trayectorias, los criterios de an\u00e1lisis son a partir de seleccionar un caso por grupo de generaciones, en situaciones sociales distintivas. El concepto de generaci\u00f3n es muy complejo y en distintos estudios puede configurarse en forma distinta, seg\u00fan e l concepto te\u00f3rico construido desde las ciencias sociales y las decisiones que opte el investigador. Bravo Almonacid (2014)86, quien estudia el proceso de envejecimiento y de vejez a partir del paradigma de curso de vida , ya ref erido por otros autores tales como Bourdieu, Kropff, Mannheim , define esta noci\u00f3n: (...) Las generaciones son entendidas por estos autores como grupos de individuos que comparten una contemporaneidad cronol\u00f3gica y que comparten modos/condiciones sociales y materiales de generaci\u00f3n/produ cciones similares... (...) En s\u00edntesis, como se\u00f1alan estos autores, el concepto de generaci\u00f3n contiene tres aspectos: una contemporaneidad cronol\u00f3gica, nuevas formas de producci\u00f3n de los sujetos, un reconocimiento como tal del otro social. Las generaciones pr esentes en la muestra est\u00e1n definidas de la siguiente forma y corresponden a grupos de edades con un intervalo de 10 a\u00f1os, las edades corresponden al momento de la toma de entrevista en el a\u00f1o 2016 . Pero tambi\u00e9n el criterio es que en esta organizaci\u00f3n por d\u00e9cadas est\u00e1n representadas por mujeres con distintas situaciones sociales : educativas y ocupacionales, si bien tendr\u00e1n en com\u00fan un mismo contexto socio -hist\u00f3rico. 86 BRAVO ALMONACID , Florencia (2014) \"Aproximaciones te\u00f3ricas a l estudio de la vejez y el envejecimiento \", VIII Jornadas de Sociolog\u00eda de la UNLP, 3 al 5 de diciembre de 2014, Ensenada, Argentin a, p\u00e1g. 3. 146 Primer grupo : 60 a\u00f1os N\u00b0 de entrevista A\u00f1o de nacimiento Edad Nivel educativo alcanzado Ocupaci\u00f3n 87 28-1952 64 Posgrado universitario Docente Ama de casa 19-1956 60 Primaria completa Jubilada Ama de casa 2-1950 66 Terciario incompleto Jubilada Ama de casa 25-1955 61 Primaria completa Jubilada Ama de casa Este grupo est\u00e1 formado por cu atro mujeres, de las cuales tres est\u00e1n jubiladas y una, en edad jubilatoria pero activa en tareas docentes. Las dos de menor rango etario portan un nivel educativo alcanzado de primaria completa. Los otros dos casos han accedido a estudios universitarios. Segundo grupo : 50 a\u00f1os N\u00b0 de entrevista A\u00f1o de nacimiento Edad Nivel educativo alcanzado ocupaci\u00f3n 12-1958 58 Secundario completo Empleada de comercio 26-1959 57 Posgrado incompleto Docente M\u00e9dica 16-1965 51 Secundario incompleto empleada 4-1965 51 Primaria completa Ama de casa 87 Se considera por ocupaci\u00f3n al trabajo de las mujeres en el \u00e1mbito privado y p\u00fablico, el primero se lo denominado ama de casa y corresponde al trabajo dom\u00e9stico no remunerado. 147 2-1963 53 Secundaria completa Servicio dom\u00e9stico Este grupo est\u00e1 constituido por cinco mujeres que poseen distintos niveles educativos alcanzados: primaria, secundario, universitario y posgrado incompleto. E l grupo est \u00e1 representado por mujeres de distintas ocupaciones en el mundo p\u00fablico: profesionales, empleadas de comercio y servicio dom\u00e9stico. Tercer grupo : 40 a\u00f1os N\u00b0 de entrevista - A\u00f1o de nacimiento Edad Nivel educativo alcanzado ocupaci\u00f3n 23-1972 44 Primaria incompleta Ama de casa 14-1974 42 Secundaria incompleta Comerciante Ama de casa 30-1967 49 Primario incompleto Ama de casa Ayuda a su esposo que es alba\u00f1il 27-1969 47 Terciario completo Docente Ama de casa 6-1975 41 Secundaria incompleta Empleada Ama de casa 9-1969 47 Secundaria incompleta Ama de casa Este grupo lo constituyen seis casos. Los niveles educativos est\u00e1n en general conformados por primaria y secundaria incompleta. Solo una mujer accedi\u00f3 a un nivel terciario terminado. En el mundo p\u00fabi co los trabajos son diversos: docente, empleada, comerciante y ayudante de 148 alba\u00f1il. Dos de ellas solo realizan trabajos no remunerativos en el mundo privado, como ama de casa. Cuarto grupo : 30 a\u00f1os N\u00b0 de entrevista - A\u00f1o de nacimiento Edad Nivel educat ivo alcanzado ocupaci\u00f3n 15-1977 39 Universitario completo Profesional Ama de casa 11-1985 31 Universitario completo Profesional Ama de casa 3-1979 37 Universitario incompleto Profesional Ama de casa 7-1983 33 Universitario incompleto Empleada Ama de casa 5-1982 34 Secundario completo Ama de casa 10-1978 38 Universitario incompleto T\u00e9cnica Ama de casa 24-1981 35 Universitario completo Empleada comercio Ama de casa 8-1981 35 Universitario incompleto Empleada Ama de casa 29-1979 39 Primario comp leto en educaci\u00f3n para adultos Ama de casa Es el grupo m\u00e1s amplio, son nueve casos entrevistados. Siete accedieron a estudios universitarios, pero solo tres completaron el nivel. Las que completaron el nivel universitario, una no desarrolla actividades profesionales. De las mujeres que est\u00e1n con estudios universitarios incompletos, que son cuatro: tres de ellas son empleadas y una se 149 desempe\u00f1a como t\u00e9cnica. De las restantes , que son dos : una mujer tiene secundario completo y la otra primaria completa. Ambas realizan tareas dom\u00e9sticas no remuneradas en el \u00e1mbito familiar. Quinto grupo : 20 a\u00f1os: N\u00b0 de entrevista - A\u00f1o de nacimiento Edad Nivel educativo alcanzado Ocupaci\u00f3n 13-1989 27 Universitario completo Profesional Ama de casa 17-1988 28 Secundario completo Ama de casa 18-1992 24 Terciario incompleto Empleada comercio Ama de casa 22-1995 21 Universitario incompleto Empleada comercio Ama de casa 21-1990 26 Universitario completo Docente 20-1991 25 Secundario incompleto comerciante Este \u00faltimo gr upo lo conforman seis casos. De las dos mujeres que terminaron sus estudios universitarios : una se desempe\u00f1a como profesional y la otra es docente. Tres de las mujeres que tienen incompleto sus estudios: universitario, terciario y secundario desarrollan en el mundo p \u00fablico actividades en comercio. Solo una mujer con secundario completo realiza solo tareas no remuneradas en el \u00e1mbito dom\u00e9stico. 150 1.3. Las dimensiones construidas El proceso de trabajo que deviene de la construcci\u00f3n del problema y los objetivos : general y espec\u00edficos, permitieron construir junto con el papel de la teor\u00eda, la entrevista semiestructurada. La entrevista semiestructurada abierta ha podido recuperar los tiempos en el curso de vida de cada mujer: la ni\u00f1ez, la adolescencia y la adulte z. Estos espacios de las temporalidades est\u00e1n orientados en descubrir las conductas alimentarias, la mirada de cuidado del cuerpo en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n, conociendo adem\u00e1s los cambios constituidos por eventos, puntos de inflexi\u00f3n sucedi dos en esa trayectoria. Las dimensiones construidas est\u00e1n relacionadas con los objetivos y , adem\u00e1s , en su mediaci\u00f3n m\u00e1s operativa, con las preguntas centradas en cada momento hist\u00f3rico, llevadas a cabo en el trabajo de campo. Las dimensiones son: Momento de la ni\u00f1ez Los primeros alimentos en la familia de origen . El cuidado del cuerpo desde la familia . Momento de la adolescencia Los cuidados del cuerpo en las situaciones de transformaci\u00f3n . La alimentaci\u00f3n, los cambios y el contexto . Momento de la adul tez El cuidado de la salud . Las conductas alimentarias . El proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n en la vida adulta . 151 VII. MOMENTO DE LA NI\u00d1EZ 152 1. Primeros alimentos en la familia de origen Para iniciar el proceso de indagaci\u00f3n, la primera pregunta que se establece en la entrevista semi estructurada en este tiempo hist\u00f3rico, de la familia de origen en la ni\u00f1ez de las mujeres, es la evocaci\u00f3n de los primeros alimentos aportados y consumidos en este grupo primario . En el siguiente cuadro, se describe n cu\u00e1les son los alimentos iniciales consumidos en las infancias desde los relatos , para luego analizar estas narraciones con los enfoques trabajados en el cap\u00edtulo II: Orden - edad Alimentos M1-66 ...En definitiva no hab\u00eda opci\u00f3n era lo que hab\u00eda, mis padres eran muy trabajadores pero muy humildes, as\u00ed que mi mam\u00e1 hac \u00eda pan casero para vender y de ah\u00ed com\u00edamos nosotros. Si no hab\u00eda pan , hac\u00eda polenta y la moldeaba como para cortarla en rodajas. La batata asada, el caf\u00e9 con leche, l a leche antes se compraba suelta ...em sino antes era lo que le llamaban chocolate, pero era una cascarilla que serv\u00eda con leche, sino mazamorra, la mazamorra se tomaba sola o con leche era una cosa muy rica... M2-53 ... En el \u00e1mbito familiar lo c om\u00fan era n los guisos, leche pasta, pucheros, milanesas con pur\u00e9, esas comidas t\u00edpico, bueno , y el asado, era lo que m\u00e1s est\u00e1bamos acostumbrados, las milanesas eran fritas, hab\u00eda muchas frituras, milanesas fritas, tortas fritas, bu\u00f1uelos , eso es lo que m\u00e1s recuerdo de c\u00f3mo com\u00edamos en ese tiempo. M3-37 ... el puchero de mi mam\u00e1, no porque me gustara sino porque odiaba los d\u00edas que com\u00edamos puchero, recuerdo que mi mam\u00e1 ten\u00eda un cronograma de la semana con las comidas de ese d\u00eda, los lunes era d\u00eda de puchero, los martes de guiso, los mi\u00e9rcoles de milanesa con pur\u00e9 y as\u00ed toda la semana, los s\u00e1bados pizzas, los 153 d\u00edas que m\u00e1s me gustaban eran los mi\u00e9rcoles y s\u00e1bados . M4-51 En la ni\u00f1ez ni idea... M5-34 Eh... reunidos en la mesa todos juntos... y siempre los domingos los tallarines de la abuela, eh despu\u00e9s tambi\u00e9n los s\u00e1bados la sopa de la abuela, acompa\u00f1ados con segundo plato despu\u00e9s y lo que fuera, pero siempre cocinado por la abuela, porque viv\u00edamos con mi abuela ... M6-41 Verduras, mucha verdura . M7-33 ...De la leche , de los fideos de mi abuela... fideos con salsa... el asado... canelones . M8-35 Ah... me acuerdo de el churrasco de la iaia(Abuela materna)... me acuerdo, los hac\u00eda con ajito picado ...que s\u00e9 yo, no era mi mam \u00e1 muy af \u00edn de cocinar, realmente me acuerdo de las comida s de mis abuelas... la sopa de la ... (abuela paterna), los tallarines de la iaia... son las comidas de mis abuelas, las que m\u00e1s me marcaron . M9-47 S\u00ed, flan, que, hac\u00eda mi mam\u00e1, poquito, muy de vez en cuando ... M10-38 Emm... milanesas con pur\u00e9. Postre de maicena q ue nos hac\u00eda mi mam \u00e1 con az\u00facar quemada, ese recuerdo , como un buen recuerdo . M11-31 No recuerdo con claridad los primeros, pero tengo muy presente la polenta de mi abuela materna y toda la comida que ella hac\u00eda . M12-58 Y no, sinceramente hace tantos a\u00f1 os... Lo que predominaba en ese tiempo era la leche, que era porque se ten\u00eda la vaca, la ten\u00edamos en casa, as\u00ed que se orde\u00f1aba. Despu\u00e9s todos los productos que se pod\u00edan elaborar en la casa, ya sea desde la gallina, todo lo que es verduras, y desde un lech\u00f3n hasta una gallina, era todo casero . M13-27 Recuerdo haber consumido leche con avena, nestum . y los tallarines caseros de mi mam\u00e1. (sonr\u00ede) M14-42 De muy chiquita no me acuerdo. La comida que m\u00e1s 154 me acuerdo de la primaria era el Comedor Esco lar... No... A mi mam\u00e1 no le gustaba cocinar. El mejor recuerdo que tengo de comida es el Comedor. M15-39 De mi ni\u00f1ez me acuerdo mucho de unas galletitas que hac\u00eda mi mam\u00e1. Siempre nos esperaba despu\u00e9s de la escuela con las galletitas y la leche. Me encantaba n. Y no me las quiere hacer m\u00e1s ahora. M16-51 Y guisos, estofados ... ... Y los olores de las salsas . M17-28 En el \u00e1mbito familiar, (toma unos segundos y piensa) me acuerdo del pastel de carne, empanadas, el puchero, los bifes con mucho juguito de sangre, m mm s\u00ed... Y el t\u00e9 con leche, en mi ni\u00f1ez, el t\u00e9 con leche fue toditas las ma\u00f1anas . M18-24 Me acuerdo de la sopa de mi abuela. Como mi mam \u00e1 trabajaba durante la ma\u00f1ana de maestra, mi abuela nos cuidaba a m\u00ed y a mi hermana mayor. Y me acuerdo que antes de cad a comida hab\u00eda siempre un plato de sopa. M19-60 Viv\u00edamos en el campo, as\u00ed que me acuerdo que siempre com\u00edamos pan con az\u00facar con mis hermanas, tambi\u00e9n hac\u00edamos embutidos as\u00ed que siempre se cenaba eso. M20-25 Sopa. (se pone la mano en el pecho). S\u00ed , de v erdura. Se r\u00ede. M21-26 Asado. (Se r\u00ede mucho) . M22-21 Arroz y huevo . M23-44 \u00bfCu\u00e1ndo empec\u00e9 a comer eso? Lo que me daba mi mama era la papilla, era lo primero que me dio... Despu\u00e9s todo lo que ven\u00eda porque no ten\u00edamos medios, muy pocos recur sos, mi mam\u00e1 trabajaba, pero \u00e9ramos muchos hermanos, somos ocho hermanos. As\u00ed que todos com\u00edamos lo que com\u00edan ellos, com\u00edamos todos, nos criamos as\u00ed . M24-35 Bueno lo que recuerdo es juntarnos familiarmente los domingos en la casa de mi abuela que siempre nos 155 esperaba con pastas, asado, lo que m\u00e1s se com\u00ed a eran las pastas, empanadas, tortas fritas, todo lo que era con masa. M25-61 Guisos de chorizo y verduras, el dulce de membrillo y el queso, la manzana: me encanta la manzana... y el bife de h\u00edgado com\u00edamo s mucho, tanto que ahora no lo puedo ni oler . M26-57 Y... leche segura , carne, fideos, arroz, alguna fruta, postres no hab\u00eda muchos ...si me prohib\u00edan el chocolate porque hac\u00eda reacciones al\u00e9rgicas... aparentemente, pocas golosinas . M27-47 ...Leche, tengo recuer dos de mi madre... que por ejemplo despu\u00e9s de cenar tomaba leche de nuevo, era como que cerraba el d\u00eda. Despu\u00e9s m\u00e1s grande ya no... en mi casa siempre se comieron frutas, carnes... Mis dos padres cocinaban, de manera distinta, pero cocinaban bien. M28-64 La lec he con mucha presi\u00f3n, cuando yo era chica mis padres me obligaba n... M29-39 No hay mucho que decir . M30-49 Mi abuela hac \u00eda puchero, guisos frutas . En una primera instancia de an\u00e1lisis se descubre , en forma transversal , que en todas las generaciones : El alimento c onstituye una materialidad llena de significados en los que se traducen aspectos subjetivos, colectivos y contextuales . Desde los aspectos subjetivos, en estas evoca ciones analizadas se reconoce : las mujeres expresaron en los discursos, junto con los primeros alimentos un componente afectivo: emociones, sensaciones e i m\u00e1genes positivas o negativas, que acompa\u00f1an esas expresiones. Desde lo colectivo , fundamentalmente, son las im\u00e1genes que recuperan las formas de organizaci\u00f3n del grupo primario . Al respecto se relaciona con la comensalidad que se reproduce, en la vida cotidiana de ese tiempo, que remite al \u00e1mbito familiar. En lo contextual, como se 156 trabajar\u00e1 posteriormente , tiene relaci\u00f3n con la regi\u00f3n y sus aspectos culturales. Los alimentos en su mayor\u00eda son configurados en formas de recetas , es decir en preparaciones que requieren de pr\u00e1cticas vinculadas con la cocina hogare\u00f1a. Estas comidas son preparadas por las otras mujeres adultas en ese \u00e1mbito dom\u00e9stico del grupo de origen, nombradas como: madres y abuelas, de las personas entrevistadas. Esta evocaci\u00f3n de estas figuras femeninas es parte de la econom\u00eda del cuidado dentro del mundo privado, porque son las responsables de la nutrici\u00f3n de toda la familia. Estos recuerdos de estas recetas est\u00e1n llenos de significados como se ha concluido: desde las formas de comensalidad en la mesa familiar de los domingos, los olores , los postres y sus sabores y , en muchos casos , el recuerdo amable, el placer de esa s primeras experiencias infantiles. Pero en el otro extremo de las situaciones sociales, est\u00e1n las mujeres que en su ni\u00f1ez estuvieron en contexto de vulnerabilidad social, con inseguridad alimentaria, que implica el no acceso al derecho de la alimentaci\u00f3n. En las narraciones algunas presentan la dificultad de recordar, hay vacilaciones en la evocaci\u00f3n. Pero los relatos escuetos o amplios dan cuenta de que estas mujeres transitaron alg\u00fan grado de inseguridad alimentaria: En definitiva, no hab\u00eda opci\u00f3n era lo que hab\u00eda, mis padres eran muy tr abajadores pero muy humildes... Porque cuando yo era ni\u00f1a y hab\u00eda un pedazo de carne as\u00ed sea que s \u00e9 yo, un bife una chuleta, no s\u00e9 c\u00f3mo llamarlo no recuerdo bien, si recuerdo el contenido de las palabras. Yo le dec\u00eda a mi mam\u00e1 que quer\u00eda comer carne, y ella me dec\u00eda q ue era para pap\u00e1 porque ven\u00eda de trabajar. Entonces siempre termin\u00e1bamos con un caf\u00e9 con leche o un mate cocido con leche con pan casero o con polenta. Esa era la realidad... (M1-66) 157 En la ni\u00f1ez ni idea . (M4-51) No, no. Hab\u00eda una sola olla por as\u00ed decirte, y se com\u00eda lo que hab\u00eda. Era comer lo que cocinaba mi mam\u00e1, porque era l a que decid\u00eda. Se com\u00eda todo . (M12-58) No hab\u00eda para nadie o hab\u00eda para todos . (M14-42) No hay mucho qu \u00e9 decir, mi pap\u00e1 todo lo que ten\u00eda era para el chupi, me daban pan duro , cosas a s\u00ed, no tuve infancia . (M29-39) Puchero, guiso, frutas . (M30-49) Despu\u00e9s todo lo que ven\u00eda... porque no ten\u00edamos med ios, muy pocos recursos, mi mam\u00e1 trabajaba, pero \u00e9ramos muchos hermanos, somos ocho hermanos. As\u00ed que todos com\u00edamos lo que com\u00edan ellos, com\u00ed amos todos, nos criamos as\u00ed ... (M23-44) De estos casos analizados en la muestra, se reconoce que el 21% son mujeres en situaci\u00f3n de pobreza en las infancias, que manifestaron inseguridad alimentaria en alguno de los tres grados descritos anteriormente, baja, media o severa, en su familia de origen. Esta construcci\u00f3n de dato atraviesa la muestra que representa las generaciones que hoy est\u00e1n entre las edades que van de sde los 66 a 39 a\u00f1os. Las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes en la muestra no presentan es ta situaci\u00f3n soci al en las infancias. Retomando las descripciones de los primeros alimentos en la familia de origen y principalmente en aquellos hogares en situaci\u00f3n de pobreza , se resignifica nuevamente la noci\u00f3n de comensalidad a partir de Aguirre (2010). En su investig aci\u00f3n l a estructura en relaci\u00f3n con la pobreza estableciendo que a mayor pobreza son los platos colectivos los que predominan como por ejemplo : los guisos/sopas que permiten que se ajusten a las posibilidades de recursos, tiempo, cocci\u00f3n y a la formas de organizaci\u00f3n familiar en el consumo. 158 En las im\u00e1genes evocadas y, particularmente , en aquellos casos de deprivaci\u00f3n alimentaria, aparece la olla como elemento en el que se cocina lo posible, para alimentarse en la jornada diaria. Las mujeres que pudieron en unciar este d\u00e9ficit en el acceso a los alimentos utilizan palabras vagas, inconclusas, los recuerdos no fluyen para caracterizar ese momento familiar y lo que pueden describir a posteriori , denota una situaci\u00f3n cercana a sentimientos de padecimiento. El enunciado lo que hab\u00eda construy\u00f3 un presente en ese tiempo de las infancias, un aqu\u00ed y ahora sin continuidad, que pone en escena la vulnerabilidad alimentaria en la familia de origen. Esta situaci\u00f3n social en las infancias, desde el curso de vida en las trayectorias alimentarias , se la caracteriza como un punto de inflexi\u00f3n: porque impact\u00f3 sobre la vida en ese tiempo hist\u00f3rico, en las subjetividades y en las condiciones materiales de existencia. En la descripci\u00f3n de la s trayectorias, este punto de inflexi\u00f3n de inseguridad , ya mencionado , tambi\u00e9n cambia la comensalidad familiar . Esto es porque algunas de las ni\u00f1as estaban situadas para su almuerzo en sus escuelas. Como oferta alimentaria compensatoria desde el rol del Estado, fuera de ese espacio colectivo del hogar, tres mujeres enuncian como recuerdo el \u00e1mbito del comedor escolar que coinciden con una situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria, por lo tanto, con falta de acceso desde los grupos primarios al derecho de la alimentaci\u00f3n. As\u00ed relatan: ...As\u00ed mismo cuand o hab\u00eda comedor en la escuela yo me quedaba en la escuela ... (M4-51) ... De muy chiquita no me acuerdo. La comida que m\u00e1s me acuerdo de la primaria era el Comedor Escolar... El mejor recuerdo que tengo de comida es el Comedor. (M14-42) 159 Es interesante tomar par a este an\u00e1lisis el relato del tercer caso, en cuyas narraciones se puede identificar su ni\u00f1ez en una situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria severa, en la que el comedor escolar se cristaliza como un espacio compensatorio y de cuidado: S\u00ed, s\u00ed, era el \u00fanico l ugar que com\u00eda, si no com\u00eda ah\u00ed, no com\u00eda ... (el comedor) re-lindo... (las comidas) ...muy ricas ... las maestras me hablaban eran re -buen\u00edsimas ... (M29-39) El comedor escol ar como pol\u00edtica p\u00fablica se lo caracteriza a trav\u00e9s de un documento del CIPPEC88 (2014) : Por el amplio alcance del sistema educativo, la escuela resulta un espacio estrat\u00e9gico para que el Estado llegue a todos los sectores de la poblaci\u00f3n y asegure las condicion es b\u00e1sicas de nutrici\u00f3n y sanidad, adem\u00e1s de transmitir buenos h\u00e1bitos alimenticios, de comensalidad e higiene. Si bien en cada momento hist\u00f3rico pol\u00edtico, se pusieron en marcha distintas pol\u00edticas p\u00fablicas focalizadas en su mayor\u00eda , es importante describir que el comedor escolar a pesar de sus falencias, que van desde su organizaci\u00f3n , presupuesto y gesti\u00f3n, sigue siendo un espacio m\u00ednimo compensatorio . Es m\u00ednimo, frente a la inseguridad alimentaria severa, que como se defini\u00f3 , afecta a los ni\u00f1os , principalmente, en su desarrollo humano. Tambi\u00e9n desde el enfoque de g\u00e9nero se categoriz\u00f3 el hallazgo de que, por lo menos dos casos en la familia de origen , las mujeres adultas en esos hogares establec\u00edan estrategias de sobrevivencia . Estas acciones permitieron amortiguar esas situaciones de vulnerabilidad: desde el trabajo con las harinas para vender pan y contar adem\u00e1s con una raci\u00f3n 88 CIPPEC (Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento) es una organizaci\u00f3n que se define como ... independiente, apartidaria y sin fines de lucro que produce c onocimiento y ofrece recomendaciones para construir mejores pol\u00edticas p\u00fablicas. 160 que acompa\u00f1e una infusi\u00f3n a la noche, como la de traer desde los trabajos comida, que per mita la nutrici\u00f3n de la familia , en los espacios de la comensalidad: En definitiva, no hab\u00eda opci\u00f3n era lo que hab\u00eda, mis padr es eran muy trabajadores pero muy humildes, as\u00ed que mi mam\u00e1 hac \u00eda pan casero para vender y de ah\u00ed com\u00edamos nosotros. Si no hab\u00eda pan hac\u00eda polenta y la moldeaba como para cortarla en rodajas. (M1- 66) Mi mam\u00e1 trabaj\u00f3 siempre , tra\u00eda cosas para comer (de lo que le proporcionaban otros) s\u00e1ndwich de miga todas esas cosas. (M29- 39). En esta descripci\u00f3n de estrategias hay dos miradas que confluyen y organizan esta situaci\u00f3n, la primera es la feminizaci\u00f3n de la pobreza . Jelin (2011 )89 al respecto expresa : (...) M\u00e1s importante, sin embargo, es la dimensi\u00f3n cualitativa del fen\u00f3meno, centrada en la severidad de la pobreza y en la mayor dificu ltad de las mujeres para salir, junto a sus hijos/as, de la situaci\u00f3n en las que est\u00e1n entrampadas. La amplia gama de estereotip os y discriminaciones a las que est\u00e1n sujetas (desigualdad de oportunidades en educaci\u00f3n, empleo y acceso a cr\u00e9dito y a c apital) implica que las mujeres tengan menos oportunidades (...). Por otro lado, el segundo concepto que es atinente es la feminizaci\u00f3n del hambre. Al respecto Bordi (2008)90 explica : (...) Por las mismas razones que se conceptualiza la feminizaci\u00f3n de la pobreza, se ha llegado a proponer la feminizaci\u00f3n del hambre, la cual cobra relevancia para explicar 89 JELIN, Elizabeth (2010) Pan y afectos. La transformaci\u00f3n de las familias , Bs. As., Fondo de Cultura Econ\u00f3mica , p\u00e1g. 141. 90 BORDI, Ivonne (2008) \"Entre las desigualdades de g \u00e9nero: un lugar para las mujeres pobres en la seguridad alimentaria y el combate al hambre \", Revista Nueva \u00c9poca, a\u00f1o 21, n\u00fam. 57, UAM-X M\u00c9XICO , p\u00e1g. 149. 161 la tensi\u00f3n que sufren las mujeres fr ente al hambre familiar, local y/o regional. Desde una mirada anal\u00edtica, la desigualdad de g\u00e9nero es una variable que atraviesa la alimentaci\u00f3n de las mujeres, dado que en situaci\u00f3n de pobreza son las m\u00e1s exigidas. Por un lado, en sostener el espacio de reproducci\u00f3n dom\u00e9stica y, adem\u00e1s , el trabajo en el espacio p\u00fablico para mejorar las condiciones socio -econ\u00f3mica s. Pero tambi\u00e9n son las que construyen por fuera y por dentro del \u00e1mbito, estrategias de sobrevivencia, para afrontar el d\u00e9ficit alimentario que i mpacta fundamentalmente en los ni\u00f1os. Bordi explica desde distintas investigaciones : Las desigualdades entre los g\u00e9neros provienen pre cisamente de la creencia de que los hombres son la fuerza de trabajo que da sustento a la familia, y dado que su trabajo se considera como productivo, se tiende a alimentar en primera instancia a los hombres para que sigan proveyendo el sustento...por lo general estas creencias se concretan en pr\u00e1cticas discriminatorias en la distribuci \u00f3n sexual alimentar\u00eda, que a la larga tra e consigo consecuencias graves para ambos sexos. En esta cuesti\u00f3n de las diferencia s del consumo y distribuci\u00f3n de alimentos es trabajado a posteriori , en el p\u00e1rrafo siguiente en el cual se desar rolla la mirada sobre las formas de comensalidad de mujeres y hombres, en el grupo de origen de las mujeres entrevistadas. 162 1.1. La alimentaci\u00f3n y los desempe\u00f1os de g\u00e9nero en la comensalidad En este espacio se analiza n las diferencias o igualdades reconocidas por las entrevistadas entre hombre s y mujeres, en el con sumo de alimentos en la familia, en la ni\u00f1ez : Orden - edad Diferencias establecidas M1-66 ...Pero yo pienso que la diferencia no era que se hiciera porque eran varones o mujeres, era porque no hab\u00eda otra cosa. Mi mam\u00e1 pensaba que a mi pap\u00e1 t en\u00eda que alimentarlo bien, porque de alguna forma el trabajo de ellos era muy r\u00fas tico porque era trabajar en el puerto o descargar vagones a pala porque antes ven \u00eda todo a granel, la harina de ma\u00edz, la yerba, el az\u00facar, el carb\u00f3n , entonces , todo eso se des cargaba a pala, entonces el desgastamiento del hombre en si ella consideraba que ten\u00eda que darle bien de comer a mi pap\u00e1. M2-53 No, diferencias en cuanto al tipo de alimento no, quiz\u00e1s la diferencia estaba en la cantidad, a \u00e9l se le daba un poco m\u00e1s o com\u00eda un poco m\u00e1s por ser var\u00f3n, pero la comida esa siempre la misma, se hac\u00eda para todos igual. M3-37 vos sab \u00e9s que no, era a mi hermano y a m \u00ed, a los dos por iguales, te serv\u00edan la comida y hasta que no terminabas el plato no te pod\u00edas levant ar de la mesa, y eso era as\u00ed para mi hermano y para m\u00ed, eran r\u00edgidos en eso, pero diferencias no hab\u00eda . M4-51 Todos com\u00edan lo mismo . M5-34 No, com\u00edamos iguales, eh y siempre estaba n todos por igual, ...de decir no te lle nes tanto que te va a hacer mal... M6 -41 Y por ejemplo que me parece que el var\u00f3n era m\u00e1s de comer carnes, y la mujer era de las verduras. 163 M7-33 no... no. M8-35 y en mi casa... medio que a mi mam \u00e1 no le gustaba hacer los mandados... as\u00ed que mi papa tra\u00eda lo que hab\u00eda que cocinar . (risas) M9-47 No recuerdo sinceramente . M10-38 No, no, el \u00fanico var\u00f3n era mi pap\u00e1 y no hab\u00eda ninguna diferencia, generalmente com\u00edamos todos al mismo horario como respetando el momento . M11-31 Debido a que \u00e9ramos cinco hermanos mi mam \u00e1 nos daba de comer primero a noso tros y luego com\u00eda ella con mi pap \u00e1 cuando volv\u00eda de trabajar. Pero no me acuerdo que haya hab\u00eda diferencias entre los varones y las mujeres era para todos la misma comida y en la misma cantidad . M12-58 No, no. Hab\u00eda una sola olla por as\u00ed decirte, y se co m\u00eda lo que hab\u00eda. Era come r lo que cocinaba mi mam\u00e1, porque era la que decid\u00eda. Se com\u00eda todo . M13-27 No, no . Para nada. Siempre com\u00edamos lo mismo todos . M14-42 No. No hab\u00eda para nadie o hab\u00eda para todos . M15-39 No, no. M16-51 No, por ah\u00ed primero se serv\u00eda a los mayores, despu\u00e9s a los menores, o siempre las porciones principales eran para el jefe de familia . M17-28 El \u00fanico var\u00f3n de la familia en esos momentos, durante mi infancia, era mi pap\u00e1, y las cantidades obviamente, nosotro s com\u00edamo s la mitad de lo que \u00e9l com\u00eda. Si la mitad, la comida en su totalidad era la mitad para \u00e9l, y despu\u00e9s \u00e9ramos yo, mi herman a... y mi mam\u00e1. M18-24 No, todos com\u00edamos lo mismo por igual. Mis hermanos y mi pap \u00e1 com\u00edan m\u00e1s cantidad, pero la comida era la misma p ara todos. M19-60 No, no, todos por igual, en esa \u00e9poca no hab\u00eda mucho para elegir tampoco as\u00ed que com\u00edamos lo que hab\u00eda. M20-25 No, no se establec\u00edan, lo que pasa es que \u00e9ramos muy ma\u00f1osos de mi abuela y mi abuela nos hac\u00eda a todos 164 comidas diferentes s iempre oblig\u00e1ndonos que ten\u00edamos que tomar un plato de sopa. M21-26 No. M22-21 S\u00ed, no siempre, pero s \u00ed. Mi pap\u00e1 com\u00eda primero o le serv\u00edan el plato primero al estar todos en la mesa o alguna comida siempre m\u00e1s reforzada . M23-44 No, todos com\u00edamos igual todos la misma comida com\u00edamos todos . M24-35 No, todos com\u00edamos por igual, lo mismo , lo \u00fanico los lugares , los lugares s\u00ed, mi abuelo siempre en la punta, en la casa de mi mam \u00e1 no, donde le tocaba a cualquiera cualquier lugar, com\u00edamos en l a casa de mi abuela, si com\u00edamos todos los mismos pero los lugares eran como que... mi abuelo el que ten\u00eda la punta y a los costados los hijos , yernos y despu\u00e9s los otros, y la guisada aparte, siempre aparte en la otra punta de la mesa o en una mesita apart e. ...Todo hecho por la abuela claro desde los ravioles, el relleno todo, todo, y la carne que era de ah\u00ed de la gallina reci\u00e9n cazada todo fresquito. M25-61 No. M26-57 No, me parece que no... porque hab\u00eda muchas discusiones en cuanto a las verduras, (mi pap\u00e1 ) era de separar todo en el plato y ahora mi pap\u00e1 dice: no hay como la comida de tu madre.. . Pero si se ten\u00eda m\u00e1s en cuenta los gustos de \u00e9l, mi mam\u00e1 cocinaba muy rico, trataba de hacer le locro como le gustaba a mi pap\u00e1 (yo soy de Corrientes), las bombas d e papa rellenas (yo ve\u00eda c \u00f3mo se quemaba las manos con la papa caliente, poniendo el huevito)... ten\u00eda en cuenta lo que le gustaba a mi pap\u00e1 . M27-47 S\u00ed, S\u00ed.... yo creo que nosotras pod\u00edamos comer una amplia variedad de cosas y mi pap\u00e1 com\u00eda siempre churrasco con ensalada hasta el d\u00eda que muri\u00f3... siempre una misma comida repetitiva . M28-64 No hab\u00eda diferencias porque te cuento \u00e9ramos cuatro 165 mujeres , el \u00fanico var\u00f3n era mi pap\u00e1, todos c om\u00edamos la misma comida... M29-39 Com\u00edamos todos iguales , compart\u00edamos. M30-44 No. Lo que me acuerdo... todos com\u00edamos iguales, era una familia humilde y se com\u00eda lo que hab\u00eda. La primera cuesti\u00f3n que se puede reconocer es la divisi\u00f3n sexual del trabajo en las familias de origen . En lo concreto, el rol adjudicado a las madres de es tas ni\u00f1as es la reproducci\u00f3n rutinaria de tareas dom\u00e9sticas no remuneradas, en las que la cocina es un conjunto de tareas naturalizadas, en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero femenino . En un solo caso se describe un var\u00f3n padre, relacionado con la realizaci\u00f3n de comid as. Los otros varones padres, algunos se lo identifica desde la llegada al hogar despu\u00e9s de la jornada de trabajo, para luego incorporarse a la comensalidad familiar, donde son atendidos. Es importante esbozar que algunas mujeres madres del grupo de origen , adem\u00e1s de la jornada dom\u00e9stica, estaba n inscrita s tambi\u00e9n en otra jornada de trabajo en el mundo p\u00fablico, configurando lo se denomina la doble jornada laboral, en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero. En el tiempo familiar, las mujeres adultas de ese tiempo hist\u00f3rico espera ban a los distintos miembros de la familia, en distintos horarios de la jornada diaria: el padre cuando viene del espacio p\u00fablico es recibido con la comida preparada y los ni\u00f1os en edad escolar , con otro horario, para alimentarlos en el almuerzo o servirles , por ejemplo , la merienda. As\u00ed es evocada esta espera maternal de cuidado en el relato de una de las entrevistadas: ...Siempre nos esperaba despu\u00e9s de la escuela con las galletitas y la leche. Me encantaban . (M15-39) 166 Otras situaciones, que se descub ren en los relatos , son las jerarqu\u00edas establecidas en la comensalidad diaria. En los relatos se categoriza que menos de la mitad de las mujeres describen que en relaci\u00f3n con los varones adultos de estas familias, hubo diferencias entre hombres y mujeres. Al respecto, prevalecen en ese dato dos descripciones interesantes, en cuanto a la desigualdad alimentaria: la primera se relaciona con las porciones y se reconoce que el consumo de alimento es mayor para los varones que para las mujeres: mi pap\u00e1 com\u00eda pr imero o le serv\u00edan el plato primero al estar todos en la mesa o alguna comida siempre m\u00e1s reforzada . (M22-21) Si la mitad, la comida en su totalidad era la mitad para \u00e9l, y despu\u00e9s \u00e9ramos yo, mi hermana y mi mam\u00e1. (M17-28) Mis hermanos y mi pap\u00e1 com\u00edan m\u00e1s cantidad . (M18-24) A \u00e9l (el padre) se le daba un poco m\u00e1s o com\u00eda un poco m\u00e1s por ser var\u00f3n, pero la comida era siempre la misma, se hac\u00eda para todos igual. (M2-53) La carne est\u00e1 asociada al g\u00e9nero masculino, como alimento rendidor y fuerte y las verdura s y otros alimentos para las mujeres del grupo familiar: (refiriendo a la comida repetitiva del padre) Churrasco con ensalada . (M27-47) S\u00ed... el var\u00f3n era de comer carnes y la mujer era de las verduras . (M6-41) En los grupos familiares con d\u00e9ficit alimenta rio, si hay disponibilidad al acceso de consumo de carne, en forma espor\u00e1dica, es par a el jefe del hogar que trabaja, as\u00ed lo relata uno de los casos : yo le dec\u00eda a mi mam\u00e1 que quer\u00eda comer carne y ella me dec\u00eda que era para pap\u00e1 porque ven\u00eda de trabajar . (M1-66) 167 Aqu\u00ed se vuelve a plantear la relaci\u00f3n del var\u00f3n con la importancia de los alimentos desde Aguirre ( 2010): Si el ideal est\u00e1 en la fuerza, los alimentos seleccionados para nutrir el cuerpo fuerte deber\u00e1n cumplir esa condici\u00f3n. Son designados como al imentos \" fuertes\" ( que se designan con el concepto \"rendidores\"): las carnes rojas, las papas , los panificados, los vinos y los picantes . Un segundo aspecto se relaciona con algunas caracter\u00edsticas particulares descritas desde el discurso de las mujeres, e n cuanto al desempe\u00f1o del var\u00f3n (en su rol de padre, abuelo): En un relato la diferencia est\u00e1 puesta en la distribuci\u00f3n de los lugares en la mesa, la cabecera e s un lugar de jerarqu\u00eda. En otros est\u00e1 expresado en la distribuci\u00f3n del servicio de mesa que realizan las mujeres, en el que se dispone un orden de importancia en servir los alimentos: primero al var\u00f3n padre y despu\u00e9s a los otro s miembros de la familia . Otros est\u00e1n descritos que, en algunos grupos , la opini\u00f3n del padre organizaba la elecci\u00f3n de que s e cocinaba, sus gustos eran los que se ten\u00edan en cuenta a la hora de elegir las preparaciones. En otros grupos de origen, se instala que los ni\u00f1os no comparten la mesa principal, sino permanecen en una separada de los adultos o disponen de otros horarios, para la comensalidad. En algunas descripciones circulan como significado la importancia del respeto, en esa comensalidad que imponen los adultos a los ni\u00f1os, por ejemplo: horarios , el de consumir en el plato la porci\u00f3n servida, el estar vestidos correcta mente . Se observa que, en algunos casos, en los que se expresa que todos los miembros consumen lo mismo , sin diferencias, coinciden con h ogares en situaci\u00f3n de pobreza . En ellos se configura alg\u00fan grado de 168 insuficiencia alimentaria, en el que el consumo s on platos de car\u00e1cter colectivo o est\u00e1 presente el comedor escolar. En la mayor\u00eda la mujer madre o abuela en su rol dom\u00e9stico es la que dispone el servicio en la mesa, para que la comensalidad se cristalice en la familia y se acceda a la alimentaci\u00f3n. Desde la mirada de las distintas generaciones, se puede descubrir en estas descripciones que las diferencias en la comensalidad, con significados que marcan la prevalencia del var\u00f3n, por sobre otros miembros de la familia , est\u00e1n presentes en todas las generaci ones, por lo menos en un caso. Siguiendo la mirada sobre las generaciones, surge un solo caso interesante, en el que los gustos de los ni\u00f1os organizan y sobresalen en una escena de la vida cotidiana y responde n al grupo que hoy tienen menos edad . En este an\u00e1lisis que se ha trabajado se establece una relaci\u00f3n de la masculinidad con caracter\u00edsticas jer\u00e1rquicas. En una primera instancia el concepto de masculinidad es definido desde Connell (1997 )91: (...) en lugar de intentar definir la masculinidad como un objeto (un car\u00e1cter de tipo natural, una conducta promedio, una norma), necesitamos centrarnos en los procesos y relaciones por medio de las cuales los hombres y las mujeres llevan una vida imbuida en el g\u00e9nero. La masculinidad, si se puede definir brevemente, es al mismo tiempo la posici\u00f3n en las relaciones de g\u00e9nero, las pr\u00e1cticas por las cuales los hombres y mujeres se comprometen con esa posici\u00f3n de g\u00e9nero, y los efectos de estas pr\u00e1cticas en la experiencia corporal, en la personalidad y en la cultura. 91 CONNELL , W (1997) La organizaci\u00f3n social de la masculinidad, masculinidad/es , poder y crisis . FLACS O Chile, p\u00e1g. 4. 169 Faur (2005) retoma las consideraciones del autor sobre la masculinidad, como una construcci\u00f3n social que se organiza desde lo subjetivo y social, dentro de un contexto de relaciones de g\u00e9nero. Pero ampl\u00eda el concepto de jerarqu\u00eda y avanza sobre el concepto de masculinidad categoriz\u00e1ndola entonces como : hegem\u00f3nica. \u00bfQu\u00e9 queda invisibilizado desde la perspectiva de g\u00e9nero en este escenario de la comensalidad ? El hallazgo es la dimensi\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico y su relaci\u00f3n desigual con los aportes alimentarios que la mujer necesitar\u00eda para \" gastar\" en la cotidianidad de las tareas dom\u00e9sticas no remuneradas, en las que el cuerpo es la principal instrumentalidad para su logro. Se destaca que en muchas entrevistas se relata n las tareas del grupo de origen en el campo , as\u00ed como las mujeres en la esfera p\u00fablica con el trabajo asalariado. Pero tambi\u00e9n se suma a es te rol de la doble jornada un se\u00f1alamiento importante: otras mujeres , madre de las entrevistadas, sobre todo aquellas que estuvieron en una situaci\u00f3n de pobrez a atravesaron m\u00faltiples embarazos: \u00c9ramos 13 hermanos (51) . Como \u00e9ramos muchos ( hermanos) trataba de organizarnos (34). En definitiva, esta desigualdad alimentaria que se desnaturaliza desde el enfoque de g\u00e9nero es un dato relevante que vuelve a dar cuent a de las asimetr\u00edas entre los g\u00e9neros, en las familias tradicionales. Esta descripci\u00f3n de estereotipos argumenta lo se\u00f1alado por Bordi en cuanto a la feminizaci\u00f3n del hambre . Esta situaci\u00f3n puede hacerse visible en el curso de vida de las mujeres dando lec tura a un conjunto de determinantes sociales, presentes en la trayectoria alimentarias: 170 pobreza estructural, trabajo precarizado, desigualdad de oportunidades para el acceso a los derechos sociales. La ONU (2010) , en el documento que se denomina el Derecho a una alimentaci\u00f3n adecuada , reconoce esta desigualdad entre los g\u00e9neros a nivel mundial y recomienda : (...) Para garantizar el ejercicio del derecho de las mujeres a la alimentaci\u00f3n es necesario tratar de rectificar la desigualdad de g\u00e9nero tanto en la esf era p\u00fablica como en la privada. 1.2. El consumo de alimentos : significados presentes en los relatos En la comensalidad descrita en todos los casos, se visibiliza n los lazos sociales, establecidos en sus distintas formas, que remiten y est\u00e1n situados en e se escenario que es el grupo primario y que dan cuenta del proceso de crianza, en ese tiempo biogr\u00e1fico . Como distintivo en las generaciones de mayor edad es interesante c \u00f3mo las recetas regionales, el campo y su producci\u00f3n est\u00e1n expresados como un tiempo hist\u00f3rico en el que la familia fue , en algunos casos, una unidad tambi\u00e9n productiva en el abastecimiento de alimentos. La expresi\u00f3n general es que en ese tiempo todo era: casero . Tomando de referencia los relatos, y analizando este cuadro principal se observa que, en las entrevistadas, en la generalidad de ese tiempo biogr\u00e1fico, las mujeres se\u00f1alan que uno de los alimentos m\u00e1s consumidos es la carne. Este alimento posteriormente est\u00e1 expresado en sus distintas formas de preparaci\u00f3n , conformando distintas recetas culinarias que identifican el acervo cultural argentino de la comida criolla y ellas son: empanadas, pastel, milanesas, asado, puchero y guisos. 171 Estas preparaciones y otras , que tienen relaci\u00f3n con nuestra cultura y transmitidas de generaci\u00f3n en g eneraci\u00f3n, para la antropolog\u00eda y la sociolog\u00eda , constituyen la identidad cultural de un pueblo. Esta identidad es considerada un patrimonio, como expresa n Torres y otros (2004) desde la Gastronom\u00eda Nacional. Ese bagaje de saberes , como se ha caracterizad o, es patrimonio cultural a pesar de no ser tangible . La alimentaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n de la comensalidad familiar es un escenario en el que las relaciones , de los distintos miembros del grupo primario , se reproducen y confluyen en sus diferentes posicion es, seg\u00fan el sexo y la edad, pero tienen como punto en com\u00fan un mismo acervo cultural . Continuando con el an\u00e1lisis de l cuadro inicial, otro alimento importante caracterizad o en segundo t\u00e9rmino es la leche. Muchos casos han expresado su consumo asociado al transcurso de los tiempos de las infancias, al tiempo escolar . Otro alimento de importancia , en tercer t\u00e9rmino , como alimento significativo son las verduras asociado con la receta de la sopa. Se observa desde el concepto de regionalidad, que la provincia de Entre R\u00edos es una zona de producci\u00f3n de agricultura y ganader\u00eda con lo cual estos alimentos: la carne, la leche, las verduras son parte de la producci\u00f3n y oferta local. Un solo caso remite y evoca un recurso natural de la provincia que es el r\u00edo y la pesca. Pero como un alimento espor\u00e1dico en la cotidianeidad. Retomando el concepto de recetas, como se ha expresado anteriormente , est\u00e1n significadas e imbuidas de familiaridad y su consumo fueron asociadas a espacios de la vida cotidiana como, por 172 ejemplo: el habitual almuerzo o cena, los encuentros en la mesa del domingo, las visitas a las abuelas maternas o paternas. Estas preparaciones al ser evocas est\u00e1n ligadas a una figura femenina en forma expl\u00edcita y directa como, por ejemplo: las galletas de mi madr e los tallarines de la abuela el flan de mi mam\u00e1 Estas y otras expresiones resignifican la importancia de la cocina en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero. La utilizaci\u00f3n de la harina para el amasado de fideos, pan, est\u00e1 generalmente asociada a las abuelas y al espa cio de las vistas familiares. El binomio abuela -cocina est \u00e1 ligado a la palabra , tambi\u00e9n , en el tiempo a lo casero : la sopa de mi abuela (M18-24) todo hecho por la abuela desde los ravioles (M24-35) todo cas ero (M12-58) Aqu\u00ed la dimensi\u00f3n socio -cultural est\u00e1 presente, dado que estas formas de preparaci\u00f3n est\u00e1n unidas a la cultura y saberes de la cocina de madres y abuelas y expresan , en su mayor\u00eda, una fuerte impronta afectiva. Pero tambi\u00e9n son las que transmiten este bagaje cultural intangible. Al nomina r el t\u00e9rmino cocina se da cuenta de un proceso complejo que no est\u00e1 escindido de la cultura, de las mujeres entrevistadas. Unigarro Solarte (2010)92 explica : 92 UNIGARRO (2010) \"Patrimonio cultural alimentario \" en Cartograf\u00eda de la Memoria , N\u00famero 4 . Investigaci\u00f3n realizada con el auspicio del Instituto Iberoamericano del Patrimonio Natural y Cultural del Convenio Andr\u00e9s Bello , IPAN, p\u00e1g. 205. 173 En ese sentido, la cocina supone un extenso y complejo entramado de actividades sucesivas y concom itantes que evocan no solo sabores, colores, texturas, sino, y, sobre todo, recuerdos. La figura materna es sustancial en los recuerdos de la ni\u00f1ez . Asociada al cuidado y como parte de ese desempe\u00f1o, aparece relacionada con la preparaci\u00f3n de los alimentos y sabores caracter\u00edsticos. Este es un rol nutricio, que est\u00e1 naturalizado como mandato en el desempe\u00f1o materno y cristalizado desde las primeras evocaciones. Desde la perspectiva de g\u00e9nero , nutrir es parte del desempe\u00f1o dom\u00e9stico junto con las diversas t areas que responden al rol de cuidado de las madres. Nominar el cuidado implica volver a visibilizar en una familia, como explicita n Faur y otros (2012)93: (...) el sistema de relaciones de g\u00e9nero derivado del sistema patriarcal ha distinguido, dentro de l as familias (y con variantes seg\u00fan los tiempos ), ciertos deberes para sus miembros, entre los que el cuidado ha sido asignado a las mujeres como una de sus funciones centrales. Este rol de nutrir a la familia, desde lo simb\u00f3lico y material, est\u00e1 caracteriz ado por muchos autores como un destino naturalizado en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero de las mujeres y , principalmente , dirigido y focalizado hacia los ni\u00f1os, desde su nacimiento en adelante, que en muchas situaciones en el binomio mater no-infantil comienza desde el amamantamiento. 93 ESQUIVEL , FAUR, JELIN (2012) Las L\u00f3gicas del cuidado infantil entre las familias, el Estado y el Mercado , Buenos Aires, IDES, p\u00e1g. 116. 174 1.3. Evocaciones de la ni\u00f1ez que contextualizan el presente En este apartado se describir\u00e1 un hallazgo, que se descubri\u00f3 como constante en algunos casos, referido a las ev ocaciones analizadas en las primeras respuestas en torno a la ni\u00f1ez: se indaga sobre el pasado, pero aparece en el mismo escenario el presente , que revitaliza esas primeras experiencias como aprendizajes . Esos aprendizajes, desde este punto de evocaci\u00f3n en las trayectoria s alimentarias, son conductas asimiladas en la p rimera comensalidad que tienen vigencia en el presente, desde lo positivo o cuestionadas en la vida adulta actual. Oddone, Lynch (2008 )94 desde el enfoque de cu rso de vida explica n: (...) Si el recordar es una acci\u00f3n del presente, entonces la memoria y su con figuraci\u00f3n son una realidad que responde m\u00e1s a intereses del presente que del pasado. En la evocaci\u00f3n del pasado -presente se visibiliza n los aprendizajes articulados con los modos de v ida actuales: Yo la implement \u00e9 en mi familia con mis hijos , a poner en la comida muchas verduras, frutas, nada de frito, pr\u00e1cticamente en casa no se cocina nada de frito, a diferencia de c\u00f3mo me criaron a m\u00ed. Fui buscando diferentes formas de cocinar, a la que no le gusta la verdura disfraz\u00e1rsela para que la comiera, implemen tado que se comiera verdura, frutas, jugos. Fue muy diferente, fue un cambio bastante importante. (M2-53) El otro d\u00eda justo le estaba diciendo c \u00f3mo extra\u00f1o alg\u00fan d\u00eda poder comer mazamorra .95 Y despu\u00e9s en definitiva lo que m\u00e1s 94 ODDONE , LYNCH (2008) \"Las memorias de los hechos socio -hist\u00f3ricos en el curso de la vida \", Revista Argentina de Sociolog\u00eda , a\u00f1o 6 , N\u00b0 10. ISSN 1667 -9261, pp. 121 - 142. 95 Nuestra mazamorra criolla que, lejos de asociarse a ninguna galleta o bizcocho, encuentra su base fundamental en el ma\u00edz blanco partido, hervido en agua, o en leche, y azucarado ...\"Para p obres y para viejas sin dientes\", nuestra mazamorra es, en su estilo, completamente diferente a las del resto de Am\u00e9rica Latina y por ello ciento 175 podr\u00edamos llegar a comer era un guiso o un puchero, no hab\u00eda otra cosa fuera de eso y aparte yo siempre tengo el recuerdo de que si bien era mucha pobreza , yo ahora en la actualidad como mucha carne, pero yo pienso que lo traigo desde chica . (M1-66) Si no es a la hora de almorzar o de c enar, yo no abro la heladera, en mi casa se hac\u00eda as\u00ed... no se abr\u00eda la heladera a cualquier hora... yo abro la heladera para almorzar, para cenar, para merendar... a la mitad de la ma\u00f1ana no se me ocurrir\u00eda. (M27-47) S\u00ed. Ahora tomo el doble. (la sopa de verdura s que consum\u00eda en la ni\u00f1ez ) No cambi \u00f3 nada. Siempre as\u00ed. (M20-25) Cuando era chica com\u00eda cebolla, y ahora se ve que me aburri\u00f3 la ceboll a y no como cebolla. (M21-26) y el bife de h\u00edgado com\u00edamos mucho, tanto que ahora no lo puedo ni oler. (M25-61) Cre\u00eda qu e nunca iba a poder tomar leche (en la ni\u00f1ez le cost aba consumirla) , pero cuando era grande pas\u00e9 a la Universidad empec\u00e9 a tomar y ahora me fascina ... (M28-64) Realizando un an\u00e1lisis se observa que hay alimentos consumidos y pautas en la infancia, que se re producen en la vida adulta como aprendizajes positivos , y que tienen su correlato en el primer cuadro, con expresiones ligadas a la afectividad. Otros alimentos que eran rechazados en la infancia se aceptan como importantes ahora y, en caso inverso, aquell os que se consum\u00edan en forma regular y que ya no tienen , en este tiempo presente, una imagen positiva , por ejemplo: frituras, el h\u00edgado. As\u00ed mismo se observa en dos casos, en situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria en la ni\u00f1ez , que estas mujeres pudieron estructura r en el presente otras posibilidades desde el mejoramiento del nivel socio - econ\u00f3mic o en ascenso, recreando nuevos significados. Ejemplos de esto son: pensar en una alimentaci\u00f3n de los propios hijos ... m\u00e1s cuidadosa , por ciento argentina . (Fuente art\u00edculo period\u00edstico, La Naci\u00f3n del 9 de enero 2009, suplemento campo ). 176 acompa\u00f1ar a los hijos en la comensa lidad ...aprovecho a mis hijos tomo mate con ellos ...el acceso a alimentos m\u00e1s caros... ahora que puedo como carne. As\u00ed Oddone y Lynch expresan en torno a esto \u00faltimo : (...) Somos tambi\u00e9n el \"punto de llegada \" de una trayectoria de aprendizajes. Trayectoria en la que hemos ido construyendo un modelo interno o matriz de encuentro con lo real. Historia en la que hemos ido \"aprendiendo a aprender\". Desde esta l\u00ednea te\u00f3rica, se retoma n las consideraciones de Ana Quiroga, enunciadas en el marco te\u00f3rico inicia l del estudio, sobre la categor\u00eda de matrices de aprendizaje . Esas matrices son modelos internalizados que tienen posibilidad de ser interrogados perdiendo una familiaridad encubridora . Son cuestionados, a partir de situaciones de crisis personales y sociales gene rando la quiebra de la coherencia interna de esa estructura, moviliza la forma hasta all\u00ed vigente de la relaci\u00f3n sujeto -mundo y la pone y nos pone en cuesti\u00f3n. Es decir, m\u00e1s all\u00e1 de las situaciones del pasado que pueden afectar nuestra historia, se puede n deconstruir esas experiencias para disponer nuevas posibilidades en el curso de vida, en el tiempo presente y resignificar el mundo real para s \u00ed y en torno a los otros. 2. El cuidado del cuerpo desde la familia En esta dimensi\u00f3n de estudio se analiza n las pr\u00e1cticas de cuidado sobre el cuerpo que las mujeres pudieron recordar en el tiempo de las infancias. 177 La apreciaci\u00f3n, en cuanto al cuidado del cuerpo en la ni\u00f1ez , est\u00e1 situada en el proceso de la crianza, desarrollado desde los adultos en la organizaci\u00f3n familiar. A continuaci\u00f3n, se detallan las narraciones de estas primeras experiencias para luego analizarlas: N\u00b0 de entrevista - edad Los cuidados en la ni\u00f1ez, diferencias o no establecidas entre ni\u00f1os y ni\u00f1as M1-66 S\u00ed, siempre a cuidarnos. Si bien ell a nos ba\u00f1aba, todas las noches porque en s \u00ed ten\u00edamos una sola muda de ropa y un solo par de zapatillas as\u00ed que nos ba\u00f1aba, nos acostaba y lavaba la ropa para el otro d\u00eda y si no se llegaba a secar porque llov\u00eda o algo, nos qued\u00e1bamos en la cama hasta que l a ropa se secaba, esa era la pobreza y, en definitiva, era eso. Si consegu\u00edamos por ah\u00ed alguna ropa de alg\u00fan lado bienvenido sea. Yo me acuerdo que una vez me regalaron una pollerita de esas a cuadrille tableada y para m\u00ed era como que me hab\u00edan regalado un vestido de novia... por eso te digo era todo muy limitado. M2-53 La higiene, el h\u00e1bito de la higiene, la higiene era algo que se transmit\u00eda como iguales para mi hermano y para m\u00ed, ba\u00f1arse todo los d\u00edas, cepillarse los dientes, era algo que se ten\u00eda que hacer, a la escuela siempre se ten\u00eda que ir limpio, aseado, recuerdo no se pod\u00eda pensar ir al m\u00e9dico sin ba\u00f1arse antes, es por ah\u00ed est\u00e1bamos con fiebre y mam\u00e1 llamaba al m\u00e9dico para que nos vaya a ver, y antes de que llegara nos enjabonaba entero, era como un ba\u00f1o que nos daba, antes que llegara el doctor. Eso lo tengo como muy presente que ten\u00edamos un doctor que iba a casa porque era amigo de la familia , entonces , mi mam\u00e1 lo llamaba 178 y \u00e9l nos iba a ver . M3-37 Era en relaci\u00f3n con e l juego, mi mam\u00e1 me dec\u00eda que como mujer no deb\u00eda jugar a juegos rudos de luchas, o las bolitas y si jugaba a correr deb\u00eda ponerme pantal\u00f3n para que no se me viera la bombacha, era como por ser nena deb\u00eda realizar algunos juegos y otros solo era para varones, recuerdo mi pieza llena d e mu\u00f1ecas y la de mi hermano camiones, soldados. En esa \u00e9poca era n las nenas con juegos de mu\u00f1ecas , era lo com\u00fan . M4-51 No, porque mi mam\u00e1 nos cuid\u00f3 a todos por igual, \u00e9ramos 13 hermanos y nos hablaba en el momento de la comida, com\u00edamos todos juntos en f amilia y no hubo, o sea no s \u00e9... M5-34 No, no, siempre estaba el remarque de eso, tanto a las mujeres como a los varones, no comas tanto porque despu\u00e9s te quejas de que est\u00e1s gordas , pero dicho... as\u00ed dicho por arriba, o sea nunca especificar por qu\u00e9, o c\u00f3mo ser y capaz que ahora s\u00ed, no comas tanto porque despu\u00e9s te vas a quejar si est\u00e1s gordas , y se met\u00edan en el tema, ahora que se meten tanto en el tema, ahora no, me parece que no. M6-41 No, que yo recuerde no. No, no se hablaba del tema... M7-33 y ba\u00f1arse... limpiars e... qu\u00e9 s\u00e9 yo! M8-35 \u00a1Ah eso me lo daba mi mam \u00e1!!... porque me dec\u00eda ...a ver ...como ten\u00eda que andar... siempre con la bombacha limpia, con las medias que no est\u00e9n rotas... eso era mi mam \u00e1... M9-47 No recuerdo sinceramente ... M10-38 S\u00ed, en general s \u00ed, como \u00e9ramos todas mujeres, con m\u00e1s raz\u00f3n... habl\u00e1bamos c omo prepar\u00e1ndonos para la adolescencia, nos explicaba n los cambios, nos llevaba n al m\u00e9dico. El cambio del pediatra al ginec\u00f3logo... 179 M11-31 Las pautas de higiene como todos, creer\u00eda yo. Lavarse las manos ant es y despu\u00e9s de comer, lo mismo que los dientes antes de acostarnos . M12-58 No, no, o sea m\u00e1s all\u00e1 de la higiene no, y despu\u00e9s tener su... su... (piensa) como es que te puedo decir, distinguir lo que era la mujer del var\u00f3n y la privacidad que hab\u00eda que tener, nada m\u00e1s. Que inclusive en ese tiempo compart\u00edamos toda una sola pieza . M13-27 Pautas de higiene m\u00e1s que nada, ba\u00f1arme todos los d\u00edas antes de acostarme, por ejemplo, lavarme las manos antes de comer, lavarme los dientes. M14-42 Bueno; ba\u00f1arse todos los d\u00edas, cepillarse los dientes. Para todos . M15-39 No (respecto a las diferencias) . S\u00ed, La higiene personal. Ba\u00f1arse, antes de dormir lavarse los dientes . M16-51 No, no, es m\u00e1s antes no se ten\u00eda tanto cuidado con el cuerpo as\u00ed, generalmente las mujeres er an m\u00e1s gordas y no se cuidaba tanto la est\u00e9tica o el cuerpo . M17-28 La verdad que no recuerdo, no, no... No, la verdad que no, lo que ellos me dec\u00edan del cuidado del cuerpo, el pelo, ten\u00eda el pelo re largo y me lo ten\u00edan que lavar, el pelo a m\u00ed. Pero en s\u00ed de la alimentaci\u00f3n, de la salud del cuerpo, no, que yo recuerde . M18-24 Creo que era por igual, si mi mam \u00e1 nos dec\u00eda siempre que no nos sentemos en lo s inodoros de ba\u00f1os p\u00fablicos, tambi\u00e9n de limpiarnos de adelante hacia atr\u00e1s cuando \u00edbamos al ba\u00f1o. M 19-60 No mucho, pr\u00e1cticamente nos cri\u00e1bamos solas, una hermana cuidaba a la otra y as\u00ed. Porque mi mam \u00e1 trabajaba y mi pap \u00e1 muri\u00f3 de joven , a los 40 a\u00f1os. M 20-25 S\u00ed, controles rutinarios, todos los a\u00f1os an\u00e1lisis de 180 sangre, laboratorio . M21-26 No, No. M22-21 \u00c9ramos bastante inquietos as\u00ed que m\u00e1s que consejos eran retos o sermones de no caerse, a no lastimarse. Trep\u00e1bamos \u00e1rboles y esas cosas de ni\u00f1os. Despu\u00e9s, otra cosa el tema de cepillarse los dientes . M 23-44 De eso s \u00ed siempre me dec\u00eda mi mam \u00e1 (remarca me dec\u00eda mi mam \u00e1) hay que lavarse las manos y la cara y si ten \u00e9s la ropa sucia ir y cambiarse siempre nos dec\u00eda eso. M 24-35 Eh... bueno lo que era obviamente si estabas sucio no pod\u00edas sentarte a la casa de mi abuela hasta el \u00faltimo d\u00eda no te pod\u00edas sentar a comer por m\u00e1s que haya 45 grados de calor sin remera, era con la remera y ojo con que est\u00e9s transpirado, sin transpiraci\u00f3n y con remera . M El ba\u00f1arse, la higiene fundamental . M 26-57 Y la verdad que creo que no... mi hermana padec\u00eda una obesid ad m\u00f3rbida. Y a m\u00ed me apasiona el tema, siempre trat\u00e9 de entender qu \u00e9 pas\u00f3, por qu\u00e9 somos tan distinta s las dos... f\u00edjate que yo no soy gorda. Ella hace un rebote, pasando los 6 o 7 a\u00f1os... M 27-47 Pero el tema del abrigo era... el sol en verano, viv\u00edamos cerca del r\u00edo y hac\u00edamos mucha vida al aire libre... no como ahora, no con los cuidados de ahora... pero dos por tres ven\u00edamos insoladas, con dolores de cabeza, con ganas de vomitar... que ten\u00eda que ver con estar mucho tiempo al sol. M28-64 No, no hab\u00eda pautas diferentes. No, no recuerdo. M29-39 No, no, yo me di cuenta de las cosas sola . M30-49 No, nada. 181 Desde Ortale (2015) en el cap\u00edtulo III, referido a curso de vida que caracteriza los momentos contemplados en el estudio, se recuper\u00f3 el concepto de crianza, dentro del periodo de la ni\u00f1ez . Este insumo, esta definici\u00f3n ideal en cuanto al desempe\u00f1o y posibilidades de los adultos, como del acceso a los derechos de los ni\u00f1os a cargo, tambi\u00e9n es importante expresar lo que la autora plantea en relaci\u00f3n con este proc eso y estas familias nucleares o tradicionales de origen y los cambios contextuales: (...) Las transformaciones socioecon\u00f3micas han contribuido a poner en jaque las ideas tradicionales sobre la familia, sobre el papel de la paternidad y la maternidad, la re laci\u00f3n entre maternidad y trabajo, entre el mundo p\u00fablico y la vida privada. Sin embargo, pese a los cambios acontecidos en las \u00faltimas d\u00e9cadas, la familia, especialmente la madre, mantiene centralidad como fuente de apoyo, afecto y protecci\u00f3n. En este es pacio de la crianza , las preguntas y el an\u00e1lisis de sus respuestas corresponden y se relacionan con los primeros cuidados del cuerpo en la ni\u00f1ez y a las diferencia s que pudieron establecerse o no, en la familia de origen hacia los ni\u00f1os y ni\u00f1as de este \u00e1mb ito. En esta dimensi\u00f3n se pudo descubrir que, en relaci\u00f3n con las descripciones del cuidado del cuerpo en la ni\u00f1ez, estas pr\u00e1cticas en la mayor\u00eda de los casos est\u00e1n \u00edntimamente ligadas al rol de las madres del grupo de origen. siempre me dec\u00eda mi mam\u00e1 ... (M23-44) si mi mam \u00e1 nos dec\u00eda siempre ... (M18-24) eso me lo daba mi mam \u00e1!!... (M8-35) No porque mi mam\u00e1 nos cuid\u00f3 a todos por igual, \u00e9ramos 13 hermanos ... (M4-51) mi mam\u00e1 me dec\u00eda ... (M3-37) 182 mam\u00e1 llamaba al m\u00e9dico para que nos vaya a ver ... (M2-53) La palabra mam\u00e1 se reconoce en los relatos, en por lo menos un caso por grupo de generaciones. En las evocaciones son las que asesoran o imponen las pautas de cuidado sobre el cuerpo infantil. Desde este dato, se descubre la importancia de enunciar el concepto de maternal ismo. Esta noci\u00f3n es parte de la \u00e9tica del cuidado, de estas progenitoras . Para abrir esta categor\u00eda, se cita a Torre Monserrat ( 2006) quien desarrolla cr\u00edticamente una vinculaci\u00f3n entre el desempe\u00f1o de g\u00e9nero, la crianza, la alimentaci\u00f3n (...) una buena mad re es quien alimenta y nutre de buena manera a sus hijos, quien desea y pone en pr\u00e1ctica lo mejor para ellos, cuyo accionar moral estar\u00eda motivado por el afecto, la cercan\u00eda y la cercan\u00eda del cuidado o pensamiento maternalista. Las apreciaciones, en cuanto al cuidado del cuerpo en la ni\u00f1ez, est\u00e1n situadas en el proceso de la crianza, en el que se concluye nuevamente que la figura de la madre, en la mayor\u00eda de los relatos es la que se nombra ligada a estas pr\u00e1cticas corporales. Estas pautas del cuidado del cuerpo, fundamentalmente , estaban ligada s a un paradigma higienista. Esta afirmaci\u00f3n es considera da desde Frago y otros (2000) quienes establece n que, si bien el Higienismo como movimiento defini\u00f3 un concepto de salud -enfermedad en un tiempo hist\u00f3rico concreto, reconoce n que hay ciertos presupuestos higi\u00e9nicos que regulan la vida de los indiv iduos, de las familias en la actualidad. En este tiempo biogr\u00e1fico de las infancias, la mayor\u00eda aporta informaci\u00f3n a partir de enunciar la palabra higiene. Se configur an pr\u00e1cticas que permiten que el cuerpo est\u00e9 limpio, ordenado , aun en 183 situaci\u00f3n de pobreza. Pr\u00e1cticas como: lavado de manos, cara, cepillado de dientes, peinado, vestimenta limpia. Otros relatos no nominan la palabra, pero describen esas pr\u00e1cticas. La pal abra higiene sugiere que responde a un reaseguro de estar sanos y cuidado s en el proceso de crianza . Pero en estas respuestas pareciera n emerger de una fragmentaci\u00f3n del proceso de salud - enfermedad -atenci\u00f3n . La significaci\u00f3n del cuerpo pareciera como un objeto neutro que reproduce un paradigma biologista: lo limpio es lo sano, aunque est\u00e9 atravesad o por condiciones materiales m\u00ednimas , aun en la inseguridad alimentaria. Es decir la limpieza es una instrumentariedad que posibilita la eliminaci\u00f3n de todos los hu\u00e9spedes externos que enfermen desde el medio al cuerpo . Los relatos expresan: La higiene, ba\u00f1o. Siempre limpita si bien era piso de tierra, siempre limpio . (M1-66) La higiene, el h\u00e1bito de la higiene, la higiene era algo que se transmit\u00eda como iguales. (M2-53) Las pautas de higiene como todos, creer\u00eda yo ... (M11-31) M\u00e1s all\u00e1 de la higiene no . (M12-58) S\u00ed, la higiene personal. (M15-39) Higiene es fundamental . (M25- 61) El h\u00e1bito de la higiene era algo que se transmit\u00eda. (M26-57) Higiene general, la ropa, manos, cara. (M23-44) La higiene personal . (M29-39) Pautas de higiene m\u00e1s que todo: ba\u00f1o, manos dientes. (M13-27) Higiene . (M18-24) Se observa que estas pautas higienistas est\u00e1n presentes en las descripciones de por lo menos un caso por cada grupo de gener aciones. 184 Solo tres casos asocian y refieren pautas de cuidado que vinculan a la alimentaci\u00f3n y el cuerpo. En general , estas pautas eran para las n i\u00f1as y ni\u00f1os del grupo familiar . Desde la \u00faltima expresi\u00f3n estar\u00eda aludida la relaci\u00f3n del cuerpo con el peso y relaciona , adem\u00e1s , ese binomio con los cambios contextuales. Es decir como que ahora los mandatos actuales moldean el cuerpo femenino con otros par\u00e1metros de est\u00e9tica. Siempre estaba el remarque de eso, tanto a las mujeres como a los varones, no coman tanto porque despu\u00e9s te quej \u00e1s de que est\u00e1s gorda . (M5-34) La importancia de la comida . (M26-57) Y la verdad que creo que no ... (por las diferencias de pautas entre ni\u00f1os y ni\u00f1as) Higiene . ...Es m\u00e1s, antes no se ten\u00eda tanto cuidado con el cuerpo as\u00ed, general mente las mujeres eran m\u00e1s gordas y no se cuidaba tanto la est\u00e9tica o el cuerpo. (M6-41) Estos s ignificados enunciados en la familia de origen son los que construyen los mandatos que le dan sentido al desempe\u00f1o de g\u00e9nero femenino . Estos se retomar\u00e1n nueva mente en el momento de la adolescencia y sus cambios biopsicosociales y el contexto. Cuando se pregunta si recib\u00edan alguna pauta diferente que los varones de la casa, solo cuatro de las mujeres pueden identificar en el recuerdo que, por ser ni\u00f1as, deb\u00edan tener cuidados especiales , por ejemplo: Como mujer no deb\u00eda jugar a juegos rudos de lucha o las bolitas y si jugaba a correr ponerse pantalones por la bombacha si se ve\u00eda. (M3-37) Solo una de la totalidad de las mujeres refleja el cuidado del pasaje de la infancia hacia la adolescencia, haci\u00e9ndose expl\u00edcitos los cambios corporales con la proximidad de la pubertad, nominando la continencia positiva de los adultos de su familia . 185 Desde esta narraci\u00f3n se explicita , en el estudio, que es el \u00fanico caso en el que el cuerpo est\u00e1 ligado a su sexualidad con las pr\u00e1cticas de cuidado : Todas mujeres, habl\u00e1bamos c\u00f3mo prepararnos para la adolescencia, nos explicaron los cambios. (M10-38) En la mayor\u00eda de las narraciones , en las pautas descritas , la sexualidad queda vedad a, invisibilizada, en un relato perif\u00e9rico no dicho desde el cuidado: en s\u00edntesis, un cuerpo asexuado . A esta imagen se la puede interrogar, desde nexos conceptuales aportado s a partir de Bur\u00edn (2010) cuando define el concepto de sexualidades perif\u00e9ricas . En estas familias nucleares o tradicionales, la sexualidad vigente est\u00e1 construida dentro de la heteronormatividad, es una sexualidad reproductiva y puesta en la conyugalidad. Todos los miembros de la familia: ni\u00f1os, adolescente s y viejos constituyen las sexualidades perif\u00e9ricas de dif\u00edcil procesamiento en el \u00e1mbito familiar. Se entiende a la sexualidad como una caracter\u00edstica fundamental del ser humano desde que nace y es parte del cuerpo, de las identidades, de la genitalidad, del goce, de la reproducci\u00f3 n, del derecho y est\u00e1 atravesada en el curso de vida por multiplicidad de factores . Algunas de estas pautas espec\u00edficas son ambiguas y encubridoras , quiz\u00e1s, del pasaje de la infancia hacia la adolescencia . Un cambio que, en ese momento hist\u00f3rico, como nomi na Bur\u00edn, es de dif\u00edcil procesamiento en las familias. 2.1. El cuerpo vulnerado : cuando los ni\u00f1os pierden sus derechos En la dimensi\u00f3n de cuidado del cuerpo, se ha podido categorizar en el proceso de crianza, otras situaciones sociales . Estas son pr\u00e1ctic as que 186 narran las distintas protagonistas y su an\u00e1lisis constituye un hallazgo. Se establecen estas pr\u00e1cticas en acciones y decisiones de los adultos sobre la vida de las ni\u00f1as, que distan del cuidado y del derecho: el trabajo infantil, el abuso sexual inf antil y, adem\u00e1s, ni\u00f1as dentro de contextos de violencia intrafamiliar, entre los responsables convivientes. El primer tipo de abuso est \u00e1 naturalizado como una estrategia de sobrevivencia, dentro del contexto socio -familiar . En el caso de la mujer de una ge neraci\u00f3n que hoy es la m\u00e1s envejecida , se puede compara r los contextos (el ayer y el de ahora) reflexionand o que en su ni\u00f1ez fue una pr\u00e1ctica naturalizada como habitual, mientras que hoy ser\u00eda una pr\u00e1ctica sancionada por la ley. Sin embargo, naturalizadas o no, marcan un punto de inflexi\u00f3n dentro del curso de vida, dado que estas infancias transcurren por fuera del grupo de origen, con actividades lejanas a la posibilidad de desarrollar una vida de ni\u00f1ez en plenitud. De las otras situaciones enunciadas, se imponen dentro del escenario familiar, porque se producen desde los adultos convivientes a partir del ejercicio de poder, que detentan: sobre las ni\u00f1as o sobre otras mujeres del grupo. Se considera en el an\u00e1lisis y en la valoraci\u00f3n de las protagonistas , que estas situaciones sociales constituyen tambi\u00e9n un punto de inflexi\u00f3n . Es decir, porque originaron en la conformaci\u00f3n de las subjetividades, padecimientos que dejaron huellas , que en la evocaci\u00f3n se presentan, como una situaci\u00f3n no deseada sino impuesta. Este concepto de maltrato infantil es un tipo de violencia que se traduce en conducta s abusivas dentro del \u00e1mbito dom\u00e9stico, siendo una de las formas de la violencia intrafamiliar . Ferreira pionera , en el \u00e1mbito nacional, en investigar sobre la problem\u00e1t ica y configurar desde sus distintas producciones te\u00f3rica s este 187 tipo de violencias dentro de una familia, lo especifica como un problema de salud p\u00fablica. Por lo tanto, en esta afirmaci\u00f3n se est\u00e1 definiendo algo muy importante: este conjunto de pr\u00e1ctica s vulnera derechos y tienen su impronta en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n generan do deterioro y muerte . Decididamente vulnera los derechos humanos y se considera un delito. Ferreira ( 2000)96 define : La Violencia Familiar es un problema social que debe ser reconocido masivamente por toda la poblaci\u00f3n, para dar la debida importancia a una cuesti\u00f3n que se ha mantenido oculta a lo largo de los tiempos . Y particulizando sobre los ni\u00f1os/as... Se trata del maltrato o descuido repetido de un ni\u00f1o o una ni\u00f1a por parte de su padre, de su madre, de ambos o de alguien que cumpla un rol de cuidador responsable . En tres entrevistas se caracteriz\u00f3 el trabajo infantil , en el \u00e1mbito dom\u00e9stico . Estos casos coinciden con una situaci\u00f3n familiar de inseguridad a limentaria. La s expresiones fueron: Siempre desde... la historia en s \u00ed es muy larga, pero mi trabajo comenz\u00f3 a los 8 a\u00f1os, ahora eso no se puede, pero en la \u00e9poca m\u00eda s\u00ed. A los 8 a\u00f1os me pusieron en una casa para cuidar criaturas por el plato de comida porque en mi casa \u00e9 ramos muchos hermanos y no hab\u00eda otras posibilidades . (M1-66) Yo cuidaba a los chicos, o si no les ayudaba a las vecinas cuidando a las madres. \u00bf Qu\u00e9 edad ten\u00edas cuando hac\u00edas esto? Yo ten\u00eda 9 a\u00f1os... (M30-49) Yo a los 8 a\u00f1os lavaba, planchaba, llevaba a mi hermano a la escuela, yo no tuve infancia ... (M29-39) Rausky (2015 )97 analiza : 96 FERRE IRA, G. (s/f.) , \"Cartilla para trabajadores de la salud. Asesoramiento y recursos para la intervenci\u00f3n de los trabajadores de la salud en situaciones de violencia familiar \", mat erial i n\u00e9dito , p\u00e1g. 3. 188 (...) Los estudios que se focalizan en el caso de las ni\u00f1as que trabajan en el servicio dom\u00e9stico destacan la vulnerabi lidad a la que est\u00e1n expuestas, manifestada por la atm\u00f3sfera d e obediencia y subordinaci\u00f3n en la que viven, por la sensaci\u00f3n de dependen cia y maltrato que experimentan respecto a sus empleadores. La investigadora , desde el enfoque de g\u00e9nero, hace alusi\u00f3n a que dentro del \u00e1mbito dom\u00e9stico, los aprendizajes de estas ni\u00f1as est\u00e1n signados por las desigualdades de g\u00e9nero : (...) \"la doble jornada\" de trabajo para las ni\u00f1as, quienes se ocupan del desempe\u00f1o de labores extra -dom\u00e9sticas y dom\u00e9sticas, hecho del q ue los ni\u00f1os se ven excluidos. En este sentid o el uso del tiempo se presenta de modo diferente en funci\u00f3n del g\u00e9ner o: las ni\u00f1as, disponen de menos cantidad de horas para dormir, descansar, jugar y estudiar. Esto se traduce en el discurso de la mujer de la entrevista N\u00b0 29, en la que sintetiza que esta parentalizaci\u00f3n oca sion\u00f3 , en consecuencia, la p\u00e9rdida de su infancia. De los cinco casos analizados, dos fueron testigo de violencia por una situaci\u00f3n de abuso sexual padecida por hermanas y otra hacia la hija de empleadores. De est as situaciones de abuso, una de ella s pudo poner l\u00edmite a esa hostigaci\u00f3n, para que no se cristalizar\u00e1 en su persona. Estos relatos no ser\u00e1n transcritos por una cuesti\u00f3n de privacidad. De todas las vulneraciones , en el momento de la ni\u00f1ez, se considera esta una de las m\u00e1s complejas. Forward (1990) establece, desde la atenci\u00f3n cl\u00ednica en psiquiatr\u00eda de adultos que pasaron por esta situaci\u00f3n de vulnerabilidad , que, de todos 97 RAUSKY , Mar\u00eda Eugenia (2015) \"Los ni\u00f1os y ni\u00f1as que tr abajan. Relaciones generacionales y de g\u00e9nero M.E. y Aires , CLACSO , p\u00e1g. 118 . 189 los abusos, esta experiencia es la m\u00e1s devastadora dado que involucra un adulto objeto de amor, que traiciona desde su rol este proceso de cuidado . Tambi\u00e9n explica que, dentro de las formas de este tipo de abuso, est\u00e1n aquellas en las cuales el ni\u00f1o en su infancia est\u00e1 sometido como testigo indirecto, de estas pr\u00e1cticas. En estos relatos esas formas se hicieron presentes en el proc eso de crianza. Una de las mujeres , adem\u00e1s , enuncia los malos tratos de su progenitor hacia su madre, con lo cual se puede n encuadrar estas im\u00e1genes evocadas dentro del maltrato infantil en una de sus formas: testigo de violencia dom\u00e9stica . Se vuelve a exp resar que este tipo de abusos est\u00e1n relacionados con el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n porque la violencia intrafamiliar y, en este caso , el maltrato infantil vulnera el desarrollo humano. 2.2. Los primeros controles de salud En la evocaci \u00f3n de las atenciones en salud, se pudieron construir las siguientes categor\u00edas a partir de interrog ar sobre las primeras consultas. El an\u00e1lisis surge de la mirada sobre los siguientes discursos registrados en las entrevista s: N\u00b0 de entrevista - edad Primeros contr oles de salud M1-66 Los controles de salud yo pienso que me los han hecho desde muy chica. Asegura mi madre que yo fui una persona muy enferma de los intestinos ... vino un director nuevo al hospital y \u00e9l me hizo hacer todos los estudios y era un par\u00e1sito q ue me daba esa colitis... M2-53 El m\u00e9dico siempre estaba en mi infancia, ten\u00edamos 190 ese doctor de cabecera que nos iba a ver cuando nos pasaba algo, incluso a los siete u ocho a\u00f1os me tuvieron que operar de ap\u00e9ndice y me atendi\u00f3 ese doctor. Controles siempre hab\u00eda, eso lo tengo patente, no es que lo ten\u00edamos una vez cada tanto y esto era as\u00ed tanto para mi hermano como para m\u00ed y cuando no se pod\u00eda en el \u00e1mbito privado, que el doctor no pod\u00eda ir a vernos, mi mam\u00e1 nos llevaba al hospital . M3-37 ...La consulta al d octor (apellido) , nuestro pediatra, lo visit\u00e1bamos en consultorio privado, y la mayor\u00eda de las veces nos llevaba mi mam\u00e1 y en rara s ocasiones mi pap\u00e1. Cuando eran controles no s llevan a mi hermano juntos, y cuando est\u00e1bamos enfermo era solo el enfermo quie n iba con mi mam\u00e1 el consultorio . Al dentista, tambi\u00e9n recuerdo que nos llevaba mi vieja y mi pap \u00e1 contada ocasiones . M4-51 Yo me acuerdo de cuando \u00e9ramos chicas que nos llevaban a vacunar todos los meses como correspond\u00eda y cuando hab\u00eda campa\u00f1a . M5-34 Eh, mi mam\u00e1 siempre nos llevaba al m\u00e9dico y como \u00e9ramos muchos, trataba de organizarnos de a dos a tres, y nos llevaba al pediatra. M6-41 S\u00ed, cuando era chica me llevaban ten\u00eda muchos controles de chica y despu\u00e9s ya siendo adolescente empec\u00e9 a manejarme po r mi cuenta. Recuerdo las vacunas. M7-33 En el m\u00e9dico particular... M8-35 \u00a1\u00a1Siempre mi mam\u00e1... mi pap \u00e1 nunca fue!!... creo no s\u00e9... si nos llevaba y nos dejaba en la puerta (del consultorio del pediatra) y ni nos esperaba, le dec\u00edamos m\u00e1s o menos... ven\u00ed dentro de una hora... y \u00e9l nos iba a buscar y esper\u00e1bamos... porque no hab\u00eda tel\u00e9fono... si ...o bien nos esperaba afuera . M9-47 Aproximadamente a los 13 a\u00f1os me llevaron al 191 m\u00e9dico porque me dol\u00edan mucho las manos y me dijeron que era reuma, pero nada m\u00e1s que eso. M10-38 Nos llevaba a las dos m\u00e1s grandes , por ejemplo, una vez y despu\u00e9s con las dos m\u00e1s chicas... nunca todas juntas porque \u00e9ramos muchas, somos 4. Una vez al a\u00f1o si mal no recuerdo \u00edbamos sin falta, aparte de ir cada vez que nos enferm\u00e1bamos. Mi hermana mayor e ra la que iba m\u00e1s seguido porque es asm\u00e1tica y seg\u00fan la \u00e9poca del a\u00f1o andaba m\u00e1s complicada. Las dem\u00e1s no ten\u00edamos ninguna enfermedad entonces por suerte \u00edbamos m\u00e1s que nada por rutina. \u00a1Horrible! ( risas) No me gustaba ir al m\u00e9dico , aunque sea a pesarte o medirte o lo que sea me generaba tensi\u00f3n, pero iba igual obviamente. M11-31 En el hospital, mi madre nos llevaba a vacunar y a controlarnos, al dentista (que siempre le tuve miedo) y a las agujas tambi\u00e9n (se r\u00ede). M12-58 Nosotros por la cercan\u00eda de lo qu e es el Hospital \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" en esa \u00e9poca que estaba en la calle Urquiza, ac\u00e1 (se\u00f1ala). Concurr\u00edamos ah\u00ed, no te s\u00e9 decir por qu\u00e9, no recuerdo si era mensualmente, pienso que cuando era chica fui controlada por un pediatra. Despu\u00e9s a medida que uno va creciendo fue una vez por a\u00f1o, capaz. Lo que pasa es que tambi\u00e9n yo tuve un hermano muy enfermo, estuvo mucho tiempo internado, pero yo no recuerdo sinceramente que a m\u00ed me hayan llevado . M13-27 Los primeros controles que recuerdo fueron con el pediatra, m\u00e1s regularmente una rutina anual. Bueno y de chica cuando me enfermaba o engripaba tambi\u00e9n me llevaban a la guardia, mi hermana y yo con un pediatra y mis dos hermanos varones con otro pediatra, en consultorios privados. 192 M14-42 Me acuerdo de la Dr a. (apellido ) que me llevaban a la Dra. me acuerdo, s\u00ed. Cuatro o cinco a\u00f1os . M15-39 Eh, cuando iba al pediatra. M16-51 En la infancia si nos llevaban a un control m\u00e9dico de chicos . M17-28 Dentista s \u00ed. M18-24 Se me viene a la mente cuando me ca\u00ed y me lastim\u00e9 el brazo en una plaza, mi mam \u00e1 me llev\u00f3 al hospitalito de ancianos donde hac\u00edan curaciones . M19-60 A los 5 a\u00f1os me llevaron a la ciudad al oculista, por problemas en la vista. Despu\u00e9s siempre me llevaban a la salita del pueblo. M20-25 Eran de rutin a, me acuerdo de ir as\u00ed una vez por a\u00f1o, que nos llevaban a un control o porque nos pasaba algo espec \u00edfico. M21-26 Fui a la pediatra. (Dice su nombre y apellido). En el pediatra y en la escuela tambi\u00e9n. Iban equipos m\u00f3viles. M22-21 Revisiones m\u00e9dicas, de pediatr\u00eda no recuerdo pero las tuve. La primera que recuerdo fue la de ir a vacunarme (quiz\u00e1s a los 5 o 6 a\u00f1os), que me llevaba al igual que en todos los controles mi mam\u00e1 y fue en el Centro de Salud. M23-44 No s\u00e9. (al pediatra) S \u00ed, creer\u00eda que s\u00ed, que m e llevaba. M24-35 Con el pediatra me acuerdo que me empez\u00f3 atendiendo el Dr. (apellido) despu\u00e9s el Dr. (apellido) y en su consultorio particular . M25-61 Tuve un problema de bronquios a los 6 o 7 a\u00f1os me llev\u00f3 mi mam\u00e1 al privado. M26-57 El mismo pediatra que nos atiende a las dos. M27-47 No, no se usaba. Mis 3 hermanas son sanas, no tuvimos mayores dificultades. La visita al m\u00e9dico era espor\u00e1dica , no planificada... si al dentista, era una cuesti\u00f3n, cuando empez\u00e1s a tener problemas... la muela del juicio, ca paz de m\u00e1s grande... no 193 recuerdo otro profesional. Nosotros ten\u00edamos un pediatra a media cuadra, un m\u00e9dico grande, al que tal vez lo consult\u00e1bamos... yo jugaba con los nietos de ese se\u00f1or... M28-64 Yo me acuerdo que no hab\u00eda la figura de un pediatra, pero nos l levaron a poner las vacunas. M29-39 No, no. Solamente cuando era chica yo nac\u00ed en casa y estuve internada casi me muero, mi mam\u00e1 me cont\u00f3. M30-49 (No registra en la infancia) yo fui a los quince a\u00f1os porque en esa etapa ten\u00eda una patrona . A partir de las respuestas, que relaciona n las primeras pr\u00e1cticas en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n de las mujeres siendo ni\u00f1as se construye n tres ejes de an\u00e1lisis , seg\u00fan sus caracter\u00edsticas. En primer lugar, las pr\u00e1cticas de car \u00e1cter preventiva s; en segundo t\u00e9rmino, las que enuncian el acceso al sistema de salud desde situaciones concretas de enfermedad y , por \u00faltimo , aquellas que estuvieron ausentes en el proceso de crianza y que afectaron el acceso al derecho a la salud. Se analiza en la primera categorizaci \u00f3n, que una parte significativa de las mujeres caracteriz\u00f3, desde sus recuerdos , los primeros controles asociados con aspectos preventivos reconociendo una regularidad en la atenci\u00f3n. Esto significa que estas primeras consultas son pr\u00e1cticas de cuidado por parte de los adultos convivientes, dentro del proceso de crianza : Y cada un mes . (M5-34) M\u00e9dico particular, hasta que fui adolescente . (M7-33) Pediatra conocido de la zona . (M24-35) . (M26-57) Control m\u00e9dico de chicos . (M6-41) 194 No me gusta ba ir al m\u00e9dico, aunque sea p esarte o medirte o lo que sea me generaba tensi\u00f3n, pero iba igual obviamente . (M10- 38) En estas transcripciones, se identifica la palabra pediatra , como profesional presente en la consulta, en casi todas las generaciones . En la muestra , las mujeres de la generaci\u00f3n, que en la actualidad tienen m\u00e1s de 60 a\u00f1os , esta palabra no est\u00e1 referenciada y una de ellas contextualiza desde ese tiempo socio-hist\u00f3rico de las infancias el siguiente recuerdo: Yo me acuerdo que no hab\u00eda la figur a de un pediatra . (M28-64) La pediatr\u00eda como pr\u00e1ctica cient\u00edfica, relacionada con las infancias, tambi\u00e9n se construy \u00f3 desde el contexto de la realidad socio -hist\u00f3rica y de los distintos paradigmas vigentes seg\u00fan las \u00e9pocas. Al respecto, es importante toma r los aportes de Rover\u00e9 (2015 ), quien realiza una relaci\u00f3n hist\u00f3rica social, entre la pediatr\u00eda y l a construcci\u00f3n de infancias. P ara referenciar esta l\u00ednea de trabajo se toma de su art\u00edculo, un a pregunta que abre la importancia de esta relaci\u00f3n dial\u00e9ctica : \u00bfC\u00f3mo se coloca la Pediatr\u00eda en la historia social econ\u00f3mica y pol\u00edtica de cada momento y de cada lugar? Esta vinculaci\u00f3n propuesta en su art\u00edculo , la argumenta , a partir de una reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica que relaciona a la especialidad con las infancias y sus contextos particulares: (...) En otras palabras, c\u00f3mo es el fen\u00f3meno a partir del cual se puede reflexionar sobre el tema de los mandatos sociales, que tambi\u00e9n alcanzan a la pediatr\u00eda, algunos de los cuales provienen de adentro mismo de la m edicina, pe ro muchos otros provienen de afuera y son los que tienen que ver justamente con c\u00f3mo cada sociedad, en cada \u00e9poca conceptualiza la funci\u00f3n y la posici\u00f3n de sus distintos grupos 195 sociales, incluida l\u00f3gicamente, la maternidad, el nacimiento, la infancia y la adolescencia . Estas significaciones , tambi\u00e9n , en el tiempo biogr\u00e1fico de las mujeres estudiadas, estar\u00e1n presentes en las evocaciones, que ponen en escena las formas de atenci\u00f3n seg\u00fan el tiempo socio -hist\u00f3rico . El grupo de generaciones, que hoy son m\u00e1s j\u00f3venes en edad, son aquellas que nominan la regularidad del pediatra, como parte de sus primeros controles de salud. Continuando con este eje, de las pr\u00e1cticas preventivas, se visibiliza tambi\u00e9n otra figura profesional: se destaca la presencia del odont\u00f3l ogo o dentista , asociado tambi\u00e9n a pol\u00edticas sanitarias , en el \u00e1mbito de la escuela p\u00fablica . En otros recuerdos evocados, tambi\u00e9n , se describe en el subsistema de salud p\u00fablico: la vacunaci\u00f3n , que est\u00e1 relacionada en las infancias como pr\u00e1ctica, en el pro ceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n: Recuerdo las vacunas . (M6-41) La vacuna . (M5-34) Ah, s\u00ed, dentro de todo eso (por las vacunas) la asistencia estuvo . (M1-66) Yo me acuerdo \u00e9ramos chicos me llevaban a vacunar todos los meses como correspond\u00eda y cuando hab\u00ed a campa\u00f1a (ten\u00eda 13 hermanos). (M4-51) En las entrevistas realizadas, en el segund o eje se ubica la atenci\u00f3n directa fuera del paradigma preventivo . En estas pr\u00e1cticas est\u00e1n asociadas a la enfermedad, como eventos en el curso de vida, y est\u00e1n nombradas co mo situaciones puntuales : No llegaba a pesar 8 kilos ...en manos m\u00e9dicas estuve siempre viv\u00edamos en el hospital . (M1-66) 196 Nunca me llevaban por controles, me llevaban si ten\u00eda algo . (M14- 42) Tuve un problema de bronquios a los 6 o 7 a\u00f1os me llev\u00f3 mi mam\u00e1 al p rivado . (M25-61) El \u00faltimo eje de an\u00e1lisis lo constituyen dos casos de mujeres, qu ienes expresaron que en su infancia no hubo controles m\u00e9dicos sistem\u00e1ticos o por eventos, que surgen de la enfermedad. Recuerdan el ingreso al sistema de salud , solo a partir de la adolescencia. Esta falta de controles coincide con una situaci\u00f3n de pobreza en el grupo familiar de origen, con inseguridad alimentaria. Tambi\u00e9n se describe, como se ha analizado en p\u00e1rrafos anteriores, en relaci\u00f3n con el cuidado del cuerpo, estuv ieron en un contexto de vulneraci\u00f3n. Es decir, aqu\u00ed, el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n de estas dos ni\u00f1as fue impactado transversalmente, por dos categ or\u00edas conceptuales ya enunciadas: por un lado, la pobreza estructural en la familia de origen y, adem\u00e1s , por una situaci\u00f3n de violencia intrafamiliar, ambos contextos configuran un proceso devastador en el curso de vida. Sin embargo , en este recorrido, con indicadores de riesgo en las infancias en ambos casos, no se enuncian actores externos dependiente s del Estado, que hubieran podido generar otros espacios de cuidado, fuera del \u00e1mbito familiar. Se mencionan el papel de las empleadoras y vecinas, pero ya en el tiempo de la s adolescencias, que posteriormente se analizar\u00e1 en relaci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n y al cuerpo. Hasta aqu\u00ed, estas pr\u00e1cticas preventivas y asistenciales se ubican en el sistema de salud argentino, en algunos de sus tres subsistemas : p\u00fablico, de obras sociales y prepagos. 197 Al analizarse estas pr\u00e1cticas y los efectores, se descubre como instituci\u00f3n relevante el hospital p\u00fablico, como una centralidad para l a atenci\u00f3n de la asistencia directa o la prevenci \u00f3n. El hospital fundamentalmente para el grupo de mujeres, que en la ni\u00f1ez padecieron situaciones cr\u00f3nicas de enfermedad respiratoria, desnutr ici\u00f3n, lo reconocen como un lugar casi familiar -comunitari o de contenci\u00f3n, para la resoluci\u00f3n de problemas de salud. Se puede caracterizar que, en las familias con muchos ni\u00f1os a cargo o situaciones de salud complejas, se lo considera como un factor prote ctor: ...vino un director nuevo al hospital y \u00e9l me hizo hacer todos los estudios. (M1-66) En el hospital, mi madre nos llevaba a vacunar . (M11-31) y ah\u00ed me opera ron ac\u00e1 en el hospital . (M2-53) Despu\u00e9s viv\u00eda en el hospital mi mam\u00e1 con todos nosotros (son 13 hermanos) . (M4-51) Otro agente de salud valorado como el anterior fue el m\u00e9dico particular. Esta nominaci\u00f3n est\u00e1 por fuera de los tres subsistemas. Tobar (2001)98 reconoce este espacio y lo describe como : (...) El m\u00e9dico operando en su consultorio particula r es la figura central del modelo liberal de servicios de salud . En la Argentina el modelo tradicional lo constitu\u00eda el m\u00e9dico de familia que atend\u00eda en su propio consultorio, en el domicilio de sus pacientes y en Sanatorios con sistema abierto y con las prestaciones totalmente financiadas por los individuos que necesitan de atenci\u00f3n. Este esquema de atenci\u00f3n presentaba algunas ventajas: propiciaba una intensa y fluida relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente y reforzaba el prestigio profesional . 98 TOBAR, Federico (2001) \"Herramientas para el an\u00e1lisis del Sector Salud \" en Revista Medicina y Sociedad , p\u00e1g. 12. 198 En las entrevistas, estos profesionales estaban identificados con nombre y apellido, con una familiaridad que da cuenta de la cercan\u00eda en la relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente, en las infancias. Se puede tambi\u00e9n describir como un recurso significativo a la hora de tener las orientaciones ne cesarias en el grupo de origen, para resolver situaciones de salud en los ni\u00f1os a cargo . Se reconoce como un recurso humano valorado y tambi\u00e9n se puede definir como un factor protector : ...nuestro pediatra, lo visit\u00e1bamos en consultorio privado . (M3-37) Nosotros ten\u00edamos un pediatra a media cuadra, un m\u00e9dico grande, al que tal vez lo consult\u00e1bamos... yo jugaba con los nietos de ese se\u00f1or... (M27-47) Nosotros cuando se pod\u00eda nos llevaban, ten\u00edamos ese doctor (apellido) . (M2-53) Me acuerdo que me hac\u00edan atender co n la Dra. (apellido ) en su consultorio . (M20-25) 3. A modo de s\u00edntesis sobre la alimentaci\u00f3n y el cuerpo En esta primera aproximaci\u00f3n reflexiva, a partir de las dimensiones construidas, se pueden describir en primera instancia : En relaci\u00f3n con la aliment aci\u00f3n, desde el enfoque socio -cultural, sus significaciones se instituyen en el curso de vida de las mujeres desde las primera s experiencias infantiles. Estas significaciones son primariamente afectivas y se relacionan con la reproducci\u00f3n de la vida cotidi ana, en la que se representa la comensalidad . Desde las matrices de aprendizajes aparecen estas figuras femeninas vinculadas con la preparaci\u00f3n de alimentos. Esta instrumentariedad denominada cocina son una serie de tareas que est\u00e1n inscritas dentro de la divisi\u00f3n sexual del trabajo, en el \u00e1mbito dom\u00e9stico. 199 Estas significaciones tambi\u00e9n tienen su correlato negativo, cuando el escenario familiar est \u00e1 atravesado por la inseguridad alimentaria, en sus distintos grados de inacceso. La comensalidad familiar es una forma de organizaci\u00f3n que pone en manifiesto roles, estatus social, desempe\u00f1o s de g\u00e9nero s y jerarqu\u00edas. En esto \u00faltimo se relaciona con la posici\u00f3n que adquiere la femineidad y la masculinidad en las relaciones de g\u00e9nero dentro de una familia y la dist ribuci\u00f3n del poder. Desde los papeles de g\u00e9nero se describe que, en esos grupos familiares de origen caracterizados como tradicionales, se observa que las mujeres madres de estas ni\u00f1as adscribieron en su desempe\u00f1o un rol nutricio. Esto, adem\u00e1s , se desarrol la con m\u00e1s carga, en el uso del tiempo, en aquellas mujeres madres pobres, que en ese t iempo hist\u00f3rico desempe\u00f1aban trabajo en el mundo p\u00fablico y , tambi\u00e9n, organizaban estrategias de sobrevivencia para que ese rol nutricio se cristalizara. Volviendo a las recetas de comidas reconocidas en la temporalidad de las infancias, estas en las distintas situaciones sociales expresan un patrimonio intangible. Un acervo cultual que dice qui\u00e9nes somos y d\u00f3nde estamos situados. E n d\u00f3nde estamos, implica una regi\u00f3n, un territorio en los que se identifican formas de producci\u00f3n de alimentos, oferta y consumo . En relaci\u00f3n con e l cuerpo y sus cuidados la figura femenina de la madre, tambi\u00e9n , adquiere un rol muy importante de cuidado: en primera instancia con la orientaci\u00f3n d e las pautas, dentro de la domesticidad y una segunda instancia en la organizaci\u00f3n de los controles preventivos o asistenciales. En las pr\u00e1cticas de la vida cotidiana intrafamiliares, en todos los grupos de generaciones se basan en un paradigma higienista. En general , en las infancias , el cuerpo dentro del contexto familiar y en relaci\u00f3n con e l cuidado, las significaciones que circulan para varones y 200 mujeres es la de un cuerpo asexuado. Estas pautas no registran la transici\u00f3n posterior, de la corporeidad f emenina a la preparaci\u00f3n de la menarca. No se registra n pautas al respecto, pero solamente en un solo caso, en que una mujer que recibe el cuidado para es e evento. Aquellas mujeres, que no recibieron pautas de cuidado o controles preventivos y asistenciale s, son las que en este per\u00edodo est\u00e1n inmersa s en una situaci\u00f3n de pobreza y con el pasaje vivencial, de alguna vulneraci\u00f3n de derechos en relaci\u00f3n con los adultos. Estos episodios desde el curso de vida, como tambi\u00e9n la inseguridad alimentaria , son puntos de inflexi\u00f3n en las infancias, porque configuran situaciones de vulneraci\u00f3n que impacta sobre las condiciones de vida y generan cambios abruptos. En relaci\u00f3n con e l sistema de salud el hospital p \u00fablico en todas las generaciones, en por lo menos un caso de la muestra de las mujeres estudiadas, cumple un rol destacado en las estrategias de salud. Es un efector de referencia para la resoluci\u00f3n de situaciones de salud cr\u00f3nicas o de emergencia. El m\u00e9dico particular es una figura que organiza y contiene desde su proximidad e inserci\u00f3n comunitaria, un factor protector en la crianza de estas ni\u00f1as. Esto se establece dado que, en las descripciones en el escenario de las familias de origen, a\u00fan en distintas situaciones sociales , es un actor social que posibilita la cercan\u00eda de l a relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente configura ndo tambi\u00e9n pr\u00e1cticas de cuidado. 201 VIII. MOMENTO DE LA ADOLESCENCIA 202 1. Los cuidados del cuerpo en la adolescencia en las situaciones de cambio Esta dimensi\u00f3n comprende el an\u00e1lisis de los relatos en funci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de cuidado, desde los adultos hacia las adolescentes de ese tiempo, las pautas que ellas pudieron establecer como propias y los controles o no de salud. En este primer cuadro se interroga n las dos primeras instancia s descritas: N\u00b0 de entrevista - edad Los cuidados en la adolescencia desde los adultos y las consideradas como propias M1-66 No tuve esa suerte como quien dir\u00eda, pienso que quiz\u00e1s porque a mi mam\u00e1 tampoco se lo ense\u00f1aron, porque a m \u00ed me tuvo a los 16 a\u00f1o s. Tampoco estaba en mi casa en la primera menstruaci\u00f3n, estaba trabajando en casa de familia entonces eso para m\u00ed como que lleg\u00f3 y lo di por sabido ... M2-53 No, yo incluso me desarroll \u00e9 y no sab\u00eda lo que me pasaba. Me acuerdo que fui al ba\u00f1o y me encontr\u00e9 manchada, incluso no ten\u00eda compa\u00f1eras que le s hab\u00eda pasado lo mismo para poder charlar, viste que, por ah\u00ed, te orientan m\u00e1s las amiga. Recuerdo que mi mam\u00e1 me dijo, \"bueno\", ten\u00e9s que hacer tal y tal cosa y listo. No se habl\u00f3 m\u00e1s del tema. No s\u00e9 si mi pap\u00e1 habr\u00e1 tenido una charla con mi hermano, desconozco, pero yo no, fue como algo que bueno ya sos se\u00f1orita. Fue algo que se tom\u00f3 muy por arriba. No tuve tampoco cuando fui creciendo que mi madre me diga para cuidarme, para no quedar embarazada, m\u00e9todos. M3-37 Fue algo traum\u00e1tico para m\u00ed, porque cuando me desarroll \u00e9 fue todo un suceso para m\u00ed, porque mi mam\u00e1 no me explic \u00f3 nada, me llev \u00f3 a una pediatra 203 mujer que ella conoc\u00eda para que me explicara todo. Mi mam\u00e1 no quer\u00eda hablar de ese tema, no le gusta, hasta el d\u00eda de hoy es un tema tab\u00fa. \u00a1Y con mi pap\u00e1, olv\u00eddalo!!! Mucho menos. Lo bueno de la charla que me dio la pediatra fue que me remarc \u00f3 que me pod\u00eda ba\u00f1ar, porque recuerdo que mi mam\u00e1 dec\u00eda que no me ba\u00f1ara porque la sangre se me iba ir a la cabeza, pero c reo que fue instructivo para mi mam\u00e1 tambi\u00e9n porque le explic \u00f3 a ella tambi\u00e9n los beneficio de ba\u00f1arse y por qu\u00e9 en eso s d\u00edas. Esto te estoy hablando de cuando ten\u00eda 13 a\u00f1os y justo coincidi\u00f3 con el comienzo del secundario donde no conoc\u00eda a nadie y tampoc o pude hablar con nadie . M4-51 No habl\u00e1bamos esos temas con mi mam\u00e1 nosotras, yo hablaba con mi hermana mayor cuando me desarroll\u00e9, me hice se\u00f1orita, en ese entonces se hablaba muy poco y...as\u00ed que cuando me desarroll\u00e9 le cont\u00e9 a mi hermana mayor . M5-34 No, no, que ellos me dijeron no, lo que s\u00ed yo, a los trece o catorce a\u00f1os, era como que yo me ve\u00eda gorda , com\u00eda poco, pero no estaba gorda, capaz que era el entorno de la escuela que habl\u00e1bamos mal, con mi compa\u00f1era y a ella eran flaquitas y era como que mar caban que no, cuando hablaban as\u00ed las chicas, de que no hay que engordar. M6-41 No. Nunca . M7-33 Mi mama... s\u00ed y hasta adolescente me llevaba (al m\u00e9dico) ... despu\u00e9s m\u00e1s grande ya fui sola . M8-35 S\u00ed... o no... no... creo... que me lo aprend\u00ed de la vida... si bien mi m am\u00e1 me lo quer\u00eda hablar yo siempre le cambiaba las conversaciones . M9-47 No, no se hablaba del tema, recuerdo que cuando me vino la menstruaci\u00f3n por primera vez solo me felicitaron y me dijeron que me colocara un tamp\u00f3n. Nada m\u00e1s. 204 M10-38 En realidad, no le llev\u00e1bamos la contra, pero en cuanto al aseo y el cuidado hac\u00edamos lo que mi mam\u00e1 nos indicaba hacer. No ten\u00edamos eso de rebelarnos y hacer otra cosa. Igualmente, mi mam\u00e1 era joven y no er a s\u00faper estricta, pero los padres eran los padres, los respet\u00e1bam os. M11-31 No, la verdad que no recuerdo nada relevante de esa etapa, solo que no quer\u00eda menstruar y que no me crecieran los senos. Desde muy peque\u00f1a mam\u00e1 nos inculc \u00f3 la higiene, ante todo, vivamos en una casa humilde y precaria pero muy limpia al igual que nuestra ropa. M12-58 No, muy poco. No , no, no, si vos te das cuentas hace cincuenta a\u00f1os atr\u00e1s, tengo 58, as\u00ed que hace 49-50 a\u00f1os atr\u00e1s era muy poca la informaci\u00f3n debido a que mi madre \"supuestamente\" tampoco tuvo esa ense\u00f1anza, o esa manera de hablar . M13-27 S\u00ed, por suerte s \u00ed, mi mam\u00e1 siempre me explic\u00f3 los cambios corporales, me habl \u00f3 de la menstruaci\u00f3n y los cuidados que ten\u00eda que tener. Siempre tuve su apoyo y no necesit\u00e9 ni tuve la intenci\u00f3n de hacer algo que no deb\u00eda . M14-42 No. \u00a1Nada de eso! Era (la expresi\u00f3n de la madre hacia ella) \u00a1Te reviento...! en la escuela primaria mis compa\u00f1eras hablaban, muy escondidito dec\u00edan: me vino. No me vino. Y yo preguntaba \u00bfqu\u00e9 cosa?... Y cuando me vino que ten\u00eda que pedir plata para toallitas, le fui a pedir a mi mam\u00e1. Me daba verg\u00fcenza pedirle, entonces le hac\u00eda entender. Ella se daba cuenta de lo que yo le ped\u00eda y me dec\u00eda: no te voy a dar plata, no te voy a dar plata. M15-39 Y s\u00ed. La alimentaci\u00f3n. Mi mam\u00e1 me habl\u00f3 d e la primera menstruaci\u00f3n, siempre llevaba una toallita en la mochila . M16-51 No sobre todo la higiene, pero despu\u00e9s otro 205 cuidado en especial no. M \u00e1s que nada nos marcaban a la higiene, o el cepillado de dientes que siempre fue continuo, pero despu\u00e9s otro cuidado especial , no. M17-28 En realidad, no, en mi familia no hubo muchas indicaciones de nada, ya el tema de la menstruaci\u00f3n tampoco hubo una charla, me pas \u00f3 la situaci\u00f3n y tuve que darme cuenta, y lo mismo la iniciaci\u00f3n sexual, no hubo ning\u00fan tipo de informaci\u00f3n, todo lo que aprend\u00ed, lo aprend \u00ed de personas fuera del \u00e1mbito familiar. M18-24 Mir\u00e1, con mi mam \u00e1 habl\u00e1bamos poco, por verg\u00fcenza creo yo, pero con mi hermana que es un poco m\u00e1s grande ten\u00edamos m\u00e1s confianza . De la menstruaci\u00f3n y de c\u00f3mo cuidarme me lo explic \u00f3 mi hermana, tambi\u00e9n despu\u00e9s en la escuela por amigas. M19-60 No mucho, pr\u00e1cticamente nos cri\u00e1bamos solas, una hermana cuidaba a la otra y as\u00ed. Porque mi mam \u00e1 trabajaba y mi pap \u00e1 muri\u00f3 de joven a los 40 a\u00f1os. M20-25 S\u00ed, mi mam\u00e1. S iempre. Sab\u00edamos que ten\u00edamos que ir una vez por a\u00f1o a hacernos los controles necesarios para cada una. M21-26 S\u00ed. Que hab\u00eda que ba\u00f1arse porque de adolescentes las hormonas empiezan a aflorar. M22-21 Pautas con el tema del per\u00edodo, del cuidado ante las relaciones sexuales, una vez que tuve mi primer nov io fui con mi mam\u00e1 a la ginec\u00f3loga para hacer los controles y dem\u00e1s. M23-44 Mi mam \u00e1 lo primero que me dec\u00eda del tema de los pechos porque yo siempre tuve problemas con los pechos, me dol\u00edan, y que esto y que aquello, y ella me dec\u00eda si te duele algo, prim ero me dec\u00eds a m\u00ed, a mami primero me dec\u00eds y a nadie m\u00e1s y cuando me desarroll \u00e9 tambi\u00e9n pas\u00f3 lo mismo. M24-35 Si obviamente o sea cuando esper\u00e1bamos, porque 206 encima se me demor \u00f3 un mont\u00f3n la me narca, la primera menstruaci\u00f3n, se me demor \u00f3 un mont\u00f3n entonces est\u00e1bamos todos esperando a haber cu\u00e1ndo llegaba y bueno te ense\u00f1aban a que te laves que no uses tanto el bidet, que s \u00e9 yo, el cuidado de los pechos eso siempre mi mam \u00e1 como se viv\u00eda haciendo mamograf\u00eda me acuerdo, el pap y la mamograf\u00eda eso siempre, que tocate, fijate si no te encontr \u00e1s algo los cuidados o sea depilarse, cuidados que yo los tomaba como normales, el ba\u00f1arse todos los d\u00edas, el lavarse la cabeza aunque est\u00e9s menstruando porque antes se dec\u00eda que cuando estabas menstruando no te pod\u00edas lavar la cabeza. \u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1Qu\u00e9 asco!!!!! \u00a1\u00a1\u00a1\u00a1Ay no!!!! M25-61 En cuanto a las cosas del cambio a mujer, me desarroll\u00e9 a los 12. Al ser hija \u00fanica estuvieron m\u00e1s que atentos a mi cuidado y no rec uerdo haber decidido algo de relevancia por fuera de esas pautas, sino q ue siempre las consultas se las hice a mi madre. M26-57 Yo creo que no. Lo que s \u00ed recuerdo es que sent\u00ed much\u00edsima verg\u00fcenza cuando mi mam\u00e1 anuncia a familiares de ella que yo ya me hab\u00eda hecho se\u00f1orita . A m\u00ed me caus\u00f3 una indignaci\u00f3n tremenda, eso s\u00ed me ha dejado marca, como una falta de respeto... M27-47 Al estar rodeada de mujeres, yo ten\u00eda pr\u00e1cticamente todo resuelto, todo me fue contado, yo no pregunt\u00e9 mucho. Menstruo tarde, a los 14 a\u00f1os; en la escuela primaria mis compa\u00f1eras ya usaban corpi\u00f1o, a m\u00ed no me preocupaba... Mi madre y mis hermanas grandes resolvieron todas mis preguntas. Yo no fui al ginec\u00f3logo hasta los 16/17 a\u00f1os. Yo quer\u00eda saber algo m\u00e1s sobre el tema reproductivo . M28-64 No, no hab\u00eda. No he tenido ning\u00fan problema de 207 salud en la adolescenci a. (con respecto a la menarca) me dijo (la madre) no es nada hija, yo ya sab\u00eda porque se comentaba entre las nenas que es lo que iba a pasar y yo lo tom\u00e9 as\u00ed. M29-39 No, n o. Yo sola. Nadie que me dijera como cuidarme ni de pap\u00e1 ni de mam\u00e1. M30-49 Mi mam \u00e1 no hablaba de eso. (con referencia a la consulta m\u00e9dica) yo fui a los 15 a\u00f1os porque en esa etapa ten\u00eda una patrona que me quer\u00eda much\u00edsimo ... Desde el an\u00e1lisis de las respuestas, en este cuadro precedente, se observa una primera generalidad, que atravie sa a todos los grupos de generaciones en ese tiempo del curso de vida y que se asocia a la aparici\u00f3n de la primera menstruaci\u00f3n, llamada menarca . Esta manifestaci\u00f3n biol\u00f3gica en el cuerpo es un evento que tiene centralidad en las trayectorias, por los cam bios y significados que impactan a nivel subjetivo y, adem\u00e1s , a nivel contextual, tanto en la familia de origen, como en el grupo de pares. Por este reconocimiento de su importancia, posteriormente en el estudio se ampliar\u00e1 su an\u00e1lisis, para trabajarlos en forma exclusiva . Volviendo a las pautas, al gunas asocian pr\u00e1cticas inculcadas desde el grupo de origen, como la higiene sobre el cuidado del cuerpo, similares al tiempo de las infancias. Pero otras pautas circulan justamente en direcci\u00f3n contraria, en relaci\u00f3n con e l cuidado del cuerpo en relaci\u00f3n con la menstruaci\u00f3n . Esto, sobre todo, lo portan como informaci\u00f3n, las madres de algunas mujeres de generaciones, que en la actualidad tienen de m\u00e1s de 30 a\u00f1os: Lo bueno de la charla que me dio la pediatra fue que me remarc \u00f3 que me pod\u00eda ba\u00f1ar, porque recuerdo que mi mam\u00e1 dec\u00eda que no 208 me ba\u00f1ara porque la sangre se me iba ir a la cabeza, pero creo que fue instructivo para mi mam\u00e1 tambi\u00e9n porque le explic \u00f3 a ella tambi\u00e9n los beneficio de ba\u00f1arse y por qu\u00e9 en esos d\u00edas. (M3-37) ...Antes se dec\u00eda (contextualizando otro tiempo anterior al de ella) que cuando estabas menstruando no te pod\u00edas lavar la cabeza. \u00a1Qu\u00e9 asco !!!!! \u00a1Ah no! (M24-35) ...En esa \u00e9poca se dec\u00eda que no se pod\u00eda ba\u00f1ar y lavar la cabeza entonces yo hacie ndo la contra me ba\u00f1aba y me lavaba la cabeza... s\u00ed ...y siempre le dec\u00eda a mi mam\u00e1, viste que no pasa nada ... (M28-64) Estos significados est\u00e1n centrad os en que la menstruaci\u00f3n es un evento peri\u00f3dico que pareciera estar asociado a una situaci\u00f3n de enfermeda d, con ciertos riesgos para el cuerpo. 1.1. La aparici\u00f3n de la menarca: evento en la transici\u00f3n de las infancias a las adolescencias En la muestra conformada se vuelve a retomar este evento describi endo: en la mayor\u00eda de los relatos de las mujeres, cuand o evocan esos cuidados en la adolescencia, estas pr\u00e1cticas est\u00e1n asociadas a la primera menstruaci\u00f3n , es decir, menarca . Checa (2003)99 relaciona este evento dentro de la sexualidad adolescente y del desempe\u00f1o de g\u00e9nero dentro de la familia . El aporte es fundamental, porque la autora trabaja ampliamente desde la perspectiva de g\u00e9nero, la tem\u00e1tica de los derechos sexuales y reproductivo s de las mujeres y expone: (...) desde la infancia, las mujeres est\u00e1n prefiguradas para la procreaci\u00f3n, los cuidados materna les y la satisfacci\u00f3n de los 99 CHECA, Susana (2003) \"Implicancias del g\u00e9nero en la construcci\u00f3n de la sexualidad adolescente \" en Anales de la Educaci\u00f3n Com\u00fan , p\u00e1g. 3 . 209 deseos sexuales y requerimientos masculinos. Para ellas el ingreso a la adolescencia est\u00e1 marcado, junto a las transformaciones sobre su cuerpo, por la aparici\u00f3n de la menarca. La menstruaci\u00f3n irrumpe en sus vidas con una compl eja carga en el nivel f\u00edsico y emocional debida, en parte, a que muchas adolescentes tienen desconocimiento sobre el origen y regularidad del ciclo menstrual atribuy\u00e9ndole contenidos vergonzantes coincidentes con el imaginario social. En las cr\u00f3nicas se pueden reconocer distintos actores sociales que acompa\u00f1aron a estas ni\u00f1as, en este proceso de transici\u00f3n de las infancias a las adolescencias , con la aparici\u00f3n de la menarca. Se reconocieron en las narraciones los siguientes actores sociales presentes en la evocaci\u00f3n: los progenitores, las hermanas, el grupo de pares y otros por fuera del \u00e1mbito intrafamiliar . En esta transici\u00f3n, en primera instancia se analiza el papel de los progenitores. En una primera aproximaci\u00f3n en esta descripci\u00f3n, se ubica a la madr e en ese papel fundamental de cuidado, en la mayor\u00eda de los casos estudiados. Dentro de este papel de cuidado, de las progenitoras hacia las ni\u00f1as se observaron tres categorizaciones: -Est\u00e1n aquell as que conducen activamente este proceso del pasaje del cuerpo infantil a la primera menarca con la informaci\u00f3n requerida y este evento no necesariamente se produce en la adolescencia : S\u00ed. por suerte mi mam\u00e1 . (M13-27) Mi madre y mis hermanas grandes resolvieron todas mis preguntas . (M27-47) Si mi mam\u00e1 siempre . Sab\u00edamos que ten\u00edamos que ir una vez al a\u00f1o a hacernos los controles necesarios . (M20-25) 210 Con mi mam\u00e1 a la ginec\u00f3loga para los controles y dem\u00e1s . (M21- 26) Mi mam\u00e1 me habl\u00f3 de la primera menstruaci\u00f3n, siempre llevaba una toallita en la mochila . (M15 -39) Tambi\u00e9n se observa, que este grupo de madres corresponden a la generaci\u00f3n de las m\u00e1s j\u00f3venes que hoy tienen m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Dentro de estos cuidados desempe\u00f1ados, por las progenitoras del grupo de origen , se observa la orientaci\u00f3n tambi\u00e9n de profesionales de la salud que apoyaron el acompa\u00f1amiento activo, por parte de estas madres en este momento biogr\u00e1fico . -Otro grupo es aquel que conforman madres que despliegan algunas pr\u00e1cticas de cuidado, pero tienen pocos recursos simb\u00f3licos para el acompa\u00f1amiento . Es decir se denota que hay un d\u00e9ficit de informaci\u00f3n en la propia madre, un no decir, con falta de palabras sobre la situaci\u00f3n, que se vislumbra como un tab\u00fa. Algunas mujeres entrevistadas explican que esto se debe porque sus progenitoras recibieron poco acom pa\u00f1amiento por parte de sus grupos primarios, sobre esta transici\u00f3n hacia la genitalidad : Con mam\u00e1 que me dijo la higiene que ten\u00eda que tener en esos d\u00edas, pero despu\u00e9s no hubo mucho m\u00e1s, fue lo justo y necesario . (M12-53) No muy poco ...hace 50 a\u00f1os era muy poca la informaci\u00f3n ...mi madre tampoco . (M12-58) S\u00ed, algo nos explicaba. Aprendimos m\u00e1s a los golpes que otra cosa. (M19-60) -Un tercer grupo de progenitores no habilitan pr\u00e1cticas de acompa\u00f1amiento, en este proceso de cambio que involucra el tema de la sexualidad y, espec\u00edficamente, la transici\u00f3n del cuerpo infantil hacia 211 la adolescencia. Es decir, ni siquiera como un relato perif\u00e9rico : directamente no hablan del tema. No tuve esa suerte como qui\u00e9n dir\u00eda, quiz\u00e1s porque a mi mam\u00e1 tampoco le ense\u00f1aron . (M1-66) Fue traum\u00e1tico para m\u00ed, porque cuando me desarroll\u00e9 fue un suceso para m\u00ed, porq ue mi mam\u00e1 no me explic \u00f3 nada... Mi mam\u00e1 no quer\u00eda hablar de ese tema, no le gusta, hasta el d\u00eda de hoy es un tema tab\u00fa. \u00a1Y con mi pap\u00e1, olv\u00eddalo! (M3-37) No, no que ellos (lo s padres) me dijeron... no. (M4-51) No se hablaba del tema . (M9-47) En realidad, n o, en mi familia no hubo muchas indicaciones de nada, ya el tema de la menstruaci\u00f3n tampoco hubo una charla . (M17-28) No, no. Yo sola. Nadie que me dijera como cuidarme ni de p ap\u00e1 ni de mam\u00e1. (M29-39) Mi mam\u00e1 no hablaba de eso . (M30-49) S\u00ed...o no... no... creo ...que me lo aprend\u00ed de la vida ... (M8 -35) Este no hablar se observa que est\u00e1 presente transversalmente en los discursos de las mujeres estudiadas en, por lo menos, un caso por ca da grupo de generaci\u00f3n. La falta de informaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento para algunas mujeres, la aparici\u00f3n de la menarca ha n sido evento s negativo s. Pero esto se agrava si, adem\u00e1s, el maltrato infanto -juvenil se asocia a este suceso , con la posibilidad de convert irse en un punto de inflexi\u00f3n , en el curso de vida, por la carga de padecimiento y da\u00f1o . As\u00ed se puede describir este caso, ligado a la desprotecci\u00f3n : Te reviento (referida a la posibilidad de hablar del tema. ) (En otro p\u00e1rrafo volviendo a la figura de la madre) ...Y cuando me vino que ten\u00eda que pedir plata para toallitas, le fui a pedir a mi mam\u00e1. Me daba verg\u00fcenza pedirle, entonces le hac\u00eda entender. Ella se daba cuenta de lo que yo le ped\u00eda y me dec\u00eda: no te voy a dar plata, no te voy a dar plata... 212 Desde e stas tres categorizaciones que se describen, las formas de cuidado en el grupo de origen, en el tiempo de transici\u00f3n, se puede concluir : las que hoy son m\u00e1s envejecidas en edad, son las que tuvieron m\u00e1s d\u00e9ficit en el cuidado en este proceso de cambio, del cuerpo infantil al cuerpo adolescente . Pero adem\u00e1s se observa que las adolescentes que estaban en una situaci\u00f3n social de pobreza, con d\u00e9ficit alimentario , son tambi\u00e9n las que tuvieron menos acceso a pr\u00e1cticas de cuidado por parte de sus progenitoras , que estaban asumiendo para el mantenimiento familiar estrategias de sobrevivencia. Continuando con el an\u00e1lisis general, se describe que en el grupo primario otros integrantes fueron los que compensaron el d\u00e9ficit del di\u00e1logo con los padres . Esto lo constituyen las hermanas mayores que cumplen la funci\u00f3n de cuidado y que pueden referirse al proceso de cambio, porque ellas tambi\u00e9n transcurrieron, por ese evento en su propia historia, en relaci\u00f3n con su sexualidad : No habl\u00e1bamos esos temas con mi mam\u00e1 ... con mi her mana mayor cuando me desarroll\u00e9 (M6-41) De la menstruaci\u00f3n y de c\u00f3mo cuidarme me lo explic\u00f3 mi hermana (aunque relata tambi\u00e9n que su madre la acompa\u00f1\u00f3 a la primera consulta ginecol\u00f3gica) . (M18-24) no mucho, pr\u00e1cticamente nos cri\u00e1bamos solas, una hermana cuidaba a la otra y as\u00ed ... (M19-60) Otro espacio lo constituy\u00f3 el g rupo de pares, en el \u00e1mbito escolar. All\u00ed circula una informaci\u00f3n, basad a en la sistematizaci\u00f3n de las experiencias de las compa\u00f1eras de escuela, que permiti\u00f3 a muchas poder antecederse al ev ento de la menarca, sabiendo los signos y s\u00edntomas previamente. 213 Porque se va aprendiendo de la vida, de la calle, de los amigos . (M7- 33) (en el grupo de pares hablaban de la menarca) y yo preguntaba \u00bfQu\u00e9 cosa?? (M14-42) No, no me explic\u00f3 mi mam\u00e1. Yo sab\u00eda de la menstruaci\u00f3n y que pod\u00eda concebir por otras compa\u00f1eras (M28-64) Otros actores, preferentemente de g\u00e9nero femenino , lo constituyen las mujeres empleadoras de las ni\u00f1as y las vecinas cercanas, que asumen un papel de cuidado. Tambi\u00e9n aparece el profes ional de la salud en la educaci\u00f3n sexual de una de ellas , quien menciona a su pediatra como figura relevante en la consulta. (El papel de los empleadores) ... me cuidaban . (M1-66) El pediatra me explic\u00f3 los cambios . (M11-31) Lo aprend\u00ed de personas fuera del \u00e1mbito familiar . (M17-28) Las vecinas me dijeron . (M30-49) 1.2. El sistema de salud y el acceso al derecho de la informaci\u00f3n en aquellas d\u00e9cadas Desde las respuestas de las mujeres entrevistadas, sobre si en ese periodo hubo controles de salud, se pudo g enerar una sistematizaci\u00f3n , que permite organizar tres espacios en relaci\u00f3n con e l sistema de salud, en cuanto al acceso y sus caracter\u00edsticas. El primero responde a las mujeres que tuvieron acompa\u00f1amiento de sus progenitores, en el grupo primario de origen y accedieron a la primera entrevista ginecol\u00f3gica, que es recordada junto con el papel de las madres. Coincidentemente este acceso al sistema de salud , con el acompa\u00f1amiento familiar, responde en su mayor\u00eda a la generaci\u00f3n que hoy tiene m\u00e1s de 20 a\u00f1os . 214 Otro espacio reconocido como hallazgo es aquel que corresponde a adolescentes que, si bien han tenido poca o nula orientaci\u00f3n de sus progenitores, acceden solas al sistema de salud . Es decir, p or un lado, las p\u00faberes buscan en forma aut\u00f3noma la primera consulta, como asesoramiento para el inicio de su genitalidad y, por otro lado, el efector m\u00e1s importante de referencia en esa evocaci\u00f3n, nuevamente como fue en la infancia, est\u00e1 en algunos casos el papel del hospital p\u00fablico : S\u00ed, como te dec\u00eda en ese tiemp o, consult \u00e9 por mi cuenta y sin que me acompa\u00f1ara mi mam\u00e1 a un ginec\u00f3logo, por dolores menstruales intensos. (M3-37) Siendo adolescente empe c\u00e9 a manejarme por mi cuenta. (M6-41) Sola al hospital p\u00fablico . (M24-35) En la adolescencia me manejaba sola as\u00ed que iba por mi cuenta . (M19-60) Siguiendo con los espacios enunciados, en \u00e9l se ubica un tercer grupo de adolescentes, que no accede al sistema de salud en ese momento biogr\u00e1fico del curso de vida. En algunos casos coincide con situaciones de vulnerabilidad descritas en el grupo de origen y que atravesaron como si fuera un puente directo : de la crianza de la infancia, con las pautas de higiene, al primer embarazo. Mmm, que me acuerde no. No que me acuerde no. (M5-34) No. Nunca, que recuerde . (M14-42) No. (M16-51) No, no. (M29-39) Ella me hizo ver (la empleadora, se hab\u00eda descompuesto en el trabajo) me dieron medicamentos y los tom\u00e9 ... y despu\u00e9s nunca m\u00e1s. (M30-49) 215 Este enunciado del ingreso al sistema de salud, a partir de las maternidades se reconoce alguna s categor\u00edas. D e las mujeres que han sido madres en su curso de vida, en general , en la muestra se analiza que trece de ellas han cursado sus embarazos, en ese momento biogr\u00e1fico y se pueden ubicar : Cuatro est\u00e1n situado s en la adolescencia media. Nueve en la adolescencia tard\u00eda. Abarcan en su mayor\u00eda las generaciones que hoy tienen en edad m\u00e1s de 30 a\u00f1os. De los trece casos: cinco estaban en el momento de la ni\u00f1ez en inseguridad alimentaria. Es necesario tambi\u00e9n describir que estas adolescentes recibiero n escasa informaci\u00f3n y cuidado por parte de sus adultos responsables, con respecto a sus derechos sexuales y reproductivos. En este p\u00e1rrafo se trabaja el an\u00e1lisis particular de un caso de una mujer que atraves\u00f3 en su grupo de origen una situaci\u00f3n de inse guridad alimentaria. En ese relato se pudo identificar una problem\u00e1tica muy significativa: la carga de sentidos que significa el posible embarazo, en ese momento hist\u00f3rico en su adolescencia temprana. En esta reflexi\u00f3n se establece n los alcances y significa dos del embarazo adolescente : (Desde sus primas) ...embarazate as\u00ed sal\u00eds a todos lados... yo era m\u00e1s viva no quer\u00eda un embarazo a los quince a\u00f1os , era una responsabilidad (su primer embarazo fue a los 23 a\u00f1os posteriormente ). La maternidad en ese momento de la adolescencia para las mujeres estudiadas es un punto de inflexi\u00f3n, un cambio en el escenario biogr\u00e1fico : la salida del grupo de origen, la conformaci\u00f3n de un nuevo hogar, la construcci\u00f3n de la autonom\u00eda personal. 216 Marcus ( 2006)100 al referirse sobre esta pr oblem\u00e1tica de la maternidad adolescente la denomina en plural: maternidades dado que est\u00e1 atravesada por m\u00faltiples factores como la espacialidad/el h\u00e1bitat, el lugar de origen y la generaci\u00f3n. Esta heterogeneidad est\u00e1 presente en su an\u00e1lisis y focaliza en torno a la maternidad adolescente, en situaci\u00f3n de pobreza definiendo: (...) Por tratarse de un sector de escasos recursos (tanto materiales como simb\u00f3licos ), la maternidad funciona otorgando identidad, un proyecto en la vida y mucha satisfacci\u00f3n a las j\u00f3ve nes madres. Ahora bien, tener en cuenta que el proyecto de vida se liga a la maternidad no implica olvidar que ello tambi\u00e9n funciona como indicador de una situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social desventajosa, donde la falta de oportunidades profesionales y educativas termina imponi\u00e9ndose y estableciendo que la maternidad se constituya en su principal destino y objetivo en la vida . Recuperando el an\u00e1lisis a partir del acceso a la informaci\u00f3n, que han tenido en particular l as mujeres m\u00e1s j\u00f3venes en la muestra , es impor tante detallar que est\u00e1n contextualizadas en un tiempo socio - hist\u00f3rico de la ley 25673 correspondiente a l Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable , en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud, sancionada el 30 de octubre de 2002 y promulgada de hecho el 21 noviembre de 2002. Posteriormente a esta, en el a\u00f1o 2006 se sanciona la ley 26150 , Programa Nacional de Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI) . La ley 26150 establece la responsabilidad del Estado para garantizar el derecho de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adoles centes a recibir Educaci\u00f3n Sexual 100 MARCUS , Juliana (2006) \"Ser madre en los sectores populares: una aproximaci\u00f3n al sentido que las mujeres le otorgan a la maternidad \" en Revista Argentina de Sociolog\u00eda (99-118). 217 Integral (ESI) en todos los establecimientos educativos p\u00fablicos de gesti\u00f3n estatal y privada, de las jurisdicciones nacional, provincial, de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y municipal Esto implica que un actor social importante, en el acceso a la educaci\u00f3n sexual es la escuela p\u00fablica. Sin embargo, en lo relatos de las generacio nes que hoy son en la muestra las m\u00e1s j\u00f3venes, no est\u00e1 enunciada, como un espacio de acceso a conocer los derechos sexuales y reproductivos. Si bien estas herramientas legales est\u00e1n al alcance de los equipos de salud y de orientaci\u00f3n escolar, en sus di stintos niveles de organizaci\u00f3n, su implementaci\u00f3n ha variado en torno a decisiones gubernamentales de car\u00e1cter pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas. Desde las experiencias en salud p\u00fablica de la investigadora, se identifica que los equipos de salud de primer a atenci\u00f3n cumplen una funci\u00f3n esencial, trabajando desde la intersectorialidad a partir del enfoque en red, para concertar acciones estrategias para llegar al adolescente y las adolescencias. Para tal caso se reconoce , por ejemplo , la consejer\u00eda, incluida como propuesta dentro de la ley mencionada, que, desde un enfoque de salud colectiva, los equipos del centro de salud ingresan al \u00e1mbito escolar para tene r una presencia estable en el que el adolescente concurra a solicitar apoyo y asesoramiento , sobre sus derechos sexuales y reproductivos. Prelat ( 2016) , en su proyecto de intervenci\u00f3n101, ligado al Programa de M\u00e9dicos comunitario en la zona de Campana cercan o a los l\u00edmites de Z\u00e1rate (que es el Municipio que limita con la provincia de Entre R\u00edos ), 101 (2016) P rograma M\u00e9dicos Comunitarios, Titulo del proyecto: Derechos sexuales y reproductivos en la adolescencia. Trabajo final de la especiali zaci\u00f3n. UNLu . 218 implement \u00f3 la modalidad de consejer\u00eda en el \u00e1mbito escolar y sistematiz \u00f3 desde sus pr\u00e1cticas : (...) Muchos j\u00f3venes sostuvieron que no suelen recibir informaci\u00f3n sobre sexualidad en su n\u00facleo familiar y que en caso de recibirla les llega demasiado tarde y con muchos tab\u00faes, es prohibitiva y no explora temas como la intimidad o el placer. La principal fuente de informaci\u00f3n para los adolescentes es el grupo de pares. Las e xperiencias sexuales, el sexo y la anticoncepci\u00f3n suelen ser los temas habituales de conversaci\u00f3n entre ellos. Los padres que han sido consultados manifestaron que es necesario que los adolescentes est\u00e9n informados sobre salud sexual, pero admitieron que cuentan con conocimientos rudimentarios y que prefieren delegar en el \u00e1mbito escolar la ense\u00f1anza de esta tem\u00e1tica. No se sienten seguros para evacuar todas las dudas y preocupaciones que sus hijos les planteen. Tambi\u00e9n manifestaron sentir incomodidad para abordar el tema con sus hijos. En la actualidad, adem\u00e1s, sigue siendo una posibilidad que habilite el acceso a la informaci\u00f3n y autonom\u00eda del adolescente y adem\u00e1s para los adultos responsables . Sin embargo, hoy se denuncia desde varios espacios organizac ionales su desfinanciamiento. Un ejemplo lo expresa CTERA (Confederaci\u00f3n de Trabajadores de la Educaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina) desde su Secretar \u00eda de G\u00e9nero e n diciembre de 2017 que denuncian , por un lado , el desfinanciamiento y desmantelamiento del P rograma de Educaci\u00f3n Sexual Integral, la modificaci\u00f3n del decreto N\u00b0 357/2002 que reglamentaba la ley 25673 de creaci\u00f3n del Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable y adem\u00e1s dentro de todos los puntos trabajados en ese 219 documento tambi\u00e9n expresan el cierre de las Consejer\u00edas de Salud Sexual y Reproductivas . 2. La alimentaci\u00f3n, los cambios y el contexto En el cuadro siguiente se remiten los relatos con respecto a la alimentaci\u00f3n y sus cambios, es decir, si en ese momento hab\u00eda variado su alimentaci\u00f3n o no: N\u00b0 de entrevista - edad La alimentaci\u00f3n y los cambios M1-66 Yo pienso que s \u00ed, un poco porque uno como que quiere cambiar su ..., como te puedo decir, uno deja de comer un poco ... ciertas cosas ... porque te empez\u00e1s a ver gorda, que quer\u00e9s sent irte mejor, porque quer\u00e9s que te mire alg\u00fan chico o algo as\u00ed, pero en definitiva todo depende de eso nom\u00e1s, despu\u00e9s eso pasa y ya est\u00e1 . M2-53 Yo no recuerdo, hay cuestiones m\u00edas del pasado que tengo lagunas y de la cuales no recuerdo y la verdad no recuer do qu \u00e9 cuidado tuve, m\u00e1s all\u00e1 de la higiene que me hab\u00eda marcado. Vari\u00f3 tu alimentaci\u00f3n No..., no, te soy sincera... no recuerdo nada. M3-37 S\u00ed, por que cuando tuve 15 a\u00f1os consult \u00e9 a un ginec\u00f3logo por dolores muy intenso que me diagnosticaron dismenorrea porque lo que me aconsej \u00f3 que unos d\u00edas antes, por el proceso inflamatorio que sufr\u00eda , evitara las tres p, que eran pan, pasta y pap\u00e1... as\u00ed que s \u00ed vari\u00f3. M4-51 No, no, te dir\u00eda que no ... M5-34 No, que ellos me dijeron no, lo que s \u00ed yo, a los trece o catorce a\u00f1o s, era como que yo me ve\u00eda gorda , com\u00eda poco, pero no estaba gorda, capaz que era el entorno de la escuela que habl\u00e1bamos 220 mal, con mi compa\u00f1era y a ella eran flaquitas y era como que marcaban que no, cuando hablaban as\u00ed las chicas, de que no hay que engord ar. M6-41 M\u00e1s o menos, si capaz ya despu\u00e9s adolescente comenc\u00e9 a comer comida chatarra . M7-33 Cuando fui m\u00e1s joven s\u00ed... cuando era adolescente... hice dieta y quer\u00eda cuidar el cuerpo... M8-35 Ponele... a los 14, me hab\u00edan empezado a salir muchos granos y dej \u00e9 de comer chocolate y mayonesa... M9-47 Com\u00eda de todo, tomaba much o yogurt de banana de La seren\u00edsima. Mucho fiambre, no hac\u00eda dietas porque pesaba 50 kilos, com\u00edamos lo que hab\u00eda en el kiosco que ten\u00eda mi pap\u00e1 . M10-38 ...No recuerdo que empec\u00e9 a comer m\u00e1s golosinas, chocolates. Empec\u00e9 a hacer deportes as\u00ed que nos alime nt\u00e1bamos bien. No s\u00e9 si aument \u00f3 la ansiedad en esa \u00e9poca o qu\u00e9, pero plata que ten\u00eda la gastaba en golosinas. En la adolescencia s\u00ed, pero era uno o dos d\u00edas las dejaba porque no necesitaba baj ar de peso era como m\u00e1s capricho por la edad, supongo yo. Pero mucho no me afectaba porque no me duraba mucho, uno o dos d\u00edas como mucho . M11-31 No. M12-58 No, porque en mi adolescencia yo no ten\u00eda problemas de sobrepeso. ...O sea, y tampoco era una cosa q ue en ese momento uno le ten\u00eda tanta importancia a como es ahora, al cuerpo. No te inculcaban que hab\u00eda que tener el cuerpo perfecto, antes no, no era as\u00ed. A su vez me ayud\u00f3 que mientras fui adolescente no ten\u00eda problema de estar gorda. M13-27 No vari\u00f3 . Siempre me aliment\u00e9 bien, y nunca hice ni hago dietas. 221 M14-42 (Con respecto a continuar asistiendo al comedor escolar) . No, en la adolescencia no. En la adolescencia mi mam\u00e1 y mi pap\u00e1 ten\u00edan una carnicer\u00eda, entonces com\u00edamos carne, y despu\u00e9s carne, y despu \u00e9s carne... El olor a la carne ya me hac\u00eda vomitar. M15-39 S\u00ed. Cada vez m\u00e1s grande, m\u00e1s cuidados. Hac\u00eda dieta, gimnasia. Me cuidaba mucho. Tomaba sol, quer\u00eda estar bronceada ... Por ah\u00ed, no com\u00eda tantas galletas. Com\u00eda m\u00e1s verduras. M16-51 No, despu\u00e9s cuando empec\u00e9 a ingresar al colegio si como que ya empezam os a cuidarnos, a cuidar un poco m\u00e1s la est\u00e9tica, el cuerpo o a tratar de hacer alguna dieta. M17-28 S\u00ed. Porque empec\u00e9, como decirte, a irme m\u00e1s para afuera, irme m\u00e1s con mis amigos, a salir m\u00e1s, no es lo mismo que la infancia que me quedaba todo el d\u00eda en mi casa. Imaginate que iba a la escuela, te cuento m\u00e1s o menos para que sepas, iba a la escuela de ma\u00f1ana, me levantaba sobre la hora, no desayunaba, me iba a la escuela con hambre, capaz alg\u00fan alfajo r en la escuela, nada m\u00e1s. Y al almuerzo s \u00ed, mis pap\u00e1s me esperaban con un almuerzo bien, de variada comida, luego me acuerdo que no consum\u00eda mate, ni ninguna infusi\u00f3n de merienda, nada y la cena a veces cenaba, a veces no, hubo a\u00f1os de mi adolescencia que s\u00ed, y luego cuando fui al colegio nocturno, nunca cenaba, la verdad que fue bastante ca\u00f3tico, a los dieciocho ca\u00ed rean\u00e9mica, que tuve que hacerme estudios, porque tras que yo consum\u00eda mucho cigarrillo, treinta cigarrillos por d\u00eda, viv\u00eda a caf\u00e9, todo por, viv\u00eda yo en ese momento separada de mis pap\u00e1s, entonces por no ir a comer, no es que me faltara comida en mi casa, sino que no iba a comer, consum\u00eda caf\u00e9 y nada m\u00e1s, galletitas que 222 no hab\u00eda mucho donde yo viv\u00eda, bueno por eso ca\u00ed an\u00e9mica, muy ... M18-24 Considero que no . M19-60 Con la comida no, porque co m\u00edamos bastante (risas), pero si hac\u00edamos bastante actividad porque a la escuela \u00edbamos caminando y quedaba a 3 km. M20-25 No. M21-26 Eh... (piensa) ten\u00eda etapas de comida ... M22-21 S\u00ed. Vari\u00f3, pero no tanto, al ser estudiante y comenzar a estudiar en gr upos y dem\u00e1s los horarios para las comidas no coincid\u00edan en mi casa, as\u00ed que unas veces me dejaban preparado y otras com\u00edamos en donde est\u00e1bamos, encarg\u00e1bamos algo para comer... tambi\u00e9n empec\u00e9 a tomar mucho mate y siempre con algo para picar. M23-44 No se gu\u00eda con la misma, segu\u00ed con el mismo no cambio nada . M24-35 Bueno ese periodo fue un desastre para m\u00ed, para mi vida, horrible, si vari\u00e9 es m\u00e1s pas\u00e9 de tener una alimentaci\u00f3n variada, frutas, verduras, hidratos todo, lo que me costaba era mucho l\u00e1cteo de muy chica creo desde que deje la mamadera. En esa etapa pase a no comer a coserme la boca... Yo no me ve\u00eda gorda, yo no me ve\u00eda... yo hac\u00eda danza y un comentario, o sea hoy yo, hoy que lo pienso en mi familia mi mam \u00e1 siempre vivi\u00f3 a dieta, desde que yo tengo uso de raz\u00f3n siempre existieron las cosas light en mi casa entonces yo ve\u00eda que si yo com\u00eda la mermelada light y la otra recib\u00eda menos calor\u00edas, por lo tanto no iba a engordar, como siempre hice danza de chiquita entonces m\u00e1s vale nos cuidamos el cuerpo, queso light, yogurt light, todo lo que pod\u00eda era light entonces hoy que empiezo a pensar para atr\u00e1s me doy cuenta de que yo ya iba encaminada por el lado de la dieta, mi mam \u00e1 sal\u00eda a caminar para 223 cuidarse y yo ni n ecesitaba salir a caminar y capaz que caminaba 50 cuadras y volv\u00eda y me iba a danza 5 h de danza y ven \u00eda y m\u00e1s vale comemos un poquito nom \u00e1s, bueno y en la adolescencia pas \u00e9 de comer m\u00e1s o menos entre comillas bien a no comer nada. M25-61 S\u00ed. Por eleccion es, uno al ser m\u00e1s gr ande elige, propone, opina m\u00e1s sobre las comidas que de ni\u00f1o. Adem\u00e1s, era modelo en mi adolescencia y estaba cuid\u00e1ndome, ojo, no como las de ahora tan flacas, las modelos de antes. M26-57 Yo en alg\u00fan momento, cuando entr\u00e9 a la faculta d, hice como un reb ote de peso y ah\u00ed yo sola me puse algunas dietas, con mi compa\u00f1era de estudio, siempre est\u00e1bamos con eso... Hac\u00edamos la dieta de la luna. M27-47 S\u00ed, a los 14/16 a\u00f1os yo quer\u00eda tener un cuerpo m\u00e1s escultural ... S\u00ed, la invent\u00e9 yo y me fue mal , yo quer\u00eda reducir la porci\u00f3n porque para m\u00ed en mi casa se com\u00eda mucho. Era en esa adolescencia rebelde que uno tiene, quiere ir contra el mundo. Mi mam\u00e1 me dec\u00eda hacela, pero ten\u00e9s que cocinarte vos. Despu\u00e9s me dijo, viste que no andaba. En verano, consi st\u00eda en un tomate, con 1 huevo y 2 salchichas... dur\u00f3 4/5 d\u00edas al sexto ped\u00eda asado de manera voraz. Mam\u00e1 me dijo : \"si tuvieras sobrepeso te hubiera llevado al m\u00e9dico, pero vos no ten\u00e9s sobrepeso \". M28-64 No, no. Tomaba leche. Yo com\u00eda queso... S\u00ed, s\u00ed los tub\u00e9rculos, lo m\u00e1s importante era la carne y la leche por supuesto. M29-39 S\u00ed, en mi adolescencia mejor\u00f3 la comida... mi mam\u00e1 se junt\u00f3 con \u00e9l (el padrastro) nos tra\u00eda de todo ... alfajores, chocolates... M30-49 (A los quince empieza a consumir lim\u00f3n y 224 aceitunas) s\u00ed, dej\u00e9 de comer esas cosas porque el m\u00e9dico me dijo ...antes com\u00eda un frasco de aceitunas como si fueran caramelos ... Desde este cuadro se analiza n los relatos que se reconocen en una primera instancia que, en la mayor\u00eda de los casos, muestran que han realizado cambios en la alimentaci\u00f3n . De este grupo que realizaron estos cambios, se puede n categorizar distintas conductas alimentarias: aquellos que construyen pr\u00e1cticas dietarias, quienes accedieron a solo ciertas restricciones de alimentos por razones de salud, y quienes cambiaron el tipo de consumo de los alimentos. En el primer grupo, con una conducta dietaria restrictiva est\u00e1n situadas en el grupo de pares en el \u00e1mbito escolar. En las evocaciones aparecen las palabras que valoran el cuerpo, frases como me ve\u00eda gorda , o era flaca, pero... , ambas expresiones remit\u00edan a la pr\u00e1ctica corporal de la dieta. Esta pr\u00e1ctica naturalizada desde el grupo de pares expresaba un estereotipo femenino de belleza ligado a la delgadez, aun las que no ten\u00edan dificultades de sobrepeso acced\u00edan al mandato de estar a dieta, para pertenecer a su grupo de pares . S\u00e1nchez y Valdiviezo ( 2010) expresa : (...) Durante esta etapa son muy influenciables por los prototipos sociales y por las normas que se establecen dentro del grupo de igual es. Adem\u00e1s, establece el papel de los medios de comunicaci\u00f3n que refuerzan esos estereotipos porque (...) se encargan de mostrarles dichos prototipos y ante esta situaci\u00f3n los adolescentes manifiestan una actitud de desconcierto pues no siempre concuerdan co n la realidad. Estos prototipos de belleza se organizan en funci\u00f3n de distintos tiempos contextuales y tienen su figuraci\u00f3n. Por ejemplo, dos mujeres que 225 pertenecen a las generaciones m\u00e1s envejecidas en la actualidad, relatan comparando su adolescencia y al presente : No te inculcaban que hab\u00eda que tener el cuerpo perfecto , antes no, no era as\u00ed... (M12-58) Adem\u00e1s, era modelo en mi adolescencia y estaba cuid\u00e1ndome, ojo, no como las de ahora tan flacas , las modelos de antes. (M25-61) Se podr\u00eda establecer que e ste paradigma de delgadez ligado a la belleza y la aceptaci\u00f3n social, se reconoce en aquellos grupos de generaciones que hoy son en edad m\u00e1s j\u00f3venes. Estas pr\u00e1cticas corporales de las dietas , en general, en la evocaci\u00f3n de la mayor\u00eda de las mujeres, expres an al recordarlas sentimientos negativos, de fracaso. Adem\u00e1s, naturalizan que es parte de ser adolescente , con caracter\u00edsticas de rebeld\u00eda, capricho, como fragmento de un proceso de b\u00fasqueda de la identidad y crecimiento . Entre las alusiones a este tipo de pr\u00e1cticas corporales, mencionadas en el estudio como dieta, se abre el sentido desde un relato en el que una de las mujeres evoca una de ellas y que contextualmente fue muy reconocida en d\u00e9cadas anteriores y que se denomina dieta de la luna . Para visibili zar la magnitud de la restricci\u00f3n que dimensiona esta forma de alimentarse (o no alimentarse) , en primera instancia , se la analiza en sus contenidos \" te\u00f3ricos\" (si se puede llamar as\u00ed). Esta forma de dieta est\u00e1 relacionada con conductas de inanici\u00f3n y como pr\u00e1ctica , adem\u00e1s de altera r la salud tambi\u00e9n lo hacen con la comensalidad, en sus aspectos biopsicosociales : Caracter\u00edsticas: (seg\u00fan lo que circula como informaci\u00f3n en internet hasta el a\u00f1o 2017) la Dieta de la Luna se puede Adelgazar hasta 3 kilos en 2 d\u00edas. El sustento cient\u00edfico que 226 pronuncia como verdad se basa en... la influencia de la luna sobre los l\u00edquidos de todos los planetas... La luna es el sat\u00e9lite natural de la Tierra y desde la Tierra se perciben 4 fases: Cuarto Menguante, Cuarto Creciente, L una llena y Luna Nueva. El impacto de la influencia lunar sobre el planeta se acent\u00faa m\u00e1s con el cambio de cada fase en esas 48 horas cuando comienza la fase hasta cuando termina que la influencia se diluye, es esta ventana de tiempo en que podemos utiliza rla a nuestro favor para Bajar de Peso en un formato de Dieta L\u00edquida . Las indicaciones de consumo de alimentos son ... no se consume n alimentos s\u00f3lidos, sino l\u00edquidos que se indican a continuaci\u00f3n: Agua, agua con lim\u00f3n, agua con canela o agua con jengibre siempre sin az\u00facar, t\u00e9 de hierbas de todas las variedades , leche descremada , jugos de frutas naturales , jugos de vegetales ... Plantea , en definitiva , el ayuno por dos d\u00edas, como una pr\u00e1ctica que abre la posibilidad de entrenarse, seg\u00fan los periodos lunares en forma alternada, para que la restricci\u00f3n se cristalice como un dispositivo r\u00e1pido para el descenso de peso. Pensamiento m\u00e1gico, que permite , como muchas alternativas ofertadas en el mercado, regular y eliminar una situaci\u00f3n desventajosa y vergonzante en la vida social de las mujeres: verse en el espejo gorda . Al respecto Gioscia (2008)102 plantea: (...) la cuesti\u00f3n de la gordura ocupa gran parte de la vida cotidiana (la de aquellos que tenemos la suerte de poder alimentarnos) y atraviesa todo el espectro etari o. Dada la cantidad de energ\u00eda y recursos dedicados a aniquilarla y a humillar aquellos desafortunados o desafortunadas que cargan con ella, la gordura es una obsesi\u00f3n y una cruz en nuestra cultura... La industria del \"estar en forma\" demanda cuerpos esbelto s y firmes. Maniacamente, los devotos de la delgadez 102 GIOSCIA, Laura (2008) \"El cuerpo y sus descontentos \" en Porzecanski , T. (comp.) El cuerpo y sus espejos , Buenos Aires , Planeta , p\u00e1g. 278. 227 (\u00bfhasta d\u00f3nde es posible intentar no serlo , con el imperio de las im\u00e1genes?) vomitan, ayunan, viven a dieta y se ejercitan... Desde esta reflexi\u00f3n y volviendo a situarse ese tiempo biogr\u00e1fico, esa pr\u00e1ctic a de estar a dieta es responder a un mandato que estar\u00eda ligado a un proceso normativo, que permitir\u00eda llegar al prototipo social de la delgadez, como una forma de belleza y , adem\u00e1s , a la espera de la aceptaci\u00f3n de los otros. Cristalizar estas pr\u00e1cticas e n el curso de vida, son conductas que se pueden caracterizar en una problem\u00e1tica como son los des\u00f3rdenes alimentarios. Portilla y Hern\u00e1ndez (2010) establece n: Debido a su naturaleza multicausal, consecuencias e incremento en la incidencia en los \u00faltimos a\u00f1os, los Trastornos de la Conducta Alimentaria (TCA) se han convertido en un serio problema de salud. Son enfermedades \u00edntim amente relacionadas con la alimentaci\u00f3n, el f\u00edsico y la imagen corporal. Retomando el an\u00e1lisis propuesto, para comprender estas c onductas a partir del modelo ecol\u00f3gico desarrollado en el cap\u00edtulo II, que relaciona la alimentaci\u00f3n con el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n, se puede expresar que la escuela y el grupo de pares responden al nivel del Microsistema, dado que son context os de influencia directa, en el que se desarrolla la socializaci\u00f3n gen\u00e9rica diferencial, conjuntamente con el grupo de origen. La mayor\u00eda de los autores consultados expresan que la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable para sufrir este tipo de padecimiento son los adol escentes y , en segundo t\u00e9rmino , en especial desde la perspectiva de g\u00e9nero, las mujeres en todos los momentos de su curso de vida. Esta poblaci\u00f3n 228 est\u00e1 expuesta y presionada a responder a un ideal de belleza, de delgadez extrema que se naturaliza, desde los medios de comunicaci\u00f3n y el mercado . En la muestra se caracteriza n cuatro casos, en los que estas conductas restrictivas se cronificaron en el tiempo de la adolescencia y generaron situaciones de vulnerabilidad, en el proceso de salud -enfermedad - atenci\u00f3n . Lo que se descubre es que estas conductas a\u00fan pueden estar presentes en distintas situaciones sociales como , por ejemplo , en alg\u00fan grado de inseguridad alimentaria. En los cuatro casos , se describen conductas que pueden estar ligadas a posibles des\u00f3rdene s alimentarios. Los modos de no -alimentaci\u00f3n en esa etapa fueron: no desayunar, saltear la cena, mentir en la ingesta de alimentos, eludir el momento de encuentro en la mesa , compulsivamente comer solo algunos alimentos: Si vari\u00f3 (la alimentaci\u00f3n) en el se ntido que com\u00eda poco y hasta tuve problemas de que me desmayaba en la escuela... me mandaban a buscar a mi mam\u00e1 ...igual yo siempre le ment\u00eda a mi mam\u00e1 le dec\u00eda: que s \u00ed com\u00eda ... Y dur\u00f3 hasta ... yo habr\u00e9 empezado con eso ...adelgac\u00e9 ...habr\u00e9 adelgazado como 15 kilos habr\u00e9 pesado 52 y llegu\u00e9 a pesar 40 y moneda, midiendo 1,70... (A los quince empieza a consumir lim\u00f3n y aceitunas, dejando los otros alimentos comunes, se desmaya con un cuadro de anemia) s\u00ed dej\u00e9 de comer esas cosas ( lim\u00f3n y aceitunas) porque el m\u00e9dico me di jo ...antes com\u00eda un frasco de aceitunas como si fueran caramelos. La cena a veces cenaba, a veces no, hubo a\u00f1os de mi adolescencia que s\u00ed y luego cuando fui al colegio nocturno nunca cenaba... no es que me faltara comida en casa, sino que no iba a comer, cons um\u00eda caf\u00e9 y nada m\u00e1s... bueno por eso ca\u00ed an\u00e9mica... 229 De los cuatro casos , tres de ellas lograron en el momento de la adultez, como se describir\u00e1 en la recuperaci\u00f3n de trayectorias, en el \u00faltimo cap\u00edtulo del estudio, superar esta situaci\u00f3n cr\u00edtica . Pero la cuarta sigue trabajando en este momento su situaci\u00f3n cr\u00f3nica. Otro grupo que realiza cambios alimentarios tiene relaci\u00f3n con situaciones de salud puntuales, tambi\u00e9n relacionado con la adolescencia: el acn\u00e9, problemas menstruales . El tercer grupo que realiza cambios introduce en su comensalidad otros alimentos, distintos a los descritos en las infancias. Algunas mujeres describen que en los grupos familiares de origen mejoraron las condiciones sociales, lo que facilitaba un mayor acceso a la alimentaci\u00f3n . En la trayectoria alimentaria esta situaci\u00f3n es un punto de inflexi\u00f3n dado que cambia las condiciones de inseguridad alimentaria. Otros puntos de inflexi\u00f3n en el curso de vida han sido el inicio de la universidad o estudios terciarios, en la adolescencia medi a y tard\u00eda . Aqu\u00ed la trayectoria alimentaria cambia, porque se incluyen otros alimentos distintos a los de la infancia , que son aquellos alimentos ofertados por del mercado como las golosinas, la comida chatarra , etc. Estos grupos de generaciones de mujeres de distintas situaciones sociales analizadas, en ese per\u00edodo , no visibilizaron en ese tiempo concreto de escolarizaci\u00f3n , haber sido parte de una pol\u00edtica institucional preventiva . Es decir, en t\u00e9rmino de consultor\u00eda o proyecto, desde alg\u00fan profesional del equipo escolar, ante esta problem\u00e1tica de alimentaci\u00f3n en es a temporalidad de sus vidas. Muchas indicaron en ese trayecto que, en el grupo de pares, la alimentaci\u00f3n era un tema de importancia en la adolescencia, sin embargo, por lo menos desde las evocaci ones, no es visibilizada ninguna pr\u00e1ctica de cuidado desde el \u00e1mbito educativo. 230 En particular , en este contexto actual, desde organismos internacionales se asesora que se integre como p rioridad la importancia de abordar la problem\u00e1tica, desde las pol\u00edtica s sanitarias como lo expresa el informe de la OMS (2014) con referencia a la salud de los adolescentes . As\u00ed una de las directrices que plantean, para orientar a los servicios de salud , es la tem\u00e1tica de nutrici\u00f3n y dentro de ella se identifica como importa nte: la educaci\u00f3n sanitaria de adolescentes, padres y cuidadores sobre la alimentaci\u00f3n sana. En una primera aproximaci\u00f3n al final de este desarrollo y como cierre de este cap\u00edtulo, se puede se\u00f1alar en l\u00edneas generales : -En relaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas de cui dado y los cambios en el cuerpo la mayor\u00eda de las mujeres, de distintas situaciones sociales y edades, evocan el evento de la menarca. -En la mayor\u00eda de los discursos , pertenecientes a distintas generaciones de mujeres, se observa la descripci\u00f3n de que sus progenitoras desempe\u00f1aron un rol perif\u00e9rico o ausente, en el acompa\u00f1amiento y contenci\u00f3n, en la transici\u00f3n del cuerpo infantil hacia la adolescencia. -La pr\u00e1ctica corporal de la dieta en este per\u00edodo est\u00e1 relacionado con el grupo de p ares y el \u00e1mbito esco lar. Se instituye, como un dispositivo restrictivo de la alimentaci\u00f3n, que vulnera el proceso de salud - enfermedad -atenci\u00f3n. -Se detallan en la muestra, en ese periodo evocado, por lo menos cuatro casos, en los que se describieron conductas posibles de trastornos alimentarios. Estas conductas tambi\u00e9n estuvieron presentes, en aquellas que transitaron en esa temporalidad, alguna situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria. 231 -Las maternidades , en ese per\u00edodo hist\u00f3rico, se constituy eron en un punto de inflexi\u00f3n, para muchas en el curso de vida . -Si bien, tanto la sexualidad, como la alimentaci\u00f3n fueron temas centrales, que atravesaron la adolescencia, la instituci\u00f3n escuela no estuvo presente, con pol\u00edticas p\u00fablicas preventivas. Esto alcanza a todas las generaciones. 232 IX. MOMENTO DE LA ADULTEZ 233 1. El cuidado de la salud En este tiempo se analiza el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n . Desde este se indagan las pr\u00e1cticas sustanciadas de cuidado del cuerpo, en el sistema de s alud. Se caracterizan adem\u00e1s las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas sobre la salud sexual y reproductiva de cada mujer. Estas pr\u00e1cticas recuperan los eventos de embarazos, controles ginecol\u00f3gicos generales, la situaci\u00f3n de menopausia. N\u00b0 de entrevista - edad Las pr\u00e1ctica s m\u00e9dicas en salud sustanciadas para el cuidado del cuerpo M1-66 La verdad es que despu\u00e9s de casada, al tener una buena mutual no fue muy dif\u00edcil para m\u00ed porque ten\u00eda pr\u00e1cticamente todo pago para la gestaci\u00f3n, para los ni\u00f1os mi smos as\u00ed que siempre estuve bajo mano m\u00e9dica viste... y el \u00fanico m\u00e1s importante que tuve a los 48 a\u00f1os que empec\u00e9 con p\u00e9rdidas y m\u00e1s p\u00e9rdidas y era que ten\u00eda el cuello del \u00fatero rodeado de miomas cada vez que se deprend\u00eda uno cada diez d\u00edas era una hemorragia. Qued\u00e9 muy an\u00e9mica as\u00ed que me tuvieron que poner sangre, hierro y todas esas cosas para poder operarme, pero despu\u00e9s nunca m\u00e1s tuve nada . M2-53 Ahora de adult a, los controles que yo me he hecho que ahora no me los hago porque estoy operada, son los controles ginecol\u00f3gicos, que me los hac\u00eda todos los a\u00f1os despu\u00e9s de tener a los chicos, despu\u00e9s me operaron me hicieron una histerotom\u00eda , despu\u00e9s los estudios de mamograf\u00eda, que este a\u00f1o no me lo s hice todav\u00eda, despu\u00e9s con controles de rutina que me hago ac\u00e1 y la consulta con el psiquiat ra por la medicaci\u00f3n que yo tom \u00e9 para la depresi\u00f3n . M3-37 En verdad soy una persona bast ante regular con 234 los controles, siempre me hice los controles cada a\u00f1o, a\u00f1o y medio con mi ginec\u00f3logo, al igual que los controles de l estudio de las mamas, se puede decir que soy buena alumna . S\u00ed, hace dos a\u00f1os atr\u00e1s, realic\u00e9 consulta con un cardi\u00f3logo, pero no porque estaba enferma o algo, sino que fue uno de mis controles que tuve durante mi emba razo, mandado por mi ginec\u00f3logo y que por suerte estaba todo normal, pero es lo \u00fanico que recuerdo . M4-51 No nada, solamente los embarazos . S\u00ed, s\u00ed, en los doce...Despu\u00e9s del gordito (el \u00faltimo ni\u00f1o) no me hice nada, suspend\u00ed todo lo que me hab\u00eda dicho el doctor (apellido) , este de la sangre, lo suspend\u00ed, pero todo por cuenta pro pia no m\u00e1s. M5-34 Y ahora, capaz un a\u00f1o y medio que no me hago un PAP, me hice despu\u00e9s de \u00e9l. (nacimiento del beb \u00e9) M6-41 Yo con ese tema soy muy de ir al m\u00e9dico de controlarme mucho. Cl\u00ednico , ginec\u00f3logo y dem\u00e1s. M7-33 Hace mucho que no voy al dentista... al ginec\u00f3logo fui cuando me oper \u00e9... cuando me ligu\u00e9 las trompas... y me oper \u00e9 cuando el nene ten\u00eda 4 a\u00f1os... y tiene 9... hace 5 a\u00f1os m\u00e1s o menos... M8-35 \u00a1\u00a1Cuando qued\u00e9 embarazada... desde ah\u00ed empec\u00e9 a hacerme m\u00e1s contro les... antes no!! M9-47 Me hago todos los cont roles, me control \u00e9 todos los embarazos. Y ahora hago controles ginecol\u00f3gicos, pero de rutina una vez por a\u00f1o. (otras pr\u00e1cticas) s \u00ed, al cl\u00ednico, gastroenter\u00f3logo, endocrin \u00f3logo, cardi\u00f3logo, ur\u00f3logo y creo que ninguno m\u00e1s, ah s\u00ed, al oftalm\u00f3logo tambi\u00e9n. Hac e aproximadamente 5 a\u00f1os que consulto al gastroenter\u00f3logo por p\u00f3lipos intestinales y porque mi mam\u00e1 falleci\u00f3 por c\u00e1ncer de colon. Al cardi\u00f3logo fui antes de las 2 ces\u00e1reas , por control nada m\u00e1s. Al endocrin\u00f3logo fui por un descontrol hormonal en 235 el que tuv e que tomar levotiroxina, pero un tiempito no m\u00e1s. Al ur\u00f3logo y al cl\u00ednico fui por anemia e infecci\u00f3n urinaria, hace poco. Ah, y al oftalm\u00f3logo voy cada tanto, cada vez veo menos . M10-38 S\u00ed,s\u00ed, cuando no ten\u00eda los nenes no iba tanto a la ginec\u00f3loga, pero despu\u00e9s que tuve a los chicos s \u00ed, una vez por a\u00f1o control completo. Nunca tuve nada fuera de lo normal... siempre por rutina. Los controles obst\u00e9tricos bien tambi\u00e9n, l os dos embarazos controlados. M11-31 Me hago PAP desde que naci\u00f3 mi primera hija, hace 9 a\u00f1os. Mis embarazos fueron normales, tuve dos partos hermosos, aunque el primero estuve muchas horas en trabajo de parto, el segundo fue m\u00e1s corto, por suerte. M12-58 Bueno te cuento: tengo 3 hijos, 3 ces\u00e1reas. Luego de la \u00faltima ces\u00e1rea con la plata que cobr\u00e9 del nacimiento de mi hija me compr \u00e9 y me puse el DIU, hace 25 a\u00f1os, y ah\u00ed est\u00e1, puesto. M13-27 S\u00ed, ambos. Ginecol\u00f3gicos de rutina, y obst\u00e9tricos en el 2014 cuando estaba embarazada . M14-42 Y sigo como antes, yendo cuando tengo algo (controles de embarazos) ... No, en los embarazos fui muy responsable. Desde el principio me hice todo, todo. M15-39 Empec\u00e9 a tener m\u00e1s cuidado ginecol\u00f3gico a partir de que qued\u00e9 embarazada. Antes no, no le daba \"bolilla\". Despu\u00e9s s\u00ed, empec\u00e9 a hacerme los PAP, que no me lo s hac\u00eda peri\u00f3dicamente . M16-51 S\u00ed, siempre, controles una vez por a\u00f1o, mamograf\u00eda, ecograf\u00edas, por que como no tengo \u00fatero me tengo que hacer ecograf\u00edas trans vaginales y alguna de esas cosas. Un a vez al a\u00f1o , s\u00ed, control ginecol\u00f3gico . El control en los embarazos, s\u00ed todos. Los dos . M17-28 S\u00ed, a los 28 a\u00f1os, pero anteriormente yo me hac \u00eda 236 durante estos a\u00f1os, ya con pareja estable, o sea, m\u00e1s sexualidad, muchos PAP, todos los a\u00f1os y por eso a los 25 a\u00f1os tuve una operaci\u00f3n porque te n\u00eda un quiste de ovarios, y ah\u00ed m\u00e1s que nunca el tema del control. Pero a partir de quedar embarazada y ser madre s\u00ed empec\u00e9 a cuidarme m\u00e1s, a comer m\u00e1s frutas, m\u00e1s verduras, mir \u00e1 y a tener m\u00e1s o cosas decir, bien par\u00e1 un poco con las frituras, par \u00e1 un poco con algunas cosas, m\u00e1s que nada por lactancia. M18-24 S\u00ed, a la ginec\u00f3loga despu\u00e9s que me desarroll \u00e9, esa vez fui con mi mam \u00e1, despu\u00e9s ya iba sola pero una vez al a\u00f1o para control nada m\u00e1s. M19-60 Tuve 3 partos y uno por f\u00f3rceps del var\u00f3n. Despu\u00e9s de ah\u00ed segu\u00ed yendo para controle s. M20-25 Bien. Me hice un control hace 9 meses atr\u00e1s y ahora antes que se cumpla el a\u00f1o . M21-26 S\u00ed. Ginec\u00f3logo. Cl\u00ednico y nada m\u00e1s. M22-21 Me realic\u00e9 un PAP este a\u00f1o y lu ego una consulta por infecci\u00f3n urinaria, posteriormente el control s \u00ed estaba todo bien y nada m\u00e1s. M23-44 Eh... fue antes de tenerla a ella (hija de 14 a\u00f1os) me operaron y ah\u00ed s \u00ed hice unos meses de ir a los controles, despu\u00e9s lo tuve a \u00e9l (6 a\u00f1os) y me hice ligadura de trompa y ah\u00ed s \u00ed. No consulte No, no me enferme m\u00e1s ... M24-35 Hoy me cuesta, me cuesta ir horrores al m\u00e9dico cl\u00ednico pr\u00e1cticamente ni voy y al ginec\u00f3logo me cuesta un mont\u00f3n no s\u00e9 por qu\u00e9, porque... pero bueno \u00faltimamente me he hecho controles anuales PAP, ecograf\u00eda mamaria, todos los controles, pero sino despu\u00e9s, qu \u00e9 s\u00e9 yo tom\u00f3 la pastilla, no tengo... cuando veo que tengo algo voy pero... M25-61 S\u00ed. Todos los controles, PAP , c\u00e1ncer de mama, menopausia. Todos los a\u00f1os me hago en e l privado . 237 M26-57 A veces un poquito m\u00e1s... s\u00ed, s\u00ed, pero voy. Y a lo que fui es a la nutricionista, porque con esto de la menopausia y del estr\u00e9s donde se me despiola todo, hago un hipercolesterolemia importante , que primero deciden no medicarme... solo bajar el consumo de carne y aumentar la actividad f\u00edsica. Pero despu\u00e9s de algunos an\u00e1lisis me medican y son los 2 que tomo: para el coraz\u00f3n y el colesterol. M27-47 Tuve una consulta al cl\u00ednico el a\u00f1o pasado... por un ataque al h\u00edgado... por haber comido much o chocolate. Me he hecho electrocardiogramas, por la marat\u00f3n te lo exigen. (realiza actividad f\u00edsica) Una vez al a\u00f1o consulto al ginec\u00f3logo y me hago los controles. Yo me asumo una persona sana... si necesito hago una con sulta... puede ser por algo puntual... por ejemplo , la semana pasada tuve una faringitis... por estos cambios de tiempo . M28-64 S\u00ed, s\u00ed deb\u00eda tener 23 a\u00f1os, si me hac\u00eda controlar el peso y me cuidaba mucho, empec\u00e9 hacer actividad f\u00edsica... Despu\u00e9s empec\u00e9 con los controles ginecol\u00f3gicos ten\u00eda 26 a 27 a\u00f1os m\u00e1s o menos . M29-39 (primer control m\u00e9dico) Cuando estaba embarazada, cuando me vine para ac\u00e1... M30-49 A los 17 qued\u00e9 embarazada hice los controles... ahora tengo prolapso, me dijo que me ten\u00eda que operar ... tengo colesterol es as\u00ed sube y baja y no pod\u00e9s controlarlo... me sub\u00eda la presi\u00f3n y ah\u00ed con la dieta la baj\u00e9. En este cuadro se recuperan los relatos d e las formas de atenci\u00f3n de su salud, en el momento de la vida adulta. En el reconocimiento de los relatos fundamentalmente, se categoriza n, desde los distintos grupos de generaciones en forma elemental, dos conjuntos de mujeres: por un 238 lado, aquellas que transitaron la maternidad y , por el otro, aquella s que no. Para comenzar a describir las pr\u00e1cticas de cuidado, sobre los embarazos, se retoma desde la perspectiva de g\u00e9nero nuevamente el concepto de maternidades . Como se defini\u00f3 desde Marcus, este sustanti vo en plural est\u00e1 atravesado por otras variables culturales, socio-econ\u00f3micas, por la edad , etc. Giddens ( 1986)103 construye este concepto desd e la historia, y vincula este rol materno de la mujer, con el concepto de amor rom\u00e1ntico : La idealizaci\u00f3n de la ma dre fue una etapa en la construcci\u00f3n moderna de la maternidad e indudablemente aliment\u00f3 directamente al guno de los valores propagados en relaci\u00f3n con el amor rom\u00e1ntico... El elemento distintivo y nuevo es aqu\u00ed la asociaci\u00f3n de la maternidad con la fe mineidad , como cualidades de la personalidad de la mujer -cualidades que una vez infundidas cont ribuyeron ampliamente a sustentar las concepciones de la sexualidad femenina . Este constructo mujer/ madre, si bien se transforma en los distintos tiempos sociohist\u00f3rico s, sigue siendo un n\u00facleo duro que, resignifica do desde la perspectiva de g\u00e9nero, tiene un papel preponderante en la construcci\u00f3n del proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n , sobre todo en la importancia del cuerpo femenino en la reproducci\u00f3n . En los relatos, se analiza el papel de las maternidades , que representan en la sexualidad femenina, un punto de inflexi\u00f3n que organiza otros sentidos, fundamentalmente en el cuidado de la salud. Desde esta l\u00ednea de reflexi\u00f3n e l primer dato que se cimienta en las narracio nes, de todas las generaciones y espec\u00edficamente en aquellos 103 GIDDENS , A. (1998) \"Amor rom\u00e1ntico y otras formas deafectividad y sexualidad, represi\u00f3n, civilizaci\u00f3n \" en La transform aci\u00f3n de la intimidad , Madrid, C\u00e1tedra/Teorema , p\u00e1g. 28. 239 casos en que las mujeres cursaron embarazos es que todas realizaron los controles obst\u00e9tricos. Estos controles se instituyeron a un en las mujeres en situaci\u00f3n de pobreza o de m\u00faltiples embarazos . S\u00ed, s\u00ed... en los doce. (M4-51) No, no en los embarazos fui muy responsable. Desde el principio me hice todo, todo. (M14-42) De los nueve embarazos . (M29-39) Me hago todos los controles, me controlo todos los embarazos. (M9-47) Desde los 17 con el primer em barazo. (M30-49) Pero a partir de quedar embarazada y ser madre s \u00ed empec\u00e9 a cuidarme m\u00e1s. (M17-28) al tener una bue na mutual no fue muy dif\u00edcil para m\u00ed porque ten\u00eda pr\u00e1cticamente todo pago para la gestaci\u00f3n, y para los ni\u00f1os mismos, as\u00ed que siempre estuve bajo mano m\u00e9dica... (M1-66) Estas transcripciones de los relatos y su reflexi\u00f3n descubre n un cierto orden, el concepto de control remite a ello. Aqu\u00ed estas pr\u00e1cticas sostienen en el tiempo, una regularidad que aparentemente marca una disciplina en el cuerpo . En los relatos se categoriza que , algunas mujeres reinician el proceso de cuidado del cuerpo a partir del primer embarazo, retomando el acceso al sistema de salud. Sus \u00faltimas consultas preventivas o asistenciales est\u00e1n registradas en el periodo de la infancia en el curso de vida, en el grupo de origen . Otras , en otro sentido, dejan este cuidado de su salud sexual y reproductiva despu\u00e9s de los embarazos, a partir de estos eventos que se traducen en cambios: Nacimiento del \u00fanico hijo, ligadura de trompas u otro m\u00e9todo anticonceptivo ( \u00a1Un DIU con 25 a\u00f1os de antig\u00fcedad!) 240 En la madurescencia con la premenopausia y el cambio en la fertilidad. En la vejez con la aparici\u00f3n de la menopausia, con eventos de operaciones de \u00fatero, quistes ovarios , con el inicio de la jubilaci\u00f3n. En estas dos \u00faltimas categor\u00edas, el cuerpo marca el inicio de la edad no f\u00e9rtil y el cuidado personal declina. Estas afirmaciones ser\u00e1n en otro apartado desarrolladas con m\u00e1s amplitud. Retomando en los relatos el control del embarazo, dos de las mujeres narraron que el m\u00e9dico tratante defin\u00eda, en el proceso de gestaci\u00f3n , distintas derivaciones a otras especialidades m\u00e9dicas, con lo cual el control se expand\u00eda hacia otros profesionales, que tambi\u00e9n controlaban, el proceso gestacional . Entre esa s especialidades m\u00e9dicas figuran el nutricionista, el cardi\u00f3logo : realic\u00e9 consulta con cardi\u00f3logo, pero no porque estaba enferma o algo, sino que fue uno de mis controles que tuve durante mi embarazo, mandado por mi ginec\u00f3logo . (M3-37) solo durante el embarazo me mand \u00f3 mi m\u00e9dico (al nutricionista) para mejorar la alimentaci\u00f3n durante el embarazo . (M11-31) El interrogante que se generan es que si estas derivaciones fragmentan el proceso o lo caracteriza n como una enfermedad . O como interrogaci\u00f3n, quiz\u00e1s, s i estas interconsultas dan cuenta de una medicalizaci\u00f3n del proceso. Seg\u00fan Iriart y R\u00edos (2012) , La medicalizaci\u00f3n implica la expansi\u00f3n del diagn\u00f3stico y tratamiento m\u00e9dico de situaciones previamente no consideradas problemas de salud, como, por ejemplo, l a reproducci\u00f3n humana. As\u00ed, tambi\u00e9n, otro espacio m\u00e1s amplio en el que se ratifican y se reproducen estos significados de control y disciplinamiento es en el 241 discurso m\u00e9dico hegem\u00f3nico. Como sistema jer\u00e1rquico muchos autores lo definen como funcional al si stema patriarcal , en establecer asimetr\u00edas. C omo ideolog\u00eda , que opera en las acciones de salud, no solamente es patrimonio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, sino como modelo est\u00e1 en todas las profesiones del campo de la salud: psic\u00f3logos, enfermeras, trabajadores sociales, obstetras , entre otros . Este modelo organiza l a fragmentaci\u00f3n del proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n , apoya la medicalizaci\u00f3n, la asimetr\u00eda en la relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente, toma distancia de los enfoques de derecho . As\u00ed como modelo, excluye la lectura de los determinantes sociales en salud, la perspectiva de g\u00e9nero, la diversidad cultural, la diversidad sexual, naturalizando desigualdades . Al respecto Martinengo y otros (2014), analizando el discurso m\u00e9dico y la autonom\u00eda de las mujeres, en relaci\u00f3 n con los procesos reproductivos en particular, expresan que hay un recorrido hist\u00f3rico transitado de cambios y rupturas. Esto lo centralizan desde las nuevas legislaciones como la ley de salud sexual y reproductiva, la ley de parto respetado104 que introduc en la posibilidad de transformaciones, para construir nuevos paradigmas m\u00e1s ligados al derecho y a la autonom\u00eda personal. Sin embargo , sostiene n, en las conclusiones de su investigaci\u00f3n que e n el recorrido y an\u00e1lisis realizado se evidencia que el cuerpo d e las mujeres ha sido y es tambi\u00e9n un campo de batallas en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica. La lucha, la disputa es por la conquista de la (s) autonom\u00eda(s), para no ser objetos de las decisiones de otros (as), por no \"ser\" solo en y por el servicio a los/as dem\u00e1s . 104 A\u00f1o 2004 ley N\u00b0 25.929 de Parto Respetado . Tambi\u00e9n se puede nominar en esta construcci\u00f3n de derechos el a\u00f1o 2009, la ley 26.529 que promueve los Derechos del Paciente, Historia Cl\u00ednica y Consentim iento Informad o. 242 Desde Bur\u00edn, quien desarrolla el concepto de la salud mental de las mujeres, tambi\u00e9n expresa desde la perspectiva de g\u00e9nero, que hay posibles espacios en los que se instituyen procesos de cambio: (...) Los deseos maternales han sido propiciados de m anera relevante, en nuestra cultura patriarcal, para nominar a las mujeres en tanto sujetos. En la actualidad hay una tendencia a cuestionar estos deseos, que son sometidos a rigurosos an\u00e1lisis para permitir su transformaci\u00f3n en otros deseos, m\u00e1s all\u00e1 del deseo maternal (por ejemplo, los deseos de saber y de poder). En esta dimensi\u00f3n de los cuidados h asta aqu\u00ed se analiz\u00f3 el discurso de las mujeres que transitaron sus embarazos . A continuaci\u00f3n, se analiza, un segundo conjunto de mujeres no madres, quienes se caracterizan en su mayor\u00eda, en que las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas est\u00e1n situadas en los controles ginecol\u00f3gicos, espec\u00edficamente. En estas pr\u00e1cticas se observa, que en las generaciones que hoy son m\u00e1s j\u00f3venes y que representan m\u00e1s de 20 a\u00f1os de edad , son quienes desempe\u00f1an un control ginecol\u00f3gico , que tambi\u00e9n denota regularidad. Pero un hallazgo que se descubre, en los relatos y las palabras utilizadas para nombrar sus pr\u00e1cticas de cuidado responden, a una cierta medicalizaci\u00f3n . Y lo que es m\u00e1s interesante es que este discurso, no es atributo del control obst\u00e9trico, ni de una situaci\u00f3n social en particular, no est\u00e1 relaciona do, con el nivel de educaci\u00f3n m\u00e1s alto o con el acceso a un subsistema en particular . Lo que se describe es que la mayor\u00eda de las mujeres respo nden con un discurso medicalizado , con palabras t\u00e9cnicas del discurso m\u00e9dico vigente : Me falta la mamograf\u00eda. (M1-66) Me hago el PAP desde que naci\u00f3 mi primera hija. (M11-31) 243 Me tengo que hacer la transvaginal. (M6-41) Despu\u00e9s con controles de rutina que m e hago ac\u00e1. (M2-53) Ya con pareja estable, o sea, m\u00e1s sexualidad, muchos PAP. (M17- 28) Me realic\u00e9 un PAP este a\u00f1o y luego una consulta por infecci\u00f3n urinaria . (M22-21) \u00daltimamente me de mama, menopausia . (M25-61) Estas frases no solo denotan una fragmentaci\u00f3n en el proceso de salud - enfermedad -atenci\u00f3n, sino que son pr\u00e1cticas en el cuerpo descontextualizadas de una atenci\u00f3n integral . Cada pr\u00e1ctica se remite a un estudio y no a un proceso que las involucra como personas completas. Esta fragmentaci\u00f3n tiene cierta sinton\u00eda con los otros momentos en el curso de vida, en los distintos grupos de generaciones . Es decir, con aquellos cuidados familiares en la ni\u00f1ez y en la adolescencia, que tambi\u00e9n se categorizaron como pr\u00e1cticas que se escinden, por ejemplo, al cuerpo de la sexualidad, como concepto integrador de la vida humana . Si estas pr\u00e1cticas en estudios espec\u00edficos, cobran sentido en s\u00ed mismas, no hay preguntas integr ales sobre el cuerpo, sobre el proceso de salud enfermedad atenci\u00f3n o solo se logran respuestas, con las mismas caracter\u00edsticas fragmentadas: el PAP sali\u00f3 de cual o tal manera, la ecograf\u00eda o la mamograf\u00eda es normal. Esta parcialidad no recupera los estilo s de vida, los contextos, la vivencia subjetiva sobre el propio cuerpo y sus necesidades. Esta descripci\u00f3n tambi\u00e9n es absolutamente vinculante con el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico, que hace vigente su propio discurso en los tres 244 subsistemas y que, en las pr\u00e1cti cas m\u00e9dicas , tiene su mejor expresi\u00f3n. Las caracter\u00edsticas generales , que ya se ha n descrito, remiten a un modelo biom\u00e9dico , centrado en lo individual, establece una relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente asim\u00e9trica, en la que el poder del saber est\u00e1 representado en el profesional interviniente, dirigiendo desde este lugar y en forma unilateral, las pr\u00e1cticas necesarias o no, para la atenci\u00f3n. Tambi\u00e9n este modelo sustenta la l\u00f3gica del mercado: la complejidad de la tecnolog\u00eda en los estudios solicitados , las especializac iones m\u00e9dicas, que fragmentan al cuerpo en peque\u00f1as unidades de estudio y la alta prescripci\u00f3n de medicamento s. Dando continuidad al an\u00e1lisis de la salud de las mujeres, y dentro de la salud sexual y reproductiva, es necesario dar un espacio al tramo referido a la menopausia, que en este estudio algunas mujeres, sobre todo las generaciones m\u00e1s envejecidas est\u00e1n transitando. Recuperando los aportes de Luco (2015 ), quien reconoce que es un evento fisiol\u00f3gico, centrado en el fin de la fertilidad, pero mirado desde la perspectiva de g\u00e9nero y curso de vida , sostiene : (...) La transici\u00f3n identitaria de mujer -para-la-sociedad se desarma con la menopausia, gener\u00e1ndose una definici\u00f3n de no-mujer, enlaz\u00e1ndose con visiones de la vejez como una etapa asexuada y des -erotizada, neg\u00e1ndose a las mujeres mayores el ser definidas como \"mujeres\" m\u00e1s all\u00e1 de la menopausia. En los relatos las mujeres madurescente y m\u00e1s envejecidas, se descubre que, en relaci\u00f3n con su salud sexual y reproductiva, algunas especifican que como no est\u00e1n vinculadas al rol reproductivo, no acuden a controles ginecol\u00f3gicos; como se hab\u00eda definido anteriormente o declinan en la regularidad: 245 No nada, solamente los embarazos. S \u00ed, s\u00ed, en los doce... Despu\u00e9s del gordito (el \u00faltimo ni\u00f1o) no me hice nada, suspe nd\u00ed todo lo que me hab\u00eda dicho el doctor (apellido), este de la sangre, lo suspend\u00ed, pero todo por cuenta propia nom\u00e1s. (M4-51) Bueno te cuento: tengo 3 hijos, 3 ces\u00e1reas. Luego de la \u00faltima ces\u00e1rea con la plata que cobre del nacimiento de mi hija me compr \u00e9 y me p use el DIU, hace 25 a\u00f1os, y ah\u00ed est\u00e1, puesto. (M12-58) Ahora de adulto, los controles que yo me he hecho que ahora no me los hago porque estoy operada, son los controles ginecol\u00f3gicos, que me lo hac \u00eda todos los a\u00f1os despu\u00e9s de tener a los chicos, d espu\u00e9s me operaron me hicieron una histerotom\u00eda, despu\u00e9s los estudios de mamograf\u00eda, que este a\u00f1o no me lo hice todav\u00eda . (M2-53) Calores nada m\u00e1s ... (M1-66) Tovar (2004 ), desde la antropolog\u00eda m\u00e9dica, sostiene que la menopausia, en nuestra cultura, como cond ici\u00f3n, tiene una connotaci\u00f3n negativa . Al respecto poco se menciona o se visibiliza ya que se opone, al concepto que el autor denomina: la sublimaci\u00f3n de la maternidad . Tambi\u00e9n puede definirse que este concepto de negatividad tiene su vinculaci\u00f3n directa con el concepto de viejismo, que como conjunto de prejuicios y estereotipo s tambi\u00e9n ingresa como valoraci\u00f3n en la atenci\u00f3n en salud y en los dispositivos institucionales. 2. Las conductas alimentarias En el an\u00e1lisis de las entrevistas y relacionado con el concepto de dieta, hay una generalidad presente: el concepto de dieta es ta naturalizada con la expresi\u00f3n de saludable. En la muestra de mujeres de distintas edades y situaciones de salud, se categoriza tres grupos: quienes no realizan dieta, quienes est\u00e1n a dieta, como parte del cuidado de la salud y quienes cronificaron la dieta de 246 car\u00e1cter restrictiva, como una situaci\u00f3n que ha da\u00f1ado su proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n. Esta primera aproximaci\u00f3n se resignifica, desde la particularidad de cada relato, para configurar en l\u00edneas generales , lo que se designan distintas conductas alimentarias . Al respecto para este an\u00e1lisis se retoma, desde lo conceptual , la clasificaci\u00f3n establecida, por distintas autoras como Katz y Poulisis quienes permiten reconocer desde la muestra: Conducta s alimentaria s no restrictiva s o normal es Conduct as restrictiva s no dietante s Conducta s dietante s cr\u00f3nica s Trastornos alimentarios Estas conductas alimentarias , como primer dato, se han podido desnaturalizar en los discursos actuales y, en especial, presentes, en la vida adulta. Las dos primeras: Conductas alimentarias no restrictivas o normales y Conductas restrictivas no dietantes responden a mujeres que no establecen en su vida cotidiana, la pr\u00e1ctica corporal de la dieta. En la primera categor\u00eda, se pueden observar diferentes casos, en los distintos grupos de generaciones, por ejemplo: m\u00e1s all\u00e1 de la expresi\u00f3n \"No\", algunas explican por qu\u00e9 no adoptan estas pr\u00e1cticas actualmente : Y... no. En la adolescencia s\u00ed, pero era uno o dos d\u00edas las dejaba porque no necesitaba bajar de peso era como m\u00e1s capricho por la edad, supongo yo. Pero mucho no me afectaba porque no me duraba mucho, uno o dos d\u00edas como mucho. Ya no, no. (M10-38) No. Pero sinceramente el prob lema que tengo yo es qu e tengo un est\u00f3mago a \"prueba de balas\" (risas) . Es m\u00e1s fuerte que yo... Comer para m \u00ed es lo mejor que puede haber. (M12-58) No, jam\u00e1s fue necesario . (M13-27) 247 Estos casos que se presentan, si se comparan con el periodo de la adolescencia, describ en que no se percibieron con sobrepeso . Se observa, en el primer caso, que esta pr\u00e1ctica vinculante al grupo de pares en esa temporalidad, no tuvo regularidad con respecto a la dieta. En relaci\u00f3n con la categorizaci\u00f3n de las conductas restrictivas no dietantes, est\u00e1n en su mayor\u00eda vinculadas con los grupos de generaciones, que se encuentran en proceso de madurescencia y vejez en la actualidad . En este sentido las respuestas de cu\u00e1les son los cambios alimentarios, en este momento del curso de sus vidas , se pudieron analizar dos aspectos . Por un lado, estos cambios est\u00e1n centrados desde la propia valoraci\u00f3n de la salud . Esto est\u00e1 incrementado en las mujeres m\u00e1s envejecidas, en considerar decisiones que modifican el consumo o preparaci\u00f3n de las comidas . Se construye desde all\u00ed el concepto de restricci\u00f3n de alimentos : Todo hervido sin sal. (M1-66) Nada frito. (M2-53) ... Y si trato de comer menos grasa, cuando puedo controlarme (y se r\u00ede) o alimentos reducid os en calor\u00edas, sobre todo las grasas por el tema de los triglic\u00e9r idos o el colesterol . (M16-51) S\u00ed, por cuidarme en las comidas, especialmente en \u00e9pocas de fiestas. Por una cuesti\u00f3n de que me gusta comer y a la vez me gusta estar bien f\u00edsicamente, entonc es el salir a caminar lo adoptamos con ... (nombre del marido ). (M25-61) Otra caracter\u00edstica son aquellas decisiones personales de cuidado, para prevenir o mejorar la calidad de vida, orientadas por la atenci\u00f3n m\u00e9dica : S\u00ed, en la 1ra consulta con el gastroenter\u00f3logo por inflamaci\u00f3n intestinal, dej \u00e9 de comer harina, verduras crudas, pero ahora ya puedo comer variado sin problemas . (M9-47) 248 No, por cuenta propia no, pero el m\u00e9dico me fue cambiando ciertas comidas y yo modificando las cosas que me ca\u00edan mal per o no por dieta. (M19-60) A estas decisiones de los alimentos se le s suma , para algunas, la relevancia de realizar actividades f\u00edsicas. Estas decisiones restrictivas, en su mayor\u00eda, en relaci\u00f3n con ciertos alimentos, no est\u00e1 n ligada a la dieta sino al cuidado de la salud y muchas optan por ello, porque definen padecer enfermedades cr\u00f3nicas: celiaqu\u00eda, diabetes. Estableciendo una relaci\u00f3n de estos relatos con el momento de la adolescencia en ese tiempo, se describe que hab\u00eda en algunas una mirada est\u00e9tica sobre el cuerpo, en la generalidad no se presentan dietas relacionadas con la cronicidad, o como una pr\u00e1ctica que impacta sobre la comensalidad familiar . En la tercera conducta : Conductas dietantes cr\u00f3nicas es en las que la dieta es una pr\u00e1ctica establecida. En este aspecto se puede categorizar que los casos pertenecen a aquellas mujeres que se perciben con problemas de peso o creen conveniente , a trav\u00e9s de ella , construir una vida saludable . Se observa que pueden tener cronicidad o intervalos temporales, en los que se intensifica esta pr\u00e1ctica, pero se la reconoce como una pr\u00e1ctica valorada en lo social y que habilita el cuidado del cuerpo : Si hice millones de dietas, pero que me las daban mis amigas y que tambi\u00e9n las hac\u00edamos con mis primas, los resultados nunca fueron muy notables porque nunca fui muy rellenita las hac\u00eda por estar en onda con mis primas . (M11-31) Para m\u00ed la salud tiene que ver con la dieta y tambi\u00e9n con la actividad... f\u00edsica. (M27-47) ... por cuestiones est\u00e9t icas no, pero si hoy en d\u00eda como un poco m\u00e1s sano, para sentirme mejor. (M18-24) 249 S\u00ed, pero todos frustra dos. Intentos fallidos... Intentar comer al medio d\u00eda, al final no lo termino haci\u00e9ndolo . Comer verdura, duro una semana y despu\u00e9s dejo. (M21-26) Lo \u00fanico que intento es no comer golosinas y esas cosas... algo a media ma\u00f1ana en la facultad, si alguna fruta o ce reales. Y supongo que s \u00ed he tenido buenos resultados . (M22-21) Dieta hice una vuelta para poder bajar de kilos pesaba 110 kg y entonces hice una dieta de com ida. Eso fue el a\u00f1o pasado m\u00e1s o menos... S\u00ed me dio resultado hab\u00eda d\u00edas que no com\u00eda y as\u00ed porque quer\u00eda adelgazar porque me ve\u00eda por dem\u00e1s gorda, ya no pod\u00eda caminar, hac \u00eda dos o tres pasos y ya me cansaba, me agitaba mucho. Al final empec\u00e9 as\u00ed y as\u00ed estoy como estoy ahora. (M23- 44) Pero en a\u00f1os anteriores, de los 21 a los 25 siempre trataba de hacer dieta..., dicho sea de paso, eso de dejar el pan o no comer algo es un rebote, porque tal vez adelgaz \u00e1s un tiempo y despu\u00e9s volviste al pan con todo ... (M17-28) En la adolescencia las mismas mujeres denotan que han realizado dietas en forma regular y otras no . Por lo tanto, no hay una correlaci\u00f3n en la trayectoria alimentaria, entre la adolescencia y la adultez. Es decir las que no fueron dietantes, tomaron esta pr\u00e1ctica hoy como decisi\u00f3n en la vida adulta, pero con el inter\u00e9s de cuidar su salud o bajar de peso . Porque se la reconoce como una regularidad que facilita: cuidar la salud, bajar de peso o permite estar en consonancia con lo social. Se observa que las mujeres que est\u00e1n en el grupo de edad de 50 o 60 y m\u00e1s a\u00f1os no responden , en su mayor\u00eda, a esta pr\u00e1cti ca corporal. Quiz\u00e1s en el momento socio-hist\u00f3rico, en el que ellas fueron socializadas desde la ni\u00f1ez en adelante, los mandatos sobre el cuerpo no respond\u00edan a par\u00e1metros de mayor delgadez, como en las generaciones que hoy son m\u00e1s j\u00f3venes en edad. 250 En las \u00fa ltimas conductas son las complejas dado que comprometen la vida en su totalidad y son los Trastornos alimentarios. Como se defini\u00f3 desde el enfoque psico -social esta situaci\u00f3n de trastornos alimentarios no solamente se expresan a nivel subjetivo y familiar , sino que adem\u00e1s como conductas se ratifican y se naturalizan con otros significados, que permiten relacionar la salud y el cuerpo con la delgadez, sin\u00f3nimo de belleza y de aceptaci\u00f3n social. Si bien en la muestra en el periodo de la adolescencia se pudo detectar cuatro casos , en el tiempo actual solo una de ellas sigue con este padecimiento S\u00ed, porque el psiquiatra me diagnostic\u00f3 Bulimia Nerviosa. .. Porque fue as\u00ed: a m\u00ed me mand\u00f3 la Dra. (Apellido m\u00e9dica cl\u00ednica), supongo porque me habr\u00e1 visto mal. (M14-42) En la adolescencia espec\u00edficamente, este caso est\u00e1 ubicado en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad, en relaci\u00f3n con sus progenitor es y en la ni\u00f1ez, con un grado de inseguridad alimentaria . Continuando con los cambios o las caracter\u00edsticas de la alimentaci\u00f3n en este tramo de las edades, se indag\u00f3 si algun a vez hab\u00edan solicitado una pr\u00e1ctica profesional en nutrici\u00f3n, para el asesoramiento personal. Es decir si en estas cuestiones en torno a los cambios en alimentaci\u00f3n demandaron una consulta de un profesional nutricionista. De las respuestas se puede se\u00f1alar : 16 mujeres fueron consultantes sobre 30 mujeres que conforman la muestra Los motivo s generales reconocidos son muy interesantes: en general responden en primer lugar para bajar de peso . Este aumento de peso lo describen situados en el proceso de los embarazos o en post parto . Otras motivaciones , para este pedido de intervenci\u00f3n, est\u00e1n relacionadas con situaciones de enfermedad: celiaqu\u00eda, diabetes, tambi\u00e9n con valores cl\u00ednicos 251 altos vinculados con e l colesterol y triglic\u00e9ridos. Otra consulta responde a una mujer con trastornos alimentarios. En algunas consultas se descubre que el t\u00e9rmino \"dieta\" est\u00e1 reemplaz ado por el concepto de plan alimentario que indicar\u00eda un cambio de paradigma, que promueve una pr ogramaci\u00f3n de las formas de alimentaci\u00f3n, ligadas a las necesidades y motivaciones de los sujetos que demanda n atenci\u00f3n. En general , las consultas est\u00e1n vinculadas a situaciones relacionadas con una patolog\u00eda puntual o aumento de peso. Lo que no se pudo reconocer, en la muestra, son consultas de car\u00e1cter preventivas . Es decir para ser asesoradas por una alimentaci\u00f3n saludable, a fin de tener recursos disponibles para construir una mejor calidad de vida. 2.1. La alimentaci\u00f3n que se llama \"saludable \", desde el discur so de las mujeres En este cuadro se recuperan las expresiones de las mujeres en relaci\u00f3n con las respuestas que pronuncian sobre qu\u00e9 considera n que es la alimentaci\u00f3n saludable . En una primera generalizaci\u00f3n se puede describir que muchas respuestas est\u00e1n imbuidas de las propias conductas alimentarias que desempe\u00f1an en el escenario actual . Por ejemplo, si son restrictiva s con algunos alimentos, vuelven a poner como importante el consumo o no de ellos, considerando que estas pautas restrictiva s est\u00e1n relacionadas con el concepto de salud. Igualmente es importante se\u00f1alar que en los relatos se ponen en juego otros factores: la regi\u00f3n, las condiciones materiales de reproducci\u00f3n de la vida cotidiana, el discurso organizado desde los medios de comu nicaci\u00f3n, como as\u00ed el asesoramiento nutricional que, por lo menos , la mitad m\u00e1s uno de las mujeres tuvieron en el espacio de intervenci\u00f3n con el nutricionista. Se detallan los relatos para luego profundizar el an\u00e1lisis: 252 N\u00b0 de entrevista - edad Alimentac i\u00f3n saludable seg\u00fan los relatos de las mujeres M1-66 Bueno en el caso nuestro, el (marido) tiene presi\u00f3n alta yo tengo colesterol as\u00ed que, tratamos de no comer sal, de no comer grasas, este... yo az\u00facar desde ya no como, es muy rara vez que pr uebo algo dul ce, poca carne salteada... ir variando las comidas y bueno esa es la alimentaci\u00f3n nuestra; despu\u00e9s si un fin de semana estamos con los hijos o algo comemos asado o unos ravioles con salsa, pero muy de vez en cuando si no es todo comida sana, como cremas... hacer cremas con leche, quaker con leche, vitina con leche esas cosas as\u00ed maicena con leche eso s \u00ed de noche a veces suele ser la comida nuestra. M2-53 Yo pienso que es tener un mejor estilo de vida, comer sano, que te da el bienestar y estar bien f\u00edsicamente y prevenir enfermedad es tambi\u00e9n, no comer muchas frituras, reducir el consumo de carnes rojas, comer verduras... no s\u00e9 es la idea que yo tengo de alimentaci\u00f3n saludable y lo que uno escucha y por ah\u00ed lee, y que tambi\u00e9n te recomienda el mismo m\u00e9dico . M3-37 Una alimentaci\u00f3n sal udable, a mi entender, es una alimentaci\u00f3n variada, comer de todo un poco priorizando verduras crudas, reduciendo el consumo de carnes rojas, he incluir carnes como pollo, pescado y si es carnes rojas que sean magra s, comer legumbre s, variedad de l\u00e1cteos y harinas, integrales, cereales y , por \u00faltimo , poco muy poco de grasas y dulces. Para m\u00ed eso es una alimentaci\u00f3n saludable. M4-51 Y qu\u00e9 se yo... siempre para m\u00ed y para ellos, porque comemos todos juntos... el pollo, el yogur, algo sano para ellos porque a vece s los reto porque 253 vienen con un alfajor que antes de comprarse un alfajor prefiero que se compren... Ayer por ejemplo, yo ten\u00eda $5 nom\u00e1s en el bolsillo \u00edbamos con (nombre del hijo) para all\u00e1 y \u00e9l se iba sin comer a la escuela. Entonces pa samos por la verduler\u00eda y le digo dame una banana y una mandarina. As\u00ed que compr\u00e9 una banana para que coma \u00e9l y una mandarina y la chica me la regal\u00f3 porque era para el gordo. Entonces con esos $5 pesos vamos a otro almac\u00e9n y me di cuenta de que ten\u00eda una moneda de dos pesos y compr\u00e9 un yogur por lo menos. Y antes de entrar a la escuela se lo comi\u00f3 ah\u00ed. Yo a veces le hago con un atad o de acelga, le hago \u00f1oquis de acelga, la verdura a ellos les encanta as\u00ed que me favorece a m\u00ed y a ellos. M5-34 Para m\u00ed, no e s lo que hoy en d\u00eda todos dicen frutas verduras, cereales, no, es una mezcla de todo, pero comerlo poco, lo justo y no pasarnos, porque creo que todo es saludable. Si lo comes con responsabilidad y medida. M6-41 Y lo natural todo lo que hagas natural que no compres he cho... M7-33 Frutas, verduras, ensaladas, diferentes carnes... leche... yogurt... queso. M8-35 Y porque quer\u00eda comer mejor... para verme... mejor ... y ...despu\u00e9s fui al nutricionista... cuando me enferm\u00e9... cuando me descubrieron que era cel\u00edaca... (el profesiona l) me va a ense\u00f1ar a comer si no hay otro secreto... el remedio es la comida . M9-47 Comer de todo, sin excesos . M10-38 Yo creo que no tanto frito, no tantas golosinas, m\u00e1s bien m\u00e1s leche, diferentes tipos de carnes, frutas, verduras, por supuesto. Comemos , todos l o mismo y bien variado. M11-31 Una alimentaci\u00f3n es saludable aquella que contengan alimentos variados, que se consume 254 frutas, verduras, carnes, pescado, fideos, arroz y mucha agua. Todos los alimentos que sean necesarios para nuestro organismo. M12-58 Para m \u00ed saludable es comer una comida que tenga todos los alimentos, no comer comidas enlatadas y eso, que sea lo m\u00e1s natural posible . M13-27 Que sea variada, sin excesos y muy pocas grasas. Comer varias veces al d\u00eda, comer frutas y verduras, pero tambi\u00e9n para m \u00ed hidratarse es fundamental . M14-42 Para m\u00ed: variada. Un poco de todo . M15-39 Y, es comer cosas que no te hagan da\u00f1o al cuerpo. Frutas, verduras, cereales. No comer cosas fritas, grasas. M16-51 A comer variado, frutas, verduras a tratar de no comer tantas grasas, tantas harinas a comer legumbres , a hacer una dieta variada . M17-28 Lo que escucho en la tele, lo que escucho vox populi, com \u00e9 mucha fruta, mucha verdura, no comas mucho pan, tom \u00e1 mucha agua, no frituras, no chocolate o no en exce so, todo est \u00e1 bueno pero en cantidades peque\u00f1as, bueno carnes , verduras pero en s \u00ed para m\u00ed eso es saludable, por ejemplo para m\u00ed no ser\u00eda saludable vivir comiendo papas fritas todos los d\u00edas, salsas todos los d\u00edas, porque esas son comidas que hay que inter calar, todos los d\u00edas una fruta est \u00e1 bueno, eso para m\u00ed es saludable. M18-24 ...no hago dieta, pero s \u00ed como m\u00e1s sano y salgo a caminar 1 hora por d\u00eda cuando puedo. M19-60 Y, es comer cosas que no te hagan da\u00f1o al cuerpo. Frutas, verduras, cere ales. No co mer cosas fritas, grasas. Creo que hoy en d\u00eda mantengo una alimentaci\u00f3n saludable, aparte hago yoga . M20-25 ...cuidarse en las comidas. Comer cosas naturales, cosas... No s\u00e9 qu\u00e9 decir. A no comer comida 255 chata rra me imagino, eso es saludable. Si comemos comida saludable nosotros, comida casera, digo un ejemplo, al comer una milanesa, nosotros hacemos la milanesa, pero al cocinarla la hacemos frita o sea que ah\u00ed pierde lo saludable que pueda llegar a tener, pero por lo general comemos comida casera. M21-26 Aportar al cuerpo todos los nutrientes necesarios, lo que el organismo necesita para estar bien, saludable, para no enfermar, para tener energ\u00eda, para tener una vida bien. O sea, si nos alimentamos mal el organismo va a repercutir . M22-21 Come r variado, desay unar, tomar mucha agua, almuerzo -merienda -cena... no tantas frituras ni tantas az\u00facares. No dejar de comer ni saltearse las comidas por elecci\u00f3n . M23-44 y... comer sano comer verduras, comer carne, no s\u00e9 ...comer ... tomar yogurt, no s\u00e9, porque mi vida siempre fue bastante pobre y sigue siendo por ah\u00ed hay d\u00edas que no tengo para darles de comer a los chicos, hay d \u00edas que no tengo para darles de comer a ellos y tengo que recurrir a los vecinos para que me ayuden . M24-35 Frutas , verduras, p rote\u00ednas, hidratos yo por ejemplo cuando cocino (porque yo soy la encargada de la cocina en mi casa ) trato de verduras con carne o verduras con pastas ...ir vari\u00e1ndoles m\u00e1s que nada para que tengan todos los nutrientes y bueno los l\u00e1cteos trato de que est\u00e9n todos, leche, manteca, ques o, por ah\u00ed a la tarde por las actividades como no podemos volver para que se tomen una leche toman un yogur con una barrita de cereal o sea les voy buscando la vuelta para que tengan una b uena alimentaci\u00f3n. M25-61 Comer de todo un poco y no abusar. No com o con sal, frituras casi nada y lo \u00fanico que me doy el 256 gusto y no me mido tanto son con los postres, el membrillo y el queso al menos tiene n que estar . M26-57 Por lo menos hacer las 4 comidas, porque a veces uno saltea. Yo el desayuno no lo hago, as\u00ed como me dijeron, pero tomo leche 2 veces por d\u00eda o sus derivados: yogur, todo descremado; comer con muy poca sal, tomar agua, pocas grasas o nada, carnes rojas lo menos posible, frutas y verduras consumimo s, seguir algunos patrones. Deber\u00edamos consumir m\u00e1s pes cados, incrementamos el consumo de pollo. Aumentar un poco las legumbres y las semillas. M27-47 Y saludable tiene que ver con los colores, con la cantidad de cosas que puedas ver en el plato, no como fritos... son comida s frescas... no como embutidos, si hay, para picar los como , pero si los puedo evitar los evito. Postres no hago y entonces no los como , si salgo y hay un evento los como... un bud\u00edn de pan, flan ... Dulces s \u00ed, los fines de semana con m\u00e1s tiempo, se puede preparar un desayuno m\u00e1s generoso, con tosta das con dulce de membrillo... frutas secas, nuez, avellana... son buenas. A veces las tengo en la cartera, pero no siempre... tiene que ver con \u00e9pocas, que me acuerde. Eso es una dieta saludable para m\u00ed. M28-64 Para m\u00ed que tiene prote\u00ednas, hidratos de carbono, y grasas en menor cantidad para mi edad y que sea variada en calidad y cantidad de alimentos y colorida porque digo que las verduras tienen que ser coloridas por eso, tener una de cada color por lo menos. M29-39 Que la comida no tenga que estar en mal es tado, no vencida a veces te dicen no hay y despu\u00e9s te la dan y est\u00e1 vencida, eso ha pasado. En acci\u00f3n me dieron cosas vencidas. 257 M30-49 Es para la salud de uno mismo hay que consumir cosas buenas ...esas co sas ser\u00edan las frutas, las verduras, carne magra as\u00ed desgrasada. A partir de la lectura de los registros, se pueden identificar aspectos, que se reconocen como comunes y otras categor\u00edas, que ampl\u00edan la mirada sobre el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n. En la muestra , por lo menos , un tercio de las muj eres conceptualizaron en su definici\u00f3n la palabra o el concepto de variado . La representaci\u00f3n de lo saludable transcurre con la idea de que se deben consumir alimentos de todo tipo. Categor\u00eda esta que est \u00e1 relacionada con la no dieta y las orientaciones g enerales de los gr\u00e1ficos trabajados en el cap\u00edtulo II: la pir\u00e1mide, el \u00f3valo y el plato que, desde sus l\u00f3gicas de asesoramiento de consumo de alimentos, establece n un acceso variado en proporciones diferentes. Los alimentos m\u00e1s nombrados son los l\u00e1cteos, las verduras, carnes magras, frutas, cereales y se repite la restricci\u00f3n de las frituras y las grasas. De estos tres esquemas, solo aparece el plato ligado tambi\u00e9n en otras formas de cuidado que son las porciones peque\u00f1as, sin excesos. Tambi\u00e9n se represen ta, en pocos casos, lo saludable a lo natural, en contraposici\u00f3n a la comida chatarra o manufacturada. Una de las mujeres defini\u00f3 otro co ncepto ligado a esta descripci\u00f3n, pero lo relata como casero hecho en casa. Aqu\u00ed la cocina/hogar y la producci\u00f3n de comida, dentro del \u00e1mbito dom\u00e9stico, est\u00e1 relacionado con la salud personal y familiar . Este t\u00e9rmino surge en otro momento de su entrevista, es muy interesante la expresi\u00f3n cuando se le s pregunta por el t\u00e9rmino: 258 A todo, las milanesas la s hacemos nosotros , las pastas las hacemos nosotros, las salsas. No compramos comida hecha. Rara vez decimos comprar una pizza, salvo que salgamos a comer. (M20-25) De las mujeres que consultar on al nutricionista, se observa que son las que en el discurso aparece el concepto de variado , porciones peque\u00f1as, no a los excesos y s\u00ed a lo natural . El asesoramiento m\u00e9dico est\u00e1 presente en estas consideraciones, en cuanto a lo que es saludable. En menor medida se registran la hidrataci\u00f3n, la actividad f\u00edsica, como relacionado tambi\u00e9n con un concepto m\u00e1s amplio, que es un estilo de vida saludable. Tambi\u00e9n los relatos traducen otras cuestiones inherentes a la alimentaci\u00f3n: las condiciones de vida y la comensalidad en las distintas situaciones sociales . Es decir explicar que es lo saludabl e, es remitido a las formas de consumo personal en el \u00e1mbito familiar, p or lo tanto, tambi\u00e9n las condiciones materiales se dramatizan y la pobreza se expresa nuevamente, poniendo en relieve la inseguridad alimentaria. No se puede describir con amplitud, en la experiencia personal y familiar qu \u00e9 es lo saludable, cuando no hay acceso a los alimentos: ...no s\u00e9..., porque mi vida siempre fue bastante pobre y sigue siendo por ah\u00ed hay d\u00edas que no tengo para darles de comer a los chicos, hay d\u00edas que no tengo para da rles de comer a ellos, y tengo que recurrir a los vecinos para que me ayuden . (M23-44) Ayer, por ejemplo, yo ten\u00eda $5 nom\u00e1s en el bolsillo \u00edbamos con (nombre del hij o) para all\u00e1 y \u00e9l se iba sin comer a la escuela. Entonces pasamos por la verduler\u00eda y le di go dame una banana y una mandarina. As\u00ed que compr\u00e9 una banana para que coma \u00e9l y una mandarina y la chica me la regal\u00f3 porque era para el gordo. (M4-51) En acci\u00f3n social me dieron cosas vencidas . (M29-39) 259 En los momentos de la ni\u00f1ez, se hab\u00eda categorizado un porcentaje mayor en situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria, en sus distintos niveles . Las mujeres que pudieron en la trayectoria alimentaria mejorar el acceso a este derecho, hasta este tiempo presente, lograron ingresar en el sistema de oportunidades: ed ucaci\u00f3n, trabajo estable. Esta movilidad social les dio posibilidades de mejorar su situaci\u00f3n socio -econ\u00f3mica inicial, presentada en el estudio. En estos tres casos mostrados en sus relatos, los dos primeros configuran una reproducci\u00f3n de la pobreza estruc tural y con un nivel de inseguridad alimentaria grave, dado que afecta a los ni\u00f1os de su grupo conviviente . El tercer caso ha mejorado su situaci\u00f3n de la infancia, transitando ahora de una inseguridad severa a leve . Al momento de la entrevista estaba accediendo su esposo a un trabajo estable. Pero su grupo familiar es asistido, por pol\u00edticas p\u00fablicas alimentarias. En estas se reconoce , por la descripci\u00f3n detallada, la falta de salubridad en los alimentos que le s proporcionan y , por consiguiente , el reforza miento de la vulnerabilidad. Se afirma que este dispositivo de asistencia es inadmisible, por las condiciones enunciadas de alimentos vencidos. Se considera que como pol\u00edtica p\u00fablica no cumple y se contradice, con la ley 25724 Programa de Nutrici\u00f3n y Alim entaci\u00f3n Nacional que, en su art. 8, delega a los Municipios implementar mecanismos de control sanitario entre otras funciones. En este inciso del art \u00edculo expone: (...) d) Implementar mecanismos de control sanitarios y nutricionales de los beneficiarios . Otro factor , que se describe en los registros, es la nominaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n . Es decir lo que circula en los medios masivos en relaci\u00f3n con lo que es saludable. En definitiva , como los discursos del 260 sentido com\u00fan se enlazan y se arman a pa rtir de esta informaci\u00f3n : el vox populi (La voz del pueblo) como indica una mujer. Esta descri pci\u00f3n est\u00e1 enunciada por tres mujeres y puede generar un tipo de argumentaci\u00f3n particular, sobre qu\u00e9 es la alimentaci\u00f3n saludable. Lo que escucho en la tele, lo q ue escucho vox populi , come mucha fruta, mucha verdura, no comas mucho pan, tom \u00e1 mucha agua, no frituras, no chocolate o no en exceso, todo est\u00e1 bueno pero en cantidades peque\u00f1as, bueno carnes verduras pero en s \u00ed para m\u00ed eso es saludable, por ejemplo para m\u00ed no ser\u00eda saludable vivir comiendo papas fritas todos los d\u00edas, salsas todos los d \u00edas, porque esas son comidas que hay que intercalar, todos los d\u00edas una fruta esta bueno, eso para m\u00ed es saludable. (M17-28) Para m\u00ed, no es lo que hoy en d\u00eda todos dicen ... frutas verduras, cereales, no, es una mezcla de todo, pero comerlo poco, lo justo y no pasarnos, porque creo que todo es s aludable. Si lo com \u00e9s con responsabilidad y medida. (M5-34) Yo pienso que es tener un mejor estilo de vida, comer sano, que te da el bi enestar y estar bien f\u00edsicamente y prevenir enfermedades tambi\u00e9n, no comer muchas frituras, reducir el consumo de carnes rojas, comer verduras... no s\u00e9 es la idea que yo tengo de alimentaci\u00f3n saludable y lo que uno escucha y por ah\u00ed lee, y que tambi\u00e9n te rec omiendan el mismo m\u00e9dico. (M2-53) En relaci\u00f3n con e l an\u00e1lisis por grupo de generaciones, se retoma nuevamente que en la s mujeres en situaci\u00f3n actual de madurescencia y vejez, el concepto de restricci\u00f3n est \u00e1 relacionado con una alimentaci\u00f3n saludable en fu nci\u00f3n de limitar el consumo de la sal, dulces, grasas. 3. El proceso de sa lud-enfermedad -atenci\u00f3n en la vida adulta En este punto, se vuelve a caracterizar el proceso de cuidado del cuerpo, en la vida adulta. En el punto 1, los cuidados remit en, en prime ra instancia, a la salud sexual y reproductiva. En adelante se sumar\u00e1n al an\u00e1lisis las consultas realizadas en forma programada por 261 las mujeres al momento del estudio en el a\u00f1o 2016, recordando un a\u00f1o atr\u00e1s del 2016: cu\u00e1les fueron las tres \u00faltimas consulta s realizadas a profesionales de la salud. Al respecto se analiza por grupo de edades , que corresponden a quienes transitan en su salud sexual y reproductiva la premenopausia y la menopausia, el segundo que est\u00e1n ingresando algunas o est\u00e1n en la madurescen cia y el \u00faltimo las dos generaciones m\u00e1s j\u00f3venes: En las edades de 50 a\u00f1os a m\u00e1s de 60 a\u00f1os, lo conforman ocho casos. En este grupo de dos generaciones, no est\u00e1 nombrada la consulta al ginec\u00f3logo como profesional tratante . Prevalece en orden de importancia la figura del m\u00e9dico cl\u00ednico, el odont\u00f3logo y dos veces nombrado el cardi\u00f3logo. Otros profesionales nombrados una sola vez: oculista y traumat\u00f3logo. Lo interesante es que las pr\u00e1cticas son fragmentadas en estudios especializados : el PAP, el electro , ecogr af\u00eda, control de an\u00e1lisis, control de colesterol y triglic\u00e9ridos y hasta la nominaci\u00f3n de tomograf\u00eda . Esto se organiza en todos los discursos , con diferentes niveles educativos. Hay una expresi\u00f3n medicalizada de los controles e, inclusive, se expresan diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos en la descripci\u00f3n: artritis, hernia de hiato. De estos dos grupos una mujer expresa que no realiza ning\u00fan control desde el \u00faltimo parto. Aqu\u00ed se toma una generaci\u00f3n y est\u00e1 conformada por mujeres de m\u00e1s de 40 a\u00f1os , algunas de las cuales es t\u00e1n transitando la madurescencia. Se observa que, desde las pr\u00e1cticas definidas, en las entrevistas realizadas prevalece la consulta con el m\u00e9dico ginec\u00f3logo. En orden de importancia, considerando las veces que son referidos en ese \u00faltimo a\u00f1o, como profesi onales consultantes est\u00e1n: el m\u00e9dico cl\u00ednico, el gastroenter\u00f3logo y en relaci\u00f3n con la trayectoria alimentaria: una mujer indica una entrevista psiqui\u00e1trica y otra una consulta a un profesional nutricionista. En general , se especifican tambi\u00e9n , en los discursos, la precisi\u00f3n de estudios y algunas expresan diagn\u00f3stico s como en el grupo anterior. De las seis mujeres una establece que no realiz\u00f3 ning\u00fan 262 control. No hay consultas con el m\u00e9dico cardi\u00f3logo, ni se nominan estudios al respecto: electrocardiogramas, por ejemplo. El \u00faltimo conjunto que se describe es el que se organiza para el an\u00e1lisis y lo conforman dos generaciones de mujeres que corresponden en edades de 30 a 21 a\u00f1os, y son las m\u00e1s j\u00f3venes de la muestra . Los profesionales consultados en su mayor\u00eda s on el ginec\u00f3logo y el m\u00e9dico cl\u00ednico. Dos no realizaron consultas programadas sino por guardia. Otras tres no establecieron en ese a\u00f1o consulta con profesionales. En general , se detallan en los registros, que se nominan estudios fragmentados como en los otros dos conjuntos de mujeres y fundamentalmente los que remiten al m\u00e9dico ginecol\u00f3gico. El m\u00e1s importante es el PAP. Desde la mirada general, en aquellas mujeres que programaron sus controles de salud, se puede describir el papel del m\u00e9dico cl\u00ednico que aparece nominado en 11 casos. En las mujeres m\u00e1s envejecidas, el control ginecol\u00f3gico no se menciona y coincide con la declinaci\u00f3n en la consulta categorizada en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n, cuando se describe la salud sexual y reproductiva. La presencia de los controles ginecol\u00f3gicos aumenta cuando las mujeres son m\u00e1s j\u00f3venes , es decir por lo menos en ese a\u00f1o evocado , muchos controles personales han coincidido con esa temporalidad. Dos ejes se categorizan, en los relatos de las mujeres que son transversales a todas las edades y situaciones sociales, en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n: la fragmentaci\u00f3n y la medicalizaci\u00f3n. Llovet (2004 )105 realiza una mirada interesante desde la perspectiva de g\u00e9nero, estableciendo cu\u00e1les son las pr\u00e1cticas que operan sobre el cuerpo cuando : el sistema de salud y el patriarcado se integran. 105 LLOBET VALLS, Carme (2006) \"El derecho de las mujeres a conocer, decidir y ser protagonistas de su salud \" en Mirando la salud desde una perspectiva de g\u00e9nero , M\u00e1laga , p\u00e1g. 61. 263 Primariamente establece la vigencia de los estereotipos de g\u00e9nero que promueven la fragmentaci\u00f3n y la medicalizaci\u00f3n. Al respecto del primer eje transversal, enuncia que e s: (...) un problema muy grave y que dificulta mucho el derecho de las mujeres a decidir y a ser protagonistas, es que, se fragmenta el cuerpo y la experiencia. El cuerpo, a veces, nos lo fragmentamos nosotras solas porque directamente acudimos al especiali sta en lugar de ir en primer lugar al m\u00e9dico o la m\u00e9dica de atenci\u00f3n primaria (...) Esta fragmentaci\u00f3n hace que todo se aborde tecnol\u00f3gicamente. Desde la perspectiva de g\u00e9nero y curso de vida, se descubre que lo que fundamental mente se fragmenta , en esas pr \u00e1cticas asistenciales, son las condiciones de existencia de las propias mujeres . Queda por fuera de la evaluaci\u00f3n de la enfermedad, la explicaci\u00f3n desde la subjetividad de la mujer del propio padecimiento , su relaci\u00f3n con los espacios familiares que habita, la comunidad desde donde construye su estilo de vida y el contexto socio -hist\u00f3rico en el que operan los determinantes sociales de salud en el proceso de salud -enfermedad - atenci\u00f3n. Retomando el segundo eje categorizado, es decir, con respecto a la medicalizaci\u00f3n, lo que fluye en los discursos es la adscripci\u00f3n al discurso m\u00e9dico como explicativo de lo real. Dialogar sobre el cuidado personal en la s entrevistas y configurar las l\u00edneas de atenci\u00f3n con palabras t\u00e9cnicas es un dato. Este discurso no es un r ecurso simb\u00f3lico apropiado , solo por las mujeres de mayor nivel educativo relacionadas con la salud. Las mujeres de distintas situaciones sociales y de menor nivel educativo tambi\u00e9n lo expresan: 264 Al dentista, fui hace poco para un arreglo , al cl\u00ednico porq ue tengo artritis, as\u00ed que me controla bastante, pero ando bien y creo que ninguna m\u00e1s. (Primaria completa) (M19-60) Si he tenido que consultar por un problema que tengo yo de adherencias por las dos ces \u00e1reas que tuve y tambi\u00e9n tuve que ir a un gastroenter \u00f3logo . S\u00ed, al ginec\u00f3logo , cl\u00ednico y gastroenter\u00f3logo. (secundaria incompleta) (M6-41) Control de an\u00e1lisis, ecograf\u00eda por problema del est\u00f3mago que yo lo hice particular y despu\u00e9s se lo traje ac\u00e1 a la doctora, los an\u00e1lisis me dijeron que estaba todo bien, e l problema del est\u00f3mago me sali\u00f3 que tengo una hernia de hiato y a ra\u00edz de eso yo tambi\u00e9n tengo que cuidarme mucho con la comida, pero despu\u00e9s otra cosa no. (Secundario completo) (M2-53) Estoy operada de los ovarios y me sacaron quistes de los ovarios ... eh... fue antes de tenerla a ella (hija de 14 a\u00f1os) me operaron y ah\u00ed s\u00ed hice unos meses de ir a los controles, despu\u00e9s lo tuve a \u00e9l (6 a\u00f1os) y me hice ligadura de trompa. (primaria incompleta) (M23-44) El cl\u00ednico por los controles de triglic\u00e9ridos y colester ol que me hago c ontrol cada mes seguido , ponele cada tres meses. Despu\u00e9s en el hospital con el tema de la cabeza en guardia por el tema de presi\u00f3n alta por un motivo espec\u00edfico digamos, nervios, emotivo. (secundario incompleto) (M16-51) Los malestares generales, que pueden surgir en la demanda de asistencia , son tambi\u00e9n parte de la reproduc ci\u00f3n de la vida cotidiana , de la sobrecarga de tareas, de la propia situaci\u00f3n social que enmarcan la consulta . Ser\u00eda importante que los aspectos biol\u00f3gicos concretos se resignifiquen en este marco integral . En relaci\u00f3n con la salud mental, se observa de la muestra general que dos mujeres est\u00e1n en tratamiento psiqui\u00e1trico: una por bulimia nerviosa y otra por depresi\u00f3n. Ciuffolini y otros (2017) , desde un enfoque integral en el abordaje del proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n desarrolla n la importancia de 265 distinguir sin desarticular y asociar sin reducir . Proponen poner en movimiento ciertos dispositivos que puedan abordar la complejidad y ampliar la comprensi\u00f3n del enfoq ue cl\u00ednico dando importancia a dos lecturas: en primera instancia la del contexto y, por otro lado , incluir la mirada de la persona atendida, es decir, desde su subjetividad . Esto \u00faltimo posibilita , entonces, entender qu \u00e9 significados e implicancias tiene el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n para la reproducci\u00f3n de la vida cotidiana. En la muestra h ay un conjunto de mujeres, que han especificado que no hubo controles en el \u00faltimo a\u00f1o : No nada, solamente los embarazos . (M4-51) No consulte. (despu\u00e9s de l nacimiento de su \u00faltimo hijo) No, no me enferme m\u00e1s . (M23-44) No, solo por los chicos. (M29-39) No y porque no me duele nada, que se yo ! (M7-33) S\u00ed, porque luego de nacer mi hija no me hice nada, hasta los 8 meses de ella, nada, ni siquiera si hab\u00eda qu edado bien. Nada. (M17-21) Estos relatos en su mayor\u00eda indican, como mandato, la importancia del control y del cuidado, en funci\u00f3n de la s maternidad es. Cumplido el nacimiento de los ni\u00f1os, el cuerpo no es el escenario principal para el cuidado personal, el conce pto de integralidad se diluye en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero para cumplir la funci\u00f3n de cuidado, pero solo para los otros. Es decir, como expresa Lagarde (1990) : (...) el contenido de la condici\u00f3n de la mujer es el conjunto de circunstancias, cualidades y carac ter\u00edsticas esenciales que definen a la mujer como ser social y cultural gen\u00e9rico, como ser-para y de -los-otros (...) el deseo femenino organizador de la identidad es el deseo por los otros (...). 266 Otro aspecto , al sistematizar estos controles de salud, es la m irada sobre el espacio concreto en el que se realizaron . Aqu\u00ed se vuelve a caracterizar el sistema de salud argentino , con sus tres subsistemas: p\u00fablico, de obras sociales y pre pagas de car\u00e1cter empresarial. En el an\u00e1lisis se establecen dos transversalidad es: la fragmentaci\u00f3n y la segmentaci\u00f3n. Al respecto Rossi y otros (2007) definen en relaci\u00f3n con la fragmentaci\u00f3n : La fragmentaci\u00f3n se produce cuando los diversos subsistemas no operan en forma coordinada y sin\u00e9rgica sino m\u00e1s bien tienden a ignorarse o a c ompetir entre s\u00ed, y se puede manifestar en el ejercicio de todas o alguna de las funciones del sistema. Asimismo , con respecto a la noci\u00f3n de segmentaci\u00f3n , describe n que los tres subsistemas est\u00e1n para diversos grupos de poblaci\u00f3n y habitualmente se manif iesta tanto para la provisi\u00f3n como para el aseguramiento. Al sistematizar estos espacios concretos se pudo categorizar que, en el conjunto de mujeres , que han asistido a sus consultas programadas, emergen tres cuestiones: Por un lado, la demanda de atenci \u00f3n de las mujeres es de car\u00e1cter mixta. Es decir, en su mayor\u00eda no acuden a un solo subsistema, para sus consultas personales de salud. En esta segmentaci\u00f3n , como segunda cuesti\u00f3n , est\u00e1 el papel del hospital p\u00fablico, como efector del subsistema p\u00fablico , que adquiere relevancia; como en otros momentos del curso de vida, para la resoluci\u00f3n de situaciones complejas. Por ejemplo, en el caso de las emergencias, que son consultas no programadas y que requieren de atenci\u00f3n inmediata. Otra cuesti\u00f3n es tambi\u00e9n la s olicitud de atenci\u00f3n de profesionales reconocidos de las zonas . Estas prestaciones est\u00e1n por fuera de 267 los tres subsistemas y se mencionan, en general , con las palabras: el m\u00e9dico particular. 268 X. DESDE LAS TRAYECTORIAS HACIA LAS CONCLUSIONES FINALES 269 1. Las trayectorias En este cap\u00edtulo, se desarrolla la construcci\u00f3n de trayectorias alimentarias, desde la perspectiva de g\u00e9nero de cinco casos de mujeres de distintas generaciones. Se desarrolla n cuadros explicativos, de cada momento de cada mujer, de distintas situaciones sociales para reconocer los significados comunes en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero, los mandatos posibles, que est\u00e1n instituidos en las conductas alimentarias construidas y las particularidades que c aracterizan en cada historia particular y \u00fanica. As\u00ed como tambi\u00e9n la resignificaci\u00f3n del cuerpo en la historia personal, desde el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n . La presentaci\u00f3n de las trayectorias, de los cinco casos de mujeres en distintas edades y situaciones sociales, se realiza como una construcci\u00f3n del proceso a trav\u00e9s de los distintos tiempos del curso de vida: ni\u00f1ez, adolescencia y adultez. El criterio de selecci\u00f3n de esta s cinco mujeres es posterior a todo el an\u00e1lisis desarrollado, en cada dimensi\u00f3n , y son aquellos casos en los que las narraciones son m\u00e1s ricas, con m\u00e1s desarrollo simb\u00f3lico y que dan cuentan de la perspectiva del actor. Este \u00faltimo concepto , desde la antropolog\u00eda , Guber ( 1999)106 lo define como : (...) a ese universo de referenc ia compartido (no siempre verbalizable) que subyace y articula el conjunto de pr\u00e1cticas, nociones y sentidos organizados por la interpretaci\u00f3n y actividad de los sujetos sociales (...). Estos relatos son sintetizados en sus descripciones a partir del papel d e la teor\u00eda en la cual tambi\u00e9n se tensionan los hallazgos producidos en las distintas dimensiones trabajadas por la investigadora : 106 GUBER, Rosana (1991) El salvaje metropolitano , Buenos Aires , Legasa , p\u00e1g. 75 . 270 M17-28 Secundario completo Ama de casa La ni\u00f1ez En el \u00e1mbito de la familia nuclear de origen, la mujer entrevistada pudo describir : los primeros alimentos son aquellos que est\u00e1n ligados a recetas familiares, que se elabora ron funda mentalmente sobre la base de carne . Las recetas que se evocaron desde la ni\u00f1ez est\u00e1n ligadas a este alimento y constituyen en el acervo cultural intangible, la cocina regional criolla. Este alimento es un producto que se oferta en la zona y corresponde a la importante producci\u00f3n ganadera , de la provincia de Entre R\u00edos. Esta cocina y sus procedimientos en la reproducci\u00f3n de la vida cotidiana est\u00e1n vinculada s en la divisi\u00f3n sexual del trabajo, al desempe\u00f1o del rol femenino y espec\u00edficamente , en esta temporalidad, a su madre . En la organizaci\u00f3n de la comensalidad hogare\u00f1a , seg\u00fan el discurso analizado, se establecen jerarqu\u00edas en cuanto a la distribuci\u00f3 n y consumo de alimentos: en el servicio de la mesa, quien tiene el primer lugar en la comensalidad es el var\u00f3n de la casa, contin\u00faan los ni\u00f1os y despu\u00e9s la madre. El var\u00f3n , en cuanto a la porci\u00f3n alimentaria, se establec\u00eda una doble raci\u00f3n, que las distri buidas a otros miembros de la familia. En cuanto a la dimensi\u00f3n de los cuidados, se analiza , desde los relatos, que son pr\u00e1cticas que se inscriben dentro del paradigma higienista . La sexualidad est\u00e1 escindida del cuerpo y de la prevenci\u00f3n, siendo una sexu alidad de car\u00e1cter perif\u00e9rica, a otros miembros adultos de la familia. La mujer no reconoce pautas establecida en su grupo primario, en relaci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n: ...Pero en s\u00ed de la alimentaci\u00f3n, de la salud del cuerpo, no... que yo recuerde... En su infanci a evoca los controles odontol\u00f3gicos y 271 las vacunas. Se establece c omo una particularidad el papel del progenitor, en la atenci\u00f3n de salud ...pero mi pap\u00e1 siempre atento a todo. Dentro de los subsistemas de salud reconoce el p\u00fablico y como efector , la importan cia del hospital p\u00fablico . La adolescencia En relaci\u00f3n con e l cuidado del cuerpo desde la funci\u00f3n de los padres, no hay informaci\u00f3n para la preparaci\u00f3n del evento de la menarca, en el curso de vida. La informaci\u00f3n , la orientaci\u00f3n la recibe de su grupo d e pares. Sigue siendo la sexualidad como perif\u00e9rica dentro de la familia de origen: ... el tema de la menstruaci\u00f3n tampoco hubo una charla, me pas \u00f3 la situaci\u00f3n y tuve que darme cuenta, y lo mismo la iniciaci\u00f3n sexual, no hubo ning\u00fan tipo de informaci\u00f3n... En la trayectoria alimentaria, en la adolescencia en relaci\u00f3n con la escolarizaci\u00f3n y el grupo de pares, comenzaron los cambios en las formas de alimentarse . Adem\u00e1s, hubo cambios en la comensalidad : salteado de las comidas , consumo de 30 cigarrillos diarios. Las conductas prevalentes son las de dietantes, conductas cercanas a los considerados como trastornos alimentarios. En el proceso de salud -enfermedad - atenci\u00f3n, estas conductas afectaron la calidad de vida siendo un punto de inflexi\u00f3n en el curso de vida: situaci\u00f3n de vulnerabilidad que provoc\u00f3 anemia y p\u00e9rdida de peso de 62 kilos a 50 kilos. Esta descripci\u00f3n en esta temporalidad la reconoce como ...la verdad que fue bastante ca\u00f3tico ... En este proceso complejo, en la trayectoria, fue atendida en el subsistema de obra s sociales, por un m\u00e9dico cl\u00ednico que la pudo orientar. En la adolescencia tard\u00eda , forma su pareja estable. 272 La adultez En la salud sexual y reproductiva comienza a controlarse con \"los PAP \". A los 25 a\u00f1os tuvo una operaci\u00f3n de quistes ov\u00e1ricos en el hospital p\u00fablico... pero para operarme mejor el hospital p\u00fablico... En relaci\u00f3n con la trayectoria alimentaria se\u00f1ala que desde los 21 a los 25 a\u00f1os ten\u00eda conductas dietantes cr\u00f3nicas ...siempre trataba de hacer dietas ...pero de una dieta bien con nutricio nista o con un plan de alimentaci\u00f3n no. En este trayecto el embarazo es un punto de inflexi\u00f3n, en el cual cambi a las formas de alimentaci\u00f3n . La maternidad genera una transformaci\u00f3n, en sus decisiones alimentarias: pero a partir de quedar embarazada y ser m adre s\u00ed empec\u00e9 a cuidarme m\u00e1s, a comer m\u00e1s frutas, m\u00e1s verduras ... En el embarazo, consulta a un nutricionista para ser orientada. Los \u00faltimos controles de salud que reconoce son los obst\u00e9tricos y ginecol\u00f3gicos. Lo interesante es que la mujer realiza su propia s\u00edntesis , de la trayectoria alimentaria recuperando los otros tiempos transitados, a partir de la entrevista . Es muy interesante transcribirla en forma textual : Bueno, en la alimentaci\u00f3n tendr\u00eda que ser m\u00e1s cuidadosa o tomar m\u00e1s consejos, pero yo creo que la buena alimentaci\u00f3n tambi\u00e9n se gana con la experiencia, al ir crecie ndo, al ir conociendo y dem\u00e1s, porque de ni\u00f1a yo consum\u00eda lo que mi pap\u00e1 me daba, no preguntaba ni consultaba esto es sano. Esto no. En la adolescencia en lo \u00faltimo que pensaba en alimentarme bien, pensaba en otras cosas, otras, y ahora que empec\u00e9 a ser m\u00e1s grande y a vivir sola, con mi pareja, empec\u00e9 a conocer m\u00e1s sobre alimentos m\u00e1s vegetales, hace un tiempito 273 empec\u00e9 a conocer vegetales que no conoc\u00eda y empec\u00e9 a implementarlos.... Y desde la maternidad reconoce ... tengo que pensar tambi\u00e9n que ella tiene que alimentarse bien, porque como mis pap\u00e1s a m\u00ed me educaron... a ver... la educaci\u00f3n alimentar ia que me dieron yo se la tengo que dar a ella, por eso quiero que de chiquita implementar sopa, los vegetales, las frutas, que sea normal en su dieta diaria, importante ... y si no empiezo ahora que es chiquita ... Es transcripci\u00f3n de la entrevista efectuada, en sus contenidos expresa una s\u00edntesis de su historia, en la que la trayectoria alimentaria estuv o ligada a la restricci\u00f3n y tambi\u00e9n a la vulnerabilidad. Sin embargo, en la vida adulta puede , por un lado , cuestionar sus matrices de aprendizajes incorporando otros alimentos que considera saludables. En cuanto al desempe\u00f1o de g\u00e9nero es notable, como resignifica su proyecto como cuidadora, un ser para otros , en relaci\u00f3n con la importancia de las maternidades. En el trabajo de campo, en el espacio de la entrevista, pudo no solo evocar su pasado sino abordar en forma reflexiva su presente. M24-35 Univer sitario completo Ama de casa y empleada de comercio La ni\u00f1ez En la familia de origen , los relatos de la comensalidad est\u00e1n relacionados con los afectos , evocados en las figuras de los abuelos en la mesa familiar . Por un lado, la abuela en la cocina con sus recetas caseras y el abuelo que era quien establec\u00eda la distribuci\u00f3n jer\u00e1rquica en la mesa de los domingos: los varones presiden el espacio de la comensalidad. Estas recetas de la abuela est\u00e1n ligadas a la comida casera: todo hecho por la abuela claro... desde los ravioles, el 274 relleno, todo, todo, y la carne que era de ah\u00ed de la gallina reci\u00e9n cazada todo fresquito... Sin embargo, en relaci\u00f3n con la figura materna y los recuerdos de las formas de consumo , est\u00e1 explicitado como antag\u00f3nico a estos significado s En la entrevista se describe: en mi familia mi mam\u00e1 siempre vivi\u00f3 a dieta , desde que yo tengo uso de raz\u00f3n siempre existieron las cosas light en mi casa entonces yo ve\u00eda que si yo com\u00eda la mermelada light y la otra recib\u00eda menos calor\u00edas , por lo tanto no iba a engordar, c omo siempre hice danza de chiquita entonces , m\u00e1s vale nos cuidamos el cuerpo, queso light, yogur light, todo lo que pod\u00eda era light. Estos alimentos light y otras pr\u00e1cticas se ponen en tensi\u00f3n, con su adolescencia. Posteriormente se abrir\u00e1n estas evocaciones en el tiempo mencionado. Con respecto al proceso de salud -enfermedad - atenci\u00f3n, est\u00e1 presente la figura d el pediatra y situando las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas en el consultorio particular. Los p rofesional es consultados son mencionados con su ap ellido y se los caracteriza , tambi\u00e9n, con la atenci\u00f3n domiciliaria: bueno antes se usaba mucho que vos lo llames al profesional y te atend\u00eda en la casa... Sus padres no utilizaban el subsistema p\u00fablico, pero en la evocaci\u00f3n de sus cuidados traduce la vida ac tual y especifica: con mis hijos s \u00ed, lo primero que hago es ir al hospital con nosotros no. En relaci\u00f3n con los cuidados est\u00e1 presente el recuerdo de la higiene en las pr\u00e1cticas corporales. En la trayectoria alimentaria este tiempo es reconocido como un tramo cr\u00edtico . Las conductas 275 La adolescencia que se construyeron en esta temporalidad son de dietante cr\u00f3nica y , posteriormente , se cristalizaron trastornos alimentarios... y en la adolescencia pas \u00e9 de comer m\u00e1s o menos entre comillas bien, a no comer nada . En la adolescencia fue muy importante la influencia de la figura materna, con conductas tambi\u00e9n de dietante cr\u00f3nica, en funci\u00f3n del consumo de alimentos light y otras estrategias que la mujer entrevistada ha podido visualizar al evocar, la figura de su madre: mi mam \u00e1 sal\u00eda a caminar para cuidarse y yo ni necesitaba salir a caminar y capaz que caminaba 50 cuadras ... sab\u00eda por mi mam \u00e1 que consumir caramelos \u00e1cidos antes de la comida te sacaba el apetito entonces me compraba 3 caramelos \u00e1cidos y com\u00eda eso ... Evoca, adem\u00e1s, un comentario de su profesor de danza en relaci\u00f3n con su cuerpo y el peso : ...segu\u00ed hasta los veinte (toma ndo clases de danza) , donde te cambia el cuerpo y un comentario que hizo (el profesor) que me dijo que estaba un poquito m\u00e1s gordita para hacer danza cl\u00e1sica fue que yo volv\u00ed a mi casa llorando como una loca y a partir de ah\u00ed me cos\u00ed la boca ... En este escenario de vulnerabilidad subjetiva, confluyeron como significados centrales: la conducta de dietante cr\u00f3nica de la madre, desde un modelo de femineidad, en el que no ser gorda es importante y la evaluaci\u00f3n de su corporalidad adolescente desde su profesor de danza y adem\u00e1s el grupo de pares. Esta situaci\u00f3n social, en el curso de vida, fue un punto importante de inflexi\u00f3n, que impact\u00f3 en el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n , dado que se cristaliz\u00f3 el desorden alimentario de 276 anorexia . El recorrido de l as pr\u00e1cticas m\u00e9dicas a la que asisti\u00f3 fueron organizadas parte de la familia. Estas fueron m\u00faltiples, con lo cual adem\u00e1s la trayectoria alimenta ria, transit\u00f3 un espacio medicalizad o. E inclusive acudieron a pr\u00e1cticas religiosas y esot\u00e9ricas: ...que me llevaron a todos los \"ologos\" que hab\u00eda ... hasta unos testigos de Jehov\u00e1 que pasaron con la revista que s \u00e9 yo qu \u00e9 le llevaba, seguramente le coment\u00f3 que estaba con ese problema y le tra\u00edan revistas ... me llevo a un curandero en Col \u00f3n... En la adolescencia media, con ayuda profesional , logra articular acciones para rehabilitarse de la conducta de trastorno alimentario. Lo define como que pudo hacer un Clic, en el cual inicia un proceso d e recuperaci\u00f3n gradual de la situaci\u00f3n inicial. La adultez En la trayectoria alimentaria, dos eventos cambiaron su alimentaci\u00f3n, en cuanto a su forma de organizaci\u00f3n y regularidad valorada por la entrevistada, como positivos : cuando form\u00f3 pareja e inici\u00f3 la convivencia y el desempe\u00f1o posterior de las maternidades. Este \u00faltimo es un punto de inflexi\u00f3n, que le permite deconstruir su propia historia. Es decir, de replantearse, sus matrices de aprendizajes. Desde la maternidad construye nuevas formas de comensalidad para sus hijos y opciones alimentarias para no repetir la historia: Y bueno cuando cambi \u00e9 mi alimentaci\u00f3n cuando me fui a vivir en pareja como que no s\u00e9, mi cabeza cambi \u00f3 y despu\u00e9s cuando tuve, qued \u00e9 embarazada obviame nte, no lo hac \u00e9s tanto por vos sino que lo hac \u00e9s m\u00e1s por tu hijo, entonces yo a partir de ah\u00ed es donde ya mi alimentaci\u00f3n fue cambiando, mejor \u00f3, hago 277 pr\u00e1cticamente todas las comidas trato de hacer cinco o si puedo seis, que s \u00e9 yo variada, normalizarla apar te m\u00e1s que nada darle s un ejemplo a mis hijos tambi\u00e9n porque si no va a ser vivir la historia nuevamente y no quisiera por Dios que pasen por lo mismo . M 30-49 Primaria incompleta Ama de casa y ayudante alba\u00f1il con su esposo . La ni\u00f1ez En la trayector ia alimentaria, en los primeros a\u00f1os se presenta narrada la situaci\u00f3n social de inseguridad alimentaria, en una familia numerosa de caracter\u00edstica extensa. El grupo primario expresa que estaba constituido por 12 miembros. Su padre fallece y su abuela mater na es la encargada de la cocina, que prepara platos comunitarios generalmente en olla. La madre es la que trabajaba. La comensalidad cambia cuando su madre vuelve a formar pareja. El padrastro no comparte la cocina en com\u00fan ya que se compra su propio alime nto consistente en fiambres o cocina aparte para s\u00ed , marcando una jerarqu\u00eda como var\u00f3n, en el consumo de alimentos . A los 9 a\u00f1os, comienza a desempe\u00f1arse como cuidadora de ni\u00f1os y adultos mayores, en forma alternativa con el estudio. Se considera en esa historicidad del contexto, el trabajo infantil se naturalizaba, como una estrategia de sobrevivencia familiar . Sus hermanas tambi\u00e9n trabajaban en el barrio. No reconoce pautas de cuidados, desde el grupo familiar con respecto a su salud infantil. La adolescencia Con respecto a la menarca, recuerda a las vecinas habl\u00e1ndole sobre el tema y su abuela en segundo t\u00e9rmino , con esta orientaci\u00f3n: solo me acuerdo que mi abuelita me dec\u00eda que cuando menstruaba que 278 me ten\u00eda que cubrir... El primer control de salud q ue recuerda est\u00e1 relacionado con este tiempo, en el curso de vida a los quince a\u00f1os . Este evento es en la casa de su empleadora y se relaciona con su trayectoria alimentaria. Consum\u00eda en forma importante dos alimentos : lim\u00f3n y aceitunas. En ese periodo se enferma, en el domicilio de trabajo y es llevada a control, teniendo un cuadro de anemia por el consumo en volumen de estos dos alimentos, por sobre otros . Recuerda que estos alimentos los com\u00eda en forma compulsiva : si me com\u00eda un frasco de aceitunas como si fueran caramelos . Esta situaci\u00f3n espec\u00edfica vulner \u00f3 su salud, la conducta se acerca al concepto de desorden alimentario. En su curso de vida a los 15 a\u00f1os, inicia una relaci\u00f3n de noviazgo. Dos a\u00f1os despu\u00e9s a los 17 a\u00f1os queda embarazada, de su primer hi jo. Comienza los controles obst\u00e9tricos en forma regular y es atendida adem\u00e1s por su anemia . La adultez En su salud sexual y reproductiva en este tramo cursa seis embarazos m\u00e1s. Todos estuvieron con controles obst\u00e9tricos. En la trayectoria alimentaria , en forma positiva es evocado el nutricionista, que la ayuda a mejorar su forma de alimentarse con la inclusi\u00f3n de verduras y frutas , asociando el concepto de dieta. En la madurescencia expresa cuando se remite a su salud: tengo colesterol alto... acodada la ves\u00edcula... tengo prolapso. En la atenci\u00f3n de su salud expresa la importancia del subsistema de salud p\u00fablico: la sala de su zona y el hospital p\u00fablico . Las conductas actuales alimentarias son restrictivas no dietantes, en funci\u00f3n de los valores cl\u00ednicos y las patolog\u00edas se\u00f1aladas. El papel del nutricionista ha sido importante en 279 este tramo temporal. Esto es porque pudo acceder, con sus propios recursos econ\u00f3micos disponibles, a otras formas de alimentaci\u00f3n. Es decir distintas a la ni\u00f1ez en situaci\u00f3n de inseg uridad alimentaria y en la adolescencia, en situaci\u00f3n de trabajo dom\u00e9stico con conductas compulsivas. En su discurso se denota expresion es medicalizadas y la atenci\u00f3n m\u00e9dica es fragmentada. La situaci\u00f3n inicial en su ni\u00f1ez de inseguridad alimentaria pudo cambiar con el trabajo de su pareja y el propio en alba\u00f1iler\u00eda. De esto \u00faltimo, desde el desempe\u00f1o de g\u00e9nero realiza una ruptura de los estereotipos laborales. Porque se desempe\u00f1a en tareas, que no est\u00e1n naturalizadas en las mujeres como propias al g\u00e9nero. M 16-51 Secundario incompleto Empleada La ni\u00f1ez En la familia de origen de caracter\u00edsticas nuclear recuerda las comidas que se realizaban en olla: sopas, guisos y estofados. Un recuerdo afectivo familiar asociad o a la infancia es el olor a las salsas. El alimento se traduce en sentimientos positivos en el trayecto de las infancias. En la mesa familiar recuerda que, en el servicio de mesa, se establec\u00eda una jerarqu\u00eda narrando que primero se les serv\u00eda a los mayores , despu\u00e9s a los menores y en rela ci\u00f3n con las porciones define que ...siempre las porciones principales eran para los jefes de familia. En relaci\u00f3n con los cuidados, es interesante como en forma particularizada expresa los distintos paradigmas sobre el cuerpo y el peso seg\u00fan los contextos s ocio-hist\u00f3ricos: ... antes no se ten\u00eda tanto cuidado con el cuerpo as\u00ed, generalmente las mujeres eran m\u00e1s gordas y no se cuidaba tanto la 280 est\u00e9tica o el cuerpo... Recuerda en la ni\u00f1ez el cuidado a partir de pr\u00e1cticas corporales relacionad as con la higiene. En los primeros controles de salud, evoca la especialidad para la asistencia de ni\u00f1os, pero tambi\u00e9n recuerda en primera persona, con su nombre, un m\u00e9dico que atend\u00eda a todo el grupo de origen, desde una relaci\u00f3n m\u00e1s cercana y familiar . La adolescencia La tra yectoria alimentaria en este per\u00edodo tiene cambios en relaci\u00f3n con e l cuerpo, desarrollando la pr\u00e1ctica de la dieta asociada al cuidado personal: cuando empec\u00e9 a ingresar al colegio si como que ya empezamos a cuidarnos, a cuidar un poco m\u00e1s la est\u00e9tica, el cuerpo o a tratar de hacer alguna dieta ... No recuerda pr\u00e1cticas de cuidado por parte de la familia en el proceso de salud -enfermedad - atenci\u00f3n. La sexualidad y los cambios corporales no est\u00e1n expresados. La adultez En este tramo se enuncia las pr\u00e1cticas m \u00e9dicas relacionadas con la salud sexual y reproductiva, dando cuenta de una regularidad en el proceso tanto de las maternidades como en el tiempo de la madurescencia : S\u00ed siempre, controles una vez por a\u00f1o, mamograf\u00eda, ecograf\u00edas, porque como no tengo \u00fatero me tengo que hacer ecograf\u00edas transvaginales y alguna de esas cosas. Una vez al a\u00f1o s \u00ed control ginecol\u00f3gico ... Desde la asistencia cl\u00ednica m\u00e9dica, describe desde un lenguaje t\u00e9cnico su situaci\u00f3n de salud que se relaciona con las decisiones para consumir alimentos y expresa que los controles ... Cl\u00ednicos por el tema del colesterol, de los t riglic\u00e9ridos, de la tiroides. Cardi\u00f3logo tambi\u00e9n por la parte hereditaria para tener un control ... 281 En relaci\u00f3n con los cambios de alimentaci\u00f3n describe... Y si trato de comer m enos grasa, cuando puedo controlarme (y se r\u00ede) o alimentos reducidos en calor\u00edas, sobre todo las grasas por el tema de los triglic\u00e9ridos o el colesterol . Su discurso puede concluirse que denota medicalizaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas est\u00e1n fragmentadas, divididas unas con respecto a las otras , sin conexi\u00f3n integral desde sus descripciones. Las conductas alimentarias desarrolladas en este tramo son restrictivas no dietantes . M1-66 Terciario incompleto Ama de casa Jubilada La ni\u00f1ez En la familia de origen, el consumo alimentario est\u00e1 evocado con preparaciones expresadas en un plato colectivo y en palabras de la propia mujer : ... se com\u00eda lo que hab\u00eda . Las porciones en cantidad se diferenciaban con respecto al padre . Al respecto evoca adem\u00e1s que si se acced\u00eda a la compra de carne, est\u00e1 estaba destinada al var\u00f3n por su condici\u00f3n de trabajador : Yo le dec\u00eda a mi mam\u00e1 que quer\u00eda comer carne, y ella me dec\u00eda que era para pap\u00e1 porque ven\u00eda de trabajar. Entonces siempre termin\u00e1bamos con un caf\u00e9 con leche o un mate cocido con leche con pan casero o con polenta. Esa era la realidad... La madre desplegaba estrategias de sobrevivencia con el ama sado de pan y venta p\u00fablica. Las evocaciones de los alimentos marcan el tiempo socio-hist\u00f3rico y la comida criolla: la cascarilla con la leche, la mazamorra, el queso y dulce. El grupo de origen atraves\u00f3 una situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria severa, ya que afect\u00f3 a los ni\u00f1os del grupo primario. En este escenario como otra estrategia de sobrevivencia, naturalizada como normal, en esa historicidad, fue el trabajo 282 infantil desde la ni\u00f1ez : A los 8 a\u00f1os me pusieron en una casa para cuidar criaturas por el plato de comida porque en mi casa \u00e9ramos muchos hermanos y no hab\u00eda otras posibilidades ... En el curso de vida, este es un punto de inflex i\u00f3n, dado que hubo un cambio, en quienes estaban a cargo de su cuidado y alimentaci\u00f3n: por un lado, bien cuidada, que yo siempre doy gracias a Dios, bien cuidada, porque donde estaba tambi\u00e9n a m\u00ed me cuidaban de primera, eso hay que dar gracias a Dios, porq ue caer en casa de gente que vos no conoc \u00e9s y todo es dif\u00edcil... De los cuidados de su salud dentro del grupo conviviente, recuerda aquellos que est\u00e1n situados antes de los 8 a\u00f1os, con pautas de higiene. Adem\u00e1s, en el relato reconoce el papel del hospital p\u00fablico como muy importante, en la atenci\u00f3n de las enfermedades cr\u00f3nicas . La adolescencia Dentro del curso de vida el evento de la menarca fue un episodio sin informaci\u00f3n o pr\u00e1cticas de cuidado por parte de los adultos, as\u00ed tambi\u00e9n lo concerniente con lo s derechos sexuales y reproductivos. Recuerda en la adolescencia temprana el control m\u00e9dico, de una situaci\u00f3n cr\u00f3nica, que ten\u00eda en la infancia como padecer diabetes: As\u00ed estuve hasta los 12 a\u00f1os y medio que me desarroll\u00e9. Yo desarroll\u00e9 y cuando mam\u00e1 se enter\u00f3 que yo hab\u00eda desarrollado porque yo no ven\u00eda siempre a mi casa a veces dos veces al mes nom\u00e1s... este ah\u00ed mam\u00e1 me hace ver de vuelta con los m\u00e9dicos, me hicieron todos los estudios despu\u00e9s pasado un tiempo, el m\u00e9dico que me atend\u00eda dijo que con el desar rollo la enfermedad se hab\u00eda ido. Eso, todos los m\u00e9dicos que les digo eso ahora me dicen que es imposible que tiene que haber sido otra cosa, la cuesti\u00f3n es que yo me 283 cur\u00e9. En esta temporalidad, en su trayectoria alimentaria expresa con respecto a los camb ios ...Yo pienso (con respecto a la dieta) que si un poco porque uno como que quiere cambiar su ..., como te puedo decir, uno deja de comer un poco ciertas cosas porque que te empez\u00e1s a ver gorda, que quer\u00e9s sentirte mejor, porque quer\u00e9s que te mire alg\u00fan chico o algo as\u00ed, pero en definitiva todo de pende de eso nom\u00e1s, despu\u00e9s eso pasa y ya est\u00e1. En mi caso yo no me priv\u00e9 mucho de comer, como me tuve que privar desde muy ni\u00f1a... En este trayecto se configuraron conductas restrictivas no dietantes respondiendo a la imagen corporal y al grupo de pares, pero que no cristalizaron en adelante conductas dietantes cr\u00f3nica s. Lo particular y muy interesante es la relaci\u00f3n diferenciada que establece con el concepto de privaci\u00f3n por una decisi\u00f3n subjetiva: hacer dieta y la privaci\u00f3n por cuestiones de inseguridad alimentaria que proviene de la externalidad, de las condiciones materiales de existencia. Elige, entonces, no repetir en la trayectoria alimentaria en la adolescencia, las condiciones de deprivaci\u00f3n vividas en su ni\u00f1ez . No se registran pr\u00e1cticas asistenciales o preventivas en su salud sexual y reproductiva. La adultez Comienzan los controles de la salud sexual y reproductiva, desde las maternidades. En la madurescencia realiza los controles por el inicio del evento de la menopausia: y el \u00fanico m\u00e1s importante que tuve a los 48 a\u00f1os que empec\u00e9 con p\u00e9rdidas y m\u00e1s p\u00e9rdidas y era que ten\u00eda el cuello del \u00fatero rodeado de miomas cada vez que se deprend\u00eda uno cada diez d\u00edas era una hemorragia. 284 Qued\u00e9 muy an\u00e9mica as\u00ed que me tuvi eron que poner sangre, hierro y todas esas cosas para poder operarme, pero despu\u00e9s nunca m\u00e1s tuve nada. Si yo te digo que lo \u00fanico que sufr\u00ed como a los 54... 55 a\u00f1os que de noche me transpiraba mucho... En la vejez se jubila, de ama de casa. La trayectoria ali mentaria cambia en funci\u00f3n de los valores cl\u00ednicos que la mujer explicita como el colesterol alto y presi\u00f3n arterial alta . Describe conductas restrictivas no dietantes: bajo consumo de sal, grasas. En esta temporalidad reconoce el alimento de la carne ... yo ahora en la actualidad como mucha carne, pero yo pie nso que lo traigo desde chica... Esto tiene referencia con la si tuaci\u00f3n de inseguridad alimentaria , en la ni\u00f1ez, en la cual no hab\u00eda posibilidades de acceso a este alimento . En este tramo de la vejez su di scurso predomina un lenguaj e medicalizado y las intervenciones en la asistencia directa, est\u00e1n desarticuladas entre s \u00ed, como si el cuerpo estuviera en el proceso de salud - enfermedad -atenci\u00f3n escindido del concepto de integralidad. De estos cincos trayect orias alimentarias analizadas, que pertenecen a distintos grupos de generaciones, en diferentes situaciones sociales , se recupera la historicidad de los discursos imbricados en las trayectorias alimentarias . En esta reconstrucci\u00f3n, se puede categorizar como hallazgos , lo siguiente, a modo de preludio de las conclusiones finales : En todos los casos el consumo de alimentos representa en el grupo familiar y especialmente en el escenario de la comensalidad, la organizaci\u00f3n de cada familia, las condiciones socio-econ\u00f3micos, las diferencias en los desempe\u00f1os de g\u00e9nero y las jerarqu\u00edas . En cuanto a las situaciones sociales se puede categorizar que, de las cinco mujeres, dos de ellas estuvieron en 285 las infancias en situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria. Se descubre desde su perspectiva en el discurso reflexivo de cada una , el padecimiento que implica ser mujeres ni\u00f1as en condiciones desfavorables, como es la pobreza . Se categoriza que, en las formas de alimentaci\u00f3n, se dramatiza el inacceso al derecho de crecer sanas. Ambas mujeres fueron desde su grupo de origen derivadas a trabajar en casas de familias y se desempe\u00f1aron en tareas dom\u00e9sticas o de cuidado de terceros, como una estrategia de sobrevivencia , desde la s infancias, para acceder a una raci\u00f3n de alimentos estable, a partir del intercambio de trabajo. Desde el contexto socio -hist\u00f3rico en el curso de vida, estas situaciones social es fueron punto s de inflexi\u00f3n . As\u00ed tambi\u00e9n como pr\u00e1cticas naturalizadas que, en ese tiempo hist\u00f3rico, no eran visibilizadas como trabaj o infantil, dentro de la categor\u00eda amplia de maltrato infantil. En general , todas las mujeres tuvieron , por parte de sus progenitores, en relaci\u00f3n con e l cuidado en la ni\u00f1ez y en la adolescencia temprana poco o nula orientaci\u00f3n sobre el desempe\u00f1o de su sexualidad. Se estableci \u00f3 un lugar perif\u00e9rico a situaciones ligadas a la transformaci\u00f3n del cuerpo y la subjetividad: la aparici\u00f3n de la menarca, el inicio de la genitalidad, el acceso al sistema de salud para su asistencia y promoci\u00f3n de los derechos sexuale s y reproductivos. El paradigma del cuidado del cuerpo en el tramo de la ni\u00f1ez est\u00e1 situado desde la perspectiva higienista. En la adolescencia en las trayectorias alimentarias la influencia del grupo de pares, los cambios corporales y la representaci\u00f3n so cial de la imagen del cuerpo est\u00e1n expresada en la delgadez , que construye la pr\u00e1ctica corporal de la dieta . Este dispositivo , que disciplina las formas de alimentaci\u00f3n en esa temporalidad, emerge como un imperativo en el grupo de pares, con el fin de cump limentar el mandato que ser delgadas es s\u00edmbolo de belleza y aceptaci\u00f3n social. De los cinco casos de diferentes situaciones sociales, tres construyeron en la temporalidad de las adolescencias, conductas 286 relacionadas con los des\u00f3rdenes alimentarios, que en la adultez pudieron superar con a sistencia directa del sistema de salud. De estos tres casos en la trayectoria alimentaria el constructo social de las maternidades fue un punto de inflexi\u00f3n para el cambio: el embarazo y nacimiento de los ni\u00f1os ubic\u00f3 a las mujeres en el desempe\u00f1o de un mandato nutricio hacia otros, un ser para otros. Cambiar por los hijos, descubrir mejores alternativas de alimentaci\u00f3n, acompa\u00f1ar en las comidas deconstruyendo conductas dietantes, es desarmar las matrices de aprendizajes . Estas fueron construidas, en la temporalidad del grupo de origen, as\u00ed tambi\u00e9n en el grupo de pares, en la socializaci\u00f3n gen\u00e9rica diferencial. En cuanto al proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n lo llamativo es que, en las cinco mujeres de distintas generacio nes y situaciones sociales, tienen al momento de expresar el cuidado del cuerpo, un discurso medicalizado . En \u00e9l se detallan pr\u00e1cticas, diagn\u00f3sticos, estudios y valores cl\u00ednicos inconexos entre s\u00ed, ligado al modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico y muy lejos de la integ ralidad. 2. Las conclusiones finales del estudio En este recorrido de trabajo, en el que fue posible la construcci\u00f3n del estudio se ha podido categorizar hallazgos. Estos que se explicitan se integran, adem\u00e1s, a los construidos, en las trayectorias anal izadas anteriormente. Se espera dar repuestas a los primeros interrogantes y a los objetivos de conocimiento propuesto s. Al respecto en las los mandatos descubiertos, que est\u00e1n imbricados en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero y que se traducen en significados en las trayectorias alimentaria s en primera instancia, se concluye : La cocina, en el grupo de origen, es un conjunto de pr\u00e1cticas asignada al rol de las mujeres, que est\u00e1n situad as en la reproducci\u00f3n de la vida cotidiana, en el \u00e1mbito dom\u00e9stico , en la divisi\u00f3n sexual del trabajo. La evocaci\u00f3n de los primeros 287 alimentos, la mayor\u00eda est \u00e1 expresada en recetas. Esto resulta ser un patrimonio intangible, que generalmente las mujeres transmiten de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Desde esa transferencia se construye lo que s e llama una cocina regional. La organizaci\u00f3n de la comensalidad familiar es un atributo asignado a las mujeres del grupo primario . En esa organizaci\u00f3n desde la perspectiva de g\u00e9nero, un tercio de l os casos entrevistados marcaron diferencias jer\u00e1rquicas co n respecto al var\u00f3n o jefe de familia, en relaci\u00f3n con las mujeres convivientes. Esto es transversal a todas las situaciones sociales, aun en la inseguridad alimentaria. En el \u00e1mbito familiar en el desempe\u00f1o de g\u00e9nero , otro mandato tanto desde las progeni toras de las mujeres, como en las propias mujeres entrevistas hacia sus hijos, se desnaturaliza un rol de car\u00e1cter nutricio. Estos significados se ubican como parte del rol femenino en las pr\u00e1cticas de cuidado. La socializaci\u00f3n de las formas de alimentaci \u00f3n en la ni\u00f1ez est\u00e1 asociado a la afectividad, a los v\u00ednculos y constituyen las matrices de aprendizajes relacionadas con las trayectorias vitales. Estos aprendizajes en la vida adulta han podido ser cuestionados por algunas, generando cambios en las condu ctas alimentarias y , por consiguiente , en las mismas trayectorias. En el per\u00edodo de la adolescencia la pr\u00e1ctica corporal de la dieta, se instituye como un imperativo, en relaci\u00f3n con e l cuerpo y la sexualidad. Un disciplinamiento que est \u00e1 vinculado con l a restricci\u00f3n, para lograr una imagen corporal de delgadez y aceptaci\u00f3n. La dieta estuvo vigente aun en mujeres que, en esa temporalidad, no ten\u00edan problemas de sobrepeso y que en la actualidad se reconoc\u00edan como delgadas. Del conjunto de 30 mujeres que conforman la muestra en ese per\u00edodo, cuatro manifestaron conductas de desorden alimentario. Estas conductas , desde el curso de vida, fueron un punto de inflexi\u00f3n, dado que impactaron sobre la subjetividad, la familia, los desempe\u00f1os escolares y vulneraron el proceso de salud enfermedad atenci\u00f3n. Tres de ellas pudieron superar esta 288 situaci\u00f3n social ; el cuarto caso sigue en la adultez, tratando de reestablecer su situaci\u00f3n de salud. En ese per\u00edodo l a sexualidad adolescente en los grupos familiares es perif\u00e9r ica, no se registran en la mayor\u00eda acompa\u00f1amiento por parte de los adultos en, por ejemplo , el evento de la menarca, que en el curso de vida es una transici\u00f3n en la corporalidad. As\u00ed mismo en el inicio de la genitalidad. Los embarazos en la adolescencia , media y tard\u00eda conforman un punto de inflexi\u00f3n, un giro en el curso de la vida. El desempe\u00f1o de las maternidades en la adolescencia y en la adultez cambia la trayectoria alimentaria. En las mujeres que han tenido des \u00f3rdenes alimentarios en la adolescencia , desde este constructo mujer/ madre , han cimentado cambios. Es decir han modificado estas conductas en funci\u00f3n del cuidado de los ni\u00f1os, dado que reconocen la responsabilidad de transmitir las pautas saludables alimenticias, en la familia de procreaci\u00f3n. En el proceso de salud -enfermedad -atenci\u00f3n, en particular en la salud sexual y reproductiva, se reconoce que todas las mujeres que estuvieron embarazadas, realizaron los controles obst\u00e9tricos, aun en aquellas vinculadas con la pobreza estructural y con la multiplicidad de partos . Esto responde al rol de cuidado y a la responsabilidad de ser para otros. El sistema de salud confirma estos significados en general, con pol\u00edticas p\u00fablicas, familiaristas y maternalistas, en el que las mujeres asumen el rol de cuidadora del binomio materno -infantil, como centralidad en sus vidas. Volviendo al cuidado del cuerpo de la ni\u00f1ez, de estas mujeres entrevistadas, sus progenitoras, en la mayor\u00eda de lo s casos cumpl\u00edan esa funci\u00f3n de cuidado en el proceso de crianza . En relac i\u00f3n con las consultas de las mujeres, por la asistencia en salud sexual y reproductiva, estas disminuye n en relaci\u00f3n con la edad. Es decir, en aquellas mujeres madurescentes o viejas , hay una declinaci\u00f3n de los controles despu\u00e9s de salir de la edad f\u00e9rtil. Algunas despu\u00e9s de este evento , que biol\u00f3gicamente se ubica en la premenopausia y menopausia, no realizan controles de salud, el cuerpo desaparece como escenario primordial para otros ... y para el sistema vigente... tambi\u00e9n. 289 En la muestra en la que est\u00e1n las distintas situaciones sociales, en aquellas mujeres, que han tenido regularidad en la asistencia con profesionales de la salud, se describen como pr\u00e1cticas desarticuladas entre s\u00ed o atomizadas . Tambi\u00e9n se descubre que, a m\u00e1s edad en los casos, el discurso sobre el cuerpo y su salud se torna con m\u00e1s caracter\u00edsticas medicalizadas . Se retoma el lenguaje m\u00e9dico hegem\u00f3nico, para describir el proceso de salud - enfermedad -atenci\u00f3n . Las conductas alimentarias en la edad adulta son restrictivas no dietantes y , a me nor edad, prevalece la dieta como pr\u00e1ctica asociada con la alimentaci\u00f3n saludable. Prevalece con respecto a la alimentaci\u00f3n saludable el concepto de variado, de tener presente aquellos alimentos m\u00e1s saludables : fruta, verduras, cereales, l\u00e1cteos . Pero quienes hoy est\u00e1n en una situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria, este concepto no se construye, dada la situaci\u00f3n de vulnerabilidad y de inacceso a la alimentaci\u00f3n con estas caracter\u00edsticas. En cuanto a los recursos institucion ales en los distintos momentos de l curso de vida, es interesante concluir la importancia del hospital p\u00fablico y la figura cercana familiar en estas comunidades del m\u00e9dico particular. As\u00ed mismo otro recurso favorable en la trayectoria alimentaria es el papel del nutricionista , que ha permi tido construir el concepto de alimentaci\u00f3n saludable, en muchas de las mujeres, que fueron a la consulta por asistencia. En relaci\u00f3n con los recursos en los periodos de la ni\u00f1ez y la adolescencia hay una ausencia del rol preventivo de la escuela, con respecto a la alimentaci\u00f3n y a la sexualidad . Inclusive con la generaci\u00f3n m\u00e1s joven, que estar\u00edan contextualizadas en la vigencia de la ley del A\u00f1o 2002, N\u00b0 25673 Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable. 290 BIBLIOGRAF\u00cdA ABAJO, Valeria y o tros (2010) \"El derecho a la alimentaci\u00f3n. Conclusiones del grupo de estudio sobre soberan\u00eda alimentaria \", Diaeta , Buenos Aires, 28 (131):20 -26. ABERASTURY , A. y KNOBEL , M. (1976) \"La adolescencia normal \", Buenos Aires, Paid\u00f3s. AGUIRRE , Patricia ; BRUERA , Mat\u00edas y KATZ, M\u00f3nica (2010) \"Comer \", Buenos Aires, El Zorzal. AGUIRRE , Patricia (2010) \"Ricos flacos y gordos pobres. La alimentaci\u00f3n en crisis. \" Buenos Aires, Capital Intelectual. ANDR\u00c9S , Haydee y otros (2013) \"Normas y valores con respecto a las person as de edad, opiniones sobre la sexualidad, la pareja, y la familia \" en GASTR\u00d3N , Liliana (comp .) \"Dimensiones de la representaci\u00f3n social de la vejez \", Universidad Nacional de la Plata , Buenos Aires, Eudem. ANIGSTEIN , Carlos (2005) \"\u00bfCu\u00e1l es nuestra priorid ad \", Ficha docente Buenos Aires , PMC-UNLu . BARNES , Juli\u00e1n (2017) \"El perfeccionista en la cocina \", Buenos Aires, Editorial La P\u00e1gina. BELLO, Mariana y otros (2011) \"El sistema de salud en la Argentina \", Salud p\u00fablica de M\u00e9xico , Volumen 53, suple mento. M\u00e9xico. BELTR\u00c1N, Miriam y otros (2006) \"Antropolog\u00eda y nutrici\u00f3n \". Fundaci\u00f3n mexicana para la salud. Universidad Aut\u00f3noma metropolitana. M\u00e9xico . BLANCO , Mercedes (2011) \"El enfoque del curso de vida: or\u00edgenes y desarrollo \", Revista Latinoamericana d e Poblaci\u00f3n. M\u00e9xico. BLAKE, Andr\u00e9 s (2012) \"Hacia un estilo de vida saludable \", Buenos Aires, Eudeba. 291 BRAVO ALMONACID , Florencia (2014) \"Aproximaciones te\u00f3ricas al estudio de la vejez y el envejecimiento \" en VIII Jornadas de Sociolog\u00eda de la UNLP, 3 al 5 d e diciembre de 2014, Ensenada, Argentina. BRONFENBRENNER , Urie (1986) \"La ecolog\u00eda del desarrollo Paid\u00f3s. BUR\u00cdN, Mabel (2010) \"La familia: sexualidades permitidas y prohibidas \" en BUR\u00cdN, M. y MELER, I. G\u00e9nero y familia, Buenos Aires, Paid\u00f3s. BUR\u00cdN, Mabel (2010) \"La relaci\u00f3n entre padres e hijos adolescentes \" en BUR\u00cdN M. y MELER I. G\u00e9nero y familia, Buenos Aires, Paid\u00f3s. BUR\u00cdN, M.; MELER, I.; TAJER, D. y otros \", Buenos Aires , Topia . BUSCHINI , Jos\u00e9 (201 6) \"La alimentaci\u00f3n como problema cient\u00edfico y objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas en la Argentina, 1928 -1946\", Vol. XLIII, N\u00b0 79, segundo semestre de g\u00e9nero: un lugar para las mujeres pobres en la seguridad alimentaria y el combate al hambre \", Revista Nueva \u00c9poca, a\u00f1o 21, n\u00fam. 57, M\u00e9xico, UAM-X M\u00c9XICO . BOSCH, E. (2007) \"Del mi to del amor rom\u00e1ntico a la violencia contra las mujeres en pareja\". Estud ios e investigaciones del Ministerio de Igualdad . CAZZANIGA , Susana (S/D) Ficha Mar\u00eda (2017) \"Abordaje integ ral del salud enfermedad atenci\u00f3n \", Revista XXXVII: 1, 27 -33-. Facultad de Medicina UNNE - Argentina . CONNELL , W (1997) \"La organizaci\u00f3n social de la masculinidad, masculinidad/es, poder y crisis \". FLACSO Chile . 292 CORFIELD , Mar\u00eda (2011) \"Cocineras de l a Memoria. Saberes alimentarios, pr\u00e1cticas culinarias y formaci\u00f3n laboral \", IX Congreso Iberoamericano de Extensi\u00f3n Universitaria , UNL , Santa Fe , Fundamentos energ\u00e9ticos y metab\u00f3licos \", Buenos Aires , Universidad Nacional de Quilmes. CHECA, Susana (2003) \"Implicancias del g\u00e9nero en la construcci\u00f3n de la sexualidad adolescente \" en Anales de la Educaci\u00f3n Com\u00fan . ENTEL, Rosa (2004) \"Mujeres en situaci\u00f3n de violencia familiar \", Buenos Aires , Ed. Espacio. ESQUIVEL , Valeria; FAUR, Eleonor y JELIN, Elizabeth (2012) \"Las L\u00f3gicas del cuidado infantil entre las familias, el Estado y el Mercado \", Buenos Aires, IDES. FAUR, Eleonor (2005) \"Masculinidades y familias \" en DONINI, A. Sexualidad y familia , Buenos Aires , Ediciones Novedades Educativas. FAUR, Eleonor y otro (2016) \"Mitoman\u00edas de los sexos \", Buenos Aires , Siglo Veintiuno. FERREIRA , G. (s/f.) \"Cartilla para trabajadores de la salud. Asesoramiento y recursos para la intervenci\u00f3n de los trabajadores de la salud en situac iones de violencia familiar \", material in\u00e9dito. FIDALGO , Maitena (2008) \"Adi\u00f3s al derecho a la salud. El desarrollo de la medicina prepaga \", Buenos Aires , Editorial Espacio. FORWARD , Susan (1990) \"Padres que odian \", Buenos Aires , Grijalbo. GARRIDO , Hilda (1999) , GASTR \u00d3N, L. y LACASA D. (2009) \"La percepci\u00f3n de cambios en la vida de hombres y mujeres seg\u00fan la edad \" en Revista Poblaci\u00f3n y Sociedad , N\u00b0 16, (3 -28). Universidad Nacional de Tucum\u00e1 n. Argentina . 293 GASTR \u00d3N y otros (2017) \"Representaciones paradojales en el curso de la vida\", en Investigaciones en representaciones sociales en la Argentina , Buenos Aires, Universidad Nacional de Quilmes.. GIBERTI , Eva (2007) \"La familia a pesar de todo \", Buenos Aires, Noveduc. GIBERTI , Eva (2005) \"Vulnerabilidad, desvalimiento y Aires , Noveduc . GIDDENS , A. (1998) \"Amor rom\u00e1ntico y otras formas de afectividad y sexualidad , represi\u00f3n, civilizaci\u00f3n \" en La transformaci\u00f3n de la intimid ad, Madrid , C\u00e1tedra/Teorema. GONZ\u00c1LEZ LAURINO , Carolina (2008) \"Identidad y percepci\u00f3n social del cuerpo \", PORZECANSKI , T. (comp.) \"El cuerpo y sus espejos \", Buenos Aires , Planeta. GORBAN , Myriam y otros (2011) \"Seguridad y soberan\u00eda alimentaria \", Buenos Aires, Colecci\u00f3n Cuadernos . GIOSCIA , Laura (2008) \"El cuerpo y sus descontentos \" en PORZECANSKI , T. (comp.) El cuerpo y sus espejos , Buenos Aires , Planeta. GUBER, Rosana (1991) \"El salvaje metropolitano \", Buenos Aires , Legasa. GUICHARD , Eduardo y otros ( 2013) \"Reconstrucci\u00f3n subjetiva del curso de la vida en Chile \" en Revista Mexicana de Sociolog\u00eda , 75, N\u00fam. 4. HAREVEN , Tamara (1995) \"Historia de la familia y la complejidad del cambio social \", Bolet\u00edn de la Asociaci\u00f3n de Demograf\u00eda Hist\u00f3rica , Espa\u00f1a . IACUB, Ricardo (2011) \"La identidad social en el envejecimiento y la vejez \" en Identidad y envejecimiento , Buenos Aires , Paid\u00f3s. JEFF, Tobin (2007) \"Patrimonializaciones gastron\u00f3micas: la construcci\u00f3n culinaria de la nacionalidad \" en Primeras Jornadas de Pat rimonio Gastron\u00f3mico . La cocina como patrimonio (in) tangible. Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires . 294 JELIN, Elizabeth, (2010) \"Pan y afectos. La transformaci\u00f3n de las familias \", Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica . JORGENSEN , D. L. (1989) \"La observaci\u00f3n participante \" Ficha de C\u00e1tedra Metodolog\u00eda II, Universidad Nacional de San Juan. JUSTO, Mar \u00eda y CAMARGO , Br\u00edgido (2012) \"Cuerpo y cognici\u00f3n social \", Universidad Federal de Santa Catarina, Brasil . KATZ, M\u00f3nica (2012) \"No dieta. Puentes entre la alimentaci\u00f3n y el placer \", Buenos Aires , Planeta. \u2014 (2013) \"Somos lo que comemos \", Buenos Aires, Aguilar. \u2014 (2015) \"M\u00e1s que un cuerpo, c\u00f3mo descubrir tu verdadera belleza \", Buenos Aires, Aguilar. KRMPOTIC , Claudia (2008) \"Cuidados, terapias y creencias en la atenci \u00f3n de salud \", Buenos Aires , Editorial Espacio. LAGARDE , M. (1990) \"Identidad femenina \" Texto difundido por CIDHAL (Comunicaci\u00f3n, Intercambio y Desarrollo Humano en Am\u00e9rica Latina, A. C. , M\u00e9xico ). LAGARDE , Marcela (2000) \"Claves feministas para el poder\u00edo y la autonom\u00eda de las mujeres \", Madrid, Editorial Puntos de encuentros. LAGUNAS , Cecilia (2009) \"Los estudios de las mujeres de Espa\u00f1a y Argentina \", Buenos Aires , Editorial Prometeo. LIPRANDI , Mar \u00eda (2006) \"Causas de muerte en la mujer y su tendencia en lo s \u00faltimos 23 a\u00f1os en la Argentina \", Revista Argentina de Cardiolog\u00eda , vol. 74, n\u00ba 4. LLOBET VALLS, Carme (2006) \"El derecho de las mujeres a conocer, decidir y ser protagonistas de su salud\" en Mirando la salud desde una perspectiva de g\u00e9nero, M\u00e1laga . 295 LUDI, Mar\u00eda (2013) \"Envejecimiento activo y participaci\u00f3n social en sectores de pobreza \", X Jornadas de Sociolog\u00eda. Facultad de Ciencias Sociales , UBA. LYNCH, Gloria (2015) \"Modelos del Curso de la Vida: transformaciones y continuidades \", XI Jornadas de Socio log\u00eda. Facultad de Ciencias Sociales, U BA. MALLARDI , Manuel (2014) \"Procesos de intervenci\u00f3n en trabajo social: contribuciones al ejercicio profesional cr\u00edtico \", Colegio de TS de la provincia de Buenos Aires. MARC\u00d3 Leandro y otros (S/D) \"Reformulaci\u00f3n del primer nivel de atenci\u00f3n de salud en Entre R\u00edos \", FCS-UNER , Entre R\u00edos. MARCUS , Juliana (2006) \"Ser madre en los sectores populares: una aproximaci\u00f3n al sentido que las mujeres le otorgan a la maternidad \" en Revista Argentina de Sociolog\u00eda , Buenos Aires. MARCUS , Juliana y otros (2011) \"Los medios de comunicaci\u00f3n en la producci\u00f3n de modelos corporales de mujeres \", Instituto Gino Germani , Facultad de Ciencias Sociales , UBA . MARTINENGO , Valeria (S/D) \"El cuerpo de las mujeres como territorio de disputas \", Maestr\u00eda en Intervenci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Psicosocial , Facultad de Psicolog\u00eda , UNC. MART\u00cdNEZ MIGUELEZ, Miguel ( 2010) \"Los grupos focales de discusi\u00f3n como m\u00e9todo de investigaci\u00f3n \", Bibliograf\u00eda PMC-UNLu , Buenos Aires. MORETTI , Patricia (2014) \"G\u00e9nero, teor\u00eda y metodolog\u00eda: su relevancia en la intervenci\u00f3n profesional en Trabajo Social \", trabajo presentado en el seminario: Teor\u00eda y metodolog\u00eda en los estudios de l as mujeres y el g\u00e9nero de la Carrera de Especializaci\u00f3n en Estudios de las Mujeres y de G\u00e9nero , UNLu. 296 ODDONE , Mar\u00eda y LYNCH, Gloria (2008) \"Las memorias de los hechos socio - hist\u00f3ricos en el curso de la vida \", Revista Argentina de Sociolog\u00eda , a\u00f1o 6, N\u00b0 10. ODDONE , Mar\u00eda (2014) \"El desaf\u00edo de la diversidad en el envejecimiento en Am\u00e9rica Latina \", en Revista VOCES en el F\u00e9nix , a\u00f1o 5, N \u00b0 36, Universidad de Buenos Aires. ODDONE , Mar\u00eda (2013) \"Antecedentes hist\u00f3ricos del envejecimiento activo \", Informe envejecimiento en red N\u00b04 , Madrid. ODDONE , Mar\u00eda (2010) \"La teor\u00eda social del envejecimiento. Un an\u00e1lisis hist\u00f3rico\" en BARCA, Roberto (comp .) La gerontolog\u00eda a trav\u00e9s de una historia institucional , Buenos Aires , Centro de d\u00eda. Disponible en E-Book. OLMOS, Andrea (2016) \"La comensalidad familiar luego de la crisis neoliberal \", Ponencia presentada en el IV Encuent ro Internacional de Investigaci\u00f3n de G\u00e9nero, Cultura, Sociedad y Pol\u00edtica en Perspectiva de G\u00e9nero , Consorcio de Universidades Argentinas - mexicanas , UNLu. ORTALE, Susana ( 2011) \"Pobreza y estrategias de reproducci\u00f3n familiar en Miradas sobre la pobreza: in tervenciones y an\u00e1lisis en la Argentina posneoliberal .\", La Plata , Universidad Nacional de La Plata. \u2014 (2015) \"Acerca de la crianza. Reflexiones sobre el bienestar infantil \", Revista Pediatr\u00eda en Red, La Plata . P\u00c9REZ DE NUCCI, Margarita (2011) \"La impronta del discurso m\u00e9dico en el concepto de g\u00e9nero \", Universidad Nacional de Tucum\u00e1n. P\u00c9REZ GIL, Sara y otros (2007) \"Estudios sobre alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n en M\u00e9xico: una mirada a trav\u00e9s del g\u00e9nero \", Salud P\u00fablica de M\u00e9xico , Volumen 49, suplemento , M\u00e9xico. 297 POULISIS , Juana (2011) \"Los nuevos trastornos alimentarios \", Buenos Aires , Paid\u00f3s. QUIROGA , Ana (1992) \"Escuela de psicolog\u00eda Social. San Isidro el sujeto en el proceso de conocimiento (modelos internos o matrices de aprendizaje) \", Ficha docente , Buenos Air es. RAUSKY , Mar\u00eda Eugenia (2015) \" Los ni\u00f1os y ni\u00f1as que trabajan. Relaciones generacionales y de g\u00e9nero\" , Buenos Aires, CLACSO . RAM\u00cdREZ, Viridiana (2007) \"Comida region al como comida de pobres . Pr\u00e1cticas y representaciones culinarias en sectores populares de la ciudad de Posadas (Misiones) \" en Primeras Jornadas de Patrimonio Gastron\u00f3mico . La cocina como patrimonio (in) tangible. C ABA. REDONDO , GUIRAO (2016) \"Otras form as de comer \" en Enfoques socio - culturales del mundo actual , Universidad Miguel Hern\u00e1ndez , Espa\u00f1a. REID, Graciela (2012) \"Ninguna y todas quieren ser madres hoy. Nuevas pr\u00e1cticas, nuevas representaciones de la maternidad \", en G\u00e9nero y salud. Las pol\u00edticas e n acci\u00f3n , Buenos Aires , Lugar editorial. RESTREPO , Sandra y otros (2005) \"La familia y su papel en la formaci\u00f3n de los h\u00e1bitos alimentarios en el escolar. Un acercamiento a la cotidianidad \", Bolet\u00edn de Antropolog\u00eda , Universidad de Antioqu\u00eda , Departamento de Antropolog\u00eda , Vol. 19, N\u00b0 36 , Medell\u00edn , Colombia. ROLANDI , Florencia y otros (2013) \"Encuesta de reconocimiento de la enfermedad cardiovascular en la mujer por la mujer \", Revista Argentina de Cardiolog\u00eda. ROSSI, Mar\u00eda Teresa y RUBILA R, Amanda (2007) \"Breve rese\u00f1a hist\u00f3rica de la evoluci\u00f3n de los Sistemas de Salud. El caso argentino: una historia de fragmentaci\u00f3n e inequidad \", Comit\u00e9 de Econom\u00eda de la Salud de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina , Vol. 120, N \u00b0 3. 298 ROVERE , Mario (2012) \"La atenci\u00f3n Primaria de la Salud en debate \", Vol. 36, N\u00b0 94, Sa\u00fade em Debate Rio de Janeiro , Brasil. \u2014 (2004) \"La Salud en la Argentina: Alianzas y Conflictos en la Construcci\u00f3n de un Sistema Injusto \", Revista electr\u00f3nica La Esquina del Sur , Buenos Aires. S\u00c1NCHEZ , Carlos y otros ( 2010) \"Psicolog\u00eda y des\u00f3rdenes alimenticios. Un modelo de campo psicosocial \", Coyoac\u00e1n (M\u00e9xico), Talleres de la imprenta universitaria. D.R. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico , Ciudad Universitaria . SCOTT, Joan (1990 )\" El g\u00e9nero una categor\u00eda \u00fatil de an\u00e1lisis\", en M. NASH y J. AMELUNG , G\u00e9nero e historia , Valencia. SAUTU, Ruth (1999) \"El m\u00e9todo biogr\u00e1fico \", Buenos Aires , Ed. de Belgrano. SAVOY, CURTO (2013) \"Delimitaci\u00f3n de las \u00e1reas program\u00e1ticas de los centros de atenci\u00f3n primaria de la salud en con cepci\u00f3n del Uruguay, Entre R\u00edos\", Contribuciones Cient\u00edficas G\u00c6A, Vol. 25, pp. 175-184. SZULIK, Dalia (2011) \"La mirada ausente: la perspectiva de g\u00e9nero en el campo de la salud \", Ponencia , Carrera de especializaci\u00f3n en estudios las mujeres y g\u00e9nero , UNLu , Buenos Aire s. TAJER, D\u00e9bora (200, 9) \"Heridos corazones \", Buenos Aires , Paid\u00f3s. TORRES , Graciela y otros (2004) \"El alimento, la cocina \u00e9tnica, la gastronom\u00eda nacional. Elemento patrimonial y un referente de la identidad \", en cultural Scripta Ethnologica. Disponible en:<http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=14802603>. TOBAR, Federico (2012) \"Breve historia del sistem a argentino de salud \" en GARAY, O. (coord.) Responsabilidad Profesional de los M\u00e9dicos. \u00c9tica, Bio\u00e9tica y Jur\u00eddica Civil y Penal , Buenos Aires, La Ley. \u2014 (2001) \"Herramientas para el an\u00e1lisis del Sector Salud \", Revista Medicina y Sociedad , Vol. 23, N\u00b0 2 . 299 TOVAR, Patricia (2004) \"El cuerpo subordinado y politizado: reflexi\u00f3n sobre g\u00e9nero y antropolog\u00eda m\u00e9dica\", Revista Colombiana de Antropolog\u00eda , Volumen 40, enero -diciembre, pp. 253 -282, Colombia. TURMO, Isabel (2001) \"Plurisdisciplinariedad, asociacionismo y nuevos retos en torno a la alimentaci\u00f3n \" en Revista ambient@ , Universidad de Sevilla. UNIGARRO SOLARTE , Catalina (2010) \"Patrimonio cultural alimentario \" en Cartograf\u00eda de la Memoria , N\u00famero 4, Investigaci\u00f3n realizada con el auspicio del Instituto Ibero americano del Patrimonio Natural y Cultural del Convenio Andr\u00e9s Bello, IPAN. URIBE MERINO, Jos\u00e9 (2006) \"Las pr\u00e1cticas alimentarias relacionadas con la b\u00fasqueda del ideal corporal. El caso de la ciudad de Medell\u00edn, Colombia \", Bolet\u00edn de Antropolog\u00eda , Unive rsidad de Antioqu\u00eda. Departamento de Antropolog\u00eda , Vol. 20, N\u00b0 37 , Medell\u00edn , Colombia. VEL\u00c1ZQUEZ , S. (2012) \"Violencias y familias. Implicancias del trabajo profesional: el cuidado de quienes cuidan \", Buenos Aires , y MORENO , Pedro Luis (2000) \"Higienismo y educaci\u00f3n (ss. XVIII - XX)\", Revista Internacional de Ciencias Sociales , Publicaci\u00f3n de Universidad de Murcia. YUNI, Jos\u00e9 (2011) \"Integraciones metate\u00f3ricas en el paradigma del curso de vida\" en La vejez en el curso de vida , Catamarca, Encuentro Grupo Editor . YUNI, Jos\u00e9 y URBANO , Claudio (2001) \"M\u00edrame otra vez. Madurescencia femenina, alternativas y desaf\u00edos de ser mujer \", C\u00f3rdoba, Editorial Mi Facu. \u2014 (2008) \"Envejecimiento y g\u00e9ner o: perspectivas te\u00f3ricas y aproximaciones al envejecimiento femenino \", Revista Argentina de Sociolog\u00eda , a\u00f1o 6 , N\u00b0 10. 300 \u2014 (2014) \"T\u00e9cnicas para investigar: recursos metodol\u00f3gicos para la preparaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n \", C\u00f3rdoba , Editorial Brujas. 1. Documentos consultados CTERA, (2017) DOCUMENTO DE LA SECRETAR \u00cdA DE G\u00c9NERO. Argentina CONGRESO IX INTERNACIONAL NUTRICI\u00d3N, ALIMENTACI\u00d3N Y DIET\u00c9TICA XVIII JORNADAS DE NUTRICI\u00d3N PR\u00c1CTICA (2014) Documento con las ponencias presentadas. Madrid, Espa\u00f1a. ENCU ESTA NACIONAL DE NUTRICI\u00d3N Y SALUD (2007), Ministerio de salud de la Naci\u00f3n. Argentina . ENCUESTA NACIONAL DE NUTRICI\u00d3N Y SALUD (2015) Ministerio de salud de la Naci\u00f3n. Argentina . FUNDACI\u00d3N METROGAS Y equipos d e investigaci\u00f3n (s/d) Do\u00f1a Petrona la cocina y el gas, Buenos Aires , Ed. Grupo Abierto Comunicaciones. LEY 25724. BO del 17/01/03. Programa de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n Nacional. MINISTERIO DE SALUD DE LA NACI\u00d3N (2013) Sobrepeso y obesidad en ni\u00f1os y adolescentes. Orientaciones para su prevenci\u00f3n, diagn \u00f3stico y tratamiento en APS , Buenos Aires. Argentina . MINISTERIO DE ECONOM\u00cdA, HACIENDA Y FINANZAS (2015) Informe Institucional, Econ\u00f3mico y Fiscal Provincia de Entre R\u00edos. Argentina. OEA (2015) Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores. Cuadrag\u00e9simo quinto per\u00edodo ordinario de sesiones /Ser.P 15 al 16 de junio de 2015 AG/doc.5493/15 Washington, D.C. 301 OPS (2011) Aportes para el desarrollo humano en la Argentina 2011: el sistema de salud argentino y su traye ctoria de largo plazo: logros alcanzados y desaf\u00edos futuros , Buenos Aires , Programa Naciones Unidas para el Desarrollo - PNUD . PRIMERAS JORNADAS DE PAT RIMONIO GASTRON\u00d3MICO: LA COCINA COMO PATRIMONIO (IN) TANGIBLE. (2005) Documento con las ponencias present adas. Comisi\u00f3n para la preservaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico cultural . 302 ANEXO 1. Ley 25724. BO del 17/01/03. Programa de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n Nacio nal. 2. Entrevista semi -estructurada perteneciente al presente estudio 1. Ley 25.724. BO del 17/01/03. Programa de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n Nacional. T\u00edtulo I. De la creaci\u00f3n Art 1\u00ba - Cr\u00e9ase el Programa Nacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n en cumplimiento del deber indelegable del Estado de garantizar el derecho a la alimenta ci\u00f3n de toda la ciudadan\u00eda. Art 2\u00ba - Dicho Programa en la emergencia, est\u00e1 destinado a cubrir los requisitos nutricionales de ni\u00f1os hasta los 14 a\u00f1os, embarazadas, discapacitados y ancianos desde los 70 a\u00f1os en situaci\u00f3n de pobreza. A tal efecto se consid era pertinente la definici\u00f3n de l\u00ednea de pobreza del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC). Se prioriza a las mujeres embarazadas y a los ni\u00f1os hasta los 5 (cinco) a\u00f1os de edad. T\u00edtulo II. De la autoridad de aplicaci\u00f3n Art 3\u00ba - La autorida d de aplicaci\u00f3n es ejercida en forma conjunta por los Ministerios de Salud y de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. T\u00edtulo III. De la coordinaci\u00f3n Art 4\u00ba - Cr\u00e9ase para la coordinaci\u00f3n del Programa: a) La Comisi\u00f3n Nacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n que es t\u00e1 integrada por representantes de los Ministerios de Salud, de Desarrollo Social y Medio Ambiente, de Educaci\u00f3n, de Econom\u00eda, de Trabajo, Empleo y 303 Formaci\u00f3n de Recursos Humanos, de Producci\u00f3n y de Organizaciones no gubernamentales debidamente acreditadas en el \u00e1rea. b) Comisiones Provinciales con similares integrantes. c) Comisiones municipales y/o comunales con similares integrantes. Art 5\u00ba - Son funciones de la Comisi\u00f3n Nacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n entre otras: a) Dise\u00f1ar las estrategias para la implementaci\u00f3n del presente Programa. b) Fijar los criterios de acceso al Programa y las condiciones para su permanencia en el mismo. c) Asegurar equidad en las prestaciones alimentarias y en el cuidado de la salud. d) Fijar los mecanismos de contro l que permitan una evaluaci\u00f3n permanente de la marcha del Programa y de sus resultados como as\u00ed tambi\u00e9n del cumplimiento por parte de los beneficiarios de las exigencias para permanecer en el mismo. e) Dar la m\u00e1s amplia difusi\u00f3n del Programa, indicando fundamentalmente la informaci\u00f3n necesaria para acceder al plan de una manera simple y directa. f) Implementar un Programa de educaci\u00f3n alimentaria nutricional como herramienta imprescindible para estimular el desarrollo de conductas permanentes que permitan a la poblaci\u00f3n decidir sobre una alimentaci\u00f3n saludable desde la producci\u00f3n, selecci\u00f3n, compra, manipulaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n biol\u00f3gica de los alimentos. g) Establecer un Sistema Permanente para la Evaluaci\u00f3n del Estado Nutricional de la Poblaci\u00f3n, articula ndo con los organismos gubernamentales con competencia en materia alimentaria y nutricional y el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC), la elaboraci\u00f3n de un mapa de situaci\u00f3n de riesgo. h) Incorporar todos los mecanismos de control necesarios que garanticen que los fondos sean destinados a la atenci\u00f3n de los beneficiarios. Para ello se deber\u00e1 implementar un Registro Unico de beneficiarios. i) Promover la lactancia materna exclusiva hasta los seis (6) meses de edad, incluyendo el apoyo nutrici onal a las madres hasta los doce (12) meses de vida de sus hijos en los casos en que fuera necesario. 304 j) Asegurar el desarrollo de actividades de estimulaci\u00f3n temprana en los ni\u00f1os hasta los cinco a\u00f1os de edad en situaci\u00f3n de abandono, que integren famili as de riesgo. k) Asegurar la asistencia social y orientaci\u00f3n a las familias en cuanto a la atenci\u00f3n de sus hijos y el cuidado durante el embarazo. l) Suscribir convenios de gesti\u00f3n con las distintas jurisdicciones a fin de fijar las metas y objetivos a c umplir. En caso de verificarse incumplimientos a lo establecido precedentemente, el Poder Ejecutivo podr\u00e1 rescindir dicho convenio. Art 6\u00ba - Dicha Comisi\u00f3n Nacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n ser\u00e1 asesorada por entidades cient\u00edficas, universitarias, asis tenciales, y eclesi\u00e1sticas, con amplia participaci\u00f3n en el control e implementaci\u00f3n de la ley de referencia, estando regulada su actuaci\u00f3n por la reglamentaci\u00f3n. T\u00edtulo IV. De la ejecuci\u00f3n Art 7\u00ba - Las comisiones provinciales tienen las siguientes funci ones entre otras: a) Implementar y coordinar las acciones necesarias con la Comisi\u00f3n Nacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n para asegurar el cumplimiento del Programa en cada jurisdicci\u00f3n. b) Elaborar un listado de alimentos que cubran las necesidades nutricionales b\u00e1sicas de los beneficiarios que tenga en cuenta la edad, caracter\u00edsticas alimentarias regionales, as\u00ed como un listado de los complementos nutricionales que correspondan, vitaminas, oligoelementos y minerales, que deber\u00e1n ser provistos por el Min isterio de Salud de la Naci\u00f3n. c) Efectuar la rendici\u00f3n de cuentas a la Comisi\u00f3n Nacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n de todas las actividades del programa realizadas a nivel jurisdiccional. d) Estimular el desarrollo de la producci\u00f3n alimentaria regiona l a fin de abastecer de los insumos necesarios a los programas de asistencia alimentaria locales, respetando y revalorizando la identidad cultural y las estrategias de consumo locales. e) Impulsar la generaci\u00f3n de pol\u00edticas de abastecimiento alimentario e n los niveles locales a fin de garantizar la accesibilidad de toda la 305 poblaci\u00f3n, especialmente a los grupos mencionados en el art\u00edculo 1\u00b0 y promover la creaci\u00f3n de centros de provisi\u00f3n y compra regionales. f) Promover la organizaci\u00f3n de redes sociales pos ibilitando el intercambio din\u00e1mico entre sus integrantes y con los de otros grupos sociales, potenciando los recursos que poseen. Art 8\u00ba - Los municipios tienen las siguientes funciones, entre otras: a) Inscripci\u00f3n de los beneficiarios en un Registro Uni co de Beneficiarios. b) Administrar los recursos en forma centralizada a trav\u00e9s de la contrataci\u00f3n de los insumos y servicios necesarios. c) Implementar una red de distribuci\u00f3n de los recursos, promoviendo la comensalidad familiar, siempre que ello sea p osible, o a los distintos comedores comunitarios donde se brinde el servicio alimentario, a fin de garantizar el cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 1\u00b0 de la presente ley. Dicha red estar\u00e1 integrada por instituciones educativas y sanitarias, entida des eclesi\u00e1sticas, Fuerzas Armadas y de Seguridad, entidades intermedias debidamente acreditadas, voluntariado calificado y beneficiarios seleccionados del Plan Jefas y Jefes de Hogar o similares. d) Implementar mecanismos de control sanitarios y nutricion ales de los beneficiarios. e) Capacitar a las familias en nutrici\u00f3n, lactancia materna, desarrollo infantil y economato. T\u00edtulo V. Del control y financiamiento Art 9\u00ba - Cr\u00e9ase el Fondo Especial de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n Nacional el que tendr\u00e1 car\u00e1cte r de intangible y se aplicar\u00e1 a la implementaci\u00f3n del programa establecido por la presente ley. Dicho fondo se integrar\u00e1 de la siguiente manera: a) Con las partidas presupuestarias que se asignar\u00e1n anualmente en la ley de Presupuesto Nacional. En los sup uestos en que las mismas resultaren insuficientes para dar cumplimiento a los objetivos de la presente ley, fac\u00faltase al se\u00f1or Jefe de Gabinete de Ministros a reasignar las partidas que fueren necesarias. b) Con los aportes o financiamiento de car\u00e1cter es pec\u00edfico, que el Estado nacional obtenga de organismos e instituciones internacionales o de otros Estados. 306 Art 10\u00ba - El presente Programa ser\u00e1 auditado mensualmente por los organismos de control nacionales establecidos por ley. Art 11\u00ba - Los planes nutri cionales deben ser elaborados dentro de los treinta (30) d\u00edas de promulgarse la presente ley a efectos de su inmediata aplicaci\u00f3n. Art 12\u00ba - Se dispone la unificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, a partir de la sanci\u00f3n de la presente ley, de todos los programas vigente s, financiados con fondos nacionales en todo el territorio nacional destinados a este efecto, a los fines de evitar la superposici\u00f3n de partidas dinerarias presupuestadas que quedar\u00e1n afectadas al cumplimiento de esta ley, cuyo objetivo es desterrar la des nutrici\u00f3n en todo el territorio nacional. Art 13\u00ba - La Naci\u00f3n acordar\u00e1 con las provincias y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires el desarrollo y la ejecuci\u00f3n del presente programa y la integraci\u00f3n con los programas ya existentes. Dichos acuerdos y los conv enios que se celebren en cumplimiento del art\u00edculo 5\u00b0 inciso 1) de la presente ley, contemplar\u00e1n expresas garant\u00edas de ejecuci\u00f3n regular de los fondos destinados a comedores escolares por cada provincia, y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Art 14\u00ba - Comu n\u00edquese al Poder Ejecutivo. -Programa de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n Nacional. Reglamentaci\u00f3n. Decreto 1.018/03. -Publicaci\u00f3n: BO del 29/04/03. DECRETO Art. 1\u00b0 - Apru\u00e9base la reglamentaci\u00f3n de la Ley N\u00ba 25.724, que como ANEXO I forma parte del presente De creto. Art. 2\u00b0 - Fac\u00faltase a los MINISTERIOS DE SALUD y DE DESARROLLO SOCIAL, en su car\u00e1cter de autoridad conjunta de aplicaci\u00f3n, a instrumentar, en sus respectivos \u00e1mbitos de competencia, los mecanismos inherentes al cumplimiento de lo establecido en la Ley N\u00b0 25.724 y en la reglamentaci\u00f3n que por el presente se aprueba. Art. 3\u00b0 - Comun\u00edquese, publ\u00edquese, d\u00e9se a la Direcci\u00f3n Nacional del Registro Oficial y arch\u00edvese. DUHALDE. Alfredo N. Atanasof. Gin\u00e9s M. Gonz\u00e1lez Garc\u00eda. Mar\u00eda N. Doga. ANEXO I REGLAM ENTACION DE LA LEY 25.724 307 Art 1\u00ba - El objetivo del PROGRAMA NACIONAL DE NUTRICION Y ALIMENTACION es propender a asegurar el acceso a una alimentaci\u00f3n adecuada y suficiente, coordinando desde el Estado las acciones integrales e intersectoriales que facilit en el mejoramiento de la situaci\u00f3n alimentaria y nutricional de la poblaci\u00f3n. La COMISION NACIONAL DE NUTRICION Y ALIMENTACION conformar\u00e1 una UNIDAD EJECUTORA CENTRAL que estar\u00e1 integrada por profesionales de los equipos t\u00e9cnicos de los MINISTERIOS DE DESARROLLO SOCIAL y DE SALUD, quienes actuar\u00e1n en la coordinaci\u00f3n de las acciones inherentes a las normas contempladas en la Ley N\u00b0 25.724 y la presente reglamentaci\u00f3n. Los componentes de este PROGRAMA ser\u00e1n: 1. La prevenci\u00f3n de carencias nutricionales esp ec\u00edficas. 2. La lactancia materna con especial atenci\u00f3n a la alimentaci\u00f3n en los primeros SEIS (6) meses de vida. 3. La rehabilitaci\u00f3n nutricional. 4. La seguridad alimentaria en sus aspectos micro y macro sociales. 5. La calidad e inocuidad de los alimentos. 6. La Educaci\u00f3n Alimentaria Nutricional (E.A.N.). 7. La asistencia alimentaria directa. 8. El autoabastecimiento y la producci\u00f3n de alimentos. 9. El sistema de monitoreo permanente del estado nutricional de la poblaci\u00f3n. 10. La evaluac i\u00f3n integral del Programa. 11. Prevenci\u00f3n en Salud Materno Infantil. Las acciones ser\u00e1n emprendidas a partir del dictado de la presente reglamentaci\u00f3n, conforme se detalla a continuaci\u00f3n, en las etapas y para los componentes que en cada caso se establec en. Art 2\u00ba - ATENCION DE SECTORES BENEFICIARIOS - La atenci\u00f3n de los sectores de la poblaci\u00f3n que enuncia el art\u00edculo 2\u00b0 de la ley, se llevar\u00e1 a cabo en forma gradual y en etapas, priorizando los sectores de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables, con arreglo al si guiente esquema: PRIMERA ETAPA 1- Beneficiarios: a) poblaci\u00f3n bajo la l\u00ednea de indigencia: embarazadas y ni\u00f1os de CERO (0) a CINCO (5) a\u00f1os, y adultos mayores a partir de 308 los SESENTA (60) a\u00f1os, sin cobertura social y que sean beneficiarios de Programas de Asistencia Alimentaria al momento del dictado de la presente reglamentaci\u00f3n; b) poblaci\u00f3n incluida en esta etapa con desnutrici\u00f3n grado 1, 2 y 3. SEGUNDA ETAPA 1- Beneficiarios: Se incorporar\u00e1n a la poblaci\u00f3n anterior la poblaci\u00f3n bajo la l\u00ednea de pobre za: los ni\u00f1os de CERO (0) a CATORCE (14) a\u00f1os, los discapacitados, las embarazadas, las nodrizas y los adultos mayores de SETENTA (70) a\u00f1os, sin cobertura social. AUTORIDAD DE APLICACI\u00d3N Art 3\u00ba - Los MINISTERIOS DE SALUD y DE DESARROLLO SOCIAL como Autori dad de Aplicaci\u00f3n de la Ley N\u00b0 25.724 y con el objeto de optimizar los recursos disponibles, y de no superponer acciones program\u00e1ticas, fijar\u00e1n estrategias comunes para la ejecuci\u00f3n de los componentes previstos para la primera etapa, y que ser\u00e1n administra dos de acuerdo con las competencias asignadas por los Decretos N\u00b0 355/02, y N\u00b0 357/02, y por el art\u00edculo 5\u00b0 inc. \"a\" de la presente reglamentaci\u00f3n. En tal sentido, los MINISTERIOS DE SALUD y DE DESARROLLO SOCIAL dictar\u00e1n una Resoluci\u00f3n conjunta tendiente a fijar los mecanismos de coordinaci\u00f3n de las acciones inherentes a la implementaci\u00f3n del PROGRAMA. DE LA COORDINACION Art 4\u00ba - a) La COMISION NACIONAL DE NUTRICION Y ALIMENTACION, como coordinadora del PROGRAMA, funcionar\u00e1 en la \u00f3rbita del CONSEJO NACIONAL DE COORDINACION DE POLITICAS SOCIALES y estar\u00e1 presidida por uno de los representantes de la Autoridad de Aplicaci\u00f3n, designado por el PODER EJECUTIVO NACIONAL, y conformada por los representantes permanentes, designados por los siguientes Ministerio s, con rango no inferior a Director Nacional, y con la siguiente composici\u00f3n: DOS (2) miembros titulares y DOS (2) suplentes por el MINISTERIO DE DESARROLLO SOCIAL, DOS (2) miembros titulares y 309 DOS (2) suplentes por el MINISTERIO DE SALUD, UN (1) miembro titular y UN (1) suplente por el MINISTERIO DE EDUCACION, CIENCIA Y TECNOLOGIA, UN (1) miembro titular y UN (1) suplente por el MINISTERIO DE ECONOMIA, UN (1) miembro titular y UN (1) suplente por el MINISTERIO DE TRABAJO, EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL, y UN (1) miembro titular y UN (1) suplente por el MINISTERIO DE LA PRODUCCION. El Presidente de la COMISION NACIONAL invitar\u00e1 a las Organizaciones No Gubernamentales de mayor representatividad debidamente acreditadas y con experiencia de gesti\u00f3n en el \u00e1rea, a designar UN (1) \u00fanico representante titular y UN (1) suplente para integrar la misma en nombre de tales entidades. La COMIS I\u00d3N NACIONAL DE NUTRICI \u00d3N Y ALIMENTACI \u00d3N deber\u00e1 dictar las normas atinentes a su funcionamiento y organizaci\u00f3n interna. b) SIN REGLAME NTAR. c) SIN REGLAMENTAR. FUNCIONES DE LA COMISI DE NUTRICI \u00d3N - a) PLAN ESTRAT \u00c9GICO: Deber\u00e1 elaborar el plan estrat\u00e9gico, que deber\u00e1 contener la totalidad de los componentes a alcanzar, determinar los mecanismos y condi ciones para la articulaci\u00f3n interjurisdiccional e intersectorial, as\u00ed como la determinaci\u00f3n de la competencia espec\u00edfica de cada Organismo Ejecutor. b) Los criterios de acceso al programa deber\u00e1n adecuarse a lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 2\u00b0 de la Ley y este reglamento, y las condiciones para la permanencia en el mismo ser\u00e1n la subsistencia de la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y de riesgo nutricional que origin\u00f3 la inclusi\u00f3n del beneficiario. c) Se establecer\u00e1n mecanismos que faciliten el acceso de la poblaci\u00f3n m\u00e1s necesitada a los alimentos suficientes, la atenci\u00f3n primaria de la salud, la educaci\u00f3n b\u00e1sica y la capacitaci\u00f3n, fortaleciendo su capacidad para valerse por s\u00ed misma, a trav\u00e9s de: c.1) La distribuci\u00f3n equitativa de los recursos disponibles de acuerdo con las necesidades regionales, provinciales y locales con par\u00e1metros t\u00e9cnicos espec\u00edficos seg\u00fan indicadores debidamente documentados. 310 El MINISTERIO DE DESARROLLO SOCIAL reforzar\u00e1 el accionar de los Agentes Sanitarios con otros promotores sociales debidament e capacitados y organizados en redes para optimizar el acceso de la poblaci\u00f3n m\u00e1s necesitada a las prestaciones alimentarias nutricionales y al cuidado de la salud. c.2) El fortalecimiento de la atenci\u00f3n primaria de la salud, en lo que refiere a la preven ci\u00f3n de la desnutrici\u00f3n, en todo el \u00e1mbito nacional con el alcance previsto en el SEGURO DE SALUD MATERNO INFANTIL creado por el Decreto N\u00b0 2724/02. En el marco del Convenio MTEySS N\u00ba 235/02, celebrado entre el MINISTERIO DE SALUD y el MINISTERIO DE TRABAJ O, EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL, para el desarrollo de las actividades comunitarias en salud de los beneficiarios del PROGRAMA JEFES Y JEFAS DE HOGAR, el MINISTERIO DE SALUD arbitrar\u00e1 los recaudos tendientes a procurar que entre las acciones comunitarias a desempe\u00f1ar se incluyan las vinculadas con el objeto de la Ley N\u00b0 25.724 y la presente Reglamentaci\u00f3n. d) SIN REGLAMENTAR e) Se facilitar\u00e1 la difusi\u00f3n referida al PROGRAMA, a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n masivos con el fin de que la poblaci\u00f3n conozc a de forma m\u00e1s acabada los mecanismos de ingreso y de permanencia en el mismo. Sin perjuicio de ello, y conforme a los recursos existentes se difundir\u00e1 el PROGRAMA por Internet, l\u00edneas 0 -800, agentes multiplicadores o cualquier otro medio id\u00f3neo que para t al fin disponga la COMISI \u00d3N NACIONAL. Dicha comunicaci\u00f3n ser\u00e1 la adecuada a cada regi\u00f3n y grupos poblacionales. f) El PROGRAMA DE EDUCACION ALIMENTARIA NUTRICIONAL se implementar\u00e1 tomando como base el Convenio suscrito con fecha 20 de septiembre de 2002 e ntre la SECRETARIA DE POL \u00cdTICAS SOCIALES del MINISTERIO DE DESARROLLO SOCIAL y LA SECRETAR \u00cdA DE PROGRAMAS SANITARIOS del MINISTERIO DE SALUD, protocolizado por Resoluci\u00f3n SPS MDS N\u00b0 18/03, orientado a capacitar multiplicadores como agentes sanitarios, prom otores sociales, profesionales de las \u00e1reas de salud y social y/u otros. g) El MINISTERIO DE SALUD definir\u00e1 los criterios sanitarios para evaluar el estado nutricional de la poblaci\u00f3n, los cuales deber\u00e1n ser aplicados en todas las jurisdicciones, previo a cuerdo con las 311 PROVINCIAS y con el GOBIERNO DE LA CIUDAD AUT \u00d3NOMA DE BUENOS AIRES. Para acceder al PROGRAMA, las PROVINCIAS y el GOBIERNO DE LA CIUDAD AUT\u00d3NOMA DE BUENOS AIRES deber\u00e1n adherir a dichos indicadores y comunicarlos a todas sus instituciones, p\u00fablicas y privadas, a los efectos de su cumplimiento. La poblaci\u00f3n destinataria de la ley que no fuera evaluada a trav\u00e9s de las instituciones de Salud y escuelas, podr\u00e1 ser evaluada, en los centros de la tercera edad, centros vecinales, comedores comunit arios, entre otros, por personas debidamente capacitadas, y autorizadas por la Autoridad de Aplicaci\u00f3n, quienes coordinar\u00e1n con el sistema de salud local. La COMISI \u00d3N NACIONAL podr\u00e1 determinar la realizaci\u00f3n de estudios especiales en el marco de las neces idades que considere pertinentes. Toda la informaci\u00f3n que conforma este sistema permanente para la evaluaci\u00f3n del estado nutricional de la poblaci\u00f3n deber\u00e1 ser centralizada, evaluada y difundida por la COMISI \u00d3N, sin perjuicio de la disponibilidad de inform aci\u00f3n y estudios que fueren de competencia del MINISTERIO DE SALUD. Este sistema deber\u00e1 incluir adem\u00e1s la evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de la seguridad alimentaria nutricional en las distintas regiones del pa\u00eds, a fin de disponer un mapa de situaci\u00f3n de ries go, a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n suministrada por el INDEC mediante la encuesta de gastos e ingresos de los Hogares, canasta b\u00e1sica de alimentos, la encuesta permanente de hogares, censos de poblaci\u00f3n; y los datos de la SECRETAR \u00cdA DE AGRICULTURA, GANADER \u00cdA, PESCA Y ALIMENTOS del MINISTERIO DE LA PRODUCCI \u00d3N, para el c\u00e1lculo de disponibilidad de alimentos, que estar\u00e1 a cargo de la COMISI \u00d3N NACIONAL. h) Se homologar\u00e1n los padrones de beneficiarios existentes de Programas Alimentarios y Nutricionales correspondi entes a la poblaci\u00f3n destinataria, tendiendo al Registro \u00danico de Beneficiarios, cuyo sistema de informaci\u00f3n se definir\u00e1 en el transcurso de la primera etapa. i) La promoci\u00f3n de la lactancia materna tendr\u00e1 en cuenta las normativas vigentes utilizadas por la DIRECCI \u00d3N NACIONAL DE SALUD MATERNO INFANTIL, especialmente en cuanto a la protecci\u00f3n de la madre nodriza. En todos los \u00e1mbito s se deber\u00e1 promover, difundir y apoyar la lactancia materna exclusiva fomentando su continuidad hasta 312 los SEIS (6) meses de ed ad, donde se deber\u00eda iniciar una incorporaci\u00f3n de alimentos oportuna y adecuada, propiciando la prolongaci\u00f3n de la lactancia hasta el segundo a\u00f1o de vida. j) Las actividades de atenci\u00f3n de los ni\u00f1os de hasta CINCO (5) a\u00f1os que integren familias de riesgo, consistir\u00e1n en el apoyo de instituciones gubernamentales y no gubernamentales y programas comunitarios centrados en la infancia tales como fortalecimiento de grupos de madres que se ocupen de la atenci\u00f3n comunitaria de ni\u00f1os, grupos de juego, lectura, apo yo escolar, nutricional, como as\u00ed tambi\u00e9n orientados a mejorar y preservar el medio ambiente, a trav\u00e9s de intervenciones que abarquen la nutrici\u00f3n, el desarrollo psicosocial y la salud, por medio de capacitaci\u00f3n y provisi\u00f3n de insumos b\u00e1sicos. Se establec er\u00e1n criterios de selecci\u00f3n de las personas que presten estos servicios, para promover una atenci\u00f3n calificada que favorezca la igualdad de oportunidades, y mecanismos de supervisi\u00f3n para el cumplimiento de los est\u00e1ndares de calidad en atenci\u00f3n integral. k) Se promover\u00e1 el acompa\u00f1amiento a las familias en situaci\u00f3n de pobreza para fortalecer su rol fundamental de crianza y sost\u00e9n de sus hijos, mediante acciones integrales que incluyan el fortalecimiento de las redes sociales comunitarias entre padres y vec inos. Estas acciones incluir\u00e1n la formaci\u00f3n para el autocuidado de las mujeres en edad f\u00e9rtil y embarazadas. l) Las metas y los objetivos que defina la COMISI \u00d3N NACIONAL para los Convenios a suscribirse, a propuesta de los MINISTERIOS DE SALUD y DE DESAR ROLLO SOCIAL, deber\u00e1n tener en cuenta la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, social y las caracter\u00edsticas regionales y locales. Art 6\u00ba - La COMISI \u00d3N NACIONAL DE NUTRICI \u00d3N Y ALIMENTACI \u00d3N impulsar\u00e1 una amplia convocatoria a fin de que participen como asesoras aquella s organizaciones con 313 trayectoria y reconocimiento p\u00fablico en el desarrollo de actividades vinculadas al mejoramiento de las condiciones de nutrici\u00f3n de la poblaci\u00f3n vulnerable. Se promover\u00e1 la conformaci\u00f3n de mesas de trabajo con las organizaciones aseso ras de acuerdo con su especificidad t\u00e9cnica. Art 7\u00ba - SIN REGLAMENTAR. Art 8\u00ba - SIN REGLAMENTAR. Art 9\u00ba - La intangibilidad del FONDO ESPECIAL DE NUTRICI \u00d3N Y ALIMENTACI \u00d3N NACIONAL consistir\u00e1 en su afectaci\u00f3n exclusiva para la implementaci\u00f3n del PROGRAMA NACIONAL DE NUTRICI \u00d3N Y ALIMENTACI \u00d3N, y dichos recursos no podr\u00e1n ser destinados a otra finalidad, siendo su ejecuci\u00f3n de car\u00e1cter prioritario. De la misma forma, los fondos que se transfieran a las distintas jurisdicciones tendr\u00e1n id\u00e9ntico car\u00e1cter, por lo cual deber\u00e1n adoptarse todos los mecanismos necesarios que garanticen la utilizaci\u00f3n de los fondos con arreglo al destino espec\u00edfico para el que fueron girados. Podr\u00e1n afectarse al PROGRAMA creado por la Ley N\u00b0 25.724 los subsidios, subvenciones, lega dos, donaciones y todo otro recurso que reciba el PODER EJECUTIVO NACIONAL a trav\u00e9s de sus distintas Jurisdicciones, cuando as\u00ed lo disponga. Asimismo, los MINISTERIOS DE SALUD y DE DESARROLLO SOCIAL podr\u00e1n instar, por ante las instancias competentes la re asignaci\u00f3n, con destino al PROGRAMA NACIONAL DE NUTRICI \u00d3N Y ALIMENTACI \u00d3N, de los cr\u00e9ditos o pr\u00e9stamos internacionales que administren o los que determine el PODER EJECUTIVO NACIONAL en el marco del presente, as\u00ed como tambi\u00e9n los nuevos pr\u00e9stamos que se ges tionen u obtengan en ocasi\u00f3n y con motivo de la Ley N\u00b0 25.724. Art 10\u00ba - Sin perjuicio de las auditor\u00edas de los organismos de control nacional competentes y las facultades que poseen los MINISTERIOS DE SALUD y DE DESARROLLO SOCIAL para el seguimiento de l os Programas que administran, la COMISI \u00d3N NACIONAL podr\u00e1 arbitrar todos aquellos mecanismos que estime convenientes para los controles de gesti\u00f3n t\u00e9cnicos -contables y/u otros que permitan comprobar el cumplimiento de las metas establecidas y el destino de los recursos suministrados. 314 PLANES NUTRICIONALES Art 11\u00ba - Los planes nutricionales ser\u00e1n elaborados de acuerdo con los componentes y a las etapas previstas en los art\u00edculos 1\u00b0 y 2\u00b0 de la presente reglamentaci\u00f3n. Art 12\u00ba - A los efectos de evitar la su perposici\u00f3n de partidas dinerarias, las autoridades Nacionales, Provinciales y Municipales que tuvieran a su cargo Programas alcanzados por la Ley N\u00b0 25.724 deber\u00e1n informar a la COMISI \u00d3N NACIONAL, cu\u00e1les son los Programas que se desarrollan bajo su \u00f3rbita en esta materia junto con los datos relativos a la poblaci\u00f3n beneficiaria, padrones de beneficiarios, formas de financiamiento y acciones desplegadas en materia de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n. El cumplimiento en la remisi\u00f3n de la informaci\u00f3n citada preceden temente es condici\u00f3n indispensable para la implementaci\u00f3n del PROGRAMA en las diversas jurisdicciones. INSTRUMENTACI \u00d3N - EL PROGRAMA NACIONAL DE NUTRICI \u00d3N Y ALIMENTACI \u00d3N Art 13\u00ba - se instrumentar\u00e1 en las respectivas jurisdicciones a trav\u00e9s de la suscrip ci\u00f3n de Convenios Marco y/o de Ejecuci\u00f3n, en los que se delimite la forma y destino de utilizaci\u00f3n de recursos, rendici\u00f3n de cuentas, y todas las obligaciones de las partes y de los beneficiarios del PROGRAMA, as\u00ed como de los sectores sociales que particip en directa o indirectamente del mismo. Asimismo se deber\u00e1 establecer la integraci\u00f3n de este PROGRAMA con los Programas ya existentes con anterioridad a la vigencia de la ley que se reglamenta en las distintas jurisdicciones. Art 14\u00ba - SIN REGLAMENTAR. 315 2. Entrevista DATOS GENERALES A\u00f1o de nacimiento : 19 |__|__| Nacionalidad : ........................................................................ Estado civil: - \u00bfTiene - s\u00ed - no \u00bfCu\u00e1ntos?................Edades................................................ \u00bfCon qui\u00e9n vive Ud.? - solo/a (Respuestas m\u00faltiples) - c\u00f3nyuge, pareja - padre y/o madre - hijo/a - otro familiar - amigo/a, compa\u00f1ero/a - otro.................. A) M\u00e1ximo nivel educativo alcanzado: - sin instrucci\u00f3n - primaria inc ompleta - primaria completa - secundaria incompleta - secundaria completa - superior/universitaria incompleta 316 - superior/universitaria completa - Posgrado/universitario incompleto - Posgrado/universitario completo B) Su ocupaci\u00f3n principal es: Miembros del Poder Ejecutivo y Legislativo, personal directivo de la administraci\u00f3n p\u00fablica y empresas privadas... Profesionales en funci\u00f3n espec\u00edfica, cient\u00edficos e intelectuales en ge neral... T\u00e9cnicos y profesionales de nivel medio... Empleados de oficina... Trabajadores de los servicios y vendedores de comercios y mercad os... Trabajadores agropecuarios, forestales, de la caza y de la pesca... Artesanos y obreros de la industria manufacturera, mec\u00e1nica y ocupaciones m\u00f3viles... Operadores de instalaciones fijas y m\u00e1quinas, conductores y operado res de maquinarias m\u00f3viles... Obreros y jornaleros de la construcci\u00f3n... Vendedores ambulantes, trabajadores de planes y cooperativas... Trabajadores de las FFAA y seguridad... Servicio dom\u00e9stico... C) \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 317 - ama de casa - estudiante - jubilado/a -rentista - otro ............................... CURSO DE VIDA En la Ni\u00f1ez 1. \u00bfCu\u00e1les fueron los primeros alimentos que recuerda haber consumido en el \u00e1mbito familiar? 2. \u00bfSe establec\u00edan en ese per\u00edodo diferencias entre los varones y mujeres de la familia con respecto de la alimentaci\u00f3n cotidiana? 3. \u00bfCon respecto al cuidado del cuerpo hab\u00eda en ese per\u00edodo pautas que se transmit\u00edan como importantes para varones y para mujeres? \u00bfCu\u00e1les? 4. \u00bfCu\u00e1les fueron los primeros controles de salud que r ecuerda? \u00bfC\u00f3mo se organizaron desde el \u00e1mbito familiar y d \u00f3nde se efectuaron? En la adolescencia 1. En relaci\u00f3n con e l cuerpo adolescente y sus cambios, su familia: \u00bfmarc\u00f3 algunas pautas importantes para su cuidado? \u00bfDecidi\u00f3 otras formas de cuidado fuera de estas pautas? \u00bfCu\u00e1les? 2. \u00bfEn ese per\u00edodo vari\u00f3 su alimentaci\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9? 3. \u00bfRecuerda si realiz\u00f3 consultas m\u00e9dicas en ese periodo? Motivos y profesionales del equipo de salud consultados. En la adultez: 318 1. En relaci\u00f3n con e l cuidado de su salud , \u00bfc\u00f3mo fue este pr oceso en estos a\u00f1os: con a controles ginecol\u00f3gicos, obst\u00e9tricos, inicio de menopausia? 2. \u00bfEn ese per\u00edodo consult\u00f3 tambi\u00e9n a otros profesionales de la salud: m\u00e9dico cl\u00ednico, generalista, cardi\u00f3logo , etc.?, \u00bfcu\u00e1les fueron los motivos? 3. \u00bfEn esas decisiones para cambiar su alimentaci\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9? 4. \u00bfRealiz\u00f3 por cuenta propia qu\u00e9? \u00bfRecuerda cu\u00e1les fueron sus resultados? 5. \u00bfConsult\u00f3 con una profesional nutricionista para ser atendida ?, \u00bfcu\u00e1ndo, d \u00f3nde, por qu\u00e9? 6. \u00bfQu\u00e9 considera que es la alimentaci\u00f3n que se llama \"saludable \"? 7. Mencione las \u00faltimas tres consultas que efectu\u00f3 a profesionales de la salud en estos \u00faltimo s 12 mes para el cuidado de su salud: motivo y subsector (p\u00fablico, privado o de obra sociales) A.................. ...................................................................................................... "}