{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://dehesa.unex.es/bitstream/10662/11733/5/978-84-09-25221-3_v2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "CAT\u00c1LOGO DE INVESTIGACI\u00d3N JOVEN EN EXTREMADURA VOLUMEN III Dolores Gallardo V\u00e1zquez y Sergio L\u00f3pez Salas (Eds.) 2 CAT\u00c1LOGO DE INVESTIGACI\u00d3N JOVEN EN EXTREMADURA VOLUMEN III Coordinadores: Dolores Gallardo V\u00e1zquez Sergio L\u00f3pez Salas 3 Esta obra ha sido objeto de una doble evaluaci\u00f3n, una interna llevada a cabo por el Consejo Asesor del Servicio de Publicaciones de la Universidad de Extremadura, y otra externa, efectuada por evaluadores independientes de reconocido prestigio en el campo tem\u00e1tico de la misma. Edita: Universidad de Extremadura. Servicio de Publicaciones Universidad de Extremadura. Servicio de Publicaciones Plaza de Caldereros, 2. 10071 C\u00e1ceres (Espa\u00f1a) Tel. 927 257 041; Fax 257 046 publicac@unex.es http://www.unex.es/publicaciones I.S.B.N.: 978 -84-0925 -221-3 Maquetaci\u00f3n: Mar\u00eda Valero Espacio para La Moderna editora. Dise\u00f1o de portada: Paco Macgregor para La Moderna editora. www.librerialamoderna.com C\u00e1ceres, 2020. 4 El tercer volumen del Cat\u00e1logo de Investigaci\u00f3n Joven en Extremadura se presenta como una amplia recopilaci\u00f3n de algunas de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n en las que trabajan actualmente investigadores noveles y/o j\u00f3venes. Cada cap\u00edtulo corresponde a un autor, por lo que se re\u00fanen en una sola obra estudios pertenecientes a distintas disciplinas cient\u00edficas y acad\u00e9micas. Pretende ser un referente tanto para investigadores extreme\u00f1os que se encuentren en fases iniciales de sus carreras, como para cualquier interesado en algunas de la s tem\u00e1ticas incluidas. Dolores Gallardo V\u00e1zquez , es natural de Badajoz. Licenciada en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales por la Universidad de Sevilla. Profesora Titular de Universidad desde 2009 por la Universidad de Extremadura. Desempe\u00f1a su labor docente e investigadora desde 1989 en la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales (Badajoz), en el Departamento de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad. Investiga en el \u00e1rea de Responsabilidad Social Corporativa, habiendo desarrollado diversos p royectos e investigaciones y publicado en numerosas revistas de \u00e1mbito acad\u00e9mico. Asiste habitualmente a congresos nacionales e internacionales con objeto de divulgar los resultados de la investigaci\u00f3n realizada. Sergio L\u00f3pez Salas , es doctor en Direcci\u00f3n de Empresas y Sociolog\u00eda en el \u00c1rea de Marketing, premio extraordinario de doctorado, m\u00e1ster en Marketing e Investigaci\u00f3n de Mercados con especialidad en Investigaci\u00f3n Comercial, especialista universitario en Auditor\u00eda de Marketing, graduado en A dministraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas y diplomado en Ciencias Empresariales; todo ello por la Universidad de Extremadura. Actualmente es profesor e investigador en esta misma Universidad. 5 \u00cdNDICE PR\u00d3LOGO 14 PR\u00d3LOGO CAT\u00c1LOGO DE INVESTIGACI\u00d3N JO VEN 16 INTERACCI\u00d3N DE LAS CORRIENTES EL\u00c9CTRICAS V\u00cdA TRANSCUT\u00c1NEA Y EL SISTEMA NERVIOSO AUT\u00d3NOMO EN SUJETOS CON DOLOR PERSISTENTE 18 ALBORNOZ -CABELLO MANUEL 18 ESTRATEGIAS DE TRATAMIENTO DE AGUAS RESIDUALES PROCEDENTES DE UNA INDUSTRIA DE ACEITUNAS DE MESA 23 ALDANA S\u00c1NCHEZ , JUAN CARLOS 23 NEUROFEEDBACK EN PACIENTES CON FIBROMI ALGIA 28 BARBOSA TORRES , CARLOS 28 INTRODUCCI\u00d3N A LA ARTETERAPIA: UN ACOMPA\u00d1AMIENTO EMOCIONAL PARA PACIENTES NEFROL\u00d3GICOS 32 BARRANTES FERN\u00c1NDEZ , TELMA 32 LA UNI\u00d3N EUROPEA Y EL ESTADO DE DERECHO 36 BARROSO M\u00c1RQUEZ , JUAN FRANCISCO 36 REVALORIZACI\u00d3N E INTERVENCI\u00d3N SOSTENIBLE EN UN PUEBLO DE COLONIZACI\u00d3N EXTREME\u00d1O: VEGAVIANA 40 BOTE ALONS O, INMACULADA 40 EXTRACCI\u00d3N DE CONOCIMIENTO A PARTIR DE FUENTES DE DATOS REALES PROCEDENTES DE LA MONITORIZACI\u00d3N DE EVENTOS DE SEGURIDAD 44 BRAVO G\u00d3MEZ , ALBERTO 44 MODULADORES DE LA MICROBIOTA INTESTINAL EN VETERINARIA 50 BRAVO SANTILLANA , MAR\u00cdA 50 L\u00cdMITES A LA LIBERTAD DE EXPRESI\u00d3N: EL INSULTO A LA RELIGI\u00d3N, AN\u00c1LISIS DE LA JURISPRUDENCIA CONSTITUCIONAL 55 CABALLERO CHAMIZO , ANTONIO ALEJANDRO 55 6 T\u00c9CNICAS NO DESTRUCTIVAS PARA EVALUAR LA CALIDAD EN CARNE Y PRODUCTOS C\u00c1RNICOS 60 CABALLERO JORNA , DANIEL 60 EL DESARROLLO DE LA ACTITUD, LAS EMOCIONES Y EL APRENDIZAJE EN LA ENSE\u00d1ANZA ONLINE 64 CABANILLAS GARC\u00cdA , JUAN LUIS 64 DETERMINACI\u00d3N DEL \u00cdNDICE DE MADUREZ DE ACEITUNAS RECOLECTADAS EN DIFERENTES ESTADOS DE MADURACI\u00d3N 69 CABRERA BA\u00d1EGIL , MANUEL 69 LA PROTE\u00cdN A QUINASA ACTIVADA POR AMP, AMPK, EN EL ESPERMATOZOIDE HUMANO 74 CALLE GUISADO , VIOLETA 74 EFECTO DEL ENTRENAMIENTO INTERV\u00c1LICO DE ALTA INTENSIDAD EN HIPOXIA SOBRE LA CAPACIDAD AER\u00d3BICA EN MUJERES OBESAS 79 CAMACHO -CARDENOSA , ALBA 79 \u00bfCU\u00c1L ES E L ESTADO DE SALUD F\u00cdSICO DEL PERSONAL DE ENFERMER\u00cdA? 83 CAMACHO -CARDENOSA , MARTA 83 EL PATRIMONIO CULTURAL SUBACU\u00c1TICO DE OAXACA COMO RECURSO TUR\u00cdSTICO: LA RUTA CONVENTUAL DOMINICA OAXAQUE\u00d1A Y EL EXCONVENTO DE JALAPA DEL MARQU\u00c9S 87 CAMBERO SANTANO , FRANCISCO JAVIER 87 DEHESA Y MANEJO GANADERO: C\u00d3MO MEJORAR EL APROVECHAMIENTO DE LAS BELLOTAS 92 CANELO HERN\u00c1NDEZ , TARA 92 VALORACI\u00d3N INSTRUMENTAL Y EJERCICIO TERAPE\u00daTICO EN PATOLOG\u00cdA DE RODILLA 96 CA\u00d1A PINO, ALEJANDRO 96 SMARTPOLITECH: EFICIENCIA ENERG\u00c9TICA 100 CARRASCO SANTANO , IRENE 100 NUEVAS METODOLOG\u00cdAS ANAL\u00cdTICAS PARA LA EVALUACI\u00d3N DE LA CONTAMINACI\u00d3N ATMOSF\u00c9RICA POR OZONO TROPOSF\u00c9RICO 105 CERRATO \u00c1LVAREZ , MAR\u00cdA 105 7 LA EFICACIA DE LA TITULARIDAD COMP ARTIDA DE LAS EXPLOTACIONES AGRARIAS EN EXTREMADURA 109 CHANO REGA\u00d1A , LORENA 109 USO DE LA MI CROGAMIFICACI\u00d3N PARA MOTIVAR A LOS ESTUDIANTES DE CIENCIAS SOCIALES 113 CORRALES SERRANO , MARIO 113 LOS BENEFICIOS EMPRESARIALES A NIVEL MACROECON\u00d3MICO. UN INTERROGANTE EMERGENTE 118 CRUZ HIDALGO , ESTEBAN 118 ALENTEJO Y EXTREMADURA ANTE EL PROCESO DE NEGOCIACIONES PARA LA ADHESI\u00d3N A LAS COMUNIDADES EUROPEAS: DISCURSO POL\u00cdTICO Y MEDI\u00c1TICO 122 DE LA GALA MORALES , ELENA 122 PATRIMONIO DE LA HUMANIDAD Y TURISMO CULTURAL EN LA CIUDAD MEXICANA DE PUEBLA 126 D\u00cdAZ MAYORDOMO , ALICIA 126 VALORACI\u00d3N Y MANIPULACI\u00d3N DE LA CARGA MENTAL EN EL DEPORTE 130 D\u00cdAZ-GARC\u00cdA , JES\u00daS 130 INVESTIGANDO SOBRE METODOLOG\u00cdAS DOCENTES ALINEADAS CON LOS OBJETIVOS DE DESARROLLO SOSTENIBLE 134 ESPEJO -ANT\u00daNEZ , LUIS 134 VALORACI\u00d3N DEL DOLOR CERVICAL MEC\u00c1NICO DE ORIGEN INESPEC\u00cdFICO 138 FERN\u00c1NDEZ -MORALES , CARLOS 138 LA PR\u00c1CTICA DE LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA PARA MEJORAR LA SATISFACCI\u00d3N DE LA IMAGEN CORPORAL DEL ALUMNADO DE LA CIUDAD DE BADAJOZ 142 FERN\u00c1NDEZ GUERRERO , MANUEL 142 F\u00daTBOL PARA PERSONAS CON DISCAPACIDAD 149 GAMONALES PUERTO , JOS\u00c9 M. 149 EL SE\u00d1OR DE LOS ANILLOS EN LA CLASE DE LENGUA ESPA\u00d1OLA: UNA PROPUESTA DID\u00c1CTICA 153 G\u00c1NDARA FERN\u00c1NDEZ , LETICIA 153 8 ENFERMEDADES AUTOINMUNES SIST\u00c9MICAS 156 GARC\u00cdA GARC\u00cdA , GEMA MAR\u00cdA 156 PRECONCEPCI\u00d3N DEL PROFESOR DE EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA EN FASE DE PRE -SERVICIO: V\u00cdA DE CONOCIMIENTO DE LA PLANIFICACI\u00d3N DE UNIDADES DID\u00c1CTICAS DE F\u00daTBOL 161 GARC\u00cdA -CEBERINO , JUAN MANUEL 161 EL PODER DE LAS IM\u00c1GENES DE CULTO Y SU PROYECCI\u00d3N EN LA ACTUALIDAD 167 GIN\u00c9S PERAL , \u00c1LVARO 167 MICROAPROVECHAMIENTO HIDROEL ECTRICO DE LOS RECURSOS EXISTENTES. UNA OPORTUNIDAD DE DESARROLLO SOSTENIBLE 171 G\u00d3MEZ LLANOS , EVA 171 ESTADO DE SALUD MENTAL DEL PERSONAL DE ENFERMER\u00cdA 176 GUERRERO -FLORES , SAMANTHA 176 LA EDUCACI\u00d3N PATRIMONIAL, CAMINO HACIA UN DESARROLLO SOSTENIBLE 179 GUILL\u00c9N PE\u00d1AFIEL , REBECA 179 PLANTAS SILVESTRES COMESTIBLES COMO PROPUESTA DE DESARROLLO RURAL DE LA ZONA PROTEGIDA \"SIERRA GRANDE\" DE HORNACHOS (EXTREMADURA, ESPA\u00d1A) 184 GUTI\u00c9RREZ GARC\u00cdA , LORENA 184 LO FANT\u00c1STICO COMO ESPACIO DE COMPROMISO SOCIAL Y POL\u00cdTICO: LA SAGA HARRY POTTER Y SU ADAPTACI\u00d3N AL CINE 190 JARA, ANA BEL\u00c9N 190 AN\u00c1LISIS DE LAS ESTRUCTURAS CEREBRALES MEDIANTE IMAGEN POR RESONANCIA MAGN\u00c9TICA EN MUJERES CON FIBROMIALGIA 195 LE\u00d3N LLAMAS , JUAN LUIS 195 LA IMPORTANCIA DE ASPECTOS PSICOL\u00d3GICOS Y LAS DIN\u00c1MICAS GRUPALES EN LOS DEPORTES DE EQUIPO 200 L\u00d3PEZ -GAJARDO , MIGUEL A. 200 DESAF\u00cdOS DEL DISE\u00d1O DE MICRORROBOTS BIOMIM\u00c9TICOS EN EL SIGLO XXI Y SUS APL ICACIONES M\u00c9DICAS 204 L\u00d3PEZ ROMERO , MIGUEL \u00c1NGEL 204 9 GENOCIDIOS DE OFICINA: LAS L\u00d3GICAS DEL EXTERMINIO EN LA EUROPA CONTEMPOR\u00c1NEA 209 L\u00d3PEZ RODR\u00cdGUEZ , SANTIAGO 209 \u00bfEXIST E CORRELACION ENTRE LA POTENCIA DE SALTO Y LA CAPACIDAD ANAER\u00d3BICA? 213 MANCHA TRIGUERO , DAVID 213 FORMACI\u00d3N DEL PROFESORADO PARA LA ENSE\u00d1ANZA BILING\u00dcE EN EXTREMADURA 218 MANCHADO NIETO, CRISTINA 218 LA MOVILIDAD DESDE UNA PERSPECTIVA J UR\u00cdDICA 222 MARCHENA GAL\u00c1N , SARA M\u00aa 222 CONTROL BACTERIANO EN EL PIE 226 MARCOS TEJEDOR , F\u00c9LIX 226 INVESTIGACI\u00d3N EN HERRAMIENTAS PARA LA MEJORA DE LA DOCENCIA EN ANATOM\u00cdA 230 MAYORDOMO ACEVEDO , RAQUEL 230 ESTUDIO Y CARACTERIZACI\u00d3N MICROSC\u00d3PICA DE LA L\u00c1MINA UNGUEAL EN RELACI\u00d3N CON SU CONSISTENCIA 236 MINGORANCE \u00c1LVAREZ , ESTHER 236 LA ESPECTROSCOP\u00cdA RAMAN Y SU USO PARA LA DETECCI\u00d3N DE SUD\u00c1N I EN MUESTRAS DE PIMENT\u00d3N 240 MONAGO MARA\u00d1A , OLGA 240 EFECTOS DE LA ADMINISTRACI\u00d3N DE ELEMENTOS INMUNOMODULADORES EN DIFERENTES ESPECIES GANADERAS 244 MONTERO COLLADO , MAR\u00cdA JOS\u00c9 244 RELACI\u00d3N ENTRE LOS PAR\u00c1METROS ANTROPOM\u00c9TRICOS Y LOS H\u00c1BITOS DIET\u00c9TICOS CON EL DOLOR EN PERSONAS DIAGNOSTICADAS DE FIBROMIALGIA 249 MORALES GALV\u00c1N , SERGIO 249 TURISMO IMPERIAL: AN\u00c1LISIS DEL MODELO DE DESARROLLO TUR\u00cdSTICO DEL RECURSO DE CARLOS V 255 MORENO LOBATO , ANA 255 10 ESTUDIO DEL DA \u00d1O RENAL PRODUCIDO POR LA DIABETES MELLITUS 259 MOTA ZAMORANO , SONIA 259 LA DANZA COMO PREVENCI\u00d3N DEL ENVEJECIMIENTO MOTOR Y CEREBRAL EN MUJERES CON FIBROMIALGIA 264 MURILLO GARC\u00cdA , \u00c1LVARO 264 CRISTINA D E T\u00d8NSBERG: UNA PRINCESA NORUEGA EN CASTILLA 268 NEGRO CORT\u00c9S , ADRI\u00c1N EL\u00cdAS 268 OTROS AUTORES, OTRAS OPCIONES: ESTUDIO DE LA OBRA DE FRANCISCO VALD\u00c9S 272 NIETO CABALLERO , GUADALUPE 272 INTRODUCCI\u00d3N AL MOVIMIENTO EN EL ROBOT NADADOR TIPO PURCELL DE T RES SEGMENTOS 276 NUEVO -GALLARDO , CRISTINA 276 PROCESADO DE NUEVOS MATERIALES ULTRADUROS BASADOS EN B 4C 280 OJALVO GUIBERTEAU , CRISTINA 281 IMPLICACIONES BIOL\u00d3GICAS Y MOLECULARES DE LA CRIOPRESERVACI\u00d3N DEL ESPERMATOZOIDE EQUINO 287 ORTIZ RODR\u00cdGUEZ , JOS\u00c9 MANUEL 287 FORMACI\u00d3N DE EXPERIENCIAS TUR\u00cdSTICAS EN UN DESTINO A TRAV\u00c9S DE ELEMENTOS FUNCIONALES 291 PASACO GONZ\u00c1LEZ , B\u00c1RBARA SOF\u00cdA 291 HERRAMIENTAS AEROBIOL\u00d3GICAS INFORMATIVAS PARA LA POBLACI\u00d3N 296 PECERO CASIMIRO , RA\u00daL 296 ESTUDIO DE LA VARIABILIDAD SOLAR CON FUENTES DOCUMENTALES DEL OBSERVATORIO ASTRON\u00d3MICO DE MADRID 301 P\u00c9REZ APARICIO , ALEJANDRO JES\u00daS 301 ESTUDIO DE LA HIGIENE EN LOS PIES COMO H\u00c1BITO SALUDABLE EN LA ETAPA ESCOLAR 304 P\u00c9REZ PICO, ANA MAR\u00cdA 304 11 USO DE IM\u00c1GENES MULTIESPECTRALES DE DRONES PARA EVALUAR EL ESTADO DEL ARBOLADO EN LA DEHESA 309 P\u00c9REZ IZQUIERDO , CARLOS 309 AN\u00c1LISIS DEL RENDIMIENTO F\u00cdSICO EN LA PRIMERA Y SEGUNDA DIVISI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE F\u00daTBOL 314 PONCE -BORD\u00d3N , JOS\u00c9 CARLOS 314 EFECTOS DE LA SUPLEMENTACI\u00d3N CON HMB SOBRE LA COMPOSICI\u00d3N CORPORAL EN EL DEPORTE 318 RAM\u00cdREZ BRAVO , IV\u00c1N 318 INFLUENCIA DE LOS ESTUDIANTES REPETIDORES EN EL PROCESO DE ENSE\u00d1ANZA - APRENDIZAJE DE UNA LENGUA EXTRANJERA BAJO UNA PERSPECTIVA M\u00daLTIPLE 322 RAMOS MU\u00d1OZ , SOF\u00cdA 322 EL CICLO DE VIDA DE LOS DISTRITOS RURALES. UNA HERRAMIENTA PARA CONOCER LA HISTO RIA ECON\u00d3MICA Y EMPRESARIAL EXTREME\u00d1A 326 RANGEL PRECIADO , JOS\u00c9 FRANCISCO 326 LA ORDEN DEL TEMPLE Y EL CONTROL DE LAS V\u00cdAS DE COMUNICACI\u00d3N 330 RODR\u00cdGUEZ GONZ\u00c1LEZ , ANTONIO 330 BUSC ANDO RESISTENCIA A LA SECA DE LOS QUERCUS EN LA DEHESA: EL FASCINANTE MUNDO DE LAS INTERACCIONES PLANTA -PAT\u00d3GENO 335 RODR\u00cdGUEZ ROMERO , MANUELA 335 LA BRECHA DE G\u00c9NERO EN LAS PENSIONES DE JUBILACI\u00d3N EN EXTREMADURA 339 ROSADO CEBRI\u00c1N , BEATRIZ 339 REDES SO CIALES Y SEXTING 344 RUIZ MU\u00d1OZ , MANUEL JES\u00daS 344 ALMACENAMIENTO Y VISUALIZACI\u00d3N DE DATOS PROCEDENTES DE DISPOSITIVOS DE INTERNET DE LAS COSAS (IOT) 348 SALGUERO SERRAT , JES\u00daS 348 LA INFLUEN CIA DE LA EDUCACI\u00d3N INFORMAL A TRAV\u00c9S DE LA TELEVISI\u00d3N DIGITAL: RECUPERACI\u00d3N TELEVISIVA A TRAV\u00c9S DE T - LEARNING 353 S\u00c1NCHEZ DUR\u00c1N , CLAUDIA 353 12 APLICACI\u00d3N DE UNA NUEVA TECNOLOG\u00cdA PARA MONITORIZAR LA BIOMETANIZACI\u00d3N DE RESIDUOS AGROALIMENTARIOS 357 S\u00c1NCHEZ S\u00c1NCHEZ , CONSOLACI\u00d3N 357 ESTUDIO Y PROCESO DE AUTOMATIZACI\u00d3N EN EL CONTROL POSICIONAL DE IM\u00c1GENES DE SAT\u00c9LITE 363 S\u00c1NCHEZ CABRERA , JOS\u00c9 MIGUEL 363 IMPLEMENTACI\u00d3N DE LOS INDICADORES DE OBJETIVOS DE DESARROLLO SOSTENIBLE: LOS SECADEROS DE TABACO COMO PAISAJE CULTURAL DEL NORTE DE LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES 368 S\u00c1NCHEZ RIVERO , M\u00d3NICA VICTORIA 368 UN MODELO PARTICULARIZADO PARA DESARROLLAR SOFTWARE SEGURO 371 SANCHO N\u00da\u00d1EZ , JOS\u00c9 CARLOS 371 RESOLU CI\u00d3N EFICIENTE DE PROBLEMAS ELECTROMAGN\u00c9TICOS PERI\u00d3DICOS EXTREMADAMENTE GRANDES 376 SERNA MART\u00cdN , ALBERTO 376 LA COMPRENSI\u00d3N LECTORA DEL ALUMNO UNIVERSITARIO 380 SU\u00c1REZ RAM\u00cdREZ , MIRIAM 380 CARACTERIZ ACI\u00d3N F\u00cdSICO -QU\u00cdMICA Y COMPORTAMIENTO MICROBIANO DE BIOMATERIALES DE ALEACI\u00d3N DE TITANIO Y ALEACI\u00d3N DE MAGNESIO TRATADOS CON ELECTRODEPOSICI\u00d3N 387 TAMUREJO ALONSO , PURIFICACI\u00d3N 387 PROMOCI\u00d3N DE H\u00c1BITOS SALUDABLES EN EL ENTORNO ESCOLAR EN J\u00d3VENES: UN ESTUDIO PILOTO 392 TAPIA-SERRANO , MIGUEL \u00c1NGEL 392 DESARROLLO DE LAS COMPETENCIAS INTERPERSONALES DE LA INTELIGENCIA EMOCIONAL PARA MEJORAR EL CLIMA DEL AULA 398 TATO BRAVO , TANIA 398 LA MET\u00c1FORA. U N PUNTO DE PARTIDA 404 TENA MORILLO , LUC\u00cdA 404 13 PREDICCI\u00d3N DE RASGOS DE CALIDAD EN JAMONES IB\u00c9RICOS MEDIANTE MINER\u00cdA DE DATOS 409 TORRES MU\u00d1OZ , JUAN PEDRO 409 DISE\u00d1O D E ROBOTS NADADORES BIOMIM\u00c9TICOS CON MOVIMIENTO DE ONDA PLANA 414 TRAVER BECERRA , JOS\u00c9 EMILIO 414 MASCULINITY IN 20TH CENTURY IRISH THEATRE THROUGH CORPUS LINGUISTICS 420 TULLY, CASSANDRA S. 420 EL SISTEMA DE PENSIONES P\u00daBLICO DE JUBILACI\u00d3N ESPA\u00d1OL. REFORMAS RECIENTES Y SITUACI\u00d3N ACTUAL 425 URBANO ORGAZ , BLANCA 425 PROTOCOLO DE INTERVENCI\u00d3N PARA EL FOMENTO DE LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA Y EL BIENESTAR PSICOSOCIAL EN ADOLESCENTES 430 VAQUERO -SOL\u00cdS, MIKEL 430 FINALIDAD DE LA HISTORIA EN EL CURR\u00cdCULUM ACAD\u00c9MICO DE SECUNDARIA Y BACHILLERATO 435 VESGA COBARRUBIAS , DAVID 435 TAREAS DUALES Y FIBROMIALGIA 439 VILLAFAINA DOM\u00cdNGUEZ , SANTOS 439 LAS EMOCIONES DE LOS FUTUROS MAESTROS HACIA LA ENSE\u00d1ANZA PR\u00c1CTICA DE LAS CIENCIAS Y SU PAPEL EN LA ASIGNACI\u00d3N DE VALOR 443 MARCOS -MERINO , JOS\u00c9 MAR\u00cdA 443 14 PR\u00d3LOGO Me han pedido unas palabras liminares que, a modo de bienvenida al lector, introduzcan una publicaci on que re\u00fane los resultados de una magn\u00edfica iniciativa, que va ya por la V edici\u00f3n, y que desde sus inicios ha tenido como objetivo no s\u00f3lo poner de manif iesto la calidad cient ifica que caracteriza a los j ovenes investigadores de nuestra Universidad sino tambi\u00e9n estimular la calidad humana de sus miembros. Nos referimos al Marat\u00f3n de Investigaci\u00f3n Joven que ha dado lugar a este Cat\u00e1logo . La peculiaridad d e esta reuni\u00f3n cient\u00edfica es que no se trata de una iniciativa m\u00e1s del \u00e1mbito exclusivamente investigador, sino que amplia la perspectiva habitual de este tipo de reuniones para concebir la difusi\u00f3n cient\u00edfica como una manera privilegiada de colaborar con las necesidades de nuestro entorno. Su promotor, como es l\u00f3gico, es la Oficina de Responsabilidad Social Universitaria (ORSU) de la UEX, bajo la direcci\u00f3n de la profesora Dolores Gallardo V azquez, que tiene encomendada la labor de llevar a la pr\u00e1ctica la irrenunciable vocaci\u00f3n social de la Universidad. Nuestra instituci\u00f3n tambi\u00e9n participa de la idea de que hay que potenciar la conocida como dimensi on social dentro del Espacio Europeo de Educaci on Superior, recorriendo la senda que nos lleva a alcanzar u n mayor compromiso con la sociedad. Entre las diferentes tareas desarrolladas por la oficina para dar cumplimiento de esos objetivos, hay que destacar la especial atenci\u00f3n que la ORSU viene prestando al fomento de la difusi on de la investigaci on cient ifica por parte de j ovenes investigadores extreme nos que se encuentran realizando sus estudios de M\u00e1ster y Doctorado universitarios. El Marat\u00f3n ayuda a acercar los respectivos temas de investigaci on al conjunto de la comunidad universitaria y al resto de la sociedad, colaborando a la vez con una serie de tareas sociales, como las desempe\u00f1adas por asociaciones de atenci\u00f3n a los necesitados o comedores sociales. Ambas cuestiones no tienen por qu\u00e9 darse la espalda. Por una parte, esta labor es importante par a potenciar el conocimiento y la difusi\u00f3n de nuestro capital humano. De hecho, hay grupos de investigadores desarrollando l ineas de trabajo muy interesantes que muchas veces no son suficientemente conocidas. Adem\u00e1s, en una sociedad en la que domina la hip er-especializaci\u00f3n, es importante que los j ovenes investigadores no s\u00f3lo aprendan a difundir los resultados de su trabajo cient\u00edfico, sino que tambi\u00e9n contrasten sus preocupaciones con las de otros compa\u00f1eros. Y no s\u00f3lo dentro de un campo del conocimiento , sino incluso potenciando el contacto interdisciplinar. A la vez de ayudar en esta tarea, este Marat\u00f3n de investigaci\u00f3n joven tambi\u00e9n es meritorio, por otra parte, al aprovechar la ocasi\u00f3n para mostrar que nuestros investigadores tambi\u00e9n se preocupan por la calidad social de nuestro entorno, que colaboran 15 con acciones que mejoran la vida de las personas y que, en definitiva, ponen de manifiesto que el saber cient\u00edfico no es algo abstracto sino que tiene un compromiso con el presente. Este ha sido el esp\u00edri tu que ha animado desde sus inicios una iniciativa tan interesante como la que ha promovido la ORSU. Su responsable lo ha tenido claro desde el principio y ha buscado la implicaci\u00f3n de un n\u00famero amplio de j\u00f3venes investigadores, sin desde\u00f1ar ninguna l\u00ednea de trabajo o investigaci\u00f3n. Ofreciendo, de este modo, una imagen caleidosc\u00f3pica de lo que hacemos dentro de esta casa y difundiendo sus posibles implicaciones m\u00e1s all\u00e1 de nuestros muros. En este sentido, la publicaci\u00f3n del libro que el lector tiene entre l as manos creo que tambi\u00e9n ayudar\u00e1 a proyectar a la sociedad el conjunto de investigaciones llevadas a cabo por nuestros j\u00f3venes cient\u00edficos. J. Carlos Iglesias Zoido Vicerrector de Extensi\u00f3n Universitaria 16 PR\u00d3LOGO CAT\u00c1LOGO DE INVESTIGACI\u00d3N JOVEN La Oficin a de Responsabilidad Social Universitaria de la Universidad de Extremadura siempre ha tenido un fuerte compromiso con la carrera investigadora de los j\u00f3venes extreme\u00f1os. Del af\u00e1n por apoyar la ciencia y el progreso nace en 2015 el primer Congreso Multidis ciplinar de J\u00f3venes Investigadores de la Comunidad, que, gracias a la participaci\u00f3n y entrega de los futuros investigadores, nos encontramos hoy ante la III edici\u00f3n de su publicaci\u00f3n asociada. En este periodo, las l\u00edneas de trabajo de los investigadores ha n sido expuestas y difundidas en los dos cat\u00e1logos anteriores, fruto de las distintas ediciones del Congreso. La filosof\u00eda y objetivos de esta \u00faltima entrega no difieren de las precedentes, pero nos gustar\u00eda recordar los fundamentos que motivan este texto. En primer lugar, los participantes de los diversos Congresos Multidisciplinares han tenido la oportunidad de relacionarse entre s\u00ed adem\u00e1s de conocer a compa\u00f1eros investigadores pertenecientes a otras ramas de conocimiento. De esta manera se pretende, desd e las etapas iniciales de la carrera investigadora, potenciar las sinergias y los puntos en com\u00fan que puedan existir entre distintos \u00e1mbitos acad\u00e9micos. El presente cat\u00e1logo puede entenderse como una herramienta que invita a desechar formas de trabajar cir cunscritas a una l\u00ednea investigadora o campo concreto. Se intenta, por tanto, potenciar una investigaci\u00f3n multidisciplinar y abierta que aporte resultados que trasciendan a la sociedad extreme\u00f1a. En este sentido, el cat\u00e1logo contribuye al desarrollo de la I+D+i de la regi\u00f3n. Para ello, cuenta con un amplio abanico de l\u00edneas de trabajo de inter\u00e9s para investigadores nacionales e internacionales. Del mismo modo, el hecho de que el cat\u00e1logo sea digital resulta una ventaja, ya que puede ser accesible para cualq uier persona interesada en alguno de los cap\u00edtulos. En segundo lugar, con respecto a la estructura y contenido del propio documento, en el presente volumen mantenemos el formato y las caracter\u00edsticas de esta serie de compilaciones ya publicadas. Los investigadores presentan, de forma breve y sencilla, la si tuaci\u00f3n de sus trabajos a inicio del a\u00f1o 2020. Es por ello seguro que los proyectos mencionados habr\u00e1n continuado su curso y actualmente se encuentren en una fase m\u00e1s avanzada de los mismos. 17 Debemos puntualizar que en esta obra recogemos solo una parte de la inconmensurable creaci\u00f3n cient\u00edfica de los j\u00f3venes de la Comunidad. De lo contrario, dicha tarea ser\u00eda irrealizable. Complementa, adem\u00e1s, la labor iniciada en las ediciones anteriores, siendo esta colecci\u00f3n un \u00edndice que nos muestra el progresivo aumen to del inter\u00e9s investigador entre los j\u00f3venes extreme\u00f1os. En tercer lugar, nos gustar\u00eda destacar el gran valor que tienen estos trabajos si nos paramos a pensar que, detr\u00e1s de los mismos, se encuentran los j\u00f3venes, el futuro de la investigaci\u00f3n extreme \u00f1a. Para ellos, esta publicaci\u00f3n supone uno de sus primeros pasos en el mundo de la investigaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n, uno de sus primeros retos. El aumento de la competencia en el campo acad\u00e9mico dificulta el acceso de los investigadores noveles a la publicaci \u00f3n cient\u00edfica. Por todo esto, el presente documento busca ser el lienzo en blanco donde el joven investigador aprenda a expresarse y desarrollarse como autor. Por \u00faltimo, se\u00f1alar que todo este trabajo no podr\u00eda llevarse a cabo sin la inestimable colaborac i\u00f3n del Vicerrectorado de Extensi\u00f3n Universitaria y del Servicio de Publicaciones de la Universidad de Extremadura, que siempre han apoyado esta iniciativa, y a quienes queremos agradecer su ayuda y disposici\u00f3n. Por \u00faltimo, queremos reconocer a todos los a utores y participantes del Congreso Multidisciplinar su trabajo constante y su dedicaci\u00f3n al conocimiento. No son tiempos f\u00e1ciles para la investigaci\u00f3n, pero esperamos que con vuestro inter\u00e9s todos vuestros proyectos salgan adelante. 18 INTERACCI \u00d3N DE LAS CORRIENTES EL\u00c9CTRICAS V\u00cdA TRANSCUT\u00c1NEA Y EL SISTEMA NERVIOSO AUT\u00d3NOMO EN SUJETOS CON DOLOR PERSISTENTE Albornoz -Cabello Manuel 1. Introducci\u00f3n La electroterapia , definida como la aplicaci\u00f3n de corrientes el\u00e9ctricas con una finalidad terap\u00e9utica, consti tuye un procedimiento de fisioterapia muy habitual en el manejo de sujetos con dolor musculoesquel\u00e9tico y/o nervioso (McKenzie et al., 2008) . Esta disciplina terap\u00e9utica ha sido enormemente estudiada, tanto desde la perspectiva del modelo o la teor\u00eda que sustenta su aplicaci\u00f3n, como desde un enfoque centrado en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. A pesar del consenso existente sobre su uso en diferentes lesiones y enfermedades, existen controversias por parte de algunas gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica que no recomiendan su aplicaci\u00f3n con niveles altos de recomendaci\u00f3n. Estas controversias en la aplicaci\u00f3n de procedimientos electroterap\u00e9uticos han sid o abordadas por parte de expertos en la disciplina. Los expertos reflexionan sobre aspectos que pueden determinar la opini\u00f3n del cl\u00ednico respecto a las bondades de esta disciplina de la Fisioterapia, como pueden ser los contextos en los que son aplicados, las lesiones que se abordan, la duraci\u00f3n estimada de la aplicaci\u00f3n para lograr efectos beneficiosos as\u00ed como los equipos que suministran la corriente y su testeo por organismos internacionales de verificaci\u00f3n del propio agente electrof\u00edsico a aplicar. En la \u00faltima d\u00e9cada est\u00e1n apareciendo numerosos estudios que aplican diversas modalidades de corrientes el\u00e9ctricas v\u00eda transcut\u00e1nea (fundamentalmente corrientes de baja frecuencia tipo TENS y corrientes de media frecuencia tipo Interferenciales), donde los efe ctos beneficiosos est\u00e1n apareciendo tanto para el paciente como para el terapeuta (Maya, Albornoz y Maldonado , 2011; Poitras y Brosseau, 2008) , a nivel local y sist\u00e9mico. Los nuevos modelos y tendencias asistenciales en Fisioterapia, y m\u00e1s concretamente en el \u00e1mbito de la electroterapia, no s\u00f3lo profundizan en los cambios observados sobre par\u00e1metros cl\u00ednicos y funcionales, sino tambi\u00e9n, sobre otras variables asociadas a la evoluci\u00f3n de los pac ientes, como pueden ser los efectos sobre el Sistema Nervioso Aut\u00f3nomo (SNA) (Garc\u00eda, 2017) . Ejemplo de ello es la recomendaci\u00f3n de uso de electroterapia como tratamiento de elecci\u00f3n en el manejo de \u00dalceras por presi\u00f3n 19 grado II y III, como establece la gu\u00eda NICE (Arora et al., 2016) . Otros ejemplos son los efectos sobre patolog\u00edas que a priori cursan con un marcado dolor maladaptativo, relacionado c on el Sistema Nervioso Central (SNC), como puede ser el Dolor Lumbar Cr\u00f3nico (DLC) produciendo cambios sobre par\u00e1metros como la discapacidad (Albor noz, Maya, Dom\u00edngu ez, Espejo y Heredia , 2017) , o sobre sujetos intervenidos quir\u00fargicamente del hombro y sus efectos sobre la capacidad funcional de \u00e9ste tras la intervenci\u00f3n con electroterapia (Albornoz, S\u00e1nchez, Melero, Heredia y Espejo , 2019) . Dada la heterogeneidad de indicaciones y la diversidad de conclusiones a las que llegan los estudios, consideramos de inter\u00e9s poner de manifiesto las posibles interacciones de las corrientes el\u00e9ctricas sobre variables o par\u00e1metr os hasta la fecha poco investigados, como son posibles indicadores relacionados con la influencia de las corrientes el\u00e9ctricas sobre el SNC, y m\u00e1s concretamente sobre el SNA. 2. Nuevas tendenciales asistenciales en Fisioterapia Las nuevas tendencias asiste nciales en Fisioterapia preconizan la atenci\u00f3n al paciente desde un punto de vista hol\u00edstico, con un marcado enfoque biopsicosocial. Las investigaciones m\u00e1s recientes afirman que los fisioterapeutas s\u00f3lo reconocen parcialmente los factores psicosociales qu e est\u00e1n presenten en sus pacientes, preocup\u00e1ndoles las creencias y expectativas de \u00e9stos, fundamentalmente en aquellos que cursan con dolor de tipo cr\u00f3nico y/o persistente. El afecto negativo, la ansiedad y la angustia constituyen factores predictivos del paso de dolor agudo a cr\u00f3nico, residiendo en procesos cognitivos, afectivos y conductuales \"gobernados\" por el Sistema Nervioso Autonomo (areas limbicas, eje hipotalamo -hipofisario o am\u00edgdala cerebral entre otras). Estos procesos presentan mecanismos de ac ci\u00f3n como el miedo o el stress que se expresan con cambios sobre la frecuencia respiratoria, la frecuencia cardiaca, la variabilidad de la frecuencia cardiaca o la sudoraci\u00f3n. Limitados han sido los estudios que han medido estas variables tras aplicar corr ientes el\u00e9ctricas, siendo su influencia hasta la fecha desconocida. 3. Dolor cr\u00f3nico/persistente y Sistema Nervioso Aut\u00f3nomo Dentro del dolor cr\u00f3nico y/o persistente, el DLC constituye uno de los trastornos musculoesquel\u00e9ticos m\u00e1s frecuentes en las socieda des modernas, afectando al 80% de la poblaci\u00f3n con al menos un episodio severo a lo largo de sus vidas. Adem\u00e1s, es la enfermedad que con mayor frecuencia produce limitaciones y discapacidad en la poblaci\u00f3n menor de 45 a\u00f1os. Suele predominar entre la segund a y quinta d\u00e9cada 20 de la vida, siendo la tercera causa de incapacidad funcional cr\u00f3nica despu\u00e9s de las afecciones respiratorias y traumatismo s. El abordaje desde la fisioterapia ha contempla do la disminuci\u00f3n del dolor , la mejora del rango de movimiento, la funcionalidad y la integraci\u00f3n del control sobre el movimiento, entre otras, como los principales par\u00e1metros a medir en la evoluci\u00f3n de esta enfermedad. No obstante, si tenemos en cuenta la naturaleza multidimensional del DLC y la necesidad de manejarla d esde una perspectiva biopsicosocial, podr\u00e1n coexistir diferentes mecanismos causales, no existiendo en todos los pacientes una \u00fanica causa, al igual que no podr\u00e1 existir un \u00fanico tratamiento (Brumagne, Diers, Danneels, Moseley y Hodges ,2019). Ante esto son necesarias otras medidas que permitan cuantificar los cambios producidos sobre otros sistemas, como pueden ser las modulaciones sobre componentes emocionales y cognitivos que residen en el Sistema Nervioso. En este sentido, se ha observado que la persi stencia del DLC se correlaciona con el componente (stress) (Kopf y Patel, 2011) , induc i\u00e9ndose incrementos significativos de la actividad en el Sistema Nervioso Simp\u00e1tico, marcado por un aumento de la ansiedad, ritmo card\u00edaco y respuesta galv\u00e1nica de la piel (Tousignant -Laflamme y Marchand, 2006) . Estas interacciones auton\u00f3micas cardiovasculares observadas en sujetos con DLC son extrapolables al resto de dolor cr\u00f3nico de origen musculoesquel\u00e9tico (Rainville, Bao y Chr\u00e9tien , 2005) . Ante esto, el objetivo de esta aportaci\u00f3n cient\u00edfica es plantear cu\u00e1les son los cambios m\u00e1s habituales observados hasta la fecha sobre variables moduladas por el SNA , como puede ser la actividad del Sistema Nervioso Simp\u00e1tico (SNS), Sist ema Nervioso Parasimp\u00e1tico (SNP) y variabilidad de la frecuencia cardiaca . El Sistema Nervioso se divide en Sistema Nervioso Central (SNC) (enc\u00e9falo y m\u00e9dula espinal) y Sistema Nervioso Perif\u00e9rico (todas aquellas c\u00e9lulas nerviosas externas al SNC). \u00c9ste \u00fal timo se subdivide a su vez en Sistema Nervioso Som\u00e1tico, con su vertiente sensitiva y motora, y Sistema Nervioso Neurovegetativo o Aut\u00f3nomo (SNA), encargado del control visceral involuntario (salivaci\u00f3n, digesti\u00f3n, micci\u00f3n, frecuencia card\u00edaca, respiratori a etc.). El SNA se puede clasificar as\u00ed mismo en Sistema Nervioso Simp\u00e1tico y Sistema Nervioso Parasimp\u00e1tico. El primero de ellos se considera el subsistema cardioacelerador, responsable de incrementar la frecuencia cardiaca y respiratoria en situaciones q ue lo precisan, liberando acetilcolina. El segundo, o tambi\u00e9n llamado subsistema cardiomoderador, es el encargado de producir un descenso del 21 estado de agitaci\u00f3n y excitaci\u00f3n liberando noradrenalina. Es el que domina las situaciones de descanso y relajaci\u00f3 n frente al primero, que domina las situaciones de stress y nerviosismo. 4. Conclusiones 1. Las nuevas tendencias asistenciales en Fisioterapia, y m\u00e1s concretamente en Electroterapia, precisan evaluar al individuo desde un enfoque biopsicosocial. 2. Los sujetos diagnosticados de dolor cr\u00f3nico o persistente presentan componentes afectivos y emocionales que determinan la cronicidad del proceso, siendo en la actualidad parcialmente conocidos por el fisioterapeuta. 3. La medici\u00f3n de indicadores indirectos del SNC, y m\u00e1s concretamente del SNA nos podr\u00eda permitir conocer cambios producidos a este nivel con las intervenciones de fisioterapia, siendo hasta la fecha desconocidos. REFERENCIAS Albornoz -Cabello, M., Maya -Mart\u00edn, J., Dom\u00ednguez -Maldonado, G., Espejo -Ant\u00fanez, L., y Heredia -Rizo, A. Effect current -Suarez, R., Heredia -Rizo, A. M., y Espejo -Ant\u00fanez, L. (2019). Effects of Adding Interferential Therapy Electro A., y Patel, N.B. (2011). Gu\u00eda para el manejo del dolor en condiciones de bajos recursos. Gu\u00eda cl\u00ednica de la IASP . (pp. 3 -26). Arora, M., Harvey, L. A., Glinsky, J. V., Nier, L., Lavrencic, L., Kifley, A., y Cameron, I. D. (2016). Electrical stimulation for treatin g pressure Orthop Sports Phys Ther , 49 (6), 402 -414 Garc\u00eda Bermejo, P. (2017). Efecto de la aplicaci\u00f3n de electrolisis percut\u00e1nea musculoesquel\u00e9tica en el sistema nervioso aut\u00f3nomo . Universidad de Sevilla. Maya Mart\u00edn, J., Albornoz Cabello, M., y Dom\u00ednguez Maldonado, G. (2011). Estudio piloto del dolor lumbar tratado con corrientes interferenciales. Fisioterapia , 33(6), 243 22 S. D., O'Connor, D. A., Grimshaw, J. M., Mortimer, D., Michie, S., Francis, J., Spike, N., Schattner, P., Kent, P. M., Buchbinder, R., y Green, S. E. (2008). IMPLEmenting a clinical practice guideline for acute low back pain evidence -based manageMENT in general practice (IMPLEMENT): Cluster randomised control led trial study protocol. 11. https://doi.org/10.1186/1748 Brosseau, (2008). low Journal American Spine Society, 8 (1), 226 -233. https://doi.org/10.1016/j.spinee.2007.10.022 Rainville, P., Bao, Q. V. H., S. cardiac and autonomic 603 -614. https://doi.org/10.1016/j.ejpain.2005.09.003 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Manuel Albornoz Cabello (Montilla (C\u00f3rdoba), 17 de octubre de 1972), es Diplomado en Fisioterapia por la Universidad de Sevilla. Licenciado en Kinesiolog\u00eda y Fisiatr\u00eda, por la Universidad del General San Mart\u00edn (Argentina). Doctor por la Universidad de Sevilla y Experto en Electroterapia. Curs\u00f3 formaciones de Especialista en Terapia Manual Osteop\u00e1tica y Fisioterapia Deportiv a. Experto en Estad\u00edstica e Interpretaci\u00f3n de Estudios M\u00e9dicos por la UNED. En el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza, es especialista en Metodolog\u00edas Docentes por la Universidad de Sevilla. Desde el a\u00f1o 2002, es profes or del Departamento de Fisioterapia, de la Facultad de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Podolog\u00eda de la U. de Sevilla. En el apartado de obras, es coautor de 6 libros. Contacto: malbornoz@us.es 23 ESTRATEGIAS DE TRATAMIENTO DE AGUAS RESIDUALES PROCEDENTES DE UNA INDUSTRIA DE ACEITUNAS DE MESA Aldana S\u00e1nchez , Juan Carlos Este estudio se enmarca en la l\u00ednea de investigaci\u00f3n de tratamiento de aguas dentro del \u00c1rea de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica de la Universidad de Extremadura. A su vez, forma parte de mi Trabajo de Fin de M\u00e1ster, realizado bajo la tutela de mis actuales directores de tesis, los Dres. Juan Luis Acero D\u00edaz y Pedro M. \u00c1lvarez Pe\u00f1a. 1. Introducci\u00f3n La producci\u00f3n de aceitunas de mesa es una de las princi pales actividades agr\u00edcolas que se llevan a cabo en el area del Mar Mediterraneo (Kiril Mert, Yonar, Yalili Kili\u00e7 y Kestiolu, 2010), produci\u00e9ndose anualmente cerca de 3 millones de toneladas de aceitunas de mesa en todo el mundo (International Olive Council, 2018). Las aguas residuales generadas a lo largo del proceso de producci\u00f3n de aceitunas de mesa constituyen un problema medioambiental de gran importancia debido a sus elevados niveles de contaminantes (en especial compuestos polifen\u00f3licos) (Ayed, Asses, Chammem, Ben Othman y Hamdi, 2017). Habitualmente, estas aguas son enviadas a balsas de estabilizaci\u00f3n, suponiendo un foco de alta contaminaci\u00f3n para las aguas superficiales y los acuiferos (Tezcan \u00dcn, Uur, Koparal y Bakr \u00d6\u00fc tveren, 2006). Existen distintos trabajos que afrontan el tratamiento m\u00e1s intensivo de estas aguas por diversos m\u00e9todos, aunque algunos han mostrado dificultades debido a la presencia de los polifenoles, los cuales presentan una escasa biodegradabilidad y alta toxicidad para los microorganismos (Della Monica, Agostiano, Potenz, Righetti y Volpicella, 1980). Adem\u00e1s, la elevada carga org\u00e1nica y la variabilidad de caracter\u00edsticas suponen otros problemas a la hora de tratar este tipo de aguas residuales industr iales (Kiril Mert et al., 2010). 2. Resultados experimentales 2.1. Caracterizaci\u00f3n del agua residual En la Tabla 1 se muestran las caracter\u00edsticas principales medias del agua residual utilizada en este trabajo. 24 Tabla 1. Caracter\u00edsticas del agua residual . Par\u00e1metro Valor pH 6,33 Conductividad el\u00e9ctrica (mS/cm) 11,5 Demanda de ox\u00edgeno 10,6 DBO 0,65 Polifenoles totales (mg/L) 329,9 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . 2.2. Tratamientos aplicados Entre los diferentes procesos seleccionados para su estudio, se encuentra el tratamiento de coagulaci\u00f3n - floculaci\u00f3n, el proceso de Fenton, la biodegradaci\u00f3n aerobia , la fotocat\u00e1lisis solar y, por \u00faltimo, procesos de filtraci\u00f3n con membranas. El tratamiento de coagulaci\u00f3n -floculaci\u00f3n se utiliza de forma habitual en distintas plantas de tratamiento de aguas para reducir s\u00f3lidos en suspensi\u00f3n y materia org\u00e1nica. Los resultados obtenidos en este estudio mostraron que la efectividad del proceso aumentaba al aumentar la dosis del coagulante (sulfato de aluminio o cloruro de hierro (III)) , alcanzando eliminaciones de DQO cercanas al 20% al utilizar una dosis de 1 g/L a pH 6 -6,5. En cualquier caso , la coagulaci\u00f3n -floculaci\u00f3n provocaba un aumento en la conductividad el\u00e9ctrica del efluente como c onsecuencia del empleo de electrolitos como agentes de coagulaci\u00f3n y floculaci\u00f3n. El tratamiento de oxidaci\u00f3n qu\u00edmica mediante el reactivo de Fenton forma parte de los llamados procesos avanzados de oxidaci\u00f3n . Este tratamiento genera radicales hidroxilo a trav\u00e9s de la descomposici\u00f3n de per\u00f3xido de hidr\u00f3geno en presencia de una sal ferrosa que act\u00faa como catalizador. Mediante este proceso se consiguieron obtener eliminaciones de DQO relativamente elevadas (60%) y eliminaciones de polifenoles totales de hasta el 85%. Sin embargo, para ello fue necesario utilizar dosis de per\u00f3xido de hidr\u00f3geno muy elevadas (0,25 mol/L) con una re laci\u00f3n molar H 2O2/Fe(II) igual a 10. Al igual que ocurr\u00eda en la coagulaci\u00f3n -floculaci\u00f3n, el uso de sales de hierro y agentes de ajuste del pH provocaba un aumento de la conductividad del efluente. Otro de los tratamientos aplicados fue el de biodegradaci\u00f3n aerobia, m ediante el cual se pretend\u00eda eliminar la materia org\u00e1nica biodegradable . Para ello fue necesario acondicionar los lod os activos procedentes de una depuradora de aguas residuales urbanas a condiciones de alta salinidad y presencia de polifenoles . De 25 esta forma, mediante diluciones con un agua residual sint\u00e9tica, fue posible adaptar el in\u00f3culo a un medio con una conductivi dad el\u00e9ctrica m\u00e1xima de 5 mS/cm, lo cual supon\u00eda mantener una concentraci\u00f3n del agua residual industrial entre un 30 -40%. En estas condiciones se logr \u00f3 una operaci\u00f3n estable de un biorreactor discontinuo secuencial con reducci\u00f3n de DQO de entre 20 -38%. Sin embargo, la eliminaci\u00f3n de polifenoles fue muy baja, de aproximadamente un 5%. El tratamiento de fotocat\u00e1lisis solar trata de generar especies oxidantes al exponer un c atalizador (generalmente un semiconductor) a la luz solar en presencia de ox\u00edgeno. Las ventaja s fundamental es del proceso son la no adici \u00f3n de sales que incrementen la conductividad del agua, y ser un procedimiento relativamente econ\u00f3mico al poder reutilizar el catalizador. En este caso, el catalizador utilizado fue di\u00f3xido de titanio (TiO 2), en dosis de 1 g/L. Pese a que la aplicaci\u00f3n directa del proceso al agua residual aport\u00f3 una eliminaci\u00f3n de materia org\u00e1nica pobre, su uso en agua residual diluida (con DQO inicial de 2,5 g/L) result\u00f3 en una mayor eficacia. En cualquier caso, la eliminaci \u00f3n de DQO tras 10 horas en un simulador solar fue de aproximadamente un 20%, mientras que la eliminaci\u00f3n de polifenoles alcanz\u00f3 un valor de un 70%. El \u00faltimo tratamiento aplicado fue el de filtraci\u00f3n con membranas, mediante el cual se pretende separar el agua en dos efluentes: uno depurado (llamado permeado) y otro concentrado con los contaminantes (retenido). Este se llev\u00f3 a cabo con membranas comerciales de m icrofiltraci\u00f3n (MF), ultrafiltraci\u00f3n (UF), nanofiltraci\u00f3n (NF) y \u00f3smosis inversa (RO) en un equipo trabajando en modo concentraci\u00f3n. A diferencia de los tratamientos anteriores, algunos procesos de membrana ( NF y RO) arrojaron muy buenos resultados en t\u00e9rminos de depuraci\u00f3n del agua residual. Mediante la membrana de RO fue posible obtener un perm eado con una reducci\u00f3n de DQO, polifenoles y conductividad superior al 90%, mientras que mediante la de NF fue posible retirar un 80% de la materia org\u00e1nica y polifenoles y hasta un 60% de la conductividad. Por su parte las membranas de UF permitieron obte ner buenas retenciones de polifenoles (hasta el 60%) mientras que las de MF consiguieron separar fundamentalmente los s\u00f3lidos en suspensi\u00f3n. 3. Conclusiones Dadas las caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas de l as aguas residuales utilizadas, el tratamiento de coag ulaci\u00f3n - floculaci\u00f3n dio como resultado bajas eliminaciones de DQO, siendo m\u00e1s apropiado para eliminar s\u00f3lidos y polifenoles. Por su parte, el tratamiento de oxidaci\u00f3n qu\u00edmica mediante el reactivo de Fenton permiti\u00f3 eliminar la DQO de forma moderada, aunque sobre todo fue muy eficaz en cuanto a la eliminaci\u00f3n de los 26 compuestos fen\u00f3licos. Sin embargo, tanto el tratamiento de coagulaci\u00f3n -floculaci\u00f3n como el proceso de Fenton presentaron el inconveniente de l aumento de la conductividad el\u00e9ctrica que produc\u00edan los reactivos utilizados. La biodegradaci\u00f3n aerobia mediante lodos activos result\u00f3 un buen tratamiento para reducir moderadamente la DQO del agua residual . Sin embargo, debido a la presencia de polifenoles y la elevada salinidad del agua residual, este trat amiento solo ser\u00eda posible con aguas con una conductividad de partida inferior a 5 mS /cm. El tratamiento de oxidaci\u00f3n fotocatal\u00edtica con \u00f3xido de titanio y luz solar no permiti\u00f3 eliminar materia org\u00e1nica en el agua residual de manera directa, probablemente debido a la turbidez y la coloraci\u00f3n de dichas aguas, lo que reducir\u00eda en gran medida el rendimiento del proceso. Los tratamientos con filtraci\u00f3n mediante membranas dieron buenos resultados, en general, en cuanto al rechazo de materia org\u00e1nica y salinidad , fundamentalmente mediante membranas de NF y RO . Mediante estas ser\u00eda posible obtener unos efluentes en condiciones adecuadas para su vertido o reutilizaci\u00f3n, aunque en el caso de las membranas de NF ser\u00eda necesaria la aplicaci\u00f3n de un proceso posterior p ara conseguir tratar el agua por completo. REFERENCIAS Ayed, L., Asses, N., Chammem, N., Ben Othman, Agostiano, Potenz, D., Righetti, E. y Volpicella, M. (1980). Degradation treatment of waste water from olive processing. Water table olive's world production. Recuperado 2 de octubre de 2019, a partir de http://www.internationaloliveoil.org/estaticos/view/132 -world \u00dc. (2006 ). 27 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Juan Carlos Aldana S\u00e1nchez (M\u00e9rida, 23 de enero de 1995) es Graduado en Ingenier\u00eda Qu\u00edmica Industrial, con menci\u00f3n en Ingenier\u00eda Energ\u00e9tica, por la Universidad de Extremadura (UEx). Posteriormente, ha realizado el M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n del Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria y el M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n en Ciencias en la mi sma universidad, con el cual se inici\u00f3 en el mundo de la investigaci\u00f3n. Actualmente, trabaja como investigador en el \u00c1rea de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica de la UEx, donde realiza adem\u00e1s los estudios de Doctorado. Contacto: aldan a@unex.es 28 NEUROFEEDBACK EN PACIENTES CON FIBROMIALGIA Barbosa Torres, Carlos El trabajo que se presenta a continuaci\u00f3n se enmarca dentro de los estudios de neurociencia cognitiva aplicada a la intervenci\u00f3n a trav\u00e9s de una t\u00e9cnica de neurofeedback en pacientes con s\u00edndrome de fibromialgia. Este tipo de pacientes presentan un deterioro de la calidad de vida a nivel generalizado y la alteraci\u00f3n de los mecanismos inhibitorios, en especial, la desactivaci\u00f3n de estos puede considerarse como un hecho a tener en cuenta a la hora de explicar la patolog\u00eda (Garg y Deodhar, 2012). La t\u00e9cnica de neurofeedback permite intervenir directamente a nivel cortica l reorganizando las se\u00f1ales el\u00e9ctricas para conseguir una desensibilizaci\u00f3n central y proporcionando un alivio en los s\u00edntomas (Jensen, Turner, Romano y Lawler, 2008). Para ello se utiliz\u00f3 un protocolo de entrenamiento de los ritmos sensoriomotores (12 - 15 Hz), predominantes en C3, C4 y Cz, y que corresponden a la corteza somatosensorial, el cual, se asocia con una disminuci\u00f3n de la entrada de informaci\u00f3n sensorial y la respuesta mot\u00f3rica lo que provoca que las personas con fibromialgia consigan un cuerpo tranquilo y una mente activa (Pfurtscheller y Neuper, 2001). 1. Objetivo de investigaci\u00f3n y muestra La incredulidad diagn\u00f3stica es un concepto que acompa\u00f1a a los pacientes con fibromialgia desde el comienzo de sus primeros s\u00edntomas, tanto por parte del per sonal sanitario como en muchas ocasiones por parte de los familiares m\u00e1s cercanos. Esto es debido a la dificultad que presenta el trastorno en s\u00ed para ser diagnosticado objetivamente y de forma precisa. Dada la necesidad de generar alternativas de tratamie nto a pacientes con estas caracter\u00edsticas tan complejas, y que tanto le repercute en su vida diaria, se decidi\u00f3 realizar la Tesis Doctoral en este \u00e1mbito. Concretamente se dise\u00f1\u00f3 una investigaci\u00f3n centrada en la reducci\u00f3n de la carga de informaci\u00f3n que pro cesa este tipo de pacientes para eliminar el estr\u00e9s que le produce y puedan procesar mejor la informaci\u00f3n. El objetivo principal fue describir las variaciones en los ritmos cerebrales que se repiten en todos los pacientes para hallar evidencias de activi dad neurofisiol\u00f3gica disfuncional en un grupo de pacientes con fibromialgia y utilizar esa informaci\u00f3n para desarrollar el tratamiento mejorando, entre otras variables, la percepci\u00f3n del dolor y la calidad de vida. En definitiva, se trat\u00f3 de dar respuestas a un problema que se plante\u00f3 desde la intervenci\u00f3n no invasiva y el entrenamiento 29 cerebral, para intentar obtener datos que mejoren tanto el tratamiento como la propia t\u00e9cnica de neurofeedback en este tipo de pacientes. Para ellos se cont\u00f3 con una muestra de 40 participantes los cuales 36 fueron mujeres y 4 hombres, con una edad comprendida entre los 31 y los 70 a\u00f1os. Los criterios m\u00e1s importantes para la inclusi\u00f3n en el estudio fue que el paciente estuviera diagnosticado bajo los criterios de la ACR (Amer ican College of Rheumatology) (Wolfe, 2010), y que no hubieran padecido ninguna otra enfermedad, como problemas vasculares, ictus o c\u00e1ncer ya que esto introducir\u00eda muchas variables extra\u00f1as en la muestra. 2. Metodolog\u00eda A continuaci\u00f3n, se detalla una peque \u00f1a parte de la metodolog\u00eda empleada y alguno de los resultados obtenidos durante el tratamiento. El tratamiento de neurofeedback mediante un protocolo de ritmos sensoriomotores fue aplicado 3 veces por semana hasta completar 20 sesiones de 15 min cada una. Se han cumplido todas las normas de seguridad y protocolos estandarizados para la aplicaci\u00f3n de este tipo de terapias. Antes de realizar la intervenci\u00f3n, los pacientes realizaron una serie de cuestionarios y pruebas de evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica, que debieron repetir al final de las sesiones para que pudieran ser comparadas con los resultados previos al tratamiento. La informaci\u00f3n recopilada a trav\u00e9s de estos instrumentos seleccionados se realiz\u00f3 mediante una entrevista con los participantes y fueron el Graded Chronic Pain Scale y el SF -36 Health Survey (SF -36v2) que miden la magnitud subjetiva del dolor y la calidad de vida y el dolor percibido respectivamente (Ferrer et al. , 2016; Alonso, Prieto y Ant\u00f3, 1995). 3. An\u00e1lisis de los datos Para poder obtener los d atos que necesit\u00e1bamos, utilizamos los instrumentos de recogida y an\u00e1lisis de las variables electrofisiol\u00f3gicas de una de las principales compa\u00f1\u00edas fabricante de biofeedback y neurofeedback del mundo, Thought Technology, los cuales, son productos que cuent an con certificado de dispositivos m\u00e9dicos. Para el estudio se utiliz\u00f3 el aparato de neurofeedback Flex Comp Infiniti que se usa para el an\u00e1lisis psicofisiol\u00f3gico en tiempo real, biorretroalimentaci\u00f3n y adquisici\u00f3n de datos. El software utilizado es el BioGraph Infiniti que se utiliza para captar, modificar y analiza r los datos, el cual dispone de un protocolo de ritmos sensoriomotores preinstalado ( Thought Technology, 2020). Para el an\u00e1lisis pre -post de la informaci\u00f3n obtenida de las variables psicol\u00f3gicas medidas, utilizamos la correcci\u00f3n descrita por los autores de tales pruebas. 30 4. Resultados Utilizando la t\u00e9cnica anteriormente descrita, se muestran los resultados obtenidos en el an\u00e1lisis de las variables de dolor cr\u00f3nico y calidad de vida. Tabla 1. Porcentaje de mejora tras la intervenci\u00f3n en pacientes con fibromialgia. Intervenci\u00f3n de neurofeedback Porcentaje de mejora Mejora de la calidad de vida 25% Mejora del dolor cr\u00f3nico 22.5% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En relaci\u00f3n con el objetivo principal de esta investigaci\u00f3n se pudieron establecer las siguientes conclusiones. Los cambios que se producen en el sistema nervioso central tienen un papel muy importante en el desarrollo de la fibromialgia por lo que si se observan variaciones en los ritmos cerebrales que se repiten en todos los pacientes se pueden hallar evidencias de actividad neurofisiol\u00f3gica disfuncional en un grupo concreto y utilizar esa informaci\u00f3n para desarrollar un tratamiento (Menche, 2011). Los resultados van en la direcci\u00f3n de otras investigaciones m\u00e1s primarias que mostraron el incremento de los SMR como facilitador de los mecanismos inhibitorios del t\u00e1lamo como ya iniciaron otros autores (Sterman, 2000). La regulaci\u00f3n de los SMR puede estar implicada entre otras c osas en la percepci\u00f3n amplificada del dolor. Uno de los puntos importantes de esta intervenci\u00f3n es que cuando se modulan los procesos que son responsables de facilitar los mecanismos inhibitorios, no solo se reduce la informaci\u00f3n dolorosa, sino toda la in formaci\u00f3n que llega al cerebro, es decir, la del resto de los sentidos. Estos cambios en el sistema nervioso central repercuten directamente en las variables psicol\u00f3gicas medidas como el dolor cr\u00f3nico y la calidad de vida. Esta mejor\u00eda en las variables pue de estar explicada por el aprendizaje que presentan los participantes y su capacidad de adaptarse a la exigencia de la terapia de neurofeedback. REFERENCIAS Alonso, J., Prieto, L. y Ant\u00f3, J. M. (1995). La versi\u00f3n espa\u00f1ola del SF -36 Health Survey (Cuestiona rio de Salud SF -36): Un instrumento para la medida de los resultados cl\u00ednicos. Med Clin , 104, 771 -6. Ferrer, R., Gil, A., Pardo, J., Jim\u00e9nez, V. Gallego, T. y La Touche, R. (2016). Adaptaci\u00f3n y validaci\u00f3n de la Escala de Gradaci\u00f3n del dolor cr\u00f3nico al espa \u00f1ol. Reumatol Clin , 12(3), 130 -8. 31 Med, 29, 1-5. Jensen, M., Turner, J., Romano, J., y Lawler, 790. Pfurtscheller, G. y Neuper, C. imagery and direct brain -compute r page Thought Technology Ltd. Thoughttechnology.com. Retrieved 12 Februar y 2020, from http://thoughttechnology.com/index.php/. Wolfe, F. (2010). New American College of Rheumatology criteria for fibromyalgia: a BIOGR\u00c1FICOS Carlos Barbosa Tor res (17 de agosto de 1992, M\u00e9rida). Graduado en Psicolog\u00eda por la Universidad de Huelva (UHU, 2014), M\u00e1ster en Neurociencias por la Universidad de Salamanca (USAL, 2015) y Doctor en Psicolog\u00eda por la Universidad de Extremadura (UEX, 2019). Las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que trabaja actualmente se enmarcan dentro de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica y neurociencia cognitiva. Los resultados de sus investigaciones se han publicado en diversos congresos y revistas. Actualmente trabaja como profesor del \u00c1rea de Personalid ad, Evaluaci\u00f3n y Tratamiento Psicol\u00f3gico del departamento de Psicolog\u00eda y Antropolog\u00eda de la Universidad de Extremadura y colabora con otras universidades tanto en docencia como en investigaci\u00f3n. Contacto: carlosbarbosa@unex.es 32 INTRODUCCI\u00d3N A LA ARTETERAPIA: UN ACOMPA\u00d1AMIENTO EMOCIONAL PARA PACIENTES NEFROL\u00d3GICOS Barrantes Fern\u00e1ndez , Telma Los inicios de la Arteterapia en Espa\u00f1a se sit\u00faan en el a\u00f1o 1999 y desde entonces las investigaciones de esta disciplina n o han hecho m\u00e1s que aumentar. Una evidencia palpable de dicho progreso es la aparici\u00f3n, en el curso 2010 -2011, del M\u00e1ster Universitario en Arteterapia y Educaci\u00f3n Art\u00edstica para la Inclusi\u00f3n Social. Dicho M\u00e1ster interuniversitario a cargo de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, la Universidad Complutense de Madrid y la Universidad de Valladolid; el \u00fanico, a d\u00eda de hoy, que cuenta con la acreditaci\u00f3n oficial de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y la Acreditaci\u00f3n (ANECA). A pesar de todos los avan ces, aun la arteterapia no est\u00e1 ni regularizada ni reconocida como profesi\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Klein, Bassols y Bonet (2012) definen la arteterapia como un proceso de producci\u00f3n art\u00edstica que genera, al mismo tiempo que la obra evoluciona, una trasformaci\u00f3n en la propia persona. Es importante destacar que el arte otorga al individuo un lugar de actuaci\u00f3n seguro, usando al objeto de forma simb\u00f3lica como un espejo que devuelve una imagen sobre la que se puede actuar, transformado as\u00ed la vida de la persona. El campo de actuaci\u00f3n de la arteterapia es muy amplio, ya que se interviene en \u00e1mbitos educativos, cl\u00ednicos, y de vulnerabilidad social. Por ello se considera una disciplina multidisciplinar, donde sus especialistas cuentan con formaci\u00f3n muy diversa. En este Cap\u00edtulo nos centraremos en el terreno hospitalario y, m\u00e1s concretamente, en el terreno nefrol\u00f3gico. 1. La arteterapia para pacientes nefrol\u00f3gicos La nefrolog\u00eda es la especialidad m\u00e9dica que se encarga de la atenci\u00f3n de pacientes con insuficiencia renal, una enfermedad cr\u00f3nica que afecta directamente al ri\u00f1\u00f3n en un estado terminal; es decir, este \u00f3rgano reduce progresivamente su capacidad de filtrado hasta que llega a los estadios m\u00e1s avanzados de la enfermedad y queda inutilizado ( Soriano, 2004) . Cuando esto sucede hay dos tipos de tratamiento s. Uno es el trasplante ; que puede ser de cad\u00e1ver o de vivo, siendo el de mayor prevalencia el trasplante de vivo ya que es una intervenci\u00f3n previamente dise\u00f1ada. Por el contrario, el trasplante de cad\u00e1ver suc ede sin previo aviso, por 33 lo que la operaci\u00f3n no se puede planear con anterioridad. Cuando el trasplante no es posible como primera opci\u00f3n y la capacidad del ri\u00f1\u00f3n es insuficiente, el paciente recibe un tratamiento sustitutivo conocido como di\u00e1lisis. Este tratamiento supone que el paciente tiene que acudir al hospital de 3 a 4 d\u00edas permaneciendo en \u00e9l entre 3 y 5 horas. Aunque en la actualidad este tratamiento tambi\u00e9n se puede realizar en casa, esto no es factible para un porcentaje muy alto de pacientes, y a que las caracter\u00edsticas que los pacientes requieren son muy precisas y no todos las cumplen. A estos tratamientos deben sum\u00e1rseles las revisiones rutinarias, dietas, medicaci\u00f3n, e intervenciones operatorias para poder realizar el tratamiento sustitutivo, motivos por los cuales los pacientes pasan gran parte de su tiempo en el hospital, impidi\u00e9ndoles llevar a cabo su cotidianidad habitual antes del diagn\u00f3stico. Como podemos intuir la Insuficiencia Renal es una patolog\u00eda que condiciona la vida del paciente de una manera vital, provocando un gran impacto en la vida del paciente a nivel f\u00edsico, psicol\u00f3gico, y econ\u00f3mico; pero tambi\u00e9n en las vidas de la familia del enfermo, por lo que se torna imprescindible el apoyo y acompa\u00f1amiento emocional para minimizar en la medida de lo posible los costes asociados. Dado que la Arteterapia es una disciplina relativamente nueva, las investigaciones en este campo dedicadas a pacientes nefrol\u00f3gicos son inexistentes, y los pocos estudios que se han llevado a cabo tratan \u00fanicam ente con pacientes dializados. Por ello estamos llevando a cabo una investigaci\u00f3n cualitativa en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid que pretende profesionalizar y especializar la arteterapia en el campo nefrol\u00f3gico, realizando un estudio profundo de la bibl iograf\u00eda en tres dimensiones: m\u00e9dica, psicol\u00f3gica y arte - terap\u00e9utica. Dicha informaci\u00f3n nos sirve para dar a conocer las caracter\u00edsticas de la unidad de di\u00e1lisis y poder intervenir en ella; para conocer los aspectos psicol\u00f3gicos de los pacientes y mejorar el servicio adaptando la profesi\u00f3n al contexto hospitalario. Por otro lado, se est\u00e1 procediendo a la recogida de datos por medio de encuestas para detectar las necesidades de los pacientes en todos los estadios de la enfermedad. Fruto de este trabajo ve l a luz en 2016 el art\u00edculo que origina esta investigaci\u00f3n (Barrantes, 2016), donde se trata de acercar la pr\u00e1ctica arte -terapeuta a las unidades de di\u00e1lisis pedi\u00e1tricas, poniendo en evidencia la complejidad de la enfermedad y las caracter\u00edsticas particulare s de la unidad, ayudando a los menores a entender y gestionar emociones provocadas por la situaci\u00f3n que atraviesan. Actualmente estamos investigando c\u00f3mo perfeccionar el servicio arte -terap\u00e9utico para pacientes nefrol\u00f3gicos en todos los estadios de la enfe rmedad. 34 Uno de los primeros autores que investigan en este sentido es Weldt (2003), quien afirma que la intervenci\u00f3n arteterap\u00e9utica en las unidades de di\u00e1lisis aporta actitudes positivas, sentido de poder, control y libertad, as\u00ed como sentimientos de logr os. Nishida y Strobino (2005), apoy\u00e1ndose en la investigaci\u00f3n de Weldt, intervienen nuevamente mediante la arteterapia en una unidad de di\u00e1lisis, realizando un estudio de caso. Sus resultados apoyan la hip\u00f3tesis de que el arte es usado por el paciente como una forma de comunicaci\u00f3n, aport\u00e1ndole durante el tratamiento de di\u00e1lisis bienestar, al mismo tiempo que la sensaci\u00f3n de la durabilidad temporal del tratamiento se reduce haci\u00e9ndolo m\u00e1s llevadero. Bas\u00e1ndonos en estos dos estudios sugerimos que la interven ci\u00f3n de los arteterapeutas durante el tratamiento de di\u00e1lisis aporta una serie de beneficios al paciente, detalle importante si tenemos en cuenta que toda enfermedad cr\u00f3nica supone un reajuste psicol\u00f3gico y vital que condiciona su vida. Todos los autores q ue han estudiado la arteterapia en di\u00e1lisis insisten en la necesidad de continuar investigando, por ello es importante que la arteterapia no se ocupe \u00fanicamente del momento de la di\u00e1lisis, sino que ampl\u00ede su actuaci\u00f3n interviniendo desde el principio; es d ecir, interviniendo en el momento del diagn\u00f3stico inicial. Atender a los pacientes que se encuentran en los estadios de la enfermedad previos a la di\u00e1lisis es fundamental para que puedan atender sus estados emocionales antes y despu\u00e9s del trasplante y, en definitiva, se acompa\u00f1e al paciente en todas las fases de la enfermedad, ya que las alteraciones que se presentan en esta enfermedad son muy diversas (Garc\u00eda -Lana et al., 2010). Ejemplo de estas alteraciones son la presencia de depresi\u00f3n, ansiedad, altera ciones del sue\u00f1o, desesperanza, estr\u00e9s psicol\u00f3gico causado por la dependencia del tratamiento, deterioros de la autoimagen, incertidumbre respecto al futuro, pensamiento y conductas de dependencia, respuestas emocionales de ira, hostilidad, estr\u00e9s, y disfu nci\u00f3n sexual; llegando incluso a afectar a la eficacia del tratamiento y pudiendo llevar al paciente no solo a la no aceptaci\u00f3n de la enfermedad, sino a resistirse a modificar sus rutinas de vida (P\u00e9rez et al, 2011). REFERENCIAS Barrantes Fern\u00e1ndez, T. (2016). Arteterapia en una unidad de di\u00e1lisis pedi\u00e1trica. Arteterapia . Papeles De Arteterapia y educaci\u00f3n art\u00edstica Para La inclusi\u00f3n Social , 11, 309 -324. Garc\u00eda -Llana, H., Barbero, J., Olea, T., Jim\u00e9nez, C., del Peso, G., Miguel, J .L., S\u00e1nchez, R., Celadilla, O., Trocoli, F., Arg\u00fcello, M.T. y Selgas, R. (2010). Incorporaci\u00f3n de un psic\u00f3logo en un servicio de nefrolog\u00eda: criterios y procesos. Nefrolog\u00eda 30 (3), 297 -303. Klein, J.P., Bassols, M. y Bonet (2012). \"Introducci\u00f3n\", en Jean -Pierre Klein, Mireia Bassols y Eva Bonet (coord.). Arteterapia . La creaci\u00f3n como proceso de transformaci\u00f3n . Espa\u00f1a. Ediciones OCTAEDRO, S.L., 9 -11. 35 Nishida, M. y Strobino, J. 2005. Art Therap y with a Hemodialysis Patient: A Case Analysis. Art Therapy : Journal of the AATA . 22(4), 221 -226. P\u00e9rez, T.S., Rodr\u00edguez, A., Buset. N., Rodriguez, F., Garc\u00eda, M.A., P\u00e9rez, P., Palodis, Y. y Rodr\u00edguez, J.C. (2011). Psiconefrolog\u00eda: aspectos psicol\u00f3gicos en la poliquistosis renal autos\u00f3mica dominante. Revista Nefrolog\u00eda 31 (6), 716 -722. Soriano, S. (2004). Definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n de los estadios de la enfermedad renal cr\u00f3nica. Prevalencia. Claves para el diagn\u00f3stico precoz. Factores de riesgo de enfermedad renal cr\u00f3nica. Nefrolog\u00eda , 24(6), 27 -34. Weldt, A 92 -99. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Telma Barrantes Fern\u00e1ndez (C\u00e1ceres, 30 d e agosto de 1988) es Licenciada en Bellas Artes por la Universidad de Granada y posee un M\u00e1ster de Arteterapia y Educaci\u00f3n Art\u00edstica para la Inclusi\u00f3n Social, por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, con la cual se encuentra doctorando en la Facultad de Educ aci\u00f3n, donde investiga sobre Arteterapia para pacientes Nefrol\u00f3gicos, bajo la direcci\u00f3n de la Doctora Ana Mampaso. Correo de contacto: telma.arteterapeuta@gmail.com 36 LA UNI\u00d3N EUROPEA Y EL ESTADO DE DERECHO Barroso M\u00e1rquez , Juan Francisco El Derecho Constitucional es aquella disciplina que se encarga de estudiar las relaciones entre los poderes existentes en el Estado y, principalmente, con el sometimiento del Estado al Derecho, esto es, con el control jur\u00eddico del poder estatal (Balaguer, 2007). Asim ismo, para un correcto estudio del Derecho Constitucional debemos tener en cuenta los progresos en cuanto a la concepci\u00f3n del Estado y el surgimiento de la Uni\u00f3n Europea como entidad supranacional. Por este motivo, es pertinente el an\u00e1lisis del Estado de D erecho, como uno de los conceptos m\u00e1s arraigados desde los or\u00edgenes de la Teor\u00eda del Estado, de modo que podemos encontrarlo definido por primera vez en la obra de Roberto von Mohl, publicada en 1832 (D\u00edaz, 1992), as\u00ed como su existencia inherente a la evoluci\u00f3n de los distintos Estados modernos. Sin embargo, tambi\u00e9n debemos tener en cuenta el papel que juega el Estado de Derecho en la Uni\u00f3n Europea, ya que es caracterizado como uno de los valores en que esta se fundamenta en el art\u00edculo 2 del Tratado de la Uni\u00f3n Europea (TUE). 1. Recorrido hist\u00f3rico del Estado de Derecho: en busca del concepto Podemos considerar el Estado de Derecho como uno de los factores comunes a la evoluci\u00f3n de los Estados, tanto en Europa, como en otros continentes, de modo que, aunque haya nacido de diferentes fuentes, acaba por converger en un mismo cauce. En consecuencia, nos encontramos distintas nomenclaturas, en varias lenguas, para designar la misma realidad: el Rechsstaat en Alemania, el \u00c9tat de Droit en Francia, en Rule of Law en Gran Breta\u00f1a y los Estados Unidos (con sus peculiaridades), etc.; pero, finalmente, utilizaremos la expresi\u00f3n Estado de Derecho como fuerza centr\u00edpeta, esto es, para tratar de capturar la direcci\u00f3n que actualmente ha tomado este concepto. De una manera simplificada, podemos decir que el Estado de Derecho fue configurado en sus or\u00edgenes como aquella configuraci\u00f3n del Estado que imped\u00eda los abusos y la arbitrariedad de aquellos en el poder; y que, a su vez, permit\u00eda que la igualdad de todos ante la ley se convirtiera en una realidad. Sin embargo, esta concepci\u00f3n m\u00e1s formal o thin versi\u00f3n del Estado de Derecho, es se\u00f1alada por algunos autores como la 37 responsable de permitir que se produjeran los horrores de la Segunda Guerra Mundial, pues las normas dictadas en este tipo de reg\u00edmenes, a pesar de su contenido, hab\u00edan seguido todos los cauces formales. Por este motivo, encontramos la contraposici\u00f3n en la concepci\u00f3n sustantiva o thick versi\u00f3n del Estado de Derecho (Mart\u00edn, 2018), caracterizada por dotarlo de un contenido m\u00e1s amplio, que permita asegurar que las normas legales, adem\u00e1s de haberse producido conforme a todos los requisitos legales que el ordenamiento jur\u00eddico establece, superan tambi\u00e9n un control en cuanto a su contenido, esto es, evitando la eventua l perversi\u00f3n del Estado. Sin embargo, utilizar una concepci\u00f3n puramente sustantiva del Estado de Derecho tiene sus riesgos, ya que la justicia es relativa y, por tanto, determinar qu\u00e9 es justo tiene una gran carga subjetiva, de modo que acabar\u00eda derivando en la arbitrariedad que pretendemos evitar. Como resultado, debemos hibridar ambas concepciones, obteniendo una suerte de standard version , partiendo de la base de la concepci\u00f3n formal del Estado de Derecho, pero a\u00f1adiendo a su vez componentes sustantivos como puede ser el respeto de los derechos fundamentales. En este sentido se ha manifestado, por ejemplo, la Comisi\u00f3n de Venecia, al afirmar que las caracter\u00edsticas del Estado de Derecho no solo son formales, sino tambi\u00e9n sustantivas o materiales (Comisi\u00f3n de Venecia, 2016). Asimismo, se deben establecer limitaciones en cuanto a la valoraci\u00f3n del contenido de las normas jur\u00eddicas a la luz del Estado de Derecho. Teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n del constitucionalismo, que acab\u00f3 por colocar a la Constituci\u00f3n en el v\u00e9rtice de la pir\u00e1mide normativa, ser\u00e1 el correspondiente texto constitucional de cada sistema jur\u00eddico el que utilizaremos como canon para realizar dicha valoraci\u00f3n, con independencia del sistema de control de la constitucionalidad de las normas (conc entrado, difuso o mixto). 2. La Uni\u00f3n Europea y el Estado de Derecho Siguiendo esta t\u00f3nica general, la Uni\u00f3n Europea establece en el art\u00edculo 2 TUE que uno de los valores en que se fundamenta l a Uni on es el Estado de Derech o, as\u00ed como se constituye como uno de los requisitos (Criterios de Copenhague ) que debe cumplir cualquier Estado para convertirse en Estado Miembro a trav\u00e9s de la adhesi\u00f3n. Sin embargo, el control del cumplimiento del Estado de Derecho desaparece en el momento en que el Estado en cuesti\u00f3n pasa a formar parte de la Uni\u00f3n Europea, con base en el principio de confianza mutua recogido en el art\u00edculo 4.3 TUE. 38 En vista de dicha problem\u00e1tica, la UE ha a\u00f1adido el Mecanismo de Cooperaci\u00f3n y Verificaci\u00f3n (MCV) como mecanismo a\u00f1adid o para la adhesi\u00f3n de Bulgaria y Ruman\u00eda. Sin embargo, respecto de aquellos Estados que ya eran miembros de la UE antes de este avance, no existen mecanismos efectivos para garantizar que cumplen con el Estado de Derecho. Por este motivo, la Uni\u00f3n procedi\u00f3 a incluir el Articulo 7 TUE como ultima ratio , pero en la pr\u00e1ctica su activaci\u00f3n es ut\u00f3pica por dos motivos: primero, por la exigencia de unanimidad para imponer sanciones; y, segundo, por la existencia de varios Estados que podr\u00edan ser sancionados, de mo do que estos se unen para bloquear el qu\u00f3rum. Consecuentemente, como reacci\u00f3n al Tavares Report , la Comisi\u00f3n Europea procedi\u00f3 a crear un nuevo mecanismo pre-Articulo 7 (Bugari, 2016), pero que esta basado \u00fanicamente en el dialogo y ha demostrado ser inefi caz frente a las actitudes adoptadas por los que han sido denominados democracias iliberales (Halmai, 2018). Por este motivo, son numerosas las iniciativas existentes para la creaci\u00f3n de nuevas v\u00edas de garant\u00eda del Estado de Derecho en los Estados Miembros de la UE. Entre ellas podemos destacar la utilizaci\u00f3n del procedimiento de infracci\u00f3n contenido en el art\u00edculo 258 TFUE, pero agrupando infracciones para dotarlo de un car\u00e1cter sist\u00e9mico (Scheppele, 2016); o la creaci\u00f3n de nuevas instituciones ad hoc , com o podr\u00eda ser la Comisi\u00f3n de Copenhague (M\u00fcller, 2016). Recientemente, podemos ver c\u00f3mo el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (TJUE) se ha pronunciado, condenando a Polonia por incumplir el Estado de Derecho, pero a pesar de la aparente victoria, debe mos ser cautos, debido a las dificultades que existen a la hora de controlar el cumplimiento de las condenas impuestas por el TJUE (Jack, 2013). Ante la poca efectividad que los mecanismos est\u00e1n demostrando tener y la escalada de medidas que suponen una vu lneraci\u00f3n del Estado de Derecho en Polonia y Hungr\u00eda (bloqueo del Tribunal Constitucional, reforma del Poder Judicial, control de los medios de comunicaci\u00f3n, etc.), la UE propone ahora condicionar la entrega de sus fondos al cumplimiento de las exigencias derivadas del Estado de Derecho. 3. Conclusiones Como nos muestra este somero an\u00e1lisis, la Uni\u00f3n Europea se encuentra actualmente en una encrucijada; asimismo, llama la atenci\u00f3n la ineficacia de los mecanismos que actualmente existen para garantizar el Estado de Derecho en su seno, demostrando que no es un concepto tan ampliamente aceptado, sino que existen divergencias entre los distintos Estados y, como consecuencia, el concepto manejado por la UE 39 (valor com\u00fan a los Estados miembros ) choca con la postura adoptada por partidos como Fidesz en Hungr\u00eda o PiS en Polonia. Por todo ello, el Estado de Derecho no debe ser asumido, sino que la lucha para que este valor se haga efectivo debe ser una constante. REFERENCIAS Balaguer Callej\u00f3n, F. (2007). Manual de Derecho Constitucional (Volumen I) . Madrid: Tecnos. Brian, J. (2013). Article 260(2) 404 -421. Bugari, B. (2016). Protecting Democracy inside the EU. On A rticle 7 TEU and the Hungarian Turn to Authoritarianism. En Reinforcing Rule of Law Oversight in the European Union (pp. 82 -101). Cambridge: Cambridge. Comisi\u00f3n de Venecia (2016). CDL -AD(2016)007 RULE OF LAW CHECKLIST . D\u00edaz, E. (1992). Estado de Derecho y sociedad democr\u00e1tica . Madrid: Taurus Humanidades. Halmai, G. (2018). How the EU should cope with Illiberal Member States. Quaderni Costituzionali . 2018 (2), 313 -339. Mart\u00edn Rodr\u00edguez, P. J. (2018). El Estado de Derecho y el sistema jur\u00eddico de la Un i\u00f3n Europea. En Estado de Derecho y Uni\u00f3n Europea (pp. 157 -188). Madrid: Tecnos. Muller, J. W. (2016). Protecting the Rule of Law (and Democracy!) in the EU. The Idea of a Copenhagen Commission. En Reinforcing Rule of Law Oversight in the European Union (pp. 82 -101). Cambridge: Cambridge. Scheppele, K. L. (2016). Enforcing the Basic Principles of the EU Law through Systemic Infringement Actions. En Reinforcing Rule of Union (pp. 82 -101). Cambridge: Cambridge. APUNTES BIOGR\u00c1FICO S Juan Francisco Barroso M\u00e1rquez (C\u00e1ceres, 21 de junio de 1996), Graduado en Derecho por la Universidad de Extremadura y M\u00e1ster en Derecho Constitucional por el CEPC -UIMP, est\u00e1 actualmente cursando un Doctorado en Derecho Constitucional, tratando temas de Derecho de la Uni\u00f3n Europea, adem\u00e1s del M\u00e1ster de Abogac\u00eda, en la Universidad de Extremadura. Reside en C\u00e1ceres y su correo electr\u00f3nico es juanbarroso@unex.com . 40 REVALORIZACI\u00d3N E INTERVENCI\u00d3N SOSTENIBLE EN UN PUEBLO DE COLONIZACI\u00d3N EXTREME\u00d1O: VEGAVIANA Bote Alonso , Inmaculada Imagen 1. Pueblo de colonizaci\u00f3n de Vegaviana (C\u00e1ceres). Fuente: Joaqu\u00edn del Palacio (Kindel) . Vegaviana (Imagen 1) es uno de los casi 300 pueblos de colonizaci\u00f3n construidos por el Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n (INC) durante la posguerra espa\u00f1ola, y tambi\u00e9n el principal protagonista de esta Tesis Doctoral adscrita al Grupo de Investigaci\u00f3n COM PHAS -Tecnolog\u00eda en Construcci\u00f3n, Movilidad y Patrimonio Sostenibles - de la Universidad de Extremadura. Se construye en C\u00e1ceres, m\u00e1s concretamente en la comarca de Sierra de Gata, para la explotaci\u00f3n en regad\u00edo de la zona del Pantano de Borboll\u00f3n. El proyecto lo firma en 1954 Jos\u00e9 Luis Fern\u00e1ndez del Amo, uno de los arquitectos m\u00e1s relevantes de su generaci\u00f3n, pero no es hasta 1957 cuando se concluye la obra del mismo. El proyecto pasa por dos fases, pero siempre mantiene la idea original del arquitecto de respetar el entorno y la vegetaci\u00f3n primitiva convirti\u00e9ndolos en parte primordial del dise\u00f1o del pueblo. Esta concepci\u00f3n lo convierte en un icono de la arquitectura espa\u00f1ola del Movimiento Moderno, y le otorga diversos y relevantes reconocimientos y premio s, adem\u00e1s de realizarse multitud de publicaciones sobre dicho pueblo. 41 Todo ello no ha impedido que a hora Vegaviana, sin embargo, form e parte de los n\u00facleos rurales a los cuales puede amenazar problemas como la despoblaci\u00f3n y el abandono , que necesita adaptarse al cambio clim\u00e1tico , y que al mismo tiempo tenga que buscar el equilibrio entre las nuevas formas de vivir y la conservaci\u00f3n de s us cualidades originales \"desde una perspectiva realista\" (P\u00e9rez, 2005 , p.40 ). En este sentido, investigaciones como la de S\u00e1nchez (2011), en la que se pone de relieve la necesidad de fomentar el bienestar del habitante frente al despoblamiento rural, junto a las expectativas de oportunidades de empleo en todo el mundo aplicando un modelo productivo sostenible o circular en el \u00e1mbito agr\u00edcola, apoyan la creaci\u00f3n de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n innovadora en la que la sostenibilidad, siempre como mejora de la calidad de vida, sea una posible soluci\u00f3n. Y es que, tambi\u00e9n ahora, estas ideas proyectuales originales de Fern\u00e1ndez (1995) podr\u00edan vincular al pueblo de colonizaci\u00f3n de Vegaviana con la sostenibilidad, lo cual se convierte en una de las hip\u00f3tesis en las q ue se basa la investigaci\u00f3n. Junto a ello, la posibilidad de establecer criterios de rehabilitaci\u00f3n sostenibles en la arquitectura patrimonial extreme\u00f1a del \u00e1mbito rural, se define como segunda hip\u00f3tesis de la misma. De esta manera , esta tesis se convierte en una oportunidad de revalorizaci\u00f3n y re-colonizaci\u00f3n positiva del pueblo de colonizaci\u00f3n de Vegaviana como ejemplo de arquitectura rural patrimonial extreme\u00f1a, focalizando el an\u00e1lisis de su dise\u00f1o en la sostenibilidad y realizando propuestas de interven ci\u00f3n para aportar valor a\u00f1adido al mismo tiempo que se protegen sus valores patrimoniales y arquitect\u00f3nicos propios. Y es que, la arquitectura del Movimiento Moderno, potenciaba la \"mision social del arquitecto hacia la creacion de un mundo nuevo y mejor\", y lo que hoy llamar\u00edamos sostenibilidad ( Tost\u00f5es , 2018). Actualmente la sostenibilida d, ya sea como concepto general o como concepto aplicado en los entornos urbanos, se encuentra m\u00e1s apoyad a por el paradigma de la econom\u00eda circular (Geissdoerfer , Savaget, Bocken y Hultink, 2017). Las pol\u00edticas actuales, desde el nivel europeo hasta el regional, buscan el desarrollo de este nuevo paradigma. En el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, la econom\u00eda circula r se define como un concepto a\u00fan en ciernes, y por tanto, un poco difuso (Kirchherr, Reike y Hekkert, 2017) , y tambi\u00e9n por ello la investigaci\u00f3n comienza a desarrollarse en la b\u00fasqueda de la aplicaci\u00f3n de este nuevo concepto e n la ciudad (Petit -Boix y Leipold, 2018), y en la edificaci\u00f3n (Pomponi y Moncaster, 2017), y plantea nuevas preguntas a\u00fan por responder. 42 En este sentido, n os planteamos una serie de objetivos espec\u00edficos que pautan el camino de la investigaci\u00f3n: Analizar las viviendas de colono -como elemento predominante y prioritario del pueblo de colonizaci\u00f3n - y las modificaciones realizadas en las mismas. Incorporar el concepto de econom\u00eda circular en la ciudad, la arquitectura, y la construcci\u00f3n como paradigma actual ligado a la sostenibilidad fijando u nos nivele s de estudio macro, medio y micro . Establecer un sistema de indicadores de sostenibilidad adecuados al context o de estudio. Elaborar una metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n sostenible y, posteriormente, realizar propuestas de intervenci\u00f3n sostenible para Vegaviana . Evaluar y analizar la sostenibilidad en Vegaviana en tres contextos: el del proyecto original, el actual y el de un posible futuro ; y en tres niveles: macro, medio y micro. Todos estos objetivos se enriquecen con el objetivo transversal de participaci\u00f3n y relaci\u00f3n ciudadana con los habitantes de Vegaviana para comprender sus necesidades y establecer una imagen completa de la situaci\u00f3n en la que se encuentra y a la que deber\u00edan conducir las intervenciones sostenibles planteadas. Adem\u00e1s, tanto los indicadores como los niveles de estudio macro, medio y micro estar\u00e1n doblemente adaptados, contextualmente a la realidad e idiosincrasia del pueblo, y a las pujantes teor\u00edas circulares de la sostenibilidad. La implementaci\u00f3n del concepto de econom\u00eda circular en la ciudad, la arquitectura, y la construcci\u00f3n como un paso m\u00e1s hacia la sostenibilidad en el entorno cons truido, se constituye como el aporte cient\u00edfico m\u00e1s profundo en esta tesis. Adem\u00e1s, l a relaci\u00f3n de la sostenibilidad y la econom\u00eda circular con la revaloraci\u00f3n del movimiento moderno a partir del pueblo de colonizaci\u00f3n de Vegaviana en tres niveles -macro, medio, micro - aporta una visi\u00f3n totalmente distinta del tema en cuesti\u00f3n, tanto sobre los pueblos de colonizaci\u00f3n como sobre la arquitectura del Movimiento Moderno. Ambas cuestiones dan forma a los aportes m\u00e1s originales de esta Tesis. Sin embargo, l a Tesi s Doctoral -a\u00fan en curso -, no ha alcanzado su estado final y por tanto todav\u00eda no se pueden establecer conclusiones. No obstante, las palabras del arquitecto la gu\u00edan hacia su consecuci\u00f3n: \"S\u00f3lo hay una arquitectura: la que sirve al hombre. Pero tenemos el deber, la responsabilidad de hacer que ese hombre quiera vivir mejor . Que la arquitectura le asista en una aut\u00e9ntica superaci\u00f3n: la casa, el taller, la escuela, la iglesia, la ciudad. [...] Que le proteja de la intemperie y le alivie de las fuerzas ocultas que ensombrecen el mundo \" (Fern\u00e1ndez , 1995 , p.17 ). 43 AGRADECIMIENTOS Esta comunicaci\u00f3n ha sido posible gracias a la financiaci\u00f3n de la Junta de Extremadura y el Fondo Social Europeo: \"Una manera de hacer Europa\", a trav\u00e9s de una ayuda para financiacion de contratos predoctorales para formaci\u00f3n de doctores en los centros p\u00fab licos de I+D pertenecientes al Sistema Extreme\u00f1o de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (PD16031). REFERENCIAS Fern\u00e1ndez del Amo, J. L. (1995). Noci\u00f3n de arquitectura. En Palabra y obra , escritos reunidos (p.17). Madrid, Espa\u00f1a: Cleaner Production 143, Hekkert, M. (2017). Conceptualizing economy: , Conservation and Recycling , 127, 221 -232. P\u00e9rez Escolano, V. (2005). Pueblos de colonizaci\u00f3n franquista: objetivo patrimonial. PH, Bolet\u00edn del Instituto Andaluz del Patrimonio Hist\u00f3rico , 52, 38-42. Petit-Boix, A. y Leipold, S. (2018). Circular economy in cities: Reviewing how environmental aligns with Production 195, -1281. Pomponi, (2017). Circular economy for the built environment: A research framework. Journal of Cleaner Production , 143, 710 -718. S\u00e1nchez Reyes, B. (2011). Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de los municipios de Extremadura : Aplicaciones param\u00e9tricas y sem iparam\u00e9tricas (Tesis Doctoral). Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Madrid, Espa\u00f1a. Tost\u00f5es, A. (2018). Resilience and Transformation. Social commitment to Docomomo Brasil , 2, 9-20. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Inmaculada Bote Alonso (Almendralejo, 19 de junio de 1986), es Arquitecta por la Universidad de Sevilla (2012), M\u00e1ster Universitario e n Proyecto Avanzado de Arquitectura y Ciudad (Especialidad en Arquitectura y Medio Ambiente) por la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares (2015), y M \u00e1ster Universitario Propio en Metodolog\u00eda BIM para el Desarrollo Colaborativo de Proyectos por la Universidad de Extremadura (2017). Realiza su labor como Investigadora Predoctoral de la U niversidad de Extremadura en la Escuela Polit\u00e9cnica de C\u00e1ceres, a trav\u00e9s de un contrato para formaci\u00f3n de doctores de la Junta de Extremadura . Realiza una estancia internacional en el Instituto Superior T\u00e9cnico de Lisboa. Contacto: ibotealonso@unex.es 44 EXTRACCI\u00d3N DE CO NOCIMIENTO A PARTIR DE FUENTES DE DATOS REALES PROCEDENTES DE LA MONITORIZACI\u00d3N DE EVENTOS DE SEGURIDAD Bravo G\u00f3mez , Alberto La Gesti\u00f3n de Eventos e Informaci\u00f3n de Seguridad (Security Information and Event Management - SIEM) est\u00e1 cada vez m\u00e1s implantada en las organizaciones, debido a la importancia que en los \u00faltimos a\u00f1os ha adquirido la seguridad en los Sistemas Inform\u00e1ticos. Mediante estos sistemas de seguridad las organizaciones pueden detectar amenazas, vulnerabilidades y estimar riesgos de seguridad. La gesti\u00f3n de eventos e informaci\u00f3n relacionada con la seguridad se realiza mediante sistemas comerciales que facilitan toda la informaci\u00f3n, procesando diferentes fuentes de datos. Este cap\u00edtulo presenta un novedoso sistema de extracci\u00f3n de conocimiento basado en la monitorizaci\u00f3n de eventos de seguridad que permite complementar la informaci\u00f3n de los sistemas comerciales y tambi\u00e9n predecir conductas futuras de riesgo. 1. Introducci\u00f3n En este art\u00edculo se presenta un completo sistema de extracci\u00f3n de conocimiento a partir de datos reales anonimizados, que persigue una doble finalidad con el desarrollo de este trabajo : (i) completar y complementar la monitorizaci\u00f3n proporcionada por el SIEM de la organizaci\u00f3n; y (ii) predecir conductas futuras que permitan la anticipaci\u00f3n a potenciales situaciones de riesgo, con una precisi\u00f3n bastante fiable. Se consideran tres fuentes de datos diferentes que constan de 10.000 tuplas para esta primera fase: Microsoft: Archivo con informaci\u00f3n sobre servidores de Windows que est\u00e1n monitorizados. Firewalls: Archivo con informaci\u00f3n sobre el cortafuegos o firewall utilizado (Fortinet, 2018) . Antivirus: Archivo con informaci\u00f3n sobre los eventos capturados por el antivirus utilizado, concretamente Symantec Endpoint Protection de la empresa Symantec. Todos los archivos se encuentran en formato CSV y con una subestructura interna denominada SYSLOG (Internet Engineering Task Force, 2009) asignada por el SIEM QRadar utilizado por Viewnext. 45 2. Sistema de Extracci\u00f3n de Conocimiento El sistema desarrollado consta de 4 fases de implementaci\u00f3n bien diferenciadas, donde finalmente se determina el impacto y severidad para cada uno de los eventos analizados. 2.1. Fase 1: Preprocesado y Formateo de Datos El preprocesado y formateo de datos procedentes de estos tres archivos se fundamenta en un proceso semiautom\u00e1tico , ya que requiere de ci erta intervenci\u00f3n manual. Principalmente se basa en la eliminaci\u00f3n de informaci\u00f3n prescindible, as\u00ed como solventar irregularidades que algunos archivos poseen. Tambi\u00e9n se han realizado sintetizaciones en la informaci\u00f3n que presentan, para facilitar las fas es posteriores de an\u00e1lisis. 2.2. Fase 2: Categorizaci\u00f3n y Clasificaci\u00f3n de Amenazas Se realiza una b\u00fasqueda sobre diferentes patrones, m\u00e9todos y est\u00e1ndares que permiten la detecci\u00f3n de amenazas (Jouini, Rabai y Aissa, 2014) . Finalmente, la clasificaci\u00f3n se realiza siguiendo el modelo STRIDE (Shostack, 2014) , que categoriza el impacto de las amenazas en seis grupos: Suplantaci\u00f3n de identidad, Tampering o manipulaci\u00f3n de informaci\u00f3n, Repudio, divulgaci\u00f3n de Informa ci\u00f3n, DoS y Escalada de privilegios. Se distinguen a su vez otras tres subfases o subprocesos para la categorizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de amenazas. 2.2.1. Identificaci\u00f3n de las Amenazas El sistema implementado identifica amenazas en los archivos considerados , analizando campos concretos para identificar las y clasificarlas. Algunos de esos campos se refieren al identificador de evento, log o sid, permitiendo f\u00e1cilmente diferenciar entre falsos positivos y falsos negativos. 2.2.2. Categorizaci\u00f3n de las Amenazas El sistema propuesto realiza la categorizaci\u00f3n de las amenazas seg\u00fan el proceso descrito por Adam Shostack (Shostack, 2014) . Como resultado de este proceso de categorizaci\u00f3n, a cada evento identificado se le asigna una de las categor\u00edas que se cumplen en STRIDE , como se muestra de ejemplo en la Tabla 1 . 46 2.2.3. Asignaci\u00f3n de Criticidad Tras la categorizaci\u00f3n de amenazas, el modelo propuesto establece un sistema de puntuaci\u00f3n para determinar el grado de criticidad. De este modo, el sistema se encarga de asignar a cada amenaza su impacto, en funci\u00f3n a los valores establecidos en la Tabla 2. Puede apreciarse que el valor de criticidad asignado (Alto, Medio o Bajo) se establece en funci\u00f3n del impacto determinado en STRIDE . 2.3. Fase 3: An\u00e1lisis de Datos El an\u00e1lisis de datos se realiza mediante la herramienta Weka (Witten y Frank, 2011) para completar la etapa de extracci\u00f3n de conocimiento. Este entorno permite la ejecuci\u00f3n de algoritmos y modelos de aprendizaje de forma sencilla y flexible. El objetivo se basa en poder establecer una categorizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n autom\u00e1tic a de amenazas mediante modelos de aprendizaje. S e han realizado pruebas experimentales en base a los clasificadores m\u00e1s habituales : J48/C4.5 , Random Forest, Random Tree, Baye s, Bayes Net, LibSVM y SimpleKMeans. Cross -validation establece c\u00f3mo ser\u00e1n e jecutados los clasificadores en la herramienta Weka. 2.4. Fase 4: An\u00e1lisis de Resultados Esta fase se centra en estudiar los resultados obtenidos sobre los 3 archivos analizados (Antivirus, Firewalls y Microsoft). Debido a la limitada extensi\u00f3n de este art \u00edculo, se mostrar\u00e1n \u00fanicamente los resultados m\u00e1s Tabla 1. Ejemplo del resultado de la categorizaci\u00f3n de amenazas. Amenaza Identificada S T R I D E SMB Double Pulsar Ping X X X X Fake TechSupport Domains X X X Microsoft Windows SMB Remote Code X X X X X Microsoft SMB Disclosure Attempt X X X X X X Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de Bravo, Sancho y Caro (2019) . Tabla 2. Impacto de las amenazas con su criticidad designada. IMPACTO STRIDE CRITICIDAD 1 - 2 Bajo 3 - 4 Medio 5 - 6 Alto Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de Bravo et al. (2019) . 47 relevantes obtenidos en el archivo Antivirus. No obstante, se desea hacer constar que los resultados conseguidos son muy similares en los otros 2 archivos analizados (Firewalls y Microsoft) . En la Gr\u00e1fica 1 se visualizan los resultados obtenidos con los modelos de clasificaci\u00f3n en base a la severidad asignada con STRIDE y a la aportada por el antivirus comercial. Se puede apreciar una gran similitud en los valores de ICC (Instancias Correctamente Clasificadas), siendo levemente mejores en los resultados obtenidos por la severidad de STRIDE, especialmente con los modelos Naive Bayes y K -NN. Gr\u00e1fica 1. Efectividad en tre la criticidad propuesta (STRIDE) y la del proveedor de Antivirus. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de Bravo et al. (2019) . Otro aspecto importante del desarrollo del trabajo se basaba en determinar las diferentes categor\u00edas de STRIDE que se aplican en una amenaza concreta, como muestran los resultados de la Gr\u00e1fica 2. Gr\u00e1fica 2. Efectividad entre las categor\u00edas de STRIDE balanceadas de Antivirus. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de Bravo et al. (2019) . 48 Las clases de las categor\u00edas se encontraban originalmente muy desbalanceadas, por lo que se realiz\u00f3 un balance para poseer las mismas muestras de casos positivos y negativos. De esta manera, los clasificadores no muestran predominancia en los resultados a favor de la clase mayoritaria. Los resultados obtenidos por los clasificadores son generalmente buenos, destacando aquellos pertenecientes a la categor\u00eda R. Mediante los resultados obtenidos se pone de manifiesto el buen desempe\u00f1o que posee esta primera versi\u00f3n del sistema propuesto, permitiendo complementar el trabajo realizado por los SIEM comerciales existentes. Lo expuesto en este trabajo supone un peque\u00f1o extracto de la publicaci\u00f3n original admitida y presentada en las JNIC 2019 (Bravo et al. , 2019) , donde se puede obt ener informaci\u00f3n m\u00e1s amplia y detallada sobre esta investigaci\u00f3n realizada. REFERENCIAS Bravo, A., Sancho, J. y Caro, A. (2019). Extracci\u00f3n de conocimiento a partir de fuentes de datos reales procedentes de la monitorizaci\u00f3n de eventos de segur idad. Jornadas Nacionales de Investigaci\u00f3n en Ciberseguridad (86 -93). C\u00e1ceres, Espa\u00f1a: DEHESA , Repositorio institucional Universidad de Extremadura. Fortinet. (2018). Fortinet named a Leader in the 2018 . Obtenido de https://www.fortinet.com/products/next -generation -firewall.html Internet Engineering Task (2009). Protocol . Obtenido de https://tools.ietf.org/html/rfc5424 Jouini, M., Rabai, Aissa, A. (2014). Classification of securit y threats in information systems. 5th International Conference on Ambient Systems, Networks and Technologies (ANT -2014) (489 - 496). Hasselt, B\u00e9lgica: Shostack, Indian\u00e1polis, Estados Unidos: John Wiley & Sons, Inc. Witten, I. y Frank, E. (2011). Data Mining: Practical Machine Learning Tools and Techniques. Second Edition. San Francisco, Estados Unidos: Elsevier. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Alberto Bravo G\u00f3mez (C\u00e1ceres, 2 1 de noviembre de 1996) curs\u00f3 el Grado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica en Ingenier\u00eda del Software en la Escuela Polit\u00e9cnica de C\u00e1ceres, para posteriormente, incorporarse a la Universidad de Extremadura como Personal de Apoyo a la Investigaci\u00f3n , mientras cursaba el M\u00e1ster Universitario en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica impartido en la misma Escuela. En la actualidad reside en C\u00e1ceres 49 y se encuentra desarrollando investigaciones sobre los campos relacionados con el an\u00e1lisis de datos, modelos de aprendizaje autom\u00e1tico y ciberseguridad aplicada a p atrones de detecci\u00f3n de amenazas y vulnerabilidades . Contacto: albertobg@unex.es 50 MODULADORES DE LA MICROBIOTA INTESTINAL EN VETERINARIA Bravo Santillana, Mar\u00eda El sector ganadero ha sufrido importantes modificaciones durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, muchas de ellas derivadas del aumento en la demanda de productos de origen animal en todo el mundo. La creciente intensificaci\u00f3n de las producciones ganaderas ha ocasiona do dos graves problemas de Salud P\u00fablica mundial (Bajagai, Klieve, Dart y Bryden, 2016) . Por un lado, se ha producido la emergencia de enfermedades infecciosas que suponen una grave amenaza para la Salud P\u00fablica y la Seguridad Alimentaria y que se han visto fuertemente influenciadas por las caracter\u00edsticas propias de las explotaciones intensiv as (Bajagai et al., 2016) . Por otro lado, esta cuesti\u00f3n se ha visto agravada por la aparici\u00f3n y diseminaci\u00f3n de las resistencias antimicrobianas (Bajagai et al., 2016; Madero y Porrero, 2017) . Como se refleja en el Plan Nacional frente a la Resistencia a los Antibi\u00f3ticos (2019 -2021) (Madero y Porrero, 2017) , se ha producido un aumento en la prevalencia de los microorganismos resistentes a los antibi\u00f3ticos que, junto con los programas encaminados a la redu cci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos tanto en Espa\u00f1a como en el resto de la Uni\u00f3n Europea, ha supuesto que las opciones terap\u00e9uticas en producci\u00f3n animal est\u00e9n cada vez m\u00e1s comprometidas. Por todo esto, se hace evidente la necesidad actual de encontr ar alternativas a la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos en el \u00e1mbito de la producci\u00f3n animal. Entre todas las opciones que pueden actuar como sustitutiva de los antimicrobianos como promotores del crecimiento en animales, cobran mayor importancia aquellas que act\u00faan modulando la microbiota intestinal (Aguilar -Toal\u00e1 et al., 2018) . 1. Funciones de la microbiota intestinal. La microbiota se define como el conjunto de microorganismos que se local izan de forma normal en los tejidos sanos de los animales (piel, mucosas etc.) y que establecen con su hospedador una relaci\u00f3n de simbiosis (Schwiertz y Rusch, 2016) . Este tipo de asociaci\u00f3n se produce en la naturaleza cuando dos o m\u00e1s organismos se benefician el uno del otro y, en este caso, la microbiota de los animales contribuye al mantenimiento de funciones de importancia vital para los mismos. 51 La funci\u00f3n m\u00e1s conocida de la microbiota intestinal es la funci\u00f3n metab\u00f3lica. Por un lado, los microorganismos que componen la microbiota intestinal f avorecen la digesti\u00f3n de los alimentos llevando a cabo los procesos de fermentaci\u00f3n de los mismos, especialmente aquellos de dif\u00edcil digesti\u00f3n (Rowland et al., 2018) . El aumento en la digestibilidad de algunos nutrientes se debe, en muchos casos, al aumento en la actividad enzim\u00e1tica en el intestino por parte de amilasas, proteasas etc. Adem\u00e1s, algunos de estos microorganismos participan en la s\u00edntesis de metabolitos como \u00e1cidos grasos de cadena corta (AGCC) y algunas vitami nas como la vitamina K y vitaminas del complejo B como la B12 o la B8 (Lee y Hase, 2014; Rowland et al., 2018) . La microbiota intestinal, adem\u00e1s, estabiliza la permeabilidad selectiva del epitelio intestinal, por un lado, contribuyendo a la absorci\u00f3n de nutrientes como vitaminas y minerales al permitir su paso a trav\u00e9s de la membrana y, por otro, contribuyendo a su funci\u00f3n de bar rera que impide el paso de microorganismos pat\u00f3genos y sus toxinas as\u00ed como otras sustancias nocivas (Alam y Neish, 2018) . Esta funci\u00f3n se combina con la funci\u00f3n de mantenimiento que e jerce la microbiota, debido a que favorece la producci\u00f3n de moco que a su vez ejerce como barrera al paso de agentes da\u00f1inos en el intestino (Schroeder, 2019) . Por \u00faltimo, la microbiota inte stinal tiene una importante funci\u00f3n de defensa debido al papel de estos microorganismos simbiontes en el desarrollo de la respuesta inmune (Karczewski, Poniedziaek, Adamski y Rzymski, 2014) . Tanto las c\u00e9lulas del sistema inmune innato como las del sistema inmune adquirido se ven moduladas por la microbiota comensal del tracto intestinal mediante sistemas de comunicaci\u00f3n celular, contribuyendo a que la respuesta inmune sea m\u00e1s r\u00e1pida y eficaz y tambi\u00e9n mantiene el equilibrio entre se\u00f1ales de inflamaci\u00f3n y regulaci\u00f3n (Bravo et al., 2019) . 2. Elementos moduladores de la microbiota y la respuesta inmune. En producci\u00f3n animal, uno de los puntos clave en las estrategias para la mejora de los indicadores productivos consiste en mantener una adecuada homeostasis entre las diferentes poblaciones bacterianas que componen la microbiota intestinal, para garantizar qu e todas las funciones anteriores se desarrollan con normalidad. Algunos microorganismos que forman parte de la microbiota aut\u00f3ctona de los animales pueden ser aislados para elaborar productos con propiedades beneficiosas que veremos a continuaci\u00f3n. Los g\u00e9n eros bacterianos 52 m\u00e1s extendidos en la actualidad son Lactobacillus y Bifidobacterium , aunque tambi\u00e9n se utilizan Enterococcus , y algunos hongos como Saccharomyces o Aspergillus . Este tipo de productos pueden ser los prebi\u00f3ticos, probi \u00f3ticos, posbi\u00f3ticos y paraprobi\u00f3ticos, que pueden actuar como moduladores de la microbiota, de forma directa, y moduladores de la respuesta inmune, de forma indirecta (Aguilar -Toal\u00e1 et al., 2018; 2019) . En el siguiente cuadro, se presentan las definiciones m\u00e1s actualizadas de estos t\u00e9rminos y que son las que est\u00e1n aceptadas por la comunidad cient\u00edfica en la actualidad. Tabla 1 . Definiciones de productos moduladores de la microbiota intestinal utilizados en alimentaci\u00f3n humana y animal . Concepto Definici\u00f3n Referencia Prebi\u00f3tico ingredientes no digestibles de los alimentos que mejoran la salud del hospedador . (FAO/WHO, 2001; Wegh et al., 2019) Probi\u00f3tico microorganismos vivos que, administrados en cantidades adecuadas, confieren beneficios para la salud del hospedador . (FAO/WHO, 2001; Wegh et al., 2019) Paraprobi\u00f3tico c\u00e9lulas de microorganismos probi\u00f3ticos inactivadas que confieren beneficios para la sal ud del hospedador . (Aguilar -Toal\u00e1 et al., 2018; Wegh et al., 2019) Posbi\u00f3tico factores solubles generados del metabolismo de los probi\u00f3ticos que mejoran la salud del hospedador . (Aguilar -Toal\u00e1 et al., 2018; Wegh et al., 2019) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3. Aplicaciones de los moduladores de la microb iota en producci\u00f3n animal. Los efectos beneficiosos de la administraci\u00f3n de los productos mencionados anteriormente, se relacionan con una modulaci\u00f3n de la microbiota intestinal, que aumenta las poblaciones beneficiosas de bacterias como Lactobacillus y Bifidobacterium en detrimento de coliformes y otras enterobacterias potencialmente pat\u00f3genas, entre los que se encuentran E. coli y Clostridium spp (Aguil ar-Toal\u00e1 et al., 2018; Bajagai et al., 2016) . La suplementaci\u00f3n con moduladores de la microbiota contribuye a la reducci\u00f3n en la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos. Esto se consigue, por un lado, porque son considerados una alternativa v\u00e1lida a la 53 utilizaci \u00f3n de antibi\u00f3ticos promotores del crecimiento en piensos para nutrici\u00f3n animal, que est\u00e1n prohibidos en la Uni\u00f3n Europea desde el a\u00f1o 2006 (FAO/WHO, 2001; Madero y Porrero, 2017) . Por otro lado, al potenciar el sistema inmunitario, se consigue que el ganado pueda hacer frente a determinadas enfermedades de forma m\u00e1s efectiva, disminuyendo la cantidad de antibi\u00f3ticos a administrar y, en algunos casos, evitando su utilizaci\u00f3n. REFERENCIAS Aguilar -Toal\u00e1, J., Garcia -Varela, R., Garcia, H., Mata -Haro, V., Gonz\u00e1lez -C\u00f3rdova, A., Vallejo -Cordoba, B. y Hern\u00e1ndez -Mendoza, A. (2018). Postbiotics: An evolving term within the functional foods field. Trends in Food Science & Technology , 75, 105 -114. Alam, A. y Neish, A. (2018). Role of gut A. V., Dart, P. J. y Bryden, W. L. (2016). Probiotics in animal nutrition: Production, impact and re gulation . FAO. Bravo, M., Mart\u00ednez, C., Risco, D., Garc\u00eda -Jim\u00e9nez, W.L., Gon\u00e7alves, P., Montero, M.J.,...Rey, J. (2019). Efecto inmunomodulador las bacterias \u00e1cido l\u00e1cticas. Ganader\u00eda , 122, 52-54. FAO/WHO. (2001). in food including powder milk with live lactic acid bacteria. Report of a Joint FAO/WHO expert consultation on evaluation of food J., Poniedziaek, B., Adamski, Z. y Rzymski, P. (2014). The effects of the microbiota on the host immune system. 47(8), 494 Gut microbiota -generated metabolites disease. Nature chemical , 10(6), 416 -424. Madero, C. M. y Porrero, M. C. (2017). Plan Nacional frente a la resistencia a los antibi\u00f3ticos. Profesi\u00f3n veterinaria , 22(88), 14 -19. Rowland, I., Gibson, G., Heinken, A., Scott, K., Swann, J., Thiele, I. y Tuohy, K. (2018). Gut microbiota functions: Metabolism of nutrients of nutrition , 57(1), 1 -24. Schroeder, B. O. (2019). Fight them or feed them: How the intestinal mucus layer manages the gut microbiota. report , 7(1), 3 -12. Schwiertz, A. y Rusch, V. (2016). A short definition of terms. En Microbiota of the Human Body (pp. 1 -3). Springer. Wegh, C. A., Geerlings, S. Y., Knol, J., Roeselers, G. y Belzer, C. (2019). Postbiotics and Their Potential Applications in Early Life Nutrition and Beyond. International Journal of Molecular Sciences , 20(19), 4673. 54 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Mar\u00eda Bravo Santillana (C\u00e1ceres, 5 de febrero de 1991) es graduada en Veterinaria por la Universidad de Extremadura y M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n por la misma universidad. Actualmente reside en C\u00e1ceres y realiza un Doctorado Industrial en INGULADOS SL en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Extremadura desarrollando m\u00e9todos alternativos a la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en especies animales. Correo electr\u00f3nico de contacto: maria@ingulados.com 55 L\u00cdMITES A LA LIBERTAD DE EXPRESI\u00d3N: EL INSULTO A LA RELIGI\u00d3N, AN\u00c1LISIS DE LA JURISPRUDENCIA CONSTITUCIONAL Caballero Chamizo, Antonio Alejandro En el trabajo de investigaci\u00f3n que en estas p\u00e1ginas se resume, se analiza, fundamentalmente a trav\u00e9s de la jurisprudencia del Tribunal Constitucion al, el conflicto entre la libertad de expresi\u00f3n y la libertad religiosa que se suscita en lo concerniente a la cuesti\u00f3n del insulto o de la ofensa a la religi\u00f3n desde una perspectiva jur\u00eddica. Para ello se explora en primer lugar el contenido y l\u00edmites jurisprudencialmente establecidos de los dos derechos fundamentales que son de inter\u00e9s para este objeto: la libertad de expresi\u00f3n y la libertad religiosa, para luego analizar el resultado de la tutela judicial en diversos y conocidos casos en que a mbos derechos entran en colisi\u00f3n con el fin de descubrir si en el ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol se aboga por una amplitud de la libertad de expresi\u00f3n tal que permite hacer ofensa a una confesi\u00f3n religiosa, o si por el contrario la libertad religiosa proteg e a las diversas confesiones (as\u00ed como a los elementos que las componen, esto es, a sus dogmas, a sus ritos, a sus creencias...) frente a ese tipo de expresiones. Para ello la metodolog\u00eda empleada parte de la hip\u00f3tesis de la posibilidad de la afrenta a la re ligi\u00f3n dentro del Derecho espa\u00f1ol, que se despejar\u00e1 mediante la investigaci\u00f3n de fuentes legales, doctrinales y destacadamente las jurisprudenciales, puesto que mediante un procedimiento inductivo estas \u00faltimas nos permitir\u00e1n constatar que, si bien en nu estro Ordenamiento jur\u00eddico no se reconoce la libertad de insultar u ofender a la religi\u00f3n como parte de la libertad de expresi\u00f3n, conllevando tales expresiones ultrajantes consecuencias penales dada su tipificacion penal como \"delito de escarnio\", lo cier to es que en la pr\u00e1ctica no suele condenarse por \u00e9l ante la dificultad de probar el elemento subjetivo del tipo delictivo con que tales expresiones se sancionan. 1. Contenido y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n 1.1. Concepto de libertad de expresi\u00f3n La libertad de expresi\u00f3n es un derecho fundamental que, al tener un escaso desarrollo legal, se configura predominantemente a trav\u00e9s de nuestra jurisprudencia. Consiste en la posibilidad de comunicar juicios de valor, a saber: opiniones, ideas, creencias y pen samientos, sin que sea necesario que estas sean concordantes 56 con la realidad y la verdad (STC 51/1989, de 22 de febrero de 1989). Tal derecho ampara a los juicios de valor sin diferenciar si son transmitidos de forma directa al p\u00fablico o haciendo uso de t\u00e9 cnicas de reproducci\u00f3n (Esp\u00edn, 2007), suponiendo una forma de desarrollo de la personalidad que permite exteriorizar nuestros pensamientos y sentimientos, as\u00ed como percibir los ajenos (Briones, 2013). Junto a la libertad de expresi\u00f3n se regulan en la Const ituci\u00f3n Espa\u00f1ola una serie de derechos estrechamente relacionados con ella (o, m\u00e1s a\u00fan, solo la expresi\u00f3n de formas concretas de la libertad de expresi\u00f3n), que aqu\u00ed solamente citaremos en pos de la brevedad de este resumen: la libertad de opini\u00f3n, la liber tad de informaci\u00f3n, la libertad de c\u00e1tedra, y la libertad de creaci\u00f3n y producci\u00f3n literaria, art\u00edstica, cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 1.2. L\u00edmites a la libertad de expresi\u00f3n A pesar de su alto encuadre dentro del ordenamiento jur\u00eddico como elementos garantizadores de la paz social y de las buenas relaciones entre los ciudadanos y los poderes p\u00fablicos ( Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, 1978: Art\u00edculo 10), los derechos fundamentales presentan limitaciones por el propio funcionamiento inherente del Ordenamiento: lo s derechos fundamentales insertos en \u00e9l pueden entrar en conflicto a la hora de su ejercicio, adem\u00e1s de estar limitados en s\u00ed mismos por la propia definici\u00f3n que a cada uno corresponde, esto es, presentan l\u00edmites extr\u00ednsecos e intr\u00ednsecos (Balaguer, 2013). La libertad de expresi\u00f3n no representa una excepci\u00f3n a lo anterior, por lo que, una vez definida, aunque sea brevemente, corresponde analizar sus l\u00edmites para comprobar si el insulto a una creencia religiosa se encuentra o no fuera del derecho a la libert ad de expresi\u00f3n y, con ello, fuera de la protecci\u00f3n del Ordenamiento jur\u00eddico. La Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola marca expresamente algunos de los l\u00edmites de este derecho fundamental al expresar que \"Estas libertades tienen su limite en el respeto a los derechos reconocidos en este T\u00edtulo, en los preceptos de las leyes que lo desarrollen y, especialmente, en el derecho al honor, a la intimidad, a la propia imagen y a la proteccion de la juventud y de la infancia\" ( Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, 1978: Art\u00edculo 20.4). De entr e los mencionados, el derecho al honor, regulado en la Ley Org\u00e1nica 1/1982, de 5 de mayo, es sin duda el l\u00edmite m\u00e1s relacionado con el objeto de mi investigaci\u00f3n. Este tiene por objeto la buena reputaci\u00f3n de su titular (STC 216/2006, de 3 de julio de 2006) , concepto que no es est\u00e1tico, sino que var\u00eda a lo largo 57 del tiempo en funci\u00f3n de factores tales como los valores, ideas sociales y, evidentemente, las normas imperantes en cada momento. Pueden ser titulares de este derecho tanto personas vivas como fallec idas, as\u00ed como colectivos de personas con suficientes caracter\u00edsticas distintivas comunes, entre ellas las religiosas, sin necesidad de que \u00e9stas tengan personalidad jur\u00eddica (STC 176/1995, de 11 de diciembre de 1995). El derecho al honor impide que se vie rtan sobre su titular opiniones o expresiones que da\u00f1en su reputaci\u00f3n, como se recoge expresamente en el Convenio Europeo de Derechos Humanos (Convenio Europeo de Derechos Humanos, 1950: art\u00edculo. 10.2). Nadie debe referirse a otra persona mediante la inju ria o el insulto (STC 216/2006, de 3 de julio de 2006), puesto que conllevaria un menoscabo de la dignidad del ofendido, que constituye un \"fundamento del orden politico y de la paz social\" ( Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, 1978: Art\u00edculo 10.1). No obstante, cuando se constate que las expresiones vertidas no contienen un animus injuriandi (pretensi\u00f3n de difamar) sino un animus jocandi , esto es, argumentando que la intenci\u00f3n de la opini\u00f3n exteriorizada ten\u00eda por objetivo la mera broma y no la ofensa, las consecuencias jur\u00eddicas pueden ser ostensiblemente diferentes, siendo esta la principal causa de inaplicaci\u00f3n del tipo delictivo que a continuaci\u00f3n tratamos. 2. El delito de escarnio Tras analizar el contenido y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y de la libertad religiosa (omitida esta \u00faltima en la presente s\u00edntesis) se dilucida claramente que en el Ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol no se ampara el derecho al insulto como parte del derecho a la libertad de expresi\u00f3n. Por tanto, cuando alguien manifiesta sus o piniones de manera peyorativa sobre una religi\u00f3n no est\u00e1 amparado por un derecho fundamental, y por tanto no se beneficiar\u00e1 de la imposibilidad de sancionar el ejercicio de los mismos, d\u00e1ndose pie al castigo de tales expresiones. El art\u00edculo 525 del C\u00f3digo Penal recoge el llamado \"delito de escarnio\", con el que se consagra la punicion de quienes busquen la ofensa a los miembros de una confesi\u00f3n religiosa. Su elemento subjetivo consiste en la intenci\u00f3n de ofender por quien se expresa, no bastando por tanto que las expresiones realizadas sean ofensivas a juicio del ofendido, sino que exige una voluntad de agraviar. Por otro lado, el elemento objetivo del delito lo constituye una exteriorizaci\u00f3n p\u00fablica (con independencia del medio empleado) consistente en una burla tenaz con el prop\u00f3sito de afrentar contra elementos que constituyen el n\u00facleo de una confesi\u00f3n. 58 3. Conclusiones Tras analizar la jurisprudencia de nuestro Tribunal Constitucional en aquellos casos en los que se juzga un posible delito de escarnio, d etallados y analizados en la investigaci\u00f3n original, se colige que a pesar de que la libertad de expresi\u00f3n es un derecho fundamental y un elemento clave e imprescindible para la conformaci\u00f3n de la pluralidad de opini\u00f3n , las injurias a la religi\u00f3n suponen un riesgo indirectamente para elementos que fundamentan la Democracia (como son el honor y la dignidad de colectivos y personas singulares), por lo que son sancionadas en nuestro C\u00f3digo Penal. No obstante, la realidad pr\u00e1ctica hace muy dif\u00edcil probar la ex istencia de un \u00e1nimo de injuriar en las posibles comisiones de este delito, siendo esta la causa de que sean pr\u00e1cticamente inexistentes las condenas por \u00e9l en nuestro Ordenamiento. REFERENCIAS Balaguer, F. (2013). Manual de Derecho Constitucional . Madrid, Espa\u00f1a. Editorial Tecnos. Briones, I.M. (2013). Dignidad humana y libertad de expresi\u00f3n en una sociedad plural. Revista General de Derecho Can\u00f3nico y Derecho Eclesi\u00e1stico del Estado , 32, 7. Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Bolet\u00edn Oficial del Estado, 29 de diciembre de 1978, n\u00fam. 311. (pp. 29313 a 29424). Espa\u00f1a. Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, del C\u00f3digo Penal. Bolet\u00edn Oficial del Estado, 24 de noviembre de 1995, n\u00fam. 281. (pp. 33987 a 34058). Espa\u00f1a. Tribunal Constitucional. Sentencia n\u00fam. 176/1995, de 11 de diciembre de 1995. Espa\u00f1a. Tribunal Constitucional. Sentencia n\u00fam. 51/1989, de 22 de febrero de 1989. Espa\u00f1a. Tribunal Constitucional. Sentencia n\u00fam. 216/2006, de 3 de julio de 2006. Esp\u00edn, E. (2007). Cap\u00edtulo: los derechos de libertad (II) en L\u00f3pez Gu erra, L. Derecho Constitucional (p.286). Espa\u00f1a. Tirant lo Blanch. Instrumento de Ratificaci\u00f3n del Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales, hecho en Roma el 4 de noviembre de 1950. Entrada en vigor: 3 de septiembre de 1953. Bolet\u00edn Oficial del Estado, 10 de octubre de 1979, n\u00fam. 243. (pp. 23564 a 23570). APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Me llamo Antonio Alejandro Caballero Chamizo . Nac\u00ed en M\u00e9rida, un mi\u00e9rcoles nueve de diciembre de 1992. Me gradu\u00e9 en Derecho y en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas por la Universidad de Extremadura en el a\u00f1o 2015, donde descubr\u00ed mi inter\u00e9s por el Derecho constitucional (especialmente en lo 59 referi do a los derechos fundamentales), el Derecho Romano, el Derecho de obligaciones y la econom\u00eda de empresa. Tras ello, super\u00e9 el Master de acceso a la abogac\u00eda en esta misma Universidad, y el Examen nacional del Ministerio de Justicia de acceso a la profesi\u00f3 n de abogado. Posteriormente he recibido formacion como programador \"full stack\" y desarrollador de aplicaciones web, y tras haberme dedicado despu\u00e9s a desempe\u00f1ar ese oficio me encuentro en la actualidad opositando para formar parte de la Administraci\u00f3n de Justicia. Resido en C\u00e1ceres, y mi direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico es aacc79@gmail.com 60 T\u00c9CNICAS NO DESTRUCTIVAS PARA EVALUAR LA CALIDAD EN CARNE Y PRODUCTOS C\u00c1RNICOS Caballero Jorna , Daniel La industria de alimentos y bebidas es la cuarta en importancia econ\u00f3mica en nuestro pa\u00eds, suponiendo la industria c\u00e1rnica m\u00e1s de un 20% del total del beneficio generado (ANICE, 2019). Entre los productos c\u00e1rnicos, los derivados del cerdo ib\u00e9rico tienen una gran importanc ia en el mercado nacional, lo que se refleja en la existencia de 4 Denominaciones de Origen Protegidas (D.O.P) en Espa\u00f1a. Particularmente en Extremadura, los productos Ib\u00e9ricos estan protegidos por la D.O.P. \"Dehesa de Extremadura\". En los \u00faltimos a\u00f1os, la s empresas del sector han experimentado un crecimiento, reflejado sobre todo en la exportaci\u00f3n de estos productos a terceros pa\u00edses (ANICE, 2019). Esto supone una revalorizaci\u00f3n y, a la vez, un reto, adem\u00e1s de exigencias de calidad cada vez m\u00e1s estrictas. La evaluaci\u00f3n de la calidad de la carne y los productos c\u00e1rnicos se lleva a cabo por medio de an\u00e1lisis f\u00edsico - qu\u00edmicos, sensoriales y microbiol\u00f3gicos, tanto en la industria como en laboratorios de investigaci\u00f3n. Se persiguen los siguientes objetivos: i) ga rantizar la calidad global de la carne y los productos c\u00e1rnicos, ii) asegurar el cumplimiento de los requisitos legales en lo relativo a la salud y iii) dar respuesta a las demandas de los consumidores. Las t\u00e9cnicas habitualmente empleadas para determinar la calidad son laboriosas y consumen una gran cantidad de tiempo y de reactivos qu\u00edmicos. Adem\u00e1s, en el caso de los an\u00e1lisis sensoriales, se necesitan consumidores y/o panelistas entrenados, con la dificultad que esto conlleva. Adem\u00e1s, estas t\u00e9cnicas son d estructivas y, por lo tanto, una vez realizado el an\u00e1lisis deben ser desechadas, lo que supone un importante gasto para la industria. Como alternativa a estas t\u00e9cnicas destructivas se ha propuesto el uso de t\u00e9cnicas no destructivas para determinar los par\u00e1 metros de calidad de los productos c\u00e1rnicos. Entre las t\u00e9cnicas m\u00e1s utilizadas pueden citarse el uso de la imagen de c\u00e1mara digital (CCD), la tomograf\u00eda computarizada (TC), la imagen hiperespectral (HSI), la resonancia magn\u00e9tica nuclear (NMR), la espectros copia de infrarrojo cercano (NIRS) y la imagen de resonancia magn\u00e9tica (MRI). 61 El uso de CCD se ha aplicado ampliamente para analizar los par\u00e1metros de calidad de la carne, si bien la capacidad de an\u00e1lisis de esta t\u00e9cnica se limita \u00fanicamente a an\u00e1lisis sup erficiales de la misma (Reis et al. , 2018). Su facilidad para adquirir diferentes im\u00e1genes la convierte en una t\u00e9cnica \u00fatil para llevar a cabo la detecci\u00f3n de defectos superficiales. Por ello, esta t\u00e9cnica se ha utilizado, entre otras cosas, para caracteri zar defectos en jamones frescos (Lopes et al. , 2020). Por su parte, la TC tambi\u00e9n se ha aplicado para analizar muestras c\u00e1rnicas. Est\u00e1 t\u00e9cnica permite caracterizar par\u00e1metros de calidad de la carne realizando su an\u00e1lisis en un tiempo asumible. Sin embargo, al tratarse de una t\u00e9cnica ionizante, las muestras analizadas deben ser desechadas para el consumo humano (Murphy, 2018). Por ejemplo, est\u00e1 t\u00e9cnica se ha empleado para predecir el contenido de humedad y sal en diferentes etapas del proceso de curaci\u00f3n de jamones (Fulladosa, Santos -Garc\u00e9s, Picouet y Gou, 2010). La HSI se ha aplicado principalmente para determinar par\u00e1metros estructurales en carne y productos c\u00e1rnicos ya que permite obtener informaci\u00f3n espectral en cada pixel de la imagen. Sin embargo, su capacidad de an\u00e1lisis es casi superficial, y por ello, se usa principalmente para caracterizar atributos estructurales de la carne (Reis et al., 2018). As\u00ed, esta t\u00e9cnica se ha usado para caracterizar la terneza y la pastosidad en carne fresca de ternera (Qia o et al. , 2015). La NIRs es, probablemente, la t\u00e9cnica m\u00e1s ampliamente utilizada debido a su sencillez de aplicaci\u00f3n, a la rapidez con que se realizan las medidas utilizando este dispositivo y lo extendido que est\u00e1 el an\u00e1lisis de este tipo de espectros en la literatura cient\u00edfica. La gran desventaja de usar esta t\u00e9cnica es la necesidad de que la muestra sea picada, ya que as\u00ed se obtienen mejores resultados (Gonz\u00e1lez -Mohino et al., 2018). Por ejemplo, la NIRs se ha usado para determinar par\u00e1metros relacionad os con la textura antes y despu\u00e9s del cocinado de lomos de cerdo (P\u00e9rez -Palacios, Caballero, Gonz\u00e1lez -Mohino, Mir -Bel y Antequera, 2019). La NMR destaca por su alta sensibilidad para la detecci\u00f3n de peque\u00f1os metabolitos y componentes en carne y productos c \u00e1rnicos. Como inconveniente, esta t\u00e9cnica requiere destruir la muestra c\u00e1rnica, debido a que el dispositivo de medida tiene un tama\u00f1o peque\u00f1o (Bertram, 2017). La NMR, entre otras cosas, se ha utilizado para determinar la humedad en carne de ternera (Pereir a y Colnago, 2012). La MRI es la t\u00e9cnica menos invasiva e intrusiva de todas las expuestas en este cap\u00edtulo, ya que permite analizar el interior de las muestras c\u00e1rnicas de manera inocua. Por mencionar alg\u00fan inconveniente, esta t\u00e9cnica a\u00fan es lenta para ll evar a cabo la adquisici\u00f3n de las im\u00e1genes (P\u00e9rez -Palacios et al. , 2017). Aunque 62 actualmente se est\u00e1 trabajando en nuevas tecnolog\u00edas, como la Flash -MRI, que permitir\u00eda disminuir enormemente el tiempo de adquisici\u00f3n de las im\u00e1genes. Este hecho podr\u00eda supon er una revoluci\u00f3n en el an\u00e1lisis de la carne y los productos c\u00e1rnicos, permitiendo an\u00e1lisis en tiempo real para la industria. Por ello, esta t\u00e9cnica ha experimentado un gran auge en los \u00faltimos a\u00f1os, especialmente en la caracterizaci\u00f3n de productos c\u00e1rnicos relacionados con el cerdo (Caballero et al. , 2016, 2018; Garc\u00eda -Garc\u00eda , Fern\u00e1ndez -Valle, Castej\u00f3n, Escudero y Cambero, 2019) . Por todo lo mencionado, el desarrollo progresivo de todas estas t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis no destructivas, unido al desarrollo de software que automatice los an\u00e1lisis y las t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis de datos (Miner\u00eda de datos, Big data,...), permitiria proveer a la industria c\u00e1rnica de t\u00e9cnicas alternativas a las habituales para llevar a cabo an\u00e1lisis para determinar la calidad de la carne y los productos c\u00e1rnicos. REFERENCIAS Asociaci\u00f3n Nacional de Industrias de la Carne de Espa\u00f1a (ANICE) (2019). El sector c\u00e1rnico e spa\u00f1ol. Jornadas ANICE 2019. Espa\u00f1a. P.P. New aspects of meat quality. From genes to ethics (pp. 355 -371). Cambridge, United Kingdom: Woodhe ad Publishing. Caballero, D., Caro, A., Rodr\u00edguez, P.G., Dur \u00e1n, M.L., \u00c1vila, M.M., Palacios, R., Antequera, T. y P\u00e9rez -Palacios, T. (2016). Modeling salt diffusion in Iberian ham by applying MRI and data mining. Journal of Food Engineering , 189, 115 -122. Caballero, D., Caro, A., Dahl, A.B., Ersboll, B.K., Amigo, J.M., P\u00e9rez -Palacios, T. y Antequera, T. (2018). Comparison of different image analysis algorithms on MRI -chemical 54-63. Fulladosa, E., Santos -Garc\u00e9s, E., Picouet, P. y Gou, P. (2010). Prediction of and w\u00e1ter content in tomography. -Garc\u00eda, A.B., Castej\u00f3n, D., Escudero, R. y Cambero, M.I. (2019). Use of MRI as -chemical and rheological features , 148, 171 -180. Gonz\u00e1lez -Mohino, A., Ante quera, T., Ventanas, S., Caballero, D., Mir -Bel, J. y P\u00e9rez -Palacios, T. (2018). Near -infrared by cooking methods conditions. Journal of the Science of Food re, 4227 -4236. y Barbon, S. (2020). Dual Stage U.S.A.: Ed. Academic Press. Pereira, F.M.V. y L.A. 5, 1349 P\u00e9rez -Palacios, T., Caballero, D., Antequera, T., Dur\u00e1n, M.L., \u00c1vila, M.M. y Caro, A. (2017). Optimization of analysis parameters by Technology , 10, 750 -758. P\u00e9rez -Palacios, T., Caballero, D., Gonz\u00e1lez -Mohino, A., Mir -Bel, J. y Antequera, T. (2019). Near Reflectance 263, 417 -423. Qiao, T., Ren, J., Craigie, C., Zabalza, J., Maltin, C. y Marshall, S. (2015). Singular spectrum analysis M.M., Van Beers, R., Al M., P., Yan, W.Q., Saeys, meat. Meat Science , 144, 100 -109. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Daniel Caba llero Jorna (Madrid, 1 de junio de 1985) es licenciado en Ingenier\u00eda en Inform\u00e1tica, M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Ingenier\u00eda y Arquitectura, en la especialidad de Tecnolog\u00edas Inform\u00e1ticas y de las Comunicaciones y Doctor, en la especialidad de Tecnolog\u00edas In form\u00e1ticas y de las Comunicaciones, en todos los casos, por la Universidad de Extremadura. Actualmente, reside en Copenhague, Dinamarca, donde est\u00e1 disfrutando de una beca postdoctoral obtenida en una convocatoria competitiva, adscrito en el grupo de Chemo metrics and Analytical Technology de la Universidad de Copenhague, perteneciendo tambi\u00e9n al Grupo de Ingenier\u00eda de Medios de la Universidad de Extremadura. Contacto: dcaballero@unex.es 64 EL DESARROLLO DE LA ACTITUD , LAS EMOCIONES Y EL APRENDIZAJE EN LA ENSE\u00d1ANZA ONLINE Cabanillas Garc\u00eda, Juan Luis Es una realidad el elevado incremento producido en la oferta acad\u00e9mica de la educaci\u00f3n superior en los \u00faltimos a\u00f1os. Mu\u00f1iz (2017) nos muestra valores de incremento estrato sf\u00e9ricos, a trav\u00e9s de los datos del Ministerio de Educaci\u00f3n que aproximadamente 122.000 alumnos y alumnas estudian bachillerato y formaci\u00f3n profesional sin ir a clase. En relaci\u00f3n a la educaci\u00f3n superior, hay 228.500 matriculados en Universidades que cursa n sus estudios de forma online. Concretamente en Extremadura, las acciones de formaci\u00f3n a distancia han aumentado considerablemente. Uno de los principales problemas de la ense\u00f1anza online, es la elevada tasa de abandono en el primer a\u00f1o, debido a factores como la motivaci\u00f3n y la emoci\u00f3n del alumnado, junto a las propias caracter\u00edsticas de los entornos de formaci\u00f3n ( Rebollo, Garc\u00eda, Buz\u00f3n y Vega, 2014) . No son los \u00fanicos factores que justifiquen el abandono prematuro de los estudios online, pero s\u00ed abren una puerta hacia el estudio de las emociones y las actitudes hacia las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC) y el aprendizaje en entornos formativos online. Nuestro contexto de investigaci\u00f3n se desarrolla en el M\u00e1ster Universitario de Investigaci\u00f3n en Formaci\u00f3n del Profesorado y TIC (MUIFPTIC) que se realiza en la Facultad de Educaci\u00f3n de Badajoz en modalidad online. Es un M\u00e1ster que comenz\u00f3 su desarrollo en modalidad semipresencial, que cambi\u00f3 a online en el curso 2017/2018 suponiendo un reto tanto para el alumnado como para el cuerpo docente por la complejidad de los contenidos que se desarrollan en \u00e9l. 1. M\u00e9todo 1.1. Dise\u00f1o de investigaci\u00f3n De nuestra investigaci\u00f3n, queremos destacar el dise\u00f1o de investigaci\u00f3n utilizado. Es un dise\u00f1o mixto de investigaci\u00f3n elaborado a partir de las aportaciones de Creswell (2005), Carvalho (2011) y Hern\u00e1ndez (2014) cuya principal caracter\u00edstica es que los procesos metodol\u00f3gicos cuantitativos y cualitativos se 65 realizan de forma paralela, para que una v ez se obtengan los resultados por ambas vertientes, se pueda realizar una comparaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los resultados para facilitar una mayor riqueza y triangulaci\u00f3n en las conclusiones. Se realiz\u00f3 un estudio piloto con el alumnado del curso 2017/2018 que nos ayud\u00f3 a observar el comportamiento de las variables y la creaci\u00f3n del modelo de an\u00e1lisis de datos en las vertientes cuantitativa y cualitativa para posteriormente realizar el trabajo de campo con el alumnado del curso 2018/2019 realizando una toma de datos inicial y una final. Se han generado cuestionarios y entrevistas para ello. Reflejamos el dise\u00f1o de investigaci\u00f3n del trabajo de campo en la figura 1. Figura 1. Dise\u00f1o Mixto de Investigaci\u00f3n. Fuente: Creswell (2005), Carvalho (2011) y Hern\u00e1ndez (2014). 1.2. Variables e instrumento de investigaci\u00f3n De forma esquem\u00e1tica, reflejamos en la tabla 1 las principales dimensiones que representan las variables cuyo comportamiento queremos observar durante la realizaci\u00f3n del MUIFPTIC en un alumnado muy heterog\u00e9neo, que procede de diferentes partes de Espa\u00f1a, con muy diversa disponibilidad de horarios para estudiar y conectarse al ordenador, pero con unos objetivos comunes que son la obtenci\u00f3n de una mejora en el baremo de las oposiciones docentes, ya que una gran parte de ellos son interinos. 66 Tabla 1. Variables y contenidos de investigaci\u00f3n . Variable Definici\u00f3n Contenidos Actitud hacia las TIC C\u00e1rdenas (2008) citado en Cabanillas, Luengo y Carvalho (2019a) indica que la actitud es una predisposici\u00f3n con dos enfoques; uno positivo y otro negativo influyendo en el comportamiento de la persona confeccionado por t res componentes: el cognitivo, el afectivo y el int encional. Actitud positiva Actitud negativa Conocimiento y uso de las TIC Se refiere al conocimiento y al uso que se realiza de los diferentes recursos TIC (procesadores de texto, hojas de c\u00e1lculo, bases de datos, presentaciones, audio y video, wiki, blog, podcast, redes sociales, etc...) . B\u00fasqueda de informaci\u00f3n Comunicaci\u00f3n Aprendizaje en tecnolog\u00edas Emociones Reeve ( 1994) nos indica que las emociones son multifac\u00e9ticas o multidimensionales porque en cada experiencia emocional interviene una diversidad de aspectos subjetivos (afectivos), fisiol\u00f3gicos, funcionales y sociales, actuando de modo coordinado. Dado que las emociones pueden ser fen\u00f3menos subjetivos, fisiol\u00f3gicos, funcionales y sociales, el concepto de emoci\u00f3n se resiste a encajar dent ro de una definici\u00f3n clara. Emociones positivas Emociones negativas Emociones hacia la plataforma virtual de aprendizaje Emociones hacia las tareas a realizar Estilos de aprendizaje Este concepto nace de que todos somos diferentes y se define como una predisposici\u00f3n por parte de los estudiantes a adoptar una estrategia de aprendizaje particular con independencia de las demandas espec\u00edficas de la tarea en cuesti\u00f3n (Schmeck, 1983) Estilo s de aprendizaje de Alonso, Gallego y Honey (1994): Estilo Te\u00f3rico, Pragm\u00e1tico, Activo y Reflexivo Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . 2. Primeras conclusiones Finalmente, queremos destacar algunas primeras conclusiones obtenidas con la realizaci\u00f3n del estudio piloto que nos ha abierto las v\u00edas de trabajo para el desarrollo del trabajo de campo. Se demostr\u00f3 la existencia de una correlaci\u00f3n positiva entre el conocimiento de herramientas y recursos TIC y la competencia digital del alumnado y entre las emoc iones espec\u00edficas que siente el alumnado y la plataforma virtual y las tareas del profesorado (Cabanillas, Luengo y Carvalho, 2018) mostrando que una mejora en el conocimiento TIC del alumnado implica una mejora en su competencia digital y las emociones positivas hacia la plataforma virtual y las tareas del profesorado implican mejoras en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje online. Y por ello se considera fundamental el papel de la competencia digital tanto para el profesorado como para el alumnado a pesa r de que existan diferencias en factores como la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n, la selecci\u00f3n y creaci\u00f3n de contenidos y la comunicaci\u00f3n en funci\u00f3n del g\u00e9nero, la edad, la experiencia docente y el lugar de procedencia (Cabanillas, Luengo y Carvalho, 2020). 67 Y con respecto al an\u00e1lisis realizado por los docentes sobre el campus virtual en el que se desarrolla el M\u00e1ster, se ha observado que los puntos positivos son la comunicaci\u00f3n y la informaci\u00f3n que en \u00e9l se encuentra y los puntos negativos son su funcionamiento y su interfaz (Cabanillas, Luengo y Carvalho, 2019b). Para concluir, en la figura 2 se muestra un ejemplo de red de conceptos nucleares que nos permite analizar cu\u00e1les son los conceptos o dimensiones que poseen una mayor importancia y las relaciones que s e establecen, mostrando c\u00f3mo las actividades colaborativas es el eje que fundamenta el M\u00e1ster. Figura 2. Red Asociativa Pathfinder alumnado curso 2018/2019. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. REFERENCIAS Alonso, C. M., Gallego, D. J. y Honey, P. (1994). Los est ilos de aprendizaje. Procedimientos de diagn\u00f3stico y mejora . Bilbao: Editorial Mensajero. Cabanillas, J. L., Luengo, R. y Carvalho, J. L. (2018). Correlaci\u00f3n entre el conocimiento, actitud hacia las TIC y las emociones en el m\u00e1ster universitario de formaci \u00f3n del profesorado y TIC. Revista Internacional de Tecnolog\u00edas en la Educaci\u00f3n , 5(2), 69 -79. Recuperado de: http://bit.ly/2Ove04R Cabanillas, J. L., Luengo, R. y Carvalho, J. L. (2019a). Diferencias de actitud hacia la s TIC en la formaci\u00f3n profesional en entornos presenciales y virtuales (Plan@ vanza). P\u00edxel -Bit. Revista de Medios y Educaci\u00f3n , 55, 37-55. doi: https://doi.org/10.12795/pixelbit.2019.i55.03 Cabanillas, J. L., Luengo, R. y Carvalho, J. L. (2019b). An\u00e1lisis de los objetos de aprendizaje y de la percepci\u00f3n docente del campus virtual de la Universidad de Extremadura. International Journal of Information Systems and Software Engineering for Big Co mpanies (IJISEBC) , 6(2), 41 -61. Recuperado de: http://uajournals.com/ojs/index.php/ijisebc/article/download/593/377 68 Cabanillas, J. L., Luengo, R. y Carvalho, J. L. (2020). La b\u00fasqueda de informaci\u00f3n, la selecci\u00f3n y creaci\u00f3n de contenidos y la comunicaci\u00f3n docente. RIED. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n a Distancia , 23(1), 241 -267. Recuperado de: http://bit.ly/2UsVSwu C\u00e1rdenas, C. S. (2008). Identificaci\u00f3n de tipolog\u00edas de actitud hacia las matem\u00e1ticas en estudiantes de s\u00e9ptimo y octavo grados de educaci\u00f3n primaria. Perfiles educativos, 30 (122), 94 -108. Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/132/13211181005.pdf Carvalho, J. L. T. (2011). Estudio de las posibilidades de aplicaci\u00f3n a la ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica del entorno PmatE: Validaci\u00f3n y aportaciones en 1\u00ba Ciclo de Ense\u00f1anza B\u00e1sica de Portugal (tesis doctoral). Universidad de Extremadura, Badajoz. Creswell, J. (2005). Educational research: Planning, conducting, and International Edition . New Jersey: Pearson Education. Hern\u00e1ndez, R. (2014). Metodolog\u00eda de Madrid: Graw (2017). El \"e -learning\" un modelo de formacion que gana cada vez mas adeptos . El mundo . Recuperado de: https://www.elmundo.es/extras/formacion -online/2017/09/26/59ca90a1ca4741900e8b4601.html Rebollo, M. \u00c1., Garc\u00eda, R., Buz\u00f3n, O. y Vega, L. (2014). Las emoci ones en el aprendizaje universitario apoyado en entornos virtuales: diferencias seg\u00fan actividad de aprendizaje y motivaci\u00f3n del alumnado. Revista Complutense de Educaci\u00f3n, 25 (1), 69-93. doi: http://dx.doi.org/10.5209/rev_RCED.2014.v25.n1.41058 Reeve, J. (1994). Motivaci\u00f3n y Emoci\u00f3n . Madrid: Mc Graw Hill. Schmeck, R. R. (1983). cognition. New York: Academic . APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Juan Luis Cabanillas Garc\u00eda (Agosto, 1985) Realiz\u00f3 la diplomatura de Maestro de Educaci\u00f3n F\u00edsica y realiz\u00f3 el M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n del Profesorado y TIC. Comparte la realizaci\u00f3n del Programa de Doctorado en Innovaci\u00f3n en Formaci\u00f3n del Profesorado. Asesoramiento An\u00e1lisis de la Pr\u00e1ctica Educativa y TIC en Educaci\u00f3n (R010) con su actividad laboral como director deportivo y entrenador del equipo de Superliga 2 de voleibol A.D. Voleibol Miajadas. Contacto: jucabanil@alumnos.unex.es 69 DETERMINACI\u00d3N DEL \u00cdNDICE DE MADUREZ DE ACEITUNAS RECOLECTADAS EN DIFERENTES ESTADOS DE MADURACI\u00d3N Cabrera Ba\u00f1egil , Manuel Como el estado de madurez de las aceitunas tiene una enorme influencia en la composici\u00f3n qu\u00edmica del producto final, se requiere de herramientas cada vez m\u00e1s precisas y r\u00e1pidas que permitan determinar \"in situ\" el momento optimo de recoleccion. Tradicionalmente, para la determinaci\u00f3n del momento \u00f3ptimo de recolecc i\u00f3n se ha empleado un m\u00e9todo subjetivo que consiste en la observaci\u00f3n del color de piel y pulpa de varios frutos recolectados para definir un par\u00e1metro denominado \u00edndice de madurez. Este m\u00e9todo es lento y requiere la destrucci\u00f3n de la muestra. Actualmente se utilizan m\u00e9todos de cromatograf\u00eda l\u00edquida de los que se obtiene importante informaci\u00f3n de los componentes individuales relacionados con la maduraci\u00f3n, como los polifenoles (Cabrera -Ba\u00f1egil, Scha\u00edde, Manzano, Delgado -Ad\u00e1mez, Dur\u00e1n -Mer\u00e1s y Mart\u00edn -Vertedor , 2017). Sin embargo, el empleo de estas t\u00e9cnicas es muy costoso y de dif\u00edcil acceso para los agricultores y recolectores. Con respecto a las t\u00e9cnicas no destructivas, se han desarrollado m\u00e9todos de fluorescencia para el an\u00e1lisis de aceites de oliva con el fin de cuantificar compuestos qu\u00edmicos espec\u00edficos (Galeano -D\u00edaz, Dur\u00e1n -Mer\u00e1s, Correa, Rold\u00e1n, y Rodr\u00edguez -C\u00e1ceres, 2003) o con el objetivo de hacer clasificaciones comerciales (Guimet, Boqu\u00e9 y Ferr\u00e9, 2006). El objetivo de este estudio fue caracterizar la excitaci\u00f3n -emisi\u00f3n de matrices de fluorescencia de extractos de aceitunas de una variedad de Italia, Piantone di Mogliano, en tres estados de maduraci\u00f3n, con el objetivo de identificar su mejor periodo de cosecha. 70 1. Metodolog\u00eda 1.1. Procedimiento de extracci\u00f3n A un gramo de pasta de aceitunas se le a\u00f1aden 10 mL de una disoluci\u00f3n de metanol 91% que contiene NaF 2 mM. Se mantuvo durante 40 minutos en un ba\u00f1o de ultrasonidos y se centrifug\u00f3 durante 10 minutos a 10000 rpm a 4\u00baC. 1.2. Proc edimiento de fluorescencia Las matrices de excitaci\u00f3n -emisi\u00f3n de fluorescencia se registraron usando un \u00e1ngulo de incidencia de haz de excitaci\u00f3n de 34\u00ba. Las rendijas de los monocromadores de excitaci\u00f3n y de emisi\u00f3n se fijaron, ambas, en 5 nm. El voltaje d e la l\u00e1mpara se fij\u00f3 en 600 V y la velocidad de adquisici\u00f3n de datos en 600 nm/min. Los rangos de excitaci\u00f3n y emisi\u00f3n son 380 -470 nm y 480 -600 nm, con incrementos de 5 y 5 nm, respectivamente. 1.3. Software Los c\u00e1lculos se hicieron en MatLab R2008a, usand o la rutina MVC2. Para la descomposici\u00f3n de las matrices se emple \u00f3 el algoritmo PARAFAC y el n\u00famero \u00f3ptimo de componentes se elig i\u00f3 en base al criterio del diagn\u00f3stico de la consistencia (core consistency diagnostic). 2. Resultados y discusi\u00f3n Las matrices de excitaci\u00f3n -emisi\u00f3n de las muestras de aceitunas de la variedad Piantone di Mogliano se muestran en el Gr\u00e1fico 1. Estas proceden de tres estados de maduraci\u00f3n diferentes, temprano, intermedio y tard\u00edo. En todas las matrices de excitaci\u00f3n y emisi\u00f3n, se o bserv\u00f3 un m\u00e1ximo en las longitudes de onda 470/530 nm. Se observ\u00f3 tambi\u00e9n que la intensidad de fluorescencia de este m\u00e1ximo disminu\u00eda con la maduraci\u00f3n en todas las muestras siendo m\u00ednima para las muestras de maduraci\u00f3n tard\u00eda. Esto est\u00e1 de acuerdo con las p\u00e9rdidas generales de los compuestos fen\u00f3licos que ocurren durante la maduraci\u00f3n. 71 ESTADO DE MADURACI\u00d3N MATRICES DE EXCI TACI\u00d3N -EMISI\u00d3N TEMPRANO INTERMEDIO TARD\u00cdO Gr\u00e1fico 1. Matrices de excitaci\u00f3n -emisi\u00f3n de Piantone di Mogliano en tres estados de maduraci\u00f3n. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Una vez analizados los mapas de contorno, se emple\u00f3 el criterio del diagn\u00f3stico de la consistencia para estimar el n\u00famero \u00f3ptimo de componentes y este result\u00f3 ser tres. Con respecto a los perfiles de los componentes obtenidos por Parallel Factor Analysis (PARAFAC), los m\u00e1s relevantes fueron el primer componente, que present\u00f3 sus m\u00e1ximos de emisi\u00f3n a 525 nm, y el segundo con un m\u00e1ximo de excitaci\u00f3n situado a 400 nm y de emisi\u00f3n centrado a 490 nm. Cuando se representaron las puntuaciones del segundo componente frente a las del primero, se consiguieron separar las muestras de acuerdo a su estado de maduraci\u00f3n, tal y como se muestra en el Gr\u00e1fico 2. 72 Gr\u00e1fico 2 . Puntuaciones del segundo componente frente a l as puntuaciones del primer componente. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3. Conclusiones El an\u00e1lisis de la espectroscopia de fluorescencia, en combinaci\u00f3n con quimiometr\u00eda, se ha usado por primera vez para diferenciar estados de maduraci\u00f3n directamente de la pas ta de aceitunas. Este m\u00e9todo es m\u00e1s simple y r\u00e1pido que el tradicional y mucho menos costoso que los de cromatograf\u00eda l\u00edquida. PARAFAC ha permitido diferenciar los estados de maduraci\u00f3n. REFERENCIAS Cabrera -Ba\u00f1egil, M., Scha\u00edde, T., Manzano, R., Delgado -Ad\u00e1mez, J., Dur\u00e1n -Mer\u00e1s, I., Mart\u00edn -Vertedor, D. -D\u00edaz, T., Dur\u00e1n -Mer\u00e1s, I., Correa, C., Roldan, B., Rodr\u00edguez C\u00e1ceres, M. I. (2003). Simultaneous fluorometric determination of Chlorophylls A and B and Pheophytins B in Olive Oil by Partial Least -Squares Calibration. Journal 6934 -6940. Guimet, F., Boqu\u00e9, R., 81, 94-106. 0100200300400500600 0 100 200 300 400 500 600 700 800Puntuaciones del segundo componente Puntuaciones del primer componente1 2 3 73 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Manuel Cabrera Ba\u00f1egil (C\u00e1ceres, 25 de octubre de 1992) es Graduado en Qu\u00edmica por la Universidad de Extremadura (2014) con el tercer premio nacional fin de carrera de educaci\u00f3n universitaria del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional. Realiz\u00f3 un M\u00e1ster en Gesti\u00f3n de C alidad y Trazabilidad de Alimentos de Origen Vegetal por la Universidad de Extremadura. Actualmente, es doctorando del Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica de la Universidad de Extremadura. Contacto: manuelcb@unex.es 74 LA PROTE\u00cdNA QUINASA ACTIVADA POR AMP, AMPK, EN EL ESPERMATOZOIDE HUMANO Calle Guisado, Violeta El grupo de investigaci\u00f3n SINTREP (Se\u00f1alizaci\u00f3n intracelular y Tecnolog\u00eda de la reproducci\u00f3n), al cual pertenezco desde enero de 2015, tiene una larga trayectoria en el estudio de la fisiolog\u00eda del espermatozoide y de la calidad seminal en diversas especies. Est\u00e1 conformado por investigadores de distintas \u00e1reas como fisiologia, bioquimica, reproduccion animal, veterinaria... esto consigue que podamos aunar la ciencia b\u00e1sica, en la que utilizamos so bre todo t\u00e9cnicas experimentales de biolog\u00eda molecular y se\u00f1alizaci\u00f3n, con la aplicaci\u00f3n directa de los resultados, transfiriendo estos al campo veterinario y, en esta \u00faltima etapa al campo de la reproducci\u00f3n asistida humana. Los investigadores debemos est ar concienciados con el valor que podemos dar a nuestros resultados de laboratorio y aprender a transferir, no solo esos datos sino la importancia intr\u00ednseca de la investigac i\u00f3n cient\u00edfica para la sociedad. 1. El espermatozoide de mam\u00edferos y la prote\u00edna AMPK El origen de la vida forma parte de las preguntas esenciales que siempre se ha formulado el ser humano. Teor\u00edas, f\u00e1bulas, supersticiones y todo tipo de imaginario popular giraban en torno a esta materia y aunque hab\u00eda alguna aproximaci\u00f3n cient\u00edfica, esta se basaba \u00fanicamente en la observaci\u00f3n de los fen\u00f3menos naturales. En cuanto al factor masculino en la reproducci\u00f3n, no fue hasta el desarrollo de los primeros microscopios y gracias a Anton van Leeuwenhoek en 1677 , que se tuvo real constancia de la existe ncia de una c\u00e9lula a la que \u00e9l llam\u00f3 espermato -zoos o animales del semen. De ah\u00ed en adelante, tras pol\u00e9micas de todo tipo, se fue arrojando luz sobre la funci\u00f3n del espermatozoide y el proceso fundamental que lleva a cabo: la fecundaci\u00f3n del \u00f3vulo. El espe rmatozoide es una c\u00e9lula altamente especializada cuyas v\u00edas de regulaci\u00f3n intracelular est\u00e1n basadas fundamentalmente en las modificaciones post -traduccionales de las prote\u00ednas, ya que este gameto en su etapa madura no puede llevar a cabo la traducci\u00f3n, y, por tanto, es incapaz de sintetizar nuevas prote\u00ednas. Entre esas modificaciones post -traduccionales, una de las m\u00e1s frecuentes es la fosforilaci\u00f3n, que est\u00e1 75 catalizada por enzimas denominadas quinasas, y es especialmente relevante en la funci\u00f3n del esperm atozoide, incluyendo el de la especie humana. Adicionalmente, para poder desempe\u00f1ar su funci\u00f3n primordial, que es la fecundaci\u00f3n del \u00f3vulo, el espermatozoide debe ser capaz de llevar a cabo una serie de procesos fisiol\u00f3gicos como la adquisici\u00f3n de la motil idad, la hiperactivaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n y la reacci\u00f3n acros\u00f3mica, que ocurren durante su paso por el tracto reproductor femenino. En los a\u00f1os 70 se identific\u00f3 la prote\u00edna quinasa activada por AMP (AMPK), que act\u00faa como un sensor que detecta el estado energ\u00e9tico celular y, de manera consecuente, regula el metabolismo. Esta prote\u00edna se activa por diferentes mecanismos, por ejemplo, por el aumento intracelular de AMP c\u00edclico ( Hardie, Schaffer y Brunet , ). 2. El trabajo de investigaci\u00f3n No exist \u00eda ninguna investigaci\u00f3n sobre la AMPK en el espermatozoide hasta el a\u00f1o 2012, en que nuestro grupo de investigaci\u00f3n, SINTREP, identific\u00f3 por primera vez la prote\u00edna AMPK en espermatozoides de cerdo ( Hurtado de Llera, Mart\u00edn -Hidalgo, Gil, Garc\u00eda -Mar\u00edn y Br agado , 2012 ). Desde entonces, nuestro grupo ha mostrado que la AMPK ejerce una funci\u00f3n relevante en la regulaci\u00f3n de procesos fisiol\u00f3gicos esenciales para la funci\u00f3n de este gameto, fundamentalmente en la motilidad esperm\u00e1tica ( Mart\u00edn -Hidalgo et al ., 2018) . A partir de 2012, varios grupos han ampliado la investigaci\u00f3n sobre AMPK en espermatozoides, realizando estudios sobre su identificaci\u00f3n y funci\u00f3n en otras especies de mam\u00edferos o de aves, pero ninguno se hab\u00eda centrado en el espermatozoide de la especie humana. Este hecho cobra relevancia si tenemos en cuenta que en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido un incremento notable del uso de las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida en los pa\u00edses desarrollados debido, mayoritariamente, a los cambios en los h\u00e1bitos reproducti vos y al empeoramiento progresivo de la calidad seminal. En \u00faltimo t\u00e9rmino, nuestro objetivo es la transferencia de nuestros resultados y de las t\u00e9cnicas utilizadas al campo de la reproducci\u00f3n asistida. En relaci\u00f3n a esta posible transferencia de resultado s a la reproducci\u00f3n asistida en humanos tenemos una colaboraci\u00f3n con cl\u00ednicas de reproducci\u00f3n asistida humana en Extremadura y con el grupo de reproducci\u00f3n del Centro de Cirug\u00eda de M\u00ednima Invasi\u00f3n, favoreciendo la transmisi\u00f3n del conocimiento y la colabora ci\u00f3n cient\u00edfica entre los distintos grupos. En mi tesis doctoral, propusimos la hip\u00f3tesis de que la AMPK puede representar una nueva v\u00eda de se\u00f1alizaci\u00f3n intracelular que podr\u00eda regular las funciones del espermatozoide humano, probablemente 76 las que dependan en mayor medida del estado energ\u00e9tico celular. En los estudios realizados durante estos cinco a\u00f1os, hemos obtenido una serie de resultados experimentales muy interesantes, que han sido publicados en cuatro trabajos en revistas internacionales. Para lleva r a cabo los objetivos propuestos, en nuestro laboratorio disponemos de distintas t\u00e9cnicas experimentales como son, entre otras: a) an\u00e1lisis de prote\u00ednas en lisados de espermatozoides humanos; b) localizaci\u00f3n celular de prote\u00ednas mediante inmunofluorescenc ia; c) determinaci\u00f3n de la movilidad esperm\u00e1tica mediante CASA (Computer Assisted Sperm Analysis); d) determinaci\u00f3n de diferentes par\u00e1metros como la estabilidad de la membrana plasm\u00e1tica y acrosomal, la viabilidad celular, entre otros, por citom etr\u00eda de flujo. El an\u00e1lisis de la motilidad del espermatozoide mediante el programa inform\u00e1tico ISAS permite evaluar de una manera totalmente objetiva la velocidad y calidad del movimiento de los espermatozoides de una muestra de semen. Mediante el estudio digitali zado y el an\u00e1lisis computarizado del movimiento del espermatozoide se obtiene una aproximaci\u00f3n objetiva a las caracter\u00edsticas de la movilidad de estas c\u00e9lulas germinales. Por otra parte, en nuestro grupo de investigaci\u00f3n disponemos de un cit\u00f3metro de flujo y una gran experiencia en su manejo, lo que nos permite analizar los procesos funcionales de los espermatozoides optimizando los protocolos desarrollados y comprobados en otros laboratorios. El uso de la citometr\u00eda de flujo est\u00e1 introduci\u00e9ndose con fuerza en los \u00faltimos a\u00f1os en los laboratorios de androlog\u00eda debido principalmente al elevado n\u00famero de aplicaciones derivadas de esta t\u00e9cnica, su facilidad de utilizaci\u00f3n con estas c\u00e9lulas germinales y el alto n\u00famero de c\u00e9lulas analizadas en muy poco tiempo, lo que hace aumentar significativamente la fiabilidad de los an\u00e1lisis. Los resultados obtenidos por el momento nos han permitido llegar a las siguientes conclusiones: 1- Que la prote\u00edna AMPK y su forma activa est\u00e1n presentes en el espermatozoide humano como se observa en la Imagen 1. 77 2- Que la prote\u00edna AMPK se localiza en el acrosoma, la pieza media y el flagelo y su forma fosforilada (activa) se restringe al flagelo y al acrosoma del espermatozoide humano. Imagen 1 . Prote\u00edna AMPK (primera fotograf\u00eda) y A MPK activa en color verde, en el espermatozoide humano. Esta imagen se consigui\u00f3 con inmunohistoqu\u00edmica y microscop\u00eda de fluorescencia (Calle, 2019) 3- Que la AMPK est\u00e1 m\u00e1s activa en la poblaci\u00f3n de espermatozoides humanos ( Shabani Nashtaei et al., 2017). de mayor calidad, lo que nos indica una relaci\u00f3n entre esta prote\u00edna y la calidad esperm\u00e1tica. 4- Que la prote\u00edna AMPK regula la motilidad del espermatozoide humano. Estos resultados nos acercan a nuestro objetivo m\u00e1s aplicado que ser\u00eda optimizar las t\u00e9cnicas d e reproducci\u00f3n asistida mediante la modificaci\u00f3n del estado de actividad de la AMPK. En \u00faltima instancia, esto puede ser relevante para los casos en que la motilidad de los espermatozoides est\u00e1 claramente comprometida, como puede darse en la infertilidad p or astenozoospermia o baja motilidad esperm\u00e1tica. El desarrollo del trabajo de laboratorio ha dado unos resultados prometedores y con posibilidad de abrir una l\u00ednea amplia de investigaci\u00f3n. Esperamos poder seguir trabajando por este camino, poder generar nuevo conocimiento y seguir aportando a la sociedad con la transferencia de estos resultados. REFERENCIAS Calle Guisado , V (2019). Funci\u00f3n y expresi\u00f3n de la prote\u00edna quinasa activada por AMP, AMPK, en el espermatozoide humano (Tesis Doctoral). Universidad de Extremadura, C\u00e1ceres, Espa\u00f1a. Hardie, D. G., Schaffer, B. E. y Brunet, A. (2016). AMPK: An Energy -Sensing Pathway Hurtado de D, Gil , M. C., Garc \u00eda-Mar\u00edn, L. J. y Bragado , M. J. (2012). - Activated Function in Mammalian 5, 313 -26. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Violeta Calle Guisado (C\u00e1ceres, 24 de agosto de 1989). Naci\u00f3 en C\u00e1ceres y all\u00ed reside actualmente. Licenciada en Biolog\u00eda por la Universidad de Extremadura y de Granada. M\u00e1ster de Investigaci\u00f3n en Ciencias, M\u00e1ster de Formaci\u00f3n del Profesorado en Educaci\u00f3n Secundaria y Especial ista Universitaria en Reproducci\u00f3n Asistida. Desde junio del 2019, doctora en Salud P\u00fablica y Animal, por la universidad de Extremadura y premio extraordinario de doctorado. Perteneciente al grupo de investigaci\u00f3n SINTREP (Se\u00f1alizaci\u00f3n Intracelular y Tecno log\u00eda de la Reproducci\u00f3n). Miembro fundador de la asociaci\u00f3n ADuEx (Asociaci\u00f3n de doctorandos de la Universidad de Extremadura). Contacto : violetacalleguisado@gmail.com 79 EFECTO DEL ENTRENAMIENTO INTERV\u00c1 LICO DE ALTA INTENSIDAD EN HIPOXIA SOBRE LA CAPACIDAD AER\u00d3BICA EN MUJERES OBESAS Camacho -Cardenosa, Alba Este cap\u00edtulo desarrolla una de las principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n del Grupo de Avances en Entrenamiento Deportivo y Ac ondicionamiento f\u00edsico (GAEDAF): el entrenamiento en hipoxia . En los \u00faltimos a\u00f1os el grupo ha centrado gran parte de sus trabajos en el estudio de estas nuevas l\u00edneas de entrenamiento sobre la salud de pacientes sanos o con diversas patolog\u00edas. 1. El entre namiento interv\u00e1lico de m\u00e1xima intensidad en hipoxia Adem\u00e1s de la composici\u00f3n corporal, la condici\u00f3n f\u00edsica ha sido fuertemente correlacionada con la prevalencia de enfermedades de tipo cardiovascular (Kodama et al. , 2009) . Dentro de las diferentes cualidades y capacidades f\u00edsicas, la capacidad aer\u00f3bica medida a trav\u00e9s del consumo m\u00e1ximo de ox\u00edgeno (VO 2max) ha mostrado una fuerte predicci\u00f3n del riesgo cardiovascular (Kodama et al., 2009; Lee, Lui y Rui, 2012) . De esta forma, la inclusi\u00f3n de diferentes programas de ejercicio para la mejora de esta ha ganado gran relevancia en las \u00faltimas d\u00e9cadas. En este sentido, el ejercicio interv\u00e1lico de alta intensidad ha sido mostrado como una estrategia eficaz para mejorar el VO 2max, no solo en sujetos sanos sino tambi\u00e9n en pacientes con obesidad (Sijie, Hainai, Fengying y Jianxiong, 2012) . Esta metodolog\u00eda de entrenamiento se basa en la realizaci\u00f3n de esfuerzos m\u00e1ximos (>80% frecuencia cardiaca m\u00e1xima; FCmax) repetidos, de corta duraci\u00f3n (hasta 4 min), intercalados con recuperaciones activas. Adicionalmente, el entrenamiento bajo condiciones de hipoxia normob\u00e1rica se presenta como una prometedora estrategia, debido a su capacidad para generar un estr\u00e9s adicional en el organismo, incrementando de esta forma los beneficios del ejercicio aislado (Gatterer et al al., 2010) . As\u00ed, a tenor de \u00faltimos hallazgos, en el a\u00f1o 2013 surge una novedosa forma de entrenamiento en hipoxia, denominada \"Intermittent Maximal Intensity Hypoxic Training\" (IMIHT) de M\u00e1xima Intensidad en Hipoxia (EIMIH), que por un lado busca el estimulo de alta intensidad necesario para producir adaptaciones \"extra\" con el entrenamiento en hipoxia (esfuerzos supramaximos <10\") y por otro lado reducir el tiempo necesario de \"entren amiento 80 y exposicion\" para conseguir beneficios (s esiones de 5' -10' de duracion). Ademas de las ya conocidas adaptaciones hematol\u00f3gicas , otros mecanismos de adaptaci\u00f3n perif\u00e9rica al entrenamiento en altura, previamente descritos, como el aumento de la densidad ca pilar, cambios en enzimas oxidativas (Terrados, Jansson, Sylven y Kaijser, 1990) , cambios mitocondriales o la regulaci\u00f3n de la actividad de la bomba NA+/K+ ATPasa ser\u00edan los responsables de una posible mejora del rendimiento tanto a nivel aer\u00f3bico como anaer\u00f3bico. As\u00ed, el objetivo del estudio es conocer los efectos de un programa de entrenamiento interv\u00e1lico de alta intensidad en hipoxia sobre la capacidad aer\u00f3bica de mujeres obesas . 2. Metodolog\u00eda propuesta 2.1. Participantes La muestra expe rimental estar\u00e1 compuesta por 82 mujeres voluntarias, sin ninguna patolog\u00eda, si n estar sometidos a ning\u00fan plan de suplementaci\u00f3n diet\u00e9tica y que no hayan estado en altitud superior a los 1800m en los \u00faltimos 3 meses. Los criterios de inclusi\u00f3n evaluados en la primera visita fueron: \u00edndice de masa corporal >25kg/m2, porcentaje de masa grasa >29,9%, pre -menopa\u00fasicas y sedentarias. Esta muestra fue dividida de forma aleatoria en dos grupos de entrenamiento: (a) Ejercicio Interv\u00e1lico de Alta intensidad en hipoxia (n=41; altura simulada = 2500m); (b) Ejercicio Interv\u00e1lico de Alta Intensida d en Normoxia (n=41; nivel del mar). Los sujetos ser\u00e1n informados del protocolo experimental y tras la firma del consentimiento informado pasar\u00e1n a formar parte del estudio. Los participantes en el estudio ser\u00e1n tratados siguiendo los acuerdos de la Declar aci\u00f3n de Helsinki 2008. 2.2. Programa de intervenci\u00f3n. Entrenamiento Todos los grupos, salvo el grupo control, realizar\u00e1n un entrenamiento basado en 36 sesiones de ejercicio (3 por semana). El entrenamiento se realizar\u00e1 sobre un ciclosimulador con potenci\u00f3 metro integrado y ajustable a diferentes dimensiones antropom\u00e9tricas (Cycleops 410 pro) de la siguiente manera: Calentamiento: 10' a 50w ; Parte principal: 3 -5 sprints de 30\" a m\u00e1xima intensidad (130% de su potencia m\u00e1xima) con recuperaci\u00f3n activa de 4 minu tos a 65% de su potencia m\u00e1xima; Vuelta a la calma: 5' a 50w . El grupo hipoxia realiz\u00f3 el ejercicio sobre el ciclosimulador dentro de una tienda de hipoxia (CAT 310) con una fracci\u00f3n de ox\u00edgeno inspirada ( FiO 2) de 17,6%, el equivalente a 2.500 m de alt itud. La FiO2 de la tienda de hipoxia ser\u00e1 modificada mediante generadores de hipoxia CAT -12 y controlada mediante un dispositivo Handi, proporcionado por el fabricante. El grupo normoxia realiz\u00f3 las sesiones de 81 entrenamiento en el mismo habit\u00e1culo , pero s in la puesta en marcha de los generadores de hipoxia para garantizar el cegamiento de los mismos. Las sesiones de entrenamiento se realizaron lunes, mi\u00e9rcoles y viernes para garantizar el descanso entre sesiones. A los sujetos, durante el periodo de entren amiento, se les indicar\u00e1 que sigan con su actividad habitual. 2.3. Test y mediciones Los diferentes test que se realizar on en el estudio se pueden dividir en dos tipos: 1. Controles durante la sesi\u00f3n de entrenamiento. El objetivo es controlar la evoluci\u00f3n de una serie de variables relacionadas con la carga de entrenamiento: frecuencia card\u00edaca, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno y percepci\u00f3n subjetiva del esfuerzo. 2. Test incremental: antes, 1 semanas y 4 semanas despu\u00e9s de finalizar la ultima sesi\u00f3n del programa de ejercicio: para valorar las adaptaciones provocadas por el programa, se llev\u00f3 a cabo un test incremental para determinar la capacidad aer\u00f3bica m\u00e1xima de los participantes. Tras 5 min de calentamiento a 50w y 1min de reposo, el test incremental comenz\u00f3. Los s ujetos pedalearon en un cicloergom\u00e9tro comenzando a 30 watios e increment\u00e1ndose la potencia, 15 watios cada 3 min. El test finaliz\u00f3 cuando el sujeto no pod\u00eda mantener las 60rpm de pedaleo. Datos de VO 2max, potencia m\u00e1xima, tiempo hasta el agotamiento y la frecuencia card\u00edaca m\u00e1xima fueron obtenidos. 2.4. Principales hallazgos \u00bfQu\u00e9 nuevo hallazgo hemos podido aportar? - El EMIH es una alternativa efectiva para mejorar la capacidad aer\u00f3bica en mujeres obesas. - Las mejoras en este par\u00e1metro son producidas no solo al final del programa, sino incluso tras 4 semanas del cese de la actividad. \u00bfCu\u00e1l es el impacto cl\u00ednico de estos hallazgos ? - Las mejoras en la capacidad aer\u00f3bica y sustanciales beneficios durante el periodo de desentrenamiento son esen ciales en individuos obesos, quienes tienden a abandonar los programas de ejercicio f\u00edsico debido a otras patolog\u00edas asociadas o problemas ortop\u00e9dicos. 82 REFERENCIAS Gatterer, H., Haacke, S., Normobaric Hypoxia 8 Metabolic Risk Factors --a Randomized, Single -Pascual, A., de Andres, J., Lasa, A., Portillo, M. P., Aros, F., ... Martinez, J. A. (2015). Impact of intermittent hypoxia and Wiesner, S., Engeli, S., Luft, C. y Jordan, J. (2008). Influences of normobaric hypoxia training on metabolic risk men and women: A meta -analysis. JAMA - Journal of the American Medical Association . https://doi.org/10.1001/jama.2009.681 Lee, W. Y., Lui, P. P. y Rui, Y. F. (2012). Hypoxia -mediated efficient expansion of human tendon -derived stem cells Eng 484 T., High intensity interval exercise training in C. Kaijser, L. Is hypoxia a stimulus S., Mutschler, H., Haas, U., Luft, F. C. y Jordan, J. (2010). Influences of normobaric hypoxia training on physical f Alba Camacho Carde\u00f1osa (Siruela, 6 de marzo de 1991) es Doctora en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y Deportes, M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas y M\u00e1ster en Formaci\u00f3n del Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria. Actualmente disfruta de una beca post doctoral por la Universidad de Extremadura. Contacto : albacc@unex.es 83 \u00bfCU\u00c1L ES EL ESTADO DE SALUD F\u00cdSICO DEL PERSONAL DE ENFERMER\u00cdA? Camacho -Cardenosa, Marta El presente cap\u00edtulo pretende acercar nos a uno de los trabajos que a ctualmente se est\u00e1n realizando dentro del Grupo de Avances en Entrenamiento Deportivo y Acondicionamiento f\u00edsico (GAEDAF), en una de sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n centrada en el \u00e1mbito de la salud y el ejercicio f\u00edsico. Adem\u00e1s, se pretende mostrar el importa nte papel multidisciplinar que debe llevarse a cabo en cualquier planteamiento de salud. As\u00ed, en este proyecto se refleja el trabajo conjunto de profesionales del \u00e1mbito sanitario junto con profesionales de la actividad f\u00edsica y el deporte. 1. El personal de enfermer\u00eda: afecciones sobre la salud La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) public\u00f3 en junio de 2018 la nueva Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE -11) que entrar\u00e1 en vigor el 1 de enero de 2022 con la novedosa inclusi\u00f3n del desg aste profesional o Burnout como \"fenomeno ocupacional\" y predice que sera una pandemia en la proxima d\u00e9cada (Bretland y Thorsteinsson, 2015) . El trabajo a turnos est\u00e1 fuertemente asociado a la fatiga cr\u00f3nica (Korompeli, Chara, Chrysoula y Sourtzi, 2013) y este agotamiento junto a otros factores relacionados con el trabajo diario de es tos profesionales los puede abocar a padecer, entre otros, el S\u00edndrome de Burnout. En este sentido, se ha demostrado que el trabajo a turnos tiene efectos negativos en la salud de los trabajadores (Gyllensten, Andersson y Muller, 2017) provocando alteraci\u00f3n de los ritmos circa dianos, del sue\u00f1o y de las funciones biol\u00f3gicas influyendo negativamente en el bienestar psicol\u00f3gico del personal y en su rendimiento laboral (Costa, Accattoli, Garbarino, Magnavita y Roscelli, 2013) . Por otro lado, algunos estudios se\u00f1alan c\u00f3mo el deterioro de estos profesionales tambi\u00e9n puede afectar al plano f\u00edsico, mostrando un alto riesgo sobre la salud f\u00edsica debido, especialmente, al bajo nivel de actividad f\u00edsica que muestra este grupo poblacional (Consuelo y G\u00f3mez, 2002). Adicionalmente, es importante destacar que un buen nivel de condici\u00f3n f\u00edsica aumenta la to lerancia a la fatiga y mejora los procesos de recuperaci\u00f3n en este tipo de trabajadores (Costa, 2010) , por l o que ser\u00eda muy importante conocer el nivel de condici\u00f3n f\u00edsica de esta poblaci\u00f3n, as\u00ed como poder plantear propuestas que permitan mejorarla atendiendo a las caracter\u00edsticas particulares del trabajo por turnos en el \u00e1mbito sanitario. En este sentido la lit eratura cient\u00edfica reporta poca informaci\u00f3n. As\u00ed, e l objetivo del presente estudio fue determinar el estado de salud f\u00edsico de personal de 84 enfermer\u00eda con contratos indefinidos, eventuales y \"pool\" para, en una segunda fase, aplicar una intervenci\u00f3n espec\u00edfic a encaminada a mejorar la calidad de vida y salud general de estos profesionales. 2. Metodolog\u00eda propuesta 2.1. Participantes Cincuenta y tres profesionales de enfermer\u00eda participaron en el estudio y fueron subdivididos seg\u00fan su t ipo de contrato en tres grupos: personal con contratos indefinidos, personal con contrato eventual y/o personal con contratos \"pool\" o \"volantes\". Se realizo un muestreo intencional contactando con centros medios y agrupaciones de personal de enfermer\u00eda. L os criterios de inclusi\u00f3n en el estudio fueron: ser enfermero/a, encontrarse laboralmente activo durante el desarrollo del estudio y tener un contacto laboral indefinido, temporal o volante. 2.2. Protocolo de evaluaci\u00f3n El protocolo de evaluaci\u00f3n fue lleva do a cabo en una \u00fanica sesi\u00f3n de control. Se proporcion\u00f3 la informaci\u00f3n referente al estudio a los participantes y tras su aceptaci\u00f3n se procedi\u00f3 a la firma del consentimiento informado. 2.3. Instrumentos de evaluaci\u00f3n Para valorar par\u00e1metros relacionados con la salud f\u00edsica y mental de los participantes se utilizaron diferentes test y cuestionarios: 2.3.1. Datos sociodemogr\u00e1ficos y cuestionarios Se utilizaron cuestiones generales para conocer variables sociales como la edad, sexo o la antig\u00fced ad laboral. Adem\u00e1s, se administraron los cuestionarios SF -36 sobre calidad de vida (Jenkinson, Coulter y Wright, 1993) y el GPAQ para determinar el nivel de actividad f\u00edsica (Bull, Maslin y Armstrong, 2009) . 2.3.2. Par\u00e1metros de composici\u00f3n corporal y antropometr\u00eda Los par\u00e1metros de composici\u00f3n corporal fueron evaluados a trav\u00e9s de bioimpedancia bioel\u00e9ctrica: masa muscular, \u00edndice masa corporal (IMC) y porcentaje de masa grasa y libre de grasa total y segmentaria. La estatura, circunferencia de la cadera y la cintura fue evaluada siguiendo procedimientos estandarizados. Se calcul\u00f3 el \u00edndice cintura -cadera (ICC) . 85 2.3.3. Condici\u00f3n f\u00edsica general Para evaluar la condici\u00f3n f\u00edsica de los sujetos se utiliz\u00f3 la bater\u00eda ALPHA -FIT Test para adultos. Esta bater\u00eda incluye 7 test de campo que representan las funciones f\u00edsicas m\u00e1s importantes relacionadas con la salud en adultos. Adem\u00e1s, en esta se incluyen 3 test secundarios alternativos o adicionales (Figura 1). Figura 1. Test y par\u00e1metros de condici\u00f3n f\u00edsica relacionada con la salu d mediante la bater\u00eda ALPHA -FIT. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. REFERENCIAS Bretland, R. J. y B. (2015). Reducing C., Maslin, T. y Armstrong, T. (2009). Global physical activity questionnaire (GPAQ): nine country reliability and validity study. J Phys Act Health, 6 (6), 790 -804. Consuelo, L. y G\u00f3mez, V. (2002). Condiciones laborales y de salud en enfermeras de Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1. Rev Int Psicol Clin Salud , 2(1), 173 -182. Costa, G. work and health: current problems and preventive actions. Saf Health Costa, G., Accattoli, M. P., y Roscelli, F. (2013). Sleep disorders and work: guidelines for health surveillance, risk management and prevention. Med Lav, 104 (4), 251 -266. Gyllensten, K., Andersson, G. y Mull er, H. (2017). Experiences of reduced work hours for -017-0210 -x Jenkinson, C., Coulter, A. y Wright, L. (1993). Short form 36 (SF36) health sur vey questionnaire: normative data disturbance in nursing 86 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Marta Camacho Carde\u00f1osa (Siruela, 6 de marzo de 1991) es Doctora en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y Deportes , M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas y M\u00e1ster en Formaci\u00f3n del Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria . Actualmente disfruta de una beca post doctoral por la Universidad de Extremadura . Contacto : mcamachocardenosa@unex.es 87 EL PATRIMONIO CULTURAL SUBACU\u00c1TICO DE OAXACA COMO RECURSO TUR\u00cdSTICO: LA RUTA CONVENTUAL DOMINICA OAXAQUE\u00d1A Y EL EXCONVENTO DE JALAPA DEL MARQU\u00c9S Cambero Santano, Francisco Javier 1. Introducci\u00f3n Tras la conquista de M\u00e9xico, en 1523, llegaron a Nueva Espa\u00f1a los primeros dominicos, cuya funci\u00f3n radicab a en evangelizar y convertir al cristianismo al mayor n\u00famero de ind\u00edgenas posible. Estos monjes ocuparon todo el sur del pa\u00eds mexicano y, tras su avance para llegar a Guatemala, fueron estableciendo numerosos templos, conventos e iglesias por los estados d e M\u00e9xico, Puebla, Oaxaca y Chiapas. En el caso de Oaxaca, la ruta mixteca junto con la ruta de los conventos dominicos, hace que el noroeste reciba un importante n\u00famero de visitantes, situando a la regi\u00f3n Mixteca como uno de los principales n\u00facleos de rece pci\u00f3n de turistas culturales y religiosos de todo el Estado. En el extremo opuesto, los visitantes que recibe el Istmo de Tehuantepec est\u00e1n motivados por otras tipolog\u00edas tur\u00edsticas. No obstante, si se pusieran en valor los conventos de esta zona podr\u00edan o currir dos cosas: por un lado, que el n\u00famero de turistas que visitan el Istmo aumentar\u00eda al implantar y segmentar una nueva modalidad tur\u00edstica, alargando incluso la estancia media y, por otro lado, que si se ampliase el circuito tur\u00edstico de los conventos dominicos por todo el territorio estatal, desde la Mixteca hasta el Istmo, con parada en Oaxaca, se crear\u00eda una ruta perpendicular que segmentar\u00eda el Estado en dos. Es en el Istmo de Tehuantepec donde se encuentra la construcci\u00f3n objeto de este art\u00edculo: el Ex Convento de Jalapa del Marqu\u00e9s. Este convento, junto a otros como el Templo de Santo Domingo de Guzm\u00e1n, en Oaxaca, ser\u00edan id\u00f3neos para extender dicha ruta hasta el sureste. Las condiciones del primero son excepcionales, debido a que en 1961 se inaugu r\u00f3 la presa de Benito Ju\u00e1rez, quedando esta construcci\u00f3n bajo la cota de inundaci\u00f3n del embalse. Este condicionante hace que el Convento no sea visible durante largos per\u00edodos de tiempo, pero desde el punto de vista tur\u00edstico se propondr\u00e1n algunas estrateg ias para hacerlo visitable y m\u00e1s atractivo, de forma que se ponga de manifiesto la importancia y la belleza que el 88 Convento tuvo en su d\u00eda, con el fin de ampliar el circuito patrimonial y generar m\u00e1s riqueza en la regi\u00f3n de Tehuantepec. 2. Metodolog\u00eda Para ll evar a cabo el estudio, en primer lugar se ha realizado una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica para conocer los movimientos de los dominicos en tierras mexicanas, as\u00ed como las caracter\u00edsticas del Convento de Jalapa del Marqu\u00e9s. Aunque escasos, los textos que se han en contrado han sido suficientes para poder desarrollar el planteamiento del presente art\u00edculo, pues su finalidad no recae en realizar una descripci\u00f3n hist\u00f3rico - art\u00edstica, sino estudiar la situaci\u00f3n actual del turismo cultural y religioso vinculado a las obra s dominicas virreinales, y plantear estrategias para ampliar el circuito tur\u00edstico ya existente en el estado de Oaxaca. Por otro lado, se han analizado datos relativos a la actividad hotelera y a las visitas que los turistas han realizado a museos, ex -conv entos y \u00e1reas arqueol\u00f3gicas, para determinar en qu\u00e9 situaci\u00f3n se encuentra el turismo religioso de la ruta de los conventos dominicos en la zona Mixteca, para poder plantear inicialmente, y de manera hipot\u00e9tica, c\u00f3mo se ver\u00eda beneficiado el Istmo de Tehuan tepec si se implantaran estrategias tur\u00edsticas relativas al turismo religioso a partir de un caso excepcional y original: el Convento sumergido de Jalapa del Marqu\u00e9s. Por \u00faltimo, tras examinar c\u00f3mo se est\u00e1 gestionando tur\u00edsticamente en la actualidad el Exc onvento, se presentan algunas estrategias que podr\u00edan ayudar a consolidar, en un per\u00edodo corto de tiempo, este sector del turismo en auge en la zona norte, pero no lo suficiente en las dem\u00e1s regiones oaxaque\u00f1as, pese a que existen estrategias tur\u00edsticas qu e se est\u00e1n realizando por personas particulares, pero que son insuficientes para competir con los recursos patrimoniales de la misma tipolog\u00eda a nivel regional. 3. Propuesta de estrategias tur\u00edsticas Atendiendo a la demanda que el lugar recibe, ser\u00eda convenie nte implantar determinadas estrategias tur\u00edsticas para hacer m\u00e1s visible y accesible el recurso. En el caso de los recursos sumergidos, debido a la fuerte estacionalidad a la que se enfrentan, necesitan de una gesti\u00f3n patrimonial que, basada en los objetiv os generales (Conocimiento, planificaci\u00f3n, control y difusi\u00f3n) haga especial hincapi\u00e9 en la \u00faltima. La difusi\u00f3n conforma uno de los principales pilares en los que se sustenta la gesti\u00f3n del patrimonio, y su misi\u00f3n radica en establecer v\u00ednculos entre el Pat rimonio y la Sociedad (Mart\u00edn, 2007) 89 La primera estrategia que se debe plantear ante este caso especial para la musealizaci\u00f3n del lugar, ser\u00eda la implantaci\u00f3n de carteler\u00eda. La musealizaci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n son disciplinas que se encargan de presentar el patrimonio en p\u00fablico, bien en su emplazamiento actual, o fuera de su contexto. En este caso, como ocurre con los yacimientos arqueol\u00f3gicos y de inmuebles hist\u00f3ricos, musealizar es hacerlos visitables y accesibles, transform\u00e1ndolos en una exposici\u00f3n est able, como si de un museo se tratara (Lasheras y Hern\u00e1ndez, 2004). A partir de este momento, surge la necesidad de implantar la segunda estrategia, trat\u00e1ndose de la implantaci\u00f3n de un peque\u00f1o museo o centro de interpretaci\u00f3n donde el visitante conozca m\u00e1s acerca del entorno. Seg\u00fan algunos autores, para musealizar in situ hay que: I. Adecuar la visita, con se\u00f1alizaci\u00f3n interpretativa. II. Complementar la visita a trav\u00e9s de una exposici\u00f3n permanente donde se expliquen y muestren los trabajos de investigaci\u00f3n, el pro ceso de restauraci\u00f3n o cualquier otro discurso relativo al entorno patrimonial. III. Musealizaci\u00f3n, que puede incorporar un museo o un centro de interpretaci\u00f3n. Como propuesta en este estudio, para entender m\u00e1s acerca del paisaje cultural y dar un mayor sentido al museo o centro de interpretaci\u00f3n, adem\u00e1s de los paneles informativos, donde se incluir\u00eda toda la informaci\u00f3n anteriormente citada, se podr\u00edan llevar a cabo las siguientes iniciativas: - Contando con una construcci\u00f3n para la musealizaci\u00f3n, la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante de los paneles explicativos podr\u00eda escribirse en lenguaje \"braille \". - Se podr\u00edan elaborar peque\u00f1as maquetas de cada elemento patrimonial, de manera que el espacio contara con estructuras tangibles para pe rsonal invidentes o de visibilidad reducida. - Producci\u00f3n de un audiovisual donde se explique la evoluci\u00f3n del paisaje, desde los primeros pobladores, hasta los \u00faltimos d\u00edas antes de la inundaci\u00f3n. De esta manera, se observar\u00eda c\u00f3mo el lugar se ha ido modifi cando. Con esta iniciativa se llegar\u00eda a un colectivo con discapacidad auditiva. - Adem\u00e1s, se podr\u00eda llevar a cabo una recopilaci\u00f3n de todos los restos que fueron salvados y que actualmente se encuentran ubicados en otros lugares, como museos. 90 4. Conclusiones El paisaje cultural que se ha estudiado, tomando como eje central el Exconvento de Jalapa del Marqu\u00e9s, se encuentra sumergido en la actualidad. Las estrategias tur\u00edsticas que se proyectan sobre \u00e9l son nulas. En la actualidad, el Exconvento s\u00f3lo puede ser visitado cuando hay sequ\u00edas. Advirtiendo que los datos relativos al per\u00edodo del 2017, muestran que un 21% de los turistas que llevan a la mixteca, visitan un templo religioso, la necesidad de promocionar estos espacios es m\u00e1s que necesaria. La implantaci\u00f3n de carteles informativos, incluyendo las propuestas tecnologicas de los \"Qr Codes\" y los \"Ibeacons\" supondria un avance tecnologico y se conseguiria llegar a un mayor n\u00famero de personas, teniendo en cuenta las limitaciones de determinados colectivos. La p osible creaci\u00f3n de museos o centros de interpretaci\u00f3n, con el apoyo audiovisual, ofrecer\u00eda al turista una visi\u00f3n mucho m\u00e1s amplia del patrimonio que, aunque no visible, forma parte de la historia y de la idiosincrasia de este espacio de M\u00e9xico. Adem\u00e1s, con la creaci\u00f3n de las maquetas, y la exposici\u00f3n de materiales, se ofrecer\u00eda un turismo de sensaciones . Por tanto, la musealizaci\u00f3n de este espacio ser\u00eda muy positiva para el turismo istme\u00f1o, aumentando la oferta de una tipolog\u00eda tur\u00edstica en auge, muy implan tada en el noroeste de la regi\u00f3n oaxaque\u00f1a pero no tanto en el sureste. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Lasheras, J.A. y Hern\u00e1ndez, M\u00aa. A. (2004). Explicar o contar. La selecci\u00f3n tem\u00e1tica del discurso hist\u00f3rico en la musealizaci\u00f3n. III Congreso Internacional sobre musealizaci\u00f3n de yacimientos arqueol\u00f3gicos. De la excavaci\u00f3n al p\u00fablico. Procesos de decisi\u00f3n y creaci\u00f3n de nuev os recursos , Area de Cultura y turismo, Servicio de Cultura, Zaragoza, 129 - 136. Mart\u00edn, M. (2007). La difusi\u00f3n del patrimonio. Actualizaci\u00f3n y debate. E-rph: Revista electr\u00f3nica de Patrimonio Hist\u00f3rico, 1 , 195 - 216. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Francisco Javier Cambero Santano (C\u00e1ceres, 11 de septiembre de 1990) Diplomado en Turismo (2008 - 2011), M\u00e1ster Universitario en Administraci\u00f3n de Organizaciones y Recursos Tur\u00edsticos (Direcci\u00f3n Hotelera) (2012 - 2013) M\u00e1ster de Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Jur\u00eddic as: \"Empresa -Turismo\" (2012 - 2013) por la Universidad de Extremadura. En la actualidad, se encuentra adscrito al Departamento de Arte y Ciencias del Territorio de la Universidad de Extremadura como Personal Docente Investigador 91 con contrato predoctoral ot orgado por la Fundaci\u00f3n Valhondo Calaff. Desarrolla su investigadora sobre \"la gestion y promocion del patrimonio subacuatico de Extremadura e Iberoam\u00e9rica\". Esta realizando su Tesis Doctoral bajo el titulo de \"Politica hidraulica y patrimonio en la provincia de C\u00e1ceres: circunstancias, consecuencias y estrategias turisticas\". Contacto : fjcamberos@unex.es 92 DEHESA Y MANEJO GANADERO: C\u00d3MO MEJORAR EL APROVECHAMIENTO DE LAS BELLOTAS Canelo Hern\u00e1ndez, Tara 1. Introducci\u00f3n La dehesa es un ecosistema ampliamente extendido por toda la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y de especial importancia en zonas como Extremadura. El conocimiento de las relaciones entre los grandes herb\u00edvoros que pastan en ella y las plagas que afectan al arbolado, constituye una herramienta imprescindible para l a gesti\u00f3n y conservaci\u00f3n de un ecosistema de gran valor ambiental y econ\u00f3mico . Este trabajo estudia c\u00f3mo reducir los efectos negativos de las plagas en la dehesa. Concretamente, analiza u na nueva forma de control natural de plagas basado en la manipulaci\u00f3n de las relaciones antag\u00f3nicas entre insectos y ganado. Curculio elephas (Coleoptera: Curculionidae) es un insecto gran\u00edvoro que se alimenta de las semillas de Quercus ilex (la encina) . Tiene una gran incidencia llegando a infes tar el 50% de la producci\u00f3n de bellotas (Bonal y Mu\u00f1oz , 2007). Los adultos emergen del suelo tras las tormentas de finales de verano ( Bonal, Hern\u00e1ndez, Espelta, Mu\u00f1oz y Aparicio, 2015), trepan a los \u00e1rboles y mantie nen relaciones sexuales. Tras la c\u00f3pula , las hembras utilizan un \u00f3rgano especializado que tienen en el rostro par a perforar las bellotas y depositan los huevos en el interior con el oviscapto , cuando la semilla a\u00fan est\u00e1 adherida al \u00e1rbol. Tras la eclosi\u00f3n de los huevos, las larvas se alimentan de los cotiledones de la bellota hasta que finalizan su desarrollo, perforan el pericarpo, salen y se entierran en el suelo , donde comienzan una fase de diapausa hasta que, al igual que sus padres , emerjan como adulto s. Insecto s y ganado compiten por un recurso : las bellotas. En esta relaci\u00f3n el insecto tiene una ventaja respecto al ganado, ya que accede antes al recurso (ataca la semilla cuando a\u00fan est\u00e1 en el \u00e1rbol) y tiene a su disposici\u00f3n el 100% de la producci\u00f3n. Sin embargo, e sta ventaja se ve disminuida ya que la encina aborta las semilla s infes tadas de forma prematura y deja las bellotas (con las larvas en su interior) a nivel del suelo , donde pueden ser ingeridas por el ganado . El objetivo de este trabajo es analiza r de forma minuciosa c\u00f3mo realizar un control natural de la plaga mediante la ingesta accidental de larvas por el ganado. 93 2. Experimentos realizados 2.1 Seguimiento de la lluvia de bellotas durante 3 temporadas Se hizo un seguimiento de las tasas d e infestaci\u00f3n de 24 encinas durante 3 a\u00f1os. Se colocaron trampas de semillas colgadas bajo la copa de los \u00e1rboles que se recolectaron cada 15 d\u00edas. Todas las bellotas recogidas se llevaron al laboratorio , donde se les hizo un seguimiento individual diario en el que se anot\u00f3 el n\u00famero de larvas que emerg\u00edan de cada bellota. Un mes tras la salida de la \u00faltima larva, las bellotas se secaron en una estufa a 80\u00baC durante 48 horas. D espu\u00e9s, se tomaron medidas de longitud y anchura m\u00e1ximas. Tras ello, todas las be llotas se abrieron al medio, se l impi\u00f3 los restos de excrementos y se pes\u00f3 el cotiled\u00f3n restante . Adem\u00e1s, se calcul\u00f3 el volumen de cada bellota a partir de las medidas de longitud y anchura con el objetivo de poder comparar los tama\u00f1os de bellotas infestad as y sanas sin depender de cu\u00e1nto cotiled\u00f3n hubiesen comido las larvas. 2.2 Estudio de la p\u00e9rdida de cotiled\u00f3n de las bellotas infestadas tras su ca\u00edda al suelo Se seleccion\u00f3 una encina de forma aleatoria bajo la cual se limpiaron 7m2 de suelo bajo su copa y se coloc\u00f3 una malla de tela mo squitera el 10 de septiembre . Cinco d\u00edas despu\u00e9s , se recogieron todas las bellotas que hab\u00edan ca\u00eddo sobre ella y se lle varon al laboratorio. Se colect\u00f3 un total de 170 bellotas y se dividieron en 5 grupos de 34 bellotas. Es tos grupos se dejaron al aire libre cubiertos por una malla mosquitera para que las larvas se desarrollasen libremente. Con el objetivo de parar el desarrollo larvario en diferentes etapas, cada uno de los grupos de bellotas fue secado a 80\u00baC durante 4 8 horas en intervalos de 10 d\u00edas . El primer grupo se sec\u00f3 el 15 de septiembre, tras la llegada al laboratorio del material. El resto de grupos se secaron el 25 de septiembre, el 5 de octubre, el 15 de octubre y el 25 de octubre. Una vez deshidratadas las bellotas, se tomaron medidas de su ancho y largo. Se registr\u00f3 el n\u00famero de orificios de salida de larvas y despu\u00e9s se abrieron las bellotas para buscar si ha b\u00eda alguna larva m\u00e1s en el interior. Adem\u00e1s, se anot\u00f3 la presencia o ausencia de excrementos de Curculio elephas en el interior, ya que si las larvas se encuentran en una fase de desarrollo temprano pueden no ser visibles para el ojo humano, pero las hiler as de excrementos son f\u00e1cilmente distinguibles del cotiled\u00f3n de la semilla. Una vez abiertas, se tomaron datos del peso de la c\u00e1scara y del cotiled\u00f3n restante tras limpiar los excrementos. Esta aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica, secando y matando las larvas en dif erentes momentos, nos permite analizar tanto la velocidad de desarrollo de las larvas como la p\u00e9rdida de cotiled\u00f3n de las bellotas . 94 2.3 Estudio de las preferencias de alimentaci\u00f3n del gan ado sobre bellotas sanas e infes tadas Este experimento se llev\u00f3 a cab o en tres dehesas con diferente ganado: vacas, ovejas y cerdos. El d\u00eda 15 de noviembre se colocaron 3 tipos de bellotas bajo la copa de 7 encinas de cada finca. Los tipos fueron: sana (sin ning\u00fan signo de infestaci\u00f3n), infestada (con agujero de oviposici\u00f3n y la larva dentro de la bellota) e infestada con agujero de salida (la/s larva/s ya han abandonado la bellota). Se situaron 10 bellotas de cada tipo entremezcladas con la producci\u00f3n natural del \u00e1rbol en una superficie de 1m2 bajo la copa de los \u00e1rboles. Para reconocer las bellotas experimentales se les hizo una peque\u00f1a incisi\u00f3n en la parte basal. A los 14 d\u00edas, se revis\u00f3 el n\u00famero de bellotas que quedaban bajo la copa de cada \u00e1rbol. 3. Resultados y conclusiones El seguimiento de la lluvia de bellotas mostr \u00f3 que las semillas atacadas por Curculio elephas fueron abortadas de forma prematura (33 d\u00edas antes que las sanas). La mayor parte de las bellotas infestadas caen durante los meses de septiembre y octubre, sin embargo, la mayor\u00eda de bellotas sanas caen en los meses de noviembre y diciembre. En consecuencia, el tama\u00f1o final de las infestadas fue ligeramente menor que el de las bellotas sanas, no obstante , la masa de las bellotas se redujo dr\u00e1sticamente debido al desarrollo de las larvas . Tambi\u00e9n e l estudio d e la p\u00e9rdida de cotiled\u00f3n demostr\u00f3 que las semillas infestadas apenas hab\u00edan perdido masa poco despu\u00e9s de su ca\u00edda, pero tras 10 d\u00edas, las larvas comenzaron a abandonar las bellotas y a los 20 d\u00edas, la mayor parte de los cotiledones hab\u00edan sido consumidos (Gr\u00e1fico 1). El experimento de preferencias de alimentaci\u00f3n mostr\u00f3 que vacas, cerdos y ovejas no tienen preferencia por ninguno de los tres tipos de bellotas suministradas, ya que consumieron sanas, infestadas con la larva en el interior e infestadas con o rificios de salida por igual. Por lo tanto, el ganado puede alimentarse de bellotas infestadas con alto contenido energ\u00e9tico si las ingiere poco despu\u00e9s de su ca\u00edda del \u00e1rbol, y a su vez, ayudar\u00e1 a disminuir la poblaci\u00f3n de Curculio elephas en esa zona debido a la ingesta accidental de las larvas que a\u00fan est\u00e9n en el interior de la semilla. 95 Gr\u00e1fico 1. P\u00e9rdida de alimento tras la ca\u00edda de las bellotas. Las barras grises muestran el peso medio de los cotiledones de las 34 bellotas de cada grup o. Las barras de error representan el error est\u00e1ndar de la media. Fuente: Realizaci\u00f3n propia. El aumento de la densidad de ganado en los meses de septiembre y octubre, cuando la mayor parte de las bellotas infestadas caen al suelo, es una de las medidas re comendadas para realizar el control natural de la plaga. Si el ganado ingiere las bellotas antes de que pasen 10 d\u00edas tras la ca\u00edda, la mayor\u00eda de las larvas ser\u00e1n eliminadas , ya que no tienen tiempo suficiente para desarrollarse completamente y abandonar las semillas. Estas conclusiones resultan de especial importancia para el manejo de los cerdos que de forma tradicional en Extremadura comienzan la montanera a principios de noviembre. REFERENCIAS Bonal, R. y Mu\u00f1oz, A. (2007). Multi -trophic Aparicio, J.M. (2015). Unexpected consequences of a drier world: evidence that delay in late summer rains biases the population sex ratio of an insect. R Soc Open Sci , 2, 150198. https://doi.org/10.1098/rsos.150198 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Tara Canelo Hern\u00e1ndez (Malpartida de Plasencia, 19 de octubre de 1987) es Licenciada en Ciencias Ambientales por la Universidad de Extremadura (2013). Realiz\u00f3 un M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Recursos Cineg\u00e9ticos (2015) y otro en Estad\u00edstica Avanzada con R software (2016). Ha dis frutado de un contrato de Formaci\u00f3n del Personal Investigador durante 4 a\u00f1os en la Universidad de Extremadura y presentar\u00e1 su tesis doctoral en Biolog\u00eda Molecular y Celular , Biomedicina y Bio tecnolog\u00eda pr\u00f3ximamente . Contacto: canelotara@gmail.com 96 VALORACI\u00d3N INSTRUMENTAL Y EJERCICIO TERAPE\u00daTICO EN PATOLOG\u00cdA DE RODILLA Ca\u00f1a Pino , Alejandro 1. Introducci\u00f3n La investigaci\u00f3n cient\u00edfica y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica demuestran que el control postural y equilibrio est\u00e1n alterados en diferentes patolog\u00edas de origen neurol\u00f3gico, ortop\u00e9dico, vestibular y en personas mayores, pudiendo obtener mejor\u00edas cuantitativas y cualit ativas mediante un tratamiento rehabilitador que potencie estas capacidades y que a su vez repercutan en una mejora en la funcionalidad de las personas para sus actividades de la vida diaria (AVD), su postura y la marcha. Ante esto, la valoraci\u00f3n del cont rol postural y equilibrio adquiere especial relevancia, ya que permite orientar las intervenciones terap\u00e9uticas en aquellos pacientes con limitaciones en el control postural y el equilibrio. Generalmente, los instrumentos de valoraci\u00f3n que se utilizan para el an\u00e1lisis del control postural y equilibrio est\u00e1n basados en test y pruebas estandarizadas (Berg, Tinetti, plomada...) que no siempre son realizadas por todos los colectivos ya sea a nivel f\u00edsico o intelectual (Whitney et al., 2011) . Existen otros instrumentos de valoraci\u00f3n que facilitan la objetividad y aplicabilidad en un mayor n\u00famero de colectivos, como es el caso de la acelerometr ia y baropodometr ia-posturolog ia. Son dispositivos de f\u00e1cil utilizaci\u00f3n, por lo tanto, deben ser vistos como una herramienta atractiva para la evaluaci\u00f3n de posibles alteraciones en el control postural del individuo (Ca\u00f1a -Pino, Apolo -Arenas, Moral -Blanco, De la Cruz -Sanchez, y Espejo -Ant\u00fanez, 2019; Whitney et al., 2011) . El objetivo del estudio fue e valuar el efecto de un tratamiento de fisioterapia basado en ejercicio terap\u00e9utico de control motor y Estimulaci\u00f3n El\u00e9ctrica Neuromuscular (NMES) sobre par\u00e1metros relacionados con el control postural en un paciente con lesi\u00f3n de rodilla. 2. Metodolog\u00eda 2.1. Descripci\u00f3n del caso Paciente con diagn\u00f3stico por imagen de rotura del cuerno posterior del menisco interno. Refiere dolor punzante e intenso en la cara medial que no remite con tratamiento farmacol\u00f3gico. Presenta l imitaci\u00f3n 97 funcional en las actividades de la vida diaria con dificultad al subir y bajar escaleras, y posiciones prolongadas en flexi\u00f3n de rodilla . 2.2. Material de valoraci\u00f3n Para la v aloraci\u00f3n del equilibrio y control postural utilizamos la plataforma de presi\u00f3n para conocer el grado de desplazamiento del centro de presi\u00f3n (CoP) y el aceler\u00f3metro, que nos permit e conocer las aceleraciones producidas en los diferentes ejes de movimiento (Ca\u00f1a -Pino et al., 2019) . La plataforma de presi\u00f3n utilizada para la valoraci\u00f3n del equilibrio fue la plataforma PODOPRINT de NAMROL\u00ae. Esta plataforma presenta las siguientes caracter\u00edsticas: 61 cent\u00edmetros de longitud, 58 cent\u00edmetros de anchura y un peso de 6.6 kilogramos. T iene una superficie \u00fatil para el registro de 40x40 cent\u00edmetros con un total de 1600 -sensores. El aceler\u00f3metro SHIMMER: dispositivo de 3 ejes (X,Y,Z), que permite medir la aceleraci\u00f3n en las tres direcciones de cualquier movimiento y permite la selecci\u00f3n de sen sibilidad (1.5/2/4/6g). 2.3. Procedimiento de valoraci\u00f3n El paciente fue valorado sobre la plataforma de presi\u00f3n con los brazos al largo del cuerpo con la mirada fija en un punto situado a la altura de sus ojos para mantener la cabeza recta (Raymakers , aceler\u00f3metro triaxial en el centro de masas (L3-L4) fijados con velcros y cinchas. Las pruebas se realizaron en un ambiente \u00f3ptimo y normalizado, especialmente el visual y auditivo. Se le realizaron 4 pruebas en bipedestaci\u00f3n con un orden de dificultad progresiva con una duraci\u00f3n de 30 segundos cada una: de pie con los ojos abiertos en superficie estable (OA) , de pie con los ojos cerrados en superficie estable (OC) , de pie con los ojos abiertos en superficie inestable (OAI) , de pie con los ojos cerrados en superficie inestable (OCI). Cuando se realizaba la valoraci\u00f3n con superficie inestable se utiliz \u00f3 una colchone ta de gomaespuma TheraBand\u00ae grosor de 4,5 cm (Ca\u00f1a -Pino et al., 2019) . 2.4. Intervenci\u00f3n Se planificaron un total de 12 sesiones de fisioterapia, repartidas en 4 semanas (3 sesiones semanales en d\u00edas alternos) con una valoraci\u00f3n pre -tratamiento, una al principio de cada semana y otr a post -tratamiento . Las sesiones de fisioterapia consistieron en un programa de ejercicio terap\u00e9utico y Estimulaci\u00f3n El\u00e9ctrica Neuromus cular (NMES) (Basas, Lorenzo, G\u00f3mez, Moreno y Ram\u00edrez , 2014) con el objetivo de fortalecer y dar estabilidad a la rodilla afectada, al mismo tiempo que buscar la funcionalidad para el desempe\u00f1o de 98 sus actividades de la vida diaria. El programa de ejercicio estaba basado en ejercicios de control motor para la estab ilidad y propiocepci\u00f3n de miembros inferiores (progresi\u00f3n desde posici\u00f3n de descarga a carga bipodal y monopodal ) con ayuda de un feedback visual (Laser Motion Guidance) para dirigir el movimiento de una manera m\u00e1s precisa y controlada. 3. Resultados El paciente mostr\u00f3 mejoras en el control postural, obteni\u00e9ndose menores desplazamientos del centro de presiones y aceleraciones entre la valoraci\u00f3n inicial y final en las diferentes situaciones (Imagen 1 y 2) . Imagen 1 . Desplazamiento del CoP en las 4 situaciones de equilibrio en cada una de las semanas. Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia. Imagen 2. Aceleraciones en las 4 situaciones de equilibrio en cada una de las semanas . Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia. 99 4. Conclusiones La combinac i\u00f3n de t\u00e9cnicas de NMES y ejercicio terap\u00e9utico de control motor podr\u00edan ser eficaces para el abordaje de meniscopatias degenerativas, obteni\u00e9ndose mejoras cl\u00ednicas relevantes en variables relacionadas con el control postural. De esta manera , las plataform as de presiones y aceler\u00f3metros son instrumentos de valoraci\u00f3n objetiva que nos permiten cuantificar y orientar las intervenciones terap\u00e9uticas. Adem\u00e1s, e l tratamiento propuesto confirma las bondades de la fisioterapia en patolog\u00eda de rodilla, donde la rotura meniscal no siempre presenta como indicaci\u00f3n inmediata la cirug\u00eda. REFERENCIAS Basas, A., Lorenzo, A., G\u00f3mez, M.A., Moreno, C. y Ram\u00edrez, C. (2014). Exercise Protocol and Electrical Muscle Stimulation in the Prevention, M.D., Moral -Blanco, J., De la Cruz -Sanchez, E. y Espejo -Ant\u00fanez, L. (2019). A novel determination of energy expenditure efficiency during a The y N. (20 11). Center -of-pressure regularity as a marker for attentional investment in postural control: A comparison between sitting and standing postures. Hum Mov Sci , 30(2),203 -12. and center of pressure measures during posturography: a measure of balance. Gait Posture , 20, 594 -99. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Alejandro Ca\u00f1a Pino (Badajoz el 17 de octubre de 1991) es Graduado en Fisioterapia por la Universidad de Extremadura en 2013. Master Universitario de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Salud (Especialidad en Biomedicina) por la Universidad de Extremadura en 2014. Master Especia lista Universitario en Fisioterapia manual, osteoarticular, craneal y visceral por la Universidad de Extremadura en 2016. Master Experto en Fisioterapia del Deporte por la Universidad Rey Juan Carlos en 2018. Residente en Badajoz. Correo electr\u00f3nico : aleja ndrocp.fisio@gmail.com 100 SMARTPOLITECH: EFICIENCIA ENERG\u00c9TICA Carrasco Santano, Irene 1. Introducci\u00f3n SmartPoliTech es un laboratorio vivo desplegado sobre los siete edificios de la Escuela Polit\u00e9cnica de C\u00e1ceres (EPCC, Universidad de Extremadura), que con stituye un gran ecosistema experimental donde la tecnolog\u00eda se pone al servicio del bienestar, la eficiencia energ\u00e9tica y la investigaci\u00f3n en muy diversas disciplinas. Desde su inicio en 2013, el proyecto ha ido creciendo en complejidad, densidad y varieda d de sensores, usuarios, datos almacenados, expresividad de las visualizaciones y cantidad de an\u00e1lisis efectuados sobre los datos hist\u00f3ricos. Actualmente se cuenta con una extensa red de sensores (>200) que realizan mediciones sobre par\u00e1metros ambientales y energ\u00e9ticos como la temperatura y humedad relativa, consumo de agua, niveles de CO2, energ\u00eda el\u00e9ctrica, estado de los ordenadores de aulas y despachos, consumo de gas y temperatura en los circuitos de calefacci\u00f3n. El problema que se plantea en este traba jo es el de la integraci\u00f3n de nuevos tipos de datos que ya existen en algunos casos y que forman parte de la realidad de la EPCC que se quiere recoger en el SCF (Sistema Ciber -F\u00edsico) . Las tipolog\u00edas sobre las que se est\u00e1 trabajando son: datos ambientales, estructurales (p.e. constructivos, instalaciones, sistemas, etc.), sobre la existencia y ubicaci\u00f3n de personas, sociales (p.e. eventos, actividades, acad\u00e9micos, documentales) y de movilidad en el entorno de la EPCC (p.e. aparcamientos, l\u00edneas de autobuses, etc.). Estos dispositivos generan un conjunto importante de datos continuamente a los que se da persistencia. Los usuarios tiene n acceso a estos datos a trav\u00e9s de pantallas de visualizaci\u00f3n y mediante una API (Application Programming Interfac e) de acceso. La soluci\u00f3n que se propone es utilizar una base de datos orientada a grafos en la que plasmar la organizaci\u00f3n espacial jer\u00e1rquica del entorno f\u00edsico, p.e.: escuela -> edificios -> plantas -> espacios -> entidades, y conectar desde ah\u00ed con los otros sistemas de informaci\u00f3n vinculados a las tipolog\u00edas de datos descritas anteriormente (Montalb\u00e1n, Bustos, Barrena, S\u00e1nchez y Rodr\u00edguez, 2017) . Como complemento necesario a este ecosistema se ha creado un visor web, entre los SIG (Sistema de Informaci\u00f3 n Geogr\u00e1fica) y la realidad virtual, que presenta al usuario el entorno f\u00edsico digitalizado y sincronizado por el SCF (Sistema Ciber -F\u00edsico) de una forma natural y directa. 101 2. GDB frente a otras soluciones de gesti\u00f3n de datos Los diferentes sistemas de bas es de datos que han sido adoptados durante el desarrollo del proyecto, hasta alcanzar su estado actual, han sido: Cassandra , MongoDB , RethinkDB estudiaron la implantaci\u00f3n de Cassandra como sistema de almacenamiento distribuido de da tos. Debido a la inviabilidad de una adaptaci\u00f3n correcta de dicha base de datos al entorno del proyecto SmartPoliTech , se descarta como opci\u00f3n en el estado actual del desarrollo. MongoDB \u00b8 sin embargo, tras haber crecido en popularidad en los \u00faltimos a\u00f1os, se desech\u00f3 por ser demasiado b\u00e1sica en relaci\u00f3n a los diferentes requisitos del proyecto. Una tercera etapa dio como lugar a la conjunci\u00f3n de RethinkDB e InfluxDB . Este v\u00ednculo se origina por la necesidad de triggers , proporcionados por Rethink , y por la c apacidad de integraci\u00f3n con Grafana que posee InfluxDB . Aunque, actualmente, por motivos relacionados con el mantenimiento de Rethink se ha descartado esta opci\u00f3n. El siguiente paso y , por lo tanto, actual, consisti\u00f3 en la uni\u00f3n entre InfluxDB y Neo4j , siendo esta \u00faltima, una de las GDB (Graph Database) m\u00e1s usadas. En SmartPoliTech cobra un gran protagonismo al acopiar toda la informaci\u00f3n sobre los diferentes dispositivos y lecturas procedentes de la red de sensorizaci\u00f3n. Para conseguir la realizaci\u00f3n de consultas sobre datos espaciales, como la localizaci\u00f3n de una determinada sala o los sensores ubicados en ella, se utiliza Neo4j Spatial (Hantula, 2016) . 3. Arquitectura del sistema Imagen 1. Arquitectura de SmartPoliTech. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 102 La arquitectura de proceso del sistema actual se corresponde con el esquema mostrado en la Imagen 1. Como base de datos orientada a grafos se utiliza Neo4J que proporciona adem\u00e1s soporte para indexaci\u00f3n espacial. El despliegue d e las BBDD (Base de Datos) y otros elementos de la arquitectura se hace sobre m\u00e1quinas virtuales alojadas en la infraestructura de computaci\u00f3n de la escuela (Montalb\u00e1n et al. , 2018) . Cada tipolog\u00eda de datos se almacena en el soporte m\u00e1s adecuado. Los datos provenientes de sensores o de dispositivos que generen datos peri\u00f3dicos se almacenan en una instancia de InfluxDB . Esta BBDD es muy eficiente para series temporales y proporciona u na API REST (Application Programming Interface cuya arquitectura se basa en Representational State Transfer) nativa. Otros sistemas de informaci\u00f3n no representadas en la Imagen 1 pero que proporcionan datos a SPT (SmartPoliTech) a trav\u00e9s de puntos de servi cio incluyen al campus virtual ( Moodle ) que proporciona SSO (Single Sign -On), el sistema de gesti\u00f3n de los puntos de acceso Wifi con informaci\u00f3n sobre sesiones abiertas, y los sistemas de reserva de aulas y de gesti\u00f3n documental de la EPCC (Escuela Polit\u00e9c nica de C\u00e1ceres). Para la interconexi\u00f3n de los servicios que proporciona el sistema internamente y con el exterior se utiliza un bus de servicios ( Zato). Los sensores, dispositivos, visores y apps se comunican con el sistema a trav\u00e9s de este bus. 4. Integr aci\u00f3n a trav\u00e9s de Neo4j El objetivo principal de utilizar Neo4j como BD de integraci\u00f3n es por la facilidad para modelar la estructura del espacio f\u00edsico que se representa y mide a trav\u00e9s de la red de sensores en el SCF. Como ejemplo de integraci\u00f3n, los nodos finales de esta BD representan entidades f\u00edsicas del mundo c omo sensores, dispositivos, personas o mobiliario ( Imagen 2). Imagen 2. Grafo que muestra la informaci\u00f3n perteneciente al nodo del pabell\u00f3n de inform\u00e1tica. Se distinguen: pabellones (rojo), salas (rosa), plantas (morado) y dispositivos y sensores (amarillo ). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 103 De esta forma, si un profesor se representa con un nodo , \u00e9ste se puede relacionar con el nodo que representa a su despacho con una relaci\u00f3n trabaja _en y como atributos se pueden almacenar enlaces a documentos (p.e. notas) que quiera hacer visibles. Para la visualizaci\u00f3n de los datos que componen este sistema, se piensa inicialmente en Grafana , que ofrece sobre web atractivos gr\u00e1ficos de la informaci\u00f3n recabada por los sensores. Sin embargo, y a pesar de que Grafana es una herr amienta muy potente para la monitorizaci\u00f3n de datos, no deja de ser demasiado compleja de cara a un usuario externo. Es entonces, cuando se plantea la creaci\u00f3n de un visor web que integra funcionalidades de un SIG (usando leaflet.js y mapbox ) con elementos m\u00e1s cercanos a la realidad virtual. El resultado es un mapa similar a Google Maps , tal y como se muestra en la Imagen 3, pero que permite introducirse en el edificio hasta visualizar cada espacio y cada entidad en \u00e9l. Se accede a hist\u00f3ricos de sensores, f lujos de v\u00eddeo en tiempo real de las c\u00e1maras, documentos, horarios de profesores, mapas de ocupaci\u00f3n e incluso al mobiliario, pudi\u00e9ndose acceder a su ficha de inventario. Imagen 3. Modelo virtual del pabell\u00f3n de Inform\u00e1tica generado a trav\u00e9s de Mapbox. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Si se presta atenci\u00f3n en la imagen anterior (Imagen 3) , se pueden apreciar los diferentes dispositivos y opciones disponibles comprendidas dentro del pabell\u00f3n: c\u00e1maras que muestran lo que ocurre en tiempo real, sensores de temperatura, consumo de agua, monitores en los que se despliega informaci\u00f3n relacionada con el consumo (S\u00e1nchez, Barrena, Garc\u00eda, Montalb\u00e1n y Bustos, 2017) y los diferentes eventos recogidos en la escuela, incluso informaci\u00f3n sobre los diferentes docent es y sus horarios de tutor\u00edas. 104 5. Conclusiones y l\u00edneas futuras Gracias al sistema de monitorizaci\u00f3n desplegado, puede saberse en todo momento el estado de cada uno de los edificios de la escuela. Adem\u00e1s, en consecuencia, pueden detectarse incidencias sobr e los servicios de consumo humano (agua, electricidad, gas) antes de que se conviertan en un problema mayor. Como una posible continuaci\u00f3n, se plantea la posibilidad de incluir informaci\u00f3n detallada sobre cada uno de los profesores de los diferentes despac hos (tutor\u00edas, asignaturas) o incluso, horarios de las diferentes aulas. REFERENCIAS Hantula, D. (2016). Models for storing relationships: Relational vs. Graph . Recuperado de https://surface.syr.edu/honors_capstone/943/ Montalb\u00e1n, B., Bustos, P., Barrena, M., Rodr\u00edguez, P., Del R\u00edo, M. y S\u00e1nchez, A. (2018). Improving energy efficiency in public buildings through social inmotics. In U. o. Cantabria, REHABEND 2018 (p. 224). C\u00e1cer es: Scopus. Montalb\u00e1n, B., Bustos, P., Barrena, M., S\u00e1nchez, A. y Rodr\u00edguez, P. (2017). Social Inmotic to improve energy efficiency in public buildings: School of Technology in Efipublic Project. En F. J. Medina (Presidencia), IV Congress on Construction a nd Building Research . Congreso llevado a cabo en La Laguna, Tenerife. S\u00e1nchez, A., Barrena, M., Garc\u00eda, P., Montalb\u00e1n, B. y Bustos, P. (2017). SmartPoliTech: un experimento en inm\u00f3tica social. En F. Ruiz (Presidencia), XXII Jornadas Ingenier\u00eda del Software y Bases de Datos . Congreso llevado a cabo en La Laguna, Tenerife. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Irene Carrasco Santano (C\u00e1ceres, 26 de Noviembre de 1996) curs\u00f3 el Grado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica en Ingenier\u00eda del Software en la Escuela Polit\u00e9cnica de C\u00e1ceres, para posteriormente, incorporarse a la Universidad de Extremadura como Personal Investigador, mientras cursaba el M\u00e1ster Universitario en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica impartido en la misma escuela. En la actualidad reside en C\u00e1ceres, y est\u00e1 finalizando su Trabajo Fin de M\u00e1ster que tiene como tem\u00e1tica el desarrollo de un sistema no invasivo que permita predecir la glucemia en sangre de personas que padecen diabetes. Contacto: ircarrascos@unex.es 105 NUEVAS METODOLO G\u00cdAS ANAL\u00cdTICAS PARA LA EVALUACI\u00d3N DE LA CONTAMINACI\u00d3N ATMOSF\u00c9RICA POR OZONO TROPOSF\u00c9RICO Cerrato \u00c1lvarez, Mar\u00eda El presente trabajo de investigaci\u00f3n se encuadra en el \u00e1rea de la Qu\u00edmica Anal\u00edtica de la Universidad de Extremadura. Mi Tesis Doctoral se est\u00e1 desarrollando en el grupo de investigacion \"Analisis Quimico del Medioambiente (AQUIMA)\", bajo la direccion de los Dres. Eduardo Pinilla Gil y Conrado Miro Rodriguez. En este cap\u00edtulo se aborda una de las principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n de esta tesis, el desarrollo y aplicaci\u00f3n de nuevas metodolog\u00edas electroqu\u00edmicas, colorim\u00e9tricas, miniaturizadas y de bajo coste para la detecci\u00f3n de ozono en el aire ambiente. 1. Introducci\u00f3n El ozono troposf\u00e9rico es un contaminante atmosf\u00e9rico secundario formado por reacciones fotoqu\u00edmicas a partir de compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles y \u00f3xidos de nitr\u00f3geno activados por la radiaci\u00f3n solar y las altas temperaturas (Garcia, Allen y Cardoso, 2010) . Los episodios peri\u00f3dicos de altas concentraciones de ozono est\u00e1n relacionados con efectos negativos en la salud p\u00fablica, da\u00f1os en la vegetaci\u00f3n y degradaci\u00f3n de materiales (Carnero, Bol\u00edvar y de la Morena, 2010) . Tambi\u00e9n es un importante gas de efecto invernadero y se conoce como un contaminante clim\u00e1tico de corta duraci\u00f3n (Monks et al., 2015) . En la literatura se han descrito varias m\u00e9todos anal\u00edticos para cuantificar el ozono del aire ambiente, entre los que se encuentran la espectr ometr\u00eda UV -Vis y las t\u00e9cnicas por quimioluminiscencia (Felix, Filho, Garcia, y Cardoso, 2011; Garcia, Allen, y Cardoso, 2014) . El m\u00e9todo de referencia que se utiliza habitualmente en las redes de vigilancia de la calidad del aire se basa en la medici\u00f3n de la absorbancia del ozono en la regi\u00f3n ultravioleta (EN 14625, 2013). Aunque estos m\u00e9todos permiten la determinaci\u00f3n precisa de las concentraciones de ozono en tiempo real, los instrumentos empleados tienden a ser voluminosos y caros. Adem\u00e1s, estas t\u00e9cnicas son menos apropiadas cuando el objetivo es realizar mediciones simult\u00e1neas en m\u00faltiples ubicaciones y no son adecuadas para mediciones de campo en sitios donde las fuentes de energ\u00eda no est\u00e1n disponibles. Por estas razones hay una demanda creciente de tecnolog\u00edas alternativas de f\u00e1cil manejo, bajo coste, robustas y r\u00e1pidas , que faciliten el an\u00e1lisis in -situ. 106 Los m\u00e9todos pasivos combinados con sensores de bajo coste son una alternativa prometedora para el monitoreo de ozono troposf\u00e9rico, ya que esta estrategia puede proporcionar datos de este contaminante en m\u00faltiples puntos. Estos m\u00e9todos se basan en la reacci\u00f3n qu\u00edmica del ozono con un reactivo y la medici\u00f3n del producto formado o del reactivo restante, utilizando una t\u00e9cnica anal\u00edtica apropiada, normalmente espectrometr\u00eda UV -Vis y crom atograf\u00eda i\u00f3nica. Estas t\u00e9cnicas anal\u00edticas requieren de una preparaci\u00f3n anal\u00edtica, instalaciones de laboratorio y personal capacitado, as\u00ed como un cuidado considerable durante la preparaci\u00f3n de la muestra. Por tanto, en este trabajo se propone desarrollar dos metodolog\u00edas miniaturizadas de bajo coste: a) voltamperom\u00e9trica y b) colorim\u00e9trica. En ambas metodolog\u00edas el ozono se captura mediante un muestreo pasivo, hacen uso de la reacci\u00f3n del ozono con indigotrisulfonato de potasio (ITS) y por \u00faltimo utilizan la medici\u00f3n del ITS restante. Sin embargo, cada una de estas metodolog\u00edas utiliza un detector pasivo diferente. Por otra parte, en el caso de la metodolog\u00eda electroqu\u00edmica, el reactivo restante se determin\u00f3 mediante voltamperometr\u00eda de onda cuadra da, mientras que en el caso de la metodolog\u00eda colorim\u00e9trica, el ITS restante se determin\u00f3 a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de la imagen digital tomadas con la c\u00e1mara de un tel\u00e9fono m\u00f3vil convencional. 2. Procedimientos y resultados 2.1. Procedimiento voltamperom\u00e9tric o El muestreo pasivo consisti\u00f3 en la modificaci\u00f3n de electrodos serigrafiados de carbono con una cantidad conocida de ITS. Seguidamente, los electrodos modificados se insertaron en un cuerpo difusivo de muestreo pasivo y se expusieron al aire ambiente dur ante un periodo relativamente corto (5h), lo que permite la reacci\u00f3n del ITS con el ozono troposf\u00e9rico. Despu\u00e9s de la etapa de muestreo, el ITS restante, depositado sobre la superficie del electrodo, se solubiliz\u00f3 en 0,1 M de HClO 4 y se cuantific\u00f3 mediant e voltamperometr\u00eda de onda cuadrada utilizando un potenciostato port\u00e1til. Las variables instrumentales optimizadas involucradas en la detecci\u00f3n fueron: acondicionamiento previo de los electrodos durante 45 s a -0,5 V; frecuencia 10 Hz; amplitud 70 mV; incr emento de potencial 2 mV. Los potenciales iniciales y finales fueron -0,5V y 0,0 V, respectivamente. El m\u00e9todo optimizado permite medir niveles medios de ozono en el aire en el rango de 20 -120 \u00b5g/m3 (l\u00edmite de detecci\u00f3n 1,6 \u00b5g/m3), abarcando el rango de oz ono habitual en la mayor\u00eda de los entornos urbanos y rurales. La cuantificaci\u00f3n del ITS restante fue llevada a cabo mediante el m\u00e9todo de adici\u00f3n est\u00e1ndar. Finalmente, se prob\u00f3 la aplicabilidad del m\u00e9todo propuesto 107 en condiciones de campo frente al m\u00e9todo de referencia (EN 14625, 2013), obteniendo una correlaci\u00f3n aceptable (R2= 0,89). 2.2. Procedimiento colorim\u00e9trico En este caso el muestreo pasivo de ozono se realiz\u00f3 por reacci\u00f3n con filtros de celulosa previamente impregnados con ITS. Una vez secados los filtros, se insertaron en los muestreadores pasivos comerciales Owaga y fueron expuestos al aire ambiente durante un periodo de 24 h. Despu\u00e9s del muestreo, se obtuvieron los valores RGB de las im\u00e1genes tomadas a los filtros muestreados utilizando un instrumento simple y barato, como es la c\u00e1mara de un m\u00f3vil convencional (par\u00e1metros instrumentales optimizados ISO: 100; velocidad de obturaci\u00f3n: 1/50 y flash apagado). Las im\u00e1genes fueron tomadas en el interior de una caja port\u00e1til construida con conglomerado blanco permitiendo obtener im\u00e1genes reproducibles mediante el aislamiento de la luz ambiental y el control de la lu minosidad interna por una tira LED. Por lo tanto, la se\u00f1al anal\u00edtica utilizada es la degradaci\u00f3n del color azul del ITS por su reacci\u00f3n con el ozono y la formaci\u00f3n de productos incoloros. Las im\u00e1genes digitales fueron procesadas por CorelDraw y analizadas por Matlab. Se exploraron diferentes par\u00e1metros como se\u00f1ales anal\u00edticas, de los cuales se seleccion\u00f3 como \u00f3ptima la absorbancia efectiva del canal R. El rango lineal obtenido fue entre 11 y 109 \u00b5g/m3 (l\u00edmite de detecci\u00f3n 3,3 \u00b5g/m3). Finalmente, el m\u00e9todo propuesto se aplic\u00f3 para estimar la s concentraciones de ozono en el aire ambiente, logrando una buena correlaci\u00f3n de Pearson (R= 0,77, p < 10 -4, 95%) frente a un m\u00e9todo espectrofotom\u00e9trico de referencia (Garcia et al., 2010) . 2.3. C\u00e1lculo de la concentraci\u00f3n d e ozono En ambos procedimientos la concentraci\u00f3n de ozono en el aire ambiente, [O 3], fue calculada teniendo en cuenta la primera ley de Fick de la difusi\u00f3n, mediante la siguiente ecuaci\u00f3n [1]: [3]= \u00b7 [1] donde [O3] es la concentraci\u00f3n de ozono ( \u00b5g/m3) en el aire ambiente, S es el coeficiente de captaci\u00f3n (m3/min) proporcionado por el fabricante del muestreador pasivo, t es el tiempo de muestreo (min) y Q es la masa de ozono ( \u00b5g) que reacciona durante el tiempo de muestreo. Q se calcula estequiom\u00e9tricamente a partir de la cantidad equivalente de ITS consumida durante el periodo de muestreo, obtenida a partir del ITS inicial y restante. 108 3. Conclusiones Los resultados obtenidos por ambas metodolog\u00edas demuestran su potencial como herramienta auxiliar de los instrumentos est\u00e1ndar, proporcionando una medici\u00f3n r\u00e1pida y descentralizada de los niveles de ozono con una fiabilidad adecuada. Adem\u00e1s, estas metodolog\u00edas permiten la determinaci\u00f3n \"on-site\" de la concentraci\u00f3n de ozono, debid o a que todo el equipo necesario para el muestreo y el an\u00e1lisis es port\u00e1til y f\u00e1cilmente desplegable en condiciones de campo. REFERENCIAS Carnero, J. A. A., Bol\u00edvar, J. P. y de la Morena, B. A. (2010). Surface o zone measurements in the southwest of the Iberian Peninsula (Huelva, Spain). Science and Pollution Research 355-368. https://doi.org/10.1007/s11356 -008-0098 -9 Felix, E. P., Filho, J. P., Garcia, G. y Cardoso, A. A. (2011). A new fluor escence method for determination of , 99(2), 530 -534. https://doi.org/10.1016/j.microc.2011.07.006 Garcia, G., Allen, A. G. y Cardoso, A. A. (2010). Development of a sensitive passive sampler using indigotrisulfonate for https://doi.org/10.1039/b920254d Garcia, G. , Allen, A. G. y Cardoso, A. A. (2014). A New and Simple Visual Technique Based on Indigo Dye for Determination of Soil Pollution , 225(2), 1836. https://doi.org/10.1007/s11270 -013-1836 -2 Monks, P. S., Archibald, A. T., C olette, A., Cooper, O., Coyle, M., Derwent, R., ... Williams, M. L. (2015). Tropospheric ozone and its precursors from the urban to the global scale from air quality to Cerrato \u00c1lvarez (La Zarza, Badajoz, 3 0 de junio de 1992) es Graduada en Qu\u00edmica por la Universidad de Extremadura y tiene dos t\u00edtulos de m\u00e1ster, M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Calidad y Trazabilidad de Alimentos de Origen Vegetal y M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n del Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria, a mbos por la Universidad de Extremadura. Reside en Badajoz desde comienzo de sus estudios (2010) y actualmente disfruta de un contrato de personal cient\u00edfico investigador asociado a un proyecto \"Realizacion de estudios analiticos en muestras ambientales, de sarrollo de programas de educacion y divulgacion ambiental y gestion de datos e informes de la red de calidad atmosf\u00e9rica\". Contacto: macerratoa@unex.es 109 LA EFICACIA DE LA TITULARIDAD COMPARTIDA DE LAS EXPLOTACIONES AGRARIAS EN EXTREMADURA Chano Rega\u00f1a, Lo rena La investigaci\u00f3n se enmarca dentro de los trabajos preparatorios de diagnosis del Proyecto de Investigaci\u00f3n de la Universidad de Extremadura (UEx): \"Igualdad de g\u00e9nero en el entorno rural y municipal de Extremadura: diagnostico y propuestas\" (financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional de la Uni\u00f3n Europea y la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital, Junta de Extremadura, IB-18128 , DOE n\u00fam. 27 de 8 de febrero de 2019). La investigaci\u00f3n se encuadra en la rama del Derecho Constitucional y, dentro de ella, en el campo espec\u00edfico de los derechos fundamentales, en concreto, en la protecci\u00f3n de la igualdad y la prohibici\u00f3n de discriminac i\u00f3n entre las personas por raz\u00f3n de su sexo. 1. Planteamiento del problema El objetivo que se persigue es determinar la eficacia de la implementaci\u00f3n de la medida de titularidad compartida de las explotaciones agrarias en el entorno rural extreme\u00f1o con el prop\u00f3sito final de clarificar la situaci\u00f3n real de las mujeres en el \u00e1mbito de la actividad agr\u00edcola, ganadera y selvicultura de la regi\u00f3n. Para ello se utilizar\u00e1 la metodolog\u00eda propia del an\u00e1lisis jur\u00eddico. Las fuentes utilizadas ser\u00e1n legislativas y, b\u00e1s icamente, estad\u00edsticas, a partir de los datos suministrados por el Instituto de Estad\u00edstica de Extremadura, el Registro de Titularidades Compartidas de Extremadura (RETICOM) y la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio de la Junta de Extremadura. La exposici\u00f3n se estructurar\u00e1 en tres ep\u00edgrafes: la contextualizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito territorial de Extremadura; la conceptualizaci\u00f3n y el tratamiento jur\u00eddico de la medida de titularidad compartida de las explotacio nes agrarias; y el an\u00e1lisis sobre su implementaci\u00f3n a la luz de los datos estad\u00edsticos, que arrojar\u00e1 la conclusi\u00f3n sobre la eficacia de su implementaci\u00f3n. 2. Contexto y premisa de la investigaci\u00f3n Extremadura es una regi\u00f3n eminentemente rural donde s\u00f3lo se clasifican seis n\u00facleos poblacionales como urbanos: Almendralejo, Badajoz, C\u00e1ceres, Don Benito, M\u00e9rida, Plasencia y Villanueva de la Serena. Todos 110 ellos con una poblaci\u00f3n superior a 20.000 habitantes. El resto del ter ritorio ha sido tild ado por el Decret o del Gobierno Extreme\u00f1o 115/2010 (DOE n\u00fam. 95 de 20 de mayo de 2010 ) como \"medio rural \", de conformidad a las definiciones de \"medio rural \", \"zona rural \" y \"municipio rural \" del art. 3 de la Ley 45/2007 de 13 de diciembre, para el desarr ollo sostenible de l medio rural ( BOE n\u00fam. 299 de 14 de diciembre de 2007, en adelante, Ley 45/2007 ). El 93% de los pueblos no superan los 5. 000 habitantes, por lo que se califican conforme al art. 3.c) de la Ley 45/2007 como \"municipio rural de peque\u00f1o tama\u00f1o \". La poblaci\u00f3n activa que desempe\u00f1a actividad agraria, ya sea por cuenta propia o ajena, a tiempo completo o parcial, se cifra en 57.795 personas a finales de 2019 del total de 381.000 en toda la regi\u00f3n, siendo 22.867 mujeres y 34.928 hombres, aunque la cifra se ampl\u00eda considerablemente si tenemos en cuenta a quienes desempe\u00f1an labores agrarias de forma complementaria o ayuda vinculada al trabajo familiar, que suelen ser las mujeres. Las explotaciones agrarias contabilizadas en Extremadura en la misma fecha ascienden a un total de 64.482. A la vista de los datos podemos afirmar: primero, que Extremadura es una regi\u00f3n eminentemente rural; segundo, que en Extremadura el sector primario es de gran relevancia. La desigualdad entre los sexos, la invisibilidad del trabajo de l as mujeres y la falta de reconocimiento de sus derechos laborales y econ\u00f3micos son la premisa previa de la que parte esta investigaci\u00f3n. El contexto de desigualad real entre mujeres y hombres es m\u00e1s profundo en las \u00e1reas rurales que en el medio urbano, y est\u00e1 m\u00e1s agudizado en el sector agrario respecto a otros sectores econ\u00f3micos. La estructura de la tierra y la organizaci\u00f3n del trabajo obedecen a una tradici\u00f3n desigual basada en la divisi\u00f3n del trabajo por sexos que relega a la mujer a las tareas dom\u00e9stica s y de cuidado. A esto hay que a\u00f1adir que e l desarrollo y el progreso econ\u00f3mico y social es m\u00e1s lento en las zonas rurales y perif\u00e9ricas que en las urbanas, situaci\u00f3n que se agrava en Extremadura debido a la extensi\u00f3n de la regi\u00f3n ( 41.634,5 km2), a la baja densidad de poblaci\u00f3n (26 habitantes por km2) y a la insuficiencia y deficiencia de infraestructuras de comunicaci\u00f3n (red viaria y carreteras locale s). En este contexto de desigualdad , las pol\u00edticas agrarias de la Uni\u00f3n Europea y por derivaci\u00f3n, las estatales y las auton\u00f3micas extreme\u00f1as, desde el a\u00f1o 2010 han potenciado especialmente el trabajo de las mujeres y el reconocimiento de sus derechos en el sector, adoptando medidas de incentivaci\u00f3n y de promoci\u00f3n como la titulari dad compartida de las explot aciones agrarias y las posibilidades de participaci\u00f3n en sociedades simplificadas de explotaci\u00f3n de la tierra . De igual modo, se ha promocionado la constituci\u00f3n de las explotaciones agrarias de titularidad individual femenina (Bl\u00e1zquez, 2011), a trav\u00e9s del car\u00e1cter preferente 111 de este tipo de explotaciones en la obtenci\u00f3n de ayudas y subvenciones, y el acceso de las mujeres al trabajo agrario, facilitando la formaci\u00f3n profesional en este tipo de actividad . Entre las pol\u00edticas de igualdad referenciadas, la me dida estrella es la titularidad compartida de las explotaciones agrarias. A continuaci\u00f3n, exponemos el r\u00e9gimen jur\u00eddico de la medida. 3. La titularidad compartida de las explotaciones agrarias El art. 2 de la Ley 35/2011 de 4 de octubre sobre titularidad c ompartida de las explotaciones agrarias (BOE n\u00fam. 240 de 5 de octubre de 2011), en adelante, Ley 35/2011, define l a titula ridad compartida como \"la unidad econ\u00f3mica, sin personalidad jur\u00eddica y susceptible de imposici\u00f3n a efectos fiscales, que se constituy e por un matrimonio o pareja unida por an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad, para la gesti\u00f3n conjunta de la explotacion agraria\". Su r\u00e9gimen jur\u00eddico es el de una comunidad de bienes con entidad jur\u00eddica propia para recibir benefic ios fiscales, aunque sin capac idad para ser titular de derechos y obligaciones. Funciona como una unidad econ\u00f3mica, a la que quedan afectos todos los bienes puestos en com\u00fan para el apr ovechamiento de la explotaci\u00f3n y que administran de forma conjunta y solidaria ambos c\u00f3nyuges (arts. 4 y 5 Ley 35/2011). La condici\u00f3n que ha de concurrir para la inscripci\u00f3n de la explotaci\u00f3n en r\u00e9 gimen de titularidad compartida es que las personas cotitulares est\u00e9n relacionadas de forma afectiva como matrimonio o pareja con an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectivida d (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, 2018) . Adem\u00e1s, el art. 3 de la Ley 35/2011 exige que est\u00e9n dadas de alta en el r\u00e9gimen de la Seguridad Social, que ejerzan la actividad agraria y trabajen efectivamente de forma directa y personal en la explotaci\u00f3n, residiendo en el \u00e1mbito territorial rural en el que radique \u00e9sta . Es necesaria la inscripci\u00f3n previa en el Registro constituido al efecto por la correspondiente Com unidad Aut\u00f3noma (art. 6.1 Ley 35/2011) . La medida se configura legislativamente como una acci\u00f3n positiva que pretende visibilizar el trabajo de las mujeres en el \u00e1mbito agrario, desapercibido a pesar de su contribuci\u00f3n tanto en la explotaci\u00f3n como en la vida familiar. Entre sus objetivos est\u00e1 paliar esa invisibilidad , reforzando el papel de la mujer como trabajadora activa y disminuyendo la desigualdad en el medio rural (Cabello, 2018) . 112 4. Conclusi\u00f3n Seg\u00fan el RETICOM, en Extremadura figuran inscritas al cierre del a\u00f1o 2019, 35 explotaciones agr arias de titularidad compartida, frente a las 64.482 explotaciones que hay en total en la Comunidad Aut\u00f3noma. Esto supone un porcentaje del 0,05 % del total; 0,07 % si excluimos las explotaciones de autoconsumo. Aunque el dato debe cruzarse con otras varia bles que pueden matizar el resultado, l a cifra puede calificarse de anecd\u00f3tica e \u00ednfima. La f\u00f3rmula jur\u00eddica de la titularidad compartida no es elegida por las familias y parejas. Quiz\u00e1 por la falta de informaci\u00f3n o desconocimiento, tal vez por la cultura de mantener la tradici\u00f3n y, por deriva, la estructura de la tierra, la conclusi\u00f3n es que las medi das de la Ley 35/2011 no han tenido en Extremadura el calado y la acogida esperadas. En s\u00edntesis, la medida no se ha implementado de forma eficaz y se ha revel ado inoperativa para el logro de sus objetivos. REFERENCIAS Bl\u00e1zquez Agudo, E.M. (2011). La titularidad compartida: Un derecho de la mujer rural . Derecho espa\u00f1ol, 28, 34-45. Cabello Fern\u00e1ndez, M.D. (2018). La titularidad compartida de las explotaciones agr arias como medida bidireccional. Deusto, 66 , 253-279. Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (2018). Manual informativo sobre titularidad compartida de las explotaciones agrarias. Madrid: Centro de Publicaciones del Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Lorena Chano Rega\u00f1a (Badajoz, 13 de mayo de 1983) es Licenciada en Derecho y M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas (especialidad Derecho P\u00fablico y Derecho Privado) por la UEx. T\u00edtulo especialista en International Human Rights (Universidad de Louvain, B\u00e9lgica). Letrada de la Administraci\u00f3n de Justicia (2015). Estancias de investigaci\u00f3n en la Universit\u00e0 degli Studi di Bologna (Italia, 2014 y 2019). Investigadora y profesora del M\u00f3dulo J ean Monnet (UEx, 2015 -2018). Magistrada suplente en Extremadura desde 2018. Actualmente y desde 2013 es profesora de Derecho Constitucional en la UEx, donde culmina sus estudios de Doctorado. Principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n: protecci\u00f3n jur\u00eddico - constit ucional de los derechos fundamentales, en especial la igualdad; interpretaci\u00f3n constitucional; control de constitucionalidad; derecho e instituciones de la Uni\u00f3n Europea; igualdad en \u00e1reas rurales. Reside en C\u00e1ceres. Contacto: lorenachano@unex.es 113 USO DE LA MICROGAMIFICACI\u00d3N PARA MOTIVAR A LOS ESTUDIA NTES DE CIENCIAS SOCIALES Corrales Serrano, Mario La presente investigaci\u00f3n ha sido desarrollada en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, como aplicaci\u00f3n de los resultados de una investigaci\u00f3n doctoral sobre did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales. Esta experiencia tiene como objeto llevar a cabo un an\u00e1lisis de posibilidades de la metodolog\u00eda de microgamificaci\u00f3n como herramienta para motivar a los estudiantes de Educaci\u00f3n Secundaria en el aprendizaje de las materias de esta \u00e1rea. A continuaci\u00f3n, se detallan los par\u00e1metros desde los que se ha realizado esta investigaci\u00f3n. 1. Introducci\u00f3n Dentro del \u00e1mbito de las pedagog\u00edas emergentes y activas, una de las que m\u00e1s \u00e9xito est\u00e1 teniendo en los \u00faltimos a\u00f1os es la que aplica al proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje estrategias y recursos propios del juego. Dado que nos encontramos ante una metodolo g\u00eda que se est\u00e1 desarrollando en la actualidad, no hay definiciones un\u00edvocas y estandarizadas para este constructo (Llorens et al., 2016) . En s\u00edntesis, se puede afirmar que la gamificaci\u00f3n es la aplicaci\u00f3n de estrategias y mec\u00e1nicas propias del juego a contextos ajenos al juego, con el fin de modificar comportamientos asociados a c ontextos concretos (Cortizo et al., 2011) . De todos los modelos desde los que se est\u00e1 desarrollando esta estrategia de motivaci\u00f3n, se conocen como microgamificaci\u00f3n a experiencias que condensan en pocas sesiones de aplicaci\u00f3n los par\u00e1metros conductuales y motivacionales propios de esta estrategia pedag \u00f3gica. Algunos ejemplos de este formato de gamificaci\u00f3n son el B reakout o el Escape Room. La presente experiencia ha consistido en la aplicaci\u00f3n de varias experiencias de microgamificaci\u00f3n en el \u00e1mbito de asignaturas de Ciencias Sociales, en la etapa de Ed ucaci\u00f3n Secundaria Obligatoria, para estudiar la incidencia motivacional de estas experiencias en la did\u00e1ctica de esta \u00e1rea en esta etapa. 2. Objetivos Partiendo de la hip\u00f3tesis de que las estrategias de gamificaci\u00f3n son un recurso did\u00e1ctico para aumentar el nivel de motivaci\u00f3n de los estudiantes, los objetivos principales de esta s experiencias son los siguientes: 114 - Desarrollar experiencias motivacionales a trav\u00e9s de metodolog\u00edas activas en el aula de Ciencias Sociales en la etapa de la ESO. - Testear la eficacia de la metodolog\u00eda de microgamificaci\u00f3n como estrategia para aumentar la motivaci\u00f3n en los estudiantes de Ciencias Sociales en Educaci\u00f3n Secundaria. 3. Materia l y m\u00e9todo 3.1 Muestra Para llevar a cabo esta experiencia se ha trabajado sobre 122 estu diantes de los cursos de 1\u00ba y 2\u00ba de ESO, con edades comprendidas entre los 12 y los 14 a\u00f1os, que cursan la asignatura de Geograf\u00eda e Historia. El an\u00e1lisis previo a la aplicaci\u00f3n de la experiencia muestra que estos estudiantes presentan un \u00edndice de motivac i\u00f3n medio -bajo en relaci\u00f3n con los contenidos geogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos. En el cuestionario previo, se ha preguntado su nivel de motivaci\u00f3n con la materia, en escala de 0 a 10, y la valoraci\u00f3n ha sido de 5,56 para la Geograf\u00eda, y de 6,03 para la Historia. 3.2 M\u00e9todo La metodolog\u00eda llevada a cabo ha sido una metodolog\u00eda de microgamificaci\u00f3n (Negre, 2017; Ramos y Benjumea, 2019) , aplicada en dos experiencias: una experiencia de Breakout (Fuentes, 2019; Negre, 2017) , en la que se han desarrollado contenidos de Historia, relacionados con la llegada a Am\u00e9rica, y una experiencia de Escape Room (Ayuso, 2019; Nebot y Campos, 2017; Sa lmer\u00f3n, 2017) , en la que se combinaban elementos del curriculum de geograf\u00eda f\u00edsica y econ\u00f3mica con elementos de historia medieval. Las experiencias se han aplicado en dos sesiones de clase cada una de ellas, en diferentes fases del curso acad\u00e9mico, y a sociadas con diferentes bloques de contenido de las asignaturas, de manera que sea m\u00e1s sencillo medir el impacto motivacional generado en los estudiantes. Es importante destacar, a su vez, el hecho de que se han utilizado diversos recursos tic en el desarr ollo de las experiencias, ya que estas herramientas facilitan la aplicaci\u00f3n de elementos de gamificaci\u00f3n, y a su vez, tienen una alta carga motivacional en los estudiantes (Abad y Ramos, 2016; G\u00f3mez , 2016) . 3.3 Instrumentos Para medir los resultados obtenidos en funci\u00f3n de los objetivos de investigaci\u00f3n que se han planteado, se ha realizado un cuestionario de an\u00e1lisis de motivaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la asignatura, antes y despu\u00e9s de la 115 realizaci\u00f3n de las actividades, basado en estudios previos (Mart\u00edn, Serrano, Polo y Ant\u00fanez, 2018; Serrano, 2019) , y con resultados de tipo cuantitativo y cualitativo. Esta metodolog\u00eda de tipo h \u00edbrido (\u00c1vila, Rivero, Garc\u00eda y Dom\u00ednguez, 2010) permite analizar las variables estudiadas no s\u00f3lo desde los datos puramente num\u00e9ricos, sino tambi\u00e9n desde las aportaciones de contenido de los propios protagonistas de las experiencias. 4. Resultados Los resultados obtenidos en relaci\u00f3n con la motivaci\u00f3n de los estudiantes en el aprendizaje de las asignaturas de Geograf\u00eda e Historia a trav\u00e9s de las experiencias dise\u00f1adas, se puede n sintetizar del siguiente modo: Los \u00edndices de motivaci\u00f3n con la asignatura que mostraban los estudiantes antes de llevar a cabo las experiencias se han incrementado, como se puede observar en el gr\u00e1fico 1. Gr\u00e1fico 1 . Comparativa de puntuaci\u00f3n a la pregunta acerca de la motivaci\u00f3n antes y despu\u00e9s de las experiencias. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En lo que se refiere a las emociones experimentadas durante el proceso de aplicaci\u00f3n de las experiencias, se han experimentado emociones positivas, como la motivaci\u00f3n, la curiosidad o la alegr\u00eda, y emociones negativas, como la ten si\u00f3n o el agobio, en las proporciones que muestra la gr\u00e1fica 2. 0123456789 Mot. Geo Mot. Hist Pre Post 116 Gr\u00e1fico 2. Proporci\u00f3n de emociones positivas y negativas registradas durante las experiencias . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Los resultados obtenidos son coherentes con la literatura cient\u00edfica revisada. Algunos autores, como Oliva (2016 ) o P\u00e9rez (2016) , ponen de relieve los efectos motivacionales positivos de estas metodolog\u00edas en la etapa de Educaci\u00f3n Secundaria. Sin embargo, y como tambi\u00e9n indican estudios como el de Ortiz-Col\u00f3n, Jord\u00e1n y Agredal (2018) , en estos procesos aparecen en ocasiones algunas emociones negativas, que es importante gestionar. REFERENCIAS Abad, F. M. y Ramos, J. P. H. (2016). Implementaci\u00f3n de la met odolog\u00eda Flipped Classroom con p\u00edldoras audiovisuales en la docencia universitaria con software estad\u00edstico. En EDUNOVATIC 2016 -I Congreso Virtual internacional de Educaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n y TIC.: Del 14 al 16 de diciembre de 2016. Libro de actas (pp. 171 -180). Madrid: REDINE. Red de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Educativa. \u00c1vila , A., Rivero, M., Garc\u00ed a, M. y Dom\u00ednguez, S. P. L. (2010). Metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales . Madrid: Instituci\u00f3n Fernando el Cat\u00f3lico, Ed. Ayuso Tapia, G. (2019). Creaci\u00f3n de un Escape Room Educativo para Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. Valencia: Universidad de Valencia Cortizo P\u00e9rez, J. C., Carrero Garc\u00eda, F. M., Monsalve Piqueras, B., Velasco Collado, A., D\u00edaz del Dedo, L. I. y P\u00e9rez Mart\u00edn, J. (2011). Gamificaci\u00f3n y Docencia: Lo que la Universidad tiene que aprender de los Videojuegos . VIII Jornadas de Innovaci\u00f3n Universitaria, Villaviciosa de Od\u00f3n : Universidad Europea. Fuentes, E. M. (2019). El \"Breakout EDU\" como herramienta clave para la gamificaci\u00f3n en la formaci\u00f3n inicial de maestros/as. Edutec. Revista Electr\u00f3nica De Tecnolog\u00eda Educativa , 67, 66-79. G\u00f3mez Trigueros, I. M. (2016). La did\u00e1ctica de la Geograf\u00eda y las TIC: nuevas metodolog\u00edas de ense\u00f1anza y aprendizaje . Alican te: Universidad de Alicante. Emociones positivas Emociones negativas 117 Llorens Largo, F., Gallego -Dur\u00e1n, F. J., Villagr\u00e1 -Arnedo, C. -J., Compa\u00f1, P., Satorre Cuerda, R. y Molina -Carmona, R. (2016). Gamificaci\u00f3n del proceso de aprendizaje: lecciones aprendidas. VAEP-RITA, 4(1), 17-28. Mart\u00edn, J. S., Serrano, M. C., Polo, F. Z. y Ant\u00fanez, L. E. (2018). Las metodolog\u00edas activas de aprendizaje en el aula universitaria: Una aproximaci\u00f3n pr\u00e1ctica desde la \u00f3ptica del rendimiento emocional de los estudiantes/Active Learning Methodologies at university level: a practical approach from students' . En I Congreso Virtual Internacional de Innovaci\u00f3n Docente Universitaria We teach & We learn . Nebot, P. D. D. y Campos, N. V. (2017). Escape Room: gamificaci\u00f3n educativa para el aprendizaje de las matem\u00e1ticas. Suma: Rev ista sobre Ense\u00f1anza y Aprendizaje de las Matem\u00e1ticas , 85, 33-40. Negre, C. (2017). 15068/ 16-4-2019. Oliva, H. A. (201 6). La gamificaci\u00f3n como estrategia metodol\u00f3gica en el contexto educativo universitario. Realidad y Reflexi\u00f3n, 16 (44), 108-118. Ortiz -Col\u00f3n, A. M., Jord\u00e1n, J. y Agredal, M. (2018). Gamificaci\u00f3n en educaci\u00f3n: una panor\u00e1mica sobre el de la cuesti\u00f3n. Educ. Pesqui, 44, https://doi.org/10.1590/s1678 -4634201844173773 . P\u00e9rez, F. Q. (2016). Gamificaci\u00f3n y la F\u00edsica -Qu\u00edmica de Secundaria. Education in the Knowledge Society , 17(3), 13 -28. Ramos, F. J. V. y Benjumea, J. M. C. (2019). Pensamiento hacker en ef a trav\u00e9s de una microgamificaci\u00f3n. Actividad f\u00edsica y deporte: ciencia y profesi\u00f3n , Escape motivadora para la clase de Matem\u00e1ticas . Serrano, M. C. (2019). La gamificaci\u00f3n como metodolog\u00eda motivadora en el aprendizaje de las Ciencias sociales. CIVINEDU , 385. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Mario Corrales Serrano (Guare\u00f1a, 10 de febrero de 1981) es Doctor en Educaci\u00f3n por la Universidad de Extre madura. Ejerce la docencia en la etapa de Educaci\u00f3n Secundaria, en el \u00e1rea de Humanidades y Ciencias Sociales, en la que se centra adem\u00e1s su actividad investigadora. Actualmente reside en Badajoz. Contacto: mariocorraleserrano@gmail.com 118 LOS BENEFICIOS EMPRESARIALES A NIVEL MACROECON\u00d3MICO. UN INTERROGANTE EMERGENTE Cruz Hidalgo, Esteban Este texto se enmarca dentro de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n de mi proyecto de tesis doctoral, titulada \"Ensayos criticos en Historia del Pensamiento Economico: la evolucion de las instituciones capitalistas a trav\u00e9s de tres proyectos radicales\". En esta investigacion estudiamos como los planteamientos criticos con el sis tema capitalista responden al diferente estado de madurez de sus relaciones espec\u00edficas de producci\u00f3n, y los conflictos y desarrollos institucionales que de ello se derivan. Realizamos un an\u00e1lisis te\u00f3rico y doctrinal con una marcada interpretaci\u00f3n material ista, haciendo hincapi\u00e9 en el car\u00e1cter hist\u00f3rico y social de todo proceso econ\u00f3mico. Ello implica colocar los datos disponibles en un contexto hist\u00f3rico; definidos por unas instituciones espec\u00edficas a las que dan forma y presionan continuamente unas relaci ones de poder que distan de ser equilibradas, est\u00e1ticas y fijas. La naturaleza del objeto de estudio requiere de una formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de los investigadores plural y abierta, de la indagaci\u00f3n de los m\u00faltiples caminos a los que retornar cuando la send a elegida lleva a un callej\u00f3n sin salida; de volver a nociones e ideas que en el proceso de simplificaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n han perdido buena parte de su significado original, cuando no todo. El estudio de las instituciones y de la historia nos estimula a c ambiar las preguntas. En lugar de afinar la imagen en un telescopio en la direcci\u00f3n escogida buscando hacer m\u00e1s n\u00edtida la pared de ladrillos que nos hemos encontrado; la Historia Econ\u00f3mica - o siendo m\u00e1s precisos, la Historia del Pensamiento Econ\u00f3mico - ampl\u00eda esa imagen mostr\u00e1ndonos aspectos que no hab\u00edamos valorado al concentrar la atenci\u00f3n en una parte reducida de la misma. Pensemos en el dinero. En lugar de discutir sobre su neutralidad o no neutralidad; esto es, sobre el efecto que tiene sobre las vari ables reales en funci\u00f3n de una serie de rigideces, asimetr\u00edas y desviaciones de un pretendido comportamiento ideal; de considerarlo una sombra que proyecta las imperfecciones del mercado o un velo que soluciona el problema de la doble coincidencia de deseo s; el analizar el dinero como una instituci\u00f3n, como una relaci\u00f3n social, nos coloca en una posici\u00f3n para verlo desde otra perspectiva. Es salir de la caverna de Plat\u00f3n. Con esta nueva panor\u00e1mica aparecen, junto a los elementos que antes escapaban de nuestr o campo de visi\u00f3n, toda una de serie de interrogantes. Por ejemplo: \u00bfqu\u00e9 es 119 el dinero?; \u00bfcu\u00e1l es su origen y naturaleza?; \u00bfpor qu\u00e9 una cosa es dinero y no otra?; \u00bfqu\u00e9 es lo que dota al dinero de transferibilidad y aceptaci\u00f3n generalizada?; etc. Algunos de estos interrogantes han sido abordados en la investigaci\u00f3n ya publicada (Cruz y Parejo, 2016 , 2018; Cruz, Parejo y Rangel, 2020). Siguiendo este enfoque, exponemos brevemente c\u00f3mo surge ante nosotros la pregunta de d\u00f3nde salen los beneficios empresariales para los capitalistas a nivel agregado, para lo cual debemos presentar; en primer lugar, las particularidades de una econom\u00eda monetaria de producci\u00f3n, como es el capitalismo. El capitalismo no es una econom\u00eda de intercambio puro. No es una econom\u00eda mercan til cualquiera. El sistema capitalista tiene una forma social espec\u00edfica e hist\u00f3rica donde el dinero no es un eslab\u00f3n neutral que lubrica la circulaci\u00f3n de bienes y servicios facilitando los intercambios reales. No est\u00e1 subordinado a la circulaci\u00f3n de bien es y servicios. Es la producci\u00f3n de bienes y servicios la que est\u00e1 subordinada a la obtenci\u00f3n de dinero. Una producci\u00f3n caracterizada por unas relaciones de producci\u00f3n hist\u00f3ricas basadas en el trabajo asalariado y la direcci\u00f3n de \u00e9ste por productores priva dos y fragmentados; es decir, una producci\u00f3n que toma la forma de mercanc\u00edas. En un sistema basado en la producci\u00f3n de mercanc\u00edas, son las expectativas de conseguir dinero para continuar con la acumulaci\u00f3n de capital el motor que tira de las motivaciones y decisiones de producci\u00f3n de los productores privados, no el valor de uso de la producci\u00f3n en s\u00ed o la obtenci\u00f3n de una ganancia aislada (Marx, 1867 [2000], t.I, p.207; Keynes, 1936 [2004], pp.32 -33). No podemos abstraernos de la forma social espec\u00edfica que la riqueza toma en una econom\u00eda monetaria de producci\u00f3n como la que es objeto de estudio, as\u00ed como de sus prop\u00f3sitos sociales. No es lo mismo analizar una econom\u00eda donde los productores crean un excedente para intercambiar y satisfacer as\u00ed sus necesidades consumiendo el valor de uso de aquello que intercambian, que estudiar las din\u00e1micas de una econom\u00eda capitalista. Un an\u00e1lisis econ\u00f3mico ahist\u00f3rico es un an\u00e1lisis vac\u00edo de significado, que desv\u00eda nuestra atenci\u00f3n de aquellas instituciones que son determinan tes, delimitando las preguntas que podemos hacernos y que pueden no ser las correctas, o en todo caso, no las m\u00e1s pertinentes. La acumulaci\u00f3n constante de dinero es el prop\u00f3sito que tiene cada productor privado en una econom\u00eda capitalista desde el mismo mo mento en que contrata mano de obra para comenzar cualquier proceso productivo. Desde un principio, los capitalistas dirigen la fuerza de trabajo que contratan con la expectativa de conseguir beneficios monetarios; esto es, no tienen la certeza absoluta de que la producci\u00f3n que as\u00ed realizan sea 120 vendida en el mercado, de que tenga lugar lo que Marx conceptualiz\u00f3 como e l \"salto mortal de la mercancia\" (Marx, 1867 [2000], I, p.145). Sin duda alguna, la unidad de produccion y circulacion como fases interdependie ntes del proceso de creaci\u00f3n de mercanc\u00edas en Marx, un proceso donde la incertidumbre cuenta desde el principio, lleva impl\u00edcita una teor\u00eda de la demanda efectiva, aspecto en el que reparase Keynes ( 1936 [2004], p.40). Expuesta la especificidad del proceso de producci\u00f3n capitalista, la problem\u00e1tica a la que se enfrentan las mercanc\u00edas para dar el salto mortal al que alude Marx es descrita por Rosa Luxemburgo del siguiente modo: \"La elaboraci\u00f3n de mercanc\u00edas no constituye un fin para el productor capitalista , y s\u00ed un medio para apropiarse plusval\u00eda. Pero mientras la plusval\u00eda est\u00e9 oculta en la mercanc\u00eda es in\u00fatil en manos del capitalista. Despu\u00e9s de producirla necesita realizarla, transformarla en su pura figura de valor, es decir, en dinero \" (Luxemburgo, 191 3 [1970], p.17). Si los empresarios pagan a los trabajadores un salario y los trabajadores lo consumen en su totalidad comprando los productos producidos por las empresas, a \u00e9stas vuelve tanto dinero como han adelantado a los trabajadores, pero no m\u00e1s. Inc luso puede ser menos si estos ahorran o deben pagar deudas anteriores. Su gasto est\u00e1 sujeto a los l\u00edmites de los salarios monetarios pagados por los capitalistas. Es decir, si consideramos la hip\u00f3tesis de que los trabajadores gastan lo que ganan, a los capitalistas no puede volver m\u00e1s dinero mediante el consumo de \u00e9stos que el que les han adelantado con el pago de salarios. Por su parte, los capitalistas como clase en su b\u00fasqueda de la acumulaci\u00f3n no consumen lo que producen. Plantearlo de esta forma ser \u00eda tratar de explicar la econom\u00eda capitalista como una especie de econom\u00eda de intercambio mediado por el trabajo asalariado, pero seguir\u00edamos sin explicar la existencia de beneficios monetarios; la raz\u00f3n de ser de este sistema y que mueve la rueda de la ac umulaci\u00f3n del capital. Como observa Luxemburgo, de la relaci\u00f3n entre capitalistas y trabajadores no puede salir el poder adquisitivo que realiza los beneficios (Luxemburgo, 1913 [1970], p.300). La respuesta al interrogante sobre cu\u00e1l es la fuente de los be neficios debemos buscarla fuera de esta relaci\u00f3n, en un tercer agente. \u00c9ste es el interrogante emergente que surge del an\u00e1lisis de la din\u00e1mica de la acumulaci\u00f3n del capital en 121 el modo de producci\u00f3n capitalista, y que nos conduce a estudiar el dinero desde un enfoque institucional e hist\u00f3rico. REFERENCIAS Cruz, E. y Parejo, F. M. (2016). El dinero en la historia del pensamiento econ\u00f3mico: la teor\u00eda monetaria post-keynesiana y su confrontaci\u00f3n con la ortodoxia. Iberian Journal of the History of Economic Thoug ht, 3(1), 27 -41. Cruz, E. y Parejo, F. M. (2018). La concepci\u00f3n del \u00abdinero moderno\u00bb y su contribuci\u00f3n a un nuevo marco pol\u00edtico monetario -fiscal. Revista de estudios pol\u00edticos , 181, 167 -186 Cruz, E., Parejo, F. M. y Rangel. J. F. (2020). El dinero moderno y el enfoque cartalista institucional. Revista de Econom\u00eda Institucional (en prensa). Keynes, J. M. (1936 [2004]). Teor\u00eda General de la Ocupaci\u00f3n, el Inter\u00e9s y el Dinero . Madrid, Espa\u00f1a: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Marx, K. (1867 [2000]). El Capital I (3 vol.). Madrid, Espa\u00f1a: Akal. Luxemburgo, R. (1913 [1970]). A Acumula\u00e7\u00e3o do Capital . Rio de Janeiro, Brasil: Zahar Editores. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Esteban Cruz Hidalgo (Valladolid, 19 de octubre de 1987) es Licenciado en Econom\u00eda y M. U. I. en Ciencias Social es y Jur\u00eddicas, especialidad en Econom\u00eda, Empresa y Trabajo, ambos t\u00edtulos por la Universidad de Extremadura. Actualmente realiza el Programa de Doctorado en Econom\u00eda y Empresa en la UEx , bajo la direcci\u00f3n del Doctor Francisco Manuel Parejo Moruno (\u00c1rea de Historia e Instituciones Econ\u00f3micas , Departamento de Econom\u00eda ). Durante la mayor parte de su vida ha residido en Badajoz. Desde marzo de 2019 vive en C\u00e1ceres, si bien actualmente se encuentra disfrutando de una estancia de doctorado en el Lisbon School of Economics and Management (ISEG - Universidade de Lisboa) . Correo de contacto: ecruzh@unex.es 122 ALENTEJO Y EXTREMADURA ANTE EL PROCESO DE NEGOCIACIONES PARA LA ADHESI\u00d3N A LAS COMUNIDADES EUROPEAS: DISCURSO POL\u00cdTICO Y MEDI\u00c1TICO De la Gala Morales, Elena La pretensi\u00f3n del cap\u00edtulo que se presenta en estas p\u00e1ginas es dar a conocer la investigaci\u00f3n que se est\u00e1 llevando a cabo inserta en una Tesis Doctoral en Historia Contempor\u00e1nea. Esta tiene como objeto de estu dio las regiones transfronterizas de Alentejo y Extremadura. Para ello se va explicar de manera resumida, dada la naturaleza de esta publicaci\u00f3n, los principales objetivos perseguidos en este estudio, unas referencias muy generales a las fuentes consultada s, as\u00ed como el inter\u00e9s hist\u00f3rico -social que lo justifica. Dicho esto, hemos de comenzar por referirnos al objeto principal de la investigaci\u00f3n, el cual es el an\u00e1lisis desde un punto de vista regional del discurso pol\u00edtico y medi\u00e1tico de un acontecimiento h ist\u00f3rico como fue el proceso de negociaciones que llevaron a cabo Portugal y Espa\u00f1a para adherirse a las entonces Comunidades Europeas. Al tratarse de un estudio hist\u00f3rico tenemos que establecer desde un primer momento el marco temporal en el que nos centr amos, el cual corresponde a la primera mitad de la d\u00e9cada de los 80 del siglo XX, es decir, en los a\u00f1os finales de esas negociaciones ya que estas llegaron a su fin con la firma del Tratado de Adhesi\u00f3n por los pa\u00edses ib\u00e9ricos el 12 de junio de 1985 y su po sterior entrada en vigor el 1 de enero de 1986. Este an\u00e1lisis se centra en las regiones transfronterizas del Alentejo portugu\u00e9s y la Extremadura espa\u00f1ola con el objetivo de establecer la manera en la que se vivi\u00f3 este proceso por parte de dos regiones pertenecientes a pa\u00edses diferentes, pero con caracter\u00edsticas similares. Los pa\u00edses ib\u00e9ricos se hab\u00edan caracterizado a lo largo de su historia por el tradicional vivir de costas viradas , pero a partir de dicha integraci\u00f3n en la organizaci\u00f3n europea ver\u00edan trans formadas sus relaciones bilaterales, pasando a formar parte de un mismo espacio supranacional. Las principales cuestiones a las que nos enfrentamos son las siguientes: \u00bfc\u00f3mo se vivi\u00f3 ese proceso de progresiva integraci\u00f3n en Europa?, \u00bfqu\u00e9 ventajas e inconve nientes se pusieron sobre la mesa al respecto de dicha integraci\u00f3n?, \u00bfcu\u00e1les fueron las claves manejadas por los pol\u00edticos a uno y otro lado de la frontera?, 123 \u00bfen torno a qu\u00e9 elementos gir\u00f3 su discurso?, \u00bfc\u00f3mo fue percibido el proceso en la prensa? Para hac er frente a estos interrogantes se tiene como referencia las metodolog\u00edas desarrolladas para el an\u00e1lisis de los niveles discursivos propuestos en el Grupo de Investigaci\u00f3n de Historia del Tiempo Presente , dentro del Departamento de Historia de la Universid ad de Extremadura, que se han centrado en el estudio del ideario pol\u00edtico, as\u00ed como de las estrategias discursivas empleadas por los medios de comunicaci\u00f3n para dar a conocer los acontecimientos hist\u00f3ricos. Enmarcado nuestro objeto de estudio podemos confi rmar que se trata de un trabajo de an\u00e1lisis comparativo en dos vertientes. Por un lado, geogr\u00e1ficamente ya que atendemos a dos territorios transfronterizos, de manera que desarrollaremos las percepciones generadas desde estas dos regiones para posteriormen te poder sacar conclusiones comparadas. Por otro lado, se trata de un estudio comparativo en base a los niveles discursivos analizados, el pol\u00edtico y el medi\u00e1tico, con la pretensi\u00f3n de perfilar cada uno de estos niveles para cada uno de los territorios y e stablecer las diferencias entre ellos, as\u00ed como entre el pensamiento desarrollado por pol\u00edticos y medios de comunicaci\u00f3n. Con estas coordenadas, las fuentes documentales a las que se ha accedido para dar respuesta a las cuestiones que nos planteamos han si do para el caso del Alentejo los diarios de sesiones de la Asamblea de la Rep\u00fablica de Portugal, as\u00ed como el archivo disponible en la Comisi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n de Desarrollo Regional -Alentejo, para el discurso pol\u00edtico, y los diarios Avante , Diario do Alent ejo, Diario do Sul , Noticias de Beja y Noticias de \u00c9vora , para el nivel medi\u00e1tico. Para el territorio extreme\u00f1o en el primer caso se ha accedido a los diarios de sesiones de la Asamblea de Extremadura, mientras que el discurso medi\u00e1tico se ha fijado a trav \u00e9s del estudio de los peri\u00f3dicos regionales Hoy y Peri\u00f3dico Extremadura . Es interesante resaltar al abordar las fuentes documentales descritas que se trata de dos regiones como sabemos pertenecientes a dos pa\u00edses diferentes, Portugal y Espa\u00f1a, con diferent es estatus institucional -administrativos. Ello tendr\u00e1 consecuencias l\u00f3gicamente a la hora de estudiar los territorios que nos proponemos. Portugal es un pa\u00eds centralista, con dieciocho distritos administrativos peninsulares y dos regiones aut\u00f3nomas, Azores y Madeira. Existen once provincias tradicionales sin significado administrativo, aunque con una importante carga simb\u00f3lica de identificaci\u00f3n colectiva. Una de estas provincias ser\u00eda el Alto Alentejo, cuya frontera limita por el Este con la Comunidad Aut\u00f3n oma de Extremadura. Dentro de esta provincia se encontrar\u00edan los distritos de Portalegre al norte y \u00c9vora al sur, mientras que el distrito de Beja formar\u00eda parte de la provincia Baixo -Alentejo. Para el caso 124 de Portugal, por tanto, habr\u00e1 que tener presente en todo momento la organizaci\u00f3n centralista as\u00ed como la importancia del municipalismo. Por su parte, en Espa\u00f1a a partir de la Constituci\u00f3n de 1978 se consagrar\u00eda el denominado Estado de las Autonom\u00edas, de manera que permitir\u00eda la conformaci\u00f3n desde entonce s de las Comunidades Aut\u00f3nomas a trav\u00e9s de sus respectivos Estatutos. Se consagraba, por tanto, la descentralizaci\u00f3n administrativa, la cual no menoscababa la unidad del Estado, siendo esta la base del T\u00edtulo VIII de la Constituci\u00f3n. Para el caso extreme\u00f1o hemos de tener en cuenta la aprobaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 1/83 de 26 de febrero de 1983 del Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Para la historia pol\u00edtica de la regi\u00f3n extreme\u00f1a durante la Transici\u00f3n y los primeros a\u00f1os de democr acia son interesantes las obras de \u00c1lvarez Morales (1994) y S\u00e1nchez Amor (2014). Por \u00faltimo, queremos se\u00f1alar el inter\u00e9s hist\u00f3rico -social al que creemos puede contribuir la tesis doctoral en curso. El hecho de constituir regiones transfronterizas, as\u00ed como la similitud en t\u00e9rminos socio -econ\u00f3micos justifica este estudio que posee como objeto de an\u00e1lisis los territorios de Alentejo y Extremadura. Las caracter\u00edsticas socio -econ\u00f3micas de bajos niveles de desarrollo har\u00edan que una vez dentro de la organizaci\u00f3n comunitaria fueran consideradas como regiones \"Objetivo 1\" en relacion a la politica regional comunitaria. Este hecho contribuye al inter\u00e9s hist\u00f3rico -social de la presente investigaci\u00f3n ya que trata de ahondar en el conocimiento de dos regiones que ver\u00edan mejoradas sus condiciones en el periodo post -adhesi\u00f3n. Se suma el hecho de que para el nivel regional que se propone en las coordenadas explicadas no existen estudios, si bien se atiende por separado o de manera conjunta a otros procesos hist\u00f3ricos centrad os en estos puntos geogr\u00e1ficos. En este sentido hay que hacer referencia a obras esenciales de autores como Cayetano Rodr\u00edguez (2003) y Cayetano Rosado (2009). En resumen, se trata de ofrecer al lector potencial, as\u00ed como a la comunidad cient\u00edfica, un estudio sobre diferentes posturas pol\u00edticas existentes, as\u00ed como los planteamientos ideol\u00f3gicos y percepciones medi\u00e1ticas presentadas en ambos espacios transfronterizos. A pesar de las diferencias apuntadas, estas ingresar\u00edan en un proyecto de unidad supranacional que hab\u00eda surgido tras la Segunda Guerra Mundial y caminaba hacia una mayor integraci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica. Sobre estas bases se trata de ofrecer la complejidad en la percepci\u00f3n de los procesos hist\u00f3ricos, en concreto el que anali zamos, el cual vendr\u00eda a modificar de manera profunda las relaciones entre Portugal y Espa\u00f1a y entre sus diferentes regiones, entre ellas Alentejo y Extremadura. 125 REFERENCIAS \u00c1lvarez Morales, A. (1994). Sistemas de partidos y comportamiento pol\u00edtico en Extr emadura: 1977 -1987 . M\u00e9rida: Editora Regional. Cayetano Rodr\u00edguez, M. (2003). La Reforma Agraria en la Extremadura de la II Rep\u00fablica y en el Alentejo portugu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n de los Claveles , Badajoz: Diputaci\u00f3n de Badajoz. Cayetano Rosado, M. (2009). La tierra devastada. Historia Contempor\u00e1nea en la Raya extreme\u00f1o - alentejana . Badajoz: Publicaciones O PELOURINHO. S\u00e1nchez Amor, I. (2014). Extremadura embrionaria Instituciones, partidos y pol\u00edticas p\u00fablicas 1983 -1987 , M\u00e9rida: Parlamento de Extremadura. APUN TES BIOGR\u00c1FICOS Elena de la Gala Morales (M\u00e9rida, 17 de abril de 1993) es Graduada en Historia y Patrimonio Hist\u00f3rico (2011 -2015). Continu\u00f3 su formaci\u00f3n realizando el M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n del Profesorado en Educaci\u00f3n Secundaria (2015 -2016) y e l M\u00e1ster Universitario en Investigaciones Hist\u00f3ricas (2016 -2017), todos los t\u00edtulos por la Universidad de Extremadura. Desde 2017 se encuentra realizando la Tesis Doctoral dentro del Programa de Doctorado en Patrimonio por la Universidad de C\u00f3rdoba, Extrem adura, Huelva y Ja\u00e9n. Actualmente reside en M\u00e9rida. Contacto: elenadelagalamorales@gmail.com 126 PATRIMONIO DE LA HUMANIDAD Y TURISMO CULTURAL EN LA CIUDAD MEXICANA DE PUEBLA D\u00edaz Mayordomo, Alicia 1. Planteamientos iniciales Las ciudades bajo el sello de Patrimonio de la Humanidad por la UNESCO se han consolidado en los \u00faltimos a\u00f1os como uno de los destinos m\u00e1s demandados por el sector del turismo cultural. Sin embargo, debido a la excepcionalidad del valor del patrimonio por el que se componen, se debe co nsiderar estrictamente necesario la realizaci\u00f3n de estudios desde diferentes disciplinas para su \u00f3ptimo aprovechamiento, basado en pol\u00edticas de sostenibilidad e igualdad, a fin de legarlo a generaciones futuras en el estado presente o habiendo aumentado la calidad y el conocimiento que sobre \u00e9l se tiene. As\u00ed, bajo este planteamiento, el tema presente es fruto de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n desarrollada en torno a la Tesis Doctoral \"Patrimonio religioso y turismo cultural en Puebla (M\u00e9xico): estudio historico -art\u00edstico y propuestas de gestion en una ciudad patrimonio de la humanidad\", orientada al estudio del reciente fen\u00f3meno del turismo cultural en las ciudades hist\u00f3ricas Patrimonio de la Humanidad y su relaci\u00f3n con el patrimonio hist\u00f3rico art\u00edstico, en espec ial con el de car\u00e1cter religioso, pues la ciudad de Puebla, reconocida desde el a\u00f1o 1987 por la UNESCO como bien mundial, cuenta con un n\u00famero relevante de monumentos y obras de arte que testimonian la formaci\u00f3n de la cultura iberoamericana (UNESCO, 1987). 2. Breves apuntes sobre el turismo en Puebla De manera inicial, es oportuno conocer los primeros pasos del turismo en el pa\u00eds, puesto que ayuda a comprender la situaci\u00f3n y el desarrollo que ha vivido para llegar a ser, actualmente, seg\u00fan datos ofrecidos por la OMT (Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo) el s\u00e9ptimo pa\u00eds del mundo en la llegada de turistas internacionales con un total de 41.4 millones en 2018 (OMT, 2019) Tras la etapa de la Revoluci\u00f3n Mexicana que, como enfrentamiento b\u00e9lico, dej\u00f3 consecuencias e con\u00f3micas deprimidas, el gobierno decidi\u00f3 apostar por el turismo como una de sus v\u00edas de recuperaci\u00f3n. En un primer momento, debido a los enclaves favorables del pais, se fomento el turismo denominado \"de sol y playa\", siendo en la actualidad el m\u00e1s afianz ado, encontrando destinos conocidos mundialmente como Canc\u00fan, 127 Cabo San Lucas o Puerto Vallarta. Sin embargo, y llegando a un punto destacable en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX, se mostr\u00f3 un inter\u00e9s notorio por el sector del turismo cultural y, de igu al manera, por ampliar la oferta a nivel internacional, as\u00ed como por conservar el basto patrimonio mexicano por medio de los beneficios que aporta este sector. Prueba evidente de ello fue la inclusi\u00f3n en la Lista de Patrimonio Mundial de la UNESCO en 1987 de los seis primeros lugares protegidos, de los cuales cuatro ser\u00e1n grandes urbes de su historia: Centro Hist\u00f3rico de Oaxaca y Zona Arqueol\u00f3gica de Monte Alban, Centro Hist\u00f3rico de M\u00e9xico y Xochimilco, Centro Hist\u00f3rico de Puebla, Ciudad Prehisp\u00e1nica de Teo tihuac\u00e1n, Ciudad Prehisp\u00e1nica y Parque Nacional de Palenque y Reserva de la Biosfera de Sian Ka'an. Actualmente, M\u00e9xico es uno de los pa\u00edses del mundo con mayor n\u00famero de declaraciones de protecci\u00f3n por la UNESCO, concretamente el 7\u00ba pa\u00eds, con un total de 34 lugares reconocidos. Por consiguiente, se podr\u00eda afirmar que el protagonismo que posee el sector tur\u00edstico en M\u00e9xico est\u00e1 intr\u00ednsecamente unido a la cultura. Esta situaci\u00f3n se ve reflejada en la urbe que ocupa nuestro estudio, Puebla, la cual, desde las primeras propuestas de conservaci\u00f3n y mejora de su centro hist\u00f3rico para desarrollar las declaratorias con fines protectores, primero a nivel nacional y despu\u00e9s internacional, la han hecho postularse entre uno de los principales destinos de turismo cultur al del pa\u00eds. Puebla no obtuvo la atenci\u00f3n de las pol\u00edticas culturales y tur\u00edsticas desde el primer momento. No ser\u00e1 hasta la d\u00e9cada de los a\u00f1os 60 del siglo XX el momento en el que se inicien los proyectos de adecuaci\u00f3n de un Centro Hist\u00f3rico que hab\u00eda ido creciendo de manera desordenada. Entre las pol\u00edticas desarrolladas se puede destacar el pol\u00e9mico traslado del mercado de abastos de la zona del Z\u00f3calo, a escasas tres cuadras, al mercado de Cuauht\u00e9moc, actualmente conocido como Centro de Artesan\u00edas el Par ian. No obstante, la acci\u00f3n que mayor repercusi\u00f3n tuvo fue la creaci\u00f3n del Boulevard 5 de Mayo y la canalizaci\u00f3n del r\u00edo San Francisco, puesto que la disputa oscilaba en la expropiaci\u00f3n de terreno. Tras ello, en los a\u00f1os 70 y 80, las acciones giraron en to rno a la recuperaci\u00f3n del paisaje urbano que hab\u00eda sido azotado por las Leyes de Reforma de mediados del siglo XIX, caso evidente en el Convento de Santo Domingo de la ciudad, del cual se hab\u00eda expropiado el claustro y el portal de peregrinos. Adem\u00e1s, esta s grandes acciones fueron acompa\u00f1adas por actividades de embellecimiento del centro Hist\u00f3rico como fue la mejora del adoquinado y la iluminaci\u00f3n. 128 Todo ello fue reconocido primeramente a nivel nacional con la declaratoria como Zona de Monumentos Hist\u00f3ricos por el gobierno mexicano en 1977 y posteriormente, en 1987 estas iniciales acciones tuvieron su recompensa, puesto que el 16 de diciembre de 1987 el Centro Hist\u00f3rico de Puebla fue adscrito a la Lista de Patrimonio Mundial de la Humanidad, cumpliendo dos de los criterios, II y IV, con un total de 2619 inmuebles protegidos, de los cuales 61 son de uso religioso, 2487 de uso civil y 71 de utilidades varias. Posteriormente, en los a\u00f1os 90 y los inicios del 2000, las acciones de mejora de la ciudad continuaron. Se recuperaron zonas deprimidas cercanas al centro hist\u00f3rico, como fue el espacio pr\u00f3ximo a San Francisco, donde en torno al denominado plan regional \"Megaproyecto Angelopolis\", se creo el Centro de Convenciones de Puebla o la recuperaci\u00f3n de la antigua pe nitenciaria, la cual se convirti\u00f3 en el Instituto Cultural Poblano, que en la actualidad alberga parte de la Secretar\u00eda de Cultura y Turismo del Estado de Puebla. 3. La ciudad de Puebla como destino tur\u00edstico Patrimonio de la Humanidad De manera m\u00e1s recien te, se debe nombrar a una de las figuras consideradas como fundamentales para comprender el turismo, su relaci\u00f3n con la ciudad de Puebla y el posicionamiento internacional que la destaca en el panorama nacional. Este fue Rafael Moreno Valle, quien en su le gislatura de 2011 a 2017 apost\u00f3 por convertir la ciudad de Puebla en capital del desarrollo tur\u00edstico del Estado y posicionarse a nivel internacional. Sus dos grandes proyectos fueron la rehabilitaci\u00f3n de la zona de los fuertes, donde se libr\u00f3 la batalla d el 5 de Mayo de 1862, hecho vital para la Historia de M\u00e9xico, as\u00ed como la creaci\u00f3n del telef\u00e9rico que conectase los fuertes con la zona del centro. Pero esas no fueron sus \u00fanicas propuestas, sino que adem\u00e1s de llevar a cabo iniciativas como la construcci\u00f3n del tren tur\u00edstico Puebla -Cholula, la construcci\u00f3n de hoteles, la inauguraci\u00f3n de m\u00e1s de 15 meses, centros de negocios, teatros, bibliotecas, y sin lugar a duda, el magno proyecto del Museo Internacional del Barroco, sumando a la gran lista de monumentos y patrimonio cultural que posee la ciudad una gran oferta de recursos tur\u00edsticos. 4. Conclusi\u00f3n Lo que puede apreciarse en Puebla en la actualidad, en definitiva, es una acumulaci\u00f3n de proyectos y trabajos, que vienen realiz\u00e1ndose desde los a\u00f1os 60 del siglo XX. Fue en este momento cuando en el Centro 129 Hist\u00f3rico se concentraron esfuerzos para que actu almente pueda reconocerse como hito cultural y patrimonial al ser heredera de un pasado virreinal esplendoroso. Habida cuenta de lo expuesto de forma breve en el presente texto, concluimos anunciando el trabajo llevado a cabo con la investigaci\u00f3n de la Tes is Doctoral citada, que mostrar\u00e1 sus resultados en pr\u00f3ximos encuentros cient\u00edficos, centrando el estudio en el aprovechamiento tur\u00edstico de los bienes religiosos, materiales e inmateriales, presentes en el Centro Hist\u00f3rico de Puebla, considerando que posee n un protagonismo esencial en la historia y la formaci\u00f3n de la ciudad, debido a la estructuraci\u00f3n urban\u00edstica que posibilitaron los numerosos inmuebles de las \u00f3rdenes llegadas a nueva Espa\u00f1a en la misi\u00f3n de la evangelizaci\u00f3n. REFERENCIAS OMT (2019). Organi zaci\u00f3n Mundial de Turismo (Panorama OMT de Turismo Internacional, mayo 2019. A\u00f1os actualizados 2015 -2017 y 2018. UNESCO (1987). Historic Center of Puebla, Etat de Puebla, municipalites de Puebla, San Pedro Cholula et San Andres Cholula, State Party, M\u00e9xico , WorldHeritage List File name 416. Decision of The World Heritage Committe Gneral Conference, Par\u00eds, october 1987. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Alicia D\u00edaz Mayordomo (C\u00e1ceres, 26 de octubre de 1994) graduada en Historia del Arte y Patrimonio Hist\u00f3rico Art\u00edstico (2 012/2016) y M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Humanidades (2016/2017), titulados por la Universidad de Extremadura. Actualmente realiza su Tesis Doctoral, sobre los recursos tur\u00edsticos de car\u00e1cter patrimonial religioso de la ciudad mexicana de Puebla de Zaragoza, siendo personal docente e investigador con contrato predoctoral por la Fundaci\u00f3n Fernando Valhondo Calaff en el Departamento de Arte y Ciencias del Territorio de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de C\u00e1ceres. Contacto : aliciadm@unex.es 130 VALORACI\u00d3N Y MANIPULACI\u00d3N DE LA CARGA MENTAL EN EL DEPORTE D\u00edaz -Garc\u00eda , Jes\u00fas Durante muchos a\u00f1os, la psicolog\u00eda no fue considerada con la misma importancia que la t\u00e9cnica, la t\u00e1ctica, o, especialmen te, la preparaci\u00f3n f\u00edsica en el entrenamiento deportivo. Sin embargo, cada vez existen m\u00e1s trabajos que han demostrado la importancia de los aspectos mentales sobre el rendimiento deportivo (Kosack, Staiano, Folino, Hansen y L\u00f8nbro, 2020). Los motivos sobre por qu\u00e9 pueden afectar los aspectos psicol\u00f3gicos al rendimiento est\u00e1n siendo estudiados. Brown et al. (2020 ) explicaron que los valores de carga psicol\u00f3gica no controlados ten\u00edan consecuen cias negativas para el rendimiento f\u00edsico. Van Cutsem et al. (2017) registraron que las principales variables f\u00edsicas afectada s por la carga psicol\u00f3gica son el aumento de la percepci\u00f3n (subjetiva) de la carga de trabajo y la disminuci\u00f3n del tiempo total de esfuerzo hasta la extenuaci\u00f3n. Sin embargo, las capacidades relacionadas con la fuerza no se vieron afectadas. Por otro lado, Smith, Fransen, Deprez, Lenoir y Coutts (2017) y Alder, Broadbent, Stead y Poolton (2019) definen que la velocidad y precisi\u00f3n co n la que se realizan los gestos deportivos es menor cuanto mayores son los niveles de carga psicol\u00f3gica, afectando por tanto al rendimiento. Dentro de estos hallazgos, ha destacado el auge de dos conceptos, el de carga y fatiga mental. Bajo un enfoque depo rtivo, la carga mental podr\u00eda definirse como la cantidad de esfuerzo mental necesario para desarrollar una tarea deportiva en un periodo de tiempo marcado, provocando un determinado nivel de fatiga mental (Garc\u00eda -Calvo, Gonz\u00e1lez -Ponce, Ponce, Tom\u00e9 -Lourido y Val\u00e9s -Vazquez, 2019). Por su parte, la fatiga mental es un estado psicobiol\u00f3gico provocado por la exposici\u00f3n a periodos prolongados de carga mental y que afecta de forma negativa al rendimiento (Russell, Jenkins, Rynne, Halson y Kelly, 2019). Se puede de terminar que hay dos problemas de investigaci\u00f3n que se deben solucionar con ambos conceptos. El primero, es dise\u00f1ar herramientas v\u00e1lidas y fiables para cuantificar ambos t\u00e9rminos, dificultado por su origen multifactorial (Garcia -Calvo et al. , 2019). La seg unda acci\u00f3n importante es definir constre\u00f1imientos para manipular los niveles de los mismos en base a nuestros objetivos concretos. 131 1. Valoraci\u00f3n de la Carga y Fatiga Mental Derivado de las definiciones de carga y fatiga mental, se puede deducir que la s egunda es consecuencia de la primera, la cual, como fue indicado anteriormente, tiene un origen multifactorial (Garc\u00eda -Calvo et al. , 2019). Los autores han definido cuatro constructos que pueden influir o formar parte de la carga mental: A. Carga F\u00edsica Las dos explicaciones m\u00e1s extendidas en la bibliograf\u00eda actual a este fen\u00f3meno son: por un lado, que el empleo de la Ratio Perceived Exertion (RPE) para valorar la carga f\u00edsica est\u00e1 determinada por la subjetividad que se tiene de un esfuerzo, y que esa percepc i\u00f3n puede ser mayor cuanto m\u00e1s fatigado est\u00e1 el Sistema Nervioso (SN). Por otro lado, una corriente de car\u00e1cter m\u00e1s fisiol\u00f3gico describe que la glucosa es un sustrato limitado, por lo que cuanto mayor es la carga mental, mayor es el consumo de glucosa por parte del cerebro y, por tanto, menor disponibilidad para responder a la demanda f\u00edsica a trav\u00e9s de este sistema. B. Carga Cognitiva En el deporte, hace referencia principalmente al procesado de la informaci\u00f3n de las acciones del contexto deportivo. La gran mayor\u00eda de investigaciones incluyen un procesamiento cognitivo no espec\u00edfico del juego (e.j. Stroop Test), que induce carga mental en el sujeto previamente a la medici\u00f3n del rendimiento en una acci\u00f3n espec\u00edfica del deporte. Adem\u00e1s, se ha contrastado la di ferencia entre tareas f\u00edsicas simples y tareas f\u00edsicas complejas, obteniendo mayores niveles de carga mental en las de segundo tipo. C. Carga Emocional El aspecto emocional est\u00e1 referido a las influencias emocionales que afectan directamente a la tarea/entrenamiento/competici\u00f3n, provocando interferencia o facilitaci\u00f3n directa de la/los misma/os, o modulando los recursos disponibles. Principalmente, se han investigado la influencia de los estados de \u00e1nimo sobre el rendimiento f\u00edsico y cognitivo, as\u00ed como los efectos de las emociones sobre el rendimiento. D. Carga Afectiva La relaci\u00f3n entre entrenador y jugadores afecta a la carga emocional. Mientras mejor percepci\u00f3n tienen los deportistas sobre esta relaci\u00f3n, menor es la carga y fatiga mental. Esta rel aci\u00f3n est\u00e1 determinada por la competencia percibida que tienen los jugadores del entrenador y el liderazgo empleado. Por otro lado, las investigaciones de resiliencia indican que una mejor relaci\u00f3n intragrupo implica menor carga mental. 132 Dada la cantidad y diversidad de factores que engloban la carga mental, no se ha podido describir hasta el momento un instrumento principal cuyo empleo est\u00e9 extendido en los contextos deportivos. Al principio se foment\u00f3 el uso de cuestionarios, destacando el NASA -TXL. La pri ncipal cr\u00edtica fue la cantidad de \u00edtems que inclu\u00eda y la falta de especificidad de los mismos. Posteriormente, se investigaron variables biol\u00f3gicas, como las dilataciones pupilares o las ondas cerebrales. Sin embargo, el tiempo de registro y obtenci\u00f3n de los resultados no son compatibles con las necesidades de rendimiento semanales en deportes de equipo. Recientemente, D\u00edaz -Garc\u00eda, Gonz\u00e1lez -Ponce, L\u00f3pez -Gajardo, Ponce -Bord\u00f3n y Garc\u00eda -Calvo (in press) dise\u00f1amos un instrumento de valoraci\u00f3n de la carga mental que inclu\u00eda los 4 items (de un solo factor) anteriormente mencionados (f\u00edsica, cognitiva, emocional y afectiva) en formato escala Likert (1 -10). La correlacion interna entre los items (=.780) y los analisis de prediccion han concluido con la validacion del mismo, permitiendo obtener un instrumento espec\u00edfico del contexto deportivo y r\u00e1pido en la obtenci\u00f3n de los resultados. Como prospectiva de futuro, el objetivo es encontrar la forma de medir la carga mental in vivo y, adem\u00e1s, restar cada vez m\u00e1s subjeti vidad a las respuestas acerca de la carga mental. 1.1. Manipulaci\u00f3n de la Carga Mental Los deportes a los que van destinados la presente investigaci\u00f3n son los deportes de equipo, en especial, el f\u00fatbol. En el f\u00fatbol, el objetivo de la planificaci\u00f3n deporti va es mantener un nivel de rendimiento adecuado a todos los microciclos de competici\u00f3n (semanales, en la mayor\u00eda de los casos), a pesar de trabajar con organismos biol\u00f3gicos, y, por tanto, no estables. Los preparadores f\u00edsicos y entrenadores cuentan con herramientas en el dise\u00f1o de ejercicios, los constre\u00f1imientos, que son condicionantes de las tareas (n\u00famero de jugadores, tiempo disponible, presencia/ausencia de entrenador...) que pueden ser modificados en base a los objetivos. La importancia reside en conoc er los efectos concretos para emplearlos correctamente. Muchos de estos constre\u00f1imientos ya tienen definidos sus efectos a nivel f\u00edsico, pero a nivel mental a\u00fan es necesario seguir investigando. Existen evidencias cient\u00edficas (Garcia -Calvo et al. , 2019) de que la presencia/ausencia del entrenador y el tiempo disponible para resolver las tareas pueden ser empleados para aumentar/disminuir la carga y fatiga mental asociadas a las tareas de entrenamiento, pero son necesarias m\u00e1s investigaciones con estos y otr os constre\u00f1imientos para determinar los efectos de cada uno de ellos. Por tanto, el objetivo de esta tesis doctoral ser\u00e1 dise\u00f1ar y validar un instrumento que permita medir la carga mental, a ser posible \"in vivo\" o de forma inmediata tras su registro, y se guir investigando en los efectos que 133 tiene la manipulaci\u00f3n de los constre\u00f1imientos sobre la carga f\u00edsica y, en especial, la carga mental, con el fin de dotar a los entrenadores y preparadores f\u00edsicos de herramientas contrastadas para lograr sus objetivos. REFERENCIAS Alder, D., Broadbent, D., Stead, J. y Poolton, J. (2019). impact of physiological load on anticipation skills in badminton: From testing to training. Journal of Sport Sciences , 37(16), 1816 -1823. https://doi.org/10.1080/02640414.2019.159605 1 Brown, D., Graham, J., Innes, K., Harris, S., Flemington, A. y Bray, S. (2020). Effects of prior cognitive on physical M.A., Ponce -Bord\u00f3n, J.C. y Garc\u00eda -Calvo (in press). Dise\u00f1o y validaci\u00f3n de un cuestionario para la valoraci\u00f3n de la carga mental en el deport e. Revista de Psicolog\u00eda del Deporte . Garc\u00eda -Calvo, T., Gonz\u00e1lez -Ponce, I., Ponce, J.C., Tom\u00e9 -Lourido, D. y Vales -V\u00e1zquez, A. (2019). Incidencia del sistema de puntuaci\u00f3n de las tareas sobre la carga mental del entrenamiento en f\u00fatbol. Revista de Psicolog\u00ed a del Deporte , 28 (2), 79 -86. Kosack, M., Staiano, W., Folino, R., Hansen, M. y L\u00f8nbro, S. (2020). The acute effect of mental fatigue on badminton performance in elite players. International Journal of Sports Physiology and Performance , 22, 1-7. https://doi.org/doi:10.1123/ijspp.2019 -0361 Russell, S., Jenkins, D., Rynne, S., Halson, S. y Kelly, V. (2019) What is mental fatigue in elite sport? Perceptions from athletes and staff. of Sport , 19(10), 1367 -76. https://doi.org/10.1080/17461391.2019.1618397\u00e7 Smith, M. R., Fransen, J., D., Lenoir, M. y Coutts, A. J. (2017). Impact of mental fatigue on speed and accuracy components of soccer -specific skills. and 1(1), J., Marcora, S., Meeuse n, R. y Roelands, B. (2017). The effects of mental fatigue on physical 1569 -016-0672 -0 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Jes\u00fas D\u00edaz Garc\u00eda (06/01/1993, Torre de Miguel Ses mero, Badajoz). Actualmente, por motivos laborales, reside en C\u00e1ceres. Estudi\u00f3 el Grado en Ciencias del Deporte (UEx) y el Master en Iniciaci\u00f3n y Rendimiento en el Deporte (Modalidad Investigaci\u00f3n), el MUI en Biomedicina, y el MUPFES. Actualmente es becari o FPU y Doctorando en Ciencias del Deporte. Pod\u00e9is encontrarle en: jdiaz@unex.es y jesusdiazinv@gmail.com 134 INVESTIGANDO SOBRE METODOLOG\u00cdAS DOCENTES ALINEADAS CON LOS OBJETIV OS DE DESARROLLO SOSTENIBLE Espejo -Ant\u00fanez , Luis Las metodolog\u00edas docentes aplicadas en el aula suponen una declaraci\u00f3n de intenciones por parte del docente hacia el estudiante universitario. Entre estas, metodolog\u00edas activas como el flipped learning , la gamificaci\u00f3n, el Aprendizaje Basado en Problemas (ABP), el aprendizaje colaborativo o el basado en proyectos pretenden que el estudiante sea el verdadero protagonista de su aprendizaje. Un estudio previo de nuestra teor\u00eda realizado con estudia ntes universitarios en el que se combina n metodolog\u00edas docentes de flipped learning y gamificaci\u00f3n mostr\u00f3 una mejora significativa de la percepci\u00f3n sobre la disciplina, logrando en el estudiante emociones positivas tras la experiencia que pueden lograr un impacto positivo en generaciones futuras (Zamora, S\u00e1nchez, Corrales y Espejo, 2019). Sin embargo, cuando se abordan aspectos o competencias transversales de aprendizaje, la motivaci\u00f3n del estudiante est\u00e1 suponiendo una dificultad en la eficacia de estas no vedosas estrategias de ense\u00f1anza -aprendizaje. Recientemente, en un trabajo realizado con estudiantes de la Universidad de Extremadura, se mostr\u00f3 el escaso conocimiento que los estudiantes presentaban sobre aspectos transversales a la Educaci\u00f3n Superior (Za mora, Corrales, S\u00e1nchez y Espejo, 2019) , como pueden ser los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) (Sachs, 2012) . En este sentido, las profesiones sanitarias (Ej: Graduado en Fisioterapia) tienen mucho que aportar en algunas de las metas planteadas por ciertos ODS, si bien, el limitado conocimiento sobre \u00e9stos dificulta al docente la aplicaci\u00f3n de metodolog\u00edas activas que apuesten en un primer momento porque el estudiante universitario trabaje durante su formaci\u00f3n curricular competencias transversales, y en segundo lugar porque sean capaces de alinear el conocimiento espec\u00edfico hacia los ODS a trav\u00e9s de estrategias comunitarias, ya que muchos de ellos precisan de una capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica previa para que puedan implementarse (Dlouh\u00e1 y Pospiilova, 2018) . Ante esto, desde el Grado en Fisioterapia hemos llevado a cabo un proyecto titulado \"Estrategias comunitarias en Fisioterapia a trav\u00e9s del Aprendizaje -Servicio\". El resultado final de este proyecto fue la edici\u00f3n de un Manual de uso de los Parques Biosalu dables de la Ciudad de Badajoz, teniendo como finalidad dar un servicio a todos los usuarios (profesionales y ciudadanos de a pie) que hacen uso de ellos, ya que hab\u00edan sido detectados errores frecuentes en el uso diario. Este proyecto ha pretendido acerca r 135 a los estudiantes de Grado c\u00f3mo se puede detectar una necesidad social y alinearla con objetivos curriculares que permitan solucionar aspectos que suponen metas definidas en la Agenda 2030. Esta investigaci\u00f3n pretendi\u00f3 cumplir los siguientes objetivos: 1. Sostenibilidad del sistema sanitario Concretamente, en atenci\u00f3n primaria y comunitaria . Apostamos por el uso de recursos comunitarios que los usuarios del sistema podr\u00e1n utilizar durante su periodo de recuperaci\u00f3n. Destacamos que, muchos de los PBS que se describen en el manual elaborado, se encuentran a escasos metros de centros de atenci\u00f3n primaria. 2. Conexi\u00f3n objetivos curriculares vs necesidad social El Aprendizaje -Servicio constituye una metodolog\u00eda que nos permiti\u00f3 conectar procesos de aprendizaje exper ienciales integrando el servicio a la comunidad detectando necesidades reales de su entorno con el prop\u00f3sito de mejorarlo. En este objetivo, la motivaci\u00f3n del alumno se ve influenciada por el conocimiento previo sobre los ODS. Este proceso comienza por la detecci\u00f3n de necesidades reales, que da lugar a la ejecuci\u00f3n del proyecto y, posteriormente, a una fase de reflexi\u00f3n. 3. Potenciar fisioterapia primaria y comunitaria Mejorando la calidad asistencial gracias a la posibilidad de uso de recursos comunitarios e n los PBS como tratamiento por parte de los fisioterapeutas de atenci\u00f3n primaria. 4. Transferencia del conocimiento La Universidad de Extremadura (UEx) pretende transferir el conocimiento que genera para dar respuesta a los retos que plantea la sociedad. Uno de ellos, es facilitar la sostenibilidad de la atenci\u00f3n primaria mediante estrategias comunitarias. 5. Competencias transversales en el grado Durante nuestra etapa como estudiantes en el grado, desarrollamos objetivos curriculares con los que pretendemos dar un servicio a la comunidad. 136 6. Unidad del colectivo Un colectivo unido es aquel que logra coordinar al ayuntamiento de su ciudad, la universidad y al colectivo de profesionales a trav\u00e9s de su colegio. El proyecto comenz\u00f3 con una c odificaci\u00f3n de todos los ap aratos en funci\u00f3n de la regi\u00f3n corporal a la que van dirigidos de tal manera que la codificaci\u00f3n queda conformada as\u00ed: Miembro superior (MS -X), tronco (T-X) y miembro inferior (MI -X). A continuaci\u00f3n, procedemos a establecer la codificaci\u00f3n en funci\u00f3n de cada PBS de la ciudad de Badajoz. Finalmente ejecutamos y dise\u00f1amos una serie de fichas t\u00e9cnicas por aparato y parque en la que se incluyen: Nombre del aparato: Proporcionamos un nombre novedoso y original a cada aparato con el fin de que el usuario identifi que con mayor facilidad los aparatos. Codificaci\u00f3n : En funci\u00f3n de la regi\u00f3n corporal, como hemos comentado con anterioridad. Descripci\u00f3n del ejercicio terap\u00e9utico: Estudiamos qu \u00e9 utilidad terap\u00e9utica pueden tener y cu\u00e1l es la forma m\u00e1s sencilla para que el usuario le saque rendimiento. Para ello elaboramos una breve descripci\u00f3n del ejercicio terap\u00e9utico para que, de una manera clara y sencilla, el paciente lo realice de manera correcta y aut\u00f3noma. Intensidad y dosis: Especificamos la intensidad a la que deb e realizarse el ejercicio (leve, moderada o intensa) acompa\u00f1ada de un sem\u00e1foro con colores para que el usuario lo visualice con mayor facilidad. As\u00ed como el n\u00famero de repeticiones y tiempo de descanso. Errores frecuentes de uso: En varias ocasiones , el usuario tiende a hacer un uso err\u00f3neo de los aparatos . Incluso algunos de ellos presentaban alg\u00fan dibujo de la realizaci\u00f3n de alg\u00fan ejercicio pero que no ten\u00eda utilidad terap\u00e9utica. Por ello, consideramos interesante incluir este apartado par a que el usuario tambi\u00e9n sea capaz de identificar como no se tiene que realizar el ejercicio. Indicaciones : Especificamos los beneficios que proporciona la realizaci\u00f3n del ejercicio terap\u00e9utico, as\u00ed como algunas patolog\u00edas en las que se puede utilizar como tratamiento. 137 Contraindicaciones : En las que incluimos patolog\u00edas o situaciones en las cuales no se recomienda realizar el ejercicio terap\u00e9utico que ofrecen los aparatos ya que podr\u00eda ser da\u00f1ino. Para hacer m\u00e1s visual la gu\u00eda de cara al usuario incluimos fotograf\u00edas del aparato en cuesti\u00f3n con la correcta realizaci\u00f3n del ejercicio para que el usuario pueda visualizar correctamente la colocaci\u00f3n, as\u00ed como las tomas o agarres a la m\u00e1quina. En definitiva, las metodolog\u00edas docentes aplicadas en el desarrollo de este proyecto han permitido detectar necesidades sociales alineadas con algunos de los ODS. Simult\u00e1neamente, tal detecci\u00f3n ha log rado alcanzar competencias acad\u00e9micas descritas en la ficha docente de la asignatura produciendo un impacto emocional positivo en los estudiantes. REFERENCIAS Dlou h\u00e1, J. y Pospiilova, M. (2018). Education for Goals in public debate: The importance participatory in reflecting and supporting the consultation process in developing a vision for Czech education. Cleaner Production , 172, 4314 -4327. Espejo -Ant\u00fanez, L. y Fern\u00e1ndez -Morales, C. (2019). Manual de uso de los parques biosaludables de la ciudad de Badajoz \"Una propuesta de aprendizaje -servicio en la UEX \" (1st ed.). Universidad de Extremadura. Sachs, J. (2012). From Millennium Development Goals to Su stainable Development Goals. The -Mart\u00edn, J., Corrales -Serrano, M. y Espejo -Ant\u00fanez, L. (2019). What Do University Students Know about Sustainable Development Goals? A Realistic Approach to the Receptio n Youth , S\u00e1nchez -Mart\u00edn, J. y Espejo -Ant\u00fanez, L. (2019). Non scientific University Students Training in General Science Using an APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Luis Espejo Ant\u00fanez (Badajoz, 13 de septiembre de 1984), es Graduado en Fisioterapia. Doctor por la Universidad de Extremadura y M\u00e1ster Universitario en Biomedicina. Especialista en Biomec\u00e1nica anal\u00edtica y Experto en Electroterapia Cl\u00ednica. En el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza, espe cialista en Metodolog\u00edas Docentes . Desde el a\u00f1o 2016, es profesor Cont ratado -Doctor en el Dpto de Terap\u00e9utica M\u00e9dico -Quir\u00fargica (\u00c1rea de Fisioterapia) de la UEx. En el apartado de obras, es coautor de dos libros. Nominado a los PREMIOS EDUCA -ABANCA a mejor docente de Espa\u00f1a en los a\u00f1os 2018 y 2019. Contacto: luisea@unex.es Figura 1. Ejemplo de la realizaci\u00f3n de un ejercicio terap\u00e9utico (Espejo -Ant\u00fanez y Fern\u00e1ndez -Morales, 2019). 138 VALORACI\u00d3N DEL DOLOR CERVICAL MEC\u00c1NICO DE ORIGEN INESPE C\u00cdFICO Fern\u00e1ndez -Morales, Carlos La cervicalgia es descrita como una experiencia sensorial y emocional desagradable asociada con una afectaci\u00f3n tisular importante (Merskey, 1986) que representa una patolog\u00eda muy com\u00fan en la poblaci\u00f3n de la que es dif\u00edcil encontrar una definici\u00f3n exacta. Otros autores no consideran una \u00fanica sensaci\u00f3n, producida por un \u00fanico est\u00edmulo, sino como un conjunto de complejas experiencias (Melzack y Wall, 1988) . La etiolog\u00eda de este trastorno musculoesquel\u00e9tico es muy diversa y se ha asociado a factores posturales, esfuerzos, enfermedades de tipo infla matorio, traum\u00e1tico, infeccioso degenerativo o incluso psicosom\u00e1tico (Fejer, Kyvik y Hartvigsen, 2006) . Los pacientes con dolor cervical mec\u00e1nico de origen inespec\u00edfico suelen presentar d\u00e9ficit de control motor, una p\u00e9rdida del rango de movimiento (ROM), as\u00ed como un aumento de la discapacidad. Teniendo una visi\u00f3n hol\u00edsti ca del dolor cervical y siguiendo un modelo biopsicosocial, a la hora de realizar la valoraci\u00f3n el cl\u00ednico debe recopilar y considerar la intensidad del dolor, el nivel de discapacidad autoevaluada y la catastrofizaci\u00f3n relacionada con el dolor. Se deben u tilizar cuestionarios de autoinforme validados para pacientes con dolor de cuello, para identificar el estado de referencia del paciente y para controlar los cambios relacionados con el dolor, la funci\u00f3n, la discapacidad y el funcionamiento psicosocial (Blanpied et al., 2017) . La goniometr\u00eda se emplea para valorar el rango de movimiento articular existente. El rango de movimiento cervical acti vo, en este caso, puede ser evaluado con muchos instrumentos, pero el goni\u00f3metro nos ofrece una alternativa sencilla y de bajo coste para la evaluaci\u00f3n. La validez y fiabilidad de la goniometr\u00eda ha sido demostrada en varios estudios (Petersen, Johnson y Schuit,, 2000) . El error de posicionamiento articular cervical eval\u00faa la capacidad de reubicar la cabeza en su postura natural, y es una prueba de propiocepci\u00f3n cervical denominada Joint Position Sense (JPS) (Revel, Andre y Minguet,, 1991) . La propiocepci\u00f3n cervical contribuye de manera importante a la posici\u00f3n y orientaci\u00f3n de la cabeza en el espacio. Para valorarlo se ide\u00f3 una prueba simple para evaluar la propiocepci\u00f3n cervical, utilizando la capaci dad de reposicionamiento de la cabeza. Esta prueba consiste en una medici\u00f3n visual del 139 error al trasladar la cabeza a la posici\u00f3n neutral inicial despu\u00e9s de una rotaci\u00f3n cervical activa. Esta prueba ha sido evaluada por diversos estudios que afirman su alt a validez y fiabilidad (Pinsault et al., 2008) . La contracci\u00f3n muscular puede cuantificarse registrando la actividad de propagaci\u00f3n el\u00e9ctrica del m\u00fasculo con una t\u00e9cnica de medici\u00f3n electromiogr\u00e1fica de superficie o intramuscular (EMG). Cuando se utilizan electrodos de superficie bipolar, la actividad muscular detectada refleja un resumen de los potenciales de acci\u00f3n de la unidad motora activa en la colocaci\u00f3n del sensor del electrodo (\u00c4ng, Linder y Harms, 2005) . Recientes estudios determinan su confiabilidad en la valoraci\u00f3n del dolor cervical inespec\u00edfico (Lascurain, Newham, Irazusta, Seco, y Critchley, 2018) . Para evaluar la mecanosensibilidad de los PGM se utiliza un alg\u00f3metro, que registra la m\u00ednima cantidad de presi\u00f3n necesaria para que la sensaci\u00f3n de presi\u00f3n cambie a sensaci\u00f3n de dolor (PPT). Estudios previos han mostrado una alta fiabilidad, reproducibili dad y validez en la medici\u00f3n del dolor percibido mediante est\u00edmulo mec\u00e1nico con algometr\u00eda (Chesterton, Sim, Wright y Foster, 2007) . Las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica m\u00e1s recientes recomiendan a los cl\u00ednicos utilizar cuestionarios validados de autoinforme, como el NDI, para pacientes con dolor de cuello. Estas herramient as son \u00fatiles para identificar el estado de referencia del paciente en relaci\u00f3n con el dolor, la funci\u00f3n y la discapacidad, y para monitorear un cambio en el estado del paciente a lo largo del tratamiento (Blanpied et al., 2017) . La medici\u00f3n del grado de afectaci\u00f3n por discapacidad cervical se puede realizar a trav\u00e9s de la Neck Disability Index (NDI) (Vernon y Mior, 1991) en su versi\u00f3n traducida al castellano (Peterson, Kendall, Geise, McIntyre, y Romani, 2005) , presentando una \u00f3ptima fiabilidad y validez interna (Kovacs et al., 2008) . La Escala de Catastrofismo del Dolor (PCS) es una escala autoadministrada de 13 \u00edtems y una de las m\u00e1s utilizadas para valorar el catastrofismo ante el dolor. El valor medio observado en deportistas de competici\u00f3n es de 23,02, con una desviaci\u00f3n t\u00edpic a de 7,49 y una fiabilidad alta (alfa de Cronbach= 0.818) (Zafra, Toro y Cano, 20 13). La Escala de Tampa de Kinesiophobia (TSK -11) es un cuestionario autoinformado con una alta consistencia interna (G\u00f3mez, L\u00f3pez y Ruiz, 2011) que contiene 11 \u00edtems dise\u00f1ados para evaluar el miedo del paciente 140 a moverse y volver a lesionarse. La puntuaci\u00f3n var\u00eda entre 11 y 44 puntos. Un puntaje m\u00e1s alto indica mayores niveles de kinesiofobia. REFERENCIAS \u00c4ng, B., Linder, J., myoelectric fatigue and helicopter pilots with a history of neck pain. Aviation, space, and environmental medicine , 76(4), 375-380. Blanpied, P. R., Gross, A. R., Elliott, J. M., Devaney, L. L., Clewley, D., disability and health from the orthopaedic section of the American Physical Therapy Association. Journal of & Sp orts Physical Therapy , 47(7), A1 -A83. Chesterton, L. S., Sim, J., Wright, C. C., y Foster, N. E. (2007). Interrater reliability of -766. Fejer, R., Kyvik, K. Hartvigsen, J. (2006). The prevalence of neck pain in the world population: A systematic review the literature. European spine , 15(6), 834 -848. G\u00f3mez -P\u00e9rez, L., L\u00f3pez -Mart\u00ednez, A. E., y Ruiz -P\u00e1rraga, G. T. (2011). Psychometric Properties of the Spanish Version of the Tampa Scale for Kinesiophobia (TSK). The Journal of Pain: Official Journal Bago, Royuela, A., Seco, J., Gim\u00e9nez, S., Muriel, A.,... Gestoso, M. (2008). Psychometric characteristics of the Spanish J., Seco, J., y Critchley, D. J. (2018). 413-424. Melzack, R., The challenge of pain . Penguin London. Merskey, Petersen, M., Johnson, R. D., y Schuit, D. (2000). Reliability of cervical range of motion using the OSI CA 6000 spine P., McIntyre with posture US: Lippincott & Wilkins Ltd, 49-118. Pinsault, N., Fleury, A., Virone, G., Bouvier, B., Vaillant, J., y Vuillerme, N. (2008). Test -retest reliability of cervicocephalic relocation test to neutral head position. theory and practice , 24(5), 380 -391. 141 Revel, sensibility in patients with Medicine and Rehabilitation , 72(5), 288 -291. H., y Mior, Neck Disability Index: A study manipulative and physiological therapeutics . Zafra, A. O., Toro, E. O., y Cano, L. A. (2 013). Validaci\u00f3n de la escala de catastrofismo ante el dolor (Pain Catastrophizing Scale) en deportistas of the Pain Catastrophizing Scale in Spanish athletes. Cuadernos de Psicolog\u00eda del Deporte , 13, 11. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Carlos Fern\u00e1ndez Morales (Badajoz, 21 de febrero de 1997), es Graduado en Fisioterapia y M\u00e1ster Universitario en Biomedicina y Salud por la Universidad de Extremadura. Desempe\u00f1a su actividad asistencial en el \u00e1mbito privado y en el deportivo. En el apartad o de obras, es coautor de un libro. Contacto: cfernandezm97@gmail.com 142 LA PR\u00c1CTICA DE LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA PARA MEJORAR LA SATISFACCI\u00d3N DE LA IMAGEN CORPORAL DEL ALUMNADO DE LA CIUDAD DE BADAJOZ Fern\u00e1ndez Guerrero, Manuel La actividad f\u00edsica extraescolar de manera planificada produce multitud de beneficios psico -sociales, fisiol\u00f3gicos, saludables, de bienestar y de calidad de vida en el escolar de Ed. Primaria y Secundaria (Garc\u00eda, Matute, Tifner, Gallizo, y Gil -Lacruz, 2007; Merino y Gonz\u00e1lez , 2006); sin embargo, existen multitud de estudios que ponen de manifiesto que en la \u00faltima d\u00e9cada se ha producido un aumento del abandono de la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica produciendo que el sedentarismo infantil y juvenil sea cada vez m\u00e1s notable (Blair , 2009). Seg\u00fan diversos estudios se ha podido observar que la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica puede variar en funci\u00f3n de diversas variables sociodemogr\u00e1ficas y contextuales. De manera resumida se puede decir que el sexo es un factor determinante ya que los ch icos realizan m\u00e1s actividad f\u00edsica que las chicas (Alvari\u00f1as, Fern\u00e1ndez y L\u00f3pez, 2009; Hermoso y P\u00e9rez, 2011; Moll\u00e1, 2007). Tambi\u00e9n cabe destacar como determinante la edad, a medida que el alumno tiene m\u00e1s edad realiza menos actividad f\u00edsica (Bol\u00edvar, Jim\u00e9 nez y Bueno, 2012; Hermoso 2008; Hermoso y P\u00e9rez, 2011). Otro de los grandes beneficios de realizar actividad f\u00edsica de manera reiterada y planificada es que ayuda a que el infante mejore su imagen corporal. Slade (1994) define la imagen corporal como \" una representaci\u00f3n mental amplia de la figura corporal, su forma y tama\u00f1o, la cual est\u00e1 influenciada por factores hist\u00f3ricos, culturales, sociales, individuales y biologicos que var\u00edan con el tiempo\" . Investigaciones realizadas como las de Grant y Cash (1995 ) afirman que un tercio de las chicas encuestadas y un cuarto de los chicos afirmaban estar insatisfechos con su imagen corporal. Por otro lado, la edad es otro factor determinante para la insatisfacci\u00f3n corporal. Autores como Baile, Raich y Garrido (2003) manifestaban que el periodo de mayor insatisfacci\u00f3n corporal era el comprendido entre los 12 y 16 a\u00f1os. 143 1. Marco emp\u00edrico Los objetivos planteados para este trabajo de investigaci\u00f3n son: I. Realizar un an\u00e1lisis pormenorizado de la influencia de las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas (sexo, edad, curso y tipo de centro educativo) en la realizaci\u00f3n de actividades f\u00edsicas extraescolares de la poblaci\u00f3n escolar. II. Analizar la percepci\u00f3n que tiene el alumnado de 6\u00ba de Ed. Primaria y 1\u00ba de E.S.O. de la ciudad de Badajoz sobre su imagen corporal y la actividad f\u00edsica extraescolar. Para alcanzar los objetivos nos hemos planteado las siguientes hip\u00f3tesis de trabajo: Hip\u00f3tesis 1: El nivel de actividad f\u00edsica se asocia con variables sociodemogr\u00e1ficas y contextuale s de los centros educativos de los escolares tanto en 6\u00ba de Ed. Primaria como en 1\u00ba de ESO de la ciudad de Badajoz. H. 1.1. Existe un porcentaje elevado de alumnos sedentarios e inactivos en la ciudad de Badajoz. H. 1.2. Los chicos realizan m\u00e1s actividad f\u00edsica extraescolar que las chicas. H. 1.3. El nivel de pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica extraescolar es muy bajo tanto en 6\u00ba de Ed. Primaria como en 1\u00ba de ESO. H. 1.4. Los alumnos de 1\u00ba de ESO son m\u00e1s inactivos que los de 6\u00ba de Ed. Primaria. H.1.5. Los al umnos que se encuentran matriculados en centros P\u00fablicos realizan m\u00e1s actividad f\u00edsica extraescolar que los alumnos que se encuentran matriculados en centros concertados/ privados. Hip\u00f3tesis 2. Los alumnos de 6\u00ba de Ed. Primaria y 1\u00ba de E.S.O. est\u00e1n satisfechos con su imagen corporal independientemente del sexo, curso y edad que tengan. En cuanto a la metodolog\u00eda, podemos decir que estamos ante una investigaci\u00f3n con una estrategia asociativa y con un dise\u00f1o de corte transversal (Ato, L\u00f3pez y Benavente , 2013), donde la toma de datos se realiz\u00f3 mediante una encuesta. 144 En el estudio participaron 1093 alumnos, 620 de EP y 473 de ESO, de 19 centros educativos p\u00fablicos y concertados/privados de la ciudad de Badajoz con edades comprendidas entre 11 -14 a\u00f1os con X = 12.81 y DE=.794. El error de muestreo fue del 2.4% al 95% de confianza. Los instrumentos utilizados en el estudio fueron The Physical Activity Questionnaire for Children (PAQ -C) propuesto por Kowalski, Crocker y Faulkner (1997) y el Cuestionario de si luetas corporales de Stunkard y Stellar (1990). Para el desarrollo del trabajo se llev\u00f3 a cabo el siguiente proceso: a) Se seleccionaron los centros participantes del estudio y se contact\u00f3 con ellos mediante email. b) Antes de la toma de datos se solicit \u00f3 a los padres de cada alumno su consentimiento informado para participar en dicho estudio, inform\u00e1ndoles de los procedimientos que se iban a llevar a cabo a lo largo del estudio. c) La administraci\u00f3n de los cuestionarios fue realizada por el investigador principal, emple\u00e1ndose aproximadamente 15 minutos. d) Para finalizar se tabularon y se analiz aron los resultados obtenidos con el programa estad\u00edstico SPSS v.25. 2. Resultados Algunos de los resultados m\u00e1s destacados de esta investigaci\u00f3n son: Se puede observar en el gr\u00e1fico 1 como la gran mayor\u00eda de los alumnos encuestados (82%) son irregularmente activos, un 15% son alumnos sedentarios y solamente un 3% es activo. Gr\u00e1fico 1. Nivel actividad f\u00edsica extraescolar. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 145 El nivel de pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica es muy bajo tanto en 6\u00ba de Ed. Primaria (4%) como en 1\u00ba de ESO (3%) (Gr\u00e1fico 2). Gr\u00e1fico 2. Nivel actividad f\u00edsica extraescolar en funci\u00f3n del curso matriculado. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Por otro lado, no se obser van diferencias significativas en cuanto al nivel de actividad f\u00edsica en funci\u00f3n del sexo pero s \u00ed en funci\u00f3n del car\u00e1cter del centro. Se puede observar como los alumnos matriculados en centros p\u00fablicos realizan m\u00e1s actividad f\u00edsica que los alumnos de los c entros concertados/privados (Gr\u00e1fico 3). Gr\u00e1fico 3. Nivel actividad f\u00edsica extraescolar en funci\u00f3n del car\u00e1cter del centro educativo. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fico 4. Satisfacci\u00f3n corporal del alumnado encuestado. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 146 Debemos resaltar que, aunque los escolares no realicen la actividad f\u00edsica extraescolar que nos gustar\u00eda, \u00e9stos manifiestan que est\u00e1n muy satisfechos (79%) con su imagen corporal i ndependientemente del sexo y curso en el que se encuentren matriculados (Gr\u00e1fico 4). 3. Discusi\u00f3n A continuaci\u00f3n, se presenta n de manera esquem\u00e1tica los resultados obtenidos con otras investigaciones (Tabla 1). Tabla 1. Discusi\u00f3n de resultados Hip\u00f3tesis Verificaci\u00f3n Observaciones Discusi\u00f3n H. 1.1 Confirmada Un 15% de los encuestados son sedentarios y un 82% es irregularmente activo. P\u00e9rula, Lluch, Ruiz, Espejo, Tapia y Mengual (1998) H.1.2.: No confirmada No se observa diferencia significativa del nivel de actividad f\u00edsica extraescolar en funci\u00f3n del sexo. H.1.3. Confirmada Solamente el 4% de los alumnos de 6\u00ba de Ed. Primaria y el 3% de los alumnos de 1\u00ba de ESO son activos f\u00edsicamente. Difiere de Alvari\u00f1as, Fern\u00e1ndez y L\u00f3pez (2009); Hermoso y P\u00e9rez (2011) y Moll\u00e1 (2007) H.1.4. Confirmada Los alumnos de Primaria son m\u00e1s activos que los de secundaria. Cardon, De Bourdeaudhuij (2004); Trost et al (2002) H.1.5. Confirmada Los alumnos de centros p\u00fablicos realizan m\u00e1s actividad f\u00edsica que de los concertados/privados. H.2. Confirmada Los alumnos de 6\u00ba Primaria y 1\u00ba E.S.O. est\u00e1n satisfechos con su imagen corporal independientemente del sexo, curso y edad. Casillas, Monta\u00f1o, Reyes, Bacard\u00ed y Jim\u00e9nez (2006) y Mart\u00ednez -G\u00f3mez y Veiga - N\u00fa\u00f1ez (2007) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 4. Conclusiones Existe un porcentaje elevado de alumnos sedentarios en Badajoz Las chicas realizan la misma actividad f\u00edsica que los chicos y el nivel de pr\u00e1ctica es bajo tanto en 6\u00ba EP como 1\u00ba ESO. Hay m\u00e1s alumnos activos en los centros p\u00fablicos que en los centros concertados privados. Los alumnos de 6\u00ba EP y 1\u00ba ESO est\u00e1n satisfechos con su imagen corporal independientemente del sexo, curso y edad que tengan. 147 REFERENCIAS Alvari\u00f1as, M., Fern\u00e1ndez, M. A. y L\u00f3pez, C. (2009). Actividad f\u00edsica y percepciones sobre deporte y g\u00e9nero. Revista de investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n, 6 , 113 -123. Ato, M., L\u00f3pez, J. J. y Benavente, A. (2013). Un sistema de clasificaci\u00f3n de los dise\u00f1os de investigaci\u00f3n en psicolog\u00eda. Anales de Psicolog\u00eda , 29(3), 1038 -1059. Baile J.L., Raich R.M. y Garrido E. (2003). Evaluaci\u00f3n de insatisfacci\u00f3n corporal en adolescentes: efecto de la forma de administraci\u00f3n de una escala. Anales de psicolog\u00eda, 19 (2):187 -192. Blair, S.N. (2009). Physical inactivity: The biggest public health p roblem of the 21st century. British Journal of Sports Medicine, 43 , 1-2. Bol\u00edvar, V., Jim\u00e9nez, M. A. y Bueno, A. (2012). Deporte extraescolar, actividad f\u00edsica, alimentaci\u00f3n, alcohol y tabaco en adolescentes de Granada. Actualidad m\u00e9dica, 786 , 29-35. Cardo n, G. y De Bourdeaudhuij, study comparing Sci., 16 (4), 355 -367. Casilla, M., Monta\u00f1o, N., Reyes, V., Bacard\u00ed, M. y Jim\u00e9nez, A. (2006). A mayo r IMC mayor grado de insatisfacci\u00f3n de la imagen corporal. Rev Biomed, 17 , 243 - 249. Garc\u00eda, Y., Matute, S., Tifner, S., Gallizo, M. E., y Gil -Lacruz, M. (2007). Sedentarismo y percepci\u00f3n de la salud: Diferencias de g\u00e9nero en una muestra aragonesa. Revista Internacional de Medicina y Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte, 7 (28), 344 -358. Grant, J.R. y Cash T.F. (1995). Cognitive -behavioral body -contact treatments. Behavior Therapy, 26, 69-84. Hermoso, Y. (2008). Estudio de la ocupaci\u00f3n del tiempo libre de la poblaci\u00f3n escolar y su participaci\u00f3n en actividades extraescolares. Tesis doctoral. Universidad de M\u00e1laga. Hermoso, Y. y P\u00e9rez, C. (2011). Estudio de la ocupaci\u00f3n del tiempo libre de los esc olares extreme\u00f1os. International Journal of Developmental and Educational Psychology: INFAD. Crocker, P.R. Pediatric exercise science , 9, 174 -186. Mart\u00ednez, D. y Veiga, O. L. (2007). Insatisfacci\u00f3n corporal en adolescentes: relaciones con la actividad f\u00edsica e \u00edndice de masa corporal. Revista Internacional de Medicina y Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte, 7 (27), 253 -265. Merino, B. y Gonz\u00e1l ez, E. (2006). Actividad F\u00edsica y Salud en la Infancia y la Adolescencia. Gu\u00eda para todas las personas que participan en su educaci\u00f3n. Madrid: Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia y Ministerio de Sanidad y Consumo. Moll\u00e1, M. (2007). La influencia de las activ idades Extraescolares en los H\u00e1bitos deportivos de los Escolares. Revista Internacional de Medicina y Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte , 7(27). 241 -252. 148 P\u00e9rula, L. A. et al. (1998). Prevalencia de actividad f\u00edsica y su relaci\u00f3n con variables so ciodemogr\u00e1ficas y ciertos estilos de vida en escolares cordobeses. Revista espa\u00f1ola de salud p\u00fablica, 72 (3), 233 -244. Slade, P. D. (1994). Body image in anorexia nervosa. British Journal of Psychiatry, 153 , 20-22. Stunkard, disorders. En: Cash T, Pruzinsky T. Body Images, Nueva York, Guilford Press; p. 3 -20. Trost, S. G. et al (2002). Age and gender differences in objectively measured physical activity Exerc, 3482 , 350 -355. APUNTES BIOGR\u00c1FIC OS Manuel Fern\u00e1ndez Guerrero (Llerena, Badajoz, 6 de abril de 1985), Profesor Asociado en el \u00e1rea de Did\u00e1ctica de la Expresi\u00f3n Corporal en la Facultad de Educaci\u00f3n. Compagina su trabajo en la Universidad de Extremadura con el de un Colegio. Tiene amplia formaci\u00f3n relacionada con la actividad f\u00edsica (Doctorado, Grado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte y Diplomatura en Maestro Esp. Educaci\u00f3n F\u00edsica). Contacto: mfernandezg@unex.es 149 F\u00daTBOL PARA PERSONAS CON DISCAPACIDAD Gamonales Puerto, Jos\u00e9 M. En los \u00faltimos a\u00f1os, el deporte para personas con discapacidad est a siendo re conocido socialmente (P\u00e9rez - Tejero, Reina -Va\u00edllo y Sanz -Rivas, 2012), e incluso hay una tendencia creciente en relaci\u00f3n con la cantidad de pr\u00e1ctica deportiva y desarrollo de eventos deportivos (Shapiro, Pitts, Hums y Calloway, 2012). Es una actividad f isico-deportiva que puede dar respuesta a diferentes necesidades: terap\u00e9uticas, educativas, recreativas y competitivas (Sanz -Rivas y Reina -Vaillo, 2012), y puede considerarse como una pr\u00e1ctica adaptada al colectivo de personas que la realizan, porque se han realizado una serie de adaptaciones para facilitar su participaci\u00f3n, o se ha modificado la estructura del deporte para permitir su pr\u00e1ctica (Mu\u00f1oz - Jim\u00e9nez, Gamonales y Le\u00f3n, 2018). Adem\u00e1s, la literatura cient\u00edfica muestra que existe una clara falta de atenci\u00f3n, desde la investigaci\u00f3n en Ciencias del Deporte hacia este \u00e1mbito, aunque no se parte desde cero, puesto que todos los deportes para personas con discapacidad son parte fundamental e inseparable de la Actividad F\u00edsica Adaptada (Gamonales, Mu\u00f1oz -Jim\u00e9ne z, Le\u00f3n e Ib\u00e1\u00f1ez, 2019; P \u00e9rez-Tejero, 2009). El f\u00fatbol para personas con discapacidad tiene diversas modalidades que se adaptan a cada tipo de discapacidad, permitiendo a los participantes agruparlos en clases deportivas, en las que los jugadores tienen limitaciones similares y se promueve la partici paci\u00f3n. Es decir, estos sistemas de selecci\u00f3n de deportistas est\u00e1n interrelacionados con los modelos de clasificaci\u00f3n en dos campos: salud y funcionalidad. Por ello, es necesario conocer la discapacidad m\u00ednima para competir en un deporte adaptado (P\u00e9rez -Tejero, 2014). Es decir, los jugadores son clasificados por categor\u00eda. En f\u00fatbol, se reconocen cuatro modalidades: f\u00fatbol para personas con discapacidad f\u00edsica (en adelante, FPDF), F\u00fatbol a 7 para personas con par\u00e1lisis cerebral (en adelante, Fa7PC), F\u00fatbol a 5 para personas con discapacidad visual o ciegas (en adelante, Fa5), y F\u00fatbol -sala para personas con discapacidad intelectual (en adelante, F -SPI). 1. F\u00fatbol para personas con discapacidad f\u00edsica El FPDF no tiene muchos adeptos en sus diferentes modali dades como consecuencia de la falta de practicantes. Adem\u00e1s, son disciplinas deportivas que est\u00e1n en pleno auge, y se suele jugar en formato concentraci\u00f3n, as\u00ed como algunos aspectos relacionados con el reglamento aun no est\u00e1n fijados o definidos. 150 1.1. F\u00fat bol para personas en silla de ruedas el\u00e9ctrica o Power chair football Es una modalidad que se juega en silla de ruedas el\u00e9ctrica, y la velocidad est\u00e1 limitada a 10 km/h. Adem\u00e1s, todas las sillas el\u00e9ctricas est\u00e1n equipadas con unas estructuras met\u00e1licas par a atacar y/o defender similares a las sillas del rugby adaptado. Igualmente, es obligatorio que todos los jugadores lleven cintur\u00f3n de seguridad y protecci\u00f3n en los pies. Los equipos est\u00e1n formados por cuatro jugadores, incluyendo el portero. El terreno de juego es un rect\u00e1ngulo de 28 metros de largo y 15 metros de ancho. 1.2. F\u00fatbol para personas en silla de ruedas manual o A -ball Modalidad de nueva creaci\u00f3n del f\u00fatbol adaptado con la finalidad de convertirse en disciplina paral\u00edmpica. Por otro lado, toda s las sillas de ruedas incorporan un dispositivo llamado EOOS, con el objetivo de que el jugador pueda dominar perfectamente el bal\u00f3n, as\u00ed como realizar desplazamientos con bal\u00f3n por el terreno de juego, dar pases o lanzar a porter\u00eda. 1.3. F\u00fatbol para pers onas con amputaciones Es deporte adaptado donde los equipos est\u00e1n formados por siete jugadores, incluyendo el portero. Los jugadores de campo pueden tener dos manos, pero una sola pierna, y los porteros pueden tener dos piernas, pero una sola mano. Adem\u00e1s , se juega con muletas de metal y sin pr\u00f3tesis. Durante el partido, los jugadores no pueden tocar la pelota con las muletas voluntariamente, ni con el mu\u00f1\u00f3n, pues se considerar\u00e1 que es mano, pero se tolera si es involuntario. Igualmente, al f\u00fatbol convenci onal, el uso de espinilleras es obligatorio, y los partidos constan de dos periodos de veinticinco minutos cada uno (N\u00f3bili, 2018), y un descanso de diez minutos. 2. F\u00fatbol a 7 para personas con par\u00e1lisis cerebral El Fa7PC es una adaptaci\u00f3n del f\u00fatbol conv encional, as\u00ed como una de las modalidades deportivas con mayor inter\u00e9s para las personas con par\u00e1lisis cerebral. Adem\u00e1s, es un juego que enfrenta siete jugadores de cada equipo en dos periodos de treinta minutos y con un descanso de diez minutos. No hay f uera de juego a trece metros de la l\u00ednea de fondo, y los saques de banda se pueden hacer con una mano o dos manos (Gamonales, Le\u00f3n, G\u00f3mez -Carmona, Dom\u00ednguez -Manzano y Mu\u00f1oz -Jim\u00e9nez, 2018). Con la finalidad de minimizar el impacto de la deficiencia que pre sentan los jugadores en la competici\u00f3n, los deportistas son clasificados en 151 tres clases (CF1, CF2, y CF3). La presencia de investigaciones en torno al Fa7PC es reciente y escasa (Gamonales, Le\u00f3n, Jim\u00e9nez y Mu\u00f1oz -Jim\u00e9nez, 2019). 3. F\u00fatbol a 5 para personas con discapacidad visual o ciegas Es un deporte de invasi\u00f3n de tanteo bajo con particularidades espec\u00edficas, que lo diferencian del resto de modalidades de f\u00fatbol en las acciones t\u00e9cnico -t\u00e1cticas que realizan los jugadores, tales como los tipos de progresi\u00f3 n, los bloqueos, o t\u00e1ctica de juego, que influyen de forma directa en los lanzamientos a porter\u00eda en situaci\u00f3n de juego (Gamonales et al., 2019). Adem\u00e1s, se juega entre dos equipos de cinco jugadores cada uno (un portero y cuatro jugadores de campo), y se ha convertido en uno de los deportes m\u00e1s populares entre este colectivo. Los trabajos de investigaci\u00f3n relacionados con el Fa5 no son frecuentes en la literatura (Gamonales, 2017; Gamonales, Mu\u00f1oz -Jim\u00e9nez, Le\u00f3n e Ib\u00e1\u00f1ez, 2018). 4. F\u00fatbol -sala para personas con discapacidad intelectual Modalidad deportiva en pleno crecimiento, y no tiene apenas adaptaci\u00f3n en normativa. Los jugadores son clasificados funcionalmente para jugar al f\u00fatbol en igualdad de condiciones, independientemente del tipo y el grado que pos ean de discapacidad. Por tanto, esta clasificaci\u00f3n es necesaria porque las personas con discapacidad intelectual (en adelante, PDI) pueden mostrar una baja competencia motriz y problemas de coordinaci\u00f3n, adem\u00e1s de presentar dificultades en la percepci\u00f3n, t oma de decisiones y la atenci\u00f3n, lo que dificulta su participaci\u00f3n en modalidades deportivas abiertas que requieren un alto nivel cognitivo, siendo m\u00e1s pronunciadas cuanto mayor nivel de discapacidad intelectual posean (Abell\u00e1n y S\u00e1ez -Gallego, 2014). Por e llo, al igual que la propuesta en balonmano para PDI de Gamonales, Alonso -Hidalgo, Le\u00f3n, Garc\u00eda - Santos y Mu\u00f1oz -Jim\u00e9nez (2018), los niveles de adaptaci\u00f3n para los deportistas son: nivel de competici\u00f3n, nivel adaptado y nivel de habilidades. Por \u00faltimo, los trabajos en referencia al F -SPI son escasos. REFERENCIAS Abell\u00e1n, J. y S\u00e1ez -Gallego, N.M. (2014). Justificaci\u00f3n de las pruebas motrices en el deporte para personas con discapacidad intelectual. Revista Iberoamericana de Psicolog\u00eda del Ejercicio y el Depor te, 9(1), 143 -153. Gamonales, J.M. (2017). F\u00fatbol a 5 para personas ciegas como contenido de Educaci\u00f3n F\u00edsica. Revista Profesional de Investigaci\u00f3n, Docencia y Recursos Did\u00e1cticos , 80(3), 66 -70. 152 Gamonales, J.M., Alonso -Hidalgo, A., Le\u00f3n, K., Garc\u00eda -Santos, D. y Mu\u00f1oz -Jim\u00e9nez, J. (2018). Propuesta de adaptaci\u00f3n del reglamento de balonmano para jugadores con discapacidad intelectual. E-Balonmano.com: Revista de Ciencias del Deporte , 14(2), 109 -118. Gamonales, J.M., Le\u00f3n, K., G\u00f3mez -Carmona, C.D., Dom\u00ednguez -Manzano, F. y Mu\u00f1oz -Jim\u00e9nez, J. (2018). Variables t\u00e1cticas y situacionales en el f\u00fatbol para personas con par\u00e1lisis cerebral: JJ. OO\u00b42012. Journal of Sport and Health Research , 10(1), 145 -154. Gamonales, J.M., Le\u00f3n, K., Jim\u00e9nez, A. y Mu\u00f1oz -Jim\u00e9n ez, J. (2019). Indicadores de rendimiento deportivo en el f\u00fatbol -7 para personas con par\u00e1lisis cerebral. Revista Internacional de Medicina y Ciencias de la Actividad , 19(74), 309 -328. http://dx.doi.org/10.15366/rimcafd2019.74.009 Gamonales, J.M., Mu\u00f1oz -Jim\u00e9nez, J., Le\u00f3n, K. e Ib\u00e1\u00f1ez, S.J. (2019). Eficacia del lanzamiento en Fa5 en los Juegos Paral\u00edmpicos de 2016. Revista Internacional de Medicina y Ciencias de la Actividad , 19(76), 745 -764. http://dx.doi.org/10.15366/rimcafd2019.76.012 (2018). 5 -a-side Football for individuals with visual impairments: a review of the literature. European Journal of Adapted Physical Activity , 11(1), 1 -19. Mu\u00f1oz -Jim\u00e9nez, J., Gamonales, J.M. y Le\u00f3n -Guzm\u00e1n, K. (2018). E l portero de balonmano en silla de ruedas. En Ant\u00fanez, M. (2018). Innovaciones pedag\u00f3gicas para el entrenamiento del portero en balonmano (cap. XII). C\u00e1ceres: Servicio de Publicaciones de la Universidad de Extremadura. N\u00f3bili, M. (2018). \u00bfC\u00f3mo se juega al f\u00fatbol para amputados? Argentina, Paradeportes . Recuperado de https://www.paradeportes.com/ P\u00e9rez -Tejero, J. (2009). La investigaci\u00f3n en Actividades F\u00edsicas y Deportes Adaptados: un camino aun por recorrer. International Journal of Sport Science , 5(16), 1 -3. P\u00e9rez-Tejero, J. (2014). Actividad f \u00edsica concepto y aplicaciones pr actica . Miranda de Ebro: Servicio de Publicaciones Universidad de Burgos. P\u00e9rez -Tejero, J., Reina -Va\u00edllo, R. y Sanz -Rivas, D. (2012). Adapted Physical Activity for people with Disability in Spain: scientific http://dx.doi.org/10.12800/ccd.v7i21.86 Sanz -Rivas, D., y Reina -Va\u00edllo, R. (2012). Fundamentos y bases metodol\u00f3gicas de las actividades f\u00edsicas y deportes adaptados para personas con discapacidad . Barcelona: Paidotribo Shapiro, D., Pi tts, B., Hums, M., y Calloway, J. (2012). Infusing Disability sport into the sport management curriculum. Sport Management International Journal , 8(1), 101 -118. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Jos\u00e9 Mart\u00edn Gamonales Puerto (C\u00e1ceres, 26 de enero de 1982) es Doctor y Lic enciado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte, Diplomado en Magisterio por la Universidad de Extremadura y Graduado en Educaci\u00f3n Primaria por la Universidad de Huelva. Actualmente, es gerente en una empresa del sector del deporte. Contacto: martingamonales@hotmail.com 153 EL SE\u00d1OR DE LOS ANILLOS EN LA CLASE DE LENGUA ESPA\u00d1OLA: UNA PROPUESTA DID\u00c1CTICA G\u00e1ndara Fern\u00e1ndez, Leticia J. R. R. Tolkien (1892 -1973), distinguido fil\u00f3logo y ling\u00fcista, fue profesor en las universidades de Leeds (1920 -1925) y Oxford (1925 -1959), respectivamente. En esta \u00faltima, ocup\u00f3 las c\u00e1tedras de Rawlinson y Bosworth en la ense\u00f1anza de anglosaj\u00f3n. De su labor como fil\u00f3logo, destacamos su colaboraci\u00f3n en el Oxford English Dictionary , concretamente en el estudio hist\u00f3rico y etimol\u00f3gico de las palabras de origen germ\u00e1nico en la secci\u00f3n de la W. En sus \u00faltimos a\u00f1os, fue nombrado Doctor Honoris Causa por varias universidades, vicepresidente de la Philological Society y miembro de la Royal Society of Literature. Aparte de su reco nocida labor en el campo filol\u00f3gico, Tolkien fue uno de los autores m\u00e1s importantes del siglo XX. Considerado el \"padre\" de la literatura fantastica por los estudiosos del g\u00e9nero, consiguio revolucionar el panorama literario de habla inglesa con la publica ci\u00f3n de El hobbit (1930) y El se\u00f1or de los anillos (1954 -5). En estas novelas, Tolkien recrea un universo mitol\u00f3gico plagado de hombres, orcos, enanos, elfos y otras criaturas singulares que habitan y deambulan por lugares desconocidos e ins\u00f3litos. Esto pe rmite al lector sumergirse en un mundo de fantas\u00eda que, sin embargo, guarda una estrecha relaci\u00f3n con nuestro mundo real (Kulermann, 2012: 567). Pues, como senala Day (2003: 6), \"en la Tierra Media, Tolkien no crea un mundo imaginario, sino una historia im aginaria de nuestro propio mundo\". En El se\u00f1or de los anillos , el profesor hace gala de una imaginaci\u00f3n ingeniosa y de un peculiar estilo para contar historias. Sumergirnos en su lectura implica ser el fiel compa\u00f1ero de un hobbit, Frodo Bols\u00f3n, en un fascinante viaje para destruir el Anillo \u00danico. Durante todo el camino, Frodo tendr\u00e1 la misi\u00f3n de proteger el anillo de su creador, El se\u00f1or Oscuro Sauron, quien desea recuperarlo por ser su principal fuente de poder y la \u00fanica forma de gobernarlos a todos, co mo puede leerse en su inscripcion: \"Un Anillo para gobernarlos a todos. Un Anillo para encontrarlos/un Anillo para atraerlos a todos y atarlos a las tinieblas\" (Tolkien, 1977: 77). Esta inscripci\u00f3n aparece en caracteres \u00e9lficos, pero representa la Lengua N egra de Mordor, por lo que en ella se observa la importancia que adquiere el lenguaje en la novela. 154 La obra literaria de Tolkien ha sido objeto de numerosas investigaciones procedentes de disciplinas dispares como la filosof\u00eda, la psicolog\u00eda o la literatu ra. En concreto, en el \u00e1mbito de la did\u00e1ctica, se han presentado estudios y propuestas centradas en la ecopedagog\u00eda, la naturaleza y el medio ambiente (Bravo, 2019) y la animaci\u00f3n a la lectura de Don Quijote desde El se\u00f1or de los anillos (L\u00f3pez, Encabo, Va negas, Jerez y Moreno , 2005), entre otras. Como gu\u00edas de lectura, destacamos El se\u00f1or de los anillos . Gu\u00eda de lectura de Hammond y Scull (2015) y J. R. R. Tolkien. El mago de las palabras de Segura (2002). Esta \u00faltima est\u00e1 adaptada al modelo educativo de l as competencias y las directrices PISA. No obstante, ambas permiten al estudiante conocer la vida y obra del profesor brit\u00e1nico. Esta obra alberga grandes posibilidades para el desarrollo de las diferentes competencias del alumnado, as\u00ed como para favorece r su creatividad y motivaci\u00f3n. En este caso, la estrecha conexi\u00f3n que se establece entre el mundo imaginario y el mundo real nos ha llevado a plantear una propuesta para trabajar la lengua espa\u00f1ola con textos de El se\u00f1or de los anillos . Uno de los objetivo s es animar a los estudiantes a leer una de las principales obras de la literatura universal. En su lectura, los alumnos acompa\u00f1ar\u00e1n a los personajes en un largo viaje que les permitir\u00e1 mejorar su competencia en lengua espa\u00f1ola. La propuesta didactica \"Un viaje por la Tierra Media\" esta pensada para alumnos de Bachillerato. Con ella, se pretende fomentar la lectura cr\u00edtica, contextual e intertextual, y trabajar contenidos de lengua, tales como la ortograf\u00eda y el l\u00e9xico. Para ello, nos serviremos de textos traducidos e ilustraciones que ayudan al estudiante a conocer la vida y obra de Tolkien. Adem\u00e1s, al finalizar la lectura, se realizar\u00e1 el visionado de las pel\u00edculas (Peter Jackson, 2001 -2003). Esto nos permitir\u00e1 plantear diferentes ejercicios en los que lo s alumnos tengan que relacionar la obra literaria con el medio audiovisual. Esta iniciativa pretende facilitar al profesorado de Did\u00e1ctica de la lengua y la literatura un medio para trabajar contenidos ling\u00fc\u00edsticos con una obra de literatura fant\u00e1stica. L a idea es consecuencia del estudio llevado a cabo sobre Tolkien y las lenguas artificiales en la tesis doctoral El imaginario ling\u00fc\u00edstico en la literatura y el cine: del \u00e9lfico al dothraki , defendida en 2018. Esta tesis forma parte del proyecto \"En los l\u00edmites del lenguaje: disenos artificiales y ficciones comunicativas (ARTYFICTIO)\" del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad (2016). En nuestra investigaci\u00f3n, observamos que la obra de Tolkien ten\u00eda numerosos lectores y seguidores en la comunidad educativa y que su \u00e9xito favorec\u00eda el trabajar contenidos de lengua espa\u00f1ola con textos de El se\u00f1or de los anillos y El hobbit . Esto nos llev\u00f3 a elaborar materiales did\u00e1cticos con los que situar al alumno en la posici\u00f3n de un hobbit principiante, dedicado a recoger frases 155 y palabras extra\u00f1as aqu\u00ed y all\u00e1 y a compartir con sus compa\u00f1eros su enorme desconcierto y curiosidad por la lengua y la lectura. REFERENCIAS Bravo Gaviro, A. (2019). Mitolog\u00edas de la Naturaleza en El se\u00f1or de los anillos. Tejuelo: Did\u00e1ctica de la Lengua y la Literatura , 29, 161 -186. Day, D. (2003). El mundo de Tolkien. Las fuentes mitol\u00f3gicas de El se\u00f1or de lo s anillos (trad. Teo G\u00f3mez). Recuperado de http://www.archivotolkien.org/_catalog/book_0/book_60.html Hadmmond W. y Scull, C. (2015). El se\u00f1or de los anillos. Gu\u00eda de lectura . Barce lona, Espa\u00f1a: Minotauro. Kulermann, B. (2012). Entre creaci\u00f3n y subcreaci\u00f3n: reflexiones sobre el trasfondo teol\u00f3gico y filos\u00f3fico en el Silmarillion de J. R. R. Tolkien. Verbo: Revista de formaci\u00f3n c\u00edvica y de acci\u00f3n cultural, seg\u00fan el derecho natural y cristiano , 507-508, 567 -578. L\u00f3pez Valero, A., Encabo Fern\u00e1ndez, E., Vanegas Vanegas, D, Jerez Mart\u00ednez, I. y Moreno Mu\u00f1oz, C. (2005). La animaci\u00f3n a la lectura de Don Quijote desde El se\u00f1or de los anillos. Did\u00e1ctica (Lengua y Literatura) , 17, 179 -191. Segura, E. (2002). J. R. R. T olkien. El mago de las palabras . Barcelona, Espa\u00f1a: Casals. Tolkien, J. R. R. (1977). El se\u00f1or de los anillos. La comunidad del anillo , Barcelona, Espa\u00f1a: Minotauro. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Leticia G\u00e1ndara Fern\u00e1ndez (Plasencia, 15 de junio de 1988) es Licenci ada y Doctora en Lenguas y Culturas por la Universidad de Extremadura. En la misma, curs\u00f3 la Licenciatura en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica, el M\u00e1ster en Formaci\u00f3n del Profesorado en Educaci\u00f3n Secundaria y el M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Artes y Humanidades. Actualment e reside en C\u00e1ceres y es Profesora en el \u00e1rea de Lengua Espa\u00f1ola en el Departamento de Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica y Ling\u00fc\u00edstica General de la Universidad de Extremadura. Contacto: leticiagf@unex.es 156 ENFERMEDADES AUTOINMUNES SIST\u00c9MICAS Garc\u00eda Garc\u00eda, Gema Mar\u00eda 1. Introducci\u00f3n Las enfermedades autoinmunes sist\u00e9micas (EAS) conforman un amplio grupo de entidades de variada expresi\u00f3n cl\u00ednica y que pueden afectar a cualquier \u00f3rgano . En general son poco frecuentes y suelen afectar a la poblaci\u00f3n joven (Pons -Estel y Alarc\u00f3n, 2010). La etiolog\u00eda no se conoce pero se cree que un agente ambiental puede alterar al sistema inmune , el cual no reconoce los ant\u00edgenos como propios y los ataca en individuos gen\u00e9ticamente predispuestos . El diagn\u00f3stico es en muchos casos tard \u00edo debido a que sus rasgos distintivos pueden presentarse de forma larvada a lo largo de varios a\u00f1os. El arsenal terap\u00e9utico del que se dispone es amplio pero no est\u00e1 exento de complicaciones, ya que son f\u00e1rmacos que deprimen el sistema inmunol\u00f3gico y favo recen la aparici\u00f3n de infecciones e incluso tumores. Las EAS producen un importante impacto en la calidad de vida del paciente, tanto a nivel f\u00edsico, funcional, laboral y social. El diagn\u00f3stico y el tratamiento precoz pueden minimizar las repercusiones ne gativas en la vida del paciente con una EAS. Todo ello implica un seguimiento estrecho para vigilar nuevas manifestaciones de la enfermedad, complicaciones o reacciones adversas del tratamiento. Otro aspecto importante es el embarazo , porque en ocasiones p uede exacerbar la enfermedad y producir complicaciones materno -fetales. Es imprescindible que la paciente est\u00e9 informada de todos estos riesgos para planificar su embarazo cuando la enfermedad est\u00e9 inactiva y se pueda controlar con f\u00e1rmacos no terat\u00f3genos (Fischer -Betz y Sp\u00e4thling -Mestekemper, 2020). El m\u00e9dico especialista en Medicina Interna tiene un papel importante en el manejo y control de las EAS, ya que aportamos una visi\u00f3n integral del paciente y la capacidad para formar un equipo multidisciplinar con otros especialistas como dermat\u00f3logos u oftalm\u00f3logos. 157 2. Objetivos Los objetivos del estudio son conocer las EAS m\u00e1s prevalentes en nuestro servicio de Medicina Interna del \u00c1rea de Salud de Badajoz, as\u00ed como las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas , diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas , incluyendo la respuesta y los efectos adversos al tratamiento instaurado. 3. Material y m\u00e9todos Se trata de un estudio descriptivo retrospectivo de los pacientes diagnosticados de EAS y reumatol\u00f3gicas en el servicio de Medicina Interna ubicado en el Complejo Hospitalario Universitario de Badajoz (CHUB) del \u00c1rea de Salud de Badajoz durante un per\u00edodo de 10 a\u00f1os . Los pacientes fueron recogidos a tra v\u00e9s de las bases de datos disponibles, adem\u00e1s de revisar las historias cl\u00ednicas archivadas de cada paciente. El programa de an\u00e1lisis estad\u00edstico SPSS (Statistical Package for the Social Sciences) fue el utilizado para el an\u00e1lisis de los datos. Los pacient es incluidos cumplen los criterios diagn\u00f3sticos de una EAS y fueron diagnosticados en el Servicio de Medicina Interna del Complejo Hospitalario Universitario de Badajoz (CHUB). El seguimiento de los pacientes se consider\u00f3 desde su diagn\u00f3stico hasta el alta de la consulta, derivaci\u00f3n a otro servicio o fallecimiento . Se excluyeron a los pacientes diagnosticados en otro servicio del hospital, en otra \u00e1rea de Salud o en otra comunidad aut\u00f3noma . Tambi\u00e9n se excluyeron del estudio aquellos pacientes sin diagn\u00f3stic o preciso o alteraciones inmunol\u00f3gicas aisladas. 4. Resultados y discusi\u00f3n Se recogieron 470 pacientes diagnosticados de una EAS. El 60,9% eran mujeres y el 39,1% varones , con una edad media de 57,41 a\u00f1os . El paciente con menor edad ten\u00eda 14 a\u00f1os y el de mayor edad 91 a\u00f1os. Se analiz\u00f3 la poblaci\u00f3n y el \u00e1rea de salud de origen de cada paciente, perteneciendo en su mayor\u00eda (91,5%) al \u00c1rea de Salud de Badajoz. Las EAS m\u00e1s frecuentemente diagnosticadas (Gr\u00e1fi co 1) fueron la polimialgia reum\u00e1tica (16,4%), la sarcoidosis ( 9,6%) y la artritis reumatoide (9,4%). Se realiz\u00f3 un estudio pormenorizado de cada EAS describiendo cl\u00ednica, autoinmunidad, tratamiento y seguimiento. 158 El s\u00edndrome de Sj\u00f6gren es la EAS que con mayor frecuencia se asoci\u00f3 a otra enfermedad autoinmune , generalmente a la Enfermedad mixta del tejido conectivo ( EMTC) , al lupus eritematoso la esclerodermia ( Gunnarsson y Molberg, 2011). El tiroides es un \u00f3rgano que con frecuencia est\u00e1 alterado en el curso de las EAS (Robazzi y Adan, 2012). En nuestro estudio las EAS m\u00e1s frecuentes que se asociaron a las enfermedades tiroideas de origen autoinmune fueron la EMTC , el LES y el s\u00edndrome de Sj \u00f6gren . Los corticoides fueron los f\u00e1rmacos m\u00e1s frecuentemente utilizados para controlar el episodio inicial, los brotes y la enfermedad a largo plazo. Sin embargo, la adici\u00f3n de un inmunosupresor como ahorrador de corticoides s\u00f3lo se utiliz\u00f3 en el 5% de lo s pacientes en la terapia de inducci\u00f3n y en torno al 10% en la terapia de mantenimiento. Las terapias biol\u00f3gicas se administraron casi en el 2% de los pacientes, tras el fracaso o la falta de control de la enfermedad con otros f\u00e1rmacos como corticoides, ya que no est\u00e1n indicados como primera l\u00ednea de tratamiento ( de las enfermedades autoinmunes sist\u00e9micas y reumatol\u00f3gicas. Fuente: Garc\u00eda Gar c\u00eda (2014). 159 Casi un tercio de los pacientes presentaron infecciones generalmente respiratorias, seguida de las urinarias. Las infecciones fueron derivadas de la terapia inmunosupresora en la mayor\u00eda de los casos (Byng -Maddick y Ehrenstein, 2012). En torno al 14% de los pacientes fallecieron , casi todos ellos durante el seguimiento realizado en nuestro servicio de Medicina Interna. Las causas m\u00e1s frecuentes de muerte fueron las neoplasias , las complicaciones derivadas de la enfermedad y las infecciones , prin cipalmente respiratorias , en relaci\u00f3n con la inmunodepresi\u00f3n derivada de la terapia ( Bernatsky y Boivin, 2006). 5. Conclusiones La edad media de nuestro estudio fue superior a los 50 a\u00f1os , debida en parte a la inclusi\u00f3n en el estudio de enfermedades cuya p revalencia aumenta con la edad, como la polimialgia reum\u00e1tica , la cual fue la m\u00e1s frecuente del estudio, pero tambi\u00e9n hay que tener en cuenta que aproximadamente el 70% de los enfermos remitidos al Servicio de Medicina Interna son mayores de 65 a\u00f1os ( Bernatsky y Joseph, 2009). Los corticoides fueron los f\u00e1rmacos m\u00e1s frecuentemente utilizados para controlar el episodio inicial, los brotes y la enfermedad a largo plazo. Sin embargo, la adici\u00f3n de un inmunosupresor como ahorrador de corticoides y/o terapi a de mantenimiento se prescribi\u00f3 en una minor\u00eda de pacientes (Horvath y Hellmich, 2020). Se recomienda d eterminar las hormonas tiroideas y los anticuerpos antitiroideos a los pacientes con EAS por la elevada coexistencia con la patolog\u00eda tiroidea de origen autoinmune . Es imprescindible c ontrolar los factores de riesgo cardiovasculares para evitar la aparici\u00f3n de enfermedad coronaria precoz debida a la aterosclerosis acelerada que presentan algunas EAS como el lupus eritematoso sist\u00e9mico o la artritis reumat oide ( Scott y Wolfe, 2010 ). Este estudio se podr\u00eda mejorar realizando un estudio prospectivo y multic\u00e9ntrico que incluyera a los pacientes diagnosticados de EAS de todos los hospitales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para poder obtener datos refere ntes a la incidencia y prevalencia. REFERENCIAS Bernatsky, S., Boivin, J.F., Joseph, L., Manzi, S., Ginzler, E. Gladman, Belisle, P., Lix, D. agents used Bajema, I., Boletis J.N. y Cervera, R. (2029). 2019 update of the EULAR recommen dations for the management Z Rheumatology , 79(1), 55 -73. Garc\u00eda Garc\u00eda, G. M. (2014). Estudio de las Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas y Reumatol\u00f3gicas . Tesis Doctoral. Universidad de Extremadura. R., Molberg, O., Gilboe, I.M. y Gran J.T. PAHNOR1 Study Group. The prevalence and incidence of mixed connective tissue disea se: a national multicentre Reumatologia , 52(3), 417 -30. Scott, D., Wolfe, F. y Huizinga, T. (2010). Rheumatoid arthritis. Lancet , 376(9746), 1094 -108. APUNTES BIOG R\u00c1FICOS Gema Mar\u00eda Garc\u00eda Garc\u00eda (Almendralejo, 21 de marzo de 1981) es Licenciada en Medicina por la Universidad de Extremadura (2005). M\u00e9dico especialista en Medicina Interna desde 2011 en el Complejo Hospitalario Universitario de Badajoz con residencia en dicha ciudad. Doctora en Medicina sobresaliente \"cum laude\" (2014) por la Universidad de Extremadura. Master en Enfermedades Autoinmunes (2014), M\u00e1ster en Diabetes (2017) y M\u00e1ster en Enfermedades Infecciosas (2019). Experto Universitario en Urgencias y Emergencias por la Universidad de M\u00e1laga (2017). Contacto: geminway21@hotmail.com. 161 PRECONCEPCI\u00d3N DEL PROFESOR DE EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA EN FASE DE PRE - SERVICIO: V\u00cdA DE CONOCIMIENTO DE LA PLANIFICACI\u00d3N DE UNIDADES DID\u00c1CTICAS DE F\u00daTBOL Garc\u00eda -Ceberino, Juan M anuel 1. Introducci\u00f3n El proceso de planificaci\u00f3n y control de la ense\u00f1anza deportiva escolar por parte del profesor de Educaci\u00f3n F\u00edsica adquiere una gran relevancia, puesto que favorece la formaci\u00f3n de los escolares. En este sentido, es necesario conocer los conocimientos pedag\u00f3gicos que poseen los profesores, que les permiten desarrollar su intervenci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza -aprendizaje (Torres -Tob\u00edo, De Rosende, Rodriguez, Gonz\u00e1lez y Ivette, 2019). En la tarea de aprendizaje, unidad m\u00e1s pequ e\u00f1a de la planificaci\u00f3n, los profesores definen y plasman todas las intenciones para la consecuci\u00f3n de los objetivos did\u00e1cticos en funci\u00f3n de los contenidos curriculares (Gamero, Garc\u00eda -Ceberino, Reina, Feu y Ant\u00fanez, 2020). Durante la planificaci\u00f3n deport iva, los profesores manipulan los elementos estructurales y formales que definen las tareas de aprendizaje. Estos elementos pueden ser registrados con el Sistema Integral para el An\u00e1lisis de las Tareas de Entrenamiento, SIATE, que se estructura en tres grupos de variables: pedag\u00f3gicas, organizativas y de carga externa (Tabla 1) (Ib\u00e1\u00f1ez, Feu y Ca\u00f1adas, 2016). Tabla 1. Variables que registra el SIATE. Variables Pedag\u00f3gicas Variables Organizativas Variables de Carga Externa Informan sobre las caracter\u00edsticas de las tareas Informan sobre aspectos organi zativos y la dis tribuci\u00f3n espacio -temporal de las tareas Permiten cuantificar la carga que provocan las tareas Situaci\u00f3n de Juego Tiempo Total de la Tarea Grado de Oposici\u00f3n Presencia de Portero Tiempo de Explicaci\u00f3n Densidad de la Tarea Fase de Juego Tiempo \u00datil % de Ejecutantes Simult\u00e1neos Tipo de Contenido Aprovechamiento Carga Competitiva Contenido Espec\u00edfico Tipo de Participaci\u00f3n Espacio de Juego Medio de Ense\u00f1anza Asistentes / Practicantes Implicaci\u00f3n Cognitiva Nivel de Oposici\u00f3n Participaci\u00f3n Efectiva Carga Tarea / Carga Tarea*Tiempo Fuente: Ib\u00e1\u00f1ez et al. (2016) . 162 En el contexto escolar, diferentes trabajos han centrado su inter\u00e9s en el estudio de estas variables en diversos deportes de invasi\u00f3n: balonmano (Gamero, Garc\u00eda -Ceberino, Gonz\u00e1lez -Espinosa, Reina Garc\u00eda -Ceberino, Gamero, Gonz\u00e1lez -Espinosa, Garc\u00eda -Rubio y Feu, en (Gamero et al., 2020; Garc\u00eda -Ceberino, Gamero, G\u00f3mez -Carmona, Ant\u00fanez y Feu, 2019), y en f\u00fatbol (Gamero, Garc\u00eda - Ceberino, Feu y Ant\u00fanez, 2019; Garc\u00eda -Ceberino, Feu y Ib\u00e1\u00f1ez, 2019). La selecci\u00f3n de estos elementos e st\u00e1 vinculada con el enfoque de ense\u00f1anza empleado por los profesores durante el proceso de ense\u00f1anza -aprendizaje. En esta l\u00ednea, hay dos enfoques principales para la ense\u00f1anza de los deportes de invasi\u00f3n: los Enfoques Centrados en el Profesor ( Teacher -Centered Approaches , TCAs ) y los Alumno ( Student -Centered Approaches , SCAs ) (Zapatero, 201 7). Las tareas de aprendizaje dise\u00f1adas bajo los TCAs suelen ser actividades motrices cerradas, catalogadas dentro de los medios de ense\u00f1anza como ejercicios (simples y complejos ). Asimismo, las tareas de aprendizaje dise\u00f1adas bajo los SCAs suelen buscar m\u00e1s de una soluci\u00f3n y se categorizan como juegos (espe c\u00edficos e inespec\u00edficos) (Garc\u00eda -Ceberino, Feu et al., 2019). 2. Metodolog\u00eda Dise\u00f1o: Se realiz\u00f3 un estudio cualitativo (Ato, L\u00f3pez y Benavente, 2013), dirigido a conocer el proceso de toma de decisiones de los profesores, en fase de pre -servicio, en la pla nificaci\u00f3n de unidades did\u00e1cticas. Muestra: Estuvo conformada por profesores en fase de pre -servicio (N = 20; 16 hombres y 4 mujeres), con edades comprendidas entre los 21 y 28 a\u00f1os (M \u00b1 DT, 22.55 \u00b1 1.57). Los participantes estaban cursando la menci\u00f3n de E ducaci\u00f3n F\u00edsica del Grado de Educaci\u00f3n Primaria de la UEx. Cada profesor planific\u00f3 una unidad did\u00e1ctica sobre el deporte de invasi\u00f3n del f\u00fatbol. En relaci\u00f3n a este deporte, ning\u00fan profesor estaba en posesi\u00f3n de alg\u00fan t\u00edtulo deportivo, aunque el 70% s\u00ed hab\u00ed a practicado este deporte de manera federada (M \u00b1 DT, 8.36 \u00b1 3.08, min. 4 y m\u00e1x. 14 a\u00f1os). Instrumento: Se emple\u00f3 una entrevista de preguntas abiertas para conocer su opini\u00f3n sobre la planificaci\u00f3n de los deportes de invasi\u00f3n (de forma gen\u00e9rica): P1) medio de ense\u00f1anza ideal; P2) fase de juego prioritaria; P3) situaci\u00f3n de juego m\u00e1s adecuada y; P4) mejor metodolog\u00eda para el \u00e1rea de Educaci\u00f3n F\u00edsica en Primaria. En relaci\u00f3n al deporte del f\u00fatbol, las preguntas fueron: P5) metodolog\u00eda de ense\u00f1anza empleada en la unidad did\u00e1ctica planificada y; P6) motivos que le llevaron a planificar la unidad did\u00e1ctica bajo otra metodolog\u00eda (en caso de no coincidir las P4 y P5). Esta entrevista fue validada previamente por un panel de 12 expertos, 163 y obtuvo valores adecuados d e validez de contenido mediante el c\u00e1lculo del coeficiente de V de Aiken (V > 0.70) (Penfield y Giacobbi, 2004). Procedimiento: Primero, los profesores en fase de pre -servicio planificaron una unidad did\u00e1ctica sobre el deporte del f\u00fatbol. Despu\u00e9s, realizar on la entrevista de manera personal. 3. Resultados y Discusi\u00f3n La mayor\u00eda de los profesores analizados se\u00f1alan que los juegos (espec\u00edficos e inespec\u00edficos) son el medio de ense\u00f1anza ideal (Gr\u00e1fico 1) . Sin embargo, diversos estudios se\u00f1alan que los profesores, en fase de pre - servicio, tienden a emplear los ejercicios simples durante el dise\u00f1o de las tareas (Gamero et al., 2017; Garc\u00eda -Ceberino, Gamero et al., 2019). Adem\u00e1s, \u00e9stos (55%) priorizan la fase de ataque sobre la de defensa (Gr\u00e1fico 2) , coincidiendo con el estudio de Gamero et al. (2020). Gr\u00e1fico 1. Medio de ense\u00f1anza ideal. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Gr\u00e1fico 2. Fase de juego prioritaria. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Los profesores (60%) analizados indican que la situaci\u00f3n de 1x1 es la situaci\u00f3n de juego m\u00e1s adecuada (Gr\u00e1fico 3) . Gamero et al. (2020) se\u00f1alan que la situaci\u00f3n de juego 1x1 es la m\u00e1s utilizada cuando se trabajan los contenidos defensivos y mixtos. Asimismo, \u00e9stos (45%) consideran que los SCAs son los enfoques m\u00e1s adecuados para la ense\u00f1anza de los deportes de invasi\u00f3n en la Educa ci\u00f3n F\u00edsica (Gr\u00e1fico 4) . 0.0%5.0%10.0%15.0%20.0%25.0%30.0% Juegos en general Ejercicio de Aplicaci\u00f3n Juego Inespec\u00edfico Juego Espec\u00edfico Minideporte Todos ME_Ideal0.0%10.0%20.0%30.0%40.0%50.0%60.0% 5vs5 a quien se dirigeMixto M\u00e9todo_Adecuado_EF Gr\u00e1fico 3 . Situaci\u00f3n de juego m\u00e1s adecuada. Gr\u00e1fico 4. Mejor m\u00e9todo para Educaci\u00f3n F\u00edsica. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Los profesores (85%) analizados emplean los TCAs o t\u00e9cnicos para la planificaci\u00f3n de su unidad did\u00e1ctica, coincidiendo con los resultados obtenidos por G arc\u00eda -Ceberino et al. (2018). Entre los motivos que llevan a \u00e9stos a planificar sus unidades did\u00e1cticas bajo los TCAs destacan: mayor facilidad para dise\u00f1ar unidades did\u00e1cticas bajo estos enfoques y falta de conocimientos sobre los SCAs (Gr\u00e1fico 5). La opc ion \"Ninguna, ha empleado el mismo m\u00e9todo\" se refiere al porcentaje de profesores que indican la misma metodologia en las P4 y P5. Gr\u00e1fico 5. Motivos que llevan a planificar la unidad did\u00e1ctica bajo otra metodolog\u00eda . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Ninguna, ha empleado el mismo m\u00e9todo 35% No sabe / No contesta 15%M\u00e1s f\u00e1cil de dise\u00f1ar UD basadas en los TCA 15%Falta de conocimientos sobre los SCA 15%Los TCA han sido siempre los usados para la ense\u00f1anza deportiva 10%Los SCA son los m\u00e1s efectivos 10% 165 4. Conclusiones Los profesores, en fase de pre -servicio, utilizan los TCAs en el dise\u00f1o de las unidades did\u00e1cticas para la ense\u00f1anza de los deportes de invasi\u00f3n, como el f\u00fatbol. Sin embargo, consideran que los SCAs son m\u00e1s adecuados para la ense\u00f1anza deportiva. Este hecho se debe principalmente a la falta de conocimientos y a la mayor dificultad para dise\u00f1ar unidades did\u00e1cticas bajo los SCAs . Adem\u00e1s, un alto porcentaje utiliza un enfoque de ense\u00f1anza de forma no consciente. FINANCIACI\u00d3N Este trabajo ha sido pa rcialmente subvencionado por la Ayuda a los Grupos de Inve stigaci\u00f3n (GR1 8170) de la Junta de Extremadura (Consejer\u00eda de Empleo, Empresa e Innovaci\u00f3n); con la aportaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea a trav\u00e9s de los Fondos Europeos de Desarrollo Regional (FEDER). REFERENCIAS Ato, M., L\u00f3pez, J.J. y Benavente, A. (2013). Un sistema de clas ificaci\u00f3n de los dise\u00f1os de investigaci\u00f3n en psicolog\u00eda. Anales de Psicolog\u00eda , 29(3), 1038 -1059. doi:10.6018/analesps.29.3.178511. Gamero, M.G., Garc\u00eda -Ceberino, J.M., Feu, S. y Ant\u00fanez, A. (2019). Estudio de las variables pedag\u00f3gicas en tareas de ense\u00f1anz a del f\u00fatbol en funci\u00f3n de la parte de sesi\u00f3n. Sport -TK: Revista Euroamericana de Ciencias del Deporte M.G., Garc\u00eda -Ceberino, -Espinosa, S., Reina, Ant\u00fanez, A. (2017). An\u00e1lisis de las vari ables pedag\u00f3gicas en las tareas dise\u00f1adas para el balonmano en funci\u00f3n del g\u00e9nero de los docentes. E-balonmano.com: Revista de Ciencias del Deporte , 13(3), 217 -224. Gamero, M.G., Garc\u00eda -Ceberino, J.M., Reina, M., Feu, S. y Ant\u00fanez, A. (2020). Estudio de las variables pedag\u00f3gicas de las tareas de baloncesto en funci\u00f3n de las fases de juego. Retos. Nuevas Tendencias en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deporte y Recreaci\u00f3n , 37, 556 -562. Garc\u00eda -Ceberino, J.M., Feu, S. Study Intervention , A. y Feu, S. (2019). Incidencia de los par\u00e1metros organizativos en la cuantificaci\u00f3n de carga externa de las tareas dise\u00f1adas para la ense\u00f1anza del baloncesto escolar. Revista de Psicolog\u00eda del Deporte , 28(Suppl 1), 35 -45. Garc\u00eda -Ceberino, J.M., Gamero, M.G., Gonz\u00e1lez -Espinosa, S., Garc\u00eda -Rubio, J. y Feu, S. (2018). Estudio de la carga externa de las tareas para la ense\u00f1anza del balonmano en funci\u00f3n del g\u00e9nero de los profesores en formaci\u00f3n. E-balonmano.com: Revista de Ciencias del Deporte , 14(1), 45 -54. Ib\u00e1\u00f1ez, S.J., Feu, S. y Ca\u00f1adas, M. (2016). Sistema Integral para el An\u00e1lisis de las Tareas de Entrenamiento, SIATE, en deportes de invasi\u00f3n. E-balonmano.com: Revista de Ciencias del Deporte , 12(1), 3 -30. 166 Penfield, R. y Giacobbi, iguez, Gonz\u00e1lez, M.A. y Ivette, A. (2019). Dise\u00f1o y validaci\u00f3n de un cuestionario para conocer las decisiones de programaci\u00f3n de los contenidos del entrenamiento en balonmano (PCEBM). Retos. Nuevas Tendencias en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deporte y Recreaci\u00f3n , 36, 427 -434. Zapatero, J.A. (2017). Beneficios de los estilos de ense\u00f1anza y las metodolog\u00edas centradas en el alumno en educaci\u00f3n f\u00edsica. E-balonmano.com: Revista de Ciencias del Deporte , 13(3), 237 -250. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Juan Manuel Garc\u00eda Ceberino (Bad ajoz, 16 de diciembre de 1992) es Graduado en Educaci\u00f3n Primaria con menci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica y M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n del Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria en la especialidad de Orientaci\u00f3n por la Universidad de Extremadura. Adem\u00e1s, es doc torando del Grupo de Optimizaci\u00f3n del Entrenamiento y Rendimiento Deportivo de la Universidad de Extremadura, con publicaciones cient\u00edficas regionales, nacionales e internacionales. Actualmente, desarrolla su actividad profesional como monitor deportivo en una Escuela Municipal de Deportes. Contacto: jgarciaxp@alumnos.unex.es 167 EL PODER DE LAS IM\u00c1GENES DE CULTO Y SU PROYECCI\u00d3N EN LA ACTUALIDAD Gin\u00e9s Peral, \u00c1lvaro El ser humano posee una innata necesidad de entender y conocer el mundo que lo rodea. Como sere s sensitivos, utilizamos nuestros sentidos para acercarnos a los elementos de nuestro entorno, pero tambi\u00e9n buscamos lo que hay m\u00e1s all\u00e1, lo que no podemos ver, aquello que se encuentra fuera de nuestro alcance. Desde los inicios de la Humanidad se ha busc ado poder representar a trav\u00e9s de im\u00e1genes los conceptos religiosos de las diferentes culturas. Por complicado que resulte dar apariencia a un concepto tan abstracto como son las divinidades o fuerzas sobrenaturales, nuestra necesidad visual ha llevado a l a creaci\u00f3n de im\u00e1genes de culto que nos transporten ante estos entes o nos pongan en relaci\u00f3n con ellos. Desde la prehistoria, donde observamos figuras antropomorfas y signos, pasando por las civilizaciones de Oriente y Egipto o de la mitolog\u00eda cl\u00e1sica, do nde ya encontramos un amplio y profundo culto a la imagen, desembocando en el cristianismo, que continuar\u00e1 esta tradici\u00f3n, hasta la actualidad, donde las marcas nos venden productos que nos llevan a una experiencia casi m\u00edstica de plenitud. El objetivo de la investigaci\u00f3n que se presenta en este documento es el de mostrar c\u00f3mo el mercado actual se sirve de los m\u00e9todos religiosos para vender apelando a nuestra memoria y tradici\u00f3n hist\u00f3rica. El contenido de este cap\u00edt ulo introduce al resultado obtenido, dand o una visi\u00f3n resumida. 1. \u00bfQu\u00e9 es una imagen? Lo primero que debemos tener en cuenta es qu\u00e9 entendemos por imagen. En la Real Academia Espa\u00f1ola, encontramos la definicion de imagen como \"figura, representacion, semejanza y apariencia de algo\" (RAE, s.f.). De aqu\u00ed podemos destacar las palabras represen taci\u00f3n y semejanza. Una imagen no es entendida como una obra de arte en s\u00ed, con la funci\u00f3n de decorar, adornar o complacer, si no que se trata de una representaci\u00f3n, de una forma semejante a lo que se busca representar. En este punto se hace necesario hac er referencia a la concepci\u00f3n plat\u00f3nica del mundo. Plat\u00f3n diferencia dos planos, el mundo de las Ideas , donde se encuentran las formas puras, y el mundo de las Apariencias , el nuestro, donde todo lo que podemos ver no es m\u00e1s que una imitaci\u00f3n de su corresp ondiente forma en el mundo de las Ideas (Pochat, 2008). Esta visi\u00f3n dualista tendr\u00e1 una enorme repercusi\u00f3n en nuestro \u00e1mbito 168 de estudio. Tambi\u00e9n hay que mencionar las reflexiones de Arist\u00f3teles, donde afirma que una imagen es aquello que al contemplarlo no s produce placer. Este placer trae consigo el deseo que nos permite ver el fondo y no quedarnos \u00fanicamente en las formas (Nancy, 2006). Con todo esto podemos concluir que por imagen entendemos una representaci\u00f3n de un concepto o forma que busca aparentar o asemejarse a lo representado y, que al contemplar dicha imagen, accedemos al fondo, al significado, al mensaje. A partir de aqu\u00ed resulta f\u00e1cil entender el papel que han tenido las im\u00e1genes de culto a lo largo de la historia, ya que al representar a un di os, busca ser ese dios mismo o poseer alguna de las capacidades que se le atribuyen. Para ejemplificar lo expuesto anteriormente podemos mencionar el caso de Asclepio o Esculapio, el dios griego de la medicina. Sus esculturas eran ampliamente veneradas en la Antig\u00fcedad ya que se pensaba que estas im\u00e1genes que representaban al dios pose\u00edan tambi\u00e9n su esencia. Por este motivo, los enfermos acud\u00edan a sus templos y tocaban sus manos buscando la curaci\u00f3n de sus dolencias (Belting, 2009). Con este caso podemos ap reciar la enorme influencia que ten\u00edan las im\u00e1genes religiosas a nivel social. Eran un instrumento de contacto directo con los dioses, por lo que se veneraban como si fuesen seres reales ofreci\u00e9ndoles comida, encendiendo velas y otorg\u00e1ndoles regalos a camb io de favores. Como afirma Belting (2009), las im\u00e1genes adem\u00e1s ten\u00edan un papel de cohesi\u00f3n social y de identidad cultural. En cada ciudad y cada pueblo exist\u00edan distintas creencias y cada n\u00facleo pose\u00eda una imagen de culto a la que se le atribuyen milagros en favor de los ciudadanos de ese lugar. Resulta evidente que las cosas no han cambiado tanto desde entonces debido a la continuaci\u00f3n existente en el Cristianismo. 2. Las im\u00e1ge nes de culto en el Cristianismo En sus inicios, el Cristianismo, como una rama escindida del Juda\u00edsmo, atacar\u00e1 con fuerza y vehemencia el uso de cualquier tipo de imagen de culto aludiendo al segundo mandamiento de la ley jud\u00eda: \"No te har\u00e1s imagen, ni ninguna semejanza de lo que est\u00e9 arriba en el cielo, ni abajo en la tierra, ni en las aguas debajo de la tierra. No te inclinar\u00e1s a ellas, ni las honraras [...]\" (\u00c9xodo 20:4-5). Sin embargo, cuando el Imperio Romano se cristianiza a partir del siglo IV d. C., tambi\u00e9n se \"paganiza\" el cristianismo. Las ra\u00edces culturales y religiosas de l a utilizaci\u00f3n de im\u00e1genes de culto eran demasiado profundas para su erradicaci\u00f3n por parte de la nueva fe. Hay que a\u00f1adir tambi\u00e9n que para la poblaci\u00f3n, analfabeta en su mayor\u00eda, resultaba complicado creer en algo que no se pudiese ver o tocar, y como no e ra viable hacer extensible la concepci\u00f3n teol\u00f3gica del dios cristiano, las im\u00e1genes serv\u00edan de ayuda a la hora de catequizar 169 al pueblo. As\u00ed, el Cristianismo fue asumiendo el papel de las im\u00e1genes paganas, cristianizando su mensaje. De esta forma podemos o bservar que si antes eran las manos de Asclepio las que curaban a los enfermos, ahora ser\u00e1n las manos de la Virgen las que sanen (Belting, 2009). Sin embargo , seg\u00fan Belting (2009), el Cristianismo se va a encontrar con problemas que llevar\u00e1n a grandes conflictos y enfrentamientos teologales. Por un lado, la utilizaci\u00f3n misma de las im\u00e1genes crear\u00e1 una escisi\u00f3n entre los contrarios al uso de estas (iconoclastas) y los que est\u00e1n a favor (icon\u00f3ludos). Por otro, la representaci\u00f3n de Cristo conllevar\u00e1 la creaci\u00f3 n de un cuerpo teol\u00f3gico que explique c\u00f3mo representar a Dios, es decir, c\u00f3mo hacer visible lo invisible, c\u00f3mo reducir a una imagen lo eterno, o c\u00f3mo representar la crucifixi\u00f3n sin caer en la adoraci\u00f3n a un dios muerto. A la vista est\u00e1 que todos estos obst \u00e1culos son salvados hasta la actualidad, donde contin\u00faa esta pr\u00e1ctica en los pa\u00edses de tradici\u00f3n cat\u00f3lica, ya que la teolog\u00eda reformista de Lutero y Calvino anular\u00e1 el papel central de las im\u00e1genes y las reducir\u00e1 al culto privado o a su inexistencia, inici ando as\u00ed una nueva etapa que Hans Belting denomina como la Era del Arte, donde las creaciones se basar\u00e1n en su efecto est\u00e9tico y no en una representaci\u00f3n real de un dios (Luna -Vinueza, 2017). 3. Las im\u00e1genes en la actualidad En la actualidad, el mercado se sirve de esta tradici\u00f3n cultural transform\u00e1ndola en enormes beneficios. Las im\u00e1genes inundan nuestro entorno de forma abrumadora. Hemos pasado de una cultura de palabras a una cultura de im\u00e1genes donde debemos tener en cuenta el gran n\u00famero de iconos soci ales y la fuerte comunicaci\u00f3n de masas de los que se aprovecha el mercado (Garc\u00eda, 2015). En el mundo globalizado nos encontramos rodeados de marcas, publicidad y marketing. Las empresas se sirven de nuestra capacidad visual para convencernos de su producto. A trav\u00e9s de los mass media se venden experiencias \u00fanicas y personales, gratificantes, i nolvidables, saludables, etc., unidas a un determinado producto, de tal manera que asociamos una imagen, el logo de la empresa, con los conceptos que nos vende. Otro punto de comparaci\u00f3n es la religiosidad con la que venden dichos productos. Construyen gra ndes edificios o dise\u00f1an espacios que hagan sentir que est\u00e1s en un lugar especial, casi sagrado, distinto del resto; la publicidad de los productos te lleva a querer pertenecer a ese grupo especial que lo posee, exponi\u00e9ndolos 170 como reliquias en los escapara tes con gran boato; y finalmente est\u00e1 la experiencia, ese sentimiento de plenitud que tendr\u00e1s tras la adquisici\u00f3n del producto. Se podr\u00eda decir que si en la Antig\u00fcedad la imagen era el camino hacia el dios, ahora una marca es el camino hacia esa experienc ia de \u00e9xito y placer. REFERENCIAS Beltig, H. (2009). Imagen y Culto, Una historia de la imagen anterior a la edad del arte. Madrid, Espa\u00f1a: Akal. Garc\u00eda, A. (2015). Cr\u00edtica actual de la imagen: del an\u00e1lisis del poder al estudio del conocimiento. Paradigma, 18, 4-7. Luna -Vinueza, D. R. (2017). Teolog\u00eda y experiencia est\u00e9tica: el lugar de la imagen frente a la noci\u00f3n de Revelaci\u00f3n de Mart\u00edn Lutero y Juan Calvino. Co-herencia , 14(26), 237 -256. Nancy, J. (2006). La M\u00e9thexis. Escritura e imagen , 2, 7-22. Pochat, G. (2008). Historia de la est\u00e9tica y la teor\u00eda del arte, de la Antig\u00fcedad al siglo XIX. Madrid, Espa\u00f1a: Akal. RAE (s.f.). Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. Recuperado de https://dle.rae.es (Consultado a 22-02-2020). BIOGRAF\u00cdA \u00c1lvaro Gin\u00e9s Peral (Plasencia, 25 de marzo de 1996), es Estudiante del Grado en Historia del Arte y Patrimonio Hist\u00f3rico Art\u00edstico de la Universidad de Extremadura en la especialidad de Patrimonio. Ha participado como ponente en e l IV Congreso Multidisciplinar de J\u00f3venes Investigadores de Extremadura as\u00ed como en el IV Congreso Internacional de Sociolog\u00eda sobre el G\u00e9nero Dist\u00f3pico: lecturas e interpretaciones sociol\u00f3gicas. Correo electr\u00f3nico: aginespe@alumnos.unex.es 171 MICROAPROVECHAMIENTO HIDROEL ECTRICO DE LOS RECURSOS EXISTENTES. UNA OPORTUNIDAD DE DESARROLLO SOSTENIBLE G\u00f3mez Llanos , Eva Las dificultades generadas por la crisis energ\u00e9tica, debido al constante incremento de demanda energ\u00e9tica y el cambio clim\u00e1tico, acreditan la necesidad de l desarrollo de tecnolog\u00edas alternativas de producci\u00f3n energ\u00e9tica (Alonso -Trist\u00e1n, Gonz\u00e1lez -Pe\u00f1a, D\u00edez -Mediavilla, Rodr\u00edguez -Amigo y Garc\u00eda -Calder\u00f3n, 2011) . En 2017, las emisiones globales de d i\u00f3xido de carbono (CO 2) relacionadas con la energ\u00eda aumentaron un 1,6%, lejos de una tendencia compatible con los objetivos clim\u00e1ticos (IEA, 2018) . La Agencia Internacional de Energ\u00eda (AIE) espera que la demanda mundial de electricidad crezca m\u00e1s r\u00e1pido que la demanda de cualquier otra forma de energ\u00eda. Las pol\u00edticas europeas en energ\u00eda tienen el objetivo prio ritario de la promoci\u00f3n de la generaci\u00f3n de electricidad a partir de fuentes de energ\u00eda renovable (principalmente, e\u00f3lica, fotovoltaica e hidroel\u00e9ctrica). Este cambio es promovido por varias razones, como la seguridad y la diversificaci\u00f3n del suministro de energ\u00eda, la protecci\u00f3n del medio ambiente y la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social. Es por ello que la directiva actual (Directiva de Energ\u00eda Renovable 2009/28 / EC) (UE, 2009) tiene por objetivo que un 20% de la energ\u00eda consumida dentro de la Uni\u00f3n Europea sea renovable para el a\u00f1o 2020. En Espa\u00f1a, el Plan Nacional de Acci\u00f3n para las Energ\u00edas Renovables en Espa\u00f1a 2011 -2020 (IDAE, 2010) detalla las propuestas regulatorias en cuanto a la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con fuentes renovable s. Las propuestas planteadas para el sector hidroel\u00e9ctrico est\u00e1n enfocadas prin cipalmente al fomento del aprovechamiento hidroel\u00e9ctrico en infraestructuras hidr\u00e1ulicas existentes (presas, canales, sistemas de abastecimiento, etc.), as\u00ed como a la rehabilitaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de centrales hidroel\u00e9ctricas existentes, todo ello de form a compatible con la planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica y con la preservaci\u00f3n de los valores ambientales. En cuanto a las centrales hidroel\u00e9ctricas, e n la literatura, se pueden encontrar varios criterios para clasificar las. En funci\u00f3n de su capacidad de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica , se definen las centrales 172 hidroel\u00e9ctricas peque\u00f1as (SHP) aquellas con una producci\u00f3n inferior a 10 M W. Dentro de este rango se encontrar\u00edan producciones menores con siguientes denominaciones: mini -hidroel\u00e9ctrica para plantas por debaj o de 1 MW, microhidroel\u00e9ctricas (MHP) entre 5 -100 kW y pico -hidroel\u00e9ctrica (PHP) hasta 5 kW (Haidar, Senan, Noman y Radman, 2012) . El Instituto para la Diversificaci\u00f3n y el Ahorro de Energ\u00eda estim\u00f3 que el potencial de generaci\u00f3n a\u00fan sin explotar en forma de peque\u00f1a central hidroel\u00e9ctrica en Espa\u00f1a es de 1000 MW (IDAE, 2016) . Este prometedor desarrollo tiene aspectos positivos como un menor impacto ambiental y una generaci\u00f3n de suministro el\u00e9ctrico estable. Adem\u00e1s, este tipo de generaci\u00f3n de energ\u00eda puede ser muy importante en el desarrollo de sistemas de agua multiprop\u00f3sito, donde la generaci\u00f3n es otro posible uso del agua (P\u00e9rez -S\u00e1nch ez, S\u00e1nchez -Romero, Ramos y L\u00f3pez -Jim\u00e9nez, 2017) . 1. Localizaci\u00f3n de Micro -aprovechamiento hidroel\u00e9ctrico en redes de abastecimiento Las redes de abastecimiento de agua a una poblaci\u00f3n presentan un potencial para la generaci\u00f3n de energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica aprovechando el exceso de energ\u00eda existente en la red. Actualmente, para reducir la presi\u00f3n en la red de suministro de agua a unos valores admisibles es necesario el empleo de v\u00e1lvulas reductoras de presi\u00f3n (PRV), por lo que dicho exceso de energ\u00eda se desp erdicia (Samora, Manso, Franca, Schleiss y Ramos, 2016) . El aprovechamiento de esta sobrepresi\u00f3n mediante plantas de recuperaci\u00f3n de energ\u00eda o MHP representa una tecnolog\u00eda respetuosa con el medio ambiente y compatible con la infraestructura ya existente, para ello se hace necesario la implantaci\u00f3n de turbinas o de bombas actuando como turbinas (PAT). El uso de una PAT es un campo de investigaci\u00f3n en continuo desarrollo. En la literatura, se pueden encontrar ejemplos de soluciones para la instalaci\u00f3n de MHP en redes de abastecimiento de una ciudad (Samora et al., 2016 ; Carravetta, Fecarotta y Ramos, 2018) , estudios completos sobre su instalaci\u00f3n y las consideraciones hidr\u00e1ulicas y el\u00e9ctricas necesarias (Carravetta, del Giudice, Fecarotta y Ramos, 2013 ; Carravetta, Derakhshan y Ramos, 2018) , as\u00ed como una revisi\u00f3n del estado de la cuesti\u00f3n desde el punto de vista del rendimiento y estabilidad de las PAT (Binama et al., 2017) . Dado que la energ \u00eda disponible no es elevada en la mayor\u00eda de los casos, es necesario un estudio adecuado de las localizaciones a fin de que la disipaci\u00f3n de la misma se produzca de forma rentable para el concesionario y en condiciones de seguridad del suministro. 173 El an\u00e1l isis de la ubicaci\u00f3n de los proyectos de micro -aprovechamiento hidroel\u00e9ctrico est\u00e1 fuertemente influenciado por las condiciones geogr\u00e1ficas e hidr\u00e1ulicas particulares de cada zona, el estudio de localizaci\u00f3n es imprescindible. A partir de \u00e9l, se puede cono cer el exceso de energ\u00eda potencial disponible a fin de establecer la rentabilidad del mismo . Para el estudio de ubicaci\u00f3n los Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (S IG) pueden desempe\u00f1ar un papel relevante, ya que permiten definir los l\u00edmites de la informaci \u00f3n requerida para la toma de decisiones a lo largo de un proyecto de implementaci\u00f3n. El empleo de SIG aplicado a la ubicaci\u00f3n de micro -plantas o PATs en el ciclo urbano del agua es relativamente reciente y su presencia en la literatura cient\u00edfica es menos abundante. Un ejemplo de ello es la investigaci\u00f3n realizada por Bousquet et al. (2017) , donde estudia la generaci\u00f3n de energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica local ubicada en la red de aguas residuales. El potencial de aprovechamiento hidroel\u00e9ctrico en red de abastecimiento depende de dos variables, principalmente, la diferencia de altura presente que nos define el exceso de presi\u00f3n del suministro, y el caudal circulante que est\u00e1 vinculado a la poblaci\u00f3n del municipio. El an\u00e1lisis con SIG permite establecer, en primer lugar, los l\u00edmites de la informaci\u00f3n requerida y las administraciones vinculadas, y la rentabilidad de instalaci\u00f3n en funci\u00f3n de estas variables. La primera fase del Proyecto Regional donde s e enmarca este trabajo , \"Desarrollo de un sistema innovador de micro aprovechamiento hidroel\u00e9ctrico de recursos existentes\" , ha consistido en la evaluaci\u00f3n d el potencial hidroel\u00e9ctrico en la red de abastecimiento en alta, desde las captaciones hasta los de p\u00f3sitos de suministro . Junto con la poblaci\u00f3n de los mismos, permite georreferen ciar los potenciales municipios en los cuales la implantaci\u00f3n en ellos sea satisfactoria , y establecer un marco y procedimiento operativo que facilita y simplifica la toma de d ecisiones en cuanto a la realizaci\u00f3n de inversiones en la recuperaci\u00f3n energ\u00e9tica de las redes de abastecimiento en la zona estudiada. REFERENCIAS Alonso -Trist\u00e1n, C., Gonz\u00e1lez -Pe\u00f1a , D., D\u00edez -Mediavilla, M., Rodr\u00edguez -Amigo, M. y Garc\u00eda -Calder\u00f3n, T. (2011). Small hydropower plants in Spain: -B., Li, F. -C., Wei, X. -Z. y An, S. (2017). Investigation on pump as turbine (PAT) technical aspects for hydropower schemes: 79, 148 -179. https://doi.org/10.1016/j.rser.2017.04.071 174 Bousquet, C., Samora, I., Manso, P., Rossi, L., Heller, P. y Schleiss, A. J. (2017). Assessment of https://doi.org/10.1016/j.renene.2017.05.062 Carravetta, A., Derakhshan S. y Ramos, H. M. (2018). PAT selection . Springer International Publishing. Carravetta, A., Fecarotta, O. y Ramos, H. M. (2018). A new low -cost installation scheme of PATs for pico - hydropower to del O. y Ramos, H. (2013). PAT Design Strategy for Energy Recovery in Water Distribution Networks by Electrical Regulation. Energies , 6, 411. Haidar, A. M. A., Senan, M. F. M., Noman, A. y Radman, T. (2012). Utilization of pico hydro generation in domestic commercial . IDAE. (2016). Minicentrales Hidroel\u00e9ctricas . 180. IEA. (2018). Energy Outlook 2018 . P\u00e9rez -S\u00e1nchez, M., S\u00e1nchez -Romero, F., Ramos , H. y L\u00f3pez -Jim\u00e9nez, P. (2017). Energy Recovery Sustainability. Water , 9(2), 97. https://doi.org/10.3390/w9020097 Samora, I., Manso, P., Franca, M., Schleiss, A. y Ramos, H. (2016). Energy Recovery Using Micro - Hydropower Technology in Water Supply Systems: The Case Study of the City of Fribourg. Water , 8(8), 344. https://doi.org/10.3390/w8080344 UE. DIRECTIVE 2009/28/EC OF EUROPEAN PARLIAMENT AND OF THE COUNCIL of 23 April 2009 on the promotion of the use of energy renewable APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Eva G\u00f3mez Llanos (C\u00e1ceres, 1987). Doctora por la Universidad de Extremadura con defensa de la Tesis en el a\u00f1o 2017 con t\u00edtulo A plicaci\u00f3n de la familia de huellas ecol\u00f3gicas para el estudio de la eficiencia de estaciones depuradoras de aguas residuales . Ingeniera Superior Caminos, Canales y Puertos por la Universidad de Burgos tras obtener la titulaci\u00f3n de Ingenier a t\u00e9cnica de Obras Publicas y M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n en la Universidad de Extremadura . Actualmente, Personal Cient\u00edfico Investigador en la Universidad de Extremadura en la Escuela Polit\u00e9cnica de C\u00e1ceres, en el Proyecto de Investigaci\u00f3n Regio nal (IB16145 ) \"Desarrollo de un sistema innovador de 175 micro aprovechamiento hidroel\u00e9ctrico de recursos existentes\" financiado por el Gobierno de Extremadura y el Fondo Europeo de Desarrollo Regional, Una manera de hacer Europa . Contacto : egomezl@unex.es 176 ESTADO DE SALUD MENTAL DEL PERSONAL DE ENFERMER\u00cdA Guerrero -Flores , Samantha El presente cap\u00edtulo pretende acercar a uno de los proyectos que actualmente se est\u00e1n realizando dentro del Grupo de Avances en Entrenamiento Deportivo y Acondicionamiento f\u00edsico (GAEDAF), en una de sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n centrada en el \u00e1mbito de la salud. Se pretende mostrar la importancia del an\u00e1lisis de la salud mental del personal sanitario, concretamente personal de enfermer\u00eda con turnos rotatorios. 1. El personal de enfermer\u00eda: afecciones sobre la salud La enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n que desempe\u00f1a sus funciones en la modalidad laboral de turnos de trabaj o para poder proporcionar una cobertura continuada que d\u00e9 respuesta a la necesidad asistencial de los pacientes en los centros hospitalarios (Korompeli et al. , 2014) . En este s entido, se ha demostrado que el trabajo a turnos tiene efectos negativos en la salud de los trabajadores (Gyllensten, Andersson y Muller, 2017) provocando alteraci\u00f3n de los ritmos circadianos, del sue\u00f1o y de las funciones biol\u00f3gicas influyendo negativamente en el bienestar psi col\u00f3gico del personal y en su rendimiento laboral (Costa, Accattoli, Garbarino, Magnavita y Roscelli, 2013) . Todos estos efectos, entre otros, facilitan la aparici\u00f3n de la fatiga en el personal de enfermer\u00eda siendo uno de los principales motivos de desarrollo de depresi\u00f3n, insatisfacci\u00f3n laboral, deterioro de la calida d de los servicios prestados, aumento de las bajas laborales y de errores en el ejercicio de la actividad laboral (Kwiecien -Jagus y Wujtewicz, 2016) . Por otro lad o, el trabajo a turnos est\u00e1 fuertemente asociado a la fatiga cr\u00f3nica (Korompeli, Chara, Chrysou la y Sourtzi, 2013) y este agotamiento junto a otros factores relacionados con el trabajo diario de estos profesionales los puede abocar a padecer, entre otros, el S\u00edndrome de Burnout. Este s\u00edndrome ha sido descrito por Maslach y Jacson (1997) como aquel agotamiento emocional que se produce en trabajadores con empleos fuertemente asociados o relacionados con factores humanos . La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) public\u00f3 en junio de 2018 la nueva Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE -11) que entrar\u00e1 en vigor el 1 de enero de 2022 con la novedosa inclusion del desgaste profesional o Burnout como \"fenomeno ocupacio nal\" y predice que ser\u00e1 una pandemia en la pr\u00f3xima d\u00e9cada (Bretland y Thorsteinsson, 2015) . As\u00ed, e l objetivo del presente estudio fue determinar el estado de salud mental de personal de enfermer\u00eda con contratos indefinidos, 177 eventuales y \"pool\" para, en una segunda fase, aplicar una intervenci\u00f3n espec\u00edfic a encaminada a mejorar la calidad de vida y salud general de estos profesionales. 2. Metodolog\u00eda propuesta 2.1. Participantes Cincuenta y tres profesionales de enfermer\u00eda participaron en el estud io y fueron subdivididos seg\u00fan su tipo de contrato en tres grupos: personal con contratos indefinidos, personal con contrato eventual y/o personal con contratos \"pool\" o \"volantes\". Se realizo un muestreo intencional contactando con centros medios y agrupa ciones de personal de enfermer\u00eda. Los criterios de inclusi\u00f3n en el estudio fueron: ser enfermero/a, encontrarse laboralmente activo durante el desarrollo del estudio y tener un contacto laboral indefinido, temporal o volante. 2.2. Protocolo de evaluaci\u00f3n El protocolo de evaluaci\u00f3n fue llevado a cabo en una \u00fanica sesi\u00f3n de control. Se proporcion\u00f3 la informaci\u00f3n referente al estudio a los participantes y tras su aceptaci\u00f3n se procedi\u00f3 a la firma del consentimiento informado. 2.3. Instrumentos de evaluaci\u00f3n Para valorar par\u00e1metros relacionados con la salud f\u00edsica y mental de los participantes se utilizaron diferentes test y cuestionarios: 2.3.1. Datos sociodemogr\u00e1ficos y cuestionarios Se utilizaron cuestiones generales para conocer variables sociales como la edad, sexo o la antig\u00fcedad laboral. Adem\u00e1s, se administr\u00f3 el cuestionario Maslach Burnout Inventory para cuantificar el S\u00edndrome de Burnout (Maslach y Jacson, 1997) . 2.3.2. Anal\u00edtica, par\u00e1metros de composici\u00f3n corporal, antropometr\u00eda cl\u00ednicos Los participantes acudieron en ayunas. Se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis sangu\u00edneo mediante extracci\u00f3n venosa y posterior an\u00e1lisis de hemograma, coagulaci\u00f3n, bioqu\u00edmica, hormonas (cortisol, prolactina, T SH) y reactantes de fase aguda. Tras la extracci\u00f3n, los participantes tomaron un desayuno convencional para seguidamente llevar a cabo el resto de valoraciones. L os par\u00e1metros de composici\u00f3n corporal fueron 178 evaluados a trav\u00e9s de bioimpedancia bioel\u00e9ctrica: masa muscular, \u00edndice masa corporal (IMC) y porcentaje de masa grasa y libre de grasa total y segmentaria. La estatura, circunferencia de la cadera y la cintura fue evaluada siguiendo procedimientos estandarizados. Se calcul\u00f3 el \u00edndice cintura -cadera (ICC ). Finalmente, se registr\u00f3 la tensi\u00f3n arterial y saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno arterial. REFERENCIAS Bretland, R. J., y Thorsteinsson, E. B. (2015). Reducing Roscelli, [Sleep disorders work: guidelines for Med Lav , 104(4), 251 -266. Gyllensten, K., Andersson, G., y Muller, H. (2017). Experiences of reduced work hours for Chrysoula, S. (1997). S\u00edndrome del quemado por estr\u00e9s laboral asistencial. In N. Seisdedos (Ed.), Maslach Burnout Inventory (pp. 5 -28). Madrid: TEA Ediciones. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Samantha Guerrero Flores (Z\u00farich, 4 de marzo de 1988 ) es Diplomada y Graduada en Enfermer\u00eda, M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Salud, Experto en Urgencias y Emergencias, Experto en Quir\u00f3fano, Anestesia y Reanimaci\u00f3n, Experto en Reproducci\u00f3n Humana Asistida. Actualmente es estudiante de Doctorado cuyo tema central de la Tesis se ha presentado en estos trabajos y Enfermera en el Servicio Extreme\u00f1o de salud. Contacto : sguerreru @alumnos.unex.es . 179 LA EDUCACI\u00d3N PATRIMONIAL, CAMINO HACIA UN DESARROLLO SOSTENIBLE Guill\u00e9n Pe\u00f1afiel, Rebeca 1. El patrimonio amenazado El concepto de patrimonio ha evolucionado con el paso del tiempo y, con \u00e9l, los diferentes elementos que engloba. Las sucesivas convenciones realizadas por la UNESCO (1972, 2003, 2005), la proliferaci\u00f3n de l\u00edneas de investigaci\u00f3n en las Ciencias Sociales y las aportaciones de nuevos estudios han ampliado el t\u00e9rmino, ahora m\u00e1s vinculado a la formaci\u00f3n de identidades y s\u00edmbolos que a la monumentalidad de los bienes hist\u00f3ricos y art\u00edsticos (Prats , 1997). Su principal transformaci\u00f3n supuso el paso de su concepci\u00f3n exclusiva como monumento, hasta su entendimiento como aquel que posee una necesidad de ser conservado (Cardozo , 2011). Esto sostiene que el propio concepto integra per se una implic aci\u00f3n inmediata de salvaguarda. Sin embargo, aunque existen grandes esfuerzos por proteger el legado patrimonial, lo cierto es que las agresiones a los bienes culturales siguen estando presentes. Tanto es as\u00ed, que en la actualidad existen 53 bienes declara dos Patrimonio de la Humanidad amenazados, con grandes riesgos para desaparecer seg\u00fan recoge la UNESCO1. Entre sus causas, se alerta de peligros graves y precisos como el deterioro, cambios de propiedad de la tierra, abandonos, incendios, cat\u00e1strofes natu rales, y el impacto tur\u00edstico (UNESCO, 1972). Del mismo modo, el panorama espa\u00f1ol sufre las mismas amenazas. La Asociaci\u00f3n Hispania Nostra2 se ocupa de catalogar los elementos del patrimonio cultural espa\u00f1ol que se encuentran en riesgo de desaparici\u00f3n, po r motivos de abandono, destrucci\u00f3n o alteraci\u00f3n de sus valores. En su cat\u00e1logo se recogen m\u00e1s de 900 bienes en peligro de desaparici\u00f3n (Lista Roja), adem\u00e1s de haber catalogado otros que, por las mismas razones, terminaron por desaparecer (Lista Negra). Con siderando estos riesgos, la actividad humana supone un peligro que puede afectar a la conservaci\u00f3n de las ra\u00edces hist\u00f3ricas y culturales de las comunidades. 1 http://whc.unesco.org/en/danger/ 2 https://listarojapatrimonio.org/ 180 Ante esta situaci\u00f3n, surgen corrientes de investigaci\u00f3n ocupadas de dar a conocer y difundir el val or del patrimonio. Entre ellas destaca la educaci\u00f3n patrimonial , mostr\u00e1ndose como un pilar fundamental para paliar los efectos negativos derivados de la actividad antr\u00f3pica en el medio . Se enfoca al desarrollo de propuestas educativas que favorezcan la con strucci\u00f3n de valores como el respeto, el sentimiento identitario, la interculturalidad o la formaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda cr\u00edtica y comprometida. Bajo esta concepci\u00f3n, el patrimonio se convierte en un recurso did\u00e1ctico a partir del cual se generan vivencias, las cuales pueden realizarse desde numerosas din\u00e1micas e interacciones: sensoriales, cognitivas, experienciales. 2. La educaci\u00f3n patrimonial: hacia la resoluci\u00f3n de tensiones La educaci\u00f3n patrimonial adquiere un papel preponderante en los estudios en mate ria de Ciencias Sociales y Did\u00e1ctica, especialmente desde la entrada en el nuevo siglo (Fontal y Mart\u00ednez, 2017). Concretamente, se ocupa de analizar la relaci\u00f3n existente entre las personas y los bienes culturales en cualquiera de los contextos de ense\u00f1an za; el formal, no formal e informal (Gonz\u00e1lez -Monfort, 2019). Este modelo de educaci\u00f3n parte de la relevancia de valores ambientales, \u00e9ticos, c\u00edvicos y afectivos en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de las manifestaciones culturales, as\u00ed como de costumbres y trad iciones que contribuyan a la construcci\u00f3n de la identidad cultural de una comunidad (Cuenca, Molina -Puche y Mart\u00edn, 2017). Considerando su potencialidad educativa, la educaci\u00f3n patrimonial se abre paso como un pilar fundamental para paliar los efectos negativos derivados de la actividad antr\u00f3pica en el medio. Entre ellos se reconocen la p\u00e9rdida de la autenticidad hist\u00f3rica o el significado cultural, la alteraci\u00f3n de paisajes, ausencia de pol\u00edticas de conservaci\u00f3n, erosi\u00f3n y degradaci\u00f3n del entor no, contaminaci\u00f3n, deterioro de h\u00e1bitat de especies, edificaciones descontextualizadas o la desculturizaci\u00f3n del destino (World Heritage Centre, 2017 ). M\u00e1s all\u00e1 de las agresiones f\u00edsicas causadas al entorno patrimonial, las agresiones inmateriales a la comunidad local provocadas por el turismo, favorecen el desplazamiento de las poblaciones aut\u00f3ctonas, de sus costumbres y de sus tradiciones (Brusadin y da Silva, 2015). Bajo esta visi\u00f3n, se proyecta el turismo como una realidad que puede poner en peligro la conservaci\u00f3n patrimonial ( Ruiz y Pulido, 2015 ). Esta actividad impulsa la llegada de visitantes que, en ocasiones, no son conscientes de la importancia de los referentes patrimoniales, lo que contribuye a su paulatina degradaci\u00f3n. Ante esta problem\u00e1tica, l a educaci\u00f3n patrimonial se define como una herramienta primordial para gestionar la actividad tur\u00edstica de forma correcta, puesto que su finalidad es sensibilizar al visitante y a la propia comunidad sobre su 181 importancia. En definitiva, trata de proyectar la actividad tur\u00edstica como un hecho que no puede desligarse de una estructura pedag\u00f3gica (Geovan, Baptista y Cardozo, 2018). La inclusi\u00f3n de la educaci\u00f3n patrimonial durante las experiencias tur\u00edsticas supone el empleo de una metodolog\u00eda que utiliza los bienes culturales para impulsar la tarea pedag\u00f3gica (Grunberg, 2014), favoreciendo el dise\u00f1o de actividades de ense\u00f1anza -aprendizaje en contextos no formales y empleando el patrimonio como un recurso educativo de primer orden. Las estrategias did\u00e1cticas de sempe\u00f1adas en torno al patrimonio posibilitan difundir la cultura de un pueblo, insert\u00e1ndola en un contexto, adem\u00e1s de promover la conciencia \u00e9tica y ambiental. Este modelo favorece el conocimiento de la historia de un lugar, reforzando su identidad y, por tanto, el sentimiento de pertenencia y responsabilidad entre las personas y el patrimonio. Al entender este bien como parte de su memoria, los individuos buscar\u00e1n preservarlo, difundiendo a su vez esta concepci\u00f3n al resto de personas. 3. Educaci\u00f3n patrimo nial, turismo y sostenibilidad Los viajes al medio se definen como una contribuci\u00f3n con orientaci\u00f3n pedag\u00f3gica (Otto, 2007), por lo que las instituciones del sector tur\u00edstico se instalan como un medio id\u00f3neo para desarrollar experiencias educativas, en tan to que permiten difundir la valoraci\u00f3n de los recursos patrimoniales y, con ello, contribuir a la sostenibilidad territorial. La educaci\u00f3n patrimonial puede proyectarse mediante numerosas estrategias did\u00e1cticas entre las que se encuentran las rutas en el m edio, las visitas guiadas o las salidas escolares. Su implementaci\u00f3n supone proporcionar un discurso accesible emocional e intelectualmente a todos los p\u00fablicos, desde el m\u00e1s especializado hasta el m\u00e1s inexperto, por lo que los gestores patrimoniales deben estar suficientemente formados en did\u00e1ctica para dar respuesta a esta necesidad. Para hacer frente a las tensiones e impulsar la educaci\u00f3n en patrimonio resulta primordial que las instituciones culturales asuman la responsabilidad educativa (Orduna y Urp\u00ed , 2010). De esta forma se podr\u00e1n garantizar procesos de aprendizaje y autorrealizaci\u00f3n durante las experiencias de ocio. Por ello, el turismo necesita ser entendido de forma que incentive la conservaci\u00f3n del patrimonio, despertando el autoconocimiento de l as comunidades y el sentimiento valorativo; un comportamiento preservacionista que solo puede ser impulsado por medio de la educaci\u00f3n (da Silva, 2010). 182 REFERENCIAS Brusadin, L. y da Silva, R. H. (2015). O uso tur\u00edstico do patrimenio cultural em Ouro Preto. CULTUR -Revista de Cultura e Turismo , 6(1), 69 -89. Cardozo, P. F. A. (2011). Interpreta\u00e7\u00e3o do patrimenio hist\u00f3rico romano na cidade de Mainz, Ren\u00e2nia - Palatinado (Alemanha). PASOS: Revista de Turismo y Patrimonio Cultural , 10(1), 661 -670. Cuenca, J. M., Molina -Puche, S. y Mart\u00edn, M. (2018). Identidad, ciudadan\u00eda y patrimonio. An\u00e1lisis comparativo de su tratamiento did\u00e1ctico en museos de Estados Unidos y Espa\u00f1a. Arbor , 194(788), 447. da Silva, A. (2010). Educaci\u00f3n tur\u00edstica -reflexiones para la elabora ci\u00f3n de una propuesta con base en la cultura. PASOS. Revista de Turismo y Patrimonio Cultural , 8(1), 61 -69. Fontal, O. y Mart\u00ednez, M. (2017). Evaluaci\u00f3n de programas educativos sobre Patrimonio Cultural Inmaterial. Estudios pedag\u00f3gicos (Valdivia) , 43(4), 69-89. Geovan, D., Baptista, L. y Cardozo, P. (2017). Educaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y turismo: Una reflexi\u00f3n dial\u00e9ctica aplicada a la Casa Sede de la Hacienda Forestal (Irati, Brasil). Estudios y Perspectivas en Turismo , 26(2), 441 -460. Gonz\u00e1lez -Monfort, N. (201 9). La educaci\u00f3n patrimonial, una cuesti\u00f3n de futuro. Reflexiones sobre el valor del patrimonio para seguir avanzando hacia una ciudadan\u00eda cr\u00edtica. El Futuro del Pasado: Revista Electr\u00f3nica de Historia , 10, 123 Orduna, G. y Urp\u00ed, C. (2010). Turismo cultural como experiencia educativa de ocio. Polis. Revista Latinoamericana , 9(26), 1 -20 Otto, A. (2007). \u00bfSue\u00f1o o pesadil la en Mallorca? Un proyecto pedag\u00f3gico interdisciplinario adecuado a la cultura de ocio y diversi\u00f3n. PASOS. Revista de Turismo y Patrimonio Cultural , 5(2), 225 -242 Prats, Ll. (1997). Antropolog\u00eda y patrimonio . Barcelona: Ariel. Ruiz, A. y Pulido, J. I. (20 15). El impacto del turismo en los Sitios Patrimonio de la Humanidad. Una revisi\u00f3n de las publicaciones cient\u00edficas de la base de datos Scopus. Pasos , 13(5), 1247 -1264 UNESCO (1972). Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial, Cultural y Natural . Par\u00eds. UNESCO (2003). Salvaguarda del Patrimonio Intangible del 2003 . Par\u00eds. UNESCO (2005). Protecci\u00f3n de la Diversidad de Expresiones Culturales . Par\u00eds. World Heritage Centre (2017). Operational Guidelines for the Implementation of the World Heritage Convention . Par\u00eds: UNESCO, World Heritage Centre 183 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Rebeca Guill\u00e9n Pe\u00f1afiel (M\u00e9rida, 26 de junio de 1993) es Graduada en Educaci\u00f3n Primaria por la Universidad de Extremadura. Posee un M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales, con especializaci\u00f3n en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Actualmente es Personal Docente Invest igador en la Facultad de Formaci\u00f3n del Profesorado de C\u00e1ceres. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se enfocan al estudio de la educaci\u00f3n patrimonial y la did\u00e1ctica del patrimonio, especialmente en lo que respecta a su inclusi\u00f3n en las acciones desarrolladas en con textos no formales de ense\u00f1anza, entre las que se encuentran las pr\u00e1cticas tur\u00edsticas. Email: rebecagp@unex.es 184 PLANTAS SILVESTRES COMESTIBLES COMO P ROPUESTA DE DESARROLLO RURAL DE LA ZONA PROTEGIDA \"SIERRA GRANDE\" DE HORNACHOS (EXTREMADURA, ESPA\u00d1A) Guti\u00e9rrez Garc\u00eda, Lorena De aproximadamente 250.000 especies de plantas existentes en nuestro planeta, se estima que hasta 75.000 podr\u00edan ser comestibles (erban, Wilson, Vamosi y Richardson, 2008) y solo unas 7.000 se consumen en todo el mundo (Myers, 1983) . A pesar de que el ciudadano occidental tiene hoy acceso a m\u00e1s especies de plantas comestibles que nunca, su dieta no incluye m\u00e1s de 45 especies de plantas. El principal causante de la p\u00e9rdida de estas tradiciones culinarias es la globalizaci\u00f3n (Walsh, 2007) . En las comunidades del sur de Espa\u00f1a, existe una estrecha relaci\u00f3n entre biodiversidad y riqueza cultural, un aut\u00e9ntico patrimonio biocultural (Davidson -Hunt et al. , 2012) que se ha transmitido de unas generaciones a otras hasta la actualidad. Muchas de estas \u00e1reas pertenecen a la Red Natura 2000 , zonas que presentan un inter\u00e9s especial para su conservaci\u00f3n por la abundancia animal y vegetal que poseen , pero adem\u00e1s, contienen un gran potencial para el desarrollo econ\u00f3mico basado en la sostenibilidad. Sin embargo, a veces las medidas de protecci\u00f3n propuestas por los organismos ambientales son vistas con rechazo por la poblaci\u00f3n local (Jackson, 2011) . Este trabajo se centra en el entorno protegido , situado al sureste de la provincia de Badajoz (Extremadura, Espa\u00f1a), denominado \"Sierra Grande de Hornachos \", que cuenta con una gran riqueza vegetal y etnobot\u00e1nica que a\u00fan no se ha inventariado . 1. Objetivos Registrar el patrimonio biocultural amenazado de plantas silvestres comestibles de un \u00e1rea Natura 2000 y sentar las bases para u n programa de valorizaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n centrado en la poblaci\u00f3n local y visitante. 185 2. Materiales y m\u00e9todos Para ello se elabora, un listado de plantas silvestres, presentes en la Sierra Grande de Hornachos, con uso potencial en alimentaci\u00f3n humana. Por un lado se consulta la base de datos del Inventario Espa\u00f1ol de Conocimientos Tradicionales Relativos a la Biodiversidad (IECTB) (Pardo de Santayana, Morales, Tard\u00edo, Aceituno -Mata y Molina, 2018; Pardo de Santayana, Morales, Tard\u00edo y Molina, 2018; Pardo de Santayana y Aceituno -Mata, 2014; Pardo de Santayana et al ., 2014) que comprende un registro de 3.156 taxones; por otro, se cre\u00f3 una base de datos de plantas de Hornachos, gracias a las Facilidades de Informaci\u00f3n de Biodiversidad Global (GBIF) (GBIF, 2019) , el programa de acceso abierto ANTHOS (Anthos, 2019) y las colecciones Herbarium UNEX (Universidad de Extremadura) . Cruzando ambos datos, se obtienen 834 taxones \u00fatiles. Finalmente, se extrae la informaci\u00f3n sobre sus usos culinarios de las publicaciones existentes del IECTB, resultando un total de 145 especies pres entes en esta \u00e1rea y de las que se conocen aplicaciones en alimentaci\u00f3n (Imagen 1). Imagen 1 . Esquema de la metodolog\u00eda. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. A continuaci\u00f3n, esta muestra fue organizada de acuerdo a diferentes usos culinarios (Bertrand, 2015) . Para cada uno de los 145 registro s, se consider\u00f3 el campo nomenclatural (familiar, cient\u00edfico y vern\u00e1culo), 12 subcategor\u00edas de usos alimentarios seg\u00fan la IECTB y 44 clasificaciones de alimentos de Bertrand . Finalmente se ordenaron las tablas y gr\u00e1ficos para facilitar la discusi\u00f3n de los resultados. 186 3. Resultados Tras la organizaci\u00f3n de los datos se obtuvo que l as 145 especies resultantes pertenecen a 49 familias. De ellas, Asteraceae es la mejor representada, con 59 vegetales diferentes . El uso alimentario mayoritario es como Verduras y Hortalizas en m\u00e1s del 29% de los casos . Las 44 clasificaciones de alimento de Bertrand se pueden resumir en 5 grupos principales: primero s platos, beb idas, conservantes, confiter\u00eda y salsas. Adem\u00e1s, se cuantificaron un total de 430 posibles elaboraciones o recetas, de las que 250 son primeros platos (Imagen 2). Imagen 2 . Grupos de alimentos seg\u00fan los tipos de Bertrand (2015). Fuente: Elaboraci\u00f3n propi a. 4. Discusi\u00f3n Se determina que la cantidad de plantas comestibles en Sierra Grande es alta en comparaci\u00f3n a otros territorios de Europa . Esto puede explicarse por el menor nivel general de industrializaci\u00f3n de Extremadura que favorece el contacto con la naturaleza. Si a este hecho le sumamos el auge que en las \u00faltimas d\u00e9cadas ha sufrido la introducci\u00f3n de las plantas silvestres como ingredientes innovadores en la alta cocina , lo que ha conducido a la creaci\u00f3n de nuevas iniciativas gastron\u00f3micas (Balaguer, Hablesreiter, 2009; Weir y Weir, 2010) , puede afirmarse que estamos ante un recurso con un elevado potencial para el desarrollo de la regi\u00f3n. La etnobot\u00e1nica y el estudio y la catalogaci\u00f3n de los conocimientos tradicionales por parte de la poblaci\u00f3n local constituyen un recurso importante para implementar nuevas estrategias de desarrollo de productos Primeros platos 58% (250) Salsas 12% (52)Confiter\u00eda 6%(23)Conservantes 2%(10)Bebidas 22% (95) 187 alimenticios (Earle, Earle y Anderson, 2011) . Asimismo , la puesta en valor de los alimentos silvestres y recetas tradicionales, puede contribuir a la conservaci\u00f3n de las zonas protegidas y la biodiversidad a la vez que supone una herramienta para la promoci\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico de zonas rurales. La Imagen 3 muestra el n\u00famero de especies de nuestro estudio que puede organizarse de acuerdo con los diferentes usos culinarios de la clasificaci\u00f3n de Bertrand (2015). Imagen 3. Distribuci\u00f3n de las 145 especies de estudio de acuerdo a la clasificaci\u00f3n propuesta por Bertrand (2015). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 5. Conclusiones La promoci\u00f3n prevista de productos locales a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas ambientalmente sostenibles contribuye a\u00fan m\u00e1s a la protecci\u00f3n ambiental. La valorizaci\u00f3n de alimentos y recetas tradicionales es necesaria para preservar simult\u00e1neamente la agrobiodiversidad local, la sost enibilidad y los sistemas productivos. En este contexto, es cada vez m\u00e1s importante abordar el conocimiento popular de los consumidores hacia aplicaciones innovadoras. Esta estrategia debe representar una herramienta v\u00e1lida para la promoci\u00f3n del desarrollo socioecon\u00f3mico, la mejora de los territorios y la preservaci\u00f3n de la biodiversidad. REFERENCIAS Anthos. (2019). Sistema de Informaci\u00f3n sobre las Plantas en Espa\u00f1a. Retrieved July 1, 2018, from http://www.anthos .es/ Balaguer, O. (2013). La Nouvelle Cuisine Des Desserts (1a). Montagud. Bertrand, B. (2015). Cocinar con Plantas Silvestres (Editorial). Madrid, Spain. Corcuera, M. (2003). 25 a\u00f1os de la Nueva Cocina Vasca (2a). Aizkorri. 188 Davidson -Hunt, I. J., Turner, K . L., Te Pereake Mead, A., Cabrera -L\u00f3pez, J., Bolton, R., Idrobo, C. J., Miretski, I., Morrison, A. y Robson, J. P. (2012). Biocultural desing: A new conceptual framework for sustainable development in indigenous and local communities. Sapiens , 5(2), 33-45. Earle, M., Product Development: Maximising Success (1a). Woodhead. Gardoni, A. G. (2019). GBIF. The Research , 7(3), 35 -57. https://doi.org/10.1300/J369v07n03_04 Jackson, A. R. (2011). Renewable en ergy vs. biodiversity: Policy conflicts and Cuisine (1a). Sima Produ. Larrea, J. L. (2 011). Innovaci\u00f3n abierta y alta cocina: Aprender a innovar con Mugaritz . (1a). Pir\u00e1mide. Myers, N. (1983). A welfare (1a). USA: Routledge. Myhrvold, N., Young, C., Bilet, M. y Smith, R. M., C. L. (2011). Moderni st Cuisine: The Art and Science of Cooking (1a). Phaidon. Pardo de Santayana, M., Morales, R., Tard\u00edo, J., Aceituno -Mata, L. y Molina, M. (2018). Inventario Espa\u00f1ol de Conocimientos Tradicionales Relativos a la Biodiversidad. Fase II (2) . (1a). Retrieved f rom https://www.miteco.gob.es/es/biodiversidad/temas/inventarios - nacionales/ict_2018_tomo2web_tcm30 -448313.pdf Pardo de Santayana, M., Morales, R., Tard\u00edo, J. y Molina, M. (2018). Inventario Espa\u00f1ol de Conocimientos Tradicionales Relativos a la Biodiversidad. Fase II (1) . (1a). Retrieved from https://www.miteco.gob.es/es/biodiversidad/temas/inventarios -nacionales/ict_2018_tomo1web_tcm30 -448312.pdf Pardo de Santayana, M. y Aceituno -Mata, L. (2014). Metodolog\u00eda para el Inventario Espa\u00f1ol de los Conocimientos Tradicionales relativos a la Biodiversidad. In Inventario Espa\u00f1ol de los Conocimientos Tradicionales Relativos a la Biodiversidad (1a, pp. 31 -49). Madrid: Ministerio. Pardo de Santayana, M., Morales, R., Aceituno, L. y Molina, M. (2014). Inventa rio Espa\u00f1ol de los conocimientos tradicionales relativos a la biodiversidad: Primera fase: Introducci\u00f3n, Metodolog\u00eda y fichas (1a; Ministerio, Ed.). Retrieved from http://www.rjb.csic.es/jardinbotanico/ficheros/documentos/pdf/pubinv/RMV/387 -394lECT.pdf erban, P., Wilson, J. R. U., Vamosi, J. C. y Richardson, D. M. (2008). Plant Diversity in the M. (2009). Food Desing XI (1a). Bilingual. 189 Walsh, B. (2007). How the World Eats. Retrieved February 3, 2020, from Times website: http://content.time.com/time/specials/2007/article/0,28804,1626795_1627112_1626671,00.html Weir, C. y Weir, R. (2010). Ice Creams, Sorbets and Gelati: The Definitive Guide (1a). Grub Stree. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Lorena Guti\u00e9rrez Garc\u00eda (Alcoy, 2 de mayo de 1985) es Licenciada en Biolog\u00eda por la U nex, M\u00e1ster en Educaci\u00f3n Ambiental (UCA, C\u00e1diz) , M\u00e1ster de Terapeuta Ecuestre en la UPO ( Sevilla) y M\u00e1ster en Formaci\u00f3n del Profesorado (Universidad de Nebrija, Madrid). Ha sido profesora de FP y Educador Ambiental. En 2017 c omenz\u00f3 su carrera investigadora en el Departamento de Biolog\u00eda Vegetal de la Un ex. Actualmente reside en Badajoz y trabaja como PCI en el Proyecto \"Valorizacion de la biodiversidad vegetal del espacio protegido ZIR Sierra Grande de Hornachos como fuente de innovacion para el desarrollo\". Contacto: lorenagg@unex.es 190 LO FANT\u00c1STICO COMO ESPACIO DE COMPROMISO SOCIAL Y POL\u00cdTICO: LA SAGA HARRY POTTER Y SU ADAPTACI\u00d3N AL CINE Jara, Ana Bel\u00e9n Hace 20 a\u00f1os, las sagas pusieron en auge nuevamente a la literatura fant\u00e1stica entre el p\u00fablico infanto juvenil . Este fen\u00f3meno gener\u00f3 un gran corpus de ob ras qu e est\u00e1 presente en m\u00e1s de 200 pa\u00edses, con tres t\u00edtulos destacados: Harry Potter , Crep\u00fasculo y Los juegos del hambre . Luego de la adaptaci\u00f3n de estos best sellers al cine , los t\u00edtulos de sagas de g\u00e9nero fant\u00e1stico crecieron notoriamente, trayendo dife rentes propues tas para este p\u00fablico : Divergente , Cazadores de Sombras y sagas tan relevantes para la cultura hispanohablante como La Saga de los Confines . Estas obras dialogan y ponen en jaque diversos temas que traspasan los discursos para formar parte de las aulas y otros espacios donde los j\u00f3venes deciden qu\u00e9 leer y qu\u00e9 ver. Con el inter\u00e9s puesto en este fen\u00f3meno, e n el a\u00f1o 2014 comenc\u00e9 la investigaci\u00f3n sobre las sagas en la licenciatura de Comunicaci\u00f3n Social en la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argen tina. Indagamos espec\u00edficamente sobre el caso de Harry Potter pues su extensi\u00f3n , vigencia y desarrollo acompa\u00f1\u00f3 y acompa\u00f1a a toda una generaci\u00f3n de j\u00f3vene s de diferentes pa\u00edses del mundo. Tras un a\u00f1o de trabajo, los resultados fueron expuestos con el t\u00edtulo Travesura Realizada: An\u00e1lisis de la adaptaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica de las sagas de literatura fant\u00e1stica Harry Potter al cine . Durante dicha instancia, investigu\u00e9 sobre los elementos del discurso literario que se resisten a ser adaptado s. Actualmente, diferentes interrogantes han quedado abiertos, de los cuales he decidido retomar el que considero de mayor inter\u00e9s para profundizar en la importancia del discurso audiovisual a la hora de promover, modificar y/o crear n uevas pr\u00e1cticas en lo s j\u00f3venes: L a transmisi\u00f3n de tem\u00e1ticas complejas en pel\u00edculas para un p\u00fablico infanto juvenil, como por ejemplo la igualdad y los derechos humanos, en la actualidad. Con el objetivo de analizar el poder significante que tiene la saga Harry Potter y su adap taci\u00f3n al cine, como espacio de compromiso social y pol\u00edtico para sus espectadores y lectores , desarrollo mi doctorado en la Universidad de Sevilla . 191 1. Los objetivos del proyecto Con el fin de alcanzar el objetivo descripto en el apartado anterior nos prop usimos r ecuperar los elementos del discurso literarios que se resisten a ser adaptados al cine en la saga y que hemos detectad o en una investigaci\u00f3n previa. En segundo lugar, buscamos d efinir los t\u00f3picos transversales de la trama que se ven m\u00e1s afectados en el proceso de transposici\u00f3n. En tercer lugar, buscamos c omprobar c\u00f3mo se ha expandido esta discusi\u00f3n desde Pottermore, como discurso ampl\u00eda la nar rativa de la saga Harry Potter . Finalmente, nos proponemos describir de qu\u00e9 manera se complementan los difer entes discursos a la hora de poner en discusi\u00f3n la dimensi\u00f3n pol\u00edtica, social y cultural en los lectores y espectadores emp\u00edricos de la saga a trav\u00e9s de trabajos de campo. La hip\u00f3tesis de primer grado, a la que someteremos a comprobaci\u00f3n cient\u00edfica durant e el desa rrollo de la investigaci\u00f3n, es: El producto de la adaptaci\u00f3n de la saga Harry Potter al cine potencia las tem\u00e1ticas socio culturales que se plantean en el texto inicial, la novela, a trav\u00e9s de su propia materialidad como discurso audiovisual. Es d ecir, desde su estructura narrativa. 2. Metodolog\u00eda Para dar respuesta a estas cuestiones, la metodolog\u00eda que empleamos tiene un enfoque cu alitativo con an\u00e1lisis de caso, p artiendo del m\u00e9todo emp\u00edrico -deduc tivo del an\u00e1lisis del discurso. E n un inicio se realiza un an\u00e1lisis discursivo siguiendo los modelos expu estos por Patrick Charaudeau, G\u00e9rard Ge nette, Eliseo Ver\u00f3n y Seymour Chatman. Partimos de la descripci\u00f3n de los elementos del discurso literario que se resisten a ser adaptados (Frago, 2005) del libro a l cine en la saga Harry Potter: La voz narrativa del texto y el punto de vista Aperturas y clausuras del relato Transformaciones en la estructura temporal y espacial Supresiones Compresiones Transformaciones en personajes y en h istorias Sustituciones o b\u00fasqu eda de equivalencias y a\u00f1adidos Extenderemos este an\u00e1lisis discursivo a Animales Fant\u00e1sticos y d\u00f3nde encontrarlos , donde el proceso de adaptaci\u00f3n es diferente puesto que se parte de un libro que se adapta en 5 pel\u00edculas. 192 Para retomar en la relaci\u00f3n entre la literatura y el texto audiovisual como medio de retransmisi\u00f3n, es pertinente recurrir a autores como G\u00e9rard Genette, quien en Discurso del relato, ensayo de m\u00e9todo (1989) aborda los conceptos que sirven de referencia para los estudios en narrato log\u00eda. Genette sostiene que el texto narrativo implica tres instancias: La historia, que hace referencia al conjunto de acontecimientos que se cuentan; el relato, es decir el discurso oral o escrito que los pone en p alabras; y la narraci\u00f3n, el hecho o acci\u00f3n verbal que convierte la historia en relato. Entonces, aunque la historia que se cuenta es la misma, el relato es otro, pues la narraci\u00f3n realizada del mismo lo ha transformado. El autor sostie ne tambi\u00e9n que la nar raci\u00f3n es el acto narrativo productor y, por extensi\u00f3n, el conjunto de la situaci\u00f3n real o ficticia en la que se coloca (Genette, 1989:67). Se refiere de esta forma a las relaciones existentes entre el enunciado y la enunciaci\u00f3n tal como se pueden leer en el relato: No son, por tanto, analizables m\u00e1s que en funci\u00f3n de las huellas dejadas por el texto narrativo. En El discurso de los medios de comunicaci\u00f3n (2003) Patrick Charaudeau propuso un esquema que representa el conjunto del mecanismo de producci\u00f3n y recepci\u00f3n de la m\u00e1quina medi\u00e1tica, que nos permitir\u00e1 analizar estos discursos. En este modelo ent ran en escena a cuatro sujetos: Un productor del acto de lenguaje. Un receptor del acto de lenguaje. Seres del lenguaje. Partiendo de la base del modelo de an\u00e1lisis de la enunciaci\u00f3n medi\u00e1tica propuesto por Charaudeau, el objetivo que nos proponemos es visualizar de qu\u00e9 forma la enunciaci\u00f3n audiovisual de Harry Potter potencia e incentiva el pensamiento pol\u00edtico. Realizaremos un an\u00e1lisis lo m\u00e1s exhaustivo posible para describir los rasgos que lo caracterizan. Para hacerlo trataremos de identificar las caracter\u00edsticas de los comportamientos semi\u00f3ticos en esta situaci\u00f3n de intercambio o contrato entre la saga y sus espectadores. Comprobaremos c\u00f3mo se ha expandido esta discusi\u00f3n desde Pottermore , como discurso ampl\u00eda la narrativa de la saga a trav\u00e9s de nuevos textos literarios y contenidos audiovisuales que complementan la saga. Finalmente, describiremos de qu\u00e9 manera se complementan los diferentes discursos a la hora de poner en discusi\u00f3n la dimensi\u00f3n pol\u00edtica, social y cultural en los lectores y espectadores emp\u00edricos de la saga a trav\u00e9s de trabajos de campo. Partiremos d e la concepci\u00f3n del poder discursivo de Eliseo Ver\u00f3n (1981) quien 193 sostiene que solo puede estu diarse a trav\u00e9s de sus efectos: los efectos de una producci\u00f3n de sentidos siempre son una producci\u00f3n de sentido. Para acercarnos a estos efectos, elaboraremo s dos gu\u00edas de grupos focales: Fans de la saga que han le\u00edd o los libros y visto los films; f ans de las sagas que solo han visto los films . 3. Avances del proyecto Actualmente hemos finalizado el an\u00e1lisis de las piezas audiovisuales y literarias que conforman el corpus , y nos encontramos en la fase de descripci\u00f3n de las principales conclusiones para responder a las preguntas \u00bfCu\u00e1l es la historia, el relato y la narraci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se estructura el relato? \u00bfC\u00f3mo se \u00bfC\u00f3mo se construye al enunc iatario? \u00bfDe qu\u00e9 manera se interpela a lo s espectadores en el enunciado? Intentaremos detectar si en el paso de un discurso a otro impera el int er\u00e9s por simplificar la trama opacando la dimensi\u00f3n pol\u00edtica de la saga, donde las diferencias de castas, el exi lio, la memoria, y el poder econ\u00f3mico son puestos en discusi\u00f3n constantemente . El siguiente paso es la realizaci\u00f3n del an\u00e1lisis de los discursos que circulan en Pottermore , considerando las historias publicadas en esta p\u00e1gina web por J. K. Rowling. A conti nuaci\u00f3n, iniciaremos las entrevistas en los dos grupos focales descriptos, para detectar si e l p\u00fablico que ha consumido diferentes discursos que componen la saga reconoce con mayor claridad los t\u00f3picos m\u00e1s importantes que atraviesan la historia de Harry Po tter que aquellos que s\u00f3lo han consumido un tipo d e discurso (libros o pel\u00edculas). REFERENCIAS Charaudeau, P. (2003) . El discurso de la informaci\u00f3n . Barcelona, Espa\u00f1a: Gedisa . Chatman, S. (2014). Historia y discurso: la estructura narrativa en la novela y en el cine. Barcelona, Espa\u00f1a: R BA Libros. Frago P\u00e9rez, M. (2005). Reflexiones sobre la adaptaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica desde una perspectiva iconol\u00f3gica. Revista espa\u00f1ola Comunicaci\u00f3n y Sociedad, Vol. XVIII, 49 -82. Genette, G. (1989). Discurso del relato, ensayo de m\u00e9todo. Figures III. Paris.Editions du Seuil, 1972 , 65-224 Ver\u00f3n, E. (1981). La semiosis social. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Gedisa. 194 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Ana Bel\u00e9n Jara (1990, Argentina), es Lic. e n Comunicaci\u00f3n Social, Periodista (Universidad Naciona l de C\u00f3rdoba) y diplomada en Marketing Digital (Universidad Blas Pascal). Becaria en el programa Cuarto Centenario (2012 -2013) para realizar un intercambio en la Universidad de Murcia. Posteriormente ha finalizado el m\u00e1ster en Gui\u00f3n, narrativa y creatividad audiovisual de la Universidad de Sevilla (2017) , donde actualmente estudia el Doctorado Interuniversitario de Comunicaci\u00f3n a tiempo parcial. Desarrolla su investigaci\u00f3n en Plasencia. Contacto: jaraanabelen@gmail.com 195 AN\u00c1LISIS DE LAS ESTRUCTURAS CEREBRALES MEDIANTE IMAGEN POR RESONANCIA MAGN\u00c9TICA EN MUJERES CON FIBROMIALGIA Le\u00f3n Llamas , Juan Luis La fibromialgia (FM) se trata de una enfermedad cr\u00f3nica que se caracteriza principalmente por dolor generalizado, persiste nte y difuso asociado a numerosos s\u00edntomas entre los que destacan trastornos de sue\u00f1o, fatiga, ansiedad, p\u00e9rdida de memoria, depresi\u00f3n, estr\u00e9s y una baja condici\u00f3n f\u00edsica (Wolfe et al., 2010) . En relaci\u00f3n a estos s\u00ed ntomas, las personas con FM sufren un alto impacto en su calidad de vida, vida laboral y salud seg\u00fan el estudio epidemiol\u00f3gico EPIFFAC llevado a cabo en Espa\u00f1a (Collado et al., 2014) , suponiendo un gran coste para la s alud p\u00fablica y la sociedad. La prevalencia de esta enfermedad en Espa\u00f1a se sit\u00faa en torno al 2 -4% (Collado et al. , 2014) , d\u00e1ndose principalmente en mujeres de edades entre los 40 y 59 a\u00f1os. Estudios previos han evaluado c\u00f3mo el dolor altera a esta poblaci\u00f3n en el patr\u00f3n motor de actividades de la vida diaria como pueden ser levantarse y sentarse de una silla (Collado -Mateo, Adsuar, Dominguez -Munoz, Olivares y Gusi, 2017) o subir escaleras (Collado -Mateo et al. , 2016) . De la misma manera, diferentes estudios han analizado reducciones en el volumen del hipocampo cerebral en mujeres con FM (McCrae et al ., 2015) que tambi\u00e9n pueden observarse en personas con depresi\u00f3n o deterioro cognitivo. Tambi\u00e9n se ha detectado que la reducci\u00f3n del volumen y las alteraciones en la forma geom\u00e9trica del tronco encef\u00e1lico pueden contribuir a la sensibilidad al dolor en este tipo de poblaci\u00f3n (Fallon et al., 2013) . Adem\u00e1s, se ha visto c\u00f3mo pacientes con FM experimentan una reducci\u00f3n en la densidad de la materia gris co n respecto a sujetos sanos y asemej\u00e1ndose a cambios similares que se experimentan en poblaci\u00f3n m\u00e1s envejecida (Kuchinad et al., 2007) . Por otra parte, el ejercicio f\u00edsico se reconoce cada vez m\u00e1s como un componente imprescindible en el campo de la neurociencia, ya que, produce una serie de efectos beneficiosos entre los que se destacan la mejora de la funci\u00f3n cerebral mediada por la plasticidad sin\u00e1ptica y la neurog\u00e9nesis del hipocampo que tienen una funci\u00f3n esencial en el aprendizaje y la memoria (Sun, Sun y Qi, 2017) . En esta l\u00ednea, la implementaci\u00f3n de una terapia o programa de ejercicio para personas con FM se ve afectada por la dificultad que presentan los pacientes al llevar a cabo el programa por los diferentes s\u00edntomas que 196 presentan (Oliver y Cronan, 2002) . Es por ello que se pretende llevar a cabo otra modali dad de entrenamiento que consiste en exergames, concretamente VirtualEx -FM, es decir, un videojuego que pretende mejorar la motricidad del jugador mediante un entorno de realidad virtual no inmersiva que ha sido desarrollado en la Universidad de Extremadur a, el cual se ve complementado de una serie de ejercicios aer\u00f3bicos mediante danza. A modo de resumen, parece interesante que las personas con FM pueden ser un modelo ideal para estudiar las posibles relaciones que pueden producirse entre el envejecimiento motor, cognitivo, cerebral y la calidad de vida, adem\u00e1s de conocer los posibles efectos que puede tener el programa de ejercicio f\u00edsico basado en exergames sobre esta poblaci\u00f3n. Por tanto, las hip\u00f3tesis de investigaci\u00f3n que se plantean son las siguientes: - Las personas con FM muestran una reducci\u00f3n en determinadas estructuras cerebrales en comparaci\u00f3n a sujetos sanos. - El programa VirtualEx -FM es efectivo para mejorar o mantener la calidad de vida relacionada con la salud, el nivel cognitivo, la actividad cerebral, as\u00ed como los vol\u00famenes cerebrales en mujeres con fibromialgia 1. Metodolog\u00eda propuesta Para analizar las estructuras cerebrales se emplea la Imagen por Resonancia Magn\u00e9tica (MRI), que se caracteriza por ser una t\u00e9cnica no invasiva pero precisa de un procedimiento de calidad para la obtenci\u00f3n de im\u00e1genes precisas que aseguren una imagen de al ta calidad diagn\u00f3stica (Araya y Falcon, 2015) . Para obtener las im\u00e1gen es se emplea un esc\u00e1ner Philips Achieva de 3 Teslas y se emplea una secuencia 3D ponderada en T1 Turbo Field Echo con los siguientes par\u00e1metros: tiempo de repetici\u00f3n de 11,51 ms; tiempo de eco de 2,8 ms; tama\u00f1o de matriz de 256 x 256; grosor de corte de 0, 9 mm y 10\u00ba de \u00e1ngulo de giro. Una vez obtenidas las im\u00e1genes es necesario su procesamiento para su an\u00e1lisis. Para ello se emplean diferentes softwares que permiten la segmentaci\u00f3n de las estructuras cerebrales bien de manera manual o autom\u00e1tica. En este se ntido, los softwares empleados para el an\u00e1lisis en las mujeres con FM de este estudio, han sido MRIcron, empleado fundamentalmente para la conversi\u00f3n de im\u00e1genes en formato DICOM a 197 formato NIfTI con el objetivo de tratarlas posteriormente en FreeSurfer en su versi\u00f3n 6.0 y 3D Slicer, siendo todos ellos de uso libre. 2. Principales estructuras a analizar El cerebro se compone de un gran n\u00famero de estructuras y subestructuras que desempe\u00f1an determinadas funciones espec\u00edficas. Este trabajo pretende centrarse en aquellas que se consideran m\u00e1s relevantes en la sintomatolog\u00eda de la FM. En este sentido, se anali zar\u00e1 la materia gris y blanca de diferentes estructuras cerebrales entre las que se destacan: \u00ednsula, t\u00e1lamo, corteza parietal posterior, corteza prefrontal que principalmente se implican en la llamada \"red del dolor\" (Murga, Guillen y Lafuente, 2017) . Otras estructuras que se encuentran involucradas en la toma de decisiones son la am\u00edgdala, n\u00facleo acumbens y c\u00edngulo anterior. Tambi\u00e9n se analizar\u00e1n las estructuras involucradas en los procesos de memoria entre las que se destacan el giro parahipocampal y el hipocampo que forman el sistema d el l\u00f3bulo temporal medial Con estas y m\u00e1s estructuras (Imagen 1) que se analicen se pretenden obtener datos que informen sobre las diferencias de volumen entre las mujeres con FM y sanas, as\u00ed como poder observar los efectos que ha producido el programa de intervenci\u00f3n basado en exergames llevado a cabo sobre las estructuras cerebrales analizadas. Imagen 1 . Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de las diferentes estructuras cerebrales mediante el software 3D Slicer. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 198 3. Conclusiones Este tra bajo pretende conocer e identificar el volumen de las principales estructuras cerebrales involucradas en la sintomatolog\u00eda de la FM y establecer comparaciones con respecto a sujetos sanos, as\u00ed como conocer los efectos del programa de intervenci\u00f3n basado en exergames llevado a cabo, pretendiendo dilucidar nuevas metodolog\u00edas no farmacol\u00f3gicas para el tratamiento de la fibromialgia que permitan orientar en la elaboraci\u00f3n de los programas de ejercicio f\u00edsico, as\u00ed como en las cargas de trabajo que puedan progra marse y/o llevarse a cabo en este tipo de poblaci\u00f3n. REFERENCIAS Araya, G. y Falcon, C. (2015). Control de calidad en imagen por resonancia magn\u00e9tica: Evaluaci\u00f3n de par\u00e1metros de calidad en protocolos de neuroimagen. Revista chilena de ra diolog\u00eda , 21(1), 10 -17. Collado -Mateo, D., Adsuar, J. C., Dominguez -Munoz, F. J., Olivares, P. R. y Gusi, N. (2017). Impact of fibromyalgia in Collado D., Adsuar, J. C., Olivares, P. R., Dominguez -Mu\u00f1oz, F. J., Maestre -Cascales, C. y Gusi, N. (2016). Performance of women with fibromyalgia in walking up stairs while carrying a load. PeerJ , 4, e1656. Collado, A., Gomez, E., Coscolla, R., nyol, R., Sol\u00e9, E., Rivera, J., . . . Castells, X. (2014). Work, family and social environment in patients with Fibromyalgia in Spain: an N., Alghamdi, J., Chiu, Y., S V., Nurmikko, T. -170. Kuchinad, A., Schweinhardt, P., Seminowicz, D. A., Woo d, P. B., Chizh, B. A. y Bushnell, M. C. (2007). Accelerated brain gray matter loss in J., Vatthauer, E., with healthy controls. of Pain Research , 8, 47. Murga, I., Guillen, V. y Lafuente, J. -V. (2017). Cambios en la resonancia magn\u00e9tica ce rebral asociados al s\u00edndrome de fibromialgia. Medicina Cl\u00ednica , 148(11), 511 -516. Oliver, Q. y Qi, J. (2017). Adult h ippocampal neurogenesis: an important target 199 Wolfe, F., Clauw, D. J., Fitzcharles, M. A., Goldenberg, D. L., Katz, R. S., Mease, P., . . . Yunus, M. B. -610. doi:10.1002/acr.20140 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Juan Luis Le\u00f3n Llamas (C\u00f3rdoba, 28 de dici embre de 1992) es Graduado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte por la Universidad de Extremadura, M\u00e1ster Universitario en Promoci\u00f3n de la Salud mediante la Actividad F\u00edsica y M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n del Profesorado de Educaci\u00f3n Secun daria en la especialidad de Educaci\u00f3n F\u00edsica, ambos por la Universidad de Extremadura. Actualmente desarrolla su labor como investigador elaborando su Tesis en la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte de C\u00e1ceres en el grupo de investigaci\u00f3n Actividad F\u00edsica, Calidad de Vida y Salud. Contacto: leonllamas@unex.es 200 LA IMPORTANCIA DE ASPECTOS PSICOL\u00d3GICOS Y LAS DIN\u00c1MICAS GRUPALES EN LOS DEPORTES DE EQUIPO L\u00f3pez -Gajardo, Miguel A. \u00bfSolo hay que prestar atenci\u00f3n a los conceptos t\u00e9cnicos, t\u00e1cticos o f\u00edsicos para configurar una sesi\u00f3n de entrenamiento? \u00bfSer\u00eda conveniente incluir los proces os de grupo en la planificaci\u00f3n semanal? Si prestamos atenci\u00f3n a lo que nos ofrece la literatura cient\u00edfica, la respuesta es bastante clara. En este sentido, varios autores han evidenciado que las din\u00e1micas grupales (p.e., cohesi\u00f3n grupal, eficacia colecti va, resiliencia de equipo, etc.) pueden conseguir mejorar el funcionamiento colectivo del equipo y aumentar el rendimiento (Eys et al., 2015; Fransen et al., 2015). Adem\u00e1s, teniendo en cuenta el aumento de investigaciones sobre el an\u00e1lisis del rendimiento en f\u00fatbol (Leo, S\u00e1nchez -Miguel, S\u00e1nchez -Oliva, Amado y Garc\u00eda -Calvo, 2013), los procesos psicol\u00f3gicos de grupo pueden ser uno de los desencadenantes para mejorar el funcionamiento colectivo y conseguir los objetivos deportivos propuestos (Carron, Colman, W heeler y Stevens, 2002). 1. Procesos grupales Para analizar las variables psicol\u00f3gicas que tiene n una relaci\u00f3n con el rendimiento de equipo, Carron y Eys (2012) elaboraron un marco conceptual para investigar y analizar a los equipos deportivos. Estos auto res lo estructuraron en tres grandes bloques relacionados entre si: \" inputs\", \"throughputs\" and \"outputs\" . Los \"inputs \" hacen referencia a las caracteristicas individuales que presentan cada miembro del equipo. Entre estos factores, algunos de los que han recibido mayor atenci\u00f3n por estar asociado a un mejor funcionamiento colectivo han sido las caracter\u00edsticas individuales de los componentes del colectivo (Gastin, Fahrner, Meyer, Robinson y Cook, 2013) o el mantenimiento del bloque de jugadores en vari as temporadas (Benson, Evans y Eys , 2016). Por otro lado, atendiendo a los \" throughputs \" se pueden observar tres grandes bloques de constructos psicol\u00f3gicos. El primer bloque, denominado estructura de grupo, hace menci\u00f3n a diferentes elementos como los rol es de cada jugador dentro del equipo (Leo, Gonz\u00e1lez -Ponce, S\u00e1nchez -Miguel, Ivarsson y Garc\u00eda -Calvo, 2015) o el liderazgo entre compa\u00f1eros (Fransen et al., 2017). En este sentido, la claridad en roles a desempe\u00f1ar y la falta de conflicto en esos roles se ha vinculado a un mejor funcionamiento del grupo (Eys y Carron, 2001; Leo et al., 2015). Igualmente, una estructura compartida de 201 liderazgo en el equipo y una alta calidad de ese liderazgo ha sido relacionada con mayor rendimiento deportivo (Leo, Garc\u00eda -Calv o, Gonz\u00e1lez -Ponce, Pulido y Fransen, 2019). El segundo bloque, conocido como ambiente de grupo, contiene como elemento central a la cohesi\u00f3n grupal. \u00c9sta hace referencia a las relaciones que se establecen entre los jugadores dentro (ej., cohesi\u00f3n tarea) y fuera del campo (ej., cohesi\u00f3n social) y ha sido una de las variables con mayor vinculaci\u00f3n al rendimiento del equipo (Carron et al., 2002; Filho, Dobersek, Gershgoren, Becker y Tenenbaum, 2014). A su vez, dentro de este ambiente de grupo, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha n examinado los conflictos de equipo como una variable antag\u00f3nica a la cohesi\u00f3n y que puede reflejar la parte negativa en las relaciones de un grupo (Paradis, Carron y Martin, 2014). Igualmente, tanto los conflictos dentro como fuera del terreno de juego (ej., conflictos sociales y de tarea) se ha n vinculado a un peor funcionamiento del grupo (Leo et al., 2015; Paradis et al., 2014). Prestando atenci\u00f3n al tercer bloque denominado como procesos de grupo, han destacado variables como la eficacia co lectiva ( Myers, Feltz, y Short, 2004 ), aspectos coordinativos representados por conocimientos compartidos o el trabajo en equipo (Leo, Gonz\u00e1lez -Ponce, Garc\u00eda -Calvo y S\u00e1nchez -Oliva, 2019) o la resiliencia grupal (Meneghel, Salanova y Mart\u00ednez, 2016; Sarkar y Fletcher, 2014). Cada un a de estas variables ha tenido un gran protagonismo asociado a un mejor rendimiento en diferentes contextos, ya que los equipos que m\u00e1s conf\u00edan en las habilidades del grupo para afrontar la competici\u00f3n (Fransen et al., 2015), mejo r se organizan, coordinan y trabajan en equipo (Leo, Gonz\u00e1lez -Ponce et al ., 2019) y est\u00e1n m\u00e1s preparados para solventar situaciones adversas (Morgan, Fletcher y Sarkar, 2013) van a estar m\u00e1s cerca de alcanzar mayor rendimiento. Por \u00faltimo, los \"outputs\" del modelo aluden a las principales consecuencias que se pueden obtener como resultado de las interacciones que se producen entre los constructos psicol\u00f3gicos mencionad os anteriormente. Sobre todo, el rendimiento grupal es el \"outputs\" que ha recibido la m ayor atenci\u00f3n en los deportes de equipo (Filho et al., 2014; Leo , Garc\u00eda -Calvo et al., 2019). Por lo tanto, conociendo los beneficios que poseen las variables psicol\u00f3gicas nombradas con anterioridad sobre la consecuci\u00f3n de mejoras en el funcionamiento cole ctivo, se recomienda a los cuerpos t\u00e9cnicos y psic\u00f3logos deportivos que tengan en cuenta esta serie de procesos a la hora de elaborar la planificaci\u00f3n de una temporada. En este sentido, los profesionales de estos deportes grupales deber\u00edan inculcar a sus 202 jugadores el significado de la palabra equipo para superar los momentos de debilidad con mayor facilidad, para crear el sentimiento de uni\u00f3n y conseguir con ello los objetivos deseados. REFERENCIAS Benson, A. J., Evans, M. B. y Eys, M. A. (2016). Organizat ional socialization in team sport environments. Scandinavian Journal of Science in Sports , 26(4), 463 -473. doi:10.1111/sms.12460 Carron, A. V., Colman, M. M., Wheeler, J. y Stevens, D. (2002). Cohesion and performance in sport: A meta analysis . doi:10.1123/jsep.24.2.168 Carron, A.V. (2012). Group dynamics in sport (4th ed). Champaign, IL: Human Kinetics. Eys, M. A. y Carron, A. V. (2001). Role ambiguity, task cohesion, and t ask self -efficacy. Small Group Research , 32(3), 356 -373. doi:10.1177/104649640103200305 Eys, M., Evans, M. B., Martin, L. J., Ohlert, J., Wolf, S. A., Van Bussel, M. y Steins, C. (2015). Cohesion and Performance for Female and Male G. (2014). Cuyper, Vanroy, J. y Boen, F. (2015). Is team confidence the key to success? The reciprocal relation between collective team perceptions of team performance during soccer gam of Sciences , -231. Fransen, K., comparison of three professional sports teams. Journal of Science and Medicine in Sport , 20(8), 800 -806. doi:10.1016/j.jsams.2016.11.024 Gastin, P. B., Fahrner, B., Meyer, D., Robinson, D. y Cook, J. L. (2013). Influence of Physical Fitness, Age, Experience, and Week ly Training Load on Match Performance in Elite Australian Football. Journal of Strength and Conditioning Research , 27(5), 1272 M., Garc\u00eda -Calvo, T., Gonz\u00e1lez -Ponce, I., Pulido, J. J. y Fransen, K. (2019). How many leaders does it take to lead a sports team? The relationship between the number of leaders and -Oliva, D. (2019). The relationship among cohesion, transactive memory systems, teams: A multilevel structural equation 44-56. doi:10.1 037/gdn0000097 Leo, F. M., Gonz\u00e1lez -Ponce, S\u00e1nchez -Miguel, P. A., Ivarsson, A. y of Sport and Exer cise, 20, 60-66. doi:10.1016/j.psychsport.2015.04.009 203 Leo, F. M., S\u00e1nchez -Miguel, P. A., S\u00e1nchez -Oliva, D., Amado, D. y Garc\u00eda -Calvo, T. (2013). Analysis of Cohesion and Collective Efficacy Profiles for the Performance of Soccer D. L. y Short, S. E. (2004). Collective efficacy and team performance: A longitudinal study of collegiate football teams. Group -2699.8.2.126 Meneghel, I., Salanova, M. I. M. (2016). Feeling Good Makes Us Stronger: How Team Resilience Mediates the Effect -255. doi:10 .1007/s10902 B. C., Fletcher, D. y Sarkar, M. (2013). Defining and characterizing team resilience in elite 549 -559. K. F., y M L. J. (2014). Athlete perceptions of intra -group Psychology Review , 10(3), 4 -18. Sarkar, M. y Fletcher, D. (2014). Psychological resilience in sport performers: A review of stressors APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez Gajardo (Calamonte, 2 de Enero de 1992) es Graduado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte. Adem\u00e1s, posee el M\u00e1ster en Preparaci\u00f3n F\u00edsica y Readaptaci\u00f3n en F\u00fatbol, el M\u00e1ster Universitario de Iniciaci\u00f3n y Rendimiento Deportivo y el M\u00e1ster Universitario de Formaci\u00f3n del Profesorado en Educaci\u00f3n Secundaria. Tambi\u00e9n, es T\u00e9cnico Deportivo Superior en F\u00fatbol. Actualmente es estudiante de Doctorado de Ciencias del Deporte cuyo tema central de la Tesis se ha presentado en este trabajo. Email: malopezgajardo@unex. es 204 DESAF\u00cdOS DEL DISE\u00d1O DE MICRORROBOTS BIOMIM\u00c9TICOS EN EL SIGLO XXI Y SUS APLICACIONES M\u00c9DICAS L\u00f3pez Romero, Miguel \u00c1ngel La microrrob\u00f3tica es una disciplina de la ingenier\u00eda de dise\u00f1o y fabricaci\u00f3n de Microrobots. No hay una definici\u00f3n estandarizada que describa este t\u00e9rmino, pero en la literatura disponible se consideran Microrrobots aquellos cuy o tama\u00f1o es inferior al orden de los mil\u00edmetros , dimensiones que ponen de manifiesto las fuerzas viscosas frente a las inerciales y, por tanto, las caracter\u00edsticas necesarias en este tipo de robots (Nelson , Kaliakatsos y Abbott , 2010). En los \u00faltimos a\u00f1os, el campo de la microrrob\u00f3tica se ha visto impulsado por los log ros conseguidos en la microtecnolog\u00eda, los avances tecnol\u00f3gicos y el aumento de la demanda de nuevos microsistemas para aplicaciones en medicina, biotecnolog\u00eda, microfabricaci\u00f3n y microsensores, creando peque\u00f1os robots capaces de acceder a espacios inacces ibles hasta ahora. Sin embargo, el dise\u00f1o de microsistemas implica numerosos desaf\u00edos en el campo de la ingenier\u00eda , tanto en el \u00e1rea f\u00edsica del an\u00e1lisis de las fuerzas implicadas en su movimiento , as\u00ed como en el \u00e1rea de fabricaci\u00f3n. Aunque esta \u00e1rea de la rob\u00f3tica a\u00fan est\u00e1 en una fase muy temprana de su evoluci\u00f3n, ya demuestra grandes capacidades en estudios biol\u00f3gicos o de ingenier\u00eda biom\u00e9dica, microfluidos, nanofabricaci\u00f3n y aplicaciones militares y m\u00e9dica s, principalmente para d iagn\u00f3stico y tratamiento (Adler y Metzger, 2011). 1. Entorno microsc\u00f3pico El entorno microsc\u00f3pico se encuentra regido por las leyes f\u00edsicas descritas por Newton. Sin embargo, cuando la s estructuras comienzan a reducir su tama\u00f1o, siendo pr\u00f3ximas al nivel molecular, nuevas teor\u00edas como la f\u00edsica cu\u00e1ntica adquieren relevancia para describir su din\u00e1mica y comportamiento. La suposici\u00f3n f\u00edsica de los medios continuo s comienza a perder su validez y es neces ario profundizar en su comportamiento y c\u00f3mo las acciones externas les afectan. 205 La dimensi\u00f3n en el entorno microsc\u00f3pico caracteriza la propia din\u00e1mica de los Microrrobots, ya que esta implica vol\u00famenes de masa de peque\u00f1a magnitud que, de acuerdo a la terce ra ley de Newton, conlleva que las fuerzas externas aplicadas sobre el objeto de estudio pueden llegar a considerarse despreciables frente al resto de fuerzas interactuantes. En contrapartida, las fuerzas viscosas, despreciables a nivel macrosc\u00f3pico, adqui eren un papel protagonista y clave para el modelado y dise\u00f1o de los Microrrobots. La viscosidad determina la resistencia de un fluido a ser deformado bajo la acci\u00f3n de un esfuerzo tangencial. La principal consecuencia de encontrarse en un ambiente viscoso es la p\u00e9rdida del comportamiento l\u00edquido para asumir las caracter\u00edsticas propias de un s\u00f3lido, aumentado as\u00ed las fuerzas de rozamiento existentes en el desplazamiento. Este tipo de medio s se caracterizan por un bajo n\u00famero de Reynolds (Re), un par\u00e1metro adimensional que manifiesta la relaci\u00f3n de los efectos inerciales frente a los viscosos en un fluido (Happel, 1983; Purcell, 1977). Los dominios con n\u00famero de Re < 1 son clasificados como entorno Stokes. Trabajar en el r\u00e9gimen de Stokes implica un flujo reve rsible, es decir, un flujo desarrollado con independencia de la velocidad y cuya evoluci\u00f3n no depende del tiempo, sino de la trayectoria del movimiento, de su historia. Es decir, si realizamos un movimiento y acto seguido deshacemos este movimiento siguien do los mismos pasos logramos volver a la posici\u00f3n de partida. Esto evidencia una necesidad de revisar las t\u00e9cnicas de movimiento desarrolladas para la rob\u00f3tica actual. 2. M\u00e9todos de propulsi\u00f3n El desarrollo de la rob\u00f3tica en esta nueva \u00e1rea requiere el dis e\u00f1o de nuevas t\u00e9cnicas y m\u00e9todo s de propulsi\u00f3n que permitan alcanzar velocidades y desplazamientos \u00f3ptimos en un r\u00e9gimen de Stoke s. Estudiando la cinem\u00e1tica, se pueden establecer dos tipos de movimiento: rec\u00edprocos y no rec\u00edprocos. Ambos casos pueden ser e xplicados analizando un Microrrobot con dos aletas y un cuerpo central , representado en la Imagen 1. Un movimiento rec\u00edproco, o sim\u00e9trico, se caracteriza por alcanzar una posici\u00f3n C a trav\u00e9s de los estados A y B, y regresar a la posici\u00f3n inicial A mediante la misma secuencia de estados (BA) o movimientos anteriores. Por otro lado, un movimiento no rec\u00edproco se diferencia del anterior por realizar una trayectoria alternativa al regresar a la posici\u00f3n inicial, es decir, la secuencia de estados o movimientos (CA) es diferente respecto a la realizada desde A hasta C. E l movimiento no -rec\u00edproco garantiza desplazamiento neto, ya que ning\u00fan estado contrarresta la acci\u00f3n del anterior (Purcell, 1977). 206 Imagen 1 . Clasificaci\u00f3n de movimientos: a) rec\u00edproco, b) no rec\u00edproco. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Las formas de movimiento no -rec\u00edproco tienen su origen en las c\u00e9lulas eucariotas y procariotas, las cuales describen un movimiento de onda plana y helicoidal, respectivamente. El primer tipo consiste en hacer avanzar una oscilaci\u00f3n a lo largo de un medio continuo , como ilustra la Imagen 2a, mientras que e l segundo se basa en la rotaci\u00f3n de una h\u00e9lice helicoidal (Imagen 2b) , donde la geometr\u00eda de la h\u00e9lice puede ser debida a una estructura r\u00edgida o inducida por el movim iento a trav\u00e9s de una estructura flexibl e. Imagen 2 . Tipos de movimiento: a) onda plana, b) helicoidal. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3. Dise\u00f1os Las investigaciones desarrolladas actualmente en la Universidad de Extremadura centran sus esfuerzos en el mod elado, simulaci\u00f3n y desarrollo de ambos tipos de m ovimiento . 3.1. Movimiento onda plana Para el movimiento de onda plana, los objetivos se focalizan e n caracterizar y optimizar la forma de onda a trav\u00e9s de su descripci\u00f3n geom\u00e9trica , para lo cual se recurri \u00f3 al uso del c\u00e1lculo fraccionario, obteniendo una descripci\u00f3n geom\u00e9trica del movimiento directamente proporcional a la velocidad de desplazamiento y a un \u00fanico par\u00e1metro de dise\u00f1o (Traver , Vinagre y Tejado , 2016 ; Nuevo -Gallardo , Traver, L\u00f3pez, Tejado y Vinagre , 2020). 207 En cuanto a la parte experimental, se ha n desarrollado diferentes prototipos y plataformas experimentales para analizar la propulsi\u00f3n obtenida a trav\u00e9s de un \u00fanico punto de excitaci\u00f3n y generaci\u00f3n de la oscilaci\u00f3n , un prototipo de actuador es distribuidos semejante al flagelo de las c\u00e9lulas con el prop\u00f3sito de estudiar la eficiencia energ\u00e9tica (Traver et al., 2019) y una plataforma que permite recrear la din\u00e1mica cardiovascular en un entorno de bajos Re (Nuevo -Gallardo et al., 2019) , como muestra la Imagen 3. Imagen 3. Prototipos de onda plana y plataformas: robot con actuadores distribuidos (izquierda), plataforma experimental (derecha). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3.2. Movimiento helicoidal En el movimiento helicoidal se han desarrollado diferentes prototipos con estructura r\u00edgida, con el prop\u00f3sito de estudiar la propulsi\u00f3n . Un primer prototipo se basa en inducir la rotaci\u00f3n a trav\u00e9s de campos magn\u00e9ticos externos , como se muestra en la Imagen 4. Un segundo prototipo consiste en emplear un actuador interno para generar la rotaci\u00f3n (Silva , Prieto, Tejado, P\u00e9rez y Vinagre , 2016). Imagen 4. Prototipos de movimiento helicoidal: movimiento inducido mediante campos magn\u00e9ticos (izquierda), actuador interno (derecha). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 208 REFERENCIAS Adler, S. N. y Metzger, Y. C. (2011). PillCam COLON capsule Martinus Nijhoff Publishers. Nelson, B. J., Kaliakatsos, I. K. y Abbott, J. J. (2010). Microrobots for minimally invasive medicine. Annual Review of Biomedical Engineering , 12, 55-85. Nuevo -Gallardo, C., Traver, J. E., L\u00f3pez, M. A., Tejado, I. y Vinagre, B. M. (2020). A comparative study of Purcell's microswimmer gaits for an optimal displacement. 14th International Conference on Automatic Control and Soft Computing , (En revisi\u00f3n). Nuevo -Gallardo, C., Traver, J. E., Tejado, I., P rieto-Arranz, J., L\u00f3pez, M. A. y Vinagre, B. M. (2019). Dise\u00f1o en Solidworks de plataforma del sistema cardiovascular para ensayo de robots de navegaci\u00f3n aut\u00f3noma. Actas de las XL Jornadas de Autom\u00e1tica (pp. 544 -551). Ferrol, Espa\u00f1a. Purcell, E. M. (1977). Life at low Reynolds number. American Journal of Physics , 45(1), 3 -11. Silva Garc\u00eda, J., Prieto Arranz, J., Tejado, I., P\u00e9rez, E. y Vinagre, B. M. (2016). Robots nadadores tipo flagelo bacteriano de peque\u00f1as dimensiones: desarrollo de prototipos y plataf ormas de prueba. Actas de las XXXVII Jornadas de Autom\u00e1tica . Madrid, Espa\u00f1a. Traver, J. E., Tejado, I., Prieto Arranz, J., Nuevo -Gallardo, C., L\u00f3pez, M. A. y Vinagre, B. M. (2019). Improved locomotion of an AEF swimming robot using fractional order control . 2019 IEEE International Conference on Systems, Man and Cybernetics (SMC) (pp. 2559 -2564). Bari, Italia. Traver, J. E., Vinagre, B. M. y Tejado, I. (2016). New waveforms for propulsion of planar artificial bacterial flagella microrobots. Libro de res\u00famene s de la VI reuni\u00f3n del Cap\u00edtulo Espa\u00f1ol de la Sociedad Europea de Biomec\u00e1nica (pp. 78 -79). Badajoz, Espa\u00f1a. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez Romero (Badajoz, 7 de mayo de 1995) es Graduado en Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica Industrial y Autom\u00e1tica (Rama Indus trial). Actualmente reside en Badajoz, donde trabaja como Personal Cientifico Investigador dentro del proyecto \"Modelado y Control de Microrrobots Nadadores Biomim\u00e9ticos para Navegacion en L\u00famenes\", financiado por la Junta de Extremadura como ayuda destina da a la realizaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n en los centros p\u00fablicos de I+D+I de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Contacto : malopezr01@unex.es 209 GENOCIDIOS DE OFICINA: LAS L\u00d3GICAS DEL EXTERMINIO EN LA EUROPA CONTEMPOR\u00c1NEA L\u00f3pez Rodr\u00edguez, Santiago 1. Introducci\u00f3n El Holocausto, fen\u00f3meno hist\u00f3rico de innegable importancia, ha generado una cantidad de literatura inabarcable, r\u00edos de tinta sobre un suceso que, aunque no reciente, permanece muy vivo en la m emoria colectiva. Pese a ello, no hay consenso entre los investigadores sobre las razones que lo produjeron, como ocurre en el resto de genocidios. Si se atribuye solamente al antisemitismo la raz\u00f3n del exterminio de los jud\u00edos , estar\u00eda mos tremendamente equivocado s. El antisemitismo opera necesariamente, pero no basta por s\u00ed solo, como podemos observar en otros sucesos hist\u00f3ricos; as\u00ed, en las Cruzadas, el cristianismo es un elemento fundamental pero no suficiente o el racismo para asesinato de eslavos, gita nos, etc . El historiador debe buscar los or\u00edgenes de la violencia inusitada de los siglo s XIX y XX en la filosof\u00eda, la sociolog\u00eda y el propio an\u00e1lisis hist\u00f3rico . Consideremos que el m\u00e1ximo exponente de la violencia son las guerras, entendidas como violenci a colectiva entre grandes grupos sociales mediante un ejercicio por ambos lados. Con todo, en el transcurso b\u00e9lico se produce un gran n\u00famero de constelaciones asim\u00e9tricas, es decir, episodios de violencia no correspondida cuyo objetivo final es debilitar a l enemigo y doblegar su voluntad (el bombardeo sobre una ciudad). En esta l\u00f3gica, antes de la \u00e9poca contempor\u00e1nea las guerras se libraban mayoritariamente con un objetivo establecido y, ante la dificultad de mantener una guerra de larga duraci\u00f3n en una soc iedad preindustrial, las potencias enfrentadas ten\u00edan que llegar, salvo excepciones, a un pacto. Por contra, en \u00e9poca contempor\u00e1nea la guerra se convierte en un instrumento racional de pol\u00edtica nacional (Clausewitz dixit) que alcanza con el desarrollo cient\u00edfico de la Revoluci\u00f3n Industrial una capacidad destructora desconocida. A partir de la Primera Guerra Mundial empezamos a distinguir entre la concepci\u00f3n previa de la guerra y la nueva: la guerra total. La Primera Guerra Mundial puso de rel ieve la transgresi\u00f3n de los l\u00edmites cl\u00e1sicos del conflicto b\u00e9lico entre vecinos; es verdad que ya hab\u00eda ocurrido un genocidio a principios del siglo XX, el 210 de los hereros y namaquas (Levene, 2000), pero el inicio de una \"guerra de exterminio\" en la que se usaban (por los dos frentes) gases asfixiantes desde 1915 y cuyo objetivo no era la capitulaci\u00f3n sino la aniquilaci\u00f3n del enemigo cambi\u00f3 el sentido de la guerra. 2. El origen del genocidio: \u00bfcivilizaci\u00f3n o barbarie? La distinci\u00f3n entre ejercicio de terror selectivo de una guerra y guerra de exterminio total es obvia. La violencia de la guerra persigue la destrucci\u00f3n de alguna de las estructuras del Poder (un ej\u00e9rcito, un gobierno, una clase social) pero no de toda la poblaci\u00f3n. Las guerras de exterminio, en cambio, hacen que la violencia se extreme convirti\u00e9ndose en un fin en s\u00ed misma (Sofsky, 2004). El genocidio no puede considerase una guerra en la acepci\u00f3n normal de dos combatientes armados, por muy desiguales que sean, sino un asunto completamente unilat eral en el que un grupo aplica instrumentos de terror, violencia y masacre de forma constante -contra personas totalmente indefensas previamente categorizadas y estigmatizadas, percibidas como una amenaza para la agenda estatal. \"El genocidio es un ejercicio en la construcci\u00f3n de la comunidad. Un r\u00e9gimen totalitario fuerte necesita que el pueblo est\u00e9 impregnado de la mentalidad del l\u00edder, y si bien puede que el genocidio sea el medio m\u00e1s perverso y ambicioso de conseguir ese objetivo, es tambi\u00e9n el m \u00e1s integral \" (Gourevitch, 2009, p. 101) . \u00bfEs el genocidio heredero de la modernidad? Entre los defensores de esta idea figuran el soci\u00f3logo Zygmunt Bauman para quien la era moderna se ha forjado con el genocidio (1993) o fil\u00f3sofos como Horkheimer o Adorno que propon\u00edan una teor\u00eda general por la que cualquier minor\u00eda o grupo podr\u00eda llegar a ser v\u00edctima o perpetrador del genocidio en contextos de crisis social (Dirk, 2008). En el lado opuesto, acad\u00e9micos como William Rubinstein sostienen que el genocidio se b asa en ideolog\u00edas contrarias a la modernidad (equiparada con el liberalismo y el progreso social) o a la Ilustracion. No debemos caer en la idealizacion del \"buen salvaje\" o ser excesivamente criticos con el mito \"de la maldad de la civilizacion occidental \": los colonizadores europeos, pese a sus altos niveles de violencia, sustituyeron a sociedades a\u00fan m\u00e1s violentas (los espa\u00f1oles con los aztecas, por ejemplo) lo que supuso una mejora con el tiempo para la poblaci\u00f3n nativa (Rubinstein, 2004). En esta misma linea critica con la \"barbarie\", Norbert Elias indica que la civilizaci\u00f3n es el proceso similar al de un ni\u00f1o que se hace adulto: el reemplazo gradual de las necesidades personales completamente ego\u00edstas en un proceso de control de uno mismo (1982) por lo que las sociedades 211 verdaderamente civilizadas no pueden llegar a caer en el genocidio, siendo el caso de Alemania un caso distinto, un Sonderweg (\"el otro camino\"). Una tercera aproximaci\u00f3n es aquella que ve en la dupla genocidio -modernidad una herramien ta que sirve m\u00e1s para confundir que para desvelar las razones por las que se producen los genocidios. Situarnos en los dos extremos: entre civilizaci\u00f3n y barbarie, modernidad y premodernidad nos hace olvidar el hecho de que tal vez la violencia genocida se a un elemento intr\u00ednseco a todas las sociedades humanas en todas las fases de la historia (Stone, 2006) por lo que la modernidad no es ni el potencial genocida causado por una raz\u00f3n hipostasiada creadora de una falta de empat\u00eda ni la profil\u00e1ctica anti -geno cida del Estado de derecho liberal defendida por Lemkin (1946) sino que incluso las sociedades m\u00e1s modernas pueden producir actitudes \"barbaricas\" al reprimir los modos de expresion no racionales. Es por ello que los Estados han sido siempre conscientes de canalizar diferentes vias de \"barbarie\" dentro de las sociedades organizadas y jerarquizadas (por ejemplo, los carnavales). 3. Conclusiones \"Debemos, pues, concluir que el origen de todas las sociedades grandes y duraderas no consistio en una mutua buena voluntad entre los hombres, sino en el miedo mutuo que se tenian\" (Hobbes, 2000, p. 57). Los sentimientos y motivos de los hombres no han variado nada con el cambio de las condiciones sociales. La represi\u00f3n de los impulsos m\u00e1s viscerales no es nada nuevo, sino un rasgo de cualquier cultura. La revoluci\u00f3n cient\u00edfica lo \u00fanico que ha conseguido es multiplicar los potenciales riesgos, pero la realidad es que entre la civilizaci\u00f3n y la barbarie no existe relaci\u00f3n alguna porque jam\u00e1s se ha dado evoluci\u00f3n alguna en la actitud moral del hombre. La fe en el progreso y en la civilizaci\u00f3n como herramienta salv\u00edfica capaz de llevarnos a una Arcadia feliz parece caer por su propio peso. El primer genocidio moderno ocurri\u00f3 en la Vend\u00e9e : los rebeldes realistas identificados por los republicanos como enemigos de la raz\u00f3n y el progreso encarnado por el nuevo Estado -naci\u00f3n. Una nueva ideolog\u00eda que no permit\u00eda a su oponente la conversi\u00f3n (como al menos el cristianismo ofrec\u00eda a los herejes) produci\u00e9ndose un proceso de homogeneizaci\u00f3n radical. Levene no cree que sea el nacionalismo integral el causante del genocidio sino el proceso modernizador m\u00e1s que la modernidad per se (2005) y, para que se produzca, se deben dar una serie de factores: cua ndo las \u00e9lites modernizadoras perciben que existe una minor\u00eda capaz de minar su poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico; cuando consideran a estas minor\u00edas como m\u00e1s leales a otros pa\u00edses 212 que a aquellos en los que viven y cuando estas minor\u00edas son acusadas de previos fr acasos que han minado su poder soberano. se comienza un proceso de persecuci\u00f3n -segregaci\u00f3n -exterminio en esta \"logica por el bien com\u00fan\". REFERENCIAS Dirk, A. M. (2008). \"Genocide and Modernity\". En Stone, D. (Ed.), The Historiography of Genocide (pp. 156 -193). Houndmills, Reino Unido: Elias, (1982). The Process: State, Formation and Civilization . Oxford, Reino Unido: Blackwell. Gourevitch, P. (2009). Queremos informarle de que ma\u00f1ana seremos asesinados con nuestras familia s. Historias de Ruanda . Barcelona, Espa\u00f1a: Debate. Hobbes, T. (2000). De Cive . Madrid, Espa\u00f1a: Alianza Editorial. Lemkin, scholar , 15(2), 227 -230. Levene, M (2000). Why is the Twentieth Century the Century of Genocide? Journal of World History , 11(2), 305 -336. Levene, M (2005). Genocide in the Age of the Nation State , 2 vols. Londres, Reino Unido: I.B. Tauris. Reino Unido: Pearson Education Limited. Sofsky, W. (2004). Tiempos de horror. Amok, violencia, guerra . Madrid, Espa\u00f1a: Siglo XXI. Stone, D. (2006). History, Modernity, and Mass Atrocity: Essays on the Holocaust Londres, Vallentine Mitchell. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Santiago L\u00f3pez Rodr\u00edguez , Graduado en Historia y Patrimonio Hist\u00f3rico por la Universidad de Extremadura (2009 -2013). M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n del Profesorado en Educaci\u00f3n Secundaria y en Investigaci\u00f3n en la misma instituci\u00f3n (2014 y 2015 respectivamente ). Actualmente realiza su doctorado con una beca nacional FPU (2016 -2020). Su Tesis D octoral versa sobre el R\u00e9gimen de Franco y el Holocausto jud\u00edo y, m\u00e1s concretamente, en la actuaci\u00f3n diplom\u00e1tica de Espa\u00f1a en la Francia ocupada. Imparte docencia desde 2017 en la Universidad d e Extremadura, investigador visitante en la Universidad Complutense de Madrid (2017 -2018) as\u00ed como en la \u00c9cole des Hautes \u00c9tudes Sciences Sociales en Par\u00eds. Contacto: sanlopezr@unex.es 213 \u00bfEXISTE CORRELACION ENTRE LA POTENCIA DE SALTO Y LA CAPACIDAD ANAER\u00d3BICA? Mancha Triguero, David 1. Introducci\u00f3n El baloncesto es un deporte de equipo de invasi\u00f3n, din\u00e1mico y de car\u00e1cter intermitente formado por desplazamientos r\u00e1pidos y cortos, donde se producen cambios de velocidad, direcci\u00f3n y donde los saltos forman parte integral de las exigencias del juego (Zari, Dopsaj y Markovi, 2018). El baloncesto, como cualquier deporte, est\u00e1 formado por 4 aspectos a tener en cuenta como son el \u00e1mbito f\u00edsico, t\u00e9cnico, t\u00e1ctico y fisiol\u00f3gico (Ziv y Lidor, 2009) y que deben ser entrenables. Mejorar la preparaci\u00f3n del deportista es una labor compleja que requiere un proceso sistem\u00e1tico e individualizado con el objetivo de optimizar sus cualidades. Este proceso se l leva a cabo durante el entrenamiento. Las sesiones de entrenamiento deben de estar enfocadas a preparar o gestionar diferentes situaciones que el deportista puede encontrarse durante la competici\u00f3n (McGill, Andersen y Horne, 2012). Por ello, para realizar entrenamientos de calidad y mejorar las cualidades del deportista, se debe tener en cuenta en primer lugar la propia competici\u00f3n, puesto que es el punto desde el que se debe partir. Si se analizan los deportes de colaboraci\u00f3n/oposici\u00f3n, como el baloncesto, se observa que son deportes de car\u00e1cter h\u00edbrido, puesto que, durante la competici\u00f3n, el deportista alterna momentos en los que obtiene la energ\u00eda mediante la v\u00eda aer\u00f3bica (Narazaki, Berg, Stergiou y Chen, 2009) y momentos que la producci\u00f3n de energ\u00eda se o btiene a trav\u00e9s de la gluc\u00f3lisis anaer\u00f3bica (d\u00e9ficit de ox\u00edgeno) (Chaouachi et al., 2009). Por ello, durante la competici\u00f3n, un jugador puede realizar un n\u00famero ilimitado de descansos. Este detalle afecta a la competici\u00f3n aumentando la intensidad de juego. Esta elevada intensidad de juego provoca en el deportista esfuerzos m\u00e1ximos (Mancha -Triguero, Garc\u00eda -Rubio, Calleja -Gonz\u00e1lez e Ib\u00e1\u00f1ez, 2019) a los que debe enfrentarse de manera consecutiva y con recuperaciones incompletas (Mancha -Triguero et al. , 2019). Relacionado con el p\u00e1rrafo anterior, Ib\u00e1\u00f1ez et al. (2008) demostraron que los equipos que mayor intensidad defensiva y mayor n\u00famero de rebotes (acciones de car\u00e1cter anaer\u00f3bico) se situaban en mejor posici\u00f3n en la clasificaci\u00f3n (ganadores) que los equipos con peor resultados (perdedores). Adem\u00e1s, Ib\u00e1\u00f1ez et al. (2008) 214 tambi\u00e9n demostraron que los equipos ganadores, al tener mayor intensidad, anotaban m\u00e1s canastas (menor fatiga). Por todo ello, el objetivo de este trabajo fue conocer si una prueba de potencia de salto predice el valor de la capacidad anaer\u00f3bica l\u00e1ctica. 2. M\u00e9todo Para realizar la investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo una estrategia descriptiva y predictiva a trav\u00e9s de Estudios de Naturaleza Predictiva, con un Dise\u00f1o Transversal y un an\u00e1lisis Correlacio nal Simple (Ato, L\u00f3pez y Benavente, 2013). La muestra estuvo formada por tres equipos ( n=36) de un mismo club (que entrenan bajo las mismas condiciones, mismo volumen de entrenamiento y misma filosof\u00eda) de diferentes categor\u00edas (infantil, cadete y junior) . Cada jugador se someti\u00f3 a un Test de Abalakov (CMJsa) en el que realizaba 3 intentos y se seleccionaba el mejor y al Test Anaer\u00f3bico SIG/ANA (Mancha -Triguero, Garc\u00eda -Rubio e Ib\u00e1\u00f1ez, 2019). Adem\u00e1s, para el registro de las variables, cada jugador fue equip ado con un dispositivo inercial WIMU (RealtrackSystem, Almer\u00eda, Espa\u00f1a) y una banda de frecuencia card\u00edaca Garmin (Kansas, Estados Unidos). Las variables analizadas fueron: i) Tiempo de vuelo en cada salto (time ms) medido en milisegundo; ii) Altura del sa lto medido en cm; iii) Impulso m\u00e1ximo medido en fuerza G; iv) N\u00famero de Circuitos realizados en el Test Anaer\u00f3bico; v) Impactos soportados en el Test Anaer\u00f3bico y vi) Player Load soportado por el deportista en la prueba Anaer\u00f3bica. La variable independiente de la investigaci\u00f3n fue la categor\u00eda de juego (marcada por la edad). 3. Resultados La tabla 1 muestra los resultados descriptivos de las variables analizadas en funci\u00f3n de la categor\u00eda de juego. Los resultados muestran diferencias entre categor\u00edas, produci\u00e9ndose un incremento de los resultados a medida del desarrollo evolutivo propio de la edad. 215 Tabla 1. Resultados descriptivos de las variables analizadas Infantiles Cadetes Junior Media DT Media DT Media DT salto; Altura (cm): Altura alcanzada por el deportista en su momento m\u00e1s alto; Max Impulso: Impulso m\u00e1ximo que realiza el deportista contra el suelo (medido en fuerzas G); N\u00ba Circuitos: N\u00famero de circuitos que realiza en el test (extrapolable a la distancia recorrida); Impactos Anaer\u00f3bico: Impactos soportados durante la prueba Anaer\u00f3 bica; Player Load Anaer\u00f3bico: Player Load soportado durante la prueba Anaer\u00f3bica (Mancha -Triguero, Garc\u00eda -Rubio e Ib\u00e1\u00f1ez, 2019). En cuanto a las Correlaciones encontradas entre las variables analizadas en funci\u00f3n de la categor\u00eda de juegos de los deportistas, se encuentran diferencias en Tiempo de vuelo (.040); Altura de Salto (.033); N\u00famero de Circuitos Anaer\u00f3bicos realizados (.004) e Impactos soportados en la prueba Anaer\u00f3bica (.050). 4. Discusi\u00f3n El objetivo de este trabajo fue conocer si una pr ueba de potencia de salto predice el valor de la capacidad anaer\u00f3bica l\u00e1ctica. Los resultados muestran diferencias entre categor\u00edas y correlaciones entre variables en funci\u00f3n de la categor\u00eda de juego. Estas diferencias pueden deberse al desarrollo evolutiv o propio de la edad en la que se encuentran (pubertad). Los jugadores de mayor edad (a priori), est\u00e1n m\u00e1s desarrollados siendo el desarrollo de la fuerza que pueden aplicar m\u00e1s elevado (Ramos, Volossovitch, Ferreira, Fragoso y Massu\u00e7a, 2019). Por el contra rio, el trabajo no muestra relaci\u00f3n entre alguna de las variables analizadas. En este sentido, en la literatura, existe informaci\u00f3n que confirma estos resultados. Estas diferencias se deben a que, aunque ambas pruebas son de car\u00e1cter anaer\u00f3bico, el salto e s una acci\u00f3n m\u00e1xima que lleva ligado la producci\u00f3n de lactato (anaer\u00f3bico al\u00e1ctico) (Mancha -Triguero et al. , 2019), mientras que el test anaer\u00f3bico es un test para 216 valorar la capacidad anaer\u00f3bica l\u00e1ctica (Mancha -Triguero et al. , 2019). Con este trabajo se pretend\u00eda conocer si existe relaci\u00f3n entre ambos factores de la capacidad anaer\u00f3bica. En este sentido, puesto que durante la competici\u00f3n el deportista debe de hacer frente a requerimientos tanto l\u00e1cticos como al\u00e1cticos y viendo que no est\u00e1n relacionados en la muestra seleccionada, el entrenador debe de dise\u00f1ar tareas con el objetivo de mejorar ambos tipos con la finalidad de optimizar el rendimiento del deportista y que el resultado en competici\u00f3n sea el mejor posible (Narazaki et al. , 2009). 5. Conclusi\u00f3n La investigaci\u00f3n concluye afirmando que existen diferencias entre las variables en funci\u00f3n de la categor\u00eda fruto de los procesos madurativos que sufren los deportistas analizados. Adem\u00e1s, se observa que el equipo cadete obtiene en algunas variables mejore s resultados que el equipo Junior. Estos resultados son contradictorios con los existentes en la literatura y pueden deberse al tipo de entrenamiento que realizan. La propia competici\u00f3n mejora los resultados relacionados con la capacidad anaer\u00f3bica l\u00e1ctic a debido a la naturaleza del deporte. Sin embargo, para potenciar, mejorar o desarrollar la capacidad de salto, se necesitan tareas o entrenamientos espec\u00edficos, puesto que con la propia competici\u00f3n o entrenamiento no mejoran \u00f3ptimamente. REFERENCIAS BIBLI OGR\u00c1FICAS Ato, M., Lopez, J. J. y Benavente, A. (2013). A classification system for research designs in psychology. Anales de Psicolog\u00eda, 1038 -1059. Brughelli, Chamari, K., T., Abdelkrim, N. B., Laurencelle, L. y Castagn a, C. (2009). Lower limb maximal dynamic strength and agility determinants in elite basketball players. Strength & Conditioning Research, 23(5), 1570 -1577. Ib\u00e1\u00f1ez, S. J., Sampaio, J., Feu, S., Lorenzo, A., G\u00f3mez, M. A. y Ortega, E. (2008). B asketball game -related statistics that discriminate between Mancha -Triguero, D., Garc\u00eda -Rubio, J. y Ib\u00e1\u00f1ez, S. J. (2019). SBAFIT: A field -based test battery to assess physical fi tness in basketball players. E-Balonmano. com: Revista de Ciencias del Deporte, 15(2), 107 -126. Mancha -Triguero, D., Garc\u00eda -Rubio, J., Calleja -Gonz\u00e1lez, J. y Ib\u00e1\u00f1ez, S. J. (2019). Physical fitness in basketball players: a systematic review. The Journal of Sports Medicine and Physical Fitness, 59(9), 1513 -1525. 217 McGill, S. M., Andersen, J. T. y Horne, A. D. (2012). Predicting performance and injury resilience from movement quality and fitness scores in a basketball team over 2 years. The Journal of Strength & Conditioning Research, 26(7), 1731 -1739. Narazaki, K., Berg, K., Stergiou, N. y Chen, B. (2009). Physiological demands of competitive basketball. Scandinavian Journal of Medicine & Science in Sports, 19(3), 425 -432. Ramos, S., Volossovitch, A., Ferreira, A. P., C., Fragoso, I. y Massu\u00e7a, L. (2019). Differences in maturity, morphological and and secondary teams of a Portuguese Basketball elite academy. Journal of Sports Sciences, 37 (15), 1681 -1689. Zari, I., Dopsaj, M. y Markovi, M. (2018). Match performance in young female basketball players: Relationship with laboratory and field tests. International Journal of Performance Analysis in Sport, 18(1), 90 -103. Ziv, G. y Lidor, BIOGR\u00c1FICOS Mancha (05/06/1992, Guare\u00f1a) es miembro del Grupo GOERD, G raduado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte, M\u00e1ster Universitario de Investigaci\u00f3n en Iniciaci\u00f3n y Rendimiento en el Deporte, actualmente cursa el programa de Doctorado en Ciencias del Deporte. Reside en la actualidad en C\u00e1ceres donde vive desd e que comenz\u00f3 los estudios universitarios. Contacto: dmanchat@alumnos.unex.es 218 FORMACI\u00d3N DEL PROFESORADO PARA LA ENSE\u00d1ANZA BILING\u00dcE EN EXTREMADURA Manchado Nieto , Cristina Este trabajo se enmarca dentro de los estudios de Formaci\u00f3n del Profesorado en cuanto a la formaci\u00f3n complementaria que reciben los futuros y actuales docentes de centros, programas y secciones biling\u00fces en Extremadura. Se trata de un esbozo en fase inicial del Trabajo Fin de M\u00e1ster del M\u00e1ster Universitario en Investig aci\u00f3n de Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas de la Universidad de Extremadura. Tanto los estudiantes de los grados de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria como los reci\u00e9n egresados y los docentes en activo cada vez m\u00e1s ineludiblemente deben recibir formaci\u00f3n continua s obre c\u00f3mo enfrentarse a un aula biling\u00fce, ya que el desarrollo de planes biling\u00fces es una pr\u00e1ctica ya estable en el sistema educativo de la regi\u00f3n extreme\u00f1a. Por ello, es necesario conocer las razones de su implantaci\u00f3n, su funcionamiento y las necesidades que suscita para poder potenciar sus fortalezas y seguir aportando propuestas de mejora para otros aspectos m\u00e1s perfectibles. 1. Fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica Partimos de la premisa de que e l biling\u00fcismo est\u00e1 cada vez m\u00e1s presente en la educaci\u00f3n. Esto es el res ultado de los cambios sociales que ha generado una globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y ling\u00fc\u00edstica (Wulff, 2001), implantando el ingl\u00e9s como lingua franca (Coleman, 2006), sumado al movimiento institucional mediante los convenios de la Uni\u00f3n Europea, el uso de los n iveles del MCERL y la implantaci\u00f3n de centros, programas y secciones b iling\u00fces. Aunque en 1996 Espa\u00f1a y el British Council firmaron un acuerdo para la formaci\u00f3n de programas biling\u00fces, estos se van implementando de manera heterog\u00e9nea por las diferentes com unidades aut\u00f3nomas y, en el caso de Extremadura, la LEEX no regulariza su implantaci\u00f3n hasta el a\u00f1o 2011. En este contexto en el que se incide tanto en la programaci\u00f3n biling\u00fce orientada a los alumnos, quiz\u00e1s la formaci\u00f3n que debe recibir el profesorado que imparte a grupos biling\u00fces queda relegada a un plano m\u00e1s desatendido. Aunque existen numerosas definiciones sobre biling\u00fcismo que contienen diferentes matices sobre los tipos de biling\u00fcismo que existen y el grado de utilizaci\u00f3n de cada idioma., lo que s\u00ed est\u00e1 claro es que, a lo largo de las 219 \u00faltimas d\u00e9cadas, su definicion ha ido evolucionando desde \"hablar dos lenguas como un nativo\" (Bloomfield, 1933, citado por Berm\u00fadez y Fandino, 2016, p. 44) a \"ejecutar dos lenguas con diferente intencionalidad y depen diendo del contexto\" (Harding y Riley, 1998, citado por Berm\u00fadez y Fandino, 2016, p. 44). Precisamente para adaptarse a esta percepci\u00f3n contempor\u00e1nea sobre el biling\u00fcismo y su aplicaci\u00f3n al contexto educativo , surgen metodolog\u00edas did\u00e1cticas espec\u00edficas pa ra la ense\u00f1anza de lenguas extranjeras . El ejemplo m\u00e1s arrollador viene de la mano de la Comisi\u00f3n Europea (2008), desde donde se propone aplicar el enfoque AICLE (Aprendizaje Integrado de Contenidos y Lenguas Extranjeras; por sus siglas en ingl\u00e9s CLIL: Con tent and Language Integrated Learning ). Este enfoque propone la ense\u00f1anza simult\u00e1nea de una lengua extranjera junto con contenido curricular de otras materias mediante metodolog\u00edas innovadoras que pretenden primordialmente fomentar la cooperaci\u00f3n, la creat ividad y la autonom\u00eda de los estudiantes . No hay que confundir el concepto AICLE con programa biling\u00fce , puesto que este \u00faltimo busca desarrollar las competencias ling\u00fc\u00edsticas mediante el incremento del n\u00famero de cr\u00e9ditos impartidos en una lengua extranjera (Delicado y Pav\u00f3n, 2015), ni tampoco con EMI, que utiliza el ingl\u00e9s como medio de instrucci\u00f3n (Fielden, Rico y Hern\u00e1ndez, 2018) . 2. Contextualizaci\u00f3n y objetivos Aunque el n\u00famero de secciones biling\u00fces en Extremadura se ha incrementado de forma espectacular desde 2004 (Mart\u00ednez, 2018), en la Educaci\u00f3n Superior ocurre de manera m\u00e1s paulatina (S\u00e1nchez -Silva, 2017). En Extremadura, con el prop\u00f3s ito de aunar la ense\u00f1anza de la ling\u00fc\u00edstica y de la metodolog\u00ed a, la Facultad de Formaci\u00f3n del Profesorado dise\u00f1a un proyecto que se verifica por ANECA en 2014 y entra en vigor en 2015, donde se imparte m\u00e1s del 50% de la docencia en ingl\u00e9s, todo gracias a un convenio con la Secretar\u00eda General del Gobierno de Extremadu ra. Seg\u00fan las estad\u00edsticas de la Facultad de Formaci\u00f3n del Profesorado (2019), el Grado de Educaci\u00f3n Primaria en su modalidad biling\u00fce est\u00e1 teniendo una gran tasa de \u00e9xito en su demanda en relaci\u00f3n con su oferta . La investigaci\u00f3n que se pretende llevar a c abo se encuadra en el contexto de la Facultad de Formaci\u00f3n del Profesorado de C\u00e1ceres, de la Universidad de Extremadura, y pretende arrojar luz sobre el impacto que genera un programa de formaci\u00f3n sobre las metodolog\u00edas del enfoque AICLE en la mejora de las competencias de los estudiantes y docentes que impartir\u00e1n en aulas biling\u00fces. Este programa se realiza 220 mediante un convenio entre la Universidad de Extremadura y la Secretar\u00eda General, publicado en la Instrucci\u00f3n 6/2019 (Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo, Junta de Extremadura, 2018). 3. Dise\u00f1o metodol\u00f3gico La temporalizaci\u00f3n del estudio se desarrolla a lo largo del segundo cuatrimestre del a\u00f1o acad\u00e9mico 2018/2019 y la muestra se compone de 231 alumnos de cuarto curso de los grados de Educaci\u00f3n Infantil y E ducaci\u00f3n Primaria m\u00e1s los 34 participantes en el programa de habilitaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica basado en la formaci\u00f3n sobre el enfoque AICLE, cuyo total asciende a 265 sujetos que representan la totalidad de la poblaci\u00f3n. Este estudio se vale de la metodolog\u00eda de i nvestigaci\u00f3n cuantitativa cuasiexperimental, puesto que no hay un control absoluto de las variables, la asignaci\u00f3n de los sujetos no es aleatoria y se prev\u00e9 una intervenci\u00f3n pretest y postest mediante una parte del pertinente cuestionario creado y validado por Vilkancien\u00e8 y Rozgien\u00e9 (2017). El software estad\u00edstico SPSS sirve como instrumento para el volcado de datos y para la obtenci\u00f3n de resultados mediante el manejo y cruce de las variables. 4. Conclusiones Si bien el dise\u00f1o de este estudio es un boceto de la investigaci\u00f3n que se llevar\u00e1 a cabo pr\u00f3ximamente, sus resultados se antojan tan originales como \u00fatiles para conocer el estado de la formaci\u00f3n de los actuales y futuros docentes de aulas biling\u00fces en Extremadura. Sin duda, resulta esencial conocer nuevos enfoques, herramientas y recursos (tradicionales y TIC) y posiblemente todo ello est\u00e1 vinculado a la formaci\u00f3n en nuevas metodolog\u00edas, principalmente aquellas que propone el enfoque AICLE, como trabajo cooperativo, Aprendizaje Basado en Proyectos, flipped classroom o gamificaci\u00f3n, entre otras. Solo mediante una buena formaci\u00f3n de los docentes podremos aspirar a una ense\u00f1anza de calidad en los centros y secciones biling\u00fces extreme\u00f1os. REFERE NCIAS Berm\u00fadez, J., y Fandi\u00f1o, Y. (2016). Biling\u00fcismo: Definici\u00f3n, perspectivas y retos. Ruta Maestra. Perspectivas sobre la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s , Editorial Santillana, Edici\u00f3n 16, pp. 41 -50. Recuperado de https://www.researchgate.net/publication/309240650 _Bilinguismo_Definicion_perspectivas_y_retos Bloomfield, L. (1933). Language , London. Coleman, J. Education. Language Teaching 1 -14. 221 Comisi\u00f3n Europea (2008). Communication from the Commission to the European Parliament, the Council, the European Economic and Social Committee and the Committee of the Regions - Multilingualism: an Law and Publications. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo, Junta de Extremadura (2018). Instrucci\u00f3n 6/2019, de la Secretar\u00eda General de Educacion, por la que se establece el programa de formacion educativa \"docentes asesores\" (programa de formacion en metodolog\u00eda biling\u00fce), en colaboracion con la Facultad de Formaci\u00f3n del Profesorado de la Universidad de Extremadura, para el curso 2018/2019 . Delicado, G., y Pav\u00f3n, V. (2015). La implantaci\u00f3n de titulaciones biling\u00fces e n la Educaci\u00f3n Superior: El caso de la formaci\u00f3n did\u00e1ctica del profesorado biling\u00fce de primaria en la Universidad de Extremadura. Educaci\u00f3n Y Futuro , 32, pp. 35-63. Fielden, L. V., Rico, M., y Hern\u00e1ndez, R. (2018). The growth of EMI tertiary programs in Sp ain: novel approaches to developing linguistic in instructors. EPiC Series in Language and Linguistics , 3, pp. 40-46. Harding, E., y Riley, P. (1998). La familia biling\u00fce: gu\u00eda para padres . Cambridge University Press. Mart\u00ednez, J. de D. (2018). Influencia de la pol\u00edtica educativa de centro en la ense\u00f1anza biling\u00fce en Espa\u00f1a. En J. L. Ortega -Mart\u00edn, S. P. Hughes, y D. Madrid (Eds.), Influencia de la pol\u00edtica educativa de centro en la ense\u00f1anza biling\u00fce en Espa\u00f1a (pp. 55 -65). Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte y British Council. S\u00e1nchez -Silva, C. (22 mayo 2017). Estos son los grados universitarios que puedes estudiar en ingl\u00e9s. El Pa\u00eds . Recuperado de https://elpais.com/economia/2017/05/19/actualidad/1495211748_1077 and Economics, Lithuania. Wulff, E. (2001). Biling\u00fcismo y Educaci\u00f3n. Presentaci\u00f3n. En Wulff, E. (Coord.) Biling\u00fcismo y Educaci\u00f3n. Revista de Educaci\u00f3n , pp. 7 -11. Madrid, Ministerio de Educaci\u00f3n, Cult ura y Deporte. ISSN: 0034.8082. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Cristina Manchado Nieto (15 de enero de 1988, Villanueva de la Serena). Li cenciada en Traducci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n por la Universidad Pablo de Olavide, Doble Mag\u00edster en Comercio Internacional y Marketing, M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n del Profesorado por la Universidad Europea de Madrid, M\u00e1ster Universitario de Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas por la Universidad de Extremadura. Actualmente estudiante del Programa de Doctorado en Innovaci\u00f3n en Formaci\u00f3n del Profesorado de la Universidad de Extremadura y profesora de Did\u00e1ctica de Lenguas Extranjeras en la Universi dad de Extremadura. L\u00ednea de investigaci\u00f3n: implementaci\u00f3n, funcionamiento y formaci\u00f3n del profesorado en la educaci\u00f3n biling\u00fce. Contacto: cmanchado@unex.es 222 LA MOVILIDAD DESDE UNA PERSPECTIVA JUR\u00cdDICA Marchena Gal \u00e1n, Sara M\u00aa En las sociedades contempor\u00e1neas, pr\u00e1cticamente cualquier actividad requiere de uno o varios desplazamientos para poder llevarse a cabo, lo que traducido a un lenguaje jur\u00eddico vendr\u00eda a significar que desplazarse, es decir, realizar un movimiento en el espacio y el tiempo, es un elemento esencial para el acceso a bienes y servicios y, por ende, para la efectividad de m\u00faltiples derechos. Por ejemplo, para poder garantizar el derecho a la educaci\u00f3n es necesario acceder a centros escolares; para el derecho a la salud y la atenci\u00f3n sanitaria resulta fundamental el acceso a hospitales y centros de salud; los derechos al ocio y al deporte implican acudir a teatros, pistas deportivas, gimnasios, cine, etc. Adem\u00e1s, el movimiento de un lugar a otr o tiene especial trascendencia en la realizaci\u00f3n de derechos como el trabajo, ya que las posibilidades y medios de desplazamiento de una persona van a influir en las oportunidades laborales de la misma y, por lo tanto, en el resto de implicaciones derivada s de un empleo: ingresos, bienestar, conciliaci\u00f3n con la vida familiar, etc. Estos desplazamientos involucran la interrelaci\u00f3n de diferentes elementos como transporte, infraestructura, energ\u00eda, v\u00edas de transporte, tiempo o libertad de movimiento. En este c aso, la investigaci\u00f3n que estamos llevando a cabo consiste en estudiar, desde el \u00e1mbito jur\u00eddico, la influencia de las condiciones de transporte, infraestructura y dem\u00e1s factores que influyen en el acceso a servicios b\u00e1sicos, sobre las personas, introducie ndo una perspectiva interseccional que aborde distintas realidades en funci\u00f3n de diversos elementos como el territorio, el g\u00e9nero, la etnia, la clase social, etc. Aprior\u00edsticamente concebimos este conjunto de condiciones y elementos como componentes de un posible Derecho a la Movilidad, pero \u00bfqu\u00e9 es la movilidad? 1. El concepto de movilidad Terminol\u00f3gicamente hablando, la palabra movilidad es un concepto muy gen\u00e9rico que se refiere a la capacidad de movimiento, a la \"cualidad de movible\" seg\u00fan la RAE. El mo vimiento es el fen\u00f3meno f\u00edsico por el cual un cuerpo var\u00eda de lugar o posici\u00f3n en el espacio. Inherente a la naturaleza y al ser humano, el movimiento ha sido analizado desde la filosof\u00eda cl\u00e1sica hasta formar parte del estudio de multitud de ciencias o dis ciplinas como la geograf\u00eda, la antropolog\u00eda, la sociolog\u00eda, la econom\u00eda, e incluso el Derecho. El fen\u00f3meno de la movilidad a la que aqu\u00ed nos estamos refiriendo es lo que se ha concebido 223 tradicionalmente como sin\u00f3nimo de transporte, relacion\u00e1ndose con cuest iones sobre flujos de tr\u00e1fico, veh\u00edculos, problemas de circulaci\u00f3n, etc. Sin embargo, esta concepci\u00f3n ha cambiado y la movilidad empieza a ser percibida y estudiada, sobre todo desde las ciencias sociales, como un fen\u00f3meno mucho m\u00e1s complejo que un mero m ovimiento o desplazamiento. La movilidad tiene un impacto en la vida de las personas; es un condicionante social y puede aumentar o reducir desigualdades y discriminaciones. 1.1. El estudio jur\u00eddico de la movilidad Con lo anteriormente expuesto, no es de extra\u00f1ar que autores como Amar (2011) hablen del devenir de la movilidad como un \"cuasiderecho social como la salud o la educacion, o un bien p\u00fablico, como el agua o la electricidad, del que nadie deber\u00eda ser privado \" (p. 13). Sin embargo, el t\u00e9rmino \"cuasiderecho\" no es juridicamente correcto, ya que los derechos son o no son, pero no pueden ser \"casi derechos\". No obstante, entendemos que lo que pretende decir este franc\u00e9s experto en transporte p\u00fablico es que la fac ultad de desplazarse hoy en d\u00eda constituye una facultad esencial para el desenvolvimiento y el desarrollo de la vida diaria. Si, como hemos dicho, es desde las ciencias sociales, y muy concretamente desde la sociolog\u00eda, el urbanismo, la antropolog\u00eda y la g eograf\u00eda desde donde se ha estudiado la movilidad como un paradigma social en el que cobran vital importancia las necesidades de las personas y la sociedad en general como entes m\u00f3viles, abordar tal cuesti\u00f3n desde el mundo del Derecho implica analizar la m ovilidad desde al menos, cuatro perspectivas: dogm\u00e1tico -jur\u00eddica, socio -jur\u00eddica, -jur\u00eddica e hist\u00f3rico -jur\u00eddica (Witker, 1995). Desde la dogm\u00e1tica jur\u00eddica se estudia el conjunto de normativas de Derecho Positivo de las que nos dotamos las socie dades para vislumbrar la existencia o no de un derecho a la movilidad que tenga un car\u00e1cter vinculante y del que se deriven consecuencias de tipo jur\u00eddico. La investigaci\u00f3n socio - jur\u00eddica aborda el Derecho desde sus implicaciones sociales, es decir, desde la experiencia real materializada. El Derecho es una herramienta de intervenci\u00f3n social. Nos dotamos de normas para regular la sociedad, por lo que estas normas van a tener su impacto directo en la realidad. Donde hay sociedad, hay Derecho: Ubi societas ib i ius. La sociolog\u00eda del Derecho va a encargarse de estudiar esos impactos y de c\u00f3mo influyen en las personas. As\u00ed, una visi\u00f3n amplia debe ser una mirada integradora de diferentes realidades. Una persona con dificultades econ\u00f3micas va a tener menos posibil idades para desplazarse que otra de clase alta; una persona que viva en un entorno rural tendr\u00e1 m\u00e1s dificultades para acceder a determinados servicios en comparaci\u00f3n con las que viven en ciudades, por ejemplo. La investigaci\u00f3n filos\u00f3fico -jur\u00eddica, por su p arte, nos va a permitir fundamentar, desde criterios racionales y axiol\u00f3gicos, un derecho a la movilidad, incardinado en una determinada teor\u00eda de la justicia en la que se desarrolle un deber 224 ser de ese derecho. Por \u00faltimo, la investigaci\u00f3n hist\u00f3rico -jur\u00edd ica nos va a permitir contextualizar el derecho en un momento hist\u00f3rico -temporal determinado. La evoluci\u00f3n del paradigma cl\u00e1sico del transporte al paradigma contempor\u00e1neo del Homo Mobilis tiene una perspectiva hist\u00f3rica que nos va a permitir entender mejor el proceso y realizar lo que Tantalean (2016) denomina un \"estudio evolutivo\" del mismo (p. 27). 1.1.1. Estado actual y perspectivas A falta de completar la profunda tarea de an\u00e1lisis jur\u00eddico que mencion\u00e1bamos antes, actualmente encontramos aproximaciones te\u00f3r icas al Derecho a la Movilidad en instrumentos que no tienen un car\u00e1cter jur\u00eddico formal, como la Carta Mundial del Derecho a la Ciudad, que establece en su art\u00edculo XIII sobre Derecho al transporte y la movilidad urbana lo siguiente: 1. Las ciudades deben g arantizar a todas las personas el derecho de movilidad y circulaci\u00f3n en la ciudad, de acuerdo a un plan de desplazamiento urbano e interurbano y a trav\u00e9s de un sistema de transportes p\u00fablicos accesibles, a precio razonable y adecuados a las diferentes nece sidades ambientales y sociales (de g\u00e9nero, edad y discapacidad). 2. Las ciudades deben estimular el uso de veh\u00edculos no contaminantes y se establecer\u00e1n \u00e1reas reservadas a los peatones de manera permanente o para ciertos momentos del d\u00eda. 3. Las ciudades deben promover la remoci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas, la implantaci\u00f3n de los equipamientos necesarios en el sistema de movilidad y circulaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n de todas las edificaciones p\u00fablicas o de uso p\u00fablico y los locales de trabajo y esparcimiento para ga rantizar la accesibilidad de las personas con discapacidad. En este sentido, autores como Ball\u00e9n (2007) tambi\u00e9n han definido un posible derecho a la movilidad como \"el derecho al libre desplazamiento en condiciones optimas de relacion entre medio ambiente , espacio p\u00fablico e infraestructura\" (p. 170) Como podemos observar, las teorizaciones sobre derecho a la movilidad se ci\u00f1en a los \u00e1mbitos urbanos, sin embargo, los entornos rurales presentan problem\u00e1ticas muy diferentes de las existentes en las ciudades. Actualmente se est\u00e1 elaborando una gran cantidad de literatura sobre movilidad y smart cities , sin embargo, a\u00fan hay pocos estudios sobre las caracter\u00edsticas de las zonas rurales en materia de movilidad, que como bien senala Guti\u00e9rrez (2012) consisten en \"p roblemas de aislamiento\" e \"inaccesibilidad\" (p. 62). En este sentido, un estudio multidisciplinar y amplio debe atender tambi\u00e9n a realidades como la rural, para lo cual 225 ser\u00e1 necesario la realizaci\u00f3n de un trabajo de campo dentro de un territorio concreto como puede ser Extremadura, cuyas caracter\u00edsticas de ruralidad y movilidad presentan particularidades muy interesantes para este tipo de enfoque. REFERENCIAS Amar, G. (2011). Homo Mobilis. La nueva era de la movilidad . Buenos Aires, Argentina: La Cruj\u00eda. Ball\u00e9n Duque, F. (2007). Derecho a la Movilidad . La experiencia de Bogot\u00e1., D.C. Proleg\u00f3menos - Derechos y Valores , 10(20). 169 -181. Guti\u00e9rrez, A. (2012). \u00bfQu\u00e9 es la movilidad? Elementos para (re) construir las definiciones b\u00e1sicas del campo del transporte. Revista Bit\u00e1cora Urbano Territorial , 21(2), 61 -74. Tantalean Odar, R.M. (2016). Tipolog\u00eda de las Investigaciones Jur\u00eddicas. Derecho y Cambio Social , 43(13). 1 -37. Witker, J. (1995). La investigaci\u00f3n M\u00e9xico D.F.: McGraw -Hill. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Sara M\u00aa Marchena Gal\u00e1n (C\u00e1ceres, 01 de febrero de 1990), reside en C\u00e1ceres, es Licenciada en Derecho y M\u00e1ster de Abogac\u00eda por la Universidad de Extremadura. Actualmente realiza sus estudios de Doctorado en el Programa de Econom\u00eda y Empresa de l a Universidad de Extremadura, en la rama de investigaci\u00f3n Fiscalitas & Iuris, sobre Derecho Constitucional, movilidad, g\u00e9nero y ruralidad. Asimismo, trabaja como Personal Cient\u00edfico Investigador en la Facultad de Derecho de la Universidad de Extremadura en el Proyecto de Investigacion denominado \"Igualdad de G\u00e9nero en el Entorno Rural y Municipal de Extremadura: Diagnostico y Propuestas\", y esta realizando el Master de Filosofia Teorica y Practica en la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia. Contact o: saramg@unex.es 226 CONTROL BACTERIANO EN EL PIE Marcos Tejedor , F\u00e9lix Las infecciones secundarias u oportunistas son una de las principales complicaciones cl\u00ednicas que, en general, plantean problemas sociales y econ\u00f3micos. Muchas de las infecciones se localizan a nivel del pie, esto es debido a que el pie presenta un gran n\u00famero de gl\u00e1ndulas sudor\u00edparas ecrinas respecto a otras regiones del cuerpo, que sum\u00e1ndolo a las situaciones de oclusi\u00f3n a las que le somete el calzado, ayudan a crear un ambiente h\u00famedo apropiado para la proliferaci\u00f3n de microorganismos (Tachibana, 1976). De esta manera la propia flora protectora se convierte en oportunista y produce la infecci\u00f3n de las estructuras de la piel. Esto pone de manifiesto la importancia de t ener controlada la flora en pacientes de alto riesgo a sufrir infecciones superficiales secundarias, como medida preventiva. Por ello, en el presente trabajo quedan recogidos todos los resultados obtenidos con los grupos de investigaci\u00f3n con los que he col aborado, que incluyen el desarrollando de nuevas estrategias y estudios sobre nuevos materiales o extractos naturales con los que controlar la flora microbiol\u00f3gica de la piel, minimizando la interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica, y sugiriendo su aplicaci\u00f3n a grupos po blacionales de alto riesgo como modo preventivo y/o paliativo a los da\u00f1os colaterales de la propia infecci\u00f3n a nivel del pie. Una de las mayores preocupaciones podol\u00f3gicas es el abordaje del pie diab\u00e9tico, principalmente en la prevenci\u00f3n de su aparici\u00f3n y el control de la infecci\u00f3n. Un alto porcentaje de estos pacientes sufren insuficiencias circulatorias que complican la resoluci\u00f3n de las ulceraciones y el control de la infecci\u00f3n con tratamientos orales, y que de igual forma pueden sufrir pacientes inmuno deprimidos y trasplantados. En estos casos puede complicarse con el d\u00e9ficit de respuesta de su sistema inmune. Podemos decir que, en estos pacientes, la integridad de su piel est\u00e1 debilitada y/o comprometida. Sumando los factores como la humedad y el calor del pie se favorece la infecci\u00f3n de heridas, lo que da como resultado situaciones que comprometen la curaci\u00f3n de las mismas (Seth et al., 2019). 1. Medidas para el manejo de infecciones en el pie con evidencia cient\u00edfica Con el fin de aportar medidas que nos ayuden a prevenir o controlar las infecciones en sujetos susceptibles a sufrirlas, elaboramos varios estudios cuyo objetivo com\u00fan era evidenciar las posibles caracter\u00edsticas 227 beneficiosas de productos ya comercializados, en sujetos sanos (Mart\u00ednez, Marc os-Tejedor, G\u00f3mez, S\u00e1nchez -Rodr\u00edguez y Escamilla -Mart\u00ednez, 2017 ; Marcos -Tejedor, S\u00e1nchez -Rodr\u00edguez, Mayordomo y Mart\u00ednez -Nova, 20 20). Uno de los trabajos se centr\u00f3 en el estudio del beneficio que pod\u00edan aportar los calcetines fabricados con fibras de biocer\u00e1mica (Action\u00ae), y para llevarlo a cabo se pidi\u00f3 a un grupo de corredores que usaran en un pie el calcet\u00edn a estudio y en otro pie el mismo calcet\u00edn control de algod\u00f3n, durante la media marat\u00f3n de Plasencia. Se estudi\u00f3 la carga bacteria antes y despu \u00e9s de correr la marat\u00f3n, y los resultados obtenidos evidenciaron que los calcetines a estudio controlaban la proliferaci\u00f3n bacteriana del pie. Esto nos permite concluir que los calcetines a estudio tienen car\u00e1cter bacteriost\u00e1tico y que podr\u00edan ayudar para mantener la integridad de la piel del pie, contribuyendo as\u00ed a prevenir enfermedades dermatol\u00f3gicas (Mart\u00ednez Nova et al., 2017). Por otro lado, evaluamos el posible efecto de la soluci\u00f3n \u00e1cida electrolizada de flujo controlado (SAEFC) para el control de l a flora bacteriana en pacientes sanos j\u00f3venes. En este caso se realizaron vendajes oclusivos durante una jornada del primer dedo del pie, y se establecieron tres grupos; grupo estudio donde se aplic\u00f3 cada 2 horas la SAEFC, en otro donde se aplicaba soluci\u00f3 n salina al 0.9% (grupo control con humedad), y en un tercer grupo donde no se aplicaba nada al vendaje (grupo control). En todos los grupos se estudi\u00f3 la carga bacteriana antes y despu\u00e9s de la jornada. Los resultados obtenidos mostraron que la soluci\u00f3n es tudiada (SAEFC) tiene car\u00e1cter bacteriost\u00e1tico, incluso bactericida, sobre la piel sana , concluyendo que su efecto ser\u00eda muy beneficioso para el tratamiento de las \u00falceras plantares para el control de infecciones y favorecer la formaci\u00f3n normal de granulac i\u00f3n (Marcos -Tejedor et al., 2020). A nivel podol\u00f3gico, una de las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas m\u00e1s extendidas es el abordaje de las patolog\u00edas ungueales porque constituyen en la actualidad uno de los principales motivos de consulta de los pa\u00edses desarrollados. La on icocriptosis es una de las principales alteraciones ungueales, su morbilidad es elevada debido a que dicha patolog\u00eda produce un dolor que limita la deambulaci\u00f3n del sujeto, y afecta a su calidad de vida. En estadios avanzados o de recurrencia es necesario su abordaje quir\u00fargico para su resoluci\u00f3n (Khunger y Kandhari, 2012). Podemos encontrar trabajos que describen tasas mayores de infecci\u00f3n postquir\u00fargicas en las cirug\u00edas del pie respecto a otras partes del cuerpo y que , en general, las infecciones postquir\u00fargicas prolongan la estancia hospitalaria, incrementando su morbilidad y mortalidad significativamente 228 (Tachibana, 1976 ; Feilmeier, Dayton, Sedberry y Reimer, 2014). Por este motivo, uno de nuestros objetivos fue monit orizar la evoluci\u00f3n de la carga bacteriana durante las principales intervenciones quir\u00fargicas de matricectom\u00edas parciales con c\u00e1usticos utilizadas para la resoluci\u00f3n de onicocriptosis (Marcos, Iglesias, Mayordomo, P\u00e9rez y Mart\u00ednez, 2014) y evaluar el efect o bactericida entre los principales c\u00e1usticos utilizados (Marcos -Tejedor, Aldana -Caballero y Mart \u00ednez-Nova, 2017). En estos trabajos se estudi\u00f3 el comportamiento de la carga bacteriana durante la intervenci\u00f3n quir\u00fargica en la zona intervenida. Los resultad os concluyen que la t\u00e9cnica fenol -alcohol consigue el control de la carga bacteriana en la zona estudiada, disminuyendo as\u00ed el riesgo de infecci\u00f3n postquir\u00fargica, y haciendo que las t\u00e9cnicas quir\u00fargicas descritas sean de primera elecci\u00f3n para aquellos caso s de alto riesgo de sufrir infecciones postratamiento (Marcos -Tejedor et al., 201 7). REFERENCIAS Feilmeier, M., Dayton, P., Sedberry, S. y Reimer, R. A. (2014). Incidence of surgical site infection in the foot and ankle with early and showering o f surgical sites: Foot and Ankle Surgery: Official Publication of the American , 53(2), (2017). Effect of Phenol Sodium -Rodr\u00edguez, R., Mayordomo, R. y Mart\u00ednez -Nova, (2020). The Viability , 29(1), 58-60. Marcos Tejedor, F., Iglesias, M. J., Mayordomo, R., P\u00e9rez Rico, A. M. y Mart\u00ednez Nova, A. (2014). Valoraci\u00f3n de la carga bacteriana en la t\u00e9cnica de fenol -alcohol para onicocriptosis. Podoscopio : [Revista Del Colegio de Pod\u00f3logos de La de Madrid ], ISSN 0212 -7393, 60, 1210 -1219. Mart\u00ednez Nova, A., Marcos -Tejedor, F., G\u00f3mez Mart\u00edn, B., S\u00e1nchez -Rodr\u00edguez, R. y load and in runners. Textile Research Journal , Seth, A., Attri, A. K., Kataria, H., Kochhar, S., Seth, S. A. y Gautam, N. (2019). Clinical and Outcome in Foot Infection . International Journal of Applie d & Basic Medical Research , 9(1), 14 -19. Tachibana, D. K. (1976). Microbiology of the Foot. Annual Review of Microbiology , 30(1), 351 -375. 229 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS F\u00e9lix Marcos Tejedor (Salamanca, 20 de enero de 1984) es Diplomado Universitario en Podolog\u00eda (2010) , Especialista Universitario en Pie Diab\u00e9tico (2012) , M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Salud: Atenci\u00f3n Socio -Sanitaria (2012) , y Doctor en Biomedicina (2017) por la Universidad de Extremadura. M\u00e1ster en Podolog\u00eda Cl\u00ednica y Cirug\u00eda Podol\u00f3gica Avanzada por la Universidad Europea de Madrid (2011) . Actualmente reside en Talavera de la Reina , donde imparte docencia en el Grado en Podolog\u00eda de la Universidad de Castilla -La Mancha, como Profesor Ayudante Doctor. Contacto : felixmt@unex.es 230 INVESTIGACI\u00d3N EN HERRAMIENTAS PARA LA MEJORA DE LA DOCENCIA EN ANATOM\u00cdA Mayordomo Acevedo , Raquel La docencia en anatom\u00eda necesita de recursos visuales para su \u00e9xito en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje . Mi experiencia como profesora de Anatom\u00eda Humana y Anatom\u00eda de la Extremidad Inferior en el t\u00edtulo de Grado en P odolog\u00eda en la Universidad de Extremadura me ha permitido desarrollar algunos recursos digitales que son muy eficientes en el apren dizaje del alumno en esta materia, teniendo en cuenta los resultados acad\u00e9micos y de valoraci\u00f3n de algunos de estos recursos de forma espec\u00edfica. El aprendizaje en anatom\u00eda es a menudo tedioso y aburrido por la cantidad de materia y el reto de adquirir un nuevo lenguaje. Sabemos que nuestros alumnos necesitan aprender mucho en muy poco tiempo. Necesitan aprender a aprender por ellos mismos. Lo tienen que hacer de forma urgentemente pues de ello depende su futuro, y el de la sociedad. Las clases aburridas s on un lujo que los profesores del siglo XXI no pueden permitirse. Por eso en el presente trabajo se presentan algunas herramientas que contribuyen a la mejora del aprendizaje como: Nuevas tecnolog\u00edas en la era digital como los Modelos 3D, Aprendizaje Basado en Problemas (ABP), gamificaci\u00f3n ( kahoot ) y evaluaci\u00f3n por r\u00fabrica. Tras la explicaci\u00f3n de est as herramientas podemos asegurar que hay m\u00e1s de una manera de aprender anatom\u00eda con motivaci\u00f3n y entusiasmo. Si dirigimos una dosis diaria de coaching, motivaci\u00f3n, conocimiento y mejora, tendremos un impacto real en el aprendizaje de nuestros alumnos. Tend remos alumnos m\u00e1s motivados y por tanto mejores resultados y la satisfacci\u00f3n del trabajo efectivo . 1. Docencia en anatom\u00eda. Todo un reto Lo primero que como docentes tenemos que reconocer es lo que tenemos en el aula actualmente : alumnos poco motivados . Hay una p\u00e9rdida del valor del aprendizaje pues a la universidad llegan alumnos que no tienen motivaci\u00f3n para aprender. Muchos lo hacen obligados o no han entrado en la carrera que quer\u00edan y eso no les ayuda . Esto se puede deducir f\u00e1cilmente de los datos que ofrece la UTEC para diferentes grados en los que el alumno no elige la carrera que estudia en primera opci\u00f3n (UTEC, Universidad de Extremadura, 2019). Por otra parte, los a lumnos motivados se encuentran con la dificultad a\u00f1adida de un aprendizaje 231 obstaculi zado por el bombardeo de multitud de est\u00edmulos. De hecho, en la Imagen 1 vemos los tipos de actividades a los que hacen frente en el marco educativo de la LOU y la LOMLOU ( Ley Org\u00e1nica 4/2007, 2007). As\u00ed mismo e l objetivo de obtener un t\u00edtulo eclipsa a men udo la importancia del aprendizaje diario y diluye la paciencia en una carrera a ciegas por las credenciales. Imagen 1 . Actividades de Aprendizaje con metodolog\u00eda ECTS. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia El aprendizaje en anatom\u00eda es como hemos dicho tedioso y a burrido por la cantidad de materia a asimilar ya que necesitan ap render mucho en muy poco tiempo . Algunos de los recursos para la docencia en anatom\u00eda se muestran en la Imagen 2. Imagen 2. Variedad de recursos did\u00e1cticos para la docencia en Anatom\u00eda. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 232 2. Experiencias pr\u00e1cticas de aprendizaje en Anatom\u00eda A continuaci\u00f3n, se presentan algunas experiencias realizadas y su an\u00e1lisis utilizando recursos did\u00e1cticos digitales aplicados a la docencia en anatom\u00eda y con los que se han o btenido resultados de mejora del aprendizaje. Hay que resaltar que la aplicaci\u00f3n de dichos recursos requiere la formaci\u00f3n previa del docente sin la cual no ser\u00eda efectiva ni servir\u00eda para la mejora del aprendizaje del alumno. 2.1. Nuevas tecnolog\u00edas. La er a digital. Modelos 3D La obtenci\u00f3n de modelos 3D es un p roceso complejo de depuraci\u00f3n de im\u00e1genes con un software espec\u00edfico (freeware) que consiste en la manipulaci\u00f3n por computadora de la informaci\u00f3n incluida en la resonancia magn\u00e9tica o tomograf\u00eda compu tarizada. El procesamiento de geometr\u00eda digital se utiliza para generar un volumen tridimensional del interior de las estructuras anat\u00f3micas a estudio a partir de una gran serie de im\u00e1genes radiogr\u00e1ficas bidimensionales tomadas alrededor de un solo eje de rotaci\u00f3n. Los tomogramas \"cortes\" se pueden crear tan delgados como un mil\u00edmetro o menos. Las im\u00e1genes se pueden mostrar en numerosos planos de visualizaci\u00f3n y tambi\u00e9n se pueden mostrar como im\u00e1genes en 3 -D. Por lo general, aparece un exceso de material al rededor de las piezas, y esto debe eliminarse para obtener la versi\u00f3n final. Una vez que tenemos la versi\u00f3n final completamente limpia, imprimimos el modelo. Necesitamos una impresora 3D y material pl\u00e1stico como acrilonitrilo butadieno estireno (ABS), en v arios colores . Las piezas se ensamblan utilizando imanes, ya que esto permite a los estudiantes pract icar y realizar varios intentos. Se realiz\u00f3 una prueba de evaluaci\u00f3n para una actividad pr\u00e1ctica con 120 estudiantes de distintos cursos del grado en Podol og\u00eda (Mayordomo, Cuevas, Mingorance, Marcos y P\u00e9rez, 2018) . Antes de la pr \u00e1ctica con modelos 3D los estudiantes obtuvieron m\u00e1s respuestas incorrectas que correctas. Despu\u00e9s de la pr\u00e1ctica, los estudiantes que usaron modelos 3D tuvieron m\u00e1s del doble de la tasa de \u00e9xito que los estudiantes que practicaron con modelos trad icionales (ver T abla 1). Tabla 1. Resultados de la pr\u00e1ctica de anatom\u00eda realizada con modelos 3D y modelos cl\u00e1sicos . Pr\u00e1ctica Modelos 3D %(n) Modelos cl\u00e1sicos %(n) Aciertos antes 34,85(23) Fallos 10,61(7) 51,52(34) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . 233 Los estudiantes que usaron modelos 3D tambi\u00e9n mostraron una mayor motivaci\u00f3n y pasaron m\u00e1s tiempo estudiando los modelos. Consideraron que usar modelos 3D era m\u00e1s parecido a trabajar con estructuras humanas reales. Por tanto, podemos afirmar que su uso favorece la asimilaci\u00f3n de conceptos en anatom\u00eda y mejora los resultados de los estudiantes que practican con estos modelos, en comparaci\u00f3n con el uso de modelos tradicionales . El uso de una impresora 3D permite hacer variaciones que son imposibles en los modelos tradicionales, lo que abre infinitas posibili dades de ense\u00f1anza en anatom\u00eda. Adem\u00e1s, s e pueden hacer modelos para el estudio de cualquier regi\u00f3n anat\u00f3mica del cuerpo . Adem\u00e1s, puede ser utilizado para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, abriendo una amplia gama de posibilidades para hacer ortesis plantares, por ejemplo, o para crear modelos para patolog\u00edas espec\u00edficas como, por ejemplo, modelos de u\u00f1as . 2.2. Aprendizaje Basado en Proble mas (ABP) La actividad consisti\u00f3 en p lantear un proyecto en el que el alumno a trav\u00e9s de su resoluci\u00f3n pudiera adquir ir las competencias y conocimientos necesarios en la anatom\u00eda en lugar del aprendizaje en grupo grande con clase magistral. El ejemplo util izado se ilustra en el Caso 11 (Aprendizaje del aparato m\u00fasculo esquel\u00e9tico) . Escenario o problema: Modelo de ense\u00f1anza de la anatom\u00eda del aparato musculo esquel\u00e9tico (Trevi\u00f1o et al., 2010 ). El resultado de la experiencia fue valorado positivamente por el estudiante el cual puede ser evaluado por el informe que entrega conforme al plazo establecido. 2.3. Aprendizaje con juegos en anatom\u00eda (gamificaci\u00f3n). Kahoot La gamificaci\u00f3n (gamification en ingl\u00e9s o ludificaci\u00f3n en estricto castellan o) consiste, b\u00e1sicamente, en convertir una tarea en un juego para hacerla m\u00e1s atractiva y potenciar la motivaci\u00f3n, la concentraci\u00f3n, la deportividad, el esfuerzo, la fidelizaci\u00f3n y otros valores positivos que son propios de los juegos. Pero no se trata ta n solo de \"vestir nuestras clases con la apariencia de juego\" para atraer a los alumnos superficialmente, sino de buscar adem\u00e1s que la experimentaci\u00f3n de este sistema gamificado tenga sentido: hacer posible el \"jugar a estudiar Anatomia\", lo cual, aunque s uene parad\u00f3jico, es totalmente posible. La mayor\u00eda lo considera motivante y lo recomienda, aunque no haya acertado en el juego. As\u00ed lo recoge la estad\u00edstica que registra en cada experiencia el propio sistema inform\u00e1tico, lo cual permite evaluar al alumno en esta experiencia pr\u00e1ctica. 234 2.4. Evaluaci\u00f3n por r\u00fabrica Se les pide realizar un mural sobre la musculatura del muslo y se pactan todos los t\u00e9rminos y su evaluaci\u00f3n a priori (Imagen 3). Permite la autoevaluaci\u00f3n y la co -evaluaci\u00f3n . Mejora el proceso de ap rendizaje y se demuestra en los resultados acad\u00e9micos. Imagen 3. Detalle de la plantilla de r\u00fabrica creada para docencia de anatom\u00eda de la Extremidad Inferior . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. REFERENCIAS Ley Org\u00e1nica 4/2007, de 12 de abril, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades. (2007 abril). Recuperado de: https://www.boe.es/eli/es/lo/2001/12/21/6/con/ y https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/04/12/4 Mayordomo Acevedo, R., Cuevas Garc\u00eda, J.C., Mingorance \u00c1lvarez, E., Marcos Tejedor, F. y P\u00e9rez Pico, AM. (2018). Efficacy of 3D printed mod els applied to practical teaching of foot anatomy. XIV Conferencia TEPARG (Transeuropean Pedagogic Anatomical Research Group) 3, marzo, Paris. Trevi\u00f1o Gonz\u00e1lez, R., Arcos Camargo, D., Mart\u00ednez G\u00f3mez, E., Saenz Romero, F., Valle, A. y Ruiz Herrera, M.A. (20 10). Modelo de ense\u00f1anza de la anatom\u00eda del aparato m\u00fasculo esquel\u00e9tico a trav\u00e9s del ABP en el Tecnol\u00f3gico de Monterrey. Educaci\u00f3n M\u00e9dica , 21(7), 47 -51. UTEC, Observatorio de indicadores. Universidad de Extremadura (2019, diciembre). Demanda Universitaria. Recuperado de: https://www.unex.es/organizacion/servicios - universitarios/unidades/utec/funciones/estadisticas -e-indicadores -universitarios 235 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Raquel Mayordomo Acevedo (C\u00e1ceres, 1969) es Profesora Titular de la Universidad de Extremadura con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia docente e investigadora en el \u00e1rea de la anatom\u00eda y embriolog\u00eda humana en el Cent ro Universitario de Plasencia. Reside actualmente en Plasencia y c oordina un grupo de investigaci\u00f3n (DEDAP) catalogado por la Junta de Extremadura desde hace 10 a\u00f1os. Ha dirigido 3 tesis y tiene otras tantas en curso . Cuenta con m\u00e1s de 2 5 art\u00edculos de inve stigaci\u00f3n publicados en revistas internacionales . Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en el desarrollo, t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico y an\u00e1lisis de las patolog\u00edas del pie con especial atenci\u00f3n al aparato ungueal, adem\u00e1s de investigar en la mejora docente de s u \u00e1rea de conocimiento que es la anatom\u00eda y en proyectos de promoci\u00f3n de la salud. Contacto: rmayordo@unex.es 236 ESTUDIO Y CARACTERIZACI\u00d3N MICROSC\u00d3PICA DE LA L\u00c1MINA UNGUEAL EN RELACI\u00d3N CON SU CONSISTENCIA Mingorance \u00c1lvarez, Esther Este trabajo se enmarca en el Departamento de Anatom\u00eda, Biolog\u00eda Celular y Zoolog\u00eda y se ha desarrollado en el seno del grupo de investigaci\u00f3n Desarrollo Embrionario, Diagn\u00f3st ico Molecular y Afecciones del Pie DEDAP (CTS020) siguiendo la linea de investigacion: \"conocimiento y patologia de la una\". 1. Introducci\u00f3n Se define la l\u00e1mina ungueal o com\u00fanmente u\u00f1a, como una placa de c\u00e9lulas queratinizadas, duras y densamente empaquet adas que se encuentra en la parte distal de los dedos de las manos y de los pies a los cuales protege (de -Berker, 2013). Es una de las estructuras que componen el aparato ungueal. Surge de la matriz ungueal, que es la zona germinativa de la u\u00f1a y que se en cuentra debajo de la porci\u00f3n proximal de la l\u00e1mina ungueal. Esta l\u00e1mina se asienta sobre el lecho ungueal y est\u00e1 rodeada de unos pliegues de la piel: repliegues proximal y laterales. La piel que subyace bajo el borde libre de la u\u00f1a se denomina hiponiquio y es contigua a la piel de la yema del dedo (Alonso, 2007). Entre las funciones propias de la l\u00e1mina ungueal se describen: la protecci\u00f3n de los dedos frente a traumatismos, facilitar la regulaci\u00f3n de la circulaci\u00f3n perif\u00e9rica (McCarthy, 2004) y favorecer l a sensaci\u00f3n propioceptiva a trav\u00e9s de la contrapresi\u00f3n . Las u\u00f1as de los pies son especialmente importantes porque protegen las estructuras neurovasculares del dedo y ampl\u00edan la superficie de apoyo de los dedos durante la marcha (Samman, 1978). Estas funcio nes est\u00e1n \u00edntimamente determinadas por la composici\u00f3n qu\u00edmica y las propiedades f\u00edsicas de la l\u00e1mina ungueal. Qu\u00edmicamente, la u\u00f1a se compone de queratina que es una prote\u00edna filamentosa almacenada en el citoplasma de los onicocitos (Gniadecka, Nielsen, C hristensen y Wulf, 1998). El contenido en agua de la l\u00e1mina ungueal es de aproximadamente el 18%. Sin embargo, este porcentaje puede variar de manera significativa debido a su alta porosidad. As\u00ed, si el contenido en agua desciende por debajo del 18%, la u\u00f1 a se vuelve quebradiza, y si supera el 30%, se torna opaca y blanda. El contenido lip\u00eddico es inferior al 5%, 237 el de azufre est\u00e1 en torno al 4% y tambi\u00e9n se han detectado trazas de calcio, magnesio, zinc, hierro y cobre (Runne y Orfanos, 1981). La l\u00e1mina un gueal se caracteriza f\u00edsicamente por ser dura, resistente y flexible ( Goldmith et al., 2014). La dureza y la resistencia se deben a su alto contenido en queratinas duras o tricoqueratinas capaces de entrelazarse entre s\u00ed mediante puentes disulfuro (Gniadec ka et al., 1998), a la disposici\u00f3n y la adhesi\u00f3n de los onicocitos en las diferentes porciones de la l\u00e1mina ungueal (Runne y Orfanos, 1981), as\u00ed como a la orientaci\u00f3n de los filamentos de queratina en cada capa: dorsal, intermedia y ventral (Farren, Shayle r y Ennos, 2004). Su flexibilidad depende de su contenido acuoso y aumenta con la hidrataci\u00f3n de la l\u00e1mina ungueal (Finlay , Frost, Keith y Snipes, 1980). El objetivo principal del presente trabajo es realizar una prueba para analizar la utilidad de la Microscop\u00eda Electr\u00f3nica de Barrido (MEB) y de la t\u00e9cnica de espectroscop\u00eda de energ\u00eda dispersiva de rayos X (EDS) en el estudio de la ultraestructura y composici\u00f3n de la l\u00e1mina ungueal atendiendo a su consistencia. 2. Metod olog\u00eda Este trabajo cuenta con el registro del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de la Universidad de Extremadura (Reg. 116/2016) adem\u00e1s del consentimiento informado de todos los participantes. La prueba se realiz\u00f3 sobre una muestra de 10 individuos (6 hombres y 4 mujere s) pertenecientes a tres franjas de edad distintas: adultos (55\u00b11.2), j\u00f3venes (22\u00b12.6) y adolescentes (15\u00b11.5). El 40% de los participantes present\u00f3 u\u00f1as de consistencia dura, el otro 40% u\u00f1as de consistencia blanda y el 20% restante u\u00f1as inmaduras. La det erminaci\u00f3n de la consistencia ungueal se realiz\u00f3 in vivo , presionando manualmente sobre los bordes de la l\u00e1mina en el eje lateral -medial y dorso -ventral, tras haber atemperado el pie durante 15 minutos, seg\u00fan la metodolog\u00eda previamente descrita (P\u00e9rez -Pico, Verjano y Mayordomo, 2017). Las muestras de l\u00e1minas ungueales se tomaron con la misma herramienta de corte preservando la integridad de la banda onicod\u00e9rmica. Posteriormente, se procedi\u00f3 a su lavado por inmersi\u00f3n en ba\u00f1o de ultrasonido para eli minar las c\u00e9lulas de piel adheridas, fibras y otros restos bajo la l\u00e1mina. Las muestras se almacenaron hasta su posterior an\u00e1lisis. El an\u00e1lisis ultraestructural se realiz\u00f3 a MEB y en condiciones de alto vac\u00edo, observando la superficie dorsal de las muestra s. El an\u00e1lisis elemental se realiz\u00f3 mediante una t\u00e9cnica anal\u00edtica semicuantitativa basada en la captaci\u00f3n de electrones dispersados, en condiciones de bajo vac\u00edo MEB -EDS. La superficie analizada fue la opuesta al borde libre de cada muestra, es decir, el an\u00e1lisis se llev\u00f3 a cabo 238 sobre la superficie obtenida mediante la herramienta de corte, y consisti\u00f3 en un triple an\u00e1lisis: en la capa dorsal, intermedia y ventral de cada l\u00e1mina ungueal. 3. Resultados preliminares En lo referente a la ultraestructura, las c\u00e9lulas del dorso de las l\u00e1minas ungueales de consistencia dura mostraron abundantes interdigitaciones y pocos poros y canal\u00edculos en comparaci\u00f3n con las l\u00e1minas de consistencia blanda, en las que se aprecian c\u00e9lulas menos interdigitad as y con mayor presencia de poros y canal\u00edculos (Imagen 1 A y B). La superficie dorsal de las l\u00e1minas inmaduras pertenecientes a adolescentes present\u00f3 caracter\u00edsticas m\u00e1s pr\u00f3ximas a las l\u00e1minas de consistencia blanda que a las de consistencia dura. Imagen 1. SEM y MEB -EDS. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. A: microfotograf\u00eda electr\u00f3nica de barrido de l\u00e1mina de consistencia dura; B: microfotograf\u00eda electr\u00f3nica de barrido de l\u00e1mina de consistencia blanda; C: espectro EDS y cuantificaci\u00f3n del microan\u00e1lisis. En cuant o al an\u00e1lisis elemental realizado sobre cada una de las tres capas de la l\u00e1mina ungueal, se identificaron un total de 12 elementos: carbono, nitr\u00f3geno, ox\u00edgeno, sodio, magnesio, aluminio, silicio, f\u00f3sforo, azufre, cloro, potasio y calcio (Imagen 1 C). Los m\u00e1s abundantes tanto en porcentaje en peso como en porcentaje at\u00f3mico fueron: el carbono, el ox\u00edgeno, el nitr\u00f3geno y el azufre, con independencia de la consistencia ungueal. El resto de los elementos, de estar presentes en la muestra, se encontraron con porcentajes inferiores al 0.6%. 4. Conclusiones Pese al bajo n\u00famero de muestras procesadas, la t\u00e9cnica MEB permite observar diferencias ultraestructurales en funci\u00f3n de la consistencia ungueal. A B C 239 La t\u00e9cnica MEB -EDS permite identificar, adem\u00e1s de los 4 elementos mayoritarios, hasta 8 elementos minoritarios en todas las capas analizadas. Tanto la t\u00e9cnica MEB como la MEB -EDS son herramientas \u00fatiles en el estudio de la ultraestructura y composici\u00f3n elemental de las l\u00e1mi nas ungueales y podr\u00edan ayudar en la determinaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de la consistencia ungueal. REFERENCIAS Alonso, D. (2007). Atlas de dermatolog\u00eda del pie . Madrid , Espa\u00f1a : Editorial M\u00e9dica Panamericana. de-Berker, R. (2004). The fracture properties and mechanical design of human fingernails. Journal of Experimental Biology , 207(5), 735 -741. Finlay, A. Y., Frost, P., Keith, A. D. y Snipes, W. (1980). An assessment of factors influencing flexibility of human Dermatology 103, 357 -365. Gniadecka, M., Nielsen, O. F., Christensen, D. H. y Wulf, H. C. (1998). Structure of water, proteins, and lipids in intact human skin, . A., Paller, A. S., Leffell, D . J. y Wolff, K . (2014). Fitzpatrick. Dermatolog\u00eda en Medicina General . Buenos A ires, Argentina: Editorial M\u00e9dica Panamericana. McCarthy, D. J. (2004). Anatomic considerations of the human nail. incidence of in grown in young male runners. Journal of the American Podiatric Medical Association , 107(2), 137 -143. Runne, U. y Orfanos, C. E. The Human Nail - Structure, Growth , Unido: Butterworth -Heinemann Ltd . APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Esther Mingorance \u00c1lvarez (Martorell, 9 de abril de 1979). Es Licenciada de Grado en Biolog\u00eda por la Universidad de M\u00e1laga y miembro d el grupo de investigaci\u00f3n DEDAP (CTS020). Desde hace cuatro a\u00f1os reside en Plasencia donde compagina el trabajo de Tesis Doctoral (Programa Modelizaci\u00f3n y Experimentaci\u00f3n en Ciencia y Tecnolog\u00eda) en el Centro Universitario de Plasencia con docencia en el G rado de Podolog\u00eda . Contacto: emingorance@unex.es 240 LA ESPECTROSCOP\u00cdA RAMAN Y SU USO PARA LA DETECCI\u00d3N DE SUD\u00c1N I EN MUESTRAS DE PIMENT\u00d3N Monago Mara\u00f1a , Olga Siguiendo con la l\u00ednea de ediciones anteriores, este cap\u00edtulo describe el desarrollo de una nueva m etodolog\u00eda anal\u00edtica. En esta ocasi\u00f3n, la matriz objeto de estudio sigue siendo el piment\u00f3n y la t\u00e9cnica empleada ha sido la espectroscop\u00eda Raman. Esta metodolog\u00eda desarrollada permite detectar un colorante ilegal en muestras de piment\u00f3n. Es no destructiva , es decir, la muestra es analizada sin ning\u00fan procedimiento, ni extracci\u00f3n previa de los analitos a determinar. Esta ventaja permitir\u00eda implantar el m\u00e9todo que a continuaci\u00f3n se describe, de forma f\u00e1cil y sencilla, en una l\u00ednea de producci\u00f3n. En este cap\u00ed tulo se muestra un resumen adaptado de la metodolog\u00eda, que se encuentra detallada en Monago -Mara\u00f1a et al. (2019). 1. Introducci\u00f3n La espectroscop\u00eda Raman es una t\u00e9cnica espectrosc\u00f3pica que permite obtener informaci\u00f3n qu\u00edmica y estructural de casi cualquier material o compuesto org\u00e1nico y/o inorg\u00e1nico permitiendo as\u00ed su identificaci\u00f3n. Se emplea principalmente para observar los modos vibratorios, rotacionales y otros de baja frecuencia en un sistema. El fundamento de esta t\u00e9cnica se basa en examinar la luz dispersada de forma inel\u00e1stica, o la dispersi\u00f3n Raman de luz monocrom\u00e1tica y su eficiencia depende de los electrones alrededor del n\u00facleo del grupo funcional del compuesto. Se trata de una t\u00e9cnica que se aplica directamente sin necesidad de preparaci\u00f3n especial del material, por lo que no conlleva alteraci\u00f3n de la superficie. Entre los par\u00e1metros que m\u00e1s afectan a la calidad del pime nt\u00f3n se encuentra el color. Este par\u00e1metro de calidad se mide como grados ASTA (American Spice Trade Association) y establece si el piment\u00f3n es de alta calidad o no, en funci\u00f3n de su valor, siendo de alta calidad cuando supera al menos los 90 grados ASTA. Sin embargo, uno de los problemas del color es que los compuestos responsables del mismo se pueden degradar durante el procesado y el tiempo de almacenamiento, lo cual podr\u00eda dar lugar a a\u00f1adir otros colorantes ilegales que son m\u00e1s estables, como son los c olorantes Sud\u00e1n. Estos colorantes poseen un intenso color, lo cual har\u00eda que el piment\u00f3n tenga una apariencia fresca y de alta calidad. Uno de los colorantes m\u00e1s empleados para la adulteraci\u00f3n de piment\u00f3n o matrices relacionadas ha sido el Sud\u00e1n I. 241 Hasta el desarrollo de esta metodolog\u00eda, este compuesto se ha determinado principalmente mediante t\u00e9cnicas separativas, como es la cromatograf\u00eda de l\u00edquidos, cuando se han querido determinar bajas concentraciones de este compuesto ( Reinholds, Bartkevics, Silvis, Van Ruth y Esslinger, 2015). Tambi\u00e9n se han empleado para este fin otras t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas como es la espectrofotometr\u00eda ultravioleta - visible (Di Anibal, Rodr\u00edguez y Albertengo, 2014) , requiri\u00e9ndose para esta el tratamiento de las muestras para la extracci\u00f3n de los analitos correspondientes. Sin embargo, la espectroscop\u00eda Raman no hab\u00eda sido previamente empleada para tal fin debido a la alta se\u00f1al fluorescente de fondo que emiten este tipo de muestras, lo cual supon\u00eda un reto interesante en este trabajo. Teniendo en cuenta lo anteriormente descrito, el objetivo de este trabajo fue el desarrollo de un m\u00e9todo para la detecci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de Sud\u00e1n I en piment\u00f3n mediante espectroscop\u00eda Raman convencional, empleando un l\u00e1ser de excitaci\u00f3n de 785 nm. 2. Procedimiento experimental El procedimiento experimental de este estudio ha constado de los siguientes pasos que se encuentran resumidos en el Gr\u00e1fico 1. Gr\u00e1fico 1. Esquema del procedimiento experimental seguido para desarrollar esta metodolog\u00eda. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3. Resultados y discusi\u00f3n Una vez adulteradas las muestras de piment\u00f3n con diferentes niveles de Sud\u00e1n I se obtuvieron sus correspondientes espectros Raman. En total, se emplearon 88 muestras, de las cuales 66 fueron usadas para construir el modelo y 22 como muestras desconocidas para predecir con el modelo obtenido. Dentro de cada grupo, el 70 % de las muestras eran muestras no adulteradas y el 30 % eran mues tras adulteradas con Sud\u00e1n I. Adulteraci\u00f3nde las muestras de piment\u00f3n con Sud\u00e1n I con diferentes niveles: 0.1, 0.25, 0.5, 1.0, 1.3 y 2.5 % Obtenci\u00f3n de los espectros de las muestras empleando un l\u00e1ser de excitaci\u00f3n de 785 n m. Tiempo de expos ici\u00f3n: 0.1s . N\u00famero de acumulaciones: 150. Pretratamientode los espectros mediante algoritmos matem\u00e1ticos para una mejor identificaci\u00f3n de estosObtenci\u00f3n de modelos que permitan detectar el colorante ilegal a\u00f1adido, a s\u00ed como determinar su contenido Aplicaci\u00f3nde la metodolog\u00eda a otras muestras desconoc idas. U-PLS/RBL 242 El primer paso fue emplear un algoritmo matem\u00e1tico que permiti\u00f3 eliminar la se\u00f1al fluorescente de fondo de los diferentes espectros, de manera que las bandas en los espectros fueron mucho m\u00e1s definidas, observ\u00e1ndose diferencias visuales entre las muestras adulteradas en mayores niveles y aquellas muestras no adulteradas. Este era un reto de este trabajo, el cual se abord\u00f3 con \u00e9xito y se obtuvo una buena correcci\u00f3n de los espectros y por tanto se mostr\u00f3 la posibilidad de emplear este l\u00e1ser en muestras que ex hiben alta fluorescencia. A continuaci\u00f3n, se estableci\u00f3 la relaci\u00f3n entre las concentraciones de Sud\u00e1n I en las muestras y los espectros Raman, para lo cual se emple\u00f3 la regresi\u00f3n por m\u00ednimos cuadrados parciales (PLSR, Partial Least -Squares Regression). E ste modelo ofreci\u00f3 buenos resultados tanto para la calibraci\u00f3n como para la validaci\u00f3n de la metodolog\u00eda. Los resultados se recogen en la Tabla 1. Tabla 1. Par\u00e1metros estad\u00edsticos obtenidos para el modelo construido con los espectros Raman RMSEP: root -mean square error of prediction. Error de predicci\u00f3n. Fuente : Elaboraci\u00f3n propia . Una vez obtenido el modelo para poder determinar el colorante Sud\u00e1n I en piment\u00f3n, el coeficiente de regresi\u00f3n obtenido para dicho modelo exhibi\u00f3 diferentes bandas correspondientes a aquellas variables que m\u00e1s influ\u00edan en el modelo y que pudieron atribuirs e inequ\u00edvocamente a este compuesto. Estas bandas fueron: 986, 1002 (CCC, in -plane angular deformation), 1169 NH) cm-1. Estos resultados fueron comparables a aquellos descritos en la bibliograf\u00eda por otros autores (Ferreria, Garc\u00eda, Couri, Dos Santos y De Oliveira, 2013). Finalmente, se llev\u00f3 a cabo la aplicaci\u00f3n de una t\u00e9cnica de clasificaci\u00f3n basada tambi\u00e9n en m\u00ednimos cuadrados parciales (PLS -DA, Partial Least -Squares Discriminant Analysis) para probar la posibilidad de discriminar entre muestras adulteradas o no, obteni\u00e9ndose resultados muy aceptables y una capacidad de detecci\u00f3n del 0.5 % de adulteraci\u00f3n con Sud\u00e1n I, lo cual supuso una mejora en cuanto a l\u00edmites de detecci\u00f3n con respecto a otras t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas recogidas en la bibliograf\u00eda empleadas para tal fin. 243 4. Conclusiones Este estudio muestra la posibilidad de emplear la espectroscop\u00eda Raman, con un laser de excitaci\u00f3n de 785 nm, para la determinaci\u00f3n de Sudan I en muestras de piment\u00f3n, no empleado para este fin hasta este estudio. Este m\u00e9todo requiere de un tratamiento matem\u00e1tico de los espectros para poder re alizar una mejor interpretaci\u00f3n de estos y una mejor cuantificaci\u00f3n. Se puede decir que se trata de un m\u00e9todo r\u00e1pido, no destructivo y f\u00e1cil de usar. Se trata, por lo tanto, de un m\u00e9todo que se presta f\u00e1cilmente para su uso industrial. REFERENCIAS Di Anibal, C., Rodr\u00edguez, M.S. y Albertengo, L. (2014). UV -Visible spectroscopy and multivariate classification screening tool to adulteration of culinary spices with Sudan I and blends of Sudan I + IV dyes. Food Analytical Method M.R. C., Dos Santos, De Oliveira, L.F.C. (2013). On the azo/hydrazo equilibrium in Sudan I azo dye derivatives. Journal of Physical Chemistry A, 117(3), Monago -Mara\u00f1a, O., Eskild sen, C.E., Afseth, N. K., Galeano -D\u00edaz, T., Mu\u00f1oz de la Pe\u00f1a, A. y Wold, J.P. (2019). Non -destructive Raman spectroscopy as a tool for measuring ASTA color Sudan I content in paprika powder. Food Reinholds, I., Bartke vics, V., Silvis, I. C. J., Van Ruth, S.M. y Esslinger, S. (2015). Analytical techniques combined determination in condiments: A review. Journal of Food Composition and Analysis , 44, 56 - 77. APUNTE S BIOGR\u00c1FICOS Olga Monago Mara\u00f1a (Cristina, 20 de abril de 1991) es Doctora en Qu\u00edmica por la Universidad de Extremadura desde septiembre de 2018. Recibi\u00f3 por ello el Premio Extraordinario de Doctorado (enero 2019). Para la realizaci\u00f3n de la Tesis Doctoral ha contado con una ayuda predoctoral para la Formaci\u00f3n de Profesorado Universitario (FPU). Actualmente se encuentra como investigadora postdoctoral en el centro The Norwegian Institute of Food, Fisheries, and Aquaculture Research (NOFIMA) desde octubre de 2019, disfrutando de una beca postdoctoral de la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, hasta septiembre de 2020. Su actividad se centra en el desarrollo de nuevos m\u00e9todos no destructivos mediante t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas en diferentes alimentos que permitan obtener un os resultados r\u00e1pidos y fiables, de forma eficiente, para llevar a cabo un mejor aprovechamiento de los recursos y la disminuci\u00f3n de los residuos. Contacto: olgamonago@gmail.com 244 EFECTOS DE LA ADMINISTRACI\u00d3N DE ELEMENTOS INMUNOMODULADORES EN DIFERENTES ESP ECIES GANADERAS Montero Collado , Mar\u00eda Jos\u00e9 El aumento generalizado en el uso de antibi\u00f3ticos est\u00e1 dando lugar a la aparici\u00f3n y desarrollo de cepas bacterianas pat\u00f3genas multiresistentes con potencial impacto en la salud humana, ya que estas cepas resisten tes se pueden propagar a los humanos a trav\u00e9s de la cadena alimentaria o por contacto directo. La revision 'Antimicrobial Resistance: Tackling a Crisis for the Health and Wealth of Nations' analiza el impacto del aumento incontrolado de la resistencia a lo s f\u00e1rmacos entre el momento actual y 2050. Este concluye que de no tomarse medidas eficaces, las cepas resistentes a los f\u00e1rmacos podr\u00edan conllevar una mortalidad de unos 10 millones de vidas cada a\u00f1o, hacia 2050. Una de las medidas para frenar esta tenden cia, pasa por reducir la cantidad de medicamentos suministrados a los animales de granja. Ya desde 2006 se proh\u00edbe en la Uni\u00f3n Europea el uso de antibi\u00f3ticos en cantidades subterape\u00faticas como promotores del crecimiento en la cr\u00eda de distintas especies de abasto. Y contin\u00faa la tendencia hacia el aumento de restricciones y limitaciones en su uso. Ante este aumento de resistencias y la preocupaci\u00f3n de la comunidad sanitaria, se buscan alternativas al uso de antibi\u00f3ticos en el control de enfermedades en especi es ganaderas. Estas alternativas se enfocan en mejorar los par\u00e1metros de salud de los animales, como estrategia preventiva y se trata de fomentar las medidas de higiene y bienestar animal para prevenir infecciones sin tener que recurrir a la profilaxis antibi\u00f3tica ( Antimicrobial Resistance, 2014 ). 1. Trabajos previos en el sector En la \u00faltima d\u00e9cada, se han estudiado posibles estrategias alternativas para mantener la salud y el rendimiento de los animales sin el uso de antibi\u00f3ticos (Bomba et al., 2006). Entre las alternativas que cobran mayor popularidad en la actualidad destacan las f\u00f3rmulas capaces de modular la microbiota del tracto gastrointestinal, como los prebi\u00f3ticos, los probi\u00f3ticos o los piensos fermentados (posbi\u00f3ticos) , que en consecuencia, pue den afectar la salud animal y el rendimiento del crecimiento mejor\u00e1ndolos, pero todav\u00eda 245 no hay muchos estudios que demuestren su mecanismo de acci\u00f3n (G\u00f3mez -Fern\u00e1ndez, Tom\u00e1s, G\u00f3mez - Izquierdo y de Mercado, 2016). Una microbiota sana en los animales de produc ci\u00f3n se corresponde con una disminuci\u00f3n en la morbilidad y mortalidad durante las fases cr\u00edticas de la producci\u00f3n (p. ej. el destete, transporte, etc) , lo que supone un aumento en el rendimiento y la rentabilidad del animal. El equilibrio favorable hacia g rupos bacterianos beneficiosos dificulta la colonizaci\u00f3n por microorganismos pat\u00f3genos y favorece una conversi\u00f3n de alimentos m\u00e1s eficiente al facilitar la digesti\u00f3n de los mismos. Adem\u00e1s, estos animales presentan un sistema inmune reforzado, que les permi te prevenir la aparici\u00f3n de enfermedades o defenderse en el caso de que se produzcan infecciones , debido a que los probi\u00f3ticos refuerzan la barrera intestinal y afectan a la permeabilidad del epitelio intestinal, evitando el paso de microorganismos y susta ncias nocivas al torrente sangu\u00edneo y su posterior diseminaci\u00f3n ( Plan de acci\u00f3n de la FAO sobre la resistencia a antimicrobianos , 2016; Bravo et al., 2018) . 2. Estudios desarrollados en la administraci\u00f3n de posbi\u00f3ticos Tras desarrollar 2 suplementos posbi\u00f3ticos , realizamos 3 pruebas de campo en diferentes especies, para comprobar si sus resultados tras la administraci\u00f3n eran los deseados. Elegi mos ovino, porcino y perdiz, abarcando as\u00ed a especies m\u00e1s diferentes entre ellas (rumiante, monog \u00e1strico y ave). Se aplic\u00f3 el suplemento en las primeras etapas de vida , ya que es uno de los momentos en el que el sistema inmune se encuentra m\u00e1s comprometido . Para evaluar correctamente el efecto del suplemento, s e dividieron los animales en grupos, siendo uno siempre grupo control (sin la suplementaci\u00f3n) y se realizaron varias tomas de muestras. Los objetivos que nos propusimos fueron estudiar la mejora de los cambios productivos, evaluada a trav\u00e9s de la ganancia media diaria de peso (GMD), de la microbi ota, con cultivos de muestras de heces, indicadores de salud, a trav\u00e9s de anal\u00edtica sangu\u00ednea y los p rocesos patol\u00f3gicos seg\u00fan la presencia de diarreas y sus grados . 2.1. Ovino de carne Se realizaron 3 grupos; Control y 2 grupos su plementados: Corderos Ingubal y Madres -Corderos Ingubal (1 mes antes del parto y despu\u00e9s los corderos continuaron la suplementaci\u00f3n). 246 Muestreo 1 (en el destete, 30 d\u00edas): fueron pesados, identificados con crotal y se realiz\u00f3 una exploraci\u00f3n cl\u00ednica, con especial atenci\u00f3n a si se desarrollaban diarreas y en qu\u00e9 grado (0 a 3). Muestreo 2 (finalizaci\u00f3n cebo, a partir 25kg peso vivo): pesados, toma de muestra de sangre y exploraci\u00f3n cl\u00ednica. Despu\u00e9s de tener todos los resultados de los par\u00e1metros a estudiar , se realiz\u00f3 una estad\u00eds tica para determinar si hab\u00eda diferencias significativ as entre los grupos. S e obtuvieron los siguientes resultados: La administraci\u00f3n de Ingubal Ruminant a las madres antes del parto y en corderos durante el cebo, redujo significativamente las diarreas en un 80,1%, con respecto al grupo control. Esto junto con un aumento significativo de la GMD en este grupo de un 45%, resalta que el bienestar sanitario y los par\u00e1metros productivos se ha n incrementado positivamente. En cuanto a los resultados obtenidos de las anal\u00edticas sangu\u00edneas, los mayores cambios se produjeron tambi\u00e9n en el grupo Madres -Corderos Ingubal, mejorando la serie roja y el perfil proteico. 2.2. Porcino ib\u00e9rico En este estudio, se realizaron 2 grupos, ambos formados por hembras con sus lechon es (grupo control y grupo Ingubal). Muestreo 1 (3 -5 d\u00edas de vida): los lechones se pesaron y se microchiparon. Muestreo 2 (final de lactaci\u00f3n, 30 d\u00edas): se pesaron, se tom\u00f3 muestra de sangre y de hisopos rectales. Despu\u00e9s de procesar las muestras se real iz\u00f3 una estad\u00edstica y los resultados obtenidos fueron los siguientes: Se obtiene un aumento del 23,8% en la GMD, ya que este pienso fermentado favorece una mayor absorci\u00f3n de nutrientes y mejora la digestibilidad, aprovechando mejor el pienso aportado, al igual que en el caso anterior. Se comprob\u00f3 que las bacterias \u00e1cido -l\u00e1cticas (BAL) se asentaron en el tracto digestivo. En las anal\u00edticas, la serie roja de los lechones tratados aument\u00f3, al igual que anteriormente. Hay que destacar que los lechones nacen con reservas m\u00ednimas de hierro, debi\u00e9ndose aportar sint\u00e9ticamente en su nacimiento. Este suplemento de hierro se absorbe mejor con la ayuda del Ingubal. 247 2.3. Perdices Por \u00faltimo, en este estudio, se dividieron en un grupo control y un grupo I ngubal. D\u00eda 0 (iniciaci\u00f3n, llegada nave): Se pesaron, se tomaron par\u00e1metros morfol\u00f3gicos e hisopos rectales de 50 animales a su llegada a la nave. D\u00eda 30 (final iniciaci\u00f3n): se tomaron las mismas muestras, despu\u00e9s de haber e stado los dos grupos con el mismo pienso de iniciaci\u00f3n. D\u00eda 60 (final crecimiento): en este tiempo se introdujo progresivamente el pienso de cebo, uno suplementado con I ngubal y el control no. Se tomaron las mismas muestras. D\u00eda 90 (finalizaci\u00f3n cebo): t ras finalizar el cebo, s\u00f3lo estuvieron con el pienso de cebo, uno suplementado y otro no. Se volvieron a tomar muestras. Despu\u00e9s de procesar las muestras se realiz\u00f3 una estad\u00edstica. Los resultados obtenidos fueron los siguientes: En cuanto a la GMD, el gr upo control en el periodo de iniciaci\u00f3n (ambos mismo pienso) ten\u00edan mayor ten dencia a crecer que el grupo I ngubal, por causas desconocidas. Pero esto cambi\u00f3, ya que en el cebo (despu\u00e9s de llevar 30 d\u00eda s exclusivamente con el pienso Ingubal) la GMD del grup o Ingubal fue significativamente superior al control. Las bacterias \u00e1cido -l\u00e1cticas tuvieron un aumento signif icativo tras la aplicaci\u00f3n del I ngubal durante 30 d\u00edas, el grupo control, por el contrario , se mantuvo estable. 3. Conclusiones En las 3 especies llegamos a las mismas conclusiones: Se observa que el aumento de las BAL es significativa, estas se asientan en el tracto digestivo de los animales, mejorando el sistema inmune ante los procesos patol\u00f3gicos y aumentando el aprovechamiento de los nutrientes aportados. Por lo tanto, esto repercute en una mejora de los par\u00e1metros productivos y de salud, debido al significativo aumento de GMD y a la reducci\u00f3n de procesos patol\u00f3gicos , dando como resultado final, que la suplementaci\u00f3n con Ingubal e Ingubal Rumina nt favorece el aumento de la rentabilidad de las explotaciones. 248 REFERENCIAS Antimicrobial Resistance: Tackling a crisis for the health and wealth of nations. (2014). The Review on Antimicrobial Resistance. Chaired by Jim O'Neill. Bomba, A., Jonecov, Nemcova, R., Gancarakova, G., J., R. y Marekova, improvement of probiotics efficacy by synergistically acting components of natural origin. A review. Biologia, 61, 729-734. Bravo , M., Risco, D., Garc\u00eda -Jim\u00e9nez, W.L., Cerrato, R., Fern\u00e1ndez -Llario, P. , Rey , J. (2018). Nuevas alternativas a los antibi\u00f3ticos: c\u00f3mo act\u00faan los pr obi\u00f3ticos en producci\u00f3n animal. Producci\u00f3n Animal, 310, 7. G\u00f3m ez-Fern\u00e1ndez J., Tom\u00e1s C., G\u00f3mez -Izquierdo E. y de Mercado E . (2016 ). Aditivos promotores de cre cimiento para lechones. Alb\u00e9itar, 179, 8-9. Plan de acci\u00f3n de la FAO sobre la resistencia a antimicrobianos. (2016 ). Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura. Roma. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Mar\u00eda Jos\u00e9 Montero Collado (C\u00e1ceres, 29 de abril de 1991), es Graduada en Veterinaria por la Universidad de Extremadura (2015), con M\u00e1ster e Internado en Medicina y Cirug\u00eda en Grandes Animales por esta misma universidad. Posteriormente continu\u00f3 trabajando en el Hospital Cl\u00ednico Vet erinario de la UEx, en la misma unidad. Actualmente desarrolla sus investigaciones y trabajos de campo en Ingulados S.L., gracias al Programa de Innovaci\u00f3n y Talento de la Junta de Extremadura. Contacto: mjosemcvet@gmail.com 249 RELACI\u00d3N ENTRE LOS PAR\u00c1METROS ANTROPOM\u00c9TRICOS Y LOS H\u00c1BITOS DIET\u00c9TICOS CON EL DOLOR EN PERSONAS DIAGNOSTICADAS DE FIBROMIALGIA Morales Galv\u00e1n, Sergio El s\u00edndrome de Fibromialgia (FM) es una enfermedad que se caracteriza por la presencia de dolor, siendo \u00e9ste variable durante el transc urso de la enfermedad respecto a su ubicaci\u00f3n e intensidad. Tambi\u00e9n son frecuentes otros s\u00edntomas como la fatiga, disfunci\u00f3n cognitiva y trastornos del sue\u00f1o (Daniel y Clauw, 2009; Wolfe, Ross, Anderson, Russell y Hebert, 1995). Su prevalencia mundial osci la entre el 0,7% y el 20%, siendo la mayor\u00eda mujeres. En Espa\u00f1a se sit\u00faa en el 2,4%, predominando en las mujeres (Ferrari y Russell, 2003 ; Carmona, Laffon, Ballina y Grabiel, 2001) Respecto a su etiolog\u00eda existe cierta controversia, aunque son varios los e studios que argumentan un componente gen\u00e9tico (Buskila, Neumann, Hazanov y Carmi, 1996 ; Kato, Sullivan, Evengard y Pedersen, 2006). Adem\u00e1s, su diagn\u00f3stico se apoya en una cl\u00ednica subjetiva, por tanto, actualmente no hay un diagnostico objetivo (Wolfe et al., 1990). Las personas diagnosticadas de FM se asocian a una mayor prevalencia de sobrepeso y obesidad que al resto de la poblaci\u00f3n general. Varios estudios describen cierto grado de similitud entre la obesidad y el dolor (Cordero et al., 2014). Por \u00faltimo , hay constancia de que la actividad f\u00edsica regular y llevar una dieta equilibrada mejora la sintomatolog\u00eda. Concretamente, hay ciertas vitaminas y minerales asociados a esta mejora. La dieta mediterr\u00e1nea es rica en estas vitaminas y minerales. Es por ello que en nuestro estudio analizaremos, en un grupo de mujeres diagnosticadas de FM, variables tales como, dolor, dieta, composici\u00f3n corporal e intentaremos ver si hay alguna relaci\u00f3n entre ellas. 1. Hip\u00f3tesis y Objetivos Con la realizaci\u00f3n de este estudio s e pretende demostrar la posible influencia de la dieta y los par\u00e1metros antropom\u00e9tricos sobre el dolor en un grupo de pacientes diagnosticadas de fibromialgia. 250 Para alcanzar esta hip\u00f3tesis se plantearos los siguientes objetivos: Determinar los par\u00e1metros a ntropom\u00e9tricos y los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos de un grupo de pacientes con fibromialgia. Valorar el nivel de dolor que perciben, y su posible relaci\u00f3n con los par\u00e1metros antropom\u00e9tricos y diet\u00e9ticos. 2. Metodolog\u00eda 2.1. Dise\u00f1o y muestra del estudio Se trata de un estudio descriptivo transversal realizado a una muestra de conveniencia formada por 27 sujetos diagnosticados de FM, cuyas edades estaban comprendidas entre los 41 y 71 a\u00f1os, siendo todas ellas de sexo femenino. La recogida de datos se ha r ealizado entre marzo y abril de 2016 en la ciudad de C\u00e1ceres. Los sujetos fueron facilitados por la asociaci\u00f3n de fibromialgia de dicha ciudad. Todos los participantes los hicieron de forma voluntaria y guardando el anonimato. 2.2. Instrumentos para la recogida de datos La recogida de datos se ha basado en cinco puntos b\u00e1sicos: Uso de la escala anal\u00f3gica visual del dolor (EVA) (Gould, Kelly, Goldstone y Gammon, 2001). El an\u00e1lisis de par\u00e1metros antropom\u00e9tricos mediante m\u00e9todos indirectos como peso, altu ra, per\u00edmetro de cintura y cadera, y an\u00e1lisis de impedancia bioel\u00e9ctrica. Tambi\u00e9n se recogieron los h\u00e1bitos del tabaco y la actividad f\u00edsica (Moran, Lavado -Garc\u00eda y Pedrera -Zamorano, 2011). La utilizaci\u00f3n de un diario diet\u00e9tico que recoge la ingesta de lo s sujetos durante una semana. El uso de una encuesta que incluye 14 \u00edtems validada internacionalmente para valorar el grado de adhesi\u00f3n de la dieta mediterr\u00e1nea (Mart\u00ednez -Gonz\u00e1lez y Garc\u00eda -Arellano, 2012). Utilizaci\u00f3n de gu\u00edas alimentarias y tablas de ref erencia sobre los datos antropom\u00e9tricos. Concretamente se han seleccionado \"Guia de la Sociedad Espanola Nutricion Comunitaria\", \"Body fat ranges for standard proporcion Cintura -Cadera\" (Seedo, 2007; Senc, 2004). 251 El an\u00e1lisis de todos los datos obtenidos se ha realizado mediante el programa Statistical Package for the Social Science (Spss versi\u00f3n 20). 3. Resultados Se han recogido datos de un total de 27 mujeres. La edad media de la m uestra es de 55,15 \u00b1 9,53. Como podemos observar en la Tabla 1, tienen una altura media de 158,27 \u00b1 5,82 y un peso medio de 69,82 \u00b1 11,85, con un IMC medio de 27,95 \u00b1 5,03. El porcentaje de grasa corporal medio es de 37,41 \u00b1 6,13 por lo que les acerca a va lores de obesidad (Tabla 1) . El per\u00edmetro medio de la cintura es de 90,52 \u00b1 10,33 y de la cadera de 105,41 \u00b1 9,41, obteniendo un \"\u00edndice cintura -cadera\" medio de 85 cm (Tabla 1) . Los valores de referencia para este \u00edndice recomiendan no superar los 80 cm. En lo que respecta a los h\u00e1bitos diarios, el 81,5% de la muestra no fuma, y s\u00f3lo tres personas fuman m\u00e1s de 5 cigarros al d\u00eda. Respecto a la actividad f\u00edsica, el 74,1% de ellas realiza al menos 3 horas y el resto de ellas, 25,9% lleva una vida sedentaria ( Tabla 1). Tabla 1. Caracter\u00edsticas generales . VARIABLES Total (media y DE*) X DE Edad (a\u00f1os) 55,15 9,53 Altura (%) 37,41 6,13 M. grasa total (kg) 26,73 8,57 M. (kg) 42,89 4,07 Agua total (kg) 30,99 3,04 ACTIVIDAD F\u00cdSICA Total (%) > 3h. semana 74,1% < 3h. semana 0 sedentarismo 25,9% FUMAR Total (%) No fumar 81,5% > 5 cigarros/d\u00eda 18,2% X: Medias, *DE: Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 252 Los valores de IMC se han agrupado seg\u00fan lo establecido por la \"Sociedad Espanola para el estudio de la Obesidad\" obteni\u00e9ndose que 25,9% de los sujetos tiene un peso normal, el 40,7% presenta sob repeso y el 33,3% tiene alg\u00fan tipo de obesidad (Tabla 2) . La escala de dolor \"EVA\" obtuvo una media de 6,74 \u00b1 2,31 sobre una escala de 0 a 10. Respecto a la adhesi\u00f3n a la dieta mediterr\u00e1nea (Tabla 2), se ha obtenido un valor medio de 8,74\u00b11,37 siendo 14 ad herencia m\u00e1xima y 0 adherencia nula. Se estratific\u00f3 la puntuaci\u00f3n seg\u00fan indica la escala; inferior a 5 puntos \"baja adherencia\", de 6 a 9 puntos \"adherencia media\" y mayor de 9 puntos \"adherencia alta\". Los resultados obtenidos han sido que, el 63% tiene a dherencia media y el 37% adherencia alta. Tabla 2. IMC y nivel de ADM. CLASIFICACI\u00d3N DE IMC IMC total (kg/m2) Participantes (%) Peso insuficiente < 18,5 Peso normal 18,5-24,9 25,9% <Sobrepeso 25-29,9 40,7% Obesidad >30 33,3% NIVEL DE ADHERENCIA A DM Puntuaci\u00f3n escala (m\u00e1x. 14) Participantes (%) Adherencia baja 5 0 Adherencia media 6 - 9 63% Adherencia alta 10 37% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Tras analizar los valores nutritivos del diario diet\u00e9tico se han comparado con los valores de referencia de la \"Guia de la Sociedad Espanola de Nutricion Comunitaria\". Sobrepasan los valores de referencia en la mayor\u00eda de los casos, excepto la Vitamina D y E. Tabla 3 . Correlaci\u00f3n de Spearman, entre Eva y variables con p< 0,05. EVA r p Vitamina Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 253 Con todos los valores se han realizado correlaciones bivariadas con el objetivo de saber si alguno de ellos \"justifica\" el dolor percibido. Se obtuvo que la Vitamina E, el zinc, el magnesio y el cobre tienen una p inferior a 0,01 y una r superior a 0,53 (Tabla 3). 4. Conclusiones Los par\u00e1metros antropom\u00e9tricos y los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos de nuestra muestra son diferentes a las recomendaciones seg\u00fan las tablas de referencias y gu\u00edas alim entarias para un grupo de mujeres de esa edad. En su mayor\u00eda se encuentran por encima de la media, excepto para los niveles de vitaminas. El nivel de dolor percibido ha tenido correlaci\u00f3n con alguno s de los nutrientes analizados como la Vitamina E, el zin c, el magnesio y el cobre. REFERENCIAS Buskila, D., Neumann, L., Hazanov, I. y Carmi, R. y Grabiel, R. (2001). Prevalencia de en fermedades reum\u00e1ticas en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. metodolog\u00eda, resultados del reclutamiento y caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n. Rev Esp Reum , 28(8), 18 -25. Cordero, M., Alcocer -G\u00f3mez, E., Cano -Garc\u00eda, F., S\u00e1nchez -Dom\u00ednguez, B., Fern\u00e1ndez -Riejo, P., Moreno - Fernandez, A.,...De Miguel, M. (2014). Clinical symptoms in fibromyalgia Int , 34, 419 J. y Clauw, M. (2009). Fibromyalgia: An overview. Am J Med , 122, 215 -217. Ferrari, R., y Russell, A. (2003). Fibromyalgia: 30 years of drug -seeking behavior. Nature Clin Practice . Gould, D., L. y Gammon, V isual of Clinical , 10, Kato, K., Sullivan, P., B. y Pedersen, no, A. (2012). J., Lavado -Garc\u00eda, J. y Pedrera -Zamorano, J. (2011). M\u00e9todos en enfermer\u00eda para la medici\u00f3n de la composici\u00f3n corporal. Latino -Am. , 19(4), 1033 -1038. SENC. (2004). In Omega 3 (Ed.), Gu\u00eda de alimentaci\u00f3n saludable . Recupera do de: http://www.nutricioncomunitaria.org/es/ 254 SEEDO. (2007). Consenso SEEDO 2007 para la evaluaci\u00f3n del sobrepeso y la obesidad y el establecimiento de criterios de intervenci\u00f3n terape\u00fatica. Rev Esp De Obesidad , 7-48. Wolfe, F., Ross, K., Anderson, J., R ussell, I. y Hebert, L. (1995). The prevalence and caracteristics of fibromyalgia in the , 38, 19-28. Wolfe, F., Smythe, H., Yunus, M., Bennett, R., Bombardier, C., Goldenberg, D. y et al. (1990). The american college of rheumatology 1990 criteria for the classification 160 -172. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Sergio Morales Galv\u00e1n (Badajoz, 22 de Julio de 1992) es Graduado en Terapia Ocupacional (201 5), M\u00e1ster Universitario de Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociosanitarias (2016) y Graduado en Enfermer\u00eda (2019), todo ello por la Universidad de Extremadura. Actualmente, ejerce como enfermero en una cl\u00ednica quir\u00fargica, adem\u00e1s de compatibilizarlo a tiempo par cial con el servicio extreme\u00f1o de salud. Contacto : sermogal@gmail.com 255 TURISMO IMPERIAL: AN\u00c1LISIS DEL MODELO DE DESARROLLO TUR\u00cdSTICO DEL RECURSO DE CARLOS V Moreno Lobato, Ana En el marco de una beca de iniciaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n, centrada en el estudio del desarrollo regional tur\u00edstico de La Vera en Extremadura, se enmarca este estudio realizado en la Universidad de Extremadura con el objetivo principal de profundizar y divulgar historia, patrimonio y turismo a trav\u00e9s de la figura del Emperador C arlos V. El siglo XVI marca un punto de inflexi\u00f3n en la historia a diferentes niveles. Por un lado, a nivel territorial, la llegada al nuevo mundo y la expansi\u00f3n de los territorios potencia un mayor intercambio cultural, filos\u00f3fico, pol\u00edtico y religioso qu e se ver\u00e1 reflejado en las sociedades posteriores (Fern\u00e1ndez, 2015). En Espa\u00f1a , en concreto, el conocimiento human\u00edstico, el siglo de Oro del arte y el movimiento renacentista marcan un hito a nivel hist\u00f3rico y cultural. Los recursos culturales y el patrim onio son elementos de gran relevancia para el desarrollo tur\u00edstico. Algunos cambios han hecho que crezca el inter\u00e9s por utilizar este patrimonio con dicho fin. El disfrute del tiempo libre, los nuevos intereses de la sociedad y la formaci\u00f3n son algunos de los causantes de la creaci\u00f3n de opciones tur\u00edsticas culturales innovadoras y sostenibles (Berti, 2013). Historia, cultura y territorio se unifican en las diferentes acciones desarrolladas alrededor de la figura de Carlos V. 1. Objetivos y metodolog\u00eda del estudio El objetivo principal de este cap\u00edtulo es estudiar la capacidad de gesti\u00f3n del recurso tur\u00edstico de Carlos V . Como objetivos espec\u00edf icos se plantean los siguientes: analizar los diferentes \u00e1mbitos de desarrollo de la figura hist\u00f3rica del Emperador e identificar el modelo de gesti\u00f3n tur\u00edstica en red que desarrolla productos en base al recurso. El estudio se realiza con metodolog\u00eda exploratoria en la cual se usan fuentes secundarias que provienen de art\u00edculos acad\u00e9micos de bases de datos de relevancia , y de fuentes institucionales. Se realiza un estudio cualitativo de la informaci\u00f3n encontrada y de entrevistas en profundidad. 256 2. Recurso tur\u00edstico: Carlos V Cuando se habla del recurso tur\u00edstico, se puede definir como el componente b\u00e1sico y principal del producto (De la Ballina, 2017). En el caso del turismo, este componente principal engloba una serie de componentes asociados y complementarios. En este estudio, el recurso tur\u00edstico principal es la figura del Emperador Carlos V, desarroll\u00e1ndose componentes complementarios relacionados a diversas tipolog\u00edas tur\u00edsticas. Varias son las corrientes que estudian esta figura como un hito en la historia mundial, tanto a nivel historiogr\u00e1fico como social, marcando la relevancia de su reina do. Para su divulgaci\u00f3n, el turismo es una herramienta \u00fatil y eficaz que desarrolla la figura del Emperador desde diferentes organismos p\u00fablicos y privados con un fin principalmente l\u00fadico y promocional. 2.1. Emperador soldado Carlos V como emperador tuvo como objetivo y fin mantener el Sacro Imperio de tradici\u00f3n medieval con todo lo que esto conllevaba. La unidad y el poder del soberano sobre todo y, la unificaci\u00f3n religiosa cristiana , choc\u00f3 con la pluralidad de pueblos y culturas, lo que ob lig\u00f3 al Emperador a dise\u00f1ar muy bien su imperio (Galasso, 2006; Rodriguez, Linage y Murcia, 2016). Durante m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os de reinado, Carlos V fue part \u00edcipe y promotor de m\u00e1s de sesenta batallas y combates . Es interesante resaltar, adem\u00e1s, su ej\u00e9rcit o, de gran relevancia a nivel militar. Los Tercios Viejos espa\u00f1oles se iniciaron en \u00e9poca de Carlos V y tuvieron un papel muy relevante hasta el siglo XVII. Pero tambi\u00e9n se contaba con el ej\u00e9rcito imperial formado por italianos, alemanes y flamencos. Sus e j\u00e9rcitos en las mayores campa\u00f1as contaron en cada una con casi 70.000 soldados que se reagrupaban en grupos llamados coronel\u00edas (Fern\u00e1ndez, 2015). Los diferentes acontecimientos militares se enmarcan en un territorio espec\u00edfico, lo que tur\u00edsticamente dota de valor a los destinos donde se desarrollaron dichos acontecimientos. 2.2. Emperador gourmet La asociaci\u00f3n del Emperador con el mundo gastron\u00f3mico se explica por dos acontecimientos de gran relevancia asociados a la figura de Carlos V. Por un lado, el des cubrimiento del Nuevo Mundo produce el desarrollo de intercambios de productos y elaboraciones en el siglo XVI. La llegada de productos como el tomate, el pimiento o algunos cereales revolucionaron la tradici\u00f3n culinaria europea. Y adem\u00e1s, l a 257 unificaci\u00f3n d e territorios, el movimiento de personas y la apertura de fronteras en Europa supuso la introducci\u00f3n de nuevos productos internacionales en los diversos territorios. Todo ello ligado a la gran pasi\u00f3n por la comida que el Emperador mostr\u00f3 en sus cr\u00f3nicas. Estas premisas motivan el desarrollo de un turismo gastron\u00f3mico con base hist\u00f3rica donde los productos regionales, la historia y el turismo se unifican para crear productos experienciales (Serradilla, 2003). 2.3. Emperador creador de sociedades y econom\u00edas La internacionalizaci\u00f3n territorial que surgi\u00f3 durante el siglo XVI llev\u00f3 a importantes cambios en la sociedad y cultura en los diferentes destinos. La organizaci\u00f3n geopol\u00edtica se traduc\u00eda en un Imperio unificado, pero a su vez, descentralizado en Coronas y Dominios que regulaban el poder y la ley manteniendo la identidad cultural y territorial de cada uno de ellos (Delgado, 2003; Galasso, 2006). El cambio cultural del Renacimiento supone un nuevo paradigma social, el paso del conocimiento teol\u00f3gico al con ocimiento human\u00edstico (Gonz\u00e1lez, 2018). Algunos de los acontecimientos m\u00e1s relevantes fueron la divulgaci\u00f3n por la creaci\u00f3n de la imprenta, la primera vuelta al mundo, el auge del derecho, la ingenier\u00eda y las matem\u00e1ticas (De los Reyes, 2010; Gonz\u00e1lez, 2018 ) 3. Modelo de gesti\u00f3n tur\u00edstica: Gesti\u00f3n en red El modelo de gesti\u00f3n tur\u00edstica se puede definir como la organizaci\u00f3n de mediaci\u00f3n entre empresas, instituciones y el propio recurso (D\u00edaz, 2018), incluyendo planificaci\u00f3n econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica, ambient al y tecnol\u00f3gica de los diferentes destinos (Mart\u00edn y Wildpret, 2010) en b\u00fasqueda de unos objetivos comunes. Alrededor del recurso tur\u00edstico de Carlos V, en el \u00e1mbito p\u00fablico y privado, varios son los entes que desarrollan este recurso en diversos destinos . La Tabla 1 muestra los diferentes actores de mayor relevancia que funcionan en Red mediante la cooperaci\u00f3n de todas ellas. Tabla 1. Entes gestores del recurso tur\u00edstico Carlos V. Instituci\u00f3n Funcionalidad \u00c1mbito territorial Red de Cooperaci\u00f3n de las Rutas Europeas del Emperador Carlos V Institucional, divulgativo, promocional Internacional Empresarial Regional Itinerarios Culturales del Consejo de Europa Certificaci\u00f3n de calidad Europeo Rutas Culturales de Tourespa\u00f1a Promocional Nacional: Espa\u00f1ol Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 258 REFERENCIAS (2013). Consiglio d`Europa: Paesaggio. AlmaTourism. Journal of Tourism, and Territorial Development, 7, 1-12. De la Ballina Ballina, F. J. (2017). Marketing tur\u00edstico aplicado. Madrid: ESIC Business & Marketing School. Delgado Barrado, J. M. (2003). Carlos V y el fin de una \u00e9poca (1500 -1558). Torredonjimeno: Universidad de Ja\u00e9n. De los Reyes G\u00f3mez, F. (2010). La imprenta en tiempos de Carlos V. En F. De los Reyes G\u00f3mez, La bibliograf\u00eda sobre el Emperador Carlos V (p\u00e1gs. 49 -86). Fundaci\u00f3n Academia Europea de Yuste. D\u00edaz Criollo, D. (2018). Modelo de gesti\u00f3n para el turismo cultural sosten ible: una apuesta para manizales, Colombia. International Journal of Scientific Management and Tourism, 4 (2), 237 -248. Fern\u00e1ndez, M. (2015). Carlos V. El c\u00e9sar y el hombre. Barcelona: Espasa. Galasso, G. (2006). Carlos V y la Espa\u00f1a imperial. Estudios y en sayos. (C. Marchante, Trad.) Bologna: Centro de Estudios Europa Hisp\u00e1nica. Gonz\u00e1lez de Posada, F. (2018). Carlos V (1500 -1558) y la ciencia. Cuadernos de Historia Moderna, 43 (2). Mart\u00edn Osorio, V. y Wildpret de la Torre, W. (2010). Modelos de gesti\u00f3n del p atrimonio natural y cultural: un proyecto de innovaci\u00f3n tur\u00edstica. En V. Mart\u00edn Osorio, W. Wildpret de la Torre, R. Hern\u00e1ndez Mart\u00edn, y A. Santana Talavera (Edits.), Destinos tur\u00edsticos maduros ante el cambio (p\u00e1gs. 95-115). La Laguna. Rodriguez Molina, J. , Linage Conde, A. y Murcia Rosales, D. (2016). Carolus. En Ayuntamiento de Alcal\u00e1 La Real, y Diputaci\u00f3n Provincial de Ja\u00e9n (Ed.). Alcal\u00e1 La Real. Serradilla Mu\u00f1oz, J. V. (2003). Notas sobre la mesa del Emperador Carlos V en Jarandilla y Yuste. En J. M. Delgado Barrado, Carlos V y el fin de una \u00e9poca (1500 -1558) (p\u00e1gs. 125 -150). Torredonjimeno: Universidad de Ja\u00e9n. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Ana Moreno Lobato (C\u00e1ceres, 1 de marzo de 1995) es graduada en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas y Turismo y M\u00e1ster Universitario en Direcci\u00f3n Tur\u00edstica Especialidad en Direcci\u00f3n y Planificaci\u00f3n Tur\u00edstica (todo ello por la Universidad de Extremadura). Se ha desarrollado como investigadora con diversos contratos de iniciaci\u00f3n en el grupo de investigaci\u00f3n MARKETUR de la Universidad de Extremadura. Actualmente desarrolla su Tesis Doctoral en el Programa de Econom\u00eda y Empresas de la Universidad de Extremadura. Contacto: anamorenol@unex.es 259 ESTUDIO DEL DA\u00d1O RENAL PRODUCIDO POR LA DIABETES MELLITUS Mota Zamorano , Sonia El grupo de investigaci\u00f3n FARCLIN se centra principalmente en estudios de Farmacogen\u00e9tica en pacientes afectados por distintas patolog\u00edas. Entre otras l\u00edneas de trabajo, se llevan a cabo estudios sobr e complicaciones encontradas com\u00fanmente en pacientes con problemas renales. Es en esta \u00e1rea en la que se incluye el desarrollo de esta Tesis Doctoral, cuyo objetivo est\u00e1 encaminado a obtener un mayor conocimiento de la enfermedad de nefropat\u00eda diab\u00e9tica ( ND). 1. Introducci\u00f3n La nefropat\u00eda diab\u00e9tica es una de las principales complicaciones secundarias de la enfermedad de diabetes mellitus (DM), concretamente afecta al 40% de estos pacientes (de Boer et al. , 2011) . Se sabe adem\u00e1s, que los pacientes diab\u00e9ticos con insuficiencia renal presentan una tasa de mortalidad 50 veces mayor que la de pacientes no diab\u00e9ticos. Entre sus caracter\u00edsticas principales destaca el exceso de prote\u00ednas en orina, lo que conocemos como proteinuria. Tanto es as\u00ed, que hab\u00eda sido considerado hasta ahora uno de los biomarcadores utilizados para la enfermeda d. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha visto que no todos los pacientes con ND presentan este exceso de prote\u00ednas en orina, por tanto se hace necesaria la b\u00fasqueda de nuevos marcadores diagn\u00f3sticos efectivos y globales. El metabolismo del \u00e1cido araquid\u00f3 nico (AA) guarda una estrecha relaci\u00f3n con el tema que nos ocupa. Este compuesto es metabolizado por enzimas del citocromo P450 (CYP), dando lugar a distintos eicosanoides vasoactivos. Por un lado encontramos las epoxigenasas, como el CYP2J2 o CYP2C8, que metabolizan el AA a EETs (\u00c1cidos epoxieicosatrienoicos), los cuales tienen propiedades renoprotectoras, Por otro lado encontramos las hidroxilasas, como el CYP4F12, que se encargan de metabolizar este \u00e1cido a HETEs (\u00c1cidos hidroxieicosatetraen\u00f3icos), siend o uno de los m\u00e1s importantes el 20 -HETE por las funciones vasculares complejas que presenta ( Imagen 1 ). 260 Imagen 1. Metabolismo del \u00c1cido Araquid\u00f3nico por el citocromo P450 . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En el caso de los EETs, parece que por sus propiedades renoprotectoras y por ser vasodilatadores estar\u00edan relacionados de manera inversa con la ND. As\u00ed lo demostraron Chen y cols., quienes describieron c\u00f3mo los signos propios de la DM estaban atenuados en aquellos ratones que presentaban niveles m ayores de EETs (Chen et al. , 2012). Sin embargo, otro estudio en ratones diab\u00e9ticos a los cuales se les induc\u00eda la producci\u00f3n de 20 -HETE determ inaba cambios en la estructura del ri\u00f1\u00f3n y s\u00edntomas propios de la ND en los roedores. Adem\u00e1s, el tratamiento con un antagonista del 20 -HETE mejoraba el da\u00f1o renal inducido por la diabetes (Gangadhariah et al. , 2015). Sin embargo, todos los estudios publicados hasta el momento hab\u00edan sido realizados in vitro y en modelos animales, pero ninguno en pacientes diab\u00e9ticos. Otro aspecto impor tante a tener en cuenta es la identificaci\u00f3n de alteraciones gen\u00e9ticas en los pacientes, que pudieran afectar a los niveles o a la funci\u00f3n de estos eicosanoides. Estudios previos publicados por nuestro grupo avalan la importancia que tienen ciertas variant es gen\u00e9ticas de estas rutas en los problemas comunes presentados por pacientes con fallo renal (Gervasini et al. , 2015). Adem\u00e1s, hemos enc ontrado relaci\u00f3n entre estas alteraciones gen\u00e9ticas y el desarrollo de la diabetes postrasplante, lo que refuerza la hip\u00f3tesis de la implicaci\u00f3n de estas rutas en los procesos diabetog\u00e9nicos ( Gervasini, Luna, Garc\u00eda -Cerrada, Garc\u00eda -Pino y Cubero, 2016). Los objetivos generales del estudio fueron por tanto hallar biomarcadores diagn\u00f3sticos de la ND e identificar marcadores gen\u00e9ticos que faciliten a los facultativos la identificaci\u00f3n temprana de pacientes diab\u00e9ticos con riesgo de desarrollar la patolog\u00eda. 261 2. Metodolog\u00eda Se seleccionaron distintos pacientes del \u00e1rea de Nefrolog\u00eda del Hospital Universitario de Badajoz, que fueron incluidos en cuatro cohortes o grupos de estudio diferentes. La cohorte 1 y 2, compuestas por pacientes con ND con proteinuria y sin proteinuria, respectivamente; la cohorte 3 correspondiente a aquellos pacientes que no presentaban DM pero s\u00ed una insuficiencia renal; la cohorte 4 compuesta por sujetos que no presentaban DM ni da\u00f1o renal. Es importante se\u00f1alar que los pacientes diab\u00e9ticos incluidos en el estudio deb\u00edan presentar DM tipo II. Para todos ellos se realiz\u00f3 una extracci\u00f3n d e sangre, plasma y orina en el laboratorio del mismo Hospital. 2.1. Estudio gen\u00e9tico De las muestras extra\u00eddas de sangre entera se obtuvo el ADN gen\u00f3mico mediante el uso de kits QIAamp DNA Blood (Qiage, Hilden, Alemania). A partir del ADN aislado se determinar\u00ed a el genotipo de todos los pacientes para al menos diez variantes gen\u00e9ticas comunes en los genes relacionados con los eicosanoides de inter\u00e9s incluidos en Para ello se utilizaron protocolos de PCR a tiempo real (7300 Real Time PCR System, Applied Biosystems) con sondas Taqman comerciales (Thermofisher). 2.2. Medici\u00f3n de niveles de eicosanoides en plasma Las muestras de plasma se procesaron mediante extracci\u00f3n en fase s\u00f3lida con columnas X50 Hypersep Retain Pep 60mg 3ml S (Thermofish er), y los niveles de 20 -HETE y de los principales EETs -EET) se d e l\u00edquidos acoplada a masas (LC/MS/MS). 2.3. Medici\u00f3n de niveles de eicosanoides en orina Hay estudios previos que indican una correlaci\u00f3n de los niveles de eicosanoides en orina, especialmente de 20 -HETE, con la funci\u00f3n renal. Por ello se pla nte\u00f3 la medici\u00f3n d e la concentraci\u00f3n de este compuesto en orina seg\u00fan el m\u00e9todo LC/MS/MS de Dreisbach y cols (Prostaglandins Other Lipid Mediat, 2014 ). 262 3. Resultados Los resultados obtenidos hasta ahora son meramente preliminares, debido a que se ha realizado una labor tediosa de obtenci\u00f3n de muestras en pacientes que ha ocupado gran parte del tiempo. Hasta el momento se han recogido muestras de aproximadamente unos 27 5 pacientes, el 14% y 11% correspondientes a las cohortes 1 y 2, respectivamente, y un 19% y 56% pertenecientes a la 3 y 4. En cuanto al an\u00e1lisis gen\u00e9tico, se ha estudiado el genotipo de los pacientes para algunos de los genes propuestos, destacando hasta el momento la variante CYP2J2*7 , para la cual se ha visto mediante la prueba exacta de Fisher o la prueba X2 de Pearson que existen diferencias significativas entre los portadores del alelo variante y las cohortes de estudio (p=0.004). En cuanto al estudi o de los niveles de eicosanoides en plasma ya han sido determinados, hall\u00e1ndose concentraciones elevadas que deber\u00e1n ser estudiadas mediante m\u00e9todos estad\u00edsticos en los distintos grupos de pacientes para ver si se obtienen resultados significativos. En re laci\u00f3n a los niveles de 20 -HETE en orina a\u00fan no han podido ser determinados. 4. Conclusiones El n\u00famero de muestras recogidas y los resultados preliminares parecen ir en direcci\u00f3n hacia el cumplimiento de los objetivos marcados al inicio del estudio: obtene r biomarcadores para el diagn\u00f3stico y monitorizaci\u00f3n de la nefropat\u00eda diab\u00e9tica y hallar marcadores gen\u00e9ticos que nos faciliten la identificaci\u00f3n temprana de pacientes con riesgo de desarrollar esta patolog\u00eda, lo que nos llevar\u00eda a poder personalizar la terapia y a adoptar las medidas preventivas oportunas. REFERENCIAS de Boer, I.H 1., Rue, T.C ., Hall, Y.N ., Heagerty, P.J ., Weiss, N. S. y Himmelfarb, J . (2011). Temporal trends in the prevalence of diabetic kidney disease in the United States. Journal the American Me dical Association , 305(24), 2532 -2539. Chen, G P -mediated kidney injury in diabeti -610. E ., Garc\u00eda -Pino, G ., Alvarado, R Fern\u00e1ndez - (2016). Risk factors post mellitus in renal Endocrinology , 419, 158 -64. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Sonia Mota Zamorano (Llerena, 13 de Agosto de 1993), es Graduada en Biotecnolog\u00eda por la Universidad de C\u00e1diz (especializada en Biomedicina) y posee un M\u00e1ster en Gesti\u00f3n y Desarrollo de Tecnolog\u00edas Biom\u00e9dicas por la Universidad Carlos III de Madrid. En 2017 consigui\u00f3 un contrato como PCI en la Universidad de Extremadura y desde entonces reside en Badajoz, donde se encuentra realizando su Tesis Doctoral en el departamento de Terap\u00e9utica M\u00e9dico Quir\u00fargi ca de la Facultad de Medicina. Contacto : smotazamorano@gmail.com 264 LA DANZA COMO PREVENCI\u00d3N DEL ENVEJECIMIENTO MOTOR Y CEREBRAL EN MUJERES CON FIBROMIALGIA Murillo Garc\u00eda , \u00c1lvaro El programa de la Uni\u00f3n Europea Horizonte 2020 (EUROPEA, 2014) refleja la prioridad de abordar el envejecimiento como uno de los principales retos de nuestra sociedad. Esto es debido al coste social en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, de calidad de vida relacionada con la salud y fragilidad que provoca al perder se autonom\u00eda en a spectos motores, cognitivos y sociales. Uno de los retos sin resolver en el estudio del envejecimiento desde la perspectiva neurocient\u00edfica es conocer la relaci\u00f3n entre la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica para prevenir el envejecimiento de la funci\u00f3n motora y las estructuras cerebrales. Un estudio epidemiol\u00f3gico EPIFFAC se\u00f1ala que las personas con fibromialgia sufren un gran impacto en su calidad de vida, vida laboral y salud ocasionando costes alt\u00edsimos en aproximadamente el 2 -4% de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a (Collado et al., 2014) . La capacidad funcional de las personas normalmente se eval\u00faa mediante test f\u00edsicos cl\u00ednicos (levanta rse-sentarse de una silla, caminar una determinada distancia, subir escale ras...) habitualmente con resultados finalistas (tiempo en realizar la prueba o n\u00famero de repeticiones) sin reflejar aspectos relevantes para transferir a la vida cotidiana como ser\u00eda el patr\u00f3n motor (factor de riesgo de alteraciones de salud secundarias ) o la interacci\u00f3n con otras actividades cognitivas (ate nder el entorno, m\u00f3vil, m\u00fasica, tr\u00e1fico, hablar...) . Nuestro grupo ha iniciado la investigaci\u00f3n de estas interacciones para validar y comparar test con y sin interacciones, y c\u00f3mo afecta el nivel de dolor en el patr\u00f3n motor en actividades cotidianas. Se conoce que existe una alteraci\u00f3n de las estructuras cerebrales asociado al envejecimiento, como por ejemplo en la masa blanca (Otte et al. , 2015) . Diferentes estudios actuales est\u00e1n relacionando la fragilidad motora y cognitiva con la estructura de la masa cerebral (Jayaweera et al. , 2015) . Sin embargo, existe la necesidad de estudios longitudinales para conocer si estas relaciones son causales o pueden modificarse. Las personas con fibromialgia muestran reducciones en el hipocampo cerebr al como las personas con deterioros cognitivos o depresi\u00f3n (McCrae et al ., 2015) . Hay un primer estudio relacionando de forma correlacionada lineal entre el n\u00famero de minutos de ejercicio f\u00edsico reportado por cuestionario y el volumen 265 de la masa gris cerebral en humanos sanos (Killgore, Olson y Weber, 2013) y tambi\u00e9n en personas con fibromialgia (Ellingson, Shields, Stegner y Cook, 2012) . 1. La danza como m\u00e9todo La terapia no farmacol\u00f3gica con mayor nivel de evidencia para reducir la fibromialgia es el ejercicio f\u00edsico (Bidonde, Jean Busch, Bath y Milosavljevic, 2014) . Entre estas terapias f\u00edsicas, la danza ha emergido como un apropiado ejercicio f\u00edsico para mejorar la calidad d e vida relacionada con la salud, mortalidad cardiovascular o motivaci\u00f3n hacia el ejercicio en poblaciones especiales. El concepto de danza cre ativa puede estar intimamente relacionado con las \"terapias de arte creativas\", las cuales son intervenciones que tienen como objeto desarrollar el nivel de creatividad de los participantes empleando el arte como medio y pudiendo generar mejoras en difer entes dimensiones y poblaciones. La danza involucra no solamente movimiento motor sino tambi\u00e9n implica coordinaci\u00f3n r\u00edtmica y motora, expresi\u00f3n de emociones y afecto, demandas cognitivas e interacci\u00f3n social (Kattenstroth, K alisch, Holt, Tegenthoff y Dinse, 2013) . De esta forma, la danza podr\u00eda considerarse como una tarea dual puesto que puede trabajarse involucrando y combinando los componentes cognitivos, motores y emocionales. A su vez, bas\u00e1ndonos en los resultados de i ntervenciones anteriores de arte creativas, podr\u00eda ser posible que los beneficios encontrados en estas artes creativas basadas en danza sean diferentes a las mejoras de otras terapias de ejercicio f\u00edsico alternativas. Se conoce que la danza aumenta los vol \u00famenes cerebrales en regiones relacionadas con los procesos cognitivos complejos que se ven afectados con el envejecimiento (Rehfeld et al., 2018) . 1.1. Programa de intervenci\u00f3n Se propone realizar 3 sesiones semanales de 60 minutos de danza con \u00e9nfasis en la orientaci\u00f3n espacial, coordinaci\u00f3n, equilibrio, fuerza, agilidad, interacciones y comunicaciones durante 6 meses, incluyendo en la estructura: 5 minutos de c\u00edrculo inicial, 15 minutos de movimi entos b\u00e1sicos , 10 minutos de coreograf\u00edas dirigidas , 15 minutos de exploraciones y creaci\u00f3n , 10 minutos de interacciones y 5 de intercambio . Este programa deber\u00e1 tener bajo impacto, miembros inferiores en movilidad constante, miembros superiores en amplitu d, interacciones progresivas y m\u00fasicas de 120 ppm. 266 2. Evaluaciones En la tabla 1 aparecen los instrumentos de evaluaci\u00f3n que se realizar\u00e1n para analizar los efectos del programa. Tabla 1. Instrumentos . Uso del Sistema de Salud Datos del uso del sistema d e salud desde la perspectiva del sistema sanitario y social o comunitario: a) medicamentos; b) visitas m\u00e9dicas. Calidad de Vida Relacionada con la Salud La Calidad de Vida relacionada con la salud ser\u00e1 evaluada a trav\u00e9s de los siguientes cuestionarios: a) 15 -D b) EQ -5D-5L c) Escala de Calidad de Vida de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud; d) CIFR e) GDS. Patr\u00f3n Motor en Actividades Cotidianas Se realizar\u00e1n las pruebas de las bater\u00edas de condici\u00f3n f\u00edsica de los estudios multic\u00e9ntr icos Exercise Look After You (ELAY), y de la Red Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n en Ejercicio F\u00edsico y Salud en P oblaciones Especiales (EXERNET). Las pruebas de subir y bajar escaleras y test de 6 minutos caminando ser\u00e1n evaluadas con el dispositivo Functional A ssessment of Biomechanics System (FABTM). Estos test se realizar\u00e1n de forma cl\u00e1sica (s\u00f3lo condici\u00f3n f\u00edsica) y tambi\u00e9n realizando una actividad cognitiva simult\u00e1nea (respondiendo a preguntas simples -sumas y restas preguntadas por el evaluador, m\u00f3vil o m\u00fas ica). Los dos test se evaluar\u00e1n con electroencefalograf\u00eda para ver las diferencias. La electroencefalograf\u00eda se realizar\u00e1 con un ECG ENOBIO. Resonancia magn\u00e9tica cerebral El grupo de investigaci\u00f3n ha contactado con la Red de Cl\u00ednicas San Miguel que disponen de un esc\u00e1ner 3T Phillips. Con la T1 se analizar\u00e1n los cambios en las estructuras cerebrales relacionadas con el envejecimiento cerebral, procesamiento cognitivo y del dolor. Fundamentalmente se obtendr\u00e1n los vol\u00famenes de la gl\u00e1ndula pineal (total y c\u00edstico), masa gris y blanca porque pueden tener implicaci\u00f3n en estos procesos. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3. Conclusiones Este trabajo pretende conocer los principales efectos de un programa de intervenci\u00f3n basado en danza en mujeres con fibromialgia . De esta forma, identificar y conocer los cambios en las principales estructuras cerebrales y la posible mejora del patr\u00f3n motor en las actividades cotidianas y c\u00f3mo esto influye en la calidad de vida y el uso del sistema de salud. REFERENCIAS Bidonde, J., Jean Busch, A., Bath, B. y Milosavljevic, S. (2014). Exercise for adults with fibromyalgia: an umbrella of best evidence. Current Rheumatology Reviews, 10(1), 45 -79. 267 Collado, A., Gomez, E., Coscolla, R., Sunyo l, R., Sol\u00e9, E., Rivera, J., . . . Castells, X. (2014). Work, family and social environment in patients with Fibromyalgia in Spain: an epidemiological study: Health Services Research, 14 (1), 1-10. Ellingson, L. D., Shields, M. R., Stegn er, A. J. y Cook, D. B. (2012). Physical activity, sustained sedentary behavior, and pain modulation in women The Journal of Pain, 13 (2), 195 -206. EUROPEA, U. (2014). Horizon 2020 Work Programme 2014 -2015 16. Science with and for Societ y. Recuperado desde . europa. B., Duffy, S. L., F., Mowszowski, L., Diamond, change. 28 (3), -183. h, T., Holt , S., Tegenthoff, M. y Dinse, H. R. (2013). of intervention Killgore, W. D. S., Olson, E. A. y Weber, M. (2013). Physical exercise habits correlate with gray matter volume of the hippocampus in healthy adult humans. Scientific Reports, 3 (1), 1 -6. McCrae, C. S., O'Shea, A. M., Boissoneault, J., Vatthauer, K. E., of Pain Research, 8 , 47-52. Otte, W. M., van Diessen, E., Paul, S., Ramaswamy, R., Rallabandi, V. S., Stam, C. J. y Roy, P. K. (2015). Aging alterations in . . M\u00fcller, N. G. (2018). Dance training is superior to repetitive physical exercise in inducing brain plasticity in the elderly. PloS One, 13 (7), e0196636. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS \u00c1lvaro Murillo Garc\u00eda (Plasencia, 22 de mayo de 1995) es mejor expediente de G rado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte y posee el Master en Formaci\u00f3n del Profesorado en Educaci\u00f3n Secu ndaria. Actualmente cursa el Master PROSAF (Promoci\u00f3n de la Salud mediante la Actividad F\u00edsica y la Nutrici\u00f3n), trabaja como personal investigador predoctoral (FPU) en el laboratorio de actividad f\u00edsica y salud de la Facultad de Ciencias del Deporte y real iza creaciones coreogr\u00e1ficas de danza y flamenco para el Instituto Cervantes. Contacto : alvaromurillo@unex.es 268 CRISTINA DE T\u00d8NSBERG: U NA PRINCESA NORUEGA EN CASTILLA Negro Cort\u00e9s , Adri\u00e1n El\u00edas El presente texto tiene como objetivo estudiar la figura de la princesa noruega Cristina de T\u00f8nsberg (1234 - 1262), que lleg\u00f3 a la Castilla de Alfonso X para casarse con el infante Felipe, hijo del rey Sabio. Nuestro objetivo es relatar c\u00f3mo ese extra\u00f1o enla ce pudo ser posible y qu\u00e9 impacto tuvo en la historia de Castilla y de Noruega durante el siglo XIII. Contamos con dos fuentes principales que narran el viaje de Cristina a Castilla : una noruega y otra castellana . La m\u00e1s detallada es la saga del island\u00e9s S turla Thordason (1214 -1284) que narra el reinado de Haakon IV de Noruega, padre de Cristina. La Hakonar saga H\u00e1konarsonar narra la historia de Cristina dividida en siete partes entre 1255 y 1258 (Almaz\u00e1n, 1983: 105) : 1. 1255. Comienzo de los contactos por iniciativa de Haakon el joven (cap\u00edtulo 284). 2. 1256. Llegada a Noruega de la embajada castellana (cap\u00edtulo 287). 3. 1257. El rey de Castilla pide la mano de Cristina para uno de sus hermanos (cap\u00edtulo 288). 4. 1257. Muerte de Haakon el joven a pesar de l a asistencia de un m\u00e9dico castellano (cap\u00edtulo 290). 5. 1257. Preparativos para el viaje de la embajada noruega a Castilla llevando a Cristina (cap\u00edtulo 290). 6. 1257 -1258. Descripci\u00f3n del viaje y la boda (cap\u00edtulo 294). 7. 1258. El s\u00e9quito de Cristina vue lve a Noruega (cap\u00edtulo 296). La fuente castellana de la que disponemos, la Cr\u00f3nica de Alfonso X , ofrece mucha menos informaci\u00f3n, de hecho apenas contiene una referencia a la boda entre Cristina y Felipe y otra a la muerte de Cristina (Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez, 19 98: 10 y 97). Merece la pena examinar brevemente las razones para esta extra\u00f1a alianza pol\u00edtica entre dos reinos a priori muy alejados entre s\u00ed: Alfonso X pretend\u00eda ser elegido emperador del Sacro -Imperio Romano Germ\u00e1nico, para lo cual necesitaba el apoyo de reinos cercanos a Alemania. Por otro lado, Noruega necesitaba obtener 269 trigo a buen precio, ya que el fr\u00edo clima noruego no era propicio para la obtenci\u00f3n de grandes cosechas. Aprovechando que Alfonso X ya dispon\u00eda de cierto poder en Alemania tras haber sido nombrado duque de Suabia, Haakon deseaba asegurarse de que el flujo de cereales entre L\u00fcbeck y Noruega no se interrump\u00eda. Esta comuni\u00f3n de intereses provoc\u00f3 el enlace entre Cristina y Felipe. Al principio, una embajada castellana visit\u00f3 Noruega en 12 56 y en 1257 Cristina y su s\u00e9quito iniciaron el viaje a Castilla pasando por Inglaterra, Francia y Arag\u00f3n, llegando a Castilla el d\u00eda de Navidad de 1257, donde fue recibida por los nobles y ciudadanos de Burgos reunidos en Cortes. Seg\u00fan la saga noruega, Cristina pod\u00eda elegir su marido de entre los tres hermanos de Alfonso X: Federico, Enrique y Felipe. Al final Cristina y la embajada noruega escogen a Felipe como esposo y el enlace se celebra el mi\u00e9rcoles de ceniza de 1258. Tras la boda, el s\u00e9quito de Cristina volvi\u00f3 a Noruega salvo dos intr\u00e9pidos guerreros: Ivar y Thorleit, quienes decidieron ir a Jerusal\u00e9n para participar en la cruzada. Seg\u00fan Thordasson (Jennsen, 1980: 77), la embajada noruega volvi\u00f3 encantada del trato que se les dispens\u00f3 en Castilla y ah\u00ed finaliza su relato. El autor de la Cr\u00f3nica de Alfonso X dispone de menos informaci\u00f3n que Thordasson, que probablemente se benefici\u00f3 de testimonios personales de gente que vino a Castilla en la embajada. En la cr\u00f3nica castellana se data err\u00f3neamente la llegada de Cristina a Castilla en 1254 y afirma que el objetivo inicial era que se casara con Alfonso X (Gelsinger, 1981: 76), quien se iba a divorciar de su esposa Violante debido a su incapacidad para quedarse embarazada. Pero para cuando Cristina lle g\u00f3 Violante estaba encinta, por lo cual Alfonso X le busc\u00f3 otro novio: su hermano Felipe. Tras la boda, Cristina, muy devota de San Olaf, el primer rey noruego que unific\u00f3 el territorio y convirti\u00f3 definitivamente Noruega al cristianismo y ascendiente dire cto suyo, solicit\u00f3 a su esposo, que hab\u00eda sido abad de Covarrubias (Burgos) hasta poco antes de la boda, la construcci\u00f3n de una capilla en honor al santo noruego, cosa que no sabemos si lleg\u00f3 a conseguir. Al final, Cristina muere en 1262, seg\u00fan la cr\u00f3nica por el calor. As\u00ed acaba la vida de la princesa noruega en Castilla. Felipe se cas\u00f3 de nuevo un a\u00f1o despu\u00e9s de la muerte de la noruega (Gordo, 2007: 185) y Cristina cay\u00f3 r\u00e1pidamente en el olvido. Pero el caso de la princesa noruega es un ejemplo perfecto de c\u00f3mo personajes que pasaron relativamente desapercibidos en su momento hist\u00f3rico se convierten en relevantes mucho tiempo despu\u00e9s gracias a azares del destino. 270 En 1958, durante unas obras de remodelaci\u00f3n de la capilla de Covarrubias, apareci\u00f3 un cad\u00e1ver femenino incorrupto enterrado con ricas joyas y ropas. El cuerpo, que med\u00eda 1,70 por lo que superaba con mucho la altura media de las mujeres castellanas del siglo XIII, fue r\u00e1pidamente asociado a aquella princesa noruega que vino a Castilla. Ello provoc\u00f3 que las lejanas ciudades de Covarrubias y T\u00f8nsberg quedaran hermanadas por la figura de Cristina. En 1978 se situ\u00f3 una estatua de Cristina en la localidad burgalesa y una fundaci\u00f3n con su nombre qued\u00f3 encargada de preservar su legado y culminar el sue\u00f1o de Cristina: erigir una capilla en honor a su antepasado San Olaf en Covarrubias. Finalmente en 2011 se inaugur\u00f3 la capilla que ahora es un s\u00edmbolo de las relaciones y cooperaci\u00f3n hispano - noruegas y es visitada por numerosos turistas noruegos deseosos de con ocer la historia de su compatriota. Adem\u00e1s, la historia de Cristina ha servido de argumento para dos novelas: La Flor del Norte , de Espido Freire, publicada en 2011 y Los escarpines de Cristina de Noruega , de Cristina S\u00e1nchez -Andrade, publicada en 2010. Am bas novelas destacan la depresi\u00f3n de Cristina al haberse visto trasplantada a Castilla, lejos de su hogar. La novela de Espido Freire nos pinta a Cristina como una extranjera triste que no es aceptada por la corte castellana y que muere de una infecci\u00f3n de o\u00eddo. Por otro lado, el texto de S\u00e1nchez - Andrade abunda en la tradici\u00f3n milagrera que se atribuy\u00f3 a Cristina en 1958 cuando se descubri\u00f3 su cuerpo incorrupto. Los protagonistas del libro buscan los zapatos perdidos de Cristina con el fin de librar a Casti lla de una plaga de langostas que est\u00e1 acabando con las cosechas. En conclusi\u00f3n, la vida de Cristina de T\u00f8nsberg no pasa de ser una an\u00e9cdota curiosa de una noruega viviendo en la Castilla del siglo XIII. El enlace no tuvo apenas efectos pr\u00e1cticos: Cristina muri\u00f3 sin descendencia, Alfonso X no mantuvo su posici\u00f3n de poder en Alemania durante mucho tiempo y Noruega no pudo ayudar a Castilla ni en el asalto al imperio ni en la lucha mar\u00edtima en el Estrecho contra los musulmanes. Noruega y Ca stilla no volvieron a tratar de tejer una alianza durante lo que qued\u00f3 de Edad Media. De no ser por la aparici\u00f3n del cuerpo de Cristina en 1958 nunca m\u00e1s nos habr\u00edamos acordado del personaje. Ahora, Cristina es un s\u00edmbolo de las relaciones hispano -noruegas . Su fundaci\u00f3n trata de buscar nuevas v\u00edas de cooperaci\u00f3n entre Noruega y Espa\u00f1a y Covarrubias es escenario anual de un festival de m\u00fasica noruega cada mes de septiembre cuyo objetivo es celebrar la fecha en la que la capilla en honor de San Olaf fue inaug urada. Adem\u00e1s, famosas escritoras la escogieron como protagonista de sus novelas, aunque d\u00e1ndole un tinte de hero\u00edna triste que no sabemos si correspondi\u00f3 con la realidad. 271 REFERENCIAS Almaz\u00e1n, V. (1983). El viaje de la princesa Cristina a Valladolid (1257 -1258), seg\u00fan la saga islandesa del rey Haakon . Archivos Leoneses, 73 , 1983, 101 -111. Humanistica , 10, 55-80. Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez, M. (1998), Cr\u00f3nica de Alfonso X. Real Academia Alfonso X el Sabio. Murcia. Gordo Molina, A. G. (2007). La Princesa Kristina de Noruega en la corte del rey Alfonso X de Castilla y Le\u00f3n. La persecuci\u00f3n de objetivos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos p or la v\u00eda de las alianzas matrimoniales. Intus -Legere , 1, BIOGR\u00c1FICOS Adri\u00e1 n El\u00edas Negro Cort\u00e9s (Salamanca, 7 de agosto de 1989) es actualmente profesor de Geograf\u00eda e Historia en el IES Rodr\u00edguez Mo\u00f1ino de Badajoz. Entre 2015 y 2019 form\u00f3 parte del \u00e1rea de Historia Medieval del Departamento de Historia de la UEx con un contrato FPU. En septiembre de 2019 ley\u00f3 su Tesis 'Las parias: pol\u00edtica, ideolog\u00eda y explotaci\u00f3n econ\u00f3 mica del enemigo musulm\u00e1n (s. XI -s. XV)\" dirigida por el Dr. Francisco Garcia Fitz. Sus intereses investigadores se centran en la Edad Media ib\u00e9rica, especialmente en las relaciones pol\u00edticas y econ\u00f3micas entre al -Andalus y los reinos cristianos, tema sob re el que ha publicado profusamente. Contacto : anegro@unex.es 272 OTROS AUTORES, OTRAS OPCIONES: ESTUDIO DE LA OBRA DE FRANCISCO VALD\u00c9S Nieto Caballero, Guadalupe 1. Qu\u00e9 leemos y de d\u00f3nde son los autores que leemos Casi sin lugar a dudas a todos nos suenan Miguel de Unamuno, P\u00edo Baroja, Federico Garc\u00eda Lorca o Rafael Alberti. Puede que tambi\u00e9n nos suenen Jos\u00e9 Mar\u00eda Gabriel y Gal\u00e1n y Luis Chamizo, pero, sin embargo, es posible que no hayamos o\u00eddo hablar demasiado de E ugenio Frutos, Timoteo P\u00e9rez Rubio y Francisco Vald\u00e9s. Estos tres \u00faltimos son autores extreme\u00f1os de principios del siglo XX cuya obra no ha trascendido tanto como las de los nombres citados en primer lugar. Extreme\u00f1os son tambi\u00e9n (por nacimiento o circunst ancias vitales) Gabriel y Gal\u00e1n y Chamizo, dos de los art\u00edfices de la reivindicaci\u00f3n de las hablas extreme\u00f1as en la literatura y que han sido le\u00eddos y reconocidos desde que publicaron obras emblem\u00e1ticas como Extreme\u00f1as (1905) y El miaj\u00f3n de los cast\u00faos (1921), respectivamente. Sin embargo, en la primera mitad del siglo pasado hubo otros escritores y artistas que merecen ser recuperados hoy. Se trata de nombres como los ya referidos de Eugenio Frutos, Francisco Vald\u00e9s y el pintor Timoteo P\u00e9rez Rubio. A este \u00faltimo se le debe la planificaci\u00f3n y responsabilidad del traslado a Ginebra del Tesoro Art\u00edstico Nacional durante la guerra civil. Al acabar la guerra, el de Oliva de la Frontera se marcha al exilio (primero a Argentina y luego a Brasil), donde permanecer \u00e1 hasta su muerte. Actualmente, desde la Universidad de Extremadura trabajamos en el rescate de su legado literario, inextricablemente unido al de su pintura, a trav\u00e9s del proyecto IB16113 \"El legado literario de Timoteo P\u00e9rez Rubio (Laboratorio Digital de la UEX)\". El estudio que llevamos a cabo se centra especialmente en los poemas y textos de su etapa en el exilio (m\u00e1s de treinta a\u00f1os). Por su parte, Francisco Vald\u00e9s y Eugenio Frutos \u2014maestro y disc\u00edpulo \u2014 son dos piezas m\u00e1s del panorama literario en la Extremadura de principios del siglo pasado que enriquecen figuras como Felipe Trigo, Antonio Reyes Huertas, Enrique D\u00edez -Canedo o Antonio Otero Seco. Para el rescate de sus trayectorias resulta fundamental un enfoque de historia de la literatura o historia literaria, que es la disciplina en la que se inserta mi investigaci\u00f3n. 273 En mi Tesis Doctoral, defendida en junio de 2019, dirigida por los profesores Jos\u00e9 Luis Bernal y Antonio S\u00e1ez, abarqu\u00e9 la obra completa de Francisco Vald\u00e9s (Nieto, 2019). En la invest igaci\u00f3n que estoy llevando a cabo en los \u00faltimos a\u00f1os he pretendido rescatar la trayectoria de autores habitualmente alejados del canon y n\u00f3minas m\u00e1s difundidas. Adem\u00e1s de en Vald\u00e9s, me centro en la obra de otros escritores extreme\u00f1os del siglo XX como Tri go, Reyes Huertas, Chamizo y Gabriel y Gal\u00e1n, y la de escritoras de la Edad de Plata habitualmente marginadas en los libros de texto e historias de la literatura como Concha M\u00e9ndez, Ernestina de Champourc\u00edn o Luisa Carn\u00e9s. 2. La obra de Francisco Vald\u00e9s, un escritor extreme\u00f1o de la Edad de Plata. La trayectoria de Francisco Vald\u00e9s (Don Benito, 1892 -1936) se incardina en el periodo conocido como Edad de Plata , periodo de esplendor de la cultura espa\u00f1ola que abarca desde las primeras d\u00e9cadas del sigl o XX (hay investigadores que apuntan los \u00faltimos a\u00f1os del XIX) hasta el estallido de la guerra civil. En el contexto de la Edad de Plata se suceden obras, tendencias y autores destacados de nuestra historia literaria. En este \u00e1mbito conviene situar a los protagonistas del modernismo y Noventayocho (conocida tradicionalmente como generaci\u00f3n del 98 ) como Unamuno, Azor\u00edn, Baroja o Antonio Machado; a los del novecentismo (o generaci\u00f3n del 14 ) como Eugeni d'Ors, Gabriel Miro o los dificilmente clasificables Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez y Ram\u00f3n G\u00f3mez de la Serna, y a los vanguardistas y autores del Veintisiete como Lorca, Cernuda, Concha M\u00e9ndez y Rosa Chacel. Junto a estos autores hubo otros que no se significaron lo suficiente y por eso es \u2014tal vez \u2014 m\u00e1s dif\u00edcil llegar hast a ellos, o quiz\u00e1 se deba, en otros casos, a que haya habido otras figuras que los sepultaran. Hay adem\u00e1s bastantes casos de escritores que en su momento gozaron de gran prestigio y aceptaci\u00f3n y que fueron quedando relegados en la confecci\u00f3n de n\u00f3minas y listas generacionales. Hasta ahora, los estudios en torno a Francisco Vald\u00e9s se centraban en su obra publicada en forma de libro. Es el caso, por ejemplo, de las ediciones de dos de sus t\u00edtulos: Letras. Notas de un lector (1993) (ed. de Jos\u00e9 Luis Bernal) y 8 estampas extreme\u00f1as con su marco (1998, 2013) (ed. de Manuel Sim\u00f3n Viola y Jos\u00e9 Luis Bernal). Asimismo, otros estudios en los que se ha abordado su trayectoria se centran tambi\u00e9n en esta faceta principalmente (Bernal, 1986, 1991; Lama y S\u00e1ez, 2003; Viola , 2003). En la investigaci\u00f3n que he llevado a cabo durante los \u00faltimos a\u00f1os he recuperado, adem\u00e1s de su obra en libro, la trayectoria del autor en la prensa extreme\u00f1a y espa\u00f1ola del siglo XX. 274 El escritor de Don Benito public\u00f3 cuatro libros en vida: 4 esta mpas extreme\u00f1as con su marco (1924), 8 estampas extreme\u00f1as con su marco (1932), Resonancias (1932) y Letras. Notas de un lector (1933). A ella se suman ediciones p\u00f3stumas como Vida y letras (1980), en edici\u00f3n de Magdalena G\u00e1mir \u2014su viuda \u2014 y Manuel Hidalgo, y Cartas de amor de Francisco Vald\u00e9s a Magdalena G\u00e1mir (1997), editado por Manuel Vald\u00e9s G\u00e1mir, su hijo. Pese a lo que se pod\u00eda intuir en cuanto a su trayectoria en prensa por vol\u00famenes como Vida y letras , destinado a la recopilaci\u00f3n de algunos textos period\u00edsticos, hasta ahora no se hab\u00eda abordado de manera integral el estudio de esta faceta del autor. En algunos trabajos y ediciones se mencionaba alg\u00fan art\u00edculo period\u00edstico , pero apenas s e hab\u00eda reconocido su presencia y relevancia en los peri\u00f3dicos y revistas del primer tercio del siglo XX. A ello he dedicado buena parte de mi investigaci\u00f3n hasta lograr compilar un corpus de m\u00e1s de seiscientas entradas con textos escrito s por el autor y o tros centrados en su trayectoria o figura. Entre los textos rescatados hay temas y opciones literarias que ya hab\u00eda abordado en su obra en libro como la cr\u00edtica literaria ( Resonancias y Letras son buena muestra de ello) y la creaci\u00f3n (los vol\u00famenes de las Estampas ), pero tambi\u00e9n hay numerosos art\u00edculos sobre cuestiones culturales, pol\u00edticas y sociales que desvelan una mirada mucho m\u00e1s amplia y comprometida del autor de la que se conoc\u00eda hasta ahora. Adem\u00e1s de ello, he tenido la oportunidad de trabajar con textos in\u00e9ditos que confieren una perspectiva a\u00fan m\u00e1s completa de la trayectoria de Francisco Vald\u00e9s. Junto a ello he recuperado tambi\u00e9n rese\u00f1as hacia su obra \u2014difundidas especialmente en los a\u00f1os treinta \u2014 que aparecen firmadas por escritores y cr\u00edticos de prestigio en publicaciones se\u00f1eras de la \u00e9poca. Este detalle demuestra la extensi\u00f3n y reconocimiento de la obra del escritor extreme\u00f1o en el panorama nacional de la primera mitad del siglo XX. El estudio de la obra de Francisco Vald\u00e9s es un ejemplo de lo necesario de revisar el canon, no para sustituirlo, sino para ampliarlo. Si hasta ahora cont\u00e1bamos con escasos testimonios de la obra de este autor y, por ende, de estudios relacionados, la investigaci\u00f3n de otros temas y otras formas (en mi caso ha sido importante el manejo de herramientas digitales de archivos y bibliotecas) pueden ayudar , sin duda, a forjar una visi\u00f3n polifac\u00e9tica y diferente de un escritor de estas caracter\u00edsticas. Se contribuye tambi\u00e9n, en fin, a ampliar los estudios de la literatura e n Extremadura en las primeras d\u00e9cadas del siglo XX, pero tambi\u00e9n a la literatura espa\u00f1ola de este periodo. 275 BIBLIOGRAF\u00cdA Bernal Salgado, J. L. (1986). Francisco Vald\u00e9s: El viaje inacabado de un escritor de vanguardia. Anuario de Estudios Filol\u00f3gicos , IX, 33-53. Bernal Salgado, J. L. (1991). Dos casos de marginaci\u00f3n: Antonio Rodr\u00edguez -Mo\u00f1ino y Francisco Vald\u00e9s . Editora Regional de Extremadura. Lama Hern\u00e1ndez, M. \u00c1. y S\u00e1ez Delgado, L. (2003). Literatura en Extremadura, siglo XX: Antolog\u00eda did\u00e1ctica de texto s. Del Oeste Ediciones. Nieto Caballero, G. (2019). La obra de Francisco Vald\u00e9s, un escritor extreme\u00f1o de la Edad de Plata . Universidad de Extremadura. Vald\u00e9s, F. (1993). Letras. Notas de un lector (J. L. Bernal Salgado, Ed.). Editora Regional de Extremadura. Vald\u00e9s, F. (1998). Ocho estampas extreme\u00f1as con su marco (M. S. Viola Morato y J. L. Bernal, Eds.). Diputaci\u00f3n Provincial, Departamento de Publicaciones. Vald\u00e9s, F. (2013). 8 estampas extreme\u00f1as con su marco (Manuel S. Viola Morato y J. L. Ber nal Salgado, Eds.). Viola Morato, Manuel Sim\u00f3n. (2003). Medio siglo de literatura en Extremadura: (Del cambio de siglo a los a\u00f1os cincuenta) . Diputaci\u00f3n Provincial. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Guadalupe Nieto Caballero (Calamonte, 1991). Doctora en Lenguas y Culturas por la Universidad de Extremadura. Graduada en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica, M\u00e1ster Universitario de Investigaci\u00f3n en Artes y Humanidades (especialidad en Estudios Filol\u00f3gicos), M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n de l Profesorado en Educaci\u00f3n Secundaria (especial idad en Lengua y L iteratura). Actualmente es profesora en el Departamento de Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica y Ling\u00fc\u00edstica General de la UEX, donde ha trabajado previamente tambi\u00e9n como contratada FPU. Vive en C\u00e1ceres. Correo electr\u00f3nico: gnieto@unex.es 276 INTRODUCCI\u00d3N AL MOVIMIENTO EN EL ROBOT NADADOR TIPO PURCELL DE TRES SEGMENTOS Nuevo -Gallardo, Cristina En los \u00faltimos a\u00f1os, el campo de la microrrob\u00f3tica se ha visto impulsado por los logros conseguidos en la microtecnolog\u00eda, los avances tecnol\u00f3gicos y el aumento de la demanda de nuevos microsistemas . Aunque a\u00fan est\u00e1 en una fase muy temprana de su evoluci\u00f3n , la rob\u00f3tica ya demuestra grandes capacidades y aplicaciones , principalmente para d iagn\u00f3stico y tratamiento (Metzger y Adler, 2011). No existe una definici\u00f3n estandarizada que describa e l t\u00e9rmino de microrrob\u00f3tica , pero se consideran microrrobots aquellos cuyo tama\u00f1o es inferior al orden de los mil\u00edmetros , dimensiones que hacen necesario comprender la din\u00e1mica en el entorno microsc\u00f3pico donde predominan las fuerzas viscosas frente a las inerciales (Nelson, Kaliakatsos y Abbott, 2010). En este contexto, Pur cell defini\u00f3 el animal m\u00e1s sencillo que puede navegar en la escala microsc\u00f3pica, el cual en su honor ha sido denominado robot nadador Purcell de tres segmentos (Purcell, 1977) . Est\u00e1 formado por un cuerpo central y dos segmentos enlazados a ambos lados del mismo, y su din\u00e1mica y movimiento ser\u00e1n analizados en este cap\u00edtulo. 1. Entorno microsc\u00f3pico La dimensi\u00f3n en el entorno microsc\u00f3pico caracteriza la propia din\u00e1mica de los microrrobots, ya que esta implica vol\u00famenes de masa de pe que\u00f1a magnitud y conlleva que, de acuerdo a la tercera ley de Newton, las fuerzas externas aplicadas sobre el objeto de estudio pueden llegar a considerarse despreciables frente al resto de fuerzas interactuantes. En contrapartida, las fuerzas viscosas, de spreciables a nivel macrosc\u00f3pico, adquieren un papel protagonista y clave para el modelado y dise\u00f1o de los microrrobots. Este tipo de medio s se caracterizan por un bajo n\u00famero de Reynolds (Re), un par\u00e1metro adimensional que manifiesta la relaci\u00f3n de los ef ectos inerciales frente a los viscosos en un fluido (Happel, 1983 ; Purcell, 1977) . Los dominios con n\u00famero de Re < 1 son clasificados como entorno Stokes. Trabajar en el r\u00e9gimen 277 de Stokes implica un flujo reversible, es decir, un flujo desarrollado con independencia de la velocidad y cuya evoluci\u00f3n no depende del tiempo, sino de la trayectoria del movimiento, de su historia. 2. M\u00e9todos de propulsi\u00f3n El desarrollo de la rob\u00f3tica en esta nueva \u00e1rea req uiere el dise\u00f1o de nuevas t\u00e9cnicas y m\u00e9todo s de propulsi\u00f3n que permitan alcanzar velocidades y desplazamientos \u00f3ptimos en un r\u00e9gimen de Stoke s. Estudiando la cinem\u00e1tica, se pueden establecer dos tipos de movimiento: rec\u00edprocos y no rec\u00edprocos. Ambos casos pueden ser explicados analizando un microrrobot con dos aletas y un cuerpo central , representado en la Imagen 1. Un movimiento rec\u00edproco, o sim\u00e9trico, se caracteriza por alcanzar una posici\u00f3n C a trav\u00e9s de los estados A y B, y regresar a la posici\u00f3n inicial A mediante la misma secuencia de estados, pero invertida (BA). Por otro lado, un movimiento no rec\u00edproco se diferencia del anterior por re alizar una trayectoria alternativa al regresar a la posici\u00f3n inicial, es decir, la secuencia de estados o movimientos entre C y A (CDA) es diferente respecto a la realizada desde A hasta C (ABC). E l movimiento no -rec\u00edproco garantiza desplazamiento neto, ya que ning\u00fan estado contrarresta la acci\u00f3n del anterior (Purcell, 1977) . Imagen 1. Clasificaci\u00f3n de movimientos: a) rec\u00edproco, b) no rec\u00edproco. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3. Purcell de tres segmentos El robot nadador tipo Purcell de tres segmentos est\u00e1 caracterizado por tres segmentos cil\u00edndricos de radio a enlazados mediante uniones rotatorias de un grado de libertad. Un esquema del robot puede observarse en la Imagen 2, donde los segmentos se han denotado como (i = 0,1,2) , siendo \u00e9sta su longitud. Las uniones se han indicado como 1 y 2, y en ellas se encuentran los actuadores que aportan movimiento a los segmentos 1 y 2 . Los \u00e1ngulos 1 y 2 definen el movimiento de los segmentos laterales, mientras que es 278 la posici\u00f3n angular del segmento central. Otros par\u00e1metros referentes al robot son su longitud total, que viene dada por = 2 =0 , y la relaci\u00f3n entre las longitudes de los segmentos, siendo =0/. Imagen 2. Purcell de 3 segmentos. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3.1. Primitivas de movimiento Como consecuencia de la reversibilidad del fluido en un entorno de bajo Re, es necesario desarrollar un movimiento no rec\u00edproco para obtener un desplazamiento neto. Aplicado al robot nada dor tipo Purcell de tres segmentos, el desplazamiento se obtiene mediante la implementaci\u00f3n de una primitiva de movimiento, esto es, aportar movimiento a los segmentos 1 y 2 definiendo los \u00e1ngulos 1 y 2 respecto al sistema de referencia (x,y) mostrado en la Imagen 2. Dos tipos de primitivas se muestran en el Gr\u00e1fico 1. La primera de ellas (Gr\u00e1fico 1a) define un movimiento consecutivo de los segmentos, esto es, un segmento se encuentra en movimiento mientras el otro est\u00e1 en reposo. En el segundo caso ( Gr\u00e1fico 1b), los dos segmentos se mueven de forma simult\u00e1nea, consiguiendo un movimiento m\u00e1s eficiente. La marca circular representa el punto de inicio de cada primitiva. 3.2. Desplazamiento del robot El desplazamiento del robot nadador puede ser estimado a partir de las ecuaciones que rigen la teor\u00eda de fuerza resistiva (RFT). La RFT estudia las fuerzas de arrastre que aparecen a partir del movimiento de un objeto en el seno de un fluido viscoso. Estas fuerzas dependen principalmente de la velocidad relativa del robot respecto al fluido y de los coeficientes de arrastre tangencial y longitudinal (c t y cn, respectivamente) (Cox, 1970 ; Gray, 1955) . Una vez realizado el an\u00e1lisis din\u00e1mico que puede ser consultado en Nuevo -Gallardo, Traver, L\u00f2pez, Tejado y Vinagre (2020) y Wiezel y Yizhar (2016), se calcula la velocidad del segmento central del robot mediante la ecuaci\u00f3n: 279 = 2 =0 2 =0 (1) Donde V es la velocidad del segmento central, , y son matrices que dependen de cada segmento y vienen dadas en la referencia (Wiezel y Or, 2016), y =(1 2) es la velocidad angular del segmento central . En el Gr\u00e1fico 1c se muestra la comparativa del desplazamiento calculado para las primitivas cuadrada y circular mencionadas anteriormente, con los par\u00e1metros =1/3 ; =0,2 ; =0,025 . \u00danicamente se ha calculado el desplazamiento en el eje X puesto que se ha comproba do que ambas primitivas aportan desplazamiento en este eje. Se puede extraer que, aplicando la primitiva cuadrada, se obtiene un mayor desplazamiento con el robot, aunque la diferencia entre ambas es poco significativa. Gr\u00e1fico 1. Primitivas y desplazamiento del Purcell de 3 segmentos: a) trayectoria cuadrada, b) trayectoria circular, c) desplazamiento del segmento central en el eje X respecto al tiempo. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 4. Conclusiones En este trabajo se han introducido los principales inconvenientes de trabajar en el entorno microsc\u00f3pico, en el r\u00e9gimen de bajo n\u00famero de Reynolds ( Re), as\u00ed como se ha estudiado la din\u00e1mica de un robot nadador tipo Purcell de tres segmentos implementando dos primitivas de movimi ento: cuadrada y circular. A partir de la teor\u00eda de fuerza resistiva (RFT) se ha obtenido la ecuaci\u00f3n que rige el desplazamiento del robot en estas condiciones, y se han comparado ambas primitivas en cuanto al desplazamiento que aportan al robot. 280 Tras anal izar los resultados obtenidos, se observa que una primitiva de tipo consecutivo (cuadrada) proporciona un mayor desplazamiento del robot respecto a una de tipo simult\u00e1neo (circular), aunque la diferencia entre ambas no es significativa. REFERENCIAS Cox, R. G. (1970). The motion of long slender bodies in a viscous fluid. Part 1. of Fluid Mechanics , 44(4), 791 -810. Gray, J. (1955). of Experimental Biology USA: Martinus Nijhoff Publishers. Metzger, S. N. Y. C. (2011). capsule endoscopy: -268. Nelson, B. J., Kaliakatsos, I. K. y Abbott, J. J. (2010). Microrobots for minimally invasive medicine. Annual Review of Biomedical Engineering , 12, 55-85. Nuevo -Gallardo, C., Traver, J. E., L\u00f3pez, M. \u00c1., Tejado, I. y Vinagre, B. M. (2020). Comparative study of gaits for optimal displacement of Purcell's microswimmers. 14th International Conference on Automatic Control and Soft Computing. Braganza, Portugal (En revisi\u00f3n). Purcell, E. M. (1977). Life at low Reynolds number. American Journal of Physics , 45(1), 3 -11. Wiezel, O. y Or, optimal control to obtain maximum displacement gait for Purcell's - link swimmer. 2016 IEEE 55th Conference on Decision and Control (CDC), (pp. 4463 -4468). Las Vegas, USA. Wiezel, O. y Yizhar, O. (2016). Optimization and small -amplitude analysis of {P}urcell's three -link microswimmer model. Proceedings of the Royal Society A: Mathematical, Physical and Engineering Sciences, (pp . 4-25). APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Cristina Nuevo -Gallardo (Badajoz, 5 de noviembre de 1993) es Graduada en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica (Rama Industrial) y M\u00e1ster Universitario en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica por la Universidad de Extremadura. Actualmente reside en Badajoz, donde desarrolla su Tesis Doctoral dentro de la l\u00ednea d e investigaci\u00f3n \"Modelado y Control de Microrrobots Nadadores Biomim\u00e9ticos para Navegacion en L\u00famenes\", financiada por una beca del Plan Propio de Investigaci\u00f3n (Acci\u00f3n II) de la Universidad de Extremadura. Contacto: cnuevog@unex.es PROCESADO DE NUEVOS MATERIALES ULTRADUROS BASADOS EN B 4C 281 Ojalvo Guiberteau, Cristina Los materiales utilizados para las diferentes aplicaciones estructurales en ingenier\u00eda actualmente se clasifican en tres grupos: pol\u00edmeros, metales y cer\u00e1m icos (Callister y Rethwisch, 2016) . Los pol\u00edmeros son materiales aislantes de baja densidad y muy conformables a bajas temperaturas. Su principal inconveniente es su deterioro a temperaturas relativamente bajas (200 -300\u00baC). Los metales son r\u00edgidos, deformables pl\u00e1sticamente, tenaces y poseen un punto de fusi\u00f3n elevado. Sin embargo , son pesados (densidad elevada) y muy reactivos en presencia de agentes qu\u00edmicos. Esto puede provo car su oxidaci\u00f3n, corrosi\u00f3n, etc y, en consecuencia, su degradaci\u00f3n. Los cer\u00e1micos destacan por su ligereza (baja densidad), estabilidad en medios qu\u00edmicamente agresivos, gran dureza y refractariedad ya que su temperatura de fusi\u00f3n es mucho mayor que la de los metales. Desafortunadamente son fr\u00e1giles, lo que limita seriamente su selecci\u00f3n para aplicaciones estructurales. Pues bien, el presente estudio se enmarca dentro de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n que desarrolla nuevos materiales cer\u00e1micos capaces de sopor tar elevadas temperaturas, fuertes tensiones de contacto y ambientes qu\u00edmicos agresivos. 1. Carburo de Boro (B 4C) Dentro de los cer\u00e1micos existe un grupo reducido de materiales que posee una dureza excepcionalmente elevada (25 -35 GPa). En concreto, el carb uro de boro (B 4C) es uno de esos pocos materiales siendo, de hecho, el tercero m\u00e1s duro conocido . Adem\u00e1s, es ultraligero ya que su densidad es tan s\u00f3lo 2.52 g/cm3. Por eso, resulta un candidato excelente para blindajes y armaduras contra impacto bal\u00edstico, componentes de m\u00e1quinas industriales, herramientas de corte y mecanizado, etc. El desarrollo de blindajes y/o armaduras con materiales cer\u00e1micos pretende paliar los inconvenientes presentes en los convencionales fabricados con metales y fibras sint\u00e9ticas (peso excesivo, respuesta anisotr\u00f3pica de las fibras , degradaci\u00f3n por humedad, etc). Por otra parte, el desarrollo de nuevos materiales cer\u00e1micos resistentes al desgaste adquiere un gran inter\u00e9s para poder minimizar la degradaci\u00f3n de numerosos equipos y pr oductos en ingenier\u00eda. Sin embargo, el B 4C es dif\u00edcil de fabricar ya que su temperatura de fusi\u00f3n supera los 2000\u00baC, y adem\u00e1s es tremendamente fr\u00e1gil. 2. Objetivos y metodolog\u00eda 282 Los principales objetivos de esta investigaci\u00f3n son: facilitar la densificaci\u00f3 n del B 4C y mejorar su tenacidad. Para ello, se a\u00f1aden peque\u00f1as cantidades de aditivos y se utiliza un horno de sinterizaci\u00f3n por descarga el\u00e9ctrica pulsada (SPS). Los aditivos seleccionados poseen temperaturas de fusi\u00f3n muy inferiores a la del B4C facilit ando la densificaci\u00f3n a menor temperatura y, adem\u00e1s, favorecen el aumento de la tenacidad. No obstante, es importante limitar la cantidad de estos componentes para evitar comprometer la dureza final material. La fabricaci\u00f3n de cer\u00e1micos con temperaturas de fusi\u00f3n tan elevadas requiere de unos hornos especializados y, por ello, la densificaci\u00f3n de estos materiales se est\u00e1 llevando a cabo con un horno de SPS. \u00c9ste es capaz de aplicar elevadas presiones y, simult\u00e1neamente, calentar el material de manera ultrar r\u00e1pida aplicando rampas de calentamiento y enfriamiento fuera de las posibilidades de los hornos convencionales de alta temperatura. 3. Fabricaci\u00f3n de materiales compuestos de B 4C ultraduros y tenaces a menores temperaturas con aditivos de MoSi 2 mediante d escarga el\u00e9ctrica pulsada Se han fabricado varios lotes de materiales compuestos y monol\u00edticos y se han evaluado y comparado las propiedades microestructurales y mec\u00e1nicas. En este cap\u00edtulo se exponen los resultados y conclusiones obtenidas de esta investigaci\u00f3n partiendo de polvos de B 4C y aditivos de MoSi 2 (Ojalvo, Guiberteau y Ortiz , 2019). 3.1. Resultados Se han sinterizado un total de 12 materiales, tal y como se detalla en la Tabla 1 : Tabla 1. Condiciones de fabricaci\u00f3n de los cer\u00e1micos monol\u00edticos y compuestos, y su grado de densificaci\u00f3n. A todos ellos se les aplic\u00f3 simult\u00e1neamente 50 MPa durante 5 minu tos en el horno de SPS. Tipo Temperatura SPS \u00baC 1700 1750 1800 1850 B4C extremadamente poroso muy poroso poroso casi denso B4C-5vol%MoSi 2 casi denso completamente denso B4C-10vol%MoSi 2 poroso casi denso completamente denso B4C-15vol%MoSi 2 casi denso completamente denso completamente denso Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La informaci\u00f3n sobre el grado de densificaci\u00f3n de los materiales se ha obtenido observando la superficie de fractura mediante microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido (MEB). En la Imagen 1 se presentan algunas micrograf\u00edas representativas: 283 Imagen 1 . Micrograf\u00edas de MEB representativas de los cuatro tipos de materiales fabricados. (A) B4C a 1800\u00baC, (B) B4C -5vol%MoSi2 -10vol%MoSi2 a 1750\u00baC. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Se analiz\u00f3 el grado de porosidad de estos materiales a partir de estas micrograf\u00edas, y los datos as\u00ed obtenidos se han presentado tambi\u00e9n en la Tabla 1. Como puede observarse, la densificaci\u00f3n mejora cuanto mayor es la proporci\u00f3n de aditivo, obteniendo incl uso materiales completamente densos a menor temperatura. Tambi\u00e9n se analizaron y compararon las curvas de velocidad de densificaci\u00f3n de los materiales compuestos y monol\u00edticos. La curva representativa de l material compuesto de la Imagen 2 presenta un pico de densificaci\u00f3n acelerada entre las temperaturas aproximadas de 1300\u00baC y 1450\u00baC. Este pico no aparece en la curva del material monol\u00edtico, indicativo de que el mecanismo de sinterizaci\u00f3n es diferente. A B C D 284 Imagen 2. Velocidad de densificaci\u00f3n en funci\u00f3n de la temperatura para B4C monol\u00edtico y B4C -15vol% MoSi2 fabricados a 1700\u00baC. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Para poder estudiar con m\u00e1s detalle el mecanismo de densificaci\u00f3n se fabric\u00f3 un nuevo lote de B 4C- 15vol%MoSi 2 a menores temperaturas y sin tiempo de mantenimiento. Se realizaron un total de 8 ciclos de SPS interrumpidos, entre 1150\u00baC y 1500\u00baC en pasos de 50\u00baC. La microestructura de los materiales resultantes de estos ciclos de SPS interrumpidos fue analizada medi ante difractometr\u00eda de rayos X (DRX) y MEB. De este an\u00e1lisis se pudo obtener informaci\u00f3n sobre el desarrollo microestructural durante la rampa de calentamiento y se dedujo que la reacci\u00f3n global entre ambos compuestos se est\u00e1 produciendo en dos etapas. En un primer momento el aditivo de MoSi 2 reacciona con el B 4C, dando SiC, MoB 2 y Si como productos de reacci\u00f3n. Este Si libre funde alrededor de 1400\u00baC, y luego reacciona con el C libre presente como impurezas en los polvos de partida de B 4C formando as\u00ed m\u00e1s SiC: B4C + 2MoSi 2 SiC + 2MoB 2 3Si + 3C 3SiC Las micrograf\u00edas de MEB del material compuesto con ciclo de SPS interrumpido a 1400\u00baC de la Imagen 3 confirman la formaci\u00f3n de una fase l\u00edquida durante la sinterizaci\u00f3n porque es evidente que existen regiones con granos de B 4C embebidos en una fase fundida . Mediante espectroscop\u00eda de energ\u00edas dispersivas de rayos X se identific\u00f3 esta fase fundida como Si. B4C + 2MoSi 2 + 3C 4SiC + 2MoB 2 285 Imagen 3 . Micrograf\u00edas de MEB representa tivas de la superficie de fractura del material compuesto de B4C con 15vol% MoSi2 fabricado mediante SPS (ciclo interrumpido a 14 00\u00baC). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Por tanto, se puede afirmar que el MoSi 2 actu\u00f3 como un aditivo de sinterizaci\u00f3n reactivo que promueve la densificaci\u00f3n a menor temperatura mediante sinterizaci\u00f3n con fase l\u00edquida transitoria. Por \u00faltimo , se han caracterizado mec\u00e1nicamente los materiales fabricados mediante ensayos de indentaci\u00f3n Vickers. Tal y como se esperaba, los valores de dureza obtenidos en los materiales densos recogidos en la Tabla 2 son muy elevados, en el rango de los materiales superduros. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n es muy relevante que estos materiales poseen una tenacidad a frac tura que incluso puede ser el doble de la de los cer\u00e1micos monol\u00edticos de B 4C de referencia (~2 MPa\u00b7m1/2). Tabla 2. Condiciones de fabricaci\u00f3n, grado de densificaci\u00f3n y propiedades mec\u00e1nicas de los materiales cer\u00e1micos monol\u00edticos y compuestos. Tipo Temper atura SPS (\u00baC) Grado (%) Dureza (GPa) Tenacidad (MPa\u00b7m1/2) B4C 1700 78 13\u00b11 \u2014 1750 82 14\u00b11 \u2014 1800 93 19\u00b11 \u2014 1850 95 25.0\u00b10.7 \u2014 B4C-5vol%MoSi 2 1800 96 19.8\u00b10.8 \u2014 1850 100 29.5\u00b10.9 3.1\u00b10.2 B4C-10vol%MoSi 2 1700 93 15.0\u00b10.5 \u2014 1750 96 1800 100 30.1\u00b10.9 3.7\u00b10.3 2 1700 1800 100 30.1\u00b10.6 4.1\u00b10.3 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 286 4. Conclusiones Se han fabricado materiales compuestos con microestructuras triple -particuladas formadas por B 4C-MoB 2- SiC. Se ha identificado que el MoSi 2 act\u00faa como aditivo de sinterizaci\u00f3n reactivo, promoviendo la densificaci\u00f3n del B 4C a menor temperatura mediante sinterizaci\u00f3n con fase l\u00edquida transitoria. Se ha comprobado que a mayor proporci\u00f3n de aditivo se aumenta notablemente la tenacidad a fractura de estos materiales compuestos, sin penalizar la elevada dureza que tan deseable es en los materiales basados en B 4C. REFERENCIAS Callister. W. D. Jr. y Rethwisch, D. G. (2016). Ciencia e Ingenier\u00eda de Materiales . Barcelona: Editorial Revert\u00e9 S.A. Ojalvo, C., Guiberteau F. y Ortiz A. L. (2019). Fabricating toughened super Guiberteau (Badajoz, 28 de octubre de 1989) es Licenciada en Arquitectura por la Universidad de Sevilla. Reside en Badajoz desde junio de 2017, donde desarrolla su Tesis D octoral dentro del Grupo Especializado de Materiales de la Escuela de Ingenier\u00edas Industriales con un contrato predoctoral financiado por la Junta de Extremadura (PD16027). En el curso 2018/19 realiz\u00f3 una estancia breve de investigaci\u00f3 n durante tres meses en el Instituto de Cer\u00e1mica y Vidrio del CSIC en Madrid, y se prev\u00e9 que complete su formaci\u00f3n desarrollando otra estancia en el extranjero. Contacto: crisojalvo@gmail.com 287 IMPLICACIONES BIOL\u00d3GICAS Y MOLECULARES DE LA CRIOPRESERVACI\u00d3N DEL ESPERMATOZOIDE EQUINO Ortiz Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Manuel En Extremadura, el sector equino tiene un gran impacto econ\u00f3mico y el comercio de semen es un elemento b\u00e1sico de esta industria, pues permite la comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la gen\u00e9tica de aquellos ejemplares mejor valorados. El semen equino puede ser conservado a corto plazo (refrigerad o) o a largo plazo (congelado), pero a\u00fan persisten problemas que limitan su uso. La refrigeraci\u00f3n permite conservar los eyaculados f\u00e9rtiles a 5\u00baC durante un periodo de 24 -48 horas. En cambio, la congelaci\u00f3n de semen permite el almacenamiento de los gametos masculinos en nitr\u00f3geno l\u00edquido durante a\u00f1os, por lo que las yeguas pueden ser inseminadas de un semental que se encuentre en competici\u00f3n, en otro continente o incluso de un semental que haya fallecido. La problem\u00e1tica de uso de estas biotecnolog\u00edas repro ductivas se centra en la elevada variabilidad entre sementales en cuanto a la refrigerabilidad y/o congelabilidad de sus eyaculados y en la falta de estandarizaci\u00f3n de los protocolos (Pe\u00f1a et al. , 2011 ). Las actuales t\u00e9cnicas de conservaci\u00f3n de semen se desarrollaron en la segunda mitad del siglo pasado, aunque se han introducido av ances como la centrifugaci\u00f3n coloidal (Morrell, Garcia, Pe\u00f1a y Johannisson, 2011 ) o el uso de nuevos crioprotectores m\u00e1s eficaces (Morillo et al. , 2012 ), para la mejora de la fertilidad de los eyaculados. El uso de antioxidantes en los diluyentes de congelaci\u00f3n ha sido otra de las estrategias m\u00e1s utilizadas, s in embargo, los resultados han sido inconcluyentes. La raz\u00f3n de ello es una aproximaci\u00f3n emp\u00edrica al problema y un conocimiento superficial de la biolog\u00eda redox del espermatozoide equino, asumiendo que la producc i\u00f3n de especies reactivas de ox\u00ed geno (EROs) es siempre perjudicial y defini\u00e9ndose el estr\u00e9s oxidativo como la sobreproducci\u00f3n de EROs. Actualmente, el estr\u00e9s oxidativo se define como un fallo en la homeostasis redox, causando un desequilibrio en la producci\u00f3n y elimin aci\u00f3n de EROs (Aitken, Gibb, Baker, Drevet y Gharagozloo, 2016 ; Sies, 2015 ). La degradaci\u00f3n de EROs depende de diferentes sistemas enzim\u00e1ticos y no-enzim\u00e1ticos presentes en el espermatozoide y el plasma seminal (Go y Jones, 2013 ; Pe\u00f1a et al., 2019 ). Las defensas antioxidantes de los espermatozoides incluyen glutati\u00f3n (GSH) y enzimas como la 288 paraoxonas a, la tiorredoxin a y las familias de prote\u00ednas peroxi rredoxin as (Efrat et al., 2019 ; Pe\u00f1a et al., 2019 ). La ciste\u00edna (Cys) es un amino\u00e1cido con especial papel regulador en las reacciones redox (Holmstrom y Finkel, 2014 ). Evidencias cient\u00edficas en diferentes especies describen una mayor p\u00e9rdida embrionaria cuando se utilizan eyaculados congelados (Gibb, Grupen, Maxwell Bathgate, Ebsworth, Maxwell y Evans, 2010 ). Un aspecto importante es el efecto de la criopreservaci\u00f3n en el genoma y el epigenoma del espermatozoide equino (Kopeika, Thornhill y Khalaf, 2015 ). El Laboratorio de Reproducci\u00f3n Equina de la Universidad de Extremadura ha demostrado la oxidaci\u00f3n del ADN del espermatozoide equino sometido a biotecnolog\u00edas reproductivas (Balao da Silva, Ortega -Ferrusola, Morrell, Rodriguez y Pe\u00f1a, 2016 ), lo cual podr\u00eda afectar a la viabilidad embrionaria, ya que este ADN alberga genes que se deben expresar en las primeras fases del desarrollo embrionario. Seg\u00fan lo descrito, nuestra investigaci\u00f3n se centra en profundizar en el conocimiento del estr\u00e9s oxidativo, identificando dianas moleculares sobre las que actuar para mejorar la calidad del semen descongelado equino, favoreciendo el comercio de semen y el beneficio que de \u00e9l se deriva. As\u00ed como, estudiar el impacto de la congelaci\u00f3n de semen en el desarrollo embrionario temprano. En los \u00faltimos estudios publicados, hemos descrito la presencia de una prote\u00edna transportadora de membrana en el espermatozoide equino (SLC7A11), encargada de intercambiar Cistina (CysS) extracelular por Glutamato intracelular. La funcionalidad de SLC7A11 ha sido estudiada, tanto en eyaculados frescos como congelados, con la adicci\u00f3n de CysS y Sulfasalazina, u n inhibidor espec\u00edfico de dicha prote\u00edna transportadora. La CysS act\u00faa como componente regulador en la homeostasis redox del espermatozoide, ya que una vez incorporada se reduce en dos mol\u00e9culas de Cys, que son utilizadas para la s\u00edntesis de GSH (Ortiz -Rodriguez, Martin -Cano et al. , 2019 ). La criopreservaci\u00f3n da lugar a cambios en el mecanismo de regulaci\u00f3n de la homeostasis redox, lo cual puede ser provocado por la alteraci\u00f3n de la estabilidad de la membrana plasm\u00e1tica (Ortega et al ., 2017 ). Esto puede explicar la reducida funcionalidad del espermatozoide descongelado. Otro de nuestros estudios se ha centrado en la recogida de embriones equinos de 8, 10 y 12 d\u00edas de edad, con el objetivo de determinar si existen diferencias en el transcriptoma de los embriones producidos con semen 289 fresco o semen criopreserv ado, lo que podr\u00eda revelar mecanismos potencialmente involucrados en la mortalidad embrionaria temprana. Dicho estudio proporciona una fuerte evidencia de que la criopreservaci\u00f3n del espermatozoide ejerce un profundo impacto en el transcriptoma de los embr iones en fases tempranas. Aquellos embriones obtenidos con semen congelado presentan una menor expresi\u00f3n de los genes que codifican para la cadena respiratoria mitocondrial (Ortiz -Rodriguez, Ortega -Ferrusola et al., 2019 ). REFERENCIAS Aitken, R. J., Gibb, Z., Baker, M. A., Drevet, J. y Gharagozloo, P. Ortega -Ferrusola, C., Morrell, J. M., Rodriguez Martinez, H. y Pe\u00f1a, F. J. (2016). Flow Cytometric Chromosomal Breitbart, Grupen, C. G., Maxwell, W. M. y Morris, L. H. (2017). Field fertility of 10.1111/evj.12583 Go, Y. M. y Jones, D. P. cryopreservation the genome gametes and embryos: principles of cryobiology and doi: 10.1093/humupd da Silva, C., Macias -Garcia, B., Gallardo Bolanos, J. M., Tapia, J. A., Aparicio, I. M., . . . Pe\u00f1a, F. J. Garcia, B. M., Pe\u00f1a, F. J. y Johannisson, A. (2011). Processing stored stallion semen doses Ortiz -Rodriguez, J. M., Martin Munoz, P., Alvarez, M., de Paz, P., ... Pe\u00f1a, F. Martin -Cano, F. E., Ortega -Ferrusola, C., Masot, J., Redondo, E., Gazquez, A.,... Pe\u00f1a, F. J. (2019). The incorporation of cystine by the soluble carrie r family 7 member 11 290 (SLC7A11) is a component Ortega -Ferrusola, C., Gil, M. C., Martin -Cano, F. E., Gaitskell -Phillips, G., Rodriguez -Martinez, H.,... Pe\u00f1a, F. J. reveals that with cryopreserved sperm downregulates 14(6), e0213420. doi: 10.1371/journal. pone.0213420 Pe\u00f1a, F. J., Garcia, B. M., Samper, J. C., Aparicio, I. M., Tapia, J. A. y Ferrusola, C. O. (2011). Dissecting the molecular damage to stallion J., O'Flaherty, C., Ortiz Rodriguez, J. M., Martin Cano, F. E., Gaitskell -Phillips, G. L., Gil, M. C. y Ortega Ferrusola, C. (2019). Redox Regulation and Oxidative Stress: J. y Herraez, M. 4, Underwood, S. L., Bathgate, R., Ebsworth, M., Maxwell, W. M. y E vans, G. (2010). Pregnancy loss in heifers after 10.1016/j.anireprosci.2009.06.004 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Jos\u00e9 Manuel Ortiz Rodr\u00edguez (Huelva, 14 de abril de 1989) es Graduado en Veterinaria por la Universidad de Extremadura. Actualmente disfruta de un contrato predoctoral financiado por la Junta de Extremadura, gracias al cual desarrolla la Tesis Doctoral en el Programa de Bio marcadores de Salud y Estados Patol\u00f3gicos, en el Departamento de Medicina Animal de la Facultad de Veterinaria de C\u00e1ceres (Universidad de Extremadura). En 2019 ha realizado una estancia internacional de tres meses (septiembre -diciembre), ampliando los estu dios de su Tesis Doctoral en la Facultad de Veterinaria de la Universidad de Bolonia, Italia. Contacto : jmortizro@gmail.com 291 FORMACI\u00d3N DE EXPERIENCIAS TUR\u00cdSTICAS EN UN DESTINO A TRAV\u00c9S DE ELEMENTOS FUNCIONALES Pasaco Gonz\u00e1lez, B\u00e1rbara Sof\u00eda Resumen Los estudios sobre la creaci\u00f3n de experiencias tur\u00edsticas se han enfocado en servicios individuales, mientras que a nivel de destino este tema ha sido abordado en menor medida. Por ello, este trabajo se centra en el estudio de la experiencia en un destino, buscando proporcionar una visi\u00f3n global de los elementos funcionales esenciales que contribuyen a la formaci\u00f3n de experiencias tur\u00edsticas. Los resultados indican que l os atractivos tur\u00edsticos , la infraestructura, el equipamiento y la poblaci\u00f3n local son fundamentales para la creaci\u00f3n de experiencias. Este trabajo se enmarca en el \u00e1mbito del marketing y la gesti\u00f3n de destinos tur\u00edsticos. 1. Introducci\u00f3n La relevancia de las experiencias para el sector tur\u00edstico requiere de un mejor conocimiento sobre sus componentes, con el fin de dise\u00f1ar experiencias \u00fanicas y diferenciadoras. Varios elementos pueden ser parte de una experiencia en un destino. Sin embargo, agruparlos en su totalidad ha sido una tarea de safiante para los investigadores (Oh, Fiore y Jeoung, 2007). A pesar de esto, hay caracter\u00edsticas recurrentes mencionadas en la literatura que pue den ofrec er un marco general (Karayilan y Cetin, 2016). Este trabajo pretende identificar los principales elem entos que intervienen en el proceso de form aci\u00f3n de experiencias. Se ha realizado una revisi\u00f3n de la literatura , utilizando bases de datos como Web of Science, entre otras, para determinar los factores que forman parte de la experiencia tur\u00edstica en un des tino. Esto permitir\u00e1 a los gestores de los destinos poner especial atenci\u00f3n en aquellos factores que son primordiales par a el dise\u00f1o de experiencias. 2. Contexto te\u00f3rico La experiencia es el resultado de la interacci\u00f3n del turista con varios elementos que com ponen un \u00e1rea geogr\u00e1fica determinada (Mendes, Guerreiro y Matos, 2016). Esto indica que en un destino confluyen numerosos elementos que hacen posible que la experiencia se lleve a cabo (Cutler y Carmichael, 2010). 292 Estos elementos difieren seg\u00fan las caracter\u00edsticas de cada lugar, habiendo muchos destin os atractivos que ofrecen diferente s experiencias a sus visitantes (Karayilan y Cetin, 2016). Walls, Okumus, Wang y Kwun (2011) manifiestan que un destino cuenta con element os de distinta naturaleza como su cultura, medio ambiente, actividades, infrae structura, transporte y servicios . Cada uno de estos tiene n la posibilidad de crear experiencias para los consumidores ( Bign\u00e9, Font y Andreu, 2000). Estas experiencias a nivel de proveedores de servicios tur\u00edsticos individuales eje rcen un efecto incremental que, en suma, producen la experiencia global en un destino. P or tanto, una comprensi\u00f3n hol\u00edstica de lo que crea la experiencia en un destin o es importante para todos los actore s involucrados (Karayilan y Cetin, 2016). Esto favorecer\u00e1 a una mejor gesti\u00f3n de los atributos de una experiencia que un destino p uede ofrecer. 3. Resultados De acuerdo con la rev isi\u00f3n de la literatura , en la Tabla 1 se recogen algunos de los estudios m\u00e1s destacados que ofrecen resultados m\u00e1s relevantes sobre la formaci\u00f3n de experiencias en un destino. Se observa que el desarrollo de una experiencia involucra numerosos factores entre los cuales es posible distinguir varios en com\u00fan. Los principales elemento s identificados son atractivos, infraestructura, equipamiento y poblaci\u00f3n local. A continuaci\u00f3n, se describe cada uno de ellos. Tabla 1. Elementos que contribuyen a la creaci\u00f3n de experiencias en un destino. Autor Elementos del destino Karayilan y Cetin ( 2016) Orga nismos gestores de los destinos: infraestructura, accesibilidad, seguridad, limpieza y servicios b\u00e1sicos. 1. Industria tur\u00edstica : alojamiento, alimentaci\u00f3n, transporte, agencias de viaje, gu\u00edas de turismo e informaci\u00f3n tur\u00edstica. 2. Poblaci\u00f3n local : autenticidad, novedad y hospitalidad. Cutler y Carmichael (2010) Aspectos f\u00edsicos : configuraci\u00f3n f\u00edsica, caracter\u00edsticas espaciales y caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas. 1. Aspectos sociales: interacci\u00f3n con el personal de servicio, interacci\u00f3n con otros turistas e interacci\u00f3n con la poblaci\u00f3n local. 2. Productos/servicios : transporte , alojamiento , alimentaci\u00f3n , tiendas de souvenirs e instalaciones disponibles. Stamboulis y Skayannis (2003) Infraestructura : accesibilidad, log\u00edstica, hoteles y restauran tes. 1. Contexto: servicio de alojamiento, servicio de alimentaci\u00f3n, espacios naturales, entorno ambiental y entorno cultural. 2. Contenido : la experiencia en s\u00ed misma. Smith (1994) Planta f\u00edsica: recursos y atractivos tur\u00edsticos, infraestructura, transporte, hoteles, resorts, restaurantes, museos, tiendas de artesan\u00eda, centros de convenciones y empresas de alquiler de autos. 1. Servicios : eventos culturales, souvenirs , actividades de entretenimiento, servicios de gu\u00eda, alojamiento, al imentos y bebidas, festivales y eventos. 2. Hospitalidad . 3. Libertad de elecci\u00f3n . Implicaci\u00f3n . Fuente : Elaboraci\u00f3n propia . 293 Los atractivos tur\u00edsticos permiten a los turistas tener diferentes tipos de experiencias . Deben contar con instalaciones y equipamiento necesarios, as\u00ed como articular actividades que ayuden al turista a comprender el valor simb\u00f3l ico de los atractivos . Los turistas no visitan un atractivo para ejercer un compor tamiento pasivo , sino que busca n aprender participando de las actividades ofertadas, pues resultan ser un est\u00edmulo que conduce a la obtenci\u00f3n de experiencias. La infraestructura es fundamental para llevar a cabo la actividad tu r\u00edstica, pues sin \u00e9 sta un destino por muchos atractivos que posea no podr\u00e1 desarrollarse como zona tur\u00edstica y la experiencia tampoco podr\u00eda llevarse a cabo (Karayilan y Cetin, 2016). Por ejemplo, la falta de medios de transporte o la escasa se\u00f1alizaci\u00f3n son aspectos que pueden afectar la experiencia en un destino. Por ello, los organismos de gesti\u00f3n de los destinos deben implementar la infraestructura necesaria y mantenerla en las condiciones adecuadas para su utilizaci\u00f3n. El equipamiento facilita la formaci\u00f3n de exper iencias, dado que comprende las instalaciones f\u00ed sicas en donde tiene lugar la prestaci\u00f3n de servicios . Para crear experiencias, las e mpresas deben propiciar un ambiente f\u00edsicamente apropiado y deben ca pacitar al personal para crear un entorno social mente atractivo (Walls et al ., 2011). Ad em\u00e1s, deben cum plir con determinados est\u00e1ndares de calidad, pues las malas experie ncias con los proveedores de servicios pueden conducir a una experiencia negativa en el destino (Cutler y Carmichael, 2010). La poblaci\u00f3n local es un factor esencial para proporcionar a los visitantes experiencias satisfactorias (Karayilan y Cetin, 2016). Los turistas viajan a un destino con el fin de conocer otras culturas, por lo cual la interacci\u00f3n de los turistas con la comunidad puede desenc adenar en un intercambio cultural capaz de generar experiencias enriquecedoras. Adem\u00e1s, la actitud de amabilidad que demuestran los residentes genera en los turistas una sensaci\u00f3n de hospitalidad que los hace sentirse bienvenidos e influye en su experienci a. Aunque son numerosos todos los elementos que pueden formar parte de una experiencia, en este trabajo se han identificado aquellos que son esenciales. Estos factores est\u00e1n interrelacionados y la falta de alguno de ellos dificultar\u00eda el desarrollo de la e xperiencia tur\u00edstica (Sancho et al. , 1998). 294 4. Conclusiones En este trabajo se ha destacado que l os destinos cuentan con una diversidad de elementos que hacen posible la creaci\u00f3n de experiencias . Las visitas a lugares de inter\u00e9s cultural o de naturaleza, hospedarse en un hotel, comer en un restaurante local, o interactuar con la poblaci\u00f3n son peque\u00f1as experiencias que tienen un efecto incremental formando parte a nivel superior de la experiencia final vivida en un destino. Una comprensi\u00f3n integral de estos elementos permite a los organismos gestores de los destinos enfocarse en aquellos factores que son primordiales para el dise\u00f1o de las experiencias, as\u00ed como priorizar los recursos econ\u00f3micos y orientar sus estrategias de marketing adecuadamente. Entre las limitaciones del estudio se puede mencionar que los resultados est\u00e1n basados en una revisi\u00f3n de la literatura, por lo cual futuras investigaciones podr\u00edan adoptar m\u00e9todos cuantitativos para confirmar los hallazgos. REFERE NCIAS Bign\u00e9, J. E., Font, X. y Andreu, L. (2000). Marketing de destinos tur\u00edsticos: an\u00e1lisis y estrategias de desarrollo , Madrid: ESIC Editorial. Cutler, S. Q. y Carmichael, B. A. (2010). The dimensions of the tourist experience. En Morgan, M., Lugosi, P., y Ritchie, B. (Eds.), The tourism and leisure experience: Consumer and managerial perspectives (pp. 3 -26). Bristol: Channel View Publications. Karayilan, y Cetin, G. (2016). destination: Design of experiences. En Sotiriadis, y Gursoy, ds.), The Handbook of Managing and Marketing Tourism Experiences (pp. 65 -84). Reino Unido: Emeral Group Publishing Limited. Mendes, J., Guerreiro, M. y Matos, N. (2016). Monitoring the Quality of Tourism Experience. Asia and Tourism , 1-11. Oh, H., Fiore, A. y Jeoung, M. (2007). Measuring experience economy concepts: 46(2), 119 -132. Sancho, A., Buhalis, D., Gallego, J., Mata J., Navarro S., Os orio E., Pedro A., Ramos S., Ruiz P. (1998). Introducci\u00f3n al turismo , Madrid: Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo. Smith, S. L. (1994). The tourism product. Annals of Tourism Research , Skayannis, for experience -based tourism. Tourism Management , 24(1), 35 -43. Walls, A. R., Okumus, F., Wang, Y. R. y Kwun, D. J. W. (2011). An epistemological view of consumer experiences. International Journal of Hospitality Management , 30(1), 10 -21. 295 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS B\u00e1rbara Sof\u00eda Pasaco Gonz\u00e1lez (Quito, 13 de ma rzo de 1991) es Graduada en Ingenie r\u00eda en Turismo por la Universidad de Cuenca ( Ecuador ) y M\u00e1 ster en Administraci\u00f3n de Organizaciones y Recursos Tur\u00edsticos por la Universidad de Extremadur a. Actualmente es e studiante de Doctorado del Programa en Econom\u00eda y Empresa en la Universidad de Extremadura . Desde 2019 reside en C\u00e1ceres, se desarrolla como personal investigador predoctoral en el Departamento de Direcci\u00f3n de Empresas y Sociolog\u00eda de la Facultad de Empresa, Finanzas y Turismo, y es miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n Marketing y Gesti\u00f3n Tur\u00edsti ca MARKETUR. Contacto : sofiap@unex.es 296 HERRAMIENTAS AEROBIOL\u00d3GICAS INFORMATIVAS PARA LA POBLACI\u00d3N Pecero Casimiro, Ra\u00fal La A erobiolog\u00eda es una ciencia de car\u00e1cter multidisciplinar que centra su estudio en organismos y part\u00edculas biol\u00f3gicas transportadas por el aire y con un rango de entre 0,5 y 100 \u00b5m aproximadamente (Jackson y Bayliss, 2011). Las principales part\u00edculas estudiadas son los granos de polen y esporas de hongos que viajan por el aire con fines reproductivos o de diseminaci\u00f3n. Los granos de po len son causantes de problemas al\u00e9rgicos en los humanos mientras que, en el caso de las esporas de hongos, adem\u00e1s de producir alergias tambi\u00e9n dan lugar a fitopatolog\u00edas en vegetales, deterioro de documentos y moho, entre otras. 1. Introducci\u00f3n Las fuentes ornamentales productoras de este tipo de part\u00edculas en las ciudades, concretamente del polen, son las especies vegetales que se encuentran localizadas en los espacios verdes urbanos (parques, bulevares, avenidas, etc.), en urbanizaciones perif\u00e9 ricas y en jardines privados. Los espacios verdes en las ciudades son indispensables para la sosteni bilidad urbana (Duinker et al. , 2015) debido a su papel de mitigar la contaminaci\u00f3n de part\u00edculas y reducir las temperaturas . Adem\u00e1s, fomentan estilos de vida saludables ya que incitan a las personas a realizar actividad f\u00edsica contribuyendo de manera positiva en la salu d humana (Ekkel y de Vries, 2017) . Sin embargo, a pesar de los beneficios de los espacios verdes urbanos, algunas plantas ornamentales durante su per\u00edodo de polinizaci\u00f3n emiten polen alerg\u00e9nico que tiene consecuenc ias en el ser humano aumentando la incidencia de alergias respiratorias como la rinitis al\u00e9rgica y el asma (Bunne et al. , 2017) . Los \u00e1rboles ornamentales juegan un papel destacado en cualquier e ntorno urbano, periurbano y rural y por ello h ay factores que deben ser considerados a la hora de elegir este dise\u00f1o : la est\u00e9tica, la mortalidad de los \u00e1rboles, su demanda h\u00eddrica y el potencial alerg\u00e9nico de emisi\u00f3n. Maya - Manzano, Tormo -Molina, Fern\u00e1ndez -Rodr\u00edguez, Silva -Palacios y Gonzalo -Garijo (2017) indican que es importante predecir las concentraciones diarias de polen alerg\u00e9nico y crear medidas que reduzcan su concentraci\u00f3n . Por esto, h erramientas de informaci\u00f3n aerobiol\u00f3gica como los \u00edndices I UZGA (Cari\u00f1anos -Casimiro et al. o los mapas de riesgo aerobiol\u00f3gico (Pecero -Casimiro et al., 2019) son de elevada importancia. 297 2. Herramientas aerobiol\u00f3gicas informativas Las herramientas aerobiol\u00f3gicas informativas tienen como objetivo principal informar al ciudadano y al personal sanitario de los posibles riesgos aerobiol\u00f3gicos, ayudando a estos a d esarrollar pruebas de diagn\u00f3stico. 2.1. \u00cdndice AIROT El \u00cdndice de Riesgo Aerobiol\u00f3gico para \u00c1rboles Ornamentales, AIROT (en ingl\u00e9s, Aerobiological Index of Risk Ornamental Trees) (Pecero -Casimiro et al. , 2019) , pretende calcular el riesgo aerobiol\u00f3gico de las fuentes ornamentales y crear mapas de riesgo teniendo en cuenta par\u00e1metros como la capacidad de dispersi\u00f3n del polen (PD i), calculado a partir de los Modelos Digitales de Elevaci\u00f3n (MDE) y Superficie (MDS) que se crearon utilizando puntos Ranging ), la abundancia de las fuentes de polen (N i), madurez de las fuentes (M i), presencia de edificios cercanos, altura y amplitu d de las calles (SH i), la altura sobre el nivel del mar (H i) y la superficie total de la ciudad (ST) y puede calcularse mediante la ecuaci\u00f3n (1): = =1 (1) Ecuaci\u00f3n 1. Ecuaci\u00f3n del \u00edndice AIROT. Fuente : Pecero -Casimiro et al. (2019). Este \u00edndice calcula el riesgo aerobiol\u00f3gico que, de manera individual, representa cada una de las fuentes ornamentales estudiadas y que influye en el c\u00f3mputo general del riesgo aerobiol\u00f3gic o que hay en determinadas zonas de una ciudad. Su valor oscila entre 0 y 1, siendo 0 riesgo m\u00ednimo y 1 riesgo m\u00e1ximo. 2.2. Mapas de riesgo aerobiol\u00f3gico Los mapas de riesgo aerobiol\u00f3gico , creados a partir de un software SIG (Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1f icos), representan de manera visual, por colores del verde (m\u00ednimo riesgo) al rojo (m\u00e1ximo riesgo), el riesgo aerobiol\u00f3gico que hay en diferentes zonas de una ciudad, permitiendo as\u00ed identificar las zonas de mayor riesgo y crear itinerarios saludables con el fin de evitar las. En la Imagen 1 pueden observarse las diferentes zonas de riesgo que hay en Badajoz para el g\u00e9nero Platanus y el riesgo que representa adem\u00e1s, se muestran posibles itinerarios que las personas pueden seguir en Badajoz con el objetivo de evitar, en la medida de lo posible, las zonas de mayor riesgo. 298 Imagen 1. Mapa de riesgo de Platanus sp. e itinerario saludable de la ciudad de Badajoz. Fuente: Pecero -Casimiro et al. (2019). 2.3. Calendario pol\u00ednico Un calendario de polen es una representaci\u00f3n gr\u00e1fica que muestra la din\u00e1mica anual de los principales tipos de polen (Elvira -Rendueles et al., 2019) y ayuda a las personas al\u00e9rgicas en la prevenci\u00f3n y a los m\u00e9dicos a desarrollar pruebas de diagn\u00f3sticos . Para la creaci\u00f3n del calendario pol\u00ednico de la ciudad de Badajoz, representado en el Gr\u00e1fico 1, ha sido utilizada la herramienta computacional AeRobiology (Rojo , Picornell y Oteros , 2019) . En \u00e9l (Gr\u00e1fico 1), puede observarse por colores, gris claro (<10 granos de polen/m3), amarillo (10 -30 granos de polen/m3), naranja (30 -60 granos de polen/m3) y rojo (>60 granos de polen/m3) la concentraci\u00f3n pol\u00ednica correspondiente a cada seman a del a\u00f1o y que reflejan el riesgo de sufrir s\u00edntomas de alergias leves (amarillo), moderados (naranja) y severos (rojo). Adem\u00e1s, muestra tambi\u00e9n las semanas en las que existen granos de polen en el aire (gris) para los diferentes tipos pol\u00ednicos. Gr\u00e1fico 1. Calendario pol\u00ednico de la ciudad de Badajoz . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 299 3. Conclusiones El \u00edndice AIROT y l os mapas de riesgo aerobiol\u00f3gico son herramienta s informativa s que podr\u00edan ser de gran utilidad en la vida diaria de las personas que padecen enfermedades al\u00e9rgicas causadas por el polen y esporas, a la vez que sirve tambi\u00e9n como herramienta de planificaci\u00f3n urbana. Adem\u00e1s, los calendarios de polen son un recurso b\u00e1sico para la aplicaci \u00f3n adecuada de medicamentos por parte de los alerg\u00f3logos. En definitiva, las herramientas aerobiol\u00f3gicas informativas pueden ser muy importantes, tanto para las personas que sufren estas alergias como para el personal sanitario, por la informaci\u00f3n que tras miten con el fin de prevenir y aliviar los s\u00edntomas al\u00e9rgicos. REFERENCIAS Bunne, J., Moberg, H., Hedman, L., Andersson, M., Bjerg, -Porcel, -Rubio, J. -. (2014). Estimating the allergenic potential of urban green spaces: A case -study in granada, spain. Landscape and Urban Planning , 123, 134 - 144. doi:10.1016/j.landu rbplan.2013.12.009 Duinker, P. N., Ord\u00f3\u00f1ez, C., Steenberg, J. W. N., Miller, K. H., Toni, S. A. y Nitoslawski, S. A. (2015). Trees in canadian cities: and human health: Evaluating accessibility metrics Elvira -Rendueles, B., Moreno, J. M., Costa, I., Ba\u00f1\u00f3n, D., Mart\u00ednez -Garc\u00eda, M. J. y Moreno -Grau, S . (2019). Pollen calendars of cartagena, lorca, and murcia (region of murcia), southeastern y Bayliss, K. L. (2011). Spore traps need improvement Tormo -Molina, R., Fern\u00e1ndez -Rodr\u00edguez, S., Silva -Palacios, I. y Gonzalo -Garijo, \u00c1. (2017). Distribution of ornamental urban trees and their influence on airborne p ollen in of -Col\u00edn, A., Silva -Palacios, I., Cort\u00e9s -P\u00e9rez, J. P.,... Maya -Manza no, J. M. (2019). Urban aerobiological risk mapping of ornamental trees using a new index based on LiDAR and kriging: A case study of plane trees. Science of the Total Environment , 693 doi:10.1016/j.scitotenv.2019.07.382 Rojo, J., Picornell, A. y Oteros, J . (2019). AeRobiology: The computational tool for biological data in the air doi:10.1111/2041 -210X.13203 300 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Ra\u00fal Pecero Casimiro (Fuente del Maestre, 10 de abril de 1989) es Licenciado en Ciencias Ambientales, M\u00e1ster en Recursos Renovables e Ingenier\u00eda Energ\u00e9tica y M\u00e1ster en Formaci\u00f3n del Profesorado en Educaci\u00f3n Secundaria por la Universidad de Extremadura. Reside en Ribera del Fr esno y actualmente trabaja como Personal Cient\u00edfico e Investigador en el Departamento de Biolog\u00eda Vegetal, Ecolog\u00eda y Ciencias de La Tierra de la Universidad de Extremadura, donde adem\u00e1s cursa estudios de Doctorado en Biodiversidad, Recursos Naturales y Me dio Ambiente. Correo electr\u00f3nico de contacto: raulpc@unex.es 301 ESTUDIO DE LA VARIABILIDAD SOLAR CON FUENTES DOCUMENTALES DEL OBSERVATORIO ASTRON\u00d3MICO DE MADRID P\u00e9rez Aparicio , Alejandro Jes\u00fas El Sol es la principal fu ente de energ\u00eda del sistema clim\u00e1tico de la Tierra. Hace posible la vida en nuestro planeta sustentando multitud de procesos naturales. No obstante, este astro tambi\u00e9n es la fuente de eventos violentos (tormentas solares) que afectan al funcionamiento de l os sistemas el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos de los que actualmente nuestra sociedad es totalmente dependiente. El Sol, adem\u00e1s, controla la radiaci\u00f3n y las part\u00edculas energ\u00e9ticas del medio interplanetario, las cuales son mortales para los seres vivos que abandone n la protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera y de la magnetosfera terrestres. Por otro lado, hay que destacar que en los \u00faltimos a\u00f1os el calentamiento global se est\u00e1 convirtiendo en uno de los mayores retos que debe afrontar nuestra sociedad. De forma que es fundamenta l conocer el papel que el Sol juega en este fen\u00f3meno. Por \u00faltimo, el Sol es una estrella com\u00fan. As\u00ed que podemos aprovechar nuestra cercan\u00eda a \u00e9l para aprender todo lo posible de su estructura y comportamiento con la finalidad de aplicarlo a otras estrellas de su tipo. La actividad solar var\u00eda en ciclos de 11 a\u00f1os (de media). Es lo que se conoce como ciclo de actividad solar (o simplemente como ciclo solar). Por ello, los estudios de actividad solar requieren largas series temporales que cubran numerosos cic los. Por desgracia, la mayor parte de las series de datos comienzan en la segunda mitad del siglo XX, de esta manera cubriendo pocos ciclos solares. No obstante, existen registros telesc\u00f3picos de manchas solares desde 1610. Dichas manchas solares constituy en las m\u00e1s antiguas manifestaciones directas conocidas de la actividad solar . Por lo tanto, los \u00edndices basados en ellas se extienden atr\u00e1s en el tiempo varios siglos, siendo los \u00edndices de referencia en el estudio de la actividad solar de largo plazo o, c omo recientemente se ha denominado, \"clima espacial\". Entre estos \u00edndices destaca el n\u00famero relativo de manchas solares (Sunspot Number, SN) con una serie temporal que contiene datos desde 1700, el n\u00famero de grupos de manchas solares (Group Sunspot Number, GSN), con registros desde 1610, y el \u00e1rea total cubierta por manchas solares (Sunspot Area, SA), cuya serie empieza en 1874 . Estos \u00edndices est\u00e1n altamente correlacionados con los m\u00e1s modernos \u00edndices de medid a de la actividad solar global. De 302 forma que los \u00edndices basados en manchas solares permiten un seguimiento fiable de la actividad solar con una amplitud temporal mucho mayor que con cualquier otro \u00edndice. Los \u00edndices mencionados anteriormente ofrecen info rmaci\u00f3n del Sol a escala global. Sin embargo, recientemente tambi\u00e9n se est\u00e1 trabajando en digitalizar cat\u00e1logos de manchas solares para obtener informaci\u00f3n del Sol a una escala menor. Los cat\u00e1logos muestran informaci\u00f3n individualizada de posici\u00f3n, \u00e1rea y t ipolog\u00eda de las manchas solares. As\u00ed, se puede seguir el movimiento y comportamiento diario de cada mancha solar a lo largo del Sol. Esta informaci\u00f3n es de gran importancia para los estudios de dinamo solar que tratan de simular el comportamiento magn\u00e9tico del Sol, y para los estudios de regiones solares que originaron grandes tormentas solares. Estas tormentas no suceden muy frecuentemente, por lo que es sumamente valioso contar con registros que proporcionen informaci\u00f3n detallada de manchas solares, puest o que estas generalmente son la fuente de estos violentos eventos. El objetivo principal de mi investigaci\u00f3n consiste en realizar un estudio del clima espacial (actividad solar de largo plazo) de los \u00faltimos siglos. Para ello, hemos partido de medidas de a ctividad solar que durante m\u00e1s de un siglo (1876 -1986) se realizaron en el Observatorio Astron\u00f3mico de Madrid, y que se conservan en anuarios y boletines de dicho observatorio. A partir de ellas hemos construido series temporales de los \u00edndices de activida d solar SN, GSN y SA. Estas series han demostrado ser fiables mediante su an\u00e1lisis y comparaci\u00f3n con otras series internacionales de referencia. Posteriormente, las series han sido hechas disponibles a la comunidad cient\u00edfica internacional en formato elect r\u00f3nico (Aparicio, Vaquero, Carrasco y Gallego, 2014 ). Los mismos procesos de digitalizaci\u00f3n, an\u00e1lisis y comprobaci\u00f3n de fiabilidad han sido realizados con dos cat\u00e1logos de manchas solares para los per\u00edodos 1914 -1920 y 1952 -1986, antes de haberlos hecho dis ponibles (Aparicio et al., 2018; Lef\u00e8vre, Aparicio, Gallego y Vaquero, 2016 ). Adem\u00e1s de manchas solares, el programa de observaci\u00f3n solar del Observatorio Astron\u00f3mico de Madrid tambi\u00e9n se extendi\u00f3 a medidas de radiaci\u00f3n solar directa a nivel de suelo duran te el primer tercio del siglo XX. Esta serie de medidas la hemos digitalizado, analizado y seleccionado los valores fiables, para despu\u00e9s hacerla disponible. Esta serie puede considerarse una de las tres series de medidas pirheliom\u00e9tricas continuas m\u00e1s lar gas del primer cuarto del siglo XX en Europa, y la \u00fanica del sur del continente. A partir de estos datos hemos estudiado la transparencia atmosf\u00e9rica en Madrid para el per\u00edodo 1910 -1929. Dicho estudio ha encontrado una tendencia temporal descendente durant e los a\u00f1os 1910 -1925 y una ascendente durante los a\u00f1os 1925 -1929 (ambas tendencias estad\u00edsticamente significativa al 95 %) que coinciden con 303 los periodos recientemente propuestos de \"early dimming\" y \"early brightening\" en radiacion solar en superficie enc ontrados en otros lugares de Europa. Esta serie tambi\u00e9n ha mostrado la influencia de la erupci\u00f3n del volc\u00e1n Katmai en Alaska en junio de 1912. Los efectos de esta erupci\u00f3n se notaron hasta febrero de 1914, puesto que hasta esa fecha la transparencia atmosf \u00e9rica en Madrid se vio reducida de forma significativa (Ant\u00f3n, Vaquero y Aparicio, 2014; Aparicio, An t\u00f3n, Gallego, S\u00e1nchez -Lorenzo y Vaquero, 2019 ). Finalmente, hemos estudiado la relaci\u00f3n entre la actividad solar y la radiaci\u00f3n solar recibida en la superficie terrestre. De ese estudio se deduce que el impacto que la variabilidad solar tiene en la radiaci\u00f3n solar recibida en la superficie terrestre es tan bajo que los factores atmosf\u00e9ricos lo enmascaran (Aparicio, Gallego, Ant\u00f3n y Vaquero, 2020 ). REFE RENCIAS Ant\u00f3n, M., Vaquero, J.M. y Aparicio, A.J.P. ( 2014 ). The controversial early brightening in the first half of 20th century: A contribution from pyrheliometer measurements in Madrid (Spain). Global and Planetary Change , 115, 71-75. https://doi.org/10.1016/j.gloplacha.2014.01.013 Aparicio, A. J. P., Ant\u00f3n, M., Gallego, M. C., Sanchez -Lorenzo, A. y Vaquero, J. M. (2019). Re-evaluation of trends in atmospheric column transparency from pyrheliometer measurements in Madrid (1910 - 1929). Atmospheric Research , 217, 165 -171. https://doi.org/10.1016/j.atmosres.2018.11.0 03 Aparicio, A. J . P., Gallego, M. C., Ant\u00f3n, M. y Vaquero, J. M. (2020). Relationship between solar activity and direct solar irradiance in Madrid (1910 -1929). Atmospheric Research , 235, 104766. https://doi.org/10.1016/j.atmosres.2019.104766 Aparicio, A. J. P., Lef\u00e8vre, L., Gallego, M. C., Vaquero, J. M., Clette, F., Bravo -Paredes, N., Galaviz, P. y Bautista, M. L. (2018). A Sunspot Catalog for the Period 1952 -1986 from Observations Made at the Madrid Astronomical Observatory. Solar Physics , 293(12), 164. https://doi.org/10.1007/s11207 -018-1387 -1 Aparicio, A. J. P., Vaque ro, J. M., Carrasco, V. M. S. y Gallego, M. C. (2014). Suns pot numbers and areas from the Madrid A stronomical cio, A. J. P., Gallego, M. C. y Vaquero, J. M. (2016). An Early Sunspot Catalog by Miguel Aguilar for the Period 1914 Physics , 291(9-10), 2609 -2628. https://doi.org/10.1007/s11207 -016-0905-2 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Alejandro Jes\u00fas P\u00e9rez Aparicio (C\u00e1ceres, 30 de enero de 1986) es Licenciado en F\u00edsica , con M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n en Ciencias (especialidad en F\u00edsica) y doctor en F\u00edsica por la Universidad de Extremadura. Desde 2004 reside en Badajoz, donde actualmente trabaja como personal cient\u00edfico e investigador en el \u00c1rea de F\u00edsica de la Tierra de la Universidad de Extremadura . Contacto: ajpa@unex.es 304 ESTUDIO DE LA HIGIENE EN LOS PIES COMO H\u00c1BITO SALUDABLE EN LA ETAPA ESCOLAR P\u00e9rez Pico , Ana Mar\u00eda Este trabajo se encuentra dentro del \u00e1rea de ciencias de la salud, en el campo de la podolog\u00eda y se centra en la realizaci\u00f3n de actuaciones preventivas en ni\u00f1os de edad escolar dentro del proyecto titulado: Entrenamiento en h igiene y conocimiento pr\u00e1ctico en el \u00e1mbito escolar. Con ella se pretende detectar carencias en higiene del pie, en ni\u00f1os que comienzan a realizar sus cuidados personales de manera aut\u00f3noma. 1. Introducci\u00f3n Definimos higiene como el proceso mediante el cu al una persona cuida su salud mediante la limpieza y el cuidado de su cuerpo (Fern\u00e1ndez, Talavera, Furi\u00f3 y Gavidia, 2014; Gavilanes, 2019; Moreno -Mart\u00ednez, G\u00f3mez, y Hern\u00e1ndez - Susarte 201 6). Desde que el beb\u00e9 nace, los padres son los encargados de su higiene (Rios, 2009) . Sin embargo, cuando el ni\u00f1o crece, es necesario que adquiera los h\u00e1bitos de higiene independientemente (Gavilanes, 2019; Tacuri, 2016) . Numerosos estudios realizados sobre higiene personal, en distintas poblaciones y eda des, muestran que mantener una higiene adecuada es fundamental para tener salud. Sin embargo , la mayor\u00eda se centran en la higiene de manos y boca (Aiello, Coulborn, -Weltzien , 2017; White et al., 2003) . Los estudios que abordan los cuidados de l pie se centran principalmente en diab\u00e9ticos , para evitar problemas graves como \u00falceras (Mohebi et al ., 2018; Sari et al., 2020) . Adem\u00e1s, la higiene espec\u00edfica del pie no ha sido estudiada a fondo en ni\u00f1os de edad escolar. Por tanto, nos p roponemos obtener el perfil general de l participante, d etectar h\u00e1bitos de higiene del pie in adecuados y posteriormente realizar talleres de prevenci\u00f3n centrado en cuidados higi\u00e9nicos del pie. 305 2. Materiales y M\u00e9todos 2.1. Documentos legales Se obtuvo permiso del comit\u00e9 de bio\u00e9tica de la UEX y de los padres a trav\u00e9s del director del colegio donde se realiz\u00f3 la actividad. Tambi\u00e9n del autor de la encuesta utilizada. La poblaci\u00f3n destinataria fueron n i\u00f1os de 8-10 a\u00f1os escolarizados en Navalmoral de la Mata. 2.2. Metodolog\u00eda Se realiza el cuestionario Hicor\u00edn\u00ae (Moreno -Mart\u00ednez, Ruzafa -Mart\u00ednez Ramos -Morcillo , G\u00f3mez y Hern\u00e1ndez -Susarte, 2015) . De \u00e9l se extraen las respuestas de la dimensi\u00f3n cuidados de los pies. Posteriormente, se realiza un taller educativo preventivo con car\u00e1cter te\u00f3rico en el que se explicar\u00e1n las medidas de prevenci\u00f3n e higiene espec\u00edfica del pie. Los datos son analizados estad\u00edsticamente. 3. Resultados 3.1. Caracter\u00edsticas de los participantes El perfil de los 43 ni\u00f1os que participaron en este proyecto es: ni\u00f1a de 9 a\u00f1os, nacida en Espa\u00f1a y de padres espa\u00f1oles, con un hermano menor y que vive con tres personas en su domici lio habitual. 3.2. An\u00e1lisis de los h\u00e1bitos sobre higiene del pie de los participantes Los resultados muestran que el 76.7% de los participantes se lava los pies de manera independiente al resto del cuerpo, mientras que el 23.3% lo hace cuando se duchaba. El 79.1% necesita ayuda de sus padres para cortar sus u\u00f1as y solo un 20.9% lo hace solo. Adem\u00e1s, solo un 51.2% sabe que las u\u00f1as de los pies se cortan rectas, un 23.3% no sabe c\u00f3mo cortarlas y un 25.6% dice que no se cortan rectas. En cuanto al ca lzado utilizado el 34.9% utiliza el mismo calzado siempre y un 65.1% lo utiliza diferente. 4. Discusi\u00f3n Los h\u00e1bitos higi\u00e9nicos han ido modific\u00e1ndose a lo largo de la historia. En ocasiones, por falta de recursos, otras veces , por la importancia de la \u00e9poc a o cultura sobre la higiene (Moreno -Mart\u00ednez et al. , 2016) . En la actualidad, se asume que l a higiene personal es fundamental para la salud y el bienestar (Perez, 2016; 306 Tacuri , 2016) . Autores consideran muy necesarios programas de educaci\u00f3n sobre higiene para disminuir enfermedades (White et al. , 2003) . A pesar de que la higiene ha sido muy estudiada (Moreno -Mart\u00ednez et al., 2016; Watson et al., 2017) , la mayor\u00eda de los estudios se centr an en el lavado de manos y boca y pocos abordan la higiene del pie (Nasu et al. , 2020; Watson et al. , 2017; White et al., 2003) . Suponemos que esto podr\u00eda deberse a la importancia que las autoridades sanitarias dan al lavado de manos para evitar la transmisi\u00f3n de enfermedades y a los programas que est\u00e1n implantados (Aiello et al., 2008; Ghaffari, White et al., 2003) . Sin embargo , nuestros resultados muestran carencias en autonom\u00eda del ni\u00f1o en el cuidado del pie; principalmente en el corte de u\u00f1as y en la forma de realizar dicha tarea. Por tanto, a pesar de que Fern\u00e1ndez et al. (2014) consideran que el programa curricular de la edu caci\u00f3n obligatoria en Espa\u00f1a contribuye adecuadamente a la adquisici\u00f3n de las competencias en Higiene (Fern\u00e1ndez et al., 2014) , nosotros consideramos que deben realizarse m\u00e1s talleres educativos de cuidados del pie pa ra afianzar conocimientos y h\u00e1bitos de higiene de los mismos en ni\u00f1os en edad escolar y evitar problemas graves en el futuro. 5. Conclusi\u00f3n Un 79.1% de ni\u00f1os encuestados necesita ayuda par a cortarse las u\u00f1as de los pies. A dem\u00e1s, solo la mitad de los encuestados sabe que las u\u00f1as del pie se cortan rectas (51.1%), el resto de ni\u00f1os, no sabe c\u00f3mo debe cort\u00e1rselas o lo hace mal (23.3% y 25.6% respectivamente). Debido a esto, consideramos necesario realizar talleres te\u00f3rico -pr\u00e1cticos e n ni\u00f1os que comienzan a adquirir h\u00e1bitos de higiene personal de manera aut\u00f3noma . REFERENCIAS Aiello, A. E., Coulborn, R. M., Perez, V. y Larson, E. L. (2008). Effect of hand hygiene on infectious risk i n the community setting: meta Journal 1372 -1381. Retrieved from https://doi.org/10.2105/AJPH.2007.124610 (2003). Effect of washing hands with soap on diarrhoea risk Fern\u00e1ndez Manzano, L., Talavera Ortega, M., Furi\u00f3 Mas, C. y Gavidia Catal\u00e1n, V. (2014). La Higiene en el curr\u00edculo escol ar de la Educaci\u00f3n Obligatoria espa\u00f1ola. Did\u00e1ctica de Las Ciencias Experimentales y Sociales , 0(28), 243 -262. Retrieved from https://doi.org/10.7203/dces.28.4173 307 Gavilanes Litardo, C. P. (2019). La familia en la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos saludables en ni\u00f1os d e 3 a\u00f1os . Universidad T\u00e9cnica de Ambato. Ghaffari, M., Rakhshanderou, S., Ramezankhani, A., Noroozi, M. y Programmes: Meta M., Sharifirad, G. y Gharlipour, Z. (2018). Social Support and Self Care Behavior Study. Journal of Education and Health Promotion , 7, 1-6. Retrieved from https://doi.org/10.4103/jehp.jehp Moreno -Mart\u00ednez, F. J., G\u00f3mez Garc\u00eda, C. I. y Hern\u00e1ndez -Susarte, A. M. (2016). Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la higiene corporal: Desde la edad antigua a las sociedades modernas actuales. Cultura de Los Cuidados , 20(46), 115 -126. Retrieved from https://doi.org/10.14198/cuid.2016.46.11 Moreno -Mart\u00ednez, F. J., Ruzafa -Mart\u00ednez, M., Ramos -Morcillo, A. J., G\u00f3mez Ga rc\u00eda, C. I. y Hern\u00e1ndez - Susarte, A. M. (2015). Dise\u00f1o y validaci\u00f3n de un cuestionario sobre conocimientos y h\u00e1bitos en higiene corporal infantil (HICORIN\u00ae). Atencion Primaria , 47(7), 419 -427. M., Shirakawa, T., Hasegawa, T., ... Horie, N. (2020). Oral hygiene and oral status of institutionalized children with motor and intellectual disabilities. Journal of Oral from https: //doi.org/10.2334/josnusd.19 -0042 Perez, L. (2016). Dise\u00f1o de manual impreso para fomentar los h\u00e1bitos de higiene personal en ni\u00f1os de 7 a 12 a\u00f1os que pertenecen a la asociaci\u00f3n amor bienestar y progreso -aabyp -, sacatep\u00e9quez, antigua guatemala. Facultad d e Ciencias de la Comunicaci\u00f3n. Rios Toledano, A. M. (2009). \"La Higiene como tarea basica\". Revista Innovaci\u00f3n y Experiencias Educativas , 23, 1-9. Retrieved https://doi.org/ISSN A., Anandari, D. y Sutrisna, self-care and its predictors https://doi.org/10.1186/s13104 -020-4903-y Tacuri Quilumba, C. A. (2016). T\u00e9cnicas de Higiene en el desarrollo de la autonomia en los ni\u00f1os de 4 a 5 a\u00f1os de la Escuela de Educaci\u00f3n B\u00e1sica Ciudad Guayaquil, de Cayambe Parroquia Arroquia Ascazubi, en el periodo 2014 -2015. Trabajo . Universidad C entral del Ecuador. Wagner, Y. y Heinrich -Weltzien, R. (2017). Risk factors for dental problems: Recommendations for oral health in infancy. Early Human Development , 114, 16 -21. Retrieved from https://doi.org/10.1016/j.earlhumdev.2017.09.009 Watson, J. A., Ensink, J. H. J., Ramos, M., Benelli, P., Holdsworth, E., Dreibelbis, R. y Cumming, helminth behaviour change, in low - and middle -income countries. Tropical Medicine and International Health , 22(5), from R., N., Dolan, M., Ali, Y. y Cline, M . of hand rate students 31(6), from https://doi.org/10.1016/S0196 308 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Ana Mar\u00eda P\u00e9rez Pico , nacida en C\u00e1ceres. Residente en Plasencia. Diplomada Podolog\u00eda. T\u00e9cnico Especialista Laboratorio. M\u00e1ster en Podolog\u00eda Cl\u00ednica y Cirug\u00eda Podol\u00f3gica Avanzada (Universidad Europea de Madrid). Especialista en Cl\u00ednica Podol\u00f3gica Avanzada (Universida d de Castilla la Mancha). Docen te del grado en Podolog\u00eda y del especialista en Patolog\u00eda U ngueal . Contacto : aperpic@unex.es 309 USO DE IM\u00c1GENES MULTIESPECTRALES DE DRONES PARA EVALUAR EL ESTADO DEL ARBOLADO EN LA DEHESA P\u00e9rez Izquierdo, Carlos Un gran n\u00famero de t\u00e9cnicas de teledetecci\u00f3n se han utilizado para evaluar y mejorar la gesti\u00f3n de explotaciones agr\u00edcolas y forestales. Las im\u00e1genes multiespectrales nos permiten calcular \u00edndices de vegetaci\u00f3n como el NDVI, que a su vez est\u00e1 estrechamente relacionado co n la actividad fotosint\u00e9tica de la vegetaci\u00f3n . En sistemas forestales continuos, las im\u00e1genes de sat\u00e9lite proporcionan informaci\u00f3n fiable sobre el vigor del arbolado. Sin embargo, esto no sucede en sistemas agroforestales, ya que los \u00e1rboles se mezclan en una matriz de past o con diferentes se\u00f1ales espectrales . En este estudio, se han utilizado im\u00e1genes mult iespectrales tomadas por drones para evaluar el vigor del \u00e1rbol en sistemas tipo de hesa. Se determin\u00f3 que las im\u00e1genes multiespectrales de alta resoluci\u00f3 n tomadas por drones permiten evaluar el vigor del arbolado en dehesas en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o. Las im\u00e1genes satelitales con menor resoluci\u00f3n deben utilizarse solo en primavera con ese fin, cuando el NDVI de las encinas y el pasto circundante est\u00e9n correlacionados. 1. Introducci\u00f3n En las \u00faltimas d\u00e9cadas, se han utilizado numerosas t\u00e9cnicas de teledetecci\u00f3n para obtener informaci\u00f3n esencial del estado de cubiertas vegetale s de diferentes caracter\u00edsticas (Chuvieco et al., 2004; Li et al., 2015) . La obtenci\u00f3n y utilizaci \u00f3n de im\u00e1genes multiespectrales, ha permitido el c\u00e1lculo de un gran n\u00famero de \u00edndices de vegetaci\u00f3n, entre los que destaca por su importancia el \u00cdndice de Vegetaci\u00f3n de Diferencia Normal izado o NDVI (Rouse, Haas y Deering, 1974) . El N DVI est\u00e1 estrechamente relacionado con la productividad primaria de la vegetaci\u00f3n, por lo tanto, aquellas zonas con valores altos de NDVI ser \u00edan aquellas con mayor vigor vegetativo (Chuvieco et al. , 2004; Tucker, 1979) . Por esta caracter\u00edstica se ha utili zado para evaluar el estado y caracter\u00edsticas de la vegetaci\u00f3n en superficies agr\u00edcolas y forestales (Stagakis , Gonz\u00e1lez -Dugo, Cid, Guill\u00e9n -Climent y Zarco - 2012; Wang , Rich, Price y Kettle, 2004) . No obstante, el empleo de t\u00e9cnicas de teledetecci\u00f3n a gran 310 escala se encuentra condicionado por una serie de limitaciones (gran variabilidad espacial, espectral y temporal), que se acent\u00faan en ecosistemas altamente heterog\u00e9neos c omo la dehesa . La dehesa se encuentra entre los sistemas agroforestales m\u00e1s im portantes y extensos (3,1 millones de hect\u00e1re as) de Europa, pero r ecientemente est\u00e1n apareciendo cambios dr\u00e1sticos en estos sistemas tradicionales multifuncionales del uso de la tierra, que ponen en peligro su sostenibilidad (Plieninger y Wilbrand, 2001) . La teledetecci\u00f3n podr\u00eda proporcionarnos herramientas \u00fatiles que nos permitieran conocer en tiempo real el estado del arbolado en amplias superficies de dehesa y gestionar de manera m\u00e1s eficiente y sostenible este tipo de sistemas agrofore stales. No obstante, existen problemas derivados de la variabilidad intr\u00ednseca, complejidad estructural y variabilidad estacional de este agroecosistema. El objetivo del estudio es desarrollar un sistema que nos permita calcular el estado o vigor del arbo lado en la dehesa a trav\u00e9s de herramientas de teledetecci\u00f3n, utilizando para ello im\u00e1genes multiespectr ales obtenidas con drones . 2. Metodolog\u00eda El \u00e1rea de estudio se localiza en el norte de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura , donde se han seleccionado tres fincas de dehesa . En cada una de las tres fincas, se obtuvieron im\u00e1genes multiespectrales de alta resoluci\u00f3n utiliza ndo un sensor con c uatro bandas espectrales y una resoluci\u00f3n de 10 cm, aeroportado por un dron (RPAS) de tipo ala fija. Las im\u00e1genes se tomaron en la primavera (mayo) y oto\u00f1o (oc tubre) de los a\u00f1os 2016 . En primer lugar, se introdujo en cada una de las fincas una ret\u00edcula de 50 x 50 m, donde seleccion\u00e1bamos el \u00e1rbol m\u00e1s pr\u00f3ximo al centro de cada cuadr\u00edcula (n=347). Para cada finca, se obtuvo a partir de los valores de reflectividad de las bandas originales , una nueva banda con los valor es de NDVI . Sobre la banda de NDVI calculada en oto\u00f1 o, se realiz\u00f3 una clasificaci\u00f3n no supervisada d e 3 y 4 clases, con el objeto de separar en una nueva capa r\u00e1ster los diferentes elementos del terreno (suelo, agua, pasto seco y \u00e1rboles). A continuaci\u00f3n, depuramos la capa r\u00e1ster hasta queda rnos \u00fanicamente con la \u00faltima clase generada (\u00e1rboles), a partir de la cual pudimos extraer los valores medios de NDVI de los p\u00edxeles correspondientes a nuestros \u00e1rboles de estudio . 311 De todos los \u00e1rboles de estudio seleccionamos una submuestra aleatoria de 24 encinas por f inca, realiz ando en cada una dos tipos de digitalizaciones manuales (gruesa y fina) de sus copas en las im\u00e1genes de oto\u00f1o . Se extrajeron los valores medios de NDVI de cada una de las copas. Por otra parte, c on el objetivo de determinar la \u00e9poca de mayor contraste entre pasto y \u00e1rbol, se realiz\u00f3 un buffer de 2 m alrededor de la copa de cada \u00e1rbol en primavera y oto\u00f1o, obteni endo los valores medios de NDVI contenidos en el buffer . 3. Resultados El m\u00e9todo de digitalizaci\u00f3n autom\u00e1tica de copas propuesto es v\u00e1lido (Tabla 1) . Todos los modelos de regresi\u00f3n lineal robustos realizados fueron significativos (N= 80, P<0,001), explicand o gran parte de la variabilidad existente en la respuesta (R2>0.95 ). Esto quiere decir que en oto\u00f1o la clasificaci\u00f3n autom\u00e1tica delimita correctamente las copas de las encinas, ya que el valor de NDVI obtenido a partir de esta clasificaci\u00f3n coincide pr\u00e1cti camente al 100% con el de la delimitaci\u00f3n manual. Tabla 1. Resultados de varianza explicada (R2) para los modelos de regresi\u00f3n lineal robustos . Autom\u00e1tico 3 Autom\u00e1tico 4 R2 R2 Manual 0,962 0,961 Manual 2 0,995 0,994 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . La relaci\u00f3n entre los valores de NDVI del \u00e1rbol y el del pasto circundante var\u00edan estacionalmente, presentando un gran contraste en oto\u00f1o y fuerte relaci\u00f3n en primavera (Imagen 1 ). Imagen 1 . Recta de regresi\u00f3n entre los valores de NDVI del \u00e1rbol y el pasto p ara mayo y octubre del a\u00f1o 2016. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 312 El contraste fenol\u00f3gico entre \u00e1rbol y pasto, ya descrito por otros autores (Mendiguren , Pilar, Nieto, Pacheco -Labrador y Jurdao, 2015) , nos permite establecer el final del verano c omo la fecha ideal par a la digitalizaci\u00f3n autom\u00e1tica de copas de \u00e1rboles en dehesa. Por el contrario, ser\u00eda la fuerte relaci\u00f3n entre el NDVI del pasto y el \u00e1rbol en primavera lo que har\u00eda de esta \u00e9poca la \u00f3ptima para estimar el estado del arbolado utilizando im\u00e1g enes de sat\u00e9lites, con menor resoluci\u00f3n espacial pero que permiten actuar sobre mayores superficies. 4. Conclusiones Este estudio propone una metodolog\u00eda para digitalizar autom\u00e1ticamente el estrato arb\u00f3reo en un sistema tipo dehesa y evaluar el vigor del a rbolado a partir de im\u00e1genes multiespectrales tomadas con drones. Dado el contraste espectral entre los \u00e1rboles y el pasto en verano, ser\u00eda \u00e9ste el periodo ideal para la digitalizaci\u00f3n autom\u00e1tica de copas a parti r del \u00edndice de vegetaci\u00f3n NDVI . A diferenci a del oto\u00f1o, en primavera hubo una correlaci\u00f3n alta entre los valores de NDVI de los \u00e1rboles y el pasto circundante, siendo pues la mejor \u00e9poca para evaluar el vigor del arbolado en dehesas utilizando im\u00e1genes de sa t\u00e9lites, de menor resoluci\u00f3n pero que per miten abarcar mayores superficies. REFERENCIAS Chuvieco, E., Cocero, D., Ria\u00f1o, D., Martin, P., Mart\u00ednez -Vega, J., De La Riva, J. y P\u00e9rez, F. (2004). Combining NDVI and surface temperature for the estimation of live content in forest fire dan , 92(3), 322 -331. https://doi.org/10.1016/j.rse.2004.01.019 Li, W., Niu, Z., Liang, X., Li, Z., Huang, N., Gao, S., Wang, C. y Muhammad, S. (2015). Geostatistical modeling using LiDAR -derived prior canopy cover and above biomass Journal of Observation and Geoinformation , 41, 88 -98. https://doi.org/10.1016/j.jag.2015.04.020 Mendiguren, G., Pilar Mart\u00edn, M., Nieto, H., Pacheco -Labrador, J. y Jurdao, S. (2015). Seasonal variation content estimated use, biod iversity conservation, and rural development in the dehesas of Cuatro Lugares, Spain. In Agroforestry Systems (Vol. 51). https://link.springer.com/article/10.1023/A:1006462104555 Rouse, W., Haas, H. y Deering, W. (1974). Monitoring Vegetation Systems in th e Great Plains With Erts . 313 Stagakis, S., Gonz\u00e1lez -Dugo, V., Cid, P., G uill\u00e9n -Climent, M. L. y Zarco -Tejada, P. J. (2012). Monitoring water stress and fruit an orange regulated 71, 47-61. infrared linear combinations for monitoring , 8(2), 127 -150. Wang, J., Rich, P. M., Price, K. P. y Kettle, W. D. (2004). Relations between NDVI and tree productivity in the central Great , 25(16), 3127 -3138. https://doi.org/10.1080/0143116032000160499 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Carlos P\u00e9rez Izquierdo (8 de Noviembre de 1989, Casas del Monte). Ingeniero Agr\u00f3nomo por la Universidad de Salamanca , cuenta con un M\u00e1ster de Investigaci\u00f3n en Agrobiotecnolog\u00eda y otro M\u00e1ster de Estad\u00edstica Avanzada con R Software . Desde 2016 reside en Plasencia, donde t rabaja como investigador predoctoral en la Universidad de Extremadura, desarrolla ndo su Tesis Doctoral como alumno del Programa de Doctorado \"Ciencia y Tecnologia de los Sistemas Agroforestales\" . Sus principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en el uso de herramientas de teledetecci\u00f3n que permitan mejorar y optimizar la gesti\u00f3n de los recursos existentes en la dehesa. Contacto: carlospi@ unex.es 314 AN\u00c1LISIS DEL RENDIMIENTO F\u00cdSICO EN LA PRIMERA Y SEGUNDA DIVISI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE F\u00daTBOL Ponce -Bord\u00f3n, Jos\u00e9 Carlos En los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un crecimiento exponencial en el an\u00e1lisis del rendimiento f\u00edsico en el f\u00fatbol. La evoluci\u00f3n de la tecnolog\u00eda y la implementaci\u00f3n de esta en el propio deporte ha permitido cuantificar y registrar numerosas variables que n os permiten medir los diferentes esfuerzos realizados por parte de los jugadores durante un partido de f\u00fatbol. De esta forma, ahora conocemos mejor este deporte y lo que sucede durante la pr\u00e1ctica del mismo. Esto nos permite implementar correctas tareas du rante la semana de entrenamiento con el objetivo de conseguir una eficiente optimizaci\u00f3n del deportista y su adaptaci\u00f3n a las exigencias de la competici\u00f3n (Lago -Pe\u00f1as, 2013) . 1. Introducci\u00f3n Gracias al an\u00e1lisis de los indicadores de rendimiento f\u00edsico, denominado Time Motion Analysis o Match Running Performance Analysis , podemos saber que en un partido de f\u00fatbol la distanci a total recorrida por los jugadores var\u00eda entre 9 y 14 km (Bradley, di Mascio, Peart, Olsen y Sheldon, 2010) . Sin embargo, algunos estudios indican que estas variables no son v\u00e1lidas para valorar el rendimiento f\u00edsico, si no que debemos atender a los esfuerzos realizados a alta intensidad. En este sentido, existen variables m\u00e1s sensibles, como la distancia recorrida a una velocidad mayor a 21 km/h, las aceleraciones y desaceleraciones llevadas a cabo o el n\u00famero de esprines realizados (Asian -Clemente et al., 2019) . No obstante, este rendimiento var\u00eda en funci\u00f3n de variables contextuales, como puede ser la localizaci\u00f3n o el resultado del partido, la calidad del rival e incluso el modelo de juego empleado y la posici\u00f3n que ha tenido un jugador durante el partido (Lago -Pe\u00f1as, 2013) . As\u00ed, diversos estudios establecen que los equipos realizan menos actividad a alta intensidad cuando ganan un partido que cuando pierden o, que los equipos que juegan en casa corren m\u00e1s distancia a baja intensidad que los equipos visitantes (Lago -Pe\u00f1as, Casais, Dominguez y Sampaio, 2010) . Con respecto al nivel del oponente, algunos autores han corroborado que cuanto peor es la calidad del oponente, es decir, peor clasificado est\u00e1, menor es la distancia recorrida por el equipo de refe rencia, mientras que jugar contra equipos m\u00e1s exitosos, es decir, mejor clasificados, 315 determina que las distancias son mayores en cualquier rango de intensidad (Castellano, Blanco -Villase\u00f1or y \u00c1lvarez, 2011) . Adem\u00e1s de las variables situacionales, se han tenido en cuenta otro tipo de variables, como son las acciones t\u00e9cnico -t\u00e1cticas, como los pases o tiros a porter\u00eda, lo cual permite establecer relaciones entre estas acciones y el rendimien to f\u00edsico realizado en el partido. A estas variables se les llama indicadores de rendimiento t\u00e9cnico -t\u00e1ctico. De esta forma, son muchos los autores que consideran estas variables m\u00e1s determinantes en el resultado que los indicadores de rendimiento f\u00edsico (Bradley, Lago -Pe\u00f1as, Rey y G\u00f3mez -Diaz, 2013; Carling, 2013) . Sin embargo, se debe analizar la relaci\u00f3n entre ambos tipos de indicadores para es tablecer una relaci\u00f3n certera y que nos permita determinar extraer resultados concluyentes. Por \u00faltimo, es necesario tener en cuenta que cada equipo tiene un rendimiento diferente por lo que se considera necesario atender a esta variabilidad, ya que el ren dimiento f\u00edsico de un equipo var\u00eda en cada partido con respecto al mostrado al final de temporada. Seg\u00fan lo desarrollado, el objetivo del siguiente proyecto de tesis es analizar la influencia de las diferentes variables situacionales o t\u00e9cnico -t\u00e1cticas sob re el rendimiento f\u00edsico mostrado por los jugadores profesionales de f\u00fatbol durante los partidos oficiales de competici\u00f3n. Para ello, se pretende desarrollar un an\u00e1lisis multinivel donde se tenga en cuenta la variabilidad comentada de cada equipo, establec iendo diferentes niveles que nos permitan analizar las diferencias inter -equipos e intra -equipos. 2. M\u00e9todo A continuaci\u00f3n, se expone todo el proceso que se ha llevado a cabo para la recogida y elaboraci\u00f3n de los datos. 2. 1. Muestra Se han a naliza do 44 equipos profesionales de f\u00fatbol que compitieron en la primera y segunda divisi\u00f3n espa\u00f1ola (LaLiga y LaLigaSmartBank ) durante las 2018/19 . De los 3040 partidos jugados, se han incluido un total de 2950 partidos en el estudio. Excluimos todos los partidos en los que la informaci\u00f3n necesaria no estaba disponible debido a problemas t\u00e9cnicos en el registro de algunos par\u00e1metros por parte del sistema de recogida de datos, como, por ejemplo, p\u00e9rdidas de se\u00f1al repetitivas, debido a condiciones climatol\u00f3gicas adversas que dificultaron o impidieron el registro con 316 garant\u00edas, o a lesiones producidas en los jugadores. Las mediciones se registraron en 44 estadios diferentes, teniendo en cuenta siempre la ubicaci\u00f3n d el partido. 2. 2. Instrumentos Los datos de las demandas de movimiento de los jugadores se han recopilado a trav\u00e9s del sistema de seguimiento multic\u00e1mara de la aplicaci\u00f3n Mediacoach, mediante el cual se obtiene el rendimiento f\u00edsico de los jugadores y los diferentes eventos producidos en los partidos. Esta herramienta de monitoreo de video utiliza un sistema con 8 s\u00faper c\u00e1maras 4K - HDR instaladas en cada uno de los estadios, que permite grabar desde varios \u00e1ngulos y analiza las posiciones X e Y de cada jug ador, registrando as\u00ed todos los movimientos de los jugadores en el campo, lo que da lugar a un seguimiento tridimensional en tiempo real (los datos de seguimiento se registran a 25 Hz por segundo). Este sistema ya se ha utilizado en investigaciones recient es (Castellano y Casamichana, 2015; G \u00f3mez-Piqueras, Gonz \u00e1lez-Villora, Castellano y Teoldo, 2019) . Adem\u00e1s, la fiabilidad y validez de este tipo de seguimiento del jugador a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n MediaCoach se ha comprobado en estudios recientes (Pons et al., 2019) . Por \u00faltimo, se cre\u00f3 una base de datos ad hoc en Microsoft Excel para analizar las diferentes variables elegidas y se ha llevado a cabo el an\u00e1lisis de las mismas. De forma similar a estudios previos (Castellano y Casamichana, 2015; G\u00f3 mez-Piqueras et al., 2019), se han registrado diferentes variables f\u00edsicas de cada partido: 1) distancia total recorrida (TD) en metros (m) por un jugador de f\u00fatbol durante un partido; 2) distancia total recorrida a una velocidad de entre 14 y 21 km/h; 3) distancia total recorrida a una velocidad de entre 21 y 24 km/h; 4) distancia total recorrida a m\u00e1s de 24 km/h. Adem\u00e1s, se han tenido en cuenta otras variables t\u00e9cnico -t\u00e1cticas, como el porcentaje de posesi\u00f3n de cada equipo, el n\u00famero de pases en cada partido, etc. REFERENCIAS Asian -Clemente, J. A., Requena, B., Jukic, I., Nayler, J., Santalla -Hern\u00e1ndez, A. y Carling, C. (2019). Is Physical Performance a Differentiating Element between More or Less Successful Football Teams? Sports , 7(10), 216. https://doi.org/10.3390/sports710 0216 317 Bradley, P., di M ascio, M., Peart, D., Olsen, P. y Sheldon, B. (2010). High -intensity activity profiles of elite soccer players at different performance of Strength & Conditioning ResearcH , 24(9), 2343 -2351. Bradley, P. S., Lago -Pe\u00f1as, C., Rey, E. y G\u00f3mez -Diaz, A. (2013). The effect of high and low percentage ball possession on physical and technical profiles in English FA Premier League soccer matches. Journal Sports Sciences , 31(12), 1261 -1270. https://doi.org/10 .1080/02640414.2013.786185 Carling, C. performance in professional soccer match -play: Should we be more pragmatic in -013-0055-8 Blan co-Villase\u00f1or, y \u00c1lvarez, D. (2011). Contextual variables and time -motion analysis in soccer. International Journal of Sports Medicine , 32(6), 415 -421. https://doi.org/10.1055/s - 0031 -1271771 Castellano, J. y Casamichana, D. (2015). What are the differen ces between first and second divisions of Spanish football teams? International Journal of Performance Analysis in Sport , 15(1), 135 -146. https://doi.org/10.1080/24748668.2015.11868782 Gomez -Piqueras, J. Teoldo, I. ( 2019). Relation between the physical demands and success in professional soccer players. Journal of and Lago -Pe\u00f1as, C. (2013). \u00bfPor qu\u00e9?: verdades y mitos sobre el rendimiento en el f\u00fatbol . (Inde, Ed.). Barcelona. Lago -Pe\u00f1as, C., Casais, L., Dominguez, E. y Sampaio, J. (2010). The effects of situational variables on distance covered at various speeds elite soccer. European Journal of Sport Science , 10(2), 103 - 109. https://doi.org/10.1080/17461390903273994 Pons, E., Garc\u00eda -Calvo, T., Resta, R., Blanco, H., L\u00f3pez del Campo, R., D\u00edaz Garc\u00eda, J. y Pulido, J. J. (2019). A comparison of a GPS device and a multi -camera video technology during official BIOGR\u00c1FICOS Jos\u00e9 Carlos Ponce Bord\u00f3n (Ribera del Fresno, 19 de abril de 1996) es Graduado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte, con menci\u00f3n en Alto Rendimiento Deportivo, por la Universidad d e Extremadura. Ha realizado el M\u00e1ster Universitario en Iniciaci\u00f3n y Rendimiento en el Deporte, con Especialidad en Investigaci\u00f3n, en la Universidad de Extremadura. Actualmente reside en C\u00e1ceres donde se encuentra desarrollando su Tesis Doctoral sobre Indic adores de Rendimiento F\u00edsico en el F\u00fatbol Profesional y su Relaci\u00f3n con Variables Contextuales. Adem\u00e1s, compagina la investigaci\u00f3n con su labor de preparador f\u00edsico en el C. D. Coria. Contacto: jponcebo@gmail.com 318 EFECTOS DE LA SUPLEMENTACI\u00d3N CON HMB SOBRE LA COMPOSICI\u00d3N CORPORAL EN EL DEPORTE Ram\u00edrez Bravo, Iv\u00e1n Numerosos deportistas combinan sus entrenamientos con ayudas ergog\u00e9nicas para lograr un increm ento de su rendimiento, acelerar la recuperaci\u00f3n o conseguir adaptaciones fisiol\u00f3gicas del organismo en menor tiempo posible. En el \u00e1mbito del deporte una ayuda ergog\u00e9nica es sustancia empleada como medio para mejorar la utilizaci\u00f3n de energ\u00eda, incluyendo su producci\u00f3n, control y eficiencia, as\u00ed como para mejorar cualidades, como la fuerza, la resistencia, o la coordinaci\u00f3n , adem\u00e1s de retrasar la fatiga y acelerar la recuperaci\u00f3n (Benardot, 2011 ; Bolado , 2014 ). Existen diversos tipos de ayudas ergog\u00e9nicas, que pueden clasificarse como farmacol\u00f3gicas, mec\u00e1nicas, fisiol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas y nutricionales (Williams, 1998) . Entre los deportistas es com\u00fan el uso de ayudas nutricionales, en concreto, las m\u00e1s utilizadas son la creatina, los amino\u00e1cidos ramificados (BCAA) y deriva de la leucina. La leucina es uno de los amino\u00e1cidos ramificados m\u00e1s abundante en productos de origen animal como carnes, pescados, huevos, product os l\u00e1cteos y en menor medida en proteinas de origen vegetal. La leucina primero es transformada en -ceto-isocaproato (KIC), posteriormente pasa a oxidarse a HMB en el citosol, o sigue otras v\u00edas metab\u00f3licas en la mitocondria. Solo un 5% de la leucina meta bolizada en las c\u00e9lulas llega a (Santesteban e Ib\u00e1\u00f1ez, 2017) . El HMB en el deporte se relaciona con una regulaci\u00f3n proteica que lleva a un incremento de la fuerza muscular y mejoras en la composici\u00f3n corporal del individuo ( Park et al., 2013; Wilson et al., 2013 ). La dosis recomendada son 3 g HMB/d\u00eda ( Garc\u00eda, 2017; Wilson et al., 2013). La Antropometr\u00eda es la ciencia que analiza la composici\u00f3n corporal del organismo y describe variables como el peso, la altura o el \u00edndice de masa cor poral. Tambi\u00e9n clasifica los pesos del organismo en funci\u00f3n de si es grasa, hueso, m\u00fasculo o v\u00edscera (Jim\u00e9nez, 2013). La composici\u00f3n corporal es uno de los principales indicadores de rendimiento y mejora en el deporte (Guajardo , De Arruda, Aburto, D\u00edaz y Krauss , 2010 ) por lo que su optimizaci\u00f3n y mejora es un indicador clave para el incremento del rendimiento de un deportista (Chena -Sinovas et al., 2015 ). Por estas razones, la suplementaci\u00f3n con HMB se considera una buena ayuda ergog\u00e9nica para incrementar el rendimiento de un deportista. 319 1. Composici\u00f3n corporal en diferentes modalidades deportivas Para corroborar los efectos que supone la suplementaci\u00f3n c on HMB sobre la composici\u00f3n corporal, se han realizado diferentes b\u00fasquedas bibliogr\u00e1ficas en las que se inclu\u00edan art\u00edculos en los que se utilizara un protocolo de suplementaci\u00f3n con HMB combinado con diferentes entrenamientos y donde se midiera de manera espec\u00edfica la composici\u00f3n corporal. En la Tabla 1, se muestran los principales art\u00edculos y los resultados obtenidos. Tabla 1. Revisi\u00f3n suplementaci\u00f3n con HMB en el deporte. AUTOR PROTOCOLO ENTRENAMIENTO RESULTADO Portal et al. (2011) 3 g HMB/d\u00eda durante 7 semanas en 29 jugadores profesionales de voleibol Entrenamientos habituales de voleibol % Masa muscular Fuerza tren superior = Resultados en test de salto vertical Ferreira et al. (2015) 37,5 mg/peso/d\u00eda de HMB durante 12 semanas en 20 pirag\u00fcistas de \u00e9lite. Entrenamiento habitual con incidencia en el trabajo de fuerza y resistencia. % Masa magra Fuerza media y pico de fuerza Impulso en test de salto Durkalec et al. (2017) 3 g HMB/d\u00eda durante 12 semanas con 42 varones entrenados en arte s marciales Entrenamiento habitual de cada deportista con incidencia de trabajo de fuerza. % Masa grasa % Masa magra Fuerza y potencia media. Hung, Liu, Chen y Chang (2010) 3 g HMB /d\u00eda durante 3 d\u00edas en 8 judokas feme ninas Programa de entrenamiento habitual durante esos tres d\u00edas. % Grasa Corporal Peso corporal (sin diferencias significativas) Asadi et al. (2017) 3 g HMB /d\u00eda durante 6 semanas en 16 varones entrenados en resistencia Protocolo entrenamiento resistencia durante 6 seman as + 12 sesiones de fuerza en gimnasio % Masa muscular % Masa grasa % Repeticion maxima (RM) en prensa de pie rna pero no diferencias en prensa de brazos . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia En la Tabla 1 se muestran diferentes estudios que valoran los efectos de la suplementaci\u00f3n con HMB sobre la composici\u00f3n corporal en el deporte. Por una parte, se han encontrado estudios en los que se establece un protocolo de suplementaci\u00f3n en deportistas de alto rendimiento en diferentes modalidades deportivas. Pese a las diferencias apreciables entre deportes y el tiempo de aplicaci\u00f3n del protocolo de suplementaci\u00f3n con HMB, se han encontrado mejoras en la composici\u00f3n corporal de los atletas. En los estudios en los que el protocolo de suplementaci\u00f3n se aplicaba a largo plazo (>10 semanas) se ha encontrado que la suplementaci\u00f3n con HMB redujo el porcentaje de masa grasa, increment\u00f3 la masa magra o masa libre de grasa, y produjo mejoras en la fuerza muscular espec\u00edfica del tren inferior ( Durkalec Fernandes , 2015) , esto puede ser debido a las 320 adaptaciones del entrenamiento y a la asimilaci\u00f3n del suplemento por parte del cuerpo. En los estudios en los que se aplic\u00f3 la suplementaci\u00f3 n a medio plazo (5~7 semanas) tambi\u00e9n se encontraron mejoras sobre la masa muscular, reducci\u00f3n de la masa grasa e incremento de la fuerza muscular, en concreto del tren inferior (Asadi, Arazi y Suzuki , 2017; Portal et al., 2011 ). En aquellos estudios en lo s que el protocolo de suplementaci\u00f3n se aplic\u00f3 de manera puntual (<1 semana) no se encontraron diferencias significativas en el peso corporal, pero se apreci\u00f3 una leve disminuci\u00f3n del porcentaje graso y \u00f3seo. En base a los art\u00edculos revisados, podemos afir mar que la suplementaci\u00f3n con HMB puede ser una opci\u00f3n interesante para incrementar el rendimiento deportivo. Sin embargo, es necesario continuar investigando y focalizarse en cada modalidad deportiva concreta y los efectos que buscamos conseguir. REFERENCIAS Asadi, A., Arazi, H. y Suzuki, K. 1316. (2nd ed). Champaign, IL. Human Kinetics. Bolado Negueruela, D. (2014). Ejercicio f\u00edsico y ayudas ergog\u00e9nicas . Repositorio Universidad de Cantabria. Chena -Sinovas, M., P\u00e9rez -L\u00f3pez, A., \u00c1lvarez -Valverde, I., Bores Cerezal, A., Ramos -Campo, D. J., Rubio-Arias, J. A. y Valad\u00e9s -Cerrato, D. (2015). Influencia de la composici\u00f3n corporal sobre el rendimiento en salto vertical dependiendo de la categor\u00eda de la formaci\u00f3n y la demarcaci\u00f3n en futbolistas. Nutrici\u00f3n Hospitalaria , 32(1), 299 -307. Ferrei ra, H., Gill, P., Fernandes Filho, J. y Fernandes, L. C. (2015). Effects of 12 -weeks of supplementation with -hydroxy --methylbutyrate -Ca -Ca) performance. Exerc. Physiol. Online , 18, 84-94. Garc\u00eda, la suplementacion con -Hidroxi --Metilbutirato (HMB) y ejercicio intermitente de alta intensidad en marcadores de rendimiento deportivo en futbolistas (Tesis Doctoral). Universidad de Granada, Granada, Espa\u00f1a. Goston, J. L. y Correia, M. I. T. D. (2010). Intake of G., De Arruda, M., Aburto, H. A., D\u00edaz, S. R. y Krauss, P. G. (2010). Caracter\u00edsticas antropom\u00e9tricas, composici\u00f3n corporal, som atotipo y rendimiento anaer\u00f3bico y aer\u00f3bico de mujeres juveniles baloncestistas chilenas. Educaci\u00f3n f\u00edsica y deporte , 29(2), 255 -265. 321 Hung, W., Liu, T. H., Chen, C. Y. y Chang, C. K. (2010). Effect of -hydroxy & Fitness , 8(1), 50 -53. Jim\u00e9nez, E. G. (2013). Composici\u00f3n estudio y utilidad cl\u00ednica. Endocrinolog\u00eda y nutrici\u00f3n , 60(2), 69 -75. Park, B. S., Henning, P. C., Grant, S. C., Lee, W. J., Lee, S. R., Arjmandi, B. H. y Kim, J. S. (2013). HMB Adler -Portal, Meckel, Nemet, D. el deporte. Nutricion hospitalaria , 34(1), -215. Williams, M. H. (1998). The ergogenics edge: pushing the l imits of sports performance . Human Kinetics Publishers. Wilson, J. M., Lowery, R. P., Joy, J. M., Walters, J. A., Baier, S. M., Fuller, J. C., ... y Duncan, N. M. (2013). -Hydroxy of Nutrition , 110(3), 538-544. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Iv\u00e1n Ram\u00edrez Bravo : Licenciado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte por la Universidad de Extemadura. Preparador f\u00edsico en el b aloncesto profesional durante la temporada 2018/19 en la Liga LE B Plata y 2019/20 en Liga Femenina Endesa. Actualmente, estoy iniciando el doctorado en busca de nuevas tecnolog\u00edas para aplicar en la educaci\u00f3n, el deporte y empresas. Contacto : ivramirez@alumnos.unex.es 322 INFLUENCIA DE LOS ESTUDIANTES REPETIDORES EN EL PROCESO DE ENSE\u00d1ANZA - APRENDIZAJE DE UNA LENGUA EXTRANJERA BAJO UNA PERSPECTIVA M\u00daLTIPLE Ramos Mu\u00f1oz, Sof\u00eda Con este trabajo se pretende analizar la incidencia de los alumnos repetidores en el aprendizaje del ingl\u00e9s haciendo alusi\u00f3n a perspectivas ling\u00fc\u00edsticas, cognitivas, afectivas, contextuales y socioculturales. La particularidad de la asignatura viene dada por la preocupaci\u00f3n q ue genera tanto a padres como profesores la incapacidad de hacer frente al segundo idioma como es el ingl\u00e9s, hablando desde el lado de la ense\u00f1anza por parte de profesores como del aprendizaje por parte de los alumnos. Los objetivos del presente estudio de investigaci\u00f3n pretenden dar respuesta a las siguientes preguntas: 1. \u00bfQu\u00e9 percepciones tienen los estudiantes de lengua extranjera con respecto a la convivencia y comportamiento de los alumnos repetidores? 2. \u00bfEn qu\u00e9 medida y c\u00f3mo creen los estudiantes de len gua extranjera que les afecta la convivencia o presencia de alumnos repetidores en el aula? 3. \u00bfCon qu\u00e9 problemas o dificultades se enfrentan los estudiantes a la hora de entender y seguir las explicaciones dadas por el profesor cuando existen situaciones de conflicto en el aula en las cuales est\u00e1n implicados los alumnos repetidores? 4. \u00bfEn qu\u00e9 medida y c\u00f3mo creen los profesores que influye el comportamiento de los alumnos repetidores en el rendimiento acad\u00e9mico del resto del alumnado dentro del grupo clase? 5. \u00bfCon qu\u00e9 problemas o dificultades se enfrentan diariamente los profesores a la hora de ense\u00f1ar una lengua extranjera bajo situaciones de conflicto en el aula en donde est\u00e1n implicados los alumnos repetidores? 6. \u00bfCu\u00e1les son las estrategias que emplean los doc entes a la hora de hacer frente a los problemas de disciplina y convivencia en el aula de lengua extranjera? 323 1. El aprendizaje de una lengua extranjera dentro del contexto del Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las Lenguas El Consejo de Europa (2001) hace hincapi\u00e9 en la pretensi\u00f3n de usar al menos dos lenguas con fines comunicativos, adentr\u00e1ndose las personas as\u00ed en nuevas culturas. Por ello destaca a su vez dos conceptos clave \"pluriling\u00fce\" y \"pluricultural\" , ya que el aprendizaje de una lengua supone enriquecimiento ling\u00fc\u00edstico, cultural y social. El objetivo principal del aprendizaje de una lengua extranjera consiste en desarrollar al m\u00e1ximo la competencia comunicativa, ya sea de modo escrit o y oral, para poder establecer una comunicaci\u00f3n adecuada y fluida con otras personas (Clouet, 2010). Labrador y Morote (2008) resaltan la importancia del juego como m\u00e9todo motivador de aprendizaje e imprescindible en los alumnos, ya que el juego implica c ooperaci\u00f3n, negociaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y sobre todo poner en pr\u00e1ctica la imaginaci\u00f3n de los ni\u00f1os. 2. La diversidad de alumnado en las aulas Por diversidad de alumnado en las aulas entendemos el conjunto de caracter\u00edsticas individuales que presentan cada un o de los ni\u00f1os/as que forman parte de un grupo -clase. Tal y como refleja Muntaner (2000 , p. 2) \"diversidad entendida en una doble perspectiva: ya sea diversidad de procedencia cultural, de clase social, de lenguaje; ya sea de capacidades, de ritmos, de mot ivaciones e intereses\". Una de las preocupaciones del sistema educativo espa\u00f1ol, y que da lugar a una mayor diversidad en las aulas se refiere a la tasa elevada de repetidores presente en nuestro pa\u00eds. Que un alumno sea repetidor puede deberse a m\u00faltiples factores, tales como: - Que el alumno presente alg\u00fan tipo de discapacidad. - Bajo rendimiento acad\u00e9mico. - Tener una edad inferior a los compa\u00f1eros. - Clima desfavorable en el centro educativo. - Tener padres con poca implicaci\u00f3n en la escuela. - Pertenecer a un entorno social marginado... 324 Por tanto, el profesorado debe formarse permanentemente para poder tener en cuenta las diferentes necesidades que se presentan en este tipo de alumnos con el fin de poder as\u00ed ofrecerles la atenci\u00f3n y ayuda nece sarias . 3. Educar en y para la diversid ad Atender a la diversidad requiere un trabajo conjunto entre profesorado y alumnado, donde estos \u00faltimos puedan expresar sus opiniones y necesidades . En este sentido, los centros disponen de dos tipos de medidas o estrategias d e actuaci\u00f3n , las cuales son ordinarias y extraordinarias . Otro factor importante a tener en cuenta para poder alcanzar los objetivos propuestos para todo el alumnado requiere tener presente el contacto y apoyo de las familias , lo cual facilitar\u00e1 en gran me dida que todos lleguen con \u00e9xit o a la meta establecida . Asimismo, se debe tener en cuenta la educaci\u00f3n inclusiva la cual surge para hacer frente a la exclusi\u00f3n y desigualdades que se viven en muchos centros educativos, garantiz\u00e1ndose de este modo una educa ci\u00f3n m\u00e1s justa y basada en la igualdad. Por todo ello, algunas de las medidas o estrategias encaminadas a la educaci\u00f3n inclusiva pueden ser: - El uso del refuerzo educativo. - Atenci\u00f3n personalizada. - Adaptaciones o diversificaciones curriculares. - Mayor fle xibilidad en las aulas. - Aprendizaje cooperativo... Dichas medidas o estrategias se hacen necesarias para poder lograr los objetivos que nos proponemos, generando \u00e9xitos y trabajando siempre por la igualdad de oportunidades de todo el alumnado. 4. El aprendizaje de una lengua extranjera desde la perspectiva cognitivista - constructivista y sociocultural La perspectiva cognitivista - constructivista hace referencia a la construcci\u00f3n individual del conocimiento por parte del alumnado. En particular, se centra en los mecanismos internos de los alumnos, c\u00f3mo introducen, transforman y producen la informaci\u00f3n que les llega. 325 Respecto a una lengua extranjera (ingl\u00e9s) el proceso de construcci\u00f3n de conocimientos va a depender de diversas cuestiones, tales co mo: - Las ideas previas que presente el alumnado. - La importancia que el alumnado da a los diferentes contenidos de la materia. - La implicaci\u00f3n del alumnado en dicha construcci\u00f3n de conocimientos y nuevos significados. - Los objetivos que tanto alumnado como pro fesorado pretenden alcanzar... En definitiva, lo que pretende es ser capaces de establecer un proceso de aprendizaje del ingl\u00e9s donde se conecten los nuevos conocimientos con aquellos que ya se poseen. REFERENCIAS Clouet, R. (2010). El enfoque del Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las Lenguas: unas reflexiones sobre su puesta en pr\u00e1ctica en las facultades de traducci\u00f3n e interpretaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Revista de ling\u00fc\u00edstica te\u00f3rica y aplicada. Recuperado de: http://www.scielo.cl/scielo.php?pid=S0718 - 48832010000200004&script=sci_arttext Consejo de Europa (2001). Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las Lenguas: Aprendizaje , Ense\u00f1anza, Evaluaci\u00f3n. Labrador, M.J. y Morote, P. (2008). El juego en la ense\u00f1anza de ELE. Glosas Did\u00e1cticas, 17, 71-84. Muntaner, J.J. (2000). La igualdad de oportunidades en la escuela de la diversidad. Profesorado, revista de curr\u00edculum y formaci\u00f3n d el profesorado , 4(1), 1 -19. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Sof\u00eda Ramos Mu\u00f1oz (Don Benito, 23 de octubre de 1992) es Graduada en Educaci\u00f3n Primaria con Menci\u00f3n en Lengua Extranjera (ingl\u00e9s) por la Universidad de Extremadura (2015). Realiz\u00f3 un M\u00e1ster de Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas con especialidad en Psicolog\u00eda po r la Universidad de Extremadura (2016). Actualmente se encuentra realizando el Doctorado en Innovaci\u00f3n en Formaci\u00f3n del Profesorado a la vez que trabaja como docente de Lengua Extranjera (ingl\u00e9s) en el Colegio Sagrado Coraz\u00f3n de Don Benito. Contacto : sramo smu@alumnos.unex.es 326 EL CICLO DE VIDA DE LOS DISTRITOS RURALES. UNA HERRAMIENTA PARA CONOCER LA HISTORIA ECON\u00d3MICA Y EMPRESARIAL EXTREME\u00d1A Rangel Preciado , Jos\u00e9 Francisco Este cap\u00edtulo se engloba dentro de la Historia Econ\u00f3mica de la Empresa, donde la tem\u00e1tica de conocer el origen y desarrollo de las aglomeraciones empresariales se ha constituido como una de las l\u00edneas que mayor bibliograf\u00eda genera. Esta rama de conocimiento se encuentra dentro de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que se llevan a cabo en el \u00e1 rea de Historia e Instituciones Econ\u00f3micas en la disciplina de Ciencias Econ\u00f3micas. 1. Introducci\u00f3n Para ser a\u00fan m\u00e1s concretos, la l\u00ednea de investigaci\u00f3n que aqu\u00ed se presenta se deriva de la Tesis Doctoral Los Sistemas Productivos Locales en Extremadura. A portaciones a la Pol\u00edtica de Desarrollo Industrial y Rural (Rangel, 2018a), en la cual se comprueba que se puede aplicar la teor\u00eda econ\u00f3mica de los distritos industriales, descrita por Marshall (1963), y reformulada por Becattini (2005), a regiones con baj a densidad empresarial como es el caso de Extremadura (De la Calle, 2015), con un elevado peso de la econom\u00eda rural (Castellano, 2016), y que han presentado a lo largo de su historia una mayor propensi\u00f3n a la formaci\u00f3n de un tejido agr\u00edcola que industrial (Zapata, 1996). Concretamente, estas teor\u00edas han derivado en el an\u00e1lisis de las concentraciones empresariales, tambi\u00e9n en el medio rural y con una elevada presencia de la rama agr\u00edcola; es decir, la concentraci\u00f3n de la cadena de valor completa de un produc to desde la rama agr\u00edcola hasta la comercializaci\u00f3n final del producto al por mayor. El objetivo que nos proponemos abordar es mostrar el an\u00e1lisis del ciclo de vida de las aglomeraciones empresariales como una herramienta que permite mejorar el conocimient o, desde una perspectiva hist\u00f3rica de la econom\u00eda y las empresas extreme\u00f1as. 2. Metodolog\u00eda de an\u00e1lisis del ciclo de vida de las aglomeraciones La metodolog\u00eda de an\u00e1lisis del ciclo de vida de las aglomeraciones empresariales parte del concepto de distrito industrial, que a grandes rasgos podemos describir como la concentraci\u00f3n de empresas dedicadas a 327 un mismo producto o rama de la actividad en un determinado enclave geogr\u00e1fico (Catalan, Miranda y Ram\u00f3n -Mu\u00f1oz, 2011). Adem\u00e1s, esta metodolog\u00eda se basa en que l as aglomeraciones pasan por cuatro etapas en su ciclo vital (Menzel y Fornalh, 2009), descritas por una serie de indicadores cualitativos y cuantitativos (Branco y Lopes, 2018), y que son: 1. Emergencia (nacimiento de la aglomeraci\u00f3n). Punto en el que se form a la aglomeraci\u00f3n y se instala la empresa ancla. Los indicadores cuantitativos en esta etapa nos marcan un reducido n\u00famero de empresas, empleos y productos terminados. 2. Crecimiento. Etapa en la que aumenta la aglomeraci\u00f3n y se genera un capital social que c rea una serie de sinergias entre las empresas. Los indicadores cuantitativos anteriormente mencionados crecen de manera exponencial. 3. Madurez. Etapa en la que la aglomeraci\u00f3n se encuentra en su m\u00e1ximo apogeo. El n\u00famero de empresas, empleos y outputs generad os se estabilizan en torno al m\u00e1ximo rendimiento que puede alcanzar la aglomeraci\u00f3n. 4. Declive. Etapa en la que se destruye la ventaja comparativa de la aglomeraci\u00f3n, produci\u00e9ndose un declive de los indicadores cuantitativos. El paso de una etapa a la otra p uede conllevar lapsos muy largos de tiempo, como por ejemplo en el caso de la aglomeraci\u00f3n corchera de San Vicente de Alc\u00e1ntara (Extremadura, Espa\u00f1a) que localizamos entre 1838 y la actualidad. Adem\u00e1s, la literatura generada nos ha mostrado que dentro de c ada una de estas etapas se producen una serie de condicionantes (hitos) comunes en las aglomeraciones (Marshall, 1963; Belussi y Sedita, 2009; Elola, Valdaliso, L\u00f3pez y Aranguren, 2012). 3. Primeros resultados y conclusiones En la Tesis Doctoral se detectaron 22 especialidades distribuidas en 14 comarcas extreme\u00f1as que pueden ser consideradas como distritos rurales. Aunque su dimensi\u00f3n es modesta, entre los que destacan est\u00e1n los vinculados a la rama agroalimentaria; pero tambi\u00e9n encontramos algunos que derivan de productos industriales como es por ejemplo el caso del corcho en San Vicente de Alc\u00e1ntara, la metalurgia y la bisuter\u00eda en Jerez de los Caballeros. Hasta hoy hemos analizado ya desde la perspectiva de las teor\u00edas del ciclo de vida de las agl omeraciones tres enclaves: 328 - El negocio del corcho en San Vicente de Alc\u00e1ntara (Rangel, 2018b), que ya ha experimentado las fases de desarrollo, crecimiento y madurez. En la actualidad se encuentra en una fase de declive. - El distrito rural poliespecializado de la comarca de las Vegas Altas (Rangel, Parejo y Cruz, 2019), que se compone de la industria agroalimentaria (arroz y tomate, principalmente) y productos accesorios de la rama principal, fertilizantes y maquinaria agr\u00edcola. Esta aglomeraci\u00f3n ha visto potenciada su especializaci\u00f3n a ra\u00edz del Plan Badajoz, y en la actualidad se encuentra en una fase de crecimiento continuado en todos los indicadores cuantitativos (empresas, empleados y output generados). - La aglomeraci\u00f3n de empresas c\u00e1rnicas en la comarca de la Sierra Suroeste (Rangel, Cruz y Parejo, 2019), en la que los condicionantes hist\u00f3ricos han permitido tener un flujo constante y cercan\u00eda a la materia prima. En la actualidad se encuentra en una fase de madurez, con los indicadores estabilizados. Las pr imeras conclusiones nos indican que el ciclo de vida de las aglomeraciones es una herramienta eficaz para conocer la historia empresarial, y c\u00f3mo el conocimiento acumulativo permite mejorar la comprensi\u00f3n de la historia econ\u00f3mica extreme\u00f1a. Tambi\u00e9n encontr amos que en las aglomeraciones empresariales analizadas se cumplen las teor\u00edas que han sido descritas, y nos encontramos que los factores institucionales han jugado un papel fundamental en su formaci\u00f3n y desarrollo, por lo que la experiencia de estas aglom eraciones puede ser extrapolada a otras que se encuentren en un estado incipiente y ser utilizadas sus ense\u00f1anzas para el dise\u00f1o de las pol\u00edticas de desarrollo rural y la pol\u00edtica industrial extreme\u00f1a. REFERENCIAS Becattini, G. (2005). La oruga y la mariposa. Un caso ejemplar de desarrollo en la Italia de los distritos industriales: Prato (1954 -1993). (Traducci\u00f3n de Juste Carri\u00f3n), Valladolid, Espa\u00f1a: Secretariado de Publicaciones e Intercambio Editorial. Belussi, F. y Sedita, S. R. (20 09). Life cycle 17(4), 505 -528. Branco, A. Lopes, J. C. (2018). Cluster and business performance: Historical evidence from the Portuguese cork industry . Investigaciones de Hist oria Econ\u00f3mica - Economic History Research , 14, 43-53. Castellano, F. J. (2016). La pol\u00edtica de desarrollo rural de la Uni\u00f3n Europea y sus efectos en Extremadura durante la d\u00e9cada de los noventa. El estudio del caso de la comarca de la Vera . C\u00e1ceres, Espa\u00f1 a: Universidad de Extremadura. 329 Catalan, J., Miranda, J. A. y Ram\u00f3n -Mu\u00f1oz, R. (2011). Empresas y distritos industriales en el mercado mundial: una aproximaci\u00f3n desde la historia econ\u00f3mica. Documentos de Trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Historia Econ\u00f3mi ca, DT-AEHE N\u00ba1103. De la Calle, A. (2015). Situaci\u00f3n del tejido empresarial en Extremadura. Revista de Estudios Econ\u00f3micos y Empresariales , 27, 43-68. Elola, A., Valdaliso, J. M., L\u00f3pez, S. M. y Aranguren, M. J. (2012). Cluster Life Cycles, path dependenc y and regional e conomic 20(2), 257 -279. Marshall, A. (1963). Principios de econom\u00eda. Un tratado de introducci\u00f3n , Madrid, Espa\u00f1a: Aguilar. (edici\u00f3n original. Principles of economics. Lond res, Reino Unido: Macmillan and Co., 1890). Menzel, M., y Fornalh, D. (2009). Cluster lif e cycles - dimension and rationales of cluster evolution. Industrial and Corporate Change , 19(1), 205 -238. Rangel, J. F. (2018a). Los Siste mas Productivos Locales en Extremadura. Aportaciones a la Pol\u00edtica de Desarrollo Industrial y Rural . Badajoz, Espa\u00f1a: Universidad de Extremadura. Rangel, J. F. (2018b). El ciclo de vida del distrito industrial de San Vicente de Alc\u00e1ntara. El negocio del corcho. Revista de Estudios Econ\u00f3micos y Empresariales , 30, 37-72. Rangel, J. F., Cruz, E. y Parejo, F. M. (2019). La formaci\u00f3n de un distrito rural y las teor\u00edas del ciclo de vida de las aglomeraciones. El caso del porcino en la Sierra Suroeste . En La soste nibilidad agro -territorial desde la Europa atl\u00e1ntica (pp. 393 -396). Lugo: Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria. Rangel, J. F., Parejo, F. M. y Cruz, E. (2019). Distrito rural y ciclo de vida. El caso de la comarca de Vegas Altas del Guadiana, Extremadura, Espa\u00f1a, Espacios, 40 (40), 13. Recuperado de: http://www.revistaespacios.com/a19v40n40/19404013.html . Zapata, S. (1996). La industri a de una regi\u00f3n no industrializada: Extremadura, 1750 -1990 . C\u00e1ceres, Espa\u00f1a: Servicio de Publicaciones de la Universidad de Extremadura. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Jos\u00e9 Francisco Rangel Preciado (Oliva de la Frontera, 10 de julio de 1987). Licenciado en Econom\u00eda, Master Universitario de Investigaci\u00f3n en Econom\u00eda, Gesti\u00f3n y Comercio Internacional y Doctor en Econom\u00eda y Empresa por la Universidad de Extremadura. En la actualidad reside en Castuera y es Ayudante en el \u00c1rea de Historia e Instituciones Econ\u00f3micas del Departamento de Econom\u00eda en el Centro Universitario de Plasencia. Contacto : jfrangelp@unex.es 330 LA ORDEN DEL TEMPLE Y EL CONTROL DE LAS V\u00cdAS DE COMUNICACI\u00d3N Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez , Antonio 1. Origen de la investigaci\u00f3n Desde hace varios a\u00f1os, nuestra vocaci\u00f3n investigadora se centra en la participaci\u00f3n de las \u00f3rdenes militares medievales y, en concreto, de la Orden de Temple, en los procesos de conqui sta y repoblaci\u00f3n de la Transierra (actual provincia de C\u00e1ceres), durante los siglos XII y XIII. Ante la escasez de fuentes documentales que nos permitieran abordar con rigor suficiente nuestro objeto de estudio, optamos por una metodolog\u00eda multidisciplina r que tambi\u00e9n contempla las evidencias arqueol\u00f3gicas, el an\u00e1lisis territorial mediante Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica, el valor de leyendas y tradiciones desde el prisma de la antropolog\u00eda cultural, etc. De esta manera, hemos podido elaborar un mapa ba stante completo del asentamiento templario en la citada regi\u00f3n (Rodr\u00edguez, 2015b, 2016), llegando incluso a identificar algunos enclaves in\u00e9ditos (Rodr\u00edguez, 2015a). Movidos por este inter\u00e9s, a finales de 2014 , nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n una breve noticia publi cada en el portal web del Archivo de la Corona de Arag\u00f3n y que, curiosamente, hab\u00eda pasado desapercibida para los medios de comunicaci\u00f3n (ACA, 2014). Mencionaba el descubrimiento, entre los fondos sin catalogar del archivo, de una carta dirigida por Jacque s de Molay, \u00faltimo gran maestre de la Orden del Temple, a Ramon Bell - lloc, preceptor de la misma orden en Torres de Segre (L\u00e9rida), datada en Roma el 21 de enero de 1296 (ACA, Real Canciller\u00eda, Procesos judiciales, leg. 2, n\u00ba 4, fol. 221). La existencia de esta carta nos puso tras la pista de un fondo documental, compuesto por otras cincuenta y siete, cuya consulta, no se facilitaba por parte de los responsables del Archivo de la Corona de Arag\u00f3n, a pesar de contar con copias digitales. Deducimos que la raz \u00f3n para tal negativa no era otra que las cartas hab\u00edan sido publicadas unos a\u00f1os antes en una cuidada edici\u00f3n facs\u00edmil con el t\u00edtulo de Secretum Templi (Conde y Pujades, 2005). Ante el desmesurado importe de la misma, desestimamos nuestra intenci\u00f3n de adqu irirla. Sin embargo, gracias a la inestimable ayuda de Francisco Javier Garc\u00eda Bueso, director de los Museos Municipales de Ponferrada y del Castillo de los Templarios, pudimos conseguir una copia digital de la colecci\u00f3n completa de cartas. 331 2. An\u00e1lisis de la colecci\u00f3n de cartas templarias Aunque las 57 cartas manuscritas se pueden fechar entre 1292 a 1309, la mayor parte corresponden a los tres \u00faltimos a\u00f1os, revel\u00e1ndose como una fuente primordial para el estudio del proceso de liquidaci\u00f3n de la Orden del Te mple en la Corona de Arag\u00f3n. Veinte cartas presentan como remitente a Jacques de Molay; de las cuales, siete iban dirigidas al rey Jaime II y trece, a distintos maestres y comendadores de la Orden. Adem\u00e1s de esta colecci\u00f3n , s\u00f3lo se conservan otras siete c artas manuscritas de Jacques de Molay : tres en los Archivos Vaticanos, dos en la Public Records Office (Londres), una en el Archivo Hist\u00f3rico Nacional (Madrid) y una m\u00e1s en paradero desconocido . Volviendo a las que estamos analizando, otras 25 cartas circ ularon entre encomiendas: 22 dentro de la Corona de Arag\u00f3n y s\u00f3lo tres fueron enviadas desde otros reinos (Castilla, Francia e Inglaterra). Aparte, seis cartas iban dirigidas desde distintas encomiendas a Jaime II y una sola a Jacques de Molay. El resto son cinco cartas remitidas a Jaime II: cuatro por sus propios oficiales y una por el rey franc\u00e9s, Felipe IV. Algunas cartas presentan en el frontal del sobrescrito, junto a las se\u00f1as del destinatario (nombre, cargo y localizaci\u00f3n), expresiones como \u00ab Sie tramesa de casa [en casa de nits ] e de dia sens aturar \u00bb (ACA, Real Canciller\u00eda, Cartas reales de Jaime II, Templarios, n\u00ba 383). 3. Los templarios, pioneros de la comunicaci\u00f3n postal A partir de aqu\u00ed deducimos que la Orden del Temple lleg\u00f3 a desarrollar un sistema de postas para la circulaci\u00f3n de su correspondencia , empleando para tal fin la amplia red de establecimientos ( domus Templi ) de su red comendataria (Mestre, 2002, pp. 105 -106). Nuestro amigo David Gonz\u00e1lez, miembro de la Real Academia de Filate lia e Historia Postal, con el que colaboramos en el desarrollo de esta investigaci\u00f3n, demuestra que las casas templarias deb\u00edan distar entre s\u00ed no m\u00e1s de 60 kms, que era el trayecto m\u00e1ximo que pod\u00eda recorrer un mensajero a pie en \u00e9poca medieval (Gonz\u00e1lez, 2016). 4. Identificaci\u00f3n de algunas rutas y enclaves. Una de las cartas objeto de nuestro estudio fue cursada, el 29 de mayo de 1302, por el maestre provincial de Arag\u00f3n, Berenguer de Cardona, desde Medina del Campo, donde por entonces se celebraba un cap\u00ed tulo de la Orden (Conde y Pujades, 2005, pp. 155 -156), e iba dirigida al comendador de Pe\u00f1\u00edscola, frey Arnau 332 de Baynuls (Imagen 1). En el sobrescrito aparec\u00eda la mencionada expresi\u00f3n \u00ab Sien trameses de casa en casa\u00bb (ACA, Real Canciller\u00eda, Cartas reales de Jaime II, Templarios, n\u00ba 322 ). Imagen 1. Carta de Berenguer de Cardona al comendador de Pe\u00f1\u00edscola (1302) . Fuente: Archivo de la Corona de Arag\u00f3n (2014) . Aunque la distancia entre ambos puntos es superior a los 1.000 kms, conseguimos identificar una red de enclaves templarios distribuidos a lo largo de una ruta que pudo ser recorrida en un m\u00ednimo de once jornadas: Medina del Campo, Cu\u00e9llar, Sep\u00falveda, Castillejo de Robledo, Ucero, Soria, \u00c1greda, Alberite, Zaragoza, Caspe, Mequinenza, Ribarroja, Flix, Asc\u00f3, Miravet, Tortosa y Pe\u00f1\u00edscola (Mart\u00ednez, 2006, pp. 61 -70, 79 -80, 116 -118 y 16 -130). 333 Algunos autores han logrado identificar las domus Templi que jalonaban el Camino Franc\u00e9s, desde Roncesvalles a Santiago de Compostela (Lalanda, 2013), mientras que nuestra i ntenci\u00f3n es destacar en el mapa los enclaves templarios situados en torno a las v\u00edas de comunicaci\u00f3n de la Transierra (Imagen 2). Imagen 2. Castillo de Alcon\u00e9tar, cabeza de la encomienda templaria del mismo nombre entre 1230 y 1310. Su posici\u00f3n estrat\u00e9gica controlaba el Camino de la Plata a su paso por el puente romano sobre el r\u00edo Tajo. Fuente: Museo de C\u00e1ceres. 5. Conclusiones. La Orden del Temple se cre\u00f3 en torno a 1118 con el objetivo \u00abde mantener expeditos los caminos y de ayudar a los peregrinos\u00bb que se dirig\u00edan a Jerusal\u00e9n (Mestre, 2002, pp. 81 -85), pero este objetivo original se vio pronto superado por su conversi\u00f3n en orden r eligioso -militar, seguida de una r\u00e1pida expansi\u00f3n e implantaci\u00f3n por el continente europeo. No obstante, en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica continuaron cumpliendo estos fines, por su condici\u00f3n fronteriza con el Islam y el auge de los caminos de peregrinaci\u00f3n a Santia go de Compostela. Como hemos podido comprobar, l os templarios no s\u00f3lo cont aron con una organizaci\u00f3n postal muy desarrollada para su \u00e9poca, sino que la disposici\u00f3n de sus enclaves y propiedades respond\u00eda a un inter\u00e9s estrat\u00e9gico por controlar determinadas v \u00edas de comunicaci\u00f3n, tanto terrestres como fluviales, que tambi\u00e9n serv\u00edan como rutas trashumantes o caminos de peregrinaci\u00f3n . REFERENCIAS ACA (2014). Hallazgo de una carta in\u00e9dita de Jacques de Molay. Archivo de la Corona de Arag\u00f3n . Recuperado de http://www.culturaydeporte.gob.es/archivos -aca/destacados/carta -de-molay.html 334 Conde Delgado de Molina, R. y Pujades i Bataller, R. J. (2005). Epistolario de Jacques de Mo lay y cartas manuscritas de los [\u00faltimos] templarios. En C. Alvar Ezquerra (Ed.), Secretum Templi (pp. 103 -165). Valencia: Grial. Gonz\u00e1lez Corchado, D. (2016). Las cartas del \u00faltimo templario: la correspondencia de Jacques de Molay y de los \u00faltimos caballeros del Templo de Salom\u00f3n . Revista de Filatelia, 538 -541, 394 -398, 467-471, 541 -545 y 617 -620. Lalanda, F. (2013). El juego templario de la oca en el Camino de Santiago . Madrid: Visi\u00f3n. Mart\u00ednez D\u00edez, G. (2006). Los templarios en los reinos de Espa\u00f1 a. Barcelona: Planeta. Mestre Godes, J. (2002). Los Templarios. Alba y crep\u00fasculo de los caballeros . Barcelona: Pen\u00ednsula. Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, A. (2015a). Las \u00f3rdenes militares y la villa de C\u00e1ceres: identificaci\u00f3n de posibles encomiendas urbanas (siglos X III - XV). En B. Miranda D\u00edaz y R. Segovia Sopo (Coord .), Las \u00d3rdenes Militares en Extremadura. Actas del I Congreso Nacional (pp. 177-206). [Garrovillas de Alcon\u00e9tar] : Federaci\u00f3n Extremadura Hist\u00f3rica . Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, A. (2015b). Enclaves templarios e n la provincia de C\u00e1ceres: la Transierra leonesa. Ateneo: revista cient\u00edfica, literaria y art\u00edstica del Ateneo de C\u00e1ceres, 16 , 55-60. Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, A. (2016). Enclaves templarios en la provincia de C\u00e1ceres: la Encomienda de Alcon\u00e9tar (I). Ateneo: rev ista cient\u00edfica, literaria y art\u00edstica del Ateneo de C\u00e1ceres, 17 , 81-88. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Antonio Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez (C\u00e1ceres, 2 de agosto de 1983) es Licenciado con Grado en Historia (2007) por la UEx y Especialista Universitario en Archiv\u00edstica (2009) por la UNED. Becario de Investigaci\u00f3n en el Instituto de Historia del CSIC (2004 -2006). Premio Caja Extremadura Fin de Carrera (2006), Alumno Distinguido de la UEx y Premio Nacional Fin de Carrera (2007), Premio Extraordinario de Licenciatura (2009). Ha desempe\u00f1ado su labor profesional en diferentes \u00e1mbitos: arqueolog\u00eda de gesti\u00f3n, museos, archivos, bibliotecas y, tambi\u00e9n, como profesor de Secundaria y Bachillerato. Reside en C\u00e1ceres, donde trabaja como Ayudante de Bibliotecas, Archivo y Docume ntaci\u00f3n en la Biblioteca Central de la UEx. Contacto: antoniorod@unex.es 335 BUSCANDO RESISTENCIA A LA SECA DE LOS QUERCUS EN LA DEHESA: EL FASCINANTE MUNDO DE LAS INTERACCIONES PLANTA -PAT\u00d3GENO Rodr\u00edguez Romero, Man uela En las \u00faltimas d\u00e9cadas los bosques ib\u00e9ricos de robles (especies del g\u00e9nero Quercus ) est\u00e1n experimentando s\u00edntomas de decaimiento por diversos factores entre los cuales destacan los originados por agentes bi\u00f3ticos. Aunque la intensidad var\u00eda regionalme nte, su prolongaci\u00f3n temporal pone en riesgo la persistencia de bosques y dehesas, con implicaciones negativas directas sobre la resiliencia y biodiversidad asociada (Plieninger et al., 2015) . El estudio de la base gen\u00e9tica que explica las posibles diferen cias en la susceptibilidad que pudiera existir entre individuos, poblaciones y regiones frente a este decaimiento generalizado requiere el empleo de diversas herramientas de biolog\u00eda molecular aplicadas a distintas escalas espaciales para conocer y predeci r la resistencia al estr\u00e9s bi\u00f3tico causado. Profundizar en el conocimiento de la aptitud gen\u00e9tica de los \u00e1rboles puede ofrecer interesantes claves para la mejora gen\u00e9tica y minimizar\u00e1 los riesgos asociados a la p\u00e9rdida de biodiversidad de especies que for man parte fundamental de sistemas agrosilvopastorales con importantes repercusiones ambientales y socioecon\u00f3micas. Es precisamente en estos ambientes donde sus efectos se agudizan pues, no obstante, han sido explotados por el hombre durante siglos para la obtenci\u00f3n de recursos que permitieran la supervivencia y en la actualidad constituyen formaciones abiertas con arbolado ralo en muchos casos, envejecido y con serios problemas de regeneraci\u00f3n (Imagen 1) . Este estudio parte de la necesidad de conservar y recuperar estos paisajes seculares y busca comprender mejor las interacciones planta -pat\u00f3geno en la dehesa para facilitar el dise\u00f1o de un instrumento de gesti\u00f3n que permita promocionar la diversidad genot\u00edpica de las \u00e1reas afectadas y as\u00ed aumen tar la resiliencia de los sistemas forestales. 336 Imagen 1. Dehesa afectada por la Seca de los Quercus . Fotograf\u00eda de la autora . Secuencialmente, los pasos a seguir son los siguientes: 1. Estudiar, dentro de una misma especie ( Quercus ilex , especie dominante en la dehesa ), la variabilidad en el rango de tolerancia a un pat\u00f3geno de gran virulencia y ampliamente extendido, Phytophthora cinnamomi , en funci\u00f3n de la procedencia del material vegetal. Se establecen ensayos de invernadero y campo para el seguimiento de s\u00edntomas y mortalidad tras la inoculaci\u00f3n. 2. Analizar la respuesta qu\u00edmica defensiva a la infecci\u00f3n por el pat\u00f3geno Phytophthora cinnamomi y a la herbivor\u00eda . Para ello se miden los n iveles qu\u00edmicos constitutivos e inducidos de metabolitos sec undarios (fenoles totales, flavonoides, taninos totales, hidrolizables y mediante los m\u00e9todos de Folin - Ciocolteau, Porter, Cromatograf\u00eda l\u00edquida de alta eficacia (HPLC) y halos de BSA. Las diferencias entre los perfiles qu\u00edmicos de plantas res istentes o tolerantes y las susceptibles al pat\u00f3geno estudiado contribuir\u00e1n a identificar posibles biomarcadores de resistencia/tolerancia. Este trabajo se lleva a cabo en colaboraci\u00f3n con los Departamentos de Patolog\u00eda Vegetal de las Universidades Estatal de Ohio y de Berkeley (USA). 3. Determinar la posible resistencia de otras especies de Quercus y sus h\u00edbridos a la enfermedad. Tras identificar gen\u00e9ticamente un conjunto de individuos h\u00edbridos y sus parentales en colaboraci\u00f3n con la Plataforma de Gen\u00f3mica del INRA -Universidad de Bordeaux (Francia) se eval\u00faa la desigual tolerancia de los \u00e1rboles muestreados a la infecci\u00f3n del pat\u00f3geno. Se dise\u00f1\u00f3 un ensayo de invernadero (condiciones ambientales comunes y controladas) para determinar el efecto de la informac i\u00f3n gen\u00e9tica y el vigor h\u00edbrido sobre dicha resistencia. M\u00e1s tarde se realiz\u00f3 la cuantificaci\u00f3n de metabolitos secundarios y p\u00e9rdida de electrolitos para conocer el porcentaje de da\u00f1o sobre la membrana celular. 4. Entender mejor el papel de las especies h erb\u00e1ceas acompa\u00f1antes en la dehesa sobre la disponibilidad y virulencia del pat\u00f3geno. Para ello se realizaron diversos ensayos en laboratorio, invernadero y campo. En 337 primer lugar, se procedi\u00f3 a conocer qu\u00e9 especies de las m\u00e1s habituales en los pastos de l as dehesas espa\u00f1olas y montados portugueses incrementan la cantidad de in\u00f3culo disponible en el suelo y cu\u00e1les contribuyen a reducirlo. Tras la identificaci\u00f3n de plantas tolerantes, susceptibles y con efectos alelop\u00e1ticos frente al pat\u00f3geno, se seleccionar on estas \u00faltimas para estudiar en profundidad qu\u00e9 compuestos fen\u00f3licos y vol\u00e1tiles son los responsables del efecto inhibitorio sobre Phytophthora cinnamomi , as\u00ed como el microbioma resultante y los porcentajes de toxicidad. Esta l\u00ednea de trabajo se est\u00e1 desarrollando en colaboraci\u00f3n con investigadores del Centro de Investigaciones Agrarias y Veterinarias de Portugal (INIAV). Aunque estos trabajos se encuentr an a\u00fan en marcha, como resultados preliminares ya pueden avanzarse algunas claves: 1. Niveles constitutivos de defensas qu\u00edmicas: existe mayor variabilidad entre distintas regiones de procedencia y genotipos que entre las poblaciones elegidas aleatoriamente d entro de esas regiones. 2. Niveles inducidos: los da\u00f1os por la infecci\u00f3n con Phytophthora cinnamomi y tronchado mec\u00e1nico de pl\u00e1ntulas incrementaron siempre la producci\u00f3n de las defensas qu\u00edmicas medidas. 3. La respuesta ante el da\u00f1o es diferente seg\u00fan el grupo de metabolitos secundarios estimado y el tratamiento aplicado. 4. Generalmente, las regiones del norte del pa\u00eds tienen defensas m\u00e1s bajas que las sure\u00f1as. 5. Existen efectos sin\u00e9rgicos en la combinaci\u00f3n de distintos tipos de estr\u00e9s bi\u00f3tico sobre las pl\u00e1ntulas. 6. La heredabilidad de los metabolitos secundarios medidos en las hojas es alta. 7. Determinados compuestos fen\u00f3licos podr\u00edan indicar la tolerancia de las pl\u00e1ntulas frente al pat\u00f3geno antes de su instalaci\u00f3n en el terreno. 8. La hibridaci\u00f3n en Quercus es una estrate gia frecuente pero el vigor de sus pl\u00e1ntulas presenta diferencias individuales muy importantes que deben ser consideradas en los programas de mejora gen\u00e9tica. 9. El papel de la flora acompa\u00f1ante en la dehesa, a menudo olvidado, es clave en la disponibilidad del in\u00f3culo y en su capacidad infectiva, por lo que es necesario continuar estudi\u00e1ndolo. Adem\u00e1s, la existencia de determinadas especies con poder alelop\u00e1tico podr\u00eda suponer una fuente de compuestos de cierta toxicidad capaces de reducir la cantidad de in\u00f3cu lo disponible de Phytophthora cinnamomi en el suelo o al menos, controlar su alta virulencia. 338 Continuar trabajando en esta l\u00ednea aportar\u00e1 interesantes resultados en el fascinante pero a\u00fan muy desconocido mundo de las interacciones planta -pat\u00f3geno, tarea im prescindible para enfrentar las condiciones ambientales cambiantes que ya se plantean. REFERENCIAS Plieninger, T., Hartel, T., Mart\u00edn -L\u00f3pez, B., Beaufoy, G., Bergmeier, E., Kirby, K., Montero, M.J., Moreno, G., Oteros -Rozas, E. y Van Uytyanck, J. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Manuela Rodr\u00edguez Romero (4 de mayo de 1985, C\u00e1ceres) es Ingeniera de Montes por la Universidad de C\u00f3rdoba, Ingeniera T\u00e9cnico Forestal por la Universidad de Extremadura y M\u00e1ster en Gesti\u00f3n de Espacios Naturales Protegidos por las Universidades de Alcal\u00e1 de Henares, Aut\u00f3noma y Com plutense de Madrid. Tambi\u00e9n curs\u00f3 estudios de Ingenier\u00eda Forestal con especialidad en manejo de recursos naturales en la Universidad de Chile, donde aprob\u00f3 con distinci\u00f3n m\u00e1xima. Fue Premio Nacional Fin de Carrera y Premio Juan Ruiz de la Torre al mejor es tudio de car\u00e1cter forestal. Actualmente est\u00e1 realizando su Tesis Doctoral con una beca FPI del Instituto Nacional de Investigaciones Agrarias (INIA) entre la Universidad de Extremadura y el Instituto del Corcho, la Madera y el Carb\u00f3n Vegetal del Centro de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas de Extremadura (CICYTEX), donde estudia las interacciones planta -pat\u00f3geno y trabaja en la b\u00fasqueda de resistencia a la Seca de los Quercus en la dehesa. Contacto: manuela.rodriguez@juntaex.es 339 LA BRECHA DE G\u00c9NERO EN LAS PENSIONES DE JUBILACI\u00d3N EN EXTREMADURA Rosado Cebri\u00e1n, Beatriz 1. Introducci\u00f3n Los sistemas de pensiones se eval\u00faan generalmente desde la perspectiva de dos criterios b\u00e1sicos: la sostenibilidad financiera de las pensiones y su suficiencia. En este sentido, las reformas acometidas en Espa\u00f1a en los a\u00f1os 2011 y 2013 han ido encaminadas a mejorar la sostenibilidad del sistema de la Seguridad Social ante los retos demogr\u00e1ficos. Sin embargo, el incremento del desempleo, de la temporalidad y de la parcialidad adem\u00e1s de agravar el problema de sostenibilidad, tambi\u00e9n genera un prob lema en la suficiencia, puesto que las contribuciones realizadas (tanto en tiempo como en cuant\u00eda) son determinantes de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n. Este problema de suficiencia se agrava cuando se analiza el sistema por g\u00e9nero. Las mujeres, adem\u00e1s de recibir salarios menores, muestran m\u00e1s episodios de parcialidad, desempleo e inactividad que los hombres. Ello implica que, en un sistema de pensiones contributivo, donde las prestaciones se perciben en funci\u00f3n a las cotizaciones (tanto en tiempo como en cuant\u00eda) , como es el espa\u00f1ol, las mujeres quedan expuestas a la dificultad de acceso a prestaciones suficientes en el futuro. Un dato significativo es que en Extremadura se observa una diferencia salarial entre hombres y mujeres del 20,6%, y esta diferencia es del 23% en el caso de las pensiones, seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE, 2017). Las razones subyacentes de los bajos ingresos y el mayor riesgo de pobreza de las mujeres son m\u00faltiples: las mujeres participan menos en el mercado laboral, tr abajan menos horas y reciben, en promedio, un salario inferior al de los hombres. Tambi\u00e9n la adopci\u00f3n de permisos relacionados con la familia y el tiempo dedicado al cuidado de familiares tienen un impacto en los ingresos laborales de las mujeres. Todo est o lleva a la brecha salarial y consecuentemente a la brecha de g\u00e9nero en las pensiones. En este sentido, para Alaminos (2018), las mujeres parten de una situaci\u00f3n m\u00e1s desfavorecida en las pensiones contributivas de la Seguridad Social. Siendo algunos de lo s problemas m\u00e1s comunes que inciden negativamente sobre el acceso y el importe que perciben de pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n en comparaci\u00f3n a los hombres su menor 340 dedicaci\u00f3n a trabajos remunerados y mayores discontinuidades en sus carreras laborales por el cuidado de hijos y familiares. En este contexto, son diversos los autores que analizan la brecha de g\u00e9nero en el mercado de trabajo: Cebri\u00e1n y Moreno (2015, 2018); Bote y Cabeza (2012); Alameda (2013); Elborgh et al. (2013); Gala (2014); Fuster (2019) y Ayuso y C huli\u00e1 (2018), entre otros. Todos ellos se\u00f1alan la mayor estabilidad laboral en los hombres respecto a las mujeres, qui\u00e9nes presentan m\u00e1s episodios de parcialidad, inactividad y desempleo, y por tanto menores periodos de cotizaci\u00f3n, lo que provoca mayores d ificultades para acceder a una pensi\u00f3n contributiva y diferencias respecto a las pensiones de los hombres. Por todo ello, en este trabajo se analiza la brecha de g\u00e9nero existente en las pensiones de jubilaci\u00f3n contributivas en Extremadura a partir de los d atos proporcionados por la Muestra Continua de Vidas Laborales de la Seguridad Social (MCVL, 2017). 2. An\u00e1lisis de la brecha de g\u00e9nero en las pensiones de jubilaci\u00f3n en Extremadura A continuaci\u00f3n, se presentan las diferencias de g\u00e9nero en las pensiones con tributivas de jubilaci\u00f3n en Extremadura a partir de los datos obtenidos de la Muestra Continua de Vidas Laborales de 2017. Seg\u00fan los resultados generales obtenidos, la brecha de g\u00e9nero para las mujeres que perciben \u00fanicamente la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n es de l 20,8%. Este hecho es la consecuencia de que las mujeres de media han cotizado durante menos tiempo y han recibido salarios m\u00e1s bajos. Su participaci\u00f3n en el mercado laboral ha sido escasa e intermitente, lo que ha provocado que causen pensiones contribut ivas de jubilaci\u00f3n menores. De igual forma, se ha podido comprobar c\u00f3mo las diferencias se acrecientan en relaci\u00f3n al n\u00famero de a\u00f1os cotizados, ya que, en t\u00e9rminos generales, son las mujeres qui\u00e9nes presentan mayor parcialidad, desempleo e inactividad debi do al cuidado de familiares. En cuanto al an\u00e1lisis de la edad, se puede comprobar en la Tabla 1 c\u00f3mo la brecha de g\u00e9nero desciende en las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes de jubilados, a partir de lo cual se puede observar la mayor participaci\u00f3n en el mercado de trabajo de las mujeres lo que provoca mejoras en sus prestaciones, aunque las diferencias existentes en cuanto al g\u00e9nero seguir\u00e1n produciendo debates sobre la adecuaci\u00f3n de las pensiones 341 contributivas de jubilaci\u00f3n, por lo que se hace imprescindible aplica r medidas que reduzcan la brecha de g\u00e9nero en el mercado de trabajo, y como consecuencia, en las pensiones. Adem\u00e1s de la cuant\u00eda de la pensi\u00f3n, en la Tabla 2 se muestra la brecha de g\u00e9nero en los a\u00f1os cotizados para diferentes edades, lo que permite obser var el incremento del n\u00famero de a\u00f1os cotizados de las mujeres debido a su mayor participaci\u00f3n en el mercado de trabajo en Extremadura. La brecha de g\u00e9nero en los a\u00f1os cotizados en Extremadura en 2017 se sit\u00faa en torno al 35,39%. En relaci\u00f3n a las diferenci as por edad, mientras que para qui\u00e9nes en el a\u00f1o 2017 ten\u00edan 85 y m\u00e1s a\u00f1os de edad, los hombres han cotizado una media de casi 30 a\u00f1os las mujeres cuentan con tan s\u00f3lo 14,54 a\u00f1os cotizados, observ\u00e1ndose una brecha de g\u00e9nero del 51,4%. Esta diferencia es m\u00e1 s acusada en las generaciones de jubilados m\u00e1s veteranas, en la que la visibilidad de la mujer en el mundo laboral era muy insuficiente. Tabla 1. Brecha de g\u00e9nero de las pensiones de jubilaci\u00f3n (cuant\u00eda mensual en euros ) por edad en 2017. Hombres Mujeres Total Mujeres/Hombres Brecha de g\u00e9nero la MCVL 2017 . Tabla 2. Brecha de g\u00e9nero de los a\u00f1os cotizados por edad en 2017. Hombres Mujeres Total Mujeres/Hombres Brecha de g\u00e9nero MCVL 2017 . 342 REFERENCIAS Alameda, M.T. (2013). Resistencia judicial a la estricta defensa del inter\u00e9s empresa en detrimento del inter\u00e9s trabajo en la modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo, Aranzadi Social: Revista Doctrinal , 6(3), 289 -300. Alaminos, E. (2018). La brecha de g\u00e9nero en las pensiones contributivas de la poblaci\u00f3n mayor espa\u00f1ola . Panorama Social , 27, 119 -135. Ayuso, M. y Chuli\u00e1, E. (2018). \u00bfHacia la progresiva reducci\u00f3n de la brecha de g\u00e9nero en las pensiones contributivas? Docum ento de Trabajo, n\u00ba 22/2018, BBVA, Mi jubilaci\u00f3n. Bote, V. y Cabezas, A. (2012). Conciliaci\u00f3n y contrato a tiempo parcial en Espa\u00f1a: Efectos de la crisis, PEcvnia, 14, 207 -218. Cebri\u00e1n, I. y Moreno, G. (2015). Tiempo cotizado, ingresos salariales y sus con secuencias para las pensiones: diferencias por g\u00e9nero al final de la vida laboral, Cuadernos de Relaciones Laborales , 33(2), 311 -328. Cebri\u00e1n, I. y Moreno, G. (2018). Desigualdades de g\u00e9nero en el mercado laboral, Panorama Social , 27, 47-65. Elborgh, K., N ewiak, M., Kochhar, K., Fabrizio, S., Kopdar, K., Wingender, P., Clements, B. y Schwartz, G. (2013). Las mujeres, el trabajo y la econom\u00eda: Beneficios macroecon\u00f3micos de la equidad de g\u00e9nero , Fondo Monetario Internacional, 1 -35. Fuster, L. (2019). Pensiones y G\u00e9nero: Brecha de g\u00e9nero en las pensiones contributivas en Espa\u00f1a , Pensiones del Futuro, 111 - 131. Instituto Santaluc\u00eda. Gala, C. (2014). Part-time work and social security a step backwards in the process of equalization of l abor conditions. 25th, IUSLabor n\u00ba 3. Instituto Nacional de Estad\u00edstica (2017). El salario del empleo principal en la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa. Explotaci\u00f3n estad\u00edstica de los Registros de la Seguridad Social y de las Agencias Tributarias. \u00daltima actualizaci\u00f3n: febrero 2017. Muestra Continua de Vidas Laborales (2017). Estad\u00edsticas sobre el conjunto de microdatos individuales an\u00f3nimos extra\u00eddos de los registros de la Seguridad Social sobre la afiliaci\u00f3n de los trabajadores y pensiones. Disponible en Ministerio de Empleo y Seguridad Social 2017. AGRADECIMIENTO Proyecto financiado por Decreto 68/2016, de 31 de mayo, ayudas destinadas a la realizaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n en los centros p\u00fablicos de I+D+I de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. De igual forma, se agradecen los comentarios a la Dra. D\u00aa. Inmaculada Dom\u00ednguez Fabi\u00e1n. 343 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Beatriz Rosado Cebri\u00e1n (C\u00e1ceres, 25 de febre ro de 1985) es Doctora con Premio Extraordinario de Doctorado por la Universidad de Extremadura. En la actualidad, es profesora Contratado Doctor en el Departamento de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad en la Escuela Polit\u00e9cnica de C\u00e1ceres. Ha publicado m\u00faltiples trabajos y participado en distintos congresos nacionales e internacionales. Ha colaborado en proyectos de investigaci\u00f3n de convocatorias p\u00fablicas regionales, nacionales y europeas, y realizado estancias de investigaci\u00f3n en Universidades de reconoci do prestigio internacional. Su l\u00ednea de investigaci\u00f3n se centra en las pensiones y en la protecci\u00f3n social, y en las diferencias de g\u00e9nero. Contacto: brosadot@unex.es 344 REDES SOCIALES Y SEXTING Ruiz Mu\u00f1oz , Manuel Jes\u00fas Las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n han revolucionado los modos de comunicarse y relacionarse entre los seres humanos, estableciendo incluso nuevas formas de tener relaciones \u00edntimas e interacciones sexuales entre personas en distintas partes del mundo (Strassberg, McKinnon, Susta\u00edta y Rullo, 2013) . Estas nuevas formas de comunicaci\u00f3n tienen un gran impacto a lo largo de la vida de las personas, siendo la adolescencia el periodo m\u00e1s activo de uso de estas tecnolog\u00edas. La adolescencia es un per\u00edodo intenso de desarrollo vital caracterizado por una marcada transici\u00f3n f\u00edsica, cognitiva y social, as\u00ed como por el descubrimiento y aprendizaje, incluyendo la incipiente curiosidad por el sexo (Miragoli , Camisasca y Di Blasio , 2017) , la experimentaci\u00f3n sexual a trav\u00e9s de los medios virtuales ha dado lugar al sexting, siendo una revoluci\u00f3n en la vida de muchos adolescentes, descubri\u00e9ndoles una nueva expresi\u00f3n de su yo, su cuerpo y su sexualidad. 1. Redes sociales y sexting entre adolescentes Las redes sociales act\u00faan como un medio a trav\u00e9s del cual los y las adolescentes pueden evitar la ansiedad que les genera la interacci\u00f3n real con otros iguales y la consecuente exposici\u00f3n real de sus cuerpos. As\u00ed, un importante meta -an\u00e1lisis concluy\u00f3 que las personas con ans iedad social m\u00e1s alta consideran internet como un lugar m\u00e1s c\u00f3modo para la interacci\u00f3n, entre otras razones, porque internet permite a los individuos tener interacciones an\u00f3nimas, en las que no se muestre la ansiedad que experimentan y que perciben como seguras ( Prizant -Passal, Shechner y Aderka, 2016 ). Sin embargo, otros estudios han comprobado que el consumo de medios de comunicaci\u00f3n (entre los que se encuentran las redes sociales) se relaciona con la ansiedad de apariencia, ya que a trav\u00e9s de las redes s ociales los y las adolescentes buscan dar buenas impresiones para evitar los juicios negativos y debido a la comparaci\u00f3n social (Sabiston, Sedgwick, Crocker, Kowalski y Mack, 2007) . Por ello, las nuevas formas de relacionarse a trav\u00e9s de las redes sociales son un arma de doble filo para la gesti\u00f3n de la imagen corporal de los y las adolescentes. Este nuevo contexto de internet y de las redes sociales supone una ventana para las y los adolescentes de explorar la sexualidad ( Eleuteri, Saladino y Verrastro, 20 17; Griffiths, 2012 ). La expresi\u00f3n de la incipiente sexualidad a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n puede tener riesgos asociados a las consecuencias negativas del sexting. Tal como recogen Alonso -Ruido, Rodr\u00edguez -Castro, Lameiras -Fern\u00e1ndez y 345 Mart\u00ednez -Rom\u00e1n (2018) el t\u00e9rmino sexting procede de los t\u00e9rminos \" sex\" y \" texting \", haciendo referencia a la recepci\u00f3n -env\u00edo de contenido sexual a trav\u00e9s de dispositivos o medios virtuales. Eleuteri et al. (2017) resaltan el sexting como una manera en la que los adol escentes pueden experimentar con su identidad sexual. Strassberg et al. (2013) encontraron que la mayor\u00eda de adolescentes de los institutos env\u00edan y reciben fotos de contenido sexual a sus m\u00f3viles con poca o ninguna consideraci\u00f3n de los riesgos asociados a dicho comportamiento. 1.1. Sexting en conte xto espa\u00f1ol En el contexto espa\u00f1ol, un 36% de los adolescentes admite haber enviado contenido sexual a la edad de los 17 a\u00f1os, sin encontrar diferencias de g\u00e9nero en la pr\u00e1ctica de sexting ( G\u00e1mez -Guadix, de et al. (2017) encontraron que el uso de sexting se relaciona con una personalidad extrovertida, con altas puntuaciones de agradabilidad y con baja capacidad para controlar impulsos adem\u00e1s de ser m\u00e1s frecuente entre adolescentes homosexuales en comparaci\u00f3n con heterosexuales. En cuanto a las motivaciones que lleva a los adolescentes a realizar sexting, Rodr\u00edguez - Dom\u00ednguez y Dur\u00e1n (2019) mostraron en una poblaci\u00f3n de personas en edad adulta y de nacionalidad espa\u00f1ola que los motivos principales que llevan a hacer s exting son, en primer lugar, la satisfacci\u00f3n sexual de la otra persona y, en segundo lugar, bromear. La realizaci\u00f3n de sexting por obligaci\u00f3n u otros motivos sexuales eran menores que los anteriores. 1.2. Consecuencias psicosociales del s exting La consideraci\u00f3n del sexting como problema es un tema controvertido ya que puede ser considerado como una manera inofensiva de experimentaci\u00f3n e intimidad sexual entre dos personas que consienten dicho intercambio de im\u00e1genes mientras que, a la vez, puede llevar asociado acoso online y chantaje ( Barrense - Dias, Berchtold, Sur\u00eds y Akre, 2017). Alonso -Ruido et al. (2018) ponen el foco de atenci\u00f3n en las consecuencias negativas a nivel psicosocial y afectivo que pueden llevar asociados los comportamientos de sexting y concluyen que los adolescentes son conscientes de los riesgos de estas conductas incluyendo la difusi\u00f3n de los mensajes o las amenazas entre otras, destacando c\u00f3mo las adolescentes sienten coacci\u00f3n y presiones para enviar contenido sexual (denomin ado sextorsi\u00f3n ). En su estudio cualitativo los autores muestran c\u00f3mo hay una diferencia de g\u00e9nero en las consecuencias psicosociales que los adolescentes y las adolescentes sufren como consecuencia de la participaci\u00f3n en sexting, siendo las chicas m\u00e1s dura mente juzgadas por desviarse del patr\u00f3n de conducta socialmente establecido (Alonso -Ruido et al., 2018). 346 2. El sexting como un desaf\u00edo para la investigaci\u00f3n futura La investigaci\u00f3n en sexting, aunque prometedora, es a\u00fan escasa. Si bien se han hecho en los \u00faltimos a\u00f1os avances que han contribuido a un mejor entendimiento de este fen\u00f3meno, siguen existiendo una multitud de interrogantes por responder. La edad adolescente es un per\u00edodo de necesidad de nuevas sensaciones, estimulaci\u00f3n y refuerzos; y el uso de redes sociales pueden cubrir en parte estas necesidades. Sin embargo, su uso excesivo puede transformarse en adicci\u00f3n, siendo tanto los s\u00edntomas como las consecuencias, similares a las adicciones a substancias y adicciones comportamentales (Kuss y Griffith s, 2017). Finalmente, la investigaci\u00f3n en el fen\u00f3meno de sexting tendr\u00e1 como reto descubrir qu\u00e9 variables de car\u00e1cter psicosocial pueden estar interviniendo en la motivaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de estas conductas, con el objetivo de evitar que los y las adolesc entes puedan sufrir, por ejemplo, ciertas formas de victimizaci\u00f3n online como es el ciberacoso . Una mayor atenci\u00f3n por parte de la comunidad cient\u00edfica, as\u00ed como de las autoridades, podr\u00e1 minimizar riesgos de salud, psicosociales y legales ayudando de esta manera a \u00e9stos a explorar su sexualidad de forma segura y sana. REFERENCIAS Alonso -Ruido, P., Rodr\u00edguez -Castro, Y., Lameiras -Fern\u00e1ndez, M. y Mart\u00ednez -Rom\u00e1n, R. (2018). Sexting through the Spanish adolescent (2017). Sexting the (2012). Internet sex addiction: A review of empirical research. Addiction Research & Theory , 20(2), 111 -124. and risky behaviors of sites and addiction: Ten lessons learne d. journal , 14(3), 311. https:// S., P. sexual behaviors in school context: Age and gender differences. Journal y Aderka, (2016). Social anxiety and internet use \u2014A meta -analysis: What do we What are Human Behavior , 62, 221 -229. https://doi.org/10.1016/j.chb.2016.04.003 Rodr\u00edguez -Dom\u00ednguez, C. y Dur\u00e1n Segura, M. (2019). Conductas sexuales de riesgo en la era digital: an\u00e1lisis del fen\u00f3meno sexting en la poblaci\u00f3n adulta joven espa\u00f1ola. Revista Fuentes , 21 (1), 39-49. htt ps://10.12795/revistafuentes.2018.v21.i1.03 Sabiston, C. M., Sedgwick, W. A., Crocker, P. R. E., Kowalski, K. C. y Mack, D. E. (2007). Social physique anxiety in adolescence: An exploration of influences, Susta\u00edta, M. A. y Rullo, J. (2013). Sexting by high school students: An -8 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Manuel Jes\u00fas Ruiz Mu\u00f1oz (\u00dabeda, 15 de mayo de 1985) es Licenciado en Psicolog\u00eda y doctor cum laude en Psicolog\u00eda por la Universidad de Granada y la Universidad de Leiden (Pa\u00edses Bajos). Actualmente reside en Badajoz, donde es Profesor Ayudante Doctor en la Universidad de Extremadura, en el Departamento de Psicolog\u00eda y Antropolog\u00eda de la Facultad de Educ aci\u00f3n. Su inter\u00e9s investigador se centra en el estudio de procesos cognitivos en la adicci\u00f3n a sustancias, as\u00ed como en adicciones comportamentales. Esta contribuci\u00f3n ha sido posible gracias a la financiaci\u00f3n del Ministerio de Econom\u00eda, Industria y Competi tividad para el proyecto \"Nuevas formas de violencia de g \u00e9nero: factores de riesgo y protectores para el bienestar psicosocial [PSI2017 -84703 -R (MINECO/AEI/FEDER/UE)].\" Contacto : mjrm@unex.es 348 ALMACENAMIENTO Y VISUALIZACI\u00d3N DE DATOS PROCEDENTES DE DISPOS ITIVOS DE INTERNET DE LAS COSAS (IOT) Salguero Serrat , Jes\u00fas La popularidad que est\u00e1 adquiriendo el Internet de las Cosas (IoT) en estos \u00faltimos a\u00f1os es innegable (Kranz, 2017). Con un objetivo claro, conectar todos los objetos que se puedan a Internet, permite a las personas tener el control de lo que nos rodea. La temperatura, la humedad y la luminosidad de un lugar son ejemplos de los millones de datos que se generan por segundo. Estos datos pueden almacenarse y ser procesados, permitiendo re alizar una serie de acciones autom\u00e1ticas en tiempo real en funci\u00f3n de estos . Uno de los \u00e1mbitos que ha revolucionado el IoT es la edificaci\u00f3n inteligente. Se ha conseguido una gesti\u00f3n energ\u00e9tica eficiente, un aumento en la seguridad y una mejora en el bien estar de las personas. El sistema dise\u00f1ado y desarrollado en este proyecto, denominado BrainyCUMe, aspira a transformar el Centro Universitario de M\u00e9rida (CUMe) en un laboratorio desde el que contribuir a generar soluciones tecnol\u00f3gicas enfocadas a la edif icaci\u00f3n inteligente y al desarrollo sostenible, siendo el proyecto presentado en este cap\u00edtulo un primer acercamiento. 1. Introducci\u00f3n Desde que Kevin Ashton propusiera en 1999 el concepto de Internet de las Cosas (Madakam, Ramaswamy y Tripathi, 2015), han surgido un gran n\u00famero de implementaciones, algunas de ellas verdaderamente sorprendentes. Uno de los \u00e1mbitos que m\u00e1s ha mejorado con la aparici\u00f3n del IoT es, sin ninguna duda, la edificaci\u00f3n inteligente. Se han llevado a cabo numerosas implementaciones, pudi\u00e9ndose encontrar la aplicaci\u00f3n de este concepto en oficinas, viviendas, centros comerciales, hospitales, universidades, entre muchos otros. Gracias a su utilizaci\u00f3n, se est\u00e1 logrando una gesti\u00f3n autom\u00e1tica y eficiente de los edificios, mejorando el ah orro energ\u00e9tico y reduciendo los gastos que se producen en un inmueble. La sensorizaci\u00f3n de las aulas, laboratorios y espacios comunes del CUMe mediante dispositivos IoT, y el almacenamiento y posterior tratamiento de los datos generados por estos disposi tivos son los principales marcos de desarrollo que se enmarcan en este proyecto. 349 2. Objetivos y metodolog\u00eda El objetivo general de este proyecto es dise\u00f1ar y desarrollar un sistema de informaci\u00f3n capaz de capturar, almacenar y tratar los datos generados p or los dispositivos IoT desplegados por el CUMe. Para lograrlo, es necesario sensorizar distintos espacios del centro, utilizando una gran variedad de dispositivos tanto para la captaci\u00f3n de datos como para la actuaci\u00f3n en funci\u00f3n de estos. El sistema debe ser totalmente independiente de los dispositivos IoT utilizados, por lo que debe existir compatibilidad con cualquiera de los empleados. Adem\u00e1s, se necesita una plataforma IoT que se encargue de la recepci\u00f3n y el tratamiento de los datos obtenidos por los dispositivos. Esta plataforma es la encargada de almacenar los datos en una base de datos especializada en IoT, y de proporcionarlos a la aplicaci\u00f3n de visualizaci\u00f3n. Esta aplicaci\u00f3n debe mostrar la informaci\u00f3n obtenida de manera amena al usuario. Respect o a la metodolog\u00eda utilizada en este proyecto, para la estructuraci\u00f3n, planificaci\u00f3n y control del proyecto se ha aplicado un proceso de desarrollo software iterativo e incremental, y para el desarrollo se ha utilizado una metodolog\u00eda orientada a objetos. El desarrollo software iterativo e incremental permite controlar y gestionar los riesgos de forma eficiente y peri\u00f3dica, minimizando el n\u00famero de errores y mejorando la calidad del proyecto (Beas, 2019). Referente a la metodolog\u00eda orientada a objetos (Rome ro, 2015), el objetivo del uso de esta metodolog\u00eda consiste en analizar los diferentes usuarios que existen en el sistema, c\u00f3mo act\u00faan con \u00e9l y qu\u00e9 funciones se espera que pueda cumplir. 3. Sistema BrainyCUMe En la Imagen 1, se puede observar la estructur a del sistema desarrollado en el proyecto, formado por los dispositivos IoT, las distintas tecnolog\u00edas de red para la comunicaci\u00f3n entre las diferentes partes del sistema, la plataforma IoT encargada de la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n, la base de datos que al macena estos datos, la aplicaci\u00f3n de visualizaci\u00f3n y los distintos protocolos de comunicaci\u00f3n necesarios para el paso de informaci\u00f3n. Una parte fundamental del sistema son los dispositivos IoT, que incorporan los sensores necesarios para recopilar los dato s del entorno. Respecto a los dispositivos utilizados, el proyecto ha contado con varias placas de Arduino UNO, NodeMCU y Raspberry Pi 2 modelo B. Adem\u00e1s, se han usado sensores de luz LDR, sensores de movimiento PIR HC -SR501, sensores de temperatura y hume dad DHT -11, m\u00f3dulos de c\u00e1mara para Raspberry Pi, motores para el control de las persianas y sistemas formados por rel\u00e9s y 350 transistores BD137 para el control de la iluminaci\u00f3n. Respecto a la conexi\u00f3n de estos dispositivos con el resto del sistema, algunos h an utilizado conexiones inal\u00e1mbricas mediante WiFi, mientras que otros se han conectado directamente mediante Ethernet, mientras que el protocolo utilizado para la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n ha sido MQTT. Imagen 1. Estructura del sistema BrainyCUMe . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . La plataforma IoT es la encargada de la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n obtenida de los distintos dispositivos. En este proyecto se ha utilizado la plataforma Node -RED. Esta plataforma es el cerebro y la parte m\u00e1s importan te del sistema desarrollado, ya que se encarga de la recepci\u00f3n y el tratamiento de los datos, cuenta con una serie de reglas que hacen al sistema aut\u00f3nomo, almacena la informaci\u00f3n en la base de datos y se la proporciona a la aplicaci\u00f3n de visualizaci\u00f3n. La s reglas programadas son las siguientes: Si el sensor de movimiento detecta la presencia de una persona en la sala, existe suficiente luminosidad fuera y la persiana est\u00e1 bajada, el sistema activar\u00e1 el m\u00f3dulo encargado de subir la persiana. Si el sensor de movimiento detecta la presencia de una persona en la sala, no existe suficiente luminosidad fuera y la luz est\u00e1 apagada, activar\u00e1 el m\u00f3dulo encargado de bajar la persiana en el caso de que est\u00e9 subida y de encender la luz. Si el sensor de movimiento ya no detecta una persona en la sala y la luz est\u00e1 encendida, activar\u00e1 el m\u00f3dulo encargado de apagar la luz. Respecto a la base de datos, el sistema necesita que sea distribuida, orientada a documentos y que posibilite el tratamiento de datos en tiempo real. En este proyecto se ha utilizado la base de datos RethinkDB para el almacenamiento de la informaci\u00f3n proporcionada por la plataforma. 351 Una aplicaci\u00f3n web es la encargada de mostrar los datos obtenidos de manera sencilla y amena al usuario. En la Image n 2 se puede observar el dashboard creado para el proyecto utilizando la aplicaci\u00f3n de visualizaci\u00f3n freeboard.io. Imagen 2. Dashboard creado para este proyecto . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . 4. Conclusiones El objetivo general de este proyecto consist\u00eda e n la realizaci\u00f3n de un sistema de informaci\u00f3n capaz de gestionar los datos generados por dispositivos IoT desplegados por el CUMe. Este proyecto supone un primer acercamiento a que alg\u00fan d\u00eda el CUMe cuente con instalaciones modernas, aut\u00f3nomas y eficientes que permitan al centro ser un referente en dom\u00f3tica. REFERENCIAS Beas, J. M. (2019). Desarrollo iterativo e incremental . Recuperado el 20 de abril de 2020 de https://blog.jmbeas.es /2019/09/22/desarrollo -iterativo -e-incremental Kranz, M. (2017). Internet of Things. Construye nuevos modelos de negocio. Barcelona, Espa\u00f1a: LID Editorial. Madakam, S., Ramaswamy, R. y Tripathi, S. (2015). Internet of Things (IoT): A Literature Review. Journal of Computer and Communications , 3, 164 -173. Romero, J. (2015). Metodolog\u00eda Orientada a Objetos: Introducci\u00f3n a UML . Recuperado el 20 de abril de 2020 de: https://www.academia.edu/15943563/Que_es_la_Metodolog%C3%ADa_orientada_a_objetos_ - _Introducci %C3 %B3n_a_UML 352 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Jes\u00fas Salguero Serrat (Badajoz, 18 de agosto de 1994) es Graduado en Ingenier\u00eda Telem\u00e1tica y en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n por la Universidad de Extremadura. Realiz\u00f3 un M\u00e1ster en Gesti\u00f3n de la I nnovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, especialidad Internet de las Cosas, en la Universidad de Extremadura. Actualmente, es Personal Cient\u00edfico e Investigador en el Departamento de Ingenier\u00eda de Sistemas Inform\u00e1ticos y Telem\u00e1ticos del Centro Universitario de M\u00e9rida. Contacto : jesusss@unex.es 353 LA INFLUENCIA DE LA EDUCACI\u00d3N INFORMAL A TRAV\u00c9S DE LA TELEVISI\u00d3N DIGITAL: RECUPERACI\u00d3N TELEVISIVA A TRAV\u00c9S DE T - LEARNING S\u00e1nchez Dur\u00e1n, Claudia Nos encontramos ante un sector m\u00e1s prol\u00edfico puesto que la innovaci\u00f3n digital ha permitido crear diversas din\u00e1micas avanzadas y originales generando un esquema iconogr\u00e1fico m\u00e1s atractivo. Considerando como centro de entrenamiento y aprendizaje en los hogares a trav\u00e9s de la red, el usuario puede tener la posibilidad de gestionar un cons umo \"a su propia medida\" con respecto a la demanda cultural (Marzal y Saez, 2013). 1. Objeto de estudio y justificaci\u00f3n En la presente comunicaci\u00f3n aborda una perspectiva hist\u00f3rica de las cadenas televisivas de nuestro pa\u00eds. Se proporciona un estudio compa rativo breve como estructura general que abarca los avances, tantos tecnol\u00f3gicos como contenidos, de la televisi\u00f3n educativa en Espa\u00f1a. Por un lado, estudiamos las principales cadenas de la televisi\u00f3n espa\u00f1ola (1956 - 2019) y los aspectos pedag\u00f3gicos que h ay que tener en cuenta en la comunicaci\u00f3n audiovisual, en el contenido educativo digital y en el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico. Seg\u00fan el informe Uteca (2019), los medios de comunicaci\u00f3n en Espa\u00f1a han experimentado en los \u00faltimos 30 a\u00f1os un periodo de transformaci\u00f3n. Podemos afirmar que la televisi\u00f3n educa y forma al usuario, influyendo en la cultura social de las audiencias, en las actitudes, en los valores, en el pensamiento, etc.; pero no s\u00f3lo debemos contar con los programas culturales, informativos o documentales, sino tambi\u00e9n hay que tener en consideraci\u00f3n los espacios educativos. 2. Revisi\u00f3n de la literatura 2.1. Telev isi\u00f3n espa\u00f1ola: antes y despu\u00e9s Teniendo en cuenta la trayectoria televisiva que destaca el Departamento TIC del CRIF \"Las Acacias\" (2018), los primeros ensayos de televisi\u00f3n en Espa\u00f1a se experimentan en los a\u00f1os 30 y 40, pero no ser\u00e1 hasta 1956 cuando se inicien las primeras emisiones de televisi\u00f3n. En los a\u00f1os 60, fue conocida como la \u00e9poca dorada de la televisi\u00f3n, donde se ampl\u00edan diversos estudios y se desarrollan programas de variedad, 354 concursos y entretenimiento que alcanzan el \u00e9xito en los hogares. Durante los 70, la TV se usa como m\u00e9todo de difusi\u00f3n y socializaci\u00f3n de valores democr\u00e1ticos. Sobre los a\u00f1os 80, se caracterizan po r ser liberales en la producci\u00f3n cultural con programas ya m\u00edticos, y a finales de esta \u00e9poca, la oferta televisiva se multiplica. Y finalmente, alrededor de los a\u00f1os 90, aparecen los canales privados Antena 3, Telecinco y Canal+. Concluyendo este apartado , en los \u00faltimos a\u00f1os estamos viviendo cambios radicales en la tecnolog\u00eda televisiva, con desarrollos como la Televisi\u00f3n Digital Terrestre, la Televisi\u00f3n Digital de Alta Definici\u00f3n y la Televisi\u00f3n por Internet, que est\u00e1n modificando los modelos que han est ado vigentes durante todo el siglo XX (Departamento TIC del CRIF \"Las Acacias\"). 2.2. Espacios educativos televisivos La televisi\u00f3n educativa dise\u00f1a programas con una intencionalidad educativa clara y expresa; los planteamientos t\u00e9cnicos aparecer\u00e1n siempre supe ditados a los did\u00e1cticos; los contenidos y su secuenciaci\u00f3n flexible se definir\u00e1n en funci\u00f3n de los objetivos educativos; la audiencia aparece m\u00e1s delimitada; los c\u00f3digos audiovisuales se pondr\u00e1n al servicio de la educaci\u00f3n, ense\u00f1anza y formaci\u00f3n. RTVE fue la impulsadora de los primeros proyectos de programaci\u00f3n educativa. Tambi\u00e9n podemos encontrar distintos espacios en television con respecto al aprendizaje de idiomas en el canal \"La 2\" de Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola (TVE), denominado That's English , Consiste en u n espacio de educaci\u00f3n a distancia para aprender ingl\u00e9s. En este mismo canal, se emite tambi\u00e9n Ingl\u00e9s Online TVE (m\u00e9todo Vaughan), Let's Clan , una iniciativa de TVE con el apoyo de British Council y Baby TV , espacio que permite fomentar la interacci\u00f3n entr e el beb\u00e9 y sus padres. 3. Dise\u00f1o en pedagog\u00eda t - learning T - learning es un proceso de ense\u00f1anza/aprendizaje basado en la TVDi, la convergencia de tecnolog\u00edas televisivas, con telecomunicaciones, sistemas y en concordancia con el sector educativo -audiovisual. Dentro del \u00e1mbito pedag\u00f3gico t - learning , es fundamental tratar con un modelo de aprendizaje activo, de las restricciones impuestas por el desarrollo actual de la tecnolog\u00eda y la naturaleza de las interacciones permitidas. Desde el punto de vista de Reyes, Jim\u00e9nez y Soto (2013), las dimensiones conductoras para el proceso de su dise\u00f1o son las siguientes: 355 Aspectos: Din\u00e1mica social y contextual, interacci\u00f3n y motivaci\u00f3n. Criterios: Personales, personalizaci\u00f3n, t\u00e9cnicos educativos, contenidos, evaluaci\u00f3n, interacci\u00f3n, curriculares, Rol de t - learning y relaci\u00f3n con el programa TV sociales. Principios: participaci\u00f3n, di\u00e1logo de saberes, reflexi\u00f3n y critica de la realidad, transformaci\u00f3n personal y social, praxis, contextualizaci\u00f3n y creatividad. 3.1. Aspectos pedag\u00f3gicos en comunicaci\u00f3n audiovisual, contenido educativo digital y tecnol\u00f3gico en t - learning De acuerdo con G\u00f3mez y P\u00e9rez (2013), los aspectos pedag\u00f3gicos a tener en cuenta en la comunicaci\u00f3n audiovisual son: material (elementos relacionados con el contenido), estructura (duraci\u00f3n y disposici\u00f3n ) y estilo (pers onalidad o tono). Con respecto a la estructura de los contenidos educativos digitales, las im\u00e1genes visuales, sensoriales - motoras y audiovisuales de las letras, las palabras y los v\u00eddeos, pueden llegar a mejorar el rendimiento acad\u00e9mico, adquiriendo una profundizaci\u00f3n en el conocimiento y adquisici\u00f3n de habilidades y destrezas en el aprendizaje de idiomas. Y finalmente, en los aspectos tecnol\u00f3gicos, gracias a la capacidad de engagement del audiovisual, posibilitan a las tecnolog\u00edas creativas, el fomento d e los lenguajes audiovisuales combinados con la interactividad y la convergencia de otros formatos, orientado hacia una mayor interactividad y funcionalidad gracias a Internet. 4. Discusi\u00f3n y conclusiones Nos encontramos ante una sociedad digitalizada e i ntercomunicada rodeado de un ecosistema virtual configurado a partir de la creaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de contenidos audiovisuales como son menajes de textos o notas de voz; una fotograf\u00eda o podcast compartidos en las redes, etc. En relaci\u00f3n con el \u00e1mbito tecn ol\u00f3gico, las ventajas se encuentran disponibles con una alta definici\u00f3n gracias al avance de las televisiones en venta, la experiencia como usuario y el dispositivo en el que vean los programas. Tambi\u00e9n se tiene en consideraci\u00f3n el sistema de recomendacion es, como su visionado y la opci\u00f3n de retomar el contenido o aplicaci\u00f3n de una manera m\u00e1s personalizada. De la misma forma, se apuesta fuerte con el generador de contenido, tanto de programas culturales, como en documentales y educativos. Con respecto al \"b oton rojo\" de TVE, se puede acceder al contenido a la carta de sus canales, pudiendo visualizar los programas educativos con los que cuenta. Pero a su vez, un inconveniente es que el usuario \u00fanicamente pueda interaccionar con la televisi\u00f3n para elegir el v \u00eddeo que quiere ver. Aunque es 356 mejor que la visualizaci\u00f3n directa del programa, ya que puede elegir el contenido que desea y reproducirlo tantas veces como desee. Por otro lado, las desventajas son casi nulas, ya que gracias a la SmartTV puedes utilizar su s aplicaciones en Red, o normal. No obstante, podemos destacar la necesidad de una conexi\u00f3n a Internet para el correcto funcionamiento de sus aplicaciones y contenidos exclusivos; como tambi\u00e9n la diferencia de las plataformas online. En definitiva, esta ev oluci\u00f3n de la experiencia de televisi\u00f3n y el compendio de nuevos frentes que abren la interacci\u00f3n y la personalizaci\u00f3n nos lleva al concepto de la Televisi\u00f3n Social. La TV social nos permitir\u00e1 integrar tanto programas en directo como en diferido, con el ob jetivo de dar a los telespectadores una serie de servicios sociales e interactivos, que hacen m\u00e1s pr\u00f3ximas las relaciones entre las diferentes personas que est\u00e1n viendo un contenido al mismo tiempo. REFERENCIAS G\u00f3mez, F. J. y P\u00e9rez, J. P. (2013). Nuevos formatos audiovisuales en Internet. En Salas Nestares, M. I. y Mira Pastor, E. Prospectivas y tendencias para la comunicaci\u00f3n en el siglo XXI (pp. 167 - 187). Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU. Marzal, J. y S\u00e1ez, E. (2013). Videojuegos y cultura visual. (Ed.), CAC. Cuadernos Artesanos de Comunicaci\u00f3n, 42. (pp. 23 - 40). Tenerife, Espa\u00f1a: Sociedad Latina de Comunicaci\u00f3n Social. Reyes, A. X. Jim\u00e9nez, J. y Soto, D. E. (2013). El t - learning y la creaci\u00f3n de contenidos . Innovation in Engineering, LACCEI. Latin American and Caribbean Conference for Engineering and Techonology, 11, 14 - 16. Canc\u00fan, M\u00e9xico. UTECA (2019). Informe UTECA 20 . Informaci\u00f3n del sector au diovisual. Madrid, Espa\u00f1a. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Claudia S\u00e1nchez Dur\u00e1n (Plasencia, 26 de abril de 1992) es graduada en Educaci\u00f3n Primaria y M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas de Educaci\u00f3n por la Universidad de Extremadura. Actualmente reside en M\u00e9rida (Badajoz), trabaja como Personal Cient\u00edfico e Investigador en un proyecto cofinanciado con el grupo de investigaci\u00f3n GexCAL. A su vez, se encuentra desarrollando su tesis doctoral en la linea \"Analisis del diseno de los recurs os audiovisuales bajo el soporte Smart TV y sus posibilidades para la ensenanza de idiomas desde la educacion informal\" en el Programa de Doctorado en Innovaci\u00f3n en Formaci\u00f3n del Profesorado de C\u00e1ceres (Universidad de Extremadura). Contacto: claudiasd@unex.es 357 APLICACI\u00d3N DE UNA NUEVA TECNOLOG\u00cdA PARA MONITORIZAR LA BIOMETANIZACI\u00d3N DE RESIDUOS AGROALIMENTARIOS S\u00e1nchez S\u00e1nchez , Consolaci\u00f3n Una de las premisas necesarias para que un pa\u00eds tenga un desarrollo sostenible es frenar el cambio clim\u00e1tico inducido por el hombre y garantizar una energ\u00eda limpia para todos, lo cual implica reducir las emisiones de gases de efecto invernadero que est\u00e1n aumentando en las \u00faltimas d\u00e9cadas. El metano (CH 4) es considerado un gas de efecto invernadero relativamente potente que contribuye al calentamiento global del planeta, ya que tiene un potencial de calentamiento 28 veces superior al del di\u00f3xido de carbono (CO 2) (Grupo Intergubernamental de Expertos sobre Cambio Clim\u00e1tico, 201 4). Hay dos fuentes principales de emisi\u00f3n de metano. La primera, se produce de forma natural por la descomposici\u00f3n de la materia org\u00e1nica en ausencia de ox\u00edgeno y la segunda tiene un origen antropog\u00e9nico, las genera el hombre, y son emitidas principalmente por lo s combustibles f\u00f3siles, l as explotaciones agropecuarias y en los vertederos. En 2011, la agricultura en Extremadura presentaba un 43,32% de emisiones de gases de efecto invernadero (GEIs) respecto al resto de Espa\u00f1a que presentaba un porcentaje medio de em isiones del 12,58% (Junta de Extremadura, 2011). Esto es debido a que en la industria agroalimentaria de Extremadura destacan los mataderos de cerdo, vacuno y aves . Estas instalaciones generan grandes cantidades de residuos l\u00edquidos (aguas residuales, sang re, fangos, etc.) y s\u00f3lidos altamente contaminantes (huesos, entra\u00f1as, patas, piel , etc.) que junto con una inadecuada gesti\u00f3n de los mismos hacen que aumente dicho porcentaje medio. Por otro lado, las actividades agr\u00edcolas consumen tambi\u00e9n una gran cantid ad de energ\u00eda, y el precio de los combustibles f\u00f3siles es cada vez mayor. Por tanto, para un mejor balance econ\u00f3mico de estas industrias es determinante la reducci\u00f3n de los consumos de las energ\u00edas convencionales. 358 Es por ello, que surge la necesidad de evo lucionar hacia un sistema energ\u00e9tico basado en tecnolog\u00edas renovables, con el objetivo principal de combatir el cambio clim\u00e1tico (reducci\u00f3n de GEIs) y limitar sus efectos m\u00e1s devastadores. Una posible soluci\u00f3n a este problema podr\u00eda ser la Digesti\u00f3n Anaer obia (DA) o biometanizaci\u00f3n de este tipo de residuos como una tecnolog\u00eda limpia y renovable, capaz de reducir la concentraci\u00f3n de las emisiones de CH 4 de las industrias agroalimentarias mediante el aprovechamiento de este como combustible (biog\u00e1s) para la generaci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica y/o el\u00e9ctrica (Cuadros y Gonz\u00e1lez, 2013). La biometanizaci\u00f3n se lleva a cabo de forma controlada en unos reactores biol\u00f3gicos denominados biodigestores. Estos sistemas son muy sensibles y tienen que operar en unos rangos muy estrictos de humedad y temperatura para mantener el desarrollo de la comunidad microbiana, adem\u00e1s est\u00e1n muy influenciados por la presencia de inhibidores. De manera que conocer la microbiolog\u00eda que se desarrolla en ellos es de crucial importancia para obte ner buenos rendimientos de biog\u00e1s. Por tanto, se hace necesario aplicar nuevas tecnolog\u00edas moleculares, en este caso la Reacci\u00f3n en Cadena de la Polimerasa en tiempo real (qPCR) con las que monitorizar la evoluci\u00f3n del proceso biol\u00f3gico para maximizar su r endimiento energ\u00e9tico y medioambiental. 1. Digesti\u00f3n Anaerobia o biometanizaci\u00f3n La digesti\u00f3n anaerobia es una tecnolog\u00eda de degradaci\u00f3n biol\u00f3gica de la materia org\u00e1nica en un medio an\u00f3xico (en ausencia de ox\u00edgeno), que produce biog\u00e1s (mezcla de CO 2 y CH 4, principalmente) aprovechable energ\u00e9ticamente y un lodo efluente que puede utilizarse como enmendante agr\u00edcola. Los productos finales obtenidos del proceso, son el resultado de una serie de fen\u00f3menos bioqu\u00edmicos muy complejos en los que una poblaci\u00f3n mix ta de bacterias forman una cadena alimentaria, siendo los productos de una etapa el material de partida para la siguiente (Gonz\u00e1lez -Gonz\u00e1lez , 2014). El proceso es llevado a cabo por diversos grupos de bacterias que trabajan en serie o en serie - paralelo d egradando la materia org\u00e1nica en sucesivas etapas: Hidr\u00f3lisis, acidog\u00e9nesis, acetog\u00e9nesis y metanog\u00e9nesis. Esta \u00faltima, es la encargada de llevar a cabo la etapa clave en la digesti\u00f3n anaerobia, estand o dominada por la presencia de arqueas metan\u00f3genas que son las que producen metano como producto final de su metabolismo. 359 1.1. Experiencias de digesti\u00f3n anaerobia Los ensayos de biometanizaci\u00f3n se realiza n en reactor es anaerobio s semicontinuo s. El reactor semicontinuo est\u00e1 constituido por un tarro de vidrio de 2 litros de capacidad, unido a una tapadera m\u00f3vil la cual dispon e de dos salidas. Una de ellas se utiliza para introducir los sustratos y l a otra salida se utiliza para evacuar el biog\u00e1s p roducido. El medio de reacci\u00f3n se mantiene a 38 \u00baC sumergiendo el reactor en un ba\u00f1o de agua calentada mediante una resistencia el\u00e9ctrica. El contenido del reactor se homogeneiza utilizando un agitador magn\u00e9tico y un diablillo (Ver Figura 1). Figura 1. Fotograf\u00eda del reactor semicontinuo sumergido en un ba\u00f1o de calor (izquierda), esquema del mismo (derecha). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 2. Reacci\u00f3n en Cadena de la Polimersa en tiempo real (qPCR) Dada la gran variedad de familias de bacterias que intervienen en la biometanizaci\u00f3n, se hace necesario el empleo de la qPCR para caracterizar y cuantificar principalmente las poblaciones de bacterias totales y arqueas presentes en los digestores. La qPCR es una t\u00e9cnica de biolog\u00eda molecular muy empleada en el estudio de los \u00e1cidos nucleicos: \u00e1 cido desoxirribonucleico o ADN (principalmen te) y \u00e1cido ribonucleico o ARN. C onsiste en una reacci\u00f3n enzim\u00e1tica in vitro que amplifica millones de veces una secuenci a espec\u00edfica de ADN diana durante varios ciclos repetidos. El objetivo principal es aislar fragmentos espec\u00edficos de ADN y generar la cantidad suficiente de ello s para poder realizar investigaciones cient\u00edficas basadas en el ADN amplificado, cuantificar , identificar microorganismos, et c. Entre los muchos fragmentos, o secuencias espec\u00edficas, de ADN utilizados para estimar la composici\u00f3n y diversidad de las comunidades de bacterias y arqueas en h\u00e1bitats complejos, el caso m\u00e1s utilizado es el del 360 gen que codi fica para el ARN ribosomal (ARNr) 16S de los procariotas (Madigan, 2004). La mayor\u00eda de autores destacan la hidr\u00f3lisis y la metanog\u00e9nesis como las etapas m\u00e1s determinantes de la digesti\u00f3n anaerobia; pero de forma general los metan\u00f3genos se consideran los o rganismos clave del proceso al liberar metano como producto final de su metabolismo energ\u00e9tico. Es por ello, que se trabajar\u00e1 para cuan tificar y caracterizar concretamente a las bacterias y arqueas metanog\u00e9nicas de biodigestores mediante la PCR en tiempo real (Figura 2). Figura 2. Fotograf\u00eda del equipo StepOnePlusTM Real -Time PCR System a utilizar. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3. Resultados preliminares Para determinar la concentraci\u00f3n de eubacterias totales de las muestras de los reactores de laboratorio, se ha realizado la calibraci\u00f3n del equipo mediante rectas de calibrado de una eubacteria de concentraci\u00f3n conocida. Para poder cuantificar cada una de las especies bacterianas que intervienen en la biometanizaci\u00f3n, es imprescindible realizar r ectas de calibrado, como la que se presenta en la Figura 3. Figura 3. Recta de calibrado obtenida por qPCR. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 361 La recta de calibrado y = -3,435 x + 51,172 (Figura 3), present\u00f3 un coeficiente de correlaci\u00f3n de un 0,99 y una eficienc ia del 95,50%. Valores m\u00e1s que aceptables para considerarla v\u00e1lida siendo de referencia en base a la cual analizar la concentraci\u00f3n de las bacterias totales de las muestras ADN problema. La gr\u00e1fica de amplificaci\u00f3n de los est\u00e1ndares con los que se construy \u00f3 la recta de calibrado (Figura 4) muestra claramente los distintos rangos de amplificaci\u00f3n en funci\u00f3n del Factor de Diluci\u00f3n Aplicado (STD). Figura 4. Gr\u00e1fica de amplificaci\u00f3n de los est\u00e1ndares de la recta de calibrado . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. AGRADE CIMIENTOS El autor agradece a la Junta de Extremadura el apoyo econ\u00f3mico recibido a trav\u00e9s de la ayuda destinada para la formaci\u00f3n de personal predoctoral. Tambi\u00e9n se agradece el apoyo econ\u00f3mico recibido a trav\u00e9s del Programa Ayuda a Grupos 2018 -2020 (Ref. : GR18081), as\u00ed como a la ayuda obtenida de la Uni\u00f3n Europea, a trav\u00e9s del Programa INTERREG (Ref.: 0475_LOCALCIR_4_). REFERENCIAS Gonz\u00e1lez, A. y Cuadros, F. (2013). Continuous biomethanization of agrifood industry waste: Viabilidad medioambiental, energ\u00e9tica y econ\u00f3mica de la biometanizaci\u00f3n de residuos provenientes de la industria agroalimentaria en Extremadura (Tesis docto ral). Universidad de Extr emadura, Badajoz, Espa\u00f1a. 362 Grupo Intergubernamental de Expertos sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) (2014). Cambio Clim\u00e1tico. Informe de s\u00edntesis . Recuperado de: https://www.ipcc.ch/site/assets/uploads/2018/02/SYR_AR5_FINAL_full_es.pdf Junta de Extremadura (2011). Inventario de Emisiones de Gases de Efecto Invernadero en Extremadura . Recuperado de http://extremambiente.juntaex.es/files/biblioteca_digital/inventario_gases.pdf Madigan, M.T. (2004). Brock: Biolog\u00eda de , Espa\u00f1a: Pearson Educaci\u00f3n. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Consolaci\u00f3n S\u00e1nchez S\u00e1nchez es Graduada en Ingenier\u00eda Qu\u00edmica Industrial con Menci\u00f3n en Ingenier\u00eda Energ\u00e9tica por la Universidad de Extremadura (2014). Realiz\u00f3 un Master en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica en la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia (2015), pa ra iniciar se posteri ormente en la investigaci\u00f3n como T\u00e9cnico de Apoyo del Grupo de Investigaci\u00f3n de la UEx DTERMA (Desarrollo Tecnol\u00f3gico en Energ\u00edas Renovables y Medio Ambiente) , donde est\u00e1 trabajando so bre el desarrollo de pret ratamientos f\u00edsicos, qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos para optimizar la valorizaci\u00f3n e nerg\u00e9tica, econ\u00f3mica y medioambiental de residuos org\u00e1nicos de la industria agroalimentaria extreme\u00f1a . Actu almente disfruta de un contrato predoctoral financiado por la Junta de Extr emadura, gracias al cual desarrolla la Tesis Doctoral en el Programa de Modelizaci\u00f3n y Experime ntaci\u00f3n en Ciencia y Tecnolog\u00eda en el Departamento DTERMA de F\u00edsica Aplicada . Universidad de Extremadura . Contacto : conso lis@unex.es 363 ESTUDIO Y PROCESO DE AUTOMATIZACI\u00d3N EN EL CONTROL POSICIONAL DE IM\u00c1GENES DE SAT\u00c9LITE S\u00e1nchez Cabrera, Jos\u00e9 Miguel La teledetecci\u00f3n y los sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica desempe\u00f1an un papel cada vez m\u00e1s importante en las ciencias de la tierra y en las disciplinas y aplicaciones conexas. La cartograf\u00eda terrestre (Joshi et al., 2016) , la agricultura de precisi\u00f3n (Shafi, Mumtaz, Garc\u00eda -Nieto y Hassan, 2019) , la biodiversidad (MEA, 2005), el clima (Yang et al., 2013) son s\u00f3lo algunos ejemplo s claros, pero tambi\u00e9n se puede mencionar la vigilancia de los glaciares de nieve, la monitorizaci\u00f3n de la temperatura terrestre, la erosi\u00f3n y las inundaciones, y el control de oc\u00e9anos y costas (Eniolorunda, 2014) . En cualquiera que sea el \u00e1rea de aplicaci \u00f3n, los resultados depender\u00e1n en gran medida de la exactitud posicional de los datos, por lo tanto, los sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica y teledetecci\u00f3n, deben proporcionar herramientas para determinar claramente el grado de exactitud, resoluci\u00f3n e integ ridad de los datos posicionales. Las im\u00e1genes espaciales se utilizan cada vez m\u00e1s en los estudios de extracci\u00f3n de informaci\u00f3n geoespacial \u00fatil. La calidad de los resultados obtenidos depende en gran medida de la precisi\u00f3n posicional de los puntos y objeto s de la imagen (Kardoulas, Bird y Lawan, 1996) . La exactitud posicional proporciona informaci\u00f3n sobre la cercan\u00eda en posici\u00f3n (o localizaci\u00f3n) de los objetos en el conjunto de datos, con respecto a sus posiciones verdaderas (o consideradas como verdaderas) en un sistema de referencia especificado. Existen estudios que describen la exactitud posicional como parte de la evaluaci\u00f3n final del producto y la definen como una comparaci\u00f3n entre los valores de las coordenadas obtenidas y los valores verdaderos o los que aceptamos como tales (Ariza y Rodr\u00edguez, 2008) . Se considera que la exactitud posicional es uno de los principales par\u00e1metros que miden la calidad de los datos espaciales. El an\u00e1lisis de la exactitud posicional de datos espaciales es una l\u00ednea muy am plia que abarca diferentes tipos de datos: cartogr\u00e1ficos, geod\u00e9sicos, fotogram\u00e9tricos, como ortoim\u00e1genes (por ejemplo, las del Plan Nacional de Ortoim\u00e1genes A\u00e9reas, PNOA), modelos digitales de elevaciones (MDE), e im\u00e1genes espaciales. Todos estos tipos de datos tienen una determinada exactitud posicional, independientemente de su formato (tanto vectorial como r\u00e1ster) o dimensi\u00f3n (2D y 3D). 364 La exactitud posicional de los datos puramente cartogr\u00e1ficos est\u00e1 controlada, e indirectamente reflejada, en la escala de representaci\u00f3n y GSD (Ground Sample Distance), es decir, el tama\u00f1o del p\u00edxel en el terreno. Por otro lado, los datos observados por m\u00e9todos directos (topogr\u00e1ficos o sistemas de posicionamiento global diferencial, GPSD) e indirectos (fotogram\u00e9tricos), d an informaci\u00f3n de exactitud variable seg\u00fan el instrumento y la metodolog\u00eda en la medici\u00f3n de los datos. En el caso de las im\u00e1genes de teledetecci\u00f3n, la exactitud posicional se mide en la componente planim\u00e9trica por ser datos bidimensionales. La calidad posicional de las im\u00e1genes espaciales depende del m\u00e9todo empleado para su georreferenciaci\u00f3n, as\u00ed como de la exactitud y homogeneidad de los datos empleados para su correcto posicionamiento (Cuartero y Felic\u00edsimo, 2003) . La metodolog\u00eda tradicional empleada e n el an\u00e1lisis de la precisi\u00f3n posicional se basa en la extracci\u00f3n de las coordenadas de posici\u00f3n de otra fuente tomadas como un conjunto inicial de puntos de control y su identificaci\u00f3n en la imagen que se va a analizar. En este proceso, se obtiene un conj unto final de puntos identificados en la imagen. La exactitud de la posici\u00f3n se calcula como el error cuadr\u00e1tico medio (RMSE) de todas las diferencias entre cada par de puntos hom\u00f3logos de los conjuntos inicial y final. En otras palabras, se consideran los errores de posici\u00f3n, a las diferencias de posici\u00f3n de todos los puntos hom\u00f3logos evaluados. El principal inconveniente de este m\u00e9todo es la necesidad de tomar datos fuera, es decir, en el suelo, para obtener coordenadas con una alta precisi\u00f3n posicional. Adem\u00e1s, existen otros inconvenientes de la metodolog\u00eda tradicional de recogida directa de datos en el \u00e1mbito de las coordenadas de los puntos de control, tales como: El acceso a los puntos podr\u00eda ser dif\u00edcil o incluso imposible. La obtenci\u00f3n de coordenad as puede no ser posible debido a la falta de cobertura de las medidas DGPS, ya que pueden encontrarse en zonas sin cobertura de se\u00f1ales DGPS, como suele ser el caso en zonas de vegetaci\u00f3n alta y zonas urbanas de gran altura. Por lo tanto, disponer de estos puntos de control no es una tarea sencilla y es por eso que, cuando se utiliza este m\u00e9todo tradicional, se suelen utilizar pocos puntos para realizar el an\u00e1lisis de precisi\u00f3n posicional. La metodolog\u00eda aqu\u00ed propuesta, mantiene la base del an\u00e1lisis estad\u00eds tico de los puntos hom\u00f3logos, pero con algunas diferencias con respecto al m\u00e9todo tradicional en dos puntos principales, ya que el m\u00e9todo 365 propuesto sustituye la utilizaci\u00f3n de los puntos de control independientes por puntos obtenidos a partir de ortoim\u00e1gen es de alta resoluci\u00f3n espacial del Plan Nacional de Ortofotograf\u00eda A\u00e9rea (PNOA). Algunas de las ventajas que incorpora este m\u00e9todo son las siguientes: No es necesario disponer de puntos de control del terreno; por lo tanto, esto supone un gran ahorro econ\u00f3mico y de tiempo al no tener que realizar campa\u00f1as para obtener las coordenadas de los datos de control sobre el terreno. Las ortoim\u00e1genes empleadas en el m\u00e9todo propuesto est\u00e1n disponibles de forma gratuita para su utilizaci\u00f3n en muchas zonas ; por ejemplo, en todo el territorio nacional de Espa\u00f1a, por lo que este m\u00e9todo puede ser utilizado sobre una gran amplitud de zonas terrestres para el an\u00e1lisis de la precisi\u00f3n posicional. La identificaci\u00f3n de los puntos de control en las im\u00e1genes se rea liza de forma semiautom\u00e1tica, lo que a\u00f1ade una de las principales ventajas del m\u00e9todo: rapidez y sencillez al proceso. La identificaci\u00f3n semiautom\u00e1tica de los puntos de control en una ortoimagen e im\u00e1genes espaciales otorga flexibilidad sobre la decisi\u00f3n del n\u00famero de puntos empleado para el an\u00e1lisis de la precisi\u00f3n posicional. Este n\u00famero de puntos de control est\u00e1 correlacionado con la validez del m\u00e9todo, por lo que el an\u00e1lisis ser\u00e1 m\u00e1s fiable cuanto mayor sea el n\u00famero de muestras. Las ortoim\u00e1ge nes utilizadas, PNOA, tienen una resoluci\u00f3n espacial de 25 cent\u00edmetros, lo que satisface la condici\u00f3n propuesta por el est\u00e1ndar ASPRS (Acquisit ion, Heidemann, Survey, Smith y Mapping, 2013) para el estudio de la calidad de los datos geogr\u00e1ficos, que recomienda que la precisi\u00f3n de los datos de control utilizados sea al menos tres veces m\u00e1s exacta que la de los datos a analizar. Adem\u00e1s, la metodolog\u00eda propuesta est\u00e1 adaptada a la normativa AENOR (AENOR (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Normal izaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n), 2016) en cuanto a la distribuci\u00f3n y homogeneidad de los puntos utilizados para el an\u00e1lisis. La principal motivaci\u00f3n para desarrollar el m\u00e9todo presentado se basa en la eliminaci\u00f3n de los inconvenientes que tienen los m\u00e9todos ac tualmente utilizados, llamados tradicionales, y que han sido discutidos en este trabajo. Los casos analizados, tanto por el m\u00e9todo tradicional como por el propuesto, han obtenido resultados similares, dentro de la misma clase de calidad posicional seg\u00fan la s normas de precisi\u00f3n del ASPRS para datos geoespaciales digitales. Los resultados experimentales muestran que la calidad de la precisi\u00f3n posicional de las im\u00e1genes georreferenciadas analizadas, son similares y est\u00e1n por debajo del tama\u00f1o del p\u00edxel. 366 El us o de ortoim\u00e1genes a\u00e9reas de alta resoluci\u00f3n, como las del PNOA en Espa\u00f1a, empleadas en el estudio del an\u00e1lisis de precisi\u00f3n posicional, podr\u00eda ahorrar tiempo y cost es, en comparaci\u00f3n con la metodolog\u00eda que utiliza datos de control con mediciones de campo. Por otra parte, los resultados obtenidos en todos los casos que se muestran en este estudio presentan una alternativa principalmente para aquellas circunstancias en las que es dif\u00edcil disponer en el terreno de puntos de control independientes. REFERENCIAS Acquisition, P. D., Heidemann, K., Survey, U. S. G., Smith, D. y Mapping, D. S. (2013). PHOTOGRAMMETRIC ENGINEERING; REMOTE SENSING ASPRS Accuracy Standards for Digital Geospatial Data. AENOR (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Normalizaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n) (2016). N orma esp\u00f1aola. Metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n de la exactitud posicional de la informaci\u00f3n. UNE 148002 . Ariza L\u00f3pez, F. y Rodr\u00edguez Pascual, A. (2008). Introducci\u00f3n a la normalizaci\u00f3n en Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica: la familia ISO 19100. Cuartero, A. y Felic\u00edsimo, \u00c1. (2003). Rectificaci\u00f3n y ortorrectificaci\u00f3n de im\u00e1genes de sat\u00e9lite: An\u00e1lisis comparativo y discusi\u00f3n. Geofocus: Revista Internacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica . Eniolorunda, N. (2014). Climate Change Analysis and Adaptation: The Role of Remot e Sensing (Rs) And Geographical Information System (Gis). International Journal of Computational Engineering Research , 04(0), 41 -51. Retrieved R., Grogan, K., Hostert, P., ... Waske, B. (2016). A Review of the Application of Optical and Radar Remote Sensing Data Fusion to Land Use Mapping , 8(1), 70. Retrieved A. C. y Lawan, A. I. (1996). Geometric Correction of SPOT and Landsat Imagery: A Comparison of Map and GPS DC. Shafi, U., Mumtaz, R., Garc\u00eda -Nieto, J. y Hassan, S. (2019). Precision Agriculture Techniques and Practices: From Considerations to Applications. Sensors . Yang, J., Gong, P., Fu, R., Zhang, M., Chen, J., Liang, S., ... Dickinson, R. (2013). Erratum: The role of satellite remote -1001. Retrieved 367 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Jos\u00e9 Miguel S\u00e1nchez Cabrera , nacido en C\u00e1ceres en noviembre de 1986, es Licenciado en Ingenier\u00eda en Inform\u00e1tica por la Universidad de Extremadura, y estudiante de Doctorado en la especialidad de Tecnolog\u00edas Inform\u00e1ticas. En la actualidad, es Personal Cient\u00edfico Investigador e n el Grupo de Ingenier\u00eda de Medios de la Escuela Polit\u00e9cnica de la Universidad de Extremadura, donde realiza diversas tareas de investigaci\u00f3n. Contacto : mscabrera@unex.es 368 IMPLEMENTACI\u00d3N DE LOS INDICADORES DE OBJETIVOS DE DESARROLLO SOSTENIBLE: LOS SECADEROS DE TABACO COMO PAISAJE CULTURAL DEL NORTE DE LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES S\u00e1nchez Rivero , M\u00f3nica Victoria El proyecto de Tesis que se presenta en este cap\u00edtulo se engloba dentro del Programa de Doctorado en Desarrollo Territorial Soste nible de la Universidad de Extremadura. La investigaci\u00f3n que se est\u00e1 desarrollando en esta Tesis se centra en el estudio de la sostenibilidad, la econom\u00eda circular, el cambio clim\u00e1tico y la renovaci\u00f3n rural, disciplinas que constituyen una de las principal es l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo de la UEX, COMPHAS -Tecnolog\u00eda en Construcci\u00f3n, Movilidad y Patrimonio Sostenibles - del que forma parte la doctoranda como personal docente e investigador predoctoral en la Escuela Polit\u00e9cnica de C\u00e1ceres. En este marco de estudio, se promueve el desarrollo territorial sostenible a trav\u00e9s de un enfoque arquitect\u00f3nico, y es que, l os escenarios econ\u00f3mico y social que proponen las Naciones Unidas para el a\u00f1o 2030, demandan a los principales campos que integran la Arquitectu ra - Urbanismo, Ordenaci\u00f3n del territorio, Proyectos arquitectonicos, ... - no solo la construcci\u00f3n de infraestructuras ecol\u00f3gicas , sino la realizaci\u00f3n de una gesti\u00f3n eficiente y sostenible de las existentes (Pradhan et al., 2017) . De este modo, esta investig aci\u00f3n propone caracterizar las construcciones industriales remanentes en las comarcas tabaqueras del norte de C\u00e1ceres a partir de estrategias de reciclaje arquitect\u00f3nico (Sim\u00f3n Fern\u00e1ndez, 1999) . Extremadura es un ejemplo de comunidad con fuerte v\u00ednculo con su entorno, lejos del desarrollo masivo de otras regiones, su se\u00f1a rural hace que resulte m\u00e1s sencillo implementar los indicadores de Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) en su territorio (Schroeder et al., 2019). El \u00e1mbito de estudio se sit\u00faa en el n orte de C\u00e1ceres, la segunda provincia m\u00e1s extensa de Espa\u00f1a tras Badajoz, constituyendo ambas, la comunidad aut\u00f3noma de Extremadura. La singularidad del norte cacere\u00f1o emana de una serie de caracter\u00edsticas f\u00edsico -geogr\u00e1ficas e hist\u00f3ricas -culturales que , en combinaci\u00f3n, han formado espacios rurales amplios , con baja densidad de poblaci\u00f3n donde, hist\u00f3ricamente, 369 los habitantes de la zona han levantado , desde tiempos remotos, humildes construcciones que le s han ayudado para el desar rollo de sus faenas agrarias (Leco Berrocal, 2010). Sin m\u00e1s desarrollo industrial que el derivado de estas labores en la zona, las actividades agropecuarias han sido el motor econ\u00f3mico para esta sociedad . Esta arquitectura \"industrial de producci\u00f3n \" reflej a elementos constructivos caracter\u00edsticos de la zona donde se ubican , adelant\u00e1ndose al uso de materiales , tipos de estructuras y condensa ndo, en una tipolog\u00eda espec\u00edfica, las complejas relaciones entre edificio, personas y entorno . De ah\u00ed, que los secadero s de tabaco represent en la memoria construida e inalterada de una forma de relacionarse con el territorio equilibrada y respetuosa (Merciu et al. , 2014). Las bases de este estudio se centran, en primer lugar, en realizar una nueva lectura patrimonial del territorio (Benito del Pozo et al., 2016) , utilizando los indicadores de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas como piezas, a trav\u00e9s de las cuales, reflexionar sobre la construcci\u00f3n del paisaje y entender y mirar la realidad global de las comarcas cacere\u00f1as de estudio. Para ello, se localizan los indicadores de Objetivos de Desarrollo Sostenible de la Naciones Unidas (Allen et al., 2018) para su implementaci\u00f3n en los edificios obsoletos de la arquitectura industrial, representados , en esta Tesis, por el caso de los secaderos de tabaco de la provincia de C\u00e1ceres , ya que, no existe un estudio conjunto de inventario y alternativas de reciclaje arquitect\u00f3nico de estas construcciones. En segundo lugar, s e analiza n las propiedades de los secadero s, su agrupaci\u00f3n, situaci\u00f3n, historia e importancia social, en base a los valores tangibles e intangibles organizados en indicadores paisaj\u00edsticos - ambientales, hist\u00f3ricos -culturales, arquitect\u00f3nicos -constructivos y sociales -econ\u00f3micos porque el avanzado deterioro y abandono que est\u00e1n sufriendo, hace que se est\u00e9n perdiendo valiosos ejemplos de arquitectura industrial de producci\u00f3n que, adem\u00e1s, tiene n gran relevancia simb\u00f3lica (Torres Gilles et al., 2018). Por todo ello y, en definitiva, el objetivo no es la protecci\u00f3n y difusi\u00f3n de este patrimonio por pulsiones conservacionistas o autocomplacientes, sino por identificar aquello que debe ser respetado para evitar que los componentes de valor reconocido queden desdibujados (Rodr\u00edguez Mar\u00edn, 2018) y, al mismo tiempo, fomentar la actualizaci\u00f3n y revitalizaci\u00f3n del paisaje como el dinamizador econ\u00f3mico y cultura l que demanda la Agenda 2030 (Miola y Schiltz , 2019). 370 REFERENCIAS Allen, C., Metternicht, (2018) (5), 1453 -1467. doi: 10.1007/s11625 -018-0572 -3 Benito del Pozo, P ., Calder\u00f3n Calder\u00f3n, B. y Pascual Ruiz -Valdepe\u00f1as, H. ( 2016 ). La Gesti\u00f3n Territorial Del Patrimonio Industrial En Castilla y Le\u00f3n (Espa\u00f1a): F\u00e1bricas y Paisajes . Investigaciones Geogr\u00e1ficas, 90, 136 -154. doi: 10.14350/rig.52802 Leco Berrocal, F. (2010). Territorio, paisaje y patrimonio rural XV Coloquio de Geograf\u00eda Rural, C\u00e1ceres, 28 a 30 de abril de 2010 . C\u00e1ceres: Universidad de Extremadura, Servicio de Publicaciones. Merciu, F G.L., Cercleux, A.L. y Draghici, C.C.( 2014 ). Conversion of Industrial Heritage as a Vector of Cultural Reg eneration. Procedia - Social and Behavioral Sciences, 122, goals performance: How to monitor policy action in the 2030 Agenda implementation? Ecological Economics, 164, 124 -132. doi: 10.1016/j.ecolecon.2019.106373 Pradhan, 1169 -1179. doi: 10.100 2/2017EF000632 Rodr\u00edguez Mar\u00edn, F. J. (2018). Criterios de intervenci\u00f3n en la rehabilitaci\u00f3n del patrimonio industrial arquitect\u00f3nico Intervenciones ortodoxas. Gremium , 5(09), 35 -50. Recuperado de https://hdl.handle.net/10630/14986 Schroeder, P., Anggraeni, K. y Weber, U. (2019). The Relevance of Circular Economy Practices to the Sustainable Development of Industrial Ecology, 23(1), 77 -95. doi: 10.1111/jiec.12732 Sim\u00f3n Fern\u00e1ndez, X. (1999). El An\u00e1lisis de Sistema Agrarios: Una Aportaci\u00f3n Econ\u00f3mico -Ecol\u00f3gica a Una Realidad Compleja. Historia agraria 19 , 115-136. Recuperado de http://hdl.handle.net/10234/127993 Torres Gilles, C . y Illanes, V. ( 2018 ). Arquitectura en silencio. El valor de la ruina industrial. Universum, 33(1), 281 -301. doi: 10.4067/S0718 -23762018000100281 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS M\u00f3nica Victoria S\u00e1nchez Rivero (Plasencia, 25 de enero de 1991), titulada como Arquitecto Plan 98 por la Universidad de Sevilla. Actualmente, Personal Docente Investigador en la Escuela Polit\u00e9cnica de C\u00e1ceres y estudiante de doctorado en r\u00e9gimen de cotutela internacional del programa en Desarrollo Territorial Sostenible de la Universidad de Ex tremadura en Espa\u00f1a y del programa de doctorado en Architettura, Progetto, Conoscenza e Salvaguardia del Patrimonio Culturale de la Universidad de Florenci a en Italia. Residencia habitual en Plasencia con movilidad continua a C\u00e1ceres y Florencia. Contacto: monsanriv@unex.es 371 UN MODELO PARTICULARIZADO PARA DESARROLLAR SOFTWARE SEGURO Sancho N\u00fa\u00f1ez , Jos\u00e9 Carlos Los informes de los \u00faltimos a\u00f1os recogen un incremento en el \u00e9xito de los ciberataques (National Cryptologic Center Computer Emergency Team Response (CCN -CERT) 2018, 2019) . As\u00ed, la falta de seguridad en el software ha tomado un papel relevante para las empresas que lo desarrollan. Por este motivo, en el a\u00f1o 2015 se f irma la C\u00e1tedra Viewnext -UEx, sobre \"Seguridad y Auditor\u00eda de Sistemas Software\" entre la Universidad de Extremadura (UEx) y la empresa de Servicios de Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n del grupo IBM Espa\u00f1a, Viewnext SA . Bajo este acuerdo que garantiza la trans ferencia directa de conocimiento se presenta esta investigaci\u00f3n. Tradicionalmente, los controles de seguridad realizados para detectar las vulnerabilidades en el software llegan en la fase de pruebas, una de las \u00faltimas de un proyecto de software. Identifi car fallos de seguridad en las fases finales no permite conocer su origen y conlleva una alta probabilidad de tener que realizar redise\u00f1os en los proyectos. Adem\u00e1s, la posibilidad de que vulnerabilidades existentes en el software provoquen ciberataques con \u00e9xito ha llevado a las empresas especializadas a plantearse un cambio en el paradigma del desarrollo. Las razones para pensar en un cambio que mejore la seguridad en el software de forma preventiva tienen que ver con las consecuencias devastadoras que imp lican la p\u00e9rdida de clientes, reputaci\u00f3n o confianza empresarial, los retrasos temporales en la entrega de los proyectos o posibles denuncias por incumplir el Reglamento General de Protecci\u00f3n de Datos (RGPD) . Esta investigaci\u00f3n buscar mejorar la seguridad en el desarrollo del software y, por ello, persigue los siguientes objetivos: i) identificar otros modelos especializados que apliquen la seguridad de forma preventiva; ii) proponer un nuevo modelo de desarrollo seguro particularizado a partir de los anter iores; iii) definir los indicadores para dise\u00f1ar un experimento que permita medir las diferencias al desarrollar software utilizando la metodolog\u00eda tradicional (teniendo en cuenta la seguridad \u00fanicamente en la fase de pruebas) y el modelo propuesto. 372 1. Modelos de Desarrollo de Software Seguro El proceso seguido para el desarrollo del software se denomina ciclo de vida del desarrollo de software. De forma tradicional este proceso se ha segmentado en fases como la toma de requisitos, el an\u00e1lisis, el dise\u00f1o , la implementaci\u00f3n, las pruebas, el despliegue y el mantenimiento. Para establecer este proceso existen varios modelos cuyos enfoques son diferentes en funci\u00f3n de las actividades y el momento en el que tienen lugar durante el proceso. De manera general, t odos los modelos buscan mantener un control planificado y programado del proceso y, con ello, ajustar los tiempos y reducir el riesgo de exceso de gastos. Destacan varios procesos de desarrollo que se ajustan a distintos paradigmas como son: i) tradicional es, pensados para dividir el proyecto en fases de manera estructurada; ii) orientado a objetos, cuyo enfoque radica principalmente en la reutilizaci\u00f3n de software; y iii) desarrollos \u00e1giles, donde el objetivo es entregar el software lo m\u00e1s pronto posible. Sin embargo, los paradigmas anteriores est\u00e1n muy centrados en el proceso de planificaci\u00f3n o la entrega del software al cliente y no dedican la suficiente atenci\u00f3n a la seguridad de las aplicaciones. Un ciclo de vida de desarrollo de software es considerado seguro ( Secure Software Development Life Cycle ) cuando introduce actividades y controles espec\u00edficos de seguridad. Esta investigaci\u00f3n toma como origen una serie de marcos de trabajos especializados en el desarrollo de software seguro para analizarlos en p rofundidad. Se estudian los modelos m\u00e1s populares y que son de uso industrial: Microsoft Security Development Lifecycle (Microsoft SDL) (Lipner y Howard, 2004) , Agile Security Development Lifecycle en su versi\u00f3n \u00e1gil (Microsoft Corporation, 2010) , Oracle Software Security Assurance (OSSA) (Redwood Project (OWASP) , Team Software Process Secure (TSP - Secure) (Davis, Miller, Nichols y Seacord, Software Assurance Maturity Model (OpenSAMM) (OWASP (BSIMM) (McGraw, Chess y Miques, 2011) . 2. Modelo de Desarrollo de Software Seguro Viewnext -UEx El an\u00e1lisis en detalle de los modelos anteriores permite tomar de ellos las actividades m\u00e1s importantes que, por su recurrencia, los autores consideran deben existir en cualquier modelo seguro. Se det ectan en ellos algunas carencias que son complementadas con nuevas actividades. Con todo ello, se presenta el Modelo 373 de Desarrollo de Software Seguro Viewnext -UEx, un modelo preventivo que incorpora novedosas y sistem\u00e1ticas pr\u00e1cticas de seguridad planifica das en el ciclo de vida de desarrollo y auditor\u00eda del software. El modelo Viewnext -UEx se divide en cuatro \u00e1reas de desarrollo y catorce actividades como se puede observar en la Imagen 1 y Tabla 1. Imagen 1. Modelo de Desarrollo de Software Seguro Viewnext -UEx Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Es importante destacar que el modelo propuesto es flexible dado que, con peque\u00f1os cambios, se puede adaptar tanto a los modelos tradicionales como a los orientados a objetos, o a los \u00e1giles. Tambi\u00e9n se considera retroalimentable debido a que todos los fallos de seguridad y la resoluci\u00f3 n encontrados durante el avance del ciclo de vida son llevados a las fases iniciales del ciclo de vida para evitar su repetici\u00f3n. Tabla 1. Actividades de seguridad del Modelo Viewnext -UEx seg\u00fan la fase de ejecuci\u00f3n y el \u00e1rea de desarrollo en el que se engl oban . Fase de ejecuci\u00f3n \u00c1rea de desarrollo Actividad de Seguridad Todo el ciclo de vida Pol\u00edticas Estrategia y orientaci\u00f3n Formaci\u00f3n Definici\u00f3n de riesgos Toma de requisitos Metodolog\u00eda SDL Validaci\u00f3n de requisitos An\u00e1lisis/Dise\u00f1o Modelado de amenazas Dise\u00f1o Revisi\u00f3n de Dise\u00f1o Codificaci\u00f3n Revisi\u00f3n de Desarrollo Pruebas Testing de Seguridad Pre-realese Validaci\u00f3n de salidas Post-realese Observatorio Plan de respuesta a incidentes Todo el ciclo de vida Observatorio de seguridad Repositorio de vulnerabilidades Supervisi\u00f3n Estado del Proyecto Evaluaci\u00f3n y m\u00e9tricas Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . 374 3. Indicadores de rendimiento y seguridad para validar el Modelo En este apartado se definen los indicadores considerados necesarios para medir a futuro los resultados de desarrollar software mediante la metodolog\u00eda tradicional (con seguridad \u00fanicamente en la fase de pruebas) y el modelo propuesto. Los autores consider an medir indicadores relativos a la productividad del desarrollo e indicadores espec\u00edficos de seguridad. Como indicadores de rendimiento se propone medir el n\u00famero global de horas de desarrollo, las horas segmentadas por fases, el tiempo dedicado a la segu ridad en cada fase y el tiempo dedicado a resolver las vulnerabilidades. Con respecto a los medidores de seguridad se recomienda el n\u00famero total de vulnerabilidades, el tipo seg\u00fan sean de arquitectura o de desarrollo y la criticidad en funci\u00f3n del est\u00e1ndar Common Vulnerability Score System (FIRST, 2015) . REFERENCIAS Davis, N., Miller, P. L., Nichols, W. R. y Seacord, R. C. (2009). TSP-Secure. Proceedings of the Fourth Annual Symposium . FIRST. (2015). Common Vulnerability Scoring System v3.0: Specification Document. Forum of Incident , 1-21. Retrieved from The Trustworthy C omputing Security Development Lifecycle. McGraw, G., Chess, B. y Miques, S. (2011). Building security In maturity model. 2012 Faulkner Information Services . https://doi.org/10.1126/science.1130 -a Microsoft Corporation (2010). Agile Development Using Microsoft Development Lifecycle. Retrieved June Emergency (CCN (2018). Cyberthreats and tendencies. Executive Summar y 2018 . National Cryptologic Computer Assurance. Retrieved from https://www.oracle.com/support/assuranc e/index.html 375 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Jos\u00e9 Carlos Sancho N\u00fa\u00f1ez (C\u00e1ceres, 6 de febrero de 1987) es Ingeniero T\u00e9cnico en Inform\u00e1tica de Gesti\u00f3n (2010) e Ingeniero Inform\u00e1tico (2014) por la Universidad de Extremadura. Estudiante del Programa de Doctorado Tec nolog\u00edas Inform\u00e1ticas y miembro del Grupo de Ingeniera de Medios (GIM), ambos de la Universidad de Extremadura. Contacto : jcsanchon@unex.es 376 RESOLUCI\u00d3N EFICIENTE DE PROBLEMAS ELECTROMAGN\u00c9TICOS PERI\u00d3DICOS EXTREMADAMENTE GRANDES Serna Mart\u00edn , Alberto La resoluci\u00f3n rigurosa de problemas electromagn\u00e9ticos mediante m\u00e9todos num\u00e9ricos es un proceso delicado y costoso . Existen m\u00faltiples m\u00e9todos desarrollados y ampliamente contratados para ello, basados generalment e en discretizaciones volum\u00e9tricas, como el m\u00e9todo de elementos finitos (Polycarpou, 2006), o bien discretizaciones superficiales, como herramientas basadas en el m\u00e9todo de los momentos y ecuaciones integrales de superficie (Harrington, 1993). En muchas oc asiones, el principal obst\u00e1culo a la hora de resolver estos problemas es el n\u00famero de inc\u00f3gnitas, dependiente de las discretizaciones de los cuerpos, y que se traduce en unos requisitos de memoria y n\u00famero de operaciones mucho mayores, por escalar cuadr\u00e1ti ca o c\u00fabicamente seg\u00fan el m\u00e9todo aplicado. La discretizaci\u00f3n de un cuerpo depende principalmente de la frecuencia a la que quiera resolverse el problema y de la necesidad de describir correctamente determinados detalles de su cuerpo, tal como se ilustra en el gr\u00e1fico 1. Gr\u00e1fico 1. Comparaci\u00f3n de distintos niveles de discretizaci\u00f3n para una nanoesfera de 0.1 longitudes de onda de radio. A) Ajustada a los criterios para cuerpos normales de discretizaci\u00f3n (26 tri\u00e1ngulos), B) Ajustada para describir de manera aproximadamente correcta la superficie (112 tri\u00e1ngulos), C) Ajustada para describir de manera precisa la superficie y su curvatura (m\u00e1s de 2000 tri\u00e1ngulos) . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Este problema se agrava considerablemente cuando se trabaja con estructuras peri\u00f3dicas, especialmente aquellas de \u00e1mbitos como la biomedicina o cualquier otro que trabaje a escalas nanom\u00e9tricas ( Serna, Manzano, Landesa, Sol \u00eds y Taboada, 2017), ya que no solo hacemos frente a la discretizaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n a la gran de nsidad de elementos que componen la estructura. Este trabajo expone la aplicaci\u00f3n de un algoritmo creado en la Universidad de Extremadura, llamado slotFFT , para el an\u00e1lisis eficiente de 377 estructuras peri\u00f3dicas mediante el m\u00e9todo de los momentos y ecuaciones integrales de superficie (SIE - MoM), reduciendo el coste de su resoluci\u00f3n tanto en t\u00e9rminos de memoria como de tiempo. 1. Estructuras peri\u00f3dicas finitas y slotFFT Una estructura es considerable peri\u00f3dica cuando podemos construirla con un \u00fanico elemento desplazado y rotado mediante uno o varios patrones. En el Gr\u00e1fico 2 se muestra un ejemplo con dos patrones, uno para construir la h\u00e9lice y uno segundo para replicarla. Estas periodicidades se manifiestan en la matriz que describe el problema media nte conjuntos de sub -bloques que conforman matrices de Toeplitz por bloques. Tomando estos conjuntos y ranur\u00e1ndolos tanto por filas como por columnas, se pueden separar en n2 matrices simples de Toeplitz, donde n es el n\u00famero de inc\u00f3gnitas que componen el elemento repetido. El producto matriz -vector (MVP) de estas matrices puede computarse mediante el uso de transformadas r\u00e1pidas de Fourier (FFT), permitiendo reducir el coste computacional de O(n2) a O(n log (n)) . Aplicando esto a cada una de las matrices a nteriores, slotFFT puede reducir el coste de un MVP de O(N2) a O(N log (M)), donde M es el n\u00famero de elementos de la estructura y N=nM . Todo este proceso, por la matem\u00e1tica que emplea, resulta transparente de cara a la resoluci\u00f3n del problema, por lo que m antiene exactamente la misma precisi\u00f3n que la resoluci\u00f3n mediante SIE -MoM. Gr\u00e1fico 2. Ejemplo de una estructura peri\u00f3dica finita con una topolog\u00eda helicoidal. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 2. Aceleraci\u00f3n y ahorro de memoria Realizar los c\u00e1lculos de estos pr oblemas conforme a lo descrito anteriormente tiene implicaciones tanto en la cantidad de memoria necesaria para almacenar los datos del problema como en el tiempo necesario para realizar los c\u00e1lculos y obtener la soluci\u00f3n. Por un lado, el ahorro en memoria es considerable, puesto que solo se almacenan los elementos \u00fanicos de la matriz del problema. Esto implica, para este tipo de problemas, 378 reducir una matriz de n2M2 elementos a una matriz con 2pMn2 elementos, donde p es el n\u00famero de patrones peri\u00f3dicos pre sentes en la estructura. Por otra parte, el tiempo medio para realizar el producto matriz -vector en cada iteraci\u00f3n de la resoluci\u00f3n tambi\u00e9n se reduce, si bien este no tiene un v\u00ednculo marcado a p, puesto que depende de varios par\u00e1metros, entre ellos la fac torizaci\u00f3n de las FFT. En el Gr\u00e1fico 3 se puede observar c\u00f3mo el uso de este algoritmo reduce notablemente el tiempo requerido para realizar la operaci\u00f3n. Gr\u00e1fico 3. Comparaci\u00f3n del tiempo medio para calcular un producto matriz -vector con MoM y slotFFT . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . 3. Resultados Como ejemplo de estructura analizada se emple\u00f3 una agrupaci\u00f3n c\u00fabica de 8000 esferas compuestas por silicio y modeladas en su conjunto con m\u00e1s de dos millones de inc\u00f3gnitas, mostrada en el Gr\u00e1fico 4. La resoluci\u00f3n requiri\u00f3 de 150GB de memoria RAM y aproximadamente dos d\u00edas en un cl\u00faster de computaci\u00f3n cient\u00edfica con 64 n\u00facleos . Gr\u00e1fico 4. Corrientes el\u00e9ctricas equivalentes supe rficiales obtenidas para una agrupaci\u00f3n de 20x20x20 esferas diel\u00e9ctricas compuestas por silicio . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . 379 4. Conclusi\u00f3n El algoritmo desarrollado permite un ahorro en memoria con un impacto importante, permitiendo abordar problemas peri\u00f3 dicos finitos electromagn\u00e9ticos con m\u00e1quinas menos prohibitivas. Al mismo tiempo, el ahorro en t\u00e9rminos de tiempo permite su aplicaci\u00f3n no solo a la resoluci\u00f3n, sino tambi\u00e9n a procesos de optimizaci\u00f3n sin incurrir en una p\u00e9rdida de precisi\u00f3n. Todo esto imp lica la posibilidad de analizar problemas de tama\u00f1o real que hasta ahora solo eran abordables de manera limitada o recurriendo a aproximaciones que eliminaban algunos fen\u00f3menos f\u00edsicos, tales como el efecto de los bordes en agrupaciones planares. REFERENCI AS Polycarpou, A. (2006). Wiley -IEEE Press (pp. 1 -229) doi:10.1109/9780470544631 Serna, A., Manzano, M. F., Landesa, L., Solis, D. M. y Taboada, J. M. (2017). Fast and accurate electromagnetic Serna Mart\u00edn , (Plasencia, 14 de junio de 1988) es Graduado en Ingenier\u00eda de Sonido e Imagen en Telecomunicaci\u00f3n, M\u00e1ster en Ingenier\u00eda de Telecomunicaci\u00f3n y M\u00e1ster en Direcci\u00f3n de TIC . Actua lmente es estudiante del Programa de Doctorado en Tecnolog\u00eda Aeroespacial por la rama de Ingenier\u00eda Electromagn\u00e9tica, en el que esta concluyendo su Tesis Doctoral titulada \" C\u00e1lculo electromagn\u00e9tico r\u00e1pido de estructuras peri\u00f3dicas de gran tama\u00f1o \" con un co ntrato FPU. Dicha Tesis supone el n\u00facleo de la investigaci\u00f3n aqu\u00ed presentada, desarrollada parcialmente durante dos estancias predoctorales en el Politecnico di Torino. Contacto: serna@unex.es 380 LA COMPRENSI\u00d3N LECTORA DEL ALUMNO UNIVERSITARIO Su\u00e1rez Ram\u00edrez, Miriam Existe la ligera sospecha que cuando el alumno accede a la universidad por primera vez, presenta una gran comprensi\u00f3n lectora. Sin embargo, a\u00f1o tras a\u00f1o, podemos afirmar que no es del todo cierto (Maldonado, Sandoval y Rodr\u00edguez, 2012; Sand oval, Frit, Maldonado y Rodr\u00edguez, 2010; Vel\u00e1squez, Cornejo y Roco, 2008). El principal motivo por el que el alumno universitario no tiene una gran comprensi\u00f3n lectora es debido a que los textos que usualmente le\u00eda, son totalmente diferentes a los que tien e que leer y comprender en la universidad. No es lo mismo leer un cuento, una novela, una narraci\u00f3n o incluso un libro educativo que leer, comprender y entender art\u00edculos cient\u00edficos, libros espec\u00edficos de cada materia, art\u00edculos de investigaci\u00f3n, etc. Com o docente especializada en esta tem\u00e1tica, considero muy importante ense\u00f1ar al alumno universitario a mejorar su comprensi\u00f3n lectora. Tenemos que explicarles la importancia que tiene realizar lecturas de manera pausada con el objeto de que asimilen y compre ndan bien la informaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es necesario hacerles ver que han de anotar las palabras que no entiendan para posteriormente buscarlas en el diccionario, as\u00ed pueden ampliar el vocabulario relacionado con la materia espec\u00edfica. Considero que es imprescin dible que el alumno se haga esquemas de los contenidos m\u00e1s importantes aparte de sacar las ideas y conclusiones principales. Por todo ello, estimo oportuno realizar un estudio del nivel de comprensi\u00f3n lectora que tienen los futuros docentes. 1. Marco emp\u00ed rico El objetivo planteado para esta investigaci\u00f3n es: I. Analizar y evaluar las habilidades de comprensi\u00f3n lectora en los T\u00edtulo s de Graduado/a en Maestros. 381 Para alcanzar los objetivos nos hemos planteado las siguientes hip\u00f3tesis de trabajo: Hip\u00f3tesis 1: Los alumnos que cursan el T\u00edtulo de Graduado/a en Maestros de Educaci\u00f3n Infantil y el T\u00edtulo de Graduado/a en Maestro de Educaci\u00f3n Primaria poseen \u00edndices muy bajos de comprensi\u00f3n lectora. Hip\u00f3tesis 2: Existen diferencias en los niveles de c omprensi\u00f3n lectora de los estudiantes de magisterio seg\u00fan el sexo y la edad del alumnado. En el estudio participaron 104 alumnos de 2\u00ba y 3\u00ba de Grado Ed. Infantil y Grado Ed. Primaria de la Facultad de Educaci\u00f3n de Badajoz con edades comprendidas entre los 19-27 a\u00f1os de edad con X= 22,7. Las variables tomadas en consideraci\u00f3n para este estudio fueron el sexo, la edad y la especialidad del grado que cursaban. Los instrumentos utilizados en el estudio fueron PROLEC -SE: Bater\u00eda de evaluaci\u00f3n de procesos lector es (Ramos y Cuetos, 2009). La duraci\u00f3n aproximada de la misma es de 60 minutos y su finalidad principal es evaluar los principales procesos implicados en la lectura: l\u00e9xicos, sint\u00e1cticos y sem\u00e1nticos. Las pruebas que se aplicaron son: Lectura de palabras. Lectura de pseudopalabras. Emparejamiento dibujo -oraci\u00f3n. Signos de puntuaci\u00f3n. Comprensi\u00f3n de textos. Estructura de textos. Las dos primeras est\u00e1n orientadas a la evaluaci\u00f3n de los procesos l\u00e9xicos; las dos siguientes se ocupan del an\u00e1lisis de los procesos sint\u00e1cticos y las dos \u00faltimas a los procesos sem\u00e1nticos. TECLE: Test Colectivo de Eficacia Lectora de Mar\u00edn y Carrillo (1999). Est\u00e1 compuesto por 64 \u00edtems que consisten en completar frases a las que le falta una palabra. Para el desarrollo del trabajo se llev\u00f3 a cabo el siguiente procedimiento: a) Se cuantific\u00f3 el alumnado susceptible de ser evaluado. b) Selecci\u00f3n de los instrumentos de estudio. 382 c) Pasaci\u00f3 n de las pruebas por personal cualificado y experto en la materia. d) Correcci\u00f3n de los cuestionarios y la tabulaci\u00f3n de las respuestas en el paquete estad\u00edstico SPSS 2. Resultados Se observan diferencias significativas de la comprensi\u00f3n lectora en funci\u00f3n del sexo en la puntuaci\u00f3n directa TECLE, lectura de pseudopalabras y emparejamiento dibujo -oraci\u00f3n (Tabla 1). Tabla 1. Prueba Anova de un factor entre la relaci\u00f3n de Competencias lectora y Sexo. gl F Sig. Puntuaci\u00f3n directa TECLE 1 9,049 ,003 102 Puntuaci\u00f3n transformada TECLE 1 1,775 ,186 102 PC Lectura de palabras 1 3,105 ,081 102 PC Lectura de pseudopalabras 1 4,481 ,037 102 PC Emparejamiento dibujo -oraci\u00f3n 1 4,790 ,031 102 PC Signos de puntuaci\u00f3n 1 1,477 ,227 102 PC Compre nsi\u00f3n de textos 1 3,094 ,082 102 PC Estructura del texto 1 ,757 ,386 102 PC Velocidad en leer palabras 1 ,146 ,703 102 PC Velocidad en leer pseudopalabras 1 ,244 ,623 102 PC Velocidad en leer el texto 1 ,363 ,548 102 PC Puntuaci\u00f3n Total 1 1,783 ,185 102 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia En relaci\u00f3n de la competencia lectora en funci\u00f3n de la edad se observan diferencias significativas en las pruebas de estructura de texto y en la puntuaci\u00f3n transformada de TECLE (Tabla 2). 383 Tabla 2. Prueba Anova de un factor entre la relaci\u00f3n de Competencias lectora y Edad. gl F Sig. PC Lectura de palabras 2 ,691 ,503 101 103 PC Lectura de pseudopalabras 2 ,143 ,867 101 103 PC Emparejamiento dibujo -oraci\u00f3n 2 ,872 ,421 101 103 PC Signos de puntuaci\u00f3n 2 ,900 ,410 101 103 PC Compre nsi\u00f3n de textos 2 1,002 ,371 101 103 PC Estructura del texto 2 6,394 ,002 101 103 PC Velocidad en leer palabras 2 2,558 ,082 101 103 PC Velocidad en leer pseudopalabras 2 2,178 ,119 101 103 PC Velocidad en leer el texto 2 2,892 ,060 101 103 PC Puntuaci\u00f3n Total 2 ,988 ,376 101 103 Puntuaci\u00f3n directa TECLE 2 2,909 ,059 101 103 Puntuaci\u00f3n transformada TECLE 2 4,594 ,012 101 103 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Por \u00faltimo, en cuanto a la relaci\u00f3n de competencia lectora en funci\u00f3n de la especialidad que estudian los escolares se observan diferencias significativas en las pruebas de lectura de pseudopalabras, emparejamientos dibujo -oraci\u00f3n y en la puntuaci\u00f3n total (Tabla 3). 384 Tabla 3. Prueba Anova de un factor entre la relaci\u00f3n de Competen cias lectora y Especialidad. gl F Sig. PC Lectura de palabras 1 2,935 ,090 102 103 PC Lectura de pseudopalabras 1 13,486 ,000 102 103 PC Emparejamiento dibujo -oraci\u00f3n 1 11,809 ,001 102 103 PC Signos de puntuaci\u00f3n 1 2,616 ,109 102 103 PC Compre nsi\u00f3n de textos 1 3,796 ,054 102 103 PC Estructura del texto 1 ,320 ,573 102 103 PC Velocidad en leer palabras 1 ,227 ,635 102 103 PC Velocidad en leer pseudopalabras 1 1,390 ,241 102 103 PC Velocidad en leer el texto 1 ,093 ,761 102 103 PC Puntuaci\u00f3n Total 1 8,606 ,004 102 103 Puntuaci\u00f3n directa TECLE 1 ,330 ,567 102 103 Puntuaci\u00f3n transformada TECLE 1 ,086 ,770 102 103 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia 385 3. Discusi\u00f3n En relaci\u00f3n con las hip\u00f3tesis que nos plantemos al comienzo de nuestra investigaci\u00f3n, podemos afirmar: No estamos en condiciones de confirmar la hip\u00f3tesis n\u00ba 1 referida a que los escolares que cursan el t\u00edtulo de Graduado en Maestro Ed. Infan til y el t\u00edtulo de Graduado en Maestro Ed. Primaria poseen \u00edndices muy bajos de comprensi\u00f3n lectora. Se puede observar c\u00f3mo en la mayor\u00eda de las pruebas analizadas los resultados est\u00e1n en la media o por encima de ella. Es necesario decir que los resultados se sit\u00faan en niveles muy justos en cuanto a velocidad lectora, pero no referente a su comprensi\u00f3n. Respecto a la segunda y \u00faltima hip\u00f3tesis vemos que se confirma la existencia de diferencias significativas en los niveles de competencia lectora de los est udios de magisterio seg\u00fan el sexo y la edad del escolar. Se obtienen resultados superiores en los varones y en los escolares con edades entre 19 -20 a\u00f1os. 4. Conclusiones Obtenemos resultados significativos al relacionar competencia lectora y sexo en los a partados \"puntuacion directa Tecle\", \"lectura de pseudopalabras\" y \"emparejamiento dibujo -oracion\" siempre a favor del sexo masculino. Solo se observan diferencias significativas con respecto a la edad en los apartados \"estructura de texto\" y \"puntuacion transformada de Tecle\" siempre a favor de los mas jovenes (19 -20 a\u00f1os). Los escolares del Grado de Ed. Primaria obtienen mejores resultados y diferencias significativas que los escolares del Grado de Ed. Infantil en las pruebas \"lectura de pseudopalabras, lectura de palabras, emparejamientos dibujo -oracion y comprension de textos\". Los escolares del grado de Ed. Infantil y Ed. Primaria obtienen resultados similares en las pruebas de signos de puntuaci\u00f3n, estructura de textos y velocidad al leer un texto. El alumnado de Ed. Infantil obtiene mejores puntuaciones que el alumnado de Ed. Primaria en la prueba de velocidad al leer las palabras. 386 REFERENCIAS Maldonado, A., Sandoval, P. y Rodr\u00edguez, F. (2012). Comprensi\u00f3n lectora en la formaci\u00f3n inicial docente: estudiantes de educaci\u00f3n general b\u00e1sica en una universidad del Consejo de Rectores. Revista Folios, 35 , 33-47. Mar\u00edn, J. y Carrillo, M. S. (1999) Test Colectivo de Eficacia Lectora (TECLE). Manuscrito no publicado. Departamento de Psicolo g\u00eda B\u00e1sica y Metodolog\u00eda . Universidad de Murcia. Ramos, J.L. y Cuetos, F. (2009). PROLEC -SE. Evaluaci\u00f3n de los procesos lectores en alumnos del tercer ciclo de Educaci\u00f3n Primaria y Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria . TEA EdicionesU. Sandoval, P., Frit, M., M aldonado, A. y Rodr\u00edguez, F. (2010). Evaluaci\u00f3n de habilidades en matem\u00e1tica y comprensi\u00f3n lectora en estudiantes que ingresan a pedagog\u00eda en educaci\u00f3n b\u00e1sica: un estudio comparativo en dos universidades del Consejo de Rectores . Educar em Revista, 2, 73-102. Vel\u00e1squez, M., Cornejo, C. y Roco, A. (2008). Evaluaci\u00f3n de la competencia lectora en estudiantes de primer a\u00f1o de carreras del \u00e1rea humanista y carreras del \u00e1rea de la salud en tres universidades del consejo de rectores. Estudios Pedag\u00f3gicos, 34 (1), 12 3-138. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Miriam Su\u00e1rez Ram\u00edrez , Badajoz, 12 de diciembre de 1984, Doctora por la Universidad de Extremadura Did\u00e1ctica de las Lenguas, las Literaturas y las Ciencias Sociales y Maestra Audici\u00f3n y Lenguaje, residencia habitual Badajoz. Cont acto: misuarez@unex.es. 387 CARACTERIZACI\u00d3N F\u00cdSICO -QU\u00cdMICA Y COMPORTAMIENTO MICROBIANO DE BIOMATERIALES DE ALEACI\u00d3N DE TITANIO Y ALEACI\u00d3N DE MAGNESIO TRATADOS CON ELECTRODEPOSICI\u00d3N Tamurejo Alonso, Purificaci\u00f3n El avance en el campo m\u00e9dico y farmacol\u00f3gico co nlleva un aumento de la esperanza de vida de los pacientes. Este aumento temporal debe garantizar una adecuada calidad de vida de las personas, por lo que se requiere continuamente nuevos estudios de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas enfocados en el cuidado de la salud. Estos estudios est\u00e1n muy relacionados con las implantaciones de distintos elementos prot\u00e9sicos cuyos usuarios principales son las personas con avanzada edad y, por tanto, el sector m\u00e1s vulnerable de la poblaci\u00f3n. Es por este motivo que las nuevas generacio nes de implantes tratan de mejorar su capacidad de osteointegraci\u00f3n en el hu\u00e9sped, empleando materiales que favorezcan la adhesi\u00f3n celular y a su vez eviten la encapsulaci\u00f3n que ocurre cuando el organismo detecta un cuerpo extra\u00f1o. Una de las causas princ ipales que provoca el fallo de los implantes son las infecciones que pueden aparecer asociadas a ellos. Estas infecciones pueden originarse en el momento de la implantaci\u00f3n, generalmente causadas por Staphylococcus epidermidis, debido a contaminaciones provenientes desde la flora cut\u00e1nea del paciente, del personal sanitario o incl uso del ambiente en el quir\u00f3fano. Aunque tambi\u00e9n pueden originarse por la existencia de una infecci\u00f3n en un foco distante, Staphylococcus aureus (Pacha -Olivenza, 2012) . Cuando existe la adhesi\u00f3n bacteriana o la adhesi\u00f3n de c\u00e9lulas humanas en un implante, esto ocurre a nivel de la superficie del biomaterial. Es por ello que los procesos de adhesi\u00f3n se ven afectados por la composici\u00f3n, topograf\u00eda, hidrofobicidad, energ\u00eda libre superficial y potencial el\u00e9ctrico de la superfici e. El papel que desempe\u00f1a cada par\u00e1metro en el proceso biol\u00f3gico de adhesi\u00f3n no est\u00e1 suficientemente aclarado. La comunicaci\u00f3n que tiene lugar en la regi\u00f3n interfacial entre una bacteria o c\u00e9lula humana, y la superficie del sustrato puede favorecer o no la adhesi\u00f3n, y originar el fortalecimiento del enlace en segundos o en minutos tras el contacto inicial. 388 Como se ha mencionado anteriormente, puede ocurrir que, durante la implantaci\u00f3n, la primera adhesi\u00f3n a la superficie la realicen las bacterias, o bien e n momentos posteriores, siendo las c\u00e9lulas \u00f3seas las primeras en adherirse y proliferar. Como es l\u00f3gico pensar, las bacterias y c\u00e9lulas humanas luchan en la superficie por su persistencia, siendo su resultado final decisivo para el correcto funcionamiento de un biomaterial. La mayor\u00eda de los estudios sobre biomateriales en el medio biol\u00f3gico eval\u00faan la adhesi\u00f3n de microorganismos y la adhesi\u00f3n de c\u00e9lulas de forma independiente, aportando informaci\u00f3n muy valiosa sobre el comportamiento del material. No obst ante, si se pretende aproximar los resultados a las condiciones in vivo, los experimentos in vitro deber\u00edan reflejar de alg\u00fan modo esta competitividad sobre la superficie. En cualquier caso, las caracter\u00edsticas de la superficie son determinantes en el pro ceso. Otro factor que afecta a la adhesi\u00f3n son las caracter\u00edsticas del medio de suspensi\u00f3n en el que se encuentran tanto bacterias como c\u00e9lulas. El empleo de materiales biodegradables para la fabricaci\u00f3n de implantes reabsorbibles libera al medio mol\u00e9culas procedentes de su naturaleza (Shadanbaz y Dias, 2012) . En este proyecto de investigaci\u00f3n se pone el foco sobre el desarrollo de re cubrimientos de la superficie de biomateriales con el objetivo de evitar la adhesi\u00f3n bacteriana, favorecer la osteointegraci\u00f3n del implante y evitar la liberaci\u00f3n de sustancias qu\u00edmicas asociadas a los procesos de degradaci\u00f3n del sustrato, que originan res puesta inmune por parte del organismo derivando en un rechazo del implante. 1. Biomateriales Los biomateriales son materiales dise\u00f1ados para actuar con sistemas biol\u00f3gicos con el fin de evaluar, tratar, aumentar o reemplazar alg\u00fan tejido, \u00f3rgano o funci\u00f3n del cuerpo. Estos biomateriales deben cumplir una serie de caracter\u00edsticas: Tener buenas propiedades mec\u00e1nicas, que sean biocompatibles para evitar rechazos que ponen en riesgo la salud del paciente y una alta resistencia a la corrosi\u00f3n (Eliaz, Sridhar, Mudali y Raj, 2005; Gao, Hang, 1996) . Existen muchos tipos de biomateriales, pero entre ellos los met\u00e1licos tienen un gran \u00e9xito a la hora de soportar cargas. Entre ellos uno de los m\u00e1s utilizados es el titanio y sus aleaciones. Este inter\u00e9s en el titanio se debe a su alta biocompatibilidad, e lasticidad, resistencia a la corrosi\u00f3n y su capacidad de 389 osteointegraci\u00f3n. Pero el titanio tiene la problem\u00e1tica de ser susceptible a infecciones bacterianas (Durairaj y Ramachandran, 2018; Redepenning et al., 1996) . En la actualidad, el magnesio y sus aleaciones han ganado una gran popularidad en las investigaciones relacionadas con implantes. Su capacidad para degradarse en contacto con los fluidos corp orales lo hace ideal para el uso en pr\u00f3tesis temporales (Huang et al., 2017) . 2. Adhesi\u00f3n bacteriana La adhesi\u00f3n bacteriana y posterior formaci\u00f3n de biopel\u00edcula o biofilm es la causa principal de la in fecci\u00f3n asociada a los implantes. Sobre una superficie de aleaci\u00f3n de titanio se adhieren las bacterias y para protegerse de cualquier est\u00edmulo externo que pueda da\u00f1arlas generan biofilm que complica la cicatrizaci\u00f3n u osteointegraci\u00f3n. Cuando esto ocurre el implante es retirado con una segunda cirug\u00eda. Las primeras 24 horas tras la colocaci\u00f3n de implante son consideradas decisivas para la creaci\u00f3n del biofilm. Si prevenimos la adhesi\u00f3n bacteriana, evitamos la formaci\u00f3n de biofilm. Para ello se estudian tre s estrategias: lograr superficies hidr\u00f3filas, modificar la superficie carg\u00e1ndola de elementos que ocasionen la \"muerte por contacto\" y crear en la superficie del implante unos reservorios que liberan antibioticos o biocidas por degradaci\u00f3n de la superficie . En este proyecto nos centramos en la estrategia \"muerte por contacto\" modificando la superficie mediante un proceso electroquimico de deposicion (Pacha -Olivenza, 2012) . 3. Electrodeposici\u00f3n La electrodeposici\u00f3n es un proceso electroqu\u00edmico en el que los cationes met\u00e1licos contenidos en una soluci\u00f3n acuosa se depositan sobre la superficie conductora empleando una corriente el\u00e9ctrica. Mediante una diferencia de potencial suministrado por una fuente de energ\u00eda, los electrones vi ajan desde el \u00e1nodo al c\u00e1todo y las sales disueltas en el electrolito se desplazan hasta el c\u00e1todo deposit\u00e1ndose en su superficie. Los dep\u00f3sitos estudiados constan de fosfato de calcio, fosfato de magnesio y fosfato de zinc. El fosfato de calcio mejora la s propiedades de osteointegraci\u00f3n, ya que se trata de un compuesto que se encuentra de forma natural en los huesos. El fosfato de magnesio aporta a la superficie del implante una protecci\u00f3n frente a las bacterias que puedan tratar de colonizarlo, ya que el magnesio presenta caracter\u00edsticas antimicrobianas. En los implantes de metal, la aparici\u00f3n de una capa pasiva de \u00f3xido favorece el rechazo del implante por 390 parte del organismo, lo que hace imprescindible estudiar estrategias para evitar la corrosi\u00f3n y, el fosfato de zinc parece ser un gran aliado en la batalla contra la corrosi\u00f3n (Huang et al., 2017) . REFERENCIAS Durairaj, R. B. y Raj, B. (2005). Electrochemical and electrophoretic of -242. https://doi.org/10.1179/174329405X50091 Gao, A., Hang, R., Bai, L., Tang, B. y Chu, P. K. (2018). Electrochemical surface engineering of titanium - based , 271, 699 -718. https://doi.org /10.1016/j.electacta.2018.03.180 Huang, W., Xu, B., Yang, W., Zhang, K., Chen, Y., Yin, X., Liu, Y., Ni, Z. y Pei, F. (2017). Corrosion https://doi.org/10.1016/j.surfcoat.2017.07.066 Meng, E. C., Guan, S. K., Wang, H. X., Wang, L. G., Zhu, S. J., Hu, J. H., Ren, C. X., Gao, J. H. y Feng, Y. S. (2011). Effect of electrodeposition modes (2012). respues ta antibacteriana de la superficie del biomaterial ti6al4v sometido a diferentes modificaciones f\u00edsicas . Redepenning, J., Schlessinger, T., Burnham, S., Lippiello, on magnesium 20 -30. https://doi.org/10.1016/j.actbio.2011.10.016 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Purificaci\u00f3n Tamurejo Alonso (Almendralejo, 11 de septiembre de 1991) es Graduada en Arquitectura Naval e Ingenier\u00eda Mar\u00edtima, por la Universidad de C\u00e1diz (2015). Realiz\u00f3 un M\u00e1ster en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica en la Universidad de Extremadura (2018), para comenzar posteriormente su inicia ci\u00f3n a la investigaci\u00f3n en F\u00edsica Aplicada en el Grupo de investigaci\u00f3n AM -UEx de la Universidad de Extremadura, que pertenece a la Infraestructura Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gica Singular (ICTS) en Ciencias de la Salud y 391 Biotecnolog\u00eda, recogida en la Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Innovaci\u00f3n. En noviembre de 2019 fue contratada como personal de apoyo a la investigaci\u00f3n de la Universidad de Extremadura. Actualmente est\u00e1 llevando a cabo estudios conducentes a su futuro doctorado en Ciencias F\u00edsica s, bajo la direcci\u00f3n y codirecci\u00f3n de Miguel \u00c1ngel Pacha Olivenza y Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez Mart\u00edn respectivamente, abordando la caracterizaci\u00f3n f\u00edsico -qu\u00edmica y comportamiento microbiano de biomateriales de aleaci\u00f3n de titanio y aleaci\u00f3n de magnesio tratados con electrodeposici\u00f3n. Correo electr\u00f3nico : ptamurejo@unex.es 392 PROMOCI\u00d3N DE H\u00c1BITOS SALUDABLES EN EL ENTORNO ESCOLAR EN J\u00d3VENES: UN ESTUDIO PILOTO Tapia -Serrano, Miguel \u00c1ngel La Actividad F\u00edsica se define como todo movimiento del cuerpo humano que hace t rabajar a los m\u00fasculos y requiere una elevaci\u00f3n energ\u00e9tica superior a la de reposo. El incremento desmesurado del sobrepeso y la obesidad, ocasionado por factores como la inactividad f\u00edsica y una mala alimentaci\u00f3n ha convertido a la actividad f\u00edsica en una necesidad social, que exige una perspectiva poblacional, multisectorial y multidisciplinaria. Por esta raz\u00f3n, promocionar la salud y educaci\u00f3n para la salud en la escuela se ha convertido en uno de los pilares fundamentales para adoptar un estilo de vida saludable. 1. Introducci\u00f3n En las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas ha aumentado 10 veces el n\u00famero de ni\u00f1os y adolescentes obesos en todo el mundo (OMS, 2014). El aumento de la incidencia de estas enfermedades est\u00e1 directamente relacionado con los cambios en el est ilo de vida (Tambalis, Panagiotakos, Psarra y Sidossis, 2019) . El estilo de vida se define como un comportamiento multifactorial de la vida caracter\u00edstica de un individuo o grupo influido a su vez por la suma de otros comportamientos como la actividad f\u00edsica, el tiempo sedentario, los h\u00e1bitos alimenticios y el tiempo de sue\u00f1o (Tambalis et al. , 2019) . En este sentido, se ha asociado un estilo de vida saludable con tener altos niveles de actividad f\u00edsica, bajos niveles de tiempo de sedentarismo, buenos h\u00e1bitos alimenticios y un adecuado tiempo de sue\u00f1o (A\u00f1ez et al. , 2018; al. , 2017) . Multitud de estudios relacionan la falta de actividad f\u00edsica con el sobrepeso y la obesidad, convirtiendo a la actividad f\u00edsica en un pilar fundamental para adoptar un estilo de vida saludable. Seg\u00fan la OMS (20 14), las recomendaciones de actividad f\u00edsica en ni\u00f1os y adolescentes son realizar un m\u00ednimo de 60 minutos diarios de actividad f\u00edsica, principalmente aer\u00f3bica, con una intensidad de moderada a vigorosa. La actividad f\u00edsica por un tiempo superior a 60 minut os diarios aportar\u00e1 un beneficio a\u00fan mayor. En cuanto al tiempo sedentario, se define como aquellos comportamientos que tienen lugar durante el tiempo de vigilia que requieren de poco gasto de energ\u00eda y que ocurren en una posici\u00f3n sentada o reclinada. 393 Dent ro del tiempo sedentario se engloban varios comportamientos como ver la televisi\u00f3n, conducir, jugar al ordenador, hablar por tel\u00e9fono, jugar con la consola, leer, etc. Un aumento de estas pr\u00e1cticas puede ocasionar una disminuci\u00f3n de la actividad f\u00edsica dia ria, lo que a su vez puede provocar un aumento de la obesidad, mala salud cardio -metab\u00f3lica y mala salud psicosocial (Tremblay et al. , 2011) . De igual modo, los h\u00e1bitos alimenticios saludables se han relacionado de manera positiva con la actividad f\u00edsica. Por tanto, tener unos buenos h\u00e1bitos alimenticios como consumir con frecuencia verduras, frutas, cereales, arroz, frutos secos, aceite de oliva, cantidades moderadas de productos l\u00e1cteos y pescado, y consumir bajas cantidades de carnes rojas ayudan a tener un estilo de vida saludable. Cumplir con estas recomendaciones ayuda en la prevenci\u00f3n de enfermedades cardiovasculares y cerebrovasculares, diab etes, obesidad, enfermedades neurodegenerativas y c\u00e1ncer, que han sido atribuidos a la dieta mediterr\u00e1nea (Donini, Serra -Majem, Bull\u00f3, Gil y Salas -Salvad\u00f3, 2015) . Respecto al tiempo de sue\u00f1o, los ni\u00f1os y/o adolescentes que duermen entre 8 - 11 horas/d\u00edas tienen una mayor disposici\u00f3n a practicar activ idad f\u00edsica, lo que a su vez puede disminuir la probabilidad de sufrir sobrepeso y obesidad (Pesonen et al. , 2011) . Con estos antecedentes, el principal objetivo de la investigaci\u00f3n fue conocer los comportami entos asociados a un estilo de vida saludable en una muestra de j\u00f3venes extreme\u00f1os. 2. M\u00e9todo Participaron 121 estudiantes de edades comprendidas entre los 9 - 10 a\u00f1os, pertenecientes al curso de 4\u00ba de Educaci\u00f3n Primaria. Fueron necesarios dos consentimien tos informados, uno firmado por sus padres y otro firmado por los propios participantes. Los comportamientos a valorar se pueden consultar en la Tabla 1. Tabla 1. Comportamientos a valorar en los estudiantes Comportamientos Instrumentos Objetivos Actividad f\u00edsica Physical Activity Questionnaire for Children (Kowalski, Crocker y Donen, 2004) Medir el nivel de Medir el tiempo sedentario y el tiempo de pantalla H\u00e1bitos alimenticios KIDMED (Serra -Majem et al. , 2004) Medir los h\u00e1bitos nutricionales Tiempo de sue\u00f1o Se reportaron 4 preguntas: \u00bfa qu\u00e9 hora sueles irte a la cama un d\u00eda de colegio? \u00bfa qu\u00e9 hora te levantas un d\u00eda de colegio? \u00bfa qu\u00e9 ho ra sueles irte a la cama un d\u00eda de fin de semana? \u00bfa qu\u00e9 hora te levantas un d\u00eda de fin de semana? Medir el tiempo de sue\u00f1o Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 394 3. Resultados A continuaci\u00f3n, se muestran los resultados obtenidos en cada uno de los comportamientos evaluados, en forma de gr\u00e1fica. El Gr\u00e1fico 1 muestra el porcentaje de participantes clasificados en funci\u00f3n de su nivel de actividad f\u00edsica. Tal y como se puede observar, el porcentaje de alumnos clasificados como \"Poco activos\" fue mucho m ayor. Gr\u00e1fico 1. Nivel de Actividad F\u00edsica. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Sin embargo, los resultados obtenidos en el tiempo de pantalla son m\u00e1s esperanzadores. Tal y como se puede observar en el Gr\u00e1fico 2, son m\u00e1s los ni\u00f1os que no superan los l\u00edmites estab lecidos como \u00f3ptimos de tiempo de pantalla (< 2h/d\u00eda). Gr\u00e1fico 2. Tiempo sedentario. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . 0.0%10.0%20.0%30.0%40.0%50.0%60.0%70.0%80.0% Poco activos Suficientemente activoNivel Actividad F\u00edsica sedentario (< 2h/d\u00eda) Tiempo sedentario (> 2h/d\u00eda)Tiempo sedentario 395 En cuanto a los resultados mostrados en el Gr\u00e1fico 3, se puede ver c\u00f3mo los h\u00e1bitos nutricionales de los ni\u00f1os necesitan mejorar. Son pocos los ni\u00f1os que mostraron tener unos buenos h\u00e1bitos nutricionales, por lo que tambi\u00e9n hay margen de mejora de este comportamiento. Gr\u00e1fico 3. H\u00e1bitos nutricionales. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Por \u00faltimo, el tiempo de sue\u00f1o es tambi\u00e9n esperanzador. Como se puede ver en el Gr\u00e1fico 4, la mayor\u00eda de los ni\u00f1os evaluados, cumplen las recomendaciones saludables de tiempo de sue\u00f1o diario. Gr\u00e1fico 4. Tiempo de sue\u00f1o. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 4. Conclusi\u00f3n Los resultados de la presente inves tigaci\u00f3n muestran un importante margen de mejora en algunos comportamientos relacionados con la salud. Estudios previos han demostrado que los programas de intervenci\u00f3n son eficaces para mejorar los comportamientos relacionados con la salud de los j\u00f3venes. Por tanto, teniendo en cuenta la literatura previa en contraste con los resultados obtenidos, las intervenciones 0.0%10.0%20.0%30.0%40.0%50.0%60.0%70.0% Mala alimentaci\u00f3n Necesita mejorar la alimentaci\u00f3nBuena alimentaci\u00f3nH\u00e1bitos nutricionales 0.0%10.0%20.0%30.0%40.0%50.0%60.0%70.0%80.0% Duermen el tiempo suficienteNo duermen el tiempo suficienteTiempo de sue\u00f1o 396 escolares llevadas a cabo en la comunidad escolar parecen tener un papel decisivo para mejorar los comportamientos relacionados con la salud. Por ello, el presente documento crea un marco te\u00f3rico, acerca del comportamiento de un peque\u00f1o grupo poblacional de Extremadura, con la visi\u00f3n de desarrollar un programa de intervenci\u00f3n que mejore dichos comportamientos. REFERENCIAS A\u00f1ez, E., Fornieles -Deu, A., Fauquet -Ars, Punt\u00ed J. y S\u00e1nchez -Carracedo, D. (2018). Body image dissatisfaction, physical activity and screen -time in , 23(1), 36-47. Barr-Anderson, Larson, N. I., Nelson, M. C., Neumark -Sztainer, D. y Story, M. (2009). Does television viewing predict dietary intake five years later in high and young adults? International Journal -Cornejo, I., Castro -Pi\u00f1ero, J., Conde -Caveda, J. y Veiga, \u00d3. L. (2018). Reliability and the Youth Leisure -time Sedentary Behavior Questionnaire (YLSBQ). o f in Sport , 21(1), 69 -74. Condello, G., Puggina, A., Activity , 14(1), 58 Donini, L. M., Serra -Majem, L., Bull\u00f3, M., Gil, \u00c1. y Salas -Salvad\u00f3, J. (2015). The Mediterranean diet: Culture, health -S3. Kowalski, K. C., Crocker, Donen, R. M. (2004). The Physical Activity Q uestionnaire for Older Children (PAQ -C) and Adolescents (PAQ -A) Manual. College of Kinesiology, University of Saskatchewan , 87(1), 1 -38. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2014). Informe sobre la situaci\u00f3n mundial de las enfermedades no trasmisibles. Peso nen, A. -K., Sj\u00f6st\u00e9n, N. M., Matthews, K. A., Heinonen, K., Martikainen, S., Kajantie, E., ... R\u00e4ikk\u00f6nen, K. (2011). Temporal Associations between Daytime Physical Activity and Sleep in Children. PLoS ONE , 6(8), e22958. Serra -Majem, L., Ribas, L., Ngo, J., Ortega, R. M., Garc\u00eda, A., P\u00e9rez -Rodrigo, C. y Aranceta, J. (2004). Food, youth and the Mediterranean diet in Spain. Development of KIDMED, Mediterranean Diet Quality children 7(07), Associations between Lifestyle Characteristics and Physical Activity Status in Children and Adolescents. Journal of Research in Health Sciences , 19(1), 1 -7. Tremblay, M. S., LeBlanc, A. G., Kho, M. E., Saunders, T. J., Larouche, R., Colley, R. C., ... Gorber, S. C. (2011). Systematic review of sedentary behaviour and health indicators in school -aged children and youth. International Journal of Behavioral Nutr ition and Physical Activity, 8 (1), 98 . 397 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Miguel Angel Tapia Serrano (Navalvillar de Pela, 10 de octubre de 1993) es Graduado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte por la Universidad de Extremadura, adem\u00e1s de tener el M\u00e1ster Universitario en Promoci\u00f3n de la Salud mediante la Actividad F\u00edsica y M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n del Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria. Actualmente reside en C\u00e1ceres y es Becario de Formaci\u00f3n del Profesorado Investigador (FPI) en el Departamento d e Did\u00e1ctica de la Expresi\u00f3n Musical, Pl\u00e1stica y Corporal en la Facultad de Formaci\u00f3n del Profesorado de la Universidad de Extremadura. Contacto : matapiase@unex.es 398 DESARROLLO DE LAS COMPETENCIAS INTERPERSONALES DE LA INTELIGENCIA EMOCIONAL PARA MEJORAR EL CLIMA DEL AULA Tato Bravo , Tania Mi l\u00ednea de investigaci\u00f3n gira en torno a la Inteligencia Emocional, en concreto, a su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito educativo y a su influencia en el desarrollo y apre ndizaje del alumnado. Afortunadamente, la importancia que se les otorga a las dimensiones social y emocional del desarrollo humano por parte de la sociedad en general , y del \u00e1mbito educativo en particular , est\u00e1 en aumento, aunque sigue existiendo una mayor consideraci\u00f3n de otras dimensiones en detrimento de \u00e9stas . Se ha observado que cuando se trabaja la I nteligencia Emocional en el aula, los esfuerzos se centran en el desarrollo de las competencias intrapersonales, especialmente el conocimiento y reconocim iento de las propias emociones. Trabajar exclusivamente estas competencias no tiene sentido , y menos cuando se trabajan \u00fanicamente como un conocimiento en lugar de tambi\u00e9n como habilidad. Saber manejarlas es clave para socializarse. Por ello, es necesario que tambi\u00e9n se desarrollen las competencias interpersonales. Los aspectos socioemocionales influyen de manera determinante en el desarrollo integral de las personas y en su vida. Y comenzar a trabajarlos desde edades tempranas resulta esencial , ya que en Educaci\u00f3n Infantil se establecen las bases de los aprendizajes. 1. Aproximaci\u00f3n te\u00f3rica Com enzar \u00e9 este ep\u00edgrafe hablando de la Inteligencia Emocional. De los modelos de Inteligencia Emocional existentes, para este estudio se ha utilizado el modelo propuesto por el psic\u00f3logo Daniel Goleman, quien la define como l a capacidad de motivarnos a nosotr os mismos, de controlar nuestros impulsos, de regular nuestros estados de \u00e1nimo, y de empatizar y confiar en los dem\u00e1s (Goleman,1996). Sostiene que est\u00e1 compuesta por cinco componentes que se engloban dentro de dos competencias: las competencias personales o intrapersonales (autoconocimiento, autorregulaci\u00f3n y motivaci\u00f3n) y las competencias sociales 399 o interpersonales (empat\u00eda y habilidades sociales). Son estas \u00faltimas las que se trabajan en el estudio y, por ello, las que se definen a continuaci\u00f3n. Seg\u00fan Ro ca (2014) las habilidades sociales son un conjunto de h\u00e1bitos, donde se incluyen conductas, pensamientos y emociones , que nos permiten comunicarnos eficaz mente , mantener relaciones interpersonales satisfactorias, sentirnos bien y conseguir nuestros objetivos . Por otro lado, la empat\u00eda se entiende como \"la capacidad de comprender los sentimientos y emociones de los demas, basada en el reconocimiento del otro como similar\" (L\u00f3pez, Filippetti y Richaud, 2014, p.38). El entrenamiento en ambas es fundamental para la promoci\u00f3n de patrones de convivencia pac\u00edfica . Continuemos hablando del otro elemento principal del estudio, el clima del aula. \u00c9ste hace referencia a l ambiente de car\u00e1cter afectivo que se produce en un aula en base a las relaciones q ue tienen lugar en ella. Influye en la generaci\u00f3n de mayor motivaci\u00f3n, rendimiento y participaci\u00f3n del alumnado, as\u00ed como en su desarrollo y en la formaci\u00f3n de su personalidad. Un t\u00e9rmino relacionado es el denominado clima social e scolar, el cual es defini do por Milicic y Ar\u00f3n (2000) como la percepci\u00f3n de los distintos aspectos del ambiente en el cual se desarrollan actividades habituales, en este caso, el aula. Seg\u00fan estas autoras, el clima social puede ser nutritivo (positivo) o t\u00f3xico (negativo). En funci\u00f3n del clima que se genere se producen comportamientos que pueden favorece r o dificulta r determinadas conductas y actitudes y fomenta r el establecimiento de v\u00ed nculos entre los alumn os (Ar\u00f3n, Milicic y Armijo, 2012). Para la formaci\u00f3n de uno u otro influyen e l contexto f\u00edsico del aula , la metodolog\u00eda y las relaciones que se producen entre el docente y los alumnos, donde influye el estilo docente, y entre los prop ios alumnos . Como se acaba de mencionar, las relaciones que se establecen en el aula son clave para lograr que el clima sea positivo. Este estudio pretende mejorarlo incidiendo en la relaci\u00f3n entre los alumnos , trabajando sus competencias interpersonales . 400 2. Caracter\u00edsticas y desarrollo del estudio Se ha realizado un estudio experimental, en el que se ha dise\u00f1 ado y puesto en marcha una interven ci\u00f3n con el fin de comprobar sus efectos . El objetivo principal consiste, por un lado, en comprobar la relaci\u00f3n existente entre los componentes emocionales y el clima del aula, ya que se pretende constatar si la intervenci\u00f3n mejora las relaciones sociales del alumnado y, con ello, el clima del aula . Y, por otro, en co nocer el grado de idoneidad de la intervenci\u00f3n. Esta intervenci\u00f3n va dirigida a la etapa de Educaci\u00f3n Infantil, concretamente, al tercer curso del segundo ciclo. Se desarrolla en un aula de 23 alumnos. Tiene un mes de duraci\u00f3n y consta de 15 sesiones integ radas por actividades caracterizadas por un car\u00e1cter l\u00fadico, utiliz\u00e1ndose especialmente el juego simb\u00f3lico, dramatizaciones o role -playing y juegos cooperativos. En ella, se trabajan la empat\u00eda y un con junto de habilidades sociales. Para seleccionar las se ha utilizado el Programa de Ense\u00f1anza de Habilidades de Interacci\u00f3n Social (PEHIS) dise\u00f1ado por In\u00e9s Monjas (1993) . A partir de \u00e9l, se ha realizado una reformulaci\u00f3n en base a las necesidades y caracter\u00edsticas del alumnado. Las habilidades sociales que se trabajan son: Saludar y despedirse. Presentarse a s\u00ed mismo y a otras personas. Formular preguntas. Pedir y dar ayuda. Realizar peticiones u sando por favor. Dar las gracias. Disculparse. Escuchar. Expresar y r ecibir afecto. Hacer y recibir elogios. Expresar y defender opiniones. Negociar. Buscar alternati vas y soluciones a un conflicto. 401 Es importante destacar el uso de dos marionetas para presentar las situaciones que contextualizan las actividades. \u00c9stas, ade m\u00e1s de ser un elemento motivador, sirven de modelos y antimodelos. Representan caracter\u00edsticas propias de un estilo comportamental, agresivo o inhibido, con el fin de que los alumnos, a la vez que las ayudan a ser m\u00e1s asertivas, tiendan a mostrar m\u00e1s actit udes y conductas asertivas. La evaluaci\u00f3n se caracteriza por ser global, continua y formativa, tal y como establece la legislaci\u00f3n vigente. Para llevarla a cabo se emplean la observaci\u00f3n directa y sistem\u00e1tica y el an\u00e1lisis de producciones. En la evaluaci \u00f3n de los alumnos, p ara recoger la informaci\u00f3n se utilizan el diario de clase, dibujos donde se representan a ellos mismos y a los compa\u00f1eros que dese an y su an\u00e1lisis, escalas de estimaci\u00f3n y cuestionarios donde se\u00f1alan su preferencia por unos compa\u00f1er os u otros en distintos \u00e1mbitos, a partir de los cuales se elaboran sociogramas que permiten observar las relaciones y la existencia de alumnos populares y aislados . Para la labor docente y la intervenci\u00f3n se usan cuestionarios, listas de control y escalas valorativas. 3. Resultados y conclusiones Una vez analizada toda la informaci\u00f3n recogida, se obtienen los siguientes resultados: Se mantienen los l\u00edderes. No hay alumnos aislados en ning\u00fan \u00e1mbito. Aumento de relaciones establecidas de manera mutua. Mayor n\u00famero de compa\u00f1eros seleccionados en las cuestiones formuladas en positivo y representados en los dibujos. Reducci\u00f3n del n\u00famero de compa\u00f1eros seleccionados en las cuestiones formuladas en negativo. En los di bujos finales no se representa a ning\u00fan alumno con connotaciones negativas. Persiste la preferencia por relacionarse y jugar con personas de su mismo sexo. Aumento de la participaci\u00f3n de los alumnos. Mayor uso y presencia de determinadas habilidades y actitudes trabajadas, por ejemplo, mostrar actitudes de ayuda por propia iniciativa. 402 En las siguientes gr\u00e1ficas (Gr\u00e1fico 1 y 2) se pueden observar, a nivel general, los cambios producidos en las respuestas del alumnado a los cuestionarios y, por ende, en las relaciones representadas en los sociogramas. Gr\u00e1fico 1. Total de relaciones positivas. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fico 2. Total de relaciones negativas. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 403 Se puede afirmar que la intervenci\u00f3n ha sido efectiv a y que los resultados alcanzados ponen en evidencia la relaci\u00f3n existente entre la Inteligencia Emocional y el clima de l aula. La primera influye en la formaci\u00f3n del clima del aula , favoreciendo que \u00e9ste sea positivo. Adem\u00e1s, se puede concluir que , si con esta duraci\u00f3n se han logrado cambios positivos en los alumnos y en sus relaciones, una duraci\u00f3n mayor puede aportar m\u00e1s mejoras. Por \u00faltimo, destacar la importancia y utilidad, que ha quedado demostrada con este estudio, que tiene el trabajar este tipo de contenidos desde la escuela. Estos son necesarios, ya que favorecen una convivencia m\u00e1s arm\u00f3nica y redundan en el bienestar, desarrollo y aprendizaje del alumnado. REFERENCIAS Ar\u00f3n, A., Milicic, N. y Armijo, I. (2012). Clima Social Escolar: una escala d e evaluaci\u00f3n -Escala de Clima Social Escolar, ECLIS. Universitas Psychologica , Kair\u00f3s. L\u00f3pez, M. B., Filippetti, A. y Richaud, M. C. (2014). Empat\u00eda: desde la percepci\u00f3n autom\u00e1tica hasta los procesos controlados. Avances en Psicolog\u00eda Latinoamericana , 32(1), 37 -51. Milicic, N. y Ar\u00f3n, A. (2000). Climas Sociales T\u00f3xicos y Climas Sociales Nutr itivos para el Desarrollo Personal en el Contexto Escolar. Psykhe , 9(2), 117 -123. Monjas, M. I. (1993). Programa de ense\u00f1anza de habilidades de interacci\u00f3n social para ni\u00f1os/as de edad escolar . Madrid: CEPE. Roca, E. (2014). C\u00f3mo mejorar tus habilidades ociales . Valencia: ACDE Ediciones. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Tania Tato Bravo (C\u00e1ceres, 3 de octubre de 1988) es T\u00e9cnica Superior en Educaci\u00f3n Infantil y Graduada en Educaci\u00f3n Infantil, con Menci\u00f3n en Atenci\u00f3n Temprana por la Universidad de Extremadura. Ha realizado diversos cursos relacionados con el \u00e1mbito educativo y con la Inteligencia Emocional, uno de los elementos principales de su estudio. Actualmente reside en Salamanca, donde contin\u00faa con su formaci\u00f3n. Contacto: taniatatobravo@gmail.com 404 LA MET\u00c1FORA. U N PUNTO DE PARTIDA Tena Morillo, Luc\u00eda La Tesis Doctoral \"Las imagenes de la memoria en los poetas hispanicos de los Siglos de Oro. Fuentes e irradiaciones en otros periodos y literaturas\" se inscribe en el ambito de la Teoria de la Literatura y la Literatura Comparada, pero tambi\u00e9n en el terreno de las Ciencias de la Antig\u00fcedad, puesto que el origen de la imagen radica en la tradici\u00f3n cl\u00e1sica. Si bien en el Proyecto de Tesis el rastreo y el an\u00e1lisis de las im\u00e1genes de la memoria se ci\u00f1en a la obra d e algunos poetas de los Siglos de Oro, es imprescindible partir de una teor\u00eda s\u00f3lida que defina la met\u00e1fora y la imagen, y las delimite de otras figuras afines. La propuesta te\u00f3rica y clasificatoria que considero m\u00e1s pertinaz y a la que me remitir\u00e9 durante mi estudio es la que formul\u00f3 la profesora M\u00aa del Carmen Bobes Naves. La met\u00e1fora es una de las figuras de la Ret\u00f3rica utilizada para el ars bene dicendi , es decir, para conseguir belleza y expresividad en el discurso; su estudio pertenece, por tanto, dent ro de la Ret\u00f3rica, al plano de la elocutio . Seg\u00fan la teorica ovetense, la metafora literaria es \"el resultado de un proceso de interaccion entre dos t\u00e9rminos por el cual uno de ellos, siempre textualizado, pierde su propia referencia, la sustituye por la del otro, expreso o latente, y organiza su estructura semantica con rasgos de significado de ambos\" (Bobes, 2004, p. 117). Tanto la construcci\u00f3n de la met\u00e1fora como su reconocimiento en el texto implican una determinada competencia por parte del autor y del lector. Los planos de la Semi\u00f3tica que contemplan el estudio de la met\u00e1fora son el sem\u00e1ntico, el sint\u00e1ctico y el pragm\u00e1tico. El hecho de que su estudio sea abordado desde m\u00faltiples perspectivas justifica que hasta el momento no exista una clasificaci\u00f3n d e la met\u00e1fora plenamente aceptada. Tres han sido los enfoques principales desde los que se ha acometido el estudio de la met\u00e1fora: el sustitutivo, el sem\u00e1ntico y el interactivo. En la teor\u00eda que manejamos prevalece la tesis de la interacci\u00f3n, pues es el pr oceso interactivo el que permite que dos t\u00e9rminos an\u00e1logos funden una met\u00e1fora. Se conocen tantas tipolog\u00edas como criterios. Bobes Naves presenta el amplio abanico de las clasificaciones y establece las que considera fundamentales; entre esos criterios ha llamos el ontol\u00f3gico, el de aproximaci\u00f3n entre los dos t\u00e9rminos, el ling\u00fc\u00edstico y el filos\u00f3fico. 405 Entre los criterios ontol\u00f3gicos distinguimos met\u00e1foras del ser, diagram\u00e1ticas y cronot\u00f3picas. Las primeras son aquellas en las que un t\u00e9rmino se identifica co n otro, por ejemplo en \"dientes -perlas\". Este procedimiento puede hacerse m\u00e1s complejo y convertirse en met\u00e1fora diagram\u00e1tica. Veamos, por ejemplo, este tipo de metafora en un poema de Garcia Montero, donde se desarrolla la metafora \"palabras -barcos\": Las palabras son barcos y se pierden as\u00ed, de boca en boca, como de niebla en niebla. Llevan su mercanc\u00eda por las conversaciones sin encontrar un puerto, la noche que les pese igual que un ancla (Garc\u00eda Montero, 2015, p. 423) Las palabras adquieren las notas s ignificativas propias de los barcos, por eso se pierden de niebla en niebla , transportan mercanc\u00edas , etc\u00e9tera. A diferencia de las met\u00e1foras del ser, las diagram\u00e1ticas plantean una identificaci\u00f3n gradual y paralela. Por otro lado, las met\u00e1foras cronot\u00f3picas se vinculan a las coordenadas del tiempo y del espacio, y est\u00e1n muy relacionadas con las diagramaticas (\"La tarde esta muriendo/ como un hogar humilde que se apaga\", Machado, 1988, p. 482). Por ejemplo, el tiempo meteorol\u00f3gico puede valorarse en t\u00e9rminos positivos y negativos. Estos versos muestran la identificaci\u00f3n del invierno con los temores, y la primavera con la esperanza de un tiempo mejor: Miro el cielo, los \u00e1rboles, las flores, y en ellos hallo mi dolor expreso, que en el tiempo m\u00e1s fr\u00ed o y m\u00e1s avieso nacen y reverdecen mis temores. Digo llorando: \u00ab\u00a1Oh dulce primavera, cu\u00e1ndo ser\u00e1 que a mi esperanza vea ver de prestar al alma alg\u00fan sosiego!\u00bb (Cetina, 1981, p. 104) Otra clasificaci\u00f3n muy frecuente parte del grado de aproximaci\u00f3n entre los t\u00e9rminos. La met\u00e1fora puede ser pura (\"imagen\") o in praesentia . En la pura solo se textualiza el t\u00e9rmino metaf\u00f3rico, dejando latente el 406 real (\"las perlas de tu boca\"). La metafora in praesentia , que suele ser la m\u00e1s usada, muestra los dos t\u00e9rminos, el met af\u00f3rico y el metaforizado. Podemos decir que toda met\u00e1fora se ampara bajo los planteamientos de la filosof\u00eda (Bobes, pp. 190 -191). De ah\u00ed que las met\u00e1foras antropom\u00f3rficas sean siempre favorables, y que en las animalizantes y las cosificantes prevalezca u na intencion peyorativa. El archiconocido \"Poderoso caballero es don Dinero\" comporta una met\u00e1fora antropom\u00f3rfica: Nace en las Indias honrado, Donde el mundo le acompa\u00f1a; Viene a morir en Espa\u00f1a, Y es en G\u00e9nova enterrado. Y pues quien le trae al lado Es hermoso, aunque sea fiero, Poderoso caballero Es don Dinero (Quevedo, 1987, p. 87). Pero son los criterios ling\u00fc\u00edsticos los que abren una clasificaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s flexible de la met\u00e1fora; distinguimos met\u00e1foras nominales y verbales. Las nominales comprenden a su vez met\u00e1foras adjetivas, predicativas, comparativas, circunstanciales y de aposici\u00f3n o impresionistas. Las predicativas, por ejemplo, se construyen a trav\u00e9s de la uni\u00f3n por medio de un verbo copulativo o semicopulati vo: \"el deber era un cierto paseo solitario\" (Garcia Montero, 2015, p. 77). Tanto las comparativas como las circunstanciales se identifican f\u00e1cilmente; en el primer caso por la presencia de \"como\", mientras que en el segundo a trav\u00e9s de la relacion del nom bre metaf\u00f3rico con un complemento circunstancial: \"la noche llama temblando / al cristal de los balcones\" (Garcia Lorca, 1972, p. 60). Un ejemplo de metafora comparativa lo encontramos precisamente en el texto \"\u00a1Id con Dios!\" de Unamuno, en el que se compar an los versos con las \"aves peregrinas\": \u00a1Cu\u00e1ntos sobre mi frente y so las nubes brillando un punto al sol, entre mis sue\u00f1os, desfilaron como aves peregrinas, de su canto al comp\u00e1s llevando al vuelo, 407 y al querer enjaularlas yo en palabras del olvido a los montes se me fueron (Unamuno, 1997, p. 65). Ademas de la metafora comparativa, es muy clara la metafora verbal presente en \"enjaular\". En este caso, el verbo s\u00ed significa, pues no es una mera uni\u00f3n entre los t\u00e9rminos. Por \u00faltimo, las de aposici\u00f3n o impre sionistas presentan la formula A: B, B, B: \"Verde embeleso de la vida humana,/ loca Esperanza, frenesi dorado\" (De la Cruz, 1995, pp. 280 -281). Bobes dedica un epigrafe a las \"metaforas complejas\". La teorica distingue distintos tipos de metaforas teniendo en cuenta la complejidad intr\u00ednseca de cada una de ellas; de ese modo podemos hablar de met\u00e1fora lineal frente a rec\u00edproca ; puntual frente a continuada ; puntual frente a obsesiva . En la met\u00e1fora rec\u00edproca dos conceptos o isotop\u00edas interact\u00faan rec\u00edprocamente. A la met\u00e1fora continuada la denominamos \"alegoria\", como la que se construye con el amor divino y el profano en el seno de la poesia mistica . Una metafora es obsesiva cuando es \"utilizada repetidamente por un autor\" (Bobes, 2004, p. 203). Por ejemplo, en la obra de Lorca es muy com\u00fan la met\u00e1fora que identifica el cuchillo con el sufrimiento. Una vez hecho este r\u00e1pido recorrido por la clasifica ci\u00f3n propuesta por Bobes Naves, queda sentada buena parte de las bases de la teor\u00eda actual sobre la met\u00e1fora, punto de partida de la Tesis Doctoral. En ella deben estar claras las diferencias entre las met\u00e1foras, las im\u00e1genes y otras figuras afines, puesto que la referencia a la memoria aparece de m\u00faltiples formas (Torre, 2008), y solo desde una delimitaci\u00f3n precisa pueden inventariarse las im\u00e1genes de la memoria en un corpus tan amplio como el de los poetas hisp\u00e1nicos de los Siglos de Oro. REFERENCIAS Bobes Naves, C. (2004). La met\u00e1fora . Madrid: Gredos. Cetina, G. (1981). Sonetos y madrigales completos . Edici\u00f3n de Bego\u00f1a L\u00f3pez Bueno. Madrid: C\u00e1tedra. De la Cruz, J. I. (1951 -1957 [1995]). Obras completas. L\u00edrica personal . Edici\u00f3n de Alfonso M\u00e9ndez Plancar te y G. Salceda. Ciudad de M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Garc\u00eda Lorca, F. (1972). Romancero gitano. Poema del cante jondo . Madrid: Espasa -Calpe. Garc\u00eda Montero, L. (2015). Poes\u00eda completa . Barcelona: Tusquets. Machado, A. (1988). Poes\u00eda y prosa. Tomo II. Edici\u00f3n cr\u00edtica de Oreste Macr\u00ec. Madrid: Espasa -Calpe. 408 Quevedo, F. de. (1987). Poes\u00eda varia . Edici\u00f3n de James O. Crosby. Madrid: C\u00e1tedra. Torre, A. Petrarcheschi meta Unamuno, (1997). Poes\u00edas . Edici\u00f3n de Manuel Alvar. Madrid: C\u00e1tedra. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Luc\u00eda Tena Morillo (Castuera, Badajoz, 7 de septiembre de 1995) es Graduada en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica por la Universidad de Ex tremadura. Tambi\u00e9n ha cursado el M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Humanidades por la misma Universidad. Fue galardonada por ambos t\u00edtulos con el Premio al Mejor Expediente Acad\u00e9mico. Actualmente reside en C\u00e1ceres. Investiga en el Departamento de Ciencias de la A ntig\u00fcedad de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras y desarrolla su Tesis Doctoral gracias a un contrato predoctoral de la Junta de Extremadura. Contacto : luciatm@unex.es 409 PREDICCI\u00d3N DE RASGOS DE CALIDAD EN JAMONES IB\u00c9R ICOS MEDIANTE MINER\u00cdA DE DATOS Torres Mu\u00f1oz, Juan Pedro En trabajos previos desarrollados en el grupo de investigaci\u00f3n se han ido conformando conjuntos de datos y de im\u00e1genes que sentar \u00e1n las bases para el desarrollo de este trabajo . Por ejemplo, monitorizaci \u00f3n del proceso de curado en jamones Ib \u00e9ricos (Antequera, Caro, Rodriguez y et al. , 2013) . As\u00ed, s e dispon e de unas muestras c\u00e1rnicas, jamones curados, a los cuales se les realiz a una resonancia magn \u00e9tica con un dispositivo MRI bajo campo. En las im\u00e1genes generadas posteriormente se extrae n las principales estructuras musculares (b\u00edceps femoral , semimembranoso y semitendinoso ), utilizando una t\u00e9cnica semi- autom \u00e1tica. Es destacable el hecho de que es la primera vez que se utiliza este tipo de esc\u00e1ner MRI para adquirir las im\u00e1genes de jam \u00f3n, ya que anteriormente se hab \u00eda utilizado un esc\u00e1 ner de alto campo (P\u00e9rez - Palacios, Antequera , Dur\u00e1n, Caro y Rodr \u00edguez, 2010 ; P\u00e9rez-Palac ios, Caballero, Caro, Rodr\u00edguez y Antequera, 2014 ; P\u00e9rez-Palacios, Antequera, Dur\u00e1n, Caro y Rodr \u00edguez, 2011) . Una vez procesadas las im\u00e1genes para identificar los m\u00fasculos de inter\u00e9s , se aplican los tres algoritmos de texturas m\u00e1s utilizados en la literatura actual (Caballero, 2018) , obteni \u00e9ndose tres bases de datos que se corresponden con los tres m\u00fasculos a analizar. Finalmente se utilizan t \u00e9cnicas de miner\u00eda de datos para predecir los valores de las caracter\u00edsticas estudiadas, tanto f\u00edsico -qu\u00edmicas como sensoriales. 1. Materiales En este apartado se van a describir los materiales utilizados para la realizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. En primer lugar se dispon \u00eda de 120 jamones ib \u00e9ricos curados repartidos en 10 lotes diferentes, identificados con n \u00fameros del 1 al 10. Los lotes del 1 al 7 estaban compuestos por 10 jamones, y los lotes 8, 9 y 10 por 24, 8 y 18 piezas, respectivamente. De las muestras tambi \u00e9n se conoc \u00eda la alimentaci \u00f3n del animal, si endo en este caso de 10 muestras 100 % ib \u00e9ricos de bellota y el resto 50 %. Dentro de cada lot e se realizaron 410 an\u00e1lisis f \u00edsico-qu\u00edmicos y sensoriales de algunas muestras determinadas , destruyendo dichas piezas. Toda la informaci \u00f3n descri ta anteriormente se resume en la Tabla 1. Tabla 1. Distribuci\u00f3n de jamones curados . Lote Muestras AFQ y Sensorial Alimentaci\u00f3n 1 10 3 Bellota 50% 2 10 3 Bellota 100% 3 10 3 Bellota 50% 4 10 3 Bellota 50% 5 10 3 Bellota 50% 6 10 3 Bellota 50% 7 10 3 Bellota 50% 8 24 8 Bellota 50% 9 8 3 Bellota 50% 10 18 4 Bellota 50% 120 36 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. A cada jam\u00f3n se le realiz\u00f3 una resonancia magn \u00e9tica, obteniendo un conjunto de im\u00e1 genes con las que trabajar. Las im \u00e1genes se obtuvieron en el Servicio de Innovaci\u00f3 n de Productos Animales (SiPA) de la facultad de Veter inaria de la Unive de Extremadura mediant e un esc\u00e1ner de resonancia magn\u00e9 campo (ESAOTE VET E -SCAN 0.18 T). \u00f3n de las im\u00e1 genes se utiliz \u00f3 una secuencia Spin echo con la siguiente configuraci\u00f3n, FOV de 150\u00d7 150 mm; TE de 26 ms; grosor del corte de 4 mm; \u00e1ngulo de giro de 90 \u00ba; TR de 910 tama\u00f1o de la matriz de 240\u00d7 240; phase encode de 224; n\u00famero de adquisiciones de diecisiete por muestra, emple\u00e1ndose treinta minutos para cada proceso de adquisici\u00f3 n. Una vez realizado este proceso con todos los jamones, se obtuvieron 2040 im\u00e1 genes de 631x631 p \u00edxeles, con un solo canal de 256 niveles de gris. En los an \u00e1lisis que se iban a llevar a cabo no se pod\u00ed an utilizar la totalidad de las im\u00e1genes, debido a que en algunas de ellas no se pod\u00ed an apreciar los tres m\u00fasculos a estudiar. Por este motivo se realiz\u00f3 un filtrado manual de todas las im\u00e1genes. Tras ese proceso se obtuvieron un total de 1473 im\u00e1genes \u00fatiles. 2. Experimentos Como se ha comentado, a cada muestra se le realiz\u00f3 una resonancia magn \u00e9tica, una t\u00e9cnica no invasiva y no destructiva para obtener im\u00e1genes. Tras ello, se aplic \u00f3 un procesado a las im\u00e1 genes para obtener las 411 regiones de inter\u00e9s (ROIs), en este caso de semimembranoso y semitendinoso . Completado aplicaron tres algoritmos de texturas (GLCM, GLRLM, NGLDM ) (Caballero, 2018) y se almacenaron los datos en sus respectivas bases de datos. Al mismo tiempo, los investigadores de tecnolog\u00ed a de los alimentos diseccionaron las piezas seleccionadas como mues tra la tabla 1, y procedieron a realizar un an\u00e1lisis f\u00edsico -qu\u00edmico y, finalmente, un an\u00e1lisis sensorial de las muestras. Los valores obtenidos en estos an\u00e1lisis se almacenaron tambi\u00e9 n en la base de datos correspondiente , junto a los obtenidos mediante las t\u00e9cnicas de an\u00e1 lisis de texturas. Se utiliz\u00f3 una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica para recortar las zonas musculares de las im\u00e1genes, haciendo uso de una colecci\u00f3n de plantillas con las formas de los tres m\u00fasculos citados anteriormente, para poder ajustar estas pla ntillas a la forma actual de cada m\u00fasculo y as\u00ed poder identificarlo. Una vez que se dispone de las regiones de las im\u00e1genes listas para trabajar (los m\u00fasculos de inter\u00e9s), se obtuvo en cada uno de ellos el mayor rect\u00e1ngulo presente (Molano, Rodr\u00edguez, Caro y Dur\u00e1n, 2012) , conformando as\u00ed una regi\u00f3n de inter\u00e9s (ROI) en la que poder aplicar los algoritmos de extracci\u00f3n de caracter\u00edsticas de texturas. As\u00ed, a cada ROI se le aplicaron los algoritmos GLCM (Haralick, Shanmugam y Dinstein, 1973) , NGLDM (Sun y Wee, 1982) , obteniendo conjuntos de datos con las caracter\u00edsticas de texturas en cada uno de los m\u00fasculos . Con todos los datos, se realizaron tareas de miner\u00eda de datos, utilizando los siguientes regresores a la hora de predecir los val ores f\u00edsico -qu\u00edmicos y sensoriales de las muestras: Regresi\u00f3n Lineal M\u00faltiple, RandomForest, Support Vector Regression y CForest. Las predicciones obtenidas mediante cada una de estas t\u00e9cnicas alcanzaron las correlaciones que se muestran a continuaci\u00f3n (Ta bla 2): Tabla 2. Resultados obtenidos . Regresor Humedad NaCl Aw correlaciones obtenidas indican que es viable usar un esc\u00e1ner de bajo campo para la adquisici\u00f3n de im\u00e1genes de jam\u00f3n ib\u00e9rico curado. El an\u00e1lisis de estas im\u00e1genes MRI usando texturas computacionales 412 en conjunto con la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de mi ner\u00eda de datos nos ha proporcionado unos buenos resultados en la predicci\u00f3n de las caracter\u00edsticas estudiadas . Cabe destacar que existe una gran variabilidad en la fiabilidad de los resultados dependiendo del regresor que se utilice en las pruebas, siendo RandomForest el que mejores resultados ha proporcionado . REFERENCIAS Antequera, T., Caro, A., Rodr\u00edguez, P. y P\u00e9rez -Palacios, T. (2007). Monitoring the ripening process of Iberian ham by computer vision on magnetic resonance imaging. Meat science, 76 , 561 -7. Caballero, D., Caro, A., Dahl, A., Ersb\u00f8ll, B. , Amigo, J., P\u00e9rez -Palacios, T. y Antequera, T. (2018). Comparison of different image analysis algorithms on MRI -chemical and sensory P., Gombia, M., Schembri, P., Simoncini, N. y R. (2009). Use of Magnetic Resonance Imaging for monitoring Parma dry -cured ham processing. Meat science , 82(2), 219 -227. Galloway, M. M. (1975) Texture Analysis Using Gray Level Run Lengths. Computer Graphics and Image Processing , 4, 172 -179. Haralick, R. M., Shanmugam, K. y I. (1973). Textural Features for Image Classification. IEEE Transactions on Systems, Man, Cybernetics, SMC, 3 (6), 610 -621. Manzocco, L., Anese, M., Marzona, S., Innocente, N., Lagazio, C. y Nicoli, M. (2013). Monitoring dry-curing of S. Daniele ham by magnetic resonance imaging. Food chemistry, 141 , 2246 -52. Molano, R., Rodr\u00edguez, P., Caro, A. y Dur\u00e1n, M. (2012). Finding the largest area rectangle (19), 9866 -9874. P\u00e9rez -Palacios, T., Antequera, T., Dur\u00e1n, M., Caro, A., Rodr\u00edguez, P. y Ruiz Carrascal, J. (2010). MRI -based analysis, lipid International, 43 , 248 -254. P\u00e9rez -Palacios, T., Antequera, T., Dur\u00e1n, M., Caro, A., Rodr\u00edguez, P. y Bote, R. (2011). MRI -based analysis of feeding background effect on fresh Iberian ham. Food Chemistry, 126 , 1366 -1372. P\u00e9rez -Palac ios, T., Caballero, D., Caro, A., Rodr\u00edguez, P. y Antequera, T. (2014). Applying data mining and Computer Vision Techniques to MRI to quality 82-88. Sun, C. y Wee, G. (1982). Neighbouring g ray level dependence matrix. Comput. Vis. Graph. Image Process, 23, 341 -352. 413 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Juan Pedro Torres Mu\u00f1oz (Cilleros, 19 de marzo de 1995) es Graduado en Ingenier\u00eda de Computadores y M\u00e1ster en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica, en ambos casos por la Universidad de Extremadura, reside en C\u00e1ceres, Espa\u00f1a, donde est\u00e1 trabajando como personal cient\u00edfico investigador y perten eciendo al Grupo de Ingenier\u00eda de Medios de la Universidad de Extremadura. Contacto : juanp@unex.es 414 DISE\u00d1O DE ROBOTS NADADORES BIOMIM\u00c9TICOS CON MOVIMIENTO DE ONDA PLANA Traver Becerra, Jos\u00e9 Emilio La microrrob\u00f3tica es una disciplina de la ingenier\u00eda de dise\u00f1o y fabricaci\u00f3n de Microrobots. No hay una definici\u00f3n estandarizada que describa este t\u00e9rmino, pero en la literatura disponible se consideran microrrobots aquellos cuyo tama\u00f1o es inferior al orden de los mil\u00edmetros, dimensiones que ponen de manifiesto las fuerzas viscosas frente a las inerciales y, por tanto, las caracter\u00edsticas necesarias en este tipo de robots (Nelson , Kaliakatsos y Abbott , 2010). En los \u00faltimos a\u00f1os, el campo de la microrrob\u00f3tica se ha visto impulsado por los logros co nseguidos en la microtecnolog\u00eda, los avances tecnol\u00f3gicos y el aumento de la demanda de nuevos microsistemas para aplicaciones en medicina, biotecnolog\u00eda, microfabricaci\u00f3n y microsensores, creando peque\u00f1os robots capaces de acceder a espacios inaccesibles hasta ahora. Sin embargo, el dise\u00f1o de microsistemas implica numerosos desaf\u00edos en el campo de la ingenier\u00eda, tanto en el \u00e1rea f\u00edsica del an\u00e1lisis de las fuerzas implicadas en su movimiento, as\u00ed como en el \u00e1rea de fabricaci\u00f3n. Aunque esta \u00e1rea de la rob\u00f3ti ca a\u00fan est\u00e1 en una fase muy temprana de su evoluci\u00f3n, ya demuestra grandes capacidades en estudios biol\u00f3gicos o de ingenier\u00eda biom\u00e9dica, microfluidos, nanofabricaci\u00f3n y aplicaciones militares y m\u00e9dicas, principalmente para diagn\u00f3stico y tratamiento (Nelson et al., 2010). 1. Entorno microsc\u00f3pico El entorno microsc\u00f3pico se encuentra regido por las leyes f\u00edsicas descritas por Newton. Sin embargo, cuando las estructuras comienzan a reducir su tama\u00f1o, siendo pr\u00f3ximas al nivel molecular, nuevas teor\u00edas como la f\u00ed sica cu\u00e1ntica adquieren relevancia para describir su din\u00e1mica y comportamiento. La suposici\u00f3n f\u00edsica de los medios continuos comienza a perder su validez y es necesario profundizar en su comportamiento y c\u00f3mo las acciones externas les afectan. La dimensi\u00f3n en el entorno microsc\u00f3pico caracteriza la propia din\u00e1mica de los Microrrobots, ya que esta implica vol\u00famenes de masa de peque\u00f1a magnitud que, de acuerdo a la tercera ley de Newton, conlleva que 415 las fuerzas externas aplicadas sobre el objeto de estudio pue den llegar a considerarse despreciables frente al resto de fuerzas interactuantes. En contrapartida, las fuerzas viscosas, despreciables a nivel macrosc\u00f3pico, adquieren un papel protagonista y clave para el modelado y dise\u00f1o de los microrrobots. La viscosi dad determina la resistencia de un fluido a ser deformado bajo la acci\u00f3n de un esfuerzo tangencial. La principal consecuencia de encontrarse en un ambiente viscoso es la p\u00e9rdida del comportamiento l\u00edquido para asumir las caracter\u00edsticas propias de un s\u00f3lid o, aumentado as\u00ed las fuerzas de rozamiento existentes en el desplazamiento. Este tipo de medios se caracterizan por un bajo n\u00famero de Reynolds ( Re), un par\u00e1metro adimensional que manifiesta la relaci\u00f3n de los efectos inerciales frente a los viscosos en un fluido (Happel, 1983 ; Purcell, 1977). Los dominios con n\u00famero de Re < 1 son clasificados como entorno Stokes. Trabajar en el r\u00e9gimen de Stokes implica un flujo reversible, es decir, un flujo desarrollado con independencia de la velocidad y cuya evoluci\u00f3n no depende del tiempo, sino de la trayectoria del movimiento, de su historia. Es decir, si realizamos un movimiento y acto seguido deshacemos este movimiento siguiendo los mismos pasos logramos volver a la posici\u00f3n de partida. Esto evidencia una necesidad de revisar las t\u00e9cnicas de movimiento desarrolladas para la rob\u00f3tica actual. 2. M\u00e9todos de propulsi\u00f3n El desarrollo de la rob\u00f3tica en esta nueva \u00e1rea requiere el dise\u00f1o de nuevas t\u00e9cnicas y m\u00e9todos de propulsi\u00f3n que permitan alcanzar velocidades y desplazamientos \u00f3ptimos en un r\u00e9gimen de Stokes. Estudiando la cinem\u00e1tica, s e pueden establecer dos tipos de movimiento: rec\u00edprocos y no rec\u00edprocos. Ambos casos pueden ser explicados analizando un microrrobot con dos aletas y un cuerpo central, representado en la Imagen 1. Un movimiento rec\u00edproco, o sim\u00e9trico, se caracteriza por a lcanzar una posici\u00f3n C a trav\u00e9s de los estados A y B, y regresar a la posici\u00f3n inicial A mediante la misma secuencia de estados (BA) o movimientos anteriores. Por otro lado, un movimiento no rec\u00edproco se diferencia del anterior por realizar una trayectoria alternativa al regresar a la posici\u00f3n inicial, es decir, la secuencia de estados o movimientos (CA) es diferente respecto a la realizada desde A hasta C. El movimiento no -rec\u00edproco garantiza desplazamiento neto, ya que ning\u00fan estado contrarresta la acci\u00f3n del anterior (Purcell, 1977). 416 Imagen 1 . Clasificaci\u00f3n de movimientos: a) rec\u00edproco, b) no rec\u00edproco. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Las formas de movimiento no -rec\u00edproco tienen su origen en las c\u00e9lulas eucariotas, procariotas y paramecium, las cuales describen un movimiento de onda plana y helicoidal, respectivamente. El primer tipo consiste en hacer avanzar una oscilaci\u00f3n a lo largo d e un medio continuo, como ilustra la Imagen 2a, mientras que el segundo se basa en la rotaci\u00f3n de una h\u00e9lice helicoidal (Imagen 2b), donde la geometr\u00eda de la h\u00e9lice puede ser debida a una estructura r\u00edgida o inducida por el movimiento a trav\u00e9s de una estru ctura flexible y en cuanto al tercero es un movimiento de agarre y empuje a trav\u00e9s de un elemento r\u00edgido en un sentido , pero flexible en el contrario (Imagen 2c). Imagen 2. Tipos de movimiento: a) onda plana, b) helicoidal. Fuente : Elaboraci\u00f3n p ropia y Nelson et al. (2010) 3. Movimiento biomim\u00e9tico de onda plana La relevancia del movimiento en entornos con r\u00e9gimen de Stokes ha promovido el estudio e investigaci\u00f3n de c\u00f3mo el tipo de movimiento y su forma benefician el mejor desplazamiento y control de los microrrobots. Los primeros estudios tomaron como base y referencias los ejemplos existentes en la naturaleza: las c\u00e9lulas. Atendiendo al n\u00famero de flagelos empleados y su localizaci\u00f3n puede n clasificarse en cuatro tipos: Monotricas, lofotr\u00edcas, anfitricas y peritrico. El primer tipo se clasifica por emplear un \u00fanico flagelo, como ilustra la Imagen 3a. Las c\u00e9lulas lofotr\u00edcas en cambio presentan dos o m\u00e1s flagelos situados en el mismo punto o zona de inserci\u00f3n (ver Imagen 3b). El tercer tipo engloba a las c\u00e9 lulas cuyos flagelos se encuentran en zonas o puntos de inserci\u00f3n opuestos (ver Imagen 3c), con indiferencia de su n\u00famero. En cuanto al 417 cuarto tipo son las c\u00e9lulas cuyos flagelos se encuentran repartidos por toda la superficie sin organizaci\u00f3n aparente (Im agen 3d). Imagen 3. Clasificaci\u00f3n de las c\u00e9lulas seg\u00fan el n\u00famero de flagelos y su localizaci\u00f3n: a) Monotricas anfitricas y d) peritrico . Fuente : Elaboraci\u00f3n propia. No obstante, tambi\u00e9n es posible encontrar ejemplos en la naturaleza a escala macrosc\u00f3pica como es el caso de los peces, cuyo movimiento guarda ciertas similitudes con las c\u00e9lulas y concretamente aquellos cuyo movimiento es categorizado como \" body and caudal fin \". Seg\u00fan su tamano, la longitud de la cola y la proporci\u00f3n del cuerpo involucrado en el movimiento es posible distinguir cuatro tipos, los cuales se muestran en la Imagen 4: anguiliform , subcarangiform , carangiform la clasificaci\u00f3n anguiliforme realizan una gran ondulac i\u00f3n sinusoidal en la que se encuentra implic ado todo el cuerpo, como es el caso de las anguilas (ver Imagen 4a). El movimiento con mayor similitud a las c\u00e9lulas es el carangiform cuya oscilaci\u00f3n se limita a los dos \u00faltimos tercios del cuerpo. Imagen 4. Movimiento a) anguiliform , b) Fuente: Sfakiotakis, Lane y Davies (1999). 418 De acuerdo con la ictiolog\u00eda y los trabajos de Brokaw (2020) , el movimiento realizado por ambos organismos puede ser descrito por la expresi\u00f3n de una onda arm\u00f3nica con restricciones de movimiento, como se observa en la Imagen 5 para el caso de una c\u00e9lula eucariota. Imagen 5. Comparaci\u00f3n del movimiento de onda arm\u00f3nico con el flagelo de un espermatozoide. Fuente : Brokaw (2020 ). El estu dio y optimizaci\u00f3n de este movimiento ha sido objeto de n\u00fameros estudios (Traver , Vinagre y Tejado , 2016) y su implementaci\u00f3n es abordada desde diferentes perspectivas: 1) a trav\u00e9s de actuaci\u00f3n distribuida, 2) actuaci\u00f3n mediante dos puntos de excitaci\u00f3n y 3) actuaci\u00f3n en un \u00fanico punto con absorci\u00f3n de vibraciones. REFERENCIAS Brokaw, C. J. R. (2020). Caltech: the division of biology biological engineering. California, EU. Martinus Nijhoff Publishers. Nelson, B. J., Kaliakatsos, I. K. y Abbott, J. J. (2010). Microrobots for minimally invasive medicine. Annual Review of Biomedical Engineering , 12, 55-85. Purcell, E. M. (1977). Life at low Reynolds number. American Journal of Physics , 45(1), 3 -11. 419 Sfakio takis, M., Lane, D. M. y Davies, J. B. C. (1999). Review of fish swimming modes for aquatic locomotion. IEEE Journal of Oceanic Engineering , 24(2), 237 -252. Traver, J. E., Vinagre, B. M. y Tejado, I. (2016). New waveforms for propulsion of planar artificia l bacterial flagella microrobots. Libro de res\u00famenes de la VI reuni\u00f3n del Cap\u00edtulo Espa\u00f1ol de la Sociedad Europea de Biomec\u00e1nica (pp. 78 -79). Badajoz, Espa\u00f1a. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Jos\u00e9 Emilio Traver Becerra (Badajoz, 28 de abril de 1993) es Graduado en Inge nier\u00eda Electr\u00f3nica Industrial y Autom\u00e1tica y M\u00e1ster Universitario en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica por la Universidad de Extremadura. Actualmente reside en Talavera la Real y desarroll a su Tesis Doctoral en Badajoz dentro de la linea de investigacion \"Diseno de Mic rorrobots Nadadores Biomim\u00e9ticos tipo Flagelo Plano\", financiada por una beca FPU/16 del Ministerio de Educaci\u00f3n. Correo electr\u00f3nico de contacto: jetraverb@unex.es 420 MASCULINITY IN 20TH CE NTURY IRISH THEATRE THROUGH CORPUS LINGUISTICS Tully, Cassandra S. Ireland, at the beginning o f the twentieth century, was witness to a cultural, literary, and nationalistic rebirth named the Irish Literary Revival in which authors like W. B. Yeats, Lady Gregory, and J. M. Sy nge were immersed in the search of an Irish identity prior to the English colonisation. Hence, through the promotion of the Irish language and literature, Irish people could feel proud of their nation as an independent state. The Abbey Theatre was one of t he focal points during the Irish Renaissance in which the aforementioned authors cultivated works of art inspired by the folklore and the mythological past of Ireland. What these Irish authors wanted to show through their plays was not only the nationalist ic propaganda for the independent movement but to also define and craft that mythological Gaelic identity. 1. Masculinity and language Early studies on language and gender were focused on how women interacted and used language in order to perform their gen der in opposition to men's language and performance of gender in society (see Lakoff (1973), Tannen (1990), or Holmes (1995)). Amongst the first scholars to name the performance of hegemonic masculinity as the dominant one was are taught maintain community, men on the other hand are concerned with agency and maintaining their own status in a competitive, and hierarchical world. However, regarding Irish identity and few at N\u00ed Laoire (2002) after several studies masculinity masculinity is performed and perceived in Ireland, realises how performance of gender in a group is both an affirmation of the normative boundaries of masculi nity and a stigmatisation of duty, and responsibility (Ni Laoire, 2002, p. 17). The performance of gender being a verbal category as well (Wetherall and Gallois, p. 505) involves speech is continually being adapted to the social context. In my selection of plays to analyse through I looked at characters address each other, and how that positions them in a status of subordination or domination. 421 2. Corpus Linguistics Corpus Linguistics as a digital to ol for studying Humanities has had a growing impact in the study of literary texts and has provided a new methodology to research patterns in language that may have otherwise been hidden from human observation (Mahlberg, 2013, p. 1). Baker and McEnery (2015, p. 1) also consider CL a powerful literature. In this preliminary study I compiled my corpus of six plays, first by collecting them from public domain sites, such as The Project Gutenberg and the Oxford Text Archive, then by storing them in simple .txt format , and finally by checking them with the original printed version of the six plays. These plays were J. M. Synge's Riders to the Sea (1904), In the Shadow of the Glen (1903), and The Playboy of the Western World (1907), and Sean O'Casey's Dublin Trilogy, co nformed by The Shadow of a Gunman (1923), Juno and the Paycock (1924) and The Plough and the Stars (1926), with a total of 56,922 words. I used AntConc (Antony, 2019) to analyse my corpus, a freeware corpus analysis toolkit which allows the study and breakdown of a number of linguistic features, and amongst all of them the one I use is the concordance one, also known as KWIC (key word in co ntext), that is, the frequency of a word in the text. In order to do this, I will search for instances of male vocatives in the plays, that is, the characters characters. In figure 1 below I show the interface display of AntConc and one of the words searched for, fellow . On the right side of the image, the play where the concordance is taken from appears, and on the top of the image, the number of hits this word has: 55 hits. Figure 1. AntCon c interface and display of fellow . Source: AntConc, own corpus 422 3. Analysis In table 1 below I present the results of the KWIC search showing thus, that the most common vocative is one that shows comradeship: fellow , with the highest occurrence in the corpu s of one time per a thousand words. Other vocatives that show friendship young fellow , both to show friendliness and also, to position himself in the same social status as Christy. (1) MICHAEL [to Christy.] The blessing of God and the holy angels on your head, young fellow. (Synge, 1996, p. 157). In the second example, I show how the Covey, a fiery socialist who decides to go to the pub instead of fighting in a rebellion, tries to level himself with another male character who has called him out for cowardice. The Covey defends his honour notions but also by conveying that the other man is a comrade of his, and that as they are all humans, he cannot be shamed into fighting. (2) THE COVEY (with hand outstretched, and in a professional tone) Look here, comrade, there's no such thing as an Irishman, or an Englishman, or a German or a Turk; we're all only human bein's. 55 0,97 37 0,65 Fella 24 0,42 Boy 22 0,39 0,12 own corpus Amongst the vocatives there is one which can be used to belittle: boy. In the speech of male characters, belittling another male character by degrading a man as a mere boy is a common but effective feature in language. Seumas, for instance, in example three, Davoren me boy is a show of dismissal , and again in exampl e four, when Mrs Boyle addresses her son as me boy as a reprimand for his arrogant stance. 423 (3) SEUMAS Go on, me boy; I'll have a right laugh at you when both of us are dead. DAVOREN You're welcome to laugh as much as you like at me when both of us are dead (O'Casey, 1998, p. 7). (4) JOHNNY [boastfully] I 'd do it agen, ma, I'd do it agen; for a principle's a principle. MRS BOYLE Ah, you lost your best principle, me boy, when you lost your arm; them's the only sort o' principles that's any good a workin' man ( p. 85). Thus, and interdisciplinary methodologies of analysing literary texts through it is possible to discern aspects and features that were not possible to identify simply by reading a text. As this was only a pr eliminary study, it could be also possible to do a thorough search of the other forms of address and see whether this aspect is still salient in a wider and larger corpus or not and how that affects the social status of the characters in the depiction of a male world. WORKS CITED P. y McEnery, T. (2015). Introduction. In P. Baker and T. McEnery ( Eds.), Corpora and Discourse Studies. Integrating Discourse a (pp. 1 -19). Hampshire: Palgrave Macmillan. Connell, R. W. (2005). Masculinities (2nd ed.). Cambridge, UK: Polity. Holmes, J. (1995). Women, Men and Politeness . London: Longman. Kiesli ng, S. (2007). Men, masculinities, Language and Linguistics Compass 1 (6), 653 -673. Lakoff, R. (1973). Language and woman's place. Language in Society , 2(1), 45 -80. Mahlberg, M. (2013). Corpus Stylistics . New Laoire, C. (2002). Ireland. Irish Geography , -27. O'Casey, S. Plays . London: Faber and Faber. Synge, J. M. (1996). Collected Plays and Poems and The Aran Islands . (A. Smith, Ed.). London: Everyman. Tannen, D. (1995). You Just Don't Understand. Women Men in Conversation . New York: Ballantine Books. Weatherall, A., & Gallois, C. (2004). Gender and identity: Representation and social action. In S. Johnson & U. H. Meinhof (Eds.), Language and Masculinity (pp. 487 -508). Oxford: Blackwell Publishers. 424 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Cassandra S. Tully (Badajoz, 25 d e marzo de 1993) es Graduada en Estudios Ingleses por la Universidad de Sevilla (2015). Realiz\u00f3 un primer M\u00e1ster en Formaci\u00f3n del Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria (2016) y un segundo M\u00e1ster de Investigaci\u00f3n en Humanidades (2018) ambos por la Universidad de Extremadura. Actualmente reside en C\u00e1ceres y compatibiliza sus estudios de Doctorado sobre g\u00e9nero, estil\u00edstica de corpus y literatura irlandesa con docencia en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras (C\u00e1ceres). Contacto: tully@unex.es 425 El SISTEMA DE PENSION ES P\u00daBLICO DE JUBILACI\u00d3N ESPA\u00d1OL. REFORMAS RECIENTES Y SITUACI\u00d3N ACTUAL Urbano Orgaz, Blanca El sistema p\u00fablico de pensiones de jubilaci\u00f3n espa\u00f1ol es un sistema de reparto y prestaci\u00f3n definida. Que sea de reparto implica que las pensiones de jubilaci\u00f3n ca usadas en un determinado periodo de tiempo son cubiertas por medio de las cotizaciones aportadas por los trabajadores activos de ese mismo periodo (Guill\u00e9n, Dom\u00ednguez, Encinas, Nagore y Rosado, 2010). Adem\u00e1s, es contributivo, ya que, como indica Conde -Ruiz (2017), las aportaciones realizadas al sistema por medio de las cotizaciones a lo largo de la vida laboral y la pensi\u00f3n recibida finalmente est\u00e1n relacionadas. Y, finalmente, el sistema es de prestaci\u00f3n definida, pudiendo conocer con anterioridad el impor te de dicha prestacion ya que \" el porcentaje que representa la primera pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n sobre la base reguladora est\u00e1 definido, obteni\u00e9ndose seg\u00fan las reglas de c\u00e1lculo vigentes en el momento de la jubilaci\u00f3n y que se aplican a varios datos de su historia laboral (los anos cotizados, las bases de cotizacion y la edad en que se accede a la pension de jubilacion)\" (Comit\u00e9 de expertos, 2013). Esta modalidad de sistema es una de las m\u00e1s extendidas a lo largo de la Uni\u00f3n Europea, pudiendo encontrar variaciones, como es el caso de los sistemas de pensiones de reparto y aportaci\u00f3n definida (tambi\u00e9n conocido como Modelo Sueco). Si bien, la gran mayo r\u00eda de estos sistemas est\u00e1n siendo objeto de revisi\u00f3n y sucesivas modificaciones. Aspectos tales como el aumento de la esperanza de vida y el descenso en las tasas de natalidad est\u00e1n poniendo en riesgo la sostenibilidad en el tiempo de los sistemas de rep arto, que tal y como se han presentado, se basan en la solidaridad intergeneracional (Hern\u00e1ndez, Jimeno y Ramos , 2017; Guill\u00e9n et al., 2010). Por este motivo, y con la finalidad de asegurar un sistema de pensiones p\u00fablico sostenible, en los \u00faltimos a\u00f1os Es pa\u00f1a ha llevado a cabo una serie de modificaciones. 1. Las reformas al sistema de pensiones espa\u00f1ol En los a\u00f1os 2011 y 2013, el Gobierno espa\u00f1ol introdujo importantes reformas en el sistema de pensiones, con la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre Actualizac i\u00f3n, Adecuaci\u00f3n y Modernizaci\u00f3n del sistema de la Seguridad Social, y con la Ley 23/2013, de 23 de diciembre, reguladora del Factor de Sostenibilidad y del 426 \u00cdndice de Revalorizaci\u00f3n del Sistema de Pensiones de la Seguridad Social. Adem\u00e1s, con posterioridad, algunas de las medidas se vieron endurecidas a partir del Real Decreto -Ley 5/2013, de 15 de marzo, de medidas para favorecer la continuidad de la vida laboral de los trabajadores de mayor edad y promover el envejecimiento activo . En cuanto a su relevancia , tal y como se\u00f1alan Dom\u00ednguez, Devesa y Rosado (2012), estas reformas son las m\u00e1s amplias e importantes realizadas hasta la fecha, consistentes principalmente en la modificaci\u00f3n de los par\u00e1metros ya existentes en el sistema, manteniendo el sistema de repa rto, y estableciendo un periodo transitorio para su aplicaci\u00f3n (2013 -2027). Entre las principales modificaciones introducidas en la Ley 27/2011, de 1 de agosto, destacar: - Aumento de la edad legal de jubilaci\u00f3n de los 65 a los 67 a\u00f1os. - Aumento del periodo a tener en cuenta en el c\u00e1lculo de la base reguladora de la pensi\u00f3n, pasando de 15 a 25 a\u00f1os. - Modificaci\u00f3n de los porcentajes aplicables a la base reguladora. - Integraci\u00f3n de las lagunas de cotizaci\u00f3n en el c\u00e1lculo de la base reguladora. - Establecimiento de dos modalidades de acceso a la jubilaci\u00f3n anticipada, diferenciando si se trata de un acceso voluntario, o no voluntario. En cuanto a las medidas introducidas a partir de la Ley 23/2013, de 23 de diciembre: - Factor de Sostenibilidad (FS): Instrumento aplica ble en el momento de c\u00e1lculo de la pensi \u00f3n inicial, y que permite vincular de manera autom\u00e1tica el importe de la primera pensi\u00f3n que se recibe a la esperanza de vida de la cohorte que se jubila. Su entrada en vigor estaba prevista para el 1 de enero de 201 9, sin embargo, a finales de 2018 el Gobierno estableci\u00f3 como nueva fecha l\u00edmite el 1 de enero de 2023. - \u00cdndice de Revalorizaci\u00f3n de las Pensiones (IRP): sustituye al \u00cdndice de Precios de Consumo (IPC) para la actualizaci\u00f3n, tanto de las pensiones nuevas como de las ya causadas, desde el 1 de enero de 2014. Este \u00edndice vincula la revalorizaci\u00f3n de las pensiones a la situaci\u00f3n financiera del sistema, estableciendo l\u00edmites tanto al m\u00ednimo (0,25%) como al m\u00e1ximo de revalorizaci\u00f3n (0,50% de la variaci\u00f3n porcentual del IPC). 427 2. Efectos de las reformas En relaci\u00f3n a los pensionistas actuales, la sustituci\u00f3n del IPC por el IRP para la actualizaci\u00f3n de las pensiones ha generado un importante malestar social. Finalmente, a finales de 2018 este suceso ha tra \u00eddo consigo la denominada \"contrarreforma\" del sistema de pensiones, por la cual se ha establecido una revalorizaci\u00f3n para las pensiones adicional a la resultante de la aplicaci\u00f3n del IRP por medio de los Presupuestos, y se ha retrasado la fecha l\u00edmite de aplicaci\u00f3n del FS (Devesa, Devesa, Meneu, Encinas y Dom\u00ednguez, 2018). En cuanto a la poblaci\u00f3n cotizante actual, es sobre esta \u00faltima sobre la que recae la mayor parte de las reformas, encontrando que, si bien la anterior normativa ten\u00eda como prioridad el mantenimiento del poder adquisitivo de los pensionistas, con la nueva formulaci\u00f3n esta prioridad queda relegada a un segundo plano, priorizando la sostenibilidad del sistema (Devesa, Devesa, Meneu, Dom\u00ednguez y Encinas, 2015). En esta misma l\u00ednea, Alda (20 16) y Alda y Marco (2016), se\u00f1alan la p\u00e9rdida de poder adquisitivo que conllevan estas medidas, destacando a su vez, que los futuros pensionistas recibir\u00e1n pensiones con importe similar al de pensionistas de periodos anteriores, para cubrir previsiblemente un periodo de jubilaci\u00f3n m\u00e1s extenso dado el aumento de la esperanza de vida. Del mismo modo, trabajos como los de Rosado (2014) y Moral (2013), apuntan que con estas reformas no se consigue mejorar la equidad del sistema, y parece provocar una reducci\u00f3n de la pensi\u00f3n media a percibir, corriendo el riesgo de que se generen bolsas de pobreza entre la poblaci\u00f3n jubilada. As\u00ed, c on estas medidas se persigue asegurar la sostenibilidad del sistema de pensiones a largo plazo. Sin embargo, tal y como se\u00f1ala la OCD E (2018), en su informe \"Pensions Outlook 2018\", si bien la sostenibilidad financiera de los sistemas de pensiones ha aumentado tras su redise\u00f1o, es el momento de centrarse en la adecuaci\u00f3n de las pensiones de jubilaci\u00f3n que proporcionan. REFERENCIAS Alda, M. (2016) . La \u00faltima Reforma del Sistema P\u00fablico de Pensiones en Espa\u00f1a: de la ampliaci\u00f3n a los 67 a\u00f1os al Factor de sostenibilidad . An\u00e1lisis Financieros, 130, 62-77. Alda, M. y Marco, I (2016) . El fin de la revalorizaci\u00f3n de las pensiones espa\u00f1olas seg\u00fan la evoluci\u00f3n de los precios . Aposta. Revista de Ciencias Sociales , 71, 9-33. 428 Conde -Ruiz, J. I. (2017) . Medidas para restaurar (o no) la sostenibilidad financiera de las pensiones I. y Encinas, B. (2015) . El \u00edndice de revalorizaci\u00f3n de las pensiones (IRP) y su impacto sobre el sistema de pensiones espa\u00f1ol . Revista de Econom\u00eda Aplicada , ., Encinas, B. y Dom\u00ednguez, I. (2018) . Un nuevo debate sobre las pensiones: la contrarreforma y el impuesto a la banca . Revista An\u00e1lisis Financiero . Instituto Espa\u00f1ol de An\u00e1lisis Financieros M. y Rosado B. (2012) . La muestra continua de vidas laborales y su potencial para analizar la solvencia del sistema de pensiones desde la perspectiva del empleo . Ministerio de Empleo y Seguridad Social. Guill\u00e9n, M ., Dom\u00ednguez, I ., Encinas, B ., Nagore, A. y Rosado, B. (2010) . Hacia la solvencia del sistema de pensiones tras los nuevos retos: envejecimiento y desempleo. L\u00edneas de actuaci\u00f3n y calendario de aplicaci\u00f3n . Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n . Hern\u00e1ndez, P ., Jimeno, J.F. y Ramos, R. (2017) . El sistema p\u00fablico de pensi ones en Espa\u00f1a: situaci\u00f3n actual, retos y alternativas de reforma . Banco de Espa\u00f1a, Documentos Ocasionales , 1701 , 1-53. Informe Preliminar del Comit\u00e9 de Expertos (2013) . Informe del Comit\u00e9 de Expertos sobre el factor de sostenibilidad del sistema p\u00fablico d e pensiones , 1-42. Recuperado de : http://www1.seg - social.es/ActivaInternet/groups/public/documents/rev_anexo/rev_032187.pdf Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre Actualizaci\u00f3n, Adecuaci\u00f3n y Modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social. Ley 23/ 2013, de 23 de diciembre, reguladora del Factor de Sostenibilidad y del \u00cdndice de Revalorizaci\u00f3n del Sistema de Pensiones de la Seguridad Social. Moral, I. (2013) . Aplicaci\u00f3n de factores de sostenibilidad en el sistema de pensiones espa\u00f1ol: previsiones para el periodo 2 012-2050 . Instituto de Estudios Fiscales, Papeles de Trabajo , 4, ISSN. 1578 -0252 Real Decreto -Ley 5/2013, de 15 de marzo, de medidas para favorecer la continuidad de la vida laboral de los trabajadores de mayor edad y promover el envejecimiento activo. Rosado, B. (2014) . An\u00e1lisis de la solvencia del sistema de pensiones de jubilaci\u00f3n espa\u00f1ol desde la perspectiva del empleo a partir de la muestra continua de vidas laborales . Tesis Doctoral. OCDE (2018) . Pensions Outlook 2018. Recuperado de: https://www.oecd.org/centrodemexico/ medios/lasmejorasalossistemasdepensioneslespermitencumplirmejorconsufuncionprincipalpagar laspensiones.htm 429 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Blanca Urbano Orgaz (M\u00e9rida, 15 de agosto de 1991). Graduada en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas por la Universidad de Extremadura. M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Juridicas por la Universidad de Extremadura. Premio \"Encina de Oro\" por el Trabajo Fin de Master en la Facultad de Empresa, Finanzas y Turismo de l a Universidad de Extremadura. En la actualidad, cursando Programa de Doctorado en Econom\u00eda y Empresa en la Universidad de Extremadura. Contacto: burbanoo@alumnos.unex.es 430 PROTOCOLO DE INTERVENCI\u00d3N PARA EL F OMENTO DE LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA Y EL BIENESTAR PSICOSOCIAL EN ADOLESCENTES Vaquero -Sol\u00eds , Mikel 1. Introducci\u00f3n El presente trabajo aborda desde una perspectiva descriptiva la importancia que tiene la realizaci\u00f3n de AF (Actividad F\u00edsica) en la promoci\u00f3n de los h\u00e1bitos saludables y el desarrollo integral de los adolescentes, contribuyendo al desarrollo f\u00edsico (Gunter, Almstedt y Janz, 2012) , cognitivo (Donnelly y Lambourne, 2011) , y psicosocial (Delgado, Reyes, Mart\u00ednez y Garc\u00eda -Pinillos, 2019) . En este sentido, el periodo de la adolescencia es un periodo cr\u00edtico , caracterizado por ser una etapa donde se producen importantes cambios biol\u00f3gicos y ps\u00edquicos que definen c \u00f3mo ser\u00e1 una persona en la edad adulta (Richter, 2006) . Estudio s muestran un descenso de la AF durante esta etapa. Este hecho provoca preocupaci\u00f3n dado s los beneficios f\u00edsicos y psicosociales que se obtienen de practicar AF (Brown, Pearson, Braithwaite, Brown y Biddle, 2013) , como son las mejoras en la capacidad cardiovascular, valores antropom\u00e9tricos, estructura \u00f3sea, reducci\u00f3n de los s\u00edn tomas de depresi\u00f3n y ansiedad, y mejora del bienestar psicol\u00f3gico. Otro aspecto de gran importancia en la promoci\u00f3n de los h\u00e1bitos saludables es el concepto de motivaci\u00f3n, definido como el conjunto de procesos implicados en la activac i\u00f3n, direcci\u00f3n, mantenimiento y persistencia de la conducta (Beltr\u00e1n -Carrillo, Sierra, Loaisa, Gonz\u00e1lez -Cutre y Galindo, 2017) . 2019; Tilga, Hein y Koka, 2019) han intervenido en el contexto educativo aplicando estrategias para el fomento de conductas saludables a trav\u00e9s de los principios de la motivaci\u00f3n. En esta l\u00ednea, las teo r\u00edas motivacionales m\u00e1s utilizadas en el contexto educativo son la Teor\u00eda de la Autodeterminaci\u00f3n (Deci y Ryan, 2000) y la Teor\u00eda de las Metas de Logro (Ames, 1992) . La Teor\u00eda de la A utodeterminaci\u00f3n es una macro teor\u00eda de la personalidad y la motivaci\u00f3n, la cual propon e c\u00f3mo el contexto puede influir en el qu\u00e9 , y por qu\u00e9 hacemo s determinadas actividades. Seg\u00fan esta teor\u00eda, el tipo de motivaci\u00f3n que muestran las personas depender \u00e1 de la satisfacci\u00f3n, en mayor o menor grado, de sus necesidades psicol\u00f3gicas b\u00e1sicas: competencia, autonom\u00eda y relaci\u00f3n, lo que, a su vez, determinar\u00e1 e l nivel de bienestar de las personas . Por 431 otro lado, la teor\u00eda de las Metas de Logro hace referencia a la creencia de que las metas de un individuo consisten en esforzarse para demostrar competencia y habilidad en los contextos de logro (Dweck, 1986; Maehr y Braskamp, 1986; Nicholls, 1984) , entendiendo por contextos de logro aquellos en los que el alumno participa , tales como el entorno educativo, el deportivo y/o familiar . Por todo ello, el presente proyecto de intervenci\u00f3n est\u00e1 centrado en la promoci\u00f3n y adopci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables que mejoren el bienestar f\u00edsico y psicosocial de los j\u00f3venes adolescentes. M\u00e1s espec\u00edficamente, a trav\u00e9s de la satisfacci\u00f3n de las tres necesidades psicol\u00f3gicas b\u00e1sicas, recursos basados en internet y la colaboraci\u00f3n con padres. A continuaci\u00f3n, en el apartado m\u00e9todo se describen los principios y procedimientos relac ionados con la traducci\u00f3n de escalas y todos los materiales del proyecto. 2. M\u00e9todo Est\u00e1ndares \u00e9ticos y procedimiento El presente proyecto, en todo su trabajo, tiene como objetivo ser desarrollado bajo las directrices internacionales para los principios \u00e9t icos de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, con un enfoque particular en los ni\u00f1os como grupo objetivo clave. Los colegios y profesores recibieron informaci\u00f3n sobre todo el proyecto, y toda la informaci\u00f3n obtenida sobre los mismos fue tratada de manera confidenci al. Asimismo, se les solicit\u00f3 un triple consentimiento informado a los padres para la participaci\u00f3n de sus hijos, es decir, donde el alumno/participante se compromete a seguir las directrices marcadas por los profesores que previamente hab\u00edan sido acordada s con los investigadores seg\u00fan las estrategias de intervenci\u00f3n. Dise\u00f1o La selecci\u00f3n de los centros participantes se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de un dise\u00f1o aleatorio, donde se seleccion\u00f3 a los centros educativos de la ciudad de C\u00e1ceres y algunos pueblos colindantes . Los centros interesados que aceptaron las condiciones del programa de intervenci\u00f3n fueron aquellos que finalmente participaron en el programa. El tama\u00f1o muestral fue seleccionado y calculado por la f\u00f3rmula magistral para estimar el efecto en una poblaci\u00f3 n finita con un intervalo de confianza del 70%. As\u00ed pues, la poblaci\u00f3n participante ser\u00e1 de un total de 120 alumnos. El programa de intervenci\u00f3n se bas\u00f3, en primer lugar, en la selecci\u00f3n de los profesores que llevar\u00e1n a cabo las estrategias y t\u00e9cnicas de i ntervenci\u00f3n. Estos profesores recibir\u00e1n una instrucci\u00f3n a trav\u00e9s de varios seminarios dirigidos a la ense\u00f1anza de estrategias que fomenten el apoyo a las Necesidades Psicol\u00f3gicas B\u00e1sicas. 432 Posteriormente, despu\u00e9s del seminario de instrucci\u00f3n a los docentes, se proceder\u00e1 a pasar los cuestionarios para tomar la primera valoraci\u00f3n psicom\u00e9trica. De forma paralela a esta valoraci\u00f3n se implementar\u00e1 una entrevista semiestructurada para saber el estado inicial de los participantes y qu\u00e9 esperan conseguir. Durante tres meses se llevar\u00e1 a cabo la intervenci\u00f3n, la cual se complementar\u00e1 con diversas estrategias como una unidad did\u00e1ctica, talleres con padres, recursos a trav\u00e9s de la web, u otras. Al finalizar los tres meses se volver\u00e1 a pasar la misma valoraci\u00f3n antropom\u00e9 trica para valorar los efectos de la intervenci\u00f3n pre -post. Finalmente, se tomar\u00e1 una \u00faltima valoraci\u00f3n para comprobar los efectos de la medida retenci\u00f3n. Instrumentos Variables instrumento Autor versi\u00f3n Actividad f\u00edsica PAQ -A Kowalski, Crocker y Donen (2004) (Mart\u00ednez -G\u00f3mez et al., 2009) Motivaci\u00f3n Breq -3 Wilson, Rodgers, Loitz y Scime, (2006) (Gonz\u00e1lez -Cutre, Sicilia y Fern\u00e1ndez 2010) Necesidades psicol\u00f3gicas b\u00e1sicas BPNES (Vlachopoulos y Michailidou, 2006) (Moreno -Murcia, Gonz\u00e1lez - Cutre, Chill\u00f3n -Garz\u00f3n y Parra - Rojas, 2008) Bienestar subjetivo. SWLS Diener, Emmons, Larsem y Griffin, (1985) (Atienza, Pons, Balaguer y Garc\u00eda -Merita, 2000) An\u00e1lisis de datos. El tratamiento de datos se realizar\u00e1 con el paquete estad\u00edstico SPSS V.23 y se realizar\u00e1n estad\u00edsticos descriptivos, correlaciones y Anovas de medidas repetidas. Por otro lado, se utilizar\u00e1 el paquete estad\u00edstico Mplus V.7 para la realizaci\u00f3n de un modelo de ecuaciones estructurales en los diferentes period os de tiempo. 3. Discusi\u00f3n Se espera que la intervenci\u00f3n muestre efectos en el tiempo y favorezca al aumento de los niveles de actividad f\u00edsica y motivaci\u00f3n aut\u00f3noma a trav\u00e9s de la satisfacci\u00f3n de las necesidades psicol\u00f3gicas b\u00e1sicas . En este sentido, las estrategias implementadas por los profesores dentro del contexto educativo, dirigidas hacia la satisfacci\u00f3n de las necesidades psicol\u00f3gicas b\u00e1sicas y complementadas con las estrategias llevadas a cabo con el apoyo de los padres, como son los t alleres sobre h\u00e1bitos saludables y recursos electr\u00f3nicos favorecer\u00e1 al bienestar psicol\u00f3gico a trav\u00e9s del incremento de la motivaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica. 433 REFERENCIAS Ames, C. (1992). Achievement goals and the classroom motivational climate. En Student perceptions in the classroom (pp. 327 -348). Atienza, F. L., Pons, D., Balaguer, I. y Garc\u00eda -Merita, M. (2000). Propiedades psicom\u00e9tricas de la escala de satisfacci\u00f3n con la vida en adolescentes. Psicothema , 12(2), 314 -319. Beltr\u00e1n -Carrillo, V. J., Sierra, A. C., Loaisa, A. J., Gonz\u00e1lez -Cutre, D. y Galindo, C. M. (2017). f\u00edsica en diferentes segmentos horarios del d\u00eda Gender differences in time spent by adolescents in sedentary and physical activity in different d ay segments Autor. Retos -Nuevas Tendencias En Educacion Fisica Deporte Y Recreacion , 2041(31), 3 -7. Brown, H. E., Pearson, N., Braithwaite, R. E., Brown, W. J. y Biddle, S. J. H. (2013). Physical activity interventions and depression in children and adoles cents: https://doi.org/10.1007/s40279 -012-0015 -8 Deci, E. L. y Ryan, R. M. (2000). The \u00abwhat\u00bb and \u00abwhy\u00bb of goal pursuits: Human needs Floody, A., Reyes, D., Mart\u00ednez Salazar, C. y Garc\u00eda -Pinillos, F. (2019). Health -related quality of life, psychosocial variables, and academic performance in school -age girls who practice dancing. A study. 36(6), 1368 -1374. https://doi.org/10.20960/nh.02639 Diener, Emmons, R. A., Larsen, R. J. y Griffin, S.(1985). The satisfaction with life scale , 71-75. Donnelly, -066X.41.10.1040 Fern\u00e1ndez -Rio, J., Sanz, N., Fern\u00e1ndez -Cando, J. y Santos, L. (2016). Impact of a sustained cooperative learning intervention 89-105. https://doi.org/10.1080/17408989.2015.1123238 Gonz\u00e1lez -Cutre, D. y Sicilia, \u00c1. (2010). Hacia una mayor comprensi\u00f3n de la motivaci\u00f3n en el ejercicio fisico: medicion de la regulacion integrada en el contexto espanol a better understanding of motivation in physical ted the Spanish context]. Psichothema , 22, 841 -847. Gunter, K. B., Almstedt, H. C. y Janz, K. F. (2012). Physical activity in childhood may be the key to optimizing health. https://doi.org/10.1097/JES.0b013e318236e5ee Kowalski, K. C., Crocker, P. R. y Donen, R. M. (2004). The physical activity questionnaire for older children (PAQ -C) and adolescents (PAQ -A) manual. College of Kinesiology, University of Saskatchewan , 87(1), 1 -38. Hajar, M. S., Rizal, H., Kueh, Y. C., Muhamad, A. S. y Kuan, G. (2019). The effects of brain breaks on motives of participation in physical activity among primary school children in Malaysia. 434 International Journal Environmental Research and Public Health , 16(13). https://doi.org/10.3390/ijerph16132331 Maehr, M. L. y Braskamp, L. A. Motivation Factor: A Theory of Personal Investment. Motivation Factor: A Theory of Personal Investment . Mart\u00ednez -G\u00f3mez, D., Mart\u00ednez -de-Haro, V., Pozo, T., Welk, G. J., Villagra, A., Calle, M. E., ... y Veiga, O. L. (2009). Fiabilidad y validez del cuestionario de actividad f\u00edsica PAQ -A en adolescentes espa\u00f1oles. Revista espa\u00f1ola de salud p\u00fablica , 83, 427 -439. Moreno -Murcia, J. A., Gonz\u00e1lez -Cutre, D., Chill\u00f3n -Garz\u00f3 n, M. y Parra -Rojas, N. (2008). Adaption of the basic psychological needs in exercise scale to education. Revista Mexicana de Psicolog\u00eda , 25(2), 295 -303. Nicholls, J. G. (1984). ability, H., Hein, Web validation -201. Wilson, P. M., Rodge rs, W. M., Loitz, C. C. y Scime, G. (2006). \"It's Who I Am... Really!'The Importance of Regulation APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Mikel Vaquero Sol\u00eds (Trujillo , 9 de octubre de 19 89) es Graduado en Magisterio en Educaci\u00f3n Primaria con menci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica por la Universidad de Extremadura, adem\u00e1s de tener el M\u00e1ster Universitario de Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas . Actualmente reside en Trujillo, y es estudiante de Doctorado del programa de Ciencias del Deporte. La Tesis que se est\u00e1 llevando a cabo tiene como objetivo analizar los efectos psicosociales que se generan a trav\u00e9s del aumento de la motivaci\u00f3n y actividad f\u00edsica. Recientemente ha publicad o una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica sobre intervenciones basadas en la motivaci\u00f3n para la promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y efectos psicosociales. Contacto: mivaquero@alumnnos.unex.es 435 FINALIDAD DE LA HISTORIA EN EL CURR\u00cdCULUM ACAD\u00c9MICO DE SECUNDARIA Y BACHILLER ATO Vesga Cobarrubias, David La educaci\u00f3n siempre ha sido un tema de vital importancia desde el origen de la sociedad, aunque las formas de conseguir su institucionalizaci\u00f3n general s\u00f3lo tendr\u00e1n una verdadera relevancia a partir de la construcci\u00f3n de los e stados naci\u00f3n en el siglo XIX. De esta manera, puedo establecer una trayectoria hist\u00f3rica de las escuelas de instrucci\u00f3n del pensamiento surgidas en la antigua Grecia por parte de pensadores como Plat\u00f3n y su Academia, o Arist\u00f3teles y su Liceo hasta nuestro s sistemas educativos, pasando por la creaci\u00f3n de las antiguas universidades o centros superiores de estudio. El sistema educativo ha pasado por varias v\u00edas para su conformaci\u00f3n y desarrollo pleno. Desde que la principal preocupaci\u00f3n del siglo XIX fuera la construcci\u00f3n de un estado liberal al estilo de los que se estaban desarrollando en Europa, las instituciones espa\u00f1olas se han encontrado en la constante diatriba de c\u00f3mo formalizar en un territorio amplio un sistema educativo que uniformizara las ense\u00f1anz as comunes para todos los habitantes del territorio. De esa intenci\u00f3n surgir\u00e1 una ley educativa que perdurar\u00e1 temporalmente, aunque con modificaciones, a lo largo de m\u00e1s de 100 a\u00f1os. Desde la promulgaci\u00f3n de la conocida como Ley Moyano hasta la siguiente l ey educativa de relevancia, surgida en 1970, la Ley General de Educaci\u00f3n se tratar\u00e1 de desarrollar una educaci\u00f3n que ayude a paliar los problemas de atraso espa\u00f1ol en muchos frentes, entre los que cabr\u00eda destacar el analfabetismo. De ah\u00ed en adelante surgir \u00e1 el caos que puedo observar en nuestros d\u00edas. Desde nuestra democratizaci\u00f3n, hemos vivido diversas leyes educativas: LODE, LOGSE, LOPEG, LOCE, LOE, LOMCE, as\u00ed como la redacci\u00f3n actual de la LOMLOE Ahora bien, atendiendo a la primera nombrada, establecid a en 1857, podemos observar como en el desarrollo aparecer\u00e1n asignaturas como la historia de nuestro pa\u00eds donde se empezar\u00e1 a construir el relato de la construcci\u00f3n de un relato hist\u00f3rico que configure una linealidad que permita establecer patrones de Espa \u00f1a desde largo tiempo atr\u00e1s. Esto es una visi\u00f3n que tiene mucho que ver con la influencia del romanticismo, en especial del alem\u00e1n y su Volkgeist, donde se trata de buscar un pasado com\u00fan para todo el territorio espa\u00f1ol, interpretando hist\u00f3ricamente muchos hitos hist\u00f3ricos y engrandeci\u00e9ndolos para crear ese esp\u00edritu del pueblo. 436 Mi investigaci\u00f3n se puede situar en un marco de b\u00fasqueda de la configuraci\u00f3n de la asignatura de Historia de Espa\u00f1a como instrucci\u00f3n puramente objetiva, pero que parte de que esta pr etendida objetividad est\u00e1 sometida al devenir hist\u00f3rico, y se encuentra en constante construcci\u00f3n (Benejam, 1997). Se tratar\u00e1 de observar c\u00f3mo la ense\u00f1anza de la asignatura en cuesti\u00f3n se ha visto sometida en muchos momentos al filtro de la ideolog\u00eda imper ante. 1. La objetividad hist\u00f3rica La Historia es ense\u00f1ada en las aulas con el fin de conocer nuestro pasado . Esta es la base sobre la cual se ejerce la docencia de Historia. As\u00ed aparece reflejada en la ley actual de la normativa extreme\u00f1a educativa: \"El estudio de la historia de Espa\u00f1a es esencial para el conocimiento y comprensi\u00f3n no solo de nuestro pasado sino tambi\u00e9n del mundo actual \" (Decreto 98/2016). La visi\u00f3n positivista que este enunciado formula parte del presupuesto de que este co nocimiento es objetivo y que, estudiando la informaci\u00f3n que aparece en nuestros manuales de educaci\u00f3n secundaria posobligatoria podremos aprehender las nociones b\u00e1sicas que nos permitir\u00e1n conocer y comprender la historia de nuestro pa\u00eds. No obstante, debe mos hacer una reflexi\u00f3n previa que permita establecer un punto de uni\u00f3n entre el juicio formulado y su resoluci\u00f3n. \u00bfVerdaderamente es v\u00e1lido afirmar que los conocimientos que se ense\u00f1an permiten conocer y comprender nuestra historia? Cuando la propia ley a firma que \" ofrece al estudiante que llega a la vida adulta la posibilidad de conocer la historia de Espa\u00f1a de manera continua y sistem\u00e1tica \" (Decreto 98/2016 ). \u00bfEs que existe una historia oficial y objetiva de nuestra realidad hist\u00f3rica? Se puede apreciar con estas breves sentencias que se est\u00e1 ofreciendo un breve curso avanzado de explicaci\u00f3n hist\u00f3rica objetiva que ser\u00e1 la base del conocimiento de nuestro pasado. No obstante, y sobre todo hoy en d\u00eda, vivimos en el constante debate sobre cuando surge la noc i\u00f3n de Espa\u00f1a, las fases que ha podido vivir y si determinados fen\u00f3menos hist\u00f3ricos han sido veraces o falaces. Cuando uno estudia la historia de Espa\u00f1a se plantea muchas dudas : \u00bfse puede hablar de Espa\u00f1a en el siglo VIII cuando el territorio visigodo fue invadido por las tropas musulmanas? \u00bfEra espa\u00f1ol Pelayo cuando comand\u00f3 a las tropas en la lucha de Covadonga? \u00bfEra espa\u00f1ol Sancho III de Pamplona cuando estableci\u00f3 su dominio por el norte peninsular? \u00bfEra espa\u00f1ola la reina Urraca de Le\u00f3n? La perspectiva d esde la cual yo trabajo es la inexistencia de una objetividad en la labor de creaci\u00f3n de documentos que permitan el estudio hist\u00f3rico, y que dependen inexorablemente del tiempo en que nos haya 437 tocado vivir. A pesar de otorgarle el estatus de objetividad a la materia de Historia, existen teor\u00edas interpretativas, como la teor\u00eda cr\u00edtica, que permiten comprender c\u00f3 mo la construcci\u00f3n de las identidades han surgido a trav\u00e9s del estudio de la Historia misma, con tal de crear sentimientos de pertenencia por el estudio del pasado (Habermas, 1989). Este tipo de corrientes de pensamiento afirman que la Historia ser\u00eda un baluarte que permite configurar a los seres humanos como entidades territoriales, otorg\u00e1ndoles un sentimiento de adherencia a un lugar con una historia determinada, pero dicha interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica carece de fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica. Se entender\u00eda aqu\u00ed que se use la historia de un territorio en concreto como legitimaci\u00f3n del Estado que se encuentra circunscrita a su alrededor. 2. Base del estudio Partiendo del an\u00e1lisis de la pretendida objetividad de las ciencias, mi investigaci\u00f3n se ha centrado en buscar los rasgos comunes que ha tenido la materia de Historia de Espa\u00f1a para trazar una evoluci\u00f3n de esta y observar c\u00f3mo ha ido apareciendo o desaparecien do informaci\u00f3n dentro del temario dependiendo del r\u00e9gimen que se encontraba dentro de la misma. Por lo tanto, no es lo mismo investigar la instrucci\u00f3n de Historia en el siglo XIX, que en el siglo XX o en el siglo XXI. Por ejemplificar claramente, es intere sante observar el uso que se realiz\u00f3 de la historia para justificar el r\u00e9gimen franquista. La ense\u00f1anza de Historia pas\u00f3 por el filtro ideol\u00f3gico del sistema franquista para eliminar y obviar parte de los contenidos hist\u00f3ricos, as\u00ed como manipular otros muc hos con el fin de ofrecer una educaci\u00f3n basada en unos pilares hist\u00f3ricos de raigambre hist\u00f3rica (Gonz\u00e1lez, 2006). Surgir\u00e1 una Espa\u00f1a que tendr\u00e1 su origen milenios atr\u00e1s en el tiempo y que combatir\u00e1 contra todo elemento que trate de atacarla. As\u00ed lo har\u00e1 c ontra los romanos, contra los musulmanes y contra los comunistas. Los hitos hist\u00f3ricos conocidos ser\u00edan Pelayo, el Cid Campeador o los Reyes Cat\u00f3licos, olvidando etapas tan relevantes como pudiera ser el siglo XIX. 3. Siguientes pasos en la investigaci\u00f3n La objetividad hist\u00f3rica quedar\u00e1 en entredicho y se tratar\u00e1 de analizar los intereses ideol\u00f3gicos que se encuentren detr\u00e1s de ella, utilizando como base que me permita elaborar mi cuerpo te\u00f3rico la teor\u00eda cr\u00edtica, que pretende explicar los montajes ideol\u00f3gi cos que se encuentran detr\u00e1s de la pretendida normalidad institucional. 438 La investigaci\u00f3n que estoy realizando se va a centrar en un espacio de tiempo m\u00e1s preciso, para acotar un periodo hist\u00f3rico que sirva de base fundamental para mi punto de partida. De esta manera, trabajar\u00e9 en el periodo resultante del surgimiento de la Ley General de Educaci\u00f3n de 1970 hasta el a\u00f1o 1990, antes de la promulgaci\u00f3n de la LOGSE, para ver el avance de la asignatura de historia en ese lapso, buscando manuales de la \u00e9poca, investigaci\u00f3n sobre la did\u00e1ctica de las ciencias sociales en ese periodo y a aquellas personas que se encargaron de crear dichos manuales y leyes para comprobar su perfil ideol\u00f3gico. REFERENCIAS Benejam, P. (1997 ). Las finalidades de la educaci\u00f3n social. En Benejam, P. y Pag\u00e8s, J. (Coord.), Ense\u00f1ar y Aprender Ciencias Sociales Geograf\u00eda e Historia en la Educaci\u00f3n Secundaria . ICE/Horsori, Barcelona . Gonz\u00e1lez, M.P. (2006 ). Conciencia hist\u00f3rica y ense\u00f1anza de la historia: una mirada desde los libros d e texto Ense\u00f1anza de las Ciencias Sociales . Universitat de Barcelona . Barcelona, Espa na. Habermas, J. (1989 ). Identidades Nacionales y Postnacionales. Tecnos, Madrid. DECRETO 98/2016. Diario Oficial de Extremadura , Extremadura , Espa\u00f1a , 6 de julio de 2016 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS David Vesga Cobarrubias (Burgos , 1 de septiembre 1991) es Graduado en Historia y Patrimonio por la Universidad de Burgos, y tiene el M\u00e1ster en Formaci\u00f3n de Profesorado por la Universidad de Salamanca. En la actualidad se encuentra estud iando el Grado de Filosof\u00eda en la UNED, compagin\u00e1ndolo con su profesi\u00f3n docente en Educaci\u00f3n Secundaria y Bachillerato de Geograf\u00eda, Historia, Filosof\u00eda e Historia de la Filosof\u00eda y con sus inquietudes investigadoras en materia de Educaci\u00f3n, Filosof\u00eda e Hi storia . Correo : davesco@hotmail.com 439 TAREAS DUALES Y FIBROMIALGIA Villafaina Dom\u00ednguez , Santos 1. El paradigma de tarea dual: una aproximaci\u00f3n a una evaluaci\u00f3n m\u00e1s ecol\u00f3gica de la condici\u00f3n f\u00edsica En nuestra vida cotidiana normalmente realizamos varias tareas de manera simult\u00e1neas. Por ejemplo, caminar mientras hablamos por tel\u00e9fono, o conducir mientras pensamos en lo que tenemos que comprar posteriormente en el supermercado. Esto es lo que se denom ina como paradigma de tarea dual o dual -task (en ingl\u00e9s), realizar dos acciones de manera simult\u00e1nea (Yuan, Blumen, Verghese y Holtzer, 2015) . En este sentido, varias pueden ser las combinaciones, realizando, por ejemplo, una tarea cognitiva al mismo tiem po que otra motora, motora -motora o incluso cognitiva -cognitiva. Al realizar varias tareas de manera simult\u00e1nea, debido a que los recursos atencionales son limitados, el rendimiento de alguna de ellas puede verse comprometido. Por ello, Lacour, Bernard -Demanze y Dumitrescu (2008) propusieron varios modelos de rendimiento bajo el paradigma de tarea -dual: 1) El cross -domain competition model: El control postural y cognitivo compiten por los recursos atencionales en la condici\u00f3n de tarea dual. 2) El U-shaped interaction model: El rendimiento f\u00edsico puede ser mejorado o disminuido dependiendo de la dificultad de la tarea que se plantee como simult\u00e1 nea. 3) El task priorization competition model: Adultos mayores van a priorizar el control de la estabilidad postural y el equilibrio al rendimiento cognitivo en tareas duales. Tradicionalmente los test de condici\u00f3n f\u00edsica han sido llevados a cabo en condici \u00f3n de tarea simple (donde las personas evaluadas solo estaban centradas en el componente f\u00edsico). No obstante, por la influencia que tiene el paradigma de tarea dual en la vida cotidiana de las personas, actualmente se ha propuesto como una forma de evalua ci\u00f3n m\u00e1s ecol\u00f3gica y que puede dar informaci\u00f3n muy \u00fatil sobre la habilidad de realizar actividades de la vida cotidiana de personas sanas y con patolog\u00edas. 440 2. Estudios previos en dolor cr\u00f3nico y fibromialgia Estudios previos han analizado el rendimiento en las tareas duales en diferentes poblaciones. En este sentido, se ha asociado con el Alzheimer, as\u00ed como con un moderado deterioro cognitivo una reducci\u00f3n del rendimiento en tareas duales y en consecuencia un incremento del coste de las mismas (Kaschel, Logie, Kazen y Della Sala, 2009) . En poblaciones con dolor cr\u00f3nico tambi\u00e9n se ha estudiado este paradigma. Estudios como el de Hamacher, Hamacher y Schega (2014) en el que se estudi\u00f3 el efecto de a\u00f1adir una tarea cognitiva durante la marcha, concluy\u00f3 que el dolor cr\u00f3nico reduc\u00eda el rendimiento f\u00edsico -cognitivo en tareas duales. Adem\u00e1s, Sherafat et al. (2014) estudi\u00f3 el efecto de a\u00f1adir una tarea cognitiva en el control postural y en el rendimiento cognitivo, concluy endo que la reducci\u00f3n de la velocidad de la marcha o la rigidez del tronco puede ser interpretado como un efecto distractor de las tareas duales. Hasta el 2018 solamente cuatro estudi os investigaron la influencia de este paradigma en personas con fibromia lgia (de al., 2018) . Dos de ellos reportaron una influencia significativa de las tareas duales, mostrando un descenso del rendimiento f\u00edsico y cognitivo (de Gier et al., 2003; Sempere -Rubio . (2018) mostr aron que el control postural empeoraba durante las tareas duales. En esta l\u00ednea, de Gier et al. (2003) reportaron que los va lores de dolor pueden determinar el rendimiento f\u00edsico que van a alcanzar los personas con fibromialgia. Por otra parte, dos art\u00edculos no observaron diferencias significativas entre condiciones simples y duales (Peters et al. , 2000; Rasouli et al. , 2018) . Por tanto, esta falta de conocimientos identificada en la influencia de las tareas duales en personas con fibromialgia hace que, desde comienzos del 2018, el grupo de investigaci\u00f3n Actividad F\u00edsica y Calidad de Vida (AFYCAV) haya abierto esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n. 3. Resumen de los avances en tarea dual y fibromialgia La fibromialgia es un s\u00edndr ome cr\u00f3nico caracterizado por dolor generalizado acompa\u00f1ados por otros s\u00edntomas como fatiga, rigidez o problemas de sue\u00f1o (Wolfe et al. , 2010) . Esta combinaci\u00f3n de s\u00edntomas hace que la habilidad para realizar actividades de la vida cotidiana y por tanto su calidad de vida, se vea reducida significativamen te (Burckhardt, Clark y Bennett, 1993; Huijnen, Verbunt, M eeus y Smeets, 2015) . 441 Es por ello que la evaluaci\u00f3n de la funci\u00f3n f\u00edsica bajo el paradigma de tarea dual, nos dar\u00eda una visi\u00f3n global de estado, no solo f\u00edsico si no tambi\u00e9n cognitivo, de la persona evaluada. Las investigaciones realizadas por el grupo de investigaci\u00f3n AFYCAV en relaci\u00f3n al rendimiento en tareas duales y fibromialgia han mostrado que las personas con fibromialgia tienen un rendimiento en las tareas duales y simples, inferior al de personas sanas (Villafaina, Collado -Mateo, Dom\u00ednguez -Mu\u00f1oz, Fuentes - Garc\u00eda -Mateo, Fuentes -Garc\u00eda y Gusi, 2019) . No obstante, parece no haber diferencias en como la tarea dual influye tanto a controles sanos como a personas con fibromialgia. Por otra parte, en otra investigaci\u00f3n realizada s\u00ed que se muestran diferencias significativas en el equili brio entre personas sanas y personas con fibromialgia mientras que hac\u00edan una tarea de equilibrio y manten\u00edan una conversaci\u00f3n activa por tel\u00e9fono (Villafaina, Gusi et al., 2019) . Adem\u00e1s de las ant eriores investigaciones, el paradigma de tarea dual ha sido utilizado para evaluar la eficacia de un programa de actividad f\u00edsica basado en realidad virtual (Martin -Martinez, Villafaina, Collado -Mateo, Perez -Gomez y Gusi, 2019) . Por \u00faltimo, se ha demostrado por primera vez en fibromialgia que este tipo de evaluaciones bajo el paradigma de tarea dual tienen una fiabilidad buena, p udiendo ser replicadas en futuras investigaciones (Leon -Llamas et al. , 2019) . REFERENCIAS Burckhardt, C. S., Clark, S. R. y Bennett, R. M. (1993). Fibromyalgia and quality of life: A comparative analysis. Journal of Rheumatology, 20 (3), 475 -479. de Gier, M., Peters, M. L. y Vlaeyen, J. W. S. (2003). Fear of pain, physical performance, and attentional processes in -6 D., Hamacher, D. patients suffering from (11), 3509 -3513. doi:10.1007/s00221 -014-4039 -1 Huijnen, I. P. J., Verbunt, J. A., Meeus, M. y Smeets, R. (2 015). Energy Expenditure Daily Life Performances in doi:10.1111/papr.12245 Kaschel, R., Logie, R. H., Kazen, M. y Della Sala, S. (2009). Alzheimer's disease, but not ageing or dep ression, Leon -Llamas, J. L., Villafaina, S., Murillo -Garcia, A., Collado -Mateo, D., Javier Dominguez -Munoz, F., Sanchez -Gomez, J. y Gusi, N. (2019). Strength Under Dual Task Conditions in Women wi th Fibromyalgia: A Test -Retest Reliability Study. Int J Environ Public Health, 16(24). doi:10.3390/ijerph16244971 Martin -Martinez, J. P., S., Collado Perez -Gomez, intervention fibromyalgia: A randomized Sports . doi:10.1111/sms.13502 Peters, M. L., Vlaeyen, J. W. y van Do fibromyalgia patients display hypervigilance y Stensdotter, A. -K. (2018). A Concurrent Cognitive Task Does Not Pertur b Quiet Standing in Fibromyalgia and Chronic J., S., Espi -Lopez, G., Villarrasa -Sapina, I. y Serra -Ano, P. (2018). Characterizati on of postural control impairment S. M., Mazaheri, M., . . . Lali, P. (2014). Effect of dual -tasking on dynamic po stural control in individuals with and without nonspecific low back pain. Journal of and Physiological (3), doi:10.1016/j.jmpt.2014.02.003 Villafaina, Collado -Mateo, D., Dom\u00ednguez -Mu\u00f1oz, F. J., Fuentes -Garc\u00eda, J. P . y Gusi, N. (2018). Impact of adding a cognitive task while performing physical fitness tests in women with fibromyalgia: A cross -sectional descriptive study. Medicine, 97 (51), e13791. Villafaina, S., Gusi, N., Rodriguez -Generelo, S., Martin -Gallego, J. d. D., Fuentes -Garc\u00eda, J. P. y Collado - Mateo, D. (2019). Influence of a Cell -Phone Conversation on Balance Performance in Women with Fibromyalgia: A Cross -Sectional Descriptive Study. BioMed Collad o-Mateo, D., Fuentes -Garc\u00eda, J. P. y Gusi, N. (2019). Impact of adding a simultaneous cognitive task in the elbow's range of movement test , Clauw, D. J., Fitzcharles, M. A., Goldenberg, D. L., Katz, R. S., Mease, P., . . . Yunus, M. B. Research, 62 (5), 600 -610. doi:10.1002/acr.20140 Yuan, J., Blumen, H. M., Verghese, J. (2015). Functional Resting -State fMRI Study. 36 1484 -1493. doi:10.1002/hbm.22717 APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Santos Villafaina Dom\u00ednguez , Graduado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte (C\u00e1ceres). Contacto: svillafaina@unex.es 443 LAS EMOCIONES DE LOS FUTUROS MAESTROS HACIA LA ENSE\u00d1ANZA PR\u00c1CTICA DE LAS CIENCIAS Y SU PAPEL EN LA ASIGNACI\u00d3N DE VALOR Marcos -Merino, Jos\u00e9 Mar\u00eda La Did\u00e1ctica de las Ciencias es una disciplina que indaga en los procesos cognitivos y afectivos relacionados con los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje de las distintas disciplinas cient\u00edficas (Fisica, Quimica, Biologia, Geologia...). No obstante, a pesar de la considerable influencia de los factores afectivos (emociones, actitudes, valor...) en los procesos de aprendizaje de las ciencias , la Did\u00e1ctica de las Ciencias ha investigado mucho menos los aspectos afectivos que los cognitivos, al haber sido considerado s durante d\u00e9cadas como elementos acient\u00edficos que se opon\u00edan a la objetividad de la ciencia (Mellado et al ., 2014 ). Hoy d\u00eda, la ense\u00f1anza es considerada como una pr\u00e1ctica emocional, en la que intervienen tanto procesos cognitivos como afectivos, poni\u00e9ndose d e manifiesto la necesidad de considerar ambos aspectos en la ense\u00f1anza de las ciencias. Por ello, el estudio de los distintos elementos del dominio afectivo constituye una de las principales l\u00ednea s de investigaci\u00f3n desarrolladas por el Departamento de Did\u00e1 ctica de las Ciencias Experimentales y Matem\u00e1ticas de la Universidad de Extremadura. En la presente contribuci\u00f3n se presentan algunos de los resultados relativos al an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre dos de los componentes del dominio afectivo de los maestros e n formaci\u00f3n inicial: emociones acad\u00e9micas (aquellas sentidas por estos durante los procesos de ense\u00f1anza -aprendizaje de las ciencias) y valor subjetivo (otorgado a los procesos de ense\u00f1anza -aprendizaje de las ciencias en relaci\u00f3n a su futuro desempe\u00f1o profesional como docentes). La relaci\u00f3n entre las emociones y los procesos de asignaci\u00f3n de valor ya fue establecida por Darwin (1872) quien sugirio, en su libro \" La expresi\u00f3n de las emociones en el hombre y en los animales \", que tanto en los humanos como en muchos animales, las emociones forman parte de las caracter\u00edsticas seleccionadas a lo largo de la evoluci\u00f3n y cumplen una funci\u00f3n adaptativa para la especie, siendo cruciales para su supervivencia. Estudios neurofisiol\u00f3gicos posteriores apoyan la existenci a de un dominio afectivo que, dentro de los procesos mentales, tiene entidad propia y que comprende el comportam iento emocional del ser humano ( motivaci\u00f3n, emociones, actitudes, intereses, valores y creencias ). A pesar de esta caracterizaci\u00f3n fisiol\u00f3gica d e las emociones, no existe consenso cient\u00edfico sobre qu\u00e9 es, y qu\u00e9 no es, una 444 emoci\u00f3n; aunque s\u00ed existe consenso, en la comunidad cient\u00edfica, respecto a que las emociones reflejan la capacidad para asignar valor a todo aquello que percibimos a nuestro alre dedor (Damasio, 2010 ). En definitiva, una emoci\u00f3n depende de lo que es importante para el individuo; constituyendo un producto evolutivo selectivo con el cual valorar acontecimientos, en un determinado contexto, y estimar si son deseables para el individuo . Esta circunstancia tambi\u00e9n o curre en ambientes acad\u00e9micos. As\u00ed, d e acuerdo con la teor\u00eda del control -valor (Pekrun, 2006), el valor que los alumnos otorgan a las actividades acad\u00e9micas est\u00e1 rec\u00edprocamente relacionado con sus emociones en relaci\u00f3n a dicha s actividades. Por tanto, las emociones acad\u00e9micas influyen en la asignaci\u00f3n de valor a los procesos de ense\u00f1anza -aprendizaje, as\u00ed como en la toma de decisiones y en la elaboraci\u00f3n de respuestas que los alumnos realizan durante los mismos. Sin embargo, exi sten muy pocas investigaciones centradas en las interacciones entre las emociones y el valor subjetivo atribuido a los pro cesos de ense\u00f1anza -aprendizaje; m\u00e1s a\u00fan si consideramos l a formaci\u00f3n inicial de maestros, muestra analizada en esta contribuci\u00f3n, cuyas emociones (mayoritariamente negativas hacia la ciencia) son muy relevantes dado que pueden influir en su futuro desempe\u00f1o profesional y transferirse a sus alumnos (Mellado et al., 2014). Por ello, en este cap\u00edtulo se analizan las interacciones entre las emociones, sentidas por una muestra de 112 maestros en formaci\u00f3n inicial (estudiantes del Grado en Educaci\u00f3n Primaria en la Universidad de Extremadura) durante la implementaci\u00f3n d e una pr\u00e1ctica activa de Biolog\u00eda, y el valor otorgado por estos a dicha pr\u00e1ctica en relaci\u00f3n a su futuro como docentes de Ciencias Naturales en Educaci\u00f3n Primaria. La pr\u00e1ctica implementada es una pr\u00e1ctica activa de laboratorio en la que se abordan distint os contenidos cientificos (Biologia Celular, Fisica, Quimica...) a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n dirigida (Marcos -Merino, 2020). Respecto a los instrumentos empleados, los participantes cumplimentan, a los 15 d\u00edas de la realizaci\u00f3n de esta actividad, dos cuesti onarios previamente validados en base a sus consistencias interna y externa (Marcos -Merino, 2020): - Cuestionario de emociones: test autoinforme cuantitativo formado por 10 \u00edtems correspondientes a 10 emociones acad\u00e9micas, 5 positivas (alegr\u00eda, confianza, satisfacci\u00f3n, entusiasmo y diversi\u00f3n) y 5 negativas (preocupaci\u00f3n, frustraci\u00f3n, incertidumbre, nervio sismo y aburrimiento). Los participantes deben indicar, empleando una escala ordinal de Likert que oscila desde 1 \"no experimentada\" a 5 \"intensamente experimentada\", la intensidad con la que experimentaron cada emoci\u00f3n durante el desarrollo de la interven ci\u00f3n. 445 - Cuestionario de valor subjetivo: test cuantitativo formado por un solo item (\"Si aprender a sumar tiene un valor de 100 para tu vida diaria, \u00bfqu\u00e9 valor le otorgas, en una escala de 0 a 100, a la pr\u00e1ctica realizada para tu futuro desempe\u00f1o profesiona l como docente de Ciencias Naturales de Educacion Primaria?\"), que los participantes deben contestar mediante una escala ordinal de Likert que oscila de 0 a 100. El an\u00e1lisis de las interacciones (correlaci\u00f3n de Sperman) entre emociones acad\u00e9micas y valor s ubjetivo, estimados mediante ambos cuestionarios, se recogen en la tabla 1. Los resultados revelan que el valor subjetivo, otorgado por los maestros en formaci\u00f3n inicial a la pr\u00e1ctica activa de Biolog\u00eda implementada, interacciona positivamente con todas la s emociones positivas analizadas y negativamente con algunas de las emociones negativas testadas (aburrimiento, nerviosismo y frustraci\u00f3n). Tabla 1 . Coeficientes de correlaci\u00f3n de la intensidad de las emociones sentidas durante la implementaci\u00f3n de la pr\u00e1c tica activa de Biolog\u00eda con el valor otorgado a esta intervenci\u00f3n. En negrita se resaltan las correlaciones de la pr\u00e1 ctica de Biolog\u00eda Coeficiente de correlaci\u00f3n con el valor subjetivo otorgado a la pr\u00e1ctica de Biolog\u00eda Alegr\u00eda 0,343** Confianza 0,371*** Satisfacci\u00f3n 0,369*** Entusiasmo 0,208* Preocupaci\u00f3n -0,081 Incertidumbre -0,131 Estas correlaciones, a pesar de no indicar una relaci\u00f3n causa -efecto, sugieren que aquellos maestros que, durante la realizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica activa de Biolog\u00eda, sintieron m\u00e1s emociones positivas y menos emociones negativas, son aquellos que, tras su imp lementaci\u00f3n, le otorgan a esta un mayor valor en relaci\u00f3n a su futuro como docentes. Estos resultados concuerdan con los de algunas investigaciones p revias, las cuales han revelado, con alumnos de distintos niveles educativos, que el valor subjetivo otorgado por estos a actividades acad\u00e9micas se asocia con las emociones que experimentaron durante las mismas (Artino et al ., 2010 ). Asimismo, estos resultados se ajuntan papel evolutivo de las emociones como 446 mecanismos de asignaci\u00f3n de valor a l os est\u00edmulos que los seres humanos reciben de su entorno (Damasio, 2010 ); circunstancia que, de acuerdo con la teor\u00eda del control -valor (Pekrun, 2006) , tambi\u00e9n se produce en ambientes acad\u00e9micos. La detecci\u00f3n de estas asociaciones emociones -valor en muestr as de futuros maestros podr\u00eda tener implicaciones en los programas de formaci\u00f3n inicial del profesorado, sobre todo en lo relativo a la mejora de la motivaci\u00f3n hacia las ciencias de estos alumnos. De acuerdo con distintos estudios previos, los maestros en formaci\u00f3n describen altas intensidades de emociones negativas hacia las ciencias y su ense\u00f1anza (Mellado et al., 2014). Ante esta circunstancia, y teniendo en cuenta los resultados obtenidos, la implementaci\u00f3n de actividades bien valoradas por los futuros maestros (que sigan enfoques pr\u00e1cticos activos), podr\u00eda contribuir a frenar esta depresi\u00f3n emocional y mejorar su futura acci\u00f3n docente. REFERENCIAS Artino, A. R., La Rochelle, J. S., y Durning, S. J. (2010). Second -year medical -1212. Damasio, A. (2010). Y el cerebro cre\u00f3 al hombre . Barcelona, Espa\u00f1a: Destino. Darwin, C. (1872). The expression of the emotions in man and animals . Londres, Inglaterra: John Murray, Albemarle Street. Marcos -Merino, J. M. (2020 ). Emociones y aprendizaje en las actividades pr\u00e1cticas de Biolog\u00eda en Educaci\u00f3n Primaria y en el Grado de Maestro en Educaci\u00f3n Primaria (Tesis Doctoral). Universidad de Extremadura, Badajoz. Mellado, V., Borrachero, A. B., Br\u00edgido, M., Melo, L .V., D\u00e1vila, M. A., Ca\u00f1ada, F., Conde, M. C., Costillo, E., Cubero, J., Esteban, R., Mart\u00ednez -Borreguero, G., Ruiz, C., S\u00e1nchez, J., Garritz, A., Mellado, L., V\u00e1zquez, B., Jim\u00e9nez, R., y Bermejo, M. L. (2014). Las e mociones en la ense\u00f1anza de las ciencias. Ense\u00f1anza de las Ciencias . 32(3), 11 -36. Pekrun, R. (2006). The control -value of achievement emotions: Assumptions, corollaries, and . 18(4), 315-341. APUNTES BIOGR\u00c1FICOS Jos\u00e9 Mar\u00eda Marcos Merino (Badajoz, 3 de marzo de 1991) es Graduado en Biolog\u00eda y Doctor en la ense\u00f1anza y el aprendizaje de las Ciencias Experimentales por la Universidad de Extremadura. Actualmente vive en Badajoz y es PCI del grupo de investigaci\u00f3n DEPROFE de la Universidad de Extremadura. Su l\u00ednea de investigaci\u00f3n es el dominio afectivo (emociones y valor) en la ense\u00f1anza pr\u00e1ctica activa de las ciencias en maestros en formaci\u00f3n inicial y en alumnos de Educaci\u00f3n "}