{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "repositori.uji.es/xmlui/bitstream/handle/10234/169729/s128_impressora.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Cubierta Portada Col\u00b7lecci\u00f3 \u00abSapientia\u00bb, n\u00fam. 128 PROGRAMAS DE SALUD EN INFANCIA, ADOLESCENCIA Y EDAD REPRODUCTIVA \u00c1gueda Cervera Gasch Inmaculada Fabregat Julve V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Cr\u00e9ditos Edita: Publicacions de la Universitat Jaume I. Servei de Comunicaci\u00f3 i Publicacions Campus del Riu Sec. Edi/f_i ci una editorial membre de l'/u.sc/n.sc/e.sc, cosa que en garanteix la difusi\u00f3 de les obres en els \u00e0mbits nacional internacional. www.une.es Reconeixement-CompartirIgual CC subjecte llic\u00e8ncia Reconeixement-CompartirIgual de Creative Commons, que permet copiar, distribuir i comunicar p\u00fablicament l' obra sempre que s' especi/f_i que l'autoria i el nom de la publicaci\u00f3 /f_i ns i tot amb objectius comercials llic\u00e8ncia. avaluat per persones expertes revisi\u00f3 per iguals, doble cec. \u00c1gueda Cervera, Inmaculada V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-05 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: Espa\u00f1a . . . . Organizaci\u00f3n territorial de la Atenci\u00f3n Primaria en la Comunidad equipo frente al trabajo individual . . . . 35 1.3. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: al reci\u00e9n nacido: cuidados inmediatos en la sala de partos 65 3.1. Asegurar la Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice7 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1283.10. Fomento de los datos en la historia del reci\u00e9n nacido 68 4. Valoraci\u00f3n y desarrollo del reci\u00e9n nacido y Programa de prevenci\u00f3n precoz de las alteraciones oculares y de la visi\u00f3n en la Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva . . . . . 101 de salud bucodental . . . . 111 6. Programa 1: Somos seres sexuados. La sexualidad como experiencia vivencial. La Exploro, reconozco y signi co mi cuerpo. La sexualidad integrada en la historia personal. El conocimiento y el manejo del propio Valoro el riesgo y decido. Los comportamientos sexuales. Valoraci\u00f3n del riesgo y Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice9 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI Promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad basada en la Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice1.2. Lesiones prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de piel . . . 156 2.8. Consejo sobre de obesidad infantil y consejo para la prevenci\u00f3n de del preparado vacunal: v\u00edas de administraci\u00f3n 166 2.4. Despu\u00e9s Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice11 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1283.13. Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice15 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 La asignatura \u00abProgramas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva\u00bb proporciona al estudiante la plani caci\u00f3n y prestaci\u00f3n de cuidados de enfermer\u00eda dirigidos a las personas, familia o grupos, orientados a los resultados en salud evaluando su impacto, a trav\u00e9s de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y asistencial, que des- criben los procesos por los cuales se diagnostica, trata o cuida un problema de salud. Esta asignatura responde a la adquisici\u00f3n de competencias, recogidas en el segundo objetivo de la orden ministerial que regula los estudios de enfermer\u00eda en Espa\u00f1a: plani car y prestar cuidados de enfermer\u00eda dirigidos a las personas, fami- lia o grupos, orientados a los resultados en salud evaluando su impacto, a trav\u00e9s de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y asistencial, que describen los procesos por los cuales se diagnostica, trata o cuida un problema de salud. Implica el primer contacto de los estudiantes con el Sistema Nacional de Salud a trav\u00e9s del nivel de atenci\u00f3n primaria, que coincide con el contacto de los ciudadanos con el sistema sanitario. Esta asignatura se imparte en el primer semestre acad\u00e9mico de segundo curso y est\u00e1 relacionada con las asignaturas: \u00abSalud P\u00fablica\u00bb, \u00abDeterminantes en Salud\u00bb y \u00abProgramas de salud en adultos y personas mayores\u00bb, conformando todas ellas la materia \u00abSalud y Entorno\u00bb, que tiene como objetivo principal la adquisici\u00f3n de conocimientos, destrezas y habilidades que necesitan los enfermeros responsables de cuidados generales como agente de salud.\u00cdndiceCap\u00edtulo 1: Atenci\u00f3n Primaria de Salud\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice19 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Introducci\u00f3n La Atenci\u00f3n Primaria de Salud ( APS) se considera el nivel b\u00e1sico de atenci\u00f3n sani- taria en los sistemas de salud. Tradicionalmente, los sistemas sanitarios y la pr\u00e1ctica de la medicina han tenido casi como \u00fanico objetivo la enfermedad, donde todos los esfuerzos han estado di- rigidos al perfeccionamiento de m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos para el abor- daje de patolog\u00edas ya existente, prestando poca o nula atenci\u00f3n a la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad. Desde hace unos a\u00f1os esta situaci\u00f3n ha sido objeto de cambio, donde todos los profesionales sanitarios son conscientes de que la funci\u00f3n principal de un sistema sanitario no radica exclusivamente en garantizar el derecho de la persona enferma a ser correctamente diagnosticada y tratada, sino a procurar que no enferme, que se mantenga sana. Esto implica ase- gurar su derecho a la salud, considerando la enfermedad como un fracaso en el logro de este objetivo. La Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, en su art\u00edculo 43 indica: Art\u00edculo 43.1: Se reconoce el derecho a la protecci\u00f3n de la salud. Art\u00edculo 43.2: Compete a los poderes p\u00fablicos organizar y tutelar la salud p\u00fablica a trav\u00e9s de medidas preventivas y de las prestaciones y servicios sanitarios. La ley establecer\u00e1 los derechos y deberes de todos al respecto. Los principios y criterios sustantivos que permiten el ejercicio de este derecho se concretan en: Financiaci\u00f3n p\u00fablica, universalidad y gratuidad de los servicios sanitarios en el momento del uso. Derechos y deberes de nidos para los ciudadanos y para los poderes p\u00fablicos. Descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica de la sanidad en las comunidades aut\u00f3nomas. Prestaci\u00f3n de una atenci\u00f3n integral de la salud procurando altos niveles de calidad debidamente evaluados y controlados. Integraci\u00f3n de las diferentes estructuras y servicios p\u00fablicos al servicio de la salud en el Sistema Nacional de Salud. Seg\u00fan el estudio APEAS (2008), la Atenci\u00f3n Primaria ( AP) es el primer punto de encuen- tro del paciente con el sistema sanitario, es el nivel asistencial m\u00e1s utilizado por la po- blaci\u00f3n, alcanz\u00e1ndose en Espa\u00f1a las cifras de frecuentaci\u00f3n m\u00e1s elevadas de Europa. 20 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice1. Organizaci\u00f3n de los niveles de atenci\u00f3n sanitaria Actualmente, el Sistema Nacional de Salud ( SNS) cuenta con diferentes niveles de atenci\u00f3n a la salud de la poblaci\u00f3n, Atenci\u00f3n Primaria y Atenci\u00f3n Especializada, en los que el acceso espont\u00e1neo de los ciudadanos y la complejidad tecnol\u00f3gica se encuentran en relaci\u00f3n inversa. El mantenimiento de la salud es uno de los bienes que m\u00e1s preocupa a la pobla- ci\u00f3n. Todos queremos tener un nivel \u00f3ptimo de salud y, si es necesario, recibir una atenci\u00f3n de calidad. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS) de ni\u00f3 en 1946 la salud como un estado \u00f3ptimo de bienestar f\u00edsico, mental y social. 1.1. Primer nivel de atenci\u00f3n: Atenci\u00f3n Primaria La Atenci\u00f3n Primaria es el nivel de atenci\u00f3n m\u00e1s cercano a la comunidad, en el que pone a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n una serie de servicios b\u00e1sicos en una is\u00f3crona de 15 minutos desde cualquier lugar de residencia. Los dispositivos asis- tenciales principales son los centros de salud, descentralizados en ocasiones en consultorios, donde trabajan equipos multidisciplinares integrados por m\u00e9dicos de familia, pediatras, personal de enfermer\u00eda y personal administrativo, pudiendo disponer tambi\u00e9n de trabajadores sociales, matronas, sioterapeutas, odontopedia- tra... Dada su disposici\u00f3n en el entramado de la comunidad, se encomienda a este nivel las tareas de promoci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n de la enfermedad. Como m\u00e1xima expresi\u00f3n de accesibilidad y equidad en el acceso, la Atenci\u00f3n Primaria llega f\u00edsicamente hasta el domicilio del ciudadano cuando es necesario. Los puntos a destacar en este nivel asistencial son: \u00c9nfasis en la prevenci\u00f3n y en la formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable para las personas y la comunidad. Gran capacidad de resoluci\u00f3n t\u00e9cnica para el abordaje integral de los proble- mas de salud de presentaci\u00f3n frecuente. Gran accesibilidad. 1.2. Segundo nivel de atenci\u00f3n: Atenci\u00f3n Especializada La Atenci\u00f3n Especializada es llevada a cabo por profesionales especializados ubi- cados en centros de especialidades u hospitales, con mejores elementos de diag- n\u00f3stico y terap\u00e9uticos. Act\u00faan por derivaci\u00f3n desde primaria, de manera ambula- toria o en r\u00e9gimen de ingreso. Una vez realizado el proceso asistencial el paciente y su historia cl\u00ednica retoman nuevamente la asistencia desde la Atenci\u00f3n Primaria, lo que permite la continui- dad de los cuidados, independientemente del lugar de residencia y de las circuns- tancias de individuo. \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice21 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Ambos niveles de asistencia sanitaria est\u00e1n en contante coordinaci\u00f3n para prestar unos cuidados de calidad a las personas. La Atenci\u00f3n Especializada comprende: Asistencia especializada en consultas. Asistencia especializada en hospital de d\u00eda m\u00e9dico o quir\u00fargico. Hospitalizaci\u00f3n en r\u00e9gimen de ingreso. Hospitalizaci\u00f3n domiciliaria. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos. La gura 1 muestra la interrelaci\u00f3n entre la asistencia primaria y la especializada, consiguiendo una continuidad asistencial. Figura 1. Interrelaci\u00f3n entre Atenci\u00f3n Primaria y Atenci\u00f3n Especializada. Elaboraci\u00f3n propia 2. El nacimiento de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud Como se ha comentado, la Atenci\u00f3n Primaria de Salud ( APS) representa el primer contacto de los individuos, la familia y la comunidad con el Sistema Nacional de 22 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceSalud ( SNS), llevando la asistencia sanitaria lo m\u00e1s cerca posible al lugar donde residen las personas. 2.1. Concepto APS La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS), de ne la APS como: La asistencia sanitaria esencial, basada en m\u00e9todos y t\u00e9cnicas pr\u00e1cticas, cient\u00ed ca- mente fundados y socialmente aceptables, puesta al alcance de todos los individuos y familias de la comunidad, mediantes su plena participaci\u00f3n y a un coste que la comu- nidad y el pa\u00eds puedan soportar, en todas y cada una de las epatas de sus desarrollo, con un esp\u00edritu de autorresponsabilidad y autodeterminaci\u00f3n. La APS es parte integran- te tanto del SNS, del que constituye la funci\u00f3n central y el n\u00facleo principal, como el desarrollo social y econ\u00f3mico global de la comunidad. Representa el primer nivel de contacto de los individuos, la familia y la comunidad con el SNS, llevando lo m\u00e1s cerca posible la atenci\u00f3n de salud al lugar donde trabajan y residen las personas y constituye el primer elemento de un proceso permanente de asistencia sanitaria. Este planteamiento empieza a desarrollarse tras la Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de la OMS de Alma-Ata (1978). 2.2. Declaraci\u00f3n de Alma-Ata La Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud de Alma-Ata, rea- lizada en Kazajist\u00e1n, del 6 al 12 de septiembre de 1978, fue el evento de pol\u00edtica de salud internacional m\u00e1s importante de la d\u00e9cada de los 70. La conferencia fue organizada por la OMS-OPS y UNICEF , y patrocinado por la entonces URSS. La s\u00edntesis de sus intenciones se expresa en la Declaraci\u00f3n de Alma-Ata, que subraya la im- portancia de la atenci\u00f3n primaria de salud como estrategia para alcanzar un mejor nivel de salud de los pueblos. Su lema fue \u00abSalud para todos en el a\u00f1o 2000\u00bb. En esta conferencia participaron 134 pa\u00edses y 67 organizaciones internacionales, con la ausencia importante de la Rep\u00fablica Popular China. La Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud de Alma-Ata no consigui\u00f3 cumplir la meta de \u00absalud para todos\u00bb en el a\u00f1o 2000 por, seg\u00fan los cr\u00edticos, falta de voluntad m\u00e9dica, pol\u00edtica e ideol\u00f3gica, gener\u00e1ndose en ese plazo una brecha sanitaria a\u00fan mayor de la existente en 1978, y cre\u00e1ndose sistemas de salud mixtos, para las clases bajas el subsidio estatal, muchas veces de ciente, y para las clases bene ciadas econ\u00f3micamente, la alternativa privada. 2.2.1. Objetivos de la Declaraci\u00f3n de Alma-Ata Los objetivos de la conferencia fueron los siguientes:\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice23 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Promover el concepto de AP en todos los pa\u00edses. Intercambiar informaci\u00f3n acerca de la AP en el marco de los sistemas de salud. Evaluar la situaci\u00f3n actual de salud y de la asistencia sanitaria en todo el mundo que puede ser mejorada con la AP. De nir los principios de la AP y su desarrollo. 2.2.2. Actividades de la declaraci\u00f3n de Alma-Ata Fueron las siguientes: Educaci\u00f3n sobre los principales problemas de salud y sus m\u00e9todos de pre- venci\u00f3n. Promoci\u00f3n del suministro de alimentos y nutrici\u00f3n apropiada. Abastecimiento de agua potable y saneamiento b\u00e1sico. Asistencia maternoinfantil. Inmunizaci\u00f3n contra las principales enfermedades infecciosas. Lucha contra enfermedades end\u00e9micas. Suministro de medicamentos esenciales. 3. La Atenci\u00f3n Primaria en la actualidad La atenci\u00f3n primaria es la pieza fundamental del sistema sanitario para alcanzar un nivel adecuado de salud en la poblaci\u00f3n. Actualmente, Mart\u00edn Zurro (2010) de ne la APS como: La atenci\u00f3n primaria de salud es la asistencia esencial accesible a todos los individuos y familias de la comunidad, a trav\u00e9s de medios aceptables para ellos, con su plena participaci\u00f3n y a un costo asequible para la comunidad y el pa\u00eds. Es el n\u00facleo del sis- tema de salud del pa\u00eds y forma parte integral del desarrollo socioecon\u00f3mico general de la comunidad. 3.1. Elementos conceptuales de la Atenci\u00f3n Primaria A continuaci\u00f3n, se describen los principales elementos que constituyen la APS: Integral: considerando al ser humano desde una perspectiva biopsicosocial. Integrada: relacionando los elementos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, tratamien- to, rehabilitaci\u00f3n y reinserci\u00f3n social. Continuada y permanente. Aplicada a todos los \u00e1mbitos de la vida de las per- sonas: domicilio, escuela, trabajo... y bajo cualquier circunstancia: centro de salud, urgencias, seguimiento hospitalario... Activa. Donde los profesionales de los equipos de salud no pueden actuar como receptores de la informaci\u00f3n, si no que han de trabajar activamente en los distintos aspectos de la atenci\u00f3n.24 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Accesible. En la que los ciudadanos no deben tener di cultades para realizar la toma de contacto con la atenci\u00f3n primaria, incluyendo a las clases sociales m\u00e1s desfavorecidas. Basada en el trabajo en equipo. Integrando al equipo de atenci\u00f3n primaria (EAP) formado por profesionales sanitarios y no sanitarios. Comunitaria y participativa. Proporcionando atenci\u00f3n a los problemas de salud tanto desde la perspectiva individual como colectiva. Programada y evaluable. Basada en actuaciones de programas de salud con objetivos, metas, actividades, recursos y mecanismos de control y evalua- ci\u00f3n establecidos. Docente e investigadora: desarrollar actividades de docencia tanto a pre- graduados (estudiantes de enfermer\u00eda) como posgraduados (residentes de enfermer\u00eda). Las nuevas pol\u00edticas de salud apuntan a una delimitaci\u00f3n de las prioridades con criterios de equidad, e cacia y e ciencia. La evidencia cient\u00ed ca es una pieza clave donde se re fl eja que el incremento de la complejidad y aumento de los costes con respecto al nivel de salud de la poblaci\u00f3n no es paralelo. El descenso de la morbimortalidad tiene relaci\u00f3n tambi\u00e9n con fac- tores externos a los tratamientos. Refl exi\u00f3n sobre los tres puntos esenciales: La e cacia y e ciencia de un sistema sanitario dirigido exclusivamente al diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades son bajas en t\u00e9rminos de ni- vel de salud colectiva alcanzada. La consecuci\u00f3n y mantenimiento de la salud no constituyen un problema que hayan de resolver exclusivamente los profesionales sanitarios y sus tec- nolog\u00edas, tambi\u00e9n desempe\u00f1an un papel fundamental otros sectores de la actividad social y econ\u00f3mica relacionados con la calidad de vida general. Las medidas de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud son las que pueden tener un mayor grado de efectividad para modi car los h\u00e1bitos de vida que est\u00e1n en base causal de las enfermedades cr\u00f3nicas, de importancia creciente en las sociedades desarrolladas. De igual forma que es preciso cambiar en profundidad el sistema sanitario, tam- bi\u00e9n lo es transformar a sus profesionales. \u00abNecesidad de un nuevo tipo de m\u00e9dico de cabecera\u00bb. Se debe pasar de la enfermedad individual a la salud colectiva. Potenciar las capacidades docentes e investigadoras. Debemos incrementar el prestigio cient\u00ed co y profesional, mejorando la imagen social del personal sanitario en la Atenci\u00f3n Primaria.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice25 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1284. Organizaci\u00f3n territorial de la Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a La Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, en su art\u00edculo 56, dispone: \u00abLas Comunidades Aut\u00f3nomas delimitar\u00e1n y constituir\u00e1n en su territorio demar- caciones denominadas \u00c1reas de Salud, debiendo tener en cuenta a tal efecto los principios b\u00e1sicos que en esta Ley se establecen, para organizar un sistema sa- nitario coordinado e integral\u00bb. Por tanto, dentro de la organizaci\u00f3n sanitaria, la ubicaci\u00f3n de los recursos asistenciales depende de una plani caci\u00f3n con criterios demogr\u00e1 cos y geogr\u00e1 cos, por lo que cada comunidad aut\u00f3noma, teniendo en cuenta factores de diversa \u00edndole crea las \u00e1reas de salud con sus respectivas zonas b\u00e1sicas de salud, siempre respetando como principal factor la proximidad de los servicios sanitarios para los pacientes. En la actualidad, seg\u00fan el Informe anual del Sistema Nacional de Salud 2013,1 a nivel estatal se contaba con 3.004 centros de salud y 10.112 consultorios locales que proporcionaban una gran accesibilidad geogr\u00e1 ca de los servicios a la pobla- ci\u00f3n. En los \u00faltimos diez a\u00f1os se ha producido un incremento de 248 centros de salud y una disminuci\u00f3n de 33 consultorios locales. 4.1. \u00c1reas de salud Un \u00e1rea de salud es aquella circunscripci\u00f3n administrativa que agrupa un conjunto de centros y de profesionales de atenci\u00f3n primaria bajo su dependencia organizati- va y funcional. Son equivalentes las siguientes denominaciones: sector, comarca, distrito, departamento o cualquier otra establecida por las comunidades aut\u00f3no- mas. En la Comunidad Valenciana la denominaci\u00f3n m\u00e1s aceptada es departamento de salud. Los departamentos de salud se delimitar\u00e1n teniendo en cuenta factores geogr\u00e1 - cos, socioecon\u00f3micos, demogr\u00e1 cos, laborales, epidemiol\u00f3gicos, culturales, cli- matol\u00f3gicos y de dotaci\u00f3n de v\u00edas y medios de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como las insta- laciones sanitarias del \u00e1rea. Desde un punto de vista organizativo, los departamentos de salud disponen de tres \u00f3rganos de direcci\u00f3n, gesti\u00f3n y participaci\u00f3n comunitaria: El consejo de direcci\u00f3n del departamento de salud , que es el \u00f3rgano al que le corresponde formular las directrices en pol\u00edtica de salud dentro del depar- tamento y controlar su gesti\u00f3n dentro de las normas y programas generales establecidos por la Conselleria de Sanidad. El gerente del departamento de salud , que es el encargado de la ejecuci\u00f3n de las directrices establecidas por el consejo de direcci\u00f3n y de la gesti\u00f3n de los recursos del departamento. 1. http://www.msssi.gob.es/organizacion/sns/planCalidadSNS/pdf/equidad/Informeanual2013/Informe_2013_ SNS_WEB.pdf . 26 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice El consejo de salud de departamento , que tiene la condici\u00f3n de \u00f3rgano cole- giado, de car\u00e1cter consultivo, en temas de participaci\u00f3n ciudadana. Las \u00e1reas de salud a su vez se subdividen en zonas b\u00e1sicas de salud. 4.2. Zona B\u00e1sica de Salud Las zonas b\u00e1sicas de salud ( ZBS) son el marco territorial de la Atenci\u00f3n Primaria, es una delimitaci\u00f3n geogr\u00e1 ca que sirve de referencia para la actuaci\u00f3n del equipo de atenci\u00f3n primaria y desarrolla las actividades sanitarias en los centros de salud. Cualquier ZBS est\u00e1 formada por varios centros de salud y/o consultorios. Varias ZBS forman a su vez un \u00e1rea de salud. Cada \u00e1rea de salud dispone de un hospital general como referente para prestar la Atenci\u00f3n Especializada, aunque en algunos servicios de salud existen estructuras organizativas intermedias entre el \u00e1rea de salud y la zona b\u00e1sica. 4.3. Centro de salud Es la estructura f\u00edsica y funcional en la que se desarrolla una parte importante de las actividades de la atenci\u00f3n primaria de forma: Coordinada: entre todo el equipo. Continuada: en las diferentes etapas de la vida. Permanente: 24 horas al d\u00eda durante los 365 d\u00edas del a\u00f1o. En sus actividades han de estar contemplados tanto los aspectos de prevenci\u00f3n de la enfermedad y promoci\u00f3n de la salud, como los estrictamente curativos. El horario de pleno funcionamiento, o funcionamiento ordinario, durante el que se realiza toda clase de actividad programada y de asistencia y atenci\u00f3n ordinarias adem\u00e1s de atender las urgencias propias de este nivel asistencial, de los centros de salud se jar\u00e1 entre las 8 y las 21 horas con car\u00e1cter general, seg\u00fan las caracter\u00eds- ticas y demanda asistencial de cada zona de salud. Nos podemos encontrar con un centro de salud que adem\u00e1s del equipo de atenci\u00f3n primaria, incorpora la atenci\u00f3n de las especialidades m\u00e9dicas y quir\u00fargicas que m\u00e1s frecuentan los ciudadanos, este tipo de centros se denominan Centro de Salud Integrado ( CSI), que en sus carteras de servicios se incorporan pruebas diagn\u00f3sticas como radiograf\u00edas \u00f3seas, de abdomen y t\u00f3rax o rehabilitaci\u00f3n b\u00e1sica. Las funciones b\u00e1sicas del centro de salud son las siguientes, aunque hay que tener en cuenta que dependiendo de la poblaci\u00f3n a la que asiste y del tama\u00f1o y caracte- r\u00edsticas del centro puede o no tener todas las funciones.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice27 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Atenci\u00f3n preventiva (vacunaciones, test de diagn\u00f3stico precoz) y promoci\u00f3n de la salud. Diagn\u00f3stico y tratamiento de enfermedades, rehabilitaci\u00f3n y reinserci\u00f3n so- cial. Atenci\u00f3n domiciliaria y urgente. Vigilancia epidemiol\u00f3gica. Educaci\u00f3n sanitaria y acciones comunitarias preventivas. Gesti\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud. Docencia e investigaci\u00f3n. 4.4. Consultorios Un consultorio es un espacio f\u00edsico en el cual el personal sanitario atiende a sus pacientes. Normalmente, los consultorios pueden establecerse en departamentos, casas, o bien formar parte de un centro de asistencia sanitaria. Los consultorios son centros sanitarios que, sin tener la consideraci\u00f3n de centros de salud, proporcionan atenci\u00f3n sanitaria no especializada en el \u00e1mbito de la aten- ci\u00f3n primaria de salud. 5. Organizaci\u00f3n territorial de la Atenci\u00f3n Primaria en la Comunidad Valenciana Es competencia del Estado desarrollar un plan de salud interterritorial que com- prende todas las acciones sanitarias necesarias para alcanzar los objetivos de los servicios de salud que se establezcan y cada comunidad aut\u00f3noma y cada \u00e1rea de salud debe desarrollar su plan de salud con la nanciaci\u00f3n que se lleva a cabo de los presupuestos del Estado. La Ley 21/2001 de regulaci\u00f3n de las medidas scales y administrativas del nuevo sistema de nanciaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3no- mas establece los criterios de reparto del presupuesto entre las diferentes comu- nidades aut\u00f3nomas, en base a su aportaci\u00f3n, poblaci\u00f3n, super cie, dispersi\u00f3n e insularidad. En 2015, el mapa sanitario de la Comunidad Valenciana se organiza en un total de 24 departamentos de salud y 241 zonas b\u00e1sicas de salud; 19 de los departamentos de salud est\u00e1n gestionados de forma directa por la Generalitat y otros 5 de forma indirecta a trav\u00e9s de concesiones administrativas.2 2. La ordenaci\u00f3n sanitaria de las diferentes comunidades aut\u00f3nomas puede consultarse en la p\u00e1gina web del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad ( MSSSI ) o a trav\u00e9s del siguiente enlace: \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceTabla 1. Departamentos de Salud de la Comunidad Valenciana. Fuente: Adaptado de la Generalitat Valenciana 2015. Provincia Departamento de Salud Castell\u00f3n Vinar\u00f2s Castell\u00f3n La Plana Valencia Sagunto Valencia Cl\u00ednico-Malvarrosa Valencia Arnau-Liria Valencia La Fe Valencia Hospital General Valencia Doctor Pesset Requena La Ribera Gand\u00eda X\u00e0tiva-Ontinyent Alicante Denia Alcoi Marina Baixa Alicante-Sant Joan Elda Alicante Hospital General Elche Hospital General Orihuela Torrevieja Manises Elche-Crevillent 6. Cartera de Servicios de la Atenci\u00f3n Primaria La cartera de servicios es el conjunto de t\u00e9cnicas, tecnolog\u00edas o procedimientos, entendiendo por tales cada uno de los m\u00e9todos, actividades y recursos basados en el conocimiento y experimentaci\u00f3n cient\u00ed ca, mediante los que se hacen efectivas las prestaciones sanitarias. Centrada en una atenci\u00f3n integral. El Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre, establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento para la actualizaci\u00f3n de esta cartera comprender\u00e1 actividades de promoci\u00f3n de la salud, educaci\u00f3n sani- taria, prevenci\u00f3n de la enfermedad, asistencia sanitaria, mantenimiento y recupe- raci\u00f3n de la salud, as\u00ed como la rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica y el trabajo social. Cada comunidad aut\u00f3noma deber\u00e1 asegurar el cumplimiento de la Cartera de Ser- vicios de Atenci\u00f3n Primaria . En la Comunidad Valenciana las prestaciones que se ofrecen en los centros de atenci\u00f3n primaria con el apoyo de las unidades especia- lizadas son las siguientes:\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice29 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Atenci\u00f3n a la infancia: detecci\u00f3n de los problemas de salud, valoraci\u00f3n del estado nutricional, prevenci\u00f3n de la muerte s\u00fabita infantil, consejos generales sobre el de- sarrollo del ni\u00f1o, educaci\u00f3n sanitaria y prevenci\u00f3n de accidentes infantiles, orien- taci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de los problemas del sue\u00f1o y los esf\u00ednteres. Atenci\u00f3n a la adolescencia: consejos sobre h\u00e1bitos saludables (uso de ta- baco, alcohol y sustancias adictivas) sobre conducta alimentaria e imagen corporal, promoci\u00f3n de conductas saludables en relaci\u00f3n con la sexualidad. Atenci\u00f3n a la mujer: orientaci\u00f3n familiar, atenci\u00f3n al embarazo y puerperal, diagn\u00f3stico precoz de c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico y de mama, detecci\u00f3n y atenci\u00f3n en los problemas del climaterio. Atenci\u00f3n al adulto: grupos de riesgo y pacientes cr\u00f3nicos, valoraci\u00f3n del estado de salud y factores de riesgo, consejos sobre estilos de vida saludable, detecci\u00f3n de problemas de salud, educaci\u00f3n, atenci\u00f3n y asistencia a perso- nas polimedicadas y con pluripatolog\u00edas. Atenci\u00f3n a las personas mayores: promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud, de- tecci\u00f3n y atenci\u00f3n al anciano de riesgo, atenci\u00f3n domiciliaria a personas inmovilizadas. Atenci\u00f3n y detecci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero y malos tratos especialmente en menores, ancianos y personas con discapacidad. Atenci\u00f3n a la salud bucodental: actividades asistenciales, diagn\u00f3sticas y te- rap\u00e9uticas, promoci\u00f3n de la salud, educaci\u00f3n sanitaria y preventiva. Tra- tamiento de procesos agudos y odontol\u00f3gicos, exploraci\u00f3n preventiva en embarazadas, medidas preventivas y asistenciales para la poblaci\u00f3n infantil. Atenci\u00f3n paliativa a enfermos terminales: atenci\u00f3n integral, individual y continuada que se presta en el domicilio del paciente o en el centro sanitario. Atenci\u00f3n a la salud mental: prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n para el mantenimiento de la salud mental. 7. El papel de la enfermer\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria Florence Nightingale, la fundadora de la enfermer\u00eda moderna concibi\u00f3 a la nueva profesional no solo como cuidadora en el \u00e1mbito hospitalario, sino como promo- tora de salud en la comunidad. Aqu\u00ed en Espa\u00f1a, entre 1952 y 1977 la formaci\u00f3n de enfermer\u00eda, llamada Ayudante T\u00e9cnico Sanitario ( ATS), se orient\u00f3 a dar soporte a la medicina y se basaba en en- fermedades y t\u00e9cnicas. La enfermera (cuya palabra desapareci\u00f3 del t\u00edtulo o cial) no pod\u00eda tener criterio propio, pero a partir de 1977 los estudios de enfermer\u00eda se integraron en la Universidad reconoci\u00e9ndoles su corpus te\u00f3rico y, afortunadamen- te, recuperando el t\u00e9rmino de enfermera, Diplomatura en Enfermer\u00eda y, posterior- mente, Grado de Enfermer\u00eda. El nuevo curr\u00edculo, claramente orientado hacia un nuevo modelo de salud y hacia una visi\u00f3n integral del ser humano, inclu\u00eda materias tan ligadas a la actividad co- munitaria como:30 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Salud p\u00fablica Geriatr\u00eda Administraci\u00f3n Educaci\u00f3n sanitaria Ciencias de la conducta, etc. Otras circunstancias que ayudaron a que las enfermeras desarrollaran un rol aut\u00f3- nomo fueron: En 1978 la Conferencia de Alma-Ata para el desarrollo de la Atenci\u00f3n Pri- maria de Salud. La publicaci\u00f3n del real decreto de 1984 y la ley de sanidad de 1986 que establece la asignaci\u00f3n geogr\u00e1 ca de una poblaci\u00f3n, el \u00e1rea b\u00e1sica de salud, y el Equipo de Atenci\u00f3n Primaria formado por (este punto se trata de forma extensa en el cap\u00edtulo siguiente): \u2014 Personal m\u00e9dico \u2014 Personal de enfermer\u00eda y auxiliar de enfermer\u00eda \u2014 Personal administrativo \u2014 Trabajador social Estos cambios quedan re fl ejados en el marco legal actual que recoge las siguientes funciones del Equipo de Atenci\u00f3n Primaria: Funci\u00f3n asistencial: supone la atenci\u00f3n coordinada de los distintos profesio- nales que est\u00e1 dirigida a los individuos, la familia y la comunidad, sanos o enfermos, mediante acciones de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n adem\u00e1s de labores de curaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n y reinserci\u00f3n. Para ello hay programas de salud como soporte. Funci\u00f3n docente: hace referencia a la formaci\u00f3n de todo el equipo y tambi\u00e9n a la poblaci\u00f3n en general, cuyas intervenciones se centran en una mejora de la educaci\u00f3n para la salud de la comunidad o de sus grupos. Funci\u00f3n de gesti\u00f3n/administraci\u00f3n: la organizaci\u00f3n del centro, la plani ca- ci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las intervenciones y actividades. Funci\u00f3n de investigaci\u00f3n dirigida a conocer la situaci\u00f3n de salud de la co- munidad: \u2014 Sus necesidades \u2014 Estilos de vida \u2014 Problemas de salud prioritario Actualmente existe la especialidad de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria. Los as- pirantes que superan la prueba de acceso al programa formativo de la especialidad, se somenten a dos a\u00f1os de formaci\u00f3n bajo la supervisi\u00f3n de un tutor en el \u00e1mbito de la enfermer\u00eda familiar y comunitaria. El programa propuesto constituye un paso importante en el modelo de desarrollo de la profesi\u00f3n enfermera dise\u00f1ado por la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenaci\u00f3n de las profesiones sanitarias.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice31 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128La OMS considera que la enfermera especialista en enfermer\u00eda familiar y comunita- ria \u00abha de contar con conocimientos profundos sobre la complejidad, tanto de las personas, familias y grupos como de las interacciones que se producen entre ellos. As\u00ed mismo, ha de conocer la comunidad en la que ofrece servicios, los recursos disponibles, las diferentes maneras de interactuar entre sus miembros, etc.\u00bb. Pre- viendo tambi\u00e9n que esta especialista est\u00e9 \u00abpreparada para intervenir en \u00f3rganos de salud p\u00fablica, ya que ella puede identi car elementos en el barrio o en la co- munidad que in fl uencian de manera positiva o negativa en la salud de la familia y las personas que la componen, por lo que deber\u00e1 ser una activa participante de la comunidad en lo que se re ere a programas de salud, incluyendo colegios locales, organizaciones no gubernamentales, grupos de la comunidad, culturales, sociales, religiosos, etc. elaborando una acci\u00f3n comunitaria como un elemento esencial de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud\u00bb.\u00cdndiceCap\u00edtulo 2: Equipo de Atenci\u00f3n Primaria\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice35 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Introducci\u00f3n La pr\u00e1ctica cl\u00ednica concebida como trabajo individual aislado est\u00e1 tocando a su n. La actual tendencia de los profesionales sanitarios es ejercer sus funciones en equipo, en grupo. La atenci\u00f3n primaria de salud ( APS) no puede escaparse de este principio, en la que se bene ciar\u00e1 por el trabajo en equipo. A pesar de los trabajos independientes de cada profesional, es indispensable establecer campos de actividad compartidos entre los diferentes grupos y profesionales que componen el equipo de salud. En este cap\u00edtulo, los objetivos que se plantean son: 1. Identi car conceptos generales sobre el trabajo en equipo. 2. Conocer al equipo de atenci\u00f3n primaria. 3. Diferenciar entre el n\u00facleo b\u00e1sico y las unidades de apoyo especializado. 4. Conocer las funciones y actividades del equipo de atenci\u00f3n primaria. 5. Establecer los diferentes puntos de actuaci\u00f3n del EAP. 6. Conocer el desempe\u00f1o de la consulta de enfermer\u00eda en atenci\u00f3n primaria. 7. Diferenciar el \u00e1mbito de actuaci\u00f3n del EAP en el \u00e1rea urbano y rural. 1. Conceptos 1.1. Concepto de equipo Un equipo es un grupo de personas que se organiza para realizar una actividad o trabajo, en la que no debe haber duplicidad de funciones, ya que un miembro no puede reemplazar a otro y cada miembro aporta conocimientos espec\u00ed cos asu- miendo su responsabilidad. Trabajar en equipo requiere unos canales adecuados de comunicaci\u00f3n para conseguir una e caz coordinaci\u00f3n y el equipo debe llegar a un acuerdo de objetivos comunes. Hay que tener en cuenta que la e ciencia total del equipo debe ser mayor que la suma de sus componentes y que el equipo no es una meta, sino un medio para lo- grar los objetivos propuestos. 1.2. Ventajas de trabajo en equipo frente al trabajo individual A continuaci\u00f3n se describen las ventajas por las cuales trabajar en equipo propor- ciona mayor ventaja que trabajar de forma individual:36 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice La consecuci\u00f3n de objetivos y actividades desarrolladas por el conjunto son mayores que las realizadas individualmente. Hay m\u00e1s oportunidades para una mejor utilizaci\u00f3n de determinadas t\u00e9cnicas complejas o poco habituales. Los miembros del equipo suelen tener mayor grado de satisfacci\u00f3n profe- sional. Facilita y potencia el desarrollo de actividades concretas que son dif\u00edciles de asumir desde la perspectiva individual (como, por ejemplo, la educaci\u00f3n para la salud). El paciente tiene m\u00e1s probabilidades de ser mejor atendido y tratado. 1.3. Caracter\u00edstica del trabajo en equipo Para trabajar en equipo se precisa de una serie de caracter\u00edsticas, de entre las cua- les cabe destacar que: Es indispensable trabajar para el cumplimiento de objetivos comunes. Se precisa una clara compresi\u00f3n de funciones. Hay que establecer una coordinaci\u00f3n en cuanto al uso de t\u00e9cnicas y proce- dimientos. Se debe implantar una organizaci\u00f3n fl exible y consensuada. Hay que contar con la participaci\u00f3n de todos los componentes del equipo en la toma de decisiones y responsabilidad nal. 2. Equipo de Atenci\u00f3n Primaria Mart\u00edn Zurro (2010) de ne al equipo de atenci\u00f3n primaria ( EAP) como \u00abla estruc- tura organizativa y funcional constituida por el conjunto de profesionales sanita- rios y no sanitarios que desarrollan de forma continuada y compartida las funcio- nes y actividades de la atenci\u00f3n primaria de salud en el seno de una comunidad determinada\u00bb. El \u00e1mbito territorial del EAP es la zona b\u00e1sica de salud y su localizaci\u00f3n f\u00edsica es el centro de salud. 2.1. Componentes Seg\u00fan el RD 137/1984, de 11 de enero, sobre estructuras b\u00e1sicas de salud, forman parte del EAP: M\u00e9dico de familia, pediatra, enfermero, matronas, auxiliares de cl\u00ednica. Funcionarios t\u00e9cnicos titulares. Veterinarios titulares.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice37 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Trabajadores sociales y asistenciales. Personal de administraci\u00f3n, mantenimiento, informaci\u00f3n... Otros profesionales pertinentes. Coordinador m\u00e9dico. A su vez, el EAP est\u00e1 dividido en un n\u00facleo b\u00e1sico y en unidades de apoyo espe- cializado. 2.1.1. N\u00facleo b\u00e1sico Tambi\u00e9n llamado equipo funcional, el n\u00facleo b\u00e1sico est\u00e1 formado por los profe- sionales imprescindibles para el desarrollo de funciones esenciales en el terreno asistencial, preventivo y de promoci\u00f3n de la salud, sin los que es imposible hablar de verdadero equipo. Formado por: M\u00e9dicos Enfermeros Trabajador social T\u00e9cnicos no sanitarios 2.1.2. Unidades de apoyo especializado Son unidades que proporcionan funciones espec\u00ed cas dentro de un n\u00facleo b\u00e1sico. Incluye: Odontolog\u00eda Salud mental Atenci\u00f3n a la mujer Salud p\u00fablica Laboratorio Radiolog\u00eda Farmacia Veterinaria Rehabilitaci\u00f3n En la siguiente gura se observa la distribuci\u00f3n del EAP.38 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Figura 2. Equipo de Atenci\u00f3n Primaria. Elaboraci\u00f3n propia 2.2. Funciones Las funciones que se derivan del EAP son: Asistencia: visita en centro y en domicilio de forma espont\u00e1nea, programada o urgente. Promoci\u00f3n de la salud: educaci\u00f3n sanitaria individual o colectiva en el cen- tro de salud o fuera de \u00e9l (campa\u00f1as). Prevenci\u00f3n de la enfermedad en grupos de riesgo. Rehabilitaci\u00f3n. Funcionamiento interno y de soporte: docencia, investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n continuada...\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice39 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1282.3. Actividades Las actividades que se enmarcan dentro de las funciones del EAP son: Realizar el diagn\u00f3stico y tratamiento de las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes con medios propios o complement\u00e1ndose con los servicios de apoyo, con espe- cialidades o con la hospitalizaci\u00f3n. Realizar los programas de seguimiento y cuidados de salud de enfermos cr\u00f3nicos en enfermos con patolog\u00eda invalidante y programas de prevenci\u00f3n. Desarrollar programas de atenci\u00f3n personal y familiar en el enfermo de evo- luci\u00f3n fatal. Vigilar la salud de grupos homog\u00e9neos (embarazadas, lactantes, ancianos, grupos expuestos a riegos ambientales, laborales...) y realizar actividades dirigidas a la detecci\u00f3n precoz de ciertas patolog\u00edas. Educar a la comunidad en materia de salud. Proveer de servicios preventivos a la comunidad: plani caci\u00f3n familiar, va- cunaci\u00f3n, salud bucodental infantil... Realizar la recogida de datos epidemiol\u00f3gicos y ex\u00e1menes de salud obliga- torios, programar las tareas propias para su zona y evaluar sus actividades, as\u00ed como todas las tareas administrativas que se derivan de la asistencia de cada persona. Participar en la formaci\u00f3n de personal sanitario en la actualizaci\u00f3n de cono- cimientos y en la investigaci\u00f3n. En general, cuantas funciones sean precisas para el desarrollo de los planes de salud del \u00e1rea (ejemplo: vacuna antigripal, cribado del c\u00e1ncer de colon...). 2.4. Puntos de actuaci\u00f3n Aunque tradicionalmente se pensaba que el \u00fanico \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de los profesio- nales de atenci\u00f3n primaria se limitaba al centro de salud, actualmente el EAP act\u00faa en: Consulta. Es donde ha de producirse la integraci\u00f3n real de las actividades de pro- moci\u00f3n, prevenci\u00f3n, asistenciales y de rehabilitaci\u00f3n (v\u00e9ase punto 2.5). Puede realizarse a trav\u00e9s de: \u2014 Demanda \u2014 Programada \u2014 Urgente Domicilio. Es una actividad b\u00e1sica que deben realizar los EAP e intervienen todos sus componentes en personas que se encuentran incapacitadas para ir al centro de salud. Comunidad.40 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice2.5. La consulta de enfermer\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Como se ha comentado en el punto anterior, la consulta de enfermer\u00eda puede reali- zarse a trav\u00e9s de demanda, urgencia o a trav\u00e9s de una visita programada, y depen- diendo del tipo de consulta, sus objetivos a alcanzar ser\u00e1n diferentes: 2.5.1. Consulta a demanda La consulta a demanda permite a la poblaci\u00f3n que demanda asistencia espont\u00e1nea- mente, por iniciativa del usuario, acudir con fecha y hora previamente concertada, esto reduce el tiempo de espera del paciente en el centro y regula el volumen asis- tencial de los diferentes d\u00edas de la semana. Los objetivos de la consulta a demanda son: Permitir la iniciativa del usuario. Resolver problemas menores de salud. Iniciar abordaje de problemas de salud m\u00e1s complejos. Captar poblaci\u00f3n de riesgo. Transmitir elementos educativos. Informar sobre la utilizaci\u00f3n de recursos. Resolver o canalizar tr\u00e1mites administrativos. 2.5.2. Consulta programada La consulta programada se concierta previamente, con d\u00eda y hora, por iniciativa de los profesionales del EAP, en este caso de los enfermeros, son consultas destinadas, generalmente, al control de pacientes cr\u00f3nicos o a la realizaci\u00f3n de actividades preventivas y de promoci\u00f3n de la salud. Sus objetivos son: Atenci\u00f3n de problemas detectados en demanda o en domicilio que precisan de mayor dedicaci\u00f3n de tiempo y recursos. Devoluci\u00f3n de pruebas complementarias. Cumplimentaci\u00f3n de historias. Control de patolog\u00edas cr\u00f3nicas seg\u00fan protocolos. Actividades de programas de salud. Educaci\u00f3n para la salud. 2.5.3. Consulta urgente Es una consulta demandada por el usuario por motivos no demorables. La urgen- cia viene marcada no solo por el motivo de la consulta, sino por la percepci\u00f3n subjetiva del usuario o el familiar, que demanda atenci\u00f3n inmediata.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice41 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Idealmente debe ser atendida por el m\u00e9dico de familia que atiende al enfermo, pero puede ser resuelta por otro miembro del equipo, que registrar\u00e1 la actividad en la historia del paciente. 2.6. \u00c1rea urbana y \u00e1rea rural No hay que olvidarse de las diferencias existentes entre la poblaci\u00f3n de \u00e1mbito ur- bano y rural, lo que supone tener que adaptar los cuidados de salud a la poblaci\u00f3n a la que el EAP se enfrenta. Las corrientes migratorias est\u00e1n dando lugar a una disminuci\u00f3n progresiva del n\u00famero de habitantes de \u00e1reas rurales lo que supone un envejecimiento signi - cativo de la poblaci\u00f3n, en cambio, en las ciudades lo que ocurre es que hay una crecimiento y concentraci\u00f3n demogr\u00e1 ca. Estos hechos de nen las caracter\u00edsticas fundamentales de los dos \u00e1mbitos: 2.6.1. \u00c1rea rural Caracterizada por una dispersi\u00f3n de los n\u00facleos de poblaci\u00f3n en un territorio no siempre homog\u00e9neo y diferentes n\u00facleos de poblaci\u00f3n que componen la zona, lo que genera: Poblaci\u00f3n dispersa N\u00facleos peque\u00f1os y aislados Largas distancias Comunicaciones di cultosas 2.6.2. \u00c1rea urbana El factor fundamental que determina el marco territorial en el \u00e1rea urbana viene marcado por gran cantidad de poblaci\u00f3n y caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas en las que las distancias pasan a un segundo plano, generando: Grandes concentraciones de poblaci\u00f3n Distancias cortas Buena comunicaci\u00f3n\u00cdndiceCap\u00edtulo 3: Historia natural de enfermedad\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice45 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Introducci\u00f3n El presente cap\u00edtulo pretende abordar el proceso siol\u00f3gico al que se someten las personas en el proceso de enfermedad, para que el estudiante pueda conocer las fases por las que atraviesan las personas enfermas. La historia natural de la enfermedad es la evoluci\u00f3n del proceso patol\u00f3gico sin intervenci\u00f3n m\u00e9dica, por tanto es indispensable la actuaci\u00f3n del personal de enfer- mer\u00eda en cualquier etapa del proceso patol\u00f3gico, incluyendo estrategias de preven- ci\u00f3n de las enfermedades en sujetos sanos. El objetivo principal de este cap\u00edtulo es descubrir lo antes posible las etapas y los componentes del proceso patol\u00f3gico, para intervenir lo m\u00e1s temprano posible y cambiar el curso de la enfermedad, evitando con ello el deterioro de la salud. De este objetivo se derivan los siguientes objetivos secundarios: Conocer las principales estrategias de prevenci\u00f3n y como abordarlas. Conocer el concepto de salud y enfermedad. Conocer la clasi caci\u00f3n de las enfermedades seg\u00fan diferentes factores. Conocer las fases de las enfermedades. 1. Concepto de salud y enfermedad 1.1. \u00bfQu\u00e9 es la salud? La salud es un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades. 1.2. \u00bfQu\u00e9 es la enfermedad? La enfermedad es la alteraci\u00f3n o desviaci\u00f3n del estado siol\u00f3gico en una o varias partes del cuerpo, de etiolog\u00eda en general conocida, que se mani esta por s\u00edntomas y signos caracter\u00edsticos y cuya evoluci\u00f3n es m\u00e1s o menos previsible. El estado y/o proceso de enfermedad puede ser provocado por diversos factores, tanto intr\u00ednsecos como extr\u00ednsecos al organismo enfermo. Cualquier cambio en el estado de salud de todo un organismo o de una parte del mismo de tal forma que no puede llevar a cabo su funci\u00f3n normal.46 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceLa salud y la enfermedad son parte integral de la vida, del proceso biol\u00f3gico y de las interacciones medioambientales y sociales. 2. Clasi caci\u00f3n de las enfermedades La clasi caci\u00f3n de las enfermedades, atendiendo a diversas bibliograf\u00edas, se puede clasi car: Seg\u00fan la rapidez en la que aparecen: \u2014 Agudas \u2014 Cr\u00f3nicas Seg\u00fan la frecuencia: \u2014 Espor\u00e1dica \u2014 End\u00e9mica \u2014 Epid\u00e9mica Por su origen: \u2014 Infecciosas \u2014 No infecciosas Por su ubicaci\u00f3n: \u2014 Externas \u2014 Internas 3. Fases de las enfermedades Periodo prepatog\u00e9nico: Corresponde al tiempo en que las personas est\u00e1n sanas, se encuentran en equilibrio con el ambiente. Ocurre antes de las mani- festaciones cl\u00ednicas. La aparici\u00f3n de la enfermedad va a estar condicionada a las condiciones del medio. Depende de: \u2014 Agente: cualquier sustancia, viva o inanimada, que puede causar da\u00f1o en el hu\u00e9sped. Puede ser biol\u00f3gico (bacterias, virus, hongos, plantas...), f\u00edsico (calor, fr\u00edo, radiaciones), o qu\u00edmico (sustancias qu\u00edmicas, venenos, gases, toxinas). \u2014 Ambiente: conjunto de condiciones o in fl uencias que afectan a la vida y al desarrollo de un organismo. Son los factores de riesgo que a su vez pueden ser: # End\u00f3genos: Condiciones gen\u00e9ticas, inmunitarias, an\u00edmicas, etc. # Ex\u00f3genos: El medio ambiente que depende del agente. \u2014 Hu\u00e9sped: es el organismo vivo capaz de albergar a un agente causal de la enfermedad. En este caso es la persona. Para que haya enfermedad es necesario que est\u00e9n presentes todos los com- ponentes de la triada. Si falta uno de ellos no hay enfermedad.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice47 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Figura 3. Triada epidemiol\u00f3gica. Elaboraci\u00f3n propia Periodo patog\u00e9nico subcl\u00ednico. \u2014 Tambi\u00e9n llamado periodo de incubaci\u00f3n. \u2014 Tiempo que el agente tarde en multiplicarse y causar cambios celulares y bioqu\u00edmicos en el hu\u00e9sped. \u2014 El paciente est\u00e1 asintom\u00e1tico. \u2014 Existen lesiones anat\u00f3micas y funcionales pero sin s\u00edntomas. \u2014 Solo detectable a trav\u00e9s de pruebas complementarias. Periodo patog\u00e9nico cl\u00ednico. \u2014 En este periodo se inician las manifestaciones cl\u00ednicas de la enfer- medad que se inicia con signos y s\u00edntomas inespec\u00edficos comunes para muchos tipos de enfermedades, como fiebre, malestar general, astenia. \u2014 Seguidamente aparecen los signos y s\u00edntomas espec\u00ed cos, lo que permite determinar la patolog\u00eda que afecta al hu\u00e9sped, el tratamiento a aplicar para curar al paciente y evitar secuelas. \u2014 Este periodo es el que posibilita el diagn\u00f3stico de la enfermedad. Es importante establecer un diagn\u00f3stico cl\u00ednico y un diagn\u00f3stico dife- rencial.48 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Periodo de resoluci\u00f3n. \u2014 Es la etapa nal de la enfermedad. Puede ocurrir que la enfermedad: desaparezca, se croni que o que el paciente fallezca. 4. Estrategias de prevenci\u00f3n Prevenci\u00f3n implica promover la salud, as\u00ed como diagnosticar y tratar oportuna- mente a un enfermo, tambi\u00e9n rehabilitarlo y evitar complicaciones o secuelas de su padecimiento, mediante sus diferentes niveles de intervenci\u00f3n. Existen diferentes estrategias de prevenci\u00f3n en funci\u00f3n de la etapa en la que se encuentre la enfermedad. 4.1. Prevenci\u00f3n primaria Son las medidas orientadas a evitar la aparici\u00f3n de una enfermedad o pro- blema de salud, mediante el control de los agentes causales y factores de riesgo. El objetivo de la prevenci\u00f3n primaria es disminuir la incidencia de las en- fermedades. Se pueden aplican en el periodo prepatog\u00e9nico. Incluye actividades de: \u2014 Promoci\u00f3n de la salud: es el fomento y la defensa de la salud individual y colectiva. Por ejemplo: una campa\u00f1a antitabaco. \u2014 Protecci\u00f3n de la salud: dirigida a proteger de la enfermedad a individuos y comunidades. Por ejemplo: vacunaciones, sanidad ambiental, higiene alimentaria. \u2014 Educaci\u00f3n para la salud. 4.2. Prevenci\u00f3n secundaria Son medidas orientadas a detener o retardar el progreso de una enfermedad o problema de salud, ya presente en un individuo. Pretende detectar en una poblaci\u00f3n determinada y asintom\u00e1tica una enfermedad grave en fase inicial o precoz, con el objetivo de disminuir la tasa de mortalidad asoci\u00e1ndose a un tratamiento e caz o curativo. El objetivo de la prevenci\u00f3n secundaria es reducir la prevalencia de las en- fermedades, pretende enlentecer la progresi\u00f3n de la enfermedad, evitar com- plicaciones e invalideces y en de nitiva mejorar la calidad de vida de los pacientes. Se pueden aplican en el periodo precl\u00ednico.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice49 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Son ejemplos de prevenci\u00f3n secundaria las pruebas de cribado o screening, autoexploraci\u00f3n... 4.3. Prevenci\u00f3n terciaria Son medidas orientadas a evitar, retardar o reducir la aparici\u00f3n de las secue- las de una enfermedad o problema de salud. El objetivo es mejorar la calidad de vida de las personas enfermas. Se aplicar\u00edan en el periodo cl\u00ednico. Son ejemplos de prevenci\u00f3n terciaria la rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica, ocupacional o psicol\u00f3gica, la cirug\u00eda, la sioterapia, la radioterapia... Tabla 2. Fases de la enfermedad y estrategias de prevenci\u00f3n. Elaboraci\u00f3n propia. Fase de la enfermedad Estrategia id\u00f3nea Periodo prepatog\u00e9nico Prevenci\u00f3n primaria Periodo patog\u00e9nico subcl\u00ednico Prevenci\u00f3n secundaria Periodo patog\u00e9nico cl\u00ednico Prevenci\u00f3n terciara 4.4. Prevenci\u00f3n cuaternaria La prevenci\u00f3n cuaternaria es el conjunto de actividades que intentan evitar, reducir y paliar el perjuicio provocado por la intervenci\u00f3n m\u00e9dica. El objetivo es evitar el da\u00f1o obviando actividades innecesarias. Un ejemplo de esta seria evitar dosis innecesarias de vacuna antitet\u00e1nica. 5. Actividad complementaria Se realizar\u00e1n dos actividades por grupos de estudiantes. Actividad 1: Se identi car\u00e1n agente, ambiente y hu\u00e9sped en diferentes dades, entre ellas: Hepatitis Gripe Actividad 2: Se elaborar\u00e1n estrategias de prevenci\u00f3n primaria, secundaria y tercia- ria para diferentes enfermedades, un ejemplo de ellas: C\u00e1ncer de colon C\u00e1ncer de cuello de \u00fatero Accidente cerebrovascular ( ACV) Dislipemias\u00cdndiceCap\u00edtulo 4: Programas de salud. caci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de programas\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice53 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Introducci\u00f3n Realizar un programa de salud, contiene los pasos sucesivos a seguir para dise\u00f1ar y llevar a cabo las actividades educativas, tanto con la poblaci\u00f3n sana como enfer- ma, atendiendo tanto a las caracter\u00edsticas de las personas como a las capacidades de los profesionales. Se de ne el proceso de plani caci\u00f3n como un proceso continuo de previsi\u00f3n de recur- sos y servicios necesarios para alcanzar unos objetivos, determinados seg\u00fan un orden de prioridades, teniendo en cuenta el contexto actual y sus alteraciones previsibles por la infl uencia de factores internos o externos. Dominar las etapas y los instrumentos de la plani caci\u00f3n es esencial para poner en pr\u00e1ctica un programa de salud. El proceso de plani caci\u00f3n abarca en realidad una serie de etapas que van desde el \u00ab\u00bfEn qu\u00e9 situaci\u00f3n nos encontramos?\u00bb al \u00ab\u00bfQu\u00e9 vamos a hacer?\u00bb, pasando por determinar lo importante, lo que podemos y queremos hacer, c\u00f3mo y con qui\u00e9n. Todo el proceso debe incluir una estrategia, es decir, de nir un orden entre las prioridades y objetivos, as\u00ed como en las actividades y la movilizaci\u00f3n de recursos. El objetivo de este cap\u00edtulo es conocer c\u00f3mo realizar un programa de salud con toda la plani caci\u00f3n que conlleva. 1. Conceptos 1.1. Programa de salud Conjunto de actuaciones que tienen como meta la consecuci\u00f3n de los objetivos de salud concretos y de nidos con antelaci\u00f3n en una determinada poblaci\u00f3n, y con la realizaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n en un tiempo concreto. Para llevar a cabo un programa de salud habr\u00e1 que determinar el objetivo y dise\u00f1o del mismo teniendo en cuenta el diagnostico de salud previo as\u00ed como los proble- mas detectados. 1.2. Plan de salud Consiste en la integraci\u00f3n de programas para cubrir unos prop\u00f3sitos globales y comunes con el objetivo general de aumentar el nivel de salud de la poblaci\u00f3n.54 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceIncluye el conjunto de programas integrados de la mujer, del ni\u00f1o, del adolescente, del adulto y del anciano. 1.3. Programas integrados de salud Ordenan y coordinan una serie de programas espec\u00ed camente dirigidos a cubrir una necesidad concreta. Habitualmente llevan la denominaci\u00f3n de un grupo de edad y sexo. Son integrados en el sentido de que, bajo objetivos de salud comunes, agrupan a distintos programas espec\u00ed cos. El programa integrado de la mujer est\u00e1 formado por los programas espec\u00ed cos o subprogramas de atenci\u00f3n al embarazo, parto y puerperio, plani caci\u00f3n familiar, climaterio y prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico. 1.4. Programas espec\u00ed cos o subprogramas Suponen el conjunto de actuaciones que cubren objetivos espec\u00ed cos encaminados a la soluci\u00f3n de un problema o necesidad concreta. Es siempre integral porque in- cluye actividades de promoci\u00f3n, curativas y rehabilitadoras, pero sin embargo no es integrado para un grupo de edad y sexo. Un ejemplo de estos ser\u00eda un programa para la prevenci\u00f3n de la obesidad. 1.5. Proyecto Es una variante de un programa espec\u00ed co, de extensi\u00f3n m\u00e1s reducida por lo que abarca menos objetivos. Su realizaci\u00f3n es a corto plazo. 2. Fases del programa de salud En la siguiente ilustraci\u00f3n se muestra un resumen del proceso para llevar a cabo un programa de salud.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice55 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Figura 4. Fases del programa de salud. Elaboraci\u00f3n propia 2.1. Identi caci\u00f3n de necesidades La primera fase del proceso de plani caci\u00f3n. En esta etapa se realiza un an\u00e1lisis, con el objeto de conocer la situaci\u00f3n en la que se encuentra la poblaci\u00f3n. Se trata de hacer una exposici\u00f3n general del problema de salud que se ha prioriza- do, explicando las razones que ha llevado a dicha priorizaci\u00f3n, contemplada en la etapa previa, en base a: Investigaciones previas que justi quen la intervenci\u00f3n. Importancia del problema. Demanda de la poblaci\u00f3n. Motivaci\u00f3n de los profesionales. 56 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice2.2. An\u00e1lisis de la situaci\u00f3n Antes de plantearnos cualquier tipo de intervenci\u00f3n, es necesario conocer la situa- ci\u00f3n de la que partimos. Esto permitir\u00e1 plantearnos objetivos y actividades lo m\u00e1s adecuadas posibles a las necesidades y a la realidad del colectivo con el que vamos a trabajar. Al plantearnos una intervenci\u00f3n educativa ser\u00eda \u00fatil conocer algunos datos e informaciones sobre el grupo en el que se va a trabajar y el equipo que lo va a implantar. La recopilaci\u00f3n de los datos se puede realizar mediante: Cuestionarios. Recopilaci\u00f3n de datos a partir de la historia cl\u00ednica. Entrevista. Revisi\u00f3n de la literatura. Experiencia de profesionales Grupos de debate. En base al trabajo previo, se prioriza en una intervenci\u00f3n concreta: investigaciones previas, importancia, demanda, motivaci\u00f3n profesional... 2.3. Determinaci\u00f3n de objetivos El objetivo es el resultado que un programa trata de alcanzar en t\u00e9rminos cuantita- tivos y en el tiempo que se espera lograrlo. Se formula en in nitivo y en t\u00e9rminos objetivables y medibles de forma clara y concisa. 2.3.1. Objetivos generales Marcan la pauta a lo largo del proyecto. Es el prop\u00f3sito nal del programa en t\u00e9rminos de estado de salud o compor- tamientos esperados en la poblaci\u00f3n. Es a largo plazo. Un ejemplo podr\u00eda ser promover estilos de vida saludables en las per- sonas mayores. 2.3.2. Objetivos espec\u00ed cos Denominados objetivos educativos ya que facilitan, predisponen y refuerzan el cambio de comportamientos. Son objetivos concretos, de proceso, de acti- vidades para desarrollar adecuadamente el programa. Deben ser formulados atendiendo a lo analizado en la parte introductoria y teniendo en cuenta los recursos disponibles. Son a corto plazo. \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice57 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Ejemplos: \u2014 Aumentar conocimientos... \u2014 Mejorar la autoestima... \u2014 Fomentar h\u00e1bitos de vida saludable... 2.4. Determinaci\u00f3n de actividades Son el conjunto de tareas que vamos a realizar para conseguir los objetivos. Convie- ne hacer actividades de naturaleza diferente: de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y asistencia. Debemos tener en cuenta que las actividades se pueden alargar en el tiempo, o empezar dentro de unos meses, o estar dise\u00f1adas por varias personas. Las actividades utilizadas deben responder a las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 actividades se deben realizar? \u00bfA qui\u00e9n van \u00bfC\u00f3mo se ejecuta? \u00bfCu\u00e1ndo se ejecuta? Es recomendable utilizar un cronograma con la si- guiente informaci\u00f3n: \u2014 N\u00famero de sesiones. \u2014 Duraci\u00f3n de las sesiones. \u2014 Periodicidad. \u2014 Temporalizaci\u00f3n. \u2014 Lugar. \u2014 N\u00famero de participantes. Hay que contar con una previsi\u00f3n de recursos y realizar un presupuesto es- timado. \u2014 \u00bfD\u00f3nde? \u2014 \u00bfQui\u00e9n lo har\u00e1? \u2014 \u00bfCon qu\u00e9? Es conveniente incluir la siguiente informaci\u00f3n: N\u00famero de sesiones. Se determinar\u00e1n en funci\u00f3n de los contenidos a abor- dar. Se recomienda un n\u00famero de entre 5 y 10. Duraci\u00f3n de las sesiones. Se recomienda una duraci\u00f3n aproximada de en- tre 60 y 120 minutos. Las t\u00e9cnicas expositivas deber\u00edan tener una duraci\u00f3n m\u00e1xima de 20 minutos. Periodicidad. Estar\u00e1 en funci\u00f3n del tema-problema a abordar y de las carac- ter\u00edsticas del grupo. Es aconsejable una periodicidad semanal. 58 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Temporalizaci\u00f3n. Las fechas y el horario se recomienda que se establezcan con la antelaci\u00f3n su ciente que permita la organizaci\u00f3n de los componentes del grupo. Lugar. Es aconsejable utilizar el mismo lugar durante todo el proyecto. N\u00famero de participantes. En grupo de cr\u00f3nicos se aconseja que sea entre 12 y 15, mientras que en otro tipo de grupos se puede llegar a 20-25. 2.5. Ejecuci\u00f3n del programa Es la parte visible del proyecto, donde se pone en pr\u00e1ctica todo lo programado. 2.6. Evaluaci\u00f3n Evaluar signi ca comprobar la e cacia de las actuaciones llevadas a cabo. Se pue- den considerar tres niveles de evaluaci\u00f3n: Evaluaci\u00f3n del proceso: conocer el proceso independientemente de lo obte- nido. Evaluaci\u00f3n del resultado: supone conocer qu\u00e9 nivel se ha conseguido de los objetivos. Evaluaci\u00f3n de la estructura: e cacia de la organizaci\u00f3n y de los profesiona- les que interviene en el programa. Los criterios de evaluaci\u00f3n deben gurar desde un principio y ser acordados y discutidos previamente. Deben incluir indicadores. Hay que considerar todas las partes: docentes, comunidad, responsabilidad administrativa... Las actividades se pueden evaluar mediante: Cobertura: porcentaje de individuos de la poblaci\u00f3n objetivo que ha entrado en contacto con el programa. Cumplimiento: n\u00famero de participantes que permanecen en el programa y que cumplen las indicaciones. Idoneidad de los procedimientos. Tiene como marco de referencia los pro- tocolos de actuaci\u00f3n. Satisfacci\u00f3n: estudio de la relaci\u00f3n paciente-equipo.\u00cdndiceCap\u00edtulo 5: Estados de salud en la infancia\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice61 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Introducci\u00f3n El objetivo de la pediatr\u00eda es optimizar el crecimiento y el desarrollo de cada ni\u00f1o, como profesionales de enfermer\u00eda se necesita conocer el crecimiento, desarrollo y conductas normales de cada ni\u00f1o, as\u00ed como identi car retrasos anomal\u00edas en el desarrollo. Como profesionales de atenci\u00f3n primaria en los que el \u00fanico objetivo no es curar enfermedades sino actuar desde una perspectiva preventiva en nece- sario anticiparse a los problemas y promocionar la salud de la poblaci\u00f3n infantil. En el presente tema, se van a conocer estrategias para actuar sobre los factores que aumentan o disminuyen el riesgo de anomal\u00edas en la salud, por tanto, los profesio- nales de enfermer\u00eda necesitan conocer c\u00f3mo interaccionan las fuerzas biol\u00f3gicas y sociales con las relaciones entre padres-hijos dentro de la sociedad y en la misma familia. En esta l\u00ednea, es conveniente conocer la Ley 26/2015 sobre el sistema de protec- ci\u00f3n a la infancia y a la adolescencia, teniendo en cuenta la obligaci\u00f3n de asegurar la protecci\u00f3n social, econ\u00f3mica y jur\u00eddica de la familia, en especial, la de los me- nores de edad. Objetivo de aprendizaje: Conocer los estados de salud siol\u00f3gicos de la poblaci\u00f3n infantil, as\u00ed como los problemas de salud m\u00e1s frecuentes, estableciendo como principal objetivo promo- ver conductas saludables. 1. Periodos evolutivos de la infancia Se considera que la edad pedi\u00e1trica transcurre desde la concepci\u00f3n hasta los 16-18 a\u00f1os. Se estructura en 6 fases: Etapa prenatal: \u2014 Periodo embrionario: desde la concepci\u00f3n hasta las 8 semanas de gesta- ci\u00f3n. \u2014 Periodo fetal: desde las 8 semanas de gestaci\u00f3n hasta el nacimiento. Reci\u00e9n nacido o neonato: desde el nacimiento hasta el primer mes de vida. Se caracteriza por una etapa con gran morbimortalidad en la que se producen importantes adaptaciones.62 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Ilustraci\u00f3n 1. Embri\u00f3n de 6 semanas. Fuente: Medical Art Ilustraci\u00f3n 2. Feto segundo trimestre de gestaci\u00f3n. Fuente: Medical Art Ilustraci\u00f3n 3. Feto tercer trimestre de gestaci\u00f3n. Fuente: Medical Art Lactante: todo beb\u00e9 comprendido entre los 28 d\u00edas y los 2 a\u00f1os. Primera infancia o preescolar. De los 2 a los 6 a\u00f1os. \u2014 Se caracteriza por actividad intensa en la vida diaria.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice63 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128\u2014 Crecimiento algo m\u00e1s lento que en etapas anteriores. \u2014 Desarrollo motor, sensorial y psicosocial. \u2014 Se adquiere el lenguaje. \u2014 Adquiere independencia. Segunda infancia o escolar. De los 6 a los 12 a\u00f1os. \u2014 Comienza la escuela y la relaci\u00f3n con maestros y compa\u00f1eros. \u2014 Con anza en s\u00ed mismo. \u2014 Contin\u00faa el crecimiento f\u00edsico, cambian las proporciones, maduran los sistemas. \u2014 Desarrollo intelectual importante. Tercera infancia o pubertad-adolescencia. A partir de los 14 a\u00f1os. \u2014 Pubertad: Aparecen procesos biol\u00f3gicos cuya nalidad es alcanzar la ca- pacidad reproductora. # Pubertad precoz: aparici\u00f3n de s\u00edntomas antes de los 8 a\u00f1os. \u2014 Adolescencia: Periodo de crecimiento f\u00edsico y psicosocial que marca la transici\u00f3n entre la infancia y la edad adulta. # Tiene lugar la maduraci\u00f3n biol\u00f3gica y la personalidad. 2. Reci\u00e9n nacido sano: crecimiento y desarrollo Los conceptos de crecimiento y desarrollo discurren en paralelo al progreso del ser humano hasta completarse totalmente su edad infantil. El desarrollo precisa una base de crecimiento adecuada: que el ni\u00f1o crezca en peso y talla y que sus \u00f3rganos adquieran el tama\u00f1o y las funciones normales. El proceso madurativo permite alcanzar en cada momento la fase de desarrollo que se corresponde con las competencias y habilidades que ha de adquirir ese ni\u00f1o en un momento determinado, para conseguir esto, se deben cubrir en cada momento las necesidades tanto f\u00edsicas como emocionales del ni\u00f1o. Durante el primer a\u00f1o de vida se van a adquirir los principales hitos del desarrollo humano. El progreso va a continuar con el lactante. Es fundamental conocer los intervalos de tiempo necesarios para alcanzar una ma- duraci\u00f3n adecuada, y conocer que est\u00e1 dentro de la normalidad en los ni\u00f1os y ni\u00f1as. En primer lugar se deben conocer los conceptos generales de reci\u00e9n nacido, seg\u00fan diferentes autores as\u00ed como las caracter\u00edsticas del reci\u00e9n nacido.64 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice2.1. Concepto de reci\u00e9n nacido Reci\u00e9n nacido sano: todo ni\u00f1o, durante los primeros 28 d\u00edas de vida, pro- ducto de una gestaci\u00f3n de duraci\u00f3n normal (desde la 37 semana hasta la 42), con un peso adecuado a la edad gestacional y que no presenta patolo- g\u00eda alguna. Reci\u00e9n nacido vivo (seg\u00fan la OMS): todo producto de la gestaci\u00f3n indepen- dientemente de la duraci\u00f3n de la misma, que tras ser extra\u00eddo de la madre presenta alg\u00fan signo de vida, est\u00e9 separado o no del cord\u00f3n umbilical. Reci\u00e9n nacido vivo (concepto legal): todo reci\u00e9n nacido que viva las prime- ras 24 horas tras el nacimiento. 2.2. Caracter\u00edsticas del reci\u00e9n nacido Las caracter\u00edsticas del reci\u00e9n nacido se pueden de nir seg\u00fan: 2.2.1. Edad gestacional Pret\u00e9rmino: nace antes de completar las 37 semanas de gestaci\u00f3n. A t\u00e9rmino: nacido entre 37 y 42 semanas de gestaci\u00f3n. Post\u00e9rmino: nace despu\u00e9s de la 42 semana de gestaci\u00f3n. 2.2.2. Peso al nacimiento Microsom\u00e1tico: peso < 2.500 g. Normosom\u00e1tico: peso 2.500 y 4.000 g. Macrosom\u00e1tico: peso > 4.000 g. 2.2.3. Relaci\u00f3n peso-edad gestacional Adecuado para la edad gestacional ( AEG): reci\u00e9n nacido situado entre el per- centil 10 (P10) y el percentil 90 (P90). Peque\u00f1o para la edad gestacional ( PEG): reci\u00e9n nacido situado por debajo del percentil 10 (P10). Grande para la edad gestacional ( GEG): reci\u00e9n nacido situado por encima del percentil 90 (P90). 2.3. Factores que in fl uyen en el nivel de salud infantil Los cambios psicol\u00f3gicos ocurridos en los padres durante el periodo de gestaci\u00f3n tienen un profundo impacto sobre la vida de los miembros de la familia. El feto en desarrollo es in fl uido por factores ambientales como la desnutrici\u00f3n materna, el consumo de alcohol, tabaco y f\u00e1rmacos y por el trauma psicol\u00f3gico. Algunos de los factores que pueden in fl uir en el nivel de salud infantil son:\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice65 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Nivel socioecon\u00f3mico y cultural de los padres. Educaci\u00f3n sanitaria de los progenitores. Dotaci\u00f3n gen\u00e9tica. Gestaci\u00f3n libre de patolog\u00edas. Parto eut\u00f3cico y correcta asistencia al parto. Buena adaptaci\u00f3n de la vida extrauterina. Entorno: \u2014 Vivienda: agua potable, alcantarillas, humedad, ventilaci\u00f3n, seguridad, hacinamiento. \u2014 Lugar donde se vive: seguridad en las calles, espacios de ocio, contami- naci\u00f3n del medio ambiente. \u2014 Nivel de servicios sanitarios. Apoyo social. El proceso de pasar a la vida extrauterina es un ajuste siol\u00f3gico completo, que hace que las primeras 24 horas sean cr\u00edticas, ya que pueden aparecer complica- ciones, como di cultad respiratoria, circulatoria e hipotermia. En este periodo es donde se da la mayor morbimortalidad de todas las etapas de la edad infantil. 3. Asistencia al reci\u00e9n nacido: cuidados inmediatos en la sala de partos Los reci\u00e9n nacidos sanos, aunque no presenten ning\u00fan problema, requieren una serie de cuidados y procedimientos m\u00e1s o menos rutinarios, y una valoraci\u00f3n cuidadosa de su estado general y de la correcta instauraci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n. Hay que tener en cuenta que si el ni\u00f1o no presenta ning\u00fan signo de patolog\u00eda en el momento del parto siempre se fomentar\u00e1 la piel con piel en la madre y la instauraci\u00f3n de la lactancia materna, pos- teriormente se realizar\u00e1n los procedimientos evitando interferir en el contacto materno. 3.1. Asegurar la respiraci\u00f3n Hay que observar que el reci\u00e9n nacido respira, de no ser as\u00ed se debe iniciar un proceso de reanimaci\u00f3n. En todo caso se puede realizar una limpieza de las secre- ciones de la boca con una gasa est\u00e9ril evitando estimulaciones nasofar\u00edngeas. 3.2. Secci\u00f3n del cord\u00f3n umbilical: comprobar que no hay malformaci\u00f3n Se realiza una secci\u00f3n del cord\u00f3n umbilical que puede ser precoz o tard\u00edo. Hay que comprobar que no hay malformaci\u00f3n, observando la presencia de dos arterias y una vena.66 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceLa secci\u00f3n del cord\u00f3n umbilical se realiza con dos pinzas de hemostasia separadas 5 cm aproximadamente a 2,5 cm del ombligo. 3.3. Mantenimiento de la temperatura corporal No se debe lavar al reci\u00e9n nacido en el paritorio o nada m\u00e1s nacer, solo secarlo con pa\u00f1os calientes para retirar la sangre, meconio o l\u00edquido amni\u00f3tico, procurando no eliminar el v\u00e9rnix caseosa. Mantener una temperatura en la sala de partos sobre los 25-27 \u00baC. Mantener al reci\u00e9n nacido seco, cubierto y caliente. Temperatura corporal axilar de 36-37 \u00baC. 3.4. Valoraci\u00f3n del test de Apgar El test de Apgar es un examen r\u00e1pido que se realiza al primer y quinto minuto despu\u00e9s del nacimiento del beb\u00e9. La puntuaci\u00f3n obtenida en el primer minuto determina como toler\u00f3 el beb\u00e9 el proceso de nacimiento. La puntuaci\u00f3n al minuto 5 indica c\u00f3mo est\u00e1 evolucionando el beb\u00e9 en la vida extrauterina. El test de Apgar recoge informaci\u00f3n sobre: Esfuerzo respiratorio Frecuencia card\u00edaca Tono muscular Irritabilidad re fl eja Color de la piel A cada par\u00e1metro se le asigna una puntuaci\u00f3n entre 0 y 2, sumando las cinco pun- tuaciones se obtiene el resultado del test (m\u00e1ximo de 10). Se puede realizar junto a su madre el Apgar al primer minuto, si es mayor de 7 puede seguir con ella y debemos acompa\u00f1arlo hasta la valoraci\u00f3n del Apgar a los 5 minutos; en caso de que fuese menor de 7 se debe trasladar a la zona de atenci\u00f3n para valoraci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n. \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice67 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Tabla 3. Valoraci\u00f3n del test de Apgar. Elaboraci\u00f3n propia. SIGNO 0 1 2 Frecuencia cardiacaAusente Menor de 100 Mayor de 100 Esfuerzo respiratorioAusente Hipoventilaci\u00f3n Bueno, llanto fuerte Tono muscular Fl\u00e1cido Alguna fl exi\u00f3n de las extremidadesMovimientos activos, buena fl exi\u00f3n Irritabilidad re fl eja Sin respuesta Llanto suave Llanto vigoroso Color Azul p\u00e1lido Cuerpo sonrosado manos y pies azulesCompletamente sonrosado 3.5. Realizar una pro laxis oft\u00e1lmica Pro laxis de la conjuntivitis neonatal con pomada ocular de eritromicina al 0,5 % o terramicina al 1 % en su defecto. La povidonia yodada al 2,5 % es m\u00e1s efectiva frente a clamidia incluso que la eritromicina, pero, por minimizar las exposiciones a yodo en el periodo neonatal no se aconseja su uso generalizado y tampoco est\u00e1 comercializada esta soluci\u00f3n 3.6. Realizar una pro laxis antihemorr\u00e1gica Se recomienda la administraci\u00f3n de 1 mg de vitamina K intramuscular para preve- nir la enfermedad hemorr\u00e1gica en el reci\u00e9n nacido. 3.7. Correcta identi caci\u00f3n de reci\u00e9n nacido Se tomar\u00e1n las huellas plantares del ni\u00f1o y digitales de la madre al mismo tiempo que ese colocar\u00e1 una pulsera de identi caci\u00f3n al pie del ni\u00f1o y al antebrazo de la madre. 3.8. Control del peso al nacimiento Se realizar\u00e1 una determinaci\u00f3n somatom\u00e9trica en las que se valorar\u00e1 peso, talla y per\u00edmetro craneal. Es necesario la toma del peso al nacimiento aunque este procedimiento puede esperar unos minutos, se pueden priorizan otras interven- ciones.68 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice3.9. Identi caci\u00f3n de posibles anomal\u00edas Una inspecci\u00f3n global del reci\u00e9n nacido permite observar la presencia de anoma- l\u00edas que han sido detectadas o no en los controles prenatales. 3.10. Fomento de la relaci\u00f3n madre-hijo Se recomienda el fomento de la piel con piel con la madre siempre que sea posible. En el caso de que no sea posible realizar la piel con piel con la madre se le puede ofrecer al padre. 3.11. Cumplimentaci\u00f3n de los datos en la historia del reci\u00e9n nacido Todos los datos obtenidos se registrar\u00e1n en la cartilla de salud del reci\u00e9n na- cido. 4. Valoraci\u00f3n y desarrollo del reci\u00e9n nacido y neonato \u00abLa valoraci\u00f3n de los ni\u00f1os es tanto un arte como un procedimiento cient\u00ed - co, por lo cual se ha de hacer de la forma m\u00e1s productiva y menos traum\u00e1tica posible\u00bb. La valoraci\u00f3n en el reci\u00e9n nacido va a constar de dos grandes apartados: Anamnesis a trav\u00e9s de una entrevista con los padres para conocer los ante- cedentes personales y familiares. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: para disminuir la ansiedad de los ni\u00f1os peque\u00f1os se debe procurar que la exploraci\u00f3n f\u00edsica se realice con la presencia de los padres o lo m\u00e1s cercanos posible a ellos. La secuencia de exploraci\u00f3n es como la de un adulto, pero se recomienda examinar las zonas cr\u00edticas primero, antes de que empiece a llorar. Las zonas m\u00e1s dif\u00edciles (o\u00eddos y cavidad bucal) se dejan para el nal. 4.1. Anamnesis Antecedentes familiares: Se recoger\u00e1 informaci\u00f3n sobre consanguinidad de los padres, enfermedades familiares hereditarias y cong\u00e9nitas. Antecedentes obst\u00e9tricos a trav\u00e9s de la f\u00f3rmula obst\u00e9trica: Gestaciones, abortos e hijos vivos ( GA V), antecedentes de incompetencia cervical, partos prematuros... Antecedentes perinatales: Edad gestacional, tipo de parto, Apgar, pH grupo sangu\u00edneo. \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice69 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Valoraci\u00f3n de riesgo social: situaci\u00f3n laboral padres, inmigraci\u00f3n, ocupa- ci\u00f3n, drogadicci\u00f3n, alcoholismo... Alimentaci\u00f3n. tipo de lactancia. 4.2. Exploraci\u00f3n f\u00edsica 4.2.1. Medidas somatom\u00e9tricas del reci\u00e9n nacido Las medidas somatom\u00e9tricas que se toman a los reci\u00e9n nacidos son: Peso Talla: nos proporciona un punto de partida para la valoraci\u00f3n del crecimien- to futuro. Talla media 55-60 cm. M\u00e1xima velocidad crecimiento: 4.\u00ba mes intrauterino y en los primeros 6 meses de la vida. Per\u00edmetro cef\u00e1lico: indicador de desarrollo cerebral. \u00datil 1.er a\u00f1o de vida. Valora el crecimiento craneal. Medida con cinta m\u00e9trica. Per\u00edmetro tor\u00e1cico. Se utiliza para compararlo con la longitud y el per\u00edmetro cef\u00e1lico. Se mide por encima de las mamilas, justo debajo de la axila. Apro- ximadamente 2 cm menos que el per\u00edmetro cef\u00e1lico. Estas mediciones son importantes para continuar la valoraci\u00f3n en los meses poste- riores y seguir la evoluci\u00f3n a lo largo de los primeros meses del ni\u00f1o. 4.2.2. Valoraci\u00f3n de la respiraci\u00f3n El reci\u00e9n nacido presenta una taquipnea siol\u00f3gica de 40-50 respiraciones por minuto. Durante las primeras horas de vida es habitual una cianosis, sobre todo en partes acras, acompa\u00f1ada de un tiraje intercostal, incluso zonas de escasa ven- tilaci\u00f3n. El patr\u00f3n respiratorio neonatal presenta al principio respiraci\u00f3n diafragm\u00e1tica y de ritmo irregular, predominante abdominal. Presentan apneas de 5-15 segundos generalmente sin cianosis ni alteraci\u00f3n del ritmo cardiaco. La actividad motora, el llanto y la succi\u00f3n conllevan un patr\u00f3n respiratorio irregular. Con la nalidad de valorar la respiraci\u00f3n se observar\u00e1n las respiraciones por mi- nuto. Signos de alerta: Respiraciones por debajo de 30 o por encima de 60 en reposo. Aparici\u00f3n de disnea/cianosis. Signos de di cultad respiratoria: aleteo nasal, retracciones, quejidos...70 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice4.2.3. Valoraci\u00f3n de la frecuencia cardiaca Los reci\u00e9n nacidos presentan una frecuencia cardiaca ( FC) de 175-180 latidos por minuto las primeras 4-6 horas. Pasado este tiempo, pueden presentar 120-150 lati- dos por minuto despiertos y hasta 70-90 latidos por minuto dormido, teniendo en cuenta que durante el llanto puede llegar a 180 latidos por minuto. Con la nalidad de valorar la frecuencia cardiaca se recomienda la toma del pulso apical durante un minuto entero cuando este dormido, adem\u00e1s de valorar los pul- sos perif\u00e9ricos. La toma de la frecuencia cardiaca apical se realizar\u00e1 entre el 3.er y 4.\u00ba espacio in- tercostal en la l\u00ednea media clavicular. Ilustraci\u00f3n 4. Toma de la frecuencia cardiaca apical. Elaboraci\u00f3n propia 4.2.4. Valoraci\u00f3n del sistema tegumentario Turgencia Color. La coloraci\u00f3n que puede presentar un reci\u00e9n puede ser: \u2014 Palidez gris\u00e1cea: sepsis, neumot\u00f3rax, hemorragia intracraneal. \u2014 Cutis marm\u00f3rea: fr\u00edo, prematuridad. \u2014 Ictericia: hiperbilirrubinemia. unto seb\u00e1ceo producido por gl\u00e1ndulas seb\u00e1ceas que protege la piel del reci\u00e9n nacido, es \u00fatil para prevenci\u00f3n de infecciones cut\u00e1neas y sirve como nutriente para la piel.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice71 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Edema: son frecuentes los edemas en el reci\u00e9n nacido, sobre todo en la cara. Lanugo: vellosidad na que recubre los hombros y el dorso del reci\u00e9n nacido y que es m\u00e1s habitual en los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino. Suele desaparecer en las primeras semanas. Caput succedaneum: edema en el cuero cabelludo por el paso por el canal del parto. Desaparece a los pocos d\u00edas. Millium facial: son quistes seb\u00e1ceos que contienen queratina y que aparecen en las alas de la nariz. Son elementos puntiformes, amarillentos y blancos que suelen desaparecer durante las primeras semanas. Cefalohematoma: hemorragia subperi\u00f3stica secundaria a un traumatismo en el parto. Dermatitis del pa\u00f1al (exantema del pa\u00f1al): problema com\u00fan en la infancia. Infl amaci\u00f3n de la piel de debajo del pa\u00f1al del beb\u00e9. \u2014 Prevenci\u00f3n: zona del pa\u00f1al lo m\u00e1s seca posible, cambio frecuente de pa\u00f1al y mantener la zona ventilada el m\u00e1ximo tiempo posible. 4.2.5. Valoraci\u00f3n de suturas y fontanelas Tras el parto se puede observar que los huesos del cr\u00e1neo se encuentran superpues- tos por sus bordes, por lo que en ocasiones es dif\u00edcil y hasta imposible palpar los espacios de las suturas ya que en su lugar se aprecia un relieve correspondiente al acabalgamiento \u00f3seo. Este movimiento es una expresi\u00f3n de las posibilidades que tiene el cr\u00e1neo fetal de adaptarse a los di\u00e1metros de la pelvis materna; pocas horas despu\u00e9s del parto las suturas y fontanelas se expansionan. Si esta expansi\u00f3n no se produce despu\u00e9s de los primeros d\u00edas de edad, puede tratarse de una microcefalia o de una craneosinostosis. El acabalgamiento de suturas en pocos d\u00edas el cr\u00e1neo vuelve a la normalidad. Las fontanelas son los espacios entre los huesos que permanecen abiertas en los beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os. Estos espacios son una parte del desarrollo normal. Fontanela posterior, tambi\u00e9n denominada lambdoidea. Tiene forma triangu- lar y se cierra a los dos meses de vida. Mide entre 0,5 y 2 cent\u00edmetros. Fontanela anterior, tambi\u00e9n denominada bregm\u00e1tica. Tiene forma de dia- mante y una medida de 2 \u00d7 2 cent\u00edmetros. Puede estar disminuida por el acabalgamiento de parietales y suele cerrarse entre los 12 y 18 meses. Las suturas son bandas de tejido broso que unen los huesos del cr\u00e1neo. Sue- len palparse entre los huesos parietales sin que suponga ning\u00fan proceso pato- l\u00f3gico.72 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice4.2.6. Valoraci\u00f3n de cara Nariz: vigilar si respira bien, si las coanas son permeables o si existe alg\u00fan traumatismo o deformidad. Boca: se eval\u00faa comprobando la succi\u00f3n y la degluci\u00f3n. Se observa la pre- sencia de labio leporino, sura palatina o dientes cong\u00e9nitos. Ojos: los ojos del reci\u00e9n nacido suelen moverse por separado, inician la vi- si\u00f3n binocular a las 6 semanas y se desarrolla totalmente a los 4 o 5 meses. Se inspeccionar\u00e1n las estructuras externas observando el edema palpebral, hemorragias conjuntivales y la presencia de re fl ejo corneal. Orejas: se observar\u00e1 la posici\u00f3n de los pabellones auditivos. Valoraci\u00f3n del cuello El tort\u00edcolis muscular cong\u00e9nito ( TMC) es una enfermedad frecuente en los neonatos que consiste en el acortamiento del m\u00fasculo esternocleidomastoideo (ECM). Esto produce una asimetr\u00eda en la cabeza y cuello, es decir, el beb\u00e9 tendr\u00e1 la cabeza girada hacia un lado. Esta patolog\u00eda se detecta en las primeras semanas de vida. Tratamiento: masaje transversal sobre la fibrosis del ECM. Calor en la zona que ayudar\u00e1 a relajar la musculatura con m\u00e1s aporte sangu\u00edneo. Estiramientos lentos y mantenidos al lado contrario de la lesi\u00f3n, para que el m\u00fasculo vaya cediendo poco a poco. Mejor aplicarlo despu\u00e9s del calor. 4.2.8. Valoraci\u00f3n del t\u00f3rax y abdomen T\u00f3rax. Es casi circular, sim\u00e9trico y cil\u00edndrico, costillas fl exibles, ap\u00e9ndices xifoides palpables. Observar: Movilidad \u2014 respiratorios normales. \u2014 Deformidades esternales o costales. \u2014 Mastopat\u00eda del reci\u00e9n nacido. \u2014 Pezones supernumerarios o accesorios en la l\u00ednea mamaria. Abdomen. Es cil\u00edndrico y prominente. Observar si existe: \u2014 Hernia umbilical. \u2014 Tumores abdominales. \u2014 Distensi\u00f3n abdominal.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice73 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1284.2.9. Valoraci\u00f3n de las extremidades Se recomienda realizar una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de todas las extremidades. Observar a nivel global: \u2014 Simetr\u00edas/anomal\u00edas de posici\u00f3n. \u2014 Tono muscular, pliegue de la piel. \u2014 Movimientos espont\u00e1neos. \u2014 Exploraci\u00f3n de manos/pies: # Sind\u00e1ctilas # Polidactilias Miembros superiores, valoraci\u00f3n en busca de: \u2014 Par\u00e1lisis braquial obst\u00e9trica es una lesi\u00f3n en los nervios perif\u00e9ricos del plexo braquial (C5, C6, C7, C8 y T1), que afecta a la extremidad superior y sobreviene por un traumatismo producido en el mecanismo del parto. \u2014 Fractura de clav\u00edcula. Miembros inferiores, valoraci\u00f3n en busca de: \u2014 Luxaci\u00f3n cong\u00e9nita de cadera: se valorar\u00e1 a trav\u00e9s del signo de Ortolani. \u2014 Genu varo. \u2014 Genu valgo. \u2014 Metatarso aducido. 4.2.10. Valoraci\u00f3n de los genitales Genitales femeninos: \u2014 Observar labios mayores y menores. \u2014 Posible tumefacci\u00f3n vulvar debida al parto. \u2014 Peque\u00f1a hemorragia vaginal como consecuencia de depravaci\u00f3n hormo- nal. No patol\u00f3gica. \u2014 Posible hematoma/edema genital si presentaci\u00f3n de nalgas. Genitales masculinos: \u2014 Inspeccionamos la abertura uretral. \u2014 Palpar test\u00edculos en escroto. El escroto tiene pliegues (signo de ma- durez). \u2014 Detectar anomal\u00edas:74 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice# Hidrocele: acumulaci\u00f3n de l\u00edquido seroso en el test\u00edculo, que se mani- esta por un aumento de tama\u00f1o y que ocupa todo el escroto. Cuando persiste m\u00e1s de un a\u00f1o relacionado con hernia. # Criptorquidia: ausencia de uno o ambos test\u00edculos en la bolsa es- crotal, debido a que se encuentran en el conducto inguinal. Suele descender autom\u00e1ticamente en los 9 meses y son m\u00e1s frecuente en prematuros. # Hipospadia: abertura de la uretra en la cara inferior del pene. Puede dar trastornos de micci\u00f3n. Pueden ser distales y proximales. 4.2.11 Valoraci\u00f3n de la columna vertebral La valoraci\u00f3n de la columna vertebral se debe de realizar en la adolescencia. 4.2.12. Valoraci\u00f3n del aparato digestivo Deposiciones: se centra, b\u00e1sicamente en las deposiciones. Meconio: sustancia de color verde oscuro negro viscosa y espesa. Compues- ta por c\u00e9lulas muertas y secreciones del est\u00f3mago e h\u00edgado que recubre el intestino del reci\u00e9n nacido. La cantidad total es de 80-100 gramos. Indica permeabilidad anal. Heces de transici\u00f3n: heces de coloraci\u00f3n parda verdosa y amarillenta, que aparecen al tercer d\u00eda de iniciarse la alimentaci\u00f3n. Deposici\u00f3n normal: aparece al nal de la primera semana. 4.2.13. Valoraci\u00f3n neurol\u00f3gica del reci\u00e9n nacido La valoraci\u00f3n neurol\u00f3gica del reci\u00e9n nacido debe incluir una evaluaci\u00f3n minu- ciosa de los re fl ejos arcaicos. Se consideran signos de alerta la persistencia de algunos re fl ejos arcaicos. La disminuci\u00f3n o ausencia de re fl ejos primarios puede ser un signo de depresi\u00f3n neurol\u00f3gica neonatal. Tambi\u00e9n hay que observar signos de disfunci\u00f3n neurol\u00f3gica como llanto d\u00e9bil, actividad disminuida, alteraci\u00f3n de la vigilia, convulsiones o per\u00edmetro craneal anormal. Los re fl ejos son una respuesta motriz involuntaria que se mani esta de forma in- mediata tras la aplicaci\u00f3n de un est\u00edmulo. El sistema nervioso central ( SNC) del reci\u00e9n nacido tiene todas la c\u00e9lulas de la edad adulta, aunque es durante los pri- meros a\u00f1os de vida cuando aumentan su tama\u00f1o y se mielinizan. Las reacciones del reci\u00e9n nacido mediante los re fl ejos tienen como nalidad la alimentaci\u00f3n, la defensa y la locomoci\u00f3n. Los re fl ejos a valorar son los siguientes:\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice75 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Re fl ejo de moro: provocado por un movimiento brusco, s\u00fabito o ruido fuer- te. El lactante reacciona con extensi\u00f3n y abducci\u00f3n de las extremidades con apertura de los dedos. Este re fl ejo desaparece hacia el 3.er mes, aunque su persistencia por encima de los 5-6 meses nos puede indicar la presencia de da\u00f1o encef\u00e1lico. Re fl ejo de prensi\u00f3n: se valora introduciendo un dedo o un peque\u00f1o objeto en la palma de la mano del ni\u00f1o; el ni\u00f1o reacciona fl exionando los dedos y agarrando. Desaparece hacia el 3.er o 4.\u00ba mes de vida. Es sustituido por un movimiento de agarre voluntario hacia los 8 meses. Re fl ejo plantar: aparece cuando se estimula la planta del pie, los dedos res- ponden fl exion\u00e1ndose hacia abajo. Re fl ejo de Babinsky: se realiza en la planta del pie. Se estimula la planta del pie del beb\u00e9 desde el tal\u00f3n hacia los metatarsianos moviendo los dedos a lo ancho del pie. La reacci\u00f3n normal del reci\u00e9n nacido es la hiperextensi\u00f3n o abertura en abanico de los dedos de los pies. \u2014 Su ausencia indica lesi\u00f3n en la medula espinal. \u2014 Desaparece despu\u00e9s del primer a\u00f1o de edad. Re fl ejo t\u00f3nico cervical: se coloca al beb\u00e9 en dec\u00fabito supino, se gira la ca- beza hacia un lado y las extremidades de ese lado se extienden y las del lado contrario se fl exionan. \u2014 Desaparece a los 3 o 4 meses. \u2014 La persistencia puede indicar afectaci\u00f3n del SNC. Re fl ejo de succi\u00f3n: se examina introduciendo en la boda del ni\u00f1o alg\u00fan ob- jeto, puede ser el pez\u00f3n de la madre, chupete o simplemente el dedo. Este refl ejo est\u00e1 presente en los primeros a\u00f1os de vida. Re fl ejo de b\u00fasqueda: se observa estimulando las comisuras y los labios. El reci\u00e9n nacido gira la cabeza orient\u00e1ndola hacia la direcci\u00f3n en que est\u00e1 sien- do estimulado. \u2014 Suele durar hasta los 6 meses. Re fl ejo de gateo: se explora colocando al bebe en dec\u00fabito prono sobre el ab- domen. Hace movimientos de gateo con las manos como si estuviera nadando. \u2014 Desaparece en los primeros meses. Re fl ejo de marcha autom\u00e1tica: se valora en todos los reci\u00e9n nacidos; se sos- tiene al reci\u00e9n nacido por las axilas y tras su enderezamiento inicia unos cuantos pasos hacia delante. \u2014 Desaparece a los 3-4 meses.76 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice5. Valoraci\u00f3n y desarrollo del lactante sano El t\u00e9rmino lactante proviene del lat\u00edn infans que signi ca 'incapacidad de hablar'. Se puede de nir como lactante sano a todo beb\u00e9 con una edad comprendida entre 28 d\u00edas y 2 a\u00f1os y que no presenta patolog\u00eda probable en el momento de la valo- raci\u00f3n. Esta etapa se caracteriza por un r\u00e1pido desarrollo y crecimiento f\u00edsico, cognitivo y psicosocial, en la que se inicia el lenguaje, aparecen las primeras sonrisas, la prensi\u00f3n voluntaria, los primeros signos de estr\u00e9s ante la separaci\u00f3n de los padres, se adquieren las primeras palabras y los primeros pasos. Todo este crecimiento y desarrollo se ve fuertemente in fl uenciado por el ambiente y por la in fl uencia ex- terna que se obtiene. 5.1. Crecimiento y desarrollo El peso del ni\u00f1o se duplica a los 6 meses y se triplica a los 12 meses. Existen dos picos de crecimiento acelerado en la edad del ni\u00f1o que son el periodo de lactancia y la pubertad. El lactante se ve in fl uenciado por la interacci\u00f3n entre la herencia y el ambiente y se caracteriza por un aprendizaje a trav\u00e9s de la experimentaci\u00f3n y la manipulaci\u00f3n del entorno. 5.1.1. Valoraci\u00f3n del peso El crecimiento f\u00edsico est\u00e1 in fl uido por la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica y \u00e9tnica. El ma- yor aumento de peso del ni\u00f1o tiene lugar en el primer semestre de vida, ya que a los 6 meses suele pesar 7 kg. En el segundo semestre la ganancia de peso es m\u00e1s lenta. Suele pesas 9.5 kg- 10 kg cuando cumple el a\u00f1o. 5.1.2. Valoraci\u00f3n de la talla La talla en los 6 primeros meses aumenta 2,5 cm mensuales. Durante el segundo semestre el crecimiento de la talla tambi\u00e9n es menor, por lo que el ni\u00f1o suele medir 77 cm al a\u00f1o. Durante el primer a\u00f1o el tronco es la parte de m\u00e1s r\u00e1pido crecimien- to. La talla media de los padres es \u00fatil para determinar si el ni\u00f1o se adapta a los patrones de crecimiento familiar. A partir de los dos a\u00f1os se puede medir la talla en posici\u00f3n erecta, apoyando talones, nalgas, espalda y occipucio contra el soporte vertical con los talones juntos.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice77 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1285.1.3. Valoraci\u00f3n de los per\u00edmetros El per\u00edmetro cef\u00e1lico durante el primer a\u00f1o aumenta 12 cm, m\u00e1s r\u00e1pido du- rante el primer semestre y menos durante el segundo. Un per\u00edmetro craneal alterado, microcefalia o macrocefalia, debe ser valorado de forma m\u00e1s ex- haustiva. 5.2. Evaluaci\u00f3n de la boca y dentici\u00f3n En la boca hay que observar: Simetr\u00edas (m\u00e1s visible durante el llanto). Mucosas rojas y h\u00famedas. Posible sialorrea. Evaluar \u00favula y am\u00edgdalas. Observar lengua e infecciones mic\u00f3ticas, humedad, color y aspecto. La erupci\u00f3n de los dientes es el proceso siol\u00f3gico en el primer a\u00f1o de vida. Es parte esencial del desarrollo. Puede desencadenar problemas como irritabilidad, febr\u00edcula, trastornos del sue\u00f1o o sialorrea. En la tabla 4 se muestra la secuencia de erupci\u00f3n dental. Tanto la edad de erupci\u00f3n como la de ca\u00edda son aproximadas. Tabla 4. Secuencia de erupci\u00f3n dental. Elaboraci\u00f3n propia. Pieza dental Edad aproximada de erupci\u00f3nEdad aproximada de ca\u00edda Maxilar superiorIncisivos centrales 6-8 meses 7-8 a\u00f1os Incisivos laterales 8 -11 meses 8-9 a\u00f1os Caninos 16- 20 meses 11-12 a\u00f1os Premolares 10- 16 meses 10-12 a\u00f1os Segundo molares 20-30 meses 10-12 a\u00f1os Maxilar inferiorSegundo molares 20-30 meses a\u00f1os Premolares Caninos a\u00f1os Incisivos laterales 7-10 meses 7-8 a\u00f1os Incisivos centrales 5-7 meses 6-7 a\u00f1os 5.3. Desarrollo del lenguaje El desarrollo del lenguaje se produce en paralelo con el desarrollo neuromadurati- vo del ni\u00f1o. Existe gran diversidad de lenguas, pero todas ellas se inician de igual 78 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndicemanera desde el nacimiento, sin embargo, el mayor o menor grado de estimulaci\u00f3n que reciba el ni\u00f1o puede in fl uir en el desarrollo del lenguaje, favoreciendo los am- bientes con mayor grado de estimulaci\u00f3n. El lenguaje tiene una doble vertiente, la expresiva y la receptiva. Factores que dependen de la expresi\u00f3n: La articulaci\u00f3n de sonidos aislados: s\u00edlabas. La asociaci\u00f3n de palabras: nivel fon\u00e9tico. La asociaci\u00f3n de frases. Factores que dependen de la recepci\u00f3n: La audici\u00f3n. La percepci\u00f3n auditiva. La decodi caci\u00f3n del mensaje y comprensi\u00f3n verbal. El desarrollo del lenguaje necesita de la integridad anat\u00f3mica y funcional de todos los \u00f3rganos que participan en su realizaci\u00f3n y recepci\u00f3n: Aparato respiratorio. \u00d3rganos fonatorios: \u2014 Laringe \u2014 Cuerdas vocales \u2014 Faringe \u2014 Cavidad bucal (velo del paladar, la lengua y los labios) V\u00edas nerviosas aferentes: sensoriales auditivas. V\u00edas nerviosas motrices eferentes para dar \u00f3rdenes sobre las praxis fonato- rias. Podemos distinguir dos etapas en el desarrollo del lenguaje (algunos autores dis- tinguen 3: pre verbal, compresi\u00f3n de nombres y combinaci\u00f3n de palabras): Periodo preling\u00fc\u00edstico: \u2014 Periodo de la comunicaci\u00f3n no verbal. # Hasta los 3 meses solo emite gritos y sonidos guturales de tipo vegeta- tivo. # Antes de que el ni\u00f1o empieza a relacionarse, los gritos, el llanto, los gestos y expresiones faciales le sirven de comunicaci\u00f3n. \u2014 Fase de balbuceo.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice79 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128# A partir de los 3 meses aparecen los primeros sonidos voc\u00e1licos as\u00ed como la respuesta a gestos mediante sonrisas. # A partir de los 4 meses aparecen sonidos conson\u00e1nticos. # A partir de los 6-8 meses realiza el silabeo ecol\u00e1lico (repetici\u00f3n de patrones sonoros) (t ata t ata ta...). # A partir de los 6 meses el lactante incorpora consonantes a las vocales de forma repetitiva para, nalmente, decir \u00abmama\u00bb. Periodo ling\u00fc\u00edstico: \u2014 Fase holofr\u00e1stica: durante el primer a\u00f1o de vida. Esta fase se caracte- riza porque el ni\u00f1o utiliza una sola palabra para referirse a hechos u objetos distintos. Cada palabra se corresponde con una emoci\u00f3n y el ni\u00f1o emplea las mismas palabras para referirse a situaciones distintas. El ni\u00f1o emite palabras sueltas con el valor de frases enteras. Estas son las primeras unidades ling\u00fc\u00edsticas que aparecen a partir de los 12 meses en la adquisici\u00f3n morfosint\u00e1ctica, en sustituci\u00f3n de una frase completa, para expresar un deseo. Por ejemplo, el ni\u00f1o dir\u00e1 \u00abcalle\u00bb, en lugar de \u00abquiero ir a la calle\u00bb. \u2014 Fase locutora: a partir de los dos a\u00f1os el vocabulario de los ni\u00f1os aumen- ta considerablemente , pudiendo emitir unas 100 palabras a los 20 meses y hasta 1.000 palabras a los 3 a\u00f1os. 5.4. Desarrollo auditivo La localizaci\u00f3n de los sonidos llega a partir del primer a\u00f1o de vida. La p\u00e9rdida de audici\u00f3n repercute en el habla, normalmente la se\u00f1al de alarma suele ser el habla. 5.5. Desarrollo de la visi\u00f3n A partir del 3.er mes se desarrolla con rapidez y la agudeza visual inicial su madu- raci\u00f3n: busca sonidos con los ojos. El examen oftalmol\u00f3gico en el lactante incluye: Valoraci\u00f3n de la estructura ocular externa. Valoraci\u00f3n de los parpados. Valoraci\u00f3n de la conjuntiva. 5.6. Desarrollo motor En el desarrollo motor del lactante se van a tener en cuenta tanto la motilidad na como la gruesa.80 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice5.6.1. Motilidad gruesa El control cef\u00e1lico suele aparecer a los 3 meses. Boca abajo se apoya sobre sus antebrazos y levanta la cabeza y el pecho. Sedestaci\u00f3n: hacia los 4 meses, aunque el equilibrio a\u00fan es inmaduro. A partir de los 8 meses el lactante es capaz de estar sentado y liberar las manos para tomar un objeto. 5.6.2. Motricidad na Es la capacidad de las manos y de los dedos para coger objetos. El re fl ejo de prensi\u00f3n desaparece hacia los 2-3 meses de edad. El lactante utiliza sus manos para explorar objetos. La habilidad de manipulaci\u00f3n aumenta con la edad y le sigue la exploraci\u00f3n oral. Aumenta con la edad. La motricidad na y gruesa est\u00e1n \u00edntimamente relacionadas. Si alguna se di culta se favorece el desarrollo cognitivo. 5.7. Desarrollo cognitivo El lactante aprende a trav\u00e9s de la experimentaci\u00f3n y la manipulaci\u00f3n del entorno. El desarrollo cognitivo est\u00e1 \u00edntimamente ligado al desarrollo de la afectividad y de la socializaci\u00f3n del ni\u00f1o. Hay que tener en cuenta que las aptitudes visuales y auditivas le conducen al desarrollo cognitivo. 5.8. Desarrollo psicosocial Los lactantes a los 2-3 meses de edad empiezan a sonre\u00edr como respuesta, m\u00e1s que de forma re fl eja. Aumentan sus capacidades sensoriales y cognitivas y pueden diferenciar entre personas. A los 8 meses diferencian entre persona extra\u00f1a y un familiar y suele establecerse un fuerte v\u00ednculo con los cuidadores habituales. La capacidad para distinguirse a s\u00ed mismo de los dem\u00e1s permite a los lactantes relacionarse y establecer lazos sociales con su entorno. 5.9. Estimulaci\u00f3n para el desarrollo del lactante 1.er trimestre: hablarle suavemente, caricias, proporcionar est\u00edmulos auditi- vos y visuales. (sonajeros o juguetes m\u00f3viles).\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice81 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 2.\u00ba trimestre: en esta etapa los juguetes son el complemento perfecto para el desarrollo de la capacidad manual: \u2014 Colgar juguetes en la cuna, en la ba\u00f1era... \u2014 Hablarle, acariciarle favoreciendo el contacto personal. \u2014 Sonre\u00edr y exagerar los gestos de la cara. \u2014 Crear ambiente alegre incluyendo periodos de relajaci\u00f3n y tranquilidad. 3.er trimestre: \u2014 Hablarles, cantarles, contarles cosas. \u2014 Crear ambiente alegre. \u2014 Darle objetos para morder y objetos sonoros, cajas musicales... \u2014 Ofrecer objetos cotidianos: cucharas, llaves, tazas, biber\u00f3n... \u2014 Dejar juguetes fuera de alcance para que se mueva. \u2014 Continuar ampliando el di\u00e1logo corporal. Imitaci\u00f3n. 4.\u00ba trimestre y segundo a\u00f1o: \u2014 Desarrollar su capacidad l\u00fadica. \u2014 Juegos para encajar. \u2014 Empezar a pintar. \u2014 Intensi car el di\u00e1logo dando nombres a las cosas. \u2014 Ense\u00f1arle dibujos y decir qu\u00e9 son. \u2014 Favorecer sus desplazamientos por lugares seguros. \u2014 Ayudar en los primeros pasos. 5.10. Promoci\u00f3n de la salud del lactante Se recomienda el ba\u00f1o y paseo diarios. Introducci\u00f3n paulatina de nuevos alimentos. Ropa que permita libertad de movimientos. Prevenci\u00f3n de accidentes. Control de peso, altura y per\u00edmetro cef\u00e1lico. Favorecer que el ni\u00f1o pase tiempo en el suelo para favorecer el desarrollo psicomotriz. 6. Valoraci\u00f3n y desarrollo del ni\u00f1o preescolar Esta etapa transcurre desde los 2 hasta los 6 a\u00f1os. Los hitos m\u00e1s importantes de esta etapa son la emergencia del lenguaje y la exposici\u00f3n a la esfera social. Du- rante la etapa preescolar se explora la separaci\u00f3n emocional, alternando entre la oposici\u00f3n tozuda y la obediencia alegre. Pasan tiempo en las escuelas, lo que pone a prueba la capacidad para adaptarse a diferentes entornos.82 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceEsta etapa se caracteriza por que lo accidentes son la causa de morbimortalidad m\u00e1s frecuente. No hay que olvidar la prevenci\u00f3n de enfermedades y el control de salud del ni\u00f1o sano, as\u00ed como la correcta administraci\u00f3n de inmunizaciones. 6.1. Crecimiento y desarrollo Se caracteriza por un crecimiento m\u00e1s estabilizado que en etapas anteriores y m\u00e1s lento, por lo que las necesidades nutricionales descienden considerablemente. La valoraci\u00f3n del peso y talla: se considera necesario valorarlo en todas las revisiones infantiles. Un tema importante a abordar en esta etapa es el control de esf\u00ednteres. La erupci\u00f3n de los dientes de leche ya se ha producido. La dentici\u00f3n permanente se inicia alrededor de los 6 a\u00f1os, por lo que hay que hacer hincapi\u00e9 en el cuidado y conservaci\u00f3n de la dentici\u00f3n. 6.2. Sistema cardiovascular y respiratorio Tanto la frecuencia cardiaca como la respiratoria disminuyen con la edad. 6.3. Desarrollo de la motricidad En esta edad existe una mayor independencia y movilidad. El proceso ma- durativo depende del SNC y del desarrollo muscular. El ni\u00f1o es capaz de ejecutar movimientos como correr, saltar, mantener el equilibrio con los ojos cerrados... A los 4 a\u00f1os es capaz de coordinar movimientos oculomotores, de marcha, carrera y saltos. Entre los 5 y 6 a\u00f1os es capaz de efectuar gra smos, dibujos y copiar peque- \u00f1as guras geom\u00e9tricas. Salta a la pata coja, sube escaleras. Control manual. Desaparece torpeza. Motricidad na m\u00e1s espec\u00ed ca y habilidosa. 6.4. Control de esf\u00ednteres La aptitud del ni\u00f1o es esencial para lograr el control de esf\u00ednteres y sobre todo en cuerpo en general. Control anal: entre los 18 y los 24 meses las bras que inervan el esf\u00ednter anal alcanzan su completo desarrollo. La sensaci\u00f3n de defecaci\u00f3n es m\u00e1s intensa que la de la micci\u00f3n por lo que se suele lograr con anterioridad.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice83 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Control vesical: cuando la vejiga retiene la orina el ni\u00f1o est\u00e1 listo para ini- ciar en entrenamiento del control voluntario del esf\u00ednter vesical. El control vesical depende de cada ni\u00f1o, pero no debe exigirse una madurez que la mayor\u00eda de los ni\u00f1os todav\u00eda no alcanza hasta m\u00e1s o menos los 3 a\u00f1os de edad. Control durante la noche: el control nocturno se logra un poco m\u00e1s tarde dependiendo del ni\u00f1o. 6.5. Desarrollo cognitivo Las capacidades mentales se desarrollan con rapidez en esta edad, ya que el co- nocimiento se adquiere conforme el ni\u00f1o interact\u00faa con el medio circundante. La interacci\u00f3n va aumentado con la edad. 6.6. Desarrollo psicosocial En esta etapa se prepara para consolidar los sentimientos de autonom\u00eda e inde- pendencia. Debe adquirir iniciativas. Debe superar situaciones que le causan estr\u00e9s. El juego constituye una actividad importante, a trav\u00e9s del constituye una actividad importante, ya que desarrolla y madura sus funciones biol\u00f3gicas y psicol\u00f3gicas. El juego es fundamental para el desarrollo psicomotriz y ser\u00e1 la base de aprendi- zaje. 6.7. Promoci\u00f3n de la salud del preescolar Fomentar la seguridad. Recomendaciones b\u00e1sicas sobre higiene y descanso. Evitar dependencia de televisi\u00f3n y nuevas tecnolog\u00edas. Evitar h\u00e1bitos t\u00f3xicos delante del ni\u00f1o. 7. Valoraci\u00f3n y desarrollo del ni\u00f1o escolar Periodo que trascurre entre los 6 y los 12 a\u00f1os de vida. Tambi\u00e9n llamado infancia media o escolar. Es una etapa en la que el ni\u00f1o debe adquirir con anza en s\u00ed mis- mo. Ingresa en la escuela. Esta etapa est\u00e1 caracterizada por un desarrollo intelectual importante.84 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice7.1. Crecimiento y desarrollo En esta etapa el crecimiento es discontinuo mediante estirones irregulares que du- ran un promedio de 8 semanas. El per\u00edmetro cef\u00e1lico tan apenas aumenta al haber completado la mielinizacion del cerebro. La p\u00e9rdida de dentici\u00f3n primaria es un signo de maduraci\u00f3n. La maduraci\u00f3n de la ni\u00f1a es m\u00e1s r\u00e1pida que la del ni\u00f1o. 7.2. Desarrollo intelectual, emocional y social De 6 a 9 a\u00f1os: \u2014 Es el primer periodo de la vida que recordamos. \u2014 Buena memoria y disposici\u00f3n para aprender. \u2014 Contin\u00faa el pensamiento egoc\u00e9ntrico hasta los 7-8 a\u00f1os de edad. \u2014 Emprende nuevos proyectos. \u2014 Se ven distintos a los dem\u00e1s y comienzan a percibir sus propias aptitudes. \u2014 Se adaptan a la rutina del colegio. \u2014 Periodo de buena salud, buenos amigos y pocas preocupaciones. De 9 a 12 a\u00f1os: \u2014 Se vuelven discutidores y did\u00e1cticos. \u2014 Identidad diferente a la de su familia. \u2014 Aumenta la conciencia de s\u00ed mismo, la autoestima y la timidez. \u2014 Gran actividad extraescolar. 7.3. Promoci\u00f3n de la salud del escolar Dieta equilibrada para prevenir enfermedades futuras como obesidad, car- diopat\u00edas... Distribuci\u00f3n de comidas durante el d\u00eda de forma equilibrada. Higiene corporal y dental de forma correcta. Fomentar el ritmo de actividad descanso de forma correcta ya que los ni\u00f1os no suelen ser conscientes de su cansancio en esta edad. Fomentar la realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica. 8. Valoraci\u00f3n y desarrollo del adolescente La adolescencia es un t\u00e9rmino que tiene su origen en el verbo latino adolescere , que signi ca 'crecer, desarrollarse'. Adolescente deriva del participio presente que es activo, por tanto es el que est\u00e1 creciendo.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice85 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128La OMS de ne la adolescencia como el periodo de crecimiento y desarrollo huma- no que se produce despu\u00e9s de la ni\u00f1ez y antes de la edad adulta. Se trata de una de las etapas de transici\u00f3n m\u00e1s importantes en la vida del ser humano, que se carac- teriza por un ritmo acelerado de crecimiento y de cambios, superado \u00fanicamente por el que experimentan los lactantes. Es dif\u00edcil establecer l\u00edmites cronol\u00f3gicos para este periodo; la OMS considera la adolescencia como la etapa que transcurre entre los 10 y los 19 a\u00f1os, consider\u00e1n- dose dos fases: la adolescencia temprana (10 a 14 a\u00f1os) y la adolescencia tard\u00eda (15 a 19 a\u00f1os). La adolescencia est\u00e1 relacionada con otros dos t\u00e9rminos: Pubertad proviene del lat\u00edn pubere (cubrirse de vello el pubis) y hace refe- rencia a los cambios biol\u00f3gicos que aparecen al nal de la infancia y que suelen englobarse en una primera fase de la adolescencia. En ni\u00f1as de 10 a 15 a\u00f1os y en ni\u00f1os de 11 a 15 a\u00f1os. Juventud es un t\u00e9rmino que alude a los procesos formativos y de incorpora- ci\u00f3n al mundo laboral a partir de la pubertad, y que se prolongar\u00edan m\u00e1s all\u00e1 de los 20 a\u00f1os. Comprende desde los 20 hasta los 24 a\u00f1os. La adolescencia actual aparece estirada cronol\u00f3gicamente hacia ambos extremos. Hacia la infancia porque, como consecuencia de las mejoras en el nivel de vida y de la alimentaci\u00f3n, la maduraci\u00f3n siol\u00f3gica hormonal tiende a adelantarse; y hacia la juventud como consecuencia del estiramiento del periodo de preparaci\u00f3n y formaci\u00f3n, y por las escasas oportunidades que encuentran los j\u00f3venes para in- sertarse socialmente en el mundo adulto. 8.1. Crecimiento y desarrollo Este periodo de la vida se caracteriza por grandes cambios que se mani estan en: Crecimiento corporal dado por aumento de peso, estatura y cambios de la forma y dimensiones corporales. Al momento de mayor aceleraci\u00f3n de la velocidad de crecimiento en esta etapa, se le denomina estir\u00f3n puberal. Se produce un aumento de la masa muscular y de la fuerza muscular, m\u00e1s marcado en el var\u00f3n, acompa\u00f1ado de un aumento en la capacidad de trans- portaci\u00f3n de ox\u00edgeno, incremento de los mecanismos amortiguadores de la sangre que permiten neutralizar de manera m\u00e1s e ciente los productos qu\u00ed- micos derivados de la actividad muscular, tambi\u00e9n se produce un incremen- to y maduraci\u00f3n de los pulmones y el coraz\u00f3n, teniendo por tanto un mayor rendimiento y una recuperaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida frente al ejercicio f\u00edsico. El incremento de la velocidad de crecimiento, los cambios en la forma y dimensiones corporales, los procesos endocrino-metab\u00f3licos y la correspon- diente maduraci\u00f3n, no siempre ocurren de manera arm\u00f3nica, por lo que es com\u00fan que presenten torpeza motora, incoordinaci\u00f3n, fatiga, trastornos del 86 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndicesue\u00f1o que pueden generar trastornos emocionales y conductuales de manera transitoria. El desarrollo sexual est\u00e1 caracterizado por la maduraci\u00f3n de los \u00f3rganos sexuales, la aparici\u00f3n de los caracteres sexuales secundarios y el inicio de la capacidad reproductiva. Los aspectos psicosociales est\u00e1n integrados en una serie de caracter\u00edsticas y comportamientos que en mayor o menor grado est\u00e1n presentes durante esta etapa, que son: \u2014 B\u00fasqueda de s\u00ed mismos y de su identidad, necesidad de independencia. \u2014 Tendencia grupal. \u2014 Evoluci\u00f3n del pensamiento concreto al abstracto. Las necesidades inte- lectuales y la capacidad de utilizar el conocimiento alcanzan su m\u00e1xima e ciencia. \u2014 Manifestaciones y conductas sexuales con desarrollo de la identidad se- xual. \u2014 Contradicciones en las manifestaciones de su conducta y constantes fl uc- tuaciones de su estado an\u00edmico. \u2014 Relaciones con fl ictivas con los padres que oscilan entre la dependencia y la necesidad de separaci\u00f3n de los mismos. \u2014 Actitud social reivindicativa: en este periodo, los j\u00f3venes se hacen m\u00e1s anal\u00edticos, comienzan a pensar en t\u00e9rminos simb\u00f3licos, formular hip\u00f3te- sis, corregir falsos preceptos, considerar alternativas y llegar a conclu- siones propias. Se elabora una escala de valores en correspondencia con su imagen del mundo. \u2014 La elecci\u00f3n de una ocupaci\u00f3n y la necesidad de adiestramiento y capaci- taci\u00f3n para su desempe\u00f1o. \u2014 Necesidad de formulaci\u00f3n y respuesta para un proyecto de vida. 8.2. La atenci\u00f3n al adolescente Teniendo en cuenta todos los cambios desarrollados en esta etapa de la vida es aconsejable facilitar al adolescente su adaptaci\u00f3n, mecanismos para conseguirlo: Formar parte de grupos de deporte, de tiempo libre, culturales, musicales etc., facilitar ir descubriendo formas diferentes de relacionarse, de forma que aumente el aprendizaje de habilidades en las relaciones sociales y que mejore la competencia social del adolescente, al mismo tiempo que ayuda a descubrir y a ir de niendo el entorno propio. Tener un adulto de con anza con quien poder contrastar puntos de vista, experiencias, acontecimientos personales, etc. Seguir potenciando la comunicaci\u00f3n familiar. Es aconsejable que los padres dediquen tiempo a interesarse por el mundo del adolescente. Es una \u00e9poca en la que los padres tienen que desarrollar las habilidades de escuchar de forma acr\u00edtica, como una manera inmejorable de potenciar la comunicaci\u00f3n familiar. \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice87 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Fomentar en general los factores y conductas de protecci\u00f3n relacionados con el entorno familiar, escolar y social. 8.3. Adolescencia y sistema sanitario Nuestro sistema sanitario ofrece barreras que di cultan que el adolescente tenga acceso al mismo. Adem\u00e1s existen tambi\u00e9n unas barreras internas, propias del mo- mento evolutivo del adolescente. Las Unidades Espec\u00ed cas de Atenci\u00f3n al Adolescente representan un esfuerzo para acercar la asistencia sanitaria a este grupo de edad. Un ejemplo de c\u00f3mo se puede facilitar el acceso de los adolescentes al sistema sanitario es el iniciado en Catalu\u00f1a, donde las consultas de atenci\u00f3n a adolescentes por parte de personal de enfermer\u00eda se desarrollan en los institutos de educaci\u00f3n secundaria. Se ofertan las siguientes actividades: Consulta abierta. Asesoramiento a los profesores. Charlas o seminarios. Campa\u00f1as de promoci\u00f3n de la salud. Los motivos de consulta m\u00e1s demandados son: Di cultades escolares. Cambio de car\u00e1cter y comportamiento. Trastornos en la conducta alimentaria ( TCA). Trastornos de conducta en general. Molestias f\u00edsicas diversas. 8.4. Promoci\u00f3n de la salud del adolescente Prevenci\u00f3n de conductas de riesgo en adolescencia: evitar el consumo de alcohol y tabaco. Fomentar buenos h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n. Educaci\u00f3n sexual en materia de anticonceptivos, enfermedades de trasmi- si\u00f3n sexual y prevenci\u00f3n de embarazos.\u00cdndiceCap\u00edtulo 6: Programas de salud en la infancia y adolescencia\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice91 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Introducci\u00f3n La promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad es la base de esta mate- ria, ya que el estudiante va a prestar unos cuidados basados en un enfoque integral. En concreto, en este cap\u00edtulo se tratan los subprogramas derivados del programa de salud del ni\u00f1o sano, que recoge el seguimiento de la salud infantil mediante controles peri\u00f3dicos de salud realizados por el personal de enfermer\u00eda. El prop\u00f3- sito de estos controles es contribuir a la promoci\u00f3n de un estado de salud \u00f3ptimo que permita un crecimiento y desarrollo \u00f3ptimo del ni\u00f1o tanto en el \u00e1rea biol\u00f3gica como en la ps\u00edquica y social. Uno de los pilares fundamentales de la atenci\u00f3n primaria de salud, es que se trata de una asistencia sanitaria activa, en la que los profesionales no tienen que actuar como meros receptores de la informaci\u00f3n, sino que hay que anticiparse al proble- ma de salud, actuando de manera preventiva y realizando promoci\u00f3n de salud a la poblaci\u00f3n. Hay que ser prudentes en cuanto a las recomendaciones de promoci\u00f3n y preven- ci\u00f3n, y re fl exionar frecuentemente sobre los cambios en las recomendaciones que se producen ante la aparici\u00f3n de nuevas evidencias. Los objetivos que se derivan de este cap\u00edtulo son: 1. Conocer los programas de salud llevados a cabo en la poblaci\u00f3n infantil en la Comunidad Valenciana. 2. Conocer estrategias para ofrecer pautas de promoci\u00f3n de salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad bajo la mejor evidencia disponible. 1. Programas de salud en la infancia Actualmente en la Comunidad Valenciana se llevan a cabo una serie de programas de salud con la nalidad de mejorar la salud de la poblaci\u00f3n infantil y prevenci\u00f3n de enfermedades futuras. Todos los programas se realizan desde un punto de vista preventivo, con la nali- dad de detectar de forma precoz cualquier alteraci\u00f3n. Estos programas se realizan de forma trasversal en el programa de salud de ni\u00f1o sano. Los programas en los que se va a profundizar son los siguientes: 92 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice1. Programa de prevenci\u00f3n precoz de las alteraciones oculares y de la visi\u00f3n en la infancia. 2. Programa de detecci\u00f3n precoz de hipoacusias. 3. Programa del cribado neonatal de enfermedades cong\u00e9nitas. 4. Programa de salud bucodental. 5. Programa de intervenci\u00f3n en educaci\u00f3n sexual. Figura 5. Programas de Salud del ni\u00f1o sano. Elaboraci\u00f3n propia 2. Programa de prevenci\u00f3n precoz de las alteraciones oculares y de la visi\u00f3n en la infancia Hay que realizar ex\u00e1menes de salud ocular a los ni\u00f1os desde el momento del na- cimiento y durante toda su infancia y adolescencia ha sido asumido por toda la poblaci\u00f3n de la Comunidad Valenciana, as\u00ed como de sus profesionales sanitarios. Pocas actuaciones est\u00e1n tan justi cadas y tienen tanta aceptaci\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n en general, debido a que la mayor\u00eda de enfermedades oculares debutan en la infancia. Es indispensable actuar de forma precoz, ya que la maduraci\u00f3n del ojo continua en desarrollo desde el nacimiento hasta aproximadamente los 7 a\u00f1os de edad y pato- log\u00edas como el deterioro visual provocado por la ambliop\u00eda pueden convertirse en permanente si no se tratan a tiempo o se tratan de forma insu ciente. La valoraci\u00f3n de los ojos y de las alteraciones visuales se realiza de forma sis- tem\u00e1tica en la infancia y la adolescencia, cuando se inicia la valoraci\u00f3n en las maternidades.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice93 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Siguiendo la estructura del programa de salud llevado a cabo en la Comunidad Valenciana, en los puntos sucesivos, se explicar\u00e1 c\u00f3mo llevar a cabo una valora- ci\u00f3n oft\u00e1lmica seg\u00fan la edad, las t\u00e9cnicas de valoraci\u00f3n oft\u00e1lmica recomendadas en cada etapa y los factores de riesgo de desarrollar una patolog\u00eda ocular. En el apartado de lecturas recomendadas de este cap\u00edtulo, se encuentra el enlace en el que se puede consultar todo el programa utilizado en la Comunidad Valenciana. El objetivo de este programa es detectar de forma precoz las alteraciones oculares y de la visi\u00f3n en la infancia. 2.1. Valoraci\u00f3n oft\u00e1lmica seg\u00fan la edad A continuaci\u00f3n se observa la valoraci\u00f3n oft\u00e1lmica realizada seg\u00fan la edad del ni\u00f1o, esta valoraci\u00f3n, tal como se ha comentado, se realizar\u00e1 de forma trasversal en cada revisi\u00f3n de salud infantil del ni\u00f1o sano. Tabla 5. Valoraci\u00f3n oft\u00e1lmica seg\u00fan la edad. Elaboraci\u00f3n propia. Edad Aspectos a valorar Reci\u00e9n nacido: de 0 a 2 mesesValoraci\u00f3n de antecedentes familiares y personales Inspecci\u00f3n de los ojos: valorar tama\u00f1o y buscar asimetr\u00edas Fulgor pupilar: descartar catarata cong\u00e9nita y cierre palpebral a la luz Lactantes de 4 y 6 mesesAnamnesis: preguntar a los padres sobre sospecha de problemas visua- les (seguimiento de objetos con la mirada) Inspecci\u00f3n de los ojos Presencia de epifora (remitir al oftalm\u00f3logo) Fulgor pupilar Explorar la jaci\u00f3n y seguimiento de objetos con la mirada Refl ejos: fotomotor, cierre palpebral a la luz y re fl ejo de huida Valoraci\u00f3n de la motilidad ocular. Test de Hirschberg Lactantes de 1 a\u00f1oInterrogar a la familia sobre problemas visuales Inspecci\u00f3n de los ojos Fulgor pupilar si no se ha realizado antes Refl ejos: fotomotor, cierre palpebral a la luz y re fl ejo de huida. Valoraci\u00f3n de la motilidad ocular: descartar nistagmos y opsoclonias Ni\u00f1os 3-4 a\u00f1osInterrogar a la familia sobre problemas visuales Inspecci\u00f3n de los ojos: ante sospecha de estrabismo realizar prueba de Hischber o Cover test. Pruebas de agudeza visual: optotipos94 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceNi\u00f1os 5-6 Interrogar a la familia sobre problemas visuales Inspecci\u00f3n de los ojos Pruebas de agudeza visual: optotipos Exploraci\u00f3n de la visi\u00f3n crom\u00e1tica Ni\u00f1os 14 a\u00f1os Interrogar a la familia sobre problemas visuales Inspecci\u00f3n de los ojos Pruebas de agudeza visual con respuestas verbales para descartar de- fectos de refracci\u00f3n importante Exploraci\u00f3n de la visi\u00f3n crom\u00e1tica 2.2. Aspectos a tener en cuenta Cualquier problema detectado deber remitirse al oftalm\u00f3logo para realizar una valoraci\u00f3n m\u00e1s exhaustiva. Casos especiales: Dada la frecuencia de la prematuridad en nuestro \u00e1mbito se recomienda la valoraci\u00f3n por un oftalm\u00f3logo para descartar la retinopat\u00eda del prematuro a los ni\u00f1os nacidos de menos de 35 semanas de gestaci\u00f3n o de menos de 1.500 gramos de peso. Hay que tener en cuenta que los ni\u00f1os peque\u00f1os en ocasiones no cooperan, por lo que se puede intentar en visitas sucesivas. La exploraci\u00f3n de la visi\u00f3n crom\u00e1tica con l\u00e1minas isocrom\u00e1ticas puede ser conveniente para orientar a la familia sobre posibles implicaciones futuras pero no precisa derivaci\u00f3n. 2.3. T\u00e9cnicas de valoraci\u00f3n oft\u00e1lmica A continuaci\u00f3n se detallan las t\u00e9cnicas de valoraci\u00f3n oft\u00e1lmica: 2.3.1. Fulgor pupilar o re fl ejo rojo Examinador colocado a unos 50 cm del ni\u00f1o que emitir\u00e1 una luz roja sobre las pupilas del ni\u00f1o al mismo tiempo que observa por el ori cio con el oftalmoscopio. Se considera normal un re fl ejo redondeado de color rojo, otra coloraci\u00f3n no se considera normal. 2.3.2. Prueba de Hirschberg Tambi\u00e9n llamado re fl ejo corneal a la luz. Consiste en observar el re fl ejo luminoso corneal procedente de una luz situada a 40 cm del ojo. El re fl ejo corneal debe apa- recer de forma sim\u00e9trica en el centro de ambas pupilas. En el caso de que el ni\u00f1o presente estrabismo, el re fl ejo no ser\u00e1 sim\u00e9trico.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice95 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1282.3.3. Cover test Tambi\u00e9n llamada prueba del ojo cubierto descubierto. El ni\u00f1o est\u00e1 observando un objeto situado a unos 40 cm del examinador; se tapa un ojo y observamos el otro. Si el ojo descubierto cambia de posici\u00f3n el test es positivo e indicar\u00eda estrabismo. Esta prueba precisa de colaboraci\u00f3n y es dif\u00edcil de realizar en ni\u00f1os menores de 2-3 a\u00f1os. 2.3.4. Optotipos La agudeza visual se explorar\u00e1 a partir de los 3-4 a\u00f1os. Dependiendo de la edad del ni\u00f1o se utilizar\u00e1 un tipo u otro de optotipo. Preescolares: optotipos de Pigassou propia Ilustraci\u00f3n 6. Opototipos Pigassou. Elaboraci\u00f3n propia96 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice2.4. Material necesario Oftalmoscopio Optotipos Laminas Linterna 2.5. Indicadores de riesgo de patolog\u00eda ocular A continuaci\u00f3n se nombran algunos de los factores de riesgo m\u00e1s relevantes que pueden in fl uir en el riesgo de desarrollar una patolog\u00eda ocular. Prematuridad y bajo peso al nacimiento Administraci\u00f3n de ox\u00edgeno en etapas neonatales Enfermedad hemorr\u00e1gica del reci\u00e9n nacido Infecciones intrauterinas Familiares de primer grado con patolog\u00eda ocular S\u00edndromes polimalformativos, cromosomopat\u00edas Traumatismos En el apartado de lecturas recomendadas de este cap\u00edtulo se puede encontrar el enlace al programa completo que se lleva a cabo en la Comunidad Valenciana. 3. Programa de detecci\u00f3n precoz de hipoacusias Tal como ocurre en otros programas de salud infantil, es imprescindible la detec- ci\u00f3n precoz de alteraciones. En el caso de las hipoacusias tambi\u00e9n es de elevada importancia actuar de la forma m\u00e1s r\u00e1pida posible, ya que cuando un problema es detectado en la infancia puede mejorar el desarrollo cognitivo y del lenguaje del ni\u00f1o, en cambio si los problemas se detectan en situaciones futuras puede propi- ciar el aislamiento social as\u00ed como la aparici\u00f3n de depresi\u00f3n u otros trastornos psicol\u00f3gicos y sociales. Actualmente se dispone de t\u00e9cnicas sencillas y de f\u00e1cil manejo con una su ciente e cacia para localizar problemas de hipoacusia a los reci\u00e9n nacidos. La nalidad de este programa es la detecci\u00f3n precoz de la hipoacusia para poder establecer el diagn\u00f3stico e iniciar su tratamiento en el primer semestre de vida, con la nalidad de alcanzar el m\u00e1ximo desarrollo de los ni\u00f1os afectados. En la Comunidad Valenciana se mantuvo en 2014 un porcentaje de la realizaci\u00f3n de la prueba en torno al 87 %. De manera que en 2014, y hasta la fecha del presente a\u00f1o, se han realizado m\u00e1s de 1.800 ex\u00e1menes a los reci\u00e9n nacidos. La hipoacusia infantil re\u00fane los requisitos para ser sometido a cribado, puesto que un tratamiento tard\u00edo se acompa\u00f1an de consecuencias importantes para el desarro-\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice97 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128llo del ni\u00f1o. Aunque la sordera en el reci\u00e9n nacido no es frecuente, los resultados de una sordera infantil bilateral justi ca la necesidad de determinar la existencia de alteraciones auditivas. Dependiendo del tipo de hipoacusia y de la edad de instauraci\u00f3n se van a derivar diferentes problemas. En la siguiente tabla se realiza una clasi caci\u00f3n de las hi- poacusias seg\u00fan diferentes criterios. Tabla Clasi caci\u00f3n de la hipoacusia. Elaboraci\u00f3n propia. Clasi caci\u00f3n Seg\u00fan momento de instauraci\u00f3nPrelinguales (0 a 2 a\u00f1os)Lesi\u00f3n durante la etapa de aprendizaje del lenguaje. Perilinguales (2-5 a\u00f1os)Lesi\u00f3n posterior a la estructuraci\u00f3n del lenguaje. Postlinguales (6 o m\u00e1s a\u00f1os)Lesi\u00f3n posterior a la estructuraci\u00f3n del lenguaje. Seg\u00fan la intensidadLeve Problemas de audici\u00f3n con voz baja y ruido. Lenguaje normal. Moderada Se aprecian di cultades con la voz normal. Problemas en la adquisici\u00f3n del lenguaje. Severa Solo oye cuando se grita o se usa ampli ca- ci\u00f3n. No desarrolla lenguaje sin ayuda. Profunda No oye. No desarrolla lenguaje espont\u00e1neo. Seg\u00fan la causaCong\u00e9nita Desconocida Adquirida Prenatal Perinatal Postnatal Seg\u00fan localizaci\u00f3nTransmisi\u00f3n Impiden que el sonido llegue a estimular las c\u00e9lulas sensoriales del \u00f3rgano de Corti. Percepci\u00f3n Lesi\u00f3n en las c\u00e9lulas ciliadas o receptor sensorial de la audici\u00f3n. En los puntos siguientes, siguiendo el programa de detecci\u00f3n precoz de hipo- acusias que se realiza en la Comunidad Valenciana, se explicar\u00e1n los m\u00e9todos de detecci\u00f3n precoz de hipoacusias, los factores de riesgo de desarrollos de hipoacusias, los hitos del desarrollo esperado y el algoritmo de actuaci\u00f3n en caso de detectar alguna anomal\u00eda durante la realizaci\u00f3n de las pruebas. En el apartado de lecturas recomendadas se puede consultar el programa utilizado en nuestra Comunidad. 98 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice3.1. M\u00e9todos de detecci\u00f3n precoz de la hipoacusia 3.1.1. Audiometr\u00eda subjetiva : Este tipo de audiometr\u00eda precisa de colaboraci\u00f3n por parte del ni\u00f1o, lo que la hace dif\u00edcil de aplicar: Observaci\u00f3n del comportamiento Observaci\u00f3n de los re fl ejos Audiometr\u00eda del re fl ejo condicionado 3.1.2. Audiometr\u00eda objetiva : No necesita colaboraci\u00f3n. Otoemisiones auditivas ( OEA) Potenciales evocados del tronco cerebral ( PTC) En los puntos sucesivos se expone como llevar a cabo las dos t\u00e9cnicas de audio- metr\u00eda objetiva. 3.2. Otoemisiones ac\u00fasticas Las otoemisiones ac\u00fasticas ( OEA), conocidas por sus siglas en ingl\u00e9s OAE (Otoacoustuc Emissions), son una prueba objetiva para la detecci\u00f3n temprana de casos de hipoacusia y sordera en reci\u00e9n nacidos. Se trata de una prueba r\u00e1pida, poco invasiva y segura. Las otoemisiones son sonidos generados en la c\u00f3clea pro mecanismos siol\u00f3gicos que pueden ser recogidos en el conducto auditivo externo. Pueden ser espont\u00e1neas o provocadas por est\u00edmulos auditivos diversos. Las OEA habitualmente utilizadas en el scrinning auditivo son las utilizadas por clics de banda ancha que dan lugar a una multibanda que desparece en las hi- poacusias. Se trata de una prueba totalmente incruenta que se realiza de forma r\u00e1pida (2-3 minutos de duraci\u00f3n) y sencilla. Como limitaciones de la prueba se puede considerar que no son capaces de de- tectar todas aquellas hipoacusias que tienen alteraciones en las v\u00edas auditivas del sistema nervioso central y que en ocasiones puede dar lugar a la resultados falsos positivos debido a la presencia de l\u00edquidos en el canal auditivo que di cultan la transmisi\u00f3n del sonido hacia la c\u00f3clea. Este test tiene una especi cad del 80 al 86 %. 3.2.1. Realizaci\u00f3n de la prueba Colocar un aud\u00edfono de esponja en el canal auditivo del ni\u00f1o para medir si el o\u00eddo responde correctamente al sonido. En los ni\u00f1os con una audici\u00f3n normal, \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice99 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128se producir\u00e1 un eco medible cuando el sonido emitido a trav\u00e9s del aud\u00edfono llega a la c\u00f3clea. Si no se mide ning\u00fan eco puede indicar p\u00e9rdida de la audi- ci\u00f3n. 3.3. Potenciales evocados del tronco cerebral ( PTC) Se entiende por potencial evocado auditivo la respuesta neuroel\u00e9ctrica del sistema auditivo (desde el nervio auditivo hasta el tub\u00e9rculo cuadrig\u00e9mino inferior, situado en el tronco encef\u00e1lico) ante un est\u00edmulo sonoro. El estudio de estos potenciales evocados es de gran inter\u00e9s cl\u00ednico, ya que permite diagnosticar, por comparaci\u00f3n con las respuestas consideradas normales, diversas patolog\u00edas o disfunciones del aparato auditivo y las v\u00edas nerviosas sin colaboraci\u00f3n del paciente, aunque s\u00ed que se precisa que est\u00e9 tranquilo y relajado. La realizaci\u00f3n de este examen no conlleva ning\u00fan tipo de riesgo. Los potenciales evocados del tronco cerebral se basan en un registro de co- rrientes biol\u00e9ctricas del tronco cerebral tras la presentaci\u00f3n de est\u00edmulos so- noros. 3.3.1. Realizaci\u00f3n de la prueba Se utilizan auriculares de inserci\u00f3n desechables adaptados a la edad del ni\u00f1o y al tama\u00f1o del conducto auditivo. A trav\u00e9s del equipo utilizado se estimula el tronco cerebral a trav\u00e9s de un click de banda ancha y se registra la actividad del tronco cerebral. Esta prueba no precisa preparaci\u00f3n del paciente, la duraci\u00f3n de la prueba es de aproximadamente 20-30 minutos. Solo se realizar\u00e1 en casos de otoemisiones auditivas positivas o en los casos de sospecha de hipoacusia. 3.4. Indicadores de riesgo de patolog\u00eda auditiva Reci\u00e9n nacido: \u2014 Antecedentes familiares de hipoacusia \u2014 Infecciones en el embarazo \u2014 Anomal\u00edas cong\u00e9nitas de cabeza y cuello \u2014 Bajo peso al nacimiento y prematuridad \u2014 Hiperbilirrubinemias graves \u2014 Meningitis \u2014 As xia neonatal100 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Ni\u00f1o: \u2014 Sospecha paterna \u2014 Traumatismo cr\u00e1neo encef\u00e1lico \u2014 Medicaci\u00f3n otot\u00f3xica \u2014 Enfermedades neurodegenerativas 3.5. Algoritmo de actuaci\u00f3n en casos de hipoacusia Como m\u00e9todo de elecci\u00f3n se utilizar\u00e1n las otoemisiones ac\u00fasticas por su gran es- peci cad y poca duraci\u00f3n, en el caso de obtener un resultado positivo se realizar\u00e1n las otoemisiones por segunda vez, y si contin\u00faa siendo positiva se realizar\u00e1n los potenciales evocados del tronco cerebral. Figura 6. Algoritmo de actuaci\u00f3n en la detecci\u00f3n de hipoacusias. Elaboraci\u00f3n propia 3.6. Hitos esperados y signos de alarma En las tablas siguientes se indican algunos hitos esperados del habla-lenguaje-au- dici\u00f3n, as\u00ed como signos de alarma que pueden ser indicativos de patolog\u00eda ocular y que conviene valorar en las revisiones de salud del ni\u00f1o sano. Tabla 7. Hitos esperado habla-audici\u00f3n. Edad Hito esperado Del nacimiento a los 3 mesesSe sobresalta ante ruidos fuertes Refl ejo de parpadeo o mayor apertura de los ojos ante ruidos Se muestra tranquilo ante una voz familiar Emite sonidos Sobre 3-4 meses Se tranquiliza con la voz de la madre Deja de jugar cuando escucha nuevos sonidos Busca la fuente de sonidos nuevos si no est\u00e1n a la vista 6-9 meses Disfruta con los juguetes musicales Se detiene un instante cuando alguien le habla\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice101 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1289-12 meses Se\u00f1ala objetos familiares Sigue \u00f3rdenes Usa sonidos de consonantes 18-24 meses Entiende preguntas sencillas Usa frases de dos palabras 24-30 meses Entiende frases con contenidos negativos Cumple instrucciones sencillas Usa plurales Emite entre 100 y 200 palabras De 3 a 5 a\u00f1os Entiende preguntas de por qu\u00e9 Utiliza al menos 1.500 palabras Emite casi todos los sonidos correctamente Habla libremente con familiares y amigos Tabla 8. Signos de alarma de patolog\u00eda auditiva. Edad Signo de alarma 3 meses No se sobresalta ni se despierta ante ruidos fuertes 6 meses No emite ruidos ni balbuceos 12 meses No oye sonidos (timbre, tel\u00e9fono) 15 meses No imita palabras simples 24 meses No dice palabras 36 meses No hace frases de dos palabras 48 meses No hace frases sencillas 4. Programa del cribado neonatal de enfermedades cong\u00e9nitas Los programas para el cribado neonatal de enfermedades cong\u00e9nitas se pusieron en marcha en Espa\u00f1a entre los a\u00f1os 1978 y 1982. En la Comunidad Valenciana comenzaron a desarrollarse en el a\u00f1o 1978 en los cuales se realizaba el cribado neonatal para el hipotiroidismo cong\u00e9nito y la fenilcetonuria. En el a\u00f1o 1984 se plante\u00f3 la necesidad de integrarlos en la red sanitaria p\u00fablica y se cre\u00f3 el labora- torio de referencia en el Hospital La Fe. A lo largo de los a\u00f1os se han ido introdu- ciendo m\u00e1s pruebas, es el caso de la anemia de c\u00e9lulas falciforme ( AF) y la brosis qu\u00edstica ( FQ) en el a\u00f1o 2012. En la actualidad, desde el a\u00f1o 2014, las enfermedades incluidas en la prueba de de- tecci\u00f3n precoz de las metabolopat\u00edas cong\u00e9nitas en la Comunidad Valenciana son: Hipotiroidismo cong\u00e9nito Fenilcetonuria Anemia de c\u00e9lulas falciformes Fibrosis qu\u00edstica D\u00e9 acil CoA deshidrogenasa de media ( MCADD ) 102 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice D\u00e9 cit de 3-hidroxiacil ( LCHADD ) Acidemia glut\u00e1rica tipo I (GA-I) En la siguiente ilustraci\u00f3n se muestra un resumen sobre la adhesi\u00f3n de diferentes pruebas metab\u00f3licas al programa. Figura 7. Enfermedades incluidas en el programa de la Comunidad Valenciana Los puntos sucesivos se llevan a cabo seg\u00fan el programa de salud de la Comu- nidad Valenciana en materia de detecci\u00f3n precoz de metabolopatias cong\u00e9nitas y que se encuentra en el apartado de lecturas recomendadas. Los objetivos de este programa son: Alcanzar una cobertura de cribado del 98 %. Iniciar tratamiento entre los 15 y 28 d\u00edas seg\u00fan patolog\u00edas. Garantizar el diagn\u00f3stico, seguimiento y tratamiento adecuado a todos los ni\u00f1os afectados en las unidades espec\u00ed cas de seguimiento. 4.1. Protocolo de la realizaci\u00f3n de la prueba 4.1.1. Informaci\u00f3n a padres y tutores Debe iniciarse en el \u00faltimo trimestre del embarazo. La informaci\u00f3n ser\u00e1 proporcionada por profesionales sanitarios que contar\u00e1n con el apoyo de material divulgativo editado por la Conselleria de Sanitat. Es necesario prestar a los padres informaci\u00f3n clara y centrada en los puntos impor- tantes: Razones del cribado. Procedimiento de la prueba.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice103 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Comunicaci\u00f3n de resultados. Razones para realizar pruebas de con rmaci\u00f3n diagn\u00f3stica. Es necesario contar con el consentimiento rmado por la madre, padre o tutor que autoriza la realizaci\u00f3n de la prueba. En las situaciones en las que los padres no acepten la realizaci\u00f3n de la prueba, el representante legal debe rmar la \u00abNO au- torizaci\u00f3n\u00bb. El documento rmado se env\u00eda al laboratorio de cribado de referencia haciendo constar la no autorizaci\u00f3n a la realizaci\u00f3n de la prueba de cribado en la Cartilla de Salud Infantil y en la historia cl\u00ednica del reci\u00e9n nacido. 4.1.2. Toma de muestra Para la toma de la muestra, el ni\u00f1o no debe de estar en ayunas. La toma de la muestra de sangre se realizar\u00e1 sobre papel de ltro obtenida me- diante punci\u00f3n del tal\u00f3n que ser\u00e1 extra\u00edda en la maternidad antes del alta, lo que garantiza una cobertura de extracci\u00f3n y transporte en condiciones id\u00f3neas. Ac- tualmente, debido a los avances tecnol\u00f3gicos con solo una muestra de sangre es su ciente para realizar el cribado de las enfermedades incluidas en el programa. El momento \u00f3ptimo para la obtenci\u00f3n de la muestra es entre las 24 y las 72 horas desde el nacimiento, siendo el instante m\u00e1s id\u00f3neo a las 48 horas, ya que antes de este tiempo puede dar lugar a falsos positivos de hipotiroidismo cong\u00e9nito (por el paso transplacentario de hormona tiroidea materna) y brosis qu\u00edstica. Casos especiales: Gemelos del mismo sexo (independientemente de la edad gestacional): se recomienda repetir la toma de la muestra a los 15 d\u00edas. Reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino menores de 32 semanas o con un peso inferior a 1.500 gr: se debe repetir la toma de la muestra a la 3.\u00aa semana de vida, ya que pueden haber casos de hipotiroidismo cong\u00e9nito que no se detecten en los primeros d\u00edas de vida. 4.1.3. T\u00e9cnica de la toma de muestra Se precisa el lavado de manos antes y despu\u00e9s de la toma de muestra. El procedi- miento a realizar es el siguiente: Preparar el material necesario: \u2014 Guantes \u2014 Algod\u00f3n seco y h\u00famedo \u2014 Antis\u00e9ptico \u2014 Lancetas104 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice\u2014 Tarjetas absorbentes y sobres bien cumplimentados \u2014 Tirita/gasa \u2014 Contenedor de agujas Ligero masaje en el pie. Desinfectar la zona. Pinchar con la lanceta profundamente y de forma perpendicular. Se deshecha la primera gota. Colocar el papel de cromatograf\u00eda en su cara no impresa en contacto con el tal\u00f3n del beb\u00e9 hasta observar que la sangre atraviesa el papel y aparece por la otra cara, impregnando los 4 c\u00edrculos. Finalizada la extracci\u00f3n, presionamos sobre la zona de punci\u00f3n durante unos minutos. Vendar con una gasa o tirita el tal\u00f3n. Dejar secar la muestra a temperatura ambiente antes de guardarla en el sobre peque\u00f1o. Ilustraci\u00f3n 7. Zona de punci\u00f3n del tal\u00f3n. Elaboraci\u00f3n propia Ilustraci\u00f3n 8. Extracci\u00f3n sangre punci\u00f3n del tal\u00f3n. Elaboraci\u00f3n propia\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice105 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1284.1.4. Cumplimentaci\u00f3n de la cha de datos, autorizaci\u00f3n y remisi\u00f3n al laboratorio Es importante la correcta cumplimentaci\u00f3n de los datos de la cha para poder localizar al ni\u00f1o en caso de sospecha de enfermedad cong\u00e9nita; en el reverso de la cha consta la autorizaci\u00f3n que debe rmar la madre, padre o tutor del reci\u00e9n nacido antes de la toma de muestra de sangre y que es \u00fanica para todas las enfermedades incluidas en el programa. El requerimiento de la rma de este documento lo realizar\u00e1 el profesional sanitario del centro en que se realiza la toma de la muestra. Es importante que los padres o tutores rmen la \u00abno autorizaci\u00f3n\u00bb de prueba en el caso de que no quieran que se les realice este procedimiento. La remisi\u00f3n de la muestra se realizar\u00e1 por valija al menos diariamente de lunes a viernes y cada hospital es el responsable del env\u00edo de las muestras al laboratorio de referencia. 4.1.5. Proceso de comunicaci\u00f3n de resultados por parte del laboratorio En la Comunidad Valenciana, el laboratorio de referencia es el Hospital Universi- tario y Polit\u00e9cnico La Fe de Valencia. Una vez recibida la muestra en el laboratorio, se obtienen los resultados de la prueba en unos d\u00edas. En algunas patolog\u00edas, en el caso de detectarse una altera- ci\u00f3n en el resultado de la prueba de cribado, parte de la muestra de sangre se re- mitir\u00e1 al laboratorio de gen\u00e9tica, donde se estudiar\u00e1 la presencia de mutaciones relacionadas con la patolog\u00eda. El registro de datos se realiza en una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica espec\u00ed ca y con dencial, \u00abRegistro de Metabolopat\u00edas\u00bb, en la que se introduce: Datos del reci\u00e9n nacido. Datos de los progenitores. Resultados de las anal\u00edticas. Cuando no se pueda valorar adecuadamente la muestra, se contactar\u00e1 con la fami- lia por v\u00eda telef\u00f3nica o por telegrama para repetir de nueva la toma de la muestra de sangre. 4.1.6. Derivaci\u00f3n para el diagn\u00f3stico de con rmaci\u00f3n de los casos sospechosos y tratamiento Los casos con resultado positivo se remiten desde el laboratorio a las unidades de seguimiento para completar el diagn\u00f3stico de nitivo y realizar tratamiento y control.106 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice4.2. Distribuci\u00f3n de funciones 4.2.1. Maternidad El personal de enfermer\u00eda de las maternidades ser\u00e1 el responsable de pro- porcionar a los padres la documentaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de la prueba, as\u00ed como de informarles sobre el cribado y recabar la rma de la autori- zaci\u00f3n/no autorizaci\u00f3n y supervisar la cumplimentaci\u00f3n de los datos de la cha. Tomar la muestra \u00fanica de sangre del tal\u00f3n para la detecci\u00f3n de todas las pa- tolog\u00edas incluidas en el programa a todos los reci\u00e9n nacidos, preferentemen- te tras las 48 horas desde el nacimiento y en todo caso antes de su alta en la maternidad. Garantizar la continuidad de la asistencia, mediante la citaci\u00f3n al centro de salud. Enviar las muestras por valija de lunes a viernes. Cumplimentar en el Informe de Salud del reci\u00e9n nacido (en la cartilla de salud del reci\u00e9n nacido) y la historia cl\u00ednica, haciendo constar la realizaci\u00f3n de la prueba de cribado o, en su caso, la no autorizaci\u00f3n. 4.2.2. Atenci\u00f3n Primaria Informar a los padres del cribado neonatal en el \u00faltimo trimestre del emba- razo. En la primera visita posnatal, comprobar si se ha realizado la toma de muestra en la maternidad. En caso negativo, hay que remitir a la cria- tura a la maternidad de nacimiento o de referencia para realizar esta toma. 4.2.3. Laboratorios de referencia de enfermedades cong\u00e9nitas Recibir y analizar las muestras. Solicitar y obtener una nueva muestra en casos de: \u2014 Muestra tomada de forma incorrecta. \u2014 Resultado dudoso con sospecha de enfermedad. Gestionar otros estudios de con rmaci\u00f3n. Remitir los resultados negativos a los padres/tutores en un plazo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas. Remitir los casos positivos a las unidades de seguimiento. Cumplimentar el Registro de Metabolopatias de la Conselleria de Sanitat. Remitir los datos de los casos con sospecha de enfermedad cong\u00e9nita detec- tados a trav\u00e9s del cribado a la Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n y Salud P\u00fablica.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice107 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Custodiar las muestras de sangre al menos 2 a\u00f1os y las chas de autoriza- ci\u00f3n/no autorizaci\u00f3n al menos durante 10 a\u00f1os. 4.2.4. Laboratorio de gen\u00e9tica Remitir y analizar la presencia de mutaciones relacionadas con la brosis qu\u00edstica en las muestras remitidas desde el laboratorio. Analizar y gestionar los estudios de con rmaci\u00f3n gen\u00e9tica de las enferme- dades incluidas en el programa. Dar apoyo t\u00e9cnico a las unidades de seguimiento en el consejo gen\u00e9tico de enfermedades cong\u00e9nitas detectadas. 4.2.5. Unidades de seguimiento Contactar con los padres para informar de los casos positivos de cribado. Completar el diagn\u00f3stico. Realizar el tratamiento y control de los pacientes. Coordinar y dar apoyo a otros profesionales sanitarios que participen en la atenci\u00f3n al ni\u00f1o. Aportar al Sistema de Informaci\u00f3n de Cribado Neonatal los datos de diagn\u00f3s- tico y tratamiento de los casos de sospecha identi cados mediante cribado. 4.2.6. Direcci\u00f3n general de investigaci\u00f3n y de salud p\u00fablica Proponer y realizar las revisiones, modi caciones y actualizaciones oportu- nas del Programa tras recoger las recomendaciones del Ministerio Suministro de material de apoyo a los centros de referencia, a las materni- dades, y a AP. Seguimiento y evaluaci\u00f3n del programa. Difusi\u00f3n de las actividades y resultados del programa a los profesionales sanitarios. En el apartado de lecturas recomendadas de este cap\u00edtulo se puede encontrar el enlace al programa completo que se lleva a cabo en la Comunidad Valenciana. 5. Programa de salud bucodental Las enfermedades bucodentales tienen un gran impacto en las personas que las padecen en t\u00e9rminos de dolor, malestar, limitaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n e inclu- so problemas est\u00e9ticos. Los problemas bucodentales son problemas de salud que tienen un coste econ\u00f3mico bastante elevado, tanto a t\u00edtulo personal como para la comunidad. S\u00ed que existen medidas preventivas muy e caces, sencillas y baratas.108 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceEn la infancia es cuando se inician este tipo de enfermedades. Seg\u00fan datos del Ins- tituto Nacional de Estad\u00edstica ( INE), el 30 % de los ni\u00f1os tienen caries a los 6 a\u00f1os en sus dientes de leche, y el 66 % de los ni\u00f1os tiene caries a los 15 a\u00f1os cuando ya disponen de dentici\u00f3n permanente. La promoci\u00f3n de la salud bucodental en la edad escolar contribuye a disminuir la aparici\u00f3n de caries y enfermedades periodontales, siendo clave la Educaci\u00f3n Para la Salud ( EPS) y la aplicaci\u00f3n de medidas preventivas como el cepillado dental correcto y el fl \u00faor. El programa de salud bucodental en la escuela, se realiza en la Comunidad Valen- ciana desde 1986. Participan: Profesionales de la salud. Profesionales docentes. Han contribuido signi cativamente a la disminuci\u00f3n de la caries en nuestra Co- munidad. El Programa de Salud Bucodental Infantil ( PSBDI ) es un programa de la Conselleria de Sanitat que se desarrolla en colaboraci\u00f3n de la Conselleria d'Educaci\u00f3, Cultura i Esport en las actividades destinadas a los escolares. Es importante realizar ex\u00e1menes de salud y educaci\u00f3n sanitaria en el \u00e1mbito es- colar, especialmente en determinadas patolog\u00edas con mayor prevalencia, como la caries dental y otras patolog\u00edas bucodentales. El primer paso para realizar una adecuada educaci\u00f3n sanitara es conocer la realidad del problema. El programa recoge las funciones de los profesionales implicados en este pro- grama, as\u00ed como los factores de riesgo que desarrollan una patolog\u00eda bucodental. Como \u00faltimo punto se exponen las medidas preventivas de salud bucodental en las que se basa el programa. Como en los casos anteriores, en el apartado de lecturas recomendadas se encuentra el enlace al programa de salud bucodental llevado a cabo en la Comunidad Valenciana. Los objetivos de este programa son: Generales: \u2014 Proteger y mejorar la salud bucodental de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la Comu- nidad Valenciana de 0 a 14 a\u00f1os. Espec\u00ed cos en centros docentes: \u2014 Promover la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludables en los escolares, en materia de dieta e higiene bucodental.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice109 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128\u2014 Fomentar el uso correcto de los fl \u00faores en los escolares. \u2014 Vigilancia de la salud bucodental en los escolares. Espec\u00ed cos en consultas pedi\u00e1tricas: \u2014 Promover la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n y de higiene oral saludables. \u2014 Fomentar el uso del fl \u00faor. \u2014 Vigilar peri\u00f3dicamente la salud oral para detectar precozmente los ni\u00f1os con factores de riesgo o problemas de salud bucodental y derivarlos a las consultas odontol\u00f3gicas. Espec\u00ed cos en consultas odontol\u00f3gicas: \u2014 Promover la salud oral. \u2014 Detectar riesgos y problemas de salud oral. \u2014 Prevenir riesgos y problemas de salud oral. \u2014 Realizar el tratamiento de problemas de salud oral, de acuerdo con la cartera de servicios de la comunidad aut\u00f3noma. 5.1. Profesionales implicados y funciones 5.1.1. Unidades odontol\u00f3gicas Las unidades odontol\u00f3gicas est\u00e1n formadas por el odont\u00f3logo (responsable del programa) y el higienista dental (responsable de coordinaci\u00f3n y desarrollo). Sus funciones son: Establecer la coordinaci\u00f3n entre las unidades odontol\u00f3gicas y los centros docentes y realizar dos reuniones anuales. Realizar la revisi\u00f3n oral anual. La revisi\u00f3n oral anual ser realizar\u00e1 a cargo del higienista dental de la unidad odontol\u00f3gica a los ni\u00f1os/as durante su \u00fal- timo curso de Educaci\u00f3n Infantil Se realizar\u00e1 antes del recreo para evitar los restos de alimentos acumulados. La exploraci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante una inspecci\u00f3n ocular bajo la mejor iluminaci\u00f3n posible con el apoyo de un espejo intraoral y una sonda dental. Se realizar\u00e1 un examen \u00e1gil con la nalidad de detectar ni\u00f1os con problemas dentales potenciales. Se derivar\u00e1n a la unidad odontol\u00f3gica del centro de salud los ni\u00f1os que pre- sentan: \u2014 Posible lesi\u00f3n de caries. \u2014 Muy mala higiene dental. \u2014 S\u00edndromes de maloclusi\u00f3n dental. \u2014 Traumatismos dentales.110 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice\u2014 Posible aparici\u00f3n de placas dentarias con defectos de la mineralizaci\u00f3n. \u2014 Alumnos ausentes ese d\u00eda en el aula. Prestar apoyo en los centros docentes para la educaci\u00f3n para la salud bucodental. 5.1.2. Personal de centros docentes El personal de los centros docentes lo componen los profesores del centro y el personal de comedor. Sus funciones son: Coordinaci\u00f3n con las unidades odontol\u00f3gicas. Educaci\u00f3n para la salud bucodental a trav\u00e9s de diferentes sesiones durante el curso escolar y rellenar documentaci\u00f3n. Realizaci\u00f3n de colutorios fl uorados en ni\u00f1os de primer a sexto de primaria. Apoyo a la revisi\u00f3n oral realizada por el higienista dental en el colegio. \u2014 Facilitar listado. \u2014 Responsable de aula con buena iluminaci\u00f3n. Fomentar el cepillado dental en comedor escolar (solicita material a CSP). 5.1.3. Centros de Salud P\u00fablica Ser\u00e1n los responsables de: Coordinar y evaluar el programa. Facilitar material de apoyo para realizar Educaci\u00f3n para la Salud: videos, folletos, carteles y material de cepillado dental para el comedor. Suministrar colutorios fl uorados. 5.1.4. Centros de Atenci\u00f3n Primaria El personal de atenci\u00f3n primaria tiene la funci\u00f3n de: Apoyo t\u00e9cnico entre los centros docentes y sanitarios Realizar la revisi\u00f3n oral en el caso de que exista la gura del higienista dental. 5.2. Factores de riesgo para la salud oral del ni\u00f1o A continuaci\u00f3n se describen los factores de riesgo de desarrollar una enfermedad bucodental tanto prenatales como posnatales.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice111 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1285.2.1. Prenatales Infecciones graves, d\u00e9 cits vitam\u00ednicos o minerales en el \u00faltimos trimestres del embarazo. Ingesta de tetraciclinas por la madre. Sufrimiento fetal. Prematuridad. Bajo peso. Hiperbilirrubinemia. Malformaciones cong\u00e9nitas. Historia de caries en familiares directos. Embarazos de riesgo. 5.2.2. Posnatales H\u00e1bitos orales nocivos \u2014 Chupetes m\u00e1s all\u00e1 de los 2 a\u00f1os. \u2014 Succi\u00f3n lingual. \u2014 Respiradores orales. \u2014 Morderse las u\u00f1as. H\u00e1bitos alimentarios nocivos: \u2014 Edulcorar chupetes/biberones. \u2014 Utilizar dulces como premio. Alteraciones de la cavidad oral: \u2014 Malformaciones. \u2014 Frenillo patol\u00f3gico. Alteraciones de la mineralizaci\u00f3n de los dientes. D\u00e9 cit higiene oral. Traumatismo e iatrogenia. Ingesta de antibi\u00f3ticos. Insu ciente aporte de fl \u00faor. Discapacidad. 5.3. Medidas para prevenir los problemas de salud bucodental 5.3.1. Alimentaci\u00f3n saludable Adoptar estilos de vida saludables es clase para mantener una buena salud oral, por tanto se recomienda:112 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS), la Uni\u00f3n Europea ( UE) y el Comit\u00e9 de Lactancia Materna de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda ( AEP), recomiendan la lactancia materna exclusiva durante los primeros 6 meses de vida, y complementada con otros alimentos hasta los 2 a\u00f1os o m\u00e1s, esto es, hasta que la madre y el beb\u00e9 lo deseen. Moderar el consumo de productos azucarados, ya que la ingesta frecuente de azucares favorece el predominio en la boca de bacterias productoras de \u00e1cido. Incrementar el consumo de frutas, verduras y hortalizas: al menos 3 piezas de fruta al d\u00eda ya que la fruta y la verdura fresca son alimentos no cariog\u00e9ni- cos, poco cal\u00f3ricos y sacian. Los az\u00facares y bebidas o refrescos azucarados deben ser restringidos en la infancia a las comidas para conseguir una mayor prevenci\u00f3n de la caries, evitando sobre todo su ingesta entre comidas y al acostarse. 5.3.2. Higiene oral correcta El cepillado cuidadoso elimina los restos de alimentos y el exceso de placa dental. Importancia del cepillado tras las comidas. Debe ser minuciosos aunque sin ejercer presi\u00f3n excesiva. Las \u00faltimas evidencias cient\u00ed cas recomiendan la utilizaci\u00f3n de pasta fl uo- rada desde la aparici\u00f3n de las primeras piezas dentales. 5.3.3. Tratamiento con fl \u00faor La aplicaci\u00f3n t\u00f3pica es la m\u00e1s efectiva. La pasta dental y el colutorio son las fuentes principales de aplicaci\u00f3n t\u00f3pica de fl \u00faor. Los colutorios deben recomendarse a partir de los 6 a\u00f1os para asegurarnos que el ni\u00f1o no ingerir\u00e1 el l\u00edquido. 6. Programa de intervenci\u00f3n en educaci\u00f3n sexual ( PIES) Como parte del aprendizaje de las caracter\u00edsticas de los adolescentes y la forma de abordarlas se presentan a los alumnos de enfermer\u00eda los talleres del programa PIES. El PIES es una actividad de las consellerias de Sanitat y Educaci\u00f3 que se desarrolla gracias al trabajo conjunto de los t\u00e9cnicos de promoci\u00f3n de la salud, que desarro- llan las tareas de coordinaci\u00f3n y formaci\u00f3n de los profesionales conjuntamente con los sex\u00f3logos de los Centros de Salud Sexual y Reproductiva; y del personal de atenci\u00f3n primaria, especialmente enfermer\u00eda y matronas, que imparten los Ta- lleres en las aulas, en colaboraci\u00f3n con los psicopedagogos o docentes responsa- bles del PIES en los centros educativos.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice113 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128El PIES tiene como objetivo general la educaci\u00f3n en valores que promocionen una vivencia positiva de la propia sexualidad y unos comportamientos sexuales acor- des con las opciones m\u00e1s saludables. El programa va dirigido a poblaci\u00f3n adolescente, concretamente a estudiantes de 3.\u00ba de ESO y de programas educativos espec\u00ed cos en este mismo rango de edad. El PIES se inici\u00f3 en el curso 2009/2010, y recog\u00eda la rica experiencia previa de actividades de educaci\u00f3n sexual en la escuela que ya se ven\u00edan realizando desde a\u00f1os atr\u00e1s en los diferentes departamentos de Salud de la Comunidad Valenciana. El PIES consta de tres talleres con los siguientes contenidos. 6.1. Taller 1: Somos seres sexuados. La sexualidad como experiencia vivencial. La identidad sexual El taller 1 tiene como objetivo general establecer un espacio de re fl exi\u00f3n en el aula que permita el replanteamiento cognitivo y vivencial de c\u00f3mo los y las ado- lescentes se acercan a la sexualidad relacional. Favoreciendo el cambio de una concepci\u00f3n de la sexualidad que la aproxima b\u00e1sicamente a un comportamiento a otra que la conciba como una experiencia vivencial que impregna lo esencial de los seres humanos. 6.2. Taller 2. Exploro, reconozco y signi co mi cuerpo. La sexualidad integrada en la historia personal. El conocimiento y el manejo del propio cuerpo El taller 2 tiene como objetivo general establecer un espacio en el aula que plantee una re fl exi\u00f3n personal alrededor de la sexualidad como una vivencia integrada de la esfera corporal y emocional dentro de una \u00e9tica personal y social. 6.3. Taller 3. Valoro el riesgo y decido. Los comportamientos sexuales. Valoraci\u00f3n del riesgo y la decisi\u00f3n El taller 3 tiene como objetivo general prevenir comportamientos de riesgo en las relaciones sexuales de la juventud, espec\u00ed camente ante los embarazos no adecua- dos y las ITS (infecciones de transmisi\u00f3n sexual). Este taller se propone asimismo facilitar el acceso de los j\u00f3venes a la consulta de los diferentes centros de Salud Sexual y Reproductiva del Departamento de Salud y presentar la oferta de servi- cios y recursos disponibles en esta materia.114 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice7. Lecturas recomendadas Programa de prevenci\u00f3n precoz de las alteraciones oculares y de la visi\u00f3n en la infancia. http://publicaciones.san.gva.es/publicaciones/documen- tos/V .1491-2004.pdf Programa de detecci\u00f3n precoz de hipoacusias. de intervenci\u00f3n en educaci\u00f3n sexual. http://cuidatecv.es/pies/\u00cdndiceCap\u00edtulo 7: Revisi\u00f3n de salud del ni\u00f1o sano\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice117 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Introducci\u00f3n El cuidado de la infancia tiene, sin lugar a dudas, una importancia destacable ya que en ella se inicia el futuro de nuestra sociedad, por lo que fomentar estilos de vida saluda- bles y detectar de forma precoz la aparici\u00f3n de ciertas patolog\u00edas favorece el desarrollo \u00f3ptimo de los ni\u00f1os en todos los sentidos, con una mejora a nivel biopsicosocial. El desarrollo de la salud durante los primeros a\u00f1os de vida va a tener una gran- d\u00edsima repercusi\u00f3n en el resto de la vida de las personas de manera que permite alcanzar una mejor calidad de vida. En la Comunicada Valenciana, la Conselleria de Sanidad tiene especial inter\u00e9s en promover todas aquellas actividades encaminadas a proteger y mejorar la salud de nuestros ni\u00f1os. Con este n se ha desarrollado el Programa de Supervisi\u00f3n de la Salud Infantil, establecido en el Decreto 1147/1.986 de Salud Materno Infantil. Estos programas deben de estar en constante actualizaci\u00f3n. Los profesionales de enfermer\u00eda son un punto clave en el fomento de la salud infantil, por lo que son una pieza indispensable para poder llevar a cabo este pro- grama de salud infantil. Los objetivos que se plantean en este tema son: 1. Conocer el programa de salud de ni\u00f1o sano a nivel estatal y auton\u00f3mico. 2. Desarrollar una consulta de salud infantil en el programa de supervisi\u00f3n de la salud infantil del ni\u00f1o sano. 3. Detectar de forma precoz alteraciones en el desarrollo infantil. 4. Trasmitir educaci\u00f3n para la salud a las familias en cada revisi\u00f3n de salud esta- blecida en el programa. 5. Fomentar h\u00e1bitos saludables en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. 6. Favorecer un adecuado ambiente familiar y social. 7. Prevenir la aparici\u00f3n de enfermedades infecciosas mediante la vacunaci\u00f3n. 1. Programa de Supervisi\u00f3n de la Salud Infantil Este programa tiene como nalidad la protecci\u00f3n y la mejora de la salud de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la Comunidad Valenciana desde su nacimiento hasta los 14 a\u00f1os de edad, mediante intervenciones programadas dirigidas a conocer y mejorar su desarrollo, incluyendo la aplicaci\u00f3n de medidas preventivas.118 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceEl programa de supervisi\u00f3n de la salud infantil se inicia en las maternidades y posteriormente se continua en los centros de salud. Las revisiones que se llevan a cabo actualmente se efectuar\u00e1n en los siguientes momentos: Tabla 9. Revisiones programa de salud del ni\u00f1o sano. CALENDARIO DE REVISIONES SISTEM\u00c1TICAS 1.\u00aa visita Antes de los 15 d\u00edas desde el nacimiento 2.\u00aa visita 1 mes 3.\u00aa visita 2 meses 4 \u00aa visita 4 meses 5.\u00aa visita 6 meses 6.\u00aa visita 12 meses 7.\u00aa visita 15 meses 8.\u00aa visita 18 meses 9.\u00aa visita 3-4 a\u00f1os 10. \u00aa visita 5-6 a\u00f1os 11.\u00aa visita 11 a\u00f1os 12.\u00aa visita 14 a\u00f1os Todas las actividades realizadas en este programa se registran en la Cartilla de Salud Infantil,3 su cumplimentaci\u00f3n se inicia en las maternidades en el momento del nacimiento y estar\u00e1 bajo la custodia de los padres, que se responsabilizar\u00e1n de su cuidado durante toda la edad infantil. Cualquier revisi\u00f3n de salud infantil estar\u00e1 estructurada en cinco apartados: Anamnesis Somatometr\u00eda Exploraci\u00f3n cl\u00ednica Educaci\u00f3n para la salud seg\u00fan la edad del ni\u00f1o Inmunizaciones si precisa 3. Cartilla de Salud Infantil de la Comunidad Valenciana: http://cuidatecv.es/wp-content/uploads/2014/02/ Cartilla_salud_infantil_CASTred.pdf\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice119 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Figura 8. Secuencia de valoraci\u00f3n de la revisi\u00f3n de salud infantil. Elaboraci\u00f3n propia 2. Recursos necesarios Para llevar a cabo el programa de salud del ni\u00f1o sano, se precisa de una consulta de salud infantil equipada con los siguientes recursos: Mesa pedi\u00e1trica de exploraci\u00f3n Pesabeb\u00e9s Ilustraci\u00f3n 9. B\u00e1scula pesabeb\u00e9s. Elaboraci\u00f3n propia B\u00e1scula normal Tall\u00edmetro horizontal120 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Ilustraci\u00f3n 10. Tall\u00edmetro horizontal. Elaboraci\u00f3n propia Tall\u00edmetro vertical Ilustraci\u00f3n 11. B\u00e1scula y tall\u00edmetro vertical. Elaboraci\u00f3n propia Cinta m\u00e9trica Fonendoscopio Linterna Oftalmoscopio Otoscopio con conos de distintos tama\u00f1os Pilas de recambio Es gmoman\u00f3metro con manguitos de distintos tama\u00f1os Martillo de re fl ejos Term\u00f3metro Podoscopio Negatoscopio Juego de diapasones y campana\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice121 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Optotipos de Allen, Pigassou y E de Snellen Material de apoyo para la evaluaci\u00f3n del desarrollo psicomotor Depresores Nevera Jeringuilla y agujas para vacunaci\u00f3n Contenedores 3. 1.\u00aa visita: antes de los 15 d\u00edas La primera revisi\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo con el pediatra y el profesional de enferme- r\u00eda para establecer un primer contacto de los padres con el ni\u00f1o. Es importante la captaci\u00f3n activa de los reci\u00e9n nacidos en el \u00faltimo trimestre de embarazo y en las maternidades. 3.1. Anamnesis Se realizar\u00e1 una apertura de la historia cl\u00ednica. Antecedentes familiares: consanguinidad, enfermedades... Antecedentes obst\u00e9tricos: mediante f\u00f3rmula obst\u00e9trica: gestaciones, abor- tos, vivos. Antecedentes perinatales: edad gestacional, tipo de parto, Apgar, pH grupo sangu\u00edneo, meconio... Valoraci\u00f3n de riesgo social (situaci\u00f3n laboral padres, inmigraci\u00f3n, ocupa- ci\u00f3n, drogadicci\u00f3n, alcoholismo...). Tipo de lactancia. H\u00e1bito digestivo: deposiciones, v\u00f3mitos. Di cultades surgidas desde el nacimiento del ni\u00f1o. Se debe con rmar que se ha realizado en el hospital la extracci\u00f3n de sangre para la detecci\u00f3n precoz de metabolopatias cong\u00e9nitas. Se debe con rmar la administraci\u00f3n de la primera dosis de la hepatitis B. 3.2. Somatometria Medici\u00f3n del peso. Se pesar\u00e1 al ni\u00f1o desnudo, incluida la retirada del pa\u00f1al. 122 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Ilustraci\u00f3n 12. Medici\u00f3n del peso. Elaboraci\u00f3n propia Medici\u00f3n de la longitud. Los dos primeros a\u00f1os la medici\u00f3n de la longitud se realizar\u00e1 en dec\u00fabito supino. Es importante que la cabeza contacte con la parte superior del tall\u00edmetro. La parte inferior debe corresponder con el nal de los pies en \u00e1ngulo recto. Ilustraci\u00f3n 13. Medici\u00f3n de la longitud (I). Elaboraci\u00f3n propia\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice123 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Ilustraci\u00f3n 14. Medici\u00f3n de la longitud (II). Elaboraci\u00f3n propia Medici\u00f3n del per\u00edmetro cef\u00e1lico. Se mide la distancia que va desde la parte supe- rior de las cejas y de las orejas y alrededor de la parte posterior de la cabeza. Hay que medir el per\u00edmetro cef\u00e1lico por su parte m\u00e1s extensa. Ilustraci\u00f3n 15. Medici\u00f3n del per\u00edmetro cef\u00e1lico. Elaboraci\u00f3n propia Medici\u00f3n del t\u00f3rax. Se mide el per\u00edmetro por encima de las mamilas y por debajo de las axilas. Esta medici\u00f3n se realiza para comparar el per\u00edmetro cef\u00e1lico con el tor\u00e1cico.124 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Ilustraci\u00f3n 16. Medici\u00f3n del per\u00edmetro tor\u00e1cico. Elaboraci\u00f3n propia Se anotar\u00e1n las medidas en la Cartilla de Salud Infantil del ni\u00f1o y en la hoja de evoluci\u00f3n. Se comprobar\u00e1n con los est\u00e1ndares de crecimiento (percentiles). 3.3. Exploraci\u00f3n f\u00edsica Se realizar\u00e1 una exploraci\u00f3n f\u00edsica por sistemas: Aspecto general: se valorar\u00e1 el fenotipo, la postura, el grado de actividad y la respuesta a est\u00edmulos. Sistema tegumentario: turgencia, presencia las, plagiocefalia. Cara: se observar\u00e1 el aspecto de los ojos, pabellones auriculares, nariz, boca, paladar (en busca de sura palatina), muguet, labio leporino y la posible aparici\u00f3n de dientes cong\u00e9nitos. Cuello: observar masas, movilidad, tort\u00edcolis cong\u00e9nito. de las clav\u00edculas. Aparato respiratorio: se observar\u00e1 la frecuencia respiratoria y las posibles di cultades para respirar. Aparato circulatorio: se realizar\u00e1 la palpaci\u00f3n de pulsos perif\u00e9ricos y la toma de la frecuencia cardiaca apical, en el 4.\u00ba-5.\u00ba espacio intercostal. Aparato locomotor: descartar luxaci\u00f3n cong\u00e9nita de caderas mediante test de Ortoloni, fractura de clav\u00edcula, movilidad espont\u00e1nea de extremidades, deformidad de pies, columna vertebral. Abdomen: en esta visita es imprescindible la inspecci\u00f3n del cord\u00f3n umbi- lical para observar si a\u00fan est\u00e1 presente u observar el mu\u00f1\u00f3n. Inspecci\u00f3n y \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice125 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128palpaci\u00f3n abdominal para descartar anomal\u00edas o masas. Descartar hernias diferenciaci\u00f3n sexual, hidrocele, criptor- quidia, anomal\u00edas del pene, inspecci\u00f3n de genitales femeninos, inspecci\u00f3n del ano para descartar fosa, f\u00edstula o quiste pilonidal. Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica: se har\u00e1 una exploraci\u00f3n de los re fl ejos arcaicos en busca de alteraciones en alguno de ellos. 3.4. Educaci\u00f3n para la salud En cualquier revisi\u00f3n de salud del ni\u00f1o sano es imprescindible hacer hincapi\u00e9 en la educaci\u00f3n para la salud adaptada a la edad del ni\u00f1o. En esta revisi\u00f3n hay que prestar atenci\u00f3n especial a: Cuidados e higiene. Recomendar el ba\u00f1o diario a temperatura adecuada (35- 36 \u00baC) utilizando productos suaves, neutros o discretamente \u00e1cidos y no per- fumados. Mantener la piel bien hidratada. Cuidados del ombligo. Se mantendr\u00e1 limpio y seco hasta que se desprenda a los 7-10 d\u00edas de vida. Cuidados de los ojos, nariz, o\u00eddos, u\u00f1as y zona del pa\u00f1al. Recomendar paseo diario. Se recomienda evitar el uso del chupete los primeros d\u00edas de vida para no in- terferir con la instauraci\u00f3n de la lactancia materna. Hacia el nal del primer mes puede estar recomendado para prevenir el s\u00edndrome de la muerte s\u00fabita del lactante. Protecci\u00f3n solar. No exponer de forma directa al sol a los menores de 6 meses. Informaci\u00f3n sobre los problemas m\u00e1s frecuentes: \u2014 C\u00f3lico del lactante. Ocurre en el 10-20 % de los lactantes. Suele iniciarse entre la 2.\u00aa-4.\u00aa semana de vida. Se caracteriza por periodos de llanto e irritabilidad diarios, que duran unas 2 horas, durante los 3 primeros me- ses de vida. No hay una medicaci\u00f3n claramente e caz. \u2014 Hipertro a mamaria. Es normal en ambos sexos al igual que peque\u00f1os sangrados vaginales en las ni\u00f1as y erecciones en los ni\u00f1os. \u2014 Fimosis. Se considera siol\u00f3gica durante el primer a\u00f1o de vida. Duran- te ese tiempo no debe retraerse el prepucio porque pueden producirse peque\u00f1as hemorragias y cicatrices que pueden ocasionar una verdadera mosis. Debe limpiarse sin forzar. \u2014 El hipo y los estornudos son tambi\u00e9n muy frecuentes en los reci\u00e9n naci- dos y no precisan ning\u00fan tratamiento. Informar sobre el uso del term\u00f3metro y sobre la temperatura corporal normal.126 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice3.5. Inmunizaciones No precisa inmunizaciones de forma sistem\u00e1tica en esta revisi\u00f3n de salud. Se com- probar\u00e1 si se ha administrado la vacuna de la hepatitis B en el nacimiento. 4. 2.\u00aa visita: 1 mes La segunda revisi\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo al mes del nacimiento. Muchos aspectos ya no es necesario volverlos a valorar, ya que a trav\u00e9s de la historia cl\u00ednica del pacien- te se pueden observar los de la consulta anterior. Hay que prestar atenci\u00f3n a las necesidades surgidas desde la \u00faltima visita (15 d\u00edas). 4.1. Anamnesis Se precisa completar los datos de la historia cl\u00ednica si fuera necesario o la apertura de la misma en caso de ausencia en la visita anterior. En esta visita se tendr\u00e1n en cuenta los siguientes \u00edtems: Prestar atenci\u00f3n a las di cultades surgidas desde la consulta anterior. Tipo de lactancia y tolerancia. Deposiciones y micciones: frecuencia y caracter\u00edsticas. Registrar los datos de las pruebas metab\u00f3licas. Estimulaci\u00f3n psicomotriz. Percepci\u00f3n subjetiva por parte de los padres de alteraciones auditivas o vi- suales como respuestas a la luz o est\u00edmulos fuertes. 4.2. Somatometria Se realizar\u00e1 igual que en la visita anterior, sin olvidar anotar las medidas en la Cartilla de Salud Infantil del ni\u00f1o y en la hoja de evoluci\u00f3n. Se comprobar\u00e1n con los est\u00e1ndares de crecimiento (percentiles). 4.3. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica Se valorar\u00e1: Aspecto general: grado de actividad y respuesta a est\u00edmulos. Observar sig- nos de negligencia, maltrato o abuso del ni\u00f1o. Sistema tegumentario. Inspecci\u00f3n: perfusi\u00f3n, hidrataci\u00f3n, dermatitis...\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice127 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Cr\u00e1neo: se fl ejos fotomotor y rojo, seguimiento de la mirada. Reacci\u00f3n al ruido fuerte. Inspecci\u00f3n de la boca: presencia de muguet. Cuello: observar masas, movilidad, tort\u00edcolis... Aparato respiratorio: se observar\u00e1 la frecuencia respiratoria y la expansi\u00f3n pulmonar bilateral. Aparato circulatorio: incluye palpaci\u00f3n de pulsos perif\u00e9ricos y la toma de la frecuencia cardiaca apical, en el 4.\u00ba-5.\u00ba espacio intercostal. Aparato locomotor: descartar luxaci\u00f3n cong\u00e9nita de caderas mediante test de Ortoloni, fractura de clav\u00edcula, movilidad espont\u00e1nea de extremidades, deformidad de pies, columna vertebral. Abdomen: observar anomal\u00edas, hernias, visceromegalias... Genitales: observar los genitales. En los ni\u00f1os se observar\u00e1n los testes en bolsa y la presencia de hidrocele. En las ni\u00f1as la presencia de sinequias vul- vares. En ambos sexos hay que observar si existe dermatitis de pa\u00f1al. Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica: se realizar\u00e1 una exploraci\u00f3n de los re fl ejos arcai- cos en busca de alteraciones en alguno de ellos y se observar\u00e1 la actitud, tono, movilidad y re fl ejos. Valoraci\u00f3n del desarrollo psicomotor: mantiene la cabeza en dec\u00fabito pro- no, sigue una luz, reacciona a los sonidos, sigue con la mirada hasta la l\u00ednea media... 4.4. Educaci\u00f3n para la salud La educaci\u00f3n para la salud en esta etapa es similar a la anterior, reforzando algu- nos conceptos como: Alimentaci\u00f3n: \u2014 Fomentar la lactancia materna exclusiva a demanda, como alimento m\u00e1s id\u00f3neo y completo hasta los 6 meses de edad. \u2014 La Academia Americana de Pediatr\u00eda ( AAP) y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda ( AEP) recomienda una suplementaci\u00f3n con vitamina D para lac- tantes alimentados por lactancia materna hasta que inician la alimenta- ci\u00f3n complementaria. \u2014 Si la lactancia materna no es posible o es insu ciente, se recomienda leche adaptada de inicio con las normas de preparaci\u00f3n correcta y en la cantidad adecuada. \u2014 No ofrecer l\u00edquidos azucarados. \u2014 No endulzar el chupete si es que se utiliza. Higiene: \u2014 Asesorar sobre el ba\u00f1o y cuidado de la piel, especialmente de la zona del pa\u00f1al.128 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice\u2014 Recordar la necesidad de lavar y esterilizar las tetinas y biberones, y uti- lizar agua adecuada para el lactante si el ni\u00f1o es alimentado por lactancia arti cial. \u2014 Mantener la piel hidratada. Prevenci\u00f3n de accidentes: \u2014 Transporte en coche con un sistema de retenci\u00f3n infantil adecuado a la talla y peso del ni\u00f1o seg\u00fan la normativa vigente. \u2014 Temperatura del agua caliente adecuada. \u2014 No dejar al beb\u00e9 solo con animales dom\u00e9sticos ni con ni\u00f1os peque\u00f1os. \u2014 Caracter\u00edsticas de la cuna (distancia entre barrotes, almohada, etc). \u2014 Evitar objetos peligrosos: lazos, imperdibles, cadenas... \u2014 Evitar la exposici\u00f3n al tabaco. \u2014 Evitar la exposici\u00f3n solar prolongada. 4.5. Inmunizaciones No precisa inmunizaciones de forma sistem\u00e1tica en esta revisi\u00f3n de salud. A los hijos de madres portadoras del virus de la hepatitis B debe administr\u00e1rseles la se- gunda dosis de la vacuna frente a la hepatitis B al mes de vida. 5. 3.\u00aa visita: 2 meses En esta revisi\u00f3n, hay que prestar atenci\u00f3n a las necesidades surgidas desde la \u00falti- ma visita (1 mes). 5.1. Anamnesis Detectar posibles problemas desde la consulta anterior. Tipo de lactancia y tolerancia. Din\u00e1mica familiar: adaptaci\u00f3n familiar ante la presencia del lactante. Deposiciones y micciones: frecuencia y caracter\u00edsticas. Sue\u00f1o (posici\u00f3n, cambios posturales, horario, ritmo, lugar...). Paseo. Estimulaci\u00f3n psicomotriz. Percepci\u00f3n subjetiva sobre di cultades auditivas y/o visuales en el ni\u00f1o. Sistemas de apoyo en el cuidado del ni\u00f1o y di cultades en el cuidado. Valoraci\u00f3n de factores de riesgo psicosocial (problemas familiares, labora- les, falta de cuidados b\u00e1sicos del ni\u00f1o. Percepci\u00f3n subjetiva por parte de los padres de alteraciones auditivas o vi- suales como respuestas a la luz o est\u00edmulos fuertes.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice129 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1285.2. Somatometria Es indispensable registrar los datos de la somatometria en las curvas est\u00e1ndares de crecimiento (percentiles) en cada una de las visitas para observar el crecimiento correcto del ni\u00f1o. Medici\u00f3n del peso Medici\u00f3n de la longitud Medici\u00f3n del per\u00edmetro cef\u00e1lico 5.3. Exploraci\u00f3n f\u00edsica Estado general: comportamiento del ni\u00f1o y relaci\u00f3n con los familiares. Sistema tegumentario. Inspecci\u00f3n: perfusi\u00f3n, hidrataci\u00f3n, dec\u00fabito. Fascies. Ojos: seguimiento de la mirada. Reacci\u00f3n al ruido fuerte. Inspecci\u00f3n de la boca: presencia de muguet. Cuello: observar masas, movilidad, tort\u00edcolis... Exploraci\u00f3n subjetiva de la audici\u00f3n con anamnesis dirigida a los padres. Aparato respiratorio: se observar\u00e1 la frecuencia respiratoria y la expansi\u00f3n pulmonar bilateral. Aparato circulatorio: incluye palpaci\u00f3n de pulsos perif\u00e9ricos y la toma de la frecuencia cardiaca apical, en el 4.\u00ba-5.\u00ba espacio intercostal. Aparato observaci\u00f3n. realizar\u00e1 una exploraci\u00f3n de los re fl ejos ar- caicos. Valoraci\u00f3n del desarrollo psicomotor: alza la cabeza en prono, ja la mirada, sonr\u00ede en correspondencia, reacciona al ruido. Signos de alarma: no sonrisa social, no ja la mirada. 5.4. Educaci\u00f3n para la salud Se realizar\u00e1n las mismas recomendaciones que en la revisi\u00f3n anterior. 5.5. Inmunizaciones Se administrar\u00e1n las vacunas correspondientes al calendario de vacunaciones de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda.4 Hepatitis B 4. http://vacunasaep.org/sites/vacunasaep.org/ les/calvacaep2017-razones-y-bases.pdf130 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Difteria T\u00e9tanos Tos Neumococo Menincoc\u00f3gica Figura 9. Pauta de vacunaci\u00f3n 2 meses. Elaboraci\u00f3n propia 6. 4.\u00aa visita: 4 meses 6.1. Anamnesis Se preguntar\u00e1n los problemas aparecidos desde la visita anterior. Alimentaci\u00f3n: tipo de lactancia y problemas con la misma. Din\u00e1mica familiar: reincorporaci\u00f3n de la madre al trabajo y su repercusi\u00f3n en la lactancia y cuidado del ni\u00f1o. Percepci\u00f3n subjetiva sobre di cultades auditivas y/o visuales en el ni\u00f1o. Sistemas de apoyo en el cuidado del ni\u00f1o. 6.2. Somatometr\u00eda Se realizar\u00e1 como en las visitas anteriores, anotando los resultados en la historia cl\u00ednica del ni\u00f1o y compar\u00e1ndola con los est\u00e1ndares de crecimiento. 6.3. Exploraci\u00f3n f\u00edsica Se realizar\u00e1 igual que en las visitas anteriores, prestando especial hincapi\u00e9 en:\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice131 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Inspecci\u00f3n ocular: el desarrollo de la visi\u00f3n se desarrolla a partir del tercer mes con lo que se puede hacer ya una revisi\u00f3n. El examen oftalmo- l\u00f3gico incluye la valoraci\u00f3n de la estructura ocular externa, la valoraci\u00f3n de los parpados y la valoraci\u00f3n de la conjuntiva. Habr\u00e1 que realizar una inspecci\u00f3n ocular para ver si se detecta alg\u00fan problema. Adem\u00e1s hay que observar la jaci\u00f3n de la mirada del ni\u00f1o en alg\u00fan punto y mirar la mo- tilidad ocular (mediante seguimiento mono y binocular). Es aconsejable mirar la reactividad pupilar y el re fl ejo rojo retiniano pero normalmente el personal de enfermer\u00eda se encarga de realizar el test de Hirschberg para el control del estrabismo. Adem\u00e1s es bueno jarnos en su compor- tamiento visual, como por ejemplo si sonr\u00ede y quiere alcanzar su imagen en el espejo. Neurol\u00f3gico: tono y actitud. Desarrollo psicomotor: sostiene la cabeza y el t\u00f3rax en dec\u00fabito prono, se vuelve a la voz, r\u00ede a carcajadas. Signos de alar- ma: aducci\u00f3n permanente de los pulgares, no sujeci\u00f3n cef\u00e1lica, hiperton\u00eda de aductores. 6.4. Educaci\u00f3n para la salud Alimentaci\u00f3n: \u2014 Fomentar la lactancia materna exclusiva a demanda, como alimento m\u00e1s id\u00f3neo y completo hasta los 6 meses de edad. \u2014 Si la lactancia materna no es posible o es insu ciente, se recomienda leche adaptada de inicio con las normas de preparaci\u00f3n correcta y en la cantidad adecuada. \u2014 En caso de lactancia arti cial se pueden iniciar los cereales sin gluten desde los 5 meses. Insistir en no introducir el gluten antes de los 6 meses de edad. \u2014 No se precisa ning\u00fan otro alimento antes de los 4-6 meses. Sin embargo, se puede ofrecer agua entre tomas cuando la climatolog\u00eda es muy c\u00e1lida o aumenta la sudoraci\u00f3n. Prevenci\u00f3n de accidentes: \u2014 Dejar en sitio seguro al beb\u00e9, evitar las ca\u00eddas, ya se gira solo. \u2014 Juguetes apropiados para su edad, piezas grandes, no t\u00f3xicas y lavables. \u2014 Evitar objetos peligrosos: imperdibles, lazos, pilas, botones... \u2014 Evitar las quemaduras (del alimento, del ba\u00f1o). \u2014 Usar asientos de seguridad en el coche homologados para la talla y peso. \u2014 Prevenci\u00f3n del tabaquismo pasivo. Cuidados e higiene (consejos similares a revisiones anteriores): \u2014 Recomendar ba\u00f1o diario a temperatura adecuada con jab\u00f3n adecuado. \u2014 Mantener la piel hidratada. 132 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice\u2014 Cuidados de las u\u00f1as. \u2014 Cuidados del \u00e1rea del pa\u00f1al. Sue\u00f1o: horario, pausa nocturna. Recomendar paseo diario. Prevenci\u00f3n de la caries dental: \u2014 No hay que endulzar el chupete con sacarosa. 6.5. Inmunizaciones En esta revisi\u00f3n se administrar\u00e1n las siguientes vacunas: Figura 10. Pauta de vacunaci\u00f3n 2 meses. Elaboraci\u00f3n propia En los nacidos a partir del 1 de enero de 2017 se aplicar\u00e1 una vacuna hexavalente porque a los 4 meses tambi\u00e9n se administrar\u00e1 la vacuna de la hepatitis B. 7. 5.\u00aa visita: 6 meses 7.1. Anamnesis Di cultades o dudas surgidas desde la \u00faltima visita. Preguntar si se ha obser- vado alguna reacci\u00f3n adversa a la vacuna anterior. Alimentaci\u00f3n: tipo de lactancia, alimentos introducidos y su tolerancia. V\u00f3- mitos y regurgitaciones. Corregir los defectos, reforzar la pauta correcta y ampliar alternativas de alimentaci\u00f3n. Suplementos de vitaminas y minerales si han sido necesarios, y medicaci\u00f3n recibida. Din\u00e1mica familiar: reincorporaci\u00f3n de la madre al trabajo y su repercusi\u00f3n en la lactancia y cuidado del ni\u00f1o. Percepci\u00f3n subjetiva sobre di cultades auditivas y/o visuales en el ni\u00f1o. Sistemas de apoyo en el cuidado del ni\u00f1o.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice133 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1287.2. Somatometria Es indispensable registrar los datos de la somatometr\u00eda en las curvas est\u00e1ndares de crecimiento (percentiles) en cada una de las visitas para observar el crecimiento correcto del ni\u00f1o. Medici\u00f3n del peso: a los 6 meses suele pesar el doble de kilos que cuando naci\u00f3, normalmente oscila alrededor de 7 kg. Cabe considerar que el crecimiento f\u00edsico est\u00e1 in fl uido por la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica y \u00e9tnica. Medici\u00f3n de la longitud: la talla en los 6 primeros meses aumenta 2,5 cm mensuales. La talla media de los padres nos servir\u00e1 para determinar si el ni\u00f1o se adapta a los patrones de crecimiento familiar. Medici\u00f3n del per\u00edmetro cef\u00e1lico: el per\u00edmetro cef\u00e1lico aumenta 12 cm du- rante el primer a\u00f1o. La fontanela anterior var\u00eda en tama\u00f1o entre 1 y 4 cm de di\u00e1metro mayor; es blanda, puls\u00e1til y levemente depresible cuando el ni\u00f1o est\u00e1 tranquilo. Se valorar\u00e1n las fontanelas: la posterior es peque\u00f1a de forma triangular, habitualmente menos de 1 cm, se une a los 2/4 meses de vida, con lo que deber\u00eda de estar ya unida en esta visita; la fontanela anterior se une entre los 12 y 18 meses, por lo que deber\u00eda estar abierta a\u00fan en esta visita. 7.3. Exploraci\u00f3n f\u00edsica Se realiza igual que en las visitas anteriores, prestando especial hincapi\u00e9 en: Evaluaci\u00f3n de la boca y dentici\u00f3n: los dientes empiezan a salir sobre los 6 meses (normalmente salen primero los incisivos centrales inferiores) con lo que puede que en esta visita podamos ver si al ni\u00f1o le est\u00e1n saliendo los dientes. Es importante registrar el orden de aparici\u00f3n en la historia cl\u00ednica. Ser\u00eda conveniente mirar que las mucosas sean rojas y est\u00e9n h\u00famedas. Ade- m\u00e1s se puede observar si existe sialorrea. Exploraci\u00f3n de la audici\u00f3n: exploraci\u00f3n subjetiva de la audici\u00f3n con anam- nesis dirigida a los padres. A partir de los 6 meses el ni\u00f1o ya reconoce voces familiares y distingue su voz. Auscultaci\u00f3n cardiopulmonar: la FR en el lactante se vuelve mucho m\u00e1s esta- ble, normalmente ronda entre 90 a 140 pulsaciones por minuto. Evaluaci\u00f3n osteoarticular: \u2014 Observar alineaci\u00f3n del raquis (especialmente cuando el ni\u00f1o comienza a sentarse) y la simetr\u00eda de los miembros. Es importante observar la po- sici\u00f3n de los pies en reposo y la alineaci\u00f3n de estos en relaci\u00f3n con las rodillas. \u2014 Evaluar las caderas para la detecci\u00f3n de displasia cong\u00e9nita y para veri- car la correcta abducci\u00f3n de ambas caderas.134 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Genitales: comprobar si existe un correcto descenso testicular, prepucio y vulva (sinequias vulvares). Neurol\u00f3gico: evaluar las conductas habituales y su desarrollo: \u2014 Motor grueso: el ni\u00f1o ya sostiene la cabeza sin apoyo (primera fase), comienza a mantener el peso de su cuerpo al tenerlo de pie (sedestaci\u00f3n rme) y se mantiene sentado con apoyo. En dec\u00fabito gira completamen- te sobre s\u00ed mismo. En dec\u00fabito prono levanta el tronco y la parte superior del abdomen apoy\u00e1ndose sobre las manos. \u2014 Motor no: adquieren la presi\u00f3n voluntaria global. Intenta tomar peque- \u00f1os objetos con las manos. Estos objetos los toma entre los dedos y la palma (prensi\u00f3n digito-palmar o c\u00fabito-palmar). Normalmente el ni\u00f1o se lleva estos objetos a la boca y los trans ere de una mano a la otra. Lenguaje: el ni\u00f1o comienza con balbuceo imitativo. En la anamnesis ya se ha preguntado a los padres si el ni\u00f1o r\u00ede, grita y empieza a vocalizar. Empie- za el periodo de lenguaje preverbal, comienza a usar consonantes. Ante un sonido gira la cabeza en esa direcci\u00f3n. 7.4. Educaci\u00f3n para la salud Alimentaci\u00f3n: adem\u00e1s de lactancia materna, o en su defecto leche adaptada, a los 6 meses es un buen momento para iniciar la alimentaci\u00f3n complemen- taria. Se debe recordar a los padres que no a\u00f1adan az\u00facar, sacarina o miel a la papilla. \u2014 Los cereales deben ser sin gluten hasta los 7 meses. \u2014 Se puede iniciar la ingesta de fruta. Se puede comenzar con media pieza de pl\u00e1tano, manzana o naranja, y luego se va aumentando la cantidad. Cabe recordar a los padres que no deben a\u00f1adir miel, leche condensada, az\u00facar, cereales ni galletas, as\u00ed como evitar la ingesta de frutas con piel o semillas como la fresa o el melocot\u00f3n para evitar posibles alergias. En caso de estre\u00f1imiento es aconsejable injerir frutas como pera, naranja, ciruelas... En caso contrario, pl\u00e1tano o manzana. \u2014 Se puede incorporar el pur\u00e9 de verduras con pollo en la toma de me- diod\u00eda. A continuaci\u00f3n se expone un ejemplo de elaboraci\u00f3n de papilla: hervir 20 minutos jud\u00edas verdes, apio, calabac\u00edn y pollo sin piel (20-30 g) en poca cantidad de agua y sin sal. Se triturar\u00e1n a\u00f1adiendo 5 ml de aceite de oliva. \u2014 Recomendar que no se conserven m\u00e1s de 48 h en la nevera. Se recomien- da no congelar la patata. Prevenci\u00f3n de accidentes. \u2014 Dejar en sitio seguro al beb\u00e9, con sistemas de sujeci\u00f3n para evitar las ca\u00eddas, puesto que ya se incorpora.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice135 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128\u2014 Se desaconseja el uso del andador porque no favorece el desarrollo psi- comotriz del ni\u00f1o y aumenta el riesgo de accidentes infantiles. \u2014 Recomendaciones sobre juguetes apropiados a su edad, piezas grandes, no t\u00f3xicas y lavables. \u2014 Evitar objetos peligrosos y peque\u00f1os, o con piezas que se descompon- gan, pilas, botones... \u2014 Uso de asientos de seguridad en el coche homologados para su talla y peso. 7.5. Inmunizaciones Actualmente, con el nuevo protocolo de vacunaci\u00f3n infantil,5 a los reci\u00e9n nacidos a partir del 1 de enero de 2017 no se les administrar\u00e1 ninguna vacuna, ya que esta se administra a los 11 meses; para los ni\u00f1os nacidos con anterioridad se les admi- nistrar\u00e1 una vacuna hexavalente. Esta vacuna se administra por v\u00eda intramuscular profunda en el miembro inferior, zona vasto externo tercio medio. En el caso de que el ni\u00f1o no tuviera ninguna vacuna puesta, deber\u00eda empezar un calendario de vacunaci\u00f3n acelerada. Figura 11. Pauta de vacunaci\u00f3n 6 meses. Elaboraci\u00f3n propia 8. 6.\u00aa visita: 12 meses y 7.\u00aa visita: 15 meses Tanto a los 12 como a los 15 meses se realizar\u00e1n los mismos procedimientos. 5. Calendario de vacunaci\u00f3n (enero 2017). http://www.msssi.gob.es/ciudadanos/proteccionSalud/vacunaciones/docs/CalendarioVacunacion2017.pdf136 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice8.1. Anamnesis En primer lugar, se profundizar\u00e1 sobre las posibles dudas o problemas que hayan surgido desde las visitas anteriores, con la nalidad de solucionarlas y proporcionar los consejos. Preguntar sobre la alimentaci\u00f3n y las di cultades surgidas. Deposiciones y micciones: se realizar\u00e1n preguntas a los padres para averi- guar el tipo, consistencia, frecuencia... Las diferentes higienes (generales y genitales): se preguntar\u00e1 si ha surgido alguna duda con respecto a lo previamente explicado en consulta o si tiene alguna nueva inquietud. Se preguntar\u00e1 sobre el gateo y la deambulaci\u00f3n. Descanso: valorar si cumple correctamente los horarios de sue\u00f1o. Se pre- guntar\u00e1 a los padres acerca de la frecuencia con la que el ni\u00f1o duerme, si tiene problemas para ello. Valoraci\u00f3n socializaci\u00f3n por medio de las diferentes visitas a parques u otros entornos del ni\u00f1o y los juegos realizados para ello. 8.2. Somatometria Peso: se pesar\u00e1 al ni\u00f1o desnudo en la b\u00e1scula para beb\u00e9s como se ha realiza- do durante las consultas anteriores. Es conveniente colocar un empapador o sabana encima de la b\u00e1scula siempre por higiene. Este es un buen momento para empezar a pesar a los ni\u00f1os sentados en vez de acostados. Longitud: se utilizar\u00e1 un tall\u00edmetro para beb\u00e9s, como el utilizado anterior- mente en las consultas previas. Se recuerda que hay que colocar al ni\u00f1o en dec\u00fabito supino, con las rodillas extendidas y la cabeza apoyada sobre el tall\u00edmetro. Los resultados obtenidos se anotar\u00e1n en la cartilla de salud del ni\u00f1o o ni\u00f1a, com- par\u00e1ndolo con los est\u00e1ndares de crecimiento. 8.3. Exploraci\u00f3n f\u00edsica Valoraci\u00f3n del aspecto craneal, comprobando para ello el cierre de la fonta- nela anterior que tiene lugar durante los 15-18 meses. Valoraci\u00f3n bucal, observando la dentici\u00f3n o erupci\u00f3n dentaria y su evolu- ci\u00f3n. Alrededor de los 15 meses suelen comenzar a aparecer las primeras muelas tanto inferiores como superiores al mismo tiempo m\u00e1s o menos, por lo que se anotar\u00e1 en la historia del ni\u00f1o lo observado. Al menos deber\u00e1 de estar presente una pieza dental. Valoraci\u00f3n ocular, se observar\u00e1 la presencia de est\u00edmulos por parte de am- bos ojos, inspeccionando sobre la jaci\u00f3n de la mirada y la motilidad ocu- lar (mediante seguimiento mono y binocular) y la realizaci\u00f3n del test de Hirschberg y el comportamiento visual.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice137 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Valoraci\u00f3n de la audici\u00f3n, descartando hipoacusias y si hubiera, derivar para tratamiento de forma precoz. Valoraci\u00f3n del desarrollo psicomotor del ni\u00f1o adecuado para la edad. 8.4. Educaci\u00f3n para la salud Se recomienda: Reforzar los conocimientos previos que se hayan podido explicar en otras ocasiones. Alimentaci\u00f3n: asesorando sobre el tipo y cantidad de leche (materna y/o ar- ti cial). Se continuar\u00e1 fomentando la lactancia materna junto con la alimen- taci\u00f3n complementaria hasta los dos a\u00f1os de edad. Es conveniente propor- cionar informaci\u00f3n acerca de la variedad y equilibrio de la dieta adecuada en funci\u00f3n de la edad del ni\u00f1o, aumentando la textura de los alimentos s\u00f3lidos, asesorando sobre la incorporaci\u00f3n progresiva de los alimentos seg\u00fan la tole- rancia y su dentici\u00f3n en ese momento, consiguiendo una dieta variada. Es muy importante instruir a la familia que no conviene suplementar los alimentos con sal ni az\u00facar, ya que es da\u00f1ino para el ni\u00f1o, as\u00ed como evitar las golosinas, zumos envasados y refrescos por su alto contenido en az\u00facar. Fomentar la autonom\u00eda en la mesa de forma progresiva. Estimular h\u00e1bitos diet\u00e9ticos saludables. Salud bucodental: se recomienda iniciar el cepillado dental con pasta de dientes fl uorada. 8.5. Inmunizaciones Preguntar si, con respecto a las vacunas anteriores, ha habido alg\u00fan tipo de reac- ci\u00f3n, alergia, etc. Esto puede deberse a los adyuvantes que llevan la mayor\u00eda de las vacunas, pues poseen prote\u00edna de huevo. A su vez informaremos sobre los posibles efectos adversos y su tratamiento en ese caso. Inmunizaciones recomendadas: 12 meses (para ni\u00f1os nacidos antes del 1 de enero de 2017): \u2014 Neumococo \u2014 Meningococo \u2014 Triple v\u00edrica: sarampi\u00f3n, rubeola, parotiditis 12 meses (para ni\u00f1os nacidos a partir del 1 de enero de 2017): \u2014 Neumococo138 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Figura 12. Pauta de vacunaci\u00f3n 12 meses. Elaboraci\u00f3n propia Figura 13. Pauta de vacunaci\u00f3n 15 meses. Elaboraci\u00f3n propia 9. 8.\u00aa visita: 18 meses 9.1. Anamnesis Preguntar las posibles dudas o problemas que hayan surgido desde las visitas anteriores. Alimentaci\u00f3n: encuesta diet\u00e9tica, alimentos introducidos y su tolerancia. Deposiciones y micciones: se realizar\u00e1n preguntas a los progenitores para averiguar el tipo, consistencia, frecuencia... Higiene general y genital, cuidados de la piel (hidrataci\u00f3n). Descanso: valorar si cumple correctamente los horarios de sue\u00f1o. Frecuen- cia del sue\u00f1o y problemas para dormir. Valoraci\u00f3n de la socializaci\u00f3n: paseos, juegos... Sistemas de apoyo en el cuidado del ni\u00f1o (cuidadores, asistencia a escuelas infantiles y horario) y di cultades en su cuidado.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice139 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1289.2. Somatometr\u00eda Peso, talla y per\u00edmetro craneal indicando percentiles y registr\u00e1ndolos en las gr\u00e1 - cas correspondientes. 9.3. Exploraci\u00f3n f\u00edsica Cabeza: se observar\u00e1 la morfolog\u00eda as\u00ed como las fontanelas para observar si ya se han cerrado. Ojos: inspecci\u00f3n, jaci\u00f3n de la mirada y motilidad ocular (mediante segui- miento mono y binocular). Exploraci\u00f3n subjetiva de la audici\u00f3n con anamnesis dirigida a los padres. Boca: dentici\u00f3n, observar la aparici\u00f3n de piezas dentales. Auscultaci\u00f3n cardiopulmonar y de los pulsos perif\u00e9ricos. Abdomen: valorar la presencia de masas, visceromegalias y hernias. Valorar extremidades inferiores y marcha. Genitales: observar si los testes est\u00e1n en bolsa, ya que deber\u00edan haber des- cendido. Audici\u00f3n: valorar respuesta auditiva a est\u00edmulos. Vigilar signos de negligencia, abuso o maltrato. Valoraci\u00f3n del desarrollo psicomotor: sube escaleras de la mano, pasa dos o tres p\u00e1ginas a la vez, dice \u00abno\u00bb, se\u00f1ala 2-3 partes de su cuerpo, dice 10-15 palabras, maneja la cuchara... Signos de alarma: ausencia de deambulaci\u00f3n. 9.4. Educaci\u00f3n para la salud Se comentar\u00e1n pautas de educaci\u00f3n para la salud que, aunque ya se han comentado en visitas anteriores, se reforzar\u00e1n en la visita de los 18 meses. Alimentaci\u00f3n: \u2014 Realizar una progresiva incorporaci\u00f3n de los alimentos, seg\u00fan la tole- rancia y dentici\u00f3n, consiguiendo una dieta variada siguiendo las mismas indicaciones que a los 15 meses. \u2014 Evitar suplementar con sal y az\u00facar. \u2014 Evitar golosinas, zumos preparados, bebidas con gas. \u2014 Fomentar la incorporaci\u00f3n del ni\u00f1o a la mesa familiar, estimulando h\u00e1bi- tos saludables mediante la imitaci\u00f3n. Prevenci\u00f3n de accidentes: \u2014 Prevenci\u00f3n de ca\u00eddas en escaleras, ventanas y balcones. \u2014 Prevenci\u00f3n de quemaduras por calor. \u2014 Prevenci\u00f3n de ahogamientos en piscinas.140 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice\u2014 Prevenci\u00f3n de intoxicaciones relacionadas con la ingesti\u00f3n de productos t\u00f3xicos. Prevenci\u00f3n del tabaquismo pasivo. Consejos sobre cuidado e higiene: \u2014 Recomendar ba\u00f1o diario. \u2014 Higiene de manos antes de las comidas. \u2014 Protecci\u00f3n solar adecuada. \u2014 Prevenci\u00f3n de la caries dental. \u2014 Reforzar la importancia del cuidado de la boca as\u00ed como el cepillado dental. \u2014 Suprimir factores de riesgo. Consejos sobre estimulaci\u00f3n psicomotriz y fomento de la autonom\u00eda. 9.5. Inmunizaciones Preguntar sobre la toleraci\u00f3n con respecto a las vacunas anteriores. Informar sobre los posibles efectos adversos. A continuaci\u00f3n se describen las inmunizaciones re- comendadas para los nacidos antes del 2017. Figura 14. Pauta de vacunaci\u00f3n 2 meses. Elaboraci\u00f3n propia Los ni\u00f1os nacidos a partir del 1 de enero de 2017 no precisan vacunaci\u00f3n a los 18 meses. 10. 9.\u00aa visita: 3-4 a\u00f1os En la consulta del ni\u00f1o de 3 a\u00f1os, nos centraremos en el desarrollo psicomotor, el desarrollo f\u00edsico, el desarrollo del sistema cardiovascular y el respiratorio, el desarrollo de la visi\u00f3n y de la audici\u00f3n, la higiene dental, se revisar\u00e1 el calendario \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice141 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128vacunal para ver si tiene las vacunas administradas de forma correcta y se tratar\u00e1 brevemente el tema de las alergias. Finalmente, se recomendar\u00e1 a los padres pau- tas de educaci\u00f3n para la salud. 10.1. Anamnesis Se completar\u00e1 la historia cl\u00ednica y se preguntar\u00e1n las di cultades surgidas desde la \u00faltima visita. Se preguntar\u00e1 sobre cambios familiares: nuevas gestaciones, nuevos herma- nos, fallecimientos, separaciones. Alimentaci\u00f3n: encuesta diet\u00e9tica, valorar la diversi caci\u00f3n de la dieta y masticaci\u00f3n. En esta etapa de la consulta se realizar\u00e1 una anamnesis a los padres para co- nocer si ellos tiene alg\u00fan tipo de alergia (ya que algunas alergias tienen base gen\u00e9tica) y si el ni\u00f1o tiene alg\u00fan tipo de alergia que puede suponer un gran riesgo para su vida y que, por tanto, se debe controlar. Caracter\u00edsticas y n\u00famero de deposiciones. Control vesical. Paseo, visitas al parque (inicio de la socializaci\u00f3n). Juegos. Adaptaci\u00f3n escolar, di cultades de relaci\u00f3n. 10.2. Somatometria Igual que en visitas anteriores, teniendo en cuenta que se utilizar\u00e1 tanto bascula como tall\u00edmetro en bipedestaci\u00f3n. Las medidas obtenidas se comparar\u00e1n con los est\u00e1ndares de crecimiento. 10.3. Exploraci\u00f3n f\u00edsica Bucodental: caries, defectos de esmalte, traumatismos, maloclusi\u00f3n y odon- tograma. Agudeza visual: \u2014 Inspecci\u00f3n. \u2014 Optotipo. \u2014 Explorar la visi\u00f3n binocular: test de visi\u00f3n estereosc\u00f3pica. Sistema circulatorio: Toma de tensi\u00f3n arterial y valorar en gr\u00e1 cas de per- centiles seg\u00fan edad talla y sexo (una determinaci\u00f3n entre los 3-6 a\u00f1os). 10.4. Educaci\u00f3n para la salud Prevenci\u00f3n de accidentes: esta es la etapa donde m\u00e1s accidentes infanti- les ocurren debido a que los ni\u00f1os tienen inquietud por correr y explorar 142 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndicey su desarrollo psicol\u00f3gico a\u00fan no es suficiente para la cantidad de co- sas que quieren hacer. Hay que tener en cuenta las siguientes recomen- daciones: \u2014 Utilizar sistemas de retenci\u00f3n infantil adecuados a la edad y peso del ni\u00f1o. \u2014 Utilizar protectores en las puertas, ventanas, evitar que entren a la cocina donde hay normalmente sustancias que le podr\u00edan provocar una intoxi- caci\u00f3n, etc. Limitar las horas de televisi\u00f3n, sobretodo evitar que vean la televisi\u00f3n dos horas antes de dormir para evitar la sobreexcitaci\u00f3n que provoca. Alimentaci\u00f3n saludable: proporcionar h\u00e1bitos alimenticios saludables, debi- do a su impacto en edades futuras, y sobre la salud bucodental. 10.5. Inmunizaciones Comprobaremos si el ni\u00f1o est\u00e1 al d\u00eda en la administraci\u00f3n de las vacunas y, si es correcto, procederemos a la vacunaci\u00f3n de la segunda dosis de la triple v\u00edrica y varicela. Figura 15. Pauta de vacunaci\u00f3n 3-4 a\u00f1os. Elaboraci\u00f3n propia 11. 10.\u00aa visita: 5-6 a\u00f1os En la edad de 5-6 a\u00f1os se realiza un seguimiento de la salud mediante controles peri\u00f3dicos que contribuyen a su desarrollo \u00f3ptimo tanto en el \u00e1rea biol\u00f3gica como ps\u00edquico y social. En esta edad el ni\u00f1o se encuentra en la etapa escolar y por tanto debe ir haci\u00e9ndose m\u00e1s responsable en cuanto a su salud e involucrase en los tra- tamientos. La informaci\u00f3n que los padres puedan trasladar va a resultar de gran utilidad, pero tambi\u00e9n la que el ni\u00f1o pueda expresar.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice143 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia12811.1. Anamnesis Se realizar\u00e1 una entrevista cl\u00ednica donde el enfermero o enfermera debe valorar el estado general de salud, adem\u00e1s del rendimiento escolar y comprender sus parti- cularidades. Alimentaci\u00f3n: se realizar\u00e1 una encuesta diet\u00e9tica para conocer los alimentos que come el ni\u00f1o. Es indispensable promover y fomentar estilos de vida sa- ludables para los escolares. Higiene general y dental: grado de autonom\u00eda. Valoraci\u00f3n de factores de riesgo psicosocial (problemas familiares, labora- les, falta de supervisi\u00f3n, abusos o maltrato): en este apartado se deber\u00e1 pre- guntar acerca de los h\u00e1bitos y actividades que el ni\u00f1o realiza, tanto a nivel escolar como extraescolar. Control de esf\u00ednteres: alrededor de los 6 a\u00f1os, los ni\u00f1os deber\u00edan dominar el control de esf\u00ednteres (orina y deposiciones). Desarrollo psicomotor. Se debe preguntar sobre los siguientes hitos del de- sarrollo: \u2014 Salta a la pata coja con ambos pies. \u2014 Copia el tri\u00e1ngulo. \u2014 Dibuja personas con cabeza, cuerpo, brazos y piernas. \u2014 Escribe algunas letras. \u2014 Se viste y desviste solo. \u2014 Se ata los cordones de los zapatos. 11.2. Somatometr\u00eda Una vez realizada la entrevista se pasa a la valoraci\u00f3n f\u00edsica. En esta fase se realiza la somatometr\u00eda. Se obtiene los valores de peso, talla y velocidad de crecimiento. Para poder tomar estas mediciones antropom\u00e9tricas se pide al ni\u00f1o que se descalce y suba a la b\u00e1scula con la m\u00ednima ropa posible para que la medici\u00f3n sea m\u00e1s efectiva. A continuaci\u00f3n se mide la altura. Una vez obtenidos los re- sultados de peso y talla se anotan en la cartilla infantil y se realiza un estudio de las curvas de crecimiento obtenidas, compar\u00e1ndolas con los est\u00e1ndares de crecimiento. En esta edad es recomendable calcular el \u00edndice de masa corporal ( IMC), que per- mite saber si el ni\u00f1o tiene un peso inferior adecuado. 11.3. Exploraci\u00f3n f\u00edsica Como en las visitas anteriores, se realizar\u00e1 una exploraci\u00f3n f\u00edsica por sistemas:144 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Bucodental: caries, defectos de esmalte, traumatismos, maloclusi\u00f3n y odon- tograma. Agudeza visual: inspecci\u00f3n, jaci\u00f3n de la y motilidad ocular (me- diante seguimiento mono y binocular). Test de Hirschberg, cover test para descartar estrabismo. Explorar la agudeza visual de cada ojo por separado mediante optotipos adecuados a la edad y test de visi\u00f3n estereosc\u00f3pica. Audici\u00f3n: solo se realizar\u00e1 en el caso de anamnesis sospechosa de hipoa- cusia. Sistema circulatorio: se recomienda la toma de la tensi\u00f3n arterial, ausculta- ci\u00f3n cardiopulmonar y pulsos perif\u00e9ricos, en posici\u00f3n sentada. Valoraci\u00f3n de la espalda: se debe explorar la columna vertebral, tanto en el plano frontal como sagital y tambi\u00e9n el movimiento de fl exi\u00f3n del tron- co tanto en visi\u00f3n frontal como lateral. Se determinar\u00e1 la nivelaci\u00f3n de los hombros, las esc\u00e1pulas y la pelvis. Se valorar\u00e1 tambi\u00e9n si existe hundimien- to en el t\u00f3rax posterior. En el lateral se determinar\u00e1 la disposici\u00f3n sagital del raquis para descartar cifosis o lordosis. 11.4. Educaci\u00f3n para la salud Alimentaci\u00f3n. Se recomienda: \u2014 Realizar cinco comidas al d\u00eda convirtiendo el desayuno en una de las comidas m\u00e1s importantes del d\u00eda y evitar el consumo entre horas. \u2014 Promover una alimentaci\u00f3n variada y equilibrada que le permita crecer, desarrollar su actividad f\u00edsica y estar sano, para evitar uno de los proble- mas m\u00e1s frecuentes relacionados con la alimentaci\u00f3n: la obesidad. \u2014 Evitar la ingesta de golosinas, patatas fritas de bolsa, boller\u00eda industrial, refrescos y similares, que no le nutren y le quitan apetito para que coma lo que tiene que comer a sus horas. \u2014 Ofrecerle una amplia variedad de alimentos saludables entre los que pue- da elegir y estimularle a probar nuevos alimentos. Actividad f\u00edsica: se recomienda dedicar por lo menos una hora al d\u00eda a la actividad f\u00edsica. Juegos electr\u00f3nicos: disminuir y/o controlar las horas frente al televisor y videojuegos (no m\u00e1s de dos horas al d\u00eda) y vigilar que sus contenidos no sean violentos o degradantes. Sustituir los juegos electr\u00f3nicos con actividad f\u00edsica, el deporte o la lectura. Descanso y sue\u00f1o: debe llevar un patr\u00f3n del sue\u00f1o de unas diez a once horas cada noche. La falta de sue\u00f1o puede ocasionar problemas de comportamien- to y di culta el mantenimiento de la atenci\u00f3n en la escuela. Se recomienda establecer una rutina relajante para la hora de acostarse y jar una hora para irse a la cama que permita que duerman lo su ciente. Desarrollo psicol\u00f3gico: en estas edades el ni\u00f1o/a pasa buena parte de su tiempo aprendiendo habilidades nuevas, desarrollando su capacidad de pen- sar y encontrando maneras de expresar su creatividad. \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice145 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Higiene y salud bucodental: \u2014 Insistir en la higiene personal y bucodental, as\u00ed como en la visita al den- tista para valorar sellados, ortodoncia y fl uoraciones. Deben cepillarse los dientes al menos dos veces al d\u00eda con pasta fl uorada de forma e caz y sobre todo a la hora de acostarse. \u2014 Realizar ba\u00f1o diario, lavado de manos antes de las comidas y cortar las u\u00f1as de los dedos y los pies cuando sea necesario. Prevenci\u00f3n de accidentes: es un aspecto fundamental a tener en cuenta, ya que siguen siendo la primera causa de muerte en este grupo de edad. \u2014 Se recomienda ense\u00f1ar a nadar al ni\u00f1o para evitar ahogamientos. \u2014 Utilizar sistemas de retenci\u00f3n infantil adecuados al peso y edad del ni\u00f1o. \u2014 Se le debe ense\u00f1ar a cruzar las calles, a usar los sem\u00e1foros y a respetar las normas de tr\u00e1 co y las relativas a su seguridad como peat\u00f3n y como conductor. \u2014 Utilizar el casco en las actividades como montar en bicicleta, esquiar, patinar, etc. \u2014 Instalar barandillas altas en los balcones para que los ni\u00f1os no deben trepar. \u2014 Protecci\u00f3n de los medicamentos y productos de limpieza son peligrosos para evitar intoxicaciones. Tener siempre los medicamentos inaccesibles para los ni\u00f1os en un armario cerrado. Los detergentes, lej\u00eda, etc. deben conservarse en su envase original, en lugar distinto a los alimentos y fuera del alcance de las criaturas. 11.5. Inmunizaciones En esta revisi\u00f3n se vacunar\u00e1 de difteria, t\u00e9tanos y tos ferina, siempre y cuando la vacunaci\u00f3n anterior sea la correcta para los ni\u00f1os nacidos antes de 2017: Figura 16. Pauta de vacunaci\u00f3n 5-6 a\u00f1os. Elaboraci\u00f3n propia146 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceA los ni\u00f1os nacidos a partir del d\u00eda 1 de enero de 2017 se les administrar\u00e1 la si- guiente pauta de vacunaci\u00f3n: Figura 17. Pauta de vacunaci\u00f3n 5-6 a\u00f1os. Elaboraci\u00f3n propia 12. 11.\u00aa visita: 11 a\u00f1os y 12.\u00aa visita: 14 a\u00f1os 12.1. Anamnesis Se preguntar\u00e1 sobre los h\u00e1bitos del ni\u00f1o o ni\u00f1as y sobre los problemas surgidos desde las anteriores visitas: Enfermedades Alimentaci\u00f3n: ingesta de distintos alimentos H\u00e1bitos intestinales Aparici\u00f3n de la menarquia Salud bucodental H\u00e1bitos de sue\u00f1o Rendimiento escolar Actividad f\u00edsica realizada Din\u00e1mica familiar Din\u00e1mica escolar y amistades Consumo de alcohol y tabaco La visita de los 14 a\u00f1os es la \u00faltima revisi\u00f3n del ni\u00f1o sano que se llevar\u00e1 a cabo en el centro de salud por el pediatra y la enfermera de pediatr\u00eda. 12.2. Somatometria Se obtendr\u00e1 el peso y la talla de la ni\u00f1a o ni\u00f1o, y anotarlo en la curva de percenti- les de su edad, con la comprobaci\u00f3n posterior de que sus percentiles son normales como en las etapas anteriores. Hay que prestar atenci\u00f3n al IMC para observar la presencia de obesidad.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice147 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia12812.3. Exploraci\u00f3n f\u00edsica La exploraci\u00f3n f\u00edsica a los 11 a\u00f1os se va a centrar en comprobar que se presenta un estado general bueno, sin nada sospechoso en el cuerpo que pueda indicar anomal\u00edas. Valoraci\u00f3n de la agudeza visual mediante los optotipos. Prueba de la visi\u00f3n crom\u00e1tica para descartar el daltonismo. Valoraci\u00f3n dental: se observa la presencia de caries, mineralizaci\u00f3n del es- malte, alineaci\u00f3n dental, problemas de maloclusi\u00f3n y traumatismos dentales. Valoraci\u00f3n de la visi\u00f3n a trav\u00e9s de optotipos Valoraci\u00f3n de la presi\u00f3n arterial, realizar la auscultaci\u00f3n cardiopulmonar y tomar sus pulsos. Exploraci\u00f3n del abdomen para comprobar que no hay masas, hernias ni vis- ceromegalias sospechosas. Valoraci\u00f3n de las extremidades y columna vertebral. Valoraci\u00f3n de la maduraci\u00f3n sexual. 12.4. Educaci\u00f3n para la salud Alimentaci\u00f3n: \u2014 Asesorar sobre variedad y equilibrio de la dieta. \u2014 No abusar de productos poco nutritivos o ricos en carbohidratos o grasas. Salud bucodental: \u2014 Insistir en la limpieza de los dientes con pasta fl uorada. \u2014 Uso de colutorios de fl \u00faor. \u2014 No tomar bebidas azucaradas entre comidas. Higiene y cuidados: \u2014 Aconsejar que mantenga el h\u00e1bito de la ducha diaria \u2014 Uso de ropa y calzado adecuado. \u2014 Lavado de manos antes de las comidas. Protecci\u00f3n solar. Evitar la exposici\u00f3n al humo del tabaco. Advertir sobre el consumo de drogas, alcohol y tabaco. Promover h\u00e1bitos de estudio. Es importante conseguir que el estudio sea algo interesante y motivador. Debe sacar rendimiento al tiempo empleado en el estudio. Debe saber plani car su trabajo estableciendo tiempos de estudio y tiempo para realizar otras actividades. Prevenci\u00f3n de accidentes:148 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice\u2014 Muy importante en esta etapa ofrecer consejos sobre prevenci\u00f3n de acci- dentes de tr\u00e1 co.6 Entre ellos cabe destacar las medidas de seguridad en el coche, como peat\u00f3n y medidas de seguridad con bicicleta y moto. \u2014 Medidas de seguridad en el agua. \u2014 Prevenci\u00f3n de quemaduras: el manejo de elementos dom\u00e9sticos como gas, electricidad y productos qu\u00edmicos requiere siempre la supervisi\u00f3n de un adulto para detectar posibles imprudencias. Si se utilizan medios audiovisuales conectados a la red el\u00e9ctrica, hay que evitar en un mismo circuito demasiados aparatos y hay que utilizar enchufes de seguridad. Hay que tener cuidado con los cables sueltos, sin aislantes y con el uso de alargaderas. Hay que preguntar si han recibido informaci\u00f3n sobre pre- venci\u00f3n de incendios en el colegio. Se recomienda la inclusi\u00f3n en el programa PIES (Programa de Intervenci\u00f3n de Educaci\u00f3n Sexual).7 12.5. Inmunizaciones Siguiendo el calendario vacunal, la siguiente vacuna que se administrar\u00e1 ser\u00e1 a los 12 a\u00f1os. Se realizar\u00e1 la siguiente pauta de vacunaci\u00f3n: Varicela: solo se vacunar\u00e1 por varicela a los ni\u00f1os y ni\u00f1as sin antecedentes previos de enfermedad o vacunaci\u00f3n. Se completar\u00e1 la vacunaci\u00f3n con dos dosis separadas un mes. Virus del papiloma humano ( VPH): se administrar\u00e1n dos dosis de vacunas del VPH separadas 6 meses. Figura 18. Pauta de vacunaci\u00f3n recomendada a los 12 a\u00f1os A los 14 a\u00f1os se administrar\u00e1 una dosis de t\u00e9tanos difteria (Td). 6. Gu\u00eda de c\u00f3mo prevenir los accidentes de tr\u00e1 co. http://www.msssi.gob.es/ciudadanos/accidentes/docs/GUIA_PREV_ACC_TR_AFICO.pdf 7. Programa PIES. http://cuidatecv.es/pies/\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice149 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Figura 19. Pauta de vacunaci\u00f3n a los 14 a\u00f1os\u00cdndiceCap\u00edtulo 8: Promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad basada en la evidencia\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice153 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Introducci\u00f3n El programa de actividades preventivas y de promoci\u00f3n de la salud ( PAPPS ), surge a nales de los a\u00f1os 80 con el objetivo de potenciar el desarrollo de actuaciones pre- ventivas en los equipos de atenci\u00f3n primaria a nivel estatal. El PAPPS , desarrollado por expertos en cada materia, se ha situado como un elemento de referencia para pediatras y enfermeros de pediatr\u00eda para prestar asistencia sanitaria en materia de prevenci\u00f3n de enfermedad y promoci\u00f3n de la salud, al margen de que cada co- munidad aut\u00f3noma disponga de sus propios programas de salud aplicados seg\u00fan poblaci\u00f3n y edad. El PAPPS actualiza sus recomendaciones peri\u00f3dicamente cada 2 a\u00f1os revisando la mejor evidencia disponible y los divulga a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web.8 A lo largo del cap\u00edtulo se realizar\u00e1 una s\u00edntesis de las actividades preventivas y promoci\u00f3n de la salud basadas en evidencia seg\u00fan los grados de recomendaci\u00f3n por la US Preventive Services Task Force ( USPSTF )9 recogidas en los PAPPS y en la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda ( AEP) con la nalidad de recoger aquellas acti- vidades preventivas y de promoci\u00f3n de la salud m\u00e1s relevantes y con mayor reco- mendaci\u00f3n cient\u00ed ca para la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. En este cap\u00edtulo, los objetivos que se plantean son: 1. Conocer los niveles de evidencia y grados de recomendaci\u00f3n para la toma de decisiones seg\u00fan la calidad de la evidencia. 2. Conocer la mejor evidencia disponible sobre actividades preventivas y de pro- moci\u00f3n para la salud en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. 3. Niveles de evidencia y grados de recomendaci\u00f3n basado en la evidencia. Los grados de recomendaci\u00f3n basados en la evidencia son instrumentos que intentan estandarizar y proporcionar reglas s\u00f3lidas para valorar la investiga- ci\u00f3n publicada y determinar su validez y utilidad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. La estrategia de los grados de recomendaci\u00f3n tuvo origen en la Canadian Task Force on Preventive Health Care, posteriormente diferentes sociedades cien- t\u00ed cas han desarrollado diferentes sistemas de clasi caci\u00f3n de la evidencia. En este medio se ha considerado utilizar la clasi caci\u00f3n propuesta por la 8. http://www.papps.es/ 9. Enlace a la p\u00e1gina web U.S Preventive Services Task Force https://www.uspreventiveservicestaskforce.org/ Page/Name/recommendations154 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceUS Preventive Serveices Task Force su vinculaci\u00f3n con la aten- ci\u00f3n primaria de salud. Tabla 10. Niveles de evidencia. Adaptado de USPSTF Nivel de evidenciaTipo de estudio I Al menos un ECA dise\u00f1ado de forma apropiada II-1 Ensayos cl\u00ednicos controlados pero no aleatorizados II-2 Estudios cohortes o de casos y controles bien dise\u00f1ados II-3 M\u00faltiples series comparadas en el tiempo, con o sin intervenci\u00f3n y resultados sorprendentes en experiencias no controladas III Opiniones basadas en experiencias cl\u00ednicas, estudios descriptivos, observaciones cl\u00ednicas o informe de comit\u00e9s de expertos Tabla 11. Grados de recomendaci\u00f3n. Adaptado de USPSTF . Grado de recomendaci\u00f3nTipo de estudio A Extremadamente recomendable (bene cios superar ampliamente los perjuicios) B Recomendable (al menos evidencia moderada de que la medida es e caz y los bene cios superan los perjuicios) C Ni recomendable ni desaconsejable (al menos moderada evidencia de que la medida es e caz, pero los bene cios son muy similares a los perjuicios y no puede justi carse una recomendaci\u00f3n general) D Desaconsejable (al menos moderada evidencia de que la medida es ine caz o de que los perjuicios superan a los bene cios) I Evidencia insu ciente, de mala calidad o contradictoria, y el ba- lance entre bene cios y perjuicios no puede ser determinado 1. Prevenci\u00f3n de lesiones infantiles 1.1. Lesiones provocadas por accidentes de tr\u00e1 co Se recomienda ofrecer consejo sobre sistemas de retenci\u00f3n infantil ( SRI), uso de casco y educaci\u00f3n vial en todas las revisiones del programa de salud infantil seg\u00fan la edad del ni\u00f1o. Se recomienda realizar campa\u00f1as de \u00e1mbito comunitarios, ya que se ha ob- servado que son efectivas. (Grado de recomendaci\u00f3n A) 10. http://www. sterra.com/guias2/fmc/sintesis.pdf\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice155 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1281.2. Lesiones provocadas por accidentes dom\u00e9sticos Debe impartirse consejo sobre prevenci\u00f3n de accidentes infantiles indepen- dientemente del nivel socioecon\u00f3mico de la familia. (Grado de recomenda- ci\u00f3n B) Se recomienda la instalaci\u00f3n de equipamientos de seguridad (protectores de enchufes, alarmas contra incendias, vallas de escalera y limitadores de agua caliente. (Grado de recomendaci\u00f3n B) Se recomienda el almacenamiento seguro de t\u00f3xicos. (Grado de recomen- daci\u00f3n B) Se desaconseja el uso de andadores, por tratarse de un objeto peligroso y que no ayuda al desarrollo psicomotor del beb\u00e9. (Grado de recomendaci\u00f3n B) La AEP considera que \u00abse puede creer que el andador es seguro para los ni\u00f1os, ya que les mantiene entretenidos mientras los padres realizan otras tareas. Sin embargo, en un andador el ni\u00f1o se mueve m\u00e1s r\u00e1pidamente y dispone de mayor movilidad y alcance, lo que puede provocar ca\u00eddas por las escaleras, accidentes con estufas, picos de mesas o puertas de cristal. Proporcionan un equilibrio limitado a un ni\u00f1o que todav\u00eda no es capaz de mantenerse en pie o caminar. En caso de inestabilidad, vuelcan f\u00e1cilmente\u00bb, por lo que recomienda no utilizarlos. 2. Recomendaci\u00f3n sobre estilos de vida 2.1. Actividad f\u00edsica y deporte Se considera que en preescolares puede ser su ciente la actividad innata espont\u00e1- nea cuando se les permite el juego libre y en escolares y adolescentes se aconseja la realizaci\u00f3n de 30 a 60 min de actividad f\u00edsica de intensidad moderada a intensa, preferiblemente todos los d\u00edas de la semana. 2.2. Consumo de alcohol y drogas No existen pruebas demostrativas de un menos consumo de drogas o alcohol tras la administraci\u00f3n del consejo breve y oportunista realizado en adolescentes. 2.3. Consejo de alimentaci\u00f3n infantil y juvenil No existe evidencia de la e cacia de las actividades preventivas y del consejo diet\u00e9tico en la edad pedi\u00e1trica.156 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice2.4. Cribado hipercolesterolemia Diversos estudios han puesto de mani esto que el proceso ateroescler\u00f3tico co- mienza en la infancia: Se recomienda realizar recomendaciones diet\u00e9ticas sistem\u00e1ticamente en los controles de salud de todos los ni\u00f1os de 2 a 18 a\u00f1os. (Grado de recomenda- ci\u00f3n B) Se recomienda la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico de forma regular. (Grado de recomendaci\u00f3n B) 2.5. Cribado de la hipertensi\u00f3n arterial Las recomendaciones sobre estilo de vida, evitar la vida sedentaria, evitar el sobre- peso, aumentar la actividad f\u00edsica y reducir la ingesta de sal, son bene ciosas en la prevenci\u00f3n de la HTA y est\u00e1n fuertemente recomendadas en ni\u00f1os y adolescentes. (Grado de recomendaci\u00f3n A) 2.6. Consejo de lactancia materna La leche humana es el alimento de elecci\u00f3n durante los 6 primeros meses de la vida para todos los ni\u00f1os, incluidos los prematuros, los gemelos y los ni\u00f1os enfermos. (Grado de recomendaci\u00f3n A) Despu\u00e9s del alta de la maternidad, el ni\u00f1o debe ser valorado por el pediatra o por una enfermera experta en los 2 o 4 d\u00edas siguientes. (Grado de recomen- daci\u00f3n B) 2.7. Consejo de fotoprotecci\u00f3n y prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de piel Evitar de la exposici\u00f3n excesiva al sol, sin que suponga una disminuci\u00f3n del tiempo al aire libre ni un m\u00ednimo de exposici\u00f3n sin barreras en las horas centrales. Recomendar el empleo de cremas solares, especialmente a los padres con hi- jos menores de 3 a\u00f1os de edad y a los adolescentes, en las visitas realizadas en primavera y verano. 2.8. Consejo sobre el consumo de tabaco Se recomienda ofrecer educaci\u00f3n o terapia breve para evitar el consumo de tabaco en ni\u00f1os y adolescentes en edad escolar. (Grado de recomendaci\u00f3n B)\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice157 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1282.9. Cribado de obesidad infantil y consejo para la prevenci\u00f3n de la obesidad No existe evidencia sobre la efectividad de realizar una intervenci\u00f3n en casos de- tectados de obesidad infantil. Se recomienda: Identi caci\u00f3n y seguimiento de los pacientes de riesgo. Identi car cambios de percentil a partir de los dos a\u00f1os. Las estrategias para la prevenci\u00f3n primaria se relacionan con consejos diri- gidos a toda la poblaci\u00f3n, son: \u2014 Intervenci\u00f3n prenatal sobre factores relacionados con el peso elevado en el nacimiento \u2014 Potenciar los patrones de alimentaci\u00f3n saludable: # Promoci\u00f3n de la lactancia materna # Correcta introducci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n complementaria # Respetar el apetito de los ni\u00f1os y no forzar la alimentaci\u00f3n # Restringir el consumo de alimentos energ\u00e9ticamente densos y refres- cos azucarados # Dieta equilibrada con consumo adecuado de grasas y frutas # Pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica # Reducci\u00f3n de actividades sedentarias (televisi\u00f3n, v\u00eddeo, ordenador y videojuegos) # Implicar a toda la familia en las actividades recomendadas 3. Cribado de las alteraciones visuales La determinaci\u00f3n de la agudeza visual ofrece buena sensibilidad y especi dad para la miop\u00eda, pero poco precisa para la hipermetrop\u00eda y el astigmatismo. PrevInfad recomienda realizar pruebas de inspecci\u00f3n ocular y re fl ejo rojo en los primeros 6 a\u00f1os de vida. PrevInfad recomienda realizar el cribado de alteraciones visuales a los 3-5 a\u00f1os. 4. Cribado de hipoacusia Las pruebas de hipoacusia son precisas y ables. Hay evidencia sobre la e cacia del tratamiento precoz. La mayor\u00eda de los casos que no pasan el cribado es por falsos positivos (pro- voca ansiedad a los padres).158 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice5. Cribado del autismo No se recomienda la utilizaci\u00f3n de la escala M-CHAT de forma sistem\u00e1tica a todos los lactantes de 18 a 24 meses. Se recomienda la utilizaci\u00f3n de la escala M-CHAT en ni\u00f1os de riesgo de 18 a 24 meses. Se de nen como factores de riesgo: Preocupaci\u00f3n sobre el desarrollo comunicada por los padres. Antecedentes de TEA en hermanos. Comunicaci\u00f3n de s\u00edntomas sobre trastorno de la comunicaci\u00f3n, social o pre- sencia de estereotipias. Presencia de signos de alerta del TEA. 6. Consejo de salud bucodental El factor m\u00e1s importante en la prevenci\u00f3n de caries dental es la exposici\u00f3n a bajas dosis de fl uoruro en la cavidad oral. Se desaconseja rmemente endulzar el chupe- te o dejar dormir al ni\u00f1o con un biber\u00f3n de leche o zumo en la boca. Cepillado dental: Menos de 2 a\u00f1os: padres. De 2 a 6 a\u00f1os. Cepillado dental. M\u00e1s de 6 a\u00f1os. Cepillado y colutorio semanal (durante 1 minuto sin ingerir y 30 minutos sin comer nada). 7. Consejo sobre prevenci\u00f3n de la muerte s\u00fabita del lactante EL s\u00edndrome de muerte s\u00fabita del lactante ( SMSL) constituye la primera causa de muerte posneonatal (entre el primer mes y el a\u00f1o de vida) en los pa\u00edses desarro- llados, y supone el 40-50 % de dicha mortalidad. En los \u00faltimos a\u00f1os, las tasas de prevalencia del SMSL se han estabilizado en la mayor\u00eda de pa\u00edses. Las recomenda- ciones son las siguientes: Grado de recomendaci\u00f3n A. \u2014 Evitar la posici\u00f3n de prono durante el sue\u00f1o en los lactantes hasta los 6 meses de edad. \u2014 Recomendar la lactancia materna a demanda. \u2014 Desaconsejar el tabaquismo de los padres, especialmente de la madre, durante la gestaci\u00f3n, aunque tambi\u00e9n despu\u00e9s del nacimiento. No permi- tir que nadie fume delante del beb\u00e9.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice159 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Grado de recomendaci\u00f3n B. \u2014 Ambiente del dormitorio durante el sue\u00f1o: la cuna en la habitaci\u00f3n de los padres constituye el lugar m\u00e1s seguro. Es prudente no rechazar el uso del chupete para el sue\u00f1o durante el primer a\u00f1o de vida. \u2014 Aconsejar control adecuado de la gestaci\u00f3n y periodo perinatal. \u2014 Evitar el consumo prenatal y posnatal de alcohol y drogas. \u2014 Evitar el colecho si el padre o madre son fumadores, han consumido alcohol, tienen un cansancio extremo o toman medicaci\u00f3n ansiol\u00edtica o antidepresiva.\u00cdndiceCap\u00edtulo 9: Programas vacunales\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice163 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Introducci\u00f3n La vacunaci\u00f3n es la estrategia m\u00e1s efectiva y e ciente de la prevenci\u00f3n prima- ria con la que cuenta la salud p\u00fablica en la actualidad. Su contribuci\u00f3n ha sido fundamental para disminuir la incidencia y morbimortalidad de las enfermedades infecciosas. La introducci\u00f3n de calendarios infantiles de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica a partir de los a\u00f1os 60, en los pa\u00edses desarrollados ha permitido alcanzar importantes coberturas de vacunaci\u00f3n. Los objetivos que se plantean en este tema son: 1. Conocer conceptos relacionados con las vacunas 2. Conocer las v\u00edas de administraci\u00f3n de las vacunas. 3. Reconocer los efectos adversos de la vacunaci\u00f3n. 4. Conocer las caracter\u00edsticas de los calendarios vacunales. 5. Conocer el programa de vacunaci\u00f3n actual. 1. Conceptos generales 1.1. Inmunidad Conjunto de factores que protegen al organismo frente a la agresi\u00f3n por agentes infecciosos. Tambi\u00e9n se de ne como \"propiedad del organismo mediante la cual es capaz de oponerse al desarrollo intra org\u00e1nico de los agentes infecciosos. Es el resultado de una reacci\u00f3n ant\u00edgeno anticuerpo 1.2. Inmunizaci\u00f3n Proceso espontaneo o provocado, por el que se con ere al individuo protecci\u00f3n antiinfecciosa (inmunidad) mediante la administraci\u00f3n de ant\u00edgeno (inmunidad activa) o mediante la administraci\u00f3n de anticuerpos (inmunidad pasiva). Primovacunaci\u00f3n o inmunizaci\u00f3n primaria: serie de dosis de un mismo producto biol\u00f3gico vacunal que se ha de administrar a una persona susceptible para que consiga una inmunidad adecuada frente a la infecci\u00f3n que se quiere prevenir.164 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice1.3. Adyuvante Sustancia que administrada junto con un ant\u00edgeno aumenta de forma inespec\u00ed ca la respuesta inmunitaria. 1.4. Programa vacunal Es una secuencia cronol\u00f3gica de vacunas que se administran sistem\u00e1ticamente en un pa\u00eds o \u00e1rea geogr\u00e1 ca. Tiene la nalidad de obtener una inmunizaci\u00f3n adecua- da en la poblaci\u00f3n frente a enfermedades para las que se dispone de una vacuna e caz. 1.5. Vacuna Preparado antig\u00e9nico obtenido a partir de microorganismos y otros agentes, que inducen inmunidad adquirida y activa frente a determinadas enfermedades conta- giosas. Clasi caci\u00f3n microbiol\u00f3gica: \u2014 Vacunas vivas o atenuadas muertas o inactivadas \u2014 Vacunas toxoides Clasi caci\u00f3n sanitaria: \u2014 Sistem\u00e1ticas \u2014 No sistem\u00e1ticas Ilustraci\u00f3n 17. Preparados vacunales. Elaboraci\u00f3n propia\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice165 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1282. Acto vacunal El acto de la vacunaci\u00f3n (los preparativos, la vacunaci\u00f3n en s\u00ed misma y los cuida- dos posteriores) es un elemento clave en las pr\u00e1cticas vacunales para asegurar la mayor e cacia y seguridad de las vacunas. 2.1. Acciones previas a la vacunaci\u00f3n Comprobar el estado de conservaci\u00f3n de las vacunas. \u2014 Debe haberse conservado refrigerada en la nevera \u2014 Descartar la posibilidad de haberse congelado \u2014 La triple v\u00edrica debe conservarse protegida de la luz \u2014 Comprobar fecha de caducidad Conocer y comprobar las caracter\u00edsticas y el estado del producto que se va a administrar. Comprobar el carn\u00e9 de vacunaci\u00f3n del ni\u00f1o. Preparar el material y comprobar que est\u00e1 disponible y en buen estado. Asegurarse de tener el material necesario, preparado y revisado, frente a una urgencia vital relacionada con la vacunaci\u00f3n. \u2014 Equipo de RCP \u2014 Adrenalina Lavarse las manos antes y despu\u00e9s de vacunar (evitar soluciones alcoh\u00f3- licas). Preparar adecuadamente la vacuna (conseguir mezcla homog\u00e9nea). Limpiar la piel con agua destilada, suero siol\u00f3gico o antis\u00e9pticos (tipo clor- hexidina). Elegir el lugar adecuado donde administrar la vacuna. Depositar el material de desecho en contenedor correspondiente. 2.2. Cuestionario prevacunal Antes de administrar la vacunaci\u00f3n al ni\u00f1o hay que preguntar sobre si el ni\u00f1o est\u00e1 enfermo, si ha tomado alguna medicaci\u00f3n o si presenta alguna enfermedad cr\u00f3nica. Los padres deben recibir informaci\u00f3n completa sobre las vacunas a admi- nistrar, tanto las incluidas en el sistema de nanciaci\u00f3n p\u00fablica como las que no. Debemos dar informaci\u00f3n clara e inteligible y que incluya informaci\u00f3n so- bre posibles efectos secundarios e informaci\u00f3n sobre los riesgo de no vacu- naci\u00f3n.166 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice La aceptaci\u00f3n verbal de la vacunaci\u00f3n suele considerarse su ciente para proceder a vacunar. Pero es recomendable documentarlo en historia cl\u00ednica. 2.3. Administraci\u00f3n del preparado vacunal: v\u00edas de administraci\u00f3n Existen diferentes v\u00edas de administraci\u00f3n de las vacunas, hay que conocerlas y utili- zar la m\u00e1s id\u00f3nea en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del preparado vacunal y del ni\u00f1o. 2.3.1. Oral Administraci\u00f3n de la vacuna por la boca. Extraer la vacuna de la nevera en el mismo momento de proceder a su ad- ministraci\u00f3n. No deben permanecer a temperatura ambiente, porque pueden perder su e - cacia. Colocar al lactante en dec\u00fabito supino ligeramente incorporado, dirigiendo la soluci\u00f3n oral hacia los lados de la boca. Si aparece regurgitaci\u00f3n o v\u00f3mito durante los 5-10 minutos es necesario administrar una nueva dosis. Tras la vacunaci\u00f3n, vigilar la aparici\u00f3n de efectos secundarios durante 15 a 30 minutos. 2.3.2. V\u00eda intramuscular Administraci\u00f3n del producto biol\u00f3gico en la masa muscular profunda. Suelen ser vacunas que contienen adyuvantes. Ser\u00e1 absorbida de forma r\u00e1pida. Deben administrarse en zonas anat\u00f3micas de masa muscular profunda para que la absorci\u00f3n del ant\u00edgeno sea \u00f3ptima En reci\u00e9n nacidos, lactantes y menores de 12 a\u00f1os: zona antero lateral del muslo, correspondiente con la masa muscular del vasto externo. Entre los 18 y 36 meses es aconsejable una valoraci\u00f3n individualizada de la musculatura de cada paciente para la elecci\u00f3n adecuada. Vasto externo o deltoides. En lactantes se desaconseja la inyecci\u00f3n intramuscular en la regi\u00f3n gl\u00fatea por posible lesi\u00f3n del nervio ci\u00e1tico. Las vacunas que contienen adyuvantes no deben administrarse de forma subcut\u00e1nea o intrad\u00e9rmica, ya que pueden provocar irritaci\u00f3n local, in fl ama- ci\u00f3n, formaci\u00f3n de granulomas... La elecci\u00f3n de la aguja es muy importante. Si es corta la administraremos por el tejido celular subcut\u00e1neo. Si es larga podemos lesionar el periostio.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice167 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Ilustraci\u00f3n 18. Administraci\u00f3n intramuscular (I). Elaboraci\u00f3n propia Ilustraci\u00f3n 19. Administraci\u00f3n intramuscular (II). Elaboraci\u00f3n propia 2.3.3. V\u00eda subcut\u00e1nea Introducci\u00f3n del preparado vacunal debajo de la piel, en el interior del tejido celular subcut\u00e1neo. Se absorbe m\u00e1s lentamente que la intramuscular. Puede aplicarse en la cara anterolateral del muslo en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o y en la parte superior del brazo en el musculo deltoides en ni\u00f1os mayo- res de 1 a\u00f1o y adultos. Se inserta la aguja en el pliegue producido al pellizcar con los dedos la piel y el TCS introduciendo la aguja con un \u00e1ngulo de 45\u00ba.168 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Ilustraci\u00f3n 20. Administraci\u00f3n subcut\u00e1nea (I). Elaboraci\u00f3n propia Ilustraci\u00f3n 21. Administraci\u00f3n subcut\u00e1nea (II). Elaboraci\u00f3n propia 2.3.4. V\u00eda intrad\u00e9rmica Introducci\u00f3n de una peque\u00f1a cantidad de ant\u00edgeno vacunal o producto bio- l\u00f3gico en la dermis. La localizaci\u00f3n empleada es la super cie palmar del antebrazo o en la parte superior del brazo. Importante la profundidad de la aguja, pues si la administramos de manera subcut\u00e1nea la cantidad de masa antig\u00e9nica que recibir\u00eda el paciente ser\u00eda inferior, lo que producir\u00eda una menor e cacia de la vacuna. La punci\u00f3n se realiza colocando la aguja con el bisel hacia arriba con un \u00e1ngulo de 15\u00ba paralelo al eje longitudinal del antebrazo. Actualmente no se administra ninguna vacuna por esta v\u00eda.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice169 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia1282.4. Despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n Desechar la jeringa y aguja en contenedores de residuos apropiados. Lavado de manos del enfermero. Vigilar al paciente 15-30 min por la posibilidad de efectos adversos. Registrar la vacuna administrada. Deber\u00e1n registrarse tanto en la HC como en el carn\u00e9 de vacunaciones. Los datos b\u00e1sicos que deben constar en ambos documentos son: \u2014 Fecha \u2014 Tipo de vacuna \u2014 Nombre comercial. Incluyendo lote y fecha de caducidad. \u2014 Lugar anat\u00f3mico y v\u00eda de administraci\u00f3n \u2014 Centro de vacunaci\u00f3n y rma del responsable Recomendaciones al paciente: \u2014 Permanecer 20-30 minutos tras la administraci\u00f3n de vacunas parenterales. 2.5. Contraindicaciones de las vacunas Una contraindicaci\u00f3n es una situaci\u00f3n en la que no debe administrarse bajo nin- guna circunstancia una vacuna, por el elevado riesgo de que pueda tener lugar una reacci\u00f3n adversa grave. Una precauci\u00f3n es una situaci\u00f3n en la que el individuo puede ser vacunado siem- pre que los bene cios de la vacunaci\u00f3n se consideren superiores a los riesgos de desarrollar la enfermedad. 2.5.1. Contraindicaciones permanentes Reacci\u00f3n adversa grave a una dosis previa de vacuna: reacci\u00f3n ana l\u00e1ctica grave. Hipersensibilidad o reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave a alg\u00fan componente de la vacu- na: los productos m\u00e1s alerg\u00e9nicos son: \u2014 Los antibi\u00f3ticos \u2014 Las prote\u00ednas del huevo \u2014 Las gelatinas (presente en la vacuna triple v\u00edrica y la varicela) \u2014 La levadura (presente en la hepatitis B) 2.5.2. Contraindicaciones temporales Edad de administraci\u00f3n: por ejemplo, la vacuna triple v\u00edrica no se debe de ad- ministrar antes de los 12 meses por interferencia en los anticuerpos maternos.170 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Embarazo: \u2014 Est\u00e1n contraindicadas las vacunas de virus vivos por el alto riesgo de provocar lesiones en el desarrollo del feto. \u2014 Las vacunas inactivadas podr\u00edan administrarse, aunque algunas de ellas no existen estudios que lo con rmen. \u2014 Valorar riesgo-bene cio. Inmunode ciencias: las vacunas con virus vivos est\u00e1n contraindicadas por el riesgo de provocar la enfermedad de forma grave. Enfermedad aguda: estar\u00e1n contraindicadas las vacunas mientras dure la si- tuaci\u00f3n de enfermedad. 2.5.3. Falsas contraindicaciones Debemos luchar contra ellas para no perder la oportunidad de vacunar a los ni\u00f1os. Enfermedades infecciosas banales o moderadas con o sin ebre (no incrementan los efectos adversos ni prolongan los s\u00edntomas de la enfermedad que padece). Ni\u00f1os pret\u00e9rmino (se pueden vacunar igual). Ni\u00f1os de madre embarazada (excepto varicela). No hay riesgo de vacunar a un paciente que haya padecido la enfermedad de la que se le vacuna. Se pueden vacunas pacientes diagnosticados de epilepsia estable. Los antibi\u00f3ticos. El ni\u00f1o hospitalizado. Alergias no ana l\u00e1cticas. Historia familiar de reacciones adversas. 2.6. Reacciones adversas de las vacunas Todos los medicamentos pueden causar reacciones adversas, por lo que las vacunas no quedan exentas de este efecto. La seguridad absoluta no existe, por eso se recomienda que el paciente espere durante 15-30 minutos despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la vacuna. Las vacunas se administran a personas sanas con nalidad preventiva por lo que la seguridad debe ser m\u00e1xima. Esto es un requisito esencial para que la poblaci\u00f3n quiera ser vacunada. Cada vez las vacunas son m\u00e1s e caces y seguras pero los efectos adversos no son visibles hasta que se administra la vacuna. Nos podemos encontrar con reacciones tanto locales como sist\u00e9micas que a su vez pueden ser comunes o raras.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice171 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128A continuaci\u00f3n se describen las reacciones adversas comunes, tanto locales como sist\u00e9micas ya que son las que m\u00e1s frecuentemente van a aparecer en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. 2.6.1. Reacciones locales comunes Aparecen a las 48 horas tras la administraci\u00f3n del preparado vacunal. Ceden de forma espont\u00e1nea en 1 o 2 d\u00edas. Dolor. Enrojecimiento. Induraci\u00f3n y edema. N\u00f3dulo cut\u00e1neo (puede durar (aparici\u00f3n de adenopat\u00edas). 2.6.2. Reacciones sist\u00e9micas comunes Fiebre: para el tratamiento de la ebre tras la vacunaci\u00f3n no se recomienda usar el paracetamol para prevenir la ebre u otros s\u00edntomas. Si se presenta ebre ( \u0095 38 \u00baC) se puede usar paracetamol a la dosis de 10-15 mg/kg (en general, una sola dosis o con una segunda 4-6 horas despu\u00e9s, es su ciente). Irritabilidad. Dolor muscular. Malestar general. Cefalea. V\u00f3mitos, diarrea. Erupci\u00f3n cut\u00e1nea en forma de exantema generalizado. Artralgias. Adenopat\u00edas generalizadas. 3. Enfermedades vacunables 3.1. Hepatitis B Es una infecci\u00f3n del h\u00edgado causada por el virus de la hepatitis B ( VHB). Puede tener curso agudo o cr\u00f3nico, pudiendo desarrollar una cirrosis y/o carcinoma he- patocelular. El control y la prevenci\u00f3n se basan en: \u2014 Inmunizaci\u00f3n tanto activa (vacuna) como pasiva (inmunoglobulina). \u2014 Control del manejo de la sangre y fl uidos corporales.172 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice S\u00edntomas: \u2014 Malestar, nauseas, dolor abdominal y color amarillento de la piel. \u2014 En ni\u00f1os la infecci\u00f3n aguda puede ser asintom\u00e1tica. V\u00edas de contagio: \u2014 Transmisi\u00f3n de madre-hijo durante el parto. \u2014 Transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de contacto de sangre contaminada: pinchazo acci- dental, drogas v\u00eda parenteral, acupuntura, tatuajes. \u2014 Transmisi\u00f3n por relaciones sexuales. 3.2. Difteria Enfermedad infecto contagiosa producida por cepas que se cubre por una membrana blanco- gris\u00e1cea que puede extenderse hacia la laringe o hacia la nariz y producir una grave di cultad respiratoria. \u2014 Desde esta localizaci\u00f3n puede afectar al son, coraz\u00f3n, ri\u00f1ones e incluso la muerte. V\u00edas de transmisi\u00f3n: el reservorio C. diphtheriae es exclusivamente humano. \u2014 Se transmite a trav\u00e9s de secreciones respiratorias o contacto directo. \u2014 Periodo de incubaci\u00f3n 2-10 d\u00edas. La difteria es una enfermedad de declaraci\u00f3n urgente obligatoria individua- lizada. 3.3. T\u00e9tanos Enfermedad causada por el bacilo gram-positivo Clostridium tetani. S\u00edntomas: \u2014 Enfermedad neurot\u00f3xica aguda, grave, caracterizada por la aparici\u00f3n de rigidez generalizada. \u2014 Contracciones dolorosas de la musculatura voluntaria (maseteros y cue- llo). Disfagia. \u2014 Espasmos musculares generalizados.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice173 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 V\u00edas de trasmisi\u00f3n: \u2014 Su mayor reservorio es la tierra y los suelos de todo el mundo. Tambi\u00e9n las heces humanas y de numerosos animales, carn\u00edvoros y herb\u00edvoros. \u2014 Las esporas contaminan heridas y penetran en su interior liberando la exotoxina. \u2014 No se transmite de persona a persona. Es una enfermedad de declaraci\u00f3n obligatoria individualizada. 3.4. Tos ferina Enfermedad provocada por el bacilo gram-negativo Bordetella pertussis. S\u00edntomas: \u2014 Congesti\u00f3n nasal y conjuntivas, febr\u00edcula. \u2014 Golpes de tos que di cultan la respiraci\u00f3n. \u2014 Enrojecimiento y congesti\u00f3n de la cara y v\u00f3mitos. \u2014 Complicaciones: neumon\u00eda, encefalopat\u00eda y convulsiones. V\u00edas de transmisi\u00f3n: \u2014 V\u00eda a\u00e9rea a trav\u00e9s de secreciones respiratorias. \u2014 M\u00e1xima contagiosidad durante periodo catarral y primeras 2 semanas de tos. Enfermedad de declaraci\u00f3n obligatoria individualizada. 3.5. Poliomielitis La poliomielitis o par\u00e1lisis infantil es una enfermedad infectocontagiosa viral agu- da que provoca par\u00e1lisis fl \u00e1cidas permanentes, causadas por lesi\u00f3n de las neuronas motoras del asta anterior de la medula espinal y bulbo raqu\u00eddeo. El reservorio exclusivamente humano y desde 1989 no hay casos. S\u00edntomas: \u2014 El virus ataca al sistema nervioso central, a las neuronas del asta anterior de la medula y del troncoenc\u00e9falo. \u2014 Debilidad muscular hasta par\u00e1lisis fl \u00e1cida aguda, a veces mortal o deja grandes secuelas. V\u00edas de contagio: contacto persona a persona v\u00eda fecal-oral o a trav\u00e9s de secreciones respiratorias, aguas residuales.174 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice3.6. Haemophilus fl uenzae tipo B (HiB) es un pat\u00f3geno humano y una causa im- portante de infecci\u00f3n bacteriana invasora en ni\u00f1os y adultos. La incidencia, mor- bilidad y mortalidad de estas infecciones ha experimentado un espectacular des- censo en aquello pa\u00edses en los que se ha incluido la vacuna. S\u00edntomas: \u2014 Enfermedades invasoras graves como meningitis, sepsis, epiglotitis, ar- tritis, pericarditis... \u2014 Alta mortalidad y secuelas graves. \u2014 Infecciones mucosales como sinusitis y otitis media. V\u00edas de transmisi\u00f3n: \u2014 El hombre es el \u00fanico reservorio. \u2014 A trav\u00e9s de las gotas de saliva producidas por la tos o los estornudos, entrando a trav\u00e9s de la boca o nariz de una persona a otra. 3.7. Meningococo C Enfermedad grave potencialmente letal producida por la bacteria gram negativa Neisseria meningitidis. Se mani esta en forma de brotes y epidemias como con- secuencia de su r\u00e1pida trasmisi\u00f3n y es frecuente en la infancia. Desde 2000 que se introdujo la vacuna, han disminuido considerablemente el n\u00famero de casos. S\u00edntomas: son de aparici\u00f3n brusca. \u2014 Fiebre. \u2014 Signos men\u00edngeos y l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo con aumento de c\u00e9lulas. \u2014 Rigidez de nuca. \u2014 N\u00e1useas y v\u00f3mitos. \u2014 Alteraci\u00f3n de la conciencia. \u2014 En el 5-15 % de los casos produce neumon\u00eda. V\u00edas de trasmisi\u00f3n: \u2014 Secreciones respiratorias de portadores asintom\u00e1ticos. \u2014 Contacto directo con paciente con la enfermedad. 3.8. Sarampi\u00f3n Enfermedad que cursa con la siguiente sintomatolog\u00eda:\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice175 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Cuadro febril grave con manchas muy rojas por todo el cuerpo. Tos muy irritativa y conjuntivitis. Lesiones blanquecinas en la mucosa de la boca (manchas de Koplik). Puede complicarse con neumon\u00eda e infecci\u00f3n del SNC. 3.9. Rubeola Enfermedad la siguiente maculopapular. Adenopat\u00edas. Puede acompa\u00f1ar de poliartralgias y poliartritis. Su gravedad viene dada por el posible contagio del ni\u00f1o a una embarazada: rubeola cong\u00e9nita (provoca grandes malformaciones). 3.10. Parotiditis Enfermedad que con la siguiente sintomatolog\u00eda: Tambi\u00e9n llamada paperas. Infl amaci\u00f3n y dolor de las gl\u00e1ndulas salivares (par\u00f3tidas). Dolor en la regi\u00f3n parot\u00eddea. Fiebre. Dolor \u2014 V\u00eda a\u00e9rea a trav\u00e9s de secreciones que se expulsan al hablar, toser... \u2014 Cuando el virus entra en el cuerpo tarda entre 2 y 3 semanas en comenzar a dar s\u00edntomas t\u00edpicos de la enfermedad. Estas tres \u00faltimas enfermedades (sarampi\u00f3n, rubeola y parotiditis ser\u00e1n vacunadas a trav\u00e9s de la vacuna triple v\u00edrica. Sistem\u00e1tica en Espa\u00f1a desde 1981. Efectividad superior al 90 % en sarampi\u00f3n y rubeola. Composici\u00f3n: \u2014 Vacuna combinada (una vacuna incluye los 3 virus). \u2014 Virus vivos atenuados. Administraci\u00f3n: \u2014 Subcut\u00e1nea.176 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice\u2014 Dosis:12 meses \u2014 Es fotosensible. Contraindicaciones: \u2014 Enfermedad febril. \u2014 Embarazo. \u2014 Pueden negativizar el Mantoux (por alteraci\u00f3n de la inmunidad celular). 3.11. Neumococo Es una bacteria, Streptococcus pneumoniae, que puede producir infecciones gra- ves. Existen m\u00e1s de 90 variedades de neumococo. Se encuentran en la nariz y en la garganta de los ni\u00f1os peque\u00f1os. S\u00edntomas: \u2014 Sobre todo afecta a menores de 2 a\u00f1os porque su sistema de defensa no ha madurado su ciente. \u2014 Infecciones localizadas o no invasoras como la otitis media aguda o si- nusitis. \u2014 Formas invasoras: meningitis, sepsis y pericarditis. V\u00edas de contagio: \u2014 Se transmite de persona a persona a trav\u00e9s de secreciones. \u2014 Es un germen habitual de la nasofaringe de individuos sanos. \u2014 La poblaci\u00f3n infantil suele ser portadora. 3.12. Varicela La varicela constituye la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica consecutiva a la infecci\u00f3n primaria por el virus de varicela-z\u00f3ster ( VZ). Tras la infecci\u00f3n inicial el virus queda latente a nivel de los ganglios de las ra\u00edces posteriores y de los nervios craneales, puede reactivarse a cualquier edad y originar el herpes z\u00f3ster. S\u00edntomas: \u2014 Periodo de incubaci\u00f3n: entre 14 y 21 d\u00edas. No s\u00edntomas. \u2014 Periodo prodr\u00f3mico: dura 1-2 d\u00edas: asintom\u00e1tico o ebre, conjuntivitis y s\u00edntomas catarrales leves.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice177 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128\u2014 Periodo exant\u00e9mico: exantema, en primer lugar lesiones de color rojo, que evolucionan a ves\u00edculas con liquido claro en su interior rodeados por un \u00abhalo\u00bb rojizo y nalmente se trasforma en costras. Tambi\u00e9n provoca ebre moderada, malestar y dolor de garganta. V\u00edas de contagio: \u2014 Contacto directo a trav\u00e9s de las gotas de P fl \u00fcgge emitidas por los en- fermos. \u2014 Contacto con las ves\u00edculas cut\u00e1neas. \u2014 Posible trasmisi\u00f3n vertical, intrauterina y perinatal cuando la gestante no inmune padece la infecci\u00f3n durante el embarazo. \u2014 Contagiosidad elevada, sin vacunaci\u00f3n pr\u00e1cticamente todas las personas se contagiar\u00e1n de varicela alg\u00fan momento de su vida. 3.13. Virus del papiloma humano Infecci\u00f3n por el virus del papiloma humano ( VPH). Enfermedad de transmisi\u00f3n sexual m\u00e1s frecuente del mundo. S\u00edntomas: \u2014 Asintom\u00e1tica. \u2014 Verrugas genitales o condilomas. V\u00edas de transmisi\u00f3n: v\u00eda sexual a trav\u00e9s de los contactos con las super cies mucosas y cut\u00e1neas de sujetos previamente infectados en relaci\u00f3n sexual sin protecci\u00f3n. 4. Calendario de vacunaci\u00f3n infantil A lo largo de los a\u00f1os los calendarios vacunales van sufriendo modi caciones. Actualmente, y desde el 1 de enero de 2017, la entrada en vigor de la orden de la Conselleria de Sanidad Universal y Salud Publica,11 se producen modi caciones en el calendario de salud infantil. El calendario de vacunaci\u00f3n infantil de la Comunidad Valenciana es el si- guiente: 11. http://www.dogv.gva.es/datos/2017/01/04/pdf/2016_10773.pdf178 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceTabla 12. Calendario de vacunaci\u00f3n infantil. C 15 3-4 a\u00f1os TV- adultos. Existen vacunas hexavalentes, que incluye vacunaci\u00f3n frente a hepatitis B, difte- ria, t\u00e9tanos, tos ferina, polio, Hemophilus in fl uenza tipo B, que se administrar\u00e1n a los 2-4 y 11 meses. En la siguiente gura se muestra un resumen de la pauta de administraci\u00f3n.\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice179 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 Figura 20. Pauta de vacunaci\u00f3n durante el primer a\u00f1o. Elaboraci\u00f3n propia180 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndice Figura 21. Pauta de vacunaci\u00f3n a partir del primer a\u00f1o. Elaboraci\u00f3n propia\u00cdndice\u00cdndice de guras\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice183 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Figura 1. Interrelaci\u00f3n entre Atenci\u00f3n Primaria y Atenci\u00f3n propia . . . . . . . . 92 Algoritmo de actuaci\u00f3n en la detecci\u00f3n de hipoacusias. 7. Enfermedades incluidas en el programa de la Comunidad 8. Secuencia de valoraci\u00f3n de la revisi\u00f3n de salud infantil. Elaboraci\u00f3n Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceFigura 20. Pauta de vacunaci\u00f3n durante el primera a\u00f1o. Elaboraci\u00f3n propia 179 Figura 21. Pauta de vacunaci\u00f3n a partir del primer a\u00f1o. Elaboraci\u00f3n propia 180\u00cdndice\u00cdndice de tablas\u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice187 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Tabla 1. Departamentos de Salud de la Comunidad Valenciana. Fuente: Adaptado de la Generalitat 2. Fases de la enfermedad y estrategias de prevenci\u00f3n. Elaboraci\u00f3n Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice191 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Ilustraci\u00f3n 1. Embri\u00f3n de 6 de gestaci\u00f3n. Fuente: Medical Art . . . 62 Ilustraci\u00f3n 3. Feto tercer trimestre Fuente: Medical Art . . . . . 62 Ilustraci\u00f3n 4. Toma de la frecuencia cardiaca apical. Elaboraci\u00f3n propia . . 70 Ilustraci\u00f3n del tal\u00f3n. Elaboraci\u00f3n propia . . . 104 propia . . . . . 123 propia . . . . . . . . . . . . 167 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice195 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Al\u00e1ez, M\u00e1ximo, Juan Madrid y Alfonso Antona. 2003. \u00abAdolescencia salud\u00bb. Papeles del Psic\u00f3logo , 23: 84. APEAS . 2008. Estudio de eventos adversos en atenci\u00f3n primaria de salud. Ministe- rio de Sanidad y Consumo . Disponible en http://www.msssi.gob.es/organiza- cion/sns/planCalidadSNS/docs/estudio_apeas.pdf. American Academy of Pediatrics, Committe on Injury walkers\u00bb. Pediatrics , 108(3): 790- 792. Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. 2017. Calen- dario de Vacunaciones de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Razones y bases de las recomendaciones Conselleria de Sanitat. 2004. Detecci\u00f3n de las alteraciones oculares y de la visi\u00f3n en la infancia . Valencia. Disponible en http://publicaciones.san.gva.es/publi- caciones/documentos/V .1491-2004.pdf. . 2012. http://publica- ciones.san.gva.es/publicaciones/documentos/V .1528-1999.pdf. . Valencia. Disponible en: http://cuidatecv.es/wp-content/uploads/2015/09/Programa_cri- bado_neonatal_CAST1.pdf. Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica. Orden 9/2016, de 30 de di- ciembre, de la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se deroga la Orden 3/2015, de 1 de abril, de la Conselleria de Sanidad, por la que se establece el calendario de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica infantil de la Co- munitat Valenciana. [2016/10773]. Disponible en http://www.dogv.gva.es/da- tos/2017/01/04/pdf/2016_10773.pdf. Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. 1978. Bolet\u00edn O cial del Estado, n\u00fam. 311, del 29 de di- ciembre de 1978. Espa\u00f1a. Disponible en https://boe.es/buscar/doc.php?id=- BOE-A-1978-31229. Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda y Asociaci\u00f3n Valen- ciana de Pediatr\u00eda de Disponible \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceaepap.org/sites/default/ Guillamet. 2001. \u00abLa atenci\u00f3n a la salud integral de los adolescentes desde los servicios de Atenci\u00f3n Primaria de Sa- lud\u00bb. Rev Pediatr Aten Primaria , 3: 561-576. Fullana Montoro, Ana Mar\u00eda et al. 1999. Programa de Supervisi\u00f3n de la Salud infantil. Generalitat Valenciana. Valencia: Conselleria de Sanitat Unviersal i Salut P\u00fablica. Garrido Bartolom\u00e9, \u00c1ngela et al. 2007. \u00abEstaci\u00f3n de enfermer\u00eda, primeros pasos en la informatizaci\u00f3n de cuidados\u00bb. y cuidados , 5(11): 45-55. Disponible en http://www.bibliotecadigitalcecova.com/contenido/revistas/ cat4/pdf/Investigacion_y_Cuidados_N11.pdf. Generalitat Valenciana. 2014. Estrategia para la atenci\u00f3n a pacientes cr\u00f3nicos en la Comunitat Valenciana . Valencia: Conselleria de Sanitat. Disponible en http://www.san.gva.es/web/dgas/estrategia-para-la-atencion-a-pacientes-cro- nicos-en-la-comunitat-valenciana. . 2015. Memoria de Gesti\u00f3n . Disponible en http://www.san.gva.es/docu- ments/157385/6697728/Memoria+de+Gesti%C3%B3n+2015.pdf. 2016. IV Pla de Salut 2016-2020 de la Comunitat Valenciana . Valencia: Con- selleria de Sanitat Universal i Salut P\u00fablica. Disponible en http://www.san. gva.es/web/sdg-i-d-i/planes-de-salud. Gibson, S. y S. Williams. 1999. \u00abDental caries pre-school children: Associa- of Health Policy en http://orbi.ulg.ac.be/bitstream/2268/177984/1/IJHPM29501422995400. pdf. Woolf, Kathleen Lohr, Cynthia Mulrow, Steven Teutsch y David Atkins, for the Methods Work Group, Third US. 2001. \u00abPreventive Services Task Force. Current methods of the U.S. Preventive Ser- vices Task Force: a J Prev Med , 20(3S): 21-35. Hern\u00e1ndez Aguilar, Mar\u00eda Teresa y Josefa Aguayo Maldonado. 2005. \u00abLa lactan- cia materna. Como promover y apoyar la lactancia materna en la pr\u00e1ctica pe- di\u00e1trica. Recomendaciones del Comit\u00e9 de Lactancia Materna de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda\u00bb. Anales de Pediatr\u00eda , 63: 340-56. Barcelona.\u00c1gueda Cervera, Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice197 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI \u00abRisk factors for Mar\u00eda Dolores Ferrera D\u00edaz. 2013. Cuidados de enfermer\u00eda en la maternidad, infancia y adolescencia . Las Palmas de Gran Canaria: Universidad de las Palmas de Gran Canaria. Lalonde, Marc. 1996. \u00abEl concepto de \"campo de la salud\": una perspectiva cana- diense\u00bb. Promoci\u00f3n de la salud: una antolog\u00eda , 3-5. Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n sanitaria y documen- taci\u00f3n cl\u00ednica. Bolet\u00edn O cial del Estado, n\u00fam. 274 de 15.11.2002. Espa\u00f1a. Disponible en http://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-2002-22188. Ley 21/2001, de 27 de diciembre, por la que se regulan las medidas scales y ad- ministrativas del nuevo sistema de nanciaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3no- mas de r\u00e9gimen com\u00fan y Ciudades con Estatuto de Autonom\u00eda. Bolet\u00edn O cial del Estado, n\u00fam. 313 de 31.12.2001. Espa\u00f1a. Disponible en https://www.boe. es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2001-24962. Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad. Bolet\u00edn O cial del Estado, n\u00fam. 102 de 29.04.1986. Disponible en https://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=- BOE-A-1986-10499. Ley 26/2015, de 28 de julio, de modi caci\u00f3n del sistema de protecci\u00f3n a la infancia y a la adolescencia. Bolet\u00edn O cial del Estado, n\u00fam. 180, de 29.07.2015. Espa\u00f1a. Disponible en https://www.boe.es/buscar/act.php?id=- BOE-A-2015-8470. Masvidal Aliberch, Rosa Mar\u00eda, Ortigosa , 77(4): 279.e1-279.e10. Mart\u00edn Morales, Jos\u00e9 Manuel. 2012. Recomendaciones sobre lactancia materna del Comit\u00e9 de Lactancia Materna de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Dis- ponible en http://www.aeped.es/comite-lactancia-materna/documentos/reco- mendaciones-sobre-lactancia-materna-comite-lactancia-materna. Mart\u00edn Barcelona: El- sevier. 198 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceMart\u00edn Zurro, Armando y Juan Francisco Cano P\u00e9rez. 2008. Atenci\u00f3n Primaria. Conceptos, organizaci\u00f3n y pr\u00e1ctica cl\u00ednica . 3.\u00aa edici\u00f3n. Barcelona: Elsevier. Mart\u00ednez Mar\u00edn, Mar\u00eda Luisa. 2011. Historia de la enfermer\u00eda: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del cuidado enfermero . Barcelona: Elsevier. Mart\u00ednez-Su\u00e1rez, Venancio en nombre de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP). 2009. Recomendaciones nutricionales en la infancia . Disponible en http://www.aeped.es/sites/default/ les/documentos/00420047_lr.pdf. . 2011). \u00abRecomendaciones de ingesta de calcio y vitamina D: posicionamiento del Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda\u00bb. Anales de Pediatr\u00eda , 77(1) 57.e1-57.e8. Mazarrasa Alvear, Luc\u00eda, Antonio S\u00e1nchez Moreno, Concepci\u00f3n Germ\u00e1n Bes, Ana Mar\u00eda S\u00e1nchez Garc\u00eda, Antonio Merelles Tormo y Vicente Aparicio Ra- m\u00f3n. 2004. Salud p\u00fablica y Enfermer\u00eda comunitaria . 2.\u00aa edici\u00f3n. Madrid: Mc- Graw-Hill Interamericana Espa\u00f1a. Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social. 2010. Sistema Nacional de Salud . Dispo- nible en https://www.msssi.gob.es/organizacion/sns/docs/sns2010/Principal.pdf. Ministerios de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. 2015a. Informe anual del Sistema Nacional de Salud 2013. Situaci\u00f3n de salud, sistema sanitario y opi- ni\u00f3n de los ciudadanos . Disponible en http://www.msssi.gob.es/organizacion/ sns/planCalidadSNS/pdf/equidad/Informeanual2013/Informe_2013_SNS_ WEB.pdf. Ministerio de Sanidad y Consumo. 2003. Programa de detecci\u00f3n precoz de hipoa- cusias . Disponible en https://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/ prevPromocion/maternoInfantil/docs/hipoacusia.pdf. Monteagudo, Celia y Francisco Teller. 2015. School dietary habits and incidence of dental caries . Aula M\u00e9dica Ediciones. Disponible en https://www.ncbi.nlm. nih.gov/pubmed/26262743. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. 1973. Health Information Systems. Report on a conference . Copenhague: World Health Organization. . 1978a. Alma-Ata 1978: Atenci\u00f3n Primaria de Salud. . 1978b. Declaracion de Alma-Ata. Conferencia internacional sobre atenci\u00f3n primaria de salud, Alma-Ata, URSS, 6-12 de septiembre de 1978, 6-8. Ministerio de Sanidad y Consumo. Plan de Calidad para el SNS [sede web]. Dispo- nible Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0 \u00cdndice199 Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128Pineda P\u00e9rez, Susana y Miriam Ali\u00f1o Santiago. 2002. \u00abEl concepto de adolescen- cia\u00bb. En Manual de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas para la atenci\u00f3n integral a la salud en la adolescencia . La Habana: MINSAP . Pi\u00e9drola Gil, Gonzalo, Antonio Sierra L\u00f3pez y Fernando Rodr\u00edguez Artalejo. 2008. Medicina preventiva y salud p\u00fablica .11.\u00aa edici\u00f3n. Barcelona: Else- vier. Portellano Eur Arch Paediatr Dent ,10: 157-161. Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre, por el que se establece la carte- ra de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento para su actualizaci\u00f3n. Bolet\u00edn O cial del Estado, n\u00fam. 222, de 16 de septiem- bre de 2006. Espa\u00f1a. Disponible en https://www.boe.es/buscar/act.php?id=- BOE-A-2006-16212. Real Decreto 1093/2010, de 3 de septiembre, por el que se aprueba el Con- junto M\u00ednimo de Datos de los documentos cl\u00ednicos en el Sistema Nacio- nal de Salud. Bolet\u00edn O cial del Estado, n\u00fam. 225 de 16 de septiembre de 2010. Espa\u00f1a. Disponible en http://www.boe.es/buscar/doc.php?id=- BOE-A-2010-14199. Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Bolet\u00edn O cial del Estado, n\u00fam. 182, de 30 de julio de 2011. Espa\u00f1a. Disponible en https://www. boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-13118. Real Decreto 137/1984, de 11 de enero, sobre estructuras b\u00e1sicas de salud. Bolet\u00edn O cial del Estado, n\u00fam. 27, de 1 de febrero de 1894. Espa\u00f1a. Disponible en https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-1984-2574. Real Decreto 1591/2009, de 16 de octubre, por el que se regulan los produc- tos sanitarios. Bolet\u00edn O cial del Estado, n\u00fam. 268, de 6 de noviembre de 2009. Espa\u00f1a. Disponible en https://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=- BOE-A-2009-17606. Registered Nurses' Association of Ontario. 2007. en http://rnao.ca/bpg/guidelines. Salazar, Ligia de et al. 2007. Gu\u00eda de evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica en promoci\u00f3n de la salud . Washington: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud.200 \u00c1gueda Cervera, Inmaculada Fabregat, V\u00edctor M. Gonz\u00e1lez, Desire\u00e9 Mena, Pablo Salas ISBN: 978-84-16546-77-0Programas de salud en infancia, adolescencia y edad reproductiva - UJI - DOI: http://dx.doi.org/10.6035/Sapientia128 \u00cdndiceServicio de Salud de Castilla-La Mancha. 2009. Manual de Calidad Asistencial . Espa\u00f1a. Disponible en http://calidadasistencial.es/images/gestion_soc/docu- mentos/23.pdf. Siles Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9. 1999. Historia de la enfermer\u00eda . Alicante: Aguaclara. Torres Gil, Julia. 1996. Como detectar y tratar las di cultades en el lenguaje oral. Barcelona: CEAC. Wagner, Carol y Frank Creer. 2008. Breastfeeding and Commi- ttee on adolescents\u00bb. Pediatrics , enfermer\u00eda . Madrid: McGraw-Hill Interamericana. "}