{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.mapa.gob.es/images/es/boletin434completo_tcm30-514292.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "BOLET\u00cdN DE INFORMACI\u00d3N INTERNACIONAL AGROALIMENTARIA Y PESQUERA 10.10.2019 N\u00ba 434 1.EUROPA ALEMANIA P\u00e1gina 2 El Gobierno federal alem\u00e1n aprueba el Programa de Protecci\u00f3n del Clima 2030. El Gobierno federal alem\u00e1n restringir\u00e1 considerablemente el uso de fitosanitarios para proteger a los insectos. FRANCIA P\u00e1gina 4 Los agricultores franceses pierden un aliado con la muerte de Jacques Chirac. El vino, principal v\u00edctima francesa del contencioso Boeing-Airbus. IRLANDA P\u00e1gina 6 Irlanda anuncia fondos adicionales para las empresas marisqueras. El sector agr\u00edcola irland\u00e9s se enfrenta a un futuro incierto a medida que se acerca la fecha del Brexit. ITALIA P\u00e1gina 8 La ministra italiana Teresa Bellanova pone la agricultura en el centro de la estrategia para alcanzar los objetivos de la Agenda 2030. REINO UNIDO P\u00e1gina 9 Reino Unido propone \"puestos\" aduaneros a ambos lados de la frontera de Irlanda del Norte. La continuidad del acceso a los acuerdos comerciales preferenciales de la UE es de \"vital\" importancia. MINISTERIO DE AGRICULTURA, PESCA Y ALIMENTACI\u00d3N SUBSECRETAR\u00cdA Subdirecci\u00f3n General de Relaciones Internacionales y Asuntos Comunitarios Subdirectora General: Marta Cimas Hernando Redacci\u00f3n: Consejer\u00edas del MAPA en el Exterior Se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de las noticias de este Bolet\u00edn, citando su procedencia. Para consultar ejemplares anteriores: www.mapa.gob.es Edita: \u00a9 Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n Secretar\u00eda General T\u00e9cnica Centro de Publicaciones Cat\u00e1logo de Publicaciones de la Administraci\u00f3n General del Estado http://publicacionesoficiales.boe.es NIPO: 003190550 noticias del exterior RUSIA P\u00e1gina 11 Semana del Sector Agroindustrial en Rusia. Ley sobre el aumento de los impuestos especiales sobre el vino en Rusia. SUIZA P\u00e1gina 13 El or\u00e9gano contra el moho de la vid. 2.\u00c1FRICA MARRUECOS P\u00e1gina 15 La Agricultura marroqu\u00ed en cifras 2018. 3.AM\u00c9RICA ARGENTINA P\u00e1gina 17 Mega criadero de mejillones en Rio Negro. La merluza argentina en alza. Derecho Animal: la nueva asignatura en la Licenciatura en Derecho en Argentina. BRASIL P\u00e1gina 20 El gobierno brasile\u00f1o lanza el Programa AgroNordeste. Gigantes del Agro-negocio anuncian compromiso con la biodiversidad en Brasil. CANAD\u00c1 P\u00e1gina 22 La gesti\u00f3n del bosque en Canad\u00e1 seg\u00fan los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) 2030. El salm\u00f3n de la Columbia Brit\u00e1nica perder\u00e1 la certificaci\u00f3n MSC de pesca sostenible. ESTADOS UNIDOS P\u00e1gina 24 Bacterias y fertilizaci\u00f3n nitrogenada en EEUU. Nuevo acuerdo de comercio EEUU-Jap\u00f3n. noticias del exterior 4.ASIA CHINA P\u00e1gina 27 Espa\u00f1a podr\u00e1 exportar a China pulpa de aceituna para alimentaci\u00f3n animal. La cubierta forestal de China alcanza la cifra r\u00e9cord del 22,96%. FILIPINAS P\u00e1gina 29 Nuevos focos de Peste porcina africana en Filipinas. INDIA P\u00e1gina 30 Regad\u00edo eficiente en la Agenda 2030 de la India. SIAL India 2019 re\u00fane a la cadena alimentaria internacional. 5.ORGANISMOS INTERNACIONALES FAO P\u00e1gina 33 M\u00e1s de 2000 a\u00f1os de la Dieta Mediterr\u00e1nea. OMC P\u00e1gina 34 Estados Unidos autorizado a imponer aranceles a productos agrarios y pesqueros de Espa\u00f1a por el Caso Airbus. Lanzamiento del D\u00eda Mundial del Algod\u00f3n por la OMC el 7 de octubre de 2019. EUROPA P\u00e1gina 1BOLET\u00cdN N\u00ba 434 El Gobierno federal alem\u00e1n aprueba el Programa de Protecci\u00f3n del Clima 2030 El Gobierno federal aprueba un ambicioso plan de medidas medioambientales para reducir las emisiones de CO 2 con el horizonte temporal de 2030. AGRARIO |MEDIOAMBIENTE|CAMBIO CLIM\u00c1TICO EUROPA| ALEMANIA BERL\u00cdN 03.10.2019 El Gobierno federal aprob\u00f3 el pasado 23 de septiembre su Programa de Protecci\u00f3n del Clima 2030 , cuyo objetivo es la reducci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) en un 55% en el a\u00f1o 2030 -con respecto a 1990- y el aumento de la participaci\u00f3n de las energ\u00edas renovables en la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica hasta un 65%. As\u00ed, el gobierno establece un marco de medidas que afectan a diversos \u00e1mbitos, tales como el transporte, la agricultura, la industria o la investigaci\u00f3n. El principal elemento del programa es el establecimiento de un sistema nacional de comercio de emisiones para los sectores de transporte y calefacci\u00f3n (no incluidos hasta ahora en el sistema europeo ETS). A partir de 2021, el gobierno vender\u00e1 certificados a las empresas que comercialicen combustibles para transporte y calefacci\u00f3n a un precio que ir\u00e1 ascendiendo cada a\u00f1o desde 10 \u20ac/tonelada de CO 2 en 2021 hasta alcanzar 35 \u20ac/tonelada de CO 2 en 2025. El programa prev\u00e9 tambi\u00e9n un amplio proyecto de inversiones y ayudas para compensar a particulares y empresas, que el vicecanciller Scholz (SPD) ha cifrado en 54.000 millones de \u20ac para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Se prev\u00e9n, por ejemplo medidas de apoyo a la electromovilidad, fomentando la compra de veh\u00edculos el\u00e9ctricos y desarrollando una amplia red de estaciones de carga. Tambi\u00e9n se prev\u00e9 subvencionar el saneamiento energ\u00e9tico de los edificios, y favorecer el transporte ferroviario de personas frente al a\u00e9reo. En el \u00e1mbito de la energ\u00eda, se reafirma el acuerdo ya alcanzado en su d\u00eda para la descarbonizaci\u00f3n de la econom\u00eda alemana, que prev\u00e9 el cierre de todas las centrales t\u00e9rmicas de carb\u00f3n para el a\u00f1o 2038. El Plan de Acci\u00f3n clim\u00e1tica 2050, aprobado por el gobierno federal en noviembre de 2016, ya contemplaba objetivos sectoriales de reducci\u00f3n de emisiones. En concreto, en agricultura, partiendo de la cifra de 90 millones de toneladas de CO 2 equivalente (CO 2-eq.) en 1990, se fij\u00f3 un objetivo de reducci\u00f3n del 22% en 2018 y del 31-34% en 2030. El nuevo paquete de Protecci\u00f3n del Clima asume el objetivo de emisiones m\u00e1ximas para el sector agrario, a saber, 58-61 millones de toneladas de CO 2-eq. para el a\u00f1o 2030. Considerando que los instrumentos existentes s\u00f3lo permitir\u00edan alcanzar la cifra de 67 millones de toneladas de CO 2-eq., el nuevo paquete propone abordar la brecha de 6-9 millones de toneladas de CO 2-eq. mediante una combinaci\u00f3n de diferentes medidas que, a su vez, coinciden con el plan establecido en 2018 por el Ministerio federal de Alimentaci\u00f3n y Agricultura. Las medidas propuestas tienen una doble finalidad: por un lado, reducir las emisiones de gases de efecto invernadero que se producen por la actividad agr\u00edcola y ganadera y, por otro, aprovechar el potencial de bosques, praderas y pantanos como importantes sumideros de carbono. Se recogen once medidas concretas en los sectores agrario y forestal: 1.Reducci\u00f3n de los excedentes de nitr\u00f3geno. 2.Uso energ\u00e9tico del esti\u00e9rcol y los residuos agr\u00edcolas en plantas de biog\u00e1s. 3.Incremento de la superficie destinada a la agricultura ecol\u00f3gica. 4.Reducci\u00f3n de emisiones en la cr\u00eda de animales. 5.Aumentar la eficiencia energ\u00e9tica en agricultura y horticultura. 6.Aumento de la materia org\u00e1nica en tierras de cultivo. 7.Mantenimiento de praderas y pastos permanentes. 8.Protecci\u00f3n de pantanos y reducci\u00f3n del uso de turba en los cultivos. 9.Preservaci\u00f3n y gesti\u00f3n sostenible de los bosques y del uso de la madera. 10.Evitar el desperdicio alimentario. 11.Medidas en el marco de la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan. El gobierno alem\u00e1n se ha comprometido a aprobar las medidas legislativas necesarias para la puesta en pr\u00e1ctica del Programa antes de que finalice 2019. P\u00e1gina 2BOLET\u00cdN N\u00ba 434 El Gobierno federal alem\u00e1n restringir\u00e1 considerablemente el uso de fitosanitarios para proteger a los insectos El Gobierno federal pretende prohibir el uso de determinados pesticidas en zonas de especial protecci\u00f3n y prev\u00e9 la supresi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n del glifosato para finales de 2023. AGRARIO |MEDIOAMBIENTE |CONTAMINANTES Y RESIDOSEUROPA| ALEMANIA BERL\u00cdN 03.10.2019 El Gobierno federal pretende reducir considerablemente el uso de fitosanitarios. Tal y como se desprende del Programa de Acci\u00f3n a favor de la Protecci\u00f3n de los Insectos aprobado recientemente por el Consejo de Ministros, se prev\u00e9 prohibir la aplicaci\u00f3n de determinados herbicidas e insecticidas da\u00f1inos para la biodiversidad en zonas ecol\u00f3gicas especialmente vulnerables. Se mencionan en este contexto, entre otros: las zonas protegidas FFH-Flora-Fauna-H\u00e1bitat, las reservas naturales, los parques naturales, as\u00ed como las zonas de especial protecci\u00f3n para las aves. Estas \u00e1reas ser\u00e1n determinadas por los Estados federados. En las zonas indicadas, en las que quedar\u00e1n incluidas tambi\u00e9n los huertos de frutales y las praderas \"ricas en especies\", quedar\u00e1 prohibido el uso de pesticidas en una franja m\u00ednima de 10 metros de distancia a las masas de agua superficiales, y en las de no menos de 5 metros, cuando se trate de una franja cubierta de vegetaci\u00f3n de forma permanente. A finales de 2023 se prev\u00e9 la prohibici\u00f3n total de la aplicaci\u00f3n del herbicida glifosato y, ya a partir de 2020, se aplicar\u00e1 una estrategia para reducir el uso de pesticidas, con el objetivo de reducir la aplicaci\u00f3n de dicho herbicida en un 75%. La ministra federal de Alimentaci\u00f3n y Agricultura, Julia Kl\u00f6ckner, constat\u00f3 que, independientemente de las evaluaciones cient\u00edficas actualmente disponibles, en cuanto al glifosato \"se trata de un caballo pol\u00edticamente muerto\", por lo que \"una renovaci\u00f3n y prolongaci\u00f3n de las autorizaciones para el uso del mismo es dif\u00edcilmente imaginable\". La ministra reconoci\u00f3 que el programa de acci\u00f3n en cuesti\u00f3n supondr\u00e1 un desaf\u00edo enorme para los agricultores y anunci\u00f3 que, dentro del marco de la Tarea Com\u00fan \"Mejora de las Estructuras Agrarias y Protecci\u00f3n de Costas (GAK)\", se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n 50 millones de \u20ac/a\u00f1o a trav\u00e9s de un plan de r\u00e9gimen especial de \"Protecci\u00f3n de Insectos\" . Un punto muy criticado, recogido en el programa de acci\u00f3n, y que se refiere a la obligaci\u00f3n de compensar una superficie tratada con herbicidas, poniendo a disposici\u00f3n a cambio otra superficie equivalente, refleja, sin embargo, un giro a favor del sector agrario. Seg\u00fan ha comunicado el secretario de estado del Ministerio federal de Alimentaci\u00f3n y Agricultura, Dr. Hermann Onko Aeikens, ha habido una sentencia del Tribunal Administrativo de Braunschweig, seg\u00fan la cual no es jur\u00eddicamente posible obligar a los agricultores a abandonar la producci\u00f3n en una determinada superficie por utilizar herbicidas, que es, seg\u00fan la sentencia, lo que significar\u00eda en la pr\u00e1ctica. Aeikens se mostr\u00f3 comprensivo respecto a las cr\u00edticas que se vienen escuchando por parte del sector agrario, en relaci\u00f3n al programa para la protecci\u00f3n de los insectos y a\u00f1adi\u00f3: \"aceptamos la sentencia y celebramos que se haya logrado aclarar este punto\". Las restricciones previstas por el Gobierno alem\u00e1n para el uso de pesticidas forman parte de un amplio cat\u00e1logo de medidas elaborado para proteger a los insectos. El programa, cuyos elementos centrales de acci\u00f3n est\u00e1n enfocados a \"un uso de herbicidas y pesticidas sostenible y respetuoso con el medio ambiente y la naturaleza\", contiene una Ley a favor de la Protecci\u00f3n de los insectos con modificaciones previstas de la legislaci\u00f3n nacional sobre protecci\u00f3n de la naturaleza, de las plantas, del abonado y del agua, y pone a disposici\u00f3n, como m\u00ednimo, 100 millones de euros al a\u00f1o para reforzar la investigaci\u00f3n en el campo de los insectos y el restablecimiento de sus h\u00e1bitats. La ministra federal de Medio Ambiente, Svenja Schulze (partido socialdem\u00f3crata, SPD) habl\u00f3 de un \"plan de acci\u00f3n fuerte que contiene medidas concretas de aplicaci\u00f3n a nivel federal\". La ministra reconoci\u00f3, sin embargo, que la puesta en pr\u00e1ctica de este programa de acci\u00f3n \"tendr\u00e1 consecuencias tambi\u00e9n para los agricultores\". P\u00e1gina 3BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Los agricultores franceses pierden un aliado con la muerte de Jacques Chirac El mundo agr\u00edcola rinde homenaje a su vinculaci\u00f3n y defensa de la agricultura y del medio rural. HORIZONTAL |AGRICULTURA EUROPA| FRANCIA PAR\u00cdS 07.10.2019 Diplomado en Ciencias Pol\u00edticas, Jacques Chirac siempre estuvo muy vinculado a sus ra\u00edces en Corr\u00e8ze y al mundo rural. Fue ministro de Agricultura entre 1972 y 1974 bajo la presidencia de Georges Pompidou y gran amante de la tierra y de la agricultura francesa, marcando con su huella el mundo agr\u00edcola. Su uni\u00f3n con la agricultura se reflej\u00f3 en su campa\u00f1a para las elecciones presidenciales de 1995, en la que su slogan de \"La France pour tous\" aparec\u00eda acompa\u00f1ado de un manzano. La campa\u00f1a \"dio sus frutos\", ya que Jacques Chirac fue elegido presidente de la Rep\u00fablica francesa el 17 de mayo de 1995, cargo que ocup\u00f3 durante dos mandatos sucesivos entre 1995 y 2007. La manzana ha estado ligada a la figura del Presidente durante toda su vida, reconoci\u00e9ndose un gran comedor de esta fruta, de la que Francia es un importante productor. Fuente: Portada de la publicaci\u00f3n \"La France pour tous\". Jacques Chirac. 1994. NIL \u00c9DITIONS. Precisamente una de sus facetas m\u00e1s conocidas entre los franceses y que le han conferido el especial apego de la ciudadan\u00eda era la de \"buen comedor y bebedor\". Todos recuerdan sus visitas maratonianas al Sal\u00f3n de la Agricultura, cita a la que nunca fall\u00f3 en cuarenta a\u00f1os de vida pol\u00edtica, salvo en 1979 debido a un accidente de coche. Todos los a\u00f1os, fueran cuales fueran sus funciones, Jacques Chirac visitaba durante horas los pasillos del Sal\u00f3n de la Agricultura. No dudaba en pararse en los diferentes stands para probar los productos que all\u00ed se ofrec\u00edan. En este particular, durante los a\u00f1os en los que el Ministerio de Agricultura espa\u00f1ol (MAPA) ten\u00eda un stand en el Sal\u00f3n, Chirac ten\u00eda por costumbre visitar el mismo y recoger all\u00ed el Jam\u00f3n Ib\u00e9rico que el Embajador de Espa\u00f1a le ofrec\u00eda y que \u00e9l tanto apreciaba. En 2005 durante su visita al Sal\u00f3n pronunci\u00f3 una de sus frases emblem\u00e1ticas: \"No son bovinos, son obras de arte\". De su mandato como ministro de Agricultura y de Desarrollo Rural en 1972, cabe destacar su defensa de la pol\u00edtica de ayuda a los agricultores de monta\u00f1a, con la creaci\u00f3n en 1973 de la indemnizaci\u00f3n especial de monta\u00f1a (ISM) y un plan de ayuda a la modernizaci\u00f3n de las explotaciones, convirti\u00e9ndose en uno de los instigadores de la primera pol\u00edtica de ayuda a la agricultura de monta\u00f1a. Como presidente de la Rep\u00fablica, Jacques Chirac siempre expres\u00f3 su compromiso europeo apoyando incondicionalmente la PAC. En 2002 alcanz\u00f3 un acuerdo clave con su hom\u00f3logo alem\u00e1n Gerhard Shr\u00f6der sobre las perspectivas comunes de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola. Adem\u00e1s de sus mandatos como presidente de la Rep\u00fablica y ministro de Agricultura, tambi\u00e9n fue Primer Ministro con Fran\u00e7ois Miterrand y Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, as\u00ed como diputado de Corr\u00e8ze y alcalde de Par\u00eds durante 12 a\u00f1os, entre otros cargos pol\u00edticos. A trav\u00e9s de todo el pa\u00eds el mundo agr\u00edcola ha expresado su pesar por su p\u00e9rdida y han querido recordar su compromiso personal con el mundo agr\u00edcola franc\u00e9s y europeo. En 2011 Jacques Chirac se retir\u00f3 de la vida p\u00fablica por razones m\u00e9dicas y sus apariciones han sido muy pocas hasta su fallecimiento el pasado 26 de septiembre. P\u00e1gina 4BOLET\u00cdN N\u00ba 434 El vino, principal v\u00edctima francesa del contencioso Boeing-Airbus EEUU es el principal destino en valor del vino franc\u00e9s, y aunque el champ\u00e1n no est\u00e1 en la lista de productos sujetos a incremento de arancel, las exportaciones afectadas de vino tranquilo representan m\u00e1s de 1.200 M\u20ac/a\u00f1o. HORIZONTAL |ALIMENTACI\u00d3N|VINO Y BEBIDAS ALCOH\u00d3LICAS| COMERCIO-IMPORT-EXPORTEUROPA| FRANCIA PAR\u00cdS 07.10.2019 Los sucesivos anuncios de Trump de imponer aranceles al vino franc\u00e9s (ver BNE N\u00ba 429) se han concretado finalmente en el marco del contencioso hist\u00f3rico entre Boeing y Airbus de EEUU y Europa. No son muchos los productos franceses sujetos a un incremento de arancel que se recogen en la lista publicada por la Oficina de Comercio Exterior de EEUU, si se compara por ejemplo con Espa\u00f1a. Sin embargo, los norteamericanos han hecho bien las cuentas, puesto que solo con incluir el vino franc\u00e9s, el impacto econ\u00f3mico sobre el pa\u00eds galo es de gran envergadura. Algunos quesos tambi\u00e9n figuran en la lista, aunque las exportaciones francesas bajo las l\u00edneas arancelarias afectadas son reducidas. La principal v\u00edctima por tanto en el caso franc\u00e9s es el vino, y m\u00e1s concretamente el vino tranquilo, ya que, para la tranquilidad de la DOP de Champagne, cuyas exportaciones a EEUU superan los 500M \u20ac, los espumosos no han sido finalmente incluidos en la lista. Las exportaciones de vino tranquilo a EEUU superan los 1.200 M\u20ac/a\u00f1o, y han tenido un fuerte crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os. A la cabeza de estas exportaciones se sit\u00faa el vino de Burdeos, seguido de Borgo\u00f1a, Beaujolais, los rosados de Provenza y los vinos de Languedoc. La preocupaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Exportadores de Vinos y Espirituosos franceses (FEVS) es m\u00e1xima, ya que consideran que con el incremento propuesto de aranceles de un 25%, las ventas descender\u00e1n de forma pronunciada, en especial en botellas con precios por debajo de los 15 d\u00f3lares. Bajada que sin duda consideran ser\u00e1 aprovechada por los principales competidores, empezando por Italia, cuyos vinos no han sido incluidos en la lista de productos afectados, y que ya es el principal suministrador de vinos de EEUU en la actualidad. Otros pa\u00edses ya presentes en el mercado americano como Australia, Argentina, Chile o Nueva Zelanda se ver\u00e1n tambi\u00e9n beneficiados de la salida de la menor presencia de los vinos franceses (y espa\u00f1oles, que tambi\u00e9n se ver\u00e1n afectados por la subida de arancel). Los viticultores y bodegas francesas se muestran preocupados por esta decisi\u00f3n, m\u00e1xime en un contexto de Brexit, ya que Reino Unido representa el segundo mercado de Francia en valor, con el 13% del total. El pasado viernes 4 de octubre, Bruno Le Maire, ministro franc\u00e9s de Econom\u00eda y Jean Baptiste Lemoyne, secretario de estado del Ministerio de Asuntos Exteriores, se reunieron con las principales organizaciones del sector vitivin\u00edcola para transmitirles el apoyo del Gobierno y su total movilizaci\u00f3n en contra de estas sanciones que consideran un error econ\u00f3mico y pol\u00edtico. El ministro de Agricultura y Alimentacion Didier Guillaume por su parte, en comunicado de prensa del mismo d\u00eda, ha hecho p\u00fablico su descontento por estas sanciones, que considera da\u00f1an, no solo a la agricultura francesa, sino al consumidor americano, que valora enormemente el vino franc\u00e9s. El ministro ha transmitido su total apoyo a los profesionales, indicando que har\u00e1n todo lo posible para que las empresas puedan mantener sus mercados y poder as\u00ed garantizar el valor y el empleo que el sector vitivin\u00edcola genera en los territorios. Puesto que el contencioso es contra la UE, Guillaume intervendr\u00e1 en el Consejo de Ministros de agricultura y pesca del 14 de octubre para pedir a la Comisi\u00f3n Europea medidas urgentes de apoyo a los sectores. La voluntad del Gobierno franc\u00e9s es en todo caso el conseguir una soluci\u00f3n amigable a este conflicto y no impactar de forma negativa a los operadores econ\u00f3micos, que, en muchos casos como el agroalimentario, nada tienen que ver con la disputa. Los sindicatos agrarios franceses por su parte lamentan ser de nuevo un da\u00f1o colateral de la guerra comercial, en un ambiente ya cargado en el campo franc\u00e9s, con la aprobaci\u00f3n del CETA, la sequ\u00eda, etc. P\u00e1gina 5BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Irlanda anuncia fondos adicionales para las empresas marisqueras El nuevo programa gubernamental ayudar\u00e1 a mitigar el impacto del Brexit mediante la expansi\u00f3n de los mercados de exportaci\u00f3n y la diversificaci\u00f3n del mercado. HORIZONTAL |PESCA|BREXIT EUROPA| IRLANDA LONDRES 01.10.2019 Imagen: Ministerio irland\u00e9s de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Marina El Ministro irland\u00e9s de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Marina, ha presentado el programa creado para ayudar a las empresas de productos de la pesca a ampliar los mercados de exportaci\u00f3n y mitigar los posibles efectos del Brexit. El denominado Programa para la Creaci\u00f3n de Nuevos Mercados para los Productos de la Pesca, enmarcado en el Programa Operativo 2014-2020 del Fondo Mar\u00edtimo y de Pesca Europeo de Irlanda, es cofinanciado por el Gobierno de Irlanda y la UE y se aplicar\u00e1 mediante la asociaci\u00f3n entre la agencia estatal de promoci\u00f3n del sector de los productos de la pesca de Irlanda (Bord Iascaigh Mhara) y la agencia estatal de promoci\u00f3n de los alimentos irlandeses (Bord Bia). Creed hizo el anuncio del programa en el transcurso de un taller de preparaci\u00f3n para el Brexit, dirigido a ayudar a las empresas agroalimentarias de todos los tama\u00f1os y a sus centros de log\u00edstica y transporte a adoptar medidas en estos momentos para garantizar el movimiento fluido de sus productos en los puertos tras el Brexit. El Gobierno irland\u00e9s est\u00e1 apoyando a las empresas, especialmente a las del sector agroalimentario, para prepararse para el Brexit facilit\u00e1ndolas una amplia gama de asesoramiento y apoyo financiero. El programa en cuesti\u00f3n es un soporte nuevo dirigido espec\u00edficamente a las empresas marisqueras para ayudarlas a ampliar y diversificar sus mercados de exportaci\u00f3n en todo el mundo. La creaci\u00f3n de nuevos mercados de exportaci\u00f3n se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de ferias internacionales de productos pesqueros y otros eventos de redes de comunicaci\u00f3n de clientes. El apoyo m\u00e1s significativo se reservar\u00e1 para las empresas que colaboran entre s\u00ed para expandir los mercados de exportaci\u00f3n y estar\u00e1 destinado a actividades adicionales como el establecimiento de agentes y el pago de alquiler de oficinas en el extranjero, y para la participaci\u00f3n formal en ferias comerciales. El director general de Bord Iascaigh Mhara, Jim O'Toole, ha dado la bienvenida a este programa, precisamente en estos momentos que las empresas del sector pesquero est\u00e1n prepar\u00e1ndose para el Brexit. Asimismo, ha hecho hincapi\u00e9 en que se necesita un conocimiento m\u00e1s profundo de los requisitos de la industria pesquera, dirigida en gran medida por las exportaciones, para que las empresas irlandesas puedan ampliar de la mejor manera posible su oferta para explotar las nuevas oportunidades. Por su parte, la directora general de Bord Bia, Tara McCarthy se\u00f1al\u00f3 que aunque Reino Unido sigue siendo un mercado vital para la industria pesquera, las circunstancias globales cambiantes han dirigido la oportunidad hacia la diversificaci\u00f3n. Este programa servir\u00e1 para ayudar a\u00fan m\u00e1s a las empresas pesqueras a buscar oportunidades de crecimiento potencial en regiones nuevas y asegurarse de que est\u00e1n listas para enfrentarse a los desaf\u00edos del mercado que se avecinan. P\u00e1gina 6BOLET\u00cdN N\u00ba 434 El sector agr\u00edcola irland\u00e9s se enfrenta a un futuro incierto a medida que se acerca la fecha del Brexit Se teme por la viabilidad de muchas explotaciones de vacuno y ovino si se produce un Brexit sin acuerdo. El principal sindicato agrario irland\u00e9s hace presi\u00f3n para que el Gobierno incluya las ayudas agr\u00edcolas extraordinarias en el pr\u00f3ximo presupuesto. HORIZONTAL |AGRARIO|BREXIT EUROPA| IRLANDA LONDRES 02.10.2019 Imagen: Ministerio irland\u00e9s de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Marina Un economista del Banco Central, Dr. Thomas Conefrey, ha publicado un trabajo de investigaci\u00f3n en el que examina los \u00faltimos datos de la renta agr\u00edcola irlandesa, a la luz de los problemas a los que se enfrenta el sector en la actualidad. El an\u00e1lisis concluye que se cierne sobre el sector el riesgo inminente de que se produzca un Brexit sin acuerdo, con graves consecuencias para la agricultura, agravando la preocupaci\u00f3n de los agricultores con ingresos bajos por el impacto que pueda tener a largo plazo. Asimismo, refleja que las explotaciones de carne de vacuno y ovino (alrededor de 7 de cada 10 explotaciones) se enfrentan, por t\u00e9rmino medio, a un importante problema de viabilidad ya que dependen en gran medida de los pagos directos. Aproximadamente un tercio del n\u00famero total de explotaciones est\u00e1n dentro de la categor\u00eda de econ\u00f3micamente vulnerables. El Banco Central se\u00f1ala que cualquier sacudida que se produzca en el futuro, incluso una menos material que el Brexit, expondr\u00eda a\u00fan m\u00e1s los puntos d\u00e9biles del sector. En relaci\u00f3n con el Brexit, el estudio concluye que el impacto negativo en la agricultura irlandesa no ser\u00e1 uniforme, de manera que las regiones oeste, medio oeste y central, con una mayor dependencia de la producci\u00f3n de carne de vacuno con bajos beneficios, son menos resistentes y est\u00e1n m\u00e1s expuestas que el sur y el este. En 2018 el sector agroalimentario gener\u00f3 m\u00e1s de 13.000 millones de euros en exportaciones, que supone aproximadamente el 10% de las exportaciones totales de mercanc\u00edas de Irlanda. La agricultura primaria, junto con la transformaci\u00f3n de alimentos y la fabricaci\u00f3n de bebidas, emple\u00f3 a 153.000 personas en el primer trimestre de 2019, es decir, alrededor del 7% de la totalidad de los puestos de trabajo. La producci\u00f3n especializada de carne de vacuno es el tipo de explotaci\u00f3n o actividad m\u00e1s com\u00fan, representando m\u00e1s de la mitad del total de explotaciones en 2016, es decir 78.300. Las especializadas en leche y ovino representan poco menos del 12% (16.000) y el 11% (15.000), respectivamente. A prop\u00f3sito de esta investigaci\u00f3n, el director de Econom\u00eda y Estad\u00edsticas del Banco Central, Mark Cassidy, ha manifestado que la agricultura realiza una contribuci\u00f3n significativa a la econom\u00eda irlandesa y, adem\u00e1s, tiene un importante efecto distributivo de la misma. No obstante, recuerda que la baja rentabilidad en ciertos sectores y la alta dependencia de los pagos directos son los puntos d\u00e9biles del sector, que no hay que ignorar, y que proporcionan el contexto en el que deben considerarse todos los dem\u00e1s riesgos a los que se enfrenta la agricultura irlandesa. El principal sindicato agrario irland\u00e9s, IFA, se ha reunido recientemente con los diputados para asegurarse de que los compromisos adquiridos por el Gobierno quedan plasmados en el presupuesto de octubre, que proporcionar\u00e1 apoyo a los agricultores para afrontar los retos inmediatos y a largo plazo a los que se enfrenta el sector, entre los que se incluyen la exposici\u00f3n al Brexit, Mercosur, la crisis de la carne de vacuno, la lucha por mantener la financiaci\u00f3n de la PAC para Irlanda y la consecuci\u00f3n de los ambiciosos objetivos del Plan de Acci\u00f3n sobre el Clima del Gobierno. P\u00e1gina 7BOLET\u00cdN N\u00ba 434 La ministra italiana Teresa Bellanova pone la agricultura en el centro de la estrategia para alcanzar los objetivos de la Agenda 2030 \"Nuestros suelos deben ser protegidos y cuidados pues son fundamentales para cambiar el rumbo. Combinar la sostenibilidad ambiental y la sostenibilidad econ\u00f3mica\". \"Tutelar la renta de los agricultores es una prioridad. Queremos una PAC m\u00e1s justa y una Europa que no tema la transparencia\" AGRARIO |DESARROLLO SOSTENIBLE-AGENDA 2030|CUMBRES Y CONGRESOS EUROPA| ITALIA ROMA 04.10.2019 El Ministerio de Pol\u00edticas Agrarias, Alimentarias y Forestales divulg\u00f3 en d\u00edas pasados una nota de prensa en la que se recogen las declaraciones de la ministra Bellanova, con ocasi\u00f3n del encuentro informal de ministros de Helsinki, en la que destaca el papel fundamental de la agricultura de cara a los objetivos de desarrollo sostenible (ODS) de la Agenda 2030. La agricultura puede desempe\u00f1ar un papel fundamental en el logro de los ODS establecidos por la Agenda 2030. Sin embargo, la sostenibilidad ambiental debe ir siempre de la mano con la sostenibilidad econ\u00f3mica de los procesos de producci\u00f3n, sin la cual las empresas agr\u00edcolas no tendr\u00edan las condiciones para funcionar de la mejor manera posible. Sobre este tema se centr\u00f3 el debate de dicha reuni\u00f3n. En este contexto tambi\u00e9n se analiz\u00f3 la propuesta de reforma de la pol\u00edtica agr\u00edcola com\u00fan (PAC) posterior a 2020 y se destac\u00f3 la exigencia de prever la subsidia- riedad y la flexibilidad necesarias, porque la agricultura europea es muy diferente de una regi\u00f3n a otra. Debe tenerse en cuenta asimismo, el objetivo de la simplificaci\u00f3n, evitando las complejas superposiciones de acciones y medidas con los tres niveles de compromiso previstos por la propuesta de reforma: la condicionalidad reforzada, los esquemas ecol\u00f3gicos, y las medidas agroambientales del segundo pilar. \u00c9stos fueron algunos de los temas planteados por la ministra Teresa Bellanova en la reuni\u00f3n de Helsinki. \"Es fundamental enfrentar juntos la crisis clim\u00e1tica actual - dijo la ministra - e Italia quiere estar en primera l\u00ednea, con un modelo de agricultura sostenible desde el punto de vista econ\u00f3mico, social y ambiental. Nuestros suelos deben ser protegidos y cuidados, porque pueden ser una de las claves fundamentales para cambiar el rumbo. A nivel operativo, no existe una receta que funcione para toda la agricultura europea, porque las medidas para aumentar el contenido de sustancia org\u00e1nica en las tierras son muy diferentes de una regi\u00f3n a otra. Por ello creemos que cada Estado miembro debe tener la posibilidad, en el \u00e1mbito de su propio plan estrat\u00e9gico, de definir una lista capaz de representar la mejor soluci\u00f3n posible para aumentar el porcentaje de carbono en el suelo. Proponemos requisitos flexibles que se puedan adaptar a las diferentes realidades territoriales. Pensamos, por ejemplo, en el papel fundamental de los pastos permanentes, las ganader\u00edas extensivas que utilizan pastos vinculados a pr\u00e1cticas tradicionales, las buenas pr\u00e1cticas en los huertos, la gesti\u00f3n forestal sostenible y la utilizaci\u00f3n de productos derivados de la madera\". \"Si los futuros planes estrat\u00e9gicos de la PAC permiten estas adaptaciones, concluy\u00f3 la ministra, habremos sentado unas bases m\u00e1s s\u00f3lidas para hacer que la agricultura sea m\u00e1s moderna. Con respuestas \u00fatiles para las explotaciones agr\u00edcolas que deber\u00e1n ser conscientes de la importancia de los desaf\u00edos que tienen delante y tambi\u00e9n de su papel principal. Por \u00faltimo, no hay que olvidar que la contenci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero en la agricultura es un problema global, no solo europeo. Es por ello que las pol\u00edticas comerciales de la Uni\u00f3n europea (UE) deben considerar necesariamente estos aspectos en los acuerdos comerciales con los pa\u00edses terceros y la UE deber\u00e1 exigir, en observancia del principio de reciprocidad, garant\u00edas equivalentes para los productos importados, en t\u00e9rminos de sostenibilidad ambiental, calidad y seguridad alimentaria\". Al margen de la reuni\u00f3n, la ministra se reuni\u00f3 con su homologo franc\u00e9s Didier Guillaume, a quien reiter\u00f3 la fuerte contrariedad de Italia por los posibles recortes presupuestarios en la PAC, la necesidad de simplificar las reglas a favor de los agricultores y reequilibrar la dotaci\u00f3n para Italia en vista de las penalizaciones sufridas con la programaci\u00f3n actual. Tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la necesidad de reforzar, en el primer pilar, las intervenciones sectoriales y salvaguardar el papel y las competencias de las Regiones, actualmente penalizadas por la propuesta de la Comisi\u00f3n. En relaci\u00f3n con el etiquetado de productos alimenticios, la ministra reiter\u00f3 la importancia de la transparencia en la indicaci\u00f3n del origen de todos los productos agr\u00edcolas P\u00e1gina 8BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Reino Unido propone \"puestos\" aduaneros a ambos lados de la frontera de Irlanda del Norte La propuesta que reemplaza a la \"salvaguarda\" exige que la UE y Reino Unido creen \"centros de despacho de aduanas\" y que los productos sean inspeccionados mediante el sistema de navegaci\u00f3n GPS. HORIZONTAL |BREXIT EUROPA| REINO UNIDO LONDRES 03.10.2019 Imagen: Ministerio brit\u00e1nico de Medio Ambiente, Alimentaci\u00f3n y Asuntos Rurales El primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, ha revelado la oferta final de acuerdo para la salida de Reino Unido del bloque europeo, que incluye una propuesta para sustituir la salvaguarda de la frontera entre Irlanda e Irlanda del Norte, principal obst\u00e1culo para una salida pactada de la Uni\u00f3n Europea (UE) el pr\u00f3ximo 31 de octubre. Para llegar a esta versi\u00f3n final de reemplazo de la salvaguarda, remitida al presidente de la Comisi\u00f3n Europea, Jean-Claude Juncker, el pasado 2 de octubre, los negociadores del Reino Unido presentaron cuatro \"documentos no oficiales\" durante las \u00faltimas discusiones t\u00e9cnicas con funcionarios de la UE en Bruselas. El plan permitir\u00eda que Irlanda del Norte abandone la uni\u00f3n aduanera de la UE junto con el resto del Reino Unido a principios de 2021, pero seguir\u00eda aplicando la legislaci\u00f3n de la UE relativa a los productos agr\u00edcolas y otros bienes, sujeto a la aprobaci\u00f3n de la Asamblea de Irlanda del Norte cada cuatro a\u00f1os. Seg\u00fan lo anunciado por Johnson, un \"n\u00famero muy peque\u00f1o\" de controles aduaneros f\u00edsicos tendr\u00edan lugar fuera de la frontera, en locales comerciales o en \"otros puntos de la cadena de suministro\". La propuesta contempla una \"zona econ\u00f3mica\" con centros aduaneros establecidos de aproximadamente 8 a 16 km. de la l\u00ednea de la frontera entre Irlanda e Irlanda del Norte, con dispositivos m\u00f3viles fijados en los veh\u00edculos o con la ayuda de sistemas de navegaci\u00f3n GPS. Esa \"zona econ\u00f3mica\" incluir\u00eda a la Rep\u00fablica de Irlanda y a Irlanda del Norte, esta \u00faltima bajo soberan\u00eda brit\u00e1nica, y permitir\u00eda la circulaci\u00f3n de productos agr\u00edcolas y alimentos sin ning\u00fan control fronterizo. Adem\u00e1s incluir\u00e1 una propuesta para regular el tr\u00e1fico de mercanc\u00edas industriales. Las autoridades supervisar\u00e1n los productos utilizando los datos obtenidos por los dispositivos de rastreo o de tel\u00e9fonos m\u00f3viles. Se podr\u00edan establecer hasta 10 centros a ambos lados de la frontera. Los comerciantes tendr\u00edan la opci\u00f3n de elegir o bien una declaraci\u00f3n de aduana directa, que tendr\u00eda que ser presentada y autorizada tanto en el Reino Unido como en la UE, o bien un sistema de \"tr\u00e1nsito\". Seg\u00fan el sistema de tr\u00e1nsito, el exportador se convierte en un \"expedidor\" registrado en la base, y el importador en un \"destinatario\" registrado. Se requerir\u00eda un bono de una instituci\u00f3n financiera para garantizar que se han pagado los derechos de aduana, el impuesto especial y el IVA correspondientes. P\u00e1gina 9BOLET\u00cdN N\u00ba 434 La continuidad del acceso a los acuerdos comerciales preferenciales de la UE es de \"vital\" importancia Ante la creciente amenaza de un Brexit sin acuerdo, los exportadores brit\u00e1nicos de alimentos han instado al Gobierno a que avance en la obtenci\u00f3n de acuerdos de continuidad de los acuerdos comerciales preferenciales de la UE. HORIZONTAL |BREXIT|COMERCIO-IMPORT-EXPORT EUROPA| REINO UNIDO LONDRES 02.10.2019 Imagen: Ministerio brit\u00e1nico de Medio Ambiente, Alimentaci\u00f3n y Asuntos Rurales En la actualidad, las empresas del Reino Unido, como miembro de la UE, se benefician de m\u00e1s de 40 acuerdos comerciales con 76 pa\u00edses. El valor de las exportaciones a estos pa\u00edses en 2018 fue de 3.100 millones de libras esterlinas, lo que representa el 14% del total de las exportaciones brit\u00e1nicas de alimentos y bebidas. Sin embargo, hasta la fecha, solo se han concluido con \u00e9xito 15 de los m\u00e1s de 40 acuerdos existentes, que representan el 43% de las exportaciones de alimentos y bebidas del Reino Unido a los pa\u00edses con los que tiene un acuerdo comercial. La Federaci\u00f3n de Alimentos y Bebidas (FDF) del Reino Unido se\u00f1ala, en un informe publicado a finales de septiembre, que el acceso continuo a los acuerdos comerciales preferenciales de la UE es \"vital\" para evitar una ca\u00edda repentina de las exportaciones. La p\u00e9rdida de estos acuerdos constituye un motivo de preocupaci\u00f3n importante para los exportadores, lo que ha quedado constatado sistem\u00e1ticamente en las encuestas trimestrales de confianza empresarial. Ian Wright, director de la FDF, apunta que la federaci\u00f3n tiene \"serias preocupaciones\" de que Reino Unido pierda el acceso esencial al mercado que le facilita la amplia gama de acuerdos comerciales de la UE en caso de un Brexit \"duro\". Si as\u00ed ocurriese, se destruir\u00eda los impresionantes resultados de las cifras de exportaci\u00f3n y se restringir\u00eda el acceso a ingredientes y materias primas esenciales. Wright insiste en que el Gobierno debe cumplir su promesa de garantizar que no haya p\u00e9rdida de acceso a ninguno de estos acuerdos tras el Brexit. Si no se logran acuerdos de continuidad con estos mercados se colocar\u00e1 a los fabricantes del Reino Unido en desventaja competitiva con los competidores de la UE, lo que, a la postre, perjudicar\u00e1 los intereses de los consumidores brit\u00e1nicos. Estas declaraciones coinciden con la publicaci\u00f3n de las cifras m\u00e1s recientes que muestran un incremento de las exportaciones de alimentos y bebidas del Reino Unido de un 5,1%, hasta los 11.300 millones de libras esterlinas, en el primer semestre de 2019, en relaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo en 2018. No obstante, el aumento es menor que el registrado en el primer semestre de 2018, del 5,7%. Por su parte, el Ministerio brit\u00e1nico de Agricultura (DEFRA) est\u00e1 acelerando los preparativos para una salida desordenada de la UE e instando a los exportadores de alimentos a prepararse para los requisitos que se exigir\u00edan en este caso, a fin de que puedan comerciar sus productos inmediatamente. P\u00e1gina 10BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Semana del Sector Agroindustrial en Rusia El Ministerio de Agricultura de Rusia celebrar\u00e1, por primera vez, la Semana del Sector Agroindustrial, en el per\u00edodo del 4 al 13 de octubre de 2019, que incluir\u00e1 una serie de eventos empresariales, especializados y culturales para los profesionales del sector, los residentes y hu\u00e9spedes de la capital rusa. HORIZONTAL |FERIAS Y MERCADOS|PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICAEUROPA| RUSIA MOSC\u00da 07.10.2019 En el marco de la Semana Agroindustrial, adem\u00e1s de la tradicional XXI Feria Agr\u00edcola de Rusia \"Oto\u00f1o Dorado\" que se llevar\u00e1 a cabo en el recinto de VDNKH (Exposici\u00f3n de Logros de la Econom\u00eda Nacional) del 9 al 12 de octubre, se celebrar\u00e1 el I Foro Agroindustrial Internacional (MAPF-2019), del 9 al 10 de octubre. El tema de la sesi\u00f3n plenaria de MAPF-2019 ser\u00e1 una de las principales tendencias agr\u00edcolas de la actualidad: la elaboraci\u00f3n de productos \"eco\" y \"org\u00e1nicos\". A partir del pr\u00f3ximo a\u00f1o, en Rusia entrar\u00e1 en vigor una ley en materia org\u00e1nica, y adem\u00e1s, pronto se crear\u00e1 una marca protegida de productos nacionales \"verdes\". La formaci\u00f3n de un sistema de regulaci\u00f3n y apoyo a este mercado deber\u00eda impulsar su desarrollo din\u00e1mico. Teniendo en cuenta el potencial de Rusia en tierras de cultivo, importantes reservas de agua dulce, la expansi\u00f3n del uso de tecnolog\u00edas punteras en el sector agroindustrial, as\u00ed como el crecimiento de la demanda de dichos productos, el mercado interno podr\u00eda alcanzar los 5.000 millones de euros en 2025, y en el futuro Rusia podr\u00eda ocupar un 10% del mercado global de estos productos. Asimismo se analizar\u00e1 la experiencia mundial y las perspectivas de Rusia en la producci\u00f3n y promoci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos y org\u00e1nicos. Adem\u00e1s, durante dos d\u00edas, se llevar\u00e1n a cabo cinco sesiones sobre varios aspectos del desarrollo del sector agroindustrial y los desaf\u00edos actuales para el mismo . Especialistas en biotecnolog\u00eda e ingenier\u00eda gen\u00e9tica dar\u00e1n una serie de conferencias sobre el tema \"Alimentos del Futuro\". Sus ponencias estar\u00e1n dedicadas a las nuevas tendencias en tecnolog\u00edas de producci\u00f3n, procesamiento y preparaci\u00f3n de comida que cambiar\u00e1n el r\u00e9gimen alimenticio en los pr\u00f3ximos 50 a\u00f1os. Los expertos informar\u00e1n sobre carne artificial, explotaciones pesqueras del futuro, envasados comestibles, as\u00ed como bebidas y alimentos elaborados de los productos procesados. La sesi\u00f3n \"Agricultura: la realidad digital\" se dedicar\u00e1 a la digitalizaci\u00f3n del sector, incluidas las soluciones y plataformas que se utilizan actualmente en Rusia. En ese evento, los expertos analizar\u00e1n los planes para la introducci\u00f3n de servicios digitales en el sector agroindustrial de Rusia, la participaci\u00f3n de las empresas y del Estado en este proceso, as\u00ed como las medidas de apoyo gubernamental que permitir\u00e1n al pa\u00eds convertirse en uno de los l\u00edderes de la agricultura \"inteligente\". Una sesi\u00f3n de ese Foro estar\u00e1 dedicada a la promoci\u00f3n de marcas regionales rusas. Los participantes de la mesa redonda \"Hecho en Rusia: marcas regionales y marketing\" debatir\u00e1n los problemas de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de dichas marcas en el pa\u00eds, as\u00ed como la experiencia mundial y las pr\u00e1cticas internacionales, cuyo uso permitir\u00e1 que el queso de Adigueya, el alfajor de Tula o los ravioles siberianos ocupen un lugar digno entre las marcas reconocidas como el jam\u00f3n de Parma. Otros temas importantes de MAPF-2019 tambi\u00e9n ser\u00e1n el desarrollo del potencial de exportaci\u00f3n del sector agroindustrial ruso y la interacci\u00f3n del Estado y los agricultores familiares. Los expertos sectoriales tratar\u00e1n estos temas en las sesiones \"Exportaci\u00f3n: las infraestructuras de crecimiento\" y \"El Estado y los agricultores familiares: hoja de ruta de la interacci\u00f3n\". Asimismo, el Ministerio de Agricultura de Rusia celebrar\u00e1 el Festival Gastron\u00f3mico Nacional \"Oto\u00f1o Dorado\", que se llevara a cabo en la Plaza Roja de Mosc\u00fa, del 4 al 13 de octubre de 2019, como parte de la Semana del Sector Agroindustrial ruso, que incluye una serie de eventos empresariales, profesionales y culturales organizados por el Ministerio de Agricultura de Rusia. El \u00e1rea principal del festival ser\u00e1 una feria, donde se presentar\u00e1n las marcas regionales de alimentos de toda Rusia. M\u00e1s de 100 productores agr\u00edcolas de m\u00e1s de 50 regiones rusas traer\u00e1n sus mejores productos a la Plaza Roja: productos l\u00e1cteos, carne y pescado, verduras, frutas y uvas, art\u00edculos de confiter\u00eda, miel y otros productos. P\u00e1gina 11BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Ley sobre el aumento de los impuestos especiales sobre el vino en Rusia La Ley N\u00ba 326 -FZ de 29 de septiembre de 2019, en la que se trata de las enmiendas en el C\u00f3digo Fiscal de Rusia, fue firmada por el presidente Vladimir Putin. Seg\u00fan el documento publicado, las nuevas tasas de impuestos especiales entrar\u00e1n en vigor el 1 de enero de 2020. ALIMENTACION |VINO Y BEBIDAS ALCOH\u00d3LICAS| LEGISLACI\u00d3NEUROPA| RUSIA MOSC\u00da 07.10.2019 Imagen: Web del Ministerio de Agricultura de la FR Actualmente, los vinos nacionales tranquilos y espumosos, est\u00e1n sujetos a impuestos especiales a una tasa reducida. La tasa el vino espumoso es de 14 rublos/litro (0,20 \u20ac/L)*, y para el vino tranquilo de 5 rublos/litro (0,07 \u20ac/L). Las bebidas extranjeras tienen un impuesto especial m\u00e1s elevado: 19 rublos/litro (0,27 \u20ac/L) para el vino tranquilo y 37 rublos/litro (0,52 \u20ac/L) para el vino espumoso. La ley iguala los impuestos especiales para las bebidas rusas y extranjeras, tal como exigen las normas de la OMC. Por lo tanto, el impuesto especial sobre los vinos y vinos de frutas en 2020, ascender\u00e1 a 31 rublos/litro; en 2021, a 32 rublos/litro; y en 2022, a 33 rublos/litro. ___________________ *) Todos los c\u00e1lculos de transferencia de rublos en euros se han hecho seg\u00fan cotizaci\u00f3n actual 1 euro= 71,4 rublos. El impuesto especial sobre los vinos espumosos en 2020, ser\u00e1 de 40 rublos/litro; en 2021, de 41 rublos/litro; y en 2022, de 43 rublos/litro. Las enmiendas adoptadas tambi\u00e9n incluyen materiales de vino (vino a granel) y uvas utilizadas para la producci\u00f3n de vino. Para los materiales del vino y mosto de uva y de fruta, la tasa de impuestos especiales en 2020, ser\u00e1 de 31 rublos/litro; en 2021, de 32 rublos/litro, y en 2022 de 33 rublos/litro. Para las uvas, en 2020, ser\u00e1 de 30 rublos por tonelada; en 2021, de 31 rublos/tonelada; y en 2022, de 32 rublos/tonelada. Al mismo tiempo, los productores de vino elaborado de las uvas de origen ruso podr\u00e1n recibir deducci\u00f3n fiscal con un coeficiente de aumento. Como consecuencia de la entrada en vigor de las nuevas tasas de impuestos especiales, el precio del vino en Rusia podr\u00eda aumentar al menos un 10%, a partir del 1 de enero de 2020. Esto afectar\u00e1 principalmente a los vinos rusos. El impuesto al consumo aumentar\u00e1 de 5 rublos (0,07 \u20ac) a 30 rublos (0,42 \u20ac). El Ministerio de Hacienda ruso, junto con el aumento de los impuestos especiales, propuso un nuevo mecanismo para apoyar a los productores nacionales. Las empresas que elaboran bebidas a partir de las uvas rusas recibir\u00e1n una deducci\u00f3n fiscal. P\u00e1gina 12BOLET\u00cdN N\u00ba 434 El or\u00e9gano contra el moho de la vid Un aceite esencial de or\u00e9gano utilizado en la fumigaci\u00f3n continua para luchar contra el moho de la vid. Investigadores de la Escuela Superior de Viticultura y Enolog\u00eda de Changins y la Escuela Superior de Paisaje, Ingenier\u00eda y Arquitectura (HEPIA) est\u00e1n en el origen de este descubrimiento. AGRARIO |SANIDAD DE LA PRODUCCI\u00d3N AGRARIA EUROPA| SUIZA GINEBRA 04.10.2019 Los pesticidas sint\u00e9ticos aplicados en viticultura representan una cantidad relativamente alta en comparaci\u00f3n con otros cultivos, debido a la alta sensibilidad de la vid a los hongos pat\u00f3genos. Adem\u00e1s, para reducir los fungicidas a fin de promover ecosistemas de vino sostenibles y satisfacer las demandas de los consumidores, los investigadores est\u00e1n trabajando en aceites esenciales para plantas que se encuentran entre los productos fitofarmac\u00e9uticos naturales m\u00e1s poderosos. Estas sustancias ya han demostrado sus propiedades antif\u00fangicas contra diferentes enfermedades de las plantas, pero el rendimiento, sin embargo, depende en gran medida del momento y del m\u00e9todo de aplicaci\u00f3n. Adem\u00e1s, los mecanismos moleculares que est\u00e1n en el origen de su efectividad est\u00e1n lejos de ser entendidos. Publicaci\u00f3n cient\u00edfica El estudio realizado por la Alta Escuela de Changins y la HEPIA, que fue objeto de una publicaci\u00f3n reciente en la revista cient\u00edfica PLoS ONE, tuvo como objetivo evitar los inconvenientes de la aplicaci\u00f3n directa de los aceites esenciales y para determinar, por un lado, si una fumigaci\u00f3n continua podr\u00eda controlar el moho y, por el otro, para descifrar los mecanismos moleculares involucrados en la efectividad de los aceites esenciales contra los pat\u00f3genos, explican los especialistas. Los experimentos se llevaron a cabo en la variedad de uva Chasselas, que es particularmente susceptible al moho. Si bien los esquejes se infectaron con moho y se expusieron a la fumigaci\u00f3n continua de varios aceites esenciales, los investigadores pudieron demostrar por primera vez que el tratamiento con vapor del aceite esencial de or\u00e9gano durante las primeras 24 horas posteriores a la infecci\u00f3n es capaz de reducir el desarrollo del moho en un 95%. Selecci\u00f3n de resistencia El an\u00e1lisis (mediante secuenciaci\u00f3n del ARN mensajeros) de los esquejes tratados con aceites esenciales ha demostrado sin ambig\u00fcedad, que el tratamiento desencadena muchos mecanismos de resistencia de la vid que es muy probable que causen la efectividad del tratamiento. \"Por primera vez, un estudio transcript\u00f3mico muestra el efecto de un aceite esencial en la expresi\u00f3n de docenas de genes del sistema inmunitario de la vid\". Estos resultados, concluyen los investigadores, \"son de gran importancia para la producci\u00f3n y la investigaci\u00f3n sobre los bioplaguicidas, los productos de estimulaci\u00f3n vegetal, as\u00ed como para las estrategias de selecci\u00f3n de resistencia\". P\u00e1gina 13 \u00c1FRICA P\u00e1gina 14BOLET\u00cdN N\u00ba 434 La Agricultura marroqu\u00ed en cifras 2018 La evoluci\u00f3n del PIB Agr\u00edcola (PIB-A) muestra una tendencia alcista desde el a\u00f1o 2000. La movilizaci\u00f3n activa de todos los actores en torno a la estrategia Plan Marruecos Verde recoloc\u00f3 al sector agr\u00edcola en el centro de la econom\u00eda con un PIB-A (entre 2008 y 2018) superior a 106.000 millones DH/a\u00f1o o sea un 58% en comparaci\u00f3n con la media registrada entre el 2000 y el 2007. AGRARIO |MEDIOS DE PRODUCCI\u00d3N \u00c1FRICA| MARRUECOS RABAT 07.10.2019 En 2018, el sector agr\u00edcola alcanz\u00f3 por segundo a\u00f1o consecutivo resultados satisfactorios, benefici\u00e1ndose de las buenas condiciones meteorol\u00f3gicas. La campa\u00f1a agr\u00edcola 2017/2018 dej\u00f3 una producci\u00f3n de cereales de 103 millones de quintales, en aumento con un 7,3% en comparaci\u00f3n con 2017. Este buen rendimiento dio al PIB-A un alza de 2,4%. El sector de la ganader\u00eda se consolid\u00f3 igualmente beneficiado de la mejora de la producci\u00f3n forrajera. El valor a\u00f1adido agr\u00edcola de la campa\u00f1a 2017-2018 alcanz\u00f3 cerca de 125.000 millones de DH. Entre 2008 y 2018, el peso del PIB-A oscil\u00f3 entre el 12% y el 14%, con una media de 12,8%. As\u00ed creci\u00f3 econ\u00f3micamente la contribuci\u00f3n del sector agr\u00edcola de manera notable pasando de 7,3% a cerca de 17,3%. A nivel nacional, el sector agr\u00edcola es la primera fuente de empleos, seguido de lejos de otros sectores econ\u00f3micos. En las zonas rurales cerca de tres cuartos de la poblaci\u00f3n activa obtiene sus ingresos de la rama alimentaria (agricultura, bosque y pesca). Las inversiones realizadas han contribuido a una acumulaci\u00f3n de capital que se traducen en una mejora sostenible de la productividad y de los ingresos, as\u00ed como el desarrollo de empleos de calidad en el mundo rural, en contra de empleos no remunerados y vulnerables. Por si sola, la actividad agr\u00edcola emplea no menos del 38% del empleo total. Con una superficie de cerca de 8,7 millones de hect\u00e1reas, la SAU tiene una riqueza en sistemas agro-clim\u00e1ticos que le permiten producir una amplia gama de productos agr\u00edcolas. La importancia de la superficie de cereales (59% de la SAU), as\u00ed como del barbecho (12% de la SAU), demuestran enormes posibilidades de intensificaci\u00f3n y de reconversi\u00f3n. La extensi\u00f3n de la superficie de cereales en tierras marginales hace que la actividad agr\u00edcola sea precaria en estas zonas, expuestas a las variaciones clim\u00e1ticas con todas sus consecuencias sobre la variabilidad de la producci\u00f3n y del crecimiento del sector. El Plan Marruecos Verde prev\u00e9 un ambicioso programa de reconversi\u00f3n de tierras para valorizar el uso de la misma, especialmente la arboricultura frutal. Recursos h\u00eddricos: Sobre los 29.000 millones de m3 de lluvias \u00fatiles que el pa\u00eds recibe en media anual, el potencial hidr\u00e1ulico movilizable, en las condiciones t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas actuales, est\u00e1 estimado a 20.000 millones de m3 de los cuales 16.000 millones a proceden de aguas superficiales y 4.000 millones de aguas subterr\u00e1neas. Las superficies en regad\u00edo, han experimentado un crecimiento continuo desde 2008 con el lanzamiento del Plan Marruecos Verde. Uno de sus objetivos de reconversi\u00f3n de las superficies hacia la irrigaci\u00f3n localizada est\u00e1 fijado en 550.000 Ha hasta el 2020. Actualmente, cerca de 540.000 Ha ya se han realizado, o sea el 98% del objetivo. Comercio Exterior: La mejora del nivel de las exportaciones agr\u00edcolas y alimentarias ha sido siempre uno de los objetivos fundamentales de la pol\u00edtica agr\u00edcola. Estas exportaciones en 2018 han sido estimadas en 25.800 millones (datos finales de septiembre) con una disminuci\u00f3n del 29% con respecto a 2017 y una contribuci\u00f3n del 11,6% en las exportaciones globales. Actualmente, los productos agr\u00edcolas y alimentarios marroqu\u00edes han sido reconocidos por su alta calidad en muchos pa\u00edses que exigen niveles de calidad elevados en los productos alimentarios importados. Marruecos dispone de un potencial demostrado de producci\u00f3n y de exportaci\u00f3n gracias a los esfuerzos de mejora de la calidad, de valorizaci\u00f3n y de normalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n. Los principales mercados son la Uni\u00f3n Europea y Rusia. Sin embargo, se observa un esfuerzo de diversificaci\u00f3n hacia Am\u00e9rica del Norte y \u00c1frica estos \u00faltimos a\u00f1os. P\u00e1gina 15 AM\u00c9RICA P\u00e1gina 16BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Mega criadero de mejillones en Rio Negro La empresa Argentina Bent\u00f3nicos busca instalar un mega criadero de mejillones, vieiras y otras especies marinas en R\u00edo Negro PESCA |ACUICULTURA AM\u00c9RICA| ARGENTINA BUENOS AIRES 04.10.2019 Bent\u00f3nicos de Argentina, es una empresa pesquera cuya actividad se centra en toda el \u00e1rea del Golfo de San Jorge, que desembarca en los puertos de Puerto Madryn, Comodoro Rivadavia, Puerto Deseado, en las provincias de Santa Cruz y Chubut. Es la empresa l\u00edder en el comercio de centollas, con una producci\u00f3n alrededor de las 700 toneladas y una cuota del 40% de producci\u00f3n nacional y cuyos principales clientes son Estados Unidos y China. La firma ha expuesto a los gobiernos argentinos y ruso, su inter\u00e9s de iniciar un mega proyecto sobre cultivos marinos a gran escala, que ya cuenta con la aprobaci\u00f3n de la provincia. El subsecretario de Pesca y Acuicultura de la Naci\u00f3n, Juan Manuel Bosch, el representante de R\u00edo Negro ante el Consejo Federal Pesquero, Jorge Bridis, el agregado Agroindustrial Argentino en Rusia, Alonso Ferrando, altos funcionarios del Gobierno ruso y directivos de la empresa, celebraron una reuni\u00f3n en Mosc\u00fa, donde se oficializ\u00f3 la firma de un anteproyecto sobre cultivos marinos a gran escala que la empresa de capitales rusos Bent\u00f3nicos de Argentina planea construir en la provincia de R\u00edo Negro. Durante la misma, se estudiaron los pasos a dar para la aprobaci\u00f3n del proyecto y la concreci\u00f3n de las importantes inversiones proyectadas. La provincia de R\u00edo Negro ofreci\u00f3 su capacidad t\u00e9cnica para asistir a la empresa a trav\u00e9s del Criadero de Especies Marinas (CRIAR), dependiente del Centro de Investigaci\u00f3n Aplicada y Transferencia Tecnol\u00f3gica en Recursos Marinos Almirante Storni (CIMAS). Este organismo se enmarca dentro del Instituto de Biolog\u00eda Marina y Pesquera \"Almirante Storni\", que administran conjuntamente la Universidad Nacional del Comahue (UNCOMA) y el Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca de R\u00edo Negro. Aunque el anteproyecto presentado por Bent\u00f3nicos se basa en el cultivo de vieiras y mejillones, tambi\u00e9n anunci\u00f3 su inter\u00e9s en avanzar en otras dos especies sobre las que hace falta alg\u00fan desarrollo de tecnolog\u00eda. Por su parte Bent\u00f3nicos anticip\u00f3 que enviar\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas a expertos para que tomen contacto con profesionales del CIMAS, a los efectos de definir el o los lugares en los que pretenden instalarse, obtener las concesiones y avanzar en el Estudio de Impacto Ambiental, mientras obtienen las autorizaciones administrativas necesarias para la aprobaci\u00f3n del proyecto, por parte del Departamento Provincial de Aguas, la Secretar\u00eda de Ambiente y Desarrollo Sustentable y el Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca de R\u00edo Negro. https://www.marypescanoticiaspatagonicas.com/2019 /09/bentonicos-busca-instalar-un-mega-criadero-de-m ejillones-y-otras-especies-marinas-en-rio-negro/#mor e-17307 P\u00e1gina 17BOLET\u00cdN N\u00ba 434 La merluza argentina en alza 209.547 toneladas de Merluza Hubbsi, se han desembarcado entre enero y agosto de 2019, un 22 por ciento m\u00e1s que el a\u00f1o pasado. PESCA |CALADEROS AM\u00c9RICA| ARGENTINA BUENOS AIRES 04.10.2019 El volumen de Merluza Hubbsi desembarcado en los puertos argentinos durante los primeros ocho meses del a\u00f1o, es el m\u00e1s alto de los \u00faltimos cinco, de acuerdo con los datos proporcionados por la Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura de la Naci\u00f3n. Seg\u00fan \u00e9sta, se descargaron 209.547,2 toneladas entre enero y agosto, es decir, un 22% m\u00e1s en relaci\u00f3n al mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado, que hab\u00edan sido 171.716,2 toneladas. El mayor crecimiento vino del \u00e1rea ubicada por debajo del paralelo 41\u00b0 S (stock Sur), con 182.294,4 toneladas, con un incremento interanual del 34,6%. Aunque tambi\u00e9n en menor porcentaje, crecieron los desembarques en las \u00e1reas norte con 13.941 toneladas (+11,9%) y la Zona Com\u00fan de Pesca Argentina-Uruguaya 9.093,8 toneladas (+8,2%). Esa tendencia podr\u00eda aumentar en lo que resta del a\u00f1o con el regreso de los buques que participaron de la temporada del langostino en aguas nacionales, muchos de ellos ya se encuentran en puertos argentinos. Las exportaciones ayudan a este crecimiento en el segmento. Seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos de la Rep\u00fablica Argentina (INDEC), entre enero y julio se exportaron 61.295 toneladas por valor de 157,4 millones de d\u00f3lares. Estas cifras marcan un incremento del 33,4% en volumen y del 29,8% en divisas, en comparaci\u00f3n con 2018. Fuente: Subsecretar\u00eda de Pesca de la Naci\u00f3n (Argentina ). Desde el 1 de octubre se ha establecido la veda de la merluza en Zona Com\u00fan de Pesca Argentino-Uruguaya durante los meses de primavera; es decir entre el 1 de octubre y el 31 de diciembre y en la franja localizada entre los paralelos 34\u00b0 y 36\u00b0. A trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 11/19, se ha prohibido la captura de la especie y el arrastre en general en la zona delimitada. Estudios cient\u00edficos han comprobado sistem\u00e1ticamente la concentraci\u00f3n de ejemplares juveniles de merluza en esta \u00e1rea y en consecuencia se hace necesario protegerla. Hay que tener en cuenta, que los desembarcos de Merluza Hubbsi provenientes de esta \u00e1rea est\u00e1n en alza. Sin embargo la norma publicada en el Bolet\u00edn Oficial argentino, s\u00ed permite en este sector, la pesca de especies pel\u00e1gicas empleando exclusivamente redes de media agua y en horario diurno. Esta veda se complementa con el inicio de campa\u00f1a de selectividad de merluza en la pesquer\u00eda de langostino. Durante aproximadamente 13 d\u00edas, un grupo de investigadores y t\u00e9cnicos del INIDEP efectuar\u00e1n lances de pesca para determinar los par\u00e1metros selectivos de los dispositivos de uso obligatorio en la pesquer\u00eda de langostino en condiciones actuales del caladero y con par\u00e1metros selectivos. El objetivo del proyecto es fortalecer las capacidades de gesti\u00f3n y protecci\u00f3n de la biodiversidad marina, en \u00e1reas de importancia ecol\u00f3gica, para ampliar el conocimiento sobre aspectos biol\u00f3gicos, ecol\u00f3gicos, sociales y econ\u00f3micos de los ecosistemas marinos para minimizar los impactos negativos de la actividad. La campa\u00f1a se realiza en el marco del Proyecto \"Proteger la biodiversidad marina: Enfoque Ecosist\u00e9mico de la Pesca y \u00e1reas protegidas\", ejecutado por el Ministerio de Medio Ambiente e implementado por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO). Animal: la nueva asignatura en la Licenciatura en Derecho en Argentina Al menos en seis Facultades de Derecho, la asignatura Derecho Animal ya forma parte de la carrera de grado, de posgrado o de extensi\u00f3n universitaria. HORIZONTAL |LEGISLACION AM\u00c9RICA| ARGENTINA BUENOS AIRES 08.10.2019 La preocupaci\u00f3n por c\u00f3mo defender a los animales del maltrato y c\u00f3mo promover sus derechos, ha irrumpido con fuerza en los estudios de Abogac\u00eda de las universidades p\u00fablicas y privadas argentinas. La materia empez\u00f3 a impartirse, como consecuencia de la demanda, cada vez m\u00e1s creciente, para el desempe\u00f1o profesional, ante el nuevo paradigma de la protecci\u00f3n de los animales, derivados de los fallos de los tribunales y que han, y est\u00e1n, promoviendo cambios en su estatus legal. Posiblemente el que mayor repercusi\u00f3n p\u00fablica haya tenido en Argentina, sea el de la orangutana Sandra que fue declarada \"persona no humana sujeta a derechos y ser sintiente\". Esa nueva definici\u00f3n jur\u00eddica, fue la que contribuy\u00f3 a mejorarle su calidad de vida. Despu\u00e9s de nacer y vivir 33 a\u00f1os en cautiverio, fue trasladada hace poco a los Estados Unidos, donde ser\u00e1 recogida en \"un santuario de simios en el Estado de Florida\". Actualmente cumple una semana de cuarentena en Dallas, en el Sedgwick County Zoo, como paso previo a Florida. Otras casos similares, aunque con distintos finales, para los animales, han significado, y actualmente significan un desaf\u00edo para los abogados: casos de maltrato padecidos por el perro Chocolate, en C\u00f3rdoba; el perro Rubio, en Mar del Tuy\u00fa, y cientos de caballos en un campo en Trist\u00e1n Su\u00e1rez. Al menos en seis Facultades de Derecho la asignatura Derecho Animal, ya forma parte de la carrera de grado, de posgrado o de extensi\u00f3n universitaria. Entre las que hicieron de avanzadilla en este asunto est\u00e1 la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires (UBA), que comenz\u00f3 a dictar la materia dentro del grado en 2015. Tambi\u00e9n, la disciplina ya es de estudio formal en la Universidad de Palermo (UP), en la Universidad Nacional del Noroeste de Buenos Aires (Unnoba), la Universidad del Salvador (USAL) y la Universidad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales (UCES). El creciente inter\u00e9s de los estudiantes por este asunto ha permitido a algunas carreras tratarlo en actividades de extensi\u00f3n universitaria, y en otras como tema de debate en el dictado de asignaturas en Derecho Constitucional, y a nivel de posgrado, en la asignatura Derecho Constitucional Ambiental. A Los estudiantes de las mismas, les interesan las problem\u00e1ticas animales y ambientales, y sobre todo, c\u00f3mo resolverlas. Esto no es un pensamiento aislado de un grupo profesional; es la sociedad argentina quien \"respira de ese modo\". \"Los animales son seres iguales a nosotros. Sienten. Son inteligentes y son capaces de diferenciar entre bienestar y sufrimiento. Este solo hecho es el que \u00e9ticamente nos debe mover a respetar y considerar sus derechos\", se\u00f1alan. Y advierten: \"Ellos tienen los mismos derechos que nosotros: a vivir sin ser perturbados, a desarrollarse libremente en su ambiente y a desarrollar sus h\u00e1bitos naturales y comunes, pues ellos, al igual que nosotros, tienen un valor por s\u00ed mismos y no por lo que puedan servir a otros\". Buena parte de los docentes de estas carreras coinciden en se\u00f1alar, que la Ley Argentina N\u00ba 14.346, de 1954, sobre malos tratos y actos de crueldad a los animales, desde el \u00e1mbito del derecho penal, requerir\u00eda una revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n, porque se percibe insuficiente para poder regular la protecci\u00f3n de los animales contra actos de crueldad. https://www.lanacion.com.ar/sociedad/derecho-animal-la-nueva-m ateria-que-suma-abogacia-por-los-casos-de-maltrato-nid2294013 http://www.unidiversidad.com.ar/derecho-animal-la-catedra-que-so lo-existe-en-argentina https://scholar.google.com.ar/scholar?q=derecho+animal&hl=es&a s_sdt=0&as_vis=1&oi=scholart P\u00e1gina gobierno brasile\u00f1o lanza el Programa AgroNordeste La idea es fomentar el crecimiento de las actividades agr\u00edcolas en los Estados de la regi\u00f3n. AGRARIO |AGRICULTURA|GANADERIA|DESARROLLO RURAL AM\u00c9RICA| BRASIL BRASILIA 03.10.2019 El gobierno lanz\u00f3 esta semana el Programa AgroNordeste, con la intenci\u00f3n de fomentar el desarrollo de m\u00e1s actividades agr\u00edcolas en el noreste, por peque\u00f1os y medianos productores de 230 municipios en los nueve Estados de la Regi\u00f3n, adem\u00e1s de en Minas Gerais. Seg\u00fan el Ministerio de Agricultura, se identificaron 12 cadenas con potencial de crecimiento de la producci\u00f3n, en base a una mejora de la asistencia t\u00e9cnica e incentivos a los regad\u00edos: estas doce cadenas son: arroz, leche, miel, frutas, ovejas, crust\u00e1ceos, cabras, yuca, frijoles, tomate, cebolla y cachaza. Este programa se debe a una solicitud hecha por el presidente Jair Bolsonaro a varios ministros para que ofrecieran pol\u00edticas de desarrollo econ\u00f3mico al Nordeste brasile\u00f1o. Bolsonaro tiene baja popularidad en la regi\u00f3n y ha perdido las elecciones en todos los estados del Nordeste, tanto en la primera, como en la segunda vuelta. Adem\u00e1s de ello, es el \u00e1rea menos desarrollada del pa\u00eds La ministra de Agricultura, Tereza Cristina coment\u00f3: \"Estoy segura de que ser\u00e1 un proyecto exitoso y har\u00e1 que el agricultor mejore sus perspectivas de futuro, y qui\u00e9n sabe, tal vez de aqu\u00ed a un tiempo ya no necesite la Bolsa Familia\". Hace dos meses se inici\u00f3 un proyecto piloto en las regiones de Cariri (Paraiba) y Moxot\u00f3 (Pernambuco), que abarca a 39 municipios. Sobre la base de la principal actividad productiva de la regi\u00f3n, que es la ovino-caprino-cultura, se identificaron tres proyectos prioritarios: 1.Proyecto de un establecimiento de curtidos, 2.la construcci\u00f3n de un frigor\u00edfico y, 3.la regularizaci\u00f3n de cooperativas locales para la producci\u00f3n de leche de cabra. La Confederaci\u00f3n de Agricultura y Ganader\u00eda de Brasil (CNA), la Organizaci\u00f3n de Cooperativas de Brasil (OCB), el Banco de Brasil, el Banco del Noreste y la Agencia Nacional de Electricidad (ANEEL) ser\u00e1n socios del gobierno en el programa de desarrollo. Fotograf\u00eda: E.Barahona 2019 P\u00e1gina 20BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Gigantes del Agro-negocio anuncian compromiso con la biodiversidad en Brasil Entre las compa\u00f1\u00edas signatarias del documento se encuentra el grupo brasileiro Balbo, entre otras. AGRARIO |MEDIOAMBIENTE|BIODIVERSIDAD AM\u00c9RICA| BRASIL BRASILIA 02.10.2019 Un grupo de 19 multinacionales que trabajan en el Agro-negocio, que facturan conjuntamente 500.000 millones de d\u00f3lares EE.UU., junto con el Consejo Empresarial Brasile\u00f1o para el Desarrollo Sostenible (CEBDS), anunciaron el lunes (23/09), en paralelo a la cumbre de la ONU sobre el clima, La creaci\u00f3n de la Coalici\u00f3n \"Un Planeta para la Biodiversidad\" (OP2B) destinada a \"acciones tangibles\" para proteger la biodiversidad y los sistemas agr\u00edcolas. Entre los firmantes del OP2B se encuentran la empresa de alimentos suizos Nestl\u00e9, la suiza de chocolates Barry Callebaut, la DSM de biotecnolog\u00eda holandesa, el grupo brasile\u00f1o Balbo de az\u00facar org\u00e1nico, la de fertilizantes noruego Yara, la holandesa Jacobs Douwe Egberts (JDE) y, Unilever Anglo-Holand\u00e9s, entre otras. Las acciones se centrar\u00e1n en aumentar las pr\u00e1cticas de la agricultura regenerativa para proteger la salud de los suelos; en el desarrollo de productos que incentiven el cultivo de la biodiversidad y aumentar la resiliencia de los modelos agr\u00edcolas y alimentarios. Adem\u00e1s, se trabajar\u00e1 en eliminar la deforestaci\u00f3n mediante el fortalecimiento de la gesti\u00f3n, restauraci\u00f3n y protecci\u00f3n de ecosistemas de \"alto valor natural\". En un calendario de acciones, el Grupo tiene la intenci\u00f3n de desarrollar, para junio de 2020, un compendio de soluciones \"sistem\u00e1ticas, significativas y medibles\" que los firmantes pueden adoptar en sus cadenas de suministro. Hasta octubre de 2020, estas empresas propusieron difundir compromisos \"ambiciosos, con plazos adecuados y medibles\" durante la Convenci\u00f3n sobre la Diversidad Biol\u00f3gica de 2020. La compa\u00f1\u00eda Barry Callebaut aprovech\u00f3 la oportunidad para anunciar compromisos para sacar a 500.000 agricultores de la pobreza hasta el 2025, y convertirse en positiva en carbono y bosques hasta el 2025. La acci\u00f3n de lucha contra la pobreza, seg\u00fan la empresa, prev\u00e9 el apoyo de soluciones \"personalizadas\" para los agricultores. P\u00e1gina 21BOLET\u00cdN N\u00ba 434 La gesti\u00f3n del bosque en Canad\u00e1 seg\u00fan los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) 2030 El sistema de gesti\u00f3n forestal sostenible y los sistemas de certificaci\u00f3n como herramientas m\u00e1s importantes para conseguir el ODS15 en los bosques canadienses. HORIZONTAL |SILVICULTURA Y BOSQUES| DESARROLLO SOSTENIBLE-AGENDA 2030 AM\u00c9RICA| CANAD\u00c1 WASHINGTON DC 11.10.2019 La superficie forestal de Canad\u00e1 suma 3.470.690 km2, lo que supone el 38% de la superficie total de Canad\u00e1 y el 9% de la superficie forestal mundial (que incluyen 2.700.000 km2 de bosque boreal). La superficie forestal se considera estable, sin registrarse problemas de desertificaci\u00f3n. Anualmente se tala el 0,5% de la superficie forestal canadiense y el 7% de la superficie forestal est\u00e1 protegido, no permiti\u00e9ndose la explotaci\u00f3n maderera. El sector forestal genera el 1,1% de total de los empleos y 24.600 millones de d\u00f3lares canadienses (C$) al PIB nacional (1,6% del total). Se trata de una actividad enfocada a la exportaci\u00f3n, suponiendo el 7,2% del total de las exportaciones canadienses en 2017, con un saldo positivo de 17.100 millones de C$ al balance general del comercio exterior. Estos datos confirman la intuici\u00f3n general de que el sector forestal es muy importante para Canad\u00e1. Al mismo tiempo, el bosque juega un papel ecol\u00f3gico fundamental y, por tanto, es un sujeto de protecci\u00f3n directa dentro de los ODS. Concretamente, el ODS15 propone: \"Gestionar sosteniblemente los bosques, luchar contra la desertificaci\u00f3n, detener e invertir la degradaci\u00f3n de las tierras y detener la p\u00e9rdida de biodiversidad\". En general se tratar\u00eda de preservar, mejorar y recuperar los ecosistemas establecidos en tierra o la vida sobre la tierra. El ODS15 para Canad\u00e1 implica actuaciones en la gesti\u00f3n sostenible de sus bosques y sector agr\u00edcola; conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de los humedales; conservaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la vida silvestre; control de especies invasivas; apoyo internacional a iniciativas forestales sostenibles, y de control de la desertificaci\u00f3n y degradaci\u00f3n del suelo; conservaci\u00f3n de recursos gen\u00e9ticos; y aplicaci\u00f3n del Convenio CITES. Por el limitado espacio de este art\u00edculo y su importancia, nos centramos en las actuaciones relativas a la gesti\u00f3n sostenible de los bosques. En 2018, Canad\u00e1 present\u00f3 el informe Voluntary National Review, que hac\u00eda balance en lo realizado hasta ahora y planteaba retos futuros. La gesti\u00f3n sostenible del bosque se inclu\u00eda dentro de la Estrategia Federal de Desarrollo Sostenible que planteaba mantener la integridad ecol\u00f3gica de los parques nacionales y mantener la extracci\u00f3n de madera anual por debajo de los \u00edndices sostenibles de explotaci\u00f3n. Con este marco, se ha logrado aumentar la superficie de tierra y aguas interiores protegidas de Canad\u00e1. Se ha aumentado la integridad de los ecosistemas dentro de los parques nacionales y la madera extra\u00edda est\u00e1 por debajo de los \u00edndices de sostenibilidad. Dos tercios de las especies canadienses de fauna, flora y microorganismos vive en sus bosques. Los sistemas de Gesti\u00f3n Forestal Sostenibles desarrollados en Canad\u00e1 garantizan una explotaci\u00f3n del bosque por debajo de su nivel sostenible y la regeneraci\u00f3n del \u00e1rea explotada. Estos sistemas se exigen a todas las empresas que explotan bosques de titularidad p\u00fablica o se benefician de ayudas p\u00fablicas (lo que supone m\u00e1s del 94% de la superficie forestal) y se basan en un Plan de Gesti\u00f3n Forestal de largo plazo, Planes T\u00e1cticos y Planes de Gesti\u00f3n Anual que deben ser coherentes con la normativa aprobada, est\u00e1n sujetos a revisi\u00f3n e inspecciones peri\u00f3dicas y, antes de su aprobaci\u00f3n, cuentan con un tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica. Otra herramienta que garantiza la Gesti\u00f3n Forestal Sostenible es un sistema de certificaci\u00f3n de gesti\u00f3n privada y muy prestigiado. M\u00e1s del 48% de las explotaciones forestales est\u00e1n certificadas. Lo que implica 1,68 millones de km2, lo que, a su vez, es el 43% de la superficie mundial de bosque certificada. \u00bfCu\u00e1les ser\u00e1n los pr\u00f3ximos pasos que dar\u00e1 Canad\u00e1 en el cumplimiento del ODS15? Primeramente se plantea seguir trabajando para lograr que el 17% de la superficie y de sus aguas interiores goce de alguna protecci\u00f3n espec\u00edfica. Hasta 2020, la extracci\u00f3n de madera estar\u00e1 por debajo del nivel de explotaci\u00f3n sostenible. Y se espera que para 2019 se logre el cumplimiento o mantenimiento de los indicadores de integridad ecol\u00f3gica al 90% en los parques nacionales. P\u00e1gina 22BOLET\u00cdN N\u00ba 434 El salm\u00f3n de la Columbia Brit\u00e1nica perder\u00e1 la certificaci\u00f3n MSC de pesca sostenible The Canadian Pacific Sustainable Seafook Society's no certificar\u00e1 m\u00e1s salm\u00f3n de las pesquer\u00edas de Columbia Brit\u00e1nica. PESCA |RECURSOS Y ORDENACI\u00d3N PESQUERA AM\u00c9RICA| CANAD\u00c1 WASHINGTON DC 07.10.2019 Logotipo de la MSC Seg\u00fan la organizaci\u00f3n Canadian Pacific Sustainable Seafood Society (CPSSS), que gestiona la certificaci\u00f3n MSC (Marine Stewardship Council) en Canad\u00e1, la falta de compromiso del Departamento de Pesca y Oc\u00e9anos en la Regi\u00f3n del Pac\u00edfico (DFO) ha provocado que se interrumpa esta certificaci\u00f3n para las pesquer\u00edas del salm\u00f3n salvaje de los r\u00edos de la Columbia Brit\u00e1nica. Largos a\u00f1os de trabajo, tras solicitar a principios de los 2000 la certificaci\u00f3n MSC, permitieron a varias zonas de captura de salm\u00f3n en distintos r\u00edos de la Columbia Brit\u00e1nica obtener su certificaci\u00f3n. Sin embargo, este proceso no estuvo exento de pol\u00e9mica. Algunas ONG se opusieron desde el primer momento al considerar que se hab\u00edan ignorado sus comentarios y criterios, adem\u00e1s de algunos de sus principales intereses. Al parecer, las disensiones llegaron a afectar incluso a los funcionarios del DFO, uno de cuyos bi\u00f3logos encargados de la gesti\u00f3n de la certificaci\u00f3n dimiti\u00f3 de su puesto. En la revisi\u00f3n de condiciones de 2017, se verific\u00f3 que exist\u00edan 22 aspectos de la pesquer\u00eda que requer\u00edan un seguimiento anual y la declaraci\u00f3n de resultados de cumplimiento, de acuerdo con los objetivos marcados por la certificadora. CPSSS pact\u00f3 un plan de acci\u00f3n con DFO para el cumplimiento de estos aspectos, de manera que la certificaci\u00f3n para 2019 fuera posible. Sin embargo, las verificaciones realizadas un a\u00f1o m\u00e1s tarde pusieron de manifiesto que 9 de las 22 cuestiones bajo seguimiento no hab\u00edan alcanzado los niveles establecidos. La mayor parte correspond\u00edan a las zonas norte y central de las pesquer\u00edas de salm\u00f3n de la Columbia Brit\u00e1nica y se refer\u00edan a la evaluaci\u00f3n de los efectos de las instalaciones de acuicultura en las poblaciones de salm\u00f3n salvaje. Al parecer, la falta de asignaci\u00f3n de los fondos necesarios habr\u00eda sido una de las razones que han imposibilitado el cumplimiento de los objetivos previstos. MSC ha sido acusada por diversas ONG canadienses de establecer criterios muy permisivos, si bien, reconocen que la certificaci\u00f3n establece una metodolog\u00eda para la gesti\u00f3n de la pesca del salm\u00f3n. Estas mismas organizaciones tambi\u00e9n critican al Gobierno por no aportar los medios necesarios para el cumplimiento de los requisitos de sostenibilidad. Al mismo tiempo, el Partido Liberal, al que pertenece el primer ministro Sr Trudeau, ha incluido en su programa electoral la supresi\u00f3n de las \"granjas\" de salmones en la Columbia Brit\u00e1nica, a m\u00e1s tardar en 2025. La reacci\u00f3n del sector de la acuicultura no se ha hecho esperar, alegando la falta de base cient\u00edfica para una propuesta de esa naturaleza. Mientras tanto, los productores de salm\u00f3n de la costa atl\u00e1ntica ya han manifestado su preocupaci\u00f3n por tal medida y por el futuro de sus propias instalaciones. P\u00e1gina 23BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Bacterias y fertilizaci\u00f3n nitrogenada en EEUU Descubrimientos que reducen la contaminaci\u00f3n y permitir\u00e1n ahorrar a los agricultores. AGRARIO |AGRICULTURA|CONTAMINANTES Y RESIDUOS|CULTIVOS HERB\u00c1CEOS E INDUSTRIALESAM\u00c9RICA| ESTADOS UNIDOSWASHINGTON DC 07.10.2019 El uso de abonos nitrogenados permite mejorar los rendimientos de los cultivos. Sin embargo, su gran solubilidad, junto con dosis inapropiadas o aplicaciones en momentos de grandes precipitaciones, producen su arrastre por escorrent\u00eda, con la consiguiente contaminaci\u00f3n de acu\u00edferos y cursos de agua. Este es el caso del r\u00edo Mississippi, que atraviesa una de las principales zonas agr\u00edcolas de los EE.UU., el denominado Corn Belt. Todos los a\u00f1os, y en particular, aquellos en que las lluvias primaverales son abundantes, el Golfo de M\u00e9jico, en las proximidades de la desembocadura de este r\u00edo, experimenta un crecimiento incontrolado de algas, generando unas condiciones de anoxia que impiden el desarrollo de la vida acu\u00e1tica. El \u00e1rea afectada, visible desde el espacio, tiene una superficie equivalente a la de las provincias de Lugo, Asturias y Cantabria juntas. Un grupo de investigadores de la Universidad de Harvard (Massachussets) est\u00e1 desarrollado un nuevo tipo de fertilizaci\u00f3n que podr\u00eda resolver este problema. La base de este nuevo m\u00e9todo es una cianobacteria modificada gen\u00e9ticamente y que aprovecha los avances tecnol\u00f3gicos obtenidos por el mismo equipo en el desarrollo de \"hojas artificiales\". Estas hojas artificiales replican los mecanismos propios de la fotos\u00edntesis, separando el agua en hidr\u00f3geno y ox\u00edgeno. El hidr\u00f3geno as\u00ed obtenido se combina con el nitr\u00f3geno de la atm\u00f3sfera para producir amoniaco, que las plantas absorben a trav\u00e9s de las ra\u00edces. La cianobacteria es capaz de acumular el exceso no utilizado por la planta, evitando as\u00ed la lixiviaci\u00f3n y la posterior contaminaci\u00f3n del agua. Adem\u00e1s, la cianobacteria absorbe di\u00f3xido de carbono del aire en este proceso, fij\u00e1ndolo en el suelo, lo que permitir\u00eda, no s\u00f3lo resolver la eutrofizaci\u00f3n sino, tambi\u00e9n, retirar de la atm\u00f3sfera di\u00f3xido de carbono, contribuyendo as\u00ed a la disminuci\u00f3n de este gas de efecto invernadero. El equipo investigador va a realizar pruebas de campo la pr\u00f3xima primavera para verificar la eficacia del fertilizante, ya demostrada en invernadero, pero no ha informado del tipo de cultivo en que se va a ensayar. Por otro lado, a finales de los a\u00f1os setenta del siglo XX, fueron descritas en la zona de Oaxaca (M\u00e9jico) plantas de un tipo de ma\u00edz, denominado \"olot\u00f3n\", de gran desarrollo, a pesar de cultivarse en suelos muy poco f\u00e9rtiles. Tras d\u00e9cadas de investigaci\u00f3n, equipos de la Universidad de Davis (California) y de la Universidad de Wisconsin, en colaboraci\u00f3n con Mars Inc, la multinacional de las golosinas, han conseguido describir el mecanismo mediante el cual determinadas bacterias, que colonizan las ra\u00edces a\u00e9reas del ma\u00edz, son capaces de absorber nitr\u00f3geno del aire y ponerlo a disposici\u00f3n de la planta. Si esta caracter\u00edstica se pudiera incorporar a las semillas de ma\u00edz comercial, se podr\u00edan reducir de manera sustancial las cantidades de fertilizante nitrogenado, con el consiguiente ahorro para los agricultores. S\u00f3lo en EE.UU., la fertilizaci\u00f3n del ma\u00edz supone m\u00e1s de 3.000 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o. Adem\u00e1s, se paliar\u00eda en gran parte el problema de la contaminaci\u00f3n de los acu\u00edferos y la eutrofizaci\u00f3n de las aguas, como la ya se\u00f1alada de las zonas muertas del Golfo de M\u00e9jico y de muchos lagos de los EE.UU. P\u00e1gina 24BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Nuevo acuerdo de comercio EEUU-Jap\u00f3n Se firma un acuerdo de comercio parcial entre Estados Unidos y Jap\u00f3n que afectar\u00e1 a mercanc\u00edas agroalimentarias valoradas en 7.200 millones de d\u00f3lares; y se aleja el riesgo de aranceles a los productos de automoci\u00f3n. HORIZONTAL |ACUERDOS Y TRATADOS|COMERCIO- IMPORT-EXPORTAM\u00c9RICA| ESTADOS UNIDOSWASHINGTON, DC 04.10.2019 El 25 de septiembre de 2019 se alcanz\u00f3 un acuerdo parcial de comercio entre EEUU y Jap\u00f3n. El acuerdo firmado entre el presidente Trump y el primer ministro Shinzo Abe, se considera la primera fase de un futuro acuerdo comprehensivo. En la primera fase se incluyen productos agroalimentarios, productos industriales y el comercio electr\u00f3nico. En la segunda fase se incluir\u00e1n los autom\u00f3viles y partes de equipos de automoci\u00f3n. A partir del 1 de enero de 2020 se eliminar\u00e1n aranceles sobre 7.200 millones de d\u00f3lares en importaciones de productos agroalimentarios con origen en los EEUU. El acuerdo afectar\u00e1 a mercanc\u00edas agroalimentarias valoradas en 14.100 millones de d\u00f3lares que desde EEUU podr\u00e1n entrar en Jap\u00f3n sin aranceles o con un tratamiento preferencial. La carne de vacuno y porcino, tanto fresca como congelada, ver\u00e1n reducidos los aranceles que ahora soportan. Estos productos son muy apreciados por los consumidores japoneses y la reducci\u00f3n de aranceles se calcula que afectar\u00e1 a mercanc\u00edas por valor de 2.900 millones de d\u00f3lares. Dentro del grupo de productos que ver\u00e1n desaparecer los aranceles est\u00e1n: almendras, ar\u00e1ndanos, avellanas, ma\u00edz dulce, sorgo, complementos alimenticios, br\u00f3coli, ciruelas, vino, queso y case\u00edna, etanol, carne de ave congelada, procesados de porcino, cerezas, casquer\u00eda de bovino, patatas congeladas, naranjas, ovoproductos y pasta de tomate. Las exportaciones de estos productos se valoran en 4.300 millones de d\u00f3lares. Finalmente se establecen, para otra serie de productos con origen EEUU, cuotas para el acceso preferente. Est\u00e1 previsto establecer estas cuotas para: trigo, productos de trigo, malta, glucosa, fructosa, almid\u00f3n de ma\u00edz, almid\u00f3n de patata e inulina. Como contrapartida 42 productos agroalimentarios japoneses podr\u00e1n ser importados por EEUU sin aranceles. Dichas mercanc\u00edas, valoradas en 40 millones de d\u00f3lares, son: t\u00e9 verde, flor cortada, chicles, salsa de soja y caquis. La noticia ha sido acogida con gran optimismo por las asociaciones de productores y empresarios, ya que Jap\u00f3n es el cuarto m\u00e1s importante socio comercial de los EEUU. Aun as\u00ed, algunos analistas ven que el acuerdo ha seguido la l\u00ednea de negociaciones anteriores, y que los exportadores de productos agroalimentarios recuperan el acceso a mercados que hubieran tenido si EEUU no se hubiese retirado del Acuerdo Trans-Pac\u00edfico de Comercio (TPP). Con excepci\u00f3n del alg\u00fan producto (principalmente arroz y l\u00e1cteos) las nuevas condiciones sit\u00faan a los productos agroalimentarios de EEUU en las mismas condiciones arancelarias que a los pa\u00edses socios del TPP. Otros analistas ponen el acento en que el acuerdo de comercio alcanzado entre Jap\u00f3n y la UE ha espoleado a los negociadores de EEUU, para cerrar cuanto antes un acuerdo similar, y que \u00e9ste es el primer resultado. El hecho de que se firme en dos tramos se interpreta como la necesidad de traer buenos resultados, cuanto antes, a los productores y transformadores agroalimentarios, a la vez que se aleja la amenaza de imponer aranceles a los productos de la industria de automoci\u00f3n (que se promete incluir en el segundo tramo del acuerdo). P\u00e1gina 25 ASIA P\u00e1gina 26BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Espa\u00f1a podr\u00e1 exportar a China pulpa de aceituna para alimentaci\u00f3n animal Tras un par de a\u00f1os de negociaciones y la visita de inspecci\u00f3n que las autoridades chinas realizaron a Espa\u00f1a en el mes de junio de este mismo a\u00f1o. AGRARIO |AGRICULTURA|GANADERIA|COMERCIO- IMPORT-EXPORTASIA| CHINA PEKIN 07.10.2019 El pasado 25 de septiembre se ha logrado un acuerdo sanitario entre el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n de Espa\u00f1a y las autoridades de la Administraci\u00f3n General de Aduanas de la Rep\u00fablica Popular de China para exportar pulpa de aceituna (o pasta de aceituna) para la alimentaci\u00f3n animal. Este acuerdo se ha alcanzado tras un par de a\u00f1os de negociaciones y la visita de inspecci\u00f3n que las autoridades chinas realizaron a Espa\u00f1a en el mes de junio de este mismo a\u00f1o, para analizar la situaci\u00f3n sanitaria y fitosanitaria espa\u00f1olas, as\u00ed como inspeccionar a las empresas interesadas en exportar a este mercado. La pulpa de aceituna que se obtiene como subproducto en el proceso de obtenci\u00f3n del aceite de oliva, a la que se le ha extra\u00eddo el hueso de la misma, posee un porcentaje de materia grasa que la hace muy adecuada para la alimentaci\u00f3n animal. La industria del olivar genera a lo largo de todo su proceso de producci\u00f3n diferentes tipos de subproductos, los cuales hasta la fecha han tenido pocas aplicaciones posteriores y en la mayor\u00eda de los casos han estado ligados a su valoraci\u00f3n como biomasa. As\u00ed, el auge que se ha producido en el uso de energ\u00edas renovables ha hecho crecer de manera considerable la demanda de hueso de aceituna con destino a su utilizaci\u00f3n como fuente energ\u00e9tica. Esto ha provocado un cambio en la composici\u00f3n del alperujo que se produce tras la extracci\u00f3n del aceite de oliva, al contener una menor cantidad de hueso de aceituna, convirtiendo al alperujo en un producto adecuado para su utilizaci\u00f3n en alimentaci\u00f3n animal y, m\u00e1s concretamente, para su incorporaci\u00f3n como materia prima en la fabricaci\u00f3n de piensos compuestos, siendo de gran inter\u00e9s especialmente en la alimentaci\u00f3n porcina dada la composici\u00f3n de \u00e1cidos grasos de alta calidad nutricional y saludable. Con la valorizaci\u00f3n de los subproductos de la industria olivarera, para su aplicaci\u00f3n en la alimentaci\u00f3n animal, se consigue reducir los problemas medioambientales de su producci\u00f3n. Adem\u00e1s la energ\u00eda necesaria para el proceso de secado del alperujo se obtiene de la propia biomasa del olivar. Todo ello permite una valorizaci\u00f3n de los subproductos, una diversificaci\u00f3n de los mismos y, a su vez, aporta al sector ganadero una fuente de alimentaci\u00f3n de gran potencial como fuente de grasa, fibra y otros factores nutricionales as\u00ed como una mejora de la capacidad competitiva de la ganader\u00eda porcina y caprina especialmente, minimizando su dependencia de las materias primas actuales y sus fluctuaciones de mercado. El acuerdo posibilitar\u00e1 la exportaci\u00f3n de este producto a las cooperativas DCOOP y Ole\u00edcola El Tejar que se han venido mostrando muy interesadas en el mercado chino como destino de la pulpa de aceituna para la alimentaci\u00f3n animal. P\u00e1gina 27BOLET\u00cdN N\u00ba 434 La cubierta forestal de China alcanza la cifra r\u00e9cord del 22,96% Coincidiendo con el 70 aniversario de la Revoluci\u00f3n, el gobierno chino exhibe sus logros en diferentes campos, y en el caso de la lucha contra la desertificaci\u00f3n asegura haber logrado aumentar la cubierta forestal desde el 12% en los a\u00f1os 70 hasta el actual nivel del 22,96%. AGRARIO |SILVICULTURA Y BOSQUES ASIA| CHINA PEKIN 4.10.2019 La Administraci\u00f3n Estatal de Bosques y Pastizales naci\u00f3 el pasado a\u00f1o en el contexto de la profunda reestructuraci\u00f3n de la Administraci\u00f3n china y como resultado de la refundici\u00f3n de anteriores entidades administrativas, con el principal cometido de seguir aumentando la cubierta boscosa del pa\u00eds hasta lograr el objetivo del 26% de la superficie total del pa\u00eds en el a\u00f1o 2035. Este objetivo exigir\u00e1 que en los pr\u00f3ximos 15 a\u00f1os se creen cada a\u00f1o nada menos que 6,7 millones de hect\u00e1reas de nuevos bosques. Los programas de reforestaci\u00f3n, de conservaci\u00f3n de pastizales y de conversi\u00f3n de tierras agrarias en terrenos forestales comenzaron a aplicarse a partir de la promulgaci\u00f3n de la Ley de Bosques en el a\u00f1o 1979, coincidiendo con lo que en China se conoce como los a\u00f1os de la apertura y la reforma, despu\u00e9s de la muerte del l\u00edder Mao Zedong. Hasta la actualidad esos programas han conseguido que la cubierta forestal pase del 12% al 22,96% de la superficie total del pa\u00eds, es decir, que llegue a ocupar unos 220 millones de hect\u00e1reas. Por su parte, los pastizales ocupan actualmente el 41,7% de la superficie del pa\u00eds, casi 400 millones de hect\u00e1reas. Estos programas revisten gran importancia en el castigado medio ambiente de China, que ha sufrido mucho la gran presi\u00f3n humana que se deriva de una elevad\u00edsima poblaci\u00f3n en un entorno limitado de recursos naturales. La conservaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de bosques y pastos tiene gran importancia para las cuencas hidrogr\u00e1ficas y para la flora y fauna, pero en China su mayor importancia consiste en frenar el avance del desierto. En el norte y el oeste de China el avance de las \u00e1reas des\u00e9rticas estaba siendo alarmante, con terribles consecuencias directas para la poblaci\u00f3n. Las tormentas de arena, no solamente causan un fuerte deterioro de la calidad del aire, sino que en ocasiones causan aut\u00e9nticas cat\u00e1strofes con p\u00e9rdida de vidas humanas. En China se recuerdan con particular preocupaci\u00f3n episodios como la tormenta de arena que tuvo lugar el 5 de mayo de 1993 en el condado de Gulang, en la provincia de Gansu, al norte del pa\u00eds. Este d\u00eda una s\u00fabita tormenta caus\u00f3 la muerte de 85 personas, incluyendo a 23 ni\u00f1os que regresaban de la escuela, caus\u00f3 heridas a otras 260 personas, provoc\u00f3 la muerte de 120.000 cabezas de ganado y cubri\u00f3 una superficie de 3.700 hect\u00e1reas de tierras agrarias, haci\u00e9ndolas totalmente inservibles. De acuerdo con la informaci\u00f3n del gobierno, en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas los programas de reforestaci\u00f3n de zonas des\u00e9rticas han conseguido restaurar una media de dos millones de hect\u00e1reas de tierras arenosas cada a\u00f1o, y esto ha permitido reducir las tormentas de arena que sacuden cada a\u00f1o el norte del pa\u00eds, y que llegan incluso a Pek\u00edn, la capital. De este modo, la media de d\u00edas con tormentas de arena ha bajado de 6,8 a 2,4 d\u00edas al a\u00f1o en toda la zona norte, mientras que en las \u00e1reas m\u00e1s castigadas del oeste del pa\u00eds, aseguran que hace s\u00f3lo diez a\u00f1os se produc\u00edan unos 150 d\u00edas del a\u00f1o con tormentas de arena, y que han conseguido que esa frecuencia baje a unos 50 d\u00edas. Para la repoblaci\u00f3n forestal se est\u00e1n utilizando principalmente especies aut\u00f3ctonas de \u00e1rboles resistentes a la sequ\u00eda y aclimatados al ambiente des\u00e9rtico, como el saxaul (g\u00e9nero Haloxylon) y tambi\u00e9n algunas especies de \u00e1lamos. En algunas zonas de la provincia de Xinjiang en las que el desierto ocupa la mayor parte del territorio, estas reforestaciones han permitido incluso poner en cultivo zonas, como el desierto de Taklimakan, donde ya se cultivan 1.330 hect\u00e1reas de cistanche, una planta aut\u00f3ctona muy apreciada en medicina tradicional. P\u00e1gina 28BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Nuevos focos de Peste porcina africana en Filipinas El Departamento de Agricultura eleva a 12.000 el n\u00famero de animales positivos al virus, y a 36.000 el n\u00famero de total de animales sacrificados, mientras redobla su esfuerzo por controlar la enfermedad y minimizar el impacto econ\u00f3mico en un sector dominado por peque\u00f1os productores. AGRARIO |GANADERIA| PRODUCTOS C\u00c1RNICOS| SEGURIDAD ALIMENTARIA| SANIDAD PRODUCCI\u00d3N AGRARIAASIA| FILIPINAS SINGAPUR 10.10.2019 El Departamento de Agricultura de Filipinas ha hecho p\u00fablico, en una nota de prensa, que se han declarado nuevos focos de Peste porcina africana en el pa\u00eds, y que el n\u00famero total de animales positivos al virus alcanza ya los 12.000, habi\u00e9ndose procedido al sacrificio de m\u00e1s de 36.000 animales en las provincias de Bulacan, Pampanga, Rizal, y Quezon City. El secretario de Agricultura, Sr. Dar, ha resaltado la importancia de que los ciudadanos, productores, industria y la Administraci\u00f3n, tanto central como local, trabajen en una sola y \u00fanica direcci\u00f3n para gestionar y controlar la enfermedad en el pa\u00eds. En este sentido, se han establecido puestos de control de 24 horas en las zonas lim\u00edtrofes a los focos, para evitar el movimiento de animales enfermos a otras zonas, y se ha reforzado de forma significativa el n\u00famero de efectivos humanos dedicados a realizar controles oficiales y a tareas de diagn\u00f3stico laboratorial. Asimismo, a finales del pasado mes de septiembre, el Departamento de Agricultura anunciaba un paquete inicial de ayudas econ\u00f3micas por importe de 22,25 millones de pesos filipinos (unos 390.000 euros) destinado a compensar el sacrificio de animales, a raz\u00f3n de 3.000 pesos por animal con independencia de su peso o edad (unos 53 euros). Y un paquete de 60 millones destinado a los m\u00e1s de 2.000 peque\u00f1os productores de las zonas afectadas, para que puedan cambiar su producci\u00f3n hacia carne de ave, huevos o caprino, y disponer de una actividad con la que ganarse la vida. Al mismo tiempo, mientras se multiplican las noticias en los medios de la propagaci\u00f3n de la enfermedad en el pa\u00eds, se incrementa el miedo y la desconfianza entre la poblaci\u00f3n frente al consumo de este tipo de carne, lo que est\u00e1 generando una serie preocupaciones entre los productores de procesados c\u00e1rnicos de Filipinas, que han pedido a las autoridades de Agricultura, Sanidad y Comercio, que tomen cartas en el asunto para evitar que este sector se vea seriamente afectado. Provincias afectadas por la PPA en Filipinas. Fuente DA, elaboraci\u00f3n MAPA. Rizal Bulaca Pampang Quezon P\u00e1gina 29BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Regad\u00edo eficiente en la Agenda 2030 de la India El ministro de Recursos H\u00eddricos del Gobierno de la India anim\u00f3 a desarrollar, a trav\u00e9s de la Misi\u00f3n Nacional del Agua, soluciones innovadoras para conservar y aumentar los recursos, impulsar la gesti\u00f3n participativa del riego, y cumplir los objetivos de sostenibilidad de la Agenda 2030 de la India. AGRARIO |REGAD\u00cdOS |AGUA |DESARROLLO RURAL| CONGRESOS| ASIA| INDIA DELHI 03.10.2019 Delhi acogi\u00f3 en el marco de la India Water Week 2019 una ceremonia internacional, presidida por el ministro del Agua, Sr G. Singh Shekhawat, de reconocimiento y entrega de premios a organizaciones que contribuyen a la conservaci\u00f3n y uso m\u00e1s eficiente del agua en la India, conforme a los objetivos y orientaciones de la Misi\u00f3n Nacional del Agua. El ministro estuvo acompa\u00f1ado del ministro de estado de Agua, Justicia Social y Empoderamiento, Sr. R. Lal Kataria, el secretario del Departamento de Recursos H\u00eddricos, Sr. U.P. Singh, y el director de la Misi\u00f3n Nacional del Agua, Sr. G.Asok Kumar. Ceremonia de entrega de premios. Im\u00e1genes superior y abajo-izqda, intervenci\u00f3n del ministro del Agua, Sr G. S. Shekhawat. Abajo-dcha, instant\u00e1nea de entrega de uno de los premios. Fotos: MAPA. En sus intervenciones, las autoridades indias destacaron los objetivos del Gobierno de la India para conservar el agua y asegurar una distribuci\u00f3n equitativa, mediante el desarrollo y gesti\u00f3n integrada de los recursos h\u00eddricos, incluido el medio rural. Entre las estrategias para lograr los objetivos de la Misi\u00f3n se citaron la promoci\u00f3n de la Gesti\u00f3n Participativa del Riego (PIM), el impulso a las pr\u00e1cticas de riego eficiente y la plena utilizaci\u00f3n de las infraestructuras, junto con la difusi\u00f3n de gu\u00edas de utilizaci\u00f3n del agua de riego, en especial en situaciones de competencia de usos de los recursos h\u00eddricos. Con relaci\u00f3n a la planificaci\u00f3n en materia de recursos h\u00eddricos, hubo referencias a las Directrices de diciembre de 2018 sobre control de la extracci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas en la India, que prev\u00e9n acciones de los Estados en materia de regad\u00edo eficiente, a trav\u00e9s de los departamentos competentes; \u00e9stos tienen el mandato de adoptar medidas para controlar la demanda y el suministro de agua de riego, y garantizar la sostenibilidad de los recursos h\u00eddricos, en especial los subterr\u00e1neos. Se destac\u00f3 la importancia de la innovaci\u00f3n para alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) y el cumplimiento de la Agenda 2030 de la India, con los que el Gobierno de la India mostr\u00f3 su firme compromiso: los objetivos nacionales de desarrollo de la India y sus pol\u00edticas para el desarrollo inclusivo convergen con los ODS. `Se aludi\u00f3 a los retos globales en materia de agua; se trata de recursos interconectados y se necesitan soluciones interconectadas. Se subray\u00f3 que la lucha contra la pobreza, salud, bienestar, educaci\u00f3n e igualdad de g\u00e9nero guardan alta correlaci\u00f3n con acceso sostenible a los recursos h\u00eddricos; de ah\u00ed el valor del compromiso y participaci\u00f3n de gobiernos, empresas, sociedad civil y el conjunto de las personas. Se habl\u00f3 de universalidad, y de no dejar a nadie atr\u00e1s, en especial, a las personas m\u00e1s vulnerables. \" Sab ka saath, sab ka vikas\" o \"desarrollo con todas las personas y para todas las personas\" Foto:MAPA P\u00e1gina 30BOLET\u00cdN N\u00ba 434 SIAL India 2019 re\u00fane a la cadena alimentaria internacional En la feria internacional de alimentaci\u00f3n se dieron cita el Gobierno de la India, delegaciones oficiales, sector alimentario, importadores, distribuidores, mayoristas, minoristas, canales HORECA y chefs. La UE y PYMEs de sus Estados miembros participaron con pabell\u00f3n propio. ALIMENTACION |FERIAS Y MERCADOS| INDUSTRIA Y DISTRIBUCION|COMERCIO-IMPORT-EXPORTASIA| INDIA DELHI 01.10.2019 Delhi acogi\u00f3 la segunda edici\u00f3n de la feria internacional de alimentaci\u00f3n SIAL India 2019, celebrada del 19 al 21 de septiembre. Unos 300 expositores promocionaron productos y servicios de la cadena alimentaria, incluidos los de fr\u00edo, envasado y publicidad del sector. La UE particip\u00f3 con pabell\u00f3n propio, y en el mismo expusieron sus productos un total de 20 peque\u00f1as y medianas empresas de 11 Estados miembros, tres de ellas espa\u00f1olas (FEYSOL NATURE S.L. (miel), Internacional Olivarera, S.A. (aceitunas) y MIGASA ACEITES SLU (aceite)). Fotos: MAPA La directora de SIAL Par\u00eds, Sra. A. Vancauwelaert, destac\u00f3 el respaldo a esta feria y plataforma, mostrado por el Gobierno de la India y las asociaciones sectoriales. Vancauwelaert puso de relieve la importancia de promover pol\u00edticas orientadas a hacer crecer en la India los mercados y empresas alimentarios, la diversidad de productos, la innovaci\u00f3n, los est\u00e1ndares y normas internacionales, la calidad y la seguridad, as\u00ed como las inversiones internacionales y acuerdos en el sector. Fotos: MAPASIAL India 2019 acogi\u00f3 la edici\u00f3n india de Bocuse d'Or, y el concurso de cocina reuni\u00f3 a chefs indios, que preparon platos innovadores. A lo largo de los encuentros la Federaci\u00f3n India de Asociaciones Culinarias (IFCA) promovi\u00f3 la formaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y creatividad ( https://ifcaindia.org/sial-india-2019/ ). Se celebraron seminarios, en los que intervinieron representantes del Gobierno de la India, de los Estados y Territorios de la Uni\u00f3n, delegaciones de los pa\u00edses participantes en el encuentro, sector alimentario, importadores, distribuidores, mayoristas, minoristas y chefs. La delegaci\u00f3n de la UE ante la India present\u00f3 el proyecto de Apoyo Empresarial a los Di\u00e1logos Pol\u00edticos entre la UE y la India, para el desarrollo de la nueva estrategia de la UE sobre la India. Este proyecto se orienta a incrementar la implicaci\u00f3n empresarial en \u00e1reas estrat\u00e9gicas de cooperaci\u00f3n bilateral, y por esta v\u00eda reforzar las asociaciones existentes entre la UE y la India. Entre las \u00e1reas estrat\u00e9gicas de esta iniciativa de la UE figuran el medio ambiente, el clima, la energ\u00eda, las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, as\u00ed como la urbanizaci\u00f3n; alimentaci\u00f3n y bebidas, junto con investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, se consideran \u00e1reas clave. El desarrollo de la actuaci\u00f3n lo lleva a cabo GFA Consulting Group GmbH, en consorcio con European Business and Technology Centre (EBTC), que act\u00faa como socio de India, y la Asociaci\u00f3n de C\u00e1maras Europeas de Comercio e Industria (EUROCHAMBRES), como socio de la UE. A lo largo de los encuentros se corrobor\u00f3 el potencial y oportunidades que ofrece la internacionalizaci\u00f3n, la colaboraci\u00f3n y la diversificaci\u00f3n de productos y servicios de calidad en el sector agroalimentario en la India, para lograr una nutrici\u00f3n segura, sostenible, para todas las personas, orientada adem\u00e1s a consolidar oportunidades de actividad, desarrollo, emprendimiento y empleo. P\u00e1gina 31 ORGANISMOS INTERNACIONALES P\u00e1gina 32BOLET\u00cdN N\u00ba 434 M\u00e1s de 2000 a\u00f1os de la Dieta Mediterr\u00e1nea Un recorrido desde la antigua Roma hasta el reconocimiento de la UNESCO en 2010. La dimensi\u00f3n cultural de la comida. ALIMENTACI\u00d3N |DESARROLLO SOSTENIBLE-AGENDA 2030 OOII| FAO ROMA 07.10.2019 El pasado 18 de septiembre de 2019 tuvo lugar en las oficinas centrales de la FAO en Roma, un seminario sobre los beneficios de la dieta Mediterr\u00e1nea. Esta iniciativa de la Representaci\u00f3n Permanente de Italia ante los organismos con sede en Roma y el apoyo de la Divisi\u00f3n de Nutrici\u00f3n y Sistemas Alimentarios de la FAO, es el primer evento de una serie, y tiene como objetivo concienciar sobre los beneficios de la dieta Mediterr\u00e1nea en la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030, y transmitir este conocimiento a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes. Esta iniciativa comenz\u00f3 con este evento y concluir\u00e1 en 2020, coincidiendo con el d\u00e9cimo aniversario de la inclusi\u00f3n de la dieta Mediterr\u00e1nea en la lista de Patrimonio Cultural Inmaterial de la UNESCO. A su vez, diez de los pa\u00edses consumidores de la dieta Mediterr\u00e1nea, entre ellos Espa\u00f1a, han querido unirse y llevar a cabo una colaboraci\u00f3n para promocionar los beneficios de este tipo de dieta. Al ser el primero de su serie, el evento M\u00e1s de 2000 a\u00f1os de la dieta Mediterr\u00e1nea ten\u00eda como objetivo ser un seminario introductor sobre los or\u00edgenes, la historia, las tradiciones, los paisajes y los principios de la dieta Mediterr\u00e1nea. Por ello, entre los diferentes panelistas, no s\u00f3lo se encontraban exponentes relacionados con alg\u00fan organismo internacional, sino tambi\u00e9n antrop\u00f3logos, paleont\u00f3logos o nutricionistas. Todos ellos destacaron la importancia de esta alimentaci\u00f3n para el desarrollo sostenible al ser una dieta en la que se consumen alimentos estacionales; sus propiedades saludables, y se centraron en los aspectos culturales destacando que es una dieta que resulta de los lazos milenarios establecidos entre las diferentes civilizaciones del Mediterr\u00e1neo. Es el aspecto cultural lo que la hace tan diferente al resto de dietas. La dieta Mediterr\u00e1nea implica un conjunto de habilidades, conocimientos, tradiciones y s\u00edmbolos con relaci\u00f3n a toda la cadena alimentaria, es decir, desde que se recogen los alimentos hasta que se consumen. Sin embargo, por lo que m\u00e1s destaca es precisamente por la uni\u00f3n, por la manera de unir a familias, amigos y conocidos en torno a una mesa para poder compartir no solo comida, sino ideas y experiencias. La dieta Mediterr\u00e1nea enfatiza los valores de la hospitalidad, el di\u00e1logo intercultural y el respeto por la diversidad. Se destaca tambi\u00e9n la importancia de las mujeres a la hora de transmitir no solo sus t\u00e9cnicas y conocimientos, sino sus valores, de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Por todo lo anteriormente establecido, la dieta Mediterr\u00e1nea fue declarada patrimonio cultural inmaterial al tener aspectos \u00fanicos que unen la agricultura, la comida y la cultura. Tanto este evento como los posteriores intentar\u00e1n explorar distintas acciones que puedan generar oportunidades en la promoci\u00f3n de la dieta Mediterr\u00e1nea, especialmente dentro del marco de la FAO para el bienio 2020-2021, cuyo tema es \"promover dietas saludables y prevenir todas las formas de malnutrici\u00f3n\". Adem\u00e1s, se centrar\u00e1n en la relevancia de los principios de la dieta mediterr\u00e1nea en temas relevantes de la Agenda 2030 como la seguridad alimentaria, la biodiversidad o la nutrici\u00f3n. P\u00e1gina 33BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Estados Unidos autorizado a imponer aranceles a productos agrarios y pesqueros de Espa\u00f1a por el Caso Airbus El 2 de octubre, el \u00c1rbitro de la OMC emiti\u00f3 su decisi\u00f3n sobre el nivel de las contramedidas que los Estados Unidos pueden solicitar con respecto a la Uni\u00f3n Europea y determinados Estados miembros de la UE en la diferencia \"Comunidades Europeas y determinados Estados miembros \u2014 Medidas que afectan al comercio de grandes aeronaves civiles\". AGRARIO |COMERCIO-IMPORT-EXPORT OOII| OMC GINEBRA 04.10.2019 En las conclusiones de la Decisi\u00f3n del \u00c1rbitro se recoge: \"Por lo tanto, los Estados Unidos pueden solicitar la autorizaci\u00f3n del OSD (\u00d3rgano de Soluci\u00f3n de Diferencias) para adoptar contramedidas con respecto a la Uni\u00f3n Europea y determinados Estados miembros, como se indica en el documento WT/DS316/18, a un nivel que no exceda, en total, de USD 7.496,623 millones anuales...\". Estados Unidos ha solicitado la celebraci\u00f3n de un \u00d3rgano de Soluci\u00f3n de Diferencias extraordinario para el 14 de octubre para poder tener la autorizaci\u00f3n final de la OMC a la aplicaci\u00f3n de las medidas de retorsi\u00f3n que ha comunicado en su lista final de productos. Esta lista recoge los productos y los EEMM a los que va a aplicar los aranceles a sus importaciones. Estos aranceles son 10% ad valorem para el sector de la aeron\u00e1utica y un 25% ad valorem para el sector \"de la agricultura y otros\". El arancel ad valorem resulta de aplicar un porcentaje sobre el valor total de la carga. La lista publicada por Estados Unidos recoge un amplio abanico de productos agrarios y pesqueros de los EEMM y, en el caso de Espa\u00f1a incluye vino, aceite de oliva, quesos, porcino, aceitunas, mantequilla, frutas, moluscos, etc. Seg\u00fan el comunicado de la Oficina del Representante de Comercio de Estados Unidos, planean comenzar a aplicar estas medidas el 18 de octubre. P\u00e1gina 34BOLET\u00cdN N\u00ba 434 Lanzamiento del D\u00eda Mundial del Algod\u00f3n por la OMC el 7 de octubre de 2019 Una celebraci\u00f3n mundial del algod\u00f3n y de todas las partes interesadas que intervienen en su cadena de valor, del campo a la tela y m\u00e1s all\u00e1. AGRARIO |CULTIVOS HERB\u00c1CEOS E INDUSTRIALES OOII| OMC GINEBRA 04.10.2019 \u00bfQu\u00e9 es el D\u00eda Mundial del Algod\u00f3n? Por iniciativa de los pa\u00edses conocidos como C4 del Algod\u00f3n (Ben\u00edn, Burkina Faso, Chad y Mal\u00ed), la OMC acoger\u00e1 la presentaci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Algod\u00f3n el 7 de octubre de 2019. La OMC organiza el evento en colaboraci\u00f3n con las secretar\u00edas de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO), la Conferencia de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo (UNCTAD), el Centro de Comercio Internacional (ITC) y el Comit\u00e9 Consultivo Internacional del Algod\u00f3n (CCIA). Este evento nace de la solicitud oficial del C4 del Algod\u00f3n para que la Asamblea General de las Naciones Unidas reconozca la importancia del algod\u00f3n como producto b\u00e1sico a nivel mundial mediante la instauraci\u00f3n de un D\u00eda Mundial del Algod\u00f3n. Objetivos Dar visibilidad y reconocimiento al algod\u00f3n y a todas las partes interesadas en la producci\u00f3n, la transformaci\u00f3n y el comercio del algod\u00f3n. Movilizar a los donantes y a los beneficiarios y fortalecer la asistencia para el desarrollo en el sector del algod\u00f3n. Buscar nuevas colaboraciones con el sector privado y los inversores en favor de las industrias algodoneras y de la producci\u00f3n de algod\u00f3n en los pa\u00edses en desarrollo. Fomentar los avances tecnol\u00f3gicos y proseguir la investigaci\u00f3n y el desarrollo sobre el algod\u00f3n. Presentaci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Algod\u00f3n Se celebrar\u00e1 una sesi\u00f3n plenaria de alto nivel con la presencia de jefes de Estado, jefes de organizaciones internacionales y ejecutivos del sector privado. Conferencia de asociados Los asociados para el desarrollo se reunir\u00e1n para examinar y consolidar el apoyo al nuevo proyecto sobre los subproductos del algod\u00f3n, as\u00ed como a otras iniciativas de desarrollo. Actividades paralelas Las organizaciones asociadas preparar\u00e1n sesiones tem\u00e1ticas en las que participar\u00e1n instituciones acad\u00e9micas, representantes del sector privado, ONG y asociaciones nacionales del algod\u00f3n con el fin de intercambiar opiniones sobre determinados asuntos. En esas sesiones tem\u00e1ticas se tratar\u00e1n las siguientes cuestiones: Comercio, Valor a\u00f1adido, Sostenibilidad, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, Perspectivas del mercado Puestos de exposici\u00f3n sobre el algod\u00f3n La presentaci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Algod\u00f3n brinda a los Miembros, al sector privado y a la comunidad internacional del desarrollo una oportunidad para compartir conocimientos y presentar actividades y productos relacionados con el algod\u00f3n. Concurso de fotograf\u00eda El concurso de fotograf\u00eda tiene por objeto alentar a fot\u00f3grafos de todo el mundo a que comuniquen mensajes firmes y positivos en los que se destaque la importancia de la cadena de valor del algod\u00f3n. Evento de moda Se celebrar\u00e1 un evento de moda con el fin de presentar ropas de algod\u00f3n y dise\u00f1adores provenientes de distintas partes del mundo, con especial hincapi\u00e9 en \u00c1frica. Actividades a escala mundial Adem\u00e1s de la presentaci\u00f3n en la OMC, el D\u00eda Mundial del Algod\u00f3n se celebrar\u00e1 en diferentes pa\u00edses de todo el mundo, con diversos eventos que dar\u00e1n visibilidad a los productores, los transformadores y las empresas. Se organizar\u00e1n actividades espec\u00edficas en varios pa\u00edses que ser\u00e1n transmitidas en directo en la Sede de la OMC. El programa puede consultarse en: https://www.wto.org/spanish/tratop_s/agric_s/prog_ wcd2019_s.htm P\u00e1gina 35 "}