{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cendocps.carm.es/documentacion/2019_Panorama_Social.N30.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "P.V .P.: Edici\u00f3n Papel, 18 \u20ac (IVA incluido) Edici\u00f3n Digital, gratuita Panorama SoCIaLSEGUNDO SEMESTRE. 2019 3030 Pedidos e informaci\u00f3n: Funcas Caballero de Gracia, 28 28013 Madrid T el\u00e9fono: 91 596 57 18 Fax: 91 57 96 publica@funcas.es www.funcas.es 9772254344001ISSN 2254 - 3449 9772254344001Teor\u00eda e investigaci\u00f3n emp\u00edrica Medios de comunicaci\u00f3n y Fortalezas y debilidades de las encuestas Opiniones y actitudes sobre cuestiones sociales y servicios p\u00fablicos Intenci\u00f3n de voto y estimaciones electorales COLABORAN: Berta \u00c1lvarez-Miranda, Mill\u00e1n Arroyo, Luis Ayuso, In\u00e9s Calzada, Juan Vicente Castellanos, Elisa Chuli\u00e1, Elo\u00edsa del Pino, Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo, Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz, Lucila Finkel, Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez, Ana M. Guill\u00e9n, Josep Lobera, David Luque, F\u00e9lix Requena, Jordi Rodr\u00edguez-Virgili, Javier Serrano-Puche, Crist\u00f3bal Torres Albero SEGUNDO SEMESTRE. 2019PanoramaSoCIaL30Opini\u00f3n p\u00fablica y encuestasPatronato Isidro Fain\u00e9 Casas (Presidente) Jos\u00e9 Mar\u00eda M\u00e9ndez \u00c1lvarez-Cedr\u00f3n (Vicepresidente) Fernando Conlledo Lantero (Secretario)Carlos Egea Men\u00e9ndezPedro Pulido Guti\u00e9rrezVictorio Valle S \u00e1nchez Gregorio Villalabeitia Galarraga Las colaboraciones en esta revista reflejan exclusivamente la opini\u00f3n de sus autores, y en modo alguno son suscritas o rechazadas por Funcas .Consejo de redacci\u00f3n Carlos Oca\u00f1a P\u00e9rez de Tudela (Director)Elisa Chuli\u00e1 Rodrigo (Editora) V\u00edctor P\u00e9rez-D\u00edazAntonio Jes\u00fas Romero MoraVictorio Valle S\u00e1nchez Pedidos e informaci\u00f3n Funcas Caballero de Gracia, 28, 28013 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 596 26 65 Correo electr\u00f3nico: publica@funcas.es Impreso en Espa\u00f1a Edita: Funcas Caballero de Gracia, 28, 28013 Madrid. \u00a9 Funcas. Todos los derechos reservados. Queda prohibida la reproduc - ci\u00f3n total o parcial de esta publicaci\u00f3n, as\u00ed como la edici\u00f3n de su conte- nido por medio de cualquier proceso reprogr\u00e1fico o f\u00f3nico, electr\u00f3nico o mec\u00e1nico, especialmente imprenta, fotocopia, microfilm, offset o mime\u00f3grafo, sin la previa autorizaci\u00f3n escrita del editor. N.O 30, 2019, ISSN: 1699-6852. \"Opini\u00f3n p\u00fablica y encuestas\", coordinado por Crist\u00f3bal Torres Albero\u00cdndice 27 41 55 69 91 107L\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado Crist\u00f3bal Torres Albero Medios de comunicaci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a: una aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda de Agenda Setting Jordi Rodr\u00edguez-Virgili y Javier Serrano-Puche Encuestas por Internet y nuevos procedimientos muestrales Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel Estimaci\u00f3n electoral en tiempos de multipartidismo. Comparaci\u00f3n de indicadores en cuatro elecciones generales (2015-2019) Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz y Josep Lobera La participaci\u00f3n electoral y la intenci\u00f3n de voto Juan Vicente Castellanos Quintana Una teor\u00eda sobre el recuerdo de voto: sus deformaciones y transformaciones Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez La familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional Luis Ayuso s\u00e1nchez \u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo9 77Panorama SoCIaL N\u00famero 30. segundo semestre. 2019\u00cdndice4La opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona La prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds Berta \u00c1lvarez-Miranda Una generaci\u00f3n ni perdida ni extraviada: aproximaci\u00f3n demosc\u00f3pica a los millennials espa\u00f1oles Elisa Chuli\u00e1 J\u00f3venes y actitudes hacia los impuestos en Espa\u00f1a In\u00e9s Calzada y Elo\u00edsa del Pino Opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases sociales y pol\u00edticas del bienestar subjetivo F\u00e9lix Requena Santos145125 159 171 1835 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLPresentaci\u00f3n Es un lugar com\u00fan se\u00f1alar que hacer frente a las cuestiones de qu\u00e9 sea la opini\u00f3n p\u00fablica y de c\u00f3mo es posible su mejor estudio es uno (otro m\u00e1s) de los recurrentes y dif\u00edciles ejercicios epistemol\u00f3gicos que la teor\u00eda social y la metodolog\u00eda de las ciencias sociales reali- zan peri\u00f3dicamente. No cabe duda de que con- tribuye de manera decisiva a esta dificultad la notable heterogeneidad y consiguiente comple-jidad de su poli\u00e9drico objeto, y el hecho de que sea un campo de an\u00e1lisis hist\u00f3rica y pluralmente conformado desde las distintas tradiciones de las ciencias sociales, como la sociolog\u00eda, los estudios de comunicaci\u00f3n, la ciencia pol\u00edtica y la psicolog\u00eda social, as\u00ed como desde \u00e1reas vecinas, como las ciencias jur\u00eddicas y el pensamiento filo-s\u00f3fico, que suponen posiciones parcial o total- mente divergentes, cuando no incompatibles e inconmensurables. En cualquier caso, y al igual que ocurre en el resto de las esferas de la realidad social, la manera de progresar en esta \u00e1rea del que-hacer cient\u00edfico requiere identificar su cristali- zaci\u00f3n hist\u00f3rica por cuanto que su enrevesada g\u00e9nesis, que no siempre sigue un gui\u00f3n l\u00f3gico, proporciona pistas para cualquier investiga- ci\u00f3n emp\u00edrica que se pretenda fruct\u00edfera. Aun cuando dicha tarea excede el sentido y los l\u00edmi-tes de esta presentaci\u00f3n, cabe destacar que con la emergencia y el afianzamiento, entre los siglos XVIII y XX, de los derechos civiles, pol\u00ed-ticos y sociales (y al hilo de ello, la extensi\u00f3n de la alfabetizaci\u00f3n y la instrucci\u00f3n educativa), la opini\u00f3n p\u00fablica va a irrumpir y arraigar como un referente colectivo conformado por la ciu- dadan\u00eda que, frente a los poderes establecidos, define un espacio diferenciado de naturaleza social formado por sus propias opiniones sobre el acontecer societal, en general, y sobre la ges-ti\u00f3n del Estado, en particular. Es decir, la noci\u00f3n de ciudadan\u00eda se ampli\u00f3 y universaliz\u00f3 conforme se consolidaron los sistemas democr\u00e1ticos en el contexto del desarrollo de la sociedad industrial y su consumaci\u00f3n en la sociedad posindustrial. Y con ello, tambi\u00e9n lo hizo la opini\u00f3n p\u00fablica, con lo que supuso de ensanchar su \u00e1mbito de refe-rencia e influencia. En este proceso de consolidaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica, la ciudadan\u00eda no ha caminado sola, puesto que esa misma emergencia de la modernidad estuvo conectada al desarrollo y a la extensi\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n, transformados con el crecimiento y el progreso de las sociedades industriales en medios de comunicaci\u00f3n de masas. De ah\u00ed que desde los estudios de comunicaci\u00f3n se haya entendido la opini\u00f3n p\u00fablica como un fen\u00f3meno vinculado a los procesos y efectos de la comunicaci\u00f3n con-forme al patr\u00f3n que van definiendo los mass media. De hecho, hasta la definitiva consolida- ci\u00f3n de los m\u00e9todos emp\u00edricos cuantitativos de investigaci\u00f3n social mediante los llamados son-deos de opini\u00f3n o encuestas, la opini\u00f3n publi-cada o presentaci\u00f3n p\u00fablica de las opiniones (fundamentalmente en los peri\u00f3dicos) se enten- d\u00eda como sin\u00f3nimo de opini\u00f3n p\u00fablica. No es Presentaci\u00f3n N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL6 casual que la n\u00edtida diferenciaci\u00f3n entre estos dos espacios de publicada y p\u00fablica (debida a Floyd H. Allport en 1937), que suponen dos perspectivas bien distintas acerca de la natu- raleza de la opini\u00f3n p\u00fablica y de la forma de estudiarla, est\u00e9 directamente conectada con el hist\u00f3rico primer triunfo de la l\u00f3gica demosc\u00f3- pica; es decir, con el transcendental momento en que Gallup predijo, con acierto y en oposi- ci\u00f3n al pron\u00f3stico de la revista Literary Digest que lo hab\u00eda hecho en las elecciones anteriores, el triunfo electoral de Roosevelt frente a Landon en las presidenciales estadounidenses de 1936. Y no es fortuito que ese punto de inflexi\u00f3n fuera en unas elecciones pol\u00edticas, dado que la opini\u00f3n p\u00fablica tiene un m\u00e1s que estrecho v\u00ednculo con la arena pol\u00edtica medi\u00e1tica en tanto que, como se ha indicado, su definitiva crista- lizaci\u00f3n est\u00e1 directamente relacionada con la emergencia y consolidaci\u00f3n de los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos contempor\u00e1neos. As\u00ed que tam- poco es de extra\u00f1ar que este escenario pol\u00edtico medi\u00e1tico conforme el espacio en el que el pro-tagonismo de la opini\u00f3n p\u00fablica es m\u00e1s notorio, dada su materializaci\u00f3n formal en los resultados electorales y la correspondiente designaci\u00f3n de qui\u00e9n debe gobernar. El presente n\u00famero monogr\u00e1fico de Panorama Social dedicado a la opini\u00f3n p\u00fablica ha buscado combinar algunos de los anterio-res considerandos con la naturaleza espec\u00edfica de la revista, orientada a divulgar informaci\u00f3n emp\u00edrica y argumentos rigurosos sobre la socie- dad espa\u00f1ola. De esta manera, se han definido tres bloques con objetos distintos. El primero est\u00e1 dedicado a la impronta te\u00f3rica y a la inves- tigaci\u00f3n emp\u00edrica desde las dos grandes pers- pectivas de las ciencias sociales que coexisten en el estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica: la perspec-tiva demosc\u00f3pica, de orientaci\u00f3n b\u00e1sicamente sociol\u00f3gica, y la aproximaci\u00f3n comunicativa, desde los estudios de los mass media y la teor\u00eda de Agenda Setting. El segundo bloque aborda diversas cuestiones metodol\u00f3gicas en la inves-tigaci\u00f3n emp\u00edrica de la opini\u00f3n p\u00fablica, prestando atenci\u00f3n al reto que supone la irrupci\u00f3n de Internet como nuevo soporte para el trabajo de campo y la recogida de datos, y al test crucial que impli-can las estimaciones electorales en las encues- tas pol\u00edticas. Finalmente, el tercer bloque se ocupa de la investigaci\u00f3n emp\u00edrica de la opi- ni\u00f3n p\u00fablica en el variado y amplio espacio del entramado social (familia, educaci\u00f3n, sanidad, inmigraci\u00f3n, j\u00f3venes, etc.). El primer bloque consta de dos art\u00edculos. El primero, a cargo de Crist\u00f3bal Torres Albero (Universidad Aut\u00f3noma de Madrid), editor de este n\u00famero monogr\u00e1fico de Panorama Social, se titula \"L\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado\" y aborda, para el caso de Espa\u00f1a, el proceso de homologaci\u00f3n de la idea contempor\u00e1nea de opini\u00f3n p\u00fablica conforme a la l\u00f3gica demos- c\u00f3pica. Lo hace a partir de cuatro encuestas disponibles en el banco de datos del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS), las tres primeras de las cuales dieron lugar a otros tan- tos textos titulados Las encuestas a encuesta. En conjunto, permiten examinar las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas de expansi\u00f3n de las encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica en nuestro pa\u00eds. De este examen se desprende que son los problemas vinculados a la confianza y la credibilidad de las encuestas los que impiden la completa hegemon\u00eda social de este m\u00e9todo emp\u00edrico de concreci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica que, no obs-tante, ha conseguido universalizar su l\u00f3gica en el imaginario social de la ciudadan\u00eda. El segundo art\u00edculo \"Medios de comuni- caci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a: una aproxi- maci\u00f3n desde la teor\u00eda de Agenda Setting\", de Jordi Rodr\u00edguez-Virgili y Javier Serrano- Puche (Universidad de Navarra), parte de la tradici\u00f3n de los estudios de comunicaci\u00f3n que reivindican la teor\u00eda de Agenda Setting para, una vez contextualizada en las contempor\u00e1- neas din\u00e1micas de Internet, identificar, a partir de una encuesta online, las relaciones entre los principales actores (pol\u00edticos, medios de comu-nicaci\u00f3n y ciudadan\u00eda) que intervienen en la conformaci\u00f3n actual de la agenda de la opini\u00f3n p\u00fablica. El bloque segundo est\u00e1 compuesto por cuatro art\u00edculos . En \"Encuestas por Internet y nuevos procedimientos muestrales\", de Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel (Univer - sidad Complutense de Madrid), se realiza un recorrido por el universo de las encuestas online , caracterizando su evoluci\u00f3n, su situa- ci\u00f3n actual y sus aspectos diferenciales, e iden- tificando sus ventajas e inconvenientes. A este art\u00edculo le siguen, dentro del mismo bloque, otros tres, elaborados por profesionales de la investigaci\u00f3n demosc\u00f3pica sobre las estimacio- nes electorales de las encuestas pol\u00edticas. \"Estimaci\u00f3n electoral en tiempos de mul- tipartidismo. Comparaci\u00f3n de indicadores en 7 Presentaci\u00f3n N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLcuatro elecciones generales (2015-2019)\", de Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz (Metroscopia y Univer - sidad Carlos III) y Josep Lobera (Universidad Aut\u00f3noma de Madrid), compara los principales m\u00e9todos de estimaci\u00f3n de resultados electo- rales a partir de la evidencia emp\u00edrica de cua-tro encuestas preelectorales realizadas por la empresa Metroscopia y contrasta tales resul- tados con los de las \u00faltimas cuatro elecciones generales celebradas en Espa\u00f1a (diciembre de 2015, junio de 2016, abril y noviembre de 2019). Juan Vicente Castellanos Quintana (Ipsos y Universidad Carlos III de Madrid), en su art\u00edculo \"La participaci\u00f3n electoral y la intenci\u00f3n de voto\", presenta una t\u00e9cnica de medici\u00f3n del tiempo impl\u00edcito en la respuesta a determinadas preguntas clave, que permite predecir los facto-res que m\u00e1s motivan a los encuestados a votar en unas elecciones pol\u00edticas. Tambi\u00e9n identi-fica -aunque de manera m\u00e1s limitada- aquellas variables que influyen en el voto a los distintos partidos pol\u00edticos del espectro ideol\u00f3gico. Por su parte, Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez (Estudio de Sociolog\u00eda Consultores y Uni-versidad Carlos III de Madrid), en \"Una teor\u00eda sobre el recuerdo de voto: sus deformaciones y transformaciones\", aborda todos los problemas vinculados al recuerdo de voto en la elaboraci\u00f3n de los pron\u00f3sticos electorales (la habitualmente denominada \"cocina electoral\"). El bloque final de este n\u00famero de Panorama Social se ocupa de presentar evidencia emp\u00ed- rica sobre la evoluci\u00f3n y el estado de la opi-ni\u00f3n p\u00fablica en torno a una serie de cuestiones y colectivos de relevancia social. En \"La familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional\", Luis Ayuso S\u00e1nchez (Univer - sidad de M\u00e1laga) pone de manifiesto c\u00f3mo las tendencias en las opiniones p\u00fablicas sobre la familia anticipan los m\u00e1s profundos cambios que comienzan a gestarse en las estructuras familiares. A partir de tres encuestas del Inter - national Social Survey Programme analiza la plu- ralizaci\u00f3n del concepto de familia, las actitudes hacia el g\u00e9nero, el trabajo y la familia, la evolu-ci\u00f3n de la imagen social de los hijos y el deber intergeneracional de apoyo familiar. El siguiente art\u00edculo est\u00e1 dedicado a la opi- ni\u00f3n p\u00fablica sobre la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo (Universidad Complu -tense de Madrid), autora del texto \"\u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a\", analiza la consideraci\u00f3n que los espa\u00f1oles tienen de la pol\u00edtica educativa a partir de la explotaci\u00f3n del banco de datos del CIS. Se\u00f1ala que, pese al dif\u00ed- cil consenso en diversos aspectos, como los de la financiaci\u00f3n p\u00fablica de los centros o la ense- \u00f1anza religiosa, existe un amplio campo de con- vergencia en lo que respecta a los objetivos del sistema educativo, la importancia de la calidad y las medidas para la mejora de la ense\u00f1anza. Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona (Universidad de Oviedo) estudian en \"La opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol\" los efectos de las restricciones en el gasto p\u00fablico que se han verificado durante la crisis econ\u00f3- mica en la satisfacci\u00f3n de los ciudadanos con los servicios sanitarios. Los autores concluyen que aun cuando la valoraci\u00f3n ciudadana sobre el funcionamiento del sistema sanitario empeor\u00f3 en ese periodo, el grado de satisfacci\u00f3n sobre el propio sistema se mantuvo, en l\u00edneas generales, constante. Bajo el t\u00edtulo \"La prelaci\u00f3n de la inmigra- ci\u00f3n como problema del pa\u00eds\", Berta \u00c1lvarez- Miranda (Universidad Complutense de Madrid), indaga en la posici\u00f3n que los espa\u00f1oles conce- den a la inmigraci\u00f3n dentro de la jerarqu\u00eda de problemas del pa\u00eds en lo que llevamos de siglo, para lo que recurre a la serie de bar\u00f3metros men- suales del CIS. Una vez identificada esta pauta, la autora profundiza en el an\u00e1lisis utilizando para ello la encuesta preelectoral de marzo de 2019 del CIS, que cuenta con una muestra muy supe- rior a los bar\u00f3metros mensuales y permite as\u00ed identificar el perfil sociodemogr\u00e1fico y el com- portamiento pol\u00edtico de aquellos que definen la inmigraci\u00f3n como uno de los principales proble- mas de Espa\u00f1a. Los dos siguientes art\u00edculos enfocan la atenci\u00f3n en los j\u00f3venes espa\u00f1oles. En el titu-lado \"Una generaci\u00f3n ni perdida ni extraviada: aproximaci\u00f3n demosc\u00f3pica a los millennials espa\u00f1oles\", Elisa Chuli\u00e1 (UNED y Funcas) expone algunos de los principales resultados de la Encuesta Funcas a Millennials, efectuada en septiembre-octubre de 2019. Seg\u00fan la interpretaci\u00f3n de la autora, las respuestas de los j\u00f3venes ponen en cuesti\u00f3n la imagen nega- tiva que de ellos circula a menudo en la socie-dad. Por su parte, In\u00e9s Calzada (Universidad Presentaci\u00f3n N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL8 Complutense de Madrid) y Elo\u00edsa del Pino (Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edfi- cas), en su art\u00edculo \"J\u00f3venes y actitudes hacia los impuestos en Espa\u00f1a\", analizan datos de encuesta de los que se desprende que la cr\u00edtica al sistema fiscal que expresan muchos j\u00f3venes no implica una oposici\u00f3n al pago de impuestos y a las pol\u00edticas del Estado de bienestar. Finalmente, la \u00faltima aportaci\u00f3n se ocupa de los sentimientos de bienestar personal y feli-cidad, tal como se manifiestan en las encuestas. En \"Opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases socia-les y pol\u00edticas del bienestar subjetivo\", F\u00e9lix Requena Santos (Universidad de M\u00e1laga) pone de manifiesto, a partir de diversos datos de encuesta, c\u00f3mo la felicidad, medida a tra-v\u00e9s de encuestas, adem\u00e1s de un estado emo-cional subjetivo, expresa una valoraci\u00f3n sobre la calidad de vida de quienes forman la sociedad, dando soporte a la opini\u00f3n p\u00fablica. En suma, el conjunto de art\u00edculos de este nuevo n\u00famero de Panorama Social ofrece diver - sas perspectivas y abordajes de un fen\u00f3meno dif\u00edcil de aprehender conceptualmente y de medir emp\u00edricamente, pero que interesa espe-cialmente a las ciencias sociales en la medida en que permite pulsar las preocupaciones, las preferencias, los deseos y las voluntades de los ciudadanos en las democracias. 9 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLL\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. revisitado Crist\u00f3bal Torres Albero* RESUMEN La homologaci\u00f3n entre la l\u00f3gica demosc\u00f3pica y la opini\u00f3n p\u00fablica se asent\u00f3 definitivamente a par - tir de los a\u00f1os sesenta del siglo pasado. A partir de la explotaci\u00f3n del banco de datos del CIS se presenta la evidencia emp\u00edrica comparativa de cuatro encuestas en torno a los tres grandes ejes de la referida equi- paraci\u00f3n: la universalizaci\u00f3n de las encuestas y los principales usos de las mismas, la interiorizaci\u00f3n de la l\u00f3gica demosc\u00f3pica en la ciudadan\u00eda, y los proble- mas de confianza y credibilidad que la din\u00e1mica de las encuestas y su proyecci\u00f3n en forma de opini\u00f3n publicada generan en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. 1. introducci\u00f3n Desde finales del XVIII y primeros del XIX ya se hab\u00eda afirmado la posibilidad de la estad\u00edstica moral, como forma de estudiar los fen\u00f3menos poblacionales y las situaciones y opiniones de las personas dada la existencia de lo que se denomin\u00f3 como corrientes sociales. Pero no fue sencillo que esta idea se asentara en el conocimiento por cuanto que, por un lado, el pensamiento religioso la entend\u00eda como una transgresi\u00f3n del orden natural divino y, por otro, desde el razonamiento filos\u00f3fico se consideraba que resultaba incompatible con el libre albedr\u00edo personal y que supon\u00eda una contradicci\u00f3n fun- damental con la experiencia de la subjetividad individual y los juicios \u00e9ticos. A pesar de estas dificultades, y con la base estad\u00edstica de la ley de los grandes n\u00fameros, a lo largo del siglo XIX aparecieron las primeras encuestas, tanto en los pa\u00edses centroeuropeos, como en Inglaterra y Estados Unidos, pr\u00e1ctica a la que los autores cl\u00e1sicos de la sociolog\u00eda como Weber (1994) no fueron ajenos (Andreu, 2004). Sin embargo, el uso de las encuestas para indagar en el amplio universo que supon\u00eda la emergente idea pol\u00edtica de la opini\u00f3n p\u00fablica como referente de los sistemas democr\u00e1ticos no termin\u00f3 de desarrollarse plenamente en el \u00e1mbito acad\u00e9mico europeo hasta el inicio de la segunda mitad del siglo XX. Por un lado, por las hecatombes que para las ciencias sociales del viejo continente supusieron la primera y la segunda guerra mundial y el periodo de entre-guerras. Y , al hilo de esto, porque sigui\u00f3 exis-tiendo la idea de rechazar la uniformidad de las encuestas al entender que el comportamiento de la mayor parte de los individuos estaba atra- pado por la irracionalidad de la multitud y de la sociedad masa (Price, 1994). As\u00ed, como ha se\u00f1alado la distinguida acad\u00e9mica Elisabeth Noelle (1970, p. 11), cuando aparecieron * Departamento de Sociolog\u00eda, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (cristobal.torres@uam.es).L\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL10 de nuevo las encuestas en la tradici\u00f3n de las ciencias sociales europeas se las consider\u00f3 un invento americano. No cabe duda de que la pujanza de la llamada \"tradici\u00f3n americana\" a lo largo de dos tercios del siglo XX (1908-1965), que no solo implic\u00f3 la ruptura con la herencia europea sino que tambi\u00e9n supuso un notabil\u00ed- simo avance respecto de la frontera que hab\u00eda dejado Europa en la investigaci\u00f3n emp\u00edrica de las opiniones y las actitudes (Lazasrfeld, 1961; Rospir, 2010), tuvo mucho que ver con esa atri- buci\u00f3n a los estadounidenses del origen y uso demosc\u00f3pico contempor\u00e1neo. Con la aparici\u00f3n de esta industria de las encuestas de opini\u00f3n en Estados Unidos, que hizo posible la conexi\u00f3n entre opiniones y acti- tudes de toda la ciudadan\u00eda, el an\u00e1lisis de la opi-ni\u00f3n p\u00fablica comenz\u00f3 a girar de lo que Allport (1937) llam\u00f3 la presentaci\u00f3n p\u00fablica de la opi- ni\u00f3n (lo que ahora se denomina como opini\u00f3n publicada), al estudio demosc\u00f3pico y emp\u00edrico de la opini\u00f3n p\u00fablica a partir del uso de las encuestas representativas de la poblaci\u00f3n. Pero la propia Noelle-Neumann (Noelle, 1970), una de las personas que m\u00e1s han contribuido a la generalizaci\u00f3n de la l\u00f3gica demosc\u00f3pica para el estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica, destac\u00f3 las reti- cencias de toda \u00edndole que, todav\u00eda a finales de la d\u00e9cada de los cincuenta y principios de los sesenta del siglo pasado, las encuestas gene- raban para el estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica. Y proporciona un dato fundamental al referir que, \"en el verano de 1961, el 7 por ciento de los habitantes adultos de la Rep\u00fablica Federal de Alemania dijeron que hab\u00edan sido entrevistados una o varias veces para una encuesta\" (Noelle, 1970, p. 37). Es decir, una cifra significativa - mente escasa para una sociedad democr\u00e1tica que iniciaba su tr\u00e1nsito hacia una caracteriza-ci\u00f3n posindustrial y en la que la opini\u00f3n p\u00fablica no solo era ya un referente fundamental de su condici\u00f3n democr\u00e1tica sino que tambi\u00e9n comenzaba a entenderse en un sentido extenso y convergente con la forma con la que T. H. Marshall (1997) hab\u00eda formulado, originaria- mente en 1949, la noci\u00f3n de ciudadan\u00eda como un amplio conjunto de derechos civiles, pol\u00edti- cos y sociales. En definitiva, que gracias a esa \"tradi- ci\u00f3n americana\" se afianz\u00f3 definitivamente, frente a las concepciones filos\u00f3fico-pol\u00edtica y comunicacional, una pers- pectiva sociol\u00f3gica de la opini\u00f3n p\u00fablica desa-rrollada bajo la l\u00f3gica demosc\u00f3pica, que supone encuestar a una muestra representativa de una poblaci\u00f3n mucho m\u00e1s amplia y entender que el agregado de las opiniones y actitudes de esa muestra sobre un tema dado conforman la opi - ni\u00f3n p\u00fablica sobre el mismo. En este art\u00edculo me voy a ocupar de c\u00f3mo esta l\u00f3gica de las encues- tas se ha ido extendiendo en nuestro pa\u00eds, aten- diendo a su universalizaci\u00f3n, a la interiorizaci\u00f3n entre la ciudadan\u00eda de esta raz\u00f3n emp\u00edrica de la opini\u00f3n p\u00fablica, y a los problemas de con- fianza y credibilidad que la propia din\u00e1mica del fen\u00f3meno demosc\u00f3pico ha generado entre la poblaci\u00f3n. Para atender a estos considerandos con informaci\u00f3n emp\u00edrica se ha recurrido al banco de datos del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3 - gicas (CIS) 1, donde se encuentran cuatro encues - tas (tres de ellas monogr\u00e1ficas) sobre la opini\u00f3n que las encuestas generan entre el p\u00fablico espa\u00f1ol, as\u00ed como un estudio cualitativo. La gran ventaja de este material cuantitativo es que permite un an\u00e1lisis longitudinal de cuatro d\u00e9cadas, puesto que la primera encuesta se llev\u00f3 a cabo en mayo de 1976 y la \u00faltima en enero de 2017. Su principal h\u00e1ndicap se debe a que no siempre su \u00e1mbito y universo coinci- den (la primera de ellas con respecto a las tres restantes) y que la comparaci\u00f3n entre sus datos tambi\u00e9n se dificulta en buena medida por la dis- tinta redacci\u00f3n de algunas de sus preguntas y posibles respuestas. Con independencia de estas dos dificulta- des, que se enuncian en cada uno de los cua- dros comparativas creadas para su an\u00e1lisis, la descripci\u00f3n b\u00e1sica de cada una de las cuatro encuestas consideradas es la siguiente. Como se ha indicado, la primera encuesta del CIS (estudio n\u00famero 1.101) se dedica monogr\u00e1fica- mente al tema que nos ocupa y tiene una mues- tra de 1.450 entrevistas realizadas a personas de 15 y m\u00e1s a\u00f1os en las ciudades de Madrid, Barcelona, Sevilla y Bilbao. Sus principales resul-tados se presentan en Garc\u00eda Ferrando y Garc\u00eda Llamas (1976), bajo un t\u00edtulo afortunado (\"las encuestas a encuesta\"). El segundo estudio (n\u00famero 1.256) corresponde al bar\u00f3metro de noviembre de 1980, que dedica las ocho prime-ras preguntas (de un total de treinta, adem\u00e1s 1 Sobre el fundamental papel del CIS y su predecesor, el Instituto de la Opini\u00f3n P\u00fablica (IOP), en la investigaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola desde 1963 hasta la actualidad puede verse Torres Albero, 2003; Chuli\u00e1 Rodrigo, 2015; y D\u00edez Nicol\u00e1s, 2019.11 Crist\u00f3bal Torres Albero N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLde las estrictamente sociodemogr\u00e1ficas) al tema objeto de nuestro art\u00edculo. Su \u00e1mbito es nacio- nal y supuso la realizaci\u00f3n de 1.200 entrevistas a personas de 18 y m\u00e1s a\u00f1os. El an\u00e1lisis de sus hallazgos se encuentra en Justel (1981); y en el mismo n\u00famero de la REIS (1981) se presenta, mediante cuadros de contingencia, la evidencia emp\u00edrica m\u00e1s relevante. El tercer estudio del CIS (n\u00famero 2.676), tambi\u00e9n de naturaleza mono- gr\u00e1fica, se llev\u00f3 a cabo en febrero de 2007 para el conjunto nacional y con entrevistas a 1.496 personas de 18 y m\u00e1s a\u00f1os, y se lo etiquet\u00f3 como \"la percepci\u00f3n social de las encuestas\". La presentaci\u00f3n de sus resultados se encuentra en \u00c1lvarez y Font (2007). El cuarto y \u00faltimo estu-dio cuantitativo (n\u00famero 3.166) se realiz\u00f3 en enero de 2017 mediante 2.489 entrevistas, con un \u00e1mbito, universo, dedicaci\u00f3n monogr\u00e1fica y hasta etiquetaci\u00f3n similar a la investigaci\u00f3n de 2007. En noviembre de 2006, y bajo esta misma denominaci\u00f3n de la percepci\u00f3n social, el CIS tambi\u00e9n realiz\u00f3 un estudio cualitativo (n\u00famero 2.669) sobre la imagen de las encues- tas mediante diez grupos de discusi\u00f3n. En las p\u00e1ginas que siguen damos cuenta de los principales hallazgos a partir de los tres grandes ejes de an\u00e1lisis referidos anteriormente: la universalizaci\u00f3n de las encuestas como forma de concretar la idea de la opini\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed como los usos que se da a las mismas; la natu- raleza de las encuestas, es decir, la asunci\u00f3n por parte de la ciudadan\u00eda de su participaci\u00f3n en la l\u00f3gica demosc\u00f3pica; y, finalmente, la cuesti\u00f3n de la confianza y credibilidad que la din\u00e1mica de las encuestas y su traslaci\u00f3n a la opini\u00f3n publi-cada genera en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. 2. univer Salizaci\u00f3n de laS encue StaS y SuS uSoS El dato del siete por ciento de alema- nes del oeste que, seg\u00fan Elisabeth Noelle- Neumann, hab\u00edan sido entrevistados al menos alguna vez en torno al inicio de los a\u00f1os sesenta en la Rep\u00fablica Federal Alemana, se hab\u00eda multi-plicado por cinco en Espa\u00f1a apenas quince a\u00f1os despu\u00e9s. Como puede apreciarse en el cuadro 1 (elaborado a pesar del distinto marco muestral de la primera encuesta y de la distinta redac- ci\u00f3n de las preguntas de la \u00faltima encuesta), ya en 1976 el 35,4 por ciento de los residentes de 15 y m\u00e1s a\u00f1os en Madrid, Barcelona, Sevilla y Bilbao indicaban que hab\u00edan sido entrevistados en alguna encuesta. El dato es consistente (dado que eran grandes centros urbanos referentes de toda la naci\u00f3n) con el hecho de que cua-tro a\u00f1os despu\u00e9s, en 1980, la frecuencia para el conjunto de espa\u00f1oles de 18 y m\u00e1s a\u00f1os se sit\u00fae en el 33 por ciento, ligeramente m\u00e1s baja. Pero aunque estas cifras suponen que ya en el inicio del \u00faltimo cuarto del siglo pasado el fen\u00f3meno demosc\u00f3pico era bien relevante, a sensu con- trario tambi\u00e9n est\u00e1n indicando que todav\u00eda era minoritario por cuanto que dos terceras partes de la poblaci\u00f3n (65 por ciento) nunca hab\u00edan sido entrevistadas. Y quienes hab\u00edan sido entre- vistados m\u00e1s de una vez no alcanzaban la quinta parte de los espa\u00f1oles adultos (18 por ciento). Sin embargo casi tres d\u00e9cadas despu\u00e9s, en 2007, el n\u00famero de espa\u00f1oles entrevistados alcanzaba ya al 58,5 por ciento, y un 44,3 por ciento lo hab\u00eda sido m\u00e1s de una vez, es decir, hab\u00edan crecido ambos aspectos en 25 puntos porcentuales. Y diez a\u00f1os despu\u00e9s, en 2017, y aun teniendo en cuenta todas las dificultades metodol\u00f3gicas para la comparaci\u00f3n dada la distinta redacci\u00f3n de las preguntas que ade- m\u00e1s aparecen filtradas, los datos est\u00e1n pr\u00e1cti- camente estabilizados y la interpretaci\u00f3n que arroja su lectura es coherente. As\u00ed las leves ca\u00eddas en las frecuencias de quienes han sido entrevis- tados (55,7 por ciento) y quienes no lo han sido (39,4 por ciento), que suponen una diferencia total de 4,8 puntos porcentuales con respecto a 2007, pueden entenderse por la nueva catego- r\u00eda generada en 2017 de quienes no recuerdan si han sido entrevistados alguna vez (4,8 por ciento). En este mismo sentido de coherencia y estabilidad de los datos de 2017 con respecto a los de 2007, hay que destacar que aquellos que han sido encuestados m\u00e1s de una vez suponen el 44 por ciento en ambas encuestas. La estabilidad de este \u00faltimo dato de quienes han sido entrevistados m\u00e1s de una vez, y su notable diferencia con respecto a aquellos que solo han sido encuestados una vez tanto en 2007 como en 2017, plantean la cuesti\u00f3n de hasta qu\u00e9 punto una parte muy relevante de esta l\u00f3gica demosc\u00f3pica tiende a concentrarse en un segmento poblacional que, por diversos motivos (que exigen una reflexi\u00f3n aparte por razones de espacio pero entre las que somera- mente pueden identificarse la presencia en el hogar durante el horario laboral y la suficiente disponibilidad de tiempo, sin descartar otras de L\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL12 \u00edndole actitudinal), participa en las encuestas de una manera mucho m\u00e1s frecuente que la res-tante poblaci\u00f3n 2. Pero m\u00e1s all\u00e1 de este aspecto acumula- tivo de las encuestas en un grupo poblacional amplio pero redundante, y a pesar de las dificul- tades metodol\u00f3gicas para la comparaci\u00f3n lon-gitudinal de las dos \u00faltimas encuestas, puede afirmarse que el fen\u00f3meno demosc\u00f3pico en tanto que conocimiento de las opiniones de los ciudadanos mediante el recurso a las encues-tas con una metodolog\u00eda de encuesta personal alcanzaba ya hace m\u00e1s de una d\u00e9cada a m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n adulta espa\u00f1ola y, desde entonces, se ha mantenido pr\u00e1ctica-mente estable. Pero adem\u00e1s es que la generalizaci\u00f3n del recurso demosc\u00f3pico para el estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica ha supuesto tambi\u00e9n la uni-versalizaci\u00f3n de su l\u00f3gica en el imaginario de la ciudadan\u00eda por cuanto que, seg\u00fan los datos m\u00e1s recientes de 2017, a un 61 por ciento del total de entrevistados les hab\u00edan propuesto res-ponder a alguna encuesta previamente (con independencia del medio de recogida de la 2 Al respecto, es muy significativo referir que en 2007 se plante\u00f3 otro estudio similar en paralelo a la encuesta personal pero con una muestra diferente y mediante entre - vista telef\u00f3nica (N: 1.547) que evidenci\u00f3 que el 51,8 por ciento de los entrevistados hab\u00edan sido encuestados antes de esa ocasi\u00f3n, destacando que un 38,1 por ciento m\u00e1s de una vez y un 13,7 por ciento solo una vez. Y tambi\u00e9n es bien interesante destacar, aunque aqu\u00ed la problem\u00e1tica y m\u00e1s para ese a\u00f1o concreto puede ser distinta, los datos obtenidos en una tercera muestra que se plante\u00f3 tambi\u00e9n en 2007 mediante una encuesta online (N: 530). En este caso result\u00f3 que hasta un 75,6 por ciento de los entre-vistados hab\u00edan sido previamente entrevistados, sobresa-liendo que el 64,7 por ciento lo hab\u00edan sido m\u00e1s de una vez y el restante 10,9 por ciento solo una vez. Tanto la encuesta telef\u00f3nica como la encuesta en Internet tienen el mismo n\u00famero de estudio del CIS que la encuesta personal (2.676).Cuadro 1 \"\u00bfHa sido Ud. alguna vez entrevistado en alguna encuesta aparte de esta?\" Notas: (1) Encuesta realizada solo a los residentes de las ciudades de Madrid, Barcelona, Sevilla y Bilbao de 15 y m\u00e1s a\u00f1os. En las tres encuestas restantes (1980, 2007 y 2017) el \u00e1mbito es el conjunto nacional y el universo los espa\u00f1oles residentes de 18 y m\u00e1s a\u00f1os. (2) Mientras que en las tres primeras encuestas (1976, 1980 y 2007) la pregunta (\"\u00bfHa sido Ud. alguna vez entrevistado en una encuesta aparte de esta?\") se formula a toda la muestra, en la encuesta de 2017 la pregunta viene filtrada de una previa que indaga si le han propuesto antes responder a alguna encuesta (P .1. \"Antes de hoy, \u00bfle han propuesto responder a alguna encuesta, ya sea en persona, por tel\u00e9fono, por Internet o cualquier otro medio?\"). Solo a los que responden que s\u00ed (61 por ciento del total) se les pidi\u00f3 que indicaran si hab\u00edan respondido o no y si en todas las ocasiones o no (P .1.a \"\u00bfY respondi\u00f3 a la encuesta o encuestas: s\u00ed, en todas las ocasiones; en algunas ocasiones s\u00ed y en otras no; no, nunca respondi\u00f3; no recuerda\"); y despu\u00e9s, a quienes hab\u00edan respondido que s\u00ed, se les pregunt\u00f3 si solo una vez o m\u00e1s de una vez (P .1.c. \"Me ha dicho que ha respondido a alguna encuesta por cualquier medio -en persona, por tel\u00e9fono, por Internet, etc. Concretamente, \u00bfha sido una vez o m\u00e1s de una vez?\"). En esta \u00faltima pregunta P .1.c. tambi\u00e9n se contemplaba la opci\u00f3n como respuesta de \"no recuerda cuantas\". Fuentes: Estudios 1.101, 1.256, 2.676 y 3.166 del CIS y elaboraci\u00f3n propia.\u00cdtems 1976 (1) 1980 2007 2017(2) Una vez 13,1 15 14,2 7,7 M\u00e1s de una vez 22,3 18 44,3 44 No recuerda cu\u00e1ntas - - - 4 Total entrevistados mediante encuesta 35,4 33 58,5 55,7 No ha sido entrevistado 63,5 65 41,4 39,4 No recuerda si ha sido entrevistado alguna vez - - - 4,8 Sin respuesta/N.C. 1 2 0,1 0,2 (N) (1.450) (1.200) (1.496) (2.489) Mes de realizaci\u00f3n del campo Mayo Noviembre Febrero Enero Estudio CIS n\u00ba 1.101 1.256 2.676 3.16613 Crist\u00f3bal Torres Albero N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLinformaci\u00f3n). Y de este subtotal de posibles entrevistados, solo un 7 por ciento nunca acce-di\u00f3 y otro 1,7 por ciento no lo recuerda o no contesta a la pregunta. Es decir, esto supone que el 91,3 por ciento de quienes les han pro-puesto responder alguna vez a una encuesta han accedido a ello, aun cuando cabe matizar que un 39 por ciento indican que en todas las ocasiones han respondido positivamente a esta solicitud y un 52,3 por ciento indican que han respondido afirmativamente en algunas ocasio-nes pero en otras no. En este sentido es relevante que al pre- guntar al segmento de la poblaci\u00f3n que en oca-siones no han respondido o que siempre han declinado contestar a una encuesta por las razo-nes de su negativa, y sus respuestas principales tienen que ver con el hecho de estar ocupado y no tener tiempo en ese momento concreto -algo que alcanza a las dos terceras partes de esta fracci\u00f3n (65 por ciento), la falta de inte-r\u00e9s en el tema de la encuesta (10,6 por ciento), y la desconfianza para atender a personas des- conocidas (8,2 por ciento). Estas tres razones aglutinan al 83,8 por ciento del total de este subgrupo poblacional. De esta manera puede estimarse que las respuestas que m\u00e1s apunta-r\u00edan a que la ciudadan\u00eda no ha interiorizado la l\u00f3gica demosc\u00f3pica obtienen frecuencias muy bajas. As\u00ed ocurre con el \u00edtem de la desconfianza hacia las encuestas (4,3 por ciento), la afirma-ci\u00f3n de que no le gusta dar su opini\u00f3n (2,1 por ciento), o la creencia de que las encuestas no sirven para nada (1,3 por ciento). La suma de estos aspectos, que tradicionalmente han con- tribuido a impedir la normalizaci\u00f3n de la inves- tigaci\u00f3n mediante encuesta, solo alcanza al 7,7 por ciento de este segmento de encuesta- dos. El resto de las respuestas, que suponen el 8,5 por ciento restante del referido subgrupo, se refieren a cuestiones t\u00e9cnicas muestrales, a la falta de un c\u00f3digo deontol\u00f3gico en la encuesta 3, o a la preeminencia en las mismas de un fin comercial. En definitiva, tanto por lo que respecta a la extensi\u00f3n poblacional, como en lo que hace a la interiorizaci\u00f3n de la participaci\u00f3n entre la ciu- dadan\u00eda, la l\u00f3gica demosc\u00f3pica ha alcanzado, al menos hace ya algo m\u00e1s de una d\u00e9cada, a m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. No es de extra\u00f1ar as\u00ed, que el 90,9 por ciento de los encuestados face to face en 2007 indicaban que antes de esa entrevista hab\u00edan o\u00eddo hablar de las encuestas o sondeos de opini\u00f3n p\u00fablica. Pero es que incluso en 1976 este dato ya era bien rele- vante: el 75,4 por ciento de los residentes de 15 y m\u00e1s a\u00f1os en las referidas cuatro grandes ciudades espa\u00f1olas. Esta pauta de la extensi\u00f3n de la pr\u00e1ctica demosc\u00f3pica en las sociedades avanzadas tam-bi\u00e9n se corrobora si comparamos otro aspecto de los distintos estudios del CIS referido a si es en el pasado o en el presente cuando se hacen m\u00e1s encuestas. En los cuestionarios de 1976 y 1980 se opt\u00f3 por el juicio de valor (el moral \"deber ser\") y as\u00ed se pregunt\u00f3 \"si cree que deber\u00eda haber m\u00e1s, igual o un n\u00famero menor de encuestas\" que en ese momento. En la pri- mera hasta un 43,9 por ciento de los residen- tes en las cuatro grandes ciudades indican que m\u00e1s; y en 1980 una tercera parte de los espa- \u00f1oles (34 por ciento) manten\u00edan la misma opi- ni\u00f3n. Los que pensaban que deb\u00edan ser menos solo eran, respectivamente, un 7 por ciento y un 5 por ciento. Pero en las dos encuestas m\u00e1s recientes (2007 y 2017) se eligi\u00f3 un juicio de hecho (sub-jetivo pero a partir de la experiencia individual) y, as\u00ed, se pregunt\u00f3 sobre su opini\u00f3n acerca de si en ese momento \"le intentan realizar (2007) / le proponen responder (2017) encuestas en mayor, igual o menor medida\" que en el pasado, aunque curiosamente cambia la referencia del n\u00famero de a\u00f1os tomados en consideraci\u00f3n en cada encuesta, tal y como se aprecia en el cua-dro 2. As\u00ed, las respuestas de que le intentan rea- lizar/le proponen responder m\u00e1s encuestas en el momento presente que en el pasado es bien mayoritaria en ambos sondeos, aun cuando la alternativa de \"igual\" es tambi\u00e9n relevante. En la encuesta de 2007 la pr\u00e1ctica mitad de los encuestados (49,8 por ciento) optan por la opci\u00f3n de m\u00e1s ahora que hace diez a\u00f1os. Aun cuando este porcentaje disminuye en 2017, seguramente por el acortamiento del referente temporal a cinco a\u00f1os, no deja de ser bien nota- ble que un tercio de los entrevistados (33,7 por ciento) entienden que le proponen m\u00e1s que hace cinco a\u00f1os. 3 En este sentido puede destacarse que si en 2007 un 68 por ciento de los encuestados se\u00f1alaban que la empresa o instituci\u00f3n que le hizo la entrevista s\u00ed se identific\u00f3, en 2017 este dato fue del 74,7 por ciento. A sensu contrario, los que dicen en 2007 que no se identific\u00f3 fueron un 21,1 por ciento, mientras que en 2017 solo indicaban este poco deontol\u00f3gico comportamiento un 7,3 por ciento. Es decir, un relevante 13,8 por ciento menos de los encuestados.L\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL14 Y en esta misma l\u00ednea, al preguntar a continuaci\u00f3n a estos mismos encuestados de 2017 por una cuesti\u00f3n m\u00e1s percepcional pero de orientaci\u00f3n f\u00e1ctica (\"\u00bfdir\u00eda Ud. que se hacen encuestas en mayor, igual o menor medida que hace cinco a\u00f1os?\"), otro tercio (33,1 por ciento) dice que en mayor medida, aun cuando otro tercio (30,7 por ciento) manifiesta su des-conocimiento ante una cuesti\u00f3n num\u00e9rica m\u00e1s objetivable y menos limitada a la experiencia personal. En todo caso, y al igual que ocurr\u00eda en la anterior cuesti\u00f3n que recoge el referido cuadro 2, la opini\u00f3n de que se hacen menos encuestas que hace cinco a\u00f1os solo es suscrita por la d\u00e9cima parte de la poblaci\u00f3n (11,5 por ciento).Cuadro 2 \"\u00bfDir\u00eda Ud. que le intentan realizar (2007) / proponen responder (2017) encuestas en mayor, igual o menor medida que hace... ?\" \u00cdtems Encuesta 2007 (10 a\u00f1os) Encuesta 2017 (5 a\u00f1os) Mayor 49,8 33,7 Igual 28,2 34,3 Menor 5,7 13,6 (No leer) No procede por menor de edad 5,1 1,6 N.S. - 13,4 N.C. 11,2 3,5 (N) (1.496) (1.521) Fuentes: Estudios 2.676 y 3.166 del CIS. Encuesta 2007 Encuesta 2017 Personalmente en su casa 37,2 Con un entrevistador/a, en casa 19,5 Personalmente, pero no en su casa 23,7 Con un entrevistador/a, pero no en casa 19,6 Por tel\u00e9fono (gen\u00e9rico) 34,9 Por tel\u00e9fono fijo con un entrevistador/a 30,6 Otras 3,3 Por tel\u00e9fono m\u00f3vil con un entrevistador/a 13,8 Por tel\u00e9fono fijo 31,1Cumplimentado Ud. mismo/a un cuestio nario en papel2,1 Ud. mismo/a un cuestio - nario en Internet8,0 No contesta tipo de tel\u00e9fono 0,7 Por otro medio 0,6 -- -- No recuerda 5,3 N.C. 0,8 N.C. 0,4 (N): (876) -- (N): (1.387) -- Estudios y 3.166 del CIS y elaboraci\u00f3n propia.Cuadro 3 \"\u00bfY en la \u00faltima ocasi\u00f3n que fue entrevistado, antes de hoy... la entrevista fue...?\"15 Crist\u00f3bal Torres Albero N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLEl cotejo de las encuestas de 2007 y 2017 tambi\u00e9n permite registrar el cambio que se ha producido durante la \u00faltima d\u00e9cada en la forma de recogida de la informaci\u00f3n del trabajo de campo ( cuadro 3). As\u00ed, las entrevistas persona- les en domicilio han descendido 17,7 puntos, aun cuando las personales fuera del hogar per - sonal solo lo han hecho 4,1. Por el contrario, las telef\u00f3nicas han crecido 9,5 puntos, ligado en buena medida al incremento de las encues- tas a los tel\u00e9fonos m\u00f3viles, que pasan del 3,1 por ciento en 2007 al 13,8 por ciento en 2017. Tambi\u00e9n el resto de las v\u00edas de recogida de la informaci\u00f3n (donde se incluyen las entrevistas en Internet) se han incrementado en 7,4 pun- tos. En 2007 la frecuencia m\u00e1s alta todav\u00eda era la de la entrevista en casa (37,2 por ciento), aun cuando a una distancia de tan solo 2,3 pun-tos aparec\u00eda la encuesta telef\u00f3nica en t\u00e9rminos gen\u00e9ricos (34,9 por ciento). Sin embargo, en la encuesta de 2017 el recurso del tel\u00e9fono fijo es el que sobresale (30,6 por ciento) frente a las domiciliarias (19,5 por ciento), as\u00ed como la nota-ble presencia del tel\u00e9fono m\u00f3vil, tal y como se ha indicado arriba. Las encuestas en Internet supo - n\u00edan ya en 2017 el 8 por ciento de las entrevis-tas, si bien es muy relevante que todav\u00eda hay un 19,6 por ciento de entrevistas personales fuera del domicilio. En definitiva, la lectura comparativa de ambas encuestas permite observar el declive Encuesta 2007 Encuesta 2017 1. Sobre el consumo de alg\u00fan producto 40,6 1. Temas pol\u00edticos 16,4 2. Sobre sus opiniones pol\u00edticas 162. Cuestiones sociales (trabajo, educa - ci\u00f3n, inmigraci\u00f3n, etc.)11,4 3. Sobre cuestiones sociales 13,43. El consumo de alg\u00fan producto, servi - cio o imagen de alguna marca29,5 4. Otros temas 84. La satisfacci\u00f3n con el uso de alg\u00fan producto o servicio11,2 5. Sobre consumo de servicios 1,8 5. Cultura, ocio, deporte 2,7 -- 6. Salud 4,5 -- 7. Vida familiar y personal 1,2 -- 8. Ciencia, tecnolog\u00eda, medio ambiente 2,3 --9. La satisfacci\u00f3n tras la gesti\u00f3n de alguna queja o reclamaci\u00f3n2 --10. Sobre cuestiones de su barrio o localidad0,9 -- 11. Fines comerciales 0,7 -- 12. Otro tema 1,7 No recuerda 15,4 No recuerda 15,3 N.C. 4,8 N.C. 0,4 (N): (N): (1.387) -- Estudios y 3.166 del CIS y elaboraci\u00f3n propia.Cuadro 4 \"\u00bfRecuerda si le preguntaron...?\" (formulaci\u00f3n de 2007) \"\u00bfY en esa \u00faltima ocasi\u00f3n el tema principal sobre el que le entrevistaron era...?\" (formulaci\u00f3n de 2017)L\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL16 de las entrevistas face to face en los domicilios como m\u00e9todo est\u00e1ndar de trabajo de campo, el incremento de la estrategia telef\u00f3nica vincu-lada a los m\u00f3viles, y la muy significativa irrupci\u00f3n de las encuestas online. Curiosamente la ca\u00edda de las entrevistas personales no se produce en las realizadas cara a cara fuera del domicilio, segura-mente por responder m\u00e1s a las necesidades t\u00e9c- nicas de encuestas de naturaleza estrictamente comercial y de investigaci\u00f3n de mercados. En relaci\u00f3n a esto \u00faltimo, estas dos \u00falti- mas encuestas tambi\u00e9n aportan informaci\u00f3n sobre cu\u00e1l fue el tema principal de las entre-vistas realizadas. Los resultados del cuadro 4 ponen de relieve que el sentido y uso principal de las encuestas tiene que ver, de manera esta-ble a lo largo de la d\u00e9cada, con la investigaci\u00f3n comercial y de mercados, bien de productos, bien de servicios. El sumatorio en 2007 de los \u00edtems 1 y 5 alcanza al 42,4 por ciento de las res-puestas, mientras que en la de 2017 (\u00edtems 3, 4 y 11) supone el 41,4 por ciento. Tras este uso motivado por la mercadot\u00e9cnica aparecen las encuestas sobre temas pol\u00edticos que, tambi\u00e9n de manera constante, es se\u00f1alado por el 16 por ciento de los encuestados (\u00edtem 2 en 2007 e \u00edtem 1 en 2017). El tercer lugar del ranking lo ocupan las encuestas sobre cuestiones sociales que en 2007 suponen el 13,4 por ciento de las respuestas (\u00edtem 3) y en 2017 el 11,4 por ciento (\u00edtem 2). 3. la naturaleza demo Sc\u00f3Pica Constatada la extensi\u00f3n y generalizaci\u00f3n de las encuestas, los cambios en la forma de recoger la informaci\u00f3n y los usos principales de las encuestas, resulta interesante examinar la asunci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en la l\u00f3gica demosc\u00f3pica. Al respecto es muy rele-vante conocer que, conforme a los datos de la encuesta de 2017, la opini\u00f3n bien mayoritaria de la ciudadan\u00eda entiende que dicha asunci\u00f3n radica en una decisi\u00f3n personal y voluntaria (83 por ciento) y no en una obligaci\u00f3n ciuda-dana (8,8 por ciento). Posici\u00f3n que, en buena l\u00f3gica del razonamiento natural, reivindica la preeminencia de la propia decisi\u00f3n individual a la hora de hacer frente al discurrir de la vida cotidiana. No obstante la opci\u00f3n (que no se le\u00eda al encuestado) de que depende de qu\u00e9 encuesta se trate para considerar si es una decisi\u00f3n per - sonal y voluntaria o una obligaci\u00f3n ciudadana el hecho de contestar, es suscrita por el 6,2 por ciento de los entrevistados. Es decir, aunque sea una posici\u00f3n bien minoritaria, un 15 por ciento de la poblaci\u00f3n adulta considera las encuestas, o al menos una parte de ellas, como un precepto de su condici\u00f3n ciudadana. Lo que abunda, en este caso a contrario sensu, en la existencia y progresiva extensi\u00f3n de la l\u00f3gica demosc\u00f3pica en la gesti\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos, es decir, los de naturaleza sociopol\u00edtica. En este sentido, y tal como muestra el cuadro 5, es interesante conocer que en las dos primeras encuestas m\u00e1s de la mitad de la pobla- ci\u00f3n (57,3 por ciento en 1976 y 59 por ciento en 1980) entend\u00eda que la utilidad principal de las encuestas era bien para el Gobierno, bien para el pueblo, bien para ambos. Aun cuando es relevante que el \u00edtem de \"para el Gobierno\" crece en casi diez puntos en los cuatro a\u00f1os de diferencia, a mi modo de ver el dato m\u00e1s sig- nificativo es que en ambas encuestas solo una 1976 1980 Para el Gobierno 16,6 26 Para el pueblo 17,7 12 Para ambos 23 21 Para empresas privadas 8,9 7 Para nadie 10,5 9 N.S./N.C. 23,3 25 Nota: * Los cuadros en los que no aparecen las N hacen referencia al total de la muestra, recogida en el cuadro 1. Fuentes: Estudios 1.101 y 1.256 del CIS.Cuadro 5 \"\u00bfPara qui\u00e9n cree Ud. que tienen m\u00e1s utilidad...?\"*17 Crist\u00f3bal Torres Albero N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLd\u00e9cima parte de la poblaci\u00f3n (el 10,5 por ciento en 1976 y el 9 por ciento en 1980) entiende que no tienen utilidad para nadie. En esta misma l\u00ednea resulta estrat\u00e9gico considerar, con los m\u00e1s recientes datos de 2007 y 2017, el posicionamiento de la ciudadan\u00eda ante cuatro frases que se enmarcan en este supuesto y lo extienden a la naturaleza de las encuestas. Como puede apreciarse en el cua- dro 6, las tres primeras frases, que concuerdan con esta tesis de la l\u00f3gica demosc\u00f3pica, regis-tran en todos los casos un mayor grado de acuerdo que de desacuerdo. En efecto, en 2017 el grado de acuerdo con la primera frase, la que responde m\u00e1s a la l\u00f3gica institucional demosc\u00f3-pica, alcanza a dos terceras partes de los entre-vistados; en lo que hace al segundo enunciado, proclive a la utilidad individual de las encuestas, el apoyo alcanza a cuatro de cada cinco entre-vistados; y tambi\u00e9n son mayor\u00eda (56 por ciento), y el doble de quienes muestran su desacuerdo, aquellos que suscriben la afirmaci\u00f3n tercera que enfatiza el razonamiento demosc\u00f3pico desde un planteamiento m\u00e1s ciudadano que institu-cional. Pero adem\u00e1s de todo ello, y esto es toda-v\u00eda m\u00e1s relevante, las frecuencias de m\u00e1s bien de acuerdo son en 2017 significativamente m\u00e1s altas que las obtenidas en 2007, con diferencias de 6,2 puntos (frase 1), 13,2 (frase 2) y 12,4 (frase 3). En la encuesta de 2017 se introdujo una frase adicional a las tres anteriores, que formu-lada en sentido contrario a la l\u00f3gica demosc\u00f3-pica, enfatizaba que las empresas o instituciones eran los \u00fanicos beneficiarios de la informaci\u00f3n que aportan las encuestas (frase 4). Los resul-tados muestran una clara divisi\u00f3n de la ciuda-dan\u00eda al respecto (45,4 por ciento m\u00e1s bien de acuerdo frente al 40,1 por ciento m\u00e1s bien en desacuerdo), lo que permite inferir y abundar, en comparaci\u00f3n con las frecuencias obtenidas en las tres frases anteriores, en la solidez de la asunci\u00f3n del fen\u00f3meno demosc\u00f3pico en el ima-ginario ciudadano. Esta pauta de asimilar la opini\u00f3n p\u00fablica a la l\u00f3gica demosc\u00f3pica tambi\u00e9n estaba presente en las dos primeras encuestas, que si bien no contaban con una bater\u00eda de preguntas tan finas como las del anterior cuadro 6, s\u00ed introdujeron una pregunta en este mismo sentido de para qu\u00e9 son \u00fatiles la encuestas. Como puede apre-ciarse en el cuadro 7, en las encuestas de 1976 y 1980 apenas el 10 por ciento de la poblaci\u00f3n (y solo en la primera encuesta) entiende que las encuestas no tienen ning\u00fan tipo de utilidad (lo M\u00e1s bien de acuerdo M\u00e1s bien en desacuerdoN.S./N.C. 2007 2017 2007 2017 2007 2017 (1) Las encuestas sirven para que los gobiernos conozcan los problemas de gente como Ud. 58,9 65,1 34,2 29,1 6,9 5,8 (2) Las encuestas sirven para que la gente diga lo que piensa68,9 82,1 23,9 13,6 7,2 4,3 (3) Las encuestas, al difundir la opini\u00f3n de la gente, pueden beneficiar a personas como Ud. 43,6 56 38,4 28,7 18 15,2 (4) Las encuestas solo benefician a las empresas o instituciones que las hacen - 45,4 - 40,1 - 14,5 Fuentes: Estudios 2.676 y 3.166 del CIS y elaboraci\u00f3n propia.Cuadro 6 \"Me gustar\u00eda que me dijera si est\u00e1 m\u00e1s bien de acuerdo o m\u00e1s bien en desacuerdo con las siguientes afirmaciones\"L\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL18 que concuerda con los datos de esas mismas encuestas reflejados en el cuadro 5). El resto de las opiniones se reparten especialmente en la idea de que son \u00fatiles para conocer la opi-ni\u00f3n de la mayor\u00eda (que alcanza a una tercera parte de los entrevistados), para disponer de un ele-mento informativo (en torno a la quinta parte) o para contribuir a una mejora de las cosas (algo m\u00e1s de una d\u00e9cima parte). En suma, ya en esos a\u00f1os la importancia de la l\u00f3gica demosc\u00f3pica se hab\u00eda impuesto entre la ciudadan\u00eda. Conforme a lo escrutado hasta aqu\u00ed, la evaluaci\u00f3n num\u00e9rica del grado de utili-dad de las encuestas a juicio de la ciudada-n\u00eda es moderadamente positiva y ha crecido de manera suave en la \u00faltima d\u00e9cada. Como puede apreciarse en el cuadro 8, en ambas encuestas las puntuaciones que les conceden alguna utilidad (4, 5 y 6) registran las mayo-res frecuencias. Pero, a continuaci\u00f3n, sobre-salen las que les otorgan bastante utilidad (7 y 8), que en 2017 son suscritas por la tercera parte de los entrevistados (32,8 por ciento). El resultado medio es positivo en ambos casos (respectivamente, 5,51 y 5,81) y ha crecido en tres d\u00e9cimas en la d\u00e9cada que media entre ambas encuestas. 1976 1980 Para saber la opini\u00f3n de la mayor\u00eda 31,7 31 Para poder comparar mi propia opini\u00f3n con la de los dem\u00e1s 5,1 5 Para tomar decisiones 7 9 Para que se arreglen las cosas 14,3 13 Como elemento informativo 19,6 18 No tienen utilidad 9,9 7 N.S./N.C. 12,3 17 Fuentes: Estudios 1.101 y 1.256 del CIS.Cuadro 7 \"\u00bfPara qu\u00e9 cree Ud. que son \u00fatiles este tipo de encuestas?\" 2007 2017 Nada \u00fatiles (0-1) 4,9 4,6 (2-3) 10,5 8,9 (4-6) 47,8 42,4 (7-8) 28,2 32,8 Muy \u00fatiles (9-10) 4,5 2,09 2,20 Estudios CIS y elaboraci\u00f3n propia.Cuadro 8 \"En general, \u00bfqu\u00e9 utilidad cree Ud. que tienen las encuestas? Eval\u00fae su utilidad usando una escala de 0 a 10, en la que el 0 significa que nada \u00fatiles y el 10 muy \u00fatiles\"19 Crist\u00f3bal Torres Albero N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLEn la encuesta de 2017 tambi\u00e9n se intro- dujeron otras varias frases (pregunta 16) entre las cuales tres recogen otros distintos supues- tos vinculados a esta misma l\u00f3gica demosc\u00f3pica (cuadro 9). Como puede apreciarse en el refe- rido cuadro, resulta bien mayoritario el acuerdo con la afirmaci\u00f3n referida a la utilidad de las encuestas para que las empresas mejoren sus productos y servicios. En concreto, en torno a dos terceras partes de la poblaci\u00f3n encuestada est\u00e1 de acuerdo y solo una d\u00e9cima parte indica su desacuerdo. En lo que se refiere a la frase sobre la contribuci\u00f3n de las encuestas a crear una socie-dad m\u00e1s democr\u00e1tica los resultados ofrecen un posicionamiento significativamente mayor de acuerdo (42,7 por ciento) que de desacuerdo (28,2 por ciento). No obstante, el acuerdo regis- trado no alcanza a la mitad de los encuestados, en buena medida porque la posici\u00f3n neutra de ni acuerdo ni desacuerdo es suscrita por la quinta parte de la poblaci\u00f3n entrevistada (21,2 por ciento). A mi juicio esta menor preeminencia de las opiniones positivas, aunque en todo caso m\u00e1s frecuentes que las negativas, as\u00ed como este relevante mayor peso de la indefinici\u00f3n, tiene que ver con el mayoritario posicionamiento de la ciudadan\u00eda a favor de la tercera de las fra-ses, que afirma que las personas pueden dudar en responder a una encuesta porque no saben qu\u00e9 suceder\u00e1 con sus respuestas. En efecto, y al igual que ocurr\u00eda con la primera de las afirma-ciones, casi dos terceras partes de la ciudadan\u00eda (64,7 por ciento) expresan su acuerdo con esta tercera afirmaci\u00f3n. A mi modo de ver esta cuesti\u00f3n de las dudas que se generan en las personas entre-vistadas, acerca de los usos que puedan darse a sus respuestas individuales en el agregado externo que es la presentaci\u00f3n p\u00fablica de los datos de una encuesta, es un aspecto que con- tribuye a impedir de manera relevante que el razonamiento demosc\u00f3pico, aunque ya bien asentado y mayoritario en las sociedades avan-zadas, no haya alcanzado todav\u00eda una posici\u00f3n por completo hegem\u00f3nica en la l\u00f3gica situacio-nal del individuo. 4. confianza y credibilidad de laS encue StaS A tenor de lo concluido en el ep\u00edgrafe anterior resulta estrat\u00e9gico seguir explorando aquellos aspectos de los cuatro estudios ana-FrasesMuy de acuerdoDe acuerdoNi de acuerdo ni en desacuerdoEn desacuerdoMuy en desacuerdoN.S. N.C. A partir de la informaci\u00f3n de las encuestas, las empresas mejoran sus productos y servicios16,4 50,9 14,7 8,6 2,3 6,9 0,1 Las encuestas contribuyen a crear una sociedad m\u00e1s democr\u00e1tica9,9 32,8 21,2 21,3 6,9 8 - Las personas pueden dudar en responder a una encuesta por - que no saben qu\u00e9 suceder\u00e1 con sus respuestas 15,2 49,5 13,9 12,4 2,2 6,5 0,2 Fuente: Estudio 3.166 del CIS.Cuadro 9 \"\u00bfEn qu\u00e9 medida est\u00e1 Ud. de acuerdo o en desacuerdo con las siguientes frases sobre las encuestas?\" Encuesta 2017L\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL20 lizados aqu\u00ed que atienden a la cuesti\u00f3n de la confianza que las encuestas generan en la ciu-dadan\u00eda por cuanto que, a mi juicio, esta es la cuesti\u00f3n central que dificulta la completa homologaci\u00f3n entre la l\u00f3gica demosc\u00f3pica y la opini\u00f3n p\u00fablica contempor\u00e1nea, concebida conforme a la idea de ciudadan\u00eda de Marshall (1997), es decir, como un amplio compendio de derechos civiles, pol\u00edticos y sociales. Al respecto, la comparaci\u00f3n de los datos del cuadro 10 muestra una relevante pauta de confianza mayoritaria en las encuestas de 1976 y 1980 que se quiebra en las dos m\u00e1s recien- tes de 2007 y 2017. En efecto, las dos prime- ras encuestas muestran una pauta muy similar, con un peque\u00f1o matiz relativo al incremento del desconocimiento. La confianza es mayorita- ria (46 por ciento en ambas), si bien la falta o poca confianza ya alcanza en torno a una ter - cera parte de la poblaci\u00f3n (el 36,4 por ciento en 1976 y el 30 por ciento en 1980), y el \u00edtem de no sabe/no contesta es significativo ya que es suscrito por una cuarta parte (24 por ciento) de los entrevistados en 1980, frente al 17,6 por ciento registrado en 1976. Sin embargo, en las encuestas de 2007 y 2017 las cosas son bien distintas. Y es m\u00e1s, a pesar del decenio transcurrido entre ambas, en las dos encuestas m\u00e1s recientes se mantiene un mismo patr\u00f3n. As\u00ed, la poca o ninguna con-fianza en las encuestas es mayoritaria (57-58 por ciento), mientras que la plena o bastante confianza solo llega a algo m\u00e1s de un tercio de la poblaci\u00f3n (37-36 por ciento). Y es muy relevante tambi\u00e9n que el no sabe/ no contesta cae desde la cuarta parte de 1980 hasta solo un 5 por ciento de los encuestados. Es decir que, frente a lo que ocurr\u00eda hace cuatro decenios, en la \u00faltima d\u00e9cada la ciudada- n\u00eda se ha posicionado de manera m\u00e1s descon- fiada y expl\u00edcita ante las encuestas, de tal manera que la posici\u00f3n de confianza solo alcanza a algo m\u00e1s de una tercera parte de la poblaci\u00f3n, mien-tras que la desconfianza, much\u00edsimo m\u00e1s expl\u00ed-cita que impl\u00edcita, ronda las dos terceras partes restantes. Los argumentos principales de esta falta de confianza tienen que ver, en primer lugar, con una variante de la teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n que implica que, a juicio de los entrevistados, se dan solamente los resultados que interesan (29,3 por ciento en 1976 y 40,1 por ciento en 2007); en segundo lugar, con la idea tambi\u00e9n conspirativa de la manipulaci\u00f3n de los resulta-dos (17,2 por ciento en 1976, 11,7 por ciento en 2007 y 17,2 por ciento en 2017); y, en tercer lugar, con la percepci\u00f3n de la falta de sinceridad de las personas entrevistadas (28,7 por ciento en 1976, 34,9 por ciento en 2007 y 17,2 por ciento en 2017). En este \u00faltimo sentido de credibilidad, esencial para la conjunci\u00f3n de la l\u00f3gica demos- c\u00f3pica con la opini\u00f3n p\u00fablica, hay que destacar que las cuatro encuestas han indagado sobre el grado de sinceridad con el que, a juicio de estos \u00cdtems 1976 1980 2007 2017 Conf\u00eda absolutamente 12,3 10 3,4 2,9 Conf\u00eda bastante 33,7 36 34 33,4 Conf\u00eda poco 22,3 21 43,2 42,2 No conf\u00eda nada 14,1 9 14,4 16,4 N.S.17,6 244,5 5,2 N.C. 0,5 0 Fuentes: Estudios 1.101, 1.256, y 3.166 del CIS y elaboraci\u00f3n propia.Cuadro 10 \"En general, \u00bfen qu\u00e9 grado dir\u00eda Ud. que conf\u00eda en los resultados de las encuestas?\"21 Crist\u00f3bal Torres Albero N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLpropios entrevistados, las personas responden a las encuestas. Los datos que muestra el cuadro 11 son muy consistentes y estables a lo largo de los cuarenta a\u00f1os que abarcan las cuatro encues-tas. La gran mayor parte (cuatro de cada cinco) de los entrevistados estiman que las personas responden con sinceridad en las encuestas (en la de 1980 baja ligeramente a tres de cada cuatro), si bien la matizaci\u00f3n de que la since- ridad es solo parcial es una opini\u00f3n significati-vamente m\u00e1s frecuente (en torno a la mitad de los encuestados) que la de quienes estiman que la sinceridad es completa (en torno a la tercera parte de los mismos). Ahora bien, la idea de que en ning\u00fan caso responden con sinceridad no alcanza a la d\u00e9cima parte de los entrevistados en ninguno de los cuatro sondeos (el porcentaje m\u00e1s alto es del 9,4 en 2017). A aquellos entrevistados que manifes- taban que las personas nunca o solo en parte responden con sinceridad en las encuestas se les pregunt\u00f3 por los motivos que, a su juicio, exist\u00edan para tal conducta. Entre las respuestas sobresalen, por su continuidad en la serie tem-poral y conforme a este orden, las que refieren el desconocimiento del tema (que alcanza a la cuarta parte de este segmento poblacional), el miedo a que sus respuestas puedan ocasionar - les alg\u00fan perjuicio (aunque sorprendentemente este \u00edtem ha desaparecido de la lista de posibles respuestas en la encuesta de 2017, en la que se ha planteado ex novo uno pr\u00f3ximo aunque m\u00e1s gen\u00e9rico: la desconfianza por el uso de las res-puestas), el pensar que las opiniones del entre-vistado no van a servir para nada y, finalmente, el miedo a parecer ignorante. Es interesante observar que de las otras nuevas posibles res- puestas cerradas incorporadas como novedad en 2017, la opci\u00f3n del deseo de proteger la intimidad es suscrita por la d\u00e9cima parte de los encuestados, tal y como reflejan los datos del cuadro 12. Una forma alternativa de estimar las cau- sas de la falta o no de sinceridad en las respues- tas de los entrevistados consiste en preguntar por los temas a los que la gente responde menos y m\u00e1s sinceramente. Al respecto, solo hay datos disponibles en las dos \u00faltimas encuestas. As\u00ed, en la de 2007 los temas pol\u00edticos (33,2 por ciento) y los referidos a los h\u00e1bitos sexuales (35,9 por ciento) son los que sobresalen porque, a jui-cio de los entonces entrevistados, la gente res-ponde menos sinceramente. En la encuesta de 2017 las cuestiones pol\u00edticas son mencionadas por la mitad de la ciudadan\u00eda (50,6 por ciento), ocupando el segundo lugar y a muy considera-ble distancia los temas de la vida familiar y per - sonal (10,1 por ciento). La referencia expresa a los h\u00e1bitos sexuales desapareci\u00f3 en esta \u00faltima encuesta de las posibles respuestas que apare-c\u00edan en la tarjeta que se mostraba a los entre- vistados. Contrastan estos datos con los temas en los que, seg\u00fan los encuestados en 2007 y 2017, la poblaci\u00f3n responde m\u00e1s sinceramente. En 2017 destacan los temas de la situaci\u00f3n labo- ral (21,5 por ciento) y los de salud (19,4 por ciento). En 2007 tambi\u00e9n sobresalen las cuestio-nes laborales (25,8 por ciento), pero por encima de estas aparecen los temas culturales y de estu-dios (37,1 por ciento) que en 2017 se desglosan \u00cdtems 1976 1980 2007 2017 S\u00ed, totalmente 37,9 29 27,5 32,7 S\u00ed, en parte 42,7 46 57,8 51,1 Nunca 9,2 7 8,3 9,4 N.S.10,2 186,3 6,7 N.C. 0,1 0,1 Fuentes: Estudios 1.101, 1.256, y 3.166 del CIS y elaboraci\u00f3n propia.Cuadro 11 \"\u00bfCree Ud. que las personas entrevistadas responden con total sinceridad?\"L\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL22 en ep\u00edgrafes separados (el sumatorio de ambos alcanza el 14,2 por ciento en este \u00faltimo a\u00f1o). En la encuesta de 2007 el \u00edtem de salud no se incluy\u00f3 en la tarjeta de posibles respuestas que se ense\u00f1aba al encuestado. As\u00ed pues, son las cuestiones vinculadas a los usos pol\u00edticos de las encuestas de opini\u00f3n las que m\u00e1s distanciamiento generan entre la l\u00f3gica demosc\u00f3pica y la confianza y la sinceridad de los ciudadanos ante las encuestas. De manera muy significativa por encima de las reticencias que pueden crear las preguntas sobre cuestio-nes personales (incluidas las m\u00e1s \u00edntimas). Pero eso no supone que no exista, conforme a lo que indican las propias declaraciones de los entrevis-tados, un positivo y relevante nivel de sinceridad ciudadana en sus respuestas. Nivel meliora-tivo que se acrecienta en lo tocante a aquellos aspectos que, como el trabajo, la salud o la edu-caci\u00f3n, los encuestados entienden que con sus opiniones pueden contribuir a mejorar. Pero el problema con la confianza y cre- dibilidad de las encuestas no solo se da con estos aspectos m\u00e1s sustantivos de la sinceri-dad y su variable grado seg\u00fan los temas por los que se indague entre la poblaci\u00f3n, sino que se prolonga en un aspecto m\u00e1s t\u00e9cnico, el de su representatividad estad\u00edstica. Es decir, la opini\u00f3n de los encuestados sobre si los resultados de las encuestas representan o no a toda la poblaci\u00f3n es una pregunta que aborda el aspecto esen-cial sobre el que descansa la credibilidad de las encuestas. Al respecto, se ha creado el cuadro 13, donde se comparan los resultados obtenidos para esta pregunta en las cuatro encuestas dis-ponibles, aun con la precauci\u00f3n que supone que existe una ligera variaci\u00f3n en la formu-laci\u00f3n de las preguntas de 1976 y 1980 en rela-ci\u00f3n a la de la encuesta de 2007: que hay una nueva respuesta en esta \u00faltima encuesta (\u00edtem \"depende\"), y que en 2017 la pregunta y con- siguiente respuesta se formula no de modo \u00cdtems 1976 1980 2007 2017 El desconocimiento del tema 21,2 23 25,1 25,6 El estar respondiendo delante del entrevistador 6,3 6 7 5,1 El miedo a parecer ignorante 14,6 15 16,4 10,8 El miedo a que sus respuestas le perjudiquen 37,4 29 18,5 - El pensar que sus opiniones no van a servir para nada 14,6 19 19,4 16,9 El tener una opini\u00f3n distinta a la de la mayor\u00eda de la gente - - - 6,8 El contestar lo que se espera que la gente responda - - - 6 La desconfianza por el uso de las respuestas - - - 15,3 El deseo de proteger su intimidad - - - 10,1 La falta de inter\u00e9s - - - 0,7 Depende de cada persona - - - 0,2 La falta de tiempo - - - 0,2 Otras respuestas - - 6,9 0,9 N.S. 5,9 8 5,8 1,3 N.C. 1 0,1 (N) (751) (638) (989) (1.506) Fuentes: Estudios 1.101, 1.256, 2.676 y 3.166 del CIS y elaboraci\u00f3n propia.Cuadro 12 \"A su juicio, \u00bfcu\u00e1l es el principal motivo que impide que la gente responda sinceramente?\"23 Crist\u00f3bal Torres Albero N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLsem\u00e1ntico (como ocurr\u00eda en los tres sondeos anteriores) sino mediante una escala num\u00e9rica entre 0 (no la representan en absoluto) y 10 (la representan totalmente). Asumiendo todas estas cautelas4 puede apreciarse c\u00f3mo el fundamento de la plena representatividad poblacional de las muestras estad\u00edsticas no solo nunca ha sido mayoritario (no digamos ya hegem\u00f3nico) entre la pobla-ci\u00f3n sino que desciende significativamente en algo m\u00e1s de diez puntos en las dos \u00faltimas encuestas. As\u00ed mientras que en las dos prime- ras encuestas en torno a un 30 por ciento de los entrevistados entend\u00edan que los resultados de las encuestas representaban realmente a toda la poblaci\u00f3n, en las de 2007 y 2017 el porcen-taje no alcanza el 20 por ciento. En consonancia con esta pauta, en estas dos \u00faltimas encuestas crece muy significativamente (entre veinte y veinticinco puntos porcentuales) la opci\u00f3n de una representaci\u00f3n parcial de las opiniones de la poblaci\u00f3n, por hacerlo solo de algunos secto- res concretos. Finalmente puede tambi\u00e9n des-tacarse que la opci\u00f3n negacionista de entender que las encuestas no representan en absoluto a la poblaci\u00f3n, aun con la oscilaci\u00f3n en 2007 que puede deberse a los cambios metodol\u00f3gi- cos referidos, es suscrita ya desde mediados de los setenta e inicios de los ochenta por la quinta parte de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y hasta alcanza a la cuarta parte en 2017. Ahora bien, en la propia encuesta de 2017 se introdujeron otras cuatro frases sobre diversos considerandos t\u00e9cnicos asociados a las encuestas y sus necesarias entrevistas. Y aqu\u00ed la cuesti\u00f3n expresa de la fiabilidad de los resul- tados de las encuestas genera una pauta algo distinta a la observada en el cuadro anterior. As\u00ed, y como puede apreciarse en el cuadro 14, el peso de quienes est\u00e1n muy o solo de acuerdo (28,5 por ciento) con la fiabilidad de las encues- tas es ligeramente menor del que suponen aquellos que est\u00e1n muy o solo en desacuerdo (32,7 por ciento) con esta afirmaci\u00f3n. No cabe duda que el desconocimiento de este funda-mento metodol\u00f3gico y t\u00e9cnico explica el alto nivel del no sabe/no contesta (12,5 por ciento) y del \u00edtem \"ni de acuerdo ni en desacuerdo\" (26,3 por ciento). En las otras tres cuestiones que se plan- tean en el cuadro 14 es ligeramente mayorita-\u00cdtems 1976 1980 2007 \u00cdtems 2017 2017 Representan realmente a toda la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola29,2 30 18,5Sumatorio de 10+9+8+719,8 Representan solo a algunos sectores33 25 50,7Sumatorio de 6+5+445,1 Depende - - 5,5 - - No la representan en absoluto 22,1 20 14,8Sumatorio de 0+1+2+324,2 N.S. 15,7 25 9,4 - 10,5 N.C. 1,1 - 0,4 Fuentes: Estudios 1.101, 1.256, 2.676 y 3.166 del CIS y elaboraci\u00f3n propia.Cuadro 13 \"\u00bfCree Ud. que los resultados de las encuestas que dicen representar a toda la poblaci\u00f3n...?\" (Redacci\u00f3n de la encuesta de 2007) 4 En las encuestas de 1976 y 1980 la pregunta y las respuestas son: \"\u00bfCree Ud. que el resultado de estas encuestas representa realmente la opini\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola: - S\u00ed, lo representa; - S\u00ed, los de algunos sectores; - No lo representa; - NS/NC\". En la encuesta de 2017 la redacci\u00f3n y respuesta posible de la pregunta es la siguiente: \"\u00bfEn qu\u00e9 medida cree Ud. que los resultados de las encuestas que dicen representar a toda la poblaci\u00f3n que vive en Espa\u00f1a la representan realmente? Por favor, ub\u00edquese en una escala de 0 a 10 en la que el 0 significa `no la representan en absoluto\u00b4 y el 10 significa `la repre-sentan totalmente\u00b4.L\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL24 rio el acuerdo con que contestar a las encuestas requiere mucho tiempo, as\u00ed como el desacuerdo con que las encuestas son aburridas para quie-nes las contestan; y tambi\u00e9n a mantener este desacuerdo, pero con un grado de rotundi-dad mayor, con que las preguntas de algunas encuestas son muy dif\u00edciles. En definitiva son aspectos dispares que, no obstante, suponen un punto de apoyo sobre los que mejorar la con-fianza de la ciudadan\u00eda en las encuestas y en la asociaci\u00f3n entre la l\u00f3gica demosc\u00f3pica y la opini\u00f3n p\u00fablica. 5. conclu Sione S En este texto se ha explorado, para el caso de Espa\u00f1a, el asentamiento de la noci\u00f3n socio-l\u00f3gica de la opini\u00f3n p\u00fablica a partir de la equi-paraci\u00f3n entre la l\u00f3gica demosc\u00f3pica y la idea de la opini\u00f3n p\u00fablica, es decir, la concreci\u00f3n de este \u00faltimo concepto a partir de los datos que las encuestas representativas proporcionan de un determinado \u00e1mbito y universo poblacio-nal. Para ello he recurrido, con evidente sentido reflexivo, a la evidencia emp\u00edrica existente en el banco de datos del CIS. Los datos disponibles, que toman como referencia de inicio la segunda mitad de la d\u00e9cada de los setenta, muestran que para esos a\u00f1os de la transici\u00f3n pol\u00edtica en nuestro pa\u00eds ya se hab\u00eda iniciado de manera significativa ese proceso de relaci\u00f3n de igualdad entre an\u00e1lisis demosc\u00f3pico y opini\u00f3n p\u00fablica. Y que treinta a\u00f1os despu\u00e9s, en los primeros a\u00f1os del presente siglo, esta identificaci\u00f3n se hab\u00eda completado definitivamente. En 2017, a un 61 por ciento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola le hab\u00edan propuesto responder a una encuesta y, de estos, el 91 por ciento hab\u00eda accedido a ello, al menos en alguna de las ocasiones solicitadas. Es decir, que algo m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola (55-58 por ciento) ha sido, a tenor de sus pro- pias palabras, encuestada alguna vez; aunque resulta que cerca de la mitad (44 por ciento) m\u00e1s de una vez. Dato este \u00faltimo que apunta al hecho de que las encuestas acaban concentr\u00e1n- dose en un segmento social poblacional signifi- cativamente amplio pero tambi\u00e9n acotado. Pero el proceso no solo ha sido de universalizaci\u00f3n de las encuestas, por su extensi\u00f3n num\u00e9rica, sino tambi\u00e9n de interiorizaci\u00f3n en la ciudadan\u00eda de esta l\u00f3gica de homologaci\u00f3n. En el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n disponible para las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas tambi\u00e9n sobre-sale la transformaci\u00f3n de las modalidades de FrasesMuy de acuerdoDe acuerdoNi de acuerdo ni en desacuerdoEn desacuerdoMuy en desacuerdoN.S. N.C. La investigaci\u00f3n con encuesta siempre produce resultados fiables3,3 25,2 26,3 26,8 5,9 12,5 0 Contestar a las encuestas requiere mucho tiempo7,6 30,1 31,6 24,1 3,3 2,7 0,5 Las preguntas de algunas encuestas son muy dif\u00edciles4,1 22,5 20,7 36,6 9 7 0,2 Las encuestas son aburridas para quienes las contestan 5,7 23 31,4 30,5 5,8 3,4 0,2 Fuentes: Estudios 1.101, 1.256, 2.676 y 3.166 del CIS y elaboraci\u00f3n propia.Cuadro 14 \"\u00bfEn qu\u00e9 medida est\u00e1 Ud. de acuerdo o en desacuerdo con las siguientes frases sobre las encuestas?\" Encuesta 201725 Crist\u00f3bal Torres Albero N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLrecogida de informaci\u00f3n, as\u00ed como la constata- ci\u00f3n de que las encuestas no solo tienen que ver con la noci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica como sujetos plenos de derechos civiles, pol\u00edticos y sociales sino tambi\u00e9n como consumidores en una econom\u00eda de mercado. M\u00e1s all\u00e1 de la elemental l\u00f3gica del razo- namiento natural para reivindicar la soberan\u00eda individual frente a la obligaci\u00f3n ciudadana de responder a una encuesta, la poblaci\u00f3n espa-\u00f1ola suscribe de manera mayoritaria la impor - tancia de las encuestas para poder expresar sus opiniones, contrastarlas con los dem\u00e1s y hacer que los gobiernos, instituciones, y hasta empre- sas, conozcan sus problemas y puedan formular mejoras y soluciones. En suma, no solo valoran positivamente la utilidad de las encuestas sino que incluso esta meliorativa opini\u00f3n se ha incre- mentado en la \u00faltima d\u00e9cada. No obstante todo lo anterior, todav\u00eda se han identificado algunos reparos significativos de la opini\u00f3n p\u00fablica hac\u00eda la l\u00f3gica demosc\u00f3- pica. A mi juicio la clave de b\u00f3veda de los mis-mos radica en las dudas e incertidumbre que existe entre la ciudadan\u00eda acerca del uso que se da a sus respuestas. Es decir, c\u00f3mo el sumato- rio de respuestas individuales se convierte en un agregado externo publicado sujeto a una pre- sentaci\u00f3n y mediaci\u00f3n interesada. En la serie de cuatro encuestas disponibles se aprecia con niti- dez c\u00f3mo la pauta mayoritaria de confianza de 1976 y 1980 se ha diluido en la \u00faltima d\u00e9cada. La desconfianza ronda ya a las dos terceras par - tes de la poblaci\u00f3n y se ha hecho mucho m\u00e1s expl\u00edcita que impl\u00edcita. Sin embargo, esta falta de credibilidad no supone menoscabo del rele- vante grado de sinceridad que los encuestados atribuyen a las respuestas en las encuestas, que inclusive se incrementa cuando tratan de la situaci\u00f3n laboral o de la salud del entrevistado. Este menoscabo de confianza tambi\u00e9n afecta al descenso de las opiniones favorables a la idea de los que suscriben que las encues- tas representan realmente a toda la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y el crecimiento de que solo repre- sentan a determinados sectores, aun cuando la opini\u00f3n de la plena representatividad nunca ha sido mayoritaria y est\u00e1 sujeta a un relevante desconocimiento de su base metodol\u00f3gica y estad\u00edstica. A mi modo de ver estos relevantes reparos de confianza y credibilidad para cosifi- car la todav\u00eda semis\u00f3lida correspondencia entre opini\u00f3n p\u00fablica y l\u00f3gica demosc\u00f3pica tienen que ver con los interesados y conspirativos usos pol\u00edticos de los resultados de las encuestas que hacen los distintos actores de la arena pol\u00edtica medi\u00e1tica. No cabe duda de que atender a cri-terios t\u00e9cnicos para hacer m\u00e1s comprensibles y din\u00e1micas las entrevistas y m\u00e1s confiables las encuestas contribuir\u00eda a mejorar estos d\u00e9ficits del an\u00e1lisis demosc\u00f3pico. Pero no es menos cierto que, como se ha indicado en la intro-ducci\u00f3n del editor a este n\u00famero monogr\u00e1fico, tanto el \u00e9xito fundacional hist\u00f3rico de la l\u00f3gica demosc\u00f3pica (con la elecci\u00f3n de Roosevelt en las elecciones presidenciales estadounidenses de 1936), como sus posteriores fracasos reputa-cionales (empezando por la elecci\u00f3n de Truman en 1948), se han dado en el espacio medi\u00e1tico de la opini\u00f3n publicada en los mass media. As\u00ed pues, las grandes dificultades de las encuestas para generar confianza se vinculan a los mismos problemas de la referida arena pol\u00edtica medi\u00e1-tica. Y , con todo, tampoco pueden olvidarse las propias singularidades de las ciencias socia- les provocadas por los grados de libertad de la naturaleza humana y la resultante incertidum- bre en el devenir de las sociedades. En definitiva, el valor contempor\u00e1neo de las encuestas no solo se debe al proceso de homologaci\u00f3n entre demoscopia y opini\u00f3n p\u00fablica sino que tambi\u00e9n pasa por considerar sus indudables efectos performativos, mutatis mutandis al modo como la teor\u00eda de la agenda setting los concibe para los medios de comuni- caci\u00f3n de masas. Aspecto reflexivo de la l\u00f3gica demosc\u00f3pica que es esencial en una agenda de investigaci\u00f3n sobre la configuraci\u00f3n y din\u00e1micas de la opini\u00f3n p\u00fablica en las actuales sociedades de la informaci\u00f3n y del conocimiento. bibliograf\u00eda AllPort . F . H. (1937). Toward a Quarterly 1(1), pp. 7-23. \u00c1lvarez , M\u00aa. R. y F ont, J. (2007). Las encuestas a encuesta. Estudio CIS n\u00ba 2676. Bolet\u00edn CIS, 3. Disponible en: http://www.cis.es/cis/opencms/ES/3_publicaciones/boletines_PI/Boletin3/index.htmlL\u00f3gica demosc\u00f3pica y opini\u00f3n p\u00fablica. Las encuestas a encuesta revisitado N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL26 Andr\u00e9u , J. (2004). Las investigaciones cuan- titativas de Max Weber. En J. A ndr\u00e9u (Coord.), Investigaci\u00f3n aplicada de cl\u00e1sicos de la sociolo - g\u00eda: viejos y nuevos problemas de investigaci\u00f3n social. Sevilla: Centro de Estudios Andaluces. Chuli\u00e1 Rodrigo , E. (2015). El Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas y el estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a. En C. T orre S albero (Ed.), Espa\u00f1a 2015. Situaci\u00f3n social. Madrid: CIS. D\u00edez Nicol\u00e1 S, J. (2019). La opini\u00f3n p\u00fablica de los espa\u00f1oles y la transici\u00f3n pol\u00edtica. En M. mart\u00ednez cuadrado (Dir.), Reforma constitucio- nal en la Uni\u00f3n Europea y en Espa\u00f1a. Madrid: Marcial Pons. G arc\u00eda ferrando , m. y garc\u00eda llama S, m\u00aa. e. (1976). Las encuestas a encuesta. Revista Espa\u00f1ola de Opini\u00f3n P\u00fablica (REOP), 45, pp. 266-292. J uStel, M. (1981). Las encuestas a encuesta, de nuevo. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (REIS), 13, pp. 155-181. LazaSrfeld , P . F . (1961). Notes of Quantification in Sociology - Trends, Sources and Problems. Isis, 52(2), pp. 277-333. M arShall, T. H. (1997). Ciudadan\u00eda y clase social. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Socio- l\u00f3gicas (REIS), 79, pp. 297-344. (e.o. 1949). Noelle, E. (1970). Encuestas en la sociedad de masas. Madrid: Alianza Editorial (e.o. 1963). Price, V. (1994). La opini\u00f3n p\u00fablica. Esfera p\u00fablica y comunicaci\u00f3n . Barcelona: Ediciones Paid\u00f3s (e.o. 1992). REIS (1981). Las encuestas a encuestas, de nuevo (tablas). Revista Espa\u00f1ola de Investigacio-nes Sociol\u00f3gicas (REIS), 13, pp. 233-279. R oSPir, J. I. (2010). Opini\u00f3n p\u00fablica. La tra- dici\u00f3n americana 1908-1965. Madrid: Biblioteca Nueva. T orreS Albero, C. (2003). Relatos de la sociolog\u00eda espa\u00f1ola. El IOP y el CIS en la memo-ria de sus responsables. En C. T orreS Albero (Ed.), IOP/CIS. 1963-2003. Madrid: CIS. Weber, M. (1994). Sociolog\u00eda del trabajo industrial, Madrid: Trotta. Pr\u00f3logo de J. A bell\u00e1n (e.o. 1924). 27 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLMedios de comunicaci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a: una aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda de Jordi Rodr\u00edguez-Virgili y Javier Serrano-Puche* RESUMEN Tomando como marco conceptual la teor\u00eda de Agenda Setting, adaptada a las caracter\u00edsticas y din\u00e1micas de Internet, el objetivo de este art\u00edculo es presentar las interrelaciones entre los principales actores que intervienen en la conformaci\u00f3n de la opi- ni\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola: pol\u00edticos, medios de comu-nicaci\u00f3n y ciudadanos. Con base en una encuesta a 2.000 usuarios digitales, se concluye que la agenda medi\u00e1tica sigue siendo percibida como relevante por la ciudadan\u00eda; aunque no de manera homog\u00e9nea, pues existen diferencias en funci\u00f3n del autoposicio- namiento ideol\u00f3gico y del nivel de estudios de los ciudadanos. 1. introducci\u00f3n \"Hablar con precisi\u00f3n de opini\u00f3n p\u00fablica es un empe\u00f1o no muy diferente de v\u00e9rselas con el Esp\u00edritu Santo\". La sentencia de V\u00edctor O. Key Jr. sigue vigente casi sesenta a\u00f1os des-pu\u00e9s, aunque el panorama medi\u00e1tico, pol\u00edtico y social haya cambiado mucho desde la apari-ci\u00f3n de su libro Public Opinion and American Democracy en 1961. Ya a principios del siglo pasado, el historiador alem\u00e1n Hermann Oncken comparaba la opini\u00f3n p\u00fablica con Proteo, \"un ser que aparece simult\u00e1neamente con mil m\u00e1s- caras, tanto visible como fantasmal, impotente y sorprendentemente poderoso, que se pre- senta bajo innumerables formas y se nos escapa siempre entre los dedos en cuanto creemos haberlo aferrado firmemente... Algo que flota y fluye no puede entenderse encerr\u00e1ndolo en una f\u00f3rmula\" (1914, p. 224-225). A pesar de la desanimada constataci\u00f3n de que es un objeto de estudio escurridizo y dif\u00ed-cil de acotar, no por ello la opini\u00f3n p\u00fablica ha dejado de captar la atenci\u00f3n de los estudiosos a lo largo del tiempo. M\u00e1s bien al contrario, pues como afirma Elisabeth Noelle-Neumann \"gene- raciones de fil\u00f3sofos, juristas, historiadores, poli- t\u00f3logos e investigadores del periodismo se han tirado de los pelos intentando formular una defi- nici\u00f3n clara de opini\u00f3n p\u00fablica\" (1995, p. 83). De igual manera, tambi\u00e9n es una labor complicada determinar c\u00f3mo se configura la opini\u00f3n p\u00fablica. En cualquier caso, es evi- dente que los medios de comunicaci\u00f3n juegan un papel importante en dicho proceso. Desde la disciplina acad\u00e9mica de la comunicaci\u00f3n, la influencia que tienen los medios en la socie- dad -sea en el plano individual, grupal o cultu-ral- ha sido un \u00e1rea de estudio bastante f\u00e9rtil. * Universidad de Navarra. Facultad de Comunicaci\u00f3n. Departamento de Comunicaci\u00f3n P\u00fablica (jrvirgili@unav.es, jserrano@unav.es).Medios de comunicaci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a: una aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda de Agenda Setting N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL28 Tradicionalmente estas investigaciones se han denominado teor\u00edas de los efectos medi\u00e1ticos y m\u00e1s recientemente se encuadran en el pro- ceso de mediatizaci\u00f3n que cabe identificar en la sociedad contempor\u00e1nea (Hjarvard, 2016). Teniendo en cuenta lo anterior, el objetivo de este art\u00edculo es caracterizar las interrelacio- nes entre los principales actores que intervie- nen en la conformaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica, tomando como caso de estudio a Espa\u00f1a. Para ello, se adopta como marco conceptual la teo-r\u00eda de Agenda Setting (establecimiento de la agenda o fijaci\u00f3n de la agenda), que pasamos a explicar en el siguiente ep\u00edgrafe. 2. la fijaci\u00f3n de laS agenda S en la oPini\u00f3n P\u00fablica En su sentido etimol\u00f3gico, agenda sig- nifica las cosas que han de hacerse. De ah\u00ed la importancia de que un tema est\u00e9 presente en la agenda, pues su mera presencia marca prio-ridad de intereses: lo que aparece en la agenda tiene preferencia sobre lo que no est\u00e1. Tomando como referencia la divisi\u00f3n cl\u00e1sica que establece la opini\u00f3n p\u00fablica y la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica dentro de una triada formada por el sistema pol\u00edtico, el sistema medi\u00e1tico y los ciudadanos, se habla de agendas pol\u00edticas, agendas medi\u00e1- ticas y agendas p\u00fablicas, compuestas por asun-tos que, de alg\u00fan modo, son cuestiones por resolver o que al menos reclaman atenci\u00f3n. Las agendas recogen el juego de los agen- tes sociales en la arena p\u00fablica. Aunque cada agenda mantiene su propia estructura y din\u00e1- mica, las tres mantienen una estrecha relaci\u00f3n. Por un lado, existe una alimentaci\u00f3n rec\u00edproca de cuestiones en las que convergen los intereses de todas ellas. Por otro lado, hay una competencia para conseguir que las proposiciones que cada una tiene por fundamentales lo sean tambi\u00e9n para el resto de los actores p\u00fablicos. Tanto la retroalimentaci\u00f3n continua como el posible conflicto entre las agendas dejan impl\u00edcita la idea de que los agentes construyen lo social con el suministro de temas, donde las visiones no siempre son coincidentes. Dicho aprovisio-namiento supone tambi\u00e9n que la realidad pasa por el filtro interpretativo de los agentes p\u00fabli- cos y que cada uno adopta su propio proceso de enmarcado de los acontecimientos; es decir, supone una delimitaci\u00f3n de la realidad seg\u00fan un sujeto, de la misma forma que el marco de un cuadro delimita su contenido pict\u00f3rico aisl\u00e1n- dolo del resto (Tuchman, 1978). Los marcos con los que los actores p\u00fablicos encaran la realidad social son elementos que determinan decisiva- mente sus correspondientes agendas. Por eso, tambi\u00e9n se han relacionado los estudios de Agenda Setting con el paradigma del framing , y es un debate abierto conocer los l\u00edmites, dife- rencias y similitudes entre uno y otro Agenda Setting, en su enunciado origi- nario, se centra exclusivamente en el estudio de la agenda de los medios de comunicaci\u00f3n y en c\u00f3mo esta establece o fija la agenda del p\u00fablico. El fundamento intelectual de la Agenda Setting se encuentra en el libro Public Opinion de Walter Lippmann (1922). En esta obra cl\u00e1sica, Lippmann se refiri\u00f3 al modo en que la gente llega a conocer el mundo exterior a su propia existen- cia, c\u00f3mo forman las \"im\u00e1genes en sus mentes\" sobre el mundo y sosten\u00eda que los medios de comunicaci\u00f3n moldean estas im\u00e1genes al selec- cionar y organizar s\u00edmbolos de un mundo real que es demasiado amplio y complejo para un conocimiento directo. As\u00ed, conforme a la sen - tencia de Bernard Cohen, \"quiz\u00e1 los medios no dicen a la gente qu\u00e9 tienen que pensar, pero s\u00ed los temas sobre los que hay que pensar\" (1963, p. 13); Maxwell McCombs y Donald Shaw proponen la idea de que los medios, por su selec- ci\u00f3n de noticias, determinan las materias sobre las que el p\u00fablico piensa y habla, lo que denomi- nan Agenda-Setting (1972). En la primera investigaci\u00f3n sobre agendas de McCombs y Shaw se analiz\u00f3 la cobertura de las elecciones de 1968 en Chapell Hill (Carolina del Norte) en nueve medios de comunicaci\u00f3n y se contrast\u00f3 con un sondeo realizado entre sus habitantes en el que se les preguntaba cu\u00e1l cre\u00edan que era el problema m\u00e1s importante que deb\u00eda afrontar el pa\u00eds. El estudio demostraba la existencia de una importante correlaci\u00f3n entre la relevancia que otorgaban los medios a deter - minadas cuestiones y lo que la mayor\u00eda de la sociedad consideraba como los problemas m\u00e1s importantes del pa\u00eds. Los medios, concluyeron, establecen la agenda p\u00fablica o de los ciudada- nos. McCombs y Shaw quisieron determinar en 29 Jordi Rodr\u00edguez-Virgili y Javier Serrano-Puche N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLuna investigaci\u00f3n posterior cu\u00e1l era la direcci\u00f3n de la influencia de la agenda. Es decir, preten- d\u00edan corroborar la conclusi\u00f3n de 1972 y com- probar si eran los medios los que influyen en el p\u00fablico o, por el contrario, era la agenda p\u00fablica la que lleva los temas a los medios. Mediante entrevistas a los habitantes de Charlotte antes, durante y despu\u00e9s de la campa\u00f1a electoral y con un an\u00e1lisis del contenido de la prensa y la tele- visi\u00f3n, concluyeron que los medios influyen en las opiniones sociales en mayor medida que las opiniones de un colectivo inciden en los conte- nidos de los medios (McCombs y Shaw, 1977). McCombs tambi\u00e9n se cuestion\u00f3 si los medios de comunicaci\u00f3n son realmente quie-nes establecen la agenda o si solamente reflejan una serie de fuentes informativas (McCombs, 1976). Entonces no desarroll\u00f3 un trabajo emp\u00ed- rico similares a los anteriores, pero se\u00f1al\u00f3 la influencia rec\u00edproca de las tres agendas, con preeminencia de las agendas medi\u00e1ticas, como han demostrado estudios posteriores (L\u00f3pez- Escobar, Llamas y Rey, 1996a; Palau y Davesa, 2013). El papel de los medios, que filtran la rea- lidad al seleccionar contenidos o presentarlos de un modo determinado, as\u00ed como la concu- rrencia de actores sociales e instituciones son factores que deben considerarse para precisar qui\u00e9n est\u00e1 influyendo en la agenda p\u00fablica. Los pol\u00edticos influyen en el trabajo de los medios con sus campa\u00f1as, mensajes y operaciones (S\u00e1daba y Rodr\u00edguez-Virgili, 2007); como tam- bi\u00e9n lo hacen gabinetes de comunicaci\u00f3n de empresas o asociaciones, por ejemplo, que tra- tan de instalar sus temas en los medios para ser escuchados por los pol\u00edticos y los ciudadanos. Estas investigaciones sobre \"\u00bfQui\u00e9n establece la agenda de los medios?\" (McCombs, 1992) conectan con los abundantes estudios sociol\u00f3- gicos sobre la noticia y abren una l\u00ednea de inves- tigaci\u00f3n sobre la denominada Agenda Building. Un segundo nivel de la Agenda Setting intenta ir m\u00e1s all\u00e1 de las meras cogniciones tem\u00e1ticas y explorar los juicios o los atributos espec\u00edficos de cada tema. En 1995, McCombs y Evatt se\u00f1alan que los medios no solo consi- guen transferir la prioridad de determinados temas, sino que tambi\u00e9n se transmite la pri- mac\u00eda que los medios otorgan a determinados rasgos, cualidades o atributos de los temas. Es decir, los medios resaltan o esconden aspectos y elementos particulares de las cuestiones con el subsiguiente impacto en la agenda p\u00fablica (L\u00f3pez-Escobar, McCombs y Rey, 1996a). Por tanto, la teor\u00eda de la Agenda Setting mantiene que la prioridad que los ciudadanos dan a cier - tos temas y cualidades a costa de otros est\u00e1 influida de una manera directa y mensurable por los medios de difusi\u00f3n. Aunque los peri\u00f3dicos, la televisi\u00f3n y otros medios de comunicaci\u00f3n no sean la \u00fanica influencia, las investigaciones han mostrado que, individual y colectivamente, ejer - cen una influencia poderosa (McCombs y Evatt, 1995). A la teor\u00eda cl\u00e1sica de 1972 se a\u00f1aden de forma reciente otras formulaciones te\u00f3ricas como son las denominadas intermedia agenda setting y la network agenda setting (Vargo et al., 2014). La primera de ellas aborda el efecto que unos medios de comunicaci\u00f3n tienen a la hora de fijar la agenda de otros medios; fen\u00f3- meno este que ocurrir\u00eda porque los periodistas tienden a validar su trabajo en funci\u00f3n de lo que hacen sus colegas de otros medios, espe- cialmente los de mayor prestigio o medios de referencia. La segunda (network agenda setting) se refiere a los v\u00ednculos que se establecen entre algunas noticias: dos hechos que habitualmente aparecen unidos durante cierto tiempo termina- r\u00e1n por vincularse en la mente de los ciudada- nos; as\u00ed cuando piensen en uno, recordar\u00e1n el otro. Se trata de un efecto impl\u00edcito que puede llevar a una manipulaci\u00f3n por yuxtaposici\u00f3n. Esto es precisamente lo que en la actualidad pretenden portales digitales de noticias como InfoWars, Occupy Democrats o The Daily Beast: se\u00f1alan temas aparentemente inconexos y los relacionan. Luego repiten con constancia esa relaci\u00f3n como si fuera natural, de manera que su audiencia termina por vincularlos de forma casi inconsciente. Una vez realizado el v\u00ednculo, es dif\u00edcil romper esa relaci\u00f3n, por mucho que los medios serios se impliquen en matizarlos o distinguirlos. 3. din\u00e1mica S de la oPini\u00f3n P\u00fablica digital : rePenSando laS agenda S Desde la irrupci\u00f3n de Internet y las redes sociales, los medios tradicionales se han visto obligados a innovar en sus maneras de contar y conectar con la audiencia. Con Internet han surgido fuentes alternativas que permiten a los ciudadanos informarse sin necesitar a los perio-Medios de comunicaci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a: una aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda de Agenda Setting N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL30 distas o a los medios de comunicaci\u00f3n. Pol\u00edti- cos y partidos, empresas y asociaciones pueden comunicarse directamente con los ciudadanos sin pasar por el filtro de los medios. El nuevo entorno comunicativo surgido con Internet es un h\u00edbrido entre dos l\u00f3gicas, la de los medios digitales, por un lado, y la de los medios tra-dicionales, por otro (Chadwick, 2013). A veces conviven arm\u00f3nicamente y se generan sinergias y cooperaciones fruct\u00edferas, pero otras veces colisionan provocando conflictos y tensiones. Con la popularizaci\u00f3n de Internet en general y las redes sociales en particular, cabe establecer distintos planteamientos o perspectivas en rela- ci\u00f3n con la Agenda Setting y la opini\u00f3n p\u00fablica (Aruguete, 2017b). En primer lugar, puede entenderse que la agenda p\u00fablica tiene nuevos espacios para manifestarse, dado que los temas discutidos en las redes sociales son, al menos en parte, su reflejo. Los primeros estudios de McCombs determinaban los temas abordados por los ciudadanos en el discurso p\u00fablico a trav\u00e9s de encuestas. En la actualidad y en el caso de nues- tro pa\u00eds, la referencia habitual para conocer la agenda p\u00fablica sigue siendo el bar\u00f3metro del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS), que con periodicidad mensual pregunta a una muestra de la poblaci\u00f3n adulta cu\u00e1les consi- deran que son los tres principales problemas que existen en Espa\u00f1a, permitiendo as\u00ed detec - tar variaciones y evoluciones diacr\u00f3nicas en los temas que componen dicha agenda p\u00fablica (Tamayo y Carrillo, 2004; Rodr\u00edguez D\u00edaz, 2006; Carrillo, Tamayo y Nu\u00f1o, 2013). No obstante, hoy en d\u00eda el desarrollo de las tecnolog\u00edas pro- picia que la opini\u00f3n p\u00fablica disponga de un nuevo espacio digital para expresarse entre la multitud de plataformas que existen: foros, blogs, redes sociales como Twitter, Facebook, Instagram... En consecuencia, cabe pregun- tarse con Thorndyke (2012) si las conversacio- nes de las redes sociales representan tambi\u00e9n la agenda p\u00fablica. Un segundo planteamiento considera que las redes sociales establecen una nueva agenda, donde confluyen las tres tradicionales (pol\u00edtica, medi\u00e1tica y p\u00fablica) y que a la vez compite con ellas como fuente de informaci\u00f3n o de influen- cia (Artwick, 2012). Pese a que el auge y r\u00e1pido desarrollo de los medios sociales (entendidos en el sentido amplio: blogs, chats, redes socia-les, mensajer\u00eda instant\u00e1nea, etc.) podr\u00eda indicar un predominio de esta nueva agenda digital, diversos autores defienden que los medios tra- dicionales todav\u00eda marcan la agenda p\u00fablica (Chakravartty y Roy, 2013; Nisbet y Myers, 2010; Ridout, 2011). La informaci\u00f3n original generada exclusivamente en los medios sociales es escasa y, por lo general, los medios tradicionales pro- porcionan la informaci\u00f3n sobre temas que los internautas discuten en las redes sociales o ana-lizan en blogs (Roberts, Wanta y Dzwo, 2002; Rubio Garc\u00eda, 2014). Incluso, seg\u00fan un estudio de Coleman y McCombs (2007), para los usua- rios de Internet m\u00e1s intensivos y las generacio- nes m\u00e1s j\u00f3venes, la influencia de los medios de comunicaci\u00f3n sigue siendo significativa, aunque m\u00e1s d\u00e9bil que en otros segmentos. Adem\u00e1s, los ciudadanos consideran a los periodistas fuentes autorizadas dotadas de credibilidad y prestigio (Freund, 2012), por lo que mantienen gran parte de su capacidad para marcar agenda. Sin salirse de esta perspectiva, algunos analistas sugieren que esa agenda digital o de las redes sociales se construye a partir de una variedad de influencias, de las cuales los medios tradicionales son una muy importante, pero una influencia cuya capacidad de configuraci\u00f3n de la agenda se ha diluido. El comportamiento de los usuarios parece modelar una versi\u00f3n h\u00edbrida y actualizada del flujo de comunicaci\u00f3n de dos pasos (Jov\u00e9, 2011). Pero en lugar de la informa- ci\u00f3n que fluye de los medios de comunicaci\u00f3n a los l\u00edderes de opini\u00f3n y de los l\u00edderes de opini\u00f3n a los ciudadanos (Lazarsfeld, Berelson y Gaudet, 1948), las redes sociales reciben informaci\u00f3n e influencia de diferentes fuentes (Artwick, 2012). En este sentido, gana relieve algo ya presente desde la obra cl\u00e1sica de Lippmann, esto es, el car\u00e1cter o contenido de los temas. De este modo, los problemas intrusivos -aquellos que tocan los problemas que experimenta la audien- cia- obstruyen el efecto que la agenda de los medios tiene sobre las personas y, por el con- trario, en aquellos temas en los que los ciuda- danos no tienen experiencia directa, el poder de los medios para marcar agenda es mayor. En el entorno digital, se comprueba que los usuarios de las redes sociales no requieren un est\u00edmulo medi\u00e1tico para discutir temas que se encuen- tran en la vida cotidiana; pero en el resto, los medios tradicionales siguen desempe\u00f1ando un papel fundamental. Un tercer planteamiento se sit\u00faa en la perspectiva de la Agenda building y considera a 31 Jordi Rodr\u00edguez-Virgili y Javier Serrano-Puche N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLlos medios sociales herramientas para influir en la agenda medi\u00e1tica y, por consiguiente, en la p\u00fablica. Los periodistas son \u00e1vidos usuarios de Twitter en sus procesos de producci\u00f3n porque les proporciona ideas, historias, citas, datos y fuentes (Alonso-Mu\u00f1oz y Casero-Ripoll\u00e9s 2018; Schultz y Sheffer, 2010). Los l\u00edderes pol\u00edticos, partidos e instituciones pol\u00edticas se aprovechan de este uso para influir en la agenda de los medios, tanto en los temas (primer nivel) como sobre todo en los atributos que prevalecer\u00e1n en una noticia (segundo nivel de la Agenda Setting) (Parmelee y Bichard, 2012). El m\u00e1s claro ejem-plo se encuentra en el presidente de los Estados Unidos, que tiene en Twitter su altavoz favorito en su comunicaci\u00f3n con los ciudadanos, pero tambi\u00e9n con los medios. En definitiva, desde la perspectiva de la Agenda, el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre los medios tradicionales y los nuevos espacios digi- tales requiere de nuevas investigaciones e inda- gaciones. No hay una respuesta inequ\u00edvoca a si los nuevos medios son parte de la agenda p\u00fablica, si disputan su agenda con los medios antiguos o si copian sus agendas, y especial- mente si tienen la capacidad de crear o mar - car agenda en la opini\u00f3n p\u00fablica (Aruguete, 2017b). Sin embargo, la p\u00e9rdida del control casi exclusivo de la informaci\u00f3n por parte de edito- res de medios permite que los ciudadanos pue- dan organizarse a trav\u00e9s de las redes sociales y cuestionar los relatos ofrecidos por las \u00e9lites pol\u00edticas (Hassanpour, 2014). En otras pala- bras, los periodistas ya no son los \u00fanicos que act\u00faan como gatekeepers, esto es, como filtro de la informaci\u00f3n que les llega a los ciudadanos (Margolin, Hannak y Weber, 2018). 4. conSumo y confianza en loS medio S de comunicaci\u00f3n : alguno S dato S reciente S Una vez presentado el marco te\u00f3rico que sustenta esta investigaci\u00f3n, pasamos a analizar desde la perspectiva de la Agenda Setting, y sin \u00e1nimo de ser exhaustivos, la relevancia y carac- ter\u00edsticas de las diversas agendas en la opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola, con base en diversas fuentes estad\u00edsticas. A este respecto, una primera apro-ximaci\u00f3n general y cuantitativa al peso que tie- nen los medios de comunicaci\u00f3n en la vida de los espa\u00f1oles permite constatar que, seg\u00fan el Marco general de los medios en Espa\u00f1a , entre 1997 y 2018 los ciudadanos dedican cada vez menos tiempo a consumir medios informativos tradicionales. As\u00ed, y como recoge el cuadro 1, los 15 minutos diarios que de media se dedicaban a la prensa hace dos d\u00e9cadas, el a\u00f1o pasado se reduc\u00edan a 8,3 minutos. Una evoluci\u00f3n similar es trazable en los suplementos (de 2 minutos en 1997 a 0,5 en 2018) y las revistas (pasando de 5,7 a 1,7). En cambio, mantienen su espa-cio en las rutinas cotidianas de los espa\u00f1oles la radio y la televisi\u00f3n; si bien los datos de la Asociaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n de Medios de Comunicaci\u00f3n (AIMC) no permiten discriminar cu\u00e1ntos minutos de los consumidos se dedican a contenidos informativos y no a otros forma- tos de entretenimiento o ficci\u00f3n. Internet, por su parte, presenta una tendencia alcista cons- tante; aunque, de nuevo, no es posible distin-guir de los 139,8 minutos diarios dedicados de media en 2018 cu\u00e1ntos corresponden a infor - marse (bien a trav\u00e9s de los medios de comuni- caci\u00f3n digitales o bien a trav\u00e9s de otras fuentes) y cu\u00e1ntos se dedican a otros usos posibles. As\u00ed pues cabr\u00eda aventurar que, dado que el tiempo de exposici\u00f3n a los medios es men- guante a lo largo del tiempo, la influencia de la agenda medi\u00e1tica sobre la agenda p\u00fablica es posiblemente cada vez menor, si bien no es posible medirla con los datos disponibles. Otro indicador que puede reforzar la hip\u00f3- tesis de la decreciente influencia de la agenda medi\u00e1tica en la agenda p\u00fablica en Espa\u00f1a es la confianza que los ciudadanos depositan en los medios de comunicaci\u00f3n. Seg\u00fan un reciente informe de IPSOS Global Advisor (2019) reali- zado en 27 pa\u00edses, los ciudadanos se muestran esc\u00e9pticos con respecto a la informaci\u00f3n que reciben no solo de los medios tradicionales sino tambi\u00e9n de diarios online y plataformas digi- tales. En los \u00faltimos cinco a\u00f1os, la confianza en los medios de comunicaci\u00f3n ha disminuido debido al aumento de las mal denominadas noticias falsas (fake news) y a las dudas sobre las intenciones de los medios de comunicaci\u00f3n. A nivel mundial, un tercio (34 por ciento) dice que conf\u00eda menos en los medios que hace cinco a\u00f1os, en comparaci\u00f3n con el 17 por ciento que dice que conf\u00eda m\u00e1s en ellos. Llama la atenci\u00f3n que precisamente los espa\u00f1oles se sit\u00faan entre los que m\u00e1s descon-Medios de comunicaci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a: una aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda de Agenda Setting N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL32 f\u00edan de los medios de comunicaci\u00f3n del mundo; \u00fanicamente en Polonia, Serbia y Hungr\u00eda se mani- fiesta mayor recelo ante los medios. Solo el 32 por ciento de los espa\u00f1oles conf\u00eda en los medios de comunicaci\u00f3n online , el 39 por ciento en los medios convencionales y el 41 por ciento en los medios audiovisuales. A nivel mundial, el 49 por ciento conf\u00eda en la televisi\u00f3n y la radio como fuentes fiables de noticias e informaci\u00f3n, y el 47 por ciento conf\u00eda en la prensa. Tanto en Espa\u00f1a como en el resto del mundo, el informe concluye que los medios online son percibidos como ligeramente menos fiables que los tradicionales (IPSOS Global Advisor, 2019). En Espa\u00f1a, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha percibido una disminuci\u00f3n de la confianza en los diarios online y plataformas digitales, y tres de cada diez espa\u00f1oles conf\u00eda menos que hace cinco a\u00f1os.En suma, un menor tiempo de exposi- ci\u00f3n a los medios de comunicaci\u00f3n y una men- guante confianza en ellos permiten aventurar que la influencia de la agenda medi\u00e1tica sobre la agenda p\u00fablica es tambi\u00e9n cada vez menor; hip\u00f3tesis que deber\u00eda corroborarse o refutarse en investigaciones emp\u00edricas. 5. relevancia de la agenda medi\u00e1tica y nueva S forma S de Partici Paci\u00f3n en la agenda P\u00fablica : Perce Pcione S de loS uSuario S digitale S eSPa\u00f1ole S Para ahondar en las percepciones que tienen los espa\u00f1oles sobre el trabajo que rea-lizan los medios de comunicaci\u00f3n recurrimos a Cuadro 1 Evoluci\u00f3n de la audiencia general de los medios 1997-2018 Consumo diario. Minutos Fuente: Marco general de los 2,0 5,7 4,1 0,2 1,5 100,2 231,2 1998 339,7 14,7 2,2 4,8 3,1 0,1 1,6 95,8 222,2 1999 339,7 14,2 2,0 4,5 2,8 0,1 1,6 95,0 224,0 2000 344,8 15,2 2,3 4,6 2,8 0,1 1,7 94,8 222,4 5,5 2001 350,5 15,0 2,3 4,5 2,7 0,1 1,6 93,8 226,0 8,9 2002 371,2 15,4 2,0 3,9 2,4 0,1 1,4 102,9 235,0 12,0 2003 401,5 15,9 1,8 3,9 2,2 0,1 1,6 117,7 245,6 16,6 2004 399,9 17,1 2,0 4,3 2,4 0,1 1,7 114,8 238,8 22,9 2005 382,1 16,5 1,8 3,7 2,0 0,1 1,6 109,7 221,7 27,4 1,3 2006 388,1 16,8 1,6 3,1 1,6 0,1 1,4 111,6 222,1 31,8 1,1 2007 386,9 17,0 1,7 3,5 1,8 0,1 1,6 108,1 220,0 35,6 1,0 2008 394,6 17,7 1,5 3,9 2,1 0,1 1,7 104,3 224,7 41,7 0,8 2009 407,3 15,6 1,4 3,4 1,9 0,1 1,4 107,7 229,0 49,4 0,8 2010 411,6 15,2 1,2 3,4 1,9 0,1 1,4 107,1 226,8 57,2 0,7 2011 430,7 14,9 1,1 3,2 1,3 110,4 237,1 63,4 0,6 2012 447,1 13,8 1,0 1,2 114,0 242,0 72,9 0,6 2013 461,1 12,3 0,9 2,9 1,7 0,0 1,2 0,0 110,9 243,1 90,5 0,5 2014 461,6 11,0 0,8 2,7 1,5 0,1 1,1 0,0 108,3 237,8 100,3 0,7 2015 459,5 10,5 0,7 2,4 1,4 0,0 1,0 0,0 105,1 237,7 102,6 0,6 2016 447,3 9,5 0,6 2,1 1,2 0,1 0,8 0,0 103,6 223,1 107,7 0,7 2017 448,0 9,0 0,5 1,9 1,1 0,0 0,8 0,0 103,0 215,0 117,9 0,7 2018 460,1 8,3 0,5 1,7 1,0 0,0 0,7 0,0 98,8 210,3 139,8 0,733 Jordi Rodr\u00edguez-Virgili y Javier Serrano-Puche N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLcontinuaci\u00f3n al Reuters Institute Digital News Report, un estudio internacional sobre el con- sumo de informaci\u00f3n digital, coordinado por la Universidad de Oxford anualmente desde 2012. El informe cubre en la actualidad 38 pa\u00edses de Europa, Am\u00e9rica, Asia y \u00c1frica; y tiene como patrocinador y socio acad\u00e9mico en Espa\u00f1a a la Universidad de Navarra. Para la edici\u00f3n de 2019, la compa\u00f1\u00eda YouGov realiz\u00f3 en cada pa\u00eds una encuesta online entre el 17 de enero y el 21 de febrero de 2019. En el caso espa\u00f1ol, la muestra son 2.005 usuarios digitales adultos, que han consumido noticias en el \u00faltimo mes, represen-tativos de la poblaci\u00f3n conectada seg\u00fan crite-rios sociodemogr\u00e1ficos y geogr\u00e1ficos. Los datos fueron ponderados de acuerdo con los censos oficiales y las cifras aceptadas mayoritariamente por la industria para edad, sexo, regi\u00f3n, lectura de prensa y nivel educativo, con el fin de reflejar la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. El cuestionario online abarca un amplio y variado rango de preguntas sobre el consumo de noticias, cuyos principales hallazgos son pre-sentados anualmente a trav\u00e9s de un informe de libre acceso en www.digitalnewsreport.es (Vara-Miguel et al., 2019). Los autores de este art\u00edculo han examinado las preguntas relaciona-das, por un lado, con la percepci\u00f3n de los usua-rios sobre la agenda medi\u00e1tica y, por otro, con su propia participaci\u00f3n digital (en lo que cabr\u00eda identificar como nuevas formas de contribuir a la agenda p\u00fablica, como se\u00f1al\u00e1bamos en el ep\u00ed-grafe precedente). Con relaci\u00f3n al primer tema, la encuesta anuncia al participante lo siguiente: \"Vamos a preguntarle si opina que los medios de noti- cias de su pa\u00eds hacen un buen trabajo o no\". Y a continuaci\u00f3n le pide que indique en qu\u00e9 medida est\u00e1 de acuerdo con una serie de frases. Para el objeto de esta investigaci\u00f3n, la m\u00e1s interesante es \"No considero relevantes los temas que eligen los medios de noticias\", pues en su propia formula- ci\u00f3n hace referencia a la agenda medi\u00e1tica. Como muestra el cuadro 2, la mayor\u00eda de los encues-tados, en proporci\u00f3n similar entre hombres y mujeres, s\u00ed percibe como relevante la agenda medi\u00e1tica. Desde un punto de vista negativo, la falta de relevancia es mayor entre los j\u00f3venes (un 30 por ciento de los usuarios de entre 18 y 24 a\u00f1os est\u00e1 total o parcialmente de acuerdo con la frase, frente al 23 por ciento de los participantes mayores de 55 a\u00f1os) y entre los encuestados que Cuadro 2 No considero relevantes los temas que eligen los medios de noticias (Porcentaje) Base: n=2005. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Digital News Report Espa\u00f1a (2019).TotalG\u00e9nero Edad Nivel de estudiosOrientaci\u00f3n pol\u00edticaHombre 55+ Bajos Masters/ Doctorado Izquierda Centro Derecha Totalmente en desacuerdo9 9 10 9 9811 912 9 7 7 11 9 11 Parcialmente en desacuerdo24 24 24 23 2222232621 23 28 29 23 27 27 Ni de acuerdo ni en desacuerdo42 42 43 37 4044454343 45 40 38 42 41 32 Parcialmente de acuerdo 18 19 18 23 1821151817 19 21 21 19 20 19 Totalmente de acuerdo 6 6 6 710 5657 4 5 5 6 3 11Medios de comunicaci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a: una aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda de Agenda Setting N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL34 se autoposicionan ideol\u00f3gicamente en la dere- cha (un 30 por ciento no considera relevantes los temas escogidos por los medios, en contraste con el 25 por ciento de los usuarios de izquierda y el 23 por ciento de los que se ubican en el centro del espectro ideol\u00f3gico). Adem\u00e1s de la selecci\u00f3n de tem\u00e1ticas de los eventos noticiosos, la cobertura informa-tiva tambi\u00e9n se manifiesta en el modo en que son enfocados los acontecimientos (Rodr\u00edguez-Castromil y Rodr\u00edguez D\u00edaz, 2011), tal como ve\u00edamos al explicar el segundo nivel de Agenda Setting. Por eso, es relevante calibrar si el marco interpretativo que ofrecen los periodistas est\u00e1 marcado por un tono excesivamente negativo; pues esto podr\u00eda conllevar, a la postre, que los ciudadanos tomen distancia de la agenda medi\u00e1tica, por hast\u00edo emocional (Serrano-Puche, 2018). A este respecto, y como mues-tra el cuadro 3, ante la frase \"Los medios de noticias suelen adoptar puntos de vista dema-siado negativos de los acontecimientos\" un 36 por ciento de los encuestados est\u00e1 total o parcialmente de acuerdo con dicha afirmaci\u00f3n, frente al 15 por ciento que no la comparten. La percepci\u00f3n de que la negatividad impera en los enfoques noticiosos est\u00e1 m\u00e1s extendida entre los usuarios que tienen como orientaci\u00f3n pol\u00edtica la derecha (donde alcanza el 41 por ciento, que es 5 puntos mayor que los usua-rios de izquierda que est\u00e1n total o parcialmente de acuerdo con la frase sometida a valoraci\u00f3n). Tambi\u00e9n dicha percepci\u00f3n es mayor entre aque-llos con mayor nivel de estudios (40 por ciento) que en los usuarios con nivel de estudios bajos (33 por ciento). Junto a la agenda medi\u00e1tica y la agenda p\u00fablica (sobre la que hablaremos m\u00e1s adelante), en la opini\u00f3n p\u00fablica entra en juego una tercera agenda: la pol\u00edtica, que tambi\u00e9n intenta colocar de modo preeminente sus temas en la conver - saci\u00f3n p\u00fablica (Chavero et al., 2013). Por eso, es importante que las empresas medi\u00e1ticas cum-plan una labor de vigilancia de las instituciones (tanto pol\u00edticas como de los agentes econ\u00f3mi-cos), en lo que tradicionalmente se ha llamado la funci\u00f3n de perro guardi\u00e1n (Mart\u00ednez-Albertos, 1994). Seg\u00fan recoge el cuadro 4, un 39 por ciento de los participantes est\u00e1 total o parcial-mente de acuerdo con que \"Los medios de noti-cias supervisan y analizan a personas y empresas poderosas\". Esta valoraci\u00f3n positiva del trabajo Cuadro 3 Los medios de noticias suelen adoptar puntos de vista demasiado negativos de los acontecimientos (Porcentaje) Base: n=2005. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Digital News Report Espa\u00f1a (2019).TotalG\u00e9nero Edad Nivel de estudiosOrientaci\u00f3n pol\u00edticaHombre 55+ Bajos Masters/ Doctorado Izquierda Centro Derecha Totalmente en desacuerdo4 5 3 6 65336 3 3 2 6 3 5 Parcialmente en desacuerdo11 11 12 17 1110121113 11 9 10 12 12 10 Ni de acuerdo ni en desacuerdo49 49 48 43 4851494949 46 50 48 46 49 43 Parcialmente de acuerdo 27 25 29 25 2426273023 30 31 32 27 30 25 Totalmente de acuerdo 9 9 8 10 11 710 710 9 7 8 9 5 1635 Jordi Rodr\u00edguez-Virgili y Javier Serrano-Puche N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLdesempe\u00f1ado por los medios aumenta ligera- mente con la edad de los encuestados (del 39 por ciento que tiene entre los usuarios de 18 a 44 a\u00f1os sube al 41 por ciento en los mayo- res de 55) y con su nivel de estudios (entre el 36 por ciento del nivel de estudios bajos y el 42 por ciento de aquellos que han cursado un m\u00e1ster u ostentan un doctorado). El espacio p\u00fablico digital, ya sea a trav\u00e9s de las redes sociales, los blogs u otros foros, permite a los ciudadanos participar en la opi-ni\u00f3n p\u00fablica de diversas maneras, que se com-paginan con otras v\u00edas tradicionales. Aunque, como hemos visto anteriormente, no hay con- senso entre los acad\u00e9micos sobre si esto forma parte de la agenda p\u00fablica o no, lo cierto es que a trav\u00e9s de ellas es posible vislumbrar qu\u00e9 temas son predominantes entre la ciudadan\u00eda y cu\u00e1l es el clima de opini\u00f3n sobre ellos. Seg\u00fan el Digital News Report Espa\u00f1a (2019), un 33 por ciento de los encuestados comparte noticias a trav\u00e9s de aplicaciones como Whatsapp y un 30 por ciento lo hace en las redes sociales. En estas, tambi\u00e9n es habitual (27 por ciento) darle a \"me gusta\" o marcar como favorita una informaci\u00f3n determinada (en mayor medida entre las mujeres que entre los hombres: 30 por ciento frente a 23 por ciento) o comentar las noticias (un 23 por ciento de los usuarios dice hacerlo con frecuencia semanal). Algo menos habitual (18 por ciento) es votar en una encuesta por Internet, ya sea de un sitio web de noticias o una red social. Por \u00faltimo, otras actividades que requieren un mayor esfuerzo y compromiso por parte de los usua- rios tienen un peso bastante menor, como parti- cipar en una campa\u00f1a o grupo basados en algo que haya aparecido en las noticias (6 por ciento en t\u00e9rminos globales, con un repunte entre los encuestados de izquierda, donde sube al 8 por ciento), o escribir un blog sobre una noticia o un tema pol\u00edtico (4 por ciento de promedio, alcan- zando el 6 por ciento de nuevo entre aquellos autoposicionados en la izquierda). Con todo, la actividad m\u00e1s frecuente es precisamente hablar con amigos y compa\u00f1eros de trabajo sobre una noticia cara a cara (40 por ciento), lo que supone una constataci\u00f3n de la influencia de la agenda medi\u00e1tica en la agenda p\u00fablica.Cuadro 4 Los medios de noticias supervisan y analizan a personas y empresas (Porcentaje) Base: n=2005. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Digital News Report Espa\u00f1a (2019).TotalG\u00e9nero Edad Nivel de estudiosOrientaci\u00f3n pol\u00edticaHombre 55+ Bajos Masters/ Doctorado Izquierda Centro Derecha Totalmente en desacuerdo6 7 5 7 48657 5 5 5 6 5 8 Parcialmente en desacuerdo11 12 9 13 141010 910 10 11 11 11 11 10 Ni de acuerdo ni en desacuerdo44 40 47 40 4443444546 41 42 42 42 43 40 Parcialmente de acuerdo 30 31 30 28 2832313126 34 34 34 31 32 30 Totalmente de acuerdo 9 10 9 11 11 791010 9 8 8 10 9 13Medios de comunicaci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a: una aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda de Agenda Setting N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL36 6. a modo de conclu Si\u00f3n Una de las teor\u00edas m\u00e1s asentadas desde finales del siglo pasado sobre la influencia de los medios de comunicaci\u00f3n en la forma-ci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica es la denominada Agenda Setting, que b\u00e1sicamente defiende que la agenda medi\u00e1tica, conformada por las noticias que difunden los medios de comunica-ci\u00f3n y a las que confieren mayor o menor rele- vancia, influye en la agenda p\u00fablica, es decir, en aquellos temas que preocupan y/o centran las conversaciones de los ciudadanos.Cuadro 5 Durante una semana cualquiera, \u00bfde cu\u00e1les de las siguientes formas comparte la cobertura informativa o participa en ella? (Porcentaje) Base: n=2005. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Digital News TotalG\u00e9nero EdadOrientaci\u00f3n pol\u00edticaHombre Mujer 18-24 25-34 35-44 45-54 55+ Izquierda Centro Derecha Compartir una noticia a trav\u00e9s de una red social 302932 26 243233313428 38 Compartir una noticia por correo electr\u00f3nico 151613 8 91015211416 18 Evaluar una noticia, darle a \"me gusta\" o marcarla como favorita272330 22 222732263027 27 Comentar una noticia en una red social 232125 14 232426232721 27 Comentar una noticia en un sitio web de noticias 911 7 7 61010 911 812 Escribir un blog sobre una noticia o un tema pol\u00edtico 463 7 464465 3 Publicar o enviar una foto o v\u00eddeo relacionados con las noticias a trav\u00e9s de una red social151516 15 151617141813 21 Publicar o enviar una foto o v\u00eddeo a trav\u00e9s de unsitio web de noticias/medio informativo810 712 1011 869713 Votar en una encuesta por Internet de un sitio web de noticias o una red social181817 16 151418212118 23 Participar en una campa\u00f1a o grupo basados en algo aparecido en las noticias674 7 674585 5 Hablar con amigos y compa\u00f1eros de trabajo sobre unanoticia a trav\u00e9s de Internet (p. ej., por correo electr\u00f3-nico, en las redes sociales, aplicaci\u00f3n de mensajer\u00eda) 252427 27 262627243026 24 Hablar con amigos y compa\u00f1eros de trabajo sobre una noticia (cara a cara)403544 36 384345364142 37 Compartir una noticia a trav\u00e9s de mensajer\u00eda instant\u00e1nea (p. ej., WhatsApp, Facebook Messenger)333036 26 303034373535 36 Ninguna de los anteriores 171816 10 101817211415 1437 Jordi Rodr\u00edguez-Virgili y Javier Serrano-Puche N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLLa irrupci\u00f3n y popularizaci\u00f3n de Internet, en especial de las redes sociales, obliga a replan- tearse o actualizar la teor\u00eda de la Agenda Setting en su relaci\u00f3n con la opini\u00f3n p\u00fablica. Aunque hay abundantes investigaciones al respecto, no hay consenso en torno a la cuesti\u00f3n de si los nuevos medios forman parte de la agenda p\u00fablica, si disputan su agenda con los medios tradicionales o si replican la agenda de estos. Tampoco hay hallazgos concluyentes sobre si las redes sociales tienen la capacidad de crear o marcar agenda en la opini\u00f3n p\u00fablica. Con todo, y como ha quedado se\u00f1alado en las p\u00e1ginas precedentes, podr\u00eda aventurarse que la influencia de la agenda medi\u00e1tica sobre la agenda p\u00fablica en Espa\u00f1a es cada vez menor, dado que se reduce a\u00f1o tras a\u00f1o el tiempo de exposici\u00f3n a los medios de comunicaci\u00f3n y ade- m\u00e1s crece la desconfianza de los espa\u00f1oles en dichos medios (tanto en los tradicionales como en los diarios online o plataformas digitales). Sin embargo, conviene mantener cierta cautela en esta plausible hip\u00f3tesis antes los resultados del Reuters Institute Digital News Report presentados en este art\u00edculo. Seg\u00fan esta encuesta, los espa\u00f1oles s\u00ed perciben como rele- vante la agenda medi\u00e1tica; si bien es cierto que se advierten diferencias en funci\u00f3n del autopo- sicionamiento ideol\u00f3gico, siendo mayor el apre- cio hacia los medios entre los usuarios digitales que se consideran de izquierdas. Tambi\u00e9n se constata el peso actual de la agenda medi\u00e1tica en la agenda p\u00fablica en que cuatro de cada diez encuestados declar\u00f3 que hab\u00eda hablado cara a cara sobre una noticia con amigos y compa\u00f1e- ros de trabajo en la semana anterior al trabajo de campo. Adem\u00e1s, se comprueba que sigue existiendo una valoraci\u00f3n positiva del trabajo desempe\u00f1ado por los medios de comunica- ci\u00f3n, que aumenta ligeramente con la edad de los encuestados y con su nivel de estudios. Sin embargo, los espa\u00f1oles creen que los medios de comunicaci\u00f3n suelen adoptar puntos de vista demasiados negativos de los acontecimientos. Y esta percepci\u00f3n de que la negatividad impera en los enfoques noticiosos est\u00e1 m\u00e1s extendida entre los usuarios de derechas. En definitiva, una aproximaci\u00f3n desde la perspectiva de la teor\u00eda de Agenda Setting permite caracterizar a los diversos actores que intervienen en la conformaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica, a trav\u00e9s de sus respectivos reperto-rios de temas prioritarios. No obstante, y como apunt\u00e1bamos al inicio de este art\u00edculo, sigue siendo un objeto de estudio dif\u00edcil de abordar y en continua evoluci\u00f3n, a\u00fan m\u00e1s si cabe en el complejo panorama medi\u00e1tico contempor\u00e1neo. La b\u00fasqueda de este Proteo que es la opini\u00f3n p\u00fablica sigue abierta. bibliograf\u00eda alonSo-mu\u00f1oz, l. y caSero-riPoll\u00e9 S, a. (2018). Political agenda on Twitter during the 2016 Spanish elections: issues, Agenda setting y framing: un debate te\u00f3rico inconcluso. M\u00e1s Poder Local, 30(1), pp. 36-42. \u2014 (2017b). The agenda setting hypothesis in the new media environment. Comunicaci\u00f3n y sociedad, 28, pp. 35-58. artwick , c. (2012). Body found on Twitter: The role of alternative sources in social media agenda setting. International Communication Association Conference. Phoenix: International Communication Association , 1-29. carrillo , e., tamayo , m. y nu\u00f1o, l. (2013). La formaci\u00f3n de la agenda p\u00fablica. An\u00e1lisis com- parado de las demandas de hombres y muje - res hacia el sistema pol\u00edtico en Espa\u00f1a. Madrid: Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales. chadwick , a. (2013). The hybrid media system: politics and power. Nueva York : Oxford University Press. chakravartty , P . y roy, S. (2013). Media Towards New Frameworks of Comparative bouza, f., caStromil , a. y rodr\u00edguez d\u00edaz, r. (2013). La mediatizaci\u00f3n de la agenda pol\u00edtica: la discusi\u00f3n del pacto social como conflicto de agendas, 2009-2011. Revista Latina de Comunicaci\u00f3n Social, 68.Medios de comunicaci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a: una aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda de Agenda Setting N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL38 cohen, b. (1963). The Press and Foreign Policy. Nueva Jersey: Princeton University Press. coleman , b. r. y mccomb S, m. (2007). The Young and Agenda-less? Exploring Age- related Differences in Agenda Setting on Generation, Baby Boomers, and the Civic (2012). WikiLeaks: News in the Networked Era by Beckett, Charlie with Ball, James. Media International Australia Incorpora- ting (1997). in the Tapestry: The Second Level of Agenda Setting. En M. Mc combs, D. S haw y D. W eaver (Eds), Communication and Democracy. Nueva Jersey: Lawrence Erlbaum Associates. haSSanPour , n. (2014). Media cuadrando el an\u00e1lisis de los efectos de los medios. Inmediaciones de la Comunicaci\u00f3n, 11, pp. 33-56. iPSoS global adviSor (2019). Trust in the Media (extra\u00eddo el 17 de julio de 2019 de: https://www.ipsos.com/sites/default/files/ct/ news/documents/2019-07/global_advisor_trust_in_media_global_slides_18jun2019_002.pdf). jaSPerSon , a., S hah, d., wattS, m., faber, r. y fan, d. (1998). Framing and the public agenda: Media effects on the importance of the de opini\u00f3n en \"El Confidencial\". Pamplona: Eunate. key, v. o. (1961). Public Opinion and American Democracy. Nueva York: Alfred A. Knopf. lazarSfeld , P . f., b. The People's Choice: How the Voter Makes Up his Mind in a Presidential Campaign. Nueva York: Columbia University Press. liPPmann , w. (1922). Public opinion. Nueva York: Macmillan. l\u00f3Pez-eScobar , e., llamaS , j. P . y rey, f. (1996a). La agenda entre los medios: primero y segundo nivel. Comunicaci\u00f3n y Sociedad, 9, pp. 67-89. \u2014 (1996b). La imagen de los candidatos: el segundo nivel de la agenda-setting. Comunicaci\u00f3n y Sociedad , 9, pp. 39-65. margolin , d. b., hannak, a. y weber, i. (2018). Political Fact-Checking on Twitter: When Do Corrections j. l. (1994). La tesis del perro-guardi\u00e1n: revisi\u00f3n de una teor\u00eda cl\u00e1sica. Estudios sobre el Mensaje Period\u00edstico, (1), pp. 13-25. mccomb S, m. (1976). Elaborating the agenda setting influence of mass media. Bulletin of the Institute for S, m. y evatt, d. (1995). Los temas y los aspectos: explorando una nueva dimensi\u00f3n de la agenda-setting. Comunicaci\u00f3n y Sociedad, 8(1), pp. 7-32. mccomb S, m. y Shaw, d. (1972). The Agenda-Setting Function of the Mass Media. Public Opinion Quarterly, 36, pp. 176-187. \u2014 (1977). The Emergence of American Political Issues . St. Paul: West. niSbet, e. c. y myerS, t. a. (2010). Challenging the State: Transnational TV and Political Identity in 10/ dvb6z7. p\u00fablica: nuestra piel social . Barcelona: Paid\u00f3s.39 Jordi Rodr\u00edguez-Virgili y Javier Serrano-Puche N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLoncken, h. (1914). Historisch-politische Aufs\u00e4tze und Reden, 1. Munich/Berlin: Oldenbourg. Palau, a. m. y daveSa, f. (2013). El impacto de la cobertura medi\u00e1tica de la corrupci\u00f3n en la opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, 144, pp. 97-126. Parmelee , j. y bichard , Revolution: How Tweets Influence the Relationship between Political Leaders and the Public. Lanham: Lexington Books. Price, v. (1994). La opini\u00f3n p\u00fablica. Esfera p\u00fablica y comunicaci\u00f3n. Barcelona: Paid\u00f3s. ridout, t. n. (2011). The Obama Victory How Media Money and Message Shaped the 2008 Election by Kate Kenski Bruce W Hardy and Kathleen H. (2002). Agenda Setting Research, 29(4), pp. 452-465. Doi: 10.1177/0093650202029004004. rodr\u00edguez d\u00edaz, r. (2006). La evoluci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n en la agenda p\u00fablica espa\u00f1ola. Viejas y nuevas alianzas entre Am\u00e9rica Latina y Espa\u00f1a. Encuentro de Latinoamericanistas Espa-\u00f1oles. Santander, 21 al 23 de septiembre de 2006, pp. 160-171. rodr\u00edguez -caStromil , a. y rodr\u00edguez d\u00edaz, R. (2011). Terrorismo con y sin tregua: pol\u00edticos, ciudadanos y medios de comunicaci\u00f3n. Telos , 87, pp. 47-56. rubio garc\u00eda, r. (2014). Twitter y la teor\u00eda de la Agenda Setting: mensajes de la opini\u00f3n p\u00fablica digital. Estudios sobre el Mensaje Perio-d\u00edstico, 20(1), pp. 249-264. S\u00e1daba , t. (2008). Framing: el encuadre de las noticias. El binomio terrorismo-medios. Buenos Aires: La Cruj\u00eda. S\u00e1daba , t. y rodr\u00edguez -virgili, j. (2007). La construcci\u00f3n de la agenda de los medios. El debate del Estatut en la prensa espa\u00f1ola. Ambi-tos: Revista internacional de comunicaci\u00f3n, 16, pp. 187-211.Scheufele , d. (2000). Agenda-Setting, Priming, and Framing Revisited: at cognitive effects political Communication and Society, 3(2-3), pp. 297-316. Schultz , b. y Sheffer , m. l. (2010). An exploratory study of how Twitter is affecting sports journalism. International Journal of Sport Communication, 3, pp. 226-239. Serrano -Puche, j. (2018). \"Las noticias me deprimen\": Razones de los usuarios digitales espa\u00f1oles para evitar las noticias. En J. M u\u00f1oz jim\u00e9nez , S. mart\u00ednez mart\u00ednez y B. P e\u00f1a acu\u00f1a (Coords.). La realidad audiovisual como nuevo veh\u00edculo de comunicaci\u00f3n. Barcelona: Gedisa, pp. 463-475. tamayo , m. y carrillo , e. (2004). La Agenda P\u00fablica en Espa\u00f1a. Revista Internacio - nal de Sociolog\u00eda (RIS), 38, pp. 35-59. thorndyke , j. (2012). The Role of Agenda Setting in Social Media: A Look at the Relationship Between Twitter and the Mass Media's Agenda. Vasa, Carolina del Norte. tuchman , g. (1978). Making News. Nueva negredo , S., amoedo , a. y moreno , e. (2019). Digital News Report Espa\u00f1a 2019. Disponible en: www.digitalnewsreport.es vargo, c. j., guo, l., mccomb S, m. y Shaw, d. l. (2014). Network Issue Agendas on Twitter During the 2012 U.S. of Communication, 64(2), pp. 296-316. Doi: 10/f5x3hd.41 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLEncuestas por Internet y nuevos procedimientos muestrales Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel* RESUMEN Este art\u00edculo presenta una panor\u00e1mica sobre las encuestas por Internet, partiendo de la evoluci\u00f3n del fen\u00f3meno y explicitando sus principales aplicacio- nes, ventajas e inconvenientes, as\u00ed como sus especifi-cidades metodol\u00f3gicas. Asimismo, se analizan las posibilidades y limi- taciones de los distintos tipos de muestreo y sus estrategias de recogida de informaci\u00f3n. Se concluye pro-poniendo la utilizaci\u00f3n de muestreos no probabil\u00edsticos por cuotas en los que, tomando ciertas precauciones en la planificaci\u00f3n del trabajo de campo y ejerciendo ajus- tes por ponderaci\u00f3n, se consiguen muestras parecidas a las que se obtendr\u00edan por muestreo probabil\u00edstico. 1. evoluci\u00f3n y Situaci\u00f3n actual de laS encue StaS online Aunque existen referencias de actividad de encuestas online desde los a\u00f1os noventa del siglo pasado (Deutskens, Ruyter y Wetzels, 2006), su despegue en Espa\u00f1a se sit\u00faa en la segunda d\u00e9cada del presente siglo. A partir de ese momento, el acceso a Internet de la pobla-ci\u00f3n empieza a ser mayoritario, el correo elec- tr\u00f3nico alcanza una ampl\u00edsima penetraci\u00f3n social y comienza a crecer la utilizaci\u00f3n de redes sociales y aplicaciones de mensajer\u00eda instant\u00e1- nea. Al mismo tiempo, el largo periodo de rece-si\u00f3n econ\u00f3mica vivido en nuestro pa\u00eds conlleva una importante disminuci\u00f3n de las encuestas por entrevista personal o telef\u00f3nica y un incre-mento de las online . De acuerdo con datos facilitados por ANEIMO (Asociaci\u00f3n Nacional de Estudios de Mercado y Opini\u00f3n P\u00fablica), en Espa\u00f1a la expansi\u00f3n de las encuestas online se produce principalmente a lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada, pasando de representar el 3,6 por ciento del total de encuestas en 2008 al 20,7 por ciento en 2017. Se aprecia tambi\u00e9n un cierto retraso en relaci\u00f3n a los datos mundiales, si bien las dis- tancias se han acortado mucho en los \u00faltimos a\u00f1os: en 2008 la modalidad online era el tipo de encuesta principal en el mundo, con un 20 por ciento de penetraci\u00f3n, pasando al 25 por ciento en 2017 (ANEIMO, 2018). Este crecimiento es concomitante a la r\u00e1pida penetraci\u00f3n de Internet y con esta, a la digitalizaci\u00f3n de la sociedad, que tambi\u00e9n evo-luciona muy r\u00e1pidamente hasta alcanzar en la actualidad a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, mien- tras que hace diez a\u00f1os se hab\u00eda consolidado el uso mayoritario del correo electr\u00f3nico, y estaba * Departamento de Sociolog\u00eda: Metodolog\u00eda y Teor\u00eda, Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda, Universidad Complutense de Madrid (millan@cps.ucm.es, lfinkel@ucm.es).Encuestas por Internet y nuevos procedimientos muestrales N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL42 comenzando a expandirse el uso de redes socia- les que era elevado entre los m\u00e1s j\u00f3venes, pero no hab\u00eda alcanzado a\u00fan al resto de la poblaci\u00f3n. En 2018, el 85 por ciento de la poblaci\u00f3n espa- \u00f1ola usa Internet, el 80 por ciento utiliza tel\u00e9fo- nos m\u00f3viles, el 58 por ciento usa redes sociales, y entre ellos, el 50 por ciento es usuario activo de dichas redes sociales (We are Social, 2018). El Estudio general de medios (AIMC, 2019) situaba la cifra de espa\u00f1oles que usa de forma frecuente Internet (tomando como indi- cador el d\u00eda anterior a la encuesta) en el 38 por ciento de la poblaci\u00f3n en 2010 y el 54 por ciento en 2013, cifra que en 2018 alcanzaba ya al 78 por ciento. Estos datos explican que sea a partir de los \u00faltimos diez a\u00f1os cuando se aprecia una fuerte expansi\u00f3n de las encuestas online, de forma paralela a c\u00f3mo las encuestas telef\u00f3 - nicas se generalizaron siguiendo el ritmo de implantaci\u00f3n de los tel\u00e9fonos en los hogares. La digitalizaci\u00f3n de la sociedad est\u00e1 per - mitiendo que el reclutamiento y participaci\u00f3n en este tipo de encuestas est\u00e9 aumentando y mejorando, dado que cada vez hay m\u00e1s per - sonas que tienen acceso a Internet a trav\u00e9s de distintos soportes y aplicaciones de mensajer\u00eda instant\u00e1nea o redes sociales. Junto con su progresiva difusi\u00f3n, se suce- den las opiniones que cuestionan la calidad de las respuestas obtenidas, sugiriendo que la informaci\u00f3n proporcionada es menos pre- cisa y menos completa que la de las encuestas administradas por otros medios. Por ello, enten- demos que empieza a ser el momento de plan-tearse seriamente qu\u00e9 posibilidades tiene esta modalidad de encuesta de mostrar a colectivos a los que tradicionalmente se ha representado mediante muestreos poliet\u00e1picos y entrevistas personales o telef\u00f3nicas. En este art\u00edculo se abordan algunas de las principales caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n mediante encuestas realizadas a trav\u00e9s de Internet (o de la web), que en la pr\u00e1ctica se conocen mediante el vocablo anglosaj\u00f3n de encuestas online y no tanto por lo que podr\u00eda ser su tra- ducci\u00f3n m\u00e1s directa al castellano de \"encuestas en l\u00ednea\". Por ello, a efectos de simplificaci\u00f3n, en este texto se utilizar\u00e1 el t\u00e9rmino de encuesta por Internet y encuesta online de forma indistinta.2. ventaja S e inconveniente S de laS encue StaS Por internet Como acabamos de ver, las encuestas por Internet est\u00e1n siendo cada vez m\u00e1s popu- lares y su uso se est\u00e1 extendiendo, en parte porque sus ventajas frente a otras formas de indagaci\u00f3n resultan muy evidentes (Evans y Mathur, 2005). La principal ventaja y causa de esta expan- si\u00f3n es su bajo precio, comparado con las encuestas personales e incluso con las telef\u00f3ni-cas, que en su d\u00eda proliferaron principalmente porque eran mucho m\u00e1s baratas que las per - sonales. La reducci\u00f3n de costes que implican las encuestas por Internet es sustancial, dado que no es necesario contar con entrevistadores, aunque no puede perderse de vista el coste que supone poner en marcha y mantener un panel de personas activo (Duffy et al., 2005). A ello se une el ahorro econ\u00f3mico de lo que supon\u00edan las tareas de depuraci\u00f3n manual de los cuestionarios en papel y la grabaci\u00f3n de datos con su posterior depuraci\u00f3n para detec-tar errores de grabaci\u00f3n. Estas tareas han desaparecido con la digitalizaci\u00f3n, dado que en las encuestas online es el entrevistado quien se encarga de marcar las respuestas, que se graban autom\u00e1ticamente. Como las preguntas que van apareciendo responden a filtros pre- determinados, y el n\u00famero m\u00e1ximo de opcio- nes de respuesta tambi\u00e9n est\u00e1 prefijado, hay nulas posibilidades de errores de grabaci\u00f3n y de respuesta. Otra ventaja es el ahorro de tiempo, que en su momento tambi\u00e9n supuso una gran ventaja de la encuesta telef\u00f3nica sobre la personal. Las encuestas online por lo general suelen requerir tiempos m\u00e1s cortos de reco- gida de datos que el necesario en las encues- tas telef\u00f3nicas. La facilidad de uso, junto con la simplici- dad log\u00edstica que brinda la digitalizaci\u00f3n, son los factores que explican, aparte del precio, su creciente \u00e9xito. El hecho de que no se requiera de conocimiento experto para implementarlas resulta muy atractivo. En la actualidad, existen infinidad de aplicaciones sencillas que permi-ten a cualquier persona dise\u00f1ar un cuestiona-43 Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLrio para su uso en l\u00ednea1. Las versiones b\u00e1sicas de los distintos programas suelen ser gratuitas, aunque si se desean utilizar caracter\u00edsticas adi-cionales como un mayor n\u00famero de variables o casos, exportar los datos a distintos forma-tos, quitar los logos de la aplicaci\u00f3n e incluir los propios o mayores posibilidades de formato de preguntas, hay que comprar licencias anuales que generalmente resultan bastante accesibles. Entre las aplicaciones m\u00e1s conocidas, cabe citar a SurveyMonkey, Google Forms, SoGoSurvey o Encuestaf\u00e1cil. El programa Limesurvey, basado en software libre, ofrece mayores posibilida- des de personalizaci\u00f3n que otras aplicaciones, porque adem\u00e1s de permitir la programaci\u00f3n de nuevas funcionalidades al usuario avanzado, cuenta con comunidades de desarrolladores en todo el mundo. Lamentablemente, no todo son ventajas, y son muchas las aportaciones que ponen de manifiesto los principales inconvenientes y desa-f\u00edos que pueden aparecer en la investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet (Baltinic et al., 2002; Duda y Nobile, 2010; Duffy et al., 2005; D\u00edaz de Rada, 2012). En primer lugar, nos encontramos con el problema de la validez muestral, que tiene que ver con la dificultad de contar con marcos muestrales representativos donde cada sujeto tiene igual probabilidad de ser seleccionado en el estudio. A menudo no se cuenta con lista-dos de direcciones de correo electr\u00f3nico de la poblaci\u00f3n global que pudieran equivaler al lis-tado maestro de tel\u00e9fonos que se utiliza en las encuestas telef\u00f3nicas. Por tanto, en este tipo de encuestas se usan mayoritariamente mues-tras no probabil\u00edsticas (D\u00edaz de Rada, 2012). En segundo lugar, el problema de la no respuesta, derivado de la autoselecci\u00f3n, o la exclusi\u00f3n autom\u00e1tica de aquellos sin acceso a Internet, constituyen fuentes importantes de sesgo identificadas por los metod\u00f3logos cuando reflexionan sobre la calidad de las encuestas online (Pav\u00eda et al., 2011; D\u00edaz de Rada, 2012). Es evidente que el que contesta una encuesta por Internet probablemente est\u00e9 mucho m\u00e1s dis- puesto e interesado en el tema y sea m\u00e1s pro-penso a encontrar el estudio en el propio proceso de b\u00fasqueda de informaci\u00f3n sobre la materia. Sobre la exclusi\u00f3n de los que no tie-nen acceso a Internet, como se ha expuesto, la situaci\u00f3n est\u00e1 cambiando r\u00e1pidamente. Hace tan solo unos a\u00f1os la brecha digital era mucho mayor que en la actualidad, pero a\u00fan existen segmentos de poblaci\u00f3n que no tienen acceso o no acceden regularmente a Internet. Para analizar el error derivado de la no respuesta y su relaci\u00f3n con la calidad de los datos recogidos, se han venido tomando como principales indicadores la tasa de respuesta y la tasa de abandono del cuestionario. En distintas investigaciones se ha constatado que las tasas de respuesta en las encuestas online son tan bajas como las que se obten\u00edan con las encues-tas postales, y que los factores m\u00e1s importantes para conseguir mayor participaci\u00f3n tienen que ver con la personalizaci\u00f3n de la contactaci\u00f3n (que se realiza a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico previo si se cuenta con un listado de potenciales participantes o \"marco muestral\") y la persisten-cia del equipo investigador, que se cuantifica a trav\u00e9s del n\u00famero de recordatorios de partici-paci\u00f3n que se remiten a cada potencial parti-cipante. Cuando se trabaja con bases de datos de encuestados, existe la posibilidad de segui-miento o tracking, gracias a que los ficheros que se crean autom\u00e1ticamente permiten iden-tificar qui\u00e9nes han abandonado la encuesta sin haberla completado 2. En tercer lugar, en tanto cuestionario autorrellenado, debido a la falta del control que puede ejercer un encuestador, est\u00e1 la peor calidad de cumplimentaci\u00f3n del cuestionario, que puede derivar en falta de respuesta parcial (no responder a una parte de las preguntas) o no responder con la diligencia debida. Para abordar la no respuesta parcial se est\u00e1n adop-tando medidas m\u00e1s finas que permiten estable-cer y mejorar de forma m\u00e1s precisa la calidad de las respuestas. As\u00ed, como complemento a la tasa de abandono, se trabaja con la tasa de com-pleci\u00f3n del cuestionario o la proporci\u00f3n de pre-guntas contestadas sobre el total (Deutskens et al., 2004), el n\u00famero de \u00edtems contestados (sin considerar los \"no sabe\" o los \"no contesta\"), la implicaci\u00f3n y esfuerzo realizado por la per - 1 Ver Wright, 2005 para una descripci\u00f3n detallada de las principales caracter\u00edsticas de varias aplicaciones de encuestas online .2 Hay cierto consenso en que el abandono se produce generalmente tras la visualizaci\u00f3n de las dos primeras panta-llas de los cuestionarios, lo cual implica que los participantes tienden a hacer una exploraci\u00f3n r\u00e1pida y decidir si contin\u00faan o no. Por el contrario, no se suelen producir muchos aban-donos cuando se alcanzan las \u00faltimas pantallas.Encuestas por Internet y nuevos procedimientos muestrales N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL44 sona que responde (medidos a trav\u00e9s de la lon- gitud de las respuestas abiertas, el n\u00famero de respuestas ofrecidas en preguntas de respuesta m\u00faltiple, la variedad de las puntuaciones de las bater\u00edas de \u00edtems con la misma escala) y en algunos casos hasta se pregunta al encuestado por el nivel de satisfacci\u00f3n con el cuestionario (Ganassali, 2008). En cuarto lugar, puede ocurrir que el sesgo de los interesados (stakeholders ) en obte- ner determinados resultados contribuya a la participaci\u00f3n masiva de personas orientadas en una direcci\u00f3n, como de hecho ha ocurrido ante algunas consultas pol\u00edticas. Medidas tales como la limitaci\u00f3n a una respuesta por direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico o direcci\u00f3n IP de un disposi-tivo, pueden ayudar a paliar este problema. Por \u00faltimo, en quinto lugar, es bastante habitual tener que hacer frente al problema de las personas encuestadas no verificadas, o a per - sonas de las que se desconoce su procedencia sociodemogr\u00e1fica, lo cual complica el trabajo con las cuotas preestablecidas. En lo que sigue analizaremos algunos de los aspectos diferenciales de los cuestiona-rios online , que deben tambi\u00e9n ser tenidos en cuenta cuando se adopta este tipo de estrategia metodol\u00f3gica. 3. alguno S aSPecto S diferenciale S de loS cueStionarioS Por internet La estructura del cuestionario online ha sido objeto de distintas consideraciones. En sus or\u00edgenes, se dudaba de si resultaba mejor contar con una \u00fanica p\u00e1gina donde todas las preguntas aparecieran de forma consecutiva -lo cual permi- t\u00eda al encuestado estimar su duraci\u00f3n y caracte-r\u00edsticas de entrada- , o si era preferible organizar las preguntas en distintas pantallas que fueran apareciendo consecutivamente a medida que se fueran cumplimentando. En los \u00faltimos a\u00f1os, se est\u00e1 imponiendo la organizaci\u00f3n de las pre-guntas en bloques que aparecen en distintas pantallas, aunque se suele insertar una banda de progreso en la parte inferior o superior de la pantalla, que va mostrando el porcentaje de pre-guntas presentadas sobre el total, para ofrecer a la persona encuestada informaci\u00f3n contextual sobre la actividad que se le requiere.Aunque este aspecto no es exclusivo de los cuestionarios online, resulta esencial cui- dar la redacci\u00f3n y el formato de las preguntas, considerando incluso aspectos concretos como el tratamiento de las cuestiones m\u00e1s sensi- bles (Coutts y Jann, 2008). Muchos manuales insisten en la necesidad de formular pregun-tas cortas, directas, sin tecnicismos ni dobles negaciones y circunscritas a un momento determinado, dado que todo ello influye nece- sariamente sobre la calidad de las respuestas obtenidas (entre otros, Baltinic et al., 2002). Por otro lado, diversas investigaciones han demos- trado que la forma en la que se presentan gr\u00e1- ficamente las preguntas incide en la calidad de las respuestas: un mayor espacio en las pregun-tas abiertas arroja respuestas m\u00e1s extensas, se obtienen mayores tasas de respuesta con pre-guntas donde hay que marcar la respuesta en una casilla que cuando se trata de elegir una opci\u00f3n en una lista desplegable, etc. (Ganalassi, 2008; Kaczmirek, 2008). Algunos autores ponen el \u00e9nfasis en la interactividad (Ganalassi, 2008), considerada como el principal elemento diferencial de los cuestionarios online. La posibilidad de que el cuestionario se adapte en tiempo real al perfil de la persona que responde (lo cual supone fle- xibilizar su estructura y la redacci\u00f3n de las pre-guntas) estaba ya presente en los cuestionarios personales, pero no era descartable la posibili-dad de que se produjeran errores humanos. Con la encuesta por Internet y otros sistemas offline digitalizados, el sistema va presentando a la persona que responde solamente las preguntas que se derivan de sus respuestas anteriores. Asi-mismo, pueden programarse instrucciones per - sonalizadas o la posibilidad de cumplimentar el cuestionario en distintos idiomas. Otro aspecto fundamental y clave para la viabilidad de una encuesta online es la dura- ci\u00f3n del cuestionario y la consideraci\u00f3n de otros factores que inciden sobre el tiempo como el grado de familiaridad con Internet y la velocidad de lectura en pantallas, as\u00ed como el tipo de dis- positivo desde el que se est\u00e1 cumplimentando la encuesta (por ejemplo, se estima que desde un tel\u00e9fono m\u00f3vil inteligente, se tarda entre un 20-30 por ciento m\u00e1s tiempo en contestar el mismo cuestionario que desde un ordenador 3). 3 Ver https://blog.questionmark.com/how-many-ques- tions-should-you-have-in-a-web-survey45 Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLTradicionalmente, se ven\u00eda pensando que el tiempo de cumplimentaci\u00f3n no deber\u00eda nunca pasar de los 20 minutos, pero distintas investigaciones han matizado esta recomenda- ci\u00f3n. As\u00ed, en un interesante estudio (Revilla y Ochoa, 2017) dirigido a panelistas profesiona - les muy acostumbrados a contestar encuestas online , se determin\u00f3 que la duraci\u00f3n m\u00e1xima media deb\u00eda ser de 22,7 minutos (con un valor mediano de 20 minutos), pero al mismo tiempo se se\u00f1alaba que la duraci\u00f3n ideal deb\u00eda estar en los 12,6 minutos de media (10 minutos de valor mediano). En ambos casos, un an\u00e1lisis de regre- si\u00f3n m\u00faltiple determin\u00f3 que las variables signifi-cativas que influ\u00edan en la variaci\u00f3n de la duraci\u00f3n eran el agrado que suscitaba el cuestionario, la confianza en la anonimidad de las respuestas y la edad (a menor edad, mayor tiempo posible). En el caso de las encuestas cumplimentadas a trav\u00e9s de los m\u00f3viles, se recomienda que no duren m\u00e1s de 15 minutos, que no contengan m\u00e1s de dos preguntas abiertas, que las pregun- tas no tengan m\u00e1s de 15 atributos, que no haya que hacer scrolling horizontal, que no se utilice Adobe Flash Player (los Iphone no lo soportan) y que las escalas no excedan de cinco posiciones (Kantar Media, 2017). No debe perderse de vista que los cues- tionarios que se realizan a trav\u00e9s de Internet permiten recopilar de forma autom\u00e1tica meta- datos o informaci\u00f3n sustancial sobre el pro-pio proceso de cumplimentaci\u00f3n: por ejemplo, la fecha, la hora de comienzo y finalizaci\u00f3n (y por tanto el tiempo transcurrido), el n\u00famero de pantallas que han aparecido, en qu\u00e9 momento se produce el abandono, etc. Las modernas t\u00e9c-nicas de neuromarketing que recopilan datos psicom\u00e9tricos, registrando los movimientos de la retina (eye tracking), las distintas cadencias al teclear o los movimientos realizados con el rat\u00f3n, permitir\u00e1n sin duda en un futuro no muy lejano afinar los an\u00e1lisis de car\u00e1cter metodol\u00f3- gico para mejorar la aplicaci\u00f3n de los cuestiona- rios online. En todo caso, es muy recomendable seguir escrupulosamente las recomendaciones de la Gu\u00eda ESOMAR (2012) para la investigaci\u00f3n online , que contempla cuestiones \u00e9ticas, regula- torias, tecnol\u00f3gicas y metodol\u00f3gicas. Resulta obligado mencionar la tendencia creciente hacia la utilizaci\u00f3n de metodolog\u00edas mixtas de recogida de informaci\u00f3n para asegu-rar una mayor tasa de respuesta y una reducci\u00f3n de costes, pero no debe perderse de vista que la combinaci\u00f3n de los resultados obtenidos es delicada y conviene asegurarse de que las meto- dolog\u00edas son compatibles. En la comparaci\u00f3n entre las encuestas online y las encuestas personales asistidas por ordenador (CAPI) se ha puesto de manifiesto que, teniendo en cuenta la menor tendencia a la deseabilidad social y a evitar respuestas inco- rrectas marcando m\u00e1s el \"no sabe\" (\"no estoy seguro\" en las encuestas online ) ambos resulta- dos podr\u00edan ser equiparables utilizando formas de ponderaci\u00f3n adecuadas (en base a aspectos demogr\u00e1ficos o en funci\u00f3n de las diferencias actitudinales o de comportamiento - \"propensity score weighting\") (Duffy et al., 2005). En todo caso, la utilizaci\u00f3n de modelos mixtos deber\u00eda estar condicionada a la existencia de lo que se denomina \"validez de convergen- cia\" entre ambos tipos de encuestas, o lo que es lo mismo, que lo que se mida no dependa del tipo de instrumento utilizado. 4. tiPoS de mue Streo aPlicado S a encue StaS online y eStrategia S Para la recogida de la informaci\u00f3n Las posibilidades y limitaciones de las encues- tas online han condicionado tanto las estrate- gias de recogida de informaci\u00f3n como los dise\u00f1os muestrales, ambos aspectos estrecha- mente relacionados. En t\u00e9rminos generales, es mucho m\u00e1s dif\u00ed- cil ejercer un control de la muestra en encuestas online que en encuestas telef\u00f3nicas o personales (S\u00e1nchez-Carri\u00f3n y Segovia, 2008). Un intere- sante estudio que comparaba dos modalidades de encuesta online entre s\u00ed (con muestreo por cuotas y muestreo bola de nieve) y tambi\u00e9n con una entrevista personal y otra telef\u00f3nica, utili-zando en todas ellas el mismo cuestionario, conclu\u00eda que la mayor calidad de las muestras la ofrec\u00eda la entrevista personal, seguida de la tele- f\u00f3nica. A distancia quedaban las dos modalida-des de encuestas online , de las cuales la de bola de nieve era la que presentaba una peor calidad (Szolnokin y Hoffmann, 2013). Como hemos comentado, las encuestas autorrellenadas que la modalidad online com- parte con otros cuestionarios autocumplimen-Encuestas por Internet y nuevos procedimientos muestrales N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL46 tados suelen presentar tasas de no respuesta total (o rechazo a responder a la encuesta) muy elevadas, dado que no se sienten comprome - tidas por un entrevistador (Groves, 1989; D\u00edaz de Rada, 2012). No obstante, diversos estudios revelan que entre los cuestionarios autorrelle-nados, los online presentan tasas de respuestas a\u00fan m\u00e1s bajas que cuando se utilizan cuestiona-rios en papel (Nulty, 2008). Quienes contestan suelen ser una peque\u00f1a minor\u00eda de quienes son invitados a responder y esto supone un sesgo, aparte del esfuerzo de reclutamiento, ya que a menudo esa minor\u00eda no presenta las caracter\u00edsticas generales del colec-tivo objetivo. Por ejemplo, en una encuesta de satisfacci\u00f3n laboral, si no se ejerce presi\u00f3n para que respondan todos los empleados, tender\u00e1n a responder los m\u00e1s implicados con la tem\u00e1tica, y tender\u00e1n a ser los m\u00e1s satisfechos y tambi\u00e9n los m\u00e1s descontentos. Este condicionamiento hace que se tienda a trabajar m\u00e1s con encuestas online en mues- treos no probabil\u00edsticos que en muestreos pro-babil\u00edsticos. Los muestreos probabil\u00edsticos se basan en la selecci\u00f3n aleatoria de la muestra, y buscan que todas las variables del cuestionario est\u00e9n dis-tribuidas proporcionalmente a como se encuen-tran en la poblaci\u00f3n, dentro de los m\u00e1rgenes de error aleatorio que la muestra asuma (normal-mente entre +/- un 2 por ciento y un 5 por ciento), mientras que los muestreos no probabil\u00edsticos no buscan ni pueden afrontar esa clase de represen-taci\u00f3n, sino otras diferentes. Su valor es menor en la investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica porque no se puede inferir que una determinada caracter\u00edstica de la muestra est\u00e9 presente en esa medida o siquiera aproximada en la poblaci\u00f3n. Sin embargo, se aplican habitualmente en la investigaci\u00f3n de mercados cuando se trata simplemente de reca-bar opiniones o valoraciones de consumidores promedio de un determinado producto, del que solo se desean determinar los puntos fuertes y d\u00e9biles, sin intentar inferir en qu\u00e9 medida est\u00e1n presentes en la poblaci\u00f3n. Trabajando con encuestas online, hay varios tipos de muestras posibles. Sin preten-si\u00f3n de exhaustividad, pero tratando de reflejar lo m\u00e1s frecuente y representativo, presentar\u00eda-mos los siguientes: a) En muestreos no probabil\u00edsticos Muestras por bola de nieve Dise\u00f1os por cuotas b) En muestreos probabil\u00edsticos o que bus- can similaridad distributiva Muestras mediante listados o bases de datos Muestras basadas en un panel Otras con \u00e9nfasis en el control a posteriori Tambi\u00e9n merecen breve menci\u00f3n las malas pr\u00e1cticas o encuestas carentes de rigor. Como bot\u00f3n de muestra, cabe mencionar las encuestas que a menudo aparecen en peri\u00f3di-cos digitales y numerosas webs, realizadas sin ning\u00fan control de quien responde y cuyo pro-p\u00f3sito es dar una idea aproximada de opiniones ante temas de actualidad o pol\u00edticos. Ese tipo de encuestas pueden servir como entreteni-miento, pero no tienen ning\u00fan valor cient\u00edfico y no ser\u00e1n consideradas aqu\u00ed. Lamentablemente, a menudo se pretende que el sondeo sea un reflejo de la realidad, como ocurre a veces en la prensa digital. 4.1. Muestreo por bola de nieve Los sondeos online m\u00e1s frecuentes, que exist\u00edan mucho antes de las encuestas online, son los que utilizan como criterio de reclutamiento el m\u00e9todo de bola de nieve, porque son los m\u00e1s simples y econ\u00f3micos, y m\u00e1s accesibles a quie-nes no son expertos en encuestas. Consisten en dirigir la encuesta en una primera fase a los con-tactos personales, y luego a partir de ah\u00ed procu-rar que los que han respondido faciliten a su vez otros contactos, y as\u00ed sucesivamente. A veces los contactados no responden a la encuesta porque no cumplen los requisitos u otros motivos, pero contribuyen d\u00e1ndole difusi\u00f3n. La versi\u00f3n online de este m\u00e9todo consiste en utilizar los contac-tos de las redes sociales (Whatsapp, Telegram, Facebook, Twitter, Instagram, LinkedIn, etc...), animando tanto a responder la encuesta como a darle difusi\u00f3n. Puede ser una buena opci\u00f3n cuando no se requiere que la muestra sea distri-butivamente an\u00e1loga al universo y no se nece-site recurrir a la inferencia estad\u00edstica. Es decir, cuando los objetivos de la investigaci\u00f3n per - miten un muestreo no probabil\u00edstico, y funda-47 Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLmentalmente, cuando adem\u00e1s nuestro universo utiliza las redes sociales. El potencial atractivo de este m\u00e9todo radica en que el n\u00famero de contactos en cada paso aumenta exponencialmente. Suponiendo que la media de contactos sea de cien perso- nas, (ronda ese valor como promedio) la invita- ci\u00f3n a la encuesta al final de la segunda etapa podr\u00eda llegar a 10.000 contactos (100 x 100) y al final de la tercera etapa nada menos que a un mill\u00f3n (100 x 100 x 100). Pese al alto potencial de \"viralizaci\u00f3n\" de la invitaci\u00f3n a la encuesta, la realidad es que la inmensa mayor\u00eda de las per - sonas a las que llega dicha invitaci\u00f3n no suelen responder ni reenviar la invitaci\u00f3n a nadie. La bola de nieve online planteada de forma auto- m\u00e1tica no suele ser eficaz si no se interviene. La experiencia demuestra que la implicaci\u00f3n per - sonal es insustituible. Se puede responder a la encuesta (y quiz\u00e1s reenviar despu\u00e9s a otros) si te lo pide alguien que ejerce una influencia sobre ti. Y a\u00fan as\u00ed, si este lo hace mediante un env\u00edo colectivo se tender\u00e1 a ignorar. Lo que mejor funciona es el contacto individualizado, de t\u00fa a t\u00fa; que alguien conocido te lo pida personal- mente, que era el principio en el que se basaba el m\u00e9todo de bola de nieve antes de Internet. En esencia, hay que hacer las cosas como antes, con la gran ventaja de que Internet nos puede hacer m\u00e1s f\u00e1cil y asequible el contacto con las personas y nos resuelve (enviando el v\u00ednculo al cuestionario de forma telem\u00e1tica) con gran faci- lidad la distribuci\u00f3n log\u00edstica; no hay m\u00e1s que pinchar en el v\u00ednculo para empezar a responder, desde tu ordenador, m\u00f3vil o tableta. No obstante, est\u00e1 cada vez m\u00e1s extendida la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas basadas en el marketing digital para el reclutamiento de entrevistados en encuestas online , a trav\u00e9s de banners, listas de distribuci\u00f3n, influencers , c\u00f3digos UTM 4, etc., contribuyendo a mejorar la tasa de respuesta en los muestreos por bola de nieve. Cuando pre- dominan estas t\u00e9cnicas, se puede sustituir la denominaci\u00f3n 'bola de nieve' por river sampling (Trujillo Carmona, 2019). Se trata de rastrear la circulaci\u00f3n del movimiento en las redes para conocer mejor de d\u00f3nde provienen las respuestas y dise\u00f1ar estra-tegias y campa\u00f1as para mejorar los resultados globales o de distintos colectivos. Con todo, los resultados obtenidos por estos reclutamien- tos activos se quedan lejos de la eficacia de los reclutamientos activos mediante la vinculaci\u00f3n personal. Mientras en el primer caso la tasa de respuesta promedio oscila seg\u00fan un an\u00e1lisis entre el 5 por ciento y el 10 por ciento, en el segundo caso se sit\u00faa entre un 50 por ciento y un 70 por ciento (S\u00e1nchez-Carri\u00f3n y Segovia, 2008). Hay que asumir que con el m\u00e9todo de bola de nieve no es posible ejercer un control a priori sobre la muestra. No cabe por tanto ning\u00fan dise\u00f1o de la muestra, porque no sabe- mos con qu\u00e9 muestra nos vamos a encontrar hasta que damos por terminada la recopila- ci\u00f3n de datos. Como mucho, se puede contro- lar a posteriori ejerciendo una ponderaci\u00f3n, si conocemos la distribuci\u00f3n del universo y si la muestra no est\u00e1 tan desequilibrada que la pon- deraci\u00f3n sea imposible o muy limitada. Por regla general, las ponderaciones no son una buena soluci\u00f3n cuando la muestra se ha reclutado de cualquier manera y presenta importantes des-compensaciones, que es lo que cabe esperar en estos casos. Por eso, debe ubicarse su uso den- tro de los muestreos que no pretenden alcanzar la similaridad distributiva del universo. Estudios antecedentes no han hallado esta representati- vidad de estos sondeos ni siquiera tras intentar ajustes por ponderaci\u00f3n (Szolnoki y Hoffmann, 2013). 4.2. Muestreos por cuotas, no probabil\u00edsticos Otros tipos de muestreos no probabil\u00edsti- cos pueden establecer cuotas de entrevistas en algunas variables. Por ejemplo, en encuestas de consumo podr\u00eda dise\u00f1arse una muestra en fun- ci\u00f3n de algunas caracter\u00edsticas como la frecuen- cia de consumo de un determinado producto o marca, edad y sexo. Estas cuotas no estar\u00edan en funci\u00f3n de la distribuci\u00f3n proporcional de estas caracter\u00edsticas en la poblaci\u00f3n, sino en funci\u00f3n de las necesidades de comparaci\u00f3n de resul- tados entre las categor\u00edas de estas variables u otras. Los resultados se comparar\u00edan entre s\u00ed y se testar\u00edan mediante pruebas de significaci\u00f3n estad\u00edstica las diferencias de porcentajes o de 4 Los c\u00f3digos UTM (Urchin Traffic Monitor) son peque - \u00f1os fragmentos de texto que se a\u00f1aden al final de la URL. Su principal objetivo es ayudar a seguir el \u00e9xito de un sitio web y el tr\u00e1fico que llega.Encuestas por Internet y nuevos procedimientos muestrales N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL48 medias en las diferentes respuestas. Muchas de estas distribuciones ser\u00edan del tipo: 50 por ciento varones, 50 por ciento mujeres; un tercio grandes consumidores, un tercio consumidores intermedios, un tercio consumidores ocasiones; un tercio j\u00f3venes, un tercio de edad intermedia, un tercio mayores. Uno o varios captadores podr\u00edan ocu- parse de seleccionar, mediante fuentes de infor - maci\u00f3n muy diversas, aquellas personas que cumplen los requisitos, invit\u00e1ndoles a participar en la encuesta online. Este tipo de muestreos ser\u00eda an\u00e1logo al de otras encuestas personales o telef\u00f3nicas con id\u00e9nticos prop\u00f3sitos, con la dife-rencia de la flexibilidad y versatilidad que ofrece la encuesta online , siempre y cuando quienes se ocupen de la captaci\u00f3n tengan la opci\u00f3n de contactar digitalmente con las personas selec- cionadas. En la medida que la poblaci\u00f3n posee y maneja razonablemente bien un smartphone o un ordenador, esto es posible. Hasta hace tan solo unos a\u00f1os, esta modalidad de muestreo no era posible o no resultaba tan pr\u00e1ctica o conve- niente como otras formas de captaci\u00f3n, pero en la actualidad empieza a ser una opci\u00f3n factible en un n\u00famero creciente de investigaciones por encuesta, dada la elevada y veloz penetraci\u00f3n de los usos digitales. Utilizar a uno o varios captadores es el principio m\u00e1s elemental para poder controlar estas muestras, pudiendo ser un punto de par - tida para dise\u00f1ar y reunir muestras m\u00e1s comple-jas y con m\u00e1s posibilidades de las que aqu\u00ed se describen. No obstante, en este tipo de muestras a veces se combinan las cuotas con el m\u00e9todo de bola de nieve. Cuando esto se hace, para no perder el control de las mismas, conviene rodar la bola de nieve al principio, para redu- cir la intervenci\u00f3n de los captadores, pero en la fase final al menos, la mitad o m\u00e1s de la reco- gida de la informaci\u00f3n, deben acometerla ellos, si no queremos perder el control de las cuotas. Los captadores, adem\u00e1s de las cuotas, controlan otras caracter\u00edsticas de los respondentes: crite- rios generales que deben cumplir todos los que hacen la encuesta, como por ejemplo residir en ciertos territorios, no ser mayores o menores de determinada edad, o cumplir ciertas condicio-nes de idoneidad para participar en la encuesta. El grado de especificidad de todo esto, as\u00ed como la duraci\u00f3n del cuestionario, pueden desacon- sejar recurrir parcialmente al m\u00e9todo de bola de nieve para un reclutamiento exigente. Una limitaci\u00f3n del uso de la captaci\u00f3n por cuotas es que si somos exigentes en relaci\u00f3n al n\u00famero de variables a controlar, sobre todo si se ejerce el control sobre las cuotas cruzadas entre s\u00ed, aumenta considerablemente la dificultad del reclutamiento. Para que sea factible y no exce- sivamente complejo, no conviene que interven- gan m\u00e1s de tres o cuatro variables o una docena de categor\u00edas de respuesta en el conjunto de las diversas variables a considerar. Pasando de estos l\u00edmites la captaci\u00f3n se empieza a complicar. 4.3. Muestreos probabil\u00edsticos, con listados o bases de datos Disponer de bases de datos o listados facilita mucho la labor de reclutamiento de la muestra, y, si dichos registros recogen a todo el universo (incluyendo tel\u00e9fonos o direcciones de correo electr\u00f3nico u otras formas de con-tacto digital) nos permitir\u00e1n dise\u00f1ar y quiz\u00e1s reclutar una muestra probabil\u00edstica (Pav\u00eda et al., 2011). Los listados y bases de datos tambi\u00e9n pueden ser utilizados en dise\u00f1os no probabil\u00eds-ticos, por cuotas, liber\u00e1ndonos de la peor alter - nativa de recurrir al m\u00e9todo de bola de nieve. Pero son de especial relevancia por representar el tipo de situaciones en principio m\u00e1s favora-bles para obtener una muestra probabil\u00edstica en una encuesta online. Tambi\u00e9n suele liberar de la necesidad de utilizar captadores, lo que agiliza y abarata el trabajo. Cuando el universo no es grande y com- prende unos pocos miles de individuos o menos, una alternativa es no muestrear y dirigir la encuesta a todos los individuos de la base de datos. Como lo m\u00e1s probable es que no respon-dan todos, obtendremos de facto una muestra. Si las caracter\u00edsticas de los que no respondieron no difieren de los que cumplimentaron el cues-tionario, entenderemos que la muestra obtenida ha funcionado como una muestra aleatoria. En caso contrario, trabajar\u00edamos con un sesgo que habr\u00eda que intentar equilibrar mediante pon-deraci\u00f3n, para que la muestra se comporte de la manera m\u00e1s parecida posible a una seleccio- nada completamente al azar. Pero cuando el universo es grande y que- remos ejercer un buen control sobre la muestra ser\u00e1 necesario muestrear, seleccionando alea- toriamente a un conjunto representativo de 49 Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLsujetos as\u00ed como otro subconjunto tambi\u00e9n alea- torio para prever sustituciones. Las garant\u00edas de \u00e9xito de recoger finalmente una buena muestra dependen de la capacidad que tengamos de influir para que la mayor\u00eda de personas respon- dan. Aunque las tasas de respuesta a encues- tas autorrellenadas es habitualmente muy baja, cuando existen listados o bases de datos lo m\u00e1s frecuente es estar en situaciones en las que s\u00ed es posible ejercer esa influencia. Por ejemplo, en estudios dirigidos a empleados de una empresa, o sus clientes o proveedores, estudiantes, miem-bros de una organizaci\u00f3n, etc. En estas ocasio- nes el v\u00ednculo con la organizaci\u00f3n que promueve la encuesta permitir\u00eda obtener tasas de respuesta relativamente elevadas, si el cuestionario no es muy largo y sabemos motivar adecuadamente. En cualquier caso, es importante comparar en lo posible las caracter\u00edsticas de quienes responden con las de quienes no responden para asegurar la calidad de la muestra obtenida. 4.4. Muestreos por panel Cuando el objetivo es entrevistar a la poblaci\u00f3n general de un pa\u00eds o territorio extenso, o a un colectivo amplio aunque dife-rente de la poblaci\u00f3n general, la encuesta online se encuentra mucho m\u00e1s limitada que las tele- f\u00f3nicas o personales. Al problema de la elevad\u00ed- sima tasa de no respuesta se a\u00f1ade la dificultad pr\u00e1ctica de contactarles digitalmente. Como respuesta a esta problem\u00e1tica, algunas empre - sas especializadas ofrecen muestras a partir de un panel. Inicialmente estos paneles se han reclutado mediante entrevistas personales en hogares, o a veces por tel\u00e9fono, pero concer - tando con los panelistas el env\u00edo peri\u00f3dico de distintas encuestas online . El prerreclutamiento de panelistas a trav\u00e9s de otros medios evita errores de cobertura y de no respuesta. Este pre-rreclutamiento sirve para seleccionar tambi\u00e9n a las personas interesadas en participar (S\u00e1nchez-Carri\u00f3n y Segovia, 2008). Es decir, la idea del panel no es destinarlo a un \u00fanico estudio, salvo rara excepci\u00f3n, sino a muchos, a lo largo de a\u00f1os, por el elevado coste de montarlo y mantenerlo. El conjunto de pane-listas es proporcionalmente representativo al del conjunto de la poblaci\u00f3n, en las variables habi- tuales que se utilizan en los dise\u00f1os de muestras de encuesta, si bien con la especificidad de que todos manejan y entienden los medios digitales para responder a dichas encuestas. A este sesgo hay que a\u00f1adir el peligro de la profesionalizaci\u00f3n del panelista, que se habit\u00faa a responder encues- tas y podr\u00eda hacerlo de forma diferente al del resto de la poblaci\u00f3n, mucho menos expuesta a encuestas. La implicaci\u00f3n del panelista suele estar incentivada econ\u00f3micamente, aunque las cuant\u00edas por responder suelen ser modestas. Con todo no siempre est\u00e1 garantizado que res- pondan siempre, si bien las tasas de respuesta de estos paneles no suelen presentar problemas (S\u00e1nchez-Carri\u00f3n y Segovia, 2008). Se trata en definitiva de un tipo especial de muestreo por cuotas, ya que la selecci\u00f3n de los panelistas de la muestra se hace por cuo- tas de las principales variables de clasificaci\u00f3n (sexo, edad, estudios, distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica, etc.). Y la muestra podr\u00e1 ser an\u00e1loga al uni- verso contemplado en el panel (la poblaci\u00f3n general mayor de 16 o 18 a\u00f1os, por lo com\u00fan) o segmentada a partir de esta. Una diferencia operativa importante de la selecci\u00f3n de una muestra por cuotas a trav\u00e9s de un panel frente a otro tipo de muestreos de encuestas online por cuotas sin panel es la necesidad de recha- zar participantes cuando una cuota se cubre, como principio para mantener el equilibrio de la muestra (Ochoa y Porcar, 2018). Los muestreos por panel constituyen la forma habitual de obtener una muestra online dirigida a la poblaci\u00f3n general o muy amplia de un territorio tambi\u00e9n amplio, cuando tratamos de obtener muestras distributivamente repre- sentativas del universo. Hay que entender estas muestras como mera aproximaci\u00f3n razonable a dicho objetivo, dado que no suelen reunir la calidad de las muestras poliet\u00e1picas de entrevis-tas personales o telef\u00f3nicas, pero a cambio son mucho m\u00e1s baratas y r\u00e1pidas, dicho sea a pesar de que este tipo de encuesta suele ser el m\u00e1s caro de las encuestas online . 4.5. Muestreos por cuotas buscando la similaridad distributiva del universo Una modalidad alternativa de muestreo para encuestas online, pretendiendo cierta Encuestas por Internet y nuevos procedimientos muestrales N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL50 aproximaci\u00f3n razonable a una muestra proba- bil\u00edstica, consiste en utilizar muestras con cuotas proporcionales al universo (o a veces mediante bola de nieve, con un cierto control de cuotas) y procurar ajustes por ponderaci\u00f3n en las varia- bles donde se aprecien desajustes. Se trata de muestras de dise\u00f1o sencillo, con \u00e9nfasis en el control a posteriori , utilizando captadores que se responsabilicen del control de las cuotas (o dinamizadores para mover la encuesta en redes). Estudios anteriores han afirmado que es posible encontrar la representatividad distribu-tiva de estas muestras tras aplicar ajustes por ponderaci\u00f3n (Szolnoki y Hoffmann, 2013). Son factibles cuando de un lado hay infor - maci\u00f3n del universo suficiente como para eva-luar y en su caso ajustar por ponderaci\u00f3n los resultados de la muestra, y de otro lado, cuando quienes colaboren en la captaci\u00f3n tengan posi-bilidades de reunir casos de todos los segmen- tos del perfil tipol\u00f3gico del p\u00fablico al que nos dirigimos. La clave del \u00e9xito depender\u00e1 de un lado de la centralidad de las variables contro- ladas para que la muestra no presente des- equilibrios insalvables ante una ponderaci\u00f3n, y de otro lado, de los ajustes por ponderaci\u00f3n que se puedan efectuar, en funci\u00f3n de dichos desequilibrios, de la informaci\u00f3n disponible del universo y de la propia estrategia de pondera- ci\u00f3n adoptada en funci\u00f3n de esos y otros facto-res. En encuestas dirigidas a la poblaci\u00f3n general o a poblaciones muy amplias, las variables m\u00e1s propicias para el control de cuotas pueden ser: edad, estudios, ocupaci\u00f3n (al menos si trabajan o no), sexo y \u00e1mbito territorial. 5. reSultado S de la exPeriencia de inve Stigaci\u00f3n online Quienes firmamos este art\u00edculo acumu- lamos cierta experiencia en este \u00faltimo tipo de muestreos de encuestas online , en los que se pone el \u00e9nfasis en la ponderaci\u00f3n, con el prop\u00f3-sito de aproximar una muestra no probabil\u00edstica lo m\u00e1s posible al ideal de similaridad distribu- tiva de los muestreos probabil\u00edsticos, habiendo alcanzado diversos niveles de \u00e9xito. Los peores resultados (comparando datos del universo con el mejor ajuste posible de la muestra, tras ponderar) los hemos encontrado en encuestas donde no se han aplicado capta- dores, sino dinamizadores que intervienen tanto en redes sociales como buscando fuera de las redes digitales. Los fuertes desequilibrios de la muestra han sido insalvables mediante ponde- raci\u00f3n, porque las cuotas te\u00f3ricas de las varia-bles fundamentales, en algunas categor\u00edas de respuesta no se han llegado a cubrir, o han reu- nido muy pocos casos. Tambi\u00e9n hemos apre- ciado importantes problemas de concentraci\u00f3n en determinados territorios de otras caracter\u00eds- ticas importantes de la poblaci\u00f3n, con ausencia de las mismas en otros territorios. Esta experien- cia es tambi\u00e9n referida en contextos diferentes por Szolnoki y Hoffmann (2013), concluyendo estos autores que los muestreos por bola de nieve no pueden alcanzar la representatividad distributiva. Mejores resultados se obtienen aplicando captadores, y tanto mejor cuando la poblaci\u00f3n de referencia pertenece a un territorio homog\u00e9- neo o m\u00e1s reducido que a un \u00e1mbito territorial m\u00e1s extenso o complejo. Por ejemplo, las peores experiencias provienen de muestras de \u00e1mbito nacional, mientras que las mejores se han obtenido a nivel de distrito, habiendo alcan- zado resultados aceptables en encuestas en la Comunidad de Madrid o en la ciudad de Madrid, cuando se han utilizado captadores responsa- bles del cumplimiento de cuotas. Tambi\u00e9n es muy destacable que los resultados son mucho mejores si nos dirigimos a poblaci\u00f3n joven que a poblaci\u00f3n de m\u00e1s edad, por la familiaridad de los j\u00f3venes con los medios digitales. De ambos aspectos no hemos encontrado referencias pre- vias en la bibliograf\u00eda. Como ejemplo de un buen resultado exponemos a continuaci\u00f3n una encuesta de 403 casos, realizada de octubre de 2014 a enero de 2015 mediante cuotas, dirigida a la poblaci\u00f3n general residente en el distrito madri- le\u00f1o de Puente de Vallecas. La tem\u00e1tica versaba sobre la situaci\u00f3n social y condiciones de vida de la poblaci\u00f3n del distrito. Fue realizada con el apoyo del tejido asociativo del distrito y de cap- tadores voluntarios. Se utiliz\u00f3 un cuestionario totalmente cerrado, an\u00f3nimo y muy sencillo. Principal-mente fue cumplimentado online , aunque se distribuy\u00f3 tambi\u00e9n en papel para cubrir las cuo- tas de personas mayores y poco familiarizadas con ordenadores o smartphones. Se estima que 51 Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLun 70 por ciento fueron rellenadas online y el resto en papel. Se controlaron por cuotas proporciona- les a la poblaci\u00f3n las variables edad, estudios y barrios. Se parti\u00f3 de unas cuotas por barrios (6) proporcionales a la poblaci\u00f3n y en cada uno se requer\u00eda una proporci\u00f3n de cuotas de edad (3 intervalos) y estudios (3 intervalos), sin cruzar, tambi\u00e9n proporcionales a la poblaci\u00f3n dentro de cada barrio. A quienes cumpl\u00edan cuotas se les ped\u00eda que cumplimentaran el cuestionario pre-ferentemente de forma online . El cumplimento de estas cuotas fue aproximado, no exacto. Los captadores incumplieron las cuotas cuando apremiamos para finalizar el campo, aunque permitieron obtener una muestra que podr\u00eda ser corre-gida por ponderaci\u00f3n. Tras la comparaci\u00f3n de los resultados de la muestra con los datos del universo, tanto en las variables controla-das a priori como en otras no controladas, se procedi\u00f3 a un equilibraje aplicando una ponderaci\u00f3n por cuotas directas, mediante procedimiento iterativo. Las variables a equili-brar fueron: edad (3 intervalos), estudios (4), barrios (6), y voto en las pasadas elecciones europeas (7). Los resultados obtenidos tras la ponderaci\u00f3n fueron muy satisfactorios, tanto por el buen ajuste de las variables pondera-das como por el comportamiento de aquellas variables no controladas en la muestra cuyos par\u00e1metros poblacionales resultaban conoci-dos. El comportamiento de dichas variables no controladas pero con valores conocidos es fundamental para determinar la calidad de los resultados obtenidos, en t\u00e9rminos de pre-cisi\u00f3n y fiabilidad, dado que permiten inferir con precisi\u00f3n las variables cuyos valores son desconocidos. Se obtuvieron los siguientes resultados en las variables no controladas: Par\u00e1metros conocidos de variables no controladas (ni a priori ni en la ponderaci\u00f3n): comparaci\u00f3n entre muestra y universo: Viviendas con ascensor: 43 por ciento en la muestra y 45 por ciento en el Censo de viviendas de 2011. Poblaci\u00f3n extranjera: 16,5 por ciento por ciento en la muestra y 15,4 por ciento en el Padr\u00f3n de habitantes de 2013. Mujeres: 50,3 por ciento en la mues- tra y 52,6 por ciento en el Padr\u00f3n de 2013. Viviendas compradas: 41 por ciento en la muestra y 43 por ciento en el Censo de viviendas de 2011. Viviendas pagando hipoteca: 27 por ciento en la muestra y 29 por ciento en el Censo de viviendas de 2011. Estado 'malo o deficiente' del edi- ficio: 10 por ciento en la muestra y 11 por ciento en el Censo de viviendas de 2011. Media de tiempo que tardan a sus centros de trabajo: 36 minutos en la muestra y 36 minutos en estudio \u00bfCu\u00e1nto cuesta ir al trabajo? de la Fun- daci\u00f3n La Caixa, 2008. La diferencia promedio de estos siete par\u00e1metros, en valor absoluto, es de +/-1,47 por ciento entre la muestra y el universo, una diferencia realmente peque\u00f1a, muy por debajo del margen de error aleatorio para una mues-tra aleatoria del mismo tama\u00f1o (+/- 4,98 por ciento). Los buenos resultados obtenidos de la muestra ponderada (siempre muy por debajo de los l\u00edmites de error aleatorio) hacen que esta muestra se comporte en la pr\u00e1ctica como una muestra probabil\u00edstica bien ejecu-tada, haciendo totalmente aceptable la infe-rencia poblacional de los datos obtenidos no conocidos, dentro del margen de error que le corresponde por su tama\u00f1o muestral, ya que esperamos que se comporten como aquellos que s\u00ed son conocidos. Este ejemplo revela que, en determina- das condiciones, una encuesta online por cuo- tas, barata y recopilada con pocos recursos, mediante un cierto control de cuotas y pos-terior reequilibraje, puede alcanzar resulta-dos pr\u00f3ximos a los de una muestra reclutada mediante rigurosos m\u00e9todos probabil\u00edsticos. De este modo, uno de los principales puntos d\u00e9bi-les de las encuestas online presenta posibilida- des de mejora. De avanzar por este camino, las encuestas online podr\u00edan acabar desplazando a las encuestas telef\u00f3nicas tambi\u00e9n en los tipos de muestreo que buscan la similaridad distribu-tiva con su universo, de la misma manera que las encuestas telef\u00f3nicas desplazaron hace unas d\u00e9cadas a las personales en hogares.Encuestas por Internet y nuevos procedimientos muestrales N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL52 6. conclu Sione S En este art\u00edculo se ha puesto de relieve el fuerte desarrollo que est\u00e1n experimentando las encuestas online , junto con las ventajas rela- cionadas con dicha expansi\u00f3n. Tambi\u00e9n se han presentado sus principales caracter\u00edsticas meto- dol\u00f3gicas, tanto las referidas a sus posibilidades como a sus limitaciones y desaf\u00edos. Entre las ventajas de su aplicaci\u00f3n y prin- cipales causas de \u00e9xito deben considerarse fun-damentalmente su menor coste, su facilidad de uso, la simplificaci\u00f3n de la log\u00edstica del trabajo de campo y la posibilidad de alcanzar segmen- tos de poblaci\u00f3n dificilmente localizables a tra-v\u00e9s de encuestas personales y telef\u00f3nicas. No obstante, su aplicaci\u00f3n rigurosa no debe obviar algunos de sus inconvenientes, puntos d\u00e9biles y principales desaf\u00edos, entre los que cabe mencionar la frecuente dificultad o imposibilidad de disponer de un adecuado marco muestral, la exclusi\u00f3n de colectivos no digitalizados, las bajas tasas de respuesta total, o las dificultades asociadas a la cumplimenta-ci\u00f3n de los cuestionarios. Se han destacado asimismo algunos de los aspectos diferenciales de las encuestas online y la posibilidad de abordar dise\u00f1os meto- dol\u00f3gicos mixtos que a\u00fanan distintos tipos de encuestas. Algunas de estas cuestiones redundan en la dificultad o imposibilidad de dise\u00f1ar muestras probabil\u00edsticas y plantean el desaf\u00edo de c\u00f3mo superar estas limitaciones a trav\u00e9s del dise\u00f1o de un muestreo por cuotas con ajustes a posteriori para obtener muestras parecidas a las que se obtendr\u00edan con muestreos probabil\u00edsticos, que requieren la similaridad distributiva del uni- verso respecto de la muestra. El acceso cada vez mayor a los medios digitales de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n sin duda favorecer\u00e1 que esta modali- dad de encuesta llegue cada vez a p\u00fablicos m\u00e1s amplios, con lo que aumentar\u00e1 no solo la apli-cabilidad de la encuesta sino tambi\u00e9n las posibi-lidades de obtener muestras de mayor calidad. El futuro de la investigaci\u00f3n online est\u00e1 abierto. No es en absoluto descartable que los avances en inteligencia artificial, que ya se est\u00e1n aplicando a la formaci\u00f3n online, supongan una verdadera revoluci\u00f3n en el caso de las encues- tas: no resulta dif\u00edcil imaginar cuestionarios online interactivos que, a partir del an\u00e1lisis de variables sociodemogr\u00e1ficas de identificaci\u00f3n y de los metadatos que se producen en el pro- ceso de recopilaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, traba-jen con algoritmos matem\u00e1ticos que permitan adaptar las preguntas al perfil de la persona que responda. De hecho, Kaczmirek (2008) ya plan-teaba hace diez a\u00f1os el desarrollo de un algo- ritmo para minimizar las tasas de abandono del cuestionario con indicadores de progreso que se activaran en funci\u00f3n de distintas variables con-sideradas. En lo relativo al an\u00e1lisis de los datos reco- pilados, tampoco resulta muy lejano vislumbrar un escenario en el que las t\u00e9cnicas de big data permitan integrar las respuestas obtenidas a tra- v\u00e9s de la encuesta online con informaci\u00f3n sobre los distintos sujetos encuestados que proceda de otras fuentes o bases de datos. La investiga-ci\u00f3n social probablemente sea cada vez m\u00e1s un campo en el que abunden los enfoques trans-disciplinares, en el que los investigadores socia- les seguramente habr\u00e1n de velar para que no se pierda la perspectiva de la justicia social y de los enfoques \u00e9ticos. bibliograf\u00eda AIMC (Asociaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n de Medios de Comunicaci\u00f3n) (2019). Audiencia de Internet del Estudio General de Medios (EGM). Dis-ponible en: http://Internet.aimc.es/index.html#/ landing ANEIMO (Asociaci\u00f3n Nacional de Estudios de Mercado y Opini\u00f3n P\u00fablica) (2018). La inves-tigaci\u00f3n a an\u00e1lisis. Nota de prensa X Encuen-tro 19 de octubre de 2018. Disponible en: http://www.aneimo.com/wp-content/uploads/ 2018/10/NdP-Datos-X-Encuentro-DEFI-ALTA.pdf batinic , b. et al. Sciences. Seattle-Toronto-Bern-Goettingen: Hogrefe & Huber Publishers. couttS, e. y jann, b. (2008). Sensitive Questions Online Surveys: Experimental Results for the Randomized Response Technique 53 Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL(RRT) and the Unmatched Count Technique (UCT). Annual Meeting of the American Sociological Association . Boston, 1-4 agosto. deutSkenS , e., de ruyter, k. y wetzelS, m. (2006). An Assessment of Equivalence between Online and Mail Surveys in Service Research. Journal of Service Research, 8, pp. 346-355. deutSkenS , e., de ruyter, Marketing Letters, 15(1), pp. 21-36. d\u00edaz de rada, v. (2012). Ventajas e incon- venientes de encuestas por Internet. Papers, 97(1), pp. 193-223. duda, m. d. y nobile, j. l. (2010). The Fallacy of Online Surveys: No Data Are Better than Bad Data. Human Dimensions of Wildlife, 15, pp. 55-64. duffy, b., S mith, k., terhaninan , g. y bremer, J. (2005). Comparing data from online and face- to-face surveys. International Journal of Market Research, 47(6), pp. 615-639. eSomar (European Society for Opinion and Marketing Research) (2012). Gu\u00eda para la investigaci\u00f3n online . World Research Codes and Guidelines. Disponible en: www.esomar.org evanS, j. y mathur, a. (2005). The value of online surveys. Internet Research, 15(2), pp. 195-219. ganaSSali, S. (2008). The Influence of the Design of Web Survey Questionnaires on the Quality of Responses. Survey Research Methods, 2(1), pp. 21-32. groveS, Tesis Mannheim. Disponible adequacy of response rates online and paper surveys: & Evaluation m. (2018). Modeling the effect of quota sampling on online fieldwork efficiency: An analysis of the connection between uncertainty and sample usage. International Journal of Market rauSell , P ., marco-Serrano , f. y coll, v. (2011). Encuestas electorales online : nuevos retos, viejos problemas. Revista Espa- \u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, 135, pp. 107-122. revilla, m. y ochoa, c. (2017). Ideal and maximum length for a web survey. International Journal of Market Research, 59(5), 9 p\u00e1gs. S\u00e1nchez carri\u00f3n , j. j. y Segovia , j. m. (2008). La participaci\u00f3n y la influencia del recordatorio en las encuestas panel online a estudiantes uni- versitarios. Empiria. Revista de Metodolog\u00eda de Ciencias Sociales, 16, pp. 135-161. Szolnoki , g. y hoffmann , d. (2013). face-to-face and telephone surveys: compa-ring different sampling methods in wine con-sumer research. Wine Economics and Policy, 2, pp. 57-66. trujlllo carmona , m. (2019). El futuro de las encuestas en la investigaci\u00f3n Social. Wor - king Paper. XIII Congreso Nacional de Sociolo - g\u00eda. Valencia, 3-6 de julio. we are Social (2018). Informe de tenden- cias digitales y de redes sociales en el mundo. Disponible en: https://wearesocial.com/es/digi - tal-2018-espana wright, k. b. (2005). Researching Internet-Based and of Online Survey Research, Online Questionnaire Authoring Software Packages, and Web Survey Communication 10(3). Disponible en: https://doi.org/10.1111/j.1083-6101.2005. tb00259.x55 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLEstimaci\u00f3n electoral en tiempos de multipartidismo. Comparaci\u00f3n de indicadores en cuatro elecciones generales (2015-2019) Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz* y Josep Lobera** RESUMEN Las encuestas de intenci\u00f3n de voto son posi- blemente el m\u00e9todo m\u00e1s difundido para generar esti- maciones del resultado de las elecciones. La precisi\u00f3n de un m\u00e9todo est\u00e1 fuertemente influenciada por las idiosincrasias de una elecci\u00f3n en particular, var\u00eda entre elecciones e incluso dentro de una misma campa\u00f1a. En este art\u00edculo comparamos los principales m\u00e9to-dos de estimaci\u00f3n para las \u00faltimas cuatro elecciones generales en Espa\u00f1a (2015, 2016, abril y noviembre de 2019). Sobre esta evidencia emp\u00edrica, discutimos la relaci\u00f3n entre las caracter\u00edsticas de una campa\u00f1a electoral y la pertinencia de los indicadores m\u00e1s uti- lizados (intenci\u00f3n de voto, simpat\u00eda, probabilidad de ir a votar) y su ponderaci\u00f3n por el recuerdo de voto. 1. introducci\u00f3n Ofrecer un pron\u00f3stico electoral significa estimar el resultado de las elecciones antes de que suceda. Las estimaciones electorales reci- ben una gran atenci\u00f3n medi\u00e1tica y son utili- zadas por las formaciones pol\u00edticas para trazar las estrategias de sus campa\u00f1as electorales. Las encuestas de intenci\u00f3n de voto son posible- mente el m\u00e9todo m\u00e1s difundido para generar estimaciones del resultado de las elecciones a nivel mundial, pero existen otros m\u00e9todos como los mercados de valores pol\u00edticos, las encuestas de expectativas y los modelos estad\u00edsticos. En las encuestas de intenci\u00f3n de voto, a una muestra de electores se les pregunta algo como: \"Si ma\u00f1ana se celebrasen elecciones, \u00bfpor qu\u00e9 partido votar\u00eda?\". Tras la aplicaci\u00f3n de una serie de t\u00e9cnicas, conocidas popular - mente como \"cocina electoral\", el porcentaje de respuestas se utiliza para estimar los votos que cada partido recibir\u00e1 el d\u00eda de la elecci\u00f3n. Por su parte, en las encuestas de expectativa de voto, a una muestra de electores se le pregunta algo como: \"Independientemente de sus pre- ferencias personales, \u00bfqui\u00e9n cree que ganar\u00e1 las pr\u00f3ximas elecciones?\". La distribuci\u00f3n de respuestas sirve para pronosticar el vencedor en el concurso (v\u00e9ase, por ejemplo, Surowiecki, 2004). Por otro lado, en un mercado de valores pol\u00edtico se utiliza la eficiencia de los mercados para agregar expectativas sobre los resultados del voto (v\u00e9ase por ejemplo, Forsythe, Murray y Ross, 1998; Br\u00fcggelambert, 2004; Erikson y Wlezien, 2008, 2012). El mercado electr\u00f3nico de Iowa es el principal ejemplo de este tipo de pron\u00f3sticos. En \u00e9l se invierte dinero (real) en cada uno de los candidatos que se postulan * Departamento de Ciencias Sociales, Universidad Carlos III de Madrid (joferran@clio.uc3m.es). ** Departamento de Sociolog\u00eda, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (josep.lobera@uam.es).Estimaci\u00f3n electoral en tiempos de multipartidismo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL56 para cargos p\u00fablicos. Se invierte m\u00e1s dinero en aquellos candidatos que los \"inversores\" consi- deran que tienen m\u00e1s probabilidades de ganar. El nivel de inversi\u00f3n por cada candidato propor - ciona un pron\u00f3stico de voto para el candidato. Por \u00faltimo, los investigadores han desa- rrollado modelos multivariados que emplean una serie de datos sobre la econom\u00eda, los can- didatos, etc., para predecir estad\u00edsticamente el resultado electoral (por Lewis-Beck, 2005; Campbell, 2008; Campbell y Lewis-Beck, 2008; B\u00e9langer y Soroka, 2012). La mayor\u00eda de estos modelos se basan en el supuesto de que el n\u00famero de votos para el partido en el gobierno es funci\u00f3n de ciertas variables pol\u00edticas y econ\u00f3-micas. En sus formas m\u00e1s simples, estos mode- los se presentan como (Lewis-Beck, 2005): Apoyo gubernamental t = Desempe\u00f1o guberna- mental t + Desempe\u00f1o econ\u00f3mico t + Error t. Algunas de las variables explicativas m\u00e1s frecuentemente incluidas en estos mode- los han sido, por ejemplo, la popularidad del presidente, las actitudes de la poblaci\u00f3n hacia el esquema izquierda-derecha y el tiempo en el cargo del presidente. Las variables econ\u00f3micas com\u00fanmente incluidas en los modelos han sido el crecimiento del PIB, los cambios en los ingre- sos reales y el desempleo (Walther, 2015). Un modelo estructural famoso es el modelo de Pan y Paz de Hibbs (2000). Este modelo sugiere que el resultado de una elecci\u00f3n presidencial esta-dounidense puede predecirse utilizando tan solo dos variables: la variaci\u00f3n de los ingresos personales reales disponibles y el n\u00famero de soldados estadounidenses muertos en la gue- rra. Lewis-Beck y Stegmaier (2000) han reali- zado una revisi\u00f3n de los resultados de estudios con modelos estructurales apuntando que los factores econ\u00f3micos desempe\u00f1an un papel importante en si un gobierno permanece o no en el cargo. Por otra parte, Walther (2015) muestra que los modelos estructurales son dif\u00edciles de aplicar en un contexto multipartidista, como el de Espa\u00f1a despu\u00e9s de 2015. Walther menciona tres razones espec\u00edficas para esto: la falta de una variable dependiente clara, las dificultades para atribuir el desempe\u00f1o econ\u00f3mico y pol\u00ed- tico a partidos concretos y las limitaciones para tratar con nuevos partidos. En su investigaci\u00f3n emp\u00edrica sobre los modelos lineales din\u00e1micos de predicci\u00f3n en las tres elecciones suecas entre 2006 y 2010 y las tres elecciones alemanas entre 2005 y 2013 muestra que el error de pre- dicci\u00f3n promedio de un pron\u00f3stico, es decir, la diferencia promedio entre el resultado electoral previsto y el real, realizado un mes antes de la elecci\u00f3n, es 1,28 puntos porcentuales en el caso sueco y 1,66 puntos porcentuales en el alem\u00e1n. La precisi\u00f3n de un m\u00e9todo est\u00e1 fuerte- mente influida por las caracter\u00edsticas de una elecci\u00f3n en particular y, por lo tanto, var\u00eda entre elecciones. El estudio de Graefe et al. (2014) proporciona evidencia sobre la precisi\u00f3n relativa de las encuestas, los mercados de predicci\u00f3n, las encuestas de expertos y los modelos cuan- titativos en las seis elecciones presidenciales de 1992 a 2012 en Estados Unidos. As\u00ed, los m\u00e9to-dos que proporcionaron los pron\u00f3sticos m\u00e1s precisos en una elecci\u00f3n a menudo se encontra- ban entre los menos precisos en otra elecci\u00f3n. A la hora de hacer una estimaci\u00f3n electoral es generalmente dif\u00edcil, si no imposible, saber cu\u00e1l de los pron\u00f3sticos disponibles ser\u00e1 m\u00e1s preciso. Diversos estudios sugieren que una estrategia adecuada para producir estimaciones electora- les precisas es combinar todos los pron\u00f3sticos disponibles, en lugar de depender de un pro-n\u00f3stico \u00fanico (v\u00e9ase, por ejemplo, Armstrong, Green y Graefe, 2015). Los tres primeros enfoques (intenciones de voto, expectativas de voto, el mercado de valores pol\u00edticos) no se basan en ninguna teor\u00eda del voto, sino que proporcionan estimaciones puntuales sobre una variable dependiente. El enfoque del modelado estad\u00edstico, por el con-trario, se basa para su construcci\u00f3n en una teo-r\u00eda electoral que concentra todas las variables, siendo su influencia m\u00e1s variable de elecci\u00f3n a elecci\u00f3n. As\u00ed pues el m\u00e9todo de la intenci\u00f3n de voto, que es el m\u00e1s utilizado, puede ofrecernos una aproximaci\u00f3n m\u00e1s compleja sin necesidad de captar la intensidad de cada una de las varia- bles que intervienen en cada momento. Si bien todos estos enfoques tienen sus propias forta- lezas y deficiencias (Erikson y Wlezien, 2012; Graefe et al., 2014, tambi\u00e9n ver Holbrook, 2010 para obtener una visi\u00f3n general de los modelos de pron\u00f3stico adicionales y enfoques alternati- vos), nos centramos en el m\u00e9todo de intenci\u00f3n de voto electoral. En este art\u00edculo comparamos los indi- cadores electorales m\u00e1s habituales para la 57 Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz y Josep Lobera N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLestimaci\u00f3n electoral en Espa\u00f1a con los datos acumulados de cuatro elecciones generales entre 2015 y 2019. Esta particularidad en la his-toria electoral de Espa\u00f1a nos ofrece la oportuni-dad \u00fanica de comparar, en un breve espacio de tiempo, varias elecciones en las que aparecen nuevos partidos pol\u00edticos en el campo electoral nacional: Podemos y Ciudadanos en 2015, Vox en abril de 2019 y M\u00e1s Pa\u00eds en noviembre de 2019. En estas cuatro elecciones hay dos con apenas seis meses de diferencia sobre la ante- rior, por lo que es posible comprobar si el efecto del recuerdo de voto o del m\u00e9todo de c\u00e1lculo de la participaci\u00f3n es diferente sobre repeticio-nes electorales. La elecci\u00f3n del 20 de diciembre de 2015 tuvo lugar cuatro a\u00f1os y un mes despu\u00e9s de los comicios previos, mientras que la elec- ci\u00f3n del 26 de junio de 2016 se produjo ape-nas seis meses despu\u00e9s. La elecci\u00f3n del 28 de abril de 2019 se produjo dos a\u00f1os y medio des-pu\u00e9s de los comicios anteriores, mientras que la siguiente cita electoral tuvo lugar siete meses despu\u00e9s, el 10 de noviembre de ese mismo a\u00f1o. En Espa\u00f1a, existe una dificultad adicional con la ley electoral que proh\u00edbe la publicaci\u00f3n de encuestas electorales cinco d\u00edas antes de las elecciones, por lo que las estimaciones se ven fuertemente afectadas por esta distancia tem-poral. 2. m\u00e9todo En este art\u00edculo, mostramos las desviacio- nes que arrojan seis indicadores habitualmente empleados para llevar a cabo pron\u00f3sticos elec-torales con respecto a los resultados reales sobre el Censo de Residentes (CER) 1 de cada elecci\u00f3n. No todos ellos llevan a una estimaci\u00f3n directa, pero frecuentemente son tenidos en cuenta para combinarlos a la hora de realizar la \"cocina electoral\". Estos indicadores son los siguientes: A. Resultados sin ponderaci\u00f3n \"Intenci\u00f3n Directa de Voto (IDV) sin ponderar\". En este caso se toman los datos directamente de la declaraci\u00f3n de intenci\u00f3n de voto de la persona encuestada. \"IDV + SIMPAT\u00cdA sin ponderar\". Se toman los datos de la declaraci\u00f3n de intenci\u00f3n de voto y, para aquellas personas que no responden (ya sea porque no lo tienen decidido, por - que indican su intenci\u00f3n de votar en blanco o votar nulo o porque prefie-ren no responder) se asigna el par - tido por el que sienten una mayor cercan\u00eda o simpat\u00eda pol\u00edtica. \"10 IDV sin ponderar\". Solamente se considera la IDV de aquellas personas que declaran que ir\u00e1n con toda segu-ridad a votar (valor 10 en la escala de intenci\u00f3n de participar en las eleccio- nes de 0 a 10). \"10 IDV+SIMPAT\u00cdA sin ponderar\". Solamente se considera la IDV o la simpat\u00eda pol\u00edtica de aquellas perso-nas que declaran que ir\u00e1n con toda seguridad a votar (valor 10 en la escala de intenci\u00f3n de participar en las elecciones de 0 a 10). \"9+10 IDV sin ponderar\". Solamente se considera la IDV de aquellas perso- nas que declaran que ir\u00e1n con toda seguridad o casi con toda seguridad a votar (valores 9 y 10 en la escala de intenci\u00f3n de participar en las eleccio-nes de 0 a 10). \"9+10 IDV+SIMPAT\u00cdA sin ponde-rar\". Solamente se considera la IDV o la simpat\u00eda pol\u00edtica de aquellas per - sonas que declaran que ir\u00e1n con toda seguridad o casi con toda seguridad a votar (valores 9 y 10 en la escala de intenci\u00f3n de participar en las eleccio-nes de 0 a 10). 1 Los porcentajes de los seis indicadores electorales que se han tenido en cuenta en este art\u00edculo hay que compararlos con los datos reales obtenidos por cada opci\u00f3n pol\u00edtica en cada una de las elecciones sobre el Censo de Residentes Espa\u00f1oles (CER) que solo incluye a los electores con derecho a voto que residen en territorio espa\u00f1ol y que, por tanto, excluye a quienes residen en el extranjero incluidos en el Censo de Espa\u00f1oles Residentes Ausentes: CERA). El motivo es que, en los sondeos electorales, las entrevistas se realizan \u00fanicamente a aquellos electores que residen en territorio nacional.Estimaci\u00f3n electoral en tiempos de multipartidismo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL58 B. Resultados ponderando el recuerdo de voto2 \"Intenci\u00f3n directa de voto (IDV) pon-derada por el recuerdo de voto\". Para la ponderaci\u00f3n se divide el voto real registrado en las elecciones por el recuerdo de voto y el coeficiente resultante se multiplica por la IDV. \"IDV+SIMPAT\u00cdA ponderada por el recuerdo de voto\". Se procede igual que en el anterior pero con la IDV+SIMPATIA. \"10 IDV ponderada por el recuerdo de voto\". Se procede igual que en el anterior pero solo para la IDV de aquellos que declaran que ir\u00e1n a votar con total seguridad. \"10 IDV+SIMPAT\u00cdA ponderada por el recuerdo de voto\". Se procede igual que en el anterior pero solo para el IDV+SIMPAT\u00cdA de aquellos que declaran que ir\u00e1n a votar con total seguridad. \"9+10 IDV ponderada por el recuerdo de voto\". Se procede igual que en el anterior pero solo para la IDV de aquellos que declaran que ir\u00e1n a votar con total seguridad o con casi total seguridad. \"9+10 IDV+SIMPAT\u00cdA ponderada por el recuerdo de voto\". Se procede igual que en el anterior pero solo para la IDV+SIMPAT\u00cdA de aquellos que declaran que ir\u00e1n a votar con total seguridad o con casi total segu- ridad. Los datos utilizados corresponden a las encuestas realizadas por Metroscopia la semana previa a cada una de las cuatro convocatorias electorales: E1: Se realizaron 4.012 entrevistas entre el 15 y el 19 de diciembre de 2015. El error estimado es de \u00b11,6 puntos porcentuales, asu-miendo los principios del muestreo aleatorio simple y los criterios habituales (nivel de con- fianza del 95,5% y m\u00e1xima indeterminaci\u00f3n). E2: Se realizaron 5.717 entrevistas entre el 20 y el 24 de junio de 2016. El error estimado es de \u00b11,3 puntos porcentuales, asumiendo los principios del muestreo aleatorio simple y los cri-terios habituales (nivel de confianza del 95.5% y m\u00e1xima indeterminaci\u00f3n). E3: Se realizaron 7.332 entrevistas entre el 22 y el 27 de marzo de 2019. El error estimado es de \u00b11,2 puntos porcentuales, asumiendo los principios del muestreo aleatorio simple y los criterios habituales (nivel de confianza del 95.5% y m\u00e1xima indeterminaci\u00f3n). E4: Se realizaron 5.285 entrevistas entre el 4 y el 6 de noviembre de 2019. El error esti- mado es de \u00b11,4 puntos porcentuales, asu- miendo los principios del muestreo aleatorio simple y los criterios habituales (nivel de con- fianza del 95,5% y m\u00e1xima indeterminaci\u00f3n). En las cuatro encuestas que presenta- mos (E1, E2, E3 y E4), las entrevistas se reali- zaron a trav\u00e9s de llamadas a tel\u00e9fonos m\u00f3viles seleccionados de forma aleatoria a partir de un generador autom\u00e1tico de n\u00fameros telef\u00f3nicos. Posteriormente, se calibraron los datos a partir de una ponderaci\u00f3n m\u00faltiple por sexo, edad, tama\u00f1o de municipio y regi\u00f3n (comunidad aut\u00f3noma). 3. comParaci\u00f3n de indicadore S electorale S Los siguientes cuadros (1 a 8) presen- tan las desviaciones en puntos porcentuales sobre el resultado real de la elecci\u00f3n (calcu-lado sobre CER) de cada uno de los indicado-res electorales m\u00e1s habituales. Algunos aspectos resaltan de los cuadros 1 a 8 presentados. En primer lugar, constata-mos que la idiosincrasia de cada convocatoria electoral introduce importantes diferencias en los resultados obtenidos mediante cada uno de los indicadores tenidos en cuenta. Un indi-cador puede haber funcionado razonablemente bien aproxim\u00e1ndose m\u00e1s al voto de un partido 2 Para revisar los fundamentos te\u00f3ricos de la ponderaci\u00f3n por recuerdo de voto, v\u00e9ase por ejemplo, Escobar y Jaime (2013).59 Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz y Josep Lobera N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLCuadro 1 Desviaciones entre los porcentajes de los seis indicadores electorales SIN PONDERAR y el resultado real obtenido por cada opci\u00f3n pol\u00edtica sobre el CER en las elecciones generales de 2015 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de E1.IDV sin pat\u00eda -2,6 1,2 -2,4 1,3 -2,1 1,6 16 Podemos 1,5 4,6 3,4 6,2 3,2 6,1 15 Ciudadanos 0 3,1 0 2,8 0,4 3,2 10,1 PP -3,5 -1 -1,6 0,7 -2,2 0,1 20,8 Unidad Popular 1,1 2 1,6 2,5 1,6 2,5 2,7 Otros 0,8 0,3 0,6 0,3 0,6 0,3 7,4 Participaci\u00f3n -4,3 9 2,8 2,8 8,8 8,8 73,2 Desviaci\u00f3n media 2,0 3,0 1,8 2,4 2,7 3,2 Cuadro 2 Desviaciones entre los porcentajes de los seis indicadores electorales PONDERADOS y el resultado real obtenido por cada opci\u00f3n pol\u00edtica sobre el CER en las elecciones generales de 2015 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de E1.IDV ponderadoIDV -4,6 -1,2 -4,4 -1 16 Podemos -0,7 2,4 1 3,7 1 3,8 15 Ciudadanos 0,7 4,1 0,9 3,9 1,3 4,4 10,1 PP -2,1 0,6 0,3 2,9 -0,3 2,2 20,8 Unidad Popular 0,2 1 0,5 1,2 0,5 1,2 2,7 Otros 0,2 0,9 1,0 1,3 0 1,4 7,4 Participaci\u00f3n -7 6,4 0,9 0,9 7 7 73,2 Desviaci\u00f3n media 2,3 2,4 1,3 2,2 2,1 2,7Estimaci\u00f3n electoral en tiempos de multipartidismo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL60 Cuadro 3 Desviaciones entre los porcentajes de los seis indicadores electorales SIN PONDERAR y el resultado real obtenido por cada opci\u00f3n pol\u00edtica sobre el CER en las elecciones generales de 2016 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de E2.IDV sin pat\u00eda real sobre CER PSOE 1,8 4,5 3,3 5,6 2,7 4,9 15,7 Unidos Podemos 7,9 9,6 9,8 11,0 10,0 11,2 14,6 Ciudadanos 4,0 6,4 2,8 4,9 3,4 5,4 9 PP -1,4 0,1 1,3 2,6 0,8 2,9 22,9 Otros 0,4 1,0 0,2 0,5 0,5 0,1 6,4 Participaci\u00f3n 13,4 20,4 2,7 2,7 9,2 9,2 69,8 Desviaci\u00f3n media 4,8 7,0 3,4 4,6 4,4 5,6 Cuadro 4 Desviaciones entre los porcentajes de los seis indicadores electorales PONDERADOS y el resultado real obtenido por cada opci\u00f3n pol\u00edtica sobre el CER en las elecciones generales de 2016 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de E2.IDV pon- real sobre CER PSOE 0 3,0 1,6 4,3 1,0 3,5 15,7 Unidos Podemos 4,5 6,4 6,4 7,6 6,8 8,1 14,6 Ciudadanos 3,1 5,8 2,1 4,3 2,7 4,8 9 PP -1,4 0,5 2,2 3,9 1,6 3,3 22,9 Otros 0,6 1,4 0,5 1,0 0,7 1,3 6,4 Participaci\u00f3n 7,7 15,9 -2,1 -2,1 4,3 4,3 69,8 Desviaci\u00f3n media 2,9 5,5 2,5 3,9 2,9 4,261 Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz y Josep Lobera N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLCuadro 5 Desviaciones entre los porcentajes de los seis indicadores electorales SIN PONDERAR y el resultado real obtenido por cada opci\u00f3n pol\u00edtica sobre el CER en las elecciones generales del 28 de abril de 2019 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de E3.IDV sin pat\u00eda real sobre CER PSOE 3,7 6 4,9 6,6 4,7 6,5 21,5 Unidas Podemos 3,6 4,6 4,9 5,6 4,6 5,4 10,7 Ciudadanos 0,5 2 0,1 1,3 0,4 1,6 11,9 PP -1,3 0 -0,5 0,5 -0,6 0,5 12,5 Vox 0,9 1,4 1,7 2,1 1,5 2 7,7 Otros -1,3 -0,7 -0,3 0,1 -0,5 0 10 Participaci\u00f3n 6,2 11,9 6,3 6,3 12,1 12,1 75,7 Desviaci\u00f3n media 2,5 3,8 2,7 3,2 3,5 4,0 Cuadro 6 Desviaciones entre los porcentajes de los seis indicadores electorales PONDERADOS y el resultado real obtenido por cada opci\u00f3n pol\u00edtica sobre el CER en las elecciones generales del 28 de abril de 2019 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de E3.IDV ponderadoIDV sobre CER PSOE -0,8 1,4 0,5 2 0,2 1,8 21,5 Unidas Podemos 2,6 3,6 3,9 4,6 3,7 4,5 10,7 Ciudadanos 0,6 2,2 0,4 1,6 0,6 1,9 11,9 PP -0,6 0,8 0,4 1,7 0,3 1,5 12,5 Vox 1,6 2,1 2,7 3,2 2,5 3 7,7 Otros -2,4 -1,6 -1,2 -0,9 -1,3 -0,9 10 Participaci\u00f3n 1,2 7,1 3,3 3,3 9,3 9,3 75,7 Desviaci\u00f3n media 1,4 2,7 1,8 2,5 2,6 3,2Estimaci\u00f3n electoral en tiempos de multipartidismo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL62 Cuadro 7 Desviaciones entre los porcentajes de los seis indicadores electorales SIN PONDERAR y el resultado real obtenido por cada opci\u00f3n pol\u00edtica sobre el CER en las elecciones generales del 10 de noviembre de 2019 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de E4.IDV sin pat\u00eda real sobre CER PSOE 3,9 5,6 6,3 7,7 6,1 7,4 20,4 PP 0,2 1,5 1,6 2,6 1,5 2,4 14,4 Unidas Podemos 3,5 4,7 5 5,9 5,1 5,9 8,9 Vox 1,3 2,3 2,5 3 2,3 2,7 10,4 Ciudadanos 1,3 2,8 0,8 1,7 1,2 2,1 4,7 M\u00e1s Pa\u00eds 0,3 0,5 0,3 0,4 0,3 0,5 1,6 Otros 1,1 2,1 2,4 2,9 2,1 3,2 8,2 Participaci\u00f3n 12 18,2 5,6 5,6 10,1 10,1 69,9 Desviaci\u00f3n media 3,0 4,7 3,1 3,7 3,6 4,3 Cuadro 8 Desviaciones entre los porcentajes de los seis indicadores electorales PONDERADOS y el resultado real obtenido por cada opci\u00f3n pol\u00edtica sobre el CER en las elecciones generales del 10 de noviembre de 2019 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de E4.IDV ponderadoIDV sobre CER PSOE -1,6 0,3 0,9 2,2 0,8 2,1 20,4 PP -1,1 0,4 0,8 2 0,7 1,8 14,4 Unidas Podemos 2,1 3,4 4,1 4,8 4 4,8 8,9 Vox 2 3,2 3,9 4,5 3,6 4,1 10,4 Ciudadanos 1,5 3,2 1,3 2,4 1,6 2,8 4,7 M\u00e1s Pa\u00eds 0,1 0,4 0,2 0,3 0,3 0,5 1,6 Otros 1,8 2,7 3,2 4,1 3,1 4,1 8,2 Participaci\u00f3n 5,5 12,3 -1,3 -1,3 -5,7 -5,7 69,9 Desviaci\u00f3n media 2,0 3,2 2,5 3,263 Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz y Josep Lobera N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLo a la participaci\u00f3n electoral en una elecci\u00f3n y, en cambio, arrojar desviaciones muy significa-tivas en la siguiente. Esta observaci\u00f3n emp\u00edrica constata la necesidad de incorporar valoracio-nes adicionales de car\u00e1cter cualitativo, como se\u00f1alan las perspectivas tipo judge (v\u00e9ase Lewis- Beck y Stegmaier, 2014). En segundo lugar, podemos observar que en las elecciones analizadas los m\u00e9todos basa- dos en ponderaci\u00f3n suelen ofrecer, en su con-junto, mejores resultados. En una encuesta de intenci\u00f3n de voto, se conocen con antelaci\u00f3n cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas del censo electoral. De ah\u00ed que se pueda llevar a cabo una muestra representativa teniendo en cuenta el g\u00e9nero, la edad y la distribuci\u00f3n geogr\u00e1 - fica de las personas entrevistadas, aplicando cuo - tas a priori o calibrando las variables a posteriori. Por otro lado, tambi\u00e9n se conocen cu\u00e1les fue-ron los resultados de los anteriores comicios, por eso, es posible saber si el recuerdo de voto que las personas seleccionadas en la muestra manifiestan en la encuesta -una variable que describe un comportamiento pasado ya rea-lizado- coincide con los resultados electorales oficiales de las anteriores elecciones o si, por el contrario, se desv\u00eda (y cu\u00e1nto se desv\u00eda). Los motivos de esos posibles desajustes se resumen en dos grandes tipos de explicaciones que, adem\u00e1s, son complementarios (M\u00e9ndez Lago y Balaguer, 2019). Por un lado, pueden deberse a errores en la selecci\u00f3n de la muestra de la encuesta. Por otro lado, tambi\u00e9n pueden estar motivados por el olvido, por la ocultaci\u00f3n, o por la equivocaci\u00f3n involuntaria de las perso- nas (Ferr\u00e1ndiz, 2019). El olvido, como es l\u00f3gico, es un factor que suele aumentar con el tiempo transcurrido desde la \u00faltima elecci\u00f3n. Por otro lado, hay un factor de deseabili- dad social o falsificaci\u00f3n de preferencias (Kuran, 1997) que suele ser habitual en las encuestas de intenci\u00f3n de voto: el porcentaje de personas que dicen haber acudido a votar a unas elecciones es m\u00e1s elevado del que realmente lo hicieron. Socialmente sigue estando mejor visto partici-par en un proceso electoral que no hacerlo. Este mayor volumen de participaci\u00f3n recogido en la encuesta puede hacer que haya desviaciones entre el recuerdo de voto y el resultado real. Por \u00faltimo, existe un factor relacionado con la psicolog\u00eda social: personas a las que, por diferentes cuestiones, y una vez ocurridas las elecciones, les gustar\u00eda que su decisi\u00f3n electoral hubiera sido otra -por ejemplo, haber acudido a votar en lugar de abstenerse o a la inversa o haber votado por otro partido para que el resul-tado hubiera sido otro- y que tratan de resol- ver esa disonancia a trav\u00e9s de su respuesta en la encuesta. As\u00ed, es posible que algunos partidos o algunas opciones pol\u00edticas aparezcan sobre- rrepresentados en la encuesta y otros infrarre- presentados. Corregir estos desv\u00edos suele ser el primer paso para llevar a cabo una estimaci\u00f3n o un pron\u00f3stico sobre el resultado de las siguien- tes elecciones. La expresi\u00f3n habitual de esta operaci\u00f3n es \"ponderar el recuerdo de voto\" que no es otra cosa que atribuirle a cada partido y/o a cada opci\u00f3n electoral (abstenci\u00f3n, voto en blanco y voto nulo) el peso real que tuvo en las \u00faltimas elecciones de referencia. En la comparaci\u00f3n de indicadores que mostramos para las \u00faltimas cuatro elecciones generales se constata que las estimaciones que tienen en cuenta los indicadores electorales pon- derados se aproximan m\u00e1s a los resultados fina- les que aquellas que no tienen en cuenta esta calibraci\u00f3n posterior de los datos. Asimismo, en conjunto, tambi\u00e9n hay que considerar que la intenci\u00f3n de voto ponderada de exclusivamente aquellas personas que aseguran que ir\u00e1n a votar con total seguridad mejora la fiabilidad de las estimaciones (cuadro 9). Por otro lado, si consideramos las diferen- cias medias de los indicadores con respecto a cada resultado real de cada grupo de eleccio- nes, los indicadores electorales de las encuestas realizadas en la semana previa a las \"primeras elecciones\" (es decir, las de 2015 y las del 28 de abril de 2019) arrojaron ligeramente mejores estimaciones que los indicadores de las \"segun- das elecciones\" (es decir, las de 2016 y las de noviembre de 2019). En el caso de las segundas elecciones, la mayor diferencia entre indicadores y resultado final se dio en la repetici\u00f3n de 2016. En aquellos comicios fue la primera vez que concurr\u00eda a las elecciones la coalici\u00f3n Unidos Podemos confor - mada por Izquierda Unida y Podemos. La mayo-r\u00eda de las estimaciones electorales (tambi\u00e9n, la mayor\u00eda de todos los indicadores electorales) apuntaban a que la suma de votos que ambos partidos tuvieron en las primeras elecciones de 2015 se iba a dar en la repetici\u00f3n electoral y, Estimaci\u00f3n electoral en tiempos de multipartidismo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL64 por tanto, pronosticaban un sorpasso de UP al PSOE. Sin embargo, Izquierda Unida + Podemos no solo no sum\u00f3, sino que rest\u00f3: en las eleccio- nes de 2016, Unidos Podemos obtuvo en torno a un mill\u00f3n menos de votos que en los comicios precedentes. Algo que las encuestas no regis- traron correctamente y que implic\u00f3 que las des- viaciones fueran superiores a las registradas en otras ocasiones 3. Hay que tener en cuenta que el jueves previo a la celebraci\u00f3n de estas elecciones tuvo lugar en el Reino Unido el refer\u00e9ndum sobre su permanencia en la Uni\u00f3n Europea. A tan solo 48 horas de las elecciones en Espa\u00f1a, la victo- ria de los partidarios del brexit ocup\u00f3 los medios de comunicaci\u00f3n con informaciones marcada- mente negativas sobre las consecuencias econ\u00f3- micas de esta decisi\u00f3n. Esta situaci\u00f3n introdujo un clima de incertidumbre que, seg\u00fan la evolu- ci\u00f3n de la intenci\u00f3n de voto en los \u00faltimos d\u00edas, benefici\u00f3 a los partidos tradicionales en detri-mento de los nuevos partidos, especialmente de Podemos 4. Sin embargo, una mayor desviaci\u00f3n de las estimaciones tambi\u00e9n se da en la segunda repe-tici\u00f3n de 2019. Uno de los motivos por el que los indicadores tienen una mayor desviaci\u00f3n en las repeticiones electorales puede estar en la mayor desviaci\u00f3n de la estimaci\u00f3n de la parti-cipaci\u00f3n que concentra este tipo de elecciones. En efecto, los datos que aportamos muestran que las encuestas registran con menor precisi\u00f3n el comportamiento b\u00e1sico de ir o no a votar en las segundas elecciones. O dicho de otro modo, en elecciones en las que la participaci\u00f3n electo- ral es mayor, las encuestas ofrecen datos direc- tos m\u00e1s cercanos al resultado final. Cuadro 9 Desviaciones acumuladas de indicadores ponderados por recuerdo de voto y sin ponderar Nota: Consideramos \"primeras elecciones\" a 2015 y abril de 2019, mientras que \"segundas elecciones\" son 2016 y noviembre de 2019. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de E1, 2.70 3.70 3 Algunas posibles causas de por qu\u00e9 finalmente no lleg\u00f3 a producirse el sorpasso pueden leerse en Ferr\u00e1ndiz (2017).4 Un sondeo postelectoral llevado a cabo por Metroscopia muestra que las informaciones sobre el brexit hab\u00edan influido a un 16 por ciento de los votantes del PP y un 14 por ciento de los del PSOE en su decisi\u00f3n final de voto. Adem\u00e1s de las transferencias hacia el PSOE, Podemos perdi\u00f3 un contingente similar de votantes que prefirieron ir a la abstenci\u00f3n. Por su parte, el PP logr\u00f3 atraer a \u00faltima hora a electores j\u00f3venes (menores de 35 a\u00f1os) que pocos d\u00edas antes no estaban dispuestos a acudir a votar o que, de hacerlo, prefer\u00edan la opci\u00f3n de Ciudadanos.65 Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz y Josep Lobera N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLEsto es debido a que la desmovilizaci\u00f3n electoral no afecta por igual a todas las forma- ciones pol\u00edticas, a pesar de registrar el nivel de movilizaci\u00f3n manifestada por los votantes de cada partido. Esta movilizaci\u00f3n manifestada (por ejemplo, mediante la escala de probabilidad de participar en los comicios) no estar\u00eda cap- tando ajustadamente el comportamiento que, finalmente, la persona entrevistada acabar\u00e1 realizando. Existen pues, en estos segundos comicios, mayores diferencias de movilizaci\u00f3n electoral entre partidos, incluso entre aquellos votantes que manifiestan que \"con toda segu- ridad\" ir\u00e1n a votar. Es preciso, pues, elaborar nuevos m\u00e9todos para intentar captar esta des- movilizaci\u00f3n diferenciada entre partidos -par - ticularmente en las repeticiones electorales-, ya que en estas tiene un mayor efecto sobre el resultado real. Cuando comparamos la fiabilidad de la ponderaci\u00f3n para los indicadores de cada par - tido pol\u00edtico observamos que, generalmente, los resultados ponderados se aproximan m\u00e1s que los datos sin ponderar. Esto es especialmente relevante en los casos del PSOE y Podemos. Esta eficacia de la ponderaci\u00f3n es menor en el caso del PP y de Ciudadanos. En estos \u00faltimos casos, las diferencias entre los datos de encuesta pon- derados y sin ponderar y los resultados reales son m\u00e1s pr\u00f3ximos y, en alguna ocasi\u00f3n, incluso levemente mejores los datos sin ponderar. En el caso de los partidos tradiciona- les -entendiendo por tales al PP y al PSOE- no parece existir un patr\u00f3n claro de qu\u00e9 indica- dor se aproxima m\u00e1s a sus resultados finales en cada elecci\u00f3n. En cambio, para los casos de Ciudadanos y Podemos 5 s\u00ed se pueden observar pautas. En concreto, para Podemos, la intenci\u00f3n directa de voto ponderada por recuerdo es el indicador que en el caso de las \u00faltimas cuatro elecciones generales m\u00e1s se ha aproximado al resultado final de esta formaci\u00f3n pol\u00edtica. En el caso de Ciudadanos, sin embargo, el indicador de la intenci\u00f3n directa de voto entre aquellos electores que manifestaban su total seguridad de acudir a votar (quienes se situaban en el 10 en la escala de intenci\u00f3n de acudir a votar) es el que mejor ha predicho su resultado final en los comicios. 4. reflexione S finale S La percepci\u00f3n social de las encuestas parece haber empeorado en los \u00faltimos a\u00f1os, en gran medida por el desconcierto que produ-jeron tanto la victoria de Donald Trump en las elecciones presidenciales de Estados Unidos en 2016 como la victoria de los partidarios del bre- xit en el refer\u00e9ndum sobre la permanencia del Reino Unido en la Uni\u00f3n Europea celebrado en junio de ese mismo a\u00f1o. No obstante, y seg\u00fan la evidencia emp\u00edrica, los posibles errores en los sondeos electorales no son ahora mayores que hace 70 a\u00f1os. As\u00ed lo demuestra un estudio com-parado que ha analizado m\u00e1s de 300 elecciones llevadas a cabo en 45 pa\u00edses durante las \u00faltimas siete d\u00e9cadas (Jennings y Wlezien, 2018). Tam-poco en el caso concreto de Espa\u00f1a los erro-res en los sondeos parecen haber empeorado en los \u00faltimos a\u00f1os (Garc\u00eda-Guereta, 2019). As\u00ed, el denominado error absoluto medio (MAE) de los promedios de encuesta se ha situado en el entorno de los dos puntos por cada partido en todas las elecciones generales celebradas en nuestro pa\u00eds desde 1986. Todo ello a pesar de que la realidad pol\u00edtica, social y econ\u00f3mica se ha complejizado en los \u00faltimos a\u00f1os. En el caso de Espa\u00f1a esta mayor com- plejidad se sintetiza en la consolidaci\u00f3n de un sistema multipartidista. Sin ning\u00fan cambio en la ley electoral ni en ning\u00fan otro componente estructural, el bipartidismo imperfecto vigente durante d\u00e9cadas se ha transformado en un cua-tripartidismo -cuatro partidos por encima del 10 por ciento de los votos y ninguno superando el 30 por ciento-, llegando incluso a un pen- tapartidismo coyuntural en abril de 2019 6. Este mayor grado de competitividad se materializ\u00f3 en las elecciones generales de 2015, cuando Podemos y Ciudadanos concurrieron por primera vez a 5 En las elecciones de 2015 Podemos y Unidad Popular concurrieron por separado a las elecciones por lo que, para el an\u00e1lisis, se ha considerado la media de las desviaciones de las dos formaciones conjuntamente. En las elecciones generales de 2016 y en las dos de 2019, esta formaci\u00f3n pol\u00edtica concurri\u00f3 bajo la denominaci\u00f3n de Unidos/as Podemos.6 Las causas de este cambio del sistema de partidos -que no son motivo de este art\u00edculo- se encuentran, principalmente, en la Gran Recesi\u00f3n iniciada en 2008, y el consiguiente agravamiento de la preexistente erosi\u00f3n del apoyo pol\u00edtico, desembocando en una crisis de representaci\u00f3n pol\u00edtica en Espa\u00f1a (Lobera y Ferr\u00e1ndiz, 2013; Ferr\u00e1ndiz, 2018; Lobera, 2019) en un contexto de nuevas intermediaciones del flujo de informaci\u00f3n electoral (Lobera y Sampedro, 2018).Estimaci\u00f3n electoral en tiempos de multipartidismo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL66 unos comicios generales y superaron el 10 por ciento de los votos, y continu\u00f3 con la incorpora- ci\u00f3n de Vox en abril de 2019. El mayor n\u00famero de partidos en competencia produce una mayor volatilidad electoral, es decir, un mayor cambio de comportamiento electoral entre los votantes entre una elecci\u00f3n y la siguiente. Este contexto de mayor complejidad requiere una revisi\u00f3n permanente de los m\u00e9to-dos de estimaci\u00f3n electoral, comparando la des- viaci\u00f3n de los diferentes indicadores usados para reevaluar su pertinencia. Esto es fundamental, ya que las estimaciones de resultados electora- les var\u00edan en funci\u00f3n de qu\u00e9 an\u00e1lisis se aplique a los datos brutos recogidos a trav\u00e9s de encuesta: la famosa cocina electoral que \"supone corre- gir, calibrar, aplicar hip\u00f3tesis, m\u00e9todos, t\u00e9cnicas y modelos de ajuste, fundamentalmente con base estad\u00edstica a los datos de encuesta, con el objetivo de estimar o pronosticar el comporta- miento m\u00e1s probable de una poblaci\u00f3n el d\u00eda de las elecciones a partir de respuestas espon- t\u00e1neas recogidas en una encuesta\" (Camas Garc\u00eda, 2019). Partiendo de los mismos datos brutos (de la misma materia prima) no todos los analistas aplican la misma receta y, por tanto, en funci\u00f3n de cu\u00e1l se elija la estimaci\u00f3n ser\u00e1 una u otra: \"la subjetividad de cada analista a la hora de elegir qu\u00e9 ingredientes va a utilizar -y en qu\u00e9 cantidad- para llevar a cabo su estimaci\u00f3n de voto condiciona, sin duda, el resultado final\" (Ferr\u00e1ndiz, 2019). Adem\u00e1s, como se\u00f1alan los estudios previos, la misma receta no sirve siem- pre para todas las elecciones (Escobar, Rivi\u00e8re y Cilleros, 2014). En funci\u00f3n del tipo de elec- ci\u00f3n y del momento concreto -pol\u00edtico, econ\u00f3mi- cos y social- en que estas se celebren, puede ser necesario a\u00f1adir nuevos ingredientes, eliminar alguno o combinar los habituales de manera diferente (Ferr\u00e1ndiz, 2019). En este art\u00edculo hemos contribuido a actualizar la experiencia acumulada sobre esti-maci\u00f3n de voto a partir de la comparaci\u00f3n de indicadores electorales b\u00e1sicos en la cocina electoral. En la cocina electoral estos indica- dores no se toman directamente para estimar, sino que se a\u00f1aden a otros elementos, como las transferencias de voto entre partidos. Pero las evidencias emp\u00edricas sobre la fiabilidad de los indicadores electorales en el nuevo contexto multipartidista pueden resultar de una gran utilidad a la hora de valorar la relevancia de un indicador concreto. As\u00ed, hemos mostrado que la ponderaci\u00f3n por recuerdo de voto sigue siendo una herra- mienta que mejora la fiabilidad de los indicado- res en el contexto multipartidista. La mejora de la fiabilidad de los indicadores ponderados es especialmente remarcable en los casos del PSOE y Podemos, siendo menor en los del PP y Ciudadanos. Asimismo, los datos muestran que tener en cuenta exclusivamente las respuestas de aque- llas personas que aseguran que ir\u00e1n a votar con total seguridad suele mejorar la fiabilidad de las estimaciones. Por otro lado, los indica-dores se muestran m\u00e1s fiables en las \"primeras elecciones\" que en las repeticiones electorales. Esto parece vinculado a una mayor desviaci\u00f3n de la estimaci\u00f3n de la participaci\u00f3n electoral en este segundo tipo de elecciones, generando un efecto domin\u00f3 en la desviaci\u00f3n de la estimaci\u00f3n electoral de algunos partidos. Estas pautas generales deben ser mati- zadas ya que, como hemos visto, la estimaci\u00f3n del voto a cada de uno de los partidos mues-tra pautas diferentes en estas cuatro elecciones. Adem\u00e1s, las noticias que generan incertidum- bre, como las del brexit apenas 48 horas antes de los comicios, generan cambios en el com- portamiento electoral que merman la fiabilidad de los indicadores analizados. Por todo ello, es preciso profundizar en el an\u00e1lisis de los indica- dores electorales derivados de las encuestas de intenci\u00f3n de voto y mejorar su interpretaci\u00f3n en un contexto de multipartidismo. bibliograf\u00eda armStrong , j. S., green, k. c. y graefe, a. (2015). Golden rule of forecasting: Be conservative. Journal of Business , y 67 Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz y Josep Lobera N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLcamaS garc\u00eda, F . (2019). Apuntes pol\u00edticos e hist\u00f3ricos sobre la cocina electoral. En J. P . ferr\u00e1ndiz y F . camaS garc\u00eda (Dirs.) La cocina elec- toral en Espa\u00f1a. La estimaci\u00f3n de voto en tiem- pos de incertidumbre. Madrid: Los Libros de la Catarata, pp. 13-28. camPbell, J. E. (2008). Evaluating U.S. Presidential 257-269. camPbell , J. E. y S. (2008). US Presidential Election Forecasting: An Introduction. International Journal of Forecasting, 24 (2), pp. 189-192. eScobar , M. y jaime, A. M. (2013). M\u00e9todos de imputaci\u00f3n m\u00faltiple para predecir resultados electorales. En A. mendoza vel\u00e1zquez (Ed.), Apli- caciones en Econom\u00eda y Ciencias Sociales con Stata. StataCorp . Stata Press book chapters eScobar , M., rivi\u00e8re, J., y cilleroS , R. (2014). Los pron\u00f3sticos electorales con encuestas. Elecciones generales en Espa\u00f1a (1979-2011). Madrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. erikSon , R. S. y wlezien, C. (2008). Are Political Markets Really Superior to Polls as Election Predictors? Public Opinion Quarterly, (2017). Elecciones del 26 J: el porqu\u00e9 del no sorpasso. Revista Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda, 26(3, Supl.), pp. 129-137. \u2014 (2018). La d\u00e9cada del gran cambio. El camino hacia el cuatripartidismo en Espa\u00f1a. Madrid: Biblioteca Nueva. \u2014 (2019). Los principales ingredientes de la cocina electoral. En P . ferr\u00e1ndiz y F . camaS garc\u00eda (Dirs.) La cocina electoral en Espa\u00f1a. La estimaci\u00f3n de voto en tiempos de incertidumbre. Madrid, Los Libros de la Catarata, pp. 13-28. forSythe , r., murray, f. y roSS, T. W. (1998). Markets as Predictors of Election Outcomes: Campaign Events and Judgement Bias Policy, 24(3), pp. 329-351. garc\u00eda-guereta , E. (2019). Balance del rendimiento de las estimaciones electorales en Espa\u00f1a, 1993-2016. En P . ferr\u00e1ndiz y F . camaS garc\u00eda (Dirs.) La cocina electoral en Espa\u00f1a. La estimaci\u00f3n de voto en tiempos de incertidum - bre. Madrid, Los Libros de la Catarata, pp. 157- 175. graefe, a., armStrong , j. S., joneS jr, R. J. y cuz\u00e1n, A. G. (2014). Combining forecasts: An application to elections. International Journal of Forecasting, 30(1), pp. 43-54. hibbS, D. (2000). Bread En E. leighley (Ed.), The Oxford Handbook of American Elections and Political Behavior. Oxford: Oxford University Press, pp. 346-371. wlezien, c. (2018). Election polling errors across and space. Nature Human Behavior, pp. 276-283. kuran, T. (1997). Private truths, public lies: The social consequences of preference falsification. Harvard, MA, Harvard University Press. lewiS-beck, M. S. (2005). Election forecasting: Principles and practice. The British Journal of Politics Relations, 7(2), pp. 145-164. lewiS-beck, M. , M. (2000). Economic determinants of electoral outcomes. Annual Review of Political Science, 3(1), pp. 183-219. \u2014 (2014). US Presidential Election J. (2019). Anti-austerity movements ferr\u00e1ndiz , J. P . (2013). El peso de la desconfianza pol\u00edtica en la din\u00e1mica electoral en Espa\u00f1a. En I. creSPo mart\u00ednez (Ed.), Partidos, medios y electores en proceso de cambio: Estimaci\u00f3n electoral en tiempos de multipartidismo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL68 las elecciones generales espa\u00f1olas de 2011. Valencia, Tirant Humanidades, pp. 33-57. lobera, J. y SamPedro , v. (2018). New Intermediations of the Electoral Information Flows. Changes in the Digital Public Sphere in Election Campaigns in Spain (2008-2015). Social Science Information, 57(4), pp. 553-572. m\u00e9ndez lago, M. y balaguer , j. (2019). \u00bfQu\u00e9 votaste en las \u00faltimas elecciones? El recuerdo de voto y las dificultades de su medici\u00f3n\". En J. P . ferr\u00e1ndiz y F . camaS garc\u00eda (Dirs.), La cocina elec- toral en Espa\u00f1a. La estimaci\u00f3n de voto en tiem-pos de incertidumbre. Madrid, Los Libros de la Catarata, pp. 129-143. Surowiecki , J. (2004). The Wisdom of Crowds: Why the Many are Smarter than and How Collective (2015). in multiparty systems. Electoral Studies, 40(C), pp. 1-13.69 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLLa participaci\u00f3n electoral y la intenci\u00f3n de voto Juan Vicente Castellanos Quintana* RESUMEN El objetivo del estudio que aqu\u00ed se presenta es analizar los factores que motivan a los individuos a ir a votar y, de manera limitada, aquellos otros factores que influyen en el voto a partidos pol\u00edticos del continuum izquierda-derecha. Para ello incorpora t\u00e9cnicas de neurociencia, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis del tiempo impl\u00ed- cito de respuesta (IRT TM) aplicadas a determinadas preguntas clave. Mediante la medici\u00f3n del tiempo de respuesta se determina la asociaci\u00f3n inmediata entre lo que la persona dice y lo que realmente piensa. Los resultados de esta investigaci\u00f3n emp\u00edrica revelan una relaci\u00f3n de determinados elementos emocionales con la decisi\u00f3n de ir o no a votar, as\u00ed como de estos mismos factores emocionales y de otros de \u00edndole racional con la intenci\u00f3n de votar a uno u otro partido, seg\u00fan el planteamiento ideol\u00f3gico previo del encuestado. 1. introducci\u00f3n Gran n\u00famero de an\u00e1lisis electorales bus- can patrones de conducta en los individuos con el fin de anticipar el voto. Existen distintas teor\u00edas cl\u00e1sicas que buscan explicar por qu\u00e9 o para qu\u00e9 votamos, como por ejemplo la teo-r\u00eda de la elecci\u00f3n racional para la que el voto tendr\u00eda un car\u00e1cter funcional, ya sea de natu-raleza econ\u00f3mica o de defensa de los propios intereses (Buchanan, 1968; Aldrich, 1993). Sin embargo, estos criterios de racionalidad supo-nen que el individuo dispone de informaci\u00f3n suficiente para tomar esas decisiones, cuando en realidad no siempre es as\u00ed. En este sentido las ideolog\u00edas constituyen atajos de informaci\u00f3n para los votantes que no pueden conocer/juz-gar en detalle todas las propuestas electorales. La insuficiencia del modelo racional es claramente visible cuando el comportamiento se examina desde una perspectiva \u00fanicamente \"l\u00f3gica\", puesto que las personas viven vidas ocupadas y toman decisiones en entornos que cambian r\u00e1pidamente. Es decir, se las arreglan en un lugar y en un momento determinado lo mejor que pueden, lo que no siempre es necesa-riamente lo mejor para s\u00ed mismos. Surge en ese momento cierta tensi\u00f3n entre la econom\u00eda y la psicolog\u00eda social, dado que la elecci\u00f3n racional a menudo enfatiza el inter\u00e9s propio, mientras que la psicolog\u00eda social muestra c\u00f3mo nues-tras decisiones individuales se configuran por la conformidad, el cumplimiento y la imitaci\u00f3n; el cerebro encuentra que la mejor manera de resolver los problemas es ad hoc y local (Oaksford y Chater, 1994). * Director del departamento de Estudios Sociales y de la Opini\u00f3n P\u00fablica de IPSOS en Espa\u00f1a y profesor de T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Social en la Universidad Carlos III de Madrid (vicente.castellanos@ipsos.com). Quiero agradecer la enorme ayuda que en distintas fases de esta investigaci\u00f3n han prestado las siguientes personas que merecen una especial menci\u00f3n: Eva Aranda, Nuria Borrut, Francesc Costa, Jorge Flores, Adri\u00e1n Pordomingo, Luc\u00eda Reggiani e Idoia Turrot.La participaci\u00f3n electoral y la intenci\u00f3n de voto N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL70 La ciencia conductual ambiciona identifi- car patrones universales de comportamiento y uno de los campos en el que su aplicaci\u00f3n ha resultado m\u00e1s f\u00e9rtil ha sido la econom\u00eda. Pero la perspectiva de la econom\u00eda conductual va m\u00e1s all\u00e1 y busca la frontera entre la racionalidad y la influencia de las emociones. Al respecto es espe- cialmente relevante la aportaci\u00f3n del psic\u00f3logo Daniel Kahneman, premio nobel de econom\u00eda, quien en su libro Thinking, Fast and Slow (2011) identifica dos dimensiones en el pensamiento humano: la relativa al pensamiento autom\u00e1tico, r\u00e1pido, inconsciente, poco razonado; y la refe- rente a una manera de pensar m\u00e1s pausada, razonada, que requiere atenci\u00f3n y esfuerzo. La interacci\u00f3n entre ambos sistemas, o la prevalen-cia de uno sobre el otro, tiene implicaciones en todos los procesos de toma de decisiones, y por tanto, en el voto. Las principales contribuciones de la eco- nom\u00eda conductual al debate sobre los aspectos que influyen en la conducta tambi\u00e9n tienen en cuenta los elementos de la heur\u00edstica o ata- jos, as\u00ed como la influencia del entorno f\u00edsico en el comportamiento humano y en la toma de decisiones; aportaciones que dejan entrever la influencia de las emociones. Las emocio- nes son conceptos humanos dif\u00edciles de tra- tar desde la sociolog\u00eda, puesto que carecen por su naturaleza de la estructura necesaria para ser capturados de manera objetiva a trav\u00e9s de la palabra, pero adem\u00e1s resultan a menudo confusas de entender y dif\u00edciles de discernir, y presentan innumerables filtros culturales que dificultan a\u00fan m\u00e1s su conoci- miento y medici\u00f3n. Las neurociencias nos ayudan a discernir la base biol\u00f3gica del comportamiento, mirando los mecanismos cognitivos en un lado y sus sus-tratos neuronales en el otro. En \u00faltima instancia, m\u00e1s all\u00e1 de la motivaci\u00f3n como impulso de la acci\u00f3n, la neurofisiolog\u00eda y la bioqu\u00edmica miran c\u00f3mo se modula el comportamiento a trav\u00e9s de las redes neuronales que involucramos. En este sentido podr\u00edamos afirmar que se ha abierto una puerta al conocimiento de la relaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de lo verbal, entre el est\u00edmulo y la respuesta, lo que es un terreno inexplorado en las ciencias sociales. Los neurocient\u00edficos afirman que senti- mos m\u00e1s de lo que pensamos, y que la emo- ci\u00f3n desempe\u00f1a un papel crucial en la toma de decisiones. Aunque la ciencia ha podido desta- par secretos del cerebro, la sociolog\u00eda ha sido lenta en aprovechar sus posibilidades. Los cues- tionarios tradicionales se han considerado una alternativa menos costosa y arriesgada que una sofisticada tecnolog\u00eda que mida las respuestas de los individuos. En este trabajo, proponemos la utilizaci\u00f3n de una herramienta de neurociencia aplicada a la sociolog\u00eda electoral, Implicit Reaction Time (IRT TM) o tiempo impl\u00edcito de reacci\u00f3n, mediante la que analizamos la medici\u00f3n del tiempo de respuesta del individuo encuestado e interpre- tamos la distancia entre la opini\u00f3n declarada (lo que se dice) y el grado de acuerdo impl\u00edcito con dicha respuesta (lo que realmente se piensa ). As\u00ed, el tiempo impl\u00edcito de reacci\u00f3n es una t\u00e9c- nica que se utiliza para determinar la fuerza inconsciente de las asociaciones. Se aplica para medir la relaci\u00f3n y la vinculaci\u00f3n de los candida- tos pol\u00edticos con posibles cualidades atribuidas y pretende determinar la fuerza de convicci\u00f3n que las personas tienen para declarar intencio- nes tales como la intenci\u00f3n de comprar, probar, usar, discutir y tambi\u00e9n votar. Lo que convierte a IRT en una herra- mienta v\u00e1lida para medir la emoci\u00f3n asociada a una respuesta es que nos permite capturar la fuerza de las asociaciones no conscientes cuando tenemos sentimientos que desconoce- mos, controvertidos, o cuando nuestra inclina- ci\u00f3n es dar respuestas educadas, socialmente aceptables, o mediatizadas como en el caso del voto oculto. Partimos de la premisa de que existe una respuesta expl\u00edcita (lo que se dice) y una respuesta impl\u00edcita (lo que se piensa ), que pueden ser diferentes. El tiempo de respuesta se utiliza como medida de la convicci\u00f3n, porque la rapidez de respuesta encierra informaci\u00f3n sobre la toma de decisiones. 2. metodolog\u00eda Este trabajo analiza los datos de una encuesta online a 1.000 individuos llevada a t\u00e9rmino en la segunda semana de septiembre de 2018. Utilizamos para ello el panel de usua- rios de internet propiedad de IPSOS al que se aplic\u00f3 un cuestionario de 10 minutos. Para la 71 Juan Vicente Castellanos Quintana N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLselecci\u00f3n de las variables a controlar partimos de un modelo elaborado por el equipo de IPSOS de Canad\u00e1 1 que hab\u00eda propuesto, en un modelo aplicado en junio de 2018, algunos factores que determinan el voto en ese pa\u00eds de Norteam\u00e9rica. Este equipo parti\u00f3 de cuatro conceptos fundamentados en los principios de la econo- m\u00eda del comportamiento que identifica por sus siglas en ingl\u00e9s MAPS: M (Motivation), A (Ability), P (Physical Context) y S (Social Context). El blo-que primero de motivaci\u00f3n recog\u00eda variables autom\u00e1ticas (emociones, h\u00e1bitos, costumbres, y reglas heur\u00edsticas) y reflexivas (creencias racio- nales, objetivos, beneficios esperados, etc.). El bloque de la Ability trataba de la capacidad f\u00edsica de poder ir a votar, como la movilidad, del conocimiento de las alternativas existentes y de la disponibilidad de recursos econ\u00f3micos y de tiempo para costearse/permitirse ir a votar. El tercero trata del contexto f\u00edsico y considera ele- mentos como la cercan\u00eda al lugar de votaci\u00f3n, la posibilidad o no de registrarse para votar, etc\u00e9tera. Por \u00faltimo, el contexto social o entorno del indi-viduo, toma en consideraci\u00f3n tanto los ami-gos y familiares como el conjunto de normas y reglas sociales. La adaptaci\u00f3n a Espa\u00f1a de este modelo ha supuesto analizar los siguientes factores agrupados en tres bloques: factores emociona-les (motivaci\u00f3n autom\u00e1tica ), factores racionales (motivaci\u00f3n reflexiva ) y factores de contexto: Factores emocionales (motivaci\u00f3n auto- m\u00e1tica): Siento el deber de votar. Me entusiasma pensar que gane el partido al que voto. Votar es para m\u00ed un momento impor - tante. S\u00e9 a qui\u00e9n voy a votar y por qu\u00e9. Hay un partido o candidato que no quiero que gane. Lamentar\u00e9 no haber votado (heur\u00edstico). Factores racionales (motivaci\u00f3n reflexiva): Prefiero votar un partido con opcio- nes de gobernar. Nuestra democracia funciona porque la gente vota. Mi voto cuenta. Tengo claro el beneficio de votar. Factores situacionales o de contexto : Contexto material. Lo que pase en Europa influye en mi voto. Contexto social. Sigo las noticias sobre pol\u00edtica. Mi familia y amigos piensan que votar es importante. A este modelo a\u00f1adiremos, en un segundo nivel, el an\u00e1lisis IRTTM como t\u00e9cnica de neuro- ciencia para proporcionar el grado de vincu- laci\u00f3n-convicci\u00f3n de cada entrevistado con su propia respuesta. Para medir el tiempo de res-puesta se utiliza una combinaci\u00f3n de texto e imagen (candidatos y partidos), puesto que el uso de im\u00e1genes produce un mayor impacto sensitivo en los entrevistados. El tiempo de res-puesta se calibra para cada individuo, d\u00e1ndole as\u00ed un valor relativo. La calibraci\u00f3n del tiempo de respuesta se lleva a cabo mediante la exposici\u00f3n del individuo a una serie de preguntas muy sen- cillas como el reconocimiento de la bandera de Europa, o la identificaci\u00f3n de su propio g\u00e9nero. Este sencillo mecanismo establece el factor de correcci\u00f3n fijo en el algoritmo que equilibra su tiempo de respuesta. El dato del tiempo de respuesta se ha estandarizado (0 a 1.000), al objeto de permitir comparaciones. En el cuadro 1, se presentan, ade- m\u00e1s, las interpretaciones de los distintos tiempos estandarizados de respuesta, lo que permite una lectura de sus implicaciones. 1 D. Bricker, M. Piwkowski, C. Martyn y D. Kunasingam. Applied Behavioural Science@IPSOS: Ipsos Public Affairs.La participaci\u00f3n electoral y la intenci\u00f3n de voto N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL72 3. an\u00e1liSiS del tiem Po de reSPueSta El an\u00e1lisis de los valores estandarizados de los tiempos de respuesta de los distintos argu- mentos permite, en este primer caso, observar la fortaleza de cada atributo en relaci\u00f3n con los dem\u00e1s (cuadro 2). Cabe destacar que la inten-ci\u00f3n de ir a votar, como variable independiente, tiene el mayor valor observado (con respecto a las variables dependientes que aparecen en el refe-rido cuadro 2) con casi 800 (797,0 sobre 1.000).Cuadro 1 Interpretaci\u00f3n del valor estandarizado de IRT Fuente: IPSOS. IRTTM.Atributos relevantes IRT estandarizado (0-1.000) Ocurre raramente, indica un fen\u00f3meno \u00fanico de certeza extrema 800-1.000 Indica un alto grado de certeza en la respuesta 700-799 Indica certeza en la respuesta 600-699 Indica un tiempo de reacci\u00f3n promedio con tendencia positiva 550-599 Indica un tiempo de reacci\u00f3n promedio 450-549 Indica un tiempo de reacci\u00f3n promedio con tendencia negativa 400-449 Indica incertidumbre en la respuesta 300-399 Indica un alto grado de incertidumbre en la respuesta 200-299 Ocurre raramente, indica un fen\u00f3meno \u00fanico de incertidumbre extrema0-199 Cuadro 2 Interpretaci\u00f3n del valor estandarizado de IRT Nota: E: Atributo emocional. R: Atributo racional. C: Atributo de contexto . Pregunta: Para cada una, por favor selecciona (SI) si est\u00e1s de acuerdo o (NO) si no lo est\u00e1s. Fuente: Encuesta IPSOS 2018.Tipo Atributos relevantes IRT estandarizado (0-1.000) R Mi voto cuenta 767,5 E Siento el deber de votar 764,3 C Sigo las noticias sobre pol\u00edtica 729,8 R Tengo claro el beneficio de votar 672,2 E Votar es para m\u00ed un momento importante 634,0 E S\u00e9 a quien voy a votar y por qu\u00e9 577,9 R Nuestra democracia funciona porque la gente vota 517,8 C Mi familia y amigos piensan que votar es importante 512,7 C Lo que pase en Europa influye en mi voto 406,1 R Prefiero votar un partido con opciones de gobernar 363,3 E Lamentar\u00e9 no haber votado 322,4 E Me entusiasma pensar que gane el partido al que voto 318,9 E Hay un partido o candidato que no quiero que gane 281,773 Juan Vicente Castellanos Quintana N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL3.1. Participaci\u00f3n Bas\u00e1ndonos en la importancia creciente que tienen los aspectos emocionales en el an\u00e1- lisis pol\u00edtico (Arias Maldonado, 2016), hemos establecido la hip\u00f3tesis de trabajo de que los argumentos emocionales tendr\u00e1n un peso mayor que los argumentos racionales en la participa- ci\u00f3n electoral. Para este an\u00e1lisis hemos anali- zado las diferencias de medias de tiempos de respuesta para las respuestas afirmativas a cada atributo (cuadro 3). Tres de los cinco argumentos que mues- tran relaci\u00f3n significativa con ir a votar son fac- tores emocionales (motivaci\u00f3n autom\u00e1tica ), y en particular el \u00edtem \"siento el deber de votar\" presenta el mayor valor del par\u00e1metro IRT y la relaci\u00f3n m\u00e1s significativa de las observadas, mientras que solo uno de los cinco que mues- tran relaci\u00f3n significativa con el hecho de que las personas acudan a votar se consideraba fac- tor racional (motivaci\u00f3n reflexiva ). Cabe se\u00f1alar que tanto el argumento emocional \"Siento el deber de votar\" como el racional \"Mi voto cuenta\" no son solo los que guardan una mayor relaci\u00f3n estad\u00edstica con la decisi\u00f3n de ir a votar, sino que adem\u00e1s se trata de los dos argumentos con mayor valor IRT TM, es decir, en cuya respuesta los entrevistados mos-traron un mayor grado de convicci\u00f3n, lo que nos lleva a doblar su importancia en la decisi\u00f3n o no de ir a votar. 3.2. Intencion de voto En un segundo paso nos interesamos por conocer si los argumentos reflexivos o emocio- nales ten\u00edan tambi\u00e9n alg\u00fan peso en la decisi\u00f3n del voto a partidos y para ello establecimos la siguiente hip\u00f3tesis de trabajo: Las motivaciones a la participaci\u00f3n electoral variar\u00e1n seg\u00fan el par - tido al que se tenga intenci\u00f3n de votar, siendo que los votantes de izquierda (PSOE y Unidas Podemos) presentan motivaciones para votar m\u00e1s emocionales que aquellos de la derecha (PP y Ciudadanos), que mostrar\u00e1n motivaciones para votar m\u00e1s racionales . En el cuadro 4 obser - vamos las relaciones estad\u00edsticamente significa - tivas entre los argumentos para ir a votar y la intenci\u00f3n de voto a los cuatro principales parti- dos pol\u00edticos espa\u00f1oles, as\u00ed como el car\u00e1cter de dichos argumentos (entre par\u00e9ntesis). Puede observarse que los tiempos de res- puesta de los encuestados que han declarado inter\u00e9s por votar al Partido Popular o Ciudadanos muestran una relaci\u00f3n estad\u00edstica significativa con los tiempos de respuesta del argumento \"tengo claro el beneficio de votar\", argumento de tipo reflexivo o racional. En el caso del Partido Popular deber\u00edamos a\u00f1adir tambi\u00e9n la rela-ci\u00f3n significativa para el argumento \"mi voto Cuadro 3 Relaci\u00f3n entre intenci\u00f3n de ir a votar y grado de convicci\u00f3n en la respuesta a los siguientes argumentos * T-Student entre quienes han declarado estar de acuerdo con el atributo y los que no lo est\u00e1n; variable dicot\u00f3mica . Leyenda: E: Atributo emocional. R: Atributo racional. C: Atributo de contexto. Pregunta: Para cada afirmaci\u00f3n selecciona, por favor, (S\u00cd) si est\u00e1s de acuerdo o (NO) si no lo est\u00e1s. Fuente: Encuesta IPSOS 2018 .Argumentos Promedio IRT P valor* Siento el deber de votar (E) 764.3 0.001 Votar es para m\u00ed un momento importante (E) 512.7 0.048 Me entusiasma pensar que gane el partido al que voto (E) 318.9 0.050 Mi voto cuenta (R) 767.5 0.045 Mi familia y mis amigos piensan que votar es importante (C) 644.2 0.025La participaci\u00f3n electoral y la intenci\u00f3n de voto N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL74 cuenta\", reforzando los argumentos racionales que soportar\u00edan su voto. Por el contrario, cuando se observa el comportamiento de los electores que declaran intenci\u00f3n de votar al PSOE o Unidas Podemos, apreciamos una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente sig- nificativa entre el grado de convicci\u00f3n en la respuesta afirmativa a los argumentos emocio- nales y su convicci\u00f3n en la intenci\u00f3n de voto. As\u00ed quienes declaran su intenci\u00f3n de votar al Partido Socialista muestran un elevado grado de convicci\u00f3n en su respuesta de acuerdo con el \u00edtem \"siento el deber de votar\", mientras que se ha identificado relaciones significativas entre el grado de convicci\u00f3n con la intenci\u00f3n de votar a Unidas Podemos y los argumentos de \"lamen- tar\u00e9 no haber votado\" y \"s\u00e9 a qui\u00e9n votar y por qu\u00e9\". Todos los argumentos se\u00f1alados para los que se han encontrado relaciones estad\u00edsti-camente significativas con la intenci\u00f3n de voto se han considerado argumentos de motivaci\u00f3n autom\u00e1tica o emocional. No obstante, el argu- mento de \"lamentar\u00e9 no haber votado\", aunque de car\u00e1cter emocional, se considera de natura- leza heur\u00edstica porque supone una retrospectiva desde la proyecci\u00f3n a futuro, lo que le confiere una doble perspectiva emocional. Adem\u00e1s, para Unidas Podemos tambi\u00e9n se han identificado relaciones significativas del grado de convicci\u00f3n en la intenci\u00f3n de voto con otros dos argumentos de car\u00e1cter contextual: \"sigo las noticias sobre pol\u00edtica\" y \"mi familia y mis amigos piensan que votar es importante\", lo que podr\u00eda indicar que la convicci\u00f3n del elec-torado est\u00e1 m\u00e1s construida sobre la relaci\u00f3n con su entorno inmediato. 4. conclu Sione S La importancia de los factores emociona- les es cada vez m\u00e1s destacada en la literatura cient\u00edfica en ciencias sociales. Sin embargo, las herramientas de las que dispone la investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica no siempre alcanza a medirlas con precisi\u00f3n. Nuestro an\u00e1lisis quiere aportar algo de luz sobre c\u00f3mo la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en la medici\u00f3n pasiva, no declarativa, puede ayudar Cuadro 4 Relaci\u00f3n entre el grado de convicci\u00f3n en la respuesta a los siguientes argumentos y la intenci\u00f3n de votar a distintos partidos * T-Student entre quienes han declarado intenci\u00f3n de votar al partido en cuesti\u00f3n y quienes no tienen intenci\u00f3n de votarle. Nota: E: Atributo emocional. R: Atributo racional. C: Atributo de contexto. Pregunta: Para cada \u00edtem seleccionado, por favor, (S\u00cd) si est\u00e1s de acuerdo o (NO) si no lo est\u00e1s. Fuente: Encuesta IPSOS 2018 .UP PSOE Cs PP IRT P Valor* IRT P Valor IRT P Valor IRT P Valor Tengo claro el beneficio de votar (R) 640 0.007 647 0.066 Mi voto cuenta (R) 809 0.01 Siento el deber de votar (E) 742 0.033 Lamentar\u00e9 no haber votado (E) 346 0.021 S\u00e9 a qui\u00e9n voy a votar y por qu\u00e9 (E) 538 0.056 Sigo las noticias sobre pol\u00edtica (C) 754 0.059 Mi familia y mis amigos piensan que votar es importante (C)617 0.01775 Juan Vicente Castellanos Quintana N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLcon estas medidas. Los conceptos importados de la econom\u00eda del comportamiento nos han aportado una forma de interpretar la realidad al albur de la necesidad de incorporar elementos que puedan explicar el cada vez m\u00e1s complejo e impredecible comportamiento de los electores. Las m\u00faltiples relaciones significativas encontradas entre distintas variables y la inten-ci\u00f3n de ir a votar, confirmar\u00eda que determinados aspectos de car\u00e1cter emocional consiguen que alguien vaya o no a votar, como por ejemplo lo comprometido que se sienta con el voto (\"siento el deber de votar\"), con el momento de votar (\"votar es para m\u00ed un momento importante\") o con la victoria del partido al que tiene intenci\u00f3n de votar (\"me entusiasma pensar que gane el partido al que voto\"). Puede concluirse que las motivaciones que llevan a las personas a votar son principal-mente de car\u00e1cter emocional, por encima del argumento racional y del contexto. La intenci\u00f3n de voto es m\u00e1s compleja y ser\u00edan necesarias m\u00e1s variables para explicar los aspectos asocia-dos a esta decisi\u00f3n. No obstante nuestro estu-dio apunta que existen ciertas relaciones entre aspectos/motivaciones racionales como la per - cepci\u00f3n sobre el beneficio que los entrevistados esperan encontrar en su voto, y su inclinaci\u00f3n a votar a partidos de la derecha ideol\u00f3gica. Y que existen relaciones significativas entre la inten-ci\u00f3n de votar a partidos de la izquierda ideol\u00f3-gica y el grado de convicci\u00f3n con argumentos de car\u00e1cter m\u00e1s emocional como los relativos al deber, la convicci\u00f3n o al arrepentimiento por no haber votado. Aun cuando considero que la identifi- caci\u00f3n de relaciones estad\u00edsticas significativas entre diversas variables de car\u00e1cter emocional (motivaci\u00f3n autom\u00e1tica), y otras de car\u00e1cter racional (motivaci\u00f3n reflexiva), con la intenci\u00f3n de ir a votar y el voto por uno u otro partido indica que se trata de categor\u00edas explicativas, tambi\u00e9n estimo que es necesario seguir desa-rrollando investigaciones que nos permitan aproximarnos a las emociones como objeto del an\u00e1lisis sociol\u00f3gico que pretende explicar mejor el comportamiento pol\u00edtico-electoral de los ciu-dadanos El escenario pol\u00edtico actual en nuestro pa\u00eds es altamente voluble, y por tanto la per - cepci\u00f3n de los argumentos racionales (\"votar\u00eda a un partido con opciones de gobernar\"), como algunas de las perspectivas emocionales se\u00f1ala-das, pueden cambiar de orientaci\u00f3n de una elec-ci\u00f3n a otra. En este sentido destacaremos que en el momento de la selecci\u00f3n de las fuerzas pol\u00edticas a considerar Vox no formaba parte del arco parlamentario, por lo que no se incluy\u00f3 en este estudio. bibliograf\u00eda Aldrich , J. H. (1993). Rational Choice and Turnout. American Journal of Political Science, 37(1), pp. 246-278. AriaS maldonado , M. (2016). La democra- cia sentimental: Pol\u00edtica y emociones en el siglo XXI. Barcelona: P\u00e1gina Ind\u00f3mita. B uchanan , J. M. (1968). An Economist's Approach to Scientific Politics. En M. P arSonS (Ed.), Perspective in the Politics . Mc Nally. OakSford , M. y C hater, N. (1994). A Rational Analysis of the Selection Task as Optimal Data Selection. Psychological Review, 101(4), pp. 608-631. K ahneman Slow. Nueva York: Farrar, Straus and Giroux. 77 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLUna teor\u00eda sobre el recuerdo de voto: sus deformaciones y transformaciones Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez* RESUMEN El art\u00edculo pasa revista a los problemas deriva- dos del recuerdo de voto en las encuestas electora- les, teniendo en cuenta que esta variable es esencial en el c\u00e1lculo de las estimaciones de voto, que pre-tenden ser m\u00e1s precisas que las meras declaraciones de intenci\u00f3n de voto. A partir de considerandos cog- nitivos que suponen diferencias entre conducta real y declarada, y con la evidencia emp\u00edrica de los resul-tados de las elecciones generales en Espa\u00f1a desde 1977 y la serie hist\u00f3rica de encuestas disponibles, se identifican seis modelos de recuerdo de voto, distin-guiendo entre modelos estables e inestables. Estos modelos tampoco son invariables puesto que pue-den hibridarse y cambiar en cada momento de la legislatura. 1. la elaboraci\u00f3n de laS reSPueStaS Por loS entreviStadoS Este art\u00edculo se centra en el recuerdo de voto, es decir, en las respuestas de los entrevista-dos a la pregunta sobre el partido al que votaron en anteriores elecciones. Es una respuesta sobre un hecho que podr\u00edan recordar f\u00e1cilmente pero la realidad es que sus resultados no suelen ser precisos en las encuestas. Lo que trata de mos-trar este trabajo es que estas \"deformaciones\" en el recuerdo de voto responden a patrones identi-ficables y, por tanto, no son aleatorias. Pese a la aparente sencillez de una encuesta que pretenda recoger las intencio-nes de voto de una poblaci\u00f3n (te\u00f3ricamente bastar\u00eda con aplicar a una muestra represen-tativa de una poblaci\u00f3n un cuestionario que incluya la pregunta sobre la intenci\u00f3n de voto y, para quienes no la respondieran, el partido por el que m\u00e1s simpatizan), la realidad es que los datos recogidos en los trabajos de campo muestran sesgos para los distintos partidos. Para corregirlos se realizan operaciones esta-d\u00edsticas que llevan a estimaciones de voto que pretenden ser m\u00e1s precisas que los resultados de campo. En Espa\u00f1a se ha popularizado la denominaci\u00f3n \"cocina\" para esta operaci\u00f3n de ajuste de datos 1. Los procedimientos de estimaci\u00f3n son varios y cada t\u00e9cnico que se ha enfrentado a * Universidad Carlos III y Estudio de Sociolog\u00eda Consultores (jagy@telefonica.net) Este texto se basa en mi tesis doctoral (G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez, 2010). Agradezco a Jos\u00e9 Ignacio Wert sus amables comentarios sobre una versi\u00f3n sumaria y preliminar de la misma, en fecha tan lejana como 2007.1 Sobre estos procedimientos en Espa\u00f1a, puede verse Escobar, Rivi\u00e9re y Cilleros, 2014; Ferr\u00e1ndiz y Camas, 2019; as\u00ed como Ferr\u00e1ndiz y Lobera en este mismo n\u00famero de Panorama Social. Una teor\u00eda sobre el recuerdo de voto: sus deformaciones y transformaciones N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL78 este problema lo ha resuelto como mejor lo ha entendido. Algunos son relativamente sencillos, otros, m\u00e1s sofisticados, manejan gran cantidad de variables. No es objeto de este trabajo entrar en ellos. Baste ahora la idea de que el recuerdo de voto se utiliza como referente en las opera- ciones para llegar a estas estimaciones, y cono-cer su funcionamiento es tan determinante para una correcta estimaci\u00f3n de voto como las preguntas sobre la intenci\u00f3n de voto (Durand, Deslauriers y Valois, 2015). El problema con el recuerdo de voto es que en el camino entre la pregunta y la res-puesta se interpone un proceso cognitivo que deforma esta \u00faltima en parte de los entrevista- dos. Sudman y Bradburn (1974) fueron los pri- meros en se\u00f1alar esta fase de elaboraci\u00f3n de la respuesta y su capacidad para alterar la rea- lidad o acomodarla a la visi\u00f3n actualizada del entrevistado. Cada uno elabora sus respuestas siguiendo la l\u00f3gica de una conversaci\u00f3n, es decir como un espacio de reflexi\u00f3n sobre los temas y su posici\u00f3n sobre ellos; pero se trata de una con- versaci\u00f3n ortop\u00e9dica, canalizada por la ordena-ci\u00f3n del 38-40). La escuela CASM (Cognitive Aspect of Survey Methodology) analiz\u00f3 los procesos cog-nitivos de los entrevistados durante la entrevista (Sudman y Bradburn, Callegaro, 2005, etc.). Desde la psicolog\u00eda se ha comprobado que hay recuer -dos que se deforman o se implantan (Loftus y Ketcham 2010; Papagno, 2008; Fernyhought, 2013) y se considera la memoria como algo parecido a un archivo inform\u00e1tico de un procesador de textos que se modifica cada vez que se abre y se cierra. En suma, \"en sus respuestas ... (el entrevistado) narra la realidad no tal cual \u00e9sta es, sino tal como \u00e9l la percibe, recuerda o siente... cabe la posibilidad de que se niegue a contestar a parte del cuestionario, y lo que es m\u00e1s grave... mienta consciente- mente... el entrevistado es una fuente impor - tante de error o sesgo, la magnitud de los cuales es imprevisible a priori\" (Send\u00edn, 1988). En la entrevista para una encuesta pol\u00edtica hay personas que ocultan comportamientos por deseabilidad social, que se sienten presionados por espirales de silencio en su entorno social, que \"olvidan\" haber votado a partidos fracasados o fabulan haber votado a partidos al alza sim- plemente por sentirse en el pelot\u00f3n, sumarse a la tendencia social dominante en su \u00e1mbito social (Noelle Neumann, 1995). A veces, con sus recuerdos \"fabulados\" tratan de encubrir un comportamiento que en el momento de la entrevista consideran equivocado y del que se arrepienten. La literatura acad\u00e9mica y profesio- nal ha recopilado una serie de sesgos que se repiten una y otra vez en todos los pa\u00edses. No obstante, esta acumulaci\u00f3n no ha dado lugar a una teor\u00eda consistente sobre estos errores y c\u00f3mo evitarlos o subsanarlos, aunque hay exce - lentes trabajos sobre la evoluci\u00f3n y cambio del recuerdo de voto, en Espa\u00f1a (Balaguer, 2009; Esquema 1 Entrevistador Entrevistado Tarea cognitivaRespuesta Fuente: Sudman y Bradburn (1974, p. 43).79 Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLM\u00e9ndez y Balaguer, 2018; Cabrera-\u00c1lvarez y Escobar, 2019) o, por ejemplo, en Noruega (Waldahl y Aardal, 1982, 2000). El recuerdo de haber votado a un par - tido implica para muchos entrevistados no solo recordar sino, tambi\u00e9n, ajustar sus respues-tas a sus conveniencias o a sus actitudes en el momento de la entrevista. Por tanto, es m\u00e1s precisa la idea de que el recuerdo de voto es una compleja elaboraci\u00f3n alejada de la respuesta autom\u00e1tica. El esquema de Groves et al. (2004, p. 202) sobre la elaboraci\u00f3n de las respuestas en la encuesta transmite esta idea de complejidad que puede distorsionar las respuestas de algu-nos entrevistados. Siguiendo este esquema, la comprensi\u00f3n de la pregunta sobre el partido votado en las anteriores elecciones es f\u00e1cil para la inmensa mayor\u00eda de los entrevistados. La recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n puede ser m\u00e1s compleja si el entrevistado cambi\u00f3 su voto habitual o hubo una acumulaci\u00f3n de elecciones que se amon- tonen en su memoria, y en esta fase se puede producir un error. Pero lo determinante es la \"evaluaci\u00f3n y valoraci\u00f3n\" en la que el entrevis-tado sopesa la respuesta que debe dar en fun-ci\u00f3n de m\u00faltiples variables, entre las que dar una respuesta precisa puede no ser la dominante. La evidencia emp\u00edrica que sigue trata de mostrar que esta \"evaluaci\u00f3n y valoraci\u00f3n\" de lo que en su d\u00eda vot\u00f3 puede desencadenar res-puestas imprecisas deliberadas entre parte de los entrevistados. El problema es que estas frac- ciones de las muestras no son estables, var\u00edan de elecci\u00f3n en elecci\u00f3n. Hay electorados m\u00e1s reservados que otros que tienden a ocultarse; algunos votantes cercanos a algunos partidos muestran el extra\u00f1o comportamiento de decla-rar que votaron a un partido o que lo votar\u00e1n pero, sin embargo, ni lo votaron ni lo votar\u00e1n; otros deciden olvidar que votaron a un partido fracasado. En el fondo, lo que opera es que los recuerdos individuales y colectivos se transfor - man. Y el recuerdo de voto es, al fin, la suma de respuestas sobre recuerdos individuales, reales o fabulados. En el proceso mental que se desencadena para elaborar la respuesta al recuerdo de voto se mezclan fabulaciones y ocultaciones de los entrevistados, pero no son aleatorias, est\u00e1n socialmente condicionadas y pueden detec - tarse. Fuera de la pol\u00edtica hay sesgos conoci-dos. Las empresas de relaciones saben que los hombres mienten en la estatura e ingresos y las mujeres en la edad y el peso; en las encuestas sobre victimizaci\u00f3n las mujeres tienden a acer - car los episodios violentos que hayan vivido o de los que hayan sido testigos; en encuestas sobre econom\u00eda familiar bastantes entrevistados con- vergen en los niveles de ingresos medios, aun- que est\u00e9n por encima o por debajo (Ortega y Callealta, 2002). Son sesgos inevitables en esta t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n que pretende recons-truir los hechos a trav\u00e9s de las respuestas y los recuerdos. En ciertos momentos y en algunos entrevistados, la objetividad de los hechos es Esquema 2 Comprensi\u00f3n de la preguntaRecuperaci\u00f3n de informac\u00f3nValoraci\u00f3n y evaluaci\u00f3nRespuesta Fuente :GROVES, R.etal.(2004, 202). Fuente: Groves, R. et al. (2004, p. 202).Comprensi\u00f3n de la preguntaRecuperaci\u00f3n de informaci\u00f3nValoraci\u00f3n y evaluaci\u00f3nRespuestaUna teor\u00eda sobre el recuerdo de voto: sus deformaciones y transformaciones N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL80 destruida por la subjetividad en aquellos temas que no desean recordar, cuyo recuerdo sea desagradable o que prefieren recordar de otra manera. Adem\u00e1s, el recuerdo suele estar relacio-nado con la intenci\u00f3n del voto m\u00e1s la simpat\u00eda, y el movimiento de este segundo factor arras- tra al primero. Un partido ascendente aumenta su recuerdo de voto. Pero tambi\u00e9n sucede a la inversa. En suma, el recuerdo de voto es dema-siado complicado para tratar de manejarlo sin discriminar sus distintos modelos. 2. modelo S de recuerdo de voto El objetivo de este texto es detectar los patrones de la deformaci\u00f3n del recuerdo de voto. Distinguirlos es necesario porque deben manejarse de distinta manera dependiendo del \"tipo\" de sesgo a que responda. Aqu\u00ed se sintetizan seis modelos, si bien entre ellos hay unos pocos casos h\u00edbridos. La evidencia emp\u00ed-rica que se ha tomado en consideraci\u00f3n resulta de las series de recuerdo de voto de los parti- dos nacionales desde 1977 seg\u00fan \"unidades de observaci\u00f3n\" compuestas por un partido y una legislatura. El material de base para este trabajo lo forman los bar\u00f3metros del CIS 2. Estos seis modelos de recuerdo de voto suponen seis din\u00e1micas distintas en las que los entrevistados recuerdan haber votado a un par - tido. En Espa\u00f1a, las elecciones generales marcan un corte a partir del que el voto se redistribuye entre los partidos y los entrevistados recuerdan su voto. 2.1. Modelos de recuerdo de voto estable Hay tres modelos de recuerdo de voto estable, es decir, que mantienen sus caracter\u00eds- ticas durante una legislatura. El m\u00e1s habitual es el \"ajustado a la realidad\", es decir, aquel que discurre durante la legislatura en un porcen- taje sobre el total de la muestra muy cercano al porcentaje de voto sobre censo obtenido por el partido, cuyas oscilaciones son atribuibles al margen de error muestral. Es habitual en el PSOE cuando est\u00e1 en la oposici\u00f3n, en el PP cuando est\u00e1 en el gobierno, en IU en las legislaturas en que su vida interna era \"tranquila\", en Ciudadanos y lo fue de UCD, CDS (1986-1989) y UPD. El gr\u00e1fico 1 mues-tra un caso reciente, Ciudadanos (2015-2019), en el que pese a las fuertes oscilaciones de la intenci\u00f3n de voto declarada, el recuerdo de voto permanec\u00eda muy pr\u00f3ximo al porcentaje de voto sobre censo que obtuvo en las eleccio-nes anteriores. El segundo modelo es la \"sobrerrepre- sentaci\u00f3n del recuerdo\". Se produce con el PSOE casi siempre que est\u00e1 en el gobierno del pa\u00eds, excepto en la legislatura 1993-1996 y entre 2009-2011. Tambi\u00e9n tras la moci\u00f3n de censura de junio de 2018, cuando brus-camente el recuerdo de voto de este partido, que se hab\u00eda mantenido cercano a la realidad aunque algo por encima, se elev\u00f3. El caso paradigm\u00e1tico fue la legislatura 1982-1986 del PSOE (gr\u00e1fico 2). El tercer modelo estable es el \"recuerdo de voto por debajo de la realidad\", y sus casos destacados se producen con el PP en la oposi-ci\u00f3n. Ocurri\u00f3 con AP desde 1977 a 1989 (gr\u00e1-fico 3) y con el PP entre 1989 y 1996, volviendo a reproducirse entre 2004 y 2011, aunque cada vez se repite con menos intensidad. Las explica- ciones que se dieron en su momento atribu\u00edan este fen\u00f3meno al reparo de parte de sus votan- tes a identificarse con un partido que aparec\u00eda vinculado al franquismo. De hecho, su caso se expuso en alguna ocasi\u00f3n en paralelo a los par - tidos herederos de los partidos comunistas en algunos pa\u00edses en el este de Europa. Aunque no se puede descartar la influencia de este factor, no parece el determinante. 2 Entre 1983 y marzo de 1996 los estudios del CIS incluyeron las preguntas de recuerdo e intenci\u00f3n de voto m\u00e1s simpat\u00eda con frecuencia mensual o casi. A partir de junio de 1996 solo se incluyeron en bar\u00f3metros trimestrales (enero, abril, julio y octubre) hasta que desde septiembre de 2018 volvieron a incluirse en los bar\u00f3metros mensuales. Desde octubre de 2014, por razones profesionales, el autor dispuso de un material distinto complementario: los resultados de encuestas mensuales con muestras de 1.000 individuos representativas de la poblaci\u00f3n mayor de 18 a\u00f1os, con trabajos de campo telef\u00f3nicos. Este material se ha interpolado en la serie original del CIS en los meses en los que no hay datos suyos, utilizando ecuaciones de regresi\u00f3n. En todos los casos, la correlaci\u00f3n entre ambas fuentes era muy elevada con R 2 superior a 0,8. En los gr\u00e1ficos se emplean siempre los datos del CIS y solo en su ausencia los resultados de la interpolaci\u00f3n indicada. Por razones de confidencialidad no es posible dar cuenta de la empresa encargada del trabajo de campo. 81 Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLGr\u00e1fico 1 Ciudadanos Recuerdo de voto Voto sobre censo 2016Moci\u00f3n de censura(% sobre censo/muestra) Fuente: Estudio de sociolog\u00eda consultores sobre datos del CIS y propios. Gr\u00e1fico 2 Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (imputada)Recuerdo Resultado 82(% sobre censo/muestra) Fuente: CIS: Recuerdo e intenci\u00f3n m\u00e1s simpat\u00eda. Estimaci\u00f3n de voto del autor.Una teor\u00eda sobre el recuerdo de voto: sus deformaciones y transformaciones N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL82 Los entrevistados que ocultaban su recuerdo de voto a AP o al PP en los noventa se pod\u00edan considerar \"votantes distantes\", m\u00e1s centristas que quienes declaraban su voto; o \"envueltos en espirales de silencio\" que perci-b\u00edan entornos hostiles, residentes en zonas con grandes mayor\u00edas del PSOE, como Andaluc\u00eda o Valencia, en aquellos a\u00f1os; o nacionalistas. Tambi\u00e9n, individuos vulnerables a la opini\u00f3n p\u00fablica como los aut\u00f3nomos. Este perfil se reprodujo entre 2004 y 2011. En t\u00e9rminos t\u00e9c-nicos, esto indica que no se pueden confundir a quienes declaran su voto a un partido con el total de sus votantes cuando se produce una ocultaci\u00f3n de este tipo. Quienes no declaran su recuerdo de voto es porque tienen alg\u00fan buen motivo para no hacerlo y son sociol\u00f3- gicamente distintos a quienes lo declaran. En consecuencia, ponderar a quienes recuerdan haber votado a un partido para que represen-ten al total de sus votantes y aplicarlo en una estimaci\u00f3n no parece un buen sistema (Camas, 2019, pp. 62-67).Esta subrepresentaci\u00f3n del recuerdo de voto tambi\u00e9n se produjo con el PSOE y el PCE en la legislatura 1977-1979. Entonces se rela-cion\u00f3 con el temor de algunos votantes de estos partidos al estar reciente el fin del fran-quismo. Pareci\u00f3 una explicaci\u00f3n plausible. 2.2. Modelos de recuerdo de voto inestables Son aquellos en los que el porcentaje de quienes declaran recordar haber votado a un partido cambia durante una legislatura, ya sea aumentando o disminuyendo el recuerdo. Aun-que minoritarios, son casos frecuentes, y obli-gan a desaconsejar que la estimaci\u00f3n de voto tome como referencia el recuerdo de voto obte-nido en cada encuesta o, con m\u00e1s precisi\u00f3n, la elevaci\u00f3n del recuerdo de voto al porcentaje de voto obtenido por el partido en las elecciones anteriores.Gr\u00e1fico 3 Partido Popular (PP) / Alianza Popular (AP) (Indicadores sobre censo/muestra ) Fuente: CIS: Recuerdo e intenci\u00f3n m\u00e1s simpat\u00eda. Estimaci\u00f3n de voto del autor.83 Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLEl modelo m\u00e1s frecuente es el de la \"disoluci\u00f3n del recuerdo\". Es decir, cuando a lo largo de la legislatura el recuerdo disminuye, normalmente algo despu\u00e9s de que descienda la intenci\u00f3n de voto (m\u00e1s la simpat\u00eda). Ocu-rre en los casos de partidos con crisis internas (PCE, 1979-1982; IU, 1989-1993, 1996-2000) o con perspectivas electorales declinantes (PSOE,1996-2000; CDS, 1989-1993). No ocurre siempre que un partido desciende en intenci\u00f3n de voto. Un h\u00edbrido en este caso es Podemos, una mezcla de sobrerrepresentaci\u00f3n sistem\u00e1tica de su recuerdo de voto y descenso del mismo (2016-2019). El PP ha sufrido recientemente dos procesos de este tipo en la legislatura de 2011- 2015 (gr\u00e1fico 4) y en la de 2016- 2019. Especialmente llamativa fue la primera ya que durante varios meses al comienzo de la legislatura pareci\u00f3 que su recuerdo de voto se mantendr\u00eda cercano a su resultado real, pero finalmente se transform\u00f3 en un caso de disoluci\u00f3n del recuerdo. En esta legislatura se produjeron importantes errores en las estima- ciones de voto publicadas inducidas por este fen\u00f3meno y que llegaron hasta las elecciones europeas de 2014 (G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez, 2015). Un segundo modelo de recuerdo de voto inestable es el que podr\u00eda denominarse, desde la \u00f3ptica del entrevistado, \"apuntarse a ganador\" o \"al partido ascendente\". El ganador no nece- sariamente es el que se perfila como partido m\u00e1s votado en las elecciones sino que tambi\u00e9n vale para un partido en ascenso. Ocurre que los votantes de un espacio pol\u00edtico se inclinan por un partido del que se prev\u00e9 con un buen resul- tado y esto produce que su intenci\u00f3n de voto arrastre al recuerdo que, de esta manera, acaba siendo ascendente. Es un modelo de \"recuerdo\" complejo. En sus versiones m\u00e1s simples, a partir de un recuerdo de voto que se ajusta a la realidad (o sea, al porcentaje de voto sobre censo) la intenci\u00f3n de voto ascendente lleva a que haya entrevistados que \"fabulen\" haber votado en elecciones anteriores por el partido al que declaran que votar\u00e1n. Fue el caso del PSOE en la Gr\u00e1fico 4 Partido Popular (PP) (Indicadores electorales, 2011 - Oct. (I) 15 Oct. (II) 15 Nov.15 (I) Nov.15 (II) Dic.15 El.20-Dic.15 Estimaci\u00f3n Intenci\u00f3n + Simpat\u00eda Recuerdo de voto Resultado 11 / 15(% sobre censo/muestra)Europeas 2014 Voto sobre censo Recuerdo de voto Aut. Mun. 2015 Voto sobre censo Fuente: CIS: Recuerdo e Intenci\u00f3n m\u00e1s simpat\u00eda en los meses de enero, abril, julio y octubre, en los dem\u00e1s meses. Estudio Sociolog\u00eda Consultores a partir de junio de octubre de 2014 en los meses distintos a los anteriores. Estimaci\u00f3n de voto del autor.Una teor\u00eda sobre el recuerdo de voto: sus deformaciones y transformaciones N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL84 legislatura 1979-1982 y, con menor dimensi\u00f3n, de UPD en la 2008-2012. Pero hay versiones m\u00e1s complejas. Por ejemplo, el caso en que el recuerdo de voto de un partido est\u00e1 infrarrepresentado en las encuestas (caso tercero de los expuestos) pero un cambio positivo en sus expectativas elec-torales produce un doble efecto: una parte de sus anteriores votantes \"ocultos\" (que no \"recordaban\" haberlo votado) \"recuperan\" el recuerdo; y otros votantes que no lo hab\u00edan votado fabulan haberlo hecho. Un caso de este tipo fue el de Alianza Popular entre 1979 y 1982 (gr\u00e1fico 5). A partir de comienzos de 1982 su recuerdo de voto, por debajo de la realidad durante varios a\u00f1os, se recuper\u00f3 en paralelo al avance de su intenci\u00f3n de voto e incluso super\u00f3 su porcentaje de voto sobre censo de 1979. Un \u00faltimo modelo inestable tiene algo de psicoanal\u00edtico y podemos denominarlo como el \"recuerdo encubridor\". Se produce cuando un fragmento (relevante) del electo-rado de un partido oculta haberlo votado al comienzo de una legislatura para recuperar el recuerdo durante la misma, al cambiar las cir - cunstancias pol\u00edticas y, sobre todo, las expecta-tivas del partido. Pero, lo asombroso del caso es que votantes de este partido que se abstu-vieron \"recuperan\" el recuerdo de una legisla- tura anterior. Este caso se produjo con el PSOE entre 2000-2004 (gr\u00e1fico 6). En el a\u00f1o 2000, el PSOE perdi\u00f3 las elecciones con una elevada abstenci\u00f3n de sus votantes, que propici\u00f3 una mayor\u00eda absoluta del PP . El recuerdo de voto del PSOE, sumergido en una crisis interna tras las elecciones, fue inferior a su resultado real en los primeros compases de la legislatura, recomponi\u00e9ndose tras su congreso de finales de 2000. A partir de entonces su recuerdo de voto fue creciendo, arrastrado por una inten- ci\u00f3n de voto ascendente, sobre todo en el tramo final de la legislatura. Este efecto se volvi\u00f3 a repetir con este partido en 2018, a partir de la moci\u00f3n de cen-sura en junio que llev\u00f3 a su secretario general a la presidencia del Gobierno. Gr\u00e1fico 5 Alianza Popular (AP) (Indicadores electorales, 1979-1982) 79(% sobre censo/muestra) Fuente: CIS: Recuerdo e Intenci\u00f3n m\u00e1s simpat\u00eda. Estimaci\u00f3n de voto del autor.85 Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL3. el recuerdo de voto: una variable con imPureza S A partir de toda esta evidencia emp\u00edrica pueden afirmarse los siguientes considerandos. En primer lugar, el recuerdo de voto arrastra impurezas que adhieren a \u00e9l durante la legisla- tura. Es decir, no suele ser una representaci\u00f3n fiel del porcentaje de voto que obtuvo alguno de los partidos, sino que puede haber oscilacio- nes al alza o a la baja. Esto puede afectar a uno o varios partidos en cada legislatura. En segundo lugar, en esta variable del recuerdo de voto se mezclan declaraciones pre- cisas de la mayor\u00eda de los entrevistados con res- puestas imprecisas con porcentajes relevantes, y crecientes, que lo invalidan como variable agre-gada. O, cuando menos, reducen su fiabilidad para ponderarlo con la intenci\u00f3n de voto obtenida en una encuesta. Como tercer considerando, hay que tener en cuenta que se trata de una varia- ble que exige su seguimiento y el conocimiento de su evoluci\u00f3n durante toda la legislatura.Como cuarto punto debe referirse que, desde el punto de vista de los entrevistados, se mezclan en el recuerdo de voto diversas l\u00f3gicas: los efectos de la espiral de silencio que se cierne sobre algunos electorados; la reticencia a recor - dar haber votado a un partido pese a haberlo hecho, por distancia ideol\u00f3gica con \u00e9l o por descontento con la gesti\u00f3n de sus dirigentes; el deseo de olvidar haber votado a un partido fra-casado; la fabulaci\u00f3n de haber votado a un par - tido que crece; el arrepentimiento de no haber votado a un partido; los deseos de reconstruir el pasado para acomodarlo a la visi\u00f3n actual de la cosas de cada entrevistado, etc\u00e9tera. En definitiva, las encuestas puntuales que toman como referencia solo el recuerdo de voto recogido en ellas tienen considerables incertidumbres para deducir estimaciones de voto fiables. En realidad, todo ello es el reflejo del proceso cognitivo que se requiere de los entrevistados en una encuesta. Cannel, Miller y Oksenberg (1981) lo esquematizaron en el gr\u00e1-fico 7 que lo recoge con a\u00f1adidos propios, rela-tivos al proceso mental que se desencadena en una encuesta pol\u00edtica.Gr\u00e1fico 6 Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE) (1998 Jul.98 Oct.98 Mar 04 Estimaci\u00f3n Intenci\u00f3n + Simpat\u00eda Recuerdo Resultado 96 Resultado 00(% sobre censo/muestra) Fuente: CIS: Recuerdo e Intenci\u00f3n m\u00e1s simpat\u00eda. Estimaci\u00f3n de voto del autor.Gr\u00e1fico 7 Proceso de reacci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de respuesta del entrevistado Comprensi\u00f3n de la preguntaProceso cognitivo : -Decisiones sobre lainformaci\u00f3n necesaria para una respuesta precisa -Recuerdo -Organizaci\u00f3n delorecordado y formulaci\u00f3n delarespuesta sobre estabaseEvaluaci\u00f3n de larespuesta en funci\u00f3n de su precisi\u00f3nEvaluaci\u00f3n de larespuesta en funci\u00f3n de otros prop\u00f3sitosRespuesta basada enun proceso que lleva ala precisi\u00f3nValoraci\u00f3n delarespuesta sobre la base de: -El entrevistador (status, apariencia, conducta, ...) -La pregunta Memoria profunda: Temas excluidos de la conversaci\u00f3n y de la memoria operativaENENCUESTAS POL\u00cdTICA S : Elentrevistado dauna res pues ta -Des haber votado aun partido S\u00edntoma deruptura total . -Des de reconstruir elpasado, \"recordando\" haber votado aunpartido alquenovot\u00f3. Nota: La caja en letras grises ha sido a\u00f1adida en funci\u00f3n de las conclusiones de este trabajo. Fuente: Cannel, Miller y Oksenberg 1981 y elaboraci\u00f3n propia.87 Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL4. conclu Sione S Los sesgos y errores, entendidos como dife- rencia entre los resultados de la encuesta y la rea - lidad, se producen en distintos campos y pa\u00edses: declaraci\u00f3n de ingresos (Rubin, 1987; Marquis, 1990; Cantor, Brand y Green, 1991; Ortega y Callealta, 2002, Battistin, 2003; Barcel\u00f3, 2006), salud o recuerdo de la experiencia hospitalaria (Cannell, Marquis y Laurent, 1977; Clarke, Fiebig y Gerdtham, 2008), cobertura de servicios sociales en Estados Unidos (Lynn et al., 2004; Klerman, Ringel y Roth, 2005), audiencia de televisi\u00f3n (Lamas, 2002), recuerdo de compra en hipermercados (Woodside y Wilson, 2003), asistencia al cine (Estudio Gene- ral de Medios, varios a\u00f1os), el recuerdo de haber jugado en m\u00e1quinas en bares (G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez y Lalanda, 2019) y un largo etc\u00e9tera. As\u00ed pues, no son exclusivos de la pol\u00edtica. Cada sesgo en estos temas se debe a motivos de los entrevistados que distorsionan su respuesta respecto a la realidad. El problema con el recuerdo de voto es que, m\u00e1s all\u00e1 de la distorsi\u00f3n en los datos, eriza de dificul- tades las estimaciones de voto. Las estimaciones recogidas en los gr\u00e1ficos anteriores est\u00e1n calculadas a partir de la desvia-ci\u00f3n del recuerdo de voto en los primeros meses de cada legislatura en relaci\u00f3n con el porcentaje de voto sobre censo de cada partido. Por razones para las que todav\u00eda se carece de explicaci\u00f3n, esta desviaci\u00f3n se mantiene durante la legislatura (excepto en el caso expuesto en el quinto lugar). Como se puede comprobar en los Gr\u00e1ficos fun- ciona razonablemente (se ha aplicado en estudios desde 1988). Esta f\u00f3rmula implica que el recuerdo de voto es una variable que no debe mezclarse con el procedimiento de estimaci\u00f3n, aunque ofrezca valiosas informaciones sobre la consistencia de los electorados (Durand, Deslauriers y Vallois, 2015). Una encuesta electoral no se agota en la estimaci\u00f3n de voto, ya que en ella se pueden incluir preguntas y metodolog\u00edas que faciliten informaci\u00f3n estrat\u00e9gica. Por ejemplo, la lealtad de su electorado y su accesibilidad a los otros electorados, informaciones a partir de las que es posible dise\u00f1ar estrategias y \"prever\" comporta-mientos (Massip, 1983). Al fin y al cabo, el obje-tivo de una encuesta es suministrar informaci\u00f3n al cliente y no tanto acertar el resultado de las elecciones. Esto \u00faltimo es una deformaci\u00f3n de los objetivos de las encuestas introducida por los medios de comunicaci\u00f3n (Napolitan, 1986). Por ejemplo, el prop\u00f3sito de t\u00e9cnicas como el Conversion Model (Hofmeyr y Rice, 2000) o en Gr\u00e1fico 8 Voter Choice Scale aplicado a las elecciones 2008 en USA. Obama 6 1 141 1 52 1 2 2 144 42 3650Leales Estables Volubles Vulnerables Accesibles Indecisos Sin opini\u00f3n Inaccesibles (*) LealesObama ten\u00eda m\u00e1s voto decidido, m\u00e1s votantes accesibles y menos votantes fuera de su alcance (2008) Estables Volubles Vulnerables Accesibles Indecisos Sin o pini\u00f3n Inaccesibles (*)McCain No McCai nNo Obam a Nota: (*) Incluyen alienados para la p\u00f3l\u00edtica (abstencionistas cr\u00f3nicos), concepto elaborado por Jan Hoffmeyr. Fuentes: Greenberg, Quinlan, Rosnet Research.Una teor\u00eda sobre el recuerdo de voto: sus deformaciones y transformaciones N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL88 su variante Voter Choice Scale es segmentar los electorados y detectar los perfiles y dem\u00e1s informaci\u00f3n sociol\u00f3gica que permita dise\u00f1ar estrategias para proteger el electorado propio y acceder a los apoyos de los rivales o, cuando menos, neutralizarlos (gr\u00e1fico 8). Para manejar este tipo de metodolog\u00edas es preciso \"recomponer\" la muestra, es decir, aplicar criterios que subsanen los sesgos de las respuestas originales tanto en el recuerdo de voto como en la intenci\u00f3n de voto. Como es l\u00f3gico, el recuerdo de voto ha de ajustarse al porcentaje de voto sobre censo de cada partido, y la intenci\u00f3n de voto a la estimaci\u00f3n de voto calculada, lo que supone el recurso a las t\u00e9cni- cas de imputaci\u00f3n. En definitiva, parte de los entrevistados fabulan u ocultan el partido al que vot\u00f3 en las anteriores elecciones, por razones variables. A lo largo de las legislaturas se definen \"mode-los\" de recuerdo de voto que deben manejarse de forma distinta para reconstruir los compor - tamientos anteriores o realizar estimaciones de voto. El primer paso en estas operaciones es averiguar a qu\u00e9 modelo de \"recuerdo de voto\" responde el electorado de cada partido en cada momento de la legislatura. bibliograf\u00eda balaguer , j. (2009). El voto en el recuerdo de los espa\u00f1oles. Un an\u00e1lisis del periodo 1996-2008. Revista Internacional de Sociolog\u00eda, 68, pp. 637-677. barcel\u00f3 , c. (2006). Imputation of the 2002 Wave of the Spanish Survey of Household Finances (EFF). Madrid: Banco de Espa\u00f1a. battiStin , e. (2003). Errors in Survey Reports , P . y eScobar , m. (2019). El efecto de la ponderaci\u00f3n y la imputaci\u00f3n en el sesgo de los estudios electorales en Espa\u00f1a. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, 165, pp. 45-64. callegaro , m. (2005). Origins and development of the cognitive models of answering questions in survey research. 1st Annual Meeting of the European Association for Survey Research, Barcelona, 18-22 de julio. camaS, f. (2019). Lo b\u00e1sico y fundamental sobre una encuesta. En J. P . F err\u00e1ndiz y F . C amaS (Dirs.), La cocina electoral en Espa\u00f1a. La estimaci\u00f3n de voto en tiempos de incertidumbre, pp. 70-92. Madrid: Catarata. cannell , c. f., marquiS , k. a. (1977). A summary of studies interviewing methodology. Vital and Health Statistics, Series 2 (69). Rockville, MD, National Center for Health Statistics, pp. 1-68. cannell , c. f., miller, P . V. y okSenberg , L. (1981). Research on interviewing techniques. En S. (Ed.), 389-437. San Francisco: Josey-Bass. cantor , d., brand, t. S. y green, j. (1991). Results of first wave of SIPP Interviews. Report to the US Bureau of the Census, 21 de febrero. clarke, P . m., fiebig, d. g. y gerdtham , U. G. (2008). Optimal recall length in survey desing. Journal of Health pp. 1275- 1284. durand , c., deSlaurierS , , pp. 1-14. eScobar , m., rivi\u00e9re, j. y cilleroS , r. (2014). Los pron\u00f3sticos electorales con encuestas. Elecciones generales en Espa\u00f1a (1979-2011). Madrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. fernyhough , Light. Londres: Profile . j. P . y camaS, f. (dirs.) La cocina electoral en Espa\u00f1a. La estimaci\u00f3n de voto en tiempos de incertidumbre . Madrid: Catarata. g\u00f3mez y\u00e1\u00f1ez, j. a. (2010). El proceso mental en la respuesta a las encuestas pol\u00edticas. El caso de Espa\u00f1a. Tesis doctoral Madrid: Universidad Carlos III. \u2014 (2015). Las encuestas en el proceso de decisiones pol\u00edticas. El caso del presidente Rajoy (2011-2015). Investigaci\u00f3n y Marketing , 127.89 Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez Y\u00e1\u00f1ez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLg\u00f3mez y\u00e1\u00f1ez, j. a. y lalanda , c. (2019). Juego y Sociedad. Actitudes y h\u00e1bitos de los espa\u00f1oles sobre el juego. Madrid: Universidad Carlos III. groveS, r. m., fowler , f. j., couPer, m. P ., lePkowSki , j. m. S inger, e. y (2004). Survey Methodology. Hoboken (NJ): Wiley. hofmeyr j. y rice, b. Marketing. Chichester: John Wiley & Sons. klerman , j. a., ringel, j. S. y roth, B. (2005). Under Reporting of Medicaid and Welfare in the Current Population Survey. Santa M\u00f3nica: RAND Corporation. lamaS, c. (2002). La investigaci\u00f3n de los medios impresos. Una mirada al mundo. VIII Seminario AEDEMO de medios, Marbella, 21 de noviembre. loftuS, e. y ketcham , k. (2010). Juicio a la Madrid: Akal. P ., jackle, a., jenkinS , S. y (2004). The Impact of Interviewing Method on Measurement Error in Panel Survey Measures of Benefit Receipt. Evidence from a Validity Study. ISER. marquiS Report of the SIPP Cognitive Interviewing Project. US Bureau of Census, agosto. maSSiP, r. (1983). Utilidad de los estudios de mercado. Marketing Actualidad, septiembre- octubre, pp. 53 y ss. m\u00e9ndez lago, m. y balaguer , j. (2019). \u00bfQu\u00e9 votaste en las \u00faltimas elecciones? El recuerdo de voto y las dificultades de su medici\u00f3n. En J. P . F err\u00e1ndiz y F . C amaS (Dirs.), La cocina electoral en Espa\u00f1a. La estimaci\u00f3n de voto en tiempos de incertidumbre. Madrid: Catarata. moore, j. C., StinSon , l. l. y welniak , reporting in surveys. issues and measurement error. En M. G. S irken et al. Cognition and Survey Research. Nueva York: John Wiley & Sons. naPolitan , j. (1986). 100 cosas que he aprendido en 30 a\u00f1os de trabajo como asesor de campa\u00f1as electorales. XIX Conferencia Anual de la Asociaci\u00f3n Internacional de Asesores Pol\u00edticos. noelle neumann , e. (1970). Encuestas en la sociedad de masas. Madrid: Alianza. \u2014 (1995). La espiral de silencio. Opini\u00f3n p\u00fablica: Nuestra piel social. Barcelona: Paid\u00f3s. ortega dato, j.f . y callealta , f. j. (2002). Ocultaci\u00f3n de los ingresos personales en Espa\u00f1a. Una aproximaci\u00f3n mediante procedimientos robustos. Estad\u00edstica Espa\u00f1ola, 44(149), pp. 47-67. PaPagno, c. (2008). La arquitectura de los recuerdos. C\u00f3mo funciona la memoria. Barcelona: Paid\u00f3s. rubin, d. b. (1987). Multiple Imputation for Nonresponse in Surveys. Hoboken, New Jersey: Wiley. Send\u00edn, f. (1988). El cuestionario. Ponencia para el Curso de Investigaci\u00f3n y Marketing de AEDEMO, Barcelona. Sudman , S. y bradburn , n. r., , k. (2000). The Psychology of Survey Response. Cambridge: Cambridge University Press. waldahl , r. y pp. 373-391. wilSon, e. j. (2003). Respondent inaccuracy. Canadian Advertising Research Foundation, 258, pp. 3-12.91 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLLa familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional Luis Ayuso s\u00e1nchez * RESUMEN Conocer la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la familia ha sido hist\u00f3ricamente un buen indicador para prede- cir el cambio social. Las opiniones esconden aspectos culturales m\u00e1s profundos que encierran la idiosincra-sia de un pa\u00eds y sus tendencias de cambio. En este art\u00edculo se analizan los cambios en la opini\u00f3n p\u00fablica hacia la familia entre 1994 y 2012 en clave interna- cional tomando como referencia a Espa\u00f1a, a partir de las diferentes oleadas sobre \"G\u00e9nero y Familia\" del International Social Survey Programme (ISSP). Los resultados se\u00f1alan las peculiaridades del familiarismo espa\u00f1ol, con la combinaci\u00f3n de una alta tolerancia hacia la diversidad familiar y al mismo tiempo la asig- naci\u00f3n de un papel fundamental a las redes de apoyo. 1. introducci\u00f3n El an\u00e1lisis de la opini\u00f3n p\u00fablica permite conocer c\u00f3mo es, c\u00f3mo se comporta y c\u00f3mo cambia la sociedad. Su estudio aporta informa- ci\u00f3n sobre la cultura y el car\u00e1cter normativo que constituye la vida social. Las sociedades moder - nas demandan estudios para conocer de forma m\u00e1s racional las caracter\u00edsticas de un mundo social cada vez m\u00e1s cambiante y complejo, de ah\u00ed que la propia institucionalizaci\u00f3n de una dis- ciplina como la Sociolog\u00eda, sea al mismo tiempo un reflejo y un motor del proceso de moder - nizaci\u00f3n social (Lamo de Espinosa, Gonz\u00e1lez y Torres, 1994). No es casualidad que el Insti-tuto de la Opini\u00f3n P\u00fablica (IOP), antecedente del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS), se creara en 1963, en una \u00e9poca donde se pon\u00edan las bases para la transformaci\u00f3n social m\u00e1s importante de nuestro pa\u00eds en la \u00e9poca moderna (Torres, 2003). Tampoco debe atribuirse al azar que las primeras encuestas que se llevaron a cabo en Espa\u00f1a, tanto por el IOP como por otras ins-tituciones, tuvieran como foco de an\u00e1lisis a la familia. Las opiniones y actitudes hacia los com-portamientos familiares esconden una br\u00fajula sobre futuros cambios sociales m\u00e1s profundos. Los primeros estudios y encuestas realizados en los a\u00f1os sesenta analizaban la percepci\u00f3n social que ten\u00edan los espa\u00f1oles de cambios inminen-tes que afectaban de lleno a la instituci\u00f3n fami-liar, como: la \"nueva familia urbana espa\u00f1ola\", la juventud, el noviazgo, el control de la natali-dad, el papel de la mujer o las relaciones entre hombres y mujeres en la esfera dom\u00e9stica (Ros Jimeno (1959), G\u00f3mez Arboleya y Del Campo (1960), D\u00edez Nicol\u00e1s (1965), De Miguel (1966a * Profesor titular de Sociolog\u00eda. Departamento de Derecho del Estado y Sociolog\u00eda de la Universidad de M\u00e1laga (luis.ayuso@uma.es). Este art\u00edculo forma parte de la participaci\u00f3n del autor en el Proyecto del Plan Nacional I+D+i financiado por el Ministerio de Econom\u00eda, Industria y Competitividad (CSO2017-86349-P).La familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL92 y 1966b), S\u00e1nchez Agesta (1967), etc.). Todos estos microcambios (culturales y estructurales) producidos en la cotidianidad durante los a\u00f1os sesenta y que apuntaban hacia un mayor aper - turismo social son, en palabras de Iglesias de Ussel (1998), los que consiguen la verdadera transici\u00f3n pol\u00edtica en nuestro pa\u00eds. La importancia del estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la familia se mantiene en los a\u00f1os ochenta, siendo muchos de estos trabajos utili-zados para dar forma a los significativos cam- bios legislativos familiares que se impulsaron en estos a\u00f1os (Alberdi, 1978; Conde, 1982; Del Campo y Navarro, 1985; Flaquer y Soler, 1990; etc.). A partir de la d\u00e9cada de los noventa se ha mantenido la tradici\u00f3n de realizar cada cierto tiempo estudios para conocer el estado de la cuesti\u00f3n y vislumbrar nuevas tendencias y esce- narios en la opini\u00f3n p\u00fablica (Iglesias de Ussel y Flaquer, 1993; Meil 1998). Esta tradici\u00f3n con- tin\u00faa y Escario, 2003; Cea D'Ancona, 2007; Ayuso, 2019). Todo el conocimiento acumulado mediante los estudios relacionados con los cambios estructurales y en la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la familia nos permite tener una pers- pectiva longitudinal del cambio social en este \u00e1mbito. Desde los padres de la disciplina, ha existido un amplio debate sobre si en los pro- cesos de modernizaci\u00f3n social se produce antes el cambio cultural o el estructural. Algunos autores enfatizan sobre todo c\u00f3mo los cambios estructurales son los que est\u00e1n condicionando la forma que tenemos de construir la realidad social, mientras que otros ponen el \u00e9nfasis en lo contrario, es decir, son nuestros valores, y nuestras formas de entender el mundo las que dan vida a las estructuras. En el a\u00f1o 1989, Louis Roussel afirmaba que la familia europea se ase- mejaba cada vez m\u00e1s a un \"abrigo de arlequ\u00edn\", por las diferencias sociodemogr\u00e1ficas que pre- sentaba. Estas diferencias se reflejaban tam- bi\u00e9n en la percepci\u00f3n social que cada pa\u00eds ten\u00eda sobre la familia en todo el continente (Commaille y De Singly, 1996; Reher, 1998). Desde el punto de vista de la sociolog\u00eda de la familia, conocer la interacci\u00f3n entre los cam- bios en la opini\u00f3n p\u00fablica y las transformacio- nes estructurales es fundamental. Los autores que defienden la importancia de las estructu- ras como condicionantes de la opini\u00f3n p\u00fablica familiar enfatizan el impacto que han tenido tres factores claves. En primer lugar, los cam- bios demogr\u00e1ficos, que han tra\u00eddo consigo una reducci\u00f3n en el tama\u00f1o medio de los hogares, un paulatino envejecimiento de la poblaci\u00f3n y una reducci\u00f3n generalizada del n\u00famero medio de hijos por mujer. Todo ello ha dado lugar a una mayor proliferaci\u00f3n y, sobre todo, visibili-dad de las llamadas \"nuevas\" formas familiares, pero tambi\u00e9n a una flexibilizaci\u00f3n en las nor - m\u00e1s de autoayuda entre generaciones (Esping Andersen, 2013). En segundo lugar, las transformaciones del mercado laboral han tra\u00eddo consigo que las tasas de actividad femenina sean cada vez m\u00e1s altas en todo el mundo, formando parte de la biograf\u00eda vital de las mujeres, dentro de un contexto laboral m\u00e1s globalizado y cambiante, donde se valora la innovaci\u00f3n y la capacidad de adaptaci\u00f3n, dando lugar a trayectorias laborales m\u00e1s m\u00f3viles, flexibles e inestables que repercu-ten en las trayectorias familiares (Sennet, 1998). Un tercer factor estructural hace referen- cia a los avances de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y el conocimiento, cada vez m\u00e1s presentes en la vida cotidiana. Las TIC son fun-damentales para entender las nuevas formas de sociabilidad familiar que combinan tenden- cias individualistas y comunitarias (Requena y Ayuso, 2018). Estas tendencias estructurales ser\u00edan unos condicionantes claves a la hora de inter - pretar los cambios en la construcci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica hacia la familia. Sin embargo, existen tambi\u00e9n otros autores para los que lo m\u00e1s importante se encuentra en los aspectos m\u00e1s te\u00f3ricos y vinculados con el mundo de las ideas, siendo los indicadores sobre la formaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica elementos centrales en este debate. En este sentido, la discusi\u00f3n se centra entre aquellos que subrayan los elementos m\u00e1s individualistas del cambio familiar, que condi- cionan el cambio estructural en todas las esfe- ras; y quienes observan el nacimiento de un \"nuevo comunitarismo\", que tambi\u00e9n afectar\u00eda a las nuevas estructuras. Entre los primeros, se encuentran auto- res como Beck y Beck-Gernsheim (2003 y 2012) quienes han subrayado la importancia de la p\u00e9rdida de la tradici\u00f3n en muchos comporta-mientos familiares; otros como Giddens (2000) enfatizan el car\u00e1cter reflexivo de las nuevas fami-93 Luis Ayuso S\u00e1nchez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLlias y el poder de sus miembros para construir patrones que rigen nuestra intimidad. Bauman (2005) se\u00f1ala la importancia de los procesos de mayor autonom\u00eda que tienen como contrapar - tida escenarios familiares muy flexibles y con nuevos riesgos; mientras que De Singly (2003) destaca la influencia que el proceso de indivi- dualizaci\u00f3n familiar tiene sobre la construcci\u00f3n de la identidad personal, siendo clave en los nuevos procesos de socializaci\u00f3n. Frente a estos, otros autores que subra- yan el poder de la familia como grupo social (Morgan, 1996; Etzioni, 2001; Donati, 2003). Consideran que el t\u00e9rmino familia hace referen- cia a una unidad relacional que supone mucho m\u00e1s que la suma de sus partes (Mason, 2004). Critican que la teor\u00eda de la individualizaci\u00f3n no tiene por qu\u00e9 conducir de forma unilineal a la familia democr\u00e1tica e igualitaria, sino que precisamente por esa libertad se puede optar por din\u00e1micas patriarcales alejadas de los pro- pios procesos de modernizaci\u00f3n. De ah\u00ed que se hable en la actualidad de un bricolage entre la permanencia de comportamientos tradicionales y de tendencias m\u00e1s reflexivas e individuales (McCarthy, 2012). Esta perspectiva subraya la importancia de la socializaci\u00f3n familiar para explicar el pasado y las expectativas futuras de las personas. Dentro de este debate sobre los proce- sos de modernizaci\u00f3n social, todos los autores coinciden en la importancia que tiene el estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica para analizar las din\u00e1mi- cas de cambio. La primac\u00eda de las estructuras sobre los cambios culturales o viceversa, las ten- dencias m\u00e1s comunitarias o individualistas de la familia, e incluso la linealidad o no del cam-bio familiar. Todo ello se puede analizar a partir del estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica, gracias sobre todo a las encuestas que permiten medir esta realidad social desde hace d\u00e9cadas. 2. fuente S Para el eStudio emP\u00edrico de la oPini\u00f3n P\u00fablica Sobre la familia Para poder profundizar en este debate este trabajo se propone analizar la opini\u00f3n p\u00fabica sobre la familia a nivel internacional tomando como referencia a Espa\u00f1a. Este obje-tivo general se estructura en cuatro espec\u00edficos centrados en analizar la direcci\u00f3n y la velocidad del cambio de las actitudes sobre el concepto de familia; las opiniones que tienen que ver con las relaciones entre g\u00e9nero, trabajo y familia; la evoluci\u00f3n de la percepci\u00f3n social de los hijos; y las opiniones relacionadas con las funciones de apoyo a la familia y los sistemas de bienestar. Con los datos de estos objetivos concretos tam- bi\u00e9n se reflexionar\u00e1 sobre el car\u00e1cter familiarista de nuestro pa\u00eds. Con esta finalidad, se ha seleccionado en primer lugar a seis pa\u00edses de diferentes con-textos culturales y geogr\u00e1ficos a nivel interna- cional. Esta selecci\u00f3n se ha hecho siguiendo el modelo que propone Korpi (2000) que toma como referencia a Esping Andersen (1993), pero mejorando sus tipos ideales teniendo en cuenta las cuestiones de g\u00e9nero, mercado de trabajo y valores familiares. En esta propuesta, se establecen seis sistemas de bienestar (libe- ral, conservador, socialdem\u00f3crata, mediterr\u00e1 - neo, post-socialista y latinoamericano). De cada uno de ellos, se ha seleccionado un pa\u00eds (Estados Unidos, Alemania, Suecia, Espa\u00f1a, Polonia y Chile). Esta selecci\u00f3n tambi\u00e9n ha venido con- dicionada porque existieran datos comparables de esos pa\u00edses en las diferentes oleadas. Este an\u00e1lisis de la opini\u00f3n p\u00fablica ha sido posible gracias a las diferentes oleadas de G\u00e9nero y Familia llevadas a cabo por el ISSP (International Social Survey Programe) (www.issp.org). Esta instituci\u00f3n, creada en 1984, re\u00fane en la actualidad a m\u00e1s de cincuenta pa\u00edses que se encargan de realizar las mismas encuestas de opini\u00f3n por todo el mundo; gracias a ello, se puede obtener una perspectiva transnacional e intercultural que completa los estudios existen- tes en cada pa\u00eds. La primera encuesta del ISSP sobre la familia data de 1988, pero participa- ron muy pocos pa\u00edses (solo nueve), por ello, se ha optado para este trabajo por utilizar datos de las oleadas de 1994 1, 2002 y 2012 (Family and Changing Gender Roles II, III y IV), con un periodo de tiempo de casi veinte a\u00f1os. A partir de esta base de datos se ha pro- cedido a seleccionar doce \u00edtems que permitieran medir los principales conceptos de la opini\u00f3n p\u00fablica alrededor de la familia, y que se hubiesen repetido de la misma forma en el tiempo. Estos 1 Chile es el \u00fanico de los pa\u00edses seleccionados que no particip\u00f3 en la oleada de 1994.La familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL94 \u00edtems se han agrupado en las cuatro categor\u00edas esbozadas anteriormente. M\u00e1s concretamente, en primer lugar, todos los que hacen referen - cia al concepto de familia, el cual incluye las percepciones sociales hacia el matrimonio, las parejas de hecho, los hijos fuera del matrimo - nio y el divorcio. Por otro lado, tambi\u00e9n se han escogido \u00edtems relacionados con el papel de la mujer dentro y fuera de casa, el rol de mujer activa en el mercado de trabajo, el rol de la mujer ama de casa, el modelo de hombre ganap\u00e1n y mujer cuidadora, o el impacto de estos cambios de roles sobre la vida familiar. El tercer bloque ana-lizado es el de los hijos, en el que se profundiza en las opiniones de la sociedad sobre su vincu- laci\u00f3n con la felicidad y la independencia de los padres. Por \u00faltimo, y referido solo a la \u00faltima encuesta de 2012, se recogen tambi\u00e9n opinio-nes sobre las personas e instituciones que debe- r\u00edan hacerse cargo del cuidado de los ni\u00f1os en edad preescolar y de los mayores dependientes (cuadro 1). Desde el punto de vista metodol\u00f3gico, las respuestas a cada \u00edtem se han medido a tra-v\u00e9s de cinco opciones: \"muy y \"muy en desacuerdo\"; los porcentajes seleccionados solo hacen referencia a la suma de las opciones de \"muy de acuerdo\" y \"de acuerdo\", con objeto de concentrar de forma m\u00e1s diferenciada las distintas opiniones. Los resultados se presentan de forma descriptiva y comparativa a trav\u00e9s de gr\u00e1ficos resumen, que permiten conocer de forma visual la direcci\u00f3n e intensidad del cambio en la opini\u00f3n p\u00fablica. Cuadro 1 Conceptos e \u00edtems utilizados para el estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la familia Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del ISSP (2012).Concepto \u00cdtems analizados Concepto de familiaLas personas casadas son por lo general m\u00e1s felices que las no casadas Los que quieren tener hijos deber\u00edan casarse Est\u00e1 bien que los que componen una pareja vivan juntos aunque no tengan intenci\u00f3n de casarse Cuando una pareja no parece ser capaz de solucionar los problemas conyu - gales, el divorcio suele ser la mejor opci\u00f3n Relaciones de g\u00e9nero, trabajo y familiaTrabajar est\u00e1 bien pero lo que la mayor\u00eda de las mujeres realmente quieren es crear un hogar y tener hijos Bien pensado, cuando una mujer tiene un trabajo a jornada completa la vida familiar se resiente El deber de un hombre es ganar dinero, el deber de una mujer es cuidar de su casa y su familia Ser ama de casa es tan gratificante como trabajar por un salario HijosVer crecer a los hijos es uno de los mayores placeres de la vidaTener hijos limita demasiado la libertad de los padres Funciones de apoyo en la familiaQui\u00e9n cree que deber\u00eda de proporcionar el cuidado de los ni\u00f1os en edad preescolar (menos de 6 a\u00f1os) Qui\u00e9n cree que deber\u00eda de proporcionar el cuidado de las personas mayores95 Luis Ayuso S\u00e1nchez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL3. la oPini\u00f3n P\u00fablica Sobre la familia en PerSPectiva com Parada Los procesos de modernizaci\u00f3n social est\u00e1n trayendo consigo un cambio generalizado desde una sociedad de \"familias\" a otra de \"indi- viduos\" (Alberdi, 1999). Sin embargo, este no es un proceso que se produzca de forma lineal y autom\u00e1tica, sino que se trata de un cambio mucho m\u00e1s complejo que depende de la inte-racci\u00f3n de m\u00faltiples factores (normas, valores, mercado de trabajo, sistema de bienestar, etc.). La teor\u00eda de la segunda transici\u00f3n demogr\u00e1fica enfatiza que los cambios en las opiniones y acti-tudes hacia la familia son el principal factor para explicar las transformaciones relacionadas con la baja fecundidad (Surkyn y Lesthaeghe 2004). Pero este es un fen\u00f3meno que no se puede entender sin tener en cuenta que este cam - bio en la opini\u00f3n p\u00fablica viene acompa\u00f1ado de importantes transformaciones estructurales como la incorporaci\u00f3n femenina al mercado laboral, con un perfil muy diferente al de los a\u00f1os sesenta; e incluso la forma en la que se establece el pacto intergeneracional de ayuda familiar (Garrido y Gil Calvo, 1993). 3.1. La pluralizaci\u00f3n del concepto de familia Una de las transformaciones sociales que m\u00e1s han cambiado en la opini\u00f3n p\u00fablica de las sociedades avanzadas es la forma en la que se construye socialmente la idea de familia (gr\u00e1fico 1). Desde las teor\u00edas del amor rom\u00e1n-tico, la felicidad de la pareja se ha vinculado tradicionalmente al matrimonio, que se consi-deraba la \u00fanica forma leg\u00edtima de formar una pareja (Coontz, 2005). En nuestro pa\u00eds hasta la transici\u00f3n democr\u00e1tica, esta era la \u00fanica forma jur\u00eddica de formar una familia, la cual era a su vez utilizada ideol\u00f3gicamente por el r\u00e9gimen (Ayuso, 2009). El imaginario social de la familia pasaba por el matrimonio y este se asociaba a la feli-cidad, pero esta es una cuesti\u00f3n que est\u00e1 cam-biando r\u00e1pidamente. En la mayor parte de los pa\u00edses analizados, en 2012, solo alrededor del 30 por ciento de los ciudadanos consideran que las personas casadas sean m\u00e1s felices que las no casadas, destacando el caso de Suecia, donde esta desinstitucionalizaci\u00f3n es mayor (16 por ciento), y sobre todo Polonia, donde el matri- monio se encuentra todav\u00eda muy prestigiado (46 por ciento). Si observamos la evoluci\u00f3n tem - poral de la opini\u00f3n, la p\u00e9rdida de importancia del matrimonio ha sido continua y en la misma direcci\u00f3n en todos los pa\u00edses, siendo Polonia el pa\u00eds donde el cambio ha sido m\u00e1s r\u00e1pido (-16 por ciento). Espa\u00f1a se posiciona alrededor de la media (27 por ciento), habiendo retroce- dido esta tendencia entre 2002 y 2012, debido principalmente a la crisis econ\u00f3mica (Castro et al., 2015). Las transformaciones en el concepto de familia afectan a una mayor tolerancia hacia la cohabitaci\u00f3n y una actitud m\u00e1s favorable a tener hijos fuera del matrimonio. En ambos casos sobresale la evoluci\u00f3n en la opini\u00f3n p\u00fablica en nuestro pa\u00eds, tanto por la rapidez como por la intensidad del cambio, alcanzando un nivel similar al de Suecia en estos indicado- res. Todos los pa\u00edses analizados presentan una tendencia similar en la misma direcci\u00f3n, aunque con menor intensidad. Nuestro pa\u00eds se asemeja mucho m\u00e1s al caso n\u00f3rdico, tanto en relaci\u00f3n a tener hijos fuera del matrimonio (solo un 31 por ciento frente al 27 por ciento de Suecia se muestra en contra) como a favor de la coha- bitaci\u00f3n (86 por ciento en Espa\u00f1a y un 84 por ciento en Suecia), que a pa\u00edses como Estados Unidos o Polonia. La f\u00f3rmula tradicional de noviazgo sin convivencia, matrimonio e hijos, que durante muchos a\u00f1os estuvo fuertemente arraigada en el imaginario colectivo espa\u00f1ol (Ferrandiz y Verd\u00fa, 2004) se ha transformado de forma silenciosa pero continuada. Donde no existe un consenso cultural claro es en relaci\u00f3n a la valoraci\u00f3n del divorcio. En este caso, la opini\u00f3n de los ciudadanos de los pa\u00edses analizados apenas se ha modificado en los \u00faltimos veinte a\u00f1os, e incluso se han producido tendencias con diferente direcci\u00f3n en funci\u00f3n del pa\u00eds. Los pa\u00edses m\u00e1s tolerantes a la disolu- ci\u00f3n del matrimonio son Espa\u00f1a (83 por ciento), Alemania (71 por ciento) y Chile (63 por ciento), aunque en estos dos \u00faltimos ha dismi - nuido su aprobaci\u00f3n entre 2002 y 2012 (-6 por ciento en Alemania y -14 por ciento en Chile). En Estados Unidos, Suecia o Polonia, existe una importante divisi\u00f3n entre los que se muestran a favor y en contra (alrededor del 50 por ciento), La familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL96 tambi\u00e9n con tendencias en distintas direcciones en los \u00faltimos a\u00f1os. Las razones deben buscarse tanto en causas culturales y religiosas (Chile y Polonia), como sobre todo pragm\u00e1ticas (EE.UU. y Chile) vinculadas a las consecuencias que, en el d\u00eda a d\u00eda, tiene el divorcio en la econom\u00eda, la conciliaci\u00f3n o la soledad. El caso espa\u00f1ol representa un buen ejem- plo de la interacci\u00f3n entre valores culturales y Gr\u00e1fico 1 Evoluci\u00f3n del concepto de familia en la opini\u00f3n p\u00fablica internacional 010203040506070 Alemania Espa\u00f1a Polonia Suecia EE.UU. ChileLas personas casadas son por lo general m\u00e1s felices que las no casadas 1994 2002 2012 Nota: Solo se recogen los porcentajes de suma de muy de acuerdo y de acuerdo. Para interpretar este gr\u00e1fico debe tenerse en cuenta que la l\u00ednea vertical por cada pa\u00eds se\u00f1ala la variaci\u00f3n porcentual que se ha producido entre 1994 y 2012; y el punto, el porcentaje en este \u00faltimo a\u00f1o (2012). De esta forma se puede visualizar el cambio en el tiempo y la situaci\u00f3n actual. Los datos pueden consultarse en el anexo 1. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del ISSP (1994, 2002 y 2012).0102030405060708090 Alemania Espa\u00f1a Polonia Suecia EE.UU. ChileLas personas que quieren tener hijos deber\u00edan casarse 1994 2002 2012 0102030405060708090 Alemania Espa\u00f1a Polonia Suecia EE.UU. ChileCuando una pareja no parece ser capaz de solucionar los problemas conyugales, el divorcio suele ser la mejor opci\u00f3n 1994 2002 20120102030405060708090100 Alemania Espa\u00f1a Polonia Suecia EE.UU. ChileEst\u00e1 bien que los que componen una pareja vivan juntos aunque no tengan intenci\u00f3n de casarse 1994 2002 201297 Luis Ayuso S\u00e1nchez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLcambios estructurales. La primera legislaci\u00f3n del divorcio en nuestro pa\u00eds, que data de la Segunda Rep\u00fablica, representaba unas leyes muy avanza- das para una sociedad profundamente atrasada (Alberdi, 1978). Tras su prohibici\u00f3n al terminar la Guerra Civil, a finales de los a\u00f1os setenta se hab\u00eda producido el efecto contrario, exist\u00eda una estruc-tura social avanzada que demandaba el divorcio y no se correspond\u00eda con las leyes de la \u00e9poca (Igle-sias de Ussel, 1998), dando lugar a la segunda ley del divorcio de 1981. La tercera regulaci\u00f3n de 2005 viene a corroborar la actitud favorable de la sociedad espa\u00f1ola a la ruptura, estando por encima de la media europea en cuanto a toleran-cia del divorcio, aunque desde el punto de vista de las rupturas reales, con 2,1 divorcios por mil habitantes, se encuentre lejos de Estados Unidos (3,2) y en menor medida de Suecia (2,4). 3.2. Las actitudes sobre el g\u00e9nero, la familia y el trabajo Las transformaciones sociales en rela- ci\u00f3n a las cuestiones de g\u00e9nero son tambi\u00e9n un objeto del debate entre el cambio de valores y las estructuras como consecuencia del proceso de modernizaci\u00f3n familiar. Algunos autores observan este cambio de forma lineal (Esping-Andersen y Billari, 2015), afirmando que se est\u00e1 conformando una nueva norma en la cultura familiar donde el igualitarismo ocupa un lugar central, lo cual dar\u00e1 lugar a un aumento de la fecundidad e incluso a un menor n\u00famero de divorcios. Sin embargo, otros no observan esta tendencia de forma tan directa (Hakim, 2005), enfatizando c\u00f3mo la liber - tad de elecci\u00f3n dada a la mujer da lugar a que actualmente coexistan varios modelos ideales de relaci\u00f3n entre g\u00e9nero y familia. La evoluci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre estos aspectos en clave internacional (gr\u00e1fico 2) se\u00f1ala c\u00f3mo el modelo social que vincula a la mujer exclusivamente con el hogar y el tener hijos se encuentra en claro descenso. Suecia (donde un 20 por ciento de los entrevistados est\u00e1n de acuerdo o muy de acuerdo con que \"trabajar est\u00e1 bien, pero lo que la mayor\u00eda de las mujeres realmente quieren es crear un hogar y tener hijos\") y Alemania (22 por ciento) son los pa\u00edses donde menos se valora este modelo, siendo muy significativos los cambios que se han producido en Polonia (se pasa del 65 por ciento en 1994 al 42 por ciento en 2012) y Chile (del 70 por ciento en 2002 al 49 por ciento en 2012). En ambos casos, la apertura y transici\u00f3n hacia reg\u00edmenes democr\u00e1ticos ha tenido efectos muy significativos en relaci\u00f3n a la construcci\u00f3n social del papel de la mujer en el mercado de trabajo (Siemieska, 2008; Cienfuegos, 2015). Nuestro pa\u00eds se encuentra en una situaci\u00f3n intermedia, ya que aproximadamente un tercio de los espa\u00f1oles (38 por ciento) a favor de la vinculaci\u00f3n de la mujer con el hogar y los hijos. Este hecho se ha explicado por la menor parti- cipaci\u00f3n de las espa\u00f1olas en el mercado laboral (Moreno, 2007). En esta misma direcci\u00f3n se encuentra la evo- luci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica en relaci\u00f3n con la afir - maci\u00f3n de que \"el deber de un hombre es ganar dinero y el de una mujer es cuidar de su casa y su familia\". En este caso, es muy significativo el cam-bio acontecido en Polonia (del 67 por ciento al 45 por ciento) y en Espa\u00f1a. En nuestro pa\u00eds se pasa del 37 por ciento a favor en 1994 a solo el 19 por ciento en 2012, alcanzando el mismo nivel que Alemania (17 por ciento) pese a las diferencias de inserci\u00f3n real de las mujeres en el mercado laboral en ambos pa\u00edses. Este resultado indica c\u00f3mo pese a las dificultades, la carrera laboral est\u00e1 cada vez m\u00e1s inserta en el ideario colectivo de las espa\u00f1o- las. Suecia sigue siendo pionera en este sentido, confirmando la fortaleza de sus valores igualita- rios (Ahlberg, Roman y Duncan, 2008). La interpretaci\u00f3n de las transformaciones de la opini\u00f3n debe profundizar en la imagen que en estos pa\u00edses se tiene del rol de mujer trabajadora. Esta imagen est\u00e1 condicionada, no solo por los valores de g\u00e9nero, sino tam- bi\u00e9n por la forma en la que cada pa\u00eds ha articu- lado la conciliaci\u00f3n del trabajo y la vida familiar (Moreno, 2007). En todos los pa\u00edses se tiende a percibir el trabajo de la mujer fuera de casa cada vez menos como un factor que afecta negati- vamente a la calidad de la vida familiar, siendo este cambio especialmente intenso en Polonia (pasa del 55 por ciento al 37 por ciento), que se coloca casi al mismo nivel que Alemania (32 por ciento). Espa\u00f1a es el pa\u00eds que rompe la tenden- cia, detect\u00e1ndose desde 1994 un incremento de la percepci\u00f3n de las consecuencias negativas de la incorporaci\u00f3n de la mujer a la vida laboral; as\u00ed, para un 61 por ciento de espa\u00f1oles, la jornada a tiempo completo de la mujer repercute negati- vamente en la vida familiar. Esta ruptura de ten- dencia a nivel internacional debe interpretarse La familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL98 debido a la falta de ayudas a la conciliaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, donde se sigue considerando una cuesti\u00f3n privada (Ayuso, 2019). En Espa\u00f1a, pese a los valores favorables a la inserci\u00f3n laboral de la mujer, su incorpora-ci\u00f3n masiva a la educaci\u00f3n superior y la presen- cia cada vez mayor en el mercado de trabajo, el modelo de \"ama de casa\" sigue muy presente en el imaginario com\u00fan: aproximadamente la mitad de la poblaci\u00f3n est\u00e1 de acuerdo con la afirma-ci\u00f3n de que \"ser ama de casa es tan gratificante Gr\u00e1fico 2 Evoluci\u00f3n de los aspectos relacionados con el g\u00e9nero, la familia y el trabajo en la opini\u00f3n p\u00fablica internacional 01020304050607080 Alemania Espa\u00f1a Polonia Suecia EE.UU. ChileTrabajar est\u00e1 bien, pero lo que la mayor\u00eda de las mujeres realmente quieren es crear un hogar y tener hijos 1994 2002 2012 Nota: Solo se recogen los porcentajes de suma de muy de acuerdo y de acuerdo. Para interpretar este gr\u00e1fico debe tenerse en cuenta que la l\u00ednea vertical por cada pa\u00eds se\u00f1ala la variaci\u00f3n porcentual que se ha producido entre 1994 y 2012; y el punto, el porcentaje en este \u00faltimo a\u00f1o (2012). De esta forma se puede visualizar el cambio en el tiempo y la situaci\u00f3n actual. Los datos pueden consultarse en el anexo 1. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del ISSP (2012) 0102030405060708090 Alemania Espa\u00f1a Polonia Suecia EE.UU. ChileBien pensado, cuando una mujer tiene un trabajo a jornada completa la vida familiar se resiente 1994 2002 2012 010203040506070 Alemania Espa\u00f1a Polonia Suecia EE.UU. ChileSer ama de casa es tan gratificante como trabajar por un salario 1994 2002 201201020304050607080 Alemania Espa\u00f1a Polonia Suecia EE.UU. ChileEl deber de un hombre es ganar dinero, el deber de una mujer es cuidar de su casa y su familia 1994 2002 201299 Luis Ayuso S\u00e1nchez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLcomo trabajar por un salario\" (47 por ciento). No habi\u00e9ndose producido pr\u00e1cticamente ning\u00fan cambio en los \u00faltimos veinte a\u00f1os (en 1994 el porcentaje de espa\u00f1oles a favor era del 49 por ciento). Este hecho confirmar\u00eda la tesis de Hakim (2005) y desvela c\u00f3mo la transformaci\u00f3n hacia los valores de g\u00e9nero no es tan lineal como cabr\u00eda esperar. En el resto de pa\u00edses vuelve a resaltar el cambio intenso de Polonia (del 60 por ciento al 46 por ciento), y los menores porcentajes tam- bi\u00e9n en Suecia (25 por ciento). 3.3. La evoluci\u00f3n de la imagen social de los hijos El tercer bloque de indicadores se refiere a la evoluci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica en rela- ci\u00f3n con los hijos (gr\u00e1fico 3). Este indicador tambi\u00e9n pone de manifiesto la paradoja entre el cambio estructural y de valores. Las socieda-des avanzadas se caracterizan por la presencia de un menor n\u00famero de hijos en las familias, pero al mismo tiempo por una alta valoraci\u00f3n de los mismos, al vincularlos sobre todo a razo- nes emocionales (Meil, 2006). El an\u00e1lisis de las opiniones en este \u00e1mbito coincide en se\u00f1alar en todos los pa\u00edses que \"ver crecer a los hijos es uno de los mayores placeres de la vida\", con un grado de acuerdo de al menos un 85 por ciento de las personas encuestadas. Espa\u00f1a y Chile, con un 95 por ciento, lideran esta escala, pero con tendencias opuestas a lo largo del tiempo, creciente en nuestro pa\u00eds y decreciente en Chile. Estados Unidos ha mejorado su valoraci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os, pero representa el porcentaje m\u00e1s bajo (87 por ciento). A pesar de esta imagen positiva de los hijos a nivel general, estos tambi\u00e9n pueden per - cibirse como una p\u00e9rdida de libertad para los padres. Para entender las diferentes frecuencias de acuerdo con esta afirmaci\u00f3n, hay que tener en cuenta la combinaci\u00f3n de la norma social de cuidados propia de cada pa\u00eds con los servicios Gr\u00e1fico 3 Evoluci\u00f3n de los aspectos relacionados con los hijos en la opini\u00f3n p\u00fablica internacional 707580859095100 Alemania Espa\u00f1a Polonia Suecia EE.UU. ChileVer crecer a los hijos es uno de los mayores placeres de la vida 1994 2002 2012 Nota: Solo se recogen los porcentajes de suma de muy de acuerdo y de acuerdo. Para interpretar este gr\u00e1fico debe tenerse en cuenta que la l\u00ednea vertical por cada pa\u00eds se\u00f1ala la variaci\u00f3n porcentual que se ha producido entre 1994 y 2012; y el punto, el porcentaje en este \u00faltimo a\u00f1o (2012). De esta forma se puede visualizar el cambio en el tiempo y la situaci\u00f3n actual. Los datos pueden consultarse en el anexo 1. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del ISSP (1994, 2002 y 2012).0102030405060 Alemania Espa\u00f1a Polonia Suecia EE.UU. ChileTener hijos limita demasiado la libertad de los padres 1994 2002 2012La familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL100 existentes para hacerle frente a los mismos. En Suecia, por ejemplo, apenas se percibe que los hijos supongan una p\u00e9rdida de libertad para los padres (5 por ciento), opini\u00f3n que se apoya sobre todo en las ayudas p\u00fablicas existentes y la cultura intergeneracional \"desfamilizadora\" a favor del Estado. Espa\u00f1a vuelve a ser un caso representativo de este tipo de explicaci\u00f3n, pues m\u00e1s de la mitad de sus ciudadanos consideran que el hecho de tener hijos limita la libertad de los padres (53 por ciento). En este caso, se com- bina la escasez de ayudas y servicios dirigidos a la infancia con unas normas culturales r\u00edgidas sobre los cuidados familiares que necesitan los hijos. La norma social sobre los hijos en nuestro pa\u00eds supone que actualmente no existe presi\u00f3n social sobre las parejas para tener hijos, pero cuando los tienen, persisten unas normas cul- turales exigentes sobre sus cuidados, comporta- mientos y obligaciones familiares. Estas normas afectan principalmente a las mujeres, al no existir ayudas p\u00fablicas ni privadas para la conciliaci\u00f3n. Espa\u00f1a se caracteriza porque cada vez se tienen menos hijos, m\u00e1s tarde y m\u00e1s planificados, y una clave para explicar esta tendencia habr\u00eda que ponerla no solo en los factores estructurales sino sobre todo en las normas culturales asociadas a la maternidad, paternidad e infancia. 3.4. El deber intergeneracional de apoyo familiar La vinculaci\u00f3n entre elementos culturales y estructurales adquiere una gran visibilidad en la configuraci\u00f3n de los diferentes sistemas de bienestar, donde se interrelacionan el papel de la familia, el Estado y el mercado a la hora de enfrentarse a las necesidades de la poblaci\u00f3n dependiente. A veces se considera que los siste-mas de bienestar responden a unas estructuras dise\u00f1adas desde arriba que no tienen en cuenta los elementos valorativos de esa sociedad. Sin embargo, esta es una cuesti\u00f3n clave: en todos los pa\u00edses existe un pacto intergeneracional impl\u00edcito sobre la forma en la que se deben ges-tionar los cuidados y el papel que deben jugar las redes de apoyo familiar (Saraceno y Keck, 2008; Ayuso, 2012). Hasta el a\u00f1o 2012 el ISSP no pregunt\u00f3 por estas cuestiones, de modo que no es posi-ble analizar la evoluci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica, pero s\u00ed qui\u00e9nes deber\u00edan, fundamentalmente, proporcionar cuidados de los ni\u00f1os menores de seis a\u00f1os y ayuda diaria a las personas mayo- res que lo necesitan (hacer la compra, limpiar, hacer la colada, etc.). La combinaci\u00f3n de ambas respuestas (ni\u00f1os y mayores) se presenta en el gr\u00e1fico 4, y permite conocer bien las opiniones sobre c\u00f3mo debe organizarse el sistema de apo-yos, teniendo en cuenta a todos los actores del sistema de bienestar (familia, Estado, sociedad civil, empresa u otros). Los resultados muestran a nuestro pa\u00eds en una situaci\u00f3n intermedia, donde solo un tercio se podr\u00eda considerar claramente familia- rista, es decir, favorable a que fuese la familia \u00fanicamente qui\u00e9n se encargara del cuidado de ni\u00f1os y mayores (35 por ciento). Esta opci\u00f3n est\u00e1 muy por encima de la socialdem\u00f3crata, que dirigir\u00eda toda la responsabilidad al Estado (19 por ciento), aunque un 23 por ciento es favora- ble a una combinaci\u00f3n de ambas instituciones, debiendo ser la familia quien cuide a los ni\u00f1os y el Estado a los mayores. Desde una perspectiva internacional, Suecia destaca en esta posici\u00f3n n\u00edtidamente socialdem\u00f3crata (67 por ciento) porque existe una significativa tradici\u00f3n y pre- sencia del papel que debe jugar el Estado. Su caso contrasta con Polonia, donde casi dos de cada tres encuestados afirman que es la fami- lia quien debe cuidar a mayores y ni\u00f1os (64,5 por ciento). La norma familiar sigue muy pre- sente en este pa\u00eds sobre todo por la falta de alternativas que aseguren el bienestar familiar (Siemieska, 2008). Algo similar ocurre en Chile, pero con mayor presencia en este caso del papel del Estado en el ideario com\u00fan. Alemania es la que m\u00e1s se asemeja a Espa\u00f1a aunque, a diferencia de nuestro pa\u00eds, all\u00ed hay una opini\u00f3n m\u00e1s favorable a que sea el Estado quien se haga cargo de los ni\u00f1os aun cuando el cuidado de los mayores se relacione m\u00e1s con la familia (19 por ciento). Por el con-trario, en Estados Unidos est\u00e1 m\u00e1s presente el papel de las empresas y sobre todo de la vin-culaci\u00f3n de la familia con otros actores de la sociedad civil relacionados con el bienestar social (30 por ciento). La explicaci\u00f3n a todas estas diferencias entre pa\u00edses debe buscarse tanto en las diferentes formas de entender el Estado de bienestar, como en la propia cultura c\u00edvica, expectativas familiares y los procesos de socializaci\u00f3n individual.101 Luis Ayuso S\u00e1nchez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL4. conclu Sione S El debate existente en las ciencias socia- les sobre la primac\u00eda de los cambios estruc- turales sobre los culturales y viceversa sigue vigente en la actualidad, y el an\u00e1lisis de la opini\u00f3n p\u00fablica aporta importante informa- ci\u00f3n a este debate. Las caracter\u00edsticas estruc- turales han situado tradicionalmente a nuestro pa\u00eds como familiarista (Del Pino y Rubio, 2016), sobre todo por la importante influencia de la cultura cat\u00f3lica, un tard\u00edo y escaso desarrollo del Estado de bienestar, el tradicionalismo en muchos comportamientos y una sociabilidad mediterr\u00e1nea asentada sobre redes familiares (Gil Calvo, 2015). Este familiarismo ha llevado a construir una imagen social que tiende a iden- tificar a Espa\u00f1a con un pa\u00eds muy familiar, con comportamientos familiares muy tradicionales, un sistema de dominaci\u00f3n masculina, y una fuerte dependencia familiar de j\u00f3venes y mujeres.Sin embargo, el estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la familia a nivel longitudinal y en clave internacional se\u00f1ala c\u00f3mo nuestro pa\u00eds se caracteriza por haber experimentado en muy pocos a\u00f1os un profundo cambio hacia valo- res familiares m\u00e1s plurales, abiertos y liberales, alcanzando un grado de tolerancia al nivel de los pa\u00edses m\u00e1s avanzados del mundo. La opi-ni\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola sobre el concepto de familia es profundamente abierta. Los niveles de tolerancia de la cohabitaci\u00f3n, el divorcio o el hecho de tener hijos fuera del matrimonio son similares e incluso superiores a pa\u00edses como Suecia, Alemania o Estados Unidos. Este hecho tiene m\u00e1s valor, si cabe, si se tiene en cuenta que se trata de comportamientos perseguidos y estigmatizados socialmente hasta fechas muy recientes. No obstante, en lo que hace a la relaci\u00f3n entre mujer y mercado de trabajo la sociedad espa\u00f1ola se muestra m\u00e1s conservadora. A pesar de que el trabajo femenino se encuentra muy arraigado en el ideario social (al mismo nivel Gr\u00e1fico 4 Instituciones que deber\u00edan proporcionar principalmente el cuidado a ni\u00f1os y mayores seg\u00fan pa\u00eds (en porcentaje) 01 0Polonia Chile Estados Unidos Espa\u00f1a Alemania Suecia 20 30 40 50 60 70 80 90 100 Familia+familia y \"Estado+otros\", la persona ha contestado \"familia\" en una de las dos preguntas y en la otra ha contestado \"sociedad civil\" o \"empresa\" o \"ns/nc\". Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del ISSP (2012).La familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL102 que Alemania), la opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola se caracteriza por percibir de forma m\u00e1s negativa que cualquier otro pa\u00eds las consecuencias del trabajo femenino para la vida familiar, as\u00ed como por estar m\u00e1s a favor de \"ser ama de casa es tan gratificante como trabajar por un salario\", con un porcentaje cercano al cincuenta por ciento que no ha variado en los \u00faltimos veinte a\u00f1os. Este hecho puede explicarse por factores estructurales, debido a nuestra menor participa-ci\u00f3n femenina en el mercado laboral, y en con- diciones m\u00e1s precarias, que en muchos de los pa\u00edses analizados, pero tambi\u00e9n puede inter - pretarse por la forma en la que los espa\u00f1oles valoran, reconocen y protegen la vida familiar, y el importante papel que juega la mujer en ella. La combinaci\u00f3n de valores familiares cada vez m\u00e1s liberales con una importante norma cultural familiarista, y un Estado de bienestar insuficientemente desarrollado, da lugar a para-dojas como la de los hijos, los cuales se conside- ran uno de los placeres m\u00e1s importantes de la vida (96 por ciento), pero tambi\u00e9n una impor - tante limitaci\u00f3n de la libertad de los padres (53 por ciento). Algo similar ocurre en relaci\u00f3n a los cuidados, donde nuestra propia forma de entender la familia y las relaciones familiares los hace protagonistas del cuidado de ni\u00f1os y per - sonas mayores dependientes. El an\u00e1lisis de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la familia desvela que deben revisarse los tipos ideales que clasifican autom\u00e1ticamente a nues-tro pa\u00eds seg\u00fan caracter\u00edsticas familiares tradicio-nales. Es cierto que las redes familiares siguen jugando un papel fundamental en la articula-ci\u00f3n de nuestra sociabilidad y forma de enten-der la calidad de vida, pero estos estilos de vida pueden ser deseados e incluso buscados ante riesgos como la soledad y el aislamiento pro-pio de las sociedades avanzadas. Esta forma de interpretar la vida familiar debe valorarse en un contexto cada vez m\u00e1s liberal y democr\u00e1tico, puesto que desde el punto de vista de los valo- res y las opiniones hacia la familia nuestro pa\u00eds se asemeja mucho m\u00e1s a Suecia que a Chile, Polonia o Italia. bibliograf\u00eda ahlberg , j., roman, c., y duncan , S. (2008). the Democratic Family? Politics: International in Gender, State & Society, 15 (1), pp. 79-100. alberdi, I. (1978). Historia y sociolog\u00eda del divorcio en Espa\u00f1a . Madrid: CIS. \u2014 (1999). La nueva familia espa\u00f1ola . Madrid: Taurus. alberdi, i., y eScario , P . (2003). Flexibilidad, elecci\u00f3n y estilos de vida familiar. Madrid: Minis - terio de Trabajo y Asuntos Sociales. ayuSo, l. (2009). Emergencia y configu- raci\u00f3n del asociacionismo familiar en Espa\u00f1a. Revista Internacional de Sociolog\u00eda, 67 (1), pp. 107-133. \u2014 (2012). El deber de apoyar a la fami- lia. Una revisi\u00f3n del pacto intergeneracional de ayudas familiares en Espa\u00f1a. Panorama Social , 15, pp. 143-158. \u2014 (2019). Nuevas im\u00e1genes del cambio familiar en Espa\u00f1a. Revista Espa\u00f1ola de Sociolo - g\u00eda, 28 (2), pp. 269-287. bauman , Z. (2005). Amor l\u00edquido. Acerca de la fragilidad de los v\u00ednculos humanos. Madrid: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. beck-gernSheim , e. (2003). La reinvenci\u00f3n de la familia. En busca de nuevas formas de convivencia. Barcelona: Paid\u00f3s. beck, u., y beck-gernSheim , e. (2012). Amor a distancia. Nuevas formas de vida en la era glo-bal. Barcelona: Paid\u00f3s. caStro, t., martin, t., abellan , a., Pujol, R., y Puga, D. (2015). Tras las huellas de la crisis eco- n\u00f3mica en la demograf\u00eda espa\u00f1ola. Panorama social , 22, pp. 43-60. cea d'ancona , M. A. (2007). La deriva del cambio familiar. Hacia formas de convivencia m\u00e1s abiertas y democr\u00e1ticas . Madrid: CIS. Cienfuegos, J. (2015). Diversidad fami- liar y derecho en Chile: \u00bfuna relaci\u00f3n posible? Revista de Estudios Sociales, 52: commaille , j., y de Singly, politique. Par\u00eds: CNRS.103 Luis Ayuso S\u00e1nchez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLconde, r. (Comp.) (1982). Familia y cambio social en Espa\u00f1a . Madrid: CIS. conntz , S. (2005). Historia del matrimo - nio. Como el amor conquist\u00f3 el matrimonio . Barcelona: Gedisa. de miguel, a. (1966a). La familia como unidad de an\u00e1lisis sociol\u00f3gico. Revista de Estu - dios Pol\u00edticos , 145, pp. 29-46. \u2014 (1966b). Los j\u00f3venes ante el noviazgo y el matrimonio. Revista del Instituto de la Juven- tud, 4, pp. 9-30. de Singly, f. (2003). Les l`idividualisme cr\u00e9e du lien . Par\u00eds: Armand Colin. del camPo, S. y navarro , M. (1985). An\u00e1li - sis sociol\u00f3gico de la familia espa\u00f1ola . Barcelona: Ariel. del Pino, e. y rubio, m. j. (2016). Los esta- dos de bienestar en la encrucijada. Pol\u00edticas sociales en perspectiva comparada. Madrid: Tecnos. diez nicol\u00e1S , j. (1965). Estatus socio-eco- n\u00f3mico, religi\u00f3n y tama\u00f1o ideal de la familia urbana. Revista Espa\u00f1ola de la Opini\u00f3n P\u00fablica, 2, pp. 83-108. donati, P . (2003). Manual de . Pamplona: EUNSA. eSPing anderSen , g. (1993). Los tres mun - dos del estado de bienestar. Barcelona: Ariel. \u2014 (Coord.) (2013). El d\u00e9ficit de natalidad en Europa. La singularidad del caso espa\u00f1ol . Barcelona: La Caixa. eSPing anderSen , g. y billari, f. c. (2015). Re-theorizing Family Demographics. Population and Development Review, 41 (1), pp. 1-31. etzioni, a. (2001). La tercera v\u00eda hacia una buena sociedad: propuestas desde el comunita - rismo. Madrid: Trotta. ferrandiz , a. y verd\u00fa, v. (2004). Noviazgo y matrimonio en la vida espa\u00f1ola 1974-2004. Barcelona: Taurus.flaquer , ll. y Soler, j. (1990). Permanencia y cambio en la familia espa\u00f1ola . Madrid: CIS. garrido , l. y gil calvo, e. (1993). Estrate - gias familiares. Madrid: Alianza. giddenS , a. (2000). La transformaci\u00f3n de la intimidad. Sexualidad, amor y erotismo en las sociedades modernas . Madrid: C\u00e1tedra. gil calvo, e. (2015). Las singularida- des culturales espa\u00f1olas. en C. T orreS (Coord.), Espa\u00f1a 2015. Situaci\u00f3n social . Madrid: CIS, pp. 1349-1355. g\u00f3mez arboleya , e. y del camPo, S. (1960). Para una sociolog\u00eda de la familia espa\u00f1ola. Madrid: Ediciones del Congreso de la Familia Espa\u00f1ola. hakim, c. (2005). Modelos de familia en las sociedades modernas . Madrid: CIS. igleSiaS de uSSel, j. (1998). La familia y el cambio pol\u00edtico en Espa\u00f1a . Madrid: Tecnos. igleSiaS de uSSel, j. y flaquer , ll. (1993). La sociolog\u00eda de la familia en Espa\u00f1a: un intento de interpretaci\u00f3n. Revista Espa\u00f1ola de Investiga - ciones Sociol\u00f3gicas , 61, pp. 57-76. korPi, w. (2000). Faces of Inequality: Gender, Class, and Patterns of Inequalities in Different Welfare States. Social 127-91. lamo de eSPinoSa , e., gonzalez , j. m. y torreS, c. (1994). Apuntes para una sociolog\u00eda de la sociolog\u00eda espa\u00f1ola. En E. L amo, j. m. gonz\u00e1lez y c. torreS, La sociolog\u00eda del conocimiento y de la ciencia. Madrid: Alianza, pp. 594-601. maSon, J. (2004). Personal Narratives, Relational Selves: Residential Histories in the Living Sociological Review, 52(2), pp. 162-179. mccarthy , g. (1998). La sociolog\u00eda de la fami- lia en Espa\u00f1a, 1978-1998. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas , 83, pp. 179-213.La familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL104 \u2014 (2006). Padres e hijos en la Espa\u00f1a actual. Barcelona: La Caixa. moreno , a. (2007). Familia y empleo de la mujer en los reg\u00edmenes de bienestar del sur de Europa. Madrid: CIS. morgan , d. h. (1996). Family connections. to family . Cambridge: Persistent Contrasts. Population and Development Review, 24, pp. 203-234. , f. y ayuSo, l. (2018). Individualism or Complementarity? The Effect of Digital Personal Networks Personal Information, Communication & Society. DOI: 10.1080/1369118X.2018.1477968. roS jimeno , j. (1959). La familia en el pano- rama demogr\u00e1fico espa\u00f1ol. Madrid: Ediciones del Congreso de la Familia Espa\u00f1ola. rouSSel , l. (1989). La famille incertaine. Par\u00eds: fami - lia espa\u00f1ola. Madrid: Centro de Estudios Socia-les del Valle de los Ca\u00eddos. Saraceno , c. y keck, w. (2008). The Institutional Framework of Intergenerational Family Obligations in Europe. Report Multilinks Project. Sennet, r. (1998). La corrosi\u00f3n del car\u00e1c- ter: las consecuencias personales del trabajo en el nuevo capitalismo. Barcelona: Anagrama. SiemieSka , r. (2008). Gender, Family, and Work: The Case Poland in International in Northern, Western and Southern Europe: An Update. Demography Research, 3, pp. 45-86. torreS, c. (Ed.) (2003). IOP/CIS 1963- 2003. Entrevistas a sus Directores y Presidentes. Madrid: CIS.105 Luis Ayuso S\u00e1nchez N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLCuadro 1 Evoluci\u00f3n del concepto de familia en la opini\u00f3n p\u00fablica internacional (Porcentaje) Pa\u00eds 1994 2002 2012 1994 2002 2012 Las personas casadas son por lo general m\u00e1s felices que las no casadasLas personas que quieren tener hijos deber\u00edan casarse Alemania 43,3 38,8 31,6 54,6 51,4 36,9 Espa\u00f1a 33,1 24,8 26,9 51,8 35,7 31,0 Polonia 62,2 51,7 46,2 76,4 70,9 65,8 Chile 31,1 25,3 45,7 29,3 Est\u00e1 bien que los que componen una pareja vivan juntos aunque no tengan intenci\u00f3n de casarseCuando una pareja no parece ser capaz de solucionar los problemas conyugales, el divorcio suele ser la mejor opci\u00f3n Alemania 69,3 74,4 78,1 51,6 Suecia 82,7 86,9 84,5 57,7 54,5 48,8 EE.UU. 41,8 46,5 56,0 48,5 43,0 51,5 Chile 67,3 60,4 76,8 63,2 Cuadro 2 Evoluci\u00f3n de los aspectos relacionados con el g\u00e9nero, la familia y el trabajo en la opini\u00f3n p\u00fablica internacional (Porcentaje) Pa\u00eds 1994 2002 2012 1994 2002 2012 Trabajar est\u00e1 bien, pero lo que la mayo - r\u00eda de las mujeres realmente quieren es crear un hogar y tener hijosBien pensado, cuando una mujer tiene un trabajo a jornada completa la vida familiar se resiente Alemania 27,5 21,1 21,9 46,0 38,0 31,8 61,3 Polonia 65,2 51,0 41,7 54,8 42,2 36,7 Suecia 34,5 25,7 19,8 30,7 25,6 16,8 EE.UU. 33,0 39,6 35,9 35,0 39,6 28,2 Chile 69,9 49,3 81,9 66,5 El deber de un hombre es ganar dinero, el deber de una mujer es cuidar de su casa y su familiaSer ama de casa es tan gratificante como trabajar por un salario Alemania 24,2 18,9 16,8 34,1 33,7 32,9 Espa\u00f1a 37,4 24,7 42,0 47,4 Polonia 67,0 45,7 31,4 25,1 EE.UU. 21,5 23,6 22,5 56,2 62,8 58,4 Chile 44,4 30,0 55,2 44,7anexo 1La familia espa\u00f1ola y la opini\u00f3n p\u00fablica en perspectiva internacional N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL106 Cuadro 3 Evoluci\u00f3n de los aspectos relacionados con los hijos en la opini\u00f3n p\u00fablica internacional (Porcentaje) Pa\u00eds 1994 2002 2012 1994 2002 2012 Ver crecer a los hijos es uno de los mayores placeres de la vidaTener hijos limita demasiado la libertad de los padres Alemania 93,1 93,3 93,8 24,7 24,1 8,7 15,3 Chile 98,4 94,6 31,5anexo 1 ( continuaci\u00f3n )107 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL\u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a MAr\u00edA Fern\u00e1ndez -MeLLizo * RESUMEN La opini\u00f3n p\u00fablica sobre la pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a ha sido poco explorada de forma siste- m\u00e1tica. En este art\u00edculo se hace una descripci\u00f3n por - menorizada utilizando para ello las preguntas sobre pol\u00edtica educativa contenidas en las encuestas del CIS. Las cuestiones m\u00e1s generales, como la calidad de la educaci\u00f3n, suscitan un alto grado de acuerdo. Sin embargo, aspectos m\u00e1s espec\u00edficos de la pol\u00edtica educativa, como la financiaci\u00f3n p\u00fablica de la ense - \u00f1anza privada, son m\u00e1s pol\u00e9micos. Adem\u00e1s, se han detectado algunos cambios en la opini\u00f3n p\u00fablica, y se constata que en la mayor parte de los asuntos hay concordancia entre la opini\u00f3n ciudadana y la pol\u00edtica educativa, a pesar de la fuerte divisi\u00f3n de opiniones. Se concluye que el consenso educativo es dif\u00edcil dado el alto grado de polarizaci\u00f3n de preferencias de los ciudadanos en muchos asuntos de actualidad. 1. introducci\u00f3n Este art\u00edculo tiene como objetivo descri- bir la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la educaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Hace relativamente poco tiempo, en un art\u00edculo cuyo prop\u00f3sito inicial era el mismo que el que se pretende en este texto, se indicaba que \"no disponemos de una panor\u00e1mica global de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la educaci\u00f3n referida al conjunto de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola\" (Ca\u00ednzos, 2015, p. 119). Efectivamente, hay poco escrito sobre el estado de la opini\u00f3n p\u00fablica en materia educativa en Espa\u00f1a, m\u00e1s all\u00e1 de descripciones de la opini\u00f3n p\u00fablica ante la pol\u00edtica social y de la percepci\u00f3n de los actores del proceso edu- cativo, como los profesores, los estudiantes o sus familias 1. Esta falta de estudios referidos a la opini\u00f3n p\u00fablica sobre educaci\u00f3n contrasta con la profusi\u00f3n que existe en otros pa\u00edses como, por ejemplo, Estados Unidos (Hochschild y Scott, 1998; Jacobsen, 2009; Berkman y Plutzer, 2005) o los pa\u00edses escandinavos (Fladmoe, 2011). Ahora bien, a diferencia de Ca\u00ednzos (2015), que se concentra en la valoraci\u00f3n y satisfacci\u00f3n con el sistema de ense\u00f1anza por parte de los ciudadanos, en estas l\u00edneas se van a describir las percepciones de los espa\u00f1oles sobre diferentes cuestiones de pol\u00edtica educa-tiva. Estudiar la opini\u00f3n p\u00fablica en educaci\u00f3n desde este \u00e1ngulo permite tener una herra- mienta importante para el dise\u00f1o de la pol\u00edtica educativa, ya que se trata en muchas ocasiones de cuestiones sensibles, ante las que la ciuda- dan\u00eda tiene posiciones m\u00e1s o menos firmes. * Departamento de Sociolog\u00eda Aplicada e Instituto de Investigaci\u00f3n TRANSOC, Universidad Complutense de Madrid (mfmellizosoto@edu.ucm.es).1 V\u00e9ase Ca\u00ednzos (2015) para una revisi\u00f3n de esos estudios.\u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL108 El caso de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la pol\u00ed- tica de cheques escolares en Estados Unidos es ilustrativo al respecto, como ha reflejado Moe (2001). En pol\u00edtica educativa, como en otros tipos de pol\u00edticas, la relaci\u00f3n con la opini\u00f3n p\u00fablica es compleja. Algunos hablan de relaci\u00f3n en dos direcciones, de la opini\u00f3n a la pol\u00edtica, y de la pol\u00edtica a la opini\u00f3n, constatando que en gene-ral la opini\u00f3n influye m\u00e1s en la pol\u00edtica que vice - versa (Page y Shapiro, 1983). Otros hablan de una relaci\u00f3n din\u00e1mica, acu\u00f1ando el t\u00e9rmino de \"representaci\u00f3n din\u00e1mica\" cuando la pol\u00edtica responde ante un cambio de opini\u00f3n p\u00fablica, como se ha constatado emp\u00edricamente (Stimson, Mackuen y Erikson, 1995). Espec\u00edficamente para la pol\u00edtica educativa, se ha examinado m\u00e1s el grado en el que la pol\u00edtica influye en la opini\u00f3n que lo contrario. A\u00fan as\u00ed, los resulta- dos est\u00e1n lejos de resultar concluyentes. Riba y Cuxart (2010) examinan el impacto de la pol\u00ed- tica en la opini\u00f3n p\u00fablica en Europa y conclu- yen afirmando dicha influencia. Hess (2006), en cambio, para el caso de la ley americana No Child Left Behind no encuentra que la opini\u00f3n p\u00fablica posterior a la ley haya cambiado sustan-tivamente. Tal y como argumenta Ca\u00ednzos (2015), uti- lizando a Stokes (1963), en educaci\u00f3n hay dos tipos de temas. En primer lugar, las cuestiones controvertidas, ante las que existen preferencias diferenciadas que entroncan con visiones ideo- l\u00f3gicas y pol\u00edticas distintas, como puede ser el papel de la religi\u00f3n en los centros educativos. La opini\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 dividida y los principales partidos pol\u00edticos tienen visiones encontradas. Este tipo de temas se asimilan a los \"temas de posici\u00f3n\" de Stokes (1963). En segundo lugar, las cuestiones no controvertidas, ante las que casi todo el mundo est\u00e1 de acuerdo, como la calidad de la educaci\u00f3n. Hay acuerdo en que es mejor una educaci\u00f3n de calidad, aunque se dis-crepa en cuanto al partido pol\u00edtico que es m\u00e1s capaz de lograr esa deseada calidad educativa. Ser\u00edan semejantes a los \"temas de valencia\" de Stokes (1963). En Espa\u00f1a, actualmente hay un debate educativo intenso, que trasciende al terreno pol\u00ed-tico, que se ha puesto de manifiesto sobre todo desde principios de los 2000. En los diecinueve a\u00f1os que llevamos de siglo se han aprobado y derogado o paralizado tres leyes educativas generales, la Ley Org\u00e1nica de Calidad de la Edu- caci\u00f3n (LOCE) de 2003, aprobada por el Partido Popular (PP), la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n (LOE) de 2006, aprobada por el Partido Socialista (PSOE) y la Ley Org\u00e1nica de Mejora de la Calidad de la Educaci\u00f3n (LOMCE) de 2013, aprobada de nuevo por el PP . Esta \u00faltima ley est\u00e1 vigente pero parte de su articulado est\u00e1 paralizado. Los asun- tos m\u00e1s espinosos del debate pol\u00edtico educativo actual, que coinciden con los asuntos m\u00e1s pol\u00e9- micos de la LOMCE, son los siguientes (Vi\u00f1ao, 2016): en primer lugar, la LOMCE incrementa la importancia de la asignatura de \"Religi\u00f3n\" en el curr\u00edculum y en la evaluaci\u00f3n, y quita la asignatura de \"Educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda\" sustituy\u00e9ndola por una asignatura de \"Valores\". En segundo lugar, hace m\u00e1s f\u00e1cil el estableci- miento de conciertos con centros privados de educaci\u00f3n, incluso en casos de segregaci\u00f3n por g\u00e9nero. En tercer lugar, introduce las llamadas \"rev\u00e1lidas\", pruebas estandarizadas que se rea-lizan al final de determinados cursos, as\u00ed como endurece los requisitos para pasar de curso en la ense\u00f1anza secundaria. En cuarto lugar, la Ense\u00f1anza Secundaria Obligatoria (ESO) se diversifica en diferentes itinerarios (aparece la nueva Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica, FP B\u00e1sica) o, incluso, se permiten agrupaciones por nivel de rendimiento desde segundo de la ESO. En quinto lugar, hay varias medidas para reforzar el papel del Estado central y del castellano en el sistema educativo. Las rev\u00e1lidas se plantean con car\u00e1cter central y se reforma el curr\u00edculum d\u00e1ndole m\u00e1s peso a materias troncales y se estandariza el curr\u00edculo b\u00e1sico. Asimismo se enfatiza el papel del castellano como lengua vehicular y el derecho de los padres a que sus hijos reciban ense\u00f1anza en castellano. Desde hace tiempo, la gente reclama que haya consenso entre las fuerzas pol\u00edticas en la pol\u00edtica educativa, para que no se produzcan estas modificaciones legislativas frecuentes sobre aspectos b\u00e1sicos del sistema educativo. En 2005, al 80 por ciento de los espa\u00f1oles le parece muy o bastante importante conseguir el acuerdo de los principales partidos pol\u00edti-cos en la reforma del sistema educativo. Del mismo modo, un porcentaje similar piensa que debe llegarse a un acuerdo sobre la reforma del sistema educativo, aunque todos tengan que ceder 2. A pesar de este clamor popular, el 2 Estudio 2.616 del CIS (julio de 2008).109 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLconsenso no se ha producido. De hecho, en el periodo democr\u00e1tico ninguna ley educativa ha sido aprobada por los dos principales partidos pol\u00edticos, PSOE y PP (cuadro 1). Adem\u00e1s, cen-tr\u00e1ndonos en el debate educativo m\u00e1s actual, la pol\u00e9mica LOMCE no recab\u00f3 el apoyo de ning\u00fan grupo parlamentario importante salvo el que la promovi\u00f3, el PP . Ante este panorama, este art\u00edculo pre- tende describir la opini\u00f3n p\u00fablica en educaci\u00f3n, detectando aquellas cuestiones divisivas y aque- llas que no lo son, y tratando de analizar si las percepciones en este asunto han cambiado o no en el tiempo, incluso si han pasado de ser pol\u00e9micas a suscitar mayor acuerdo, o viceversa. Adem\u00e1s, se quiere examinar el grado de corres-pondencia que existe entre la opini\u00f3n p\u00fablica y la pol\u00edtica educativa, dejando el establecimiento de causalidad para la investigaci\u00f3n futura. M\u00e1s all\u00e1 del debate pol\u00edtico sobre la pol\u00ed- tica educativa, se pretende ver en qu\u00e9 medida la discrepancia a nivel de las \u00e9lites pol\u00edticas tiene, o no, su correlato en las opiniones en la sociedad, para examinar en qu\u00e9 medida el consenso social podr\u00eda o no ser posible. Tiana Ferrer (2016) lanza el argumento de que el consenso educa-tivo del gobierno socialista con el PP , al menos en la elaboraci\u00f3n de la LOE y en el periodo del ministro socialista Gabilondo, no fue posible debido a discrepancias pol\u00edticas (a luchas pol\u00edti-cas por motivos no educativos), m\u00e1s que a per - cepciones distintas sobre la pol\u00edtica educativa. Esta visi\u00f3n ignora el hecho de que la sociedad tiene preferencias en cuanto a la pol\u00edtica edu-cativa deseable, que en ocasiones pueden ser irreconciliables, y que un acuerdo pol\u00edtico sobre un asunto que enfrenta a la sociedad es com-plicado, por mucha voluntad pol\u00edtica que se tenga. Si este es el caso, el consenso en pol\u00edtica educativa, tal y como ha sucedido en la historia espa\u00f1ola, es cuando menos dif\u00edcil. La metodolog\u00eda que se ha utilizado es el an\u00e1lisis descriptivo de las encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica sobre educaci\u00f3n. Se ha hecho una b\u00fas-queda en el Banco de Datos de Centro de Inves-tigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS). Se ha recabado en el cat\u00e1logo de encuestas todas las pregun-tas que se han hecho sobre pol\u00edtica educativa. Como primer paso se buscaron aquellas pre-guntas sobre educaci\u00f3n, y se revisaron un total de 39 encuestas en las que hab\u00eda alguna pre-gunta sobre esta cuesti\u00f3n. De esas encuestas se seleccionaron un total de catorce que conten\u00edan preguntas espec\u00edficas sobre pol\u00edtica educativa, que son las que se han consultado y se citan en el texto. En los pr\u00f3ximos apartados se presentan los resultados de esta investigaci\u00f3n. Se van ana- lizando diferentes bloques tem\u00e1ticos de la pol\u00ed- tica educativa, desde uno m\u00e1s general como es Cuadro 1 Apoyos parlamentarios de los principales partidos a las leyes educativas de la democracia Fuentes: Congreso de los Diputados y Vi\u00f1ao (2016). PSOE PP UCD CiU IU PNV LOECE (1980) No S\u00ed S\u00ed S\u00ed No -- LRU (1983) S\u00ed No -- S\u00ed Abs No LODE (1984) S\u00ed No No S\u00ed Abs No LOGSE (1990) S\u00ed No S\u00ed S\u00ed S\u00ed S\u00ed LOPEG (1996) S\u00ed No -- S\u00ed No S\u00ed LOU (2002) No S\u00ed -- S\u00ed No No LOCE (2003) No S\u00ed -- No No No LOE (2006) S\u00ed No -- Abs S\u00ed S\u00ed LOMCE (2013) No S\u00ed -- No No No\u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL110 la percepci\u00f3n sobre los objetivos, los problemas y las medidas para mejorar la ense\u00f1anza, hasta cuestiones m\u00e1s espec\u00edficas como el debate sobre los centros p\u00fablicos y privados, la ense\u00f1anza de la religi\u00f3n en las escuelas, la organizaci\u00f3n del sistema educativo, la pol\u00edtica universitaria y la dimensi\u00f3n territorial de la educaci\u00f3n. Final- mente, en el \u00faltimo apartado se concluye. 2. Perce Pci\u00f3n Sobre loS objetivo S, loS Problema S y laS medida S Para mejorar la enSe\u00f1anza Desde al menos la d\u00e9cada de los ochenta los espa\u00f1oles apoyan masivamente un sistema universal de educaci\u00f3n en su tramo obligatorio que sea gratuito. En 1982, ante la pregunta de si la ense\u00f1anza obligatoria deb\u00eda ser gratuita, un rotundo 96 por ciento de los encuestados res-pond\u00eda afirmativamente 3. Esta cifra se elevaba al 98 por ciento en el caso de encuestar \u00fanica-mente a las madres, como se hizo en 1983 4. Se consideraba que dotar a todos los ciudadanos de una educaci\u00f3n b\u00e1sica deb\u00eda ser una parte fundamental del Estado de bienestar o Estado social. Adem\u00e1s, la opini\u00f3n p\u00fablica tiene una concepci\u00f3n de la ense\u00f1anza m\u00e1s acorde con el principio del derecho a la educaci\u00f3n para todos, con la garant\u00eda p\u00fablica de una educaci\u00f3n ciu- dadana, m\u00e1s que una visi\u00f3n selectiva o elitista de la ense\u00f1anza. Ello se refleja con claridad en datos m\u00e1s recientes, de 2005: el 62 por ciento cree que se debe garantizar un nivel b\u00e1sico de conocimientos para todos, frente al 18 por ciento que, sin embargo, piensa que se debe asegurar que los mejores estudiantes puedan desarrollar al m\u00e1ximo sus capacidades. Bien es verdad que un 15 por ciento no considera estas dos opciones excluyentes y cree que se deber\u00edan perseguir ambas 5. En cuanto a los problemas que se perci- ben en la ense\u00f1anza, actualmente los que se consideran m\u00e1s acuciantes tienen que ver con la conflictividad y con la ausencia de disciplina en los centros. Tal y como se refleja en el gr\u00e1fico 1, en 2005 el porcentaje de espa\u00f1oles que consi-dera que la ausencia de disciplina y la conflicti-vidad en los centros son problemas bastante o muy importantes de la ense\u00f1anza es alrededor del 85 por ciento, en segundo y tercer lugar, respectivamente, de una lista de diez problemas mencionados. De hecho, al ser preguntados directamente por el problema m\u00e1s importante de la ense\u00f1anza, los encuestados ponen en primer lugar la conflictividad, seguido por la ausencia de disciplina. Otros datos, en este caso de 2002, refuerzan esta opini\u00f3n. El 65 por ciento de los espa\u00f1oles piensa que en los cole- gios e institutos no hay suficiente disciplina, y el 65 por ciento que los profesores carecen de la autoridad adecuada. Adem\u00e1s, un 69 por ciento considera que en los colegios e institutos existe demasiada tolerancia. Asimismo, los espa\u00f1oles, enfrentados a calificar a los estudiantes de cole- gios e institutos, les ponen la peor nota preci-samente en disciplina (3,9 sobre 10), empatada con los modales 6. La percepci\u00f3n de los principales proble- mas de la ense\u00f1anza ha podido cambiar en el trascurso del tiempo, al menos desde 1996 a 2005 cuando se tienen preguntas similares para medir esta cuesti\u00f3n. En 1996 los problemas m\u00e1s mencionados como bastante o muy impor - tante fueron el excesivo n\u00famero de alumnos por aula y la ausencia de instalaciones adecuadas de los centros, relegando la ausencia de disciplina al quinto lugar (de siete problemas en total) en frecuencia de respuesta 7. Cuestiones relaciona- das con los recursos de la ense\u00f1anza ten\u00edan, en la d\u00e9cada de los noventa, m\u00e1s peso que asuntos de disciplina. Si en vez de preguntar a todos los espa- \u00f1oles, se pregunta solamente a los que tienen peor opini\u00f3n de la ense\u00f1anza sobre los moti- vos por los que se tiene esa opini\u00f3n no favora- ble, el panorama cambia. La falta de medios en los centros, como profesores o materiales, as\u00ed como la poca exigencia a los estudiantes, emer - gen como los motivos m\u00e1s frecuentes, siendo la insuficiente disciplina en los centros un motivo menos aducido. Tal y como se observa en el gr\u00e1- fico 2, en 2012, entre los que valoran regular, mal o muy mal la situaci\u00f3n de la ense\u00f1anza en Espa\u00f1a, la falta de medios es el primer elemento que motiva su valoraci\u00f3n, la baja exigencia es el segundo motivo m\u00e1s frecuente, y la insuficiente disciplina es relegado al sexto lugar de un total de trece motivaciones 8. 6 Estudio 2.452 del CIS (marzo de 2002). 7 Estudio 2.225 del CIS (octubre de 1996). 8 Estudio 2.935 del CIS (marzo de 2012).3 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982). 4 Estudio 1.373 del CIS (noviembre de 1983). 5 Estudio 2.616 del CIS (julio de 2005).111 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLGr\u00e1fico 1 Opini\u00f3n sobre los problemas de la ense\u00f1anza (2005) (Porcentaje que responde bastante o muy importante) 0102030405060708090 Escasa motivaci\u00f3n de los alumnos Ausencia de disciplina en los centros Conflictividad en los centros Poca preocupaci\u00f3n de los padres Falta de recursos para atender a la diversidad Escasa motivaci\u00f3n de los profesores Insuficientes instalaciones de los centros Excesivo n\u00famero de alumnos por aula Poca exigencia de los profesores Contenido de los programas Pregunta: \"A continuaci\u00f3n le voy a leer algunos problemas que a veces se mencionan cuando se habla de ense\u00f1anza. Querr\u00eda que me dijera, para cada uno de ellos, si Ud. considera que, hoy en d\u00eda, es realmente un problema muy importante, bas-tante, poco o pr\u00e1cticamente sin importancia en la mayor parte de nuestros colegios, escuelas o institutos\". Fuente: Estudio 2.616 del CIS (julio de 2005). Gr\u00e1fico 2 Motivos por los que se tiene una opini\u00f3n negativa de la ense\u00f1anza (2012) (Porcentaje que declara como primer o segundo motivo) 0510152025303540 Falta de medios Poca exigencia Baja motivaci\u00f3n del profesorado Poca motivaci\u00f3n de superaci\u00f3n del alumnado Poco esfuerzo de los estudiantes Insuficiente disciplina en los centros Desinter\u00e9s familiar Inmigrantes Cambios en el sistema educativo Pregunta: \"\u00bfPor cu\u00e1l de los siguientes motivos cree Ud. que la situaci\u00f3n es (citar regular, mala o muy mala, seg\u00fan respuesta en P .9) principalmente?\" \"\u00bfY en segundo lugar?\". Fuente: Estudio 2.935 (marzo de 2012).\u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL112 Respecto a la opini\u00f3n sobre la exigencia del sistema educativo, hay que precisar que se trata de una cuesti\u00f3n divisiva en la poblaci\u00f3n. En 2002, el 48 por ciento declara que se les exige poco o muy poco, mientras que el 38 por ciento que se les exige bastante o mucho. No se dis- pone de datos m\u00e1s recientes sobre tareas esco-lares, los que tenemos son de 1982 y en ellos se aprecia tambi\u00e9n una divisi\u00f3n entre la opini\u00f3n p\u00fablica. Un 38 por ciento opina que todos los estudiantes de BUP deben realizar tareas escola- res complementarias en casa, frente a un 24 por ciento que cree que solamente deben realizar - las aquellos que van m\u00e1s retrasados o el 23 por ciento que piensa que los estudiantes no deben hacer este tipo de tareas en casa 9. No suscita pol\u00e9mica, sin embargo, la opini\u00f3n sobre la falta de esfuerzo de los estudiantes; un contundente 66 por ciento de los espa\u00f1oles opina que los estudiantes de colegios e institutos se esfuerzan poco o muy poco, y la nota media que los espa- \u00f1oles ponen a los estudiantes precisamente en esfuerzo no llega al aprobado (4,9 sobre 10)10. A la hora de manifestarse sobre las prin- cipales medidas para mejorar la ense\u00f1anza, los espa\u00f1oles creen que, sobre todo, se deber\u00eda ele- var el nivel de conocimientos exigidos. En 2012, esta medida es la m\u00e1s demandada, muy por encima de fomentar la autoridad, respeto y dis- ciplina, que ocupa el d\u00e9cimo y \u00faltimo lugar en las preferencias de los espa\u00f1oles (gr\u00e1fico 3) 11. En la misma l\u00ednea argumental, en 2002 un 59 por ciento se\u00f1ala que hay que mejorar los conteni- dos de las materias que se imparten en colegios e institutos, frente al 23 por ciento que opina que las materias impartidas son suficientes 12. Ahora bien, en otra encuesta, de 2005, es pre- cisamente el refuerzo de las medidas disciplina- rias una de las medidas que m\u00e1s se mencionan para mejorar la ense\u00f1anza; en concreto ocupa el segundo lugar de la lista de nueve interven- ciones13. Hay que tener en cuenta que, en esta ocasi\u00f3n, no se menciona como posibilidad ele-var el nivel de conocimientos exigidos. En relaci\u00f3n a la disciplina precisamente, es importante destacar que la opini\u00f3n p\u00fablica ha podido cambiar en cuanto al tipo de rela- ci\u00f3n que se espera en las aulas entre alumnos y maestros. Hace d\u00e9cadas se deseaba un ambiente m\u00e1s tolerante en las aulas, menos represivo. En 1982, una amplia mayor\u00eda de espa\u00f1oles consi-deraba mejor un ambiente permisivo en clase, donde cada alumno se expresara y actuara con libertad; los porcentajes eran muy similares si se hac\u00eda referencia a EGB (65 por ciento) o a BUP (62 por ciento). La alternativa era un ambiente disciplinado, en el que quedara bien clara la autoridad del maestro, opci\u00f3n minoritaria tanto en EGB (22 por ciento) como en BUP (19 por ciento) 14. Dos d\u00e9cadas despu\u00e9s, en 2002, un 90 por ciento de los espa\u00f1oles cree que los alumnos deber\u00edan respetar m\u00e1s a los profesores, y un 64 por ciento que los directores de los cen-tros deber\u00edan tener m\u00e1s autoridad. Asimismo, el 69 por ciento opina que los profesores deben tener la facultad de imponer castigos a los chicos 15. Resulta muy dif\u00edcil valorar, con los datos disponibles de encuesta, en qu\u00e9 medida preocu-pan o importan a los ciudadanos las cuestiones relacionadas con la igualdad en la ense\u00f1anza. M\u00e1s all\u00e1 de su adscripci\u00f3n ciega al principio del derecho de todos a la educaci\u00f3n, no parece que la dimensi\u00f3n igualitaria de la ense\u00f1anza sea a la que m\u00e1s \u00e9nfasis le dan los espa\u00f1oles. De hecho, incluso podr\u00eda parecer que se prefiere una con-cepci\u00f3n de la ense\u00f1anza m\u00e1s selectiva (selec-ci\u00f3n y apoyo a los mejores estudiantes) a una de corte m\u00e1s compensatorio (compensar las des-ventajas de partida de los alumnos). En 2012 (v\u00e9ase gr\u00e1fico 3), prestar una atenci\u00f3n perso- nal a cada alumno ocupa el s\u00e9ptimo lugar de un total de diez medidas para mejorar la ense-\u00f1anza, e introducir incentivos para los buenos estudiantes, tales como valorarles o premiarles m\u00e1s, se sit\u00faa en cuarto lugar 16. En 2009, \u00fanica- mente el 8 por ciento de los que creen necesario que los ni\u00f1os de entre 3 y 6 a\u00f1os asistan a una escuela infantil justifican la necesidad de escola-rizaci\u00f3n a esta edad porque la escuela facilita la reducci\u00f3n de las diferencias culturales y sociales. Esta justificaci\u00f3n ocupa el cuarto y \u00faltimo lugar entre las posibles justificaciones. Otros aspectos como la relaci\u00f3n con otros ni\u00f1os de la edad, la conciliaci\u00f3n de los padres o la adquisici\u00f3n de conocimientos son mucho m\u00e1s mencionados 17. 9 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982). 10 Estudio 2.452 del CIS (marzo de 2002). 11 Estudio 2.935 del CIS (marzo de 2012). 12 Estudio 2.452 del CIS (marzo de 2002). 13 Estudio 2.616 del CIS (julio de 2005).14 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982). 15 Estudio 2.452 del CIS (marzo de 2002). 16 Estudio 2.935 del CIS (marzo de 2012). 17 Estudio 2.788 del CIS (febrero de 2009).113 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLGr\u00e1fico 3 Opini\u00f3n sobre lo que se podr\u00eda hacer para mejorar la ense\u00f1anza (2012) (Porcentaje que lo menciona en primer, segundo o tercer lugar) 05101520253035404550 Exigir m\u00e1s nivel de conocimientos Implicar a las familias Mejorar la formaci\u00f3n del profesorado Incentivos a los buenos estudiantes Incorporar nuevas tecnolog\u00edas Mejorar el aprendizaje del ingl\u00e9s Atenci\u00f3n personal a cada alumno Mejorar las condiciones laborales del profesorado Formaci\u00f3n moral M\u00e1s autoridad, respeto y disciplina Preguntas: \"\u00bfQu\u00e9 cree Ud. que se podr\u00eda hacer para mejorar la ense\u00f1anza en primer lugar?\" \"\u00bfY en segundo lugar?\" \"\u00bfY en tercer lugar?\". Fuente: Estudio 2.935 (marzo de 2012). En 2005, sin embargo, este tipo de medidas de corte m\u00e1s compensatorio adquieren m\u00e1s impor - tancia. Prestar m\u00e1s atenci\u00f3n y recursos a la diversidad de necesidades del alumnado, y dis-minuir el n\u00famero de alumnos por aula cuando haya grupos con dificultades, son la tercera y cuarta medidas, respectivamente, mencionadas de una lista de nueve medidas de mejora de la ense\u00f1anza 18. En general, los objetivos, problemas y medidas para mejorar la ense\u00f1anza no son asun-tos pol\u00e9micos, salvo quiz\u00e1 el grado de exigencia deseada para el sistema educativo. Pero preci-samente esta divisi\u00f3n de opiniones en cuanto a la exigencia puede, de alguna manera, reflejar o dar sost\u00e9n a la pol\u00e9mica en el plano pol\u00edtico sobre la LOMCE. Esta ley incorpora las llamadas \"rev\u00e1lidas\", una serie de pruebas estandariza-das que los estudiantes tienen que pasar al final de unos cursos determinados, as\u00ed como es m\u00e1s dura en cuanto a los requisitos de promoci\u00f3n que la ley anterior (LOE). Aunque los resultados de algunas de estas pruebas se declaran como meramente diagn\u00f3sticos, hay pol\u00e9mica pol\u00ed-tica y social sobre la idoneidad de la introducci\u00f3n de estos ex\u00e1menes. A pesar de que no hay datos directos sobre lo que piensa la gente sobre estas rev\u00e1lidas y la promoci\u00f3n, la polarizaci\u00f3n descrita sobre el grado de exigencia del sistema educativo puede dar una pista de ello. Si esta divisi\u00f3n de opiniones es la misma que sobre las rev\u00e1lidas y la promoci\u00f3n, el consenso sobre esta ley, u otra que abogue por lo contrario, es dif\u00edcil. Respecto a la disciplina, la opini\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 actualmente poco dividida en cuanto a que debe mejorarse, si bien el estado de opini\u00f3n ha cambiado desde hace unas d\u00e9cadas, ya que no se consideraba que las relaciones entre profeso- res y alumnos deb\u00edan ser tan autoritarias. Otra fuente de cambio ha sido que hace unas d\u00e9ca-das se pon\u00eda m\u00e1s \u00e9nfasis en la falta de recursos de los centros educativos, mientras que ahora se subrayan otros aspectos tales como la calidad de la educaci\u00f3n. De hecho, los asuntos relacio-nados con la calidad de la ense\u00f1anza son per - cibidos como algo deseado por todos, como temas \"valencia\" (Ca\u00ednzos, 2015). Este \u00e9nfasis en la calidad de la educaci\u00f3n ha llegado hasta a servir para poner nombre a dos leyes, la LOCE y la LOMCE. Hay m\u00e1s dudas sobre que la igualdad 18 Estudio 2.616 del CIS (julio de 2005).\u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL114 en la ense\u00f1anza, m\u00e1s all\u00e1 de una concepci\u00f3n de educaci\u00f3n universal, tenga la misma considera- ci\u00f3n actualmente, puesto que asuntos relacio-nados con la compensaci\u00f3n de las desventajas iniciales no suscitan tanta adhesi\u00f3n. 3. oPini\u00f3n Sobre la titularidad de loS centro S y la financiaci\u00f3n P\u00fablica de la enSe\u00f1anza Privada Los espa\u00f1oles son contradictorios res- pecto al sistema, p\u00fablico o privado, que prefie- ren para la ense\u00f1anza. Al ser preguntados por qu\u00e9 centros de ense\u00f1anza prefieren o por el centro al que llevar\u00edan a sus hijos, se decantan por la ense\u00f1anza p\u00fablica. Sin embargo, al ser preguntados m\u00e1s espec\u00edficamente por deter - minados aspectos educativos, la educaci\u00f3n pri-vada suele salir ganadora. Otra caracter\u00edstica de la percepci\u00f3n de los espa\u00f1oles en este tema es el alto grado de polarizaci\u00f3n que muestran. Se trata de uno de los asuntos m\u00e1s espinosos de la pol\u00edtica educativa. En 2012, al ser preguntados por qu\u00e9 tipo de ense\u00f1anza funciona mejor, un 36 por ciento se decantaba por la p\u00fablica, frente a un 24 por ciento que lo hac\u00eda por la privada o un 14 por ciento por la privada concertada 19. Por niveles educativos, en 2009 un 36 por ciento de los espa\u00f1oles piensa que los centros p\u00fablicos proporcionan mejor educaci\u00f3n infantil, frente al 27 por ciento que piensan que lo hacen mejor los privados 20. Para la universidad, en 2006 se les pregunta a los espa\u00f1oles por c\u00f3mo debe ser la ense\u00f1anza universitaria utilizando para ello una escala de 0 a 10, en la que el 0 significa que la ense\u00f1anza debe ser solamente p\u00fablica y el 10 que debe ser \u00fanicamente privada. El 60 por ciento de los espa\u00f1oles se sit\u00faa en las posicio- nes del 0 al 3, con una clara preferencia hacia la universidad p\u00fablica, mientras que solamente el 5 por ciento se sit\u00faa en posiciones del 7 al 1021. Al ser preguntados por el tipo de centro al que llevar\u00eda a sus hijos, en caso de tenerlos si no se tienen y en caso de poder elegir, los por - centajes de respuestas son muy similares en la educaci\u00f3n no universitaria (infantil, primaria y secundaria): el 50 por ciento les llevar\u00eda a cen-tros p\u00fablicos, el 25 por ciento a centros privados y el 15 por ciento a privados concertados. En la universidad los porcentajes var\u00edan porque no existe la opci\u00f3n de universidades privadas con-certadas. La opci\u00f3n por la universidad p\u00fablica es mayoritaria (64 por ciento), frente a los que pre-fieren la universidad privada (25 por ciento) 22. Esta preferencia por la ense\u00f1anza p\u00fablica sobre la privada, y el elevado grado de polariza-ci\u00f3n de opiniones, es consistente en el tiempo. Encuestas de principios de los ochenta tambi\u00e9n la reflejan. En 1982, un 51 por ciento de los espa\u00f1oles cree que el servicio educativo debe ser proporcionado \u00fanicamente por el Estado, frente a un 39 por ciento que piensa que debe serlo por el Estado junto con las instituciones privadas 23. El \u00fanico cambio detectado es la opi- ni\u00f3n de las madres en 1983 sobre la mejor edu-caci\u00f3n para los ni\u00f1os en ense\u00f1anza preescolar; el 39 por ciento de ellas cree que la privada es mejor, frente al 31 por ciento que cree que lo es la p\u00fablica 24. Cambia la opci\u00f3n preferida y el grado de polarizaci\u00f3n de la opini\u00f3n era superior a la actualidad. Parad\u00f3jicamente, a pesar de la preferen- cia general por la ense\u00f1anza p\u00fablica, la privada sale vencedora al contrastarla en determinados aspectos con la p\u00fablica. Tal y como se refleja en el gr\u00e1fico 4, en 2012 la ense\u00f1anza privada es considerada mejor que la p\u00fablica en la mayor parte de las cuestiones planteadas, destacando sobre todo en exigencia y empleabilidad. La ense\u00f1anza p\u00fablica solamente es percibida como superior a la p\u00fablica en meritocracia 25. Al ser preguntados en concreto por la uni- versidad, tal y como se refleja en el gr\u00e1fico 5, los espa\u00f1oles en 2006 consideran a la universi-dad privada mejor que la p\u00fablica en casi todas las cuestiones que se plantean, siendo la mayor dotaci\u00f3n de medios el atributo en el que m\u00e1s ventaja saca la universidad privada a la p\u00fablica. La \u00fanica ventaja que ofrece la ense\u00f1anza p\u00fablica frente a la privada a ojos de los espa\u00f1oles es un profesorado m\u00e1s cualificado. De hecho, al valo-rar la universidad p\u00fablica, sin compararla con 19 Estudio 2.935 del CIS (marzo de 2012). 20 Estudio 2.788 del CIS (febrero de 2009). 21 Estudio 2.662 del CIS (noviembre de 2006).22 Estudio 2.935 del CIS (marzo de 2012). 23 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982). 24 Estudio 1.373 del CIS (noviembre de 1983). 25 Estudio 2.935 del CIS (marzo de 2012).115 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLGr\u00e1fico 4 Comparaci\u00f3n entre ense\u00f1anza p\u00fablica y privada (2012) (Porcentaje de respuesta para cada \u00edtem) 0102030405060 Meritocr\u00e1tica Educa integralmenteEficaz Transmite m\u00e1s conocimientoMejora empleabilidadExigente P\u00fablica Privada Pregunta: \"De las siguientes frases que le voy a leer a continuaci\u00f3n, me gustar\u00eda que me dijera cu\u00e1les relaciona Ud. con la ense\u00f1anza p\u00fablica, cu\u00e1les con la ense\u00f1anza privada, con ambas o con ninguna\". Fuente: Estudio del CIS, 2935 (marzo de 2012). Gr\u00e1fico 5 Comparaci\u00f3n entre universidades p\u00fablicas y privadas (2006) (Porcentaje de respuesta en cada \u00edtem) 0102030405060 Profesorado m\u00e1s cualificadoEnse\u00f1anza m\u00e1s adaptada a actualidadEnse\u00f1anza de mayor calidadT\u00edtulos m\u00e1s prestigiososMayor dotaci\u00f3n de medios P\u00fablica Privada Pregunta: \"Desde hace algunos a\u00f1os, en Espa\u00f1a existen universidades p\u00fablicas y privadas. En general, \u00bfcu\u00e1l de estos dos tipos de universidad dir\u00eda Ud. que proporciona a sus alumnos...?\". Fuente: Estudio 2.662 del CIS (noviembre de 2006).\u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL116 Gr\u00e1fico 6 Opini\u00f3n sobre la mejor medida para atender a los ni\u00f1os menores de tres a\u00f1os (2009) (porcentaje de respuesta para cada medida) 051015202530354045 Crear m\u00e1s centros p\u00fablicosAyudas econ\u00f3micas directas a familiasConvenios para dar servicio en centros de trabajoM\u00e1s subvenciones a centros privados Pregunta: \"De las siguientes medidas que ponen en marcha las administraciones p\u00fablicas, \u00bfcu\u00e1l le parece prioritaria para proporcionar atenci\u00f3n educativa a los ni\u00f1os y las ni\u00f1as menores de tres a\u00f1os?\". Fuente: Estudio 2.788 del CIS (febrero de 2009). la privada, los ciudadanos se muestran cr\u00edticos en todos los aspectos menos en la calidad del profesorado 26. Esta contradicci\u00f3n entre opini\u00f3n general y opini\u00f3n particular sobre determinadas cuestiones respecto de la ense\u00f1anza p\u00fablica y privada ha sido ya detectada por otros autores (Ca\u00ednzos, 2015). En relaci\u00f3n con la financiaci\u00f3n de la ense- \u00f1anza privada, la opini\u00f3n p\u00fablica se encuen-tra muy polarizada entre dos posturas, los que creen que el Estado solamente debe financiar a la ense\u00f1anza p\u00fablica y los que creen que debe subvencionar la ense\u00f1anza privada. En el a\u00f1o 2000, el 51 por ciento de los espa\u00f1oles piensa que el dinero p\u00fablico solo debe ir a la ense\u00f1anza p\u00fablica, frente al 42 por ciento que cree que el Estado debe ayudar a los que quieran ense- \u00f1anza privada. Los porcentajes son exactamente iguales tanto para la ense\u00f1anza en colegios e institutos como en universidades 27. Es cierto que la balanza se inclina hacia la financiaci\u00f3n p\u00fablica exclusiva de la ense\u00f1anza p\u00fablica, pero un fuerte sector de la sociedad tiene una visi\u00f3n diferente. De hecho, en 2009, para el caso de la educaci\u00f3n de los menores de tres a\u00f1os, la menos desarrollada de todos los niveles educa- tivos, la medida preferida por la poblaci\u00f3n es la creaci\u00f3n de centros p\u00fablicos, siendo la menos citada (de cuatro opciones) la subvenci\u00f3n de centros privados (gr\u00e1fico 6) 28. Por tanto, cualquier regulaci\u00f3n que incor - pore elementos relacionados con la titularidad de los centros, con el fomento de unos por encima de otros, con la financiaci\u00f3n de la ense-\u00f1anza privada, tiene visos de resultar pol\u00e9mico. Por ejemplo, la LOMCE hace m\u00e1s f\u00e1cil el estable- cimiento de conciertos educativos con la edu-caci\u00f3n privada (incluso en casos de segregaci\u00f3n por sexo), con lo cual la pol\u00e9mica pol\u00edtica, pero tambi\u00e9n social, est\u00e1 servida. El consenso en este terreno es, como poco, dif\u00edcil de alcanzar. Esta divisi\u00f3n de opiniones respecto a la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n privada no es algo nuevo en absoluto. De hecho, en los a\u00f1os setenta y ochenta esta divisi\u00f3n tambi\u00e9n exis-t\u00eda (Fern\u00e1ndez Mellizo-Soto, 2002 y 2003). La forma de hacer las preguntas era diferente, con lo que los resultados no son exactamente 26 Estudio 2.662 del CIS (noviembre de 2006). 27 Estudio 2.394 del CIS (junio de 2000).28 Estudio 2.788 del CIS (febrero de 2009).117 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLcomparables, pero al menos tenemos una apro- ximaci\u00f3n. Quiz\u00e1 el cambio se haya producido no tanto en la polarizaci\u00f3n, que sigue siendo fuerte, sino en que en el pasado aquellos que defend\u00edan las subvenciones a la educaci\u00f3n pri-vada superaban a los que defend\u00edan que el Estado financiara exclusivamente la educaci\u00f3n p\u00fablica. En 1982, el 47 por ciento era partidario de que el Estado financiara toda la ense\u00f1anza, estatal y privada, frente al 35 por ciento que pensaba que \u00fanicamente deb\u00eda financiar a los centros estatales 29. En 1983, el 53 por ciento de los espa\u00f1oles pensaba que el Estado ten\u00eda que financiar \u00edntegramente o en parte, la ense\u00f1anza privada, frente al 37 por ciento que opinaba que solamente deb\u00eda costear la ense\u00f1anza p\u00fablica 30. Un a\u00f1o despu\u00e9s, los porcentajes se mantienen pr\u00e1cticamente inalterados: 51 por ciento a favor de subvencionar la educaci\u00f3n privada y 36 por ciento contrario 31. Al preguntarles solamente a las madres, como se hizo en 1983, las partidarias de las subvenciones aumentan: 65 por ciento a favor y 31 por ciento en contra 32. Tanto la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 como la LODE reflejaron esta divisi\u00f3n de opiniones, alcanzando un pacto escolar mediante el cual el Estado financiaba la educaci\u00f3n privada, pero someti\u00e9n-dola al control p\u00fablico, sobre todo en lo que respecta a los criterios de admisi\u00f3n de estudian-tes. De hecho, en 1983 un 61 por ciento de los espa\u00f1oles cre\u00eda que los centros privados subven-cionados deb\u00edan someterse a normas estatales, frente al 19 por ciento que cre\u00edan que deb\u00edan disponer de la financiaci\u00f3n econ\u00f3mica libre-mente 33. Respecto a los criterios de admisi\u00f3n de estudiantes, en 1984 el 61 por ciento declaraba que los colegios privados deb\u00edan utilizar los mis-mos criterios que los colegios p\u00fablicos, frente al 20 por ciento que se\u00f1alaba que por el contrario deb\u00edan tener libertad para establecer sus pro-pios criterios de admisi\u00f3n 34. 4. eStado de oPini\u00f3n Sobre la religi\u00f3n en laS eScuela S Los espa\u00f1oles est\u00e1n abrumadoramente a favor de que, tal y como ocurre actualmente, en los colegios p\u00fablicos se den clases de religi\u00f3n cat\u00f3lica para aquellos alumnos que lo deseen. As\u00ed lo suscribe, en 2002, el 82 por ciento de los mismos. M\u00e1s pol\u00e9mica suscita que tengan el mismo estatus otras religiones: el 49 por ciento piensa que religiones como la musulmana, la jud\u00eda o la protestante deber\u00edan impartirse, de forma voluntaria, en los colegios p\u00fablicos, mientras que el 35 por ciento se declara en contra de que se impartan. Igual de pol\u00e9mica resulta la opini\u00f3n sobre el uso del pa\u00f1uelo en el colegio por parte de las j\u00f3venes musulmanas. En 2006, un 40 por ciento se declara en contra de esta pr\u00e1ctica, frente al 22 por ciento que es indiferente o incluso el 32 por ciento que est\u00e1 a favor de que lo lleven 35. Ahora bien, hay que tener en cuenta que la ense\u00f1anza de la religi\u00f3n no es en absoluto algo prioritario para al menos una buena parte de los espa\u00f1oles; es decir, no es un elemento que consideren de importancia a la hora de selec-cionar el centro educativo de sus hijos, como s\u00ed lo es, por el contrario, y sin controversia, la transmisi\u00f3n de valores. Como se puede apreciar en el gr\u00e1fico 7, en 2005, mientras que el pro-yecto educativo, el equipamiento o las instala-ciones, as\u00ed como la transmisi\u00f3n de valores, son considerados casi un\u00e1nimemente como muy o bastante importantes en la elecci\u00f3n de colegio, la orientaci\u00f3n religiosa del mismo resulta un asunto controvertido para la poblaci\u00f3n, que se divide entre un 58 por ciento que lo considera poco o nada importante y un 40 por ciento que lo considera muy o bastante importante 36. De hecho, en una encuesta antigua, de 1982, en la que se pregunta al encuestado el aspecto m\u00e1s importante de la elecci\u00f3n de centro escolar, \u00fani-camente el 3,5 por ciento de personas declaran hacerlo por el tipo de ideolog\u00eda y/o valores reli-giosos que se fomenten. Esta respuesta ocupa el quinto lugar de seis opciones entre las que elegir (las opciones m\u00e1s citadas son que tenga buenos profesores y que proporcione una s\u00f3lida formaci\u00f3n acad\u00e9mica) 37. Si echamos la vista atr\u00e1s, en la d\u00e9cada de los ochenta y principios de los noventa, cuando se estaba conformando la estructura b\u00e1sica del actual sistema educativo, el asunto de la asigna- tura de religi\u00f3n lleg\u00f3 a tener un grado de pol\u00e9- mica social superior al actual. En lo que estaba 29 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982). 30 Estudio 1.368 del CIS (septiembre de 1983). 31 Estudio 1.411 del CIS (abril de 1.984). 32 Estudio 1.373 del CIS (noviembre de 1983). 33 Estudio 1.368 del CIS (septiembre de 1983). 34 Estudio 1.411 del CIS (abril de 1.984).35 Estudio 2.452 del CIS (marzo de 2002). 36 Estudio 2.621 del CIS (octubre de 2005). 37 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982).\u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL118 de acuerdo la gente era en que los colegios p\u00fablicos y los privados subvencionados deb\u00edan ser iguales en el tratamiento de la religi\u00f3n, pero sin embargo hab\u00eda gran divisi\u00f3n entre los par - tidarios de que los centros se dedicaran a la ense\u00f1anza de la religi\u00f3n o no. En 1982, el 51 por ciento de los espa\u00f1oles cre\u00eda que adem\u00e1s de for - mar intelectualmente, la escuela deb\u00eda transmi-tir valores morales, sociales y religiosos, frente al 43 por ciento que pensaba que la escuela solo deb\u00eda formar intelectualmente o a\u00f1adir a esa formaci\u00f3n la transmisi\u00f3n de valores mora-les y sociales. En 1983, el 45 por ciento pen-saba que adem\u00e1s de una formaci\u00f3n intelectual la escuela deb\u00eda transmitir una formaci\u00f3n moral, frente al 33 por ciento que cre\u00eda que los centros educativos adem\u00e1s de transmitir conocimien-tos deb\u00edan dar una formaci\u00f3n religiosa 38. En ese mismo a\u00f1o, al preguntar \u00fanicamente a las madres, la balanza se inclin\u00f3 ligeramente hacia la formaci\u00f3n moral; el 55 por ciento de ellas la cre\u00eda necesaria, frente al 31 por ciento que sin embargo cre\u00eda importante la religi\u00f3n 39. En 1990, al preguntar por la religi\u00f3n o la formaci\u00f3n moral, el 37 por ciento cre\u00eda que su inclusi\u00f3n en los centros p\u00fablicos y privados era fundamen-tal, frente al 34 por ciento que pensaba que al tratarse de un asunto privado la escuela no deb\u00eda encargarse 40. En lo que hab\u00eda m\u00e1s grado de acuerdo es en que la clase de religi\u00f3n en los colegios p\u00fablicos estuviera dentro del horario escolar pero fuera voluntaria, la opci\u00f3n que se adopt\u00f3 en la configuraci\u00f3n moderna (desde la transici\u00f3n) del sistema educativo. En 1984 un 46 por ciento respaldaba esta opci\u00f3n, frente a otras alternativas minoritarias como que la asig-natura fuera voluntaria pero fuera del horario escolar (24 por ciento), que fuera obligatoria (20 por ciento) o que no se ense\u00f1ara la religi\u00f3n en los centros p\u00fablicos (4 por ciento) 41. Actualmente no hay pol\u00e9mica pol\u00edtica sobre si impartir o no la asignatura de religi\u00f3n en los centros p\u00fablicos, la discusi\u00f3n se centra m\u00e1s bien en la consideraci\u00f3n de su nota en el expediente de los alumnos y en la asignatura de educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda que se implant\u00f3 con la LOE y que la LOMCE derog\u00f3 (en su lugar hay una asignatura de valores). Desgraciada-mente no tenemos datos de opini\u00f3n sobre el grado en que las notas de religi\u00f3n deben o no contar en el expediente acad\u00e9mico. S\u00ed que tene-Gr\u00e1fico 7 Qu\u00e9 considera importante en la elecci\u00f3n de colegio (2005) (Porcentaje respuesta a cada \u00edtem) 0102030405060708090100 Proyecto educativoEquipamiento e Mucho/Bastante Poco/Nada Pregunta: \"Si tuviera que elegir un colegio para sus hijos, \u00bfen qu\u00e9 grado le influir\u00eda cada uno de los siguientes aspectos, mucho, bastante, poco o nada? Solamente responden aquellos con hijos menores de 18 a\u00f1os en casa\". Fuente: Estudio 2.621 del CIS (octubre de 2005). 38 Estudio 1.368 del CIS (septiembre de 1983). 39 Estudio 1.373 del CIS (noviembre de 1983).40 Estudio 1.864 del CIS (marzo de 1990). 41 Estudio 1.411 del CIS (abril de 1984).119 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLmos datos sobre la importancia que los espa\u00f1o- les conceden a la transmisi\u00f3n de valores en la ense\u00f1anza. Como queda dicho, consideran este aspecto muy importante con lo que el debate sobre la asignatura de educaci\u00f3n para la ciuda- dan\u00eda o su alternativa parece m\u00e1s una invenci\u00f3n pol\u00edtica que un debate con base social. 5. P erce Pci\u00f3n Sobre la organizaci\u00f3n del SiStema educativo Lamentablemente la informaci\u00f3n de la que disponemos actualmente es escasa en lo que a la opini\u00f3n de los espa\u00f1oles sobre cuestio-nes organizativas del sistema de ense\u00f1anza se refiere. Encontramos datos fundamentalmente de dos asuntos: la educaci\u00f3n preescolar y las ense\u00f1anzas medias. En cuanto a la primera, la opini\u00f3n sobre que la educaci\u00f3n preescolar o infantil debe existir y ser diferente a la etapa obligatoria de la educaci\u00f3n est\u00e1 consolidada desde hace tiempo. En 1982, el 60 por ciento de los espa\u00f1oles compart\u00eda esta opini\u00f3n, frente al 17 por ciento que pensaba que no deb\u00eda exis-tir este nivel preobligatorio de ense\u00f1anza 42. En 1983, preguntando solamente a las madres, un 87 por ciento de las mismas cre\u00eda que la educa- ci\u00f3n preescolar era necesaria43. En la actualidad, la gente reclama ampliar la educaci\u00f3n obliga-toria por abajo (hoy d\u00eda la educaci\u00f3n obligato-ria comienza a los seis a\u00f1os). Una encuesta de 2009 refleja que \u00fanicamente el 6 por ciento de los espa\u00f1oles cree que la ense\u00f1anza obliga-toria deber\u00eda comenzar a los seis a\u00f1os, el 90 por ciento piensa que deber\u00eda comenzar antes; la edad con respuesta m\u00e1s frecuente son los tres a\u00f1os, el 52 por ciento de los espa\u00f1oles cree que la escolarizaci\u00f3n obligatoria deber\u00eda comenzar a esa edad 44. Si retrocedemos en el tiempo, la opini\u00f3n sobre la edad a la que deber\u00eda comenzar la edu-caci\u00f3n obligatoria ha podido cambiar. En 1982, el 28 por ciento de los encuestados pensaba que la educaci\u00f3n obligatoria deber\u00eda empezar a los seis o m\u00e1s a\u00f1os, porcentaje superior al actual. De todas formas, como ahora, los que piensan que la educaci\u00f3n obligatoria deber\u00eda comenzar antes de los seis a\u00f1os eran mayor\u00eda (66 por ciento). En ese momento la edad m\u00e1s adecuada en opini\u00f3n de un mayor n\u00famero de personas era los cuatro a\u00f1os 45. En la encuesta realizada a las madres en 1983, los resultados son parecidos; un 19 por ciento cre\u00eda que la esco- laridad deber\u00eda ser obligatoria m\u00e1s tarde de los cinco a\u00f1os, frente a un 78 por ciento que pen- saba que deber\u00eda serlo antes de esa edad. De nuevo, la mayor frecuencia de respuesta son los cuatro a\u00f1os (45 por ciento) 46. En este caso, curiosamente, desde hace mucho tiempo la opini\u00f3n p\u00fablica no coincide con la pol\u00edtica educativa. La edad de escolaridad obligatoria se estableci\u00f3 hace tiempo a los seis a\u00f1os y no se ha ampliado, pese a que la opini\u00f3n p\u00fablica lo reclama una y otra vez. Respecto a las ense\u00f1anzas medias, los espa\u00f1oles creen que son muy importantes y que se debe fomentar la formaci\u00f3n profesional. De hecho, en el a\u00f1o 2000 una encuesta refleja que ante de la disyuntiva de gastar m\u00e1s en universi-dad o en formaci\u00f3n profesional, el 37 por ciento se decantaba hacia lo segundo y el 10 por ciento hacia lo primero (bien es verdad que otro 37 por ciento se\u00f1alaba que gastar\u00eda en ambas partidas lo mismo) 47. Como se ha comentado, la opini\u00f3n p\u00fablica actual sobre esta cuesti\u00f3n es escasa. Tenemos que remontarnos al menos a la d\u00e9cada de los noventa o antes para encontrar informaci\u00f3n al respecto. En 1990, la duraci\u00f3n de la escolaridad obligatoria hasta los 16 a\u00f1os (su ampliaci\u00f3n en dos a\u00f1os desde los 14) es per - cibida como algo positivo o muy positivo por el 62 por ciento de los espa\u00f1oles, frente a solo el 8 por ciento que lo consideran algo negativo o muy negativo 48. En 1982, un 63 por ciento de los espa\u00f1oles quer\u00eda una educaci\u00f3n obligatoria que durara hasta los 16 o m\u00e1s a\u00f1os, frente al 28 por ciento que quer\u00eda que se acabara antes de los 16 a\u00f1os49. En 1983, las madres incluso elevaban la cifra hasta el 69 por ciento que pre- fer\u00edan que la escolaridad obligatoria fuera hasta los 16 o m\u00e1s a\u00f1os50. 42 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982). 43 Estudio 1.373 del CIS (noviembre de 1983). 44 Estudio 2.788 del CIS (febrero de 2009).45 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982). 46 Estudio 1.373 del CIS (noviembre de 1983). 47 Estudio 2.394 del CIS (junio de 2000). 48 Estudio 1.864 del CIS (marzo de 1990). 49 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982). 50 Estudio 1.373 del CIS (noviembre de 1983).\u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL120 Asimismo, la opini\u00f3n sobre la estructura ade - cuada de las ense\u00f1anzas medias (de 14 a 18 a\u00f1os) es controvertida. En 1990 el bachillerato de dos a\u00f1os era respaldado por el 51 por ciento, frente al 10 por ciento que no lo hac\u00eda 51, pero en 1982 la opini\u00f3n se mostraba dividida entre los que cre\u00edan que la estructura ideal para las ense\u00f1an-zas medias era dos a\u00f1os comunes y dos a\u00f1os diferenciados (27 por ciento), y la opci\u00f3n que finamente se adopt\u00f3 en la LOGSE, dos ramas diferenciadas los cuatro a\u00f1os (25 por ciento) y los cuatro a\u00f1os comunes (16 por ciento). Hay que subrayar que un 30 por ciento de los encuesta- dos declaraba que no sab\u00eda o no contestaba 52. M\u00e1s acuerdo hay en cuanto a que las ense\u00f1anzas medias deben formar mejor para el trabajo y ser m\u00e1s pr\u00e1cticas. La formaci\u00f3n para el trabajo se reclama en todo el ciclo educativo, no solo en la FP , as\u00ed como se deja claro que no son un mero paso a la universidad. En 1982 el 71 por ciento pensaba que la ense\u00f1anza media deb\u00eda formar para el trabajo, y no \u00fanicamente a los que no vayan a la universidad (7 por ciento) o a ninguno ya que se concibe como un mero paso hacia la universidad (9 por ciento) 53. En cuanto a la FP , en 1990 un 51 por ciento recla-maba m\u00e1s formaci\u00f3n pr\u00e1ctica, ya fuera en las propias empresas (28 por ciento) o en los cen- tros educativos (23 por ciento), dejando otras alternativas para prestigiar la FP como opciones menos deseadas por la gente 54. Con la cautela necesaria que supone disponer de informaci\u00f3n sobre opini\u00f3n de la d\u00e9cada de los ochenta y noventa y extrapolarla a la actualidad, se puede decir que en rela-ci\u00f3n con uno de los asuntos m\u00e1s pol\u00e9micos del debate educativo actual, los itinerarios de la ESO, la opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola est\u00e1 dividida. La opci\u00f3n contemplada en la LOMCE, con itine- rarios posibles desde tercero de la ESO, contar\u00eda, si se mantuviera la opini\u00f3n, con un 25 por ciento de apoyo; la opci\u00f3n adoptada en la LOGSE y en la LOE, una ESO com\u00fan, junto con la alternativa m\u00e1s comprensiva de tener comunes tambi\u00e9n los dos \u00faltimos a\u00f1os de la secundaria, contar\u00eda con el 43 por ciento de seguidores. El estable-cimiento de itinerarios en la ESO parece, efecti-vamente, una medida pol\u00e9mica en la sociedad. Cualquier legislaci\u00f3n que afecte a este asunto tendr\u00e1 dif\u00edcil recabar el consenso social. 6. oPini\u00f3n Sobre cueStione S de Pol\u00edtica univer Sitaria Aunque la universidad est\u00e9 actualmente al margen de la pol\u00e9mica educativa, al menos la m\u00e1s medi\u00e1tica, esto no quiere decir que no est\u00e9 rodeada de cierta pol\u00e9mica social. De hecho, la opini\u00f3n actual sobre cuestiones relacionadas con la universidad est\u00e1 fuertemente polarizada. En 2006, tal y como se refleja en el gr\u00e1fico 8, la opini\u00f3n p\u00fablica es contradictoria al abordar la cuesti\u00f3n del acceso a la universidad. Por un lado, el 85 por ciento cree que se deben garantizar estudios universitarios a quien lo solicite, pero por otro lado hay divisi\u00f3n de opiniones sobre si limitar o no los estudiantes universitarios en funci\u00f3n de mercado de trabajo: el 49 por ciento no cree que haya que hacerlo, frente al 40 por ciento que s\u00ed que piensa que es necesario 55. Sobre la cuesti\u00f3n del acceso, la opini\u00f3n p\u00fablica lleva tiempo instalada en ese tipo de contradicci\u00f3n y polarizaci\u00f3n. En 1987, el 86 por ciento declaraba que los estudiantes ten\u00edan derecho a elegir la carrera que quisieran; sin embargo, el 39 por ciento se manifestaba en contra de la selectividad frente al 31 por ciento que estaba a favor de la misma 56. En 1982, el 44 por ciento estaba en contra de la selectividad, frente al 24 por ciento que estaba a favor 57. En 1990, el 35 por ciento consideraba que la selec-tividad no elevaba la calidad de la ense\u00f1anza universitaria, frente al 28 por ciento que s\u00ed que pensaba que la elevaba. Por un lado, un 38 por ciento estaba de acuerdo con que la selectivi-dad permit\u00eda seleccionar a los estudiantes m\u00e1s preparados, frente a un 30 por ciento que no estaba de acuerdo, y por otro lado, el 40 por ciento pensaba que la selectividad no ayudaba a seleccionar a los mejores alumnos para cursar una carrera, frente al 22 por ciento que pensaba lo contrario. En cuanto al sistema de numerus clausus, el 36 por ciento estaba en contra de su aplicaci\u00f3n, frente al 23 por ciento que estaba a 51 Estudio 1.864 del CIS (marzo de 1990). 52 Estudio 1.373 del CIS (noviembre de 1983). 53 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982). 54 Estudio 1.864 del CIS (marzo de 1990).55 Estudio 2.662 del CIS (noviembre de 2006). 56 Estudio 1.595 del CIS (enero de 1987). 57 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982).121 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLfavor. En estos a\u00f1os, para estas cuestiones, el porcentaje de personas que declaraban que no sab\u00edan qu\u00e9 contestar era muy elevado. Respecto al numerus clausus, un 38 por ciento se\u00f1alaba que no sab\u00eda qu\u00e9 opci\u00f3n escoger 58. A pesar de las cr\u00edticas a la selectividad y al sistema de numerus clausus, la selectividad nunca se elimin\u00f3 y la limitaci\u00f3n en el acceso se mantiene en deter - minadas carreras universitarias como medicina. Respecto al modelo de financiaci\u00f3n de la universidad, la opini\u00f3n p\u00fablica se encuen-tra tambi\u00e9n muy dividida. En 2006, el 41 por ciento est\u00e1 de acuerdo con que la Administra- ci\u00f3n asigne m\u00e1s recursos a las universidades que demuestren m\u00e1s calidad en su ense\u00f1anza y menos recursos al resto, frente al 35 por ciento que no est\u00e1 de acuerdo con este sistema (un 24 por ciento no est\u00e1 ni de acuerdo ni en desacuerdo o no sabe qu\u00e9 contestar). Tam- bi\u00e9n suscita controversia el modelo de funcio-namiento de las universidades. El 44 por ciento cree que la universidad mejorar\u00eda si las diferen- tes universidades compitieran entre s\u00ed, ofer - tando diferentes tipos de ense\u00f1anza as\u00ed como seleccionando a sus alumnos y profesores por su rendimiento; sin embargo, el 34 por ciento opina que este sistema solamente har\u00eda la uni- versidad mejor para unos pocos o no la mejora-r\u00eda en absoluto 59. Algo de lo que no disponemos de infor - maci\u00f3n actual, y no est\u00e1 exento de pol\u00e9mica, es la cuesti\u00f3n del precio de la universidad. En el pasado s\u00ed se ha preguntado por esta cues-ti\u00f3n y la opini\u00f3n es ambivalente. En 1987, el 77 por ciento consideraba la universidad cara y el 80 por ciento estaba a favor de la reducci\u00f3n de tasas universitarias. Sin embargo, la opini\u00f3n estaba dividida entre los que cre\u00edan que las tasas deber\u00edan reducirse para todos (42 por ciento) y los que cre\u00edan que solo deber\u00edan reducirse para aquellos j\u00f3venes sin medios econ\u00f3micos para pagarlas (45 por ciento). A este respecto, el 54 por ciento llegaba incluso a opinar que las familias acomodadas deber\u00edan pagar todos o buena parte de los costes de la universidad, frente al 26 por ciento que pensaba que no deber\u00edan hacerlo 60. Las tasas nunca se redujeron para todos los estudiantes. Se opt\u00f3 por combi-nar el establecimiento de tasas con la concesi\u00f3n de becas a aquellos estudiantes de menor nivel socioecon\u00f3mico. Gr\u00e1fico 8 Grado de acuerdo con determinadas frases sobre la universidad (Porcentaje de respuesta en cada frase) 0102030405060708090 Garantizar estudios a quien lo soliciteNo est\u00e1 adaptada a la sociedad Limitar estudiantes seg\u00fan el mercado de trabajo Muy/Bastante Poco/Nada Pregunta: \"\u00bfEst\u00e1 Ud. muy, bastante, poco o nada de acuerdo con cada una de las frases que voy a leerle a continuaci\u00f3n?\". Fuente: Estudio 2.662 del CIS (noviembre de 2006). 58 Estudio 1.864 del CIS (marzo de 1990).59 Estudio 2.662 del CIS (noviembre de 2006). 60 Estudio 1.595 del CIS (enero de 1987).\u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL122 Aunque las cuestiones relacionadas con la universidad no est\u00e9n actualmente en el cen- tro del debate educativo p\u00fablico, ello no quiere decir que en un momento dado no puedan estarlo. A pesar del alto n\u00famero de personas que se encuentran alejadas de estas cuestiones, presumiblemente aquellos con menor nivel edu-cativo y que no han asistido a la universidad o no lo han hecho sus hijos, las cuestiones rela-cionadas con la universidad tienen un potencial conflictivo importante, al menos si nos fijamos en la divisi\u00f3n de opiniones que existe en la sociedad. 7. Perce Pci\u00f3n Sobre la dimen Si\u00f3n territorial en materia educativa Sobre la cuesti\u00f3n territorial en materia de educaci\u00f3n tenemos muy poca informaci\u00f3n dis-ponible. Solamente en una encuesta de 1982 encontramos informaci\u00f3n sobre el grado de descentralizaci\u00f3n deseado en pol\u00edtica educa-tiva y sobre la lengua o lenguas que se deben hablar en las escuelas pertenecientes a comu-nidades aut\u00f3nomas en las que se hablan dos lenguas 61. La divisi\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica en estas cuestiones es profunda. La opini\u00f3n p\u00fablica no alcanza un acuerdo sobre el nivel al que se tienen que tomar las decisiones en materia edu-cativa. En ese a\u00f1o, el 28 por ciento de los espa-\u00f1oles cre\u00eda que todas las decisiones en materia de educaci\u00f3n deb\u00edan tomarse a nivel de comu-nidad aut\u00f3noma, frente al 19 por ciento que cre\u00eda que deb\u00edan tomarse a nivel central. La opci\u00f3n m\u00e1s frecuente, sin embargo, era la de los que pensaban que unas decisiones se deb\u00edan tomar a nivel central y otras a nivel auton\u00f3mico (33 por ciento). De hecho, la descentralizaci\u00f3n educativa de los a\u00f1os ochenta y noventa est\u00e1 en consonancia con esta opini\u00f3n. En este asunto, la pol\u00e9mica pol\u00edtica est\u00e1 entre los que quieren recentralizar competen - cias educativas y lo que no, o incluso dar m\u00e1s competencias a las comunidades aut\u00f3nomas. La LOMCE en este sentido pretende afirmar la posici\u00f3n del Estado frente a las comunida-des aut\u00f3nomas, introduce las evaluaciones de \u00e1mbito nacional a cargo del Estado y reforma el curr\u00edculo reforzando las asignaturas tronca-les y estandarizando contenidos (v\u00e9ase Vi\u00f1ao, 2016). La pol\u00e9mica pol\u00edtica a este respecto ha sido fuerte, y varios partidos han presentado recursos al Tribunal Constitucional. El conflicto social, si se mantiene la opini\u00f3n p\u00fablica de los ochenta, tambi\u00e9n est\u00e1 servido, y las posibilida- des de alcanzar un consenso parecen escasas. Respecto a las lenguas, en el mismo a\u00f1o, la opini\u00f3n se divid\u00eda a partes iguales entre los que cre\u00edan que, en aquellas comunidades aut\u00f3-nomas en las que se habla una lengua vern\u00e1-cula, la ense\u00f1anza deb\u00eda impartirse a partes iguales en castellano y lengua vern\u00e1cula (41 por ciento) y \u00fanica o mayoritariamente en castellano (41 por ciento). La opci\u00f3n de que la ense\u00f1anza se impartiera \u00fanica o mayoritariamente en len- gua vern\u00e1cula era minoritaria (7 por ciento). La inmersi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica que se ha practicado en determinada comunidades no ten\u00eda muchos seguidores, al menos entre el conjunto de los espa\u00f1oles. Cuesti\u00f3n muy distinta es el grado de apoyo que suscitaba en aquellas comunida-des aut\u00f3nomas con lengua propia. La LOMCE intenta defender la posici\u00f3n del castellano en la ense\u00f1anza, estableci\u00e9ndola como lengua vehicular, algo que en principio, por mucha oposici\u00f3n pol\u00edtica que genere por parte de par - tidos pol\u00edticos nacionalistas, puede contar con el apoyo ciudadano (si la opini\u00f3n de los a\u00f1os ochenta se mantuviera hoy d\u00eda). 8. conclu Sione S A lo largo de estas p\u00e1ginas se ha descrito la opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a. Se han abordado varias cuestiones, las m\u00e1s importantes o al menos las que m\u00e1s aten- ci\u00f3n p\u00fablica han suscitado, tratando de detectar en qu\u00e9 asuntos hay acuerdo y cu\u00e1les son pol\u00e9mi-cos desde un punto de vista social. Adem\u00e1s, se ha analizado la evoluci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica en educaci\u00f3n para averiguar si las cuestiones divisivas del pasado se han resuelto o si, por el contrario, mantienen el mismo nivel de conflicto; o bien si cuestiones que no suscitaban pol\u00e9mica devienen divisivas con el paso del tiempo. Por \u00faltimo, se ha tratado de explorar en qu\u00e9 medida hay coincidencia, o no, entre opini\u00f3n p\u00fablica y pol\u00edtica educativa, dejando para un futuro esta- blecer las causalidades apropiadas. Se han analizado varias encuestas del CIS con preguntas sobre pol\u00edtica educativa que 61 Estudio 1.318 del CIS (junio de 1982).123 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLofrecen una rica, aunque incompleta, panor\u00e1- mica sobre la opini\u00f3n p\u00fablica al respecto. En algunos asuntos la opini\u00f3n se retrotrae a los a\u00f1os ochenta o noventa, con lo que su extra-polaci\u00f3n a la opini\u00f3n actual debe ser tomada con cautela. El an\u00e1lisis emp\u00edrico ha arrojado varios resultados. En primer lugar, hay un alto grado de acuerdo actual sobre los objetivos, proble- mas y medidas para mejorar la ense\u00f1anza. Como objetivo de la ense\u00f1anza, la sociedad defiende una concepci\u00f3n universalista, es decir, dar un nivel b\u00e1sico de conocimientos a todos. El problema de la ense\u00f1anza m\u00e1s mencionado por los espa\u00f1oles es la conflictividad y la ausencia de disciplina en los centros, y la principal medida que se defiende para mejorarla es elevar el nivel de conocimientos exigidos. Asuntos como el incremento de la calidad de la ense\u00f1anza, o la visi\u00f3n de que la escuela debe transmitir valores adem\u00e1s de conocimientos, tambi\u00e9n suscitan el acuerdo general del p\u00fablico, que no los percibe como cuestiones pol\u00e9micas. Hay que se\u00f1alar que as\u00ed como la calidad de la ense\u00f1anza es un tema claramente \"valencia\", la igualdad de la educaci\u00f3n no tiene en absoluto el mismo esta- tus. La igualdad, m\u00e1s all\u00e1 de una concepci\u00f3n universalista, no es percibida siquiera como una cuesti\u00f3n importante en la ense\u00f1anza. Cuando bajamos a cuestiones m\u00e1s espec\u00ed- ficas de la pol\u00edtica educativa s\u00ed que se observa un alto grado de divisi\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica. Ante asuntos como la mayor o menor exigencia del sistema educativo o los conciertos educativos a la ense\u00f1anza privada, la opini\u00f3n p\u00fablica tiene una fuerte polarizaci\u00f3n de posturas. Tambi\u00e9n resultan muy pol\u00e9micos el estatus de la ense- \u00f1anza de la religi\u00f3n en los centros, la estructura de las ense\u00f1anzas medias o el grado de descen- tralizaci\u00f3n de la pol\u00edtica educativa. Incluso hay temas que no tienen actualmente relevancia pol\u00edtica y medi\u00e1tica, como el acceso o la finan-ciaci\u00f3n de las universidades, ante los que la ciu-dadan\u00eda se muestra muy dividida. Muchos de estos temas ante los que la opini\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 polarizada est\u00e1n en el centro del debate educa- tivo actual, entre los que defienden la LOMCE y los que la rechazan. Se han detectado algunos cambios de la opini\u00f3n p\u00fablica en el tiempo. La necesidad de disciplina en los centros es algo actual. De hecho al principio de la democracia se quer\u00eda una relaci\u00f3n entre profesores y alumnos de corte menos autoritario, quiz\u00e1 como reacci\u00f3n a la escuela durante el periodo franquista. Hace unas d\u00e9cadas, la calidad no era la prioridad en el discurso educativo, la preocupaci\u00f3n por los recursos educativos era m\u00e1s acuciante, algo quiz\u00e1 l\u00f3gico dado que el nivel de infraestruc-turas y recursos de las escuelas ha mejorado mucho desde el inicio de la democracia. Otro asunto en el que se percibe cierto cambio es en las subvenciones p\u00fablicas a la educaci\u00f3n pri- vada; en los a\u00f1os ochenta hab\u00eda m\u00e1s gente par - tidaria de que el Estado financiara la educaci\u00f3n privada. Por \u00faltimo, la pol\u00e9mica sobre si la reli- gi\u00f3n cat\u00f3lica se deb\u00eda impartir en los centros de ense\u00f1anza, sobre todo p\u00fablicos, se ha cerrado con el paso del tiempo; ahora poca gente dis- cute que debe ser parte del curr\u00edculum. Hay muchos temas en los que la opi- ni\u00f3n p\u00fablica y la pol\u00edtica educativa coinciden, aunque bien es verdad que en bastantes de estos asuntos la opini\u00f3n p\u00fablica se encuen-tra polarizada. El pacto educativo alcanzado en la Constituci\u00f3n y la LODE sobre financiaci\u00f3n p\u00fablica de la educaci\u00f3n privada, mediante el cual se garantizaron las subvenciones a cambio de regulaci\u00f3n estatal, coincidi\u00f3 con el estado de opini\u00f3n del momento. La ense\u00f1anza de la reli-gi\u00f3n en los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos fue regulada en concordancia con lo que opinaba la ciudadan\u00eda. La estructura de las ense\u00f1anzas medias se regul\u00f3 en la LOGSE en consonancia con lo que opinaba la gente. La combinaci\u00f3n entre tasas universitarias para todos y becas a aquellos con bajo nivel socioe- con\u00f3mico respond\u00eda a una preferencia social. El proceso de descentralizaci\u00f3n en materia de educaci\u00f3n de los a\u00f1os ochenta y noventa estaba avalado por la opini\u00f3n del conjunto de los espa- \u00f1oles. No se ha examinado sistem\u00e1ticamente en qu\u00e9 medida es la opini\u00f3n p\u00fablica la que ha podido afectar a la pol\u00edtica o viceversa; en una futura investigaci\u00f3n puede, sin duda, abordarse esta cuesti\u00f3n tan interesante. Hay unos pocos asuntos, sin embargo, en los que no existe coincidencia entre opini\u00f3n p\u00fablica y pol\u00edtica educativa. La edad de educa- ci\u00f3n obligatoria no se ha establecido antes de los seis a\u00f1os, como es el deseo popular, si bien est\u00e1 pr\u00e1cticamente generalizada y es gratuita desde los tres a\u00f1os. El procedimiento de acceso a la universidad se ha mantenido m\u00e1s o menos igual a lo largo de los a\u00f1os, pese a la opini\u00f3n \u00bfEs posible el consenso educativo? La opini\u00f3n p\u00fablica sobre pol\u00edtica educativa en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL124 contraria de la ciudadan\u00eda. La inmersi\u00f3n ling\u00fc\u00eds- tica en determinadas comunidades aut\u00f3nomas no es del agrado del conjunto de los espa\u00f1oles, si bien seguramente atiende a la opini\u00f3n p\u00fablica de dichas comunidades. Para concluir, el debate en torno a la educaci\u00f3n, la falta de acuerdo sobre la pol\u00ed-tica educativa, no es solo una cuesti\u00f3n de pelea entre las \u00e9lites pol\u00edticas. Hay muchos asuntos, recogidos en la LOMCE, ante los que los espa-\u00f1oles tienen posturas encontradas. El consenso pol\u00edtico en educaci\u00f3n parece cuando menos dif\u00edcil al examinar la opini\u00f3n de los espa\u00f1oles ante la pol\u00edtica educativa. bibliograf\u00eda berkman , M. B. y Plutzer , E. (2005). Ten Democracies: Politics and Public Opinion in America's School Districts. Washington D.C.: Georgetown University Press. ca\u00ednzoS , M. (2015). La opini\u00f3n p\u00fablica sobre la educaci\u00f3n en Espa\u00f1a: entre el catastrofismo y la satisfacci\u00f3n. Revista Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda (RES), 23, pp. 117-150. fern\u00e1ndez mellizo-Soto, M. (2002). Pol\u00edticas socialdem\u00f3cratas de igualdad de oportunidades educativas: Las experiencias de Gonz\u00e1lez y Mitterrand, Revista Espa\u00f1ola de Ciencia Pol\u00edtica, 7, pp. 39-65. \u2014 (2003). Igualdad de oportunidades educativas. La experiencia socialdem\u00f3crata espa\u00f1ola y francesa. Barcelona: Ediciones Pomares. fladmoe , A. (2011). Education in the news and in the mind. PISA, news media and public opinion in Norway, Sweden and Finland. Nordicom Review, 32(2), . M. (2006). Accountability without Angst? Public opinion and No Child Left Behind. Harvard Educational Review, 76(4), pp. 587-610. hochSchild , J. y Scott, B. (1998). Governance and reform of public education in the United States. The Public Opinion Quarterly, 62(1), pp. 79-120.jacob Sen, R. (2009). The voice of the people in education policy. En G. SYKES (Ed.), Handbook of Education Policy Research. Londres: Routledge. moe, T. (2001). Schools, Vouchers, and the American Public. Washington D.C.: Brookings Institution Press. Page, B. I. y ShaPiro , R. Y . (1983). Effects of public opinion on policy, The American Political Science Review, 77(1), pp. 175-190. riba, C. y cuxart, A. (2010). Las pol\u00edticas y la formaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica. La educaci\u00f3n en Europa. En M. torcal, La ciudadan\u00eda europea en el siglo XXI: Estudio comparado de sus actitudes, opini\u00f3n p\u00fablica y comportamiento pol\u00edticos. Madrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS). StimSon , J. A., mackuen , M. B. y erikSon , R. S. (1995). Dynamic Representation. The American Political Science Review, 89(3), pp. 543-565. StokeS, D. (1963). Spatial Models of Party Competition. The American Political Science Review, 57 (2), pp. 368-377. tiana ferrer, A. (2016). \u00bfC\u00f3mo piensa un acad\u00e9mico que se hace una ley y c\u00f3mo se hace una ley realmente? Reflexiones a partir de la intrahistoria de la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n (LOE) de 2006. Historia y Memoria de la Educaci\u00f3n, 3, pp. 71-97. vi\u00f1ao, A. (2016). La Ley Org\u00e1nica de Mejora de la Calidad Educativa (LOMCE) de 2013: \u00bfuna reforma m\u00e1s? Historia y Memoria de la Educaci\u00f3n, 3, pp. 137-170.125 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLLa opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona* RESUMEN En este texto se analiza la opini\u00f3n p\u00fablica sobre el Sistema Nacional de Salud, probablemente, la joya de la corona del Estado de bienestar espa\u00f1ol. Las restricciones del gasto p\u00fablico y las reformas rea-lizadas han tenido un claro efecto sobre el funciona - miento de los servicios sanitarios y sobre la opini\u00f3n ciudadana. A pesar de que la valoraci\u00f3n sobre el fun-cionamiento del sistema empeor\u00f3 durante la crisis, el grado de satisfacci\u00f3n se mantuvo pr\u00e1cticamente constante. Esta evoluci\u00f3n dispar entre valoraci\u00f3n y satisfacci\u00f3n se puede interpretar como un apoyo ciu-dadano al sistema a pesar de su deterioro. 1. introducci\u00f3n El Sistema Nacional de Salud (SNS) es, probablemente, la joya de la corona del Estado de bienestar espa\u00f1ol. Creado en 1986 a partir de la Ley General de Sanidad, el SNS espa\u00f1ol se considera ejemplar desde una perspectiva com-parada internacional al compaginar los m\u00e1s elevados niveles de cobertura, satisfacci\u00f3n y equidad con un gasto inferior al de los grandes pa\u00edses de la OCDE (Rico, Freire y G\u00e9rvas, 2007; Tandon et al., 2010; Sch\u00fctte, Acevedo y Flahault, 2018). As\u00ed, seg\u00fan el Informe Bloomberg 2018, considerando la esperanza de vida, el gasto en salud per c\u00e1pita y el peso relativo del gasto sani- tario sobre el PIB, el sistema sanitario espa\u00f1ol ser\u00eda el m\u00e1s eficiente de Europa y el tercero del mundo, \u00fanicamente por detr\u00e1s de los sistemas sanitarios de Hong Kong y Singapur. De igual forma, su eficiente sistema sanitario es citado entre los elementos -junto a la dieta medite - rr\u00e1nea y, quiz\u00e1s, la tradicional siesta- que han hecho posible que Espa\u00f1a haya sido catalo-gada recientemente como el pa\u00eds m\u00e1s sano del mundo por el Bloomberg Healthiest Country Index 2019. En este art\u00edculo se presenta un panorama de la opini\u00f3n ciudadana sobre el sistema sani-tario espa\u00f1ol que pretende contribuir a revelar y comprender las preferencias ciudadanas res- pecto a la asistencia sanitaria. Como se\u00f1alan Del Pino y D\u00edaz-Pulido (2011), los estudios de opini\u00f3n deben de tener en cuenta la dimensi\u00f3n temporal para analizar como var\u00edan las actitu-des de los ciudadanos. Por ello, se opta por rea-lizar un an\u00e1lisis longitudinal, que muestra con mayor precisi\u00f3n la opini\u00f3n ciudadana que una foto fija con los datos m\u00e1s recientes, m\u00e1s a\u00fan en un periodo tan convulso para los servicios p\u00fablicos como el vivido en la \u00faltima d\u00e9cada en Espa\u00f1a. Las restricciones del gasto p\u00fablico y las reformas realizadas han tenido un claro * Departamento de Sociolog\u00eda de la Universidad de Oviedo (aguillen@uniovi.es, luquedavid@uniovi.es).La opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL126 efecto sobre el funcionamiento de los servicios sanitarios y, probablemente, sobre la opini\u00f3n ciudadana. El objetivo general con el que se plantea este trabajo es, por tanto, describir la percep - ci\u00f3n ciudadana sobre el sistema sanitario en t\u00e9rminos de valoraci\u00f3n y satisfacci\u00f3n. De forma m\u00e1s espec\u00edfica, por un lado, se analiza hasta qu\u00e9 punto las medidas de austeridad introduci-das durante la crisis 1 se asocian con cambios en la opini\u00f3n ciudadana sobre el funcionamiento del sistema sanitario y, por el otro lado, en la medida en que el SNS es un sistema altamente descentralizado, se analizar\u00e1n las diferencias de satisfacci\u00f3n con los Sistemas Regionales de Salud (SRS) que componen el SNS espa\u00f1ol. Para ello nos serviremos de la informaci\u00f3n proporcionada por las encuestas de opini\u00f3n elaboradas por el Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS), particularmente -aunque no de forma exclusiva- el Bar\u00f3metro Sanitario (BS). Conjuntamente, para la contextualizaci\u00f3n del caso espa\u00f1ol en el \u00e1mbito comparado internacio-nal, nos serviremos de los datos proporcionados por el Programa de la encuesta social interna - cional (International Social Survey Programme). Los datos sobre los recursos econ\u00f3micos desti- nados al SNS, los recursos humanos disponibles y la informaci\u00f3n sobre las listas de espera, se han extra\u00eddo del Sistema de indicadores clave del SNS 2. La estructura del trabajo es la siguiente. Tras esta breve introducci\u00f3n, en el segundo apartado, se contextualiza la opini\u00f3n de los ciu-dadanos espa\u00f1oles sobre el SNS en una pers- pectiva comparada internacional. El apartado tercero constituye el n\u00facleo central del tra-bajo; en \u00e9l se analiza la evoluci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre el SNS en t\u00e9rminos de valoraci\u00f3n de su funcionamiento y satisfacci\u00f3n con el ser - vicio, y se estructura en torno a cuatro \u00e1mbi-tos de inter\u00e9s. En primer lugar, se muestra la importancia relativa que conceden los ciudada- nos a la sanidad dentro de las pol\u00edticas p\u00fabli- cas. En segundo lugar, se analiza la evoluci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre el funcionamiento y la satisfacci\u00f3n con el SNS en su conjunto y con sus distintos servicios prestacionales. En tercer lugar, nos centramos en las preferencias ciu-dadanas entre la prestaci\u00f3n p\u00fablica y privada de servicios sanitarios. En \u00faltimo lugar, pero no menos importante, se analiza la evoluci\u00f3n de la percepci\u00f3n de equidad en la prestaci\u00f3n de ser - vicios sanitarios. El cuarto apartado se destina a analizar las diferencias de satisfacci\u00f3n con los SRS de las distintas comunidades aut\u00f3nomas (CC.AA.). El trabajo finaliza con unas conclusiones. 2. oPini\u00f3n P\u00fablica Sobre el SiStema Sanitario en PerSPectiva com Parada Con el fin de contextualizar el caso de Espa\u00f1a en una perspectiva internacional, en este apartado se realiza un conciso an\u00e1lisis de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre el grado de satisfacci\u00f3n y confianza con los sistemas sanitarios naciona- les de una selecci\u00f3n de pa\u00edses representativos de los distintos reg\u00edmenes de bienestar identi- ficados por Esping-Andersen (1990), amplia- dos posteriormente por Ferrera (1996) para circunscribir los pa\u00edses del sur de Europa como un grupo diferenciado. Los pa\u00edses seleccionados son los siguientes: Dinamarca y Suecia (modelo universalista); Gran Breta\u00f1a y Estados Unidos (modelo liberal); Francia y Alemania (modelo continental de aseguramiento social) y Espa\u00f1a e Italia (modelo mediterr\u00e1neo). Los autores somos plenamente conscien- tes de que las caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de los sis- temas sanitarios no coinciden de modo exacto con esta tipolog\u00eda; no obstante, la mantenemos al considerar que es una herramienta heur\u00edstica \u00fatil para el an\u00e1lisis comparado de las pol\u00edticas sociales. Sin duda, el modelo sanitario brit\u00e1nico es el que peor encaja en esta tipolog\u00eda. As\u00ed, el SNS brit\u00e1nico constituye el modelo en el que se han inspirado los sistemas de naturaleza univer - salistas de los pa\u00edses escandinavos y del sur de Europa (Moreno Fuentes, 2016). Por su parte, la peculiaridad de Italia y Espa\u00f1a, como represen- tantes del modelo sanitario del sur de Europa, es su reciente, en t\u00e9rminos comparados, trans- formaci\u00f3n desde un modelo maduro de asegu-ramiento a un modelo universalista (Petmesidou y Guill\u00e9n, 2008). En el cuadro 1 se recogen un conjunto de indicadores sociosanitarios que tra- 1 Para un an\u00e1lisis del impacto de los recortes del gasto sanitario p\u00fablico y del Real Decreto Ley 16/2012, de 20 de abril, de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud y mejorar la calidad y seguri-dad de sus prestaciones, v\u00e9ase, entre otros trabajos, los de Gallo y Gen\u00e9-Badia (2015) y Moreno Fuentes (2019). 2 http://inclasns.msssi.es/127 Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLtan de caracterizar los sistemas de salud de los pa\u00edses seleccionados. En un an\u00e1lisis r\u00e1pido de los datos del cua- dro 1, se pueden destacar dos aspectos princi-pales. Por un lado, el caso de Estados Unidos, modelo paradigm\u00e1tico del sistema liberal de aseguramiento fundamentalmente privado, compagina la falta de cobertura de un seg-mento de la poblaci\u00f3n con un coste muy ele-Cuadro 1 Comparaci\u00f3n indicadores sociosanitarios b\u00e1sicos, 2017 Nota: *A precios constantes y en paridad de poder de compra (d\u00f3lares 2010). Fuente: OCDE Health Statistics Database (extra\u00eddo el 11 de julio de 2019).Cobertura sanitaria (%)Esperanza de vida al nacer (a\u00f1os)Mortalidad infantil (1.000 nacidos)Gasto sanitario (% del PIB)Gasto per c\u00e1pita* Dinamarca 100 81,2 3,8 10,1 4.420 Suecia 100 82,5 2,4 11,0 4.832 Reino Unido 100 81,3 3,9 9,6 3.560 Estados Unidos 90,8 78,6 5,8 17,1 9.186 Francia 99,9 82,6 3,9 11,3 4.337 Alemania 100 81,1 3,3 11,2 5.075 Espa\u00f1a 99,9 83,4 2,7 8,9 2.722 Italia 100 83,0 2,7 8,8 3.005 Gr\u00e1fico 1 Grado de satisfacci\u00f3n con el sistema sanitario nacional (Porcentaje) 0102030405060708090100 Italia Estados UnidosAlemania occidentalSuecia Francia Espa\u00f1a Gran Breta\u00f1aDinamarca Completamente satisfecho Muy satisfecho Bastante satisfecho Pregunta: \"En general, \u00bfen qu\u00e9 medida se considera satisfecho o insatisfecho con el sistema sanitario en [pa\u00eds]?\". Nota: De izquierda a derecha en orden creciente de satisfacci\u00f3n. Fuente: International Social Survey Programme: Health and Health Care (ISSP 2011).La opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL128 vado y los peores indicadores en cuanto a esperanza de vida y mortalidad infantil. Por otro lado, confrontando los sistemas de asegura- miento p\u00fablico (Francia y Alemania) y universa- listas (resto de pa\u00edses) sus indicadores muestran un orden de magnitud similar, destacando los casos de Italia y Espa\u00f1a por su menor coste y su mayor esperanza de vida y baja mortalidad infantil. Entrando en el an\u00e1lisis de los datos de opini\u00f3n, el estudio m\u00e1s reciente que propor - ciona informaci\u00f3n comparada de la opini\u00f3n ciu-dadana sobre los sistemas nacionales de salud de todos los pa\u00edses seleccionados es el m\u00f3dulo sobre salud y sistemas sanitarios llevado a cabo por el International Social Survey Programme entre 2011 y 2013 (ISSP , 2011). En el caso par - ticular de Espa\u00f1a la informaci\u00f3n sobre 2.712 casos fue recolectada por el CIS entre el 23 de mayo y el 23 de julio de 2012. En primer lugar, en el gr\u00e1fico 1 se repro- duce el porcentaje de ciudadanos satisfechos, muy satisfechos y completamente satisfechos con el sistema sanitario de su pa\u00eds. En t\u00e9rminos generales, la mayor\u00eda de los encuestados en los pa\u00edses seleccionados est\u00e1n satisfechos, aunque en distinto grado, con el sistema sanitario de su pa\u00eds. El mayor grado de satisfacci\u00f3n se regis- tra en Dinamarca (81,1 por ciento), seguido por un grupo de pa\u00edses donde tres de cada cuatro encuestados est\u00e1n satisfechos (Gran Breta\u00f1a, Espa\u00f1a, Francia y Suecia, por este orden). El grado de satisfacci\u00f3n es sustancialmente menor en Estados Unidos (54,3 por ciento) e Italia (53,0 por ciento). En segundo lugar, en el gr\u00e1fico 2 se mues- tra el grado de confianza de los ciudadanos en el sistema sanitario nacional. De nuevo se puede observar que, por un lado, la mayor\u00eda de ciuda-danos declaran confianza -en distinto grado- en el sistema sanitario, y, por el otro lado, el nivel m\u00e1s bajo de confianza se registra en Estados Unidos e Italia y el m\u00e1s alto en Dinamarca. Espa\u00f1a se sit\u00faa en una posici\u00f3n intermedia con un 83,4 por ciento de los encuestados que muestran bastante, mucha o total confianza en el sistema sanitario nacional. Gr\u00e1fico 2 Grado de confianza en el sistema sanitario nacional (Porcentaje) Pregunta: \"\u00bfQu\u00e9 grado de confianza le inspira a Ud. el sistema sanitario en [pa\u00eds]?\". Nota: De izquierda a derecha en orden creciente de confianza. Fuente: International Social Survey Programme: Health and Health Care (ISSP 2011).Dinamarca Suecia Francia Espa\u00f1a Italia Gran Breta\u00f1aAlemania occidentalEstados Unidos Confianza total Muy poca confianza Ninguna confianzaMucha confianza Algo de confianza100 80 60 40 20 0129 Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLFinalmente, el gr\u00e1fico 3 proporciona informaci\u00f3n sobre la disposici\u00f3n de los ciuda- danos a pagar m\u00e1s impuestos para mejorar el nivel de atenci\u00f3n m\u00e9dica para todas las perso- nas. En este sentido, los ciudadanos de Estados Unidos muestran la mayor disposici\u00f3n a pagar m\u00e1s impuestos a cambio de mejorar la atenci\u00f3n sanitaria, lo que unido a los anteriores indica- dores parece indicar que los estadounidenses no est\u00e1n conformes con su modelo sanitario. En el extremo opuesto, los p\u00fablicos m\u00e1s reacios a pagar m\u00e1s impuestos para mejorar la aten- ci\u00f3n sanitaria, se sit\u00faan en Francia, Espa\u00f1a e Italia. Precisamente, estos pa\u00edses -y en el mismo orden- son los que consideran en mayor pro-porci\u00f3n que se realiza un uso abusivo de los ser - vicios sanitarios (en torno al 70 por ciento en Francia y Espa\u00f1a y casi el 60 por ciento de los encuestados en Italia estaban de acuerdo o muy de acuerdo en que se realiza m\u00e1s uso de los ser - vicios sanitarios del necesario). En el caso particular de Espa\u00f1a es necesa- rio contemplar que en el momento de recogida de datos de la encuesta (mayo-julio de 2012) a\u00fan estaba muy reciente en la conciencia de los ciudadanos la segunda subida de la imposici\u00f3n indirecta (IVA) y la aprobaci\u00f3n de \"un recargo solidario\" temporal en la imposici\u00f3n directa (IRPF), de lo que se puede derivar, al menos en parte, la alta resistencia al pago de a\u00fan mayo-res impuestos. Esta disminuci\u00f3n de la concien- cia fiscal, la disposici\u00f3n a pagar los impuestos necesarios para financiar las pol\u00edticas del bien- estar, durante la crisis, ya fue rese\u00f1ado por Cal- zada y del Pino (2019). Las autoras lo vinculan con los cambios en la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las personas, la menor disponibilidad de recur - sos derivada de la crisis, y el empeoramiento de la imagen del sistema fiscal, dado que antes de la crisis, en 2005, el 69,2 por ciento de los ciudadanos prefer\u00edan pagar m\u00e1s impuestos por mejores servicios (Calzada, 2007). En s\u00edntesis, del an\u00e1lisis comparado se des- prende que el sistema sanitario espa\u00f1ol es uno de los m\u00e1s eficientes de los pa\u00edses de nuestro entorno, que los espa\u00f1oles muestran un nivel medio de satisfacci\u00f3n y confianza en el sistema sanitario nacional y que est\u00e1n poco dispuestos a Gr\u00e1fico 3 Disposici\u00f3n a pagar m\u00e1s impuestos para mejorar el sistema sanitario nacional (Porcentaje) 0102030405060708090100 Francia Espa\u00f1a Italia Alemania occidentalDinamarca Gran Breta\u00f1aSuecia Estados Unidos Muy a favor Bastante a favor Ni a favor ni en contra Bastante en contra Muy en contra Pregunta: \"\u00bfEn qu\u00e9 medida estar\u00eda Ud. a favor o en contra de pagar m\u00e1s impuestos para mejorar la atenci\u00f3n sanitaria de todas las personas en [pa\u00eds]?\". Nota: De izquierda a derecha en orden creciente de disposici\u00f3n a pagar m\u00e1s impuestos. Fuente: International Social Survey Programme: Health and Health Care (ISSP 2011).100 8090 6070 4050 2030 010 Dinamarca Suecia Francia Espa\u00f1a Italia Gran Breta\u00f1aAlemania occidentalEstados UnidosLa opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL130 pagar m\u00e1s impuestos para mejorar la atenci\u00f3n sanitaria, quiz\u00e1s por la percepci\u00f3n de abuso en el uso de los servicios sanitarios y las sucesivas subidas impositivas sufridas durante la crisis. 3. la evoluci\u00f3n de la oPini\u00f3n ciudadana Sobre el SiStema Sanitario durante la criSiS Este tercer apartado constituye la parte central del trabajo, el an\u00e1lisis de la opini\u00f3n ciudadana sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol. La abundante disponibilidad de datos propor - cionados por el CIS en forma de series tem-porales, permite comprobar si las restricciones presupuestarias y las reformas del sistema sani-tario introducidas durante la crisis han tenido influencia en la opini\u00f3n ciudadana sobre el fun-cionamiento del sistema y la calidad de la aten-ci\u00f3n recibida. El apartado se divide en cuatro ep\u00edgrafes atendiendo a otros tantos \u00e1mbitos de inter\u00e9s. En el primero se posiciona la sanidad dentro de las preferencias ciudadanas sobre pol\u00edticas p\u00fablicas. En el segundo se analiza la valora-ci\u00f3n del funcionamiento y la satisfacci\u00f3n con el sistema sanitario en su conjunto y con sus dis-tintos servicios asistenciales. En el tercero, cen-tramos el an\u00e1lisis en las preferencias ciudadanas entre el sector p\u00fablico y privado a la hora de recibir asistencia sanitaria. Finalmente, el cuarto ep\u00edgrafe se dedica a la percepci\u00f3n de equidad en las prestaciones sanitarias. 3.1. La actitud ciudadana ante las pol\u00edticas p\u00fablicas: la preminencia de la atenci\u00f3n sanitaria Los estudios peri\u00f3dicos del CIS muestran que la sanidad es una de las \u00e1reas de mayor inte-r\u00e9s para los ciudadanos. Hasta la incorporaci\u00f3n Gr\u00e1fico 4 \u00c1rea de mayor inter\u00e9s para los ciudadanos (Porcentaje) Pregunta: \"Para empezar, \u00bfpodr\u00eda decirme cu\u00e1l de las siguientes \u00e1reas que le voy a leer es la que considera Ud. de mayor inter\u00e9s para los ciudadanos?\". Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario, MSSSI (y CIS).45 30354050 2025 15 5 010 2005 Defensa Educaci\u00f3n Sanidad Transportes Trabajo Servicios sociales Seguridad ciudadanaPensiones Vivienda2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018131 Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLdel trabajo como opci\u00f3n de respuesta en 2012, la sanidad era el \u00e1rea de mayor inter\u00e9s para los encuestados, claramente por encima del resto de grandes \u00e1reas de la pol\u00edtica social, como la educaci\u00f3n y las pensiones, y a amplia distancia de otras \u00e1reas de intervenci\u00f3n del Estado como defensa, seguridad ciudadana o transporte (gr\u00e1fico 4). Ante la mejora del empleo durante los \u00faltimos a\u00f1os de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, en 2018 la sanidad vuelve a posicionarse en la pri-mera posici\u00f3n entre las \u00e1reas de mayor inter\u00e9s para los ciudadanos. Lo anterior tiene su reflejo en las preferen- cias sobre el gasto p\u00fablico (gr\u00e1fico 5). La opo-sici\u00f3n al recorte del gasto en pol\u00edticas sociales ha sido muy elevada y creciente durante los \u00falti-mos a\u00f1os. As\u00ed, el \u00faltimo dato disponible (2012) indica que el 95,5 por ciento de los ciudadanos se opon\u00eda a la reducci\u00f3n del gasto en sanidad, porcentaje ligeramente superior al de las pen-siones (94,0 por ciento) y la ense\u00f1anza (93,8 por ciento). En cambio, en lo que respecta al resto de pol\u00edticas analizadas, la oposici\u00f3n a los recor -tes del gasto se redujo durante el periodo 2008-2011. Por \u00faltimo, cuando se pregunta a los ciu- dadanos por su valoraci\u00f3n de los recursos desti-nados a las distintas \u00e1reas de la pol\u00edtica p\u00fablica, de nuevo se observa la gran prioridad dada por los espa\u00f1oles a las pol\u00edticas sociales, en general, y a la sanidad, en particular (gr\u00e1fico 6). Durante la crisis se ha disparado el porcentaje de ciuda-danos que creen que se dedican escasos recur - sos a las principales \u00e1reas de la pol\u00edtica social. As\u00ed, durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os en torno al 65 por ciento de los encuestados expresan que se dedican \"muy pocos\" recursos a la sani - dad, porcentaje solo superado por las pensiones en el a\u00f1o 2018 (69,8 por ciento). En definitiva, es patente que la sanidad es una de las \u00e1reas de la pol\u00edtica p\u00fablica a la que los ciudadanos le conceden m\u00e1s importan-cia. Adem\u00e1s, durante la crisis, se detecta una opini\u00f3n mayoritaria contraria a los recortes del gasto en las pol\u00edticas sociales centrales, entre ellas, la sanidad. Gr\u00e1fico 5 Actitud ante la reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico en distintas pol\u00edticas p\u00fablicas: porcentaje de ciudadanos en contra de la reducci\u00f3n del gasto Pregunta: \"Suponiendo que las administraciones se vieran obligadas a gastar menos en pol\u00edticas y servicios p\u00fablicos, d\u00edgame, si estar\u00eda a favor o en contra de que se gastara menos en...\". Fuente: Estudio CIS, Actitudes hacia el Estado de bienestar (varios a\u00f1os), CIS.85 657595 55 45 2535 2005 2008 2010 2011 2012 Seguridad ciudadanaPensiones Protecci\u00f3n por desempleo Ense\u00f1anza Sanidad DefensaObras p\u00fablicasLa opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL132 Gr\u00e1fico 6 Porcentaje de ciudadanos que creen que son \"muy pocos\" los recursos destinados a distintas \u00e1reas de la pol\u00edtica p\u00fablica Pregunta: \"Como Ud. sabe, las distintas administraciones p\u00fablicas destinan el dinero que en Espa\u00f1a pagamos en impues- tos a financiar los servicios p\u00fablicos y prestaciones de las que venimos hablando. D\u00edgame, por favor, si cree que dedican demasiados, los justos o muy pocos recursos a cada uno de los servicios que le voy a mencionar\". Fuente: Estudio CIS, Opini\u00f3n p\u00fablica y pol\u00edtica fiscal (varios a\u00f1os), CIS. 3.2. La evoluci\u00f3n de la opini\u00f3n ciudadana sobre el funcionamiento del sistema sanitario p\u00fablico Centrando el an\u00e1lisis en la sanidad, seg\u00fan el BS de 2018, la mayor\u00eda de encuestados, dos de cada tres, considera que el sistema sanitario p\u00fablico funciona bien o bastante bien. En cuanto a la evoluci\u00f3n de este indicador, se aprecia que en el periodo 2012-2014, de descenso del gasto p\u00fablico en sanidad 3, los ciudadanos percibieron un empeoramiento del funcionamiento del sis-tema sanitario. As\u00ed, el porcentaje de encuestados que consideraban que el sistema sanitario \"nece- sita cambios fundamentales\" o que ser\u00eda necesario \"rehacerse completamente\" pas\u00f3 de un 27,1 por ciento en 2011 a un m\u00e1ximo de 36,2 por ciento en 2015; desde entonces ha descendido paulati- namente hasta el 30,9 por ciento en 2018. Cuando se les pregunta a quienes con- sideran que el sistema sanitario necesita cam- bios fundamentales o que necesita rehacerse completamente por cu\u00e1les son los principa- les problemas que deber\u00edan ser solucionados, las listas de espera son mencionadas por el 86,8 por ciento de los individuos, seguidas por la congesti\u00f3n de las urgencias (67,7 por ciento), el poco tiempo que dedican los pro- fesionales a sus pacientes en las consultas (38,8 por ciento) y el copago de medicamentos (36,4 por ciento), seg\u00fan el BS de 2018. A pesar de lo anterior, el grado de satis- facci\u00f3n ciudadana con el sistema sanitario se ha mantenido relativamente estable durante la \u00faltima d\u00e9cada. En una escala de 1 a 10, en la que 1 significa \"muy insatisfecho\" y 10 \"muy satis- fecho\", la puntuaci\u00f3n media se ha mantenido muy pr\u00f3xima al 6,5 desde 2008, aunque lige- ramente por debajo en los a\u00f1os 2014 (6,31) y 2015 (6,38). 3 Durante la crisis el gasto sanitario p\u00fablico por habi- tante pas\u00f3 de un m\u00e1ximo de 1.528 euros en 2009 a un m\u00ednimo de 1.321 en 2013, seg\u00fan los datos recogidos en el sistema de Indicadores Clave del SNS. Para un an\u00e1lisis deta-llado de la reducci\u00f3n del gasto sanitario en Espa\u00f1a durante la crisis, v\u00e9ase Bandr\u00e9s y Gonz\u00e1lez (2015).2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 201850607080 3040 20 010 Ense\u00f1anza Sanidad Pensiones Defensa Obras p\u00fablicas Desempleo Vivienda133 Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLContinuando con la satisfacci\u00f3n, en el gr\u00e1fico 7 se desglosa la evoluci\u00f3n del grado de satisfacci\u00f3n por tipo de servicio o prestaci\u00f3n sanitaria del sistema sanitario p\u00fablico. En un extremo, el mayor grado de satisfacci\u00f3n se da en atenci\u00f3n primaria, con una puntuaci\u00f3n media en torno al 7,3 sobre 10 desde 2011. Aspecto rese\u00f1able en la medida que la atenci\u00f3n primaria es considerada la Cenicienta del SNS en cuesti\u00f3n de gasto 4 (Mi\u00f1ana, 2007). En el otro extremo, el servicio de Urgencias es valorado con un 6,0. Entremedias se sit\u00faan, con una valoraci\u00f3n muy pareja, en torno a un 6,8, las consultas de aten-ci\u00f3n especializada y la asistencia hospitalaria. Adem\u00e1s, se aprecia que la satisfacci\u00f3n con las urgencias y los servicios hospitalarios se resinti\u00f3 ligeramente durante el periodo 2013-2015. Aunque tanto la valoraci\u00f3n general del sistema sanitario p\u00fablico como de sus dis-tintos servicios asistenciales se ha mantenido relativamente estable durante el periodo de crisis y austeridad, la percepci\u00f3n ciudadana sobre su funcionamiento empeor\u00f3 notable-mente. Como se puede observar en el gr\u00e1fico 8, durante el periodo de m\u00e1xima presi\u00f3n sobre el gasto p\u00fablico, el porcentaje de ciudadanos que percib\u00eda un empeoramiento de los servicios asis-tenciales respecto a los \u00faltimos cinco a\u00f1os pas\u00f3 de unas magnitudes muy reducidas, por debajo del 10 por ciento, a un 43,1 por ciento en urgencias, un 37,3 por ciento en consultas de atenci\u00f3n especializada, un 35,6 por ciento en hospitalizaci\u00f3n y un 29,7 por ciento en atenci\u00f3n primaria, en 2014. Porcentajes que remitieron levemente con el aflojamiento de la pol\u00edtica de ajuste del gasto sanitario p\u00fablico desde enton- ces 5. A pesar de lo anterior, la percepci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n recibida en cada uno de los servicios asistenciales no se resinti\u00f3 en gran medida durante ese periodo (gr\u00e1fico 9). 4 Seg\u00fan Mi\u00f1ana (2007, p. 132), la participaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n primaria en el gasto sanitario p\u00fablico se redujo un 24 por ciento (del 21 al 16 por ciento) entre 1980 y 2003.Gr\u00e1fico 7 Evoluci\u00f3n del grado de satisfacci\u00f3n de los ciudadanos con el funcionamiento de los distintos servicios sanitarios en centros p\u00fablicos (Porcentaje) Pregunta: \"Por su propia experiencia o por la idea que Ud. tenga, me gustar\u00eda que valorase los siguientes servicios sanitarios p\u00fablicos. Para contestar, utilice por favor una escala de 1 a 10, en la que el 1 significa que le parece 'totalmente insatisfac- torio' y el 10 'totalmente satisfactorio'\". Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario, MSSSI (y CIS). 5 El gasto sanitario p\u00fablico por habitante comenz\u00f3 a recuperarse en 2014, pasando del m\u00ednimo de 1.321 euros de 2013 a 1.436 en 2016, \u00faltimo dato disponible, seg\u00fan los Indicadores Clave del SNS.2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 20186,06,57,07,5 5,05,5 Ingreso y asistencia en hospitales UrgenciasConsultas de atenci\u00f3n especializada Consultas de atenci\u00f3n primariaLa opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL134 Gr\u00e1fico 8 Evoluci\u00f3n de la percepci\u00f3n sobre distintos servicios asistenciales: porcentaje de encuestados que creen que han empeorado respecto a los \u00faltimos cinco a\u00f1os (Porcentaje) Pregunta: \"En su opini\u00f3n, \u00bfcada uno de los siguientes servicios asistenciales de la sanidad ha mejorado, ha empeorado o sigue igual respecto a los \u00faltimos cinco a\u00f1os?\". Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario, MSSSI (y CIS). La gran mayor\u00eda de usuarios consideran que la atenci\u00f3n recibida fue buena o muy buena, por encima del 75 por ciento en todos los servicios asistenciales. No obstante, los \u00f3rdenes de mag- nitud var\u00edan ligeramente entre servicios, entre el 85 por ciento y el 90 por ciento en atenci\u00f3n primaria y hospitalizaci\u00f3n, algo inferior al 85 por ciento en atenci\u00f3n especializada y entre el 75 por ciento y el 80 por ciento en Urgencias. Adem\u00e1s, en la atenci\u00f3n proporcionada, los pro- fesionales de la sanidad p\u00fablica reciben una buena valoraci\u00f3n por parte de los usuarios. As\u00ed, en 2016, \u00faltimo dato disponible, el trato del personal sanitario en atenci\u00f3n primaria se valora con un 7,72 sobre 10 y en consultas de especia- listas y en hospitalizaci\u00f3n con un 7,37. Donde los usuarios m\u00e1s claramente per - cibieron un empeoramiento fue en las listas de espera. As\u00ed, el porcentaje de encuestados que consideraban que hab\u00edan empeorado en el \u00faltimo a\u00f1o se dispar\u00f3 desde un 10 por ciento en 2010 a casi el 40 por ciento en 2014, remi- tiendo desde entonces hasta un 24 por ciento en 2018. No obstante, tal percepci\u00f3n no se corresponde con la evoluci\u00f3n real de las listas de espera que no han dejado de crecer desde 2008. Seg\u00fan los Indicadores clave del SNS, el n\u00famero de pacientes en espera para una inter - venci\u00f3n quir\u00fargica no urgente por 1.000 habi-tantes pas\u00f3 de 9,19 en 2008 a 13,13 en 2017 y el n\u00famero de pacientes en espera para una primera consulta en atenci\u00f3n especializada por 1.000 habitantes pas\u00f3 de 37,48 a 45,87 durante el mismo periodo. Finalmente, m\u00e1s all\u00e1 de las restricciones presupuestarias, una de las medidas introduci-das por el Real Decreto Ley 16/2012 con reper - cusi\u00f3n estructural fue la reforma del sistema de copago farmac\u00e9utico, modificando la aporta-ci\u00f3n del paciente seg\u00fan el nivel de renta e intro-duciendo una aportaci\u00f3n del 10 por ciento para los pensionistas con unos topes m\u00e1ximos en funci\u00f3n del nivel de renta. A este respecto, el grupo m\u00e1s numeroso de encuestados era el que estaba poco o nada de acuerdo en que el nuevo sistema de aportacio- nes fuese m\u00e1s justo que el anterior y que prote-35404550 2530 20 10 5 015 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 Urgencias Hospitalizaci\u00f3nConsultas de atenci\u00f3n especializada Atenci\u00f3n primaria135 Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLGr\u00e1fico 9 Evoluci\u00f3n del porcentaje de encuestados que considera que ha recibido una atenci\u00f3n buena o muy buena en los distintos servicios asistenciales Pregunta: \"En general, la atenci\u00f3n que ha recibido en [servicio asistencial] de la sanidad p\u00fablica ha sido...\". Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario, MSSSI (y CIS). Cuadro 2 Opini\u00f3n sobre el nuevo sistema de aportaci\u00f3n farmac\u00e9utica (Porcentaje) Pregunta: \"El nuevo sistema de prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica ha modificado la aportaci\u00f3n de los pacientes seg\u00fan su nivel de renta. Est\u00e1 Ud. muy de acuerdo, bastante de acuerdo, poco o nada de acuerdo con que el nuevo sistema...\". Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario, MSSSI (y CIS).Muy + bastante de acuerdoPoco + nada de acuerdoNo sabe / No contesta 2013 2014 2013 2014 2013 2014 Es m\u00e1s justo que el anterior sistema de aportaci\u00f3n de activos y pensionistas30,2 35,7 52,3 45,7 17,5 18,6 Protege a grupos sociales desfavorecidos (parados, minusv\u00e1lidos)29,0 32,6 50,7 46,1 19,6 21,3 Deber\u00eda contemplar m\u00e1s tramos para una aportaci\u00f3n m\u00e1s adecuada al nivel de renta63,6 65,8 12,7 11,3 23,8 22,9 Contribuye a evitar la acu - mulaci\u00f3n de medicamentos en casa58,3 60,8 24,1 22,1 17,5 17,175808590 6570 2005 2004 2003 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 Atenci\u00f3n especializada Urgencias Atenci\u00f3n primaria Hospitalizaci\u00f3nLa opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL136 giese a grupos sociales desfavorecidos. De igual forma, los encuestados consideraban mayori-tariamente que el nuevo sistema de aportacio-nes deber\u00eda contemplar m\u00e1s tramos para una aportaci\u00f3n m\u00e1s adecuada al nivel de renta. Lo \u00fanico con lo que estaban mayoritariamente en sinton\u00eda con la reforma era en que contribuir\u00eda a evitar la acumulaci\u00f3n de medicamentos en casa (cuadro 2). 3.3. Preferencias en la elecci\u00f3n de servicios sanitarios p\u00fablicos o privados Otro \u00e1mbito de gran inter\u00e9s es el de las preferencias ciudadanas entre los servicios sanitarios p\u00fablicos y privados. Seg\u00fan los datos proporcionados por los BS, el porcentaje de encuestados con seguro privado concertado individualmente pas\u00f3 de un 7,9 por ciento en 2004 a un 13,7 por ciento en 2018, a los que hay que a\u00f1adir un 3,5 por ciento de encuesta- dos que disponen de un seguro m\u00e9dico concer - tado por su empresa en ese a\u00f1o. No obstante, las cifras proporcionadas por las aseguradoras dan un porcentaje algo m\u00e1s elevado, en torno al 20 por ciento (UNESPA, 2019). En 2018, las dos principales razones para contratar un seguro privado, teniendo ya un seguro p\u00fablico, fueron: \"porque atienden con mayor rapidez que en la p\u00fablica\" (77,9 por ciento) y \"porque se puede ir directamente al especialista sin consultar con el m\u00e9dico de cabe-cera\" (37,3 por ciento). Por lo tanto, las listas de espera en los servicios sanitarios p\u00fablicos son el principal incentivo a la contrataci\u00f3n de un seguro privado. Seg\u00fan el BS de 2018, entre quienes son beneficiarios de la sanidad p\u00fablica y de un seguro m\u00e9dico privado, si se presentara un parto el 47,3 por ciento acudir\u00eda a su seguro pri-vado (frente a un 38,7 por ciento que acudi-r\u00eda a la sanidad p\u00fablica). En el supuesto de una Gr\u00e1fico 10 Evoluci\u00f3n del porcentaje de encuestados que optar\u00eda por la provisi\u00f3n p\u00fablica en diversos servicios Pregunta: \"Si Ud. o alg\u00fan miembro de su hogar tuvieran que utilizar un servicio sanitario y Ud. pudiera elegir, \u00bfacudir\u00eda a un centro p\u00fablico o privado, cuando se tratara de...?\". Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario, MSSSI (y CIS).2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018657075 5560 45 4050 Urgencias Hospitalizaci\u00f3nConsultas de atenci\u00f3n especializada Atenci\u00f3n primaria137 Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLurgencia m\u00e9dica, un 49,6 por ciento acudir\u00eda a su seguro privado (un 43,4 por ciento a la sanidad p\u00fablica). En el caso de presentarse un s\u00edntoma preocupante pero no urgente, el 59,5 por ciento acudir\u00eda a su seguro privado (el 33,9 por ciento a la sanidad p\u00fablica). Por \u00faltimo, para el tratamiento para una enferme- dad grave o compleja el 38,9 por ciento acudi-r\u00eda a su seguro privado (el 50,2 por ciento a la sanidad p\u00fablica). Independientemente de disponer de un seguro privado, si se permitiese elegir el tipo de asistencia en los distintos servicios sanitarios, la mayor\u00eda de encuestados elegir\u00edan la atenci\u00f3n p\u00fablica, en torno a dos de cada tres en aten-ci\u00f3n primaria, hospitalizaci\u00f3n y urgencias. En consultas especializadas la proporci\u00f3n es algo m\u00e1s baja, el 55 por ciento. No obstante, lo realmente llamativo es que, a pesar del fuerte estr\u00e9s al que se someti\u00f3 a la sanidad p\u00fablica, el porcentaje de quienes optar\u00edan por la atenci\u00f3n p\u00fablica aument\u00f3 durante la crisis en todos los servicios sanitarios (gr\u00e1fico 10). En el gr\u00e1fico 11 se reproducen los aspec- tos por los que los encuestados se decantar\u00edan por provisi\u00f3n p\u00fablica o privada. Los aspectos que motivar\u00edan en mayor medida a los ciuda- danos a elegir el sistema p\u00fablico son la tecno- log\u00eda y los medios disponibles, la capacitaci\u00f3n del personal sanitario y la informaci\u00f3n recibida sobre su problema de salud. Por el contrario, los aspectos que decantar\u00edan la elecci\u00f3n hacia el sistema privado son la rapidez en la atenci\u00f3n y el confort de las instalaciones. En resumidas cuentas, la mayor\u00eda de ciu- dadanos espa\u00f1oles est\u00e1n con el sistema sanitario p\u00fablico en buenos tiempos y en los malos, espe-cialmente en el supuesto de enfermedad grave, a pesar de las crecientes listas de espera. Una Gr\u00e1fico 11 Aspectos m\u00e1s importantes en la elecci\u00f3n de servicios sanitarios p\u00fablicos o privados (Porcentaje) Pregunta: \"Le voy a leer una serie de motivos por los que la gente puede elegir un servicio sanitario p\u00fablico o uno pri- vado. En su caso particular, y siempre en el caso de que Ud. pudiese elegir, \u00bfelegir\u00eda un servicio sanitario p\u00fablico o uno privado teniendo en cuenta...?\". Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario, MSSSI (y CIS).P\u00fablico Privado La informaci\u00f3n que recibe sobre su problema de saludLa rapidez con que le atiendenLa capacitaci\u00f3n de las enfermerasLa capacitaci\u00f3n de los m\u00e9dicosLa tecnolog\u00eda y los medios de que disponeEl confort de las instalacines El trato personal que Ud. recibeLa informaci\u00f3n que recibe sobre su problema de saludLa rapidez con que le atiendenLa capacitaci\u00f3n de las enfermerasLa capacitaci\u00f3n de los m\u00e9dicosLa tecnolog\u00eda y los medios de que dispone El trato personal que Ud. recibe El confort de las instalacines 2010 2011 2012 2013 2014 2015307082 2060 10 04050La opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL138 hipot\u00e9tica explicaci\u00f3n, se\u00f1alada por Rodr\u00edguez, Pruneda y Cueto (2013), es que en momentos de crisis econ\u00f3mica es posible que se valore m\u00e1s positivamente la existencia de servicios p\u00fablicos en la medida en que la disponibilidad de renta disminuye y con ella la posibilidad de acceso a otros servicios sustitutivos de car\u00e1cter privado. 3.4. Equidad en la prestaci\u00f3n de los servicios sanitarios En este \u00faltimo ep\u00edgrafe se analiza la per - cepci\u00f3n que tienen los ciudadanos acerca de si las prestaciones asistenciales de la sanidad p\u00fablica son iguales para todos. En el cuadro 3 se muestra el porcentaje de ciudadanos que con-sideran que se prestan los mismos servicios asis-tenciales en funci\u00f3n de distintas circunstancias. La gran mayor\u00eda de encuestados consi- deran que ser hombre o mujer no es factor de trato diferenciado. De igual modo, tambi\u00e9n son una amplia mayor\u00eda quienes consideran que ni la edad ni el estatus socioecon\u00f3mico influye en la prestaci\u00f3n de servicios sanitarios y, en menor medida, ser nacional o extranjero. En cambio, solo el 40 por ciento de los encuestados con- sidera que se prestan los mismos servicios si se vive en una zona rural o urbana, proporci\u00f3n similar a los que consideran determinante la condici\u00f3n de residencia legal. Respecto a este \u00faltimo aspecto, la residencia legal, la percep- ci\u00f3n de equidad en las prestaciones descendi\u00f3 acusadamente, 12 puntos porcentuales, tras la aprobaci\u00f3n del Real Decreto Ley 16/2012 que supuso la ruptura de la l\u00f3gica universalista del sistema al retirar el derecho la prestaci\u00f3n a los inmigrantes indocumentados de m\u00e1s de 18 a\u00f1os. Finalmente, la percepci\u00f3n de una mayor brecha de equidad viene determinada por la condici\u00f3n de residir en una u otra comu- nidad aut\u00f3noma, aspecto que se acent\u00faa durante la crisis. Esa percepci\u00f3n mayoritaria de falta de equidad en las prestaciones sanitarias entre comunidades aut\u00f3nomas nos lleva a preguntar - nos si los ciudadanos lo atribuyen a la gesti\u00f3n descentralizada del SNS. Tras la culminaci\u00f3n del proceso de trans- ferencia de las competencias en sanidad a todas las comunidades aut\u00f3nomas en 2002, el BS comenz\u00f3 a preguntar por la percepci\u00f3n de la eficacia de la gesti\u00f3n descentralizada frente a la gesti\u00f3n centralizada. As\u00ed, durante los prime- ros a\u00f1os de funcionamiento completamente descentralizado del SNS el porcentaje de ciuda- danos que consideraban que recib\u00edan una peor asistencia sanitaria cuando su gesti\u00f3n la reali- zan las comunidades aut\u00f3nomas era muy mino- ritario. M\u00e1s de un tercio de los encuestados (en torno al 36 por ciento) consideraban que la asistencia sanitaria que recib\u00edan era igual que cuando la gestionaba la Administraci\u00f3n General del Estado (AGE) y uno de cada tres percib\u00eda que Cuadro 3 Evoluci\u00f3n del porcentaje de encuestados que creen que existe equidad Pregunta: \"En su opini\u00f3n, \u00bfla sanidad p\u00fablica presta los mismos servicios a todas las personas con independencia de que...?\". Nota: Orden decreciente de equidad en 2016. Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario, MSSSI (y CIS).2006 2010 2015 2016 Se sea hombre o mujer 87,8 87,7 87,0 86,7 Se sea joven o anciano 71,2 73,2 69,6 70,8 Se tenga un nivel social o econ\u00f3mico alto o bajo 67,9 70,9 70,4 69,6 Se sea espa\u00f1ol o extranjero 65,9 64,5 58,0 58,6 Se resida en una zona rural o en una ciudad 42,3 46,3 40,7 43,4 Se resida legalmente o no 55,0 56,5 42,5 43,2 Se resida en una comunidad aut\u00f3noma u otra 46,6 43,8 37,2 37,7139 Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLrecib\u00eda una mejor asistencia sanitaria con la ges- ti\u00f3n descentralizada. Sin embargo, el panorama cambia radicalmente con la llegada de la cri- sis econ\u00f3mica y la reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico sanitario. Desde 2010 un porcentaje similar al anterior (alrededor del 36 por ciento) perciben que reciben una asistencia sanitaria peor que cuando era responsabilidad de la AGE, frente a uno de cada cuatro que considera que es mejor. Los recortes presupuestarios y la aproba- ci\u00f3n del Real Decreto Ley 16/2012 supusieron un retroceso general en la situaci\u00f3n del SNS, pero la aplicaci\u00f3n de estas medidas ha tenido intensidad y calendarios distintos seg\u00fan las comunidades 6 por lo que la percepci\u00f3n de su efecto puede ser distinta en cada territorio. Por ello, en el siguiente apartado se indaga en las diferencias de satisfacci\u00f3n con los SRS que con-forman el SNS. 4. diferencia S regionale S en la SatiSfacci\u00f3n con la atenci\u00f3n Sanitaria : \u00bfuna cueSti\u00f3n de recur SoS? El BS proporciona informaci\u00f3n desglo- sada por CC.AA. lo que permite analizar las dife- rencias de opini\u00f3n sobre el funcionamiento de los SRS. En el gr\u00e1fico 12 se reproduce el grado de satisfacci\u00f3n con el sistema sanitario en las distintas CC.AA. en el a\u00f1o 2018. El rango en el grado de satisfacci\u00f3n es amplio, desde un m\u00ednimo de 6,15 en Andaluc\u00eda a un m\u00e1ximo de 7,28 en Arag\u00f3n. De igual forma, tambi\u00e9n es amplio el rango de recursos destinados a los distintos SRS. As\u00ed, el nivel de gasto sanitario es sustancialmente distinto. En 2016, \u00faltimo dato disponible en el Sistema de Indicadores Clave del SNS, la comu- nidad aut\u00f3noma con mayor gasto por habitante (Pa\u00eds Vasco, con 1.653 euros) gast\u00f3 un 42,3 por ciento m\u00e1s que la comunidad aut\u00f3noma con menor gasto (Andaluc\u00eda, con 1.161 euros). Asi- mismo, la cantidad de recursos humanos desti-nados a la atenci\u00f3n tambi\u00e9n var\u00eda notablemente entre los SRS. As\u00ed, en 2017 la dispersi\u00f3n regional en el personal m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria por cada 1.000 personas asignadas oscilaba entre 0,62 en las Islas Baleares y 1,11 en Castilla y Le\u00f3n, y en el personal m\u00e9dico en atenci\u00f3n especializada por 1.000 habitantes entre 1,59 en Andaluc\u00eda y 2,6 en Navarra. Por lo que cabe plantearse si existe una relaci\u00f3n directa entre satisfacci\u00f3n y los recursos financieros y humanos destinados a la atenci\u00f3n sanitaria en cada regi\u00f3n. A continuaci\u00f3n, de forma exploratoria, se realizan una serie de ejercicios simples en la b\u00fasqueda de alguna relaci\u00f3n entre la satisfac-ci\u00f3n con los servicios sanitarios en las distintas CC.AA. y una serie de indicadores de recursos disponibles. En primer lugar, cabe plantearse si las diferencias de satisfacci\u00f3n entre los SRS tienen una relaci\u00f3n directa con el gasto sanitario por habitante. De esta forma, en el gr\u00e1fico 13 se aprecia una relaci\u00f3n muy d\u00e9bil (un coeficiente de determinaci\u00f3n 7 de 0,1792) entre gasto y satisfacci\u00f3n. As\u00ed, se registra un nivel de satisfac-ci\u00f3n similar en Andaluc\u00eda, Castilla-La Mancha, Catalu\u00f1a y Galicia con distintos niveles de gasto por habitante. De igual forma, con un nivel de gasto por habitante similar se registran dispares grados de satisfacci\u00f3n en Castilla-La Mancha, Baleares y La Rioja. En segundo lugar, las diferencias de satis- facci\u00f3n pueden deberse a una distinta dotaci\u00f3n de recursos humanos dedicados a la atenci\u00f3n. As\u00ed, por un lado, tambi\u00e9n se aprecia una rela-ci\u00f3n d\u00e9bil entre la satisfacci\u00f3n con el servicio de atenci\u00f3n primaria y el n\u00famero de m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria por cada 1.000 habitan-tes (gr\u00e1fico 14). Por otro lado, la relaci\u00f3n entre satisfacci\u00f3n con las consultas especializadas y el personal m\u00e9dico en atenci\u00f3n especializada por cada 1.000 habitantes es a\u00fan m\u00e1s d\u00e9bil (gr\u00e1fico 15). Por lo tanto, de lo anterior se desprende que los distintos grados de satisfacci\u00f3n con la atenci\u00f3n sanitaria en los SRS no se puede vincu - lar directamente con los recursos disponibles, 6 Para una an\u00e1lisis detallado sobre la diferente inten- sidad de las pol\u00edticas de austeridad en relaci\u00f3n al sistema sanitario p\u00fablico entre las distintas comunidades aut\u00f3no-mas, v\u00e9ase Bacigalupe et al. (2016).7 El coeficiente de determinaci\u00f3n (tambi\u00e9n conocido como R cuadrado) es un \u00edndice que se utiliza para medir el grado de relaci\u00f3n de dos variables cuantitativas y continuas. El coeficiente de determinaci\u00f3n oscila entre 0 y 1. Cuanto m\u00e1s cerca de 1 se sit\u00fae su valor, mayor ser\u00e1 el ajuste del modelo a la variable que estamos intentando explicar. De forma inversa, cuanto m\u00e1s cerca de cero, menos ajustado estar\u00e1 el modelo y, por tanto, menos fiable ser\u00e1.La opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL140 Gr\u00e1fico 12 Grado de satisfacci\u00f3n con los Sistemas Regionales de Salud Pregunta: \"\u00bfEst\u00e1 Ud. satisfecho/a o insatisfecho/a con el modo en que el sistema sanitario p\u00fablico funciona en Espa\u00f1a? Para contestarme, utilice esta tarjeta en la que el 1 significa que est\u00e1 Ud. muy insatisfecho/a y el 10 que est\u00e1 muy satisfecho/a\". Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario, MSSSI (y CIS). Gr\u00e1fico 13 Satisfacci\u00f3n con el sistema sanitario y gasto por habitante, 2016 Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario y Sistema de Indicadores Clave del SNS.Arag\u00f3n Asturias Navarra Pa\u00eds Vasco Cantabria Rioja Madrid Murcia Castilla-La mancha Castilla y Le\u00f3n Extremadura Comunidad Valenciana Baleares Catalu\u00f1a Galicia Canarias Andaluc\u00eda141 Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLGr\u00e1fico 14 Satisfacci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria y personal m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria cada 1.000 personas asignadas, 2017 Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario y Sistema de Indicadores Clave del SNS. Gr\u00e1fico 15 Satisfacci\u00f3n en consultas especializadas y personal m\u00e9dico en atenci\u00f3n especializada por 1.000 habitantes, 2017 Fuente: Bar\u00f3metro Sanitario y Sistema de Indicadores Clave del SNS.R2= 0,2089La opini\u00f3n p\u00fablica sobre el sistema sanitario espa\u00f1ol N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL142 parece depender de variables m\u00e1s cualitativas de gesti\u00f3n cuyo an\u00e1lisis requiere de un estudio en mayor profundidad que el aqu\u00ed realizado. As\u00ed, D\u00edaz-Pulido, Del Pino y Palop (2012, p. 60), en un estudio sobre los determinantes de la satis- facci\u00f3n con las pol\u00edticas de bienestar, concluyen que \"no es descartable la posibilidad de que las diferencias sean consecuencia de la propia orga- nizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de las pol\u00edticas por los gobier - nos subnacionales\". Hip\u00f3tesis que se refuerza si se tiene en cuenta que \"las diferencias en la satisfacci\u00f3n ciudadana con las pensiones entre las distintas CCAA son bastante menores que con la sanidad o la educaci\u00f3n\". 5. conclu Sione S Para finalizar el trabajo, se recopilan los principales hallazgos realizados. En cuanto a la actitud de los ciudadanos ante las pol\u00edticas sociales, en general, y la sanidad, en particular, con el inicio de los recortes del gasto p\u00fablico el porcentaje de personas que creen que se gasta poco en pol\u00edticas sociales comenz\u00f3 a aumentar. Por lo tanto, los ciudadanos no han abrazado la teor\u00eda del Estado despilfarrador que financia en exceso unas pol\u00edticas p\u00fablicas que no nos pode- mos permitir (Calzada y del Pino, 2019). En el \u00e1mbito espec\u00edfico de la sanidad, la valoraci\u00f3n p\u00fablica del funcionamiento del SNS experiment\u00f3 un acusado descenso durante el periodo m\u00e1s intenso de austeridad; no obs- tante, el grado de satisfacci\u00f3n con el sistema sanitario se ha mantenido relativamente estable desde 2008. Esta evoluci\u00f3n dispar entre valo-raci\u00f3n y satisfacci\u00f3n se puede interpretar como un apoyo ciudadano al sistema a pesar de su deterioro. De entre las distintas prestaciones del SNS, la atenci\u00f3n primaria es la que muestra un mayor grado de satisfacci\u00f3n (en torno al 7,3 sobre 10 desde 2011). En el extremo opuesto, el menor grado de satisfacci\u00f3n se da en el servi-cio de Urgencias (alrededor del 6 desde 2010). De igual modo, aunque el grado de satisfacci\u00f3n apenas ha variado durante la \u00faltima d\u00e9cada, el porcentaje de encuestados que percibieron un empeoramiento de los distintos servicios asisten-ciales aument\u00f3 de forma acusada en el periodo 2011-2014, aunque la gran mayor\u00eda considera que la atenci\u00f3n recibida fue buena o muy buena de todos modos. Esto parece reforzar la hip\u00f3te- sis del apoyo ciudadano al servicio p\u00fablico de sanidad a pesar de su deterioro durante la crisis. En cuanto a las preferencias entre la asis- tencia p\u00fablica y privada, a pesar del aumento del aseguramiento privado fomentado princi-palmente por los mayores tiempos de espera en la sanidad p\u00fablica, los ciudadanos mues- tran una gran fidelidad al sistema p\u00fablico que incluso ha aumentado durante la crisis. Los ciudadanos sit\u00faan en la comunidad aut\u00f3noma de residencia la mayor brecha en la equidad de las prestaciones sanitarias, percep - ci\u00f3n que se increment\u00f3 durante la crisis a la par que el descontento con la gesti\u00f3n descentrali-zada del SNS. Por \u00faltimo, en relaci\u00f3n con lo anterior, se han constatado importantes diferencias de satisfacci\u00f3n con el sistema sanitario de las distintas CC.AA. A expensas de un an\u00e1lisis en mayor profundidad, las diferencias en el grado de satisfacci\u00f3n con los SRS muestran una rela- ci\u00f3n muy d\u00e9bil con los recursos financieros y humanos destinados a la prestaci\u00f3n del servicio, lo que apunta hacia variantes en la organiza-ci\u00f3n y gesti\u00f3n en los SRS que componen el SNS como explicaci\u00f3n. bibliograf\u00eda bacigaluPe , a., mart\u00edn, u., font, r., gonz\u00e1lez -r\u00e1bago , y. y berganti\u00f1oS , N. (2016). Austeridad y privatizaci\u00f3n sanitaria en \u00e9poca de crisis: \u00bfexisten diferencias entre las comunidades aut\u00f3nomas? Gaceta Sanitaria, 30(1), pp. 47-51. bandr\u00e9S , E. y gonz\u00e1lez , R. (2015). La reduc- ci\u00f3n del gasto sanitario en Espa\u00f1a durante la crisis. Cuadernos de Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica, 248, pp. 37-48. calzada , I. (2007). \u00bfQu\u00e9 Estado de Bienes- tar queremos? Las opiniones de los ciudadanos sobre c\u00f3mo son y c\u00f3mo deber\u00edan ser nues-tras pol\u00edticas sociales. Zerbitzuan, Revista de Servicios Sociales del Gobierno Vasco, 42, pp. 103-114. calzada , I. y del Pino, E. (2019). En lo bueno y en lo malo. Las opiniones de los espa-143 Ana M. Guill\u00e9n y David Luque Balbona N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL\u00f1oles hacia las pol\u00edticas sociales durante la crisis y m\u00e1s all\u00e1. Documento de Trabajo, 4.5 del VIII Informe FOESSA. Disponible en: https://www.foessa.es/viii-informe/ del Pino, e. y d\u00edaz Pulido, j. m. (2011). Lecciones aprendidas desde la experiencia espa-\u00f1ola de an\u00e1lisis de la percepci\u00f3n ciudadana de los servicios p\u00fablicos. Revista del CLAD Reforma y Democracia, 49, pp. 157-184. d\u00edaz-Pulido, j., del Pino, E., y PaloP, P . (2012). Los determinantes de la satisfacci\u00f3n con las pol\u00edticas de bienestar del Estado auton\u00f3-mico. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Socio - l\u00f3gicas, 139(1), pp. 45-83. eSPing-anderSen , G. (1990). Nueva Jersey: John Wiley & (1996). The 'Southern model' of welfare in Europe. Journal of 6(1), 17-37. gallo de PuelleS , P . y gen\u00e9-badia, J. (2015). Evidencias y reflexiones sobre el impacto de la crisis en la salud y la sanidad. Panorama Social, 22(2), pp. 79-92. ISSP (2011). International Social Survey Programme: Health and Health Care - ISSP 2011. Colonia: GESIS Data Archive. mi\u00f1ana, J. S. (2007). El gasto sanitario en Espa\u00f1a, 1995-2002. La atenci\u00f3n prima-ria, Cenicienta del Sistema Nacional de Salud. Atenci\u00f3n Primaria, 39(3), pp. 127-132. moreno fuenteS , L. (2016). Pol\u00edticas sanita- rias en perspectiva comparada. Descentraliza-ci\u00f3n, mercados y nuevas formas de gesti\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario. En E. del Pino y M. J. rubio lara (Eds.) Los Estados de Bienestar en la encru- cijada. Pol\u00edticas Sociales en perspectiva compa-rada. Madrid: Tecnos, pp. 169-188. \u2014 (2019). Crisis econ\u00f3mica y crisis de modelo en el Sistema Nacional de Salud. VIII Informe FOESSA Documento de trabajo, 4.7. Disponible en https://www.foessa.es/ PetmeSidou , M. y guill\u00e9n, A. M. (2008). Southern-style' National Health Services? Recent Reforms and Administration, 42(2), pp.106-124.rico a., freire j. m. y g\u00e9rvaS, J. (2007). El sistema sanitario espa\u00f1ol (1976-2006): factores de \u00e9xito en perspectiva internacional compa-rada. En A. eSPina (Coord.). Estado de bienestar y competitividad. La experiencia europea. Madrid: Fundaci\u00f3n Carolina-Siglo XXI, pp. 401-444. rodr\u00edguez , v., P runeda , G. y cueto, B. (2013). Actitudes de la ciudadan\u00eda hacia las pol\u00edticas p\u00fablicas en sanidad. Valoraci\u00f3n y satis-facci\u00f3n en el periodo 2009-2011 y an\u00e1lisis de los efectos de la crisis. Actas del IV Congreso de la Red Espa\u00f1ola de Pol\u00edtica Social. Universidad de Alcal\u00e1, 6 y 7 de junio. Sch\u00fctte , S., acevedo , P . N. M. y F lahault , A. (2018). Health systems around the world-a comparison of existing health system rankings. Journal of global health, 8(1). tandon , a., murray, c. j., lauer, J. A., y evanS, D. B. (2000). Measuring overall health system performance for 191 countries. Ginebra: World Health Organization. UNESPA (2019). Informe Estamos Segu- ros 2018. Disponible en https://www.estamos-seguros.es/informe-estamos-seguros/145 N\u00famero 29. primer semestre. 2019 Panorama SoCIaLLa prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds BertA \u00e1LvArez -MirAndA * RESUMEN \u00bfEn qu\u00e9 lugar colocan los espa\u00f1oles la inmi - graci\u00f3n cuando se les pregunta cu\u00e1les son los principales problemas del pa\u00eds? \u00bfC\u00f3mo ha venido evolucionando la prelaci\u00f3n que le otorgan a lo largo del presente siglo? \u00bfCu\u00e1l es el perfil sociodemogr\u00e1-fico y actitudinal de los espa\u00f1oles que tienden a pre-ocuparse por la inmigraci\u00f3n? \u00bfY c\u00f3mo afecta esta preocupaci\u00f3n a su comportamiento electoral? Los bar\u00f3metros de opini\u00f3n del CIS y, en particular, su estudio preelectoral para las elecciones generales de abril de 2019 permiten adelantar algunas respuestas a estas preguntas. 1. introducci\u00f3n Una pregunta cl\u00e1sica de las encuestas de opini\u00f3n, habitualmente recogida en los medios de comunicaci\u00f3n de masas y por tanto conocida del p\u00fablico objeto de las propias encuestas, es la referida a cu\u00e1les sean los principales problemas del pa\u00eds en el momento presente. La ordenaci\u00f3n de problemas resultante de la adici\u00f3n de las respuestas de los entrevistados es tanto causa como efecto de la agenda medi\u00e1tica y pol\u00edtica y, aunque el ranking de los asuntos colectivos que ocupan los primeros puestos cambia lenta- mente, los porcentajes de respuesta obtenidos por cada uno de ellos muestra una sensibilidad a los cambios en esas agendas de gran inter\u00e9s. En conjunto, la lista de principales problemas del pa\u00eds en cada momento ofrece una instant\u00e1- nea de la visibilidad de cada tema, y la prelaci\u00f3n que merece en la atenci\u00f3n del p\u00fablico, siem-pre necesariamente limitada; y la serie temporal que se deriva de su repetici\u00f3n en las encuestas ofrece una oportunidad de an\u00e1lisis de la evo-luci\u00f3n de la agenda p\u00fablica y de la percepci\u00f3n que de ella se hacen los entrevistados. En las p\u00e1ginas que siguen presento, en primer lugar, la evoluci\u00f3n temporal de la serie de respuestas que afirman que la inmigra-ci\u00f3n es uno de los principales problemas del pa\u00eds, en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, bas\u00e1ndome en los Bar\u00f3metros de opini\u00f3n realizados men- sualmente por el Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS). En segundo lugar utilizo el Macrobar\u00f3metro de marzo de 2019, Preelecto-ral elecciones generales 2019 (Estudio, 3242 del CIS) para analizar someramente el perfil socio-demogr\u00e1fico y actitudinal de los espa\u00f1oles que mencionan la inmigraci\u00f3n entre los principales problemas del pa\u00eds. Por \u00faltimo, sobre la misma base, exploro su comportamiento electoral, tra-tando de dilucidar de qu\u00e9 modo esa preocu-paci\u00f3n les predispone a votar a unos u otros partidos, y a cambiar de voto respecto de las anteriores elecciones generales, de 2016. * Universidad Complutense de Madrid (berta@cps. ucm.es).La prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL146 El formato de la pregunta sobre los prin- cipales problemas del pa\u00eds es semejante en las dos encuestas mencionadas en cuanto a que en ambas el entrevistador pregunta: \"\u00bfCu\u00e1l es, a su juicio, el principal problema que existe actualmente en Espa\u00f1a? \u00bfY en segundo lugar? \u00bfY en tercer lugar?\". Pero son diferentes los for - matos de las respuestas. Los bar\u00f3metros men- suales ofrecen al entrevistado la posibilidad de responder espont\u00e1neamente, en sus propias palabras, que el entrevistador debe anotar lite- ralmente. La gran variedad de verbatims obte- nidos se agrupan despu\u00e9s, en el proceso de codificaci\u00f3n, en grandes categor\u00edas sem\u00e1nti- cas como \"la inmigraci\u00f3n\". Por el contrario, la encuesta preelectoral ofrece una lista de dieci- s\u00e9is posibles respuestas (y un \"otro/s\" abierto), en la cual la inmigraci\u00f3n ocupa el s\u00e9ptimo lugar, y el entrevistador debe elegir entre ellas, mar - cando la que m\u00e1s se aproxime a las palabras del entrevistado, que responde libremente al mar - gen de la lista precodificada. El efecto de este cambio en el modo de codificaci\u00f3n de la pregunta resulta impercepti - ble: si en el bar\u00f3metro de febrero la inmigraci\u00f3n hab\u00eda merecido un 9 por ciento de las respuestas espont\u00e1neas, en el preelectoral de marzo reco- gi\u00f3 otro 9 por ciento de las respuestas precodi- ficadas, para aumentar ligeramente al 9,5 por ciento en abril (tambi\u00e9n con respuestas precodi- ficadas, por tratarse de otro estudio preelecto - ral, el de las elecciones auton\u00f3micas) y al 11 por ciento en mayo y junio (con respuesta espont\u00e1- nea). As\u00ed el dato metodol\u00f3gicamente diferente de marzo (y abril) se inserta en una tendencia ligeramente ascendente que puede verse a la luz de la creciente presencia de las cuestiones migratorias en el debate p\u00fablico europeo, en parte debida a una intensificaci\u00f3n del drama en el Mediterr\u00e1neo, y en el caso espa\u00f1ol, un momento de intensa politizaci\u00f3n: una prima- vera con las elecciones generales convocadas para el mes de abril y las auton\u00f3micas, locales y europeas pendientes para mayo, y con la cre- ciente presencia medi\u00e1tica de un partido, VOX, en cuyo discurso la inmigraci\u00f3n alcanza mayor visibilidad de lo habitual en el debate pol\u00edtico espa\u00f1ol, y que acababa de obtener representa- ci\u00f3n parlamentaria por primera vez en las elec-ciones andaluzas de diciembre del a\u00f1o anterior. Si bien el cambio de formato de pregunta no parece una limitaci\u00f3n importante para la exploraci\u00f3n de la opini\u00f3n que realizo en este art\u00edculo, conviene tener en cuenta otras reservas metodol\u00f3gicas. Entre ellas, la competencia de la inmigraci\u00f3n con todos los otros posibles proble-mas impl\u00edcita en la pregunta, la agrupaci\u00f3n de preocupaciones de sentido muy diferente bajo el c\u00f3digo \"la inmigraci\u00f3n\", y el sesgo de desea-bilidad social que inhibe especialmente las opi-niones negativas sobre este asunto. En primer lugar, a la hora de interpretar las menciones a la inmigraci\u00f3n como uno de los principales problemas del pa\u00eds no hay que olvidar, aunque resulte evidente, que la frecuen- cia de la preocupaci\u00f3n por esta cuesti\u00f3n se ve afectada no solo por los posibles cambios de opini\u00f3n en cuanto a la inmigraci\u00f3n y los inmi-grantes, sino tambi\u00e9n por la evoluci\u00f3n de la opini\u00f3n en los otros problemas con los que compite por una de las tres plazas ofrecidas en el cuestionario. En segundo lugar, puesto que se trata de una pregunta de respuesta espont\u00e1nea, en la codificaci\u00f3n pueden fundirse en una misma categor\u00eda preocupaciones tan diferentes como que est\u00e1n llegando demasiados inmigrantes y que demasiados de ellos no lo est\u00e1n logrando porque no sobreviven a la traves\u00eda, que les con- ceden m\u00e1s ayudas p\u00fablicas que a los espa\u00f1oles y que las pol\u00edticas para su integraci\u00f3n son insu-ficientes, o que los inmigrantes no se relacionan con los espa\u00f1oles y que los espa\u00f1oles les tratan de un modo racista. De este modo, el total de menciones a la inmigraci\u00f3n puede sumar pre-ocupaciones benevolentes por la suerte que corren los inmigrantes en el Estrecho o en su proceso de integraci\u00f3n en la sociedad espa\u00f1ola con expresiones de rechazo a su presencia en el pa\u00eds o en el entorno social m\u00e1s inmediato del entrevistado. Por \u00faltimo, tampoco las preguntas sobre los principales problemas del pa\u00eds est\u00e1n exen-tas del sesgo de deseabilidad social que afecta a las encuestas sobre inmigraci\u00f3n e inmigran-tes en general, resultado de la resistencia de los entrevistados a expresar aquella parte de sus opiniones que consideran poco ajustadas a las normas culturales o a la opini\u00f3n dominante del momento. En las encuestas que nos ocupan, en las que no se ha hablado de inmigraci\u00f3n antes de plantear la pregunta sobre los problemas, el efecto del sesgo consistir\u00eda en elegir respuestas m\u00e1s compasivas hacia las personas como \"el 147 Berta \u00c1lvarez-Miranda N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLparo\" antes que \"la inmigraci\u00f3n\". Cabe supo- ner que la frecuencia de menciones expl\u00edcitas a la inmigraci\u00f3n infrarrepresente la prevalencia de este tema en las conversaciones habituales y las percepciones de los entrevistados, y que lo haga de un modo no aleatorio, esto es, respondiendo a caracter\u00edsticas de los entrevistados que les har\u00edan m\u00e1s conscientes del riesgo de censura de algunas opiniones o m\u00e1s sensibles a tal censura, como puede ser el nivel educativo (Ceobanu y Escandell, 2010; Cea D'Ancona, 2014). 2. evoluci\u00f3n de la Preocu Paci\u00f3n Por la inmigraci\u00f3n en laS \u00faltima S doS d\u00e9cada S En la versi\u00f3n de la pregunta sobre los principales problemas del pa\u00eds que el CIS plan-tea cada mes en sus bar\u00f3metros de opini\u00f3n, de respuesta espont\u00e1nea, \"La inmigraci\u00f3n\" no alcanz\u00f3 suficiente frecuencia para ser codifi-cada hasta el a\u00f1o 2000. A partir de entonces su frecuencia ha variado enormemente, como muestra el gr\u00e1fico 1, que permite comparar su evoluci\u00f3n con la de otros problemas que resul- tan ser los m\u00e1s mencionados actualmente. Tras su aparici\u00f3n en la lista de principales problemas del pa\u00eds publicada por el CIS a final del verano de 2000, el porcentaje de entrevis- tados que mencionaban la inmigraci\u00f3n entre los tres principales problemas del pa\u00eds aument\u00f3 r\u00e1pidamente hasta un primer m\u00e1ximo del 29,5 por ciento en enero de 2001 (tambi\u00e9n en los veranos de 2002 y 2005 se alcanzar\u00edan niveles pr\u00f3ximos al 30 por ciento). Este primer pico en el gr\u00e1fico refleja el efecto en la opini\u00f3n de las movilizaciones ocurridas en esas fechas en con- tra de la entrada en vigor de la Ley de Reforma de la Ley de Extranjer\u00eda del a\u00f1o 2000, en particu- lar en contra de la denegaci\u00f3n de los derechos de reuni\u00f3n, asociaci\u00f3n, manifestaci\u00f3n y huelga de los inmigrantes en situaci\u00f3n irregular, y de su expulsi\u00f3n, y en protesta por las solicitudes de residencia que hab\u00edan resultado denegadas en el proceso extraordinario de regularizaci\u00f3n que acompa\u00f1\u00f3 a la primera ley. La frecuencia de menciones de este pri- mer m\u00e1ximo se duplica en septiembre de 2006, fecha en que la inmigraci\u00f3n fue mencionada Gr\u00e1fico 1 Evoluci\u00f3n de las menciones a los principales problemas de Los problemas de \u00edndole econ\u00f3mica La corrupci\u00f3n y el fraude Los pol\u00edticos en general, los partidos pol\u00edticos y la pol\u00edtica La inmigraci\u00f3n Pregunta: \"\u00bfCu\u00e1l es, a su juicio, el principal problema que existe actualmente en Espa\u00f1a? \u00bfY en segundo lugar? \u00bfY en tercer Opini\u00f3n, 2000-2019 (Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas).La prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL148 por el 59 por ciento de los entrevistados, tras un verano en que las rutas por mar empezaron a incluir por primera vez viajes en embarcaciones de madera desde Mauritania y Senegal hasta las islas Canarias, en n\u00fameros sin precedentes hasta entonces. La llamada \"crisis de los cayu- cos\" coloc\u00f3 la inmigraci\u00f3n como problema m\u00e1s mencionado en el bar\u00f3metro de septiembre, por encima incluso del habitualmente domi- nante problema del paro. A finales de 2006 la visibilidad del paro vuelve a sobrepasar la de la inmigraci\u00f3n, y a mediados de 2008 tambi\u00e9n la supera la de los problemas econ\u00f3micos en general, seg\u00fan el p\u00fablico cobra consciencia de la crisis econ\u00f3-mica que comenzaba con gran intensidad en esas fechas. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, a mediados de 2010, la creciente desafecci\u00f3n coloca las menciones a los pol\u00edticos, los partidos pol\u00edti-cos y la pol\u00edtica como problema tambi\u00e9n por encima de las de la inmigraci\u00f3n y, transcu- rridos otros dos a\u00f1os, a mediados de 2012, el asunto m\u00e1s concreto, pero relacionado con el anterior, de la corrupci\u00f3n y el fraude supera a los dos anteriores, coloc\u00e1ndose como segundo asunto que m\u00e1s preocupa a los espa-\u00f1oles. De este modo, tras una ca\u00edda soste-nida entre 2006 y 2012, menos de un 10 por ciento de los entrevistados dan prelaci\u00f3n a la inmigraci\u00f3n como problema (incluso en 2015, durante la crisis de los refugiados en Europa), umbral superado a partir del verano de 2018 con la intensificaci\u00f3n de los rescates (y los no rescates) dram\u00e1ticos en el Mediterr\u00e1neo y la creciente politizaci\u00f3n del asunto en Europa y en Espa\u00f1a. Para entender esta evoluci\u00f3n, por tanto, conviene atender por un lado a la agenda infor - mativa sobre la inmigraci\u00f3n, pero tambi\u00e9n, por otro lado, a la competencia ejercida por los otros problemas a la hora de ocupar los tres puestos disponibles en el cuestionario. La nota-ble ausencia relativa de menciones a la inmi-graci\u00f3n durante los a\u00f1os de la crisis econ\u00f3mica puede interpretarse como una menor tendencia de los espa\u00f1oles a culpar a los inmigrantes de su mala fortuna cuando los tiempos se ponen dif\u00edciles (scapegoating), en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses europeos o con las expectativas razonables de los estudiosos de la inmigraci\u00f3n en Europa. De hecho, las series de la Encuesta Social Europea (Heath y Richards, 2019) y el del Eurobar\u00f3metro est\u00e1ndar 1 muestran que las menciones a la inmigraci\u00f3n como asunto que su pa\u00eds y la Uni\u00f3n Europea deben afrontar que- dan en Espa\u00f1a por debajo de la media euro- pea. Pero esta interpretaci\u00f3n benevolente de la opini\u00f3n espa\u00f1ola debe matizarse, teniendo en cuenta que los entrevistados no est\u00e1n diciendo si la inmigraci\u00f3n les preocupa o no en una pre- gunta espec\u00edfica sobre esto, sino que est\u00e1n sope-sando si les preocupa m\u00e1s o menos que el paro (y la marcha de la econom\u00eda en general), o la corrup-ci\u00f3n pol\u00edtica (y la marcha de la pol\u00edtica en general). Que s\u00ed se produjo durante la crisis un cierto proceso de scapegoating, o culpabilizaci\u00f3n de los inmigrantes por las estrecheces sufridas por los espa\u00f1oles de origen en su econom\u00eda personal y dom\u00e9stica y su acceso a los servicios y pol\u00edti-cas p\u00fablicas qued\u00f3 plasmado en los resultados de algunas de las series de las Encuestas anuales de actitudes hacia la inmigraci\u00f3n, realizadas por el CIS con financiaci\u00f3n del Observatorio del Racismo y la Xenofobia. Las series muestran c\u00f3mo en los a\u00f1os m\u00e1s duros de la crisis, grosso modo y en comparaci\u00f3n con los datos m\u00e1s recientes, m\u00e1s espa\u00f1oles consideraban que las leyes de extran-jer\u00eda eran demasiado tolerantes, en sinton\u00eda con su percepci\u00f3n aparente de una mayor competen- cia en el mercado laboral y el sistema de bienes- tar. En cuanto al primero, aument\u00f3 el n\u00famero de los partidarios de exigir una cualificaci\u00f3n labo-ral de las que Espa\u00f1a necesita para residir en el pa\u00eds; de quienes consideraban que los extranje- ros quitaban puestos de trabajo a los espa\u00f1oles y les parec\u00eda aceptable que se contratase a un espa\u00f1ol antes que a un inmigrante. En cuanto al segundo, m\u00e1s entrevistados en estos a\u00f1os opi- naban que los inmigrantes reciben mucha o bas-tante protecci\u00f3n por parte del Estado espa\u00f1ol, disfrutando de m\u00e1s recursos de los que aportan; que los inmigrantes abusan de la atenci\u00f3n sani- taria gratuita y disminuyen su calidad, o que a sus hijos se les dan m\u00e1s ayudas escolares que a los espa\u00f1oles y su presencia en las escuelas dismi-nuye la calidad de la ense\u00f1anza. En la pregunta m\u00e1s general sobre los efectos de la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a, los porcentajes de valoraci\u00f3n nega-tiva aumentaron durante la crisis para volver a descender despu\u00e9s, resumiendo una evoluci\u00f3n de varios de los indicadores coincidente con el ciclo econ\u00f3mico, mientras que otros daban fe de 1 V\u00e9ase https://ec.europa.eu/commfrontoffice/publicopi- nionmobile/index.cfm/Chart/getChart/themeKy/42/groupKy/208 y https://ec.europa.eu/commfrontoffice/publicopinionmobile/index.cfm/Chart/getChart/themeKy/31/groupKy/188149 Berta \u00c1lvarez-Miranda N\u00famero 30. segundo semestre. SoCIaLuna sosegada con los inmigrantes (www.cis.es; Rinken, 2015; 2016; 2015; Fern\u00e1ndez, Valbuena y Caro, 2017 y 2018; M\u00e9ndez, Cebolla y Pinyol, 2013). 3. \u00bfqui\u00e9ne S mencionan la inmigraci\u00f3n entre loS treS Princi PaleS Problema S del Pa\u00edS? De los 16.194 entrevistados en total para el Preelectoral para las elecciones generales de 2019 del CIS, los 1.441 entrevistados que men-cionan la inmigraci\u00f3n como uno de los princi- pales problemas del pa\u00eds constituyen un grupo suficientemente numeroso para analizar sus per - files sociodemogr\u00e1ficos e ideol\u00f3gicos y sus previ - siones de voto en las elecciones convocadas en el momento de la entrevista. Considero \"preo-cupados por la inmigraci\u00f3n\" en esta encuesta a quienes mencionan esta cuesti\u00f3n en sus res-puestas a las tres preguntas sobre los principales problemas de Espa\u00f1a, sin distinguir el orden de prelaci\u00f3n en que la colocan, esto es, si la sugie-ren como primer, segundo o tercer problema. 3.1. Perfil sociodemogr\u00e1fico El perfil sociodemogr\u00e1fico de los espa\u00f1o- les que se muestran preocupados por los efec- tos de la inmigraci\u00f3n en su pa\u00eds aparece en la encuesta preelectoral bastante difuminado, sin unos contornos marcados. Cabe sin embargo se\u00f1alar diferencias significativas en la opini\u00f3n seg\u00fan la edad, los estudios, y el estatus ocupa-cional de los entrevistados (gr\u00e1fico 2). Las diferencias por edad son peque\u00f1as, pero destacan los m\u00e1s j\u00f3venes, entre 18 y 25 a\u00f1os, como los menos tendentes a incluir la inmigraci\u00f3n entre sus tres primeros problemas del pa\u00eds: solo un 6,5 por ciento la mencionan. Gr\u00e1fico 2 Perfil sociodemogr\u00e1fico de quienes mencionan la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds 0 2 4 6 8 10 12 14 16 18TOTAL ENTREVISTADOSOtras ocupacionesMilitares y cuerpos de seguridadOcupaciones de los servicios y comercioPersonal de apoyo administrativoT\u00e9cnicos y profesionales de nivel medioProfesionales cient\u00edficos \"\u00bfCu\u00e1l es, a su juicio, el principal problema que existe actualmente en Espa\u00f1a? \u00bfY en segundo lugar? \u00bfY en tercer lugar?\" \"\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os cumpli\u00f3 Ud. en su \u00faltimo cumplea\u00f1os?\" \"\u00bfHa ido Ud. a la escuela o cursado alg\u00fan tipo de estudios? Si s\u00ed ha ido: \u00bfCu\u00e1les son los estudios oficiales de m\u00e1s alto nivel que Ud. ha finalizado (obteniendo la titulaci\u00f3n oficial correspondiente)?\" \"\u00bfCu\u00e1l es la ocupaci\u00f3n o trabajo que tiene Ud. actualmente? ______\". Fuente: Estudio, 3242 de marzo de 2019 (Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas).La prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL150 Por el contrario, tienden m\u00e1s a preocuparse por la inmigraci\u00f3n las personas de edades interme- dias, hasta un 10 por ciento de entre quienes cuentan entre 36 y 55 a\u00f1os. Tampoco son muy notables, aunque s\u00ed resultan estad\u00edsticamente significativas, las diferencias por estudios. Los entrevistados que declaran haber completado estudios universita- rios tienden menos a mencionar la inmigraci\u00f3n (un 7 por ciento), lo cual resulta coherente con lo observado en cuanto a la edad porque entre las cohortes m\u00e1s j\u00f3venes se cuentan m\u00e1s titula-dos superiores. Quienes con mayor frecuencia tienden a considerar un problema importante la inmigraci\u00f3n son quienes han realizado estu-dios intermedios; la preocupaci\u00f3n alcanza su m\u00e1ximo en el nivel de la primera etapa de educaci\u00f3n secundaria, con un 11 por ciento, y ronda el 9,5 por ciento entre quienes tienen estudios secundarios de segunda etapa o for - maci\u00f3n profesional. Tambi\u00e9n resulta congruente con lo obser - vado en cuanto al nivel de estudios el hecho de que la m\u00ednima visibilidad de la inmigraci\u00f3n como problema se registra entre los grupos de estatus m\u00e1s elevado, como profesionales cient\u00ed-ficos e intelectuales, y los t\u00e9cnicos y profesiona - les de nivel medio. Sin embargo, los directores y gerentes de empresas (que en muchos casos ser\u00e1n empresas medianas y peque\u00f1as) se suman a quienes desempe\u00f1an tareas de estatus inter - medio como personal de apoyo administrativo, trabajadores de los servicios y vendedores de comercio, oficiales, operarios y artesanos, y ocu-paciones elementales, todos los cuales sit\u00faan la inmigraci\u00f3n entre los tres principales problemas del pa\u00eds con una frecuencia de alrededor del 10 por ciento. La m\u00e1xima visibilidad la alcanza la inmigraci\u00f3n entre los agricultores y trabajadores cualificados del sector agropecuario (un 16 por ciento), seguidos de los militares y miembros de los cuerpos de seguridad (13,5 por ciento). 3.2. Perfil ideol\u00f3gico Los gr\u00e1ficos 3 y 4 resumen las caracte - r\u00edsticas de los entrevistados que antes de la campa\u00f1a electoral de 2019 incluyeron la inmi- graci\u00f3n entre los tres principales problemas del pa\u00eds, seg\u00fan su forma de pensar en lo pol\u00edtico y en lo religioso. En lo pol\u00edtico, tienden m\u00e1s a considerar la inmigraci\u00f3n como uno de los principales pro- blemas del pa\u00eds quienes tienen poco o ning\u00fan inter\u00e9s por la pol\u00edtica (9,5 por ciento) mientras que quienes declaran tener mucho inter\u00e9s lo mencionan solo en un 6,5 por ciento. Cuando se les pide en la encuesta que se apliquen eti- quetas ideol\u00f3gicas, quienes se definen a s\u00ed mis-mos como conservadores son los m\u00e1s proclives a mencionar la inmigraci\u00f3n entre los principales problemas del pa\u00eds (en un 14,5 por ciento). Les siguen los dem\u00f3cratacristianos (13 por ciento) y los nacionalistas (11 por ciento). En el extremo opuesto, mencionan menos la inmigraci\u00f3n los ecologistas, progresistas (6 por ciento), comu- nistas y feministas (5 por ciento). Quienes se declaran apol\u00edticos, con un 10 por ciento de menciones, est\u00e1n m\u00e1s cerca de los preocupados que de los despreocupados, al nivel de los libe- rales (9,5 por ciento), y algo por encima de los socialdem\u00f3cratas (8,5 por ciento) y socialistas (7 por ciento). A la hora de ubicarse en una escala de ideolog\u00eda, quienes mencionan la inmi- graci\u00f3n se colocan como media casi un punto m\u00e1s a la derecha (en el 5,4) que quienes no la mencionan (que se ubican en el 4,5) (gr\u00e1fico 4). En cuanto a las creencias religiosas (gr\u00e1fico 3), quienes se declaran miembros de una comunidad de fe dar\u00edan mayor relevancia a la inmigraci\u00f3n en la esfera p\u00fablica, y lo hacen en mayor medida (en un 10 por ciento) los cat\u00f3li- cos, practicantes o no, que los creyentes de otra religi\u00f3n (7,3 por ciento). Son menos, un 6 por ciento, quienes muestran preocupaci\u00f3n por la inmigraci\u00f3n como problema nacional entre quienes se consideran agn\u00f3sticos o ateos. En las respuestas a la encuesta preelecto - ral no se distingue un s\u00edndrome de preocupacio-nes que vayan asociadas a la de la inmigraci\u00f3n, esto es, quienes mencionan la inmigraci\u00f3n como uno de los principales problemas del pa\u00eds distribuyen sus otras dos sugerencias de problemas de un modo similar al del resto de los entrevistados. \u00danicamente se observa una fuerte relaci\u00f3n con la pregunta sobre proble- mas personales, como cabr\u00eda esperar. Quienes afirman que tienen un problema personal con la inmigraci\u00f3n tienden claramente m\u00e1s a decir que la inmigraci\u00f3n es un problema para el pa\u00eds: m\u00e1s de la mitad, el 57 por ciento, la consideran un problema colectivo. Aunque esta coinciden- cia resulta previsible, no deja de tener inter\u00e9s que m\u00e1s de la mitad de quienes consideran que 151 Berta \u00c1lvarez-Miranda N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLGr\u00e1fico 3 Perfil sociodemogr\u00e1fico de quienes mencionan la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds 0 5 10 15 20TOTAL ENTREVISTADOSAgn\u00f3stico o ateoOtra religi\u00f3nCat\u00f3licoApol\u00edticoOtrosEcologistaFeministaNacionalistaComunistaSocialistaSocialdem\u00f3crataProgresistaLiberalDem\u00f3crata cristianoConservadorNo tiene nada de inter\u00e9s por la pol\u00edticaTiene poco inter\u00e9s por la pol\u00edticaTiene bastante inter\u00e9s por la pol\u00edticaTiene mucho inter\u00e9s por la pol\u00edtica Preguntas: \"\u00bfCu\u00e1l es, a su juicio, el principal problema que existe actualmente en Espa\u00f1a? \u00bfY en segundo lugar? \u00bfY en tercer lugar?\" \"Para comenzar, \u00bfdir\u00eda Ud. que, en l\u00edneas generales, la pol\u00edtica le interesa mucho, bastante, poco o nada?\" \"\u00bfC\u00f3mo se definir\u00eda Ud. en pol\u00edtica seg\u00fan la siguiente clasificaci\u00f3n?\" \"\u00bfC\u00f3mo se define Ud. en cuanto a sentimiento religioso?\" Fuente: Estudio, 3242 de marzo de 2019 (Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas). Gr\u00e1fico 4 Autoubicaci\u00f3n ideol\u00f3gica de quienes mencionan la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds 0 1 2 3 4 5 6TOTALNo mencionaMenciona Preguntas: \"\u00bfCu\u00e1l es, a su juicio, el principal problema que existe actualmente en Espa\u00f1a? \u00bfY en segundo lugar? \u00bfY en tercer lugar?\" \"Cuando se habla de pol\u00edtica se utilizan normalmente las expresiones izquierda y derecha. En esta tarjeta hay una serie de casillas que van de izquierda a derecha. \u00bfEn qu\u00e9 casilla se colocar\u00eda Ud.? (Escala de 1 a 10)\" Fuente: Estudio, 3242 de marzo de 2019 (Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas).La prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL152 la presencia de inmigrantes complica de alguna manera su vida elevan esta percepci\u00f3n al nivel nacional; en sentido contrario, sin embargo, la enorme mayor\u00eda (72,5 por ciento) de quienes la consideran un problema nacional no lo hacen porque tengan un problema personal en este sentido. 4. \u00bfqu\u00e9 com Portamiento electoral cabe eSPerar de quiene S mencionan la inmigraci\u00f3n ? Quienes en la encuesta preelectoral dan prelaci\u00f3n a la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds afrontan las elecciones generales con inten-ciones de voto y preferencias de candidatos cla- ramente distintas de quienes no le conceden importancia y mencionan otros tres problemas. En consonancia con el perfil ideol\u00f3gico descrito en la secci\u00f3n anterior, planean votar a los parti- dos de derecha m\u00e1s que el resto del electorado, y en concreto, sienten m\u00e1s atracci\u00f3n por VOX. Esta atracci\u00f3n afecta sobre todo a los exvotan-tes del PP , como cabr\u00eda prever, pero ocurre tam- bi\u00e9n que entre ellos la p\u00e9rdida de votos hacia la derecha de Ciudadanos se dirige principalmente a VOX, en mayor medida que al PP . En general, los votantes que se preocupan por la inmigra-ci\u00f3n son menos fieles a sus partidos preferidos en las elecciones generales de 2016 que el resto. 4.1. La derecha como polo de atracci\u00f3n La orientaci\u00f3n de las preferencias de par - tidos y candidatos en las elecciones de abril de 2019 de quienes contaban la inmigraci\u00f3n entre los tres principales problemas del pa\u00eds se escora hacia los partidos de centro derecha y derecha m\u00e1s claramente que la del resto de los entrevis- tados, en consonancia con su perfil ideol\u00f3gico. Las diferencias entre los dos grupos resultan significativas tanto si atendemos a qu\u00e9 partido piensan votar, por qu\u00e9 partido sienten m\u00e1s sim-pat\u00eda, de qu\u00e9 partido se sienten m\u00e1s cercanos, qu\u00e9 partido prefieren que gane y cu\u00e1l cree que Gr\u00e1fico 5 Intenci\u00f3n de voto o simpat\u00eda a partidos seg\u00fan menci\u00f3n a la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds 0 5 10 15 20 25 30No votar\u00eda a partidosOtrosVOXCiudadanosUnidas PodemosPSOEPP Menciona No menciona Preguntas: \"\u00bfCu\u00e1l es, a su juicio, el principal problema que existe actualmente en Espa\u00f1a? \u00bfY en segundo lugar? \u00bfY en tercer lugar?\". \"Y en las elecciones generales convocadas para el 28 de abril, \u00bfa qu\u00e9 partido o coalici\u00f3n piensa votar?\" \"Y sin ning\u00fan compromiso por su parte, \u00bfcon qu\u00e9 partido pol\u00edtico de los que figuran en esta tarjeta simpatiza Ud. m\u00e1s?\" Fuente: Estudio, 3242 de marzo de 2019 (Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas).153 Berta \u00c1lvarez-Miranda N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLva a ganar, qu\u00e9 candidato prefieren como presi- dente y qu\u00e9 valoraci\u00f3n le otorgan en una escala continua, y a qu\u00e9 partido votaron en las elec-ciones generales de 2016. Sin embargo, no se registran diferencias en cuanto a su intenci\u00f3n de participar en las elecciones, esto es, ambos grupos estaba igualmente movilizados en el momento de realizaci\u00f3n del trabajo de campo de la encuesta. En lo que sigue selecciono tres de estos indicadores de comportamiento electo- ral: la intenci\u00f3n de voto m\u00e1s simpat\u00eda por par - tidos, la preferencia presidencial y el recuerdo de voto. El gr\u00e1fico 5 compara la intenci\u00f3n de voto m\u00e1s la simpat\u00eda declarada por partidos concre- tos de quienes mencionan la inmigraci\u00f3n entre los tres primeros problemas del pa\u00eds y de quie-nes no la mencionan. Sumar la simpat\u00eda por partidos a la intenci\u00f3n de voto nos permite hacernos una idea aproximada de a qui\u00e9n vota- r\u00e1n el nutrido 38 por ciento de los entrevista-dos que no responden, o responden que no lo tienen decidido a\u00fan, cuando se les pregunta directamente a qu\u00e9 partido votar\u00e1n en las elec-ciones que est\u00e1n convocadas en el momento de la encuesta. Con este procedimiento se ampl\u00eda la base de las afirmaciones sobre los planes de voto de los entrevistados, reduciendo la propor - ci\u00f3n de quienes no responden al 7,5 por ciento. Entre los electores preocupados por la inmigraci\u00f3n la ventaja m\u00e1s clara la tiene VOX, que merece un 13 por ciento de las preferen- cias entre ellos, frente a 3,5 por ciento entre los menos preocupados 2. Le siguen el PP , entre cuyos electores las diferencias son menores, con un 14,5 por ciento frente a un 11,5 por ciento respectivamente, y Ciudadanos, con un 12 por ciento frente a 10,5 por ciento. Por el contrario, tienen desventaja en el grupo de opini\u00f3n m\u00e1s preocupado por la inmigraci\u00f3n el PSOE, con un 19 por ciento frente a 25,5 por ciento entre los despreocupados; Unidos Podemos, con un 5 por ciento frente a un 8 por ciento y los par - tidos de \u00e1mbito regional, con un 8 por ciento frente a un 11,5 por ciento. Tambi\u00e9n son menos Gr\u00e1fico 6 Preferencia de presidente del gobierno seg\u00fan menci\u00f3n a la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds 0 5 10 15 20 25 30 35 40NingunoOtroPedro S\u00e1nchezAlbert RiveraPablo IglesiasAlberto Garz\u00f3nPablo CasadoSantiago Abascal Menciona No menciona Preguntas: \"\u00bfCu\u00e1l es, a su juicio, el principal problema que existe actualmente en Espa\u00f1a? \u00bfY en segundo lugar? \u00bfY en ter - cer lugar?\" \"De los siguientes l\u00edderes pol\u00edticos, \u00bfqui\u00e9n preferir\u00eda que fuese el presidente del Gobierno en estos momentos?\" Fuente: Estudio, 3242 de marzo de 2019 (Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas). 2 Para una discusi\u00f3n cuidadosa de la influencia de las actitudes hac\u00eda la inmigraci\u00f3n en el voto a VOX v\u00e9ase Rinken (2019).La prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL154 los preocupados por la inmigraci\u00f3n que dicen que no votar\u00edan a partidos (votar\u00edan blanco, nulo o no votar\u00edan): un 19,5 por ciento frente al 22 por ciento, mostrando una menor desafec-ci\u00f3n hacia el sistema de partidos. As\u00ed, si los entrevistados se hubiesen com- portado finalmente en las urnas seg\u00fan los pla-nes y preferencias declarados en la encuesta, aunque el PSOE habr\u00eda sido el partido ganador tanto entre el grupo de electores que menciona la inmigraci\u00f3n como entre el resto, seguido del PP , entre los primeros Vox habr\u00eda competido con Ciudadanos por el tercer puesto, quedando Uni-das Podemos en quinto lugar. La ventaja de la derecha entre los m\u00e1s preocupados por la inmigraci\u00f3n se reproduce cuando no se pregunta por partidos sino por candidatos a la presidencia (gr\u00e1fico 6). Las dife-rencias de opini\u00f3n son m\u00e1ximas en el caso de Santiago Abascal: le prefieren como presidente del gobierno un 11,5 por ciento de quienes mencionan la inmigraci\u00f3n frente a un 3,5 por ciento de quienes no la mencionan. Le siguen Pablo Casado (17,5 por ciento frente a un 12 por ciento) y Albert Rivera (19,5 por ciento frente a 15 por ciento). Pedro S\u00e1nchez, aun siendo el candidato m\u00e1s preferido en ambos grupos, lo es mucho menos en el primero (25 por ciento frente a un 34 por ciento). A la izquierda del PSOE, recaban diferencias similares Alberto Garz\u00f3n (3,2 por ciento frente a un 5,3 por ciento) y Pablo Iglesias (4 por ciento frente a un 7,4 por ciento). Volviendo la vista atr\u00e1s, y confiando en la memoria de los entrevistados, vemos que los resultados de las elecciones de 2016 habr\u00edan sido diferentes entre los dos grupos de opini\u00f3n (gr\u00e1fico 7). Entre los preocupados por la inmigraci\u00f3n, el partido m\u00e1s votado en las anteriores elecciones fue el PP , con un 31 por ciento de recuerdo de voto en este colec-tivo; le sigue el PSOE, con un 21 por ciento, Ciudadanos con un 12 por ciento y Podemos con un 9,5 por ciento. Entre los despreocupa-dos, habr\u00eda ganado las elecciones el PSOE con un 25 por ciento del voto emitido, con el PP en segundo lugar (19 por ciento), Podemos en tercero (15,5 por ciento) y Ciudadanos el \u00faltimo entre los partidos de \u00e1mbito nacional (9,5 por ciento). El efecto de la diferencia de opini\u00f3n en cuanto a la inmigraci\u00f3n resulta m\u00e1s marcado en el resultado electoral de 2016, tal Gr\u00e1fico 7 Recuerdo de voto en las elecciones generales de 2016 seg\u00fan menci\u00f3n a la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds 0 5 10 15 20 25 30 35No vot\u00f3 o no ten\u00eda derechoVoto nulo o blancoOtros partidosPodemosCiudadanosPSOEPP Menciona No menciona Preguntas: \"\u00bfCu\u00e1l es, a su juicio, el principal problema que existe actualmente en Espa\u00f1a? \u00bfY en segundo lugar? \u00bfY en tercer lugar?\" \"\u00bfMe podr\u00eda decir si en las elecciones generales del 26 de junio de 2016...? Si fue a votar y vot\u00f3: \u00bfY podr\u00eda decirme a qu\u00e9 partido o coalici\u00f3n vot\u00f3?\" Fuente: Estudio, 3242 de marzo de 2019 (Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas).155 Berta \u00c1lvarez-Miranda N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLy como lo recuerdan los entrevistados en 2019, que en el de esta \u00faltima fecha, tal y como lo prev\u00e9n los entrevistados en la encuesta. 4.2. Los votantes que se preocupan por la inmigraci\u00f3n, m\u00e1s vol\u00e1tiles La comparaci\u00f3n a nivel individual entre el recuerdo de voto en las elecciones de 2016 y la intenci\u00f3n de voto en las de 2019, con un per\u00edodo en medio en que la inmigraci\u00f3n ha cobrado presencia en el debate p\u00fablico y en la agenda electoral, puede ayudarnos a entender mejor las din\u00e1micas de la opini\u00f3n pol\u00edtica en los dos grupos de electores que venimos dife- renciando, seg\u00fan la visibilidad que otorgan a la cuesti\u00f3n migratoria. Un sencillo cruce de inten-ci\u00f3n de voto y recuerdo de voto arroja pistas interesantes que convendr\u00eda seguir en an\u00e1lisis m\u00e1s sofisticados: los electores que se manifies-tan preocupados por la inmigraci\u00f3n son menos fieles a sus partidos y esto intensifica la com- petencia en el ala derecha y centro derecha del sistema de partidos. La confirmaci\u00f3n de VOX como partido con representaci\u00f3n parlamentaria en las elecciones andaluzas de 2 de diciembre de 2018, y su creciente presencia en la precam - pa\u00f1a electoral de las generales, puede haber sido una causa clave de esta intensificaci\u00f3n de las transferencias en la derecha del espectro pol\u00edtico. El cuadro 1 re\u00fane las transferencias de voto entre partidos, entre 2016 y 2019, decla-radas por quienes mencionan la inmigraci\u00f3n como uno de los tres principales problemas del pa\u00eds, y el cuadro 2 las transferencias que se deri-van de las respuestas de quienes no mencionan la inmigraci\u00f3n. Una comparaci\u00f3n de las casi- llas en que coinciden la intenci\u00f3n de voto y el recuerdo de voto a los dos principales partidos indica que entre los electores preocupados por Cuadro 1 Intenci\u00f3n de voto entre quienes mencionan la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds, seg\u00fan recuerdo de voto en las elecciones generales de 2016 Preguntas: \"\u00bfCu\u00e1l es, a su juicio, el principal problema que existe actualmente en Espa\u00f1a? \u00bfY en segundo lugar? \u00bfY en tercer lugar?\" \"Y en las elecciones generales convocadas para el 28 de abril, \u00bfa qu\u00e9 partido o coalici\u00f3n piensa votar?\" \"\u00bfMe podr\u00eda decir si en las elecciones generales del 26 de junio de 2016...? Si fue a votar y vot\u00f3: \u00bfY podr\u00eda decirme a qu\u00e9 partido o coalici\u00f3n vot\u00f3?\" Fuente: Estudio, 3242 de marzo de 2019 (Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas).Recuerdo de voto en las elecciones generales de 2016 PP PSOE Ciudadanos Podemos OtrosNulo/ blancoNo vot\u00f3 PP 32,7 2,3 0,7 1,7 0 0 4,6 PSOE 1,8 53,4 2,7 14,9 1,4 3,3 6,5 Unidas Podemos0,3 0 1,4 36,4 0 0 2,3 Ciudadanos 9,7 4,5 46,6 1,7 0 0 4,6 VOX 25 1,5 11,5 3,3 2,8 3,3 14,3 Otros 0,8 2,3 0,7 9,1 72,2 0 2,3 No ha deci-dido a\u00fan o ns/nc26,8 31,2 29,7 29,8 22,2 30 31,8 No votar\u00e1 a partidos3,1 4,9 6,8 3,3 1,4 63,3 33,6La prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL156 Cuadro 2 Intenci\u00f3n de voto entre quienes no mencionan la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds, seg\u00fan recuerdo de voto en las elecciones generales de 2016 Preguntas: \"\u00bfCu\u00e1l es, a su juicio, el principal problema que existe actualmente en Espa\u00f1a? \u00bfY en segundo lugar? \u00bfY en tercer lugar?\" \"Y en las elecciones generales convocadas para el 28 de abril, \u00bfa qu\u00e9 partido o coalici\u00f3n piensa votar?\" \"\u00bfMe podr\u00eda decir si en las elecciones generales del 26 de junio de 2016...? Si fue a votar y vot\u00f3: \u00bfY podr\u00eda decirme a qu\u00e9 partido o coalici\u00f3n vot\u00f3?\" Fuente: Estudio, 3242 de marzo de 2019 (Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas).Recuerdo de voto en las elecciones generales de 2016 PP PSOE Ciudadanos Podemos OtrosNulo/ blancoNo vot\u00f3 PP 42,7 1 1,4 0,3 0,2 0,3 2,7 PSOE 2,4 62 5,2 18,6 3,2 5,6 10, Unidas Podemos0,2 1,6 0,4 34,9 0,7 1,3 2,9 Ciudadanos 8 3,2 40,4 1 0,6 4,1 5,3 VOX 9 0,8 5,4 0,9 0,7 1,6 3,2 Otros 1 1,4 1,1 11,1 64 2,2 3,7 No ha deci-dido a\u00fan o ns/nc33,4 27 40,3 28,7 27,8 37,3 36,2 No votar\u00e1 a partidos3,3 3,1 5,7 4,5 2,8 47,6 34,9 la inmigraci\u00f3n hay menos previsi\u00f3n de permane- cer fieles a la opci\u00f3n votada en 2016. Un 33 por ciento de quienes en la encuesta de 2019 men-cionan la inmigraci\u00f3n y recuerdan haber votado al PP en 2016 piensan repetir elecci\u00f3n, mientras que entre quienes no la mencionan ascienden al 43 por ciento los votantes populares que pien-san repetir. Entre los votantes del PSOE, un 53 por ciento de los preocupados piensan repetir su voto frente a un 62 por ciento de los des- preocupados. En el caso de Ciudadanos ocurre lo contrario: son m\u00e1s los votantes fieles entre el primer grupo, con un 46,5 por ciento, que entre el segundo, con un 40 por ciento. Por \u00faltimo, las diferencias son m\u00ednimas en el caso de Pode-mos, con un 36 por ciento y un 35 por ciento de fidelidad respectivamente. Este an\u00e1lisis de la fidelidad de voto indica ya que la preocupaci\u00f3n por la inmigraci\u00f3n inten-sifica la competencia en la derecha, puesto que es el PP el partido en que la diferencia entre los dos grupos es mayor. \u00bfA qu\u00e9 otros partidos se dirigen los votos perdidos por el PP? El principal trasvase entre los preocupados por la inmigra- ci\u00f3n ocurre hacia VOX, ya que hasta un 25 por ciento de quienes dicen que votaron al PP en 2016 planean ahora votar a esta nueva opci\u00f3n electoral. En contraste, solo un 9 por ciento de los votantes del PP que no se preocupan por la inmigraci\u00f3n se proponen votar m\u00e1s a la dere-cha en 2019. La transferencia de voto del PP a Ciudadanos es menor, y la influencia de la pre-ocupaci\u00f3n por la inmigraci\u00f3n mucho menos marcada: un 10 por ciento de quienes la cuen- tan entre los tres principales problemas del pa\u00eds y votaron al PP en 2016 piensan ahora votar a Ciudadanos, pero tambi\u00e9n lo piensan un 8 por ciento de quienes no la mencionan. Tambi\u00e9n en el caso de Ciudadanos la pre- laci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n entre los problemas percibidos por los electores anima a votar una opci\u00f3n m\u00e1s a la derecha, pero esta opci\u00f3n no es el PP (\u00fanicamente un 1 por ciento lo eligen) sino VOX, partido que eligen un 11,5 por ciento de los exvotantes de Ciudadanos preocupados por la inmigraci\u00f3n. Son menos de la mitad, un 5,5 157 Berta \u00c1lvarez-Miranda N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLpor ciento, los electores del partido naranja que no se muestran preocupados por la inmigraci\u00f3n y optan por el partido del logo verde. Entre quienes recuerdan no haber votado en 2016, por no tener derecho a ello o no haber podido o querido ir a votar, y mencionan la inmigraci\u00f3n entre los problemas del pa\u00eds, VOX es la opci\u00f3n m\u00e1s preferida: un 14 por ciento de entre ellos la eligen, frente a un 3 por ciento de los votantes nuevos o removilizados que no mencionan la inmigraci\u00f3n. Esta frontera, junto con la que le separa del PP , resulta crucial para la estrategia de reclutamiento de VOX en las gene- rales de 2019: si bien un 63 por ciento de los votos de electores preocupados por la inmigra- ci\u00f3n absorbidos por este partido provienen del PP (frente al 53 por ciento de los no preocupa-dos), el siguiente grupo m\u00e1s nutrido, del 20 por ciento, provienen de quienes no participaron en las generales de 2016 (frente al 18 por ciento). 5. conclu Sione S El an\u00e1lisis de la prelaci\u00f3n de la inmigra- ci\u00f3n como problema del pa\u00eds en la opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola nos ha ofrecido en las p\u00e1ginas anteriores algunos resultados de inter\u00e9s (a pesar de sus limitaciones como indicador) en cuanto a su evoluci\u00f3n temporal, sus perfiles actitudina- les, y sobre todo su influencia en el comporta-miento pol\u00edtico. Tal inter\u00e9s se ve reforzado por la fuerte alteraci\u00f3n de los equilibrios en el ala derecha del sistema de partidos en las sucesivas elecciones de 2019. Entre las limitaciones de las preguntas sobre los principales problemas o asuntos que tiene que afrontar el pa\u00eds, no conviene olvidar, a la hora de evaluar los resultados del an\u00e1lisis, que las preguntas miden b\u00e1sicamente la visibili-dad que la inmigraci\u00f3n tiene para los entrevista- dos en comparaci\u00f3n con otros asuntos p\u00fablicos, esto es, la preeminencia que merece en unas conversaciones interiores o interpersonales en los que compite con asuntos varios de econo- m\u00eda, sociedad y pol\u00edtica. Hay que tener presente por otro lado que los perfiles de opini\u00f3n pue-den verse difuminados por el hecho de que en la codificaci\u00f3n de las respuestas literalmente ano- tadas por los entrevistadores se funden en una misma categor\u00eda preocupaciones muy diversas, que pueden considerar m\u00e1s los efectos de la migraci\u00f3n sobre el pa\u00eds receptor o sobre los pro- pios migrantes. Y todas ellas est\u00e1n sujetas a un cierto sesgo de deseabilidad social, que tiende a silenciar las respuestas menos favorables a la inmigraci\u00f3n y, sobre todo, a los inmigrantes. Un an\u00e1lisis somero de la evoluci\u00f3n tem- poral de la preocupaci\u00f3n sobre la inmigraci\u00f3n, basado en la serie de Bar\u00f3metros de opini\u00f3n del CIS, muestra que el indicador es sensible a los cambios en la agenda informativa: los momen- tos de m\u00e1ximas frecuencias de menci\u00f3n a la inmigraci\u00f3n est\u00e1n relacionados con las movi- lizaciones contra la reforma de la ley en 2001 (cerca de un tercio, 29,5 por ciento) y con la cri- sis de los cayucos en 2006 (cerca de dos tercios, 59 por ciento). Sin embargo esta cuesti\u00f3n se ve relegada a porcentajes muy menores durante la crisis econ\u00f3mica de 2008-2013, en parte por - que la preeminencia de los problemas econ\u00f3mi-cos y pol\u00edticos m\u00e1s generales no le deja espacio. La comparaci\u00f3n con las series de Eurobar\u00f3metro apunta a que la preocupaci\u00f3n de los espa\u00f1o-les durante la crisis por este asunto es menor que la media europea, pero la evoluci\u00f3n de las series espec\u00edficas sobre la inmigraci\u00f3n plantea- das en la Encuesta de actitudes hacia la inmigra- ci\u00f3n indica que la opini\u00f3n, vista m\u00e1s de cerca, se torna algo menos acogedora para los inmigran- tes durante los a\u00f1os dif\u00edciles. El perfil sociodemogr\u00e1fico de los espa- \u00f1oles que se mostraban preocupados por la inmigraci\u00f3n en la Encuesta preelectoral de 2019 ser\u00eda el de personas de edades y niveles de estatus intermedios, destacando por la pre- laci\u00f3n de esta cuesti\u00f3n en su opini\u00f3n quienes se ocupan de tareas agropecuarias y de la seguri- dad y orden p\u00fablico. Su perfil actitudinal ser\u00eda el de quienes se definen como conservadores, democratacristianos, nacionalistas, o apol\u00edticos, y como cat\u00f3licos, con medias de autoposiciona - miento en la escala ideol\u00f3gica m\u00e1s a la derecha que el resto de la poblaci\u00f3n. El comportamiento pol\u00edtico de los espa- \u00f1oles que dan prelaci\u00f3n a la inmigraci\u00f3n entre los problemas del pa\u00eds resulta acorde con este perfil ideol\u00f3gico: tienden m\u00e1s que el resto de los entrevistados a votar al PP , a Ciudadanos y, sobre todo, notablemente, a VOX (o a simpati-zar con ellos, si no tienen clara a\u00fan su intenci\u00f3n de voto) y prefieren a los l\u00edderes de estos parti- dos como futuros presidentes del gobierno. La La prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como problema del pa\u00eds N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL158 atracci\u00f3n que los partidos m\u00e1s a la derecha del espectro pol\u00edtico ejercen en la primavera elec-toral de 2019 sobre los espa\u00f1oles preocupa-dos por la inmigraci\u00f3n se ve clara al analizar las transferencias de voto. Los votantes del PP en 2016 son quienes declaran una menor fidelidad a su opci\u00f3n pol\u00edtica, y tienden m\u00e1s a transferir a su voto de 2019 a VOX que a Ciudadanos. Tam-bi\u00e9n entre los votantes infieles y preocupados por la inmigraci\u00f3n de este \u00faltimo partido se registra una preferencia por VOX, m\u00e1s fuerte que por el PP . La influencia de la prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n en el voto a VOX se observa tambi\u00e9n entre quienes no votaron en 2016, por carecer de derecho a voto o por no haber podido o querido ir a las urnas. Estos \u00faltimos resultados sobre c\u00f3mo la atenci\u00f3n prestada a la inmigraci\u00f3n afecta a las transferencias de voto entre las generales de 2016 y 2019 encajan con el uso realizado por los partidos pol\u00edticos en las campa\u00f1as electora-les de abril y noviembre de 2019, y merecen un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado, que contraste la influen - cia de la percepci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como un problema importante para el pa\u00eds con la de otros problemas, como el catal\u00e1n, y otras caracter\u00edsti - cas y actitudes de los entrevistados, para formular con m\u00e1s exactitud la causalidad entre prelaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n y transferencia de voto. bibliograf\u00eda cea d'ancona , M. A. (2014). Measuring effects. Migration Studies, 2(2), pp. 255-280. \u2014 (2015). Los efectos de la crisis econ\u00f3mica en la molduraci\u00f3n y evoluci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola ante la inmigraci\u00f3n. Migraciones, 37, pp. 29-52. \u2014(2016). Percepci\u00f3n social de las migraciones en Espa\u00f1a. Panorama Social, 24, pp. 129-144. cea d'ancona , m. a. y vall\u00e9S, M. (2015). Evoluci\u00f3n del racismo, la xenofobia y otras formas conexas de intolerancia en Espa\u00f1a. Informe-Encuesta 2014. Madrid, Oberaxe. ceobanu , A. Data: of Theories and Research. Annual Review of Sociology, 36, pp. 309-328. fern\u00e1ndez , M., valbuena , C. y caro, R. (2017). Evoluci\u00f3n del racismo, la xenofobia y otras formas de intolerancia en Espa\u00f1a. Informe-Encuesta 2015. Madrid: Ministerio de Empleo y Seguridad Social. \u2014 (2018). Evoluci\u00f3n del racismo, la xenofobia y otras formas de intolerancia en Espa\u00f1a. Informe-Encuesta 2016. Madrid: Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social. \u2014 (2019). Actitudes ante la inmigraci\u00f3n y comportamiento electoral en Espa\u00f1a. Anuario CIDOB de la inmigraci\u00f3n 2019. Barcelona: CIDOB. heath, a. y richardS , L. (2019). Europeans differ in their attitudes to immigration?: Findings from Social Survey 2002/2003-2016/2017. OECD Social, Employment and Migration Working Papers, 222. m\u00e9ndez, M., cebolla , H. y Pinyol, G. (2013). \u00bfHan cambiado las percepciones sobre la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a? Zoom pol\u00edtico, 2013/17. rinken, S. (2015). Actitudes hacia la inmigraci\u00f3n y los inmigrantes: \u00bfen qu\u00e9 es Espa\u00f1a excepcional? Migraciones , 37, pp. 53-74.159 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLUna generaci\u00f3n ni perdida ni extraviada: aproximaci\u00f3n demosc\u00f3pica a los espa\u00f1oles Elisa Chuli\u00e1* RESUMEN Nacidos en las postrimer\u00edas del siglo XX, los millennials se encuentran a estas alturas del siglo XXI en distintas fases de una prolongada transici\u00f3n desde la juventud a la edad adulta. En los medios de comunicaci\u00f3n y el discurso p\u00fablico aparecen a menudo como j\u00f3venes mejor formados que sus padres, individualistas y muy centrados en sus comu- nidades virtuales, ansiosos por disfrutar el presente y m\u00e1s gastadores que ahorradores, pero tambi\u00e9n como los grandes perjudicados por las din\u00e1micas del mercado globalizado y, en particular, por la Gran Recesi\u00f3n. La Encuesta Funcas a Millennials, realizada entre septiembre y octubre de 2019, ofrece datos que permiten matizar (y en algunos puntos rebatir) las interpretaciones predominantes sobre esta generaci\u00f3n. 1. introducci\u00f3n Si 2018 fue un a\u00f1o marcado por el debate sobre los derechos de las mujeres y las brechas de g\u00e9nero, en 2019 son las voces de los j\u00f3ve- nes y las tensiones intergeneracionales los que han atra\u00eddo m\u00e1s atenci\u00f3n p\u00fablica. En particu-lar, los millennials han cobrado protagonismo como generaci\u00f3n desafiante de las convencio- nes representadas por los baby boomers (Heller, 2019). Claro es que identificar a un grupo de personas como una generaci\u00f3n solo adquiere sentido sociol\u00f3gico si sus miembros comparten rasgos, comportamientos e ideas que permiten una caracterizaci\u00f3n colectiva y que les distin- guen de generaciones previas. De ah\u00ed que resulte aconsejable empezar este art\u00edculo trazando las caracter\u00edsticas distintivas de la generaci\u00f3n de los millennials , denominaci\u00f3n que reciben quienes nacieron en los \u00faltimos lustros del siglo XX en las sociedades econ\u00f3micamente m\u00e1s desarrolla- das y han entrado en el XXI siendo ni\u00f1os, ado- lescentes o j\u00f3venes. L\u00f3gicamente se trata de un colectivo plural y diverso, a cuyos miembros une, no obstante, una particularidad generacional: su temprana inmersi\u00f3n en las tecnolog\u00edas de la informa-ci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC), en cuyo conocimiento y uso aventajan largamente a la generaci\u00f3n de sus padres. Su condici\u00f3n de \"nativos digi- tales\" no solo les procura unas capacidades y habilidades t\u00e9cnicas especialmente desarrolla- das para informarse y comunicarse a trav\u00e9s de internet, sino tambi\u00e9n condiciona su desem- pe\u00f1o del empleo y sus pr\u00e1cticas de ocio (Rodr\u00edguez y Ballesteros, 2019). En efecto, la web y los dis- * Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED) y Funcas (mchulia@poli.uned.es).Una generaci\u00f3n ni perdida ni extraviada: aproximaci\u00f3n demosc\u00f3pica a los millennials espa\u00f1oles N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL160 positivos que permiten acceder a ella ocupan un lugar central en su \"cultura vivida\"1, en su manera de entender el mundo y manejarse en \u00e9l; un mundo que, en su visi\u00f3n, carece pr\u00e1ctica- mente de fronteras y les permite relacionarse, m\u00e1s o menos intensamente, con personas con muchas de las cuales ni coinciden ni coincidir\u00e1n nunca en un espacio f\u00edsico. Todas estas son caracter\u00edsticas que tambi\u00e9n se pueden predicar de los millennials espa\u00f1oles. Igual que a los de otras muchas sociedades, a ellos se les ha considerado en ocasiones como una generaci\u00f3n tecno-adicta, demasiado cen- trada en s\u00ed misma (y en sus \"amigos\" y \"seguido - res\" virtuales), narcisista y excesivamente confiada en sus competencias respecto a las generaciones precedentes (Lanzas, 2019). No obstante, los millennials espa\u00f1oles tambi\u00e9n han sido objeto de cierta compren-si\u00f3n compasiva. Porque aunque nacieron en un pa\u00eds econ\u00f3mica y pol\u00edticamente integrado en la Uni\u00f3n Europea, y aunque han podido dedicar muchos a\u00f1os de su vida a formarse, cuando ha llegado su momento de insertarse o afianzar su posici\u00f3n en el mercado de trabajo (es decir, de rentabilizar la inversi\u00f3n educativa realizada), se han encontrado con dificultades considera-bles, bien para acceder a puestos adecuados a su cualificaci\u00f3n, bien para conservar su empleo, bien para obtener retribuciones que les posibi-liten la realizaci\u00f3n de sus proyectos persona- les. El problem\u00e1tico despegue de sus carreras laborales ha favorecido su representaci\u00f3n social como los principales \"damnificados\" de la crisis, incluso como una \"generaci\u00f3n perdida\", eter - nos j\u00f3venes \"a los que no se deja ser adultos (...) por imperativo del mercado de trabajo y de la vivienda\" (Mar\u00ed-Klose, 2019, p. 161). \u00bfEs as\u00ed como se perciben y sienten los millennials espa\u00f1oles? Esta es la pregunta sub- yacente a la Encuesta Funcas a Millennials (a partir de ahora, EFM), a trav\u00e9s de la cual, desde el 27 de septiembre al 4 de octubre de 2019, se entrevist\u00f3 online a una muestra de 3.000 inter - nautas de nacionalidad espa\u00f1ola nacidos entre 1985 y 1999, procedentes de un universo com-puesto por aproximadamente 6.330.000 perso-nas (13,5 por ciento del total de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola) 2. En tanto instrumentos de conocimiento de la realidad social, las encuestas permiten obtener informaci\u00f3n cuantitativa acerca de una poblaci\u00f3n determinada y, entre otras cosas, corregir o confirmar las percepciones que de ella circulan condensadas en estereotipos. En la medida en que la cohesi\u00f3n de una sociedad depende tambi\u00e9n de la calidad de las relacio-nes entre sus generaciones, es deseable que esas percepciones mutuas sean justas (es decir, ajustadas a la realidad) porque, de otro modo, 1 En el sentido que da a esta expresi\u00f3n P\u00e9rez-D\u00edaz (2015), como conjunto de imaginarios y anclajes culturales que confieren significado a las conductas y h\u00e1bitos indivi- duales tanto en espacios privados como p\u00fablicos.2 La muestra fue seleccionada a partir del panel de Netquest, empresa que realiz\u00f3 el trabajo de campo bajo la supervisi\u00f3n de Imop Insights. En www.funcas.es pueden descargar las infograf\u00edas que no recogen los principales resultados de esta encuesta.Cuadro 1 Percepci\u00f3n del propio modo de vida en comparaci\u00f3n con el de los padres (En porcentaje) Pregunta: \"Y comparando tu modo de vida actual con el que tus padres ten\u00edan a tu edad, \u00bfcrees que vives mejor que ellos o que ellos viv\u00edan mejor que t\u00fa?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 7.Total Sexo Edad Mujeres Hombres 20-24 a\u00f1os 25-29 a\u00f1os 30-34 a\u00f1os Viven mejor que sus padres 59 55 62 69 54 55 Sus padres viv\u00edan mejor que ellos41 45 38 31 46 45 N 3.000 1.487 1.513 884 1.208 908161 Elisa Chuli\u00e1 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLpueden entorpecer el entendimiento y el apoyo entre ellas. De ah\u00ed se deriva la importancia del conocimiento que encuestas como la EFM pue- den proporcionar. En este texto se presentan algunos de los principales resultados de esta encuesta. De ellos se desprende una imagen de la genera- ci\u00f3n millennial m\u00e1s prudente y acomodada que perdida e inmadura. Sus opiniones y actitudes no responden tanto a esa idea de individualis - tas consentidos, desilusionados y frustrados, cuanto de j\u00f3venes que, aunque conscientes de las dificultades que afrontan, saben de su ven-taja biogr\u00e1fica respecto a sus padres (cuadro 1). 2. P oSmateriali StaS reali StaS Los millennials espa\u00f1oles han nacido y se han socializado en un entorno seguro (f\u00edsica y econ\u00f3micamente) y libre (pol\u00edtica y cultural-mente). Este medio resulta especialmente propi- cio para la asunci\u00f3n de valores posmaterialistas, seg\u00fan la teor\u00eda de la posmodernizaci\u00f3n formu-lada por Ronald Inglehart (1991). En periodos en los que se dan esas circunstancias de seguri- dad y libertad, valores tales como la b\u00fasqueda de autonom\u00eda y autoexpresi\u00f3n, la defensa de la igualdad social y de g\u00e9nero o de la protecci\u00f3n medioambiental cobran importancia respecto a otros m\u00e1s orientados hacia la satisfacci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas. Por tanto, desde un punto de vista estruc- tural y en contra de su supuesta tendencia a preocuparse fundamentalmente por su situa- ci\u00f3n particular y su propio bienestar, los millennials tendr\u00edan que abanderar esos valores. As\u00ed lo confirma la EFM, seg\u00fan la cual el cambio clim\u00e1tico, la violencia de g\u00e9nero o las desigual- dades sociales preocupan a m\u00e1s millennials que otros problemas relacionados con las condicio- nes econ\u00f3micas, como pueden ser el envejeci- miento de la poblaci\u00f3n o el futuro del empleo frente al avance de la robotizaci\u00f3n (cuadro 2). Conforme a estas preferencias normati- vas, a los millennials les interesan m\u00e1s las noti- cias sobre el medio ambiente y la cultura que sobre la econom\u00eda (cuadro 3). Llama la atenci\u00f3n que estas preferencias est\u00e9n m\u00e1s generalizadas Cuadro 2 Preocupaci\u00f3n por temas de inter\u00e9s p\u00fablico (En porcentaje) Pregunta: : \"\u00bfMe podr\u00edas decir cu\u00e1nto te preocupan los siguientes temas?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 48 (N = 3.000).Total Sexo Mujeres Hombres Mucho + bastante Poco + nada Mucho + bastante Mucho + bastante El envejecimiento de la poblaci\u00f3n 71 29 73 70 Las desigualdades sociales 91 9 95 86 El cambio clim\u00e1tico 91 9 95 88 El terrorismo internacional 80 20 88 73 El futuro del empleo ante el avance de la robotizaci\u00f3n 68 32 71 65 La violencia contra las mujeres 92 8 97 87 Las relaciones personales en un mundo cada vez m\u00e1s virtual68 32 71 65Una generaci\u00f3n ni perdida ni extraviada: aproximaci\u00f3n demosc\u00f3pica a los millennials espa\u00f1oles N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL162 entre las mujeres que entre los hombres; sin embargo, las diferencias entre distintos grupos de edad dentro del colectivo de los millennials no son relevantes. No obstante esta inclinaci\u00f3n posmate- rialista, dos terceras partes de los entrevista- dos consideran \"tener un buen trabajo\" como uno de los dos objetivos m\u00e1s importantes en estos momentos de su vida; este objetivo pre-domina comprensiblemente entre los parados, pero quienes ya trabajan y quienes solo estudian tambi\u00e9n priorizan esta aspiraci\u00f3n sobre otras generalmente consideradas de importancia. M\u00e1s mujeres que hombres se\u00f1alan el objetivo de tener un buen trabajo como uno de los dos m\u00e1s importantes en estos momentos de su vida, lo que puede indicar que lo han conseguido en menor medida que ellos (aunque tampoco cabe excluir que tengan una mayor ambici\u00f3n laboral que los varones de esa edad). En cambio, por el segundo objetivo m\u00e1s citado, \"disfrutar del tiempo libre\", optan m\u00e1s hombres que muje- res. Es asimismo destacable que m\u00e1s hombres que mujeres prioricen tener una pareja estable, mientras que m\u00e1s mujeres que hombres valo-Cuadro 3 Inter\u00e9s por noticias sobre determinados temas (En porcentaje) Pregunta: \u00bfCu\u00e1nto te interesan las noticias sobre...?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 2 (N = 3.000).Total Sexo Mujeres Hombres Mucho + bastante Poco + nada Mucho + bastante Mucho + bastante Pol\u00edtica nacional 56 44 51 61 Pol\u00edtica internacional 37 63 32 42 Econom\u00eda 50 50 44 66 Cultura 78 22 82 74 Medio ambiente 82 18 87 78 Cuadro 4 Objetivos personales m\u00e1s importantes en el momento actual (primera y segunda respuestas acumuladas) (En porcentaje) Pregunta: \"De los siguientes cinco objetivos, \u00bfcu\u00e1l es m\u00e1s importante en este momento de tu vida? \u00bfY en segundo lugar?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 1 (N = 3.000).Total Sexo Ocupaci\u00f3n Mujer Hombre Trabajan En paro Estudian Tener un buen trabajo 66 69 63 66 84 62 Tener una pareja estable 20 17 24 21 20 17 Crear/desarrollar mi propia familia 33 36 31 37 34 19 Estudiar/formarme 26 28 25 17 18 60 Disfrutar de tiempo libre 48 45 51 52 39 39163 Elisa Chuli\u00e1 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLren el objetivo de crear o desarrollar una familia propia (cuadro 4). 3. el lado bueno del trabajo Dos terceras partes de los millennials entrevistados en la EFM afirman trabajar, dedi- c\u00e1ndose a ello como actividad principal (55 por ciento) o en combinaci\u00f3n con los estudios (13 por ciento). Cuatro quintas partes de todos los que trabajan declaran estar, \"en t\u00e9rminos generales\", contentos con su trabajo; entre los desempleados con experiencia laboral, tambi\u00e9n representan una amplia mayor\u00eda quienes mani- fiestan haber estado contentos con el trabajo que ten\u00edan antes de sufrir el desempleo (71 por ciento). Hombres y mujeres no se distinguen sig- nificativamente respecto a la satisfacci\u00f3n con su trabajo, y tampoco se aprecian diferencias relevantes entre quienes trabajan con contrato temporal y quienes disfrutan de uno fijo. Los porcentajes m\u00e1s altos de millennials contentos con su trabajo se hallan entre quienes tienen un empleo en el sector p\u00fablico, seguidos por los trabajadores por cuenta propia. La satisfacci\u00f3n tambi\u00e9n es m\u00e1s frecuente entre los empleados a tiempo completo que entre los empleados a tiempo parcial (cuadro 5). Estos resultados chocan con la extendida idea de que los j\u00f3venes espa\u00f1oles afrontan desde hace al menos una d\u00e9cada una situa-ci\u00f3n laboral muy insatisfactoria. A la luz de los resultados de la EFM, esta idea merece alguna matizaci\u00f3n. La satisfacci\u00f3n con el trabajo ampliamente reconocida por los millennials que est\u00e1n empleados encuentra una explicaci\u00f3n en las respuestas acerca de lo que m\u00e1s valoran de \u00e9l. En efecto, cuando a los que se muestran contentos con su trabajo se les pregunta por las razones de esa satisfacci\u00f3n, la gran mayor\u00eda se\u00f1ala \"el entorno (la relaci\u00f3n con superiores y compa\u00f1eros)\". Esta respuesta se sit\u00faa muy por Cuadro 5 Satisfacci\u00f3n con el trabajo (En porcentaje) Pregunta: \"En t\u00e9rminos generales, \u00bfest\u00e1s contento/contenta con tu trabajo?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 4H.S\u00ed No Total 82 18 Mujeres 81 19 Hombres 83 17 Por cuenta propia 86 14 Por cuenta ajena 81 19 Cuenta ajena (empresa privada) 79 21 Cuenta ajena (sector p\u00fablico) 92 8 A tiempo completo 83 17 A tiempo parcial 77 23 Con contrato indefinido 83 17 Con contrato temporal 80 20 Sin contrato escrito 61 39 N (trabajan) 1.677 373Una generaci\u00f3n ni perdida ni extraviada: aproximaci\u00f3n demosc\u00f3pica a los millennials espa\u00f1oles N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL164 delante de otras, como \"el horario\", \"la remu- neraci\u00f3n\" y \"el inter\u00e9s del trabajo\" (cuadro 6). Es bien sabido que una buena retribuci\u00f3n no es condici\u00f3n suficiente para estar satisfe-cho con un puesto de trabajo, pero los datos sugieren que entre los millennials tampoco es condici\u00f3n necesaria. A lo que ellos conceden mucha importancia es a las relaciones que se establecen en el \u00e1mbito del trabajo; esta dimen-si\u00f3n les procura una satisfacci\u00f3n que podr\u00eda estar compensando (o atenuando) situaciones de descontento provocadas por diferentes fac-tores, entre ellos, el retributivo. Por otra parte, que dos terceras partes de los entrevistados que trabajan contesten negativamente a la pregunta de si est\u00e1n buscando \"en estos momentos otro trabajo\" (proporci\u00f3n que entre quienes traba-jan a tiempo completo o con contrato fijo es todav\u00eda mayor) tambi\u00e9n pone ciertos l\u00edmites al argumento de la insatisfactoria inserci\u00f3n de los j\u00f3venes en el mercado de trabajo (cuadro 7). En cambio, s\u00ed est\u00e1n buscando otro empleo dos terceras partes de quienes niegan estar contentos con su trabajo (18 por ciento de todos los que trabajan). Su descontento se basa en razones diversas, entre las que sobresale la escasa remuneraci\u00f3n. En comparaci\u00f3n con este motivo, otros -como el escaso inter\u00e9s del tra-bajo, el estr\u00e9s que provoca, el mal horario o el mal ambiente- adquieren menor peso. Cuadro 6 Razones por las que est\u00e1n contentos con su trabajo (dos respuestas acumuladas) (En porcentaje) Pregunta: \"\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s valoras de \u00e9l (tu trabajo)?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 4I.Total Sexo Mujer Hombre El entorno de trabajo (relaci\u00f3n con superiores y compa\u00f1eros) 53 53 53 El horario 35 36 35 El inter\u00e9s del trabajo 33 33 33 La localizaci\u00f3n 25 26 24 La remuneraci\u00f3n 33 32 34 Las posibilidades de conciliaci\u00f3n familiar que ofrece 17 18 17 N (est\u00e1n contentos con su trabajo) 1.677 797 880 Cuadro 7 B\u00fasqueda de otro trabajo (En porcentaje) Pregunta: \"\u00bfEst\u00e1s buscando en este momento otro trabajo?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 4M (N = 2.050).S\u00ed No Total 34 66 Mujeres 34 66 Hombres 35 65 Con contrato indefinido 30 70 Con contrato temporal 40 60 Con contrato a tiempo completo 31 69 Con contrato a tiempo parcial 45 55 N (trabajan) 698 1.352165 Elisa Chuli\u00e1 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLSi los millennials que trabajan no dan mayoritariamente signos de padecer una situa- ci\u00f3n laboral frustrante, los que no trabajan s\u00ed parecen m\u00e1s desanimados. Del total de desem-pleados (un 13 por ciento de la muestra entre-vistada), casi la mitad contesta negativamente a la pregunta de si creen que van \"a encontrar un puesto de trabajo adecuado a su formaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos seis meses\". La misma proporci\u00f3n se obtiene de los estudiantes cuando se les pre- gunta si, tras finalizar sus estudios, esperan poder encontrar un trabajo apropiado en el plazo de seis meses. Ciertamente, en ambos casos los optimis-tas (que conf\u00edan en encontrar empleo) superan a los pesimistas, pero estos \u00faltimos constituyen un grupo de tama\u00f1o apreciable. En este mismo sentido, son mayor\u00eda los millennials parados que consideran su \"modo de vida actual\" peor que el de sus padres a su misma edad (54 por ciento). Preguntados por los aspectos en los que basan esa creencia, el 85 por ciento menciona el \"empleo\". Esta res- puesta es tambi\u00e9n la m\u00e1s citada por todos los que, independientemente de su situaci\u00f3n labo- ral, opinan que su modo de vida es peor que el de sus padres a su edad (cuadro 8a). En cambio, cuando a los encuestados que piensan que viven mejor de lo que viv\u00edan sus padres se les pide que concreten las razones, el empleo no figura entre las primeras; los que mencionan el empleo como uno de los aspectos en los que su vida es mejor que la de sus padres a su edad son muchos menos que los que citan la \"calidad de vida\" o el \"ocio y tiempo libre\" (cuadro 8b). En otras palabras, desde la pers- pectiva de los millennials , si su vida es mejor que la de sus padres no es porque el empleo haya mejorado, sino, m\u00e1s bien, a pesar de que no lo ha hecho. Cuadro 8a Razones por las cuales consideran que su vida es peor que la de sus padres a su edad (En porcentaje) Pregunta: \"\u00bfEn qu\u00e9 aspectos crees que tu vida es peor?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 7b.TotalSexo Ocupaci\u00f3n Mujer Hombre Trabajan En paro Estudian Empleo 73 75 69 67 85 78 Calidad de vida 51 52 51 55 47 43 Ocio y tiempo libre 13 12 15 16 5 15 Familia 21 23 18 21 19 20 Entorno social 14 13 15 13 17 13 Situaci\u00f3n pol\u00edtica 28 26 31 27 26 31 N (creen que su vida es peor que la de sus padres) 1.238 669 569 850 203 345 Cuadro 8b Razones por las cuales consideran que su vida es mejor que la de sus padres a su edad(En porcentaje) Pregunta: \"\u00bfEn qu\u00e9 aspectos crees que tu vida es mejor?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 7a.TotalSexo Ocupaci\u00f3n Mujer Hombre Trabajan En paro Estudian Empleo 26 27 26 33 19 15 Calidad de vida 71 69 72 70 68 75 Ocio y tiempo libre 56 55 57 56 58 56 Familia 21 23 19 17 27 24 Entorno social 19 19 19 18 19 22 Situaci\u00f3n pol\u00edtica 7 7 7 7 10 8 N (creen que su vida es mejor que la de sus padres) 1.762 819 944 1.200 176 586Una generaci\u00f3n ni perdida ni extraviada: aproximaci\u00f3n demosc\u00f3pica a los millennials espa\u00f1oles N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL166 4. ante el Problema de la vivienda , acomodo convivencial La \u00faltima Encuesta Financiera de las Familias (EFF) del Banco de Espa\u00f1a ha eviden- ciado la considerable reducci\u00f3n del porcen- taje de hogares encabezados por menores de 35 a\u00f1os propietarios de su vivienda. Este grupo no solo no recobr\u00f3 con la recupera-ci\u00f3n econ\u00f3mica los niveles de tenencia de la vivienda anteriores a la crisis, sino que incluso ha asistido a su descenso desde 2014 (Banco de Espa\u00f1a, 2019, pp. 13-14). Ahora bien, la preferencia de la mayor\u00eda de los j\u00f3venes por la vivienda en propiedad es indudable, como muestra una encuesta reciente del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas 3. Por tanto, que actualmente compren menos viviendas que hace solo unos a\u00f1os no obedece a que hayan per - dido el inter\u00e9s por este tipo de propiedad, sino seguramente a que muchos de ellos no re\u00fanen las condiciones para acceder a ella (en particular, los requisitos exigidos para obtener un pr\u00e9s-tamo hipotecario). Lo cierto es que, a la luz de la EFM, los millennials que viven en una casa de su propie- dad son pocos: no llegan a una quinta parte del total de la muestra entrevistada (18 por ciento). Les doblan pr\u00e1cticamente los que viven alquilados (35 por ciento). Con todo, la mayor parte de los encuestados (46 por ciento) tienen su domicilio en una vivienda que es pro-piedad de sus padres u otros familiares con los que conviven. Algo m\u00e1s de la mitad de quienes viven alquilados tienen planes de comprar una vivienda en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os y adqui- rir la condici\u00f3n de propietarios de su vivienda. Centrando la atenci\u00f3n en los que ya poseen esa condici\u00f3n, una amplia mayor\u00eda (71 por ciento) paga actualmente cuotas de hipoteca que, de media, se alargar\u00e1 23 a\u00f1os, y cuyo capital pen-diente de amortizar se encuentra entre 50.000 y 100.000 euros en uno de cada tres casos, y por encima de 100.000 euros, en la misma pro-porci\u00f3n. La mayor\u00eda de los propietarios de su vivienda (75 por ciento) afirman que el pago de la cuota mensual de la hipoteca les supone un \"esfuerzo econ\u00f3mico moderado\", frente a un 25 por ciento que lo consideran un \"gran esfuerzo\". Es significativo que la mitad de todos los propietarios de vivienda reconozcan haber contado con la ayuda de los padres o/y otros familiares para financiarla. Hasta aqu\u00ed, los datos de la EFM encajan con la idea que circula en la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la situaci\u00f3n residencial de los j\u00f3venes espa\u00f1oles: muchos viven en casa de sus padres no solo durante su periodo de formaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de inserci\u00f3n laboral; bastantes viven de alquiler (muy a menudo porque les resulta imposible comprar una vivienda) y solo una minor\u00eda ha conseguido convertirse en propie- taria de su vivienda, aunque suscribiendo pr\u00e9s- tamos hipotecarios de importe considerable cuya amortizaci\u00f3n se extender\u00e1 durante varias d\u00e9cadas. La EFM aporta, sin embargo, un dato que obliga a matizar este cuadro de una juventud que reside donde buenamente puede, en lugar de donde realmente quiere: el 92 por ciento de los millennials entrevistados que no viven solos afirman sentirse a gusto con las personas que conviven. La cifra es todav\u00eda superior entre quie-nes residen en viviendas propias o viven alqui-lados, pero asimismo resulta muy elevada entre quienes residen en viviendas de propiedad de sus padres u otros familiares (cuadro 9). En cuanto a los millennials que viven solos, el 87 por ciento tambi\u00e9n afirma sentirse a gusto con esta situaci\u00f3n. Por tanto, aunque seguramente muchos millennials encuentran obst\u00e1culos a la realiza- ci\u00f3n de sus preferencias respecto a la vivienda, su situaci\u00f3n de convivencia les resulta satisfac-toria. Esta satisfacci\u00f3n ampliamente extendida es probablemente una respuesta adaptativa a las limitaciones que impone un mercado inmo-biliario con muy elevados costes de acceso (por el elevado precio de la vivienda y las restriccio- nes al cr\u00e9dito). 3 Seg\u00fan el Bar\u00f3metro 3252 del Centro de Investi- gaciones Sociol\u00f3gicas (junio 2019), el 74 por ciento de la poblaci\u00f3n de 18 a 24 a\u00f1os y el 79 por ciento de la de 25 a 34 a\u00f1os prefiere comprar una vivienda a alqui-larla. En el resto de grupos de edad los porcentajes son algo superiores (entre el 80 y el 85 por ciento).167 Elisa Chuli\u00e1 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL5. ahorrar no eS coSa de otro S La imagen socialmente predominante de los millennials encaja m\u00e1s con la de j\u00f3venes pr\u00f3digos y escasamente dispuestos a diferir satisfacciones, que previsores y capaces de renunciar a preferen- cias de consumo actuales. Desde este supuesto, los datos que proporciona la EFM sorprenden. Siete de cada diez entrevistados afirman que si necesitaran \"de repente mil euros para una urgen-cia\", podr\u00edan recurrir a su propia cuenta bancaria. Entre los que trabajan, la proporci\u00f3n alcanza en torno a tres cuartas partes, y entre los parados sobrepasa la mitad; el porcentaje de hombres que afirma disponer de ese importe tambi\u00e9n supera al de mujeres (cuadro 10). Quiz\u00e1 mil euros no representen una cantidad muy importante, pero su disponibilidad sugiere que la mayor parte de los millennials no viven tan al d\u00eda o al l\u00edmite de sus recursos como se puede pensar. Antes bien, parece que compatibilizan sus preferencias de consumo con la conciencia de la necesidad de ahorrar. En la EFM, el grado de apoyo a la frase \"todos deber\u00edamos aprender a ahorrar desde peque\u00f1os\" es muy elevado y se sit\u00faa clara- mente por encima del mostrado al enunciado \"la Cuadro 9 Satisfacci\u00f3n con la situaci\u00f3n de convivencia (En porcentaje) Pregunta: \"\u00bfTe sientes a gusto con las personas que convives?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 12.S\u00ed No Total 92 8 Mujeres 92 8 Hombres 92 8 20-24 a\u00f1os 90 10 25-29 a\u00f1os 90 5 30-34 a\u00f1os 95 5 Vivienda de propiedad de padres u otros familiares 88 12 Vivienda de su propiedad 97 3 Alquilados 95 5 N (viven con otras personas) 2.537 232 Cuadro 10 Disposici\u00f3n de 1.000 euros para una urgencia (En porcentaje) Pregunta: \"Si necesitaras de repente aproximadamente 1.000 euros para una urgencia, contar\u00edas con fondos suficientes para extraerlos de tu cuenta bancaria o de alg\u00fan otro producto financiero?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 41 (N = 3.000).S\u00ed No Total 70 30 Mujeres 66 34 Hombres 75 25 20-24 a\u00f1os 59 41 25-29 a\u00f1os 74 26 30-34 a\u00f1os 77 23 Trabajan 77 23 En paro 55 45 Estudian 61 39Una generaci\u00f3n ni perdida ni extraviada: aproximaci\u00f3n demosc\u00f3pica a los millennials espa\u00f1oles N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL168 gente como yo tiene poca capacidad de ahorro\" (cuadro 11). Que la posibilidad de ahorrar no se haga depender de la disposici\u00f3n de elevados recur - sos apunta a su consideraci\u00f3n como una cuesti\u00f3n fundamentalmente de voluntad y planificaci\u00f3n. Los resultados de esta encuesta coinciden en buena medida con los que ha arrojado una investigaci\u00f3n reciente sobre las actitudes y con- ductas de los millennials frente al ahorro, seg\u00fan la cual valoran el ahorro, creen que es impor - tante ahorrar para la jubilaci\u00f3n y muestran una aversi\u00f3n al riesgo similar a la del resto de la poblaci\u00f3n (ESADE, 2019). 6. P oco intere Sado S en Pol\u00edtica y eScorado S hacia la izquierda Por laS eleccione S Como indican los datos recogidos en el cuadro 2, un grupo numeroso de millennials espa\u00f1oles muestran poco o ning\u00fan inter\u00e9s por la pol\u00edtica nacional, y son todav\u00eda m\u00e1s los que viven de espaldas a la pol\u00edtica internacional. Esa falta de inter\u00e9s por la pol\u00edtica no se traduce, sin embargo, en una actitud de desafecci\u00f3n demo-cr\u00e1tica. En una escala de 0 a 10, los millennials otorgan una importancia bastante elevada (7,9) a votar en las elecciones generales (cuadro 12). Curiosamente, mientras las mujeres muestran menos inter\u00e9s que los hombres por la pol\u00edtica nacional e internacional, valoran m\u00e1s que ellos la importancia de votar en las elecciones gene- rales y auton\u00f3micas, e incluso en las europeas (si bien tanto ellas como ellos atribuyen a las elecciones europeas menos importancia que a las generales y las auton\u00f3micas). Tambi\u00e9n la autoubicaci\u00f3n ideol\u00f3gica arroja diferencias ostensibles entre las mujeres y los hombres. En una escala de 0 (izquierda) a 10 (derecha), las medias de las respuestas de ellas y de ellos se sit\u00faan en el segmento de la izquierda, pero la de las mujeres es significativa-Cuadro 11 Apoyo a actitudes sobre el ahorro (escala de 0 a 10) Pregunta: \"Utilizando una escala de 0 a 10, donde 0 es \"nada de acuerdo\" y 10 \"totalmente de acuerdo,\", \u00bfcu\u00e1l es tu grado de acuerdo con las siguientes frases?. Fuente: EFM (2019), pregunta 44 (N = 3.000).Total Sexo Ocupaci\u00f3n Mujer Hombre Trabajan En paro Estudian Todos deber\u00edamos aprender a ahorrar desde peque\u00f1os8,3 8,4 8,2 8,4 8,3 8,3 La gente como yo tiene poca capacidad de ahorro5,2 5,1 5,3 5,1 5,5 5,2 Cuadro 12 Importancia de las elecciones (escala de 0 a 10) Pregunta: \"En una escala de 0 a 10 en la que 0 es 'nada importante' y 10 'muy importante', \u00bfcu\u00e1nta importancia votar?\". Fuente: EFM (2019), pregunta 46 (N=3.000).Total Sexo Edad Mujer Hombre 20-24 a\u00f1os 25-29 a\u00f1os 30-34 a\u00f1os Elecciones generales 7,9 8,3 7,6 8,0 8,0 7,8 Elecciones auton\u00f3micas 8,0 8,3 7,6 8,1 8,1 7,8 Elecciones europeas 7,21 7,7 6,7 7,4 7,2 6,9169 Elisa Chuli\u00e1 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLmente m\u00e1s baja que la de la de los hombres (3,5 y 4,4, respectivamente). Este posicionamiento femenino m\u00e1s escorado hacia la izquierda no se refleja, sin embargo, en una menor religiosidad. En este punto, mujeres y hombres millennials apenas muestran diferencias: en ambos casos, predominan los ateos y los no creyentes. Quie-nes se declaran ateos rondan el 30 por ciento; y a\u00f1adidos a quienes eligen la respuesta \"no creyente\", superan la mitad de los encuestados. Por tanto, los que se definen como cat\u00f3licos representan una minor\u00eda: sumando a los prac-ticantes (7 por ciento) y los no practicantes (27 por ciento), representan poco m\u00e1s de un tercio de la muestra. 7. conclu Sione S Las encuestas permiten conocer dimen- siones de la realidad social a trav\u00e9s de pregun- tas, planteadas a muestras representativas de la poblaci\u00f3n, sobre comportamientos y opinio-nes. Las agencias estad\u00edsticas estatales destinan el grueso de sus recursos al conocimiento de los comportamientos de los individuos, pero el contexto actitudinal en el que esos comporta-mientos se desarrollan no suele ser objeto de su indagaci\u00f3n. Ese contexto es, sin embargo, importante para comprender los fundamentos culturales de las acciones, es decir, la visi\u00f3n del mundo y de la vida (Welt- und Lebensanschauung) que da sentido a tales comportamientos. La EMF se dise\u00f1\u00f3 tanto para obtener infor - maci\u00f3n sobre algunos aspectos del comporta-miento de los millennials , como para explorar c\u00f3mo piensan y se sienten, qu\u00e9 les mueve y les preocupa. Lo que de ellos se suele contar es que, ensimismados en el mundo virtual y pro-tegidos por sus familias, buscan satisfacer sus preferencias con inmediatez (por lo que no sue-len adoptar una perspectiva de m\u00e1s largo plazo) y tienden a despreocuparse de todo aquello que no les incumbe directamente. Esta ima- gen cr\u00edtica convive, sin embargo, con el reco- nocimiento de que ellos han sido los principales damnificados de la Gran Recesi\u00f3n por haber sufrido sus efectos en una fase crucial del ciclo vital, que grosso modo comprende la prepara- ci\u00f3n para el empleo y la transici\u00f3n de la fase formativa al mercado de trabajo. Los datos de la EFM aqu\u00ed expuestos sugie- ren que el individualismo de los millennials no es refractario al inter\u00e9s por los temas sociales y medioambientales; antes al contrario, quiz\u00e1 no les interese mucho la pol\u00edtica ni la religi\u00f3n, pero s\u00ed son sensibles a las cuestiones relaciona- das con las desigualdades y la ecolog\u00eda, y tam-bi\u00e9n conceden importancia a la instituci\u00f3n m\u00e1s central de la democracia, las elecciones. Aun- que el acceso al mercado de trabajo no les ha resultado f\u00e1cil, los que han conseguido empleo se muestran contentos con \u00e9l. Su mala situa-ci\u00f3n laboral obedece m\u00e1s a sus dificultades para encontrar trabajo que a las circunstancias en las que lo desempe\u00f1an. De hecho, por cada uno que no se siente satisfecho con su trabajo, tres afir - man est\u00e1n contentos. En cuanto a su residencia y convivencia, muchos no pueden acceder a la propiedad inmobiliaria, pero la mayor\u00eda reconoce sentirse a gusto en su situaci\u00f3n de convivencia. La imagen que se desprende de esta encuesta no es la de una generaci\u00f3n perdida, es decir, \"malograda\" y \"desorientada\" (Garrido, 2019). Es, m\u00e1s bien, la de una generaci\u00f3n que se ha adaptado a las circunstancias de los tiem- pos que le han tocado vivir, sin romper por ello con pautas de comportamiento econ\u00f3mico m\u00e1s convencionales (como puede ser la compra de la vivienda o el ahorro). En cierto modo, han convertido una situaci\u00f3n sub\u00f3ptima en lleva- dera. Esto puede ser contemplado como una fortaleza generacional, pero acomodarse t\u00e1cti- camente a las contingencias solo es una virtud en la medida en que no entra\u00f1a desatender o postergar la definici\u00f3n de estrategias biogr\u00e1fi- cas que den sentido individual y social a la vida. bibliograf\u00eda banco de eSPa\u00f1a (2019). Encuesta Finan - ciera de las Familias (EFF) 2017: m\u00e9todos, resul - tados y cambios desde 2014. Madrid: Banco de Espa\u00f1a. ESADE (2019). Desmitificando a los millennials : actitudes y comportamientos de la Generaci\u00f3n Y trabajadora frente al ahorro. Barcelona: Fundaci\u00f3n Edad & Vida. Disponible en: https://www.edad-vida.org/wp-content/ uploads/2019/11/XIV-Premio-EdadVIda- C%C3%B3mo-fomentar-el-ahorro-millennials.pdfUna generaci\u00f3n ni perdida ni extraviada: aproximaci\u00f3n demosc\u00f3pica a los millennials espa\u00f1oles N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL170 garrido , L. (2012). No hay generaciones perdidas. El Pa\u00eds , 28 de octubre. heller, K. (2019). It was the year of 'Ok boomer' and the generations were at each other's throats. The Washington Post, 24 de diciembre. inglehart , R. (1991). El cambio cultural en las sociedades industriales avanzadas. Madrid: CIS. lanzaS, M. P . (2019). Generaci\u00f3n Millennial : el fen\u00f3meno sociol\u00f3gico de la \u00e9poca. El Mundo, 27 de junio. mar\u00ed-kloSe, P . (2019). J\u00f3venes en la agenda pol\u00edtica en los tiempos convulsos de la Gran Recesi\u00f3n. En C. l\u00f3Pez navaS (Coord.), \u00cdndices de desarrollo juvenil. Informe I: \u00cdndice de Desarrollo Juvenil Comparado (2009-2017). Madrid: CRS/FAD/Catarata, pp. 171-175. P\u00e9rez-d\u00edaz, V. (2015). Anotaciones sobre una trayectoria intelectual. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas , 152, pp. 5-22 rodr\u00edguez San juli\u00e1n, E. y balleSteroS guerra, J. C. (2019). J\u00f3venes, ocio y TIC. Una mirada a la estructura vital de la juventud desde los referentes del tiempo libre y las tecnolog\u00edas . Madrid: FAD. 171 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLJ\u00f3venes y actitudes hacia los impuestos en Espa\u00f1a In\u00e9s Calzada* y Elo\u00edsa del Pino** RESUMEN En este art\u00edculo usamos encuestas y grupos de discusi\u00f3n para conocer las actitudes de los j\u00f3venes espa\u00f1oles hacia los impuestos. Veremos que, aun- que los j\u00f3venes-adultos (entre 25 y 34 a\u00f1os) son el grupo de edad m\u00e1s cr\u00edtico con el funcionamiento del sistema fiscal, ello no implica que sean hosti-les a las pol\u00edticas sociales o al pago de impuestos. Tanto j\u00f3venes (18-24 a\u00f1os) como j\u00f3venes-adultos (25-34 a\u00f1os) muestran un gran apoyo al Estado de bienestar y creen que, con un poco de ayuda, su generaci\u00f3n puede volver a poner en marcha los mecanismos institucionales de solidaridad social que la crisis ha roto. 1. introducci\u00f3n Los impuestos son la contrapartida nece- saria para tener un Estado de bienestar. Algunas veces es posible aumentar el nivel de protecci\u00f3n de un programa de bienestar sin subir el gasto (por ejemplo, optimizando su eficiencia) pero, en general, para mejorar los programas socia-les hacen falta subidas de impuestos. De hecho, cuando comparamos pa\u00edses europeos, vemos que los sistemas de bienestar amplios y genero- sos van acompa\u00f1ados de una carga fiscal relati- vamente alta (Esping-Andersen, 1999). En distintos trabajos hemos estudiado las opiniones de los ciudadanos hacia los impues- tos y las pol\u00edticas sociales (v\u00e9anse, por ejemplo Arriba, Calzada y Del Pino, 2006; Calzada y del Pino, 2011; Calzada, 2018), y recientemente hemos prestado especial atenci\u00f3n al efecto de la \u00faltima crisis econ\u00f3mica sobre la concien- cia fiscal de los espa\u00f1oles (Del Pino y Calzada, 2019; Calzada y Del Pino, 2016 y 2018). En este art\u00edculo mencionaremos los resultados de estos trabajos previos para centrarnos enseguida en las actitudes hacia los impuestos de un colectivo especialmente relevante para el futuro de nues- tro sistema de bienestar: los j\u00f3venes. Los j\u00f3venes espa\u00f1oles han vivido casi toda su vida laboral bajo condiciones de paro elevado, extensi\u00f3n de contratos precarios y reducci\u00f3n de la protecci\u00f3n por desempleo. Constituyen el grupo menos beneficiado por un sistema de bienestar mediterr\u00e1neo (Moreno, 2009; Moreno y Mar\u00ed-Klose, 2016; Guill\u00e9n y Le\u00f3n, 2011) que prioriza las pensiones y dedica relativamente poco a pol\u00edticas de familia o juventud. Han podido ver que durante la cri- sis los recortes de gasto m\u00e1s duros fueron en educaci\u00f3n, mientras todos los gobernantes pro-met\u00edan no tocar las pensiones p\u00fablicas (FEDEA, * Universidad Complutense de Madrid (icalzada@ ucm.es). ** Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (eloisa.delpino@cchs.csic.es).J\u00f3venes y actitudes hacia los impuestos en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL172 2016), unas pensiones que, adem\u00e1s, les dicen que posiblemente ya no estar\u00e1n cuando ellos lleguen a viejos. Estos j\u00f3venes, \u00bfqu\u00e9 piensan de los impuestos? Ellos son la futura base de pagadores y cotizantes del sistema de bienestar pero, \u00bfrealmente quieren serlo? A lo largo de las siguientes p\u00e1ginas vamos a mostrar datos cuantitativos (encuestas) y cua-litativos (grupos de discusi\u00f3n) sobre lo que piensan los j\u00f3venes espa\u00f1oles de los impuestos. En resumen, veremos que los j\u00f3venes-adultos (entre 25 y 34 a\u00f1os) son el grupo de edad m\u00e1s cr\u00edtico con la justicia del sistema fiscal y con sus potenciales beneficios sociales. Argumentare- mos que esto es efecto de la \u00faltima crisis eco- n\u00f3mica. Sin embargo, tambi\u00e9n veremos que el pesimismo de los j\u00f3venes con respecto al sis- tema fiscal no implica un rechazo al pago de impuestos: son particularmente favorables a que el Estado recaude fondos para financiar los servicios p\u00fablicos y, aunque no tienen claro c\u00f3mo se deber\u00eda reorganizar el sistema fiscal, creen que su generaci\u00f3n puede volver a poner en marcha los mecanismos institucionales de solidaridad social que la crisis ha roto. 2. contexto : loS eSPa\u00f1ole S y loS imPueStoS Pese al extendido t\u00f3pico de que en Espa\u00f1a nadie quiere pagar impuestos, las pautas actitudinales que nos muestran las encuestas no son tan negativas. Para empezar, cuando se pregunta a los ciudadanos por el objetivo de los impuestos, encontramos que la mayor\u00eda cree en la funcionalidad de los mismos: un 56 por ciento dice que \"los impuestos son necesarios para que el Estado pueda dar servicios p\u00fabli-cos, construir carreteras, etc.\"; un 13 por ciento cree que \"los impuestos son un medio para redistribuir mejor la riqueza en una sociedad\"; y solo un 27 por ciento escoge la opci\u00f3n de \"los impuestos son algo que el Estado nos obliga a pagar sin saber muy bien a cambio de qu\u00e9\" (CIS, estudio 3221, 2018 1). Teniendo en cuenta que en a\u00f1os muy recientes se ha combinado la subida impositiva con los recortes en programas sociales y que la corrupci\u00f3n pol\u00edtica es una de las principales preocupaciones de la poblaci\u00f3n, el que casi tres cuartas partes de la misma a\u00fan conf\u00eden en que los impuestos sirven a un buen fin es destacable. Adem\u00e1s, sabemos por estudios previos que los impuestos son aceptados m\u00e1s favora-blemente cuando se indica que tienen como contrapartida los servicios p\u00fablicos. Hay una pregunta cl\u00e1sica que pone a los ciudadanos frente al trade-off entre impuestos y servicios. En las \u00faltimas encuestas del CIS se formula as\u00ed: \"Algunas personas piensan que deber\u00edan mejorarse los servicios p\u00fablicos y las presta- ciones sociales aunque haya que pagar m\u00e1s impuestos (estas personas se situar\u00edan en el punto 0 de la escala). Otras piensan que es m\u00e1s importante pagar menos impuestos, aunque eso signifique reducir los servicios p\u00fablicos y prestaciones sociales (estas esta- r\u00edan en el punto 10 de la escala) y hay otras que se sit\u00faan en posiciones intermedias. \u00bfEn qu\u00e9 lugar se situar\u00eda Ud.?\". El gr\u00e1fico 1 muestra la media de las respuestas a esta pregunta desde 2008 hasta 2018. Como vemos, en esta escala de 11 posiciones (donde 5 es el punto medio), la media nacional ha estado siempre por debajo del 5, indicando que la pobla- ci\u00f3n se inclina m\u00e1s por subir los impuestos para tener mejores servicios p\u00fablicos que por la opci\u00f3n contraria. Los a\u00f1os de crisis hicie- ron aumentar el porcentaje de personas que prefer\u00edan bajar los impuestos pese a perder servicios, pero desde 2016 la media nacional est\u00e1 en el 4, claramente en el lado de subir impuestos. Adem\u00e1s, aunque en 2018 casi un 45 por ciento de los espa\u00f1oles pensaba que \"Casi todo el mundo enga\u00f1a algo al pagar sus impuestos, y la Administraci\u00f3n ya cuenta con ello\", solo un 7 por ciento estaba de acuerdo con que \"En realidad no est\u00e1 mal ocultar parte de la renta, porque eso no perjudica a nadie\" y un 86 por ciento afirmaba que \"Enga\u00f1ar a Hacienda es enga\u00f1ar al resto de los/as ciudadanos/as\". Tanto por estos datos aqu\u00ed presentados (los m\u00e1s recien- tes), como por estudios previos (Arriba, Calzada y Del Pino, 2006; Calzada y Del Pino, 2018), pode- mos afirmar que la mayoria de los espa\u00f1oles no tienen ninguna aversi\u00f3n fiscal ni son ajenos a las necesidades recaudatorias del Estado. 1 \"Me gustar\u00eda que me dijera cu\u00e1l de las siguientes frases refleja mejor su opini\u00f3n sobre los impuestos: \"Los impuestos son necesarios para que el Estado pueda dar ser - vicios p\u00fablicos, construir carreteras, etc. Los impuestos son un medio para redistribuir mejor la riqueza en una sociedad. Los impuestos son algo que el Estado nos obliga a pagar sin saber muy bien a cambio de qu\u00e9.\" (CIS, estudio 3221, 2018).173 In\u00e9s Calzada y Elo\u00edsa del Pino N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLPero esta conciencia fiscal convive con una enorme desconfianza en que el sistema impositivo se est\u00e9 gestionando adecuadamente, una pauta que contrasta claramente con la que encontramos en el centro y norte de Europa (Cal - zada y Del Pino, 2011). As\u00ed, la inmensa mayor\u00eda de los espa\u00f1oles no cree en la justicia del sistema fiscal, dice que hay mucho fraude y opina que Hacienda no es ecu\u00e1nime. Esta desconfianza ha tocado m\u00e1ximos hist\u00f3ricos durante la \u00faltima crisis econ\u00f3mica. Algunos datos sirven de ejem- plo. Los espa\u00f1oles que cre\u00edan que los impuestos no se cobraban con justicia pasaron de ser un 72 por ciento antes de la crisis (en 2007) a ser el 89 por ciento en 2014, descendiendo liger\u00ed-simamente en los a\u00f1os siguientes (en 2017, un 86 por ciento de los ciudadanos cree que los impuestos no se cobran con justicia). Quienes creen que en Espa\u00f1a hay \"mucho fraude fis- cal\" pasan del 35 por ciento en 2007 al 64 por ciento en 2016, manteni\u00e9ndose m\u00e1s o menos estable desde entonces. Y , si en 2007 un 45 por ciento pensaba que \"la Administraci\u00f3n hac\u00eda 'muchos' o 'bastantes' esfuerzos para luchar contra el fraude\", este porcentaje cae al 16 por ciento en 2012, y no se ha recuperado del todo desde entonces (era del 30 por ciento en 2017) (Calzada, 2018). Con una encuesta de 2016 (The Role of Government, del International Social Survey Program, ISSP) podemos ahondar un poco m\u00e1s en la negra percepci\u00f3n que se tiene de la Admi- nistraci\u00f3n de Hacienda. En 2016 cerca de un 50 por ciento de los espa\u00f1oles pensaba que este organismo casi nunca \"trata a toda la gente de acuerdo con la ley, independientemente de los contactos o de la posici\u00f3n social\" y casi la mitad consideraba corruptos a los funcionarios de Hacienda: un 33 por ciento cre\u00eda que \"bastan-tes\" funcionarios p\u00fablicos estaban implicados en casos de corrupci\u00f3n, y un 12 por ciento dec\u00eda que lo estaban \"casi todos\". Lo curioso es que esta desconfianza no se corresponde con la experiencia directa. En esta misma encuesta del ISSP encontramos una pre-Gr\u00e1fico 1 \u00bfM\u00e1s impuestos 2,112,282,032,252,4 2008 2009 2010 2010 2011 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2016 2017 2018 Media Desviaci\u00f3n t\u00edpica Pregunta: \"Algunas personas piensan que deber\u00edan mejorarse los servicios p\u00fablicos y las prestaciones sociales, aunque haya que pagar m\u00e1s impuestos (estas personas se situar\u00edan en el punto 0 de la escala). Otras piensan que es m\u00e1s impor - tante pagar menos impuestos, aunque eso signifique reducir los servicios p\u00fablicos y prestaciones sociales (estas estar\u00edan en el punto 10 de la escala) y hay otras que se sit\u00faan en posiciones intermedias. \u00bfEn qu\u00e9 lugar se situar\u00eda Ud.?\". Fuente: CIS, serie K.3.02.03.010. J\u00f3venes y actitudes hacia los impuestos en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL174 gunta que se lee as\u00ed: \"En los \u00faltimos cinco a\u00f1os, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia se ha encontrado Usted o alg\u00fan familiar cercano con alg\u00fan funcionario que le insinuara o le pidiera alg\u00fan tipo de favor o soborno a cambio de un servicio?\". Un 88 por ciento de los entrevistados respondieron que \"Nunca\", ni a ellos ni a sus familiares cercanos, se les hab\u00eda presentado un caso as\u00ed. En resumen, los ciudadanos son conscien- tes de la necesidad de los impuestos, partidarios de que haya subidas impositivas si con ello el Estado puede ofrecer mejores servicios p\u00fablicos y prestaciones sociales, pero tremendamente desconfiados con la gesti\u00f3n del sistema. Estas pautas llevan a\u00f1os siendo as\u00ed y se han agudi-zado durante la crisis. Cabe ahora preguntarse si las personas m\u00e1s j\u00f3venes, las m\u00e1s afectadas por esa crisis, tienen actitudes similares a las de la poblaci\u00f3n general o, como ser\u00eda esperable, son a\u00fan m\u00e1s cr\u00edticas. 3. j\u00f3vene S e imPueStoS La mayor\u00eda de los autores que estudian a la juventud espa\u00f1ola hacen especial \u00e9nfasis en el impacto de la \u00faltima crisis econ\u00f3mica sobre la situaci\u00f3n material y mental de los j\u00f3venes. Es muy raro encontrar trabajos sobre juventud que no hablen, de una u otra manera, de precarie- dad laboral. Adem\u00e1s los datos sobre empleo o salarios muestran una ruptura clara entre las trayectorias laborales de quienes hoy cuentan con 50-60 a\u00f1os (los padres de los actuales j\u00f3ve- nes) y sus hijos (v\u00e9ase la Encuesta de poblaci\u00f3n activa 2019, INE 2). Que m\u00e1s de la mitad de los j\u00f3ve- nes entre 20 y 30 a\u00f1os se encuentren en paro o con ingresos cerca del umbral de la pobreza, cuando se trata de una las d\u00e9ca-das m\u00e1s productivas de la vida, sugiere un derroche colectivo y un amplio margen de mejora en un entorno educativo y laboral lleno de atascos y laberintos institucionales (Ib\u00e1\u00f1ez y Rubio, 2017, p. 104). Es verdad que no todos los j\u00f3venes son iguales en cuanto a posibilidades econ\u00f3micas y que aquellos cuyas familias ten\u00edan m\u00e1s recur - sos han sufrido mucho menos la crisis. En pala- bras de Enrique Mart\u00edn Criado, \"al hablar de 'los j\u00f3venes' como un colectivo que comparte una identidad -distinta de la de 'los adultos'-, pasa-mos a segundo plano diferencias enormes entre las personas que comparten la misma edad. Y muchas de esas diferencias son diferencias de clase social\" (2018, p. 2). Siendo esto cierto, estudios cualitativos encuentran que para todos los j\u00f3venes, ricos o pobres, la crisis ha marcado una forma de entenderse frente al mundo y en gran medida una identidad. Sin duda, la crisis econ\u00f3mica desa- tada a partir de 2008 (simplificando mucho las cuestiones de delimitaci\u00f3n de un fen\u00f3- meno tan complejo) ha contribuido a este ejercicio de identificaci\u00f3n o registro de una nueva generaci\u00f3n de j\u00f3venes. Se ha dado por supuesto que una transformaci\u00f3n tan profunda de los principios fundamentales de ordenamiento social previamente vigen- tes ten\u00eda que producir, inevitablemente, una variaci\u00f3n concomitante en las propias conciencias de los individuos, en sus for - mas de vida, en sus estrategias para adap-tarse a las nuevas condiciones materiales impuestas por la \u00e9poca (Urraco y Moreno, 2017, p, 80). En un estudio basado en entrevistas en profundidad3 con estudiantes universita- rios, Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez y Santos Ortega (2017) encontraron que en los discursos de los j\u00f3ve-nes la precariedad es omnipresente, se vive con angustia y se trata de navegar en ella mediante la acumulaci\u00f3n de formaci\u00f3n: cursos, idiomas, estancias en el extranjero, especializaciones, pr\u00e1cticas, contratos sin remuneraci\u00f3n (o incluso que cuestan dinero pero pueden ponerse en el curr\u00edculo), etc. Ante una situaci\u00f3n econ\u00f3mica inestable y que se cree que siempre ser\u00e1 ines- table, los j\u00f3venes se sienten responsables de su propio futuro. No hablan de luchas colecti-vas sino de luchas personales; no creen que se pueda mejorar la situaci\u00f3n desde la pol\u00edtica sino desde la propia autopol\u00edtica y dirigen sus esfuer - zos a construir perfiles \"empleables\": hay que esforzarse, hay que ser flexible, hay que acep-tar las reglas del juego. Los autores interpretan 2 https://ine.es/dynt3/inebase/es/index. htm?padre=982&capsel=9853 Se entrevistaron a 33 j\u00f3venes de entre 25 y 34 a\u00f1os, con estudios universitarios completos y que viven o han vivido en el extranjero durante un periodo igual o superior a un a\u00f1o. 175 In\u00e9s Calzada y Elo\u00edsa del Pino N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLestas narrativas como muestra de la interioriza- ci\u00f3n total del discurso del \"capital humano\". Pero no todos los efectos de la crisis han sido negativos. Durante la primera d\u00e9cada de 2000, los j\u00f3venes eran uno de los colectivos m\u00e1s desapegados de la pol\u00edtica (Garc\u00eda Albacete, 2008), pero la canalizaci\u00f3n del descontento en nuevos partidos y movilizaciones masivas ha revertido la situaci\u00f3n. A d\u00eda de hoy, los j\u00f3ve- nes espa\u00f1oles no son particularmente hostiles al mundo pol\u00edtico (al menos no m\u00e1s que sus padres). De hecho, destacan por ser el grupo que en mayor medida participa en otras activi- dades pol\u00edticas, al margen del voto, como acu- dir a manifestaciones, firmar peticiones, etc. (Murillo, 2018). Si en 2008, un 63 por ciento de los j\u00f3venes entre 18 y 24 a\u00f1os y un 60 por ciento de los j\u00f3venes adultos (25-34 a\u00f1os) dec\u00eda que no se identificaba con ning\u00fan partido pol\u00edtico, en 2016, estos porcentajes han ca\u00eddo entre 10 y 20 puntos: eran del 52 por ciento para los j\u00f3ve- nes y del 43 por ciento para los j\u00f3venes adul-tos (datos de la Encuesta Social Europea, 2008, 2016). Ha disminuido tambi\u00e9n el porcentaje de j\u00f3venes que opinan que \"la pol\u00edtica no tiene nada que ver conmigo, no afecta para nada a mi vida privada\" (del 56,5 por ciento en 2010 al 43 por ciento en 2016) y, por el contrario, ha aumentado el porcentaje que cree que \"partici- pando en pol\u00edtica puedo contribuir a mejorar la sociedad en la que vivo\" (de un 18 por ciento en 2005, a un 40 por ciento en 2010 y un 42 por ciento en 2016) (Gonz\u00e1lez Anleo y L\u00f3pez Ruiz, 2017, p. 65). Por otro lado, de cara a las opiniones sobre la fiscalidad es importante mencionar que en el eje izquierda-derecha los j\u00f3venes est\u00e1n claramente m\u00e1s a la izquierda que el resto de los espa\u00f1oles. El cuadro 1 muestra las respues- tas, en mayo de 2019, a la cl\u00e1sica pregunta sobre ideolog\u00eda: \"Cuando se habla de pol\u00edtica se utilizan las expresiones izquierda y derecha. En esta tarjeta hay una serie de casillas que van de izquierda a derecha. \u00bfEn qu\u00e9 casilla se colo- Cuadro 1 Ideolog\u00eda 1-10, por grupos de edad Pregunta: \"Cuando se habla de pol\u00edtica se utilizan las expresiones izquierda y derecha. En esta tarjeta hay una serie de casillas que van de izquierda a derecha. \u00bfEn qu\u00e9 casilla se colocar\u00eda Ud.?\" Fuente: Estudio CIS 3247, mayo de 2019, en www.cis.es TOTALDe 18 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1os65 y m\u00e1s a\u00f1os 1 Izquierda 5,0 5,5 4,8 5,5 5,3 6,7 3,1 2 7,5 9,5 9,9 8,0 8,3 6,7 5,1 3 18,1 20,5 22,6 18,7 17,4 18,5 14,7 4 14,5 14,1 10,4 15,4 15,1 16,3 14,6 5 20,7 13,6 20,6 21,7 22,9 23,8 18,5 6 8,7 7,3 8,4 8,7 8,9 7,1 10,3 7 5,5 5,5 5,3 5,1 4,4 5,2 6,7 8 4,9 4,5 4,1 4,9 3,9 2,8 7,6 9 1,5 1,4 1,0 0,9 0,7 0,8 3,2 10 Derecha 1,1 1,4 1,3 1,4 1,8 0,2 0,8 N.S. 7,7 13,2 7,9 5,5 5,9 6,9 9,8 N.C. 4,8 3,6 3,6 4,2 5,5 5,0 5,5 Media 4,5 4,3 4,3 4,4 4,4 4,2 4,9 Desviaci\u00f3n t\u00edpica 2,0 2,1 2,0 1,9 1,9 1,8 2,0J\u00f3venes y actitudes hacia los impuestos en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL176 car\u00eda Ud.?\". En ella puede observarse que la media de ideolog\u00eda para casi todos los grupos de edad (salvo el mayor, de 65 y m\u00e1s a\u00f1os) se escora ligeramente hacia la izquierda, pero en el caso de los j\u00f3venes esto es m\u00e1s acusado (con una media de 4,3 sobre 10, siendo 1 izquierda y 10 derecha). Adem\u00e1s, muy pocos j\u00f3venes se autoubican en la derecha pol\u00edtica: apenas el 20 por ciento de los j\u00f3venes de 18 a 24 y de 25 a 34 a\u00f1os escogi\u00f3 las posiciones 6, 7, 8, 9 y 10 de la escala. En el panorama presentado act\u00faan fuerzas que empujan a los j\u00f3venes en direcciones opues-tas en lo que al sistema fiscal se refiere. Por un lado, su desventaja econ\u00f3mica deber\u00eda hacer - les especialmente partidarios de que el Estado recaude, ya que a poca progresividad fiscal que exista van a salir beneficiados en el intercam-bio impuestos/prestaciones sociales. Adem\u00e1s, hemos visto que se sit\u00faan en posiciones pol\u00edticas de izquierda. Aunque ha habido \u00e9pocas en las que la izquierda no se alineaba claramente con la defensa de los impuestos, en los \u00faltimos a\u00f1os los partidos de izquierda han propuesto medidas sociales que, como m\u00ednimo, implican mantener la recaudaci\u00f3n, y muchas veces aumentarla. Pero en el contexto actual hay otros fac- tores que operan en sentido contrario, empu- jando a las nuevas cohortes hacia un rechazo de la presi\u00f3n fiscal. Por un lado, como ya hemos mencionado en la introducci\u00f3n, el sis- tema de bienestar espa\u00f1ol ofrece muy pocas ventajas a j\u00f3venes y familias, dedicando mucho m\u00e1s esfuerzo a la protecci\u00f3n de la tercera edad. Una manifestaci\u00f3n de este desequili- brio ha sido que, durante la crisis, la pobreza aument\u00f3 enormemente entre los hogares j\u00f3ve- nes mientras se reduc\u00eda entre los m\u00e1s mayores (Ayala, Mart\u00ednez y Navarro, 2019). Si le suma-mos a esto que desde muchos foros se asusta a la poblaci\u00f3n con el espectro de \"la crisis de las pensiones\" (o sea, con que los cotizan-tes de hoy financian la pensi\u00f3n de sus padres pero no cobrar\u00e1n del sistema p\u00fablico cuando se jubilen), entonces el \"pacto social\" que sus- tenta el Estado de bienestar podr\u00eda no parecer muy justo a ojos de los j\u00f3venes. Por otro lado, expertos en juventud como Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez y Santos Ortega (2017) se\u00f1alan que los j\u00f3venes han interiorizado la l\u00f3gica liberal que respon-sabiliza al individuo de sus \u00e9xitos y fracasos en lo laboral, una l\u00f3gica que choca frontalmente con el principio de progresividad en que se basa nuestro sistema fiscal. Con datos de varias encuestas podemos ver cu\u00e1les de estas fuerzas tienen m\u00e1s peso a la hora de configurar las opiniones. La distinci\u00f3n entre los j\u00f3venes-j\u00f3venes, que hoy tienen entre 18 y 24 a\u00f1os, y los j\u00f3venes-adultos, entre 25 y 34 a\u00f1os, resulta interesante porque, a diferencia de los primeros, los segundos han vivido pr\u00e1c- ticamente toda su trayectoria laboral en \u00e9poca de crisis (ten\u00edan entre 15 y 24 a\u00f1os en 2008), por lo que cualquier efecto de la crisis sobre las actitudes deber\u00eda apreciarse sobre todo en ellos. Siguiendo el esquema de la secci\u00f3n ante- rior, comenzamos con las opiniones sobre la funcionalidad de los impuestos. En el cuadro 2 podemos ver que la mayor\u00eda (en torno al 55 por ciento) opina que \"los impuestos son necesarios para que el Estado pueda prestar servicios p\u00fabli- cos\"; un 10-14 por ciento adicional los entiende como \"un medio para redistribuir mejor la riqueza en la sociedad\", y cerca de un 30 por ciento los vive como \"algo que el Estado nos obliga a pagar sin saber muy bien a cambio de qu\u00e9\". Las diferencias entre grupos de edad son peque\u00f1as, pero destaca que quienes hoy tie- nen entre 25 y 34 a\u00f1os, esos j\u00f3venes-adultos vapuleados por la crisis, son los m\u00e1s cr\u00edticos. Un 32 por ciento dice que los impuestos \"son algo que el Estado nos obliga a pagar sin saber muy bien a cambio de qu\u00e9\", frente a un 26 por ciento o menos que piensa lo mismo entre los mayores de 45. Esta misma pauta por la que los j\u00f3venes- adultos son m\u00e1s cr\u00edticos con los impuestos que el resto de grupos de edad la vemos tambi\u00e9n cuando preguntamos si el Gobierno deber\u00eda subir los impuestos para dar mejores servicios y prestaciones, o bajarlos pese a que empeore la calidad de los servicios. Recordemos que esta pregunta se plantea con una escala de 0 a 10, donde 0 representa \"Mejorar los servicios p\u00fabli- cos aunque haya que pagar m\u00e1s impuestos\" y 10 \"Pagar menos impuestos aunque haya que reducir los servicios p\u00fablicos\" (ver cuadro 3). El cuadro 3 se muestra reducida para mejorar su legibilidad. Se han sumado aque- llos que eleg\u00edan posiciones entre el 0 y el 4 de la escala por un lado (los que prefieren subir impuestos) Por otro lado se han agrupado a quienes se posicionaron entre el 6 y el 10 (los que prefieren bajar impuestos), dejando el 5 como categor\u00eda central. Vemos que los gru- pos de edad que tienen medias m\u00e1s altas en la escala (o sea, que est\u00e1n m\u00e1s cerca de la opci\u00f3n 177 In\u00e9s Calzada y Elo\u00edsa del Pino N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLCuadro 2 Funcionalidad de los impuestos, por grupos de edad Pregunta: \"Me gustar\u00eda que me dijera cu\u00e1l de las siguientes frases refleja mejor su opini\u00f3n sobre los impuestos. Los impuestos son necesarios para que el Estado pueda dar servicios p\u00fablicos, construir carreteras, etc. Los impuestos son un medio para redistribuir mejor la riqueza en una sociedad. Los impuestos son algo que el Estado nos obliga a pagar sin saber muy bien a cambio de qu\u00e9\". Fuente: Estudio CIS 3221, julio de 2018, en www.cis.esDe 18 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1os65 y m\u00e1s a\u00f1osTOTAL Los impuestos son un medio para redistribuir mejor la riqueza en la sociedad 12,6 10,6 11,5 13,9 13,5 13,3 12,7 Los impuestos son algo que el Estado nos obliga a pagar sin saber muy bien a cambio de qu\u00e927,4 32,1 30,6 26,3 26,6 23,7 27,4 Los impuestos son necesarios para que el Estado pueda prestar servicios p\u00fablicos55,3 53,6 55,5 58,8 56,9 53,5 55,6 N.S. 3,7 3,0 1,5 1,0 2,8 8,7 3,8 N.C. 1,1 0,6 0,9 - 0,3 0,8 0,6 Cuadro 3 \u00bfM\u00e1s impuestos por m\u00e1s servicios?, por grupos de edad Pregunta: \"Algunas personas piensan que deber\u00edan mejorarse los servicios p\u00fablicos y las prestaciones sociales, aunque haya que pagar m\u00e1s impuestos (estas personas se situar\u00edan en el punto 0 de la escala). Otras piensan que es m\u00e1s impor - tante pagar menos impuestos, aunque eso signifique reducir los servicios p\u00fablicos y prestaciones sociales (estas estar\u00edan en el punto 10 de la escala) y hay otras que se sit\u00faan en posiciones intermedias. \u00bfEn qu\u00e9 lugar se situar\u00eda Ud.?\". Fuente: Estudio CIS 3221, julio de 2018, en www.cis.es TOTALDe 18 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1os65 y m\u00e1s a\u00f1os 0, 1, 2, 3, 4 45,1 55,3 44,2 44 44,8 49 40,7 5 29,2 23,2 32,7 33 28 25,1 30,1 6, 7, 8, 9, 10 19,6 16,8 17 17,9 21,3 21 21,4 Media 4,12 3,92 4,2 4,1 4,13 3,95 2,37 2,51 2,51 2,39J\u00f3venes y actitudes hacia los impuestos en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL178 de bajar impuestos) son los j\u00f3venes-adultos de 25 a 34 a\u00f1os y los mayores de 65. Sin embargo, no hay que olvidar que todos tienen medias cer - canas al 4 de la escala, es decir, que en todos los grupos de edad hay m\u00e1s gente partidaria de subir impuestos que de bajarlos. Tambi\u00e9n son los j\u00f3venes adultos los m\u00e1s cr\u00edticos respecto a los beneficios sociales que se logran con los impuestos. En 2018, casi el 70 por ciento de quienes ten\u00edan entre 25 y 34 a\u00f1os pensaba que la sociedad se bene- ficia \"poco\" o \"nada\" de lo que pagamos en impuestos, un porcentaje seis puntos porcen-tuales superior a la media de la poblaci\u00f3n y 12 puntos superior al de los mayores de 65 a\u00f1os (cuadro 4). Cuando les preguntamos si piensan que los impuestos se cobran con justicia, esto es, si pagan m\u00e1s los que m\u00e1s tienen, expresan una desconfianza abrumadora: un 87,6 por ciento cree que no, aunque en esto no destacan del resto de cohortes de edad (datos del estudio CIS 3221). Esta visi\u00f3n tan negra del funcionamiento del sistema fiscal no es algo propio de la juven-tud y que vaya suaviz\u00e1ndose a lo largo de los a\u00f1os. Si fuera solo un efecto de la edad (del paso del tiempo) encontrar\u00edamos que los m\u00e1s j\u00f3venes (de 18 a 24) son aun m\u00e1s cr\u00edticos que los j\u00f3ve- nes adultos, y esto no ocurre as\u00ed. Curiosamente, los m\u00e1s positivos (dentro de lo que cabe) al hablar de los impuestos son los j\u00f3venes-j\u00f3venes de 18 a 24 a\u00f1os. Son los que en mayor medida creen que la sociedad se beneficia mucho o bastante de lo que pagamos en impuestos (un 36 por ciento piensa esto), los m\u00e1s partidarios de subir los impuestos para mejorar los servicios y prestaciones p\u00fablicas (un 55 por ciento, ver cuadro 3) y los que en mayor medida creen que los impuestos se cobran con justicia (un 16 por ciento cree que se cobran con justicia, frente a un 8 por ciento de media en las otras cohortes). Podr\u00edamos pensar que las actitudes espe- cialmente positivas de los m\u00e1s j\u00f3venes son fruto de su poca experiencia con el sistema fiscal, pero si comparamos datos de 2008 y 2018 da la sensaci\u00f3n de que son m\u00e1s optimistas simple-mente porque se han \"librado\" del impacto de la crisis. En el cuadro 5 tenemos el porcentaje de ciudadanos de cada cohorte de edad que con- fiaba en la justicia de los impuestos en 2008 y en 2018. Se aprecian dos cosas: que en 2008 todos los grupos de edad ten\u00edan opiniones simi-lares, es decir, los muy j\u00f3venes no eran particu-larlemente confiados; y que en los \u00faltimos diez Cuadro 4 La sociedad se beneficia de impuestos y cotizaciones..., por grupos de edad Pregunta: \"En general, teniendo en cuenta los servicios p\u00fablicos y prestaciones sociales existentes \u00bfdir\u00eda Ud. que, en conjunto, la sociedad se beneficia mucho, bastante, poco o nada de lo que pagamos a las administraciones p\u00fablicas en impuestos y cotizaciones?\". Fuente: Estudio CIS 3221, julio de 2018, en www.cis.es2018 De 18 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1os65 y m\u00e1s a\u00f1osTOTAL Mucho 3,2 4,8 5,6 6,4 3,8 4,6 4,9 Bastante 32,6 23,3 26,5 27,1 25,1 28,6 27,0 Poco 55,3 59,7 57,0 55,5 59,1 49,4 55,4 Nada 6,3 9,4 8,7 7,9 8,1 7,5 8,1 N.S. 2,6 2,1 2,0 2,5 3,8 9,5 4,3 N.C. - 0,6 0,2 0,6 - 0,3 0,3 (N) (190) (330) (461) (483) (394) (2.469)179 In\u00e9s Calzada y Elo\u00edsa del Pino N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLa\u00f1os ha ca\u00eddo la confianza de todos los ciuda- danos salvo de los m\u00e1s j\u00f3venes. Es importante indicar que la descon- fianza en el funcionamiento de los mecanismos recaudatorios del Estado no implica en absoluto confianza en los mecanismos distributivos del mercado. Sabemos que durante la crisis ha ca\u00eddo la confianza en que el mercado asigne los recur - sos de manera meritocr\u00e1tica (Del Pino y Calzada, 2019), y podemos ver adem\u00e1s que el argumento por el que los impuestos lastran a las empresas tambi\u00e9n se ha deshinchado. En 2008 un 46 por ciento de la poblaci\u00f3n pensaba que \"los servicios p\u00fablicos y prestaciones sociales cuestan demasia- dos impuestos a las empresas\", pero ocho a\u00f1os despu\u00e9s solo un 29 por ciento afirmaba lo mismo. La crisis ha desgastado la confianza en algunos mecanismos del Estado pero m\u00e1s aun ha desgas- tado la confianza en el mercado (cuadro 6). Cuadro 5 Opini\u00f3n sobre si los impuestos se cobran con justicia, por grupos de edad Pregunta: \"Y , \u00bfcree Ud. que, en general, los impuestos se cobran con justicia esto es, que pagan m\u00e1s quienes m\u00e1s tienen, o no lo cree as\u00ed?\". Fuente: Estudios CIS 3221, julio de 2018 y 2770, julio de 2008, en www.cis.esDe 18 a 24 a\u00f1os De 25 a 34 a\u00f1os De 35 a 44 a\u00f1os De 45 a 54 a\u00f1os De 55 a 64 a\u00f1os 65 y m\u00e1s a\u00f1os TOTAL 2008: S\u00ed, se cobran con justicia 17,6 17,0 16,1 15,1 12,1 14,3 15,4 2016: S\u00ed, se cobran con justicia 15,8 7,6 8,7 8,9 7,9 6,5 8,5 Cuadro 6 Grado de acuerdo con que \"Los servicios p\u00fablicos y prestaciones sociales cuestan demasiados impuestos a las empresas\", por grupos de edad Pregunta: \"Ahora le voy a hacer unas preguntas sobre los efectos de las prestaciones y servicios sociales en Espa\u00f1a. Por prestaciones y servicios sociales nos referimos a cosas tales como la sanidad p\u00fablica, las pensiones o la Seguridad Social. Utilizando esta tarjeta, por favor, d\u00edgame en qu\u00e9 medida est\u00e1 usted de acuerdo o en desacuerdo con que las presta-ciones y servicios sociales en Espa\u00f1a... suponen un coste demasiado elevado para las empresas, que tienen que pagar m\u00e1s impuestos y m\u00e1s cargas. Muy de acuerdo. De acuerdo. Ni de acuerdo ni en desacuerdo. En desacuerdo. Muy en desacuerdo\". Fuente: Encuesta social europea IV (2008) y VIII (2016).Menos de 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1os De 35 a 44 a\u00f1os De 45 a 54 a\u00f1os De 55 a 64 a\u00f1os De 65 a 74 a\u00f1osDe 75 a 84 a\u00f1osDe 85+ TOTAL Muy de 25,3 29,4 38,8 34,8 27,9J\u00f3venes y actitudes hacia los impuestos en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL180 Tenemos la suerte de contar con mate- rial cualitativo que nos va a ayudar a compren- der mejor la postura de los j\u00f3venes ante los impuestos. Este material procede de una serie de grupos de discusi\u00f3n realizados en 2015 en el marco de un proyecto de investigaci\u00f3n sobre solidaridad intergeneracional 4. Un grupo estuvo compuesto por j\u00f3venes (entre 20 y 29 a\u00f1os) no emancipados nos va a servir para completar la imagen que nos aportan los datos de encuesta. Resulta interesante de estos grupos la poca hostilidad que los j\u00f3venes muestran hacia la sociedad o hacia otras generaciones. No se sienten especialmente maltratados por las pol\u00edticas o por el mercado, sino un colectivo golpeado por la crisis igual que el resto. Son conscientes, por supuesto, de que los pensio- nistas han podido capear mejor la crisis, pero enseguida indican que gracias a sus pensiones muchas familias han subsistido (Del Pino y Calzada, 2019). En realidad, creen que en Espa\u00f1a hay mucha solidaridad entre los indivi- duos, pero la cultura de la picaresca perjudica al sistema fiscal. I: No s\u00e9, yo creo que en ese sentido creo que casi Espa\u00f1a es un pa\u00eds como m\u00e1s solida- rio con el de al lado casi que otros pa\u00edses. Otros pa\u00edses los veo mucho m\u00e1s individua- listas. Los pa\u00edses n\u00f3rdicos, por ejemplo; o sea, yo he tenido la experiencia de ir este invierno a Suecia y ah\u00ed es m\u00e1s individua- lismo. Ah\u00ed cada uno va como mucho m\u00e1s. J: (...) porque luego a la hora de participar en el Estado... I: Bueno, eso s\u00ed. J: El tema (...) Estado, uno nunca va a inten- tar evadir impuestos, nunca va a intentar evitar participar directamente en el Estado. Nosotros, la cultura espa\u00f1ola es, la pica-resca. Todo lo que puedas ahorrar, todo lo que te puedas llevar (r\u00eden) por atr\u00e1s, todo, lo vas a intentar hacer y lo vas a intentar hacerlo. Y eso tambi\u00e9n, prueba muy importante que no vemos nunca... Los impuestos a nosotros nunca nos parece que sean cosas que nos afectan directamente. Como no nos parece que el gobierno use bien el dinero, pues yo creo que intenta-mos no d\u00e1rselo, nos lo gastamos noso-tros en lo que queremos. Entonces... a m\u00ed me parece el problema m\u00e1s fundamental. Aparte de que cada uno es de su padre y de su madre, sobre todo los pol\u00edticos con esas cosas... Gracias a las encuestas hemos podido ver que los j\u00f3venes son partidarios de aumentar los impuestos para mejorar los servicios p\u00fablicos, pero al mismo tiempo se muestran muy cr\u00edticos con el funcionamiento del sistema fiscal. Aun-que ambas posturas parezcan contradictorias, en el grupo de discusi\u00f3n qued\u00f3 claro que los j\u00f3venes son conscientes de las dificultades que afronta el Estado para conseguir fondos. Lejos de los discursos maximalistas de algunos par - tidos y de las propuestas simplistas para subir o bajar impuestos, los j\u00f3venes no encuentran una salida clara y parecen dejar a los expertos la b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n que conjugue la creaci\u00f3n de empleo, el aumento de la recauda-ci\u00f3n y la mejora de los servicios p\u00fablicos. J: Es que la gente luego dice, \"no, pues, se suben los impuestos de la gente que tiene m\u00e1s dinero, y tal y cual\", digo. No me parece la soluci\u00f3n porque el sistema econ\u00f3mico ahora es, es la globalizaci\u00f3n. Entonces, como es una globalizaci\u00f3n, es tan complicado meterle mano a la gente que te trae el dinero al pa\u00eds, porque real- mente t\u00fa te pones y dices, bueno pues, intento invertir, intento crear m\u00e1s indus- tria aqu\u00ed, intento generar empleo. S\u00ed, pero, \u00bfcu\u00e1les son? La gente que est\u00e1 lle-v\u00e1ndose ahora las industrias a China, a Polonia y tal \u00bfcu\u00e1les son las, las restriccio- nes de empleo que te van a pedir, de los empleos de trabajo que van a venir aqu\u00ed? \u00bfQue vas a trabajar por un euro, dos euros la hora? \u00bfsabes? Entonces, el Estado est\u00e1 muy atado de pies y manos por el tema de que est\u00e1 muy atado a la globalizaci\u00f3n y la econom\u00eda mundial. Entonces, por ese lado el Estado lo tiene muy dif\u00edcil generar tanto dinero, tanta cantidad de dinero.4 Los grupos se llevaron a cabo en mayo-junio de 2015 en Madrid capital por la empresa Andaira dentro del pro- yecto de investigaci\u00f3n: Solidaridad familiar, cambio actitudinal y reforma del Estado del Bienestar\", financiado dentro del Plan Nacional de I+D+I (CSO2011-27494). IP: Dr. Pau Mar\u00ed-Klose (Universidad de Zaragoza). Se realizaron seis grupos de discu-si\u00f3n con distintos perfiles: j\u00f3venes no emancipados; personas con hijos menores de 18 a\u00f1os; personas con hijos mayores de 18 a\u00f1os; mayores de 65 que viven de manera indepen-diente; mayores de 65 que viven en residencia; y un grupo compuesto por clases medias altas que viven en el centro de Madrid. Este \u00faltimo pretend\u00eda captar la existencia de un dis-curso pro mercado y dar cabida a las opiniones m\u00e1s cr\u00edticas sobre las pol\u00edticas sociales. 181 In\u00e9s Calzada y Elo\u00edsa del Pino N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLC: Por ejemplo, el tema de subir impues- tos tampoco tiene mucho sentido subir impuestos para el que m\u00e1s cobre por as\u00ed decirlo, porque realmente el que m\u00e1s dinero tiene, es el que m\u00e1s va a gastarlo, por as\u00ed decirlo. Si t\u00fa, a una persona que venga de, de cualquier otro pa\u00eds porque tendr\u00e1 m\u00e1s dinero; quiere montar una empresa pero como es rico le vas a hacer pagar m\u00e1s impuestos para todo, se va a ir a otro sitio. En otros art\u00edculos hemos argumentado que los j\u00f3venes son muy solidarios con el resto de los grupos de edad (Calzada y Del Pino, 2018), aunque cuando se les pregunta en qui\u00e9n debe invertir el Estado sugieren que se les prio- rice. Pero no les malinterpretemos: se proponen como el motor que puede volver a poner en marcha los mecanismos institucionales de soli-daridad social rotos por la crisis. Piden que el Estado les ayude a integrarse en el mercado de trabajo para poder cotizar y contribuir a que el Estado de bienestar siga adelante: P: Buscas la fuente del dinero, luego ya podr\u00e1s empezar a elegir qu\u00e9 otras cosas, qu\u00e9 otros planes tienes; pero en principio, yo creo que eso es lo m\u00e1s importante. Aunque siempre, no vas a dejar de lado a la tercera edad ni a gente de m\u00e1s de 50 a\u00f1os que no encuentra empleo, pero tienes que pensar un poco en general, en conjunto, \u00bfno? C: S\u00ed. Quiz\u00e1s... P: Y si quieres todo, tienes que empezar desde cero. C: Quiz\u00e1 si ayudas a la juventud, puede ayu-dar a la tercera edad. P: A pagar impuestos, a crear empleo, subir el consumo, seguir creando m\u00e1s empleos. Es empezar, yo creo, yo creo desde lo que peor est\u00e1 de la cadena productiva. Que ahora mismo la que peor est\u00e1 es la juven-tud, la que tiene menos de 30 a\u00f1os, pues centrarte un poco (...). M: Que la gente que sale preparada encuentre un lugar donde ponerse a trabajar y ayudar a la (...) tambi\u00e9n.Moderador: \u00bfEst\u00e1is de acuerdo todos? P: S\u00ed. C: S\u00ed.Q: En el fondo yo creo que s\u00ed, porque es que si no, se acab\u00f3 la cadena, y echas la per - siana y nos vamos todos. 4. conclu Si\u00f3n y Sugerencia S Los j\u00f3venes son, como sus padres, como el conjunto de los que residen en nuestro pa\u00eds, bastante cr\u00edticos con el funcionamiento del sis-tema fiscal. Sin embargo, igual que a los m\u00e1s mayores, ese cuestionamiento de los mecanis- mos recaudatorios del Estado no les ha vuelto (\u00bftodav\u00eda?) hostiles a la intervenci\u00f3n p\u00fablica. Los logros de los servicios de bienestar uni- versales como la sanidad o la educaci\u00f3n, o de los programas de prestaciones como las pen- siones son muy valorados por la poblaci\u00f3n y logran \"salvar\" la legitimidad de un sistema de bienestar que tiene los pies de barro. \u00bfCu\u00e1nto m\u00e1s va a sostenerse la lealtad a una forma de organizar los servicios de bienestar cuya finan-ciaci\u00f3n se considera injusta y corrupta? Como ya hemos argumentado en otras ocasiones (Calzada, 2018), es necesario reconquistar la confianza de los ciudadanos en el sistema fiscal para poder garantizar una larga vida a nuestro modelo de bienestar. A lo largo de estas p\u00e1ginas hemos mostrado que recuperar esta confianza es posible, ya que los j\u00f3venes, que por un lado son el sector m\u00e1s cr\u00edtico con el funcionamiento de los impuestos, aun no han dado la espalda al Estado de bienestar. M\u00e1s bien al contrario, parecen dispuestos e incluso deseosos de con- tribuir a su sostenimiento. Son un eslab\u00f3n clave en la cadena de solidaridad social y, a la luz de los datos, est\u00e1n esperando su turno para que siga funcionando. bibliograf\u00eda arriba, a., calzada , i. y del Pino, e. (2006). Las actitudes de los espa\u00f1oles hacia el Estado J\u00f3venes y actitudes hacia los impuestos en Espa\u00f1a N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL182 de Bienestar, 1985-2005. Serie Opiniones y Actitudes. Madrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS). ayala, l., mart\u00ednez , r. y navarro , C. (2019). Los cambios en la pobreza en Espa\u00f1a. Documento de Trabajo 3.6. del VIII Informe FOESSA. Madrid: Fundaci\u00f3n Foessa. calzada , i. (2018). Sin esperanza, con convencimiento: o por qu\u00e9 los ciudadanos han 'permitido' los recortes al Estado del Bienestar. En P . M ar\u00ed-kloSe y M. K \u00f6lling (Eds.), Los Retos del Estado del Bienestar ante las Nuevas Desigualdades. Zaragoza: Fundaci\u00f3n Manuel Jim\u00e9nez Abad. calzada , i. y del Pino, e. (2011). Are Spaniards Different? European convergence and regional divergence in the evaluation of Welfare State. En A. M. G uill\u00e9n y M. le\u00f3n (Eds.), The Spanish Welfare State in the European Context. Londres: Ashgate. \u2014 (2016). Actitudes hacia la redistribuci\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo ha afectado la crisis? Revista Espa\u00f1ola del Tercer Sector, 33, pp. 65-90. \u2014 (2018). El peso de la opini\u00f3n p\u00fablica en las decisiones de ajuste del Estado de Bienestar: el caso de Espa\u00f1a entre 2008 y 2017. En F . C amaS y G. U baSSart (Eds.) Manual del Estado de Bienestar y las Pol\u00edticas Socio-laborales. Barcelona: Huygens. del Pino, e. y calzada , i. (2019). En lo bueno y en lo malo. Las opiniones de los espa\u00f1oles hacia las pol\u00edticas sociales durante la crisis y m\u00e1s all\u00e1. Documento de Trabajo 4.5. del VIII Informe FOESSA. Madrid: Fundaci\u00f3n Foessa. Disponible en: https://caritas-web.s3.amazonaws.com/main-files/uploads/sites/16/2019/05/4.5.pdf eSPing-anderSen , Sociales de las Econom\u00edas Postindustriales . Barcelona: Ariel. fedea (2016). Sanidad, Educaci\u00f3n y Protecci\u00f3n Social: Recortes Durante la Crisis. Observatorio Fiscal y Financiero de las CC.AA. Estudios sobre la Econom\u00eda Espa\u00f1ola , 2016/17. garc\u00eda albacete , g. (2008). \u00bfApat\u00eda pol\u00edtica? Evoluci\u00f3n de la implicaci\u00f3n de la juventud espa\u00f1ola desde los a\u00f1os 80. Revista de Estudios de Juventud, 81, pp. 133-158. gonz\u00e1lez anleo, j. m. y l\u00f3Pez ruiz, j. A. (2017). J\u00f3venes espa\u00f1oles entre dos siglos 1984-2017. Madrid: Fundaci\u00f3n SM. guill\u00e9n, a. m. y le\u00f3n, m. (2011). The Spanish Welfare State in European Context. Londres: Ashgate. ib\u00e1\u00f1ez, z. y rubio, c. (2017). De trabajar sin cobrar a aprender \u00bfcobrando? Estrategias informales de \"empoderamiento\"/autonom\u00eda entre j\u00f3venes. Metamorfosis: Revista del Centro Reina Sof\u00eda sobre Adolescencia y Juventud, 7. mart\u00edn criado, e. (2018). Juventud y educaci\u00f3n: cuesti\u00f3n de clase. ENCRUCIJADAS. Revista Cr\u00edtica de Ciencias Sociales, 15. moreno , l. (Ed.) (2009). Reformas de las Pol\u00edticas del Bienestar en Espa\u00f1a. Madrid: Siglo XXI. moreno , l. y mar\u00ed-kloSe, P. (2016). Bienestar mediterr\u00e1neo: Trayectorias y retos de un r\u00e9gimen en transici\u00f3n. En E. D el Pino y M. J. R ubio (Eds.), Los Estados de Bienestar en la encrucijada. Pol\u00edticas Sociales en Perspectiva comparada. Madrid: Tecnos. murillo luna, a. (2018). Del 15M a la ins- titucionalizaci\u00f3n del desencanto. Percepciones y representaciones sociales sobre la situaci\u00f3n pol\u00edtica en la generaci\u00f3n indignada espa\u00f1ola. (2011-2017). Metamorfosis , 9, pp. 42-66. Disponible en: https://revistametamorfosis.es/index.php/metamorfosis/article/view/92 mu\u00f1oz rodr\u00edguez , d. y SantoS ortega, A. (2017). Las c\u00e1rceles del capital humano: trabajo y vidas precarias en la juventud universitaria. Recerca, 20, pp. 59-78. doi: hablar de una \"generaci\u00f3n de la crisis\"? Discusi\u00f3n en torno a una noci\u00f3n sobreexplotada. Arxius de Sociolog\u00eda , 38, pp. 79-92.183 N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLOpini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases sociales y pol\u00edticas del bienestar subjetivo F\u00e9lix Requena Santos* RESUMEN El estudio de la felicidad y del bienestar subjetivo es uno de los indicadores m\u00e1s robustos para la medici\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica. Su estudio permite observar c\u00f3mo diferentes aspectos y dominios de la vida generan m\u00e1s o menos satisfacci\u00f3n en determinados grupos sociales, lo que indica d\u00f3nde podr\u00edan ser necesarias actuaciones a trav\u00e9s de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Una medida cons-tante de la felicidad nos permite observar y cuantificar los grupos concretos que est\u00e1n excluidos de la felicidad permitiendo actuar en consecuencia. La felicidad no es un resultado final, sino un proceso, un estado an\u00edmico, referido por la persona gracias a una evaluaci\u00f3n sobre la calidad de sus condiciones de vida, que genera una opini\u00f3n sobre c\u00f3mo es su vida en t\u00e9rminos generales. \u00bfCu\u00e1nto le gusta a alguien la vida que lleva? Los datos estad\u00edsticos sobre la felicidad permiten identificar \u00e1reas de carencia y ayudan a poner en marcha pol\u00edticas dirigi-das a determinados grupos necesitados. 1. introducci\u00f3n Este art\u00edculo analiza la importancia del estudio de la felicidad en la sociedad. La feli-cidad, como el bienestar subjetivo, se refiere a c\u00f3mo las personas experimentan y eval\u00faan sus vidas (National Research Council, 2013). Esta informaci\u00f3n tiene un gran potencial para reve-lar c\u00f3mo las condiciones econ\u00f3micas, sociales y pol\u00edticas, as\u00ed como las condiciones de salud, afectan a las personas. Asimismo, es una infor - maci\u00f3n muy importante para orientar las pol\u00ed-ticas p\u00fablicas en los diferentes \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n (Krueger et al., 2009; Layard, 2006). De esta forma las dimensiones de la estructura social y pol\u00edtica afectan y se ven afectadas por la opini\u00f3n que manifiestan las personas sobre la valoraci\u00f3n de su vida en general. Las diferentes dimensiones de la estruc- tura social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y valorativa de una sociedad afectan considerablemente a los niveles de felicidad y bienestar subjetivo que pueden tener los diferentes colectivos que per - tenecen a ella. De este modo, es muy importante contar con mediciones s\u00f3lidas y permanentes sobre los diferentes niveles de bienestar subje- tivo que existen en los distintos colectivos socia- les. Esto nos permitir\u00e1 tener una herramienta de medida constante de los niveles de satisfacci\u00f3n que muestran los diversos grupos. En la actualidad existe un creciente inter\u00e9s en el estudio del bienestar subjetivo, tanto por parte de los responsables pol\u00edticos como por la de los investigadores sociales, as\u00ed como por parte de las oficinas nacionales de estad\u00edstica. Tanto es as\u00ed que en 2009 se puso en marcha * Catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda, Universidad de M\u00e1laga (frequena@uma.es). Este art\u00edculo est\u00e1 parcialmente basado en los resul- tados del proyecto I+D+i en el marco del Programa FEDER Andaluc\u00eda 2014-2020 financiado por la Uni\u00f3n Europea (UMA18-FEDERJA-103) y del Plan Nacional I+D+i (CSO2017-86349-P) del Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades.Opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases sociales y pol\u00edticas del bienestar subjetivo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL184 una Comisi\u00f3n sobre la Medici\u00f3n del Desem- pe\u00f1o Econ\u00f3mico y el Progreso Social presidida por el premio nobel de econom\u00eda Joseph Stiglitz (Stiglitz, Sen y Fitoussi, 2009). Una de las reco- mendaciones de este informe fue instar a las oficinas nacionales de estad\u00edstica de los diferen-tes pa\u00edses a que incorporasen preguntas sobre el bienestar subjetivo en sus encuestas est\u00e1n-dar para obtener la opini\u00f3n y las valoraciones que las personas hacen de sus vidas. Si bien el bienestar subjetivo lleva muchos a\u00f1os siendo estudiado por los acad\u00e9micos de ciencias socia-les, sin embargo, apenas existe un conjunto coherente de directrices para las agencias nacio- nales basadas en estos estudios acad\u00e9micos (OCDE, 2013). 2. bieneStar Subjetivo y felicidad Tener una buena vida muchas veces se ha llamado \"bienestar subjetivo\" y en t\u00e9rminos coloquiales, a veces, se le llama \"felicidad\" (Diener, 2000). Sin embargo, ambos conceptos no son exactamente lo mismo, aunque est\u00e1n muy cerca el uno del otro. El bienestar subjetivo se refiere a la eva- luaci\u00f3n subjetiva que hacen las personas de sus vidas. Cada individuo realiza un amplio abanico de evaluaciones sobre su vida en su conjunto, ya sea en un dominio concreto, como su trabajo o su matrimonio, o como un todo en general. De esta forma, el bienestar subjetivo implica situaciones de satisfacci\u00f3n o insatisfacci\u00f3n con diversos aspectos de la vida de una persona: la satisfacci\u00f3n general con la vida de uno mismo, la satisfacci\u00f3n con los principales aspectos de la vida (familia, trabajo, etc.), las emociones y los estados de \u00e1nimo positivos, as\u00ed como bajos nive-les de afecto negativo y bajos niveles de estado de \u00e1nimo negativo. Si todo esto es positivo, el resultado ser\u00eda un buen nivel de bienestar sub- jetivo (Diener, 2000, p. 34). A los efectos de medici\u00f3n, una buena definici\u00f3n operativa del bienestar subjetivo, visto desde una \u00f3ptica relativamente amplia, ser\u00eda la siguiente: \"Se considera que el bienestar subjetivo abarca los buenos estados mentales, inclui- das todas las diversas evaluaciones positivas y negativas, que las personas hacen de sus vidas y las reacciones afectivas de las personas ante sus experiencias\" (OCDE, 2013, p. 29). Esta definici\u00f3n es una definici\u00f3n inclusiva, que abarca toda la gama de diferentes aspec- tos del bienestar subjetivo que com\u00fanmente se identifican mediante las evaluaciones que hace- mos de nuestra vida. Se tratar\u00eda de una medida de c\u00f3mo las personas experimentan y eval\u00faan su vida como un todo. Esta definici\u00f3n refleja la influencia de una amplia gama de atributos y circunstancias de las personas. Desde el punto de vista de esta definici\u00f3n, el bienestar subjetivo no se puede medir con una \u00fanica medida del bienestar de las personas. Por el contrario, esta definici\u00f3n implica una serie de diferentes aspec- tos, cada uno de los cuales tiene un valor intr\u00edn- seco y adem\u00e1s conviene que sea completada con medidas de bienestar objetivo, tales como ingresos, salud, relaciones, calidad ambiental, etc. (OCDE, 2013). La felicidad, en cambio, hace referencia a una \u00fanica pregunta que interroga sobre la valo-raci\u00f3n global de la vida de una persona. Esta pregunta, normalmente hace referencia a la autoevaluaci\u00f3n de la vida en t\u00e9rminos genera- les. Su estudio se encuentra totalmente relacio- nado con la investigaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica, es decir con la capacidad de manifestar p\u00fablica y libremente aspectos subjetivos de car\u00e1cter personal y/o \u00edntimo. Arist\u00f3teles plante\u00f3 que la felicidad es el \u00fanico bien que las personas buscan por s\u00ed mis- mas y que su conquista significa el fin \u00faltimo de sus vidas (Arist\u00f3teles, 2009). Tal vez, la referen- cia m\u00e1s c\u00e9lebre a las ideas de Arist\u00f3teles haya sido el fragmento de la Declaraci\u00f3n de Indepen-dencia de los EE.UU. en 1776, donde Thomas Jefferson dej\u00f3 sentado como un derecho de todos los nacidos en ese pa\u00eds el de buscar la felicidad 1; un concepto que tom\u00f3 de los utilita- ristas ingleses. Precisamente, una de las conse- 1 Jefferson tom\u00f3 el concepto de John Locke: \"Soste- nemos que estas verdades son evidentes en s\u00ed mismas: que todos los hombres [y mujeres] son creados iguales, que su Creador los ha dotado de ciertos derechos inalienables, que entre ellos se encuentran la vida, la libertad y la b\u00fasqueda de la felicidad\". Una cuesti\u00f3n importante se deriva de los utili-taristas, como Jeremy Bentham y John Stuart Mill, que con-sideraban que la felicidad era el principal de los bienes, pero la responsabilidad de cultivarla e incrementarla ya no ser\u00eda exclusiva de los individuos. Ahora esta carga deb\u00eda ser absor - bida por el Estado, que deber\u00eda velar como un observador de la felicidad de todos los ciudadanos (Carballo, 2015, p. 45).185 F\u00e9lix Requena Santos N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLcuencias del utilitarismo fue el surgimiento de la necesidad de medir los niveles de satisfacci\u00f3n y de felicidad, de forma que se puedan reali- zar observaciones estad\u00edsticas del fen\u00f3meno y estudiar los factores que la potencian (Carballo, 2015). Este concepto se encuentra tambi\u00e9n relacionado con los primeros estudios de los padres de la Sociolog\u00eda, vinculando la felicidad a la idea de progreso (Villaverde Rico y L\u00f3pez Sastre, 2015). La medida del bienestar subjetivo abarca una gama m\u00e1s amplia de conceptos que la que implica la felicidad (OCDE, 2013). Sin embargo, la felicidad ofrece una medida sint\u00e9tica que resume de forma muy precisa el conjunto de situaciones (positivas o negativas) que abarca el bienestar subjetivo. En otras palabras, la feli- cidad resume correctamente lo que detalla-damente abarcar\u00edan los diferentes elementos que conforman el bienestar subjetivo. Normal- mente, el bienestar subjetivo se identifica como una evaluaci\u00f3n de los diferentes elementos que proporcionan bienestar: satisfacci\u00f3n con dife-rentes \u00e1mbitos de la vida de las personas, afec- tos positivos, emociones positivas, etc. Pero al final, las personas tienen que hacer una valora-ci\u00f3n de conjunto. Es aqu\u00ed donde entra en juego la importancia de la felicidad como medida \u00fanica y general de la valoraci\u00f3n de la vida como un todo. Por este motivo la medida obtenida a tra- v\u00e9s de la pregunta de la felicidad es un buen proxy para medir el bienestar subjetivo, porque pregunta por c\u00f3mo la persona eval\u00faa su vida como un todo. 3. la imPortancia de la medida de la felicidad Respecto a la medida del bienestar sub- jetivo en las estad\u00edsticas peri\u00f3dicas oficiales, lo mejor ser\u00eda incluir un conjunto de preguntas que cubriesen todas las dimensiones del bienes- tar subjetivo, tal como recomienda la OCDE (2013), como es el caso de los m\u00faltiples \u00edtems incluidos en la escala PANAS (Positive And Negative Affect Scale) (Watson, Clark y Tellegen, 1988), que mide los afectos positivos y negati-vos con diez \u00edtems, y la satisfacci\u00f3n en la vida adem\u00e1s de la satisfacci\u00f3n con diversos \u00e1mbitos (familia, trabajo, etc\u00e9tera.). Esto ser\u00eda lo deseable: medir de forma separada los diversos aspectos que componen el bienestar subjetivo. Sin embargo, muchas veces no se puede disponer de un conjunto de \u00edtems en una encuesta nacional ya sea realizada por un organismo p\u00fablico o privado. El tiempo de encuesta es muy caro. Por ello, una \u00fanica pregunta que combina el balance general del estado de \u00e1nimo es la felicidad, y aunque se pueda perder algo de informaci\u00f3n, resulta ser una pregunta muy interesante para medir el bienestar subjetivo (Diener, 2000, p. 36). Esta medida de la felicidad, implemen- tada en las encuestas nacionales peri\u00f3dicas, es muy importante porque proporciona informa-ci\u00f3n sobre el funcionamiento y la incidencia de determinadas pol\u00edticas p\u00fablicas en los diferen-tes grupos sociales. Idealmente, los indicadores nacionales de bienestar subjetivo tendr\u00edan que incluir preguntas sobre los diferentes elementos que lo componen (PANAS), pero dado que esto es pr\u00e1cticamente imposible en muchas encues-tas nacionales peri\u00f3dicas, por lo menos la exis-tencia de la \u00fanica medida general de la felicidad proporcionar\u00eda a los investigadores y a los que tienen que tomar decisiones en la sociedad una informaci\u00f3n sobre la autopercepci\u00f3n de la vida de las personas, de forma que se pueda saber cu\u00e1les son los segmentos de la sociedad que son menos felices y, tal vez, instrumentar las pol\u00edti-cas necesarias para ayudarles (Diener, 2000). Obviamente, ser\u00eda mucho m\u00e1s completo usar un conjunto de \u00edtems que cubran los dife-rentes aspectos y dimensiones de la felicidad y del bienestar subjetivo, las medidas multidi-mensionales de un concepto siempre son m\u00e1s precisas y perfectas que las mediciones unidi-mensionales. Sin embargo, aunque una \u00fanica escala global de felicidad pudiera ser etiquetada de \"caja negra\" porque no ofrece la posibili-dad de descomponer el concepto en sus diver - sas dimensiones 2, es pr\u00e1cticamente la \u00fanica posibilidad de que la medida se encuentre en una encuesta nacional peri\u00f3dica realizada por un organismo de estad\u00edstica nacional. En este aspecto, lo perfecto es enemigo de lo bueno. Esto no significa que existan excelentes encuestas que puntualmente midan las diversas 2 Un buen an\u00e1lisis metodol\u00f3gico relativo a las dimensio- nes de la felicidad puede verse en Bericat (2018, secci\u00f3n 3.1). Opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases sociales y pol\u00edticas del bienestar subjetivo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL186 dimensiones de la felicidad, como es el caso de algunas oleadas de la European Social Survey, sin embargo, no existen encuestas peri\u00f3dicas con todas las preguntas relativas a las diver - sas dimensiones de la felicidad. Las encuestas oficiales van siempre muy colapsadas de pre-guntas relativas a los respectivos temas objeto de estudio, lo que hace que pr\u00e1cticamente sea imposible incluir, a veces ni tan siquiera, una \u00fanica pregunta relativa a la felicidad. De hecho, muchas veces esta \u00fanica pregunta se logra con dificultad que se implemente en determinados cuestionarios -como es el caso de los bar\u00f3me-tros mensuales del CIS-, y en el momento que cambian las circunstancias y son otras las nece- sidades que agotan el n\u00famero de preguntas, entonces la felicidad es una de las primeras pre- guntas que deja de hacerse. Podemos imaginar lo que ocurrir\u00eda, si en lugar de una \u00fanica pre- gunta, se tratase de una bater\u00eda de \u00edtems sobre las diferentes dimensiones de la felicidad o el bienestar subjetivo. Una pregunta constante en las encuestas que de forma peri\u00f3dica interrogue por un indi- cador de felicidad permite estudiar c\u00f3mo dife- rentes aspectos y \u00e1mbitos dejan m\u00e1s o menos satisfechos a determinados grupos sociales, lo que se\u00f1ala d\u00f3nde podr\u00edan ser necesarias las actuaciones a trav\u00e9s de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Una medida constante de la felicidad nos per - mite observar y cuantificar los grupos concretos que est\u00e1n excluidos de la felicidad, permitiendo actuar en consecuencia. 4. \u00edndice de felicidad . aSPecto S metodol\u00f3gico S Para la medida de la felicidad Como venimos observando la medida de la felicidad presenta una gran controversia, no solo por su definici\u00f3n y conceptualizaci\u00f3n, sino en cuanto a c\u00f3mo se operacionaliza su medi- ci\u00f3n. En este trabajo nos vamos a centrar en los datos que ha recabado el Centro de Inves-tigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) sobre la felicidad desde 2013 a 2018. La medici\u00f3n de la felicidad se encuentra muy relacionada con la medici\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica y el desarrollo de las llamadas encues- tas de opini\u00f3n. La OCDE (2013) recomienda que las oficinas nacionales de estad\u00edstica de los pa\u00edses incluyan preguntas sobre felicidad, o sobre bienestar subjetivo, de forma peri\u00f3dica en sus encuestas dirigidas a grandes muestras de poblaci\u00f3n. De este modo, los diferentes pa\u00ed- ses han acogido esta propuesta de forma muy variada. Por ejemplo, en el caso de Gran Breta\u00f1a con el British Household Panel Study, o el de la Oficina de Estad\u00edstica francesa, la General Social Survey de Canad\u00e1, el German Socioeconomic Panel, o la mencionada European Social Survey que implementan preguntas sobre la felicidad y el bienestar subjetivo en unos 22 pa\u00edses. En Espa\u00f1a, la Encuesta de condiciones de vida del INE realiz\u00f3 un m\u00f3dulo especial sobre bienestar en su oleada del a\u00f1o 2018. Asimismo, existen encuestas internacionales que preguntan siste-m\u00e1ticamente por la felicidad y por los niveles de satisfacci\u00f3n, como es el caso de la World Values Survey que abarca a unos 80 pa\u00edses en su \u00faltima oleada, de 2017-2019; o el International Social Survey Programme que cubre unos 22 pa\u00edses. Respecto a los institutos privados de investi- gaci\u00f3n es de rese\u00f1ar el Gallup World Poll que cubre unos 150 pa\u00edses y que incorpora diversas preguntas sobre emociones, satisfacci\u00f3n con la vida y felicidad y permite elaborar el World Happiness Report (Helliwell, Layard y Sachs, 2019). Asimismo, en lo relativo a las personas mayores de 55 a\u00f1os, las encuestas del Programa SHARE (Survey of Health, Ageing and Retirement in Europe) proporciona tambi\u00e9n medidas sobre el bienestar subjetivo en los pa\u00edses europeos. 4.1. La medida de felicidad en el Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas Para el an\u00e1lisis de la felicidad en la opi- ni\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola, en este trabajo seguire- mos la medici\u00f3n de la felicidad que ha realizado el CIS en sus bar\u00f3metros entre 2013 y 2018 y en las encuestas poselectorales de 2014, 2015 y 2016. La pregunta que ha venido realizando el CIS en sus bar\u00f3metros es una pregunta muy sint\u00e9tica y parsimoniosa, en el sentido de ser una pregunta sencilla pero completa y que ha demostrado que proporciona unos resulta- dos muy estables a lo largo de los a\u00f1os, lo que 187 F\u00e9lix Requena Santos N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLdemuestra una alta robustez en el indicador de medida. Esta pregunta es la misma que tambi\u00e9n realiza el CIS cuando elabora sus cuestionarios para participar en la European Social Survey (ESS). La pregunta tiene el siguiente formato: En t\u00e9rminos generales, \u00bfen qu\u00e9 medida se considera Ud. una persona feliz o infeliz? Por favor, use una escala de 0 a 10, en la que 0 significa que se considera \"completamente infeliz\" y 10 que se considera \"completa-mente feliz\". (MOSTRAR TARJETA) . Completamente infeliz Completamente feliz 00 01 02 03 04 05 06 07 08 09 10N.S. ............... 98 N.C. ............... 99 Se trata de una pregunta que enfatiza cuanto de satisfecho se encuentra una persona con su propia vida entendida como un todo, pidi\u00e9ndole a la persona encuestada que elija un valor de una escala del cero al diez que se le muestra con una tarjeta. El objetivo de la pre- gunta es proporcionar un recurso para medir como un buen proxy el bienestar subjetivo. Su redacci\u00f3n permite su comparaci\u00f3n internacio-nal, dado que tiene el mismo formato que algu-nas encuestas internacionales, como es el caso de la European Social Survey. Como se puede apreciar en el gr\u00e1fico 1, la estabilidad de las respuestas es muy alta a lo largo de los 50 bar\u00f3metros en los que se ha incluido la pregunta, efectuados en los seis a\u00f1os objeto de estudio (2013-2018). Esto significa una gran robustez de la pregunta de felicidad. 4.2. Consideraciones metodol\u00f3- gicas de la pregunta de la felicidad Esta pregunta tiene una amplia variedad de usos potenciales, tales como complementar otras medidas realizadas en la encuesta, ayu- dar a entender mejor cuales son los elementos que favorecen o impiden la felicidad, respaldar Gr\u00e1fico 1 Medias de Felicidad seg\u00fan bar\u00f3metros del CIS de 2013 a 2018 A\u00f1o y mes del estudi oMedia escala de felicidad personal (0-10)10 9 8 7 6 5 4 3 2 1 con los Bar\u00f3metros del CIS desde 2013 a 2018.Opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases sociales y pol\u00edticas del bienestar subjetivo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL188 la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, o ayudar a orientar los posibles problemas de pol\u00edtica, entre otros. La pregunta de la felicidad que realiza el CIS es una pregunta con un formato bipolar, es decir en un extremo de la escala (el 0) indica \"Completamente infeliz\" y en el otro extremo (el 10) indica \"Completamente feliz\", esto signi-fica que el punto intermedio de la escala (el 5) corresponde a la persona que se encuentra en una situaci\u00f3n de ni feliz ni infeliz. Se trata, por tanto, de una escala muy interesante puesto que tambi\u00e9n proporciona una posici\u00f3n inter - media claramente definida, de forma que los valores peque\u00f1os de la escala significan niveles relativos de infelicidad, mientras que los altos significan niveles relativos de felicidad. La pregunta sobre la felicidad, al igual que otras medidas basadas en encuestas, puede verse afectada por numerosas circuns- tancias que pueden inducir a sesgo en su respuesta; para evitar este sesgo, en los cues- tionarios del CIS, siempre se ha colocado la pregunta en un lugar del cuestionario que no afecte a la predisposici\u00f3n de respuesta en un sentido u otro (Alvira, 2011). Por ello, se ubica al principio del cuestionario o junto con las preguntas sociodemogr\u00e1ficas, esto hace que la predisposici\u00f3n para contestar a esta cuesti\u00f3n sea lo m\u00e1s neutra posible, aun teniendo en cuenta que en las preguntas sobre felicidad y satisfacci\u00f3n con la vida, los encuestados tienen cierta tendencia a responder lo que se consi- dera deseable. Si el entrevistado cree que la felicidad es normativamente apropiada enton- ces pueden responder que son felices m\u00e1s que otro tipo de sentimientos. Sin embargo, las preguntas sobre felicidad y bienestar subjetivo son poco problem\u00e1ticas y f\u00e1ciles de responder. Las tasas de no respuesta son muy bajas: en el caso de los bar\u00f3metros del CIS, la media en el per\u00edodo considerado de \"No Sabe\" o \"No Contesta\" ha sido de apenas el uno por ciento de todas las respuestas. 5. oPini\u00f3n P\u00fablica y felicidad Retomando a Arist\u00f3teles, se puede decir que la felicidad no es un resultado final, sino un proceso, un estado an\u00edmico referido por la persona gracias a una evaluaci\u00f3n sobre la cali- dad de sus condiciones de vida, que genera una opini\u00f3n sobre c\u00f3mo es su vida en t\u00e9rminos generales. En definitiva, una construcci\u00f3n social que se genera de forma subjetiva teniendo en cuenta el contexto social. \u00bfCu\u00e1nto le gusta a alguien la vida que lleva? \u00bfCu\u00e1n satisfecho se encuentra en ese preciso instante con su vida en general? Por esto, la felicidad se puede enten- der como un proceso susceptible de ser medido e incrementado con la implementaci\u00f3n de pol\u00ed- ticas p\u00fablicas correctas o por medio de acciones individuales orientadas a lograr ese fin (Carballo, 2015, p. 86). Medir la felicidad permite utilizar el con- cepto para ver c\u00f3mo inciden sobre ella las cir - cunstancias sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas, as\u00ed como la opini\u00f3n p\u00fablica de las personas. Permite convertir la felicidad en una variable num\u00e9rica para evaluar y comparar diversos ras- gos personales, sociales, pol\u00edticos y valorativos; as\u00ed como para establecer relaciones de causali-dad entre la felicidad y un conjunto de variables (Cabanas e Illouz, 2019). Si se usa la felicidad como variable dependiente en modelos multivariantes, donde se introducen las diferentes variables de opini\u00f3n p\u00fablica, dimensiones de la perso- nalidad, variables pol\u00edticas y variables de carac- ter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, estos modelos explican aproximadamente entre el 15 y el 20 por ciento de la varianza de la felicidad. Por ejemplo, en un modelo que incluye variables que identifican los diferentes tipos de relacio- nes sociales, tanto virtuales como presenciales, se explica el 20 por ciento de la varianza de la felicidad. En el caso de los famosos siete grandes factores que explican la felicidad, seg\u00fan el argumento de Richard Layard (2011 [2005]), que son ingresos, estado marital, empleo, capital social, salud, libertad personal, y valo- res personales como es el caso de la religio- sidad, entonces la varianza explicada de la felicidad es del 23 por ciento (Requena, 2016). La personalidad y el temperamento tambi\u00e9n aparecen como buenos predictores de la feli- cidad (DeNeve y Cooper, 1998; Diener, 2000, p. 40), igual ocurre con la belleza o el atractivo f\u00edsico (Requena, 2017); y fundamentalmente, 189 F\u00e9lix Requena Santos N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLcon la salud, que hace que las personas que perciben su salud como muy buena sean un 23,5 por ciento m\u00e1s felices que los que perci-ben su salud como muy mala (CIS, 2016). Como se puede apreciar, la felicidad se ve afectada por un amplio conjunto de varia- bles que definen a los diferentes grupos de personas: desde aquellos con distinta opini\u00f3n pol\u00edtica y diferentes valores, hasta grupos con diferentes caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas. Esto hace que la felicidad sea un importante indicador para la medida de la situaci\u00f3n de determinados grupos. Esta circunstancia es lo que ha llevado a la OCDE (2019) a insistir en la necesidad de que las oficinas de estad\u00edstica oficiales de los pa\u00edses dediquen espacio en sus encuestas para medir la felicidad y otros indi-cadores de bienestar subjetivo. Porque es un indicador muy poderoso para ayudar a tomar decisiones cualificadas y orientar la direcci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. 6. baSeS Sociale S y Pol\u00edtica S de la felicidad La felicidad no es algo fijo e inalterable, sino que est\u00e1 influida por el sistema de valo-res y por la estructura social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y las situaciones f\u00edsicas como es el caso de la salud, por lo que es importante analizar cu\u00e1-les son los diferentes factores y dimensiones sociales y pol\u00edticas que afectan a la felicidad de las personas. En los siguientes cuadros se muestran las diferencias de los valores medios de felicidad que implican las diversas circunstancias sociales y pol\u00edticas. Para estos an\u00e1lisis se han usado como base los bar\u00f3metros del CIS tomados en su con- junto, que entre 2013 y 2018 han incorporado la pregunta de la felicidad mencionada en el apar - tado 4.1. Esto ha supuesto un total de cincuenta bar\u00f3metros, lo que significa una cantidad total de 124.547 entrevistas en los seis a\u00f1os. Se han usado todos los bar\u00f3metros fusionados para as\u00ed obtener los valores medios del conjunto de todos los bar\u00f3metros seleccionados. El procedimiento seguido ha consistido en realizar un an\u00e1lisis ANOVA de un factor para generar un an\u00e1lisis de la varianza de la felicidad respecto de las diferentes variables que hemos analizado, pudiendo apreciar as\u00ed las diferencias entre los distintos grupos sociales. En lo que respecta a las variables de carac- ter\u00edsticas personales, el cuadro 1 nos muestra que no hay variaci\u00f3n significativa respecto del g\u00e9nero, siendo en ambos sexos los niveles de felicidad pr\u00e1cticamente iguales. Si que presenta una variaci\u00f3n importante y significativa la edad, siendo los grupos m\u00e1s j\u00f3venes los m\u00e1s felices, seguidos del grupo de edad de los que tienen entre 35 y 44 a\u00f1os. Los j\u00f3venes son un 10,15 por ciento m\u00e1s feli- ces que los mayores de 75 a\u00f1os. Respecto al nivel educativo, los que tienen estudios uni- versitarios son los m\u00e1s felices frente al resto de grupos. Los universitarios son un 9,42 por ciento m\u00e1s felices que los que no tienen estu- dios, el grupo menos feliz. Lo mismo ocurre con los casados, el grupo significativamente m\u00e1s feliz si clasificamos por el estado civil; los casados son un 12,37 por ciento m\u00e1s felices que los viudos, que como se puede apreciar son los menos felices. Por \u00faltimo, dentro de este grupo de caracter\u00edsticas son los m\u00e1s religiosos los m\u00e1s felices, un 3,39 por ciento m\u00e1s que los menos religiosos. De modo que el an\u00e1lisis biva- riable se\u00f1ala que los m\u00e1s felices son los j\u00f3ve- nes, indistintamente del g\u00e9nero, casados, con estudios universitarios y con un nivel alto de religiosidad. Estado civil y religiosidad son dos varia- bles que implican mayor felicidad por varios motivos: el estado civil o de convivencia con- firma la importancia de las relaciones socia- les sobre la felicidad (Requena, 1995); por su parte, la religiosidad, afecta doblemente, primero porque est\u00e1 muy relacionada con las relaciones sociales que implica la asistencia frecuente a los servicios religiosos (proxy de integraci\u00f3n en un grupo) y, en segundo lugar, porque la espiritualidad es uno de los factores que aportan seguridad y previsibilidad en un mundo incierto. La religiosidad tiende a dotar a las personas de sentido comunitario y pro- porcionar explicaciones sobre el sentido de la vida (Carballo, 2015, p. 129). En el cuadro 2 podemos ver los niveles de felicidad seg\u00fan las diferencias de las variables laborales y de condici\u00f3n socioecon\u00f3mica.Opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases sociales y pol\u00edticas del bienestar subjetivo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL190 Cuadro 1 Nivel de felicidad por diversas variables de caracter\u00edsticas personales Significaci\u00f3n: *** p<0,001; **p<0,05; *p<0,1; n.s. = no significativo. Fuente: Fichero Integrado de Datos con los bar\u00f3metros del CIS desde 2013 a 2018.Variables personales Media Desviaci\u00f3n est\u00e1ndarNivel de m\u00e1s 7,08 Nivel de estudios Sin estudios 6,92 2,11 *** Primaria y secundaria elemental 7,32 1,88 *** creyente 7,44 1,69 *** Ateo/a 7,44 1,74 *** Religiosidad (asistencia a oficios religiosos) Casi nunca 7,41 1,76 *** Varias veces al a\u00f1o 7,46 1,70 *** Alguna vez al mes 7,45 1,74 *** Casi todos los domingos y festivos 7,48 1,75 *** Varias veces a la semana 7,67 1,97 ***191 F\u00e9lix Requena Santos N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLCuadro 2 Nivel de felicidad por diversas variables socioecon\u00f3micas Significaci\u00f3n: *** p<0,001; **p<0,05; *p<0,1; n.s. = no significativo. Fuente: Fichero Integrado de Datos con los bar\u00f3metros del CIS desde 2013 a 2018.Variables laborales y situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica Media Desviaci\u00f3n est\u00e1ndarNivel de significaci\u00f3n Situaci\u00f3n laboral Trabaja 7,70 1,53 *** Jubilado/a o pensionista (antes ha trabajado) 7,26 1,82 *** Pensionista (antes no ha trabajado) 6,81 1,98 *** Parado/a (ha trabajado antes) 7,04 *** Trabajo dom\u00e9stico *** Otra situaci\u00f3n 7,05 2,14 *** Condici\u00f3n socioecon\u00f3mica Directores/as y profesionales 7,79 ingresos de ning\u00fan tipo 6,13 2,61 *** Menos o igual a 300 euros 6,45 2,52 *** De 301 a 600 euros 6,55 2,25 *** De 601 a 900 euros 6,95 1,99 *** De 901 a 1.200 euros 7,32 1,82 *** De 1.201 a 1.800 euros 7,55 1,65 *** De 1.801 a 2.400 euros 7,73 1,50 *** De 2.401 a 3.000 euros 7,85 1,40 *** De 3.001 a 4.500 euros 7,92 1,30 *** De 4.501 a 6.000 euros 8,02 1,25 *** M\u00e1s de 6.000 euros 8,07 1,28 ***Opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases sociales y pol\u00edticas del bienestar subjetivo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL192 A juzgar por los resultados mostrados el dicho tradicional se cumple en toda su exten- si\u00f3n: \"si la riqueza no da la felicidad, ayuda a conseguirla\". En efecto, los que trabajan son un 8,6 por ciento m\u00e1s felices frente a los parados; los directores/as y profesionales son un 2,2 por ciento m\u00e1s felices frente a los agricultores; las personas de clase social alta/media-alta son un 5,4 por ciento m\u00e1s felices que los obreros/as no cualificados/as; y los m\u00e1s ricos, los que tienen ingresos personales mayores de 6.000 euros netos al mes son un 24,04 por ciento m\u00e1s felices que los que no tienen ingresos. Se puede ver c\u00f3mo la medida de la felici- dad indica el nivel de satisfacci\u00f3n de la vida en general, y c\u00f3mo est\u00e1 muy relacionado con las circunstancias estructurales que posee la per - sona. Por este motivo, se puede apreciar con claridad que se trata de un indicador muy \u00fatil para ver cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas sociales de los grupos que necesitan apoyo social. El trabajo, como se ha apreciado, tiene mucha relaci\u00f3n con la felicidad. Afecta a la feli-cidad por dos v\u00edas diferentes pero complemen - tarias. Primero, porque el trabajo es el medio para obtener ingresos y, como vemos, cuanto mayor sean los ingresos mayor probabilidad de felicidad existe; y por otro, porque el trabajo implica directamente a los aspectos motiva-cionales o intr\u00ednsecos que conlleva (Requena, 2003; Carballo, 2015, p. 24). Sin embargo, los ingresos no afectan linealmente de la misma forma en todas las circunstancias. Como ha demostrado Richard Easterlin (1974; 2001) para Estados Unidos y nosotros, para su comparaci\u00f3n con Espa\u00f1a, hemos estudiado en otro lugar (Requena, 2016), los ingresos tienen efecto sobre la feli- cidad hasta un determinado nivel, a partir del cual influyen m\u00e1s otras variables distintas de los ingresos. De forma que a ingresos mayores mayor felicidad, pero cuando se tienen todas las necesidades econ\u00f3micas cubiertas, enton-ces tienen m\u00e1s efecto otras variables, como es el caso de las relaciones sociales, la religiosi- dad, etc\u00e9tera. En el cuadro 3 se muestran las distribucio- nes de felicidad seg\u00fan las variables territoriales, tama\u00f1o del h\u00e1bitat y la comunidad aut\u00f3noma de residencia.Como se puede apreciar, el lugar de resi- dencia tambi\u00e9n presenta importantes diferen- cias respecto a los niveles de felicidad de las personas. Es el caso de las dos variables uti-lizadas aqu\u00ed, tama\u00f1o del h\u00e1bitat y comuni- dad aut\u00f3noma de residencia. Las diferencias muestran que las personas que viven en luga- res menores o igual a 2.000 habitantes son un 5,5 por ciento m\u00e1s felices que los que viven en las grandes ciudades de m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes (Requena, 2016); y las personas que viven en la Comunidad Aut\u00f3noma de Islas Baleares o en la Ciudad Aut\u00f3noma de Ceuta son un 10,7 por ciento m\u00e1s felices que los habitantes de Galicia, que son los que presen- tan un menor nivel medio de felicidad. Respecto al h\u00e1bitat, en los pa\u00edses desa- rrollados, vivir en zonas rurales supone un efecto sobre la felicidad mucho mayor que vivir en las grandes ciudades; sin embargo, en los pa\u00edses menos desarrollados el efecto es todo lo contrario, porque las zonas rurales no tienen los mismos niveles de servicios que la ciudad (Requena, 2016). Como se puede apreciar en el cuadro 4, las caracter\u00edsticas pol\u00edticas tambi\u00e9n presentan diferencias importantes de los niveles medios de felicidad. La autoubicaci\u00f3n ideol\u00f3gica izquierda-derecha nos nuestra que las perso-nas de derechas son un 3,34 por ciento m\u00e1s felices que las personas de izquierdas. Los nacio - nalistas, por su parte, son un 5,91 por ciento m\u00e1s felices que quienes se autodefinen como comunistas, que son los que punt\u00faan m\u00e1s bajo en el nivel de felicidad; y las personas con ideolog\u00eda liberal son un 5,27 por ciento m\u00e1s felices que las de ideolog\u00eda comunista. Quie-nes pertenecen a alguna asociaci\u00f3n volun-taria son un 3,36 por ciento m\u00e1s felices que quienes no pertenecen. En el caso del uso de Internet, aunque obviamente no es una varia-ble pol\u00edtica, se ha introducido seguidamente a la participaci\u00f3n en asociaciones porque existe una correlaci\u00f3n positiva y significativa con ella; pues bien, Internet hace a las personas que la usan sean un 10 por ciento m\u00e1s felices que los que no la usan. Por \u00faltimo, respecto a la preocupaci\u00f3n por los problemas del pa\u00eds, los m\u00e1s felices son los que est\u00e1n preocupados por la cuesti\u00f3n de la inmigraci\u00f3n frente a los que su preocupaci\u00f3n es la inseguridad ciudadana (que son un 13,6 por ciento menos felices que 193 F\u00e9lix Requena Santos N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLaquellos) y quienes se preocupan por el medio ambiente, que son los menos felices (un 13 por ciento menos que los primeros). Otras circuns-tancias importantes que implican una correla-ci\u00f3n positiva y significativa con los niveles de felicidad son, por ejemplo, la satisfacci\u00f3n con la tolerancia, la confianza en los dem\u00e1s o la democracia (Inglehart y Klingemann, 2000; Cuadro 3 Nivel de felicidad Variables territoriales Significaci\u00f3n: *** p<0,001; **p<0,05; *p<0,1; n.s. = no significativo. Fuente: Fichero Integrado de Datos con los bar\u00f3metros del CIS desde 2013 a 2018.Variables territoriales Media Desviaci\u00f3n est\u00e1ndarNivel de significaci\u00f3n Tama\u00f1o de h\u00e1bitat Menos o igual a 2.000 hab. 7,76 1,73 *** 2.000 a 10.000 hab. 7,49 a 50.000 hab. 7,51 1,76 *** 50.001 a 100.000 hab. 7,47 1,75 *** 100.001 a 400.000 hab. 7,33 1,75 *** 400.001 a 1.000.000 hab. 7,43 1,80 *** M\u00e1s de 1.000.000 hab. 7,33 1,69 *** Aut\u00f3noma 7,52 7,58 y Le\u00f3n 7,26 1,65 *** Catalu\u00f1a 7,50 1,70 *** Comunidad Valenciana 7,46 *** 7,43 *** 7,54 1,93 ***Opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases sociales y pol\u00edticas del bienestar subjetivo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL194 Cuadro 4 Nivel de felicidad por diversas variables pol\u00edticas Significaci\u00f3n: *** p<0,001; **p<0,05; *p<0,1; n.s. = no significativo. Fuente: CIS, Encuesta Postelectoral de las Elecciones Generales de 2016 , E3145.Variables pol\u00edticas Media Desviaci\u00f3n est\u00e1ndrNivel de significaci\u00f3n * Centro 7,27 1,68 * Derecha 7,48 1,54 * Ext. Derecha 7,42 1,86 * Autodefinici\u00f3n de ideolog\u00eda pol\u00edtica Conservador 7,32 1,69 Dem\u00f3crata *** No 7,19 1,80 *** Uso de Internet (\u00faltimos 3 meses) S\u00ed 7,72 1,63 *** No 6,95 1,88 *** Preocupado por los siguientes problemas El paro 7,18 1,77 *** El terrorismo (internacional) 7,55 1,60 *** *** La inseguridad ciudadana 6,91 1,84 *** El Estado de las autonom\u00edas y la cuesti\u00f3n territorial 7,54 1,19 *** La vivienda 7,47 1,72 *** El medio ambiente 6,96 1,64 ***195 F\u00e9lix Requena Santos N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLDorn et al., 2007; Inglehart, 2009), como se evidencia de forma clara con los datos de la European Social Survey. 7. variacione S internacionale S de la felicidad Como nos hemos referido anteriormente, existe una relaci\u00f3n muy intensa entre opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. A nivel internacional, exis- ten numerosas encuestas realizadas en un gran n\u00famero de pa\u00edses que preguntan sobre la felici-dad: la World Values Survey, la European Social Survey, el International Social Survey Program, o el Gallup World Poll son las m\u00e1s importantes. Todas estas bases de datos tienen la caracter\u00eds- tica de que cuando realizan una de sus encues-tas utilizan el mismo cuestionario en todos los pa\u00edses en los que se aplican, lo que significa que podemos obtener la misma medici\u00f3n de un fen\u00f3meno en un gran n\u00famero de pa\u00edses. Dicho en otras palabras, tenemos informaci\u00f3n de lo que piensan y opinan las personas de esos pa\u00ed- ses de forma que puede ser comparada.En todas estas encuestas hay alguna pre- gunta para medir el bienestar subjetivo y la feli- cidad de forma que, gracias a ellas, podemos ver con claridad cu\u00e1l es la posici\u00f3n relativa que ocupan los diversos pa\u00edses desde el punto de vista del nivel de felicidad que poseen sus ciu- dadanos. Esta posici\u00f3n relativa de los pa\u00edses est\u00e1 afectada por numerosas circunstancias socia- les y culturales intr\u00ednsecas a cada pa\u00eds o grupo de pa\u00edses. Por ejemplo, los psic\u00f3logos positivos como Diener et al. (2009) o Veenhoven (2010) que han estudiado en profundidad la felicidad de las diferentes naciones, han demostrado que las culturas individualistas producen niveles de satisfacci\u00f3n con la vida m\u00e1s altos que las cul- turas no individualistas o colectivistas. Esto se debe a que los ciudadanos de esas culturas dis-ponen de mayores niveles de libertad para elegir la vida que quieren llevar y perseguir sus propios objetivos, lo que implica que tienen m\u00e1s posibi-lidades de atribuirse el m\u00e9rito de su \u00e9xito a ellos mismos (Diener y Suh, 2000). Algo muy similar hemos puesto de mani- fiesto nosotros en otro lugar (Requena, 2010), Gr\u00e1fico 2 Relaci\u00f3n entre valoraci\u00f3n sobre la democracia y felicidad en los pa\u00edses de Europa cubiertos por la ESS LituaniaMedi a B\u00e9lgica Israel 2016.Opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases sociales y pol\u00edticas del bienestar subjetivo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL196 donde se puede apreciar que los pa\u00edses que tienen un sistema de bienestar liberal son los que tienen un mayor nivel de felicidad. El argu-mento de que esto sea as\u00ed es muy similar al anterior: estos pa\u00edses, al permitir a los indivi- duos una mayor libertad para lograr su propio bienestar, hacen que las personas tengan una mayor fe en ellos mismos, en contraposici\u00f3n a los pa\u00edses con sistemas de bienestar donde el Estado se considera que tiene la obligaci\u00f3n de procurar el bienestar de sus ciudadanos, como es el caso de los pa\u00edses con sistemas de bienes-tar socialdem\u00f3crata, que proporcionan mayor bienestar material considerando que la persona no es capaz de satisfacer por s\u00ed misma todas sus necesidades, por lo que el Estado debe garanti- zar su cobertura (Requena, 2010, p. 528). Sin embargo, el contexto social y eco- n\u00f3mico es fundamental en lo que afecta a las circunstancias para que las personas se sientan felices o no. Las condiciones econ\u00f3micas, tanto reales como percibidas, en las que se encuen-tran los diversos pa\u00edses afectan a la felicidad de las personas. Esto es lo que ha ocurrido entre los momentos en los que, por ejemplo, Diener et al. (2009), Veenhoven (2010) o Requena (2010) realizaron sus an\u00e1lisis, con datos de los a\u00f1os anteriores, y la situaci\u00f3n actual en la que Europa se encuentra al final de una dura crisis econ\u00f3mica. Esto ha hecho que en los datos de 2016 de la European Social Survey se exponga que los pa\u00edses que m\u00e1s felicidad muestran sean los escandinavos. Estos son los pa\u00edses que cuen- tan con sistemas de bienestar con mayor canti-dad de prestaciones estatales. En un momento de salida de una crisis importante como el del a\u00f1o 2016 y los anteriores, contar con un estado benefactor fuerte act\u00faa como un fuerte colch\u00f3n de seguridad frente a la incertidumbre de las personas. Esta situaci\u00f3n se puede observar en el gr\u00e1fico 2. Esta evoluci\u00f3n temporal no significa que los grandes patrones de la correlaci\u00f3n entre individualismo y felicidad hayan desaparecido. De hecho, como se aprecia en el gr\u00e1fico 3, aun en 2016 cuando se est\u00e1 saliendo de una impor - tante crisis econ\u00f3mica mundial, sin embargo, los antiguos pa\u00edses de la \u00f3rbita socialista, que han tenido una cultura muy colectivista durante d\u00e9cadas presentan los niveles de felicidad m\u00e1s bajos de todo el cuadro. Pa\u00edses como la Federaci\u00f3n Rusa, Lituania, Hungr\u00eda o la Rep\u00fablica Checa son los que tienen valores m\u00e1s bajos de felicidad de toda la gr\u00e1fica. Esto nos pone de manifiesto Gr\u00e1fico 3 Medias de felicidad en 2016 para los pa\u00edses de Europa cubiertos por la ESS B\u00e9lgicaFederaci\u00f3n Rusa Lituania Hungr\u00eda ItaliaRep\u00fablica Checa Francia Estoni a Portuga l Medi a Eslovenia IrlandaPolonia Austria Reino Unido Alemania HolandaEspa\u00f1a Suecia Israel Islandi a Suiza 0 1 2 3 4 5 6 7 8 Noruega Finlandi a6,24 8, 2016197 F\u00e9lix Requena Santos N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaLque el individualismo sigue siendo un correcto factor explicativo de la felicidad. 8. conclu Si\u00f3n. felicidad y Pol\u00edtica S P\u00fablica S Aunque se pueda considerar a la felici- dad como un objetivo puramente individual y personal m\u00e1s que una cuesti\u00f3n colectiva a la que deban prestar atenci\u00f3n los gobiernos y los Estados, sin embargo, diversos estudios realiza- dos desde la econom\u00eda, la sociolog\u00eda y la psico- log\u00eda han demostrado que, si bien la felicidad es eminentemente subjetiva, puede estar rela- cionada con caracter\u00edsticas no solo individua- les sino tambi\u00e9n sociales e incluso nacionales (Carballo, 2015). Si consideramos la felicidad y el bienes- tar subjetivo de los ciudadanos como una meta que los pa\u00edses deben alcanzar, como puso de manifiesto la Declaraci\u00f3n de Independencia americana, entonces los Estados y sus gobier - nos deben prestar atenci\u00f3n a los colectivos que se encuentran menos felices para poder dise- \u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas que mejoren su situaci\u00f3n. Situaciones de insatisfacci\u00f3n subjetiva y de infelicidad implican peores resultados en otros muchos \u00f3rdenes de cosas (Achor, 2011) como, por ejemplo, creatividad, productividad, etc. que, sin duda, redundan en el mejor funciona - miento de un pa\u00eds. Los datos estad\u00edsticos sobre el bienestar subjetivo y la felicidad ayudan a identificar \u00e1reas de necesidad e informan sobre los posibles objetivos para el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas a implementar sobre determinados grupos nece- sitados. Como se ha demostrado, la medida de la felicidad puede ayudar a identificar grupos sociales con determinadas carencias debidas a situaciones sociales, econ\u00f3micas o personales que limitan el bienestar de las personas. En este trabajo se ha puesto de manifiesto la importancia del estudio de la opini\u00f3n p\u00fablica para la medici\u00f3n de la felicidad, la relevancia de medir la felicidad y qu\u00e9 es lo que hace feli- ces a los espa\u00f1oles. Asimismo, se ha mostrado c\u00f3mo los valores democr\u00e1ticos, la confianza, o la tolerancia est\u00e1n muy correlacionados con la felicidad. Por toda esta informaci\u00f3n que pro-porciona el estudio de la felicidad es por lo que los gobiernos deber\u00edan prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a dos cuestiones: 1) implementar m\u00e1s medidas de felicidad y bienestar subjetivo en las esta- d\u00edsticas p\u00fablicas para as\u00ed contar con un buen instrumento que ayude a 2) desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas basadas en este indicador que muestra las carencias de determinados grupos sociales. bibliograf\u00eda achor, S. (2011). La felicidad como ventaja. Barcelona: RBA. alvira, f. (2011). La encuesta: una perspectiva general metodol\u00f3gica. Madrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. ariSt\u00f3teleS (2009). \u00c9tica a Nic\u00f3maco. Madrid: Tecnos. bericat, e. (2018). Excluidos de la Felicidad. La estratificaci\u00f3n social del bienestar emocional en Espa\u00f1a. Madrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. C abanaS , e. y E. illouz (2019). Happycracia. C\u00f3mo la ciencia y la industria de la felicidad controlan nuestras vidas . Barcelona: Paid\u00f3s. carballo , m. (2015). La felicidad de las naciones . Buenos Aires: Sudamericana. CIS. (2016). Percepciones sociales del dolor. Encuesta M\u00f3dulo, Microdatos. Madrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. deneve, k. m. y cooPer, h. (1998). The Happy Personality: A Meta-Analysis The Science of Happiness and a proposal for a National Index. American Psychologist, 55(1), pp. 34-43. diener, e. y Suh, (2000). Culture and subjective well-being. Cambridge, Ma.: The MIT Press. diener, e., diener, y diener, c. (2009). Factor predicting the subjective well-being of Nations. En E. Well- Being. Nueva York: Springer: pp. 43-70.Opini\u00f3n p\u00fablica y felicidad. Las bases sociales y pol\u00edticas del bienestar subjetivo N\u00famero 30. segundo semestre. 2019 Panorama SoCIaL198 dorn, d., fiScher , j. a. v., kirchg\u00e4SSner , g. y SouSa-Poza, a. (2007). Is it culture or democracy? The impact of democracy and Research, 82(3), pp. 505-526. eaSterlin , r. a. (1974). Does economic growth improve the human lot? Some empirical evidence. En P . A. D avid y M. W. R eder (Eds.), Nations and households in economic growth: Essays in honour of a theory. Economic Journal , 111, pp. 465-484. helliwell , j. f., layard, r. y SachS, j. S. (2019). World Happiness Report 2019 (extra\u00eddo el 20 de marzo de 2019 de: https://worldhappiness.report/ed/2019/ ). inglehart , r. What? En R adcliff , B. y A. D utt (Eds.), Economic Development and Happiness. Northampton: Elgar, pp. 256-270. inglehart , r. y h. d. (2000). Genes, Culture, Democracy, and Happiness, en D iener, E. y E. M. S uh (Eds.), Culture and subjective well-being. Cambridge, Ma.: The MIT Press, pp. a. b., kahneman , d., S chkade , d., Schwarz , n. y Stone, a. a. (2009). National time accounting: The currency of life. En A. B. K rueger (Ed.), Measuring the Subjective Well-Being of Nations: National Accounts of Time and Well-Being. Chicago: Chicago University Press, pp. 9-96. layard, r. (2006). Happiness and public policy: A Challenge to the profession. Economic Journal, 115(510), pp. C24-C33. \u2014 (2011 [2005]). Happiness. Lessons from a new science (2nd ed.). reSearch council (2013). Subjective Well-Being. Other Dimensions of Experience. D.C.: The National Academic Press. OCDE (2013). OECD comparison United States. Social Indicators Research, 35(3): pp. 271-288. \u2014 (2003). Social capital, satisfaction and quality of life in the workplace. Social Indicators Research, 61(3), pp. 331-360. pp. 511-529. \u2014 (2016). Rural-Urban Living and Level of Economic Development as Factors un Subjective Well-Being. Social Indicators Research, capital and subjective well-being. Research in Social Stratification and Mobility, 50, pp. 13-18. Stiglitz , j. e., S en, a. y fitouSSi , j.-P. (2009). Informe de la Comisi\u00f3n sobre la Medici\u00f3n del Desarrollo Econ\u00f3mico y del Progreso Social (extra\u00eddo el 17 de junio de 2019 de: https://www.palermo.edu/Archivos_content/2015/derecho/pobreza_multidimensional/bibliografia/Biblio_adic5.pdf ). veenhoven , r. (2010). Life is getting Societal evolution and fit with human nature. Social Indicators Research, 97(1), pp. 105-122. villaverde rico, m. j. y l\u00f3Pez SaStre, g. (Eds.) (2015). Civilizados y Salvajes. La mirada de los ilustrados sobre el mundo no europeo. Madrid: Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales. watSon, d., clark, l. a. y tellegen , a. (1988). Development and validation of brief measures of positive and negative affect: The PANAS scales. Journal of Personality and Social Psychology, 54, pp. 1063-1070.199 Panorama SoCIaL N\u00fameros publicados 2005 N.\u00ba 1.Espa\u00f1a 2005: Debates y procesos sociales N.\u00ba 2.Dependencia y personal: Dilemas y compromisos 2006 N.\u00ba 3.Infancia y juventud: Nuevas condiciones, nuevas oportunidades N.\u00ba 4.Envejecimiento y pensiones: La reforma permanente 2007 N.\u00ba 5.El medio ambiente a principios del siglo XXI: \u00bfCrisis o adaptaci\u00f3n? N.\u00ba 6.La reforma de la Universidad: Vectores de cambio 2008 N.\u00ba 7.Las claves de la sanidad futura: Investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n N.\u00ba 8.Inmigrantes en Espa\u00f1a: Participaci\u00f3n y convivencia 2009 N.\u00ba 9.Tercer y voluntariado N.\u00ba 10.Familias en transformaci\u00f3n 2010 N.\u00ba 11.Envejecimiento, adaptaci\u00f3n y cambio social N.\u00ba 12.Empleo, desempleo y pobreza 2011 N.\u00ba 13.Retos actuales de la sociedad espa\u00f1ola N.\u00ba 14.El ocio de los espa\u00f1oles200Panorama SoCIaL N\u00fameros publicados 2012 N.\u00ba 15.Generaciones y relaciones intergeneracionales N.\u00ba 16.Imagen y presencia exterior de Espa\u00f1a 2013 N.\u00ba 17.La ciudadan\u00eda europea en la encrucijada N.\u00ba 18. Las nuevas tecnolog\u00edas y su impacto social 2014 N.\u00ba 19.Comida y alimentaci\u00f3n: h\u00e1bitos, derechos y salud N.\u00ba 20.Pobreza infantil 2015 N.\u00ba 21.Educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, bases de un modelo productivo de futuro N.\u00ba 22.Un balance social de la crisis 2016 N.\u00ba 23. Retos demogr\u00e1ficos N.\u00ba 24. El nuevo escenario migratorio en Espa\u00f1a 2017 N.\u00ba 25. Las desigualdades digitales. Los l\u00edmites de la Sociedad Red N.\u00ba 26. La inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad en Espa\u00f1a 2018N.\u00ba 27. Brechas de g\u00e9nero N.\u00ba 28. Envejecimiento de la poblaci\u00f3n, familia y calidad de vida en la vejez 2019 N.\u00ba 29. Pobreza y rentas m\u00ednimasPanorama Social, Segundo Semestre 2019201 PUBLICACIONES DE LA FUNDACI\u00d3N DE LAS CAJAS DE AHORROS \u00daltimos n\u00fameros publicados: PAPELES DE ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA N.\u00ba 160. Medicamentos, innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y econom\u00eda PANORAMA SOCIAL N.\u00ba 29. Pobreza y rentas m\u00ednimas CUADERNOS DE INFORMACI\u00d3N ECON\u00d3MICA N.\u00ba 273. Desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica y mercado de la vivienda SPANISH ECONOMIC AND FINANCIAL OUTLOOK Vol. 8, N\u00ba 6 (2019). Spain: Assessing real estate and credit markets ahead of an anticipated slowdown PAPELES DE ENERG\u00cdA N.\u00ba 8. Enero 2020 ESTUDIOS DE LA FUNDACI\u00d3N N.\u00ba 92. Crisis econ\u00f3mica y desigualdad de la renta en Espa\u00f1a. Efectos distributivos de las pol\u00edticas p\u00fablicas LIBROSEl sector p\u00fablico espa\u00f1ol: reformas pendientes PRECIO DE LAS PUBLICACIONES A\u00d1O 2020 * Gastos de env\u00edo: Espa\u00f1a, 7\u20ac/a\u00f1o; Europa, 10\u20ac/ejemplar; resto pa\u00edses: 20,85\u20ac/ejemplar. postal y provincias): 1\u20ac. Servicio de mensajer\u00eda: Madrid capital, 3,45\u20ac; resto provincias, 10,44\u20ac. Forma de pago: domiciliaci\u00f3n bancaria, transferencia bancaria y tarjeta de cr\u00e9dito. SUSCRIPCI\u00d3N Y PEDIDOS INTERNET: http://www.funcas.es/Publicaciones/Publicaciones.aspx?Id=0 E-MAIL: papel \u20acEdici\u00f3n digital Papeles de Econom\u00eda Espa\u00f1ola 4 n\u00fameros 55 Gratuita 20 Gratuito Cuadernos de Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica 6 n\u00fameros 45 Gratuita 15 Gratuito Panorama Social 2 n\u00fameros 25 Gratuita 18 Gratuito Spanish Economic and Financial Outlook 6 n\u00fameros 35 Gratuita 15 Gratuito Papeles de Energ\u00eda 2 n\u00fameros 25 Gratuita 18 Gratuito Estudios (n\u00fameros sueltos) -- -- Gratuita 17 Gratuito Los precios incluyen el IVA. No incluyen los gastos de env\u00edo.PanoramaSoCIaL Opini\u00f3n p\u00fablica y encuestasSEGUNDO SEMESTRE. 2019 P.V .P.: Edici\u00f3n Papel, 18 \u20ac (IVA incluido) Edici\u00f3n Digital, gratuita Panorama SoCIaLSEGUNDO SEMESTRE. 2019 3030 Pedidos e informaci\u00f3n: Funcas Caballero de Gracia, 28 28013 Madrid T el\u00e9fono: 91 596 57 18 Fax: 91 57 96 publica@funcas.es www.funcas.es 9772254344001ISSN 2254 - 3449 9772254344001Teor\u00eda e investigaci\u00f3n emp\u00edrica Medios de comunicaci\u00f3n y Fortalezas y debilidades de las encuestas Opiniones y actitudes sobre cuestiones sociales y servicios p\u00fablicos Intenci\u00f3n de voto y estimaciones electorales COLABORAN: Berta \u00c1lvarez-Miranda, Mill\u00e1n Arroyo, Luis Ayuso, In\u00e9s Calzada, Juan Vicente Castellanos, Elisa Chuli\u00e1, Elo\u00edsa del Pino, Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo, Jos\u00e9 Pablo Ferr\u00e1ndiz, Lucila Finkel, Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez, Ana M. Guill\u00e9n, Josep Lobera, David Luque, F\u00e9lix Requena, Jordi Rodr\u00edguez-Virgili, "}