{"title": "La mirada social del pediatra | Anales de Pediatr\u00eda", "author": "Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez; C", "url": "http://www.analesdepediatria.org/es-la-mirada-social-del-pediatra-articulo-S1695403310002870", "hostname": "analesdepediatria.org", "description": "La Pediatr\u00eda de modelo occidental, en la que prima el desarrollo de la tecnolog\u00eda, las superespecialidades, las evidencias", "sitename": "Anales de Pediatr\u00eda", "date": "2010-11-01", "cleaned_text": "de modelo occidental, en la que prima el desarrollo de la tecnolog\u00eda, las superespecialidades, las evidencias cient\u00edficas y los excelentes indicadores cuantitativos en salud, tiene sus fortalezas pero tambi\u00e9n sus debilidades. Vislumbrar el horizonte de los avances cient\u00edficos no es incompatible con cierta mirada miope en la visi\u00f3n hol\u00edstica de la infancia y en la atenci\u00f3n a los ni\u00f1os, en ocasiones reducida a \u00f3rganos y funciones aislados artificialmente de las interacciones ambientales, familiares y sociales que influyen en su salud. Podemos ser excelentes pediatras, tecnobur\u00f3cratas de la medicina, que lejos del paradigma de la medicina biopsicosocial postulado por Engels [1](#bib1) apostemos por una empobrecida calidad de la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica, alejada del reto b\u00e1sico y permanente de tener una visi\u00f3n integral del ni\u00f1o. Forjar un perfil de pediatra general competente deber\u00eda ser no solo un empe\u00f1o personal, sino un objetivo acad\u00e9mico y profesional, entendiendo la competencia como un \u00abuso habitual y juicioso de la comunicaci\u00f3n, las herramientas y tecnolog\u00edas sanitarias, el razonamiento cl\u00ednico, las emociones, los valores y la autorreflexi\u00f3n en la pr\u00e1ctica diaria para el beneficio de los individuos y de las comunidades\u00bb [2](#bib2). La Pediatr\u00eda que llamamos social, como disciplina, se orienta m\u00e1s espec\u00edficamente hacia esa atenci\u00f3n integral. Estudia las causas sociales que alteran la salud del ni\u00f1o y tambi\u00e9n los problemas de salud del ni\u00f1o que repercuten sobre su entorno social. Pero, sobre todo, m\u00e1s que una especialidad, debe ser una transversal que a\u00f1ada a la formaci\u00f3n biom\u00e9dica conocimientos, habilidades y actitudes proactivas para atender al ni\u00f1o de la forma m\u00e1s humana e integral posible. Debe ofertar una formaci\u00f3n y unas herramientas de trabajo que capaciten al pediatra para trasformar el acto fisiol\u00f3gico de ver en el acto intencional de interpretar la realidad m\u00e1s all\u00e1 de los s\u00edntomas y de los signos, situando el eje de la interpretaci\u00f3n sobre la biograf\u00eda y no sobre la patograf\u00eda y poniendo el acento en recuperar y no solo en curar los m\u00faltiples problemas que tienen que ver con la salud, que pueden ser ampliamente disruptivos, como un problema cr\u00f3nico, un maltrato o una discapacidad. Muchos pediatras pensamos que toda la pediatr\u00eda es social, que no debe haber otra manera de entender la pediatr\u00eda ni otra forma de mirar la infancia. El pediatra formado en y desde esta perspectiva social no es un exiliado de la ciencia, un trabajador social con fonendoscopio, ni ese compa\u00f1ero raro interesado por las desgracias humanas. Tampoco es el experto que cree tener la soluci\u00f3n de los problemas sociales de los ni\u00f1os. Alejado de esa omnipotencia, pero evitando posiciones simples y reduccionistas, es consciente de la dificultad de cambiar muchas estructuras sociales y de la necesidad de complementar su visi\u00f3n con otras disciplinas. Pero, sobre todo, conoce y considera que los determinantes sociales tienen un peso importante e imposible de obviar en la salud y en la enfermedad infantil. Los determinantes sociales de la salud son las condiciones en que las personas nacen, crecen, viven, trabajan y envejecen, incluyendo la cultura y el sistema de salud. Dependen de la econom\u00eda, el poder y los recursos a nivel mundial, nacional y local. Est\u00e1n influidas por diferencias injustas y evitables [3](#bib3). La mayor\u00eda escapan de nuestra capacidad de influencia porque dependen fundamentalmente de la voluntad pol\u00edtica. No obstante, el pediatra de atenci\u00f3n primaria, sobre todo, por el lugar estrat\u00e9gico que ocupa entre el \u00e1mbito social, familiar y educativo, desde esa perspectiva global e integradora, debe conocer a fondo el entorno no solo familiar sino social de sus ni\u00f1os, los factores locales que influyen en las inequidades o vulneran los derechos de los ni\u00f1os [4](#bib4), la red de ayuda social y sus lagunas. No cabe duda de la influencia positiva de la red de apoyo de que se disponga en cuanto a la evoluci\u00f3n y a la calidad de vivencia de muchos problemas. Sin embargo, entender que en cada problema de salud hay una interacci\u00f3n entre lo biol\u00f3gico y lo psicosocial no implica que debamos intervenir en todas las esferas. Una innecesaria derivaci\u00f3n a otros profesionales puede corresponderse con la incapacidad de manejar la propia angustia ante realidades ineludibles, como puede ser el caso de muchas derivaciones a la salud mental, durante el per\u00edodo de adaptaci\u00f3n de un ni\u00f1o inmigrante. Desde la intersecci\u00f3n entre ciencia, experiencia y trabajo interdisciplinario el pediatra con mirada social atiende a sus pacientes teniendo en cuenta su contexto, gestiona una historia cl\u00ednica compleja, de mayor calidad que la reducida a los hechos biol\u00f3gicos y se interroga por los diversos factores que determinan el bienestar infantil. M\u00faltiples estudios confirman que proteger a los ni\u00f1os contra las adversidades socioecon\u00f3micas reduce la morbilidad en la edad adulta [5](#bib5), y que el entorno influye decisivamente en el crecimiento y el desarrollo infantil. En este sentido, el reciente estudio multic\u00e9ntrico auspiciado por la OMS [6](#bib6) demuestra c\u00f3mo las diferencias en el crecimiento infantil hasta los cinco a\u00f1os dependen m\u00e1s de la lactancia materna, las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n, la atenci\u00f3n sanitaria, el medio ambiente, en definitiva, que de los factores gen\u00e9ticos y \u00e9tnicos. La OMS tambi\u00e9n reconoce que la salud mental est\u00e1 indisolublemente asociada a factores psicosociales [7](#bib7). El pediatra con inquietud por mirar m\u00e1s all\u00e1 de lo que ve debe conocer que en el mundo m\u00e1s de 24.000 menores de cinco a\u00f1os mueren diariamente debido a causas evitables, entre 500 millones y 1.500 millones de ni\u00f1os sufren anualmente actos de violencia, alrededor de 150 millones de ni\u00f1os de 5-14 a\u00f1os est\u00e1n atrapados en el trabajo infantil, m\u00e1s de 140 millones de menores de cinco a\u00f1os tienen bajo peso para su edad y alrededor de 100 millones de ni\u00f1os en edad escolar primaria no est\u00e1n escolarizados [8](#bib8). Pero si esto parece lejano, la pobreza infantil en nuestro pa\u00eds registra una de las tasas m\u00e1s altas de Europa. Es el pa\u00eds de la uni\u00f3n europea, junto con Grecia, cuya pol\u00edtica de transferencias tiene un menor impacto reductor de la pobreza infantil [9](#bib9) y la tasa nacional de menores con alguna medida de protecci\u00f3n (tutela, acogimiento familiar o residencial) no ha descendido en los \u00faltimos a\u00f1os [10](#bib10). Existe pues un cuarto mundo inscrito en el primero, con determinantes a veces tan negativos como los del tercer mundo. No en vano el Consejo y el Parlamento de la Uni\u00f3n Europea han escogido el a\u00f1o 2010 como el a\u00f1o de la reducci\u00f3n de las desigualdades en Europa [11](#bib11). Conocer los macroproblemas sociales de la infancia en el mundo y desarrollar una sensibilidad especial frente a ellos es importante, pero sobre todo los pediatras deben desarrollar estrategias distintas en cada \u00e1mbito para alcanzar niveles de eficacia comparables. Por eso, el objetivo principal de esta reflexi\u00f3n es identificar algunas claves para trabajar en nuestro entorno desde esa imprescindible mirada social. Una de ellas es considerar la historia social como parte de la historia cl\u00ednica y herramienta fundamental para abordar los problemas de salud de forma integral. La vulnerabilidad y el riesgo de exclusi\u00f3n social tienen caracter\u00edsticas muy diferentes en nuestra sociedad respecto a los pa\u00edses en desarrollo, donde los condicionantes sociales adversos son evidentes y muchas veces dram\u00e1ticos. Sin embargo, se han documentado hechos que parecen anecd\u00f3ticos, pero son reflejo de las p\u00e9simas condiciones sociales de algunas familias del mundo desarrollado. Es el caso del fen\u00f3meno \u00abheat or eat\u00bb (calentar o comer), que alude a c\u00f3mo algunos hijos de familias con baja renta que viven en zonas fr\u00edas experimentan un retraso del crecimiento en invierno porque parte del dinero necesario para su alimentaci\u00f3n es invertido en calentar la vivienda [12](#bib12). Sin llegar a este extremo, podemos deducir lo importante que es registrar en la historia cl\u00ednica los datos sociales conocidos para activar los mecanismos de contenci\u00f3n o mejora en caso de riesgo, o simplemente para entender e interpretar muchos signos o s\u00edntomas que pueden presentar los ni\u00f1os. Algunos autores proponen explorar las \u00e1reas sociales de posible impacto en la salud infantil, usando la regla nemot\u00e9cnica \u00abIHELLP\u00bb: incomes (ingresos), housing (vivienda), education (educaci\u00f3n), legal status/immigration (situaci\u00f3n legal, inmigraci\u00f3n), literacy (alfabetizaci\u00f3n) y personal safety (violencia dom\u00e9stica) [13](#bib13). La evidencia cient\u00edfica no avala la b\u00fasqueda activa de los problemas sociales a trav\u00e9s de cuestionarios, ni siquiera para el maltrato [14,15](#bib14). Pero la experiencia demuestra que los padres de nuestros pacientes nos cuentan mucho m\u00e1s de lo que habitualmente se recoge en la historia cl\u00ednica. Los datos que pueden ser clave para entender los problemas o los s\u00edntomas deben estar registrados, como un acontecimiento vital grave (fallecimiento de un progenitor), una crisis econ\u00f3mica importante o el pa\u00eds de procedencia de una familia inmigrante. En este sentido, tanto la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades de la OMS como la Clasificaci\u00f3n Internacional de Atenci\u00f3n Primaria de la WONCA incluyen los motivos de consulta con un enfoque biopsicosocial, ofreciendo la posibilidad de registrar de forma codificada los problemas sociales. Otro punto clave es adquirir la competencia necesaria para ofrecer una atenci\u00f3n sensible a la cultura [16](#bib16). El pediatra con visi\u00f3n social valora la diversidad (el g\u00e9nero, la etnia, la discapacidad, etc.), entiende la inmigraci\u00f3n como un acontecimiento y la multiculturalidad como una riqueza y una condici\u00f3n humana incuestionable porque la cultura no existe sino a trav\u00e9s de las culturas [17](#bib17). Respeta el pluralismo cultural y religioso desde la convicci\u00f3n de que cada grupo humano tiene una singularidad cultural muy arraigada a una tradici\u00f3n y a una memoria hist\u00f3rica [18](#bib18). Asume la existencia de otras identidades morales sin defender el relativismo moral. Ser\u00eda impensable no reprobar claramente pr\u00e1cticas como la mutilaci\u00f3n genital femenina, pero es posible y deseable evitar posturas radicalizadas frente a otras pr\u00e1cticas culturales desde el convencimiento de que la mayor\u00eda de los cambios solo son posibles a largo plazo, a trav\u00e9s de medidas educativas y excepcionalmente con medidas coercitivas. El inevitable sesgo de an\u00e1lisis etnoc\u00e9ntrico, de acuerdo con nuestros par\u00e1metros culturales, no debe impedir respetar otras identidades morales, as\u00ed como entender que la cultura impregna hasta el inconsciente todos los aspectos importantes de la vida. Por eso, muchos pacientes con otra concepci\u00f3n de la salud, la enfermedad, la sexualidad y la vida, ligada fuertemente a su cultura, expresan s\u00edntomas que nunca estudiamos. Todo ello influye en par\u00e1metros como la adherencia al tratamiento y otros indicadores cuantitativos de calidad y hace muy dif\u00edcil ofrecer una atenci\u00f3n cl\u00ednica de calidad a todos los pacientes, sin adquirir previamente una sensibilidad y una competencia intercultural b\u00e1sica [19](#bib19). El pediatra con visi\u00f3n social cree en las capacidades personales y familiares para superar las adversidades. Fomenta la autonom\u00eda personal y la resiliencia como un conjunto de procesos intraps\u00edquicos y sociales que posibilitan el desarrollo de una vida normalizada a pesar de las dificultades. Por el contrario, limita la dependencia pat\u00f3gena de la medicina y la imposici\u00f3n paternalista del bien, ya que no cree en la Verdad ni en la Raz\u00f3n con may\u00fascula. Apuesta por la educaci\u00f3n como motor de cambio social y rechaza la medicalizaci\u00f3n que induce a pensar que muchos problemas psicosociales se pueden solucionar desde el \u00e1mbito m\u00e9dico. Cree que la salud tiene que ver con la percepci\u00f3n del equilibrio entre los condicionantes internos y externos del bienestar f\u00edsico, ps\u00edquico y social, y no con la idea ut\u00f3pica del perfecto bienestar. Porque solo desde una concepci\u00f3n m\u00e1s humilde y realista de la salud es posible realizar una educaci\u00f3n para la salud basada en objetivos reales. El pediatra con esta formaci\u00f3n y sensibilidad reconoce los cambios sociales en la estructura familiar de las \u00faltimas d\u00e9cadas: el paso de una primera transici\u00f3n ligada a la contracci\u00f3n del n\u00facleo familiar, en detrimento de las familias extensas, a una segunda transici\u00f3n familiar, ligada a su desinstitucionalizaci\u00f3n. Este tr\u00e1nsito de la familia modelo a los diferentes modelos de familia ha ocasionado una gran diversificaci\u00f3n de n\u00facleos de convivencia en donde se puede criar un ni\u00f1o [20](#bib20). La Pediatr\u00eda debe admitir que cualquier valoraci\u00f3n de las posibles repercusiones para el ni\u00f1o, sin el aval de la evidencia cient\u00edfica, es solo un juicio moral. Desde esta posici\u00f3n es posible hacer pocas recomendaciones universalizables, como evitar que los ni\u00f1os se cr\u00eden en n\u00facleos de convivencia inestables, discontinuos, aislados o muy carenciados. La perspectiva psicosocial debe promover en los pediatras una actitud cr\u00edtica ante las nuevas patolog\u00edas. Es necesario liderar investigaciones no solo de etiolog\u00edas m\u00e9dicas, sino tambi\u00e9n de los condicionantes sociales, as\u00ed como abordajes complejos de los problemas actuales, como el trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad. Un trastorno con una prevalencia en torno al 5% de la poblaci\u00f3n escolar [21,22](#bib21), que condiciona el tratamiento farmacol\u00f3gico de 2,5 millones de ni\u00f1os en EE. UU. [23](#bib23), y un aumento del consumo de metilfenidato en Espa\u00f1a del 8% anual [24](#bib24), que observamos como un diagn\u00f3stico en aumento. \u00bfPorque no lanzar otras hip\u00f3tesis? \u00bfPor qu\u00e9 no preguntarse si es el momento de cambiar los est\u00e1ndares de normalidad del comportamiento de nuestros ni\u00f1os, en vez de medicar a un porcentaje cada vez mayor de la poblaci\u00f3n infantil? Quiz\u00e1 tambi\u00e9n deber\u00edamos interpretar este trastorno como un s\u00edntoma emergente del inconsciente colectivo infantil que expresa algo as\u00ed como \u00abque paren este mundo hiperestimulante e hiperactivo, que me quiero bajar\u00bb. Indudablemente es positivo ampliar el \u00e1ngulo de la visi\u00f3n y atreverse a pensar sin perder esa sana capacidad cr\u00edtica, a veces silenciada por la metodolog\u00eda, los protocolos y la evidencia cient\u00edfica. Este pediatra con sensibilidad social tambi\u00e9n debe avistar un horizonte de limitaciones. El progreso no puede ser ilimitado y una medicina sostenible es impensable sin una contenci\u00f3n del gasto, una limitaci\u00f3n del desarrollo tecnol\u00f3gico y un proceso continuo de racionalizaci\u00f3n que no puede satisfacer a todos. Pero redefinir la medicina pasa inevitablemente por no cerrar los ojos ante los problemas sociales, pol\u00edticos y \u00e9ticos que impiden que el imperativo de la equidad gu\u00ede al imperativo tecnol\u00f3gico [25,26](#bib25). Y, finalmente, dec\u00eda Saint-Exup\u00e9ry que para ver claro basta cambiar la direcci\u00f3n de la mirada. La formaci\u00f3n del pediatra centrada en las competencias del \u00e1mbito hospitalario y en los condicionantes biol\u00f3gicos de la salud ofrece un enfoque parcial del ni\u00f1o, fraccionado en \u00f3rganos y funciones e ignorante de su entorno. Impulsar una formaci\u00f3n no solo en los aspectos biom\u00e9dicos, sino tambi\u00e9n en los bio\u00e9ticos y psicosociales debe ser una estrategia para mejorar la calidad de la asistencia sanitaria de nuestros ni\u00f1os y adolescentes. El an\u00e1lisis de las patolog\u00edas, m\u00e1s all\u00e1 de lo biol\u00f3gico, la investigaci\u00f3n de los condicionantes sociales de la salud, el planteamiento de las hip\u00f3tesis etiol\u00f3gicas sociales y de las alternativas menos medicalizadas para los problemas de los ni\u00f1os, deber\u00edan ser indicadores cualitativos de calidad. Desde luego, esta atenci\u00f3n mejora claramente la satisfacci\u00f3n de muchos usuarios: \u00abDoctora traigo a mi hijo porque le duele el pecho y no duerme nada. Freddy de once a\u00f1os ha llegado de Ecuador hace una semana a casa de su madre, que vive con una nueva pareja en una ciudad dormitorio cerca de Madrid. All\u00ed viv\u00eda en un pueblo peque\u00f1o con sus abuelos y una hermana. No hab\u00eda vuelto a ver a su madre desde que ella vino a Espa\u00f1a, cuando Freddy ten\u00eda dos a\u00f1os. Dime d\u00f3nde y c\u00f3mo te duele. El chaval dice que le duele el coraz\u00f3n, se pone las dos manos encima y lo refiere como si le clavaran un cuchillo. Freddy, le digo, despu\u00e9s de auscultarle y hacerle un electrocardiograma, a m\u00ed tambi\u00e9n se me hubiera partido el coraz\u00f3n. La madre me mira con l\u00e1grimas en los ojos. Gracias, muchas gracias doctora, ya me parec\u00eda a m\u00ed que era eso\u00bb. \u00abDoctora traigo a mi hijo porque le duele el pecho y no duerme nada. Freddy de once a\u00f1os ha llegado de Ecuador hace una semana a casa de su madre, que vive con una nueva pareja en una ciudad dormitorio cerca de Madrid. All\u00ed viv\u00eda en un pueblo peque\u00f1o con sus abuelos y una hermana. No hab\u00eda vuelto a ver a su madre desde que ella vino a Espa\u00f1a, cuando Freddy ten\u00eda dos a\u00f1os. Dime d\u00f3nde y c\u00f3mo te duele. El chaval dice que le duele el coraz\u00f3n, se pone las dos manos encima y lo refiere como si le clavaran un cuchillo. Freddy, le digo, despu\u00e9s de auscultarle y hacerle un electrocardiograma, a m\u00ed tambi\u00e9n se me hubiera partido el coraz\u00f3n. La madre me mira con l\u00e1grimas en los ojos. Gracias, muchas gracias doctora, ya me parec\u00eda a m\u00ed que "}