{"title": "M\u00e9xico modificar\u00e1 sem\u00e1foro de riesgo COVID por variante \u00d3micron", "author": "El Siglo de Torre\u00f3n; GENARO CERVANTES", "url": "https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/2022/mexico-modificara-semaforo-de-riesgo-covid-por-variante-omicron.html", "hostname": "elsiglodetorreon.com.mx", "description": "El secretario de Salud, Jorge Alcocer, inform\u00f3 que el Sem\u00e1foro de Riesgo Epid\u00e9mico COVID-19 cambiar\u00e1 'para responder a la realidad epidemiol\u00f3gica' en el contexto de la variante \u00d3micron del coronavirus SARS-CoV-2. \"Estamos en tiempos nuevos, nuevos compromisos, nuevas visiones; ante el...", "sitename": "El Siglo de Torre\u00f3n", "date": "2022-01-18", "cleaned_text": "Gobierno mantendr\u00e1 planes de reconversi\u00f3n hospitalaria. (ARCHIVO) [GENARO CERVANTES](https://www.google.com/search?as_sitesearch=elsiglodetorreon.com.mx&q=GENARO CERVANTES) El secretario de Salud, Jorge Alcocer, inform\u00f3 que el Sem\u00e1foro de Riesgo Epid\u00e9mico COVID-19 cambiar\u00e1 \"para responder a la realidad epidemiol\u00f3gica\" en el contexto de la variante \u00d3micron del coronavirus SARS-CoV-2. \"Estamos en tiempos nuevos, nuevos compromisos, nuevas visiones; ante el desconocimiento que a\u00fan existe desafortunadamente a nivel cient\u00edfico sobre la pandemia, nosotros no nos hemos debilitado, lo contrario, nos anima, nos fortalecemos.\" Lo anterior fue dicho durante la primera reuni\u00f3n del Consejo Nacional de Salud para el Bienestar (Conasabi) del 2022. Alcocer convoc\u00f3 a los titulares de Salud de las 32 entidades a recuperar coberturas de esquemas primarios, la inmunizaci\u00f3n de personas rezagadas, j\u00f3venes de 15 a 17 a\u00f1os y la aplicaci\u00f3n de dosis de refuerzo. Tambi\u00e9n mantendr\u00e1 planes de reconversi\u00f3n hospitalaria. Por su parte el subsecretario L\u00f3pez-Gatell aclar\u00f3 que la reconversi\u00f3n se centrar\u00e1 en la ampliaci\u00f3n de salas de urgencias y consulta externa, dado a que hasta ahora la nueva variante demanda un manejo cl\u00ednico ambulatorio. El director general de Promoci\u00f3n de la Salud, Ricardo Cort\u00e9s Alcal\u00e1, confirm\u00f3 lo reportado inicialmente por el diario Reforma y explic\u00f3 que el tiempo de aislamiento para personas positivas a COVID-19 se redujo a siete d\u00edas, \"con el prop\u00f3sito de que las personas puedan retomar sus actividades habituales manteniendo medidas b\u00e1sicas de prevenci\u00f3n\". El pasado 27 de diciembre, los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de enfermedades de Estados Unidos (CDC, por sus siglas en ingl\u00e9s) acortaron a 5 d\u00edas el periodo de aislamiento requerido para personas asintom\u00e1ticas o cuyos s\u00edntomas \"hayan desaparecido\", pese a que ahora el pa\u00eds enfrenta r\u00e9cords en contagios de la enfermedad. Tal decisi\u00f3n lleg\u00f3 con las advertencias de especialistas que se\u00f1alaban que las personas a\u00fan pod\u00edan transmitir el coronavirus. En su momento, los CDC recomendaban una cuarentena de 14 d\u00edas. "}