{"title": "La pandemia nos da la oportunidad de poner las vacunas en valor", "author": "Publimas Digital; IM M\u00e9dico", "url": "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/22607/la-pandemia-nos-da-la-oportunidad-de-poner-las-vacunas-en-valor.html", "hostname": "immedicohospitalario.es", "description": "Con motivo de la `Semana Mundial de la Inmunizaci\u00f3n 2021\u00b4", "sitename": "Publimasdigital-immedico", "date": "2021-04-22", "cleaned_text": "valor de la unidad en la lucha frente a las enfermedades infecciosas?, \u00bfla poblaci\u00f3n conf\u00eda en la vacunaci\u00f3n?, \u00bfc\u00f3mo luchar contra la infodemia?, \u00bfpor qu\u00e9 la inmunidad de grupo es, adem\u00e1s de necesaria, un acto solidario?, \u00bfqu\u00e9 papel juega la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en el desarrollo de vacunas? ... \u00bfCu\u00e1l es el valor de la unidad en la lucha frente a las enfermedades infecciosas?, \u00bfla poblaci\u00f3n conf\u00eda en la vacunaci\u00f3n?, \u00bfc\u00f3mo luchar contra la infodemia?, \u00bfpor qu\u00e9 la inmunidad de grupo es, adem\u00e1s de necesaria, un acto solidario?, \u00bfqu\u00e9 papel juega la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en el desarrollo de vacunas? Estas son algunas de las preguntas a las que se dar\u00e1n respuesta durante los actos que se llevar\u00e1n a cabo con motivo de la `Semana Mundial de la Inmunizaci\u00f3n\u00b4, que tendr\u00e1 lugar del 24 al 30 de abril. Una iniciativa impulsada anualmente por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), con el objetivo de poner de manifiesto los beneficios de las vacunas a lo largo de todas las etapas de la vida, y que este jueves, 22 de abril, han presentado los doctores Manuel Cotarelo, director del \u00c1rea M\u00e9dica de Virolog\u00eda y Vacunas de MSD; Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu, profesor de Microbiolog\u00eda y consejero cient\u00edfico del Centro de Gripe de Valladolid, y Federico Martin\u00f3n-Torres, jefe del Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago. En esta edici\u00f3n, de un a\u00f1o que sigue marcado por la pandemia del COVID-19, la compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica MSD, junto con 52 entidades, participar\u00e1n en este acto que lleva el lema `InmUNIDAD, sin unidad no hay inmunidad\u00b4, y es que, como ha recalcado el doctor Cotarelo, \"sin unidad, no hay inmunidad\". \"El COVID ha resaltado la necesidad de que trabajemos todos unidos\", ha a\u00f1adido poniendo como ejemplo que \"de nada sirve si en Espa\u00f1a tenemos un cien por cien de personas vacunadas pero nuestros vecinos en Marruecos no est\u00e1n vacunados. Y esto no ocurre solo con el COVID-19, es extrapolable a todas las enfermedades infecciosas prevenibles con vacunas\". \"Es por ello -ha agregado- que debemos seguir todos unidos, trabajando en lo que se denomina inmunidad de grupo, un acto de solidaridad con los m\u00e1s vulnerables que debe ir incluso m\u00e1s all\u00e1 de que superemos la pandemia del COVID-19, para afrontar tambi\u00e9n desaf\u00edos futuros, como nuevas epidemias y pandemias que puedan venir\". Del mismo modo, Cotarelo tambi\u00e9n ha recordado que se debe trabajar en la \"confianza\" de las vacunas. \"Las vacunas nos acercan\", ha agregado el especialista, destacando que es igualmente necesario \"aumentar la confianza y accesibilidad de las vacunas, as\u00ed como la inversi\u00f3n, adem\u00e1s de eliminar las barreras de acceso\". Bajo este objetivo, adem\u00e1s de diversas ponencias durante la jornada del 26 de abril, tendr\u00e1 lugar un `Di\u00e1logo de expertos\u00b4 sobre la confianza en vacunas los d\u00edas 27, 28 y 29 de abril. \"Las vacunas nos libran de la mortalidad\" Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu ha a\u00f1adido por su parte que adem\u00e1s de los aspectos se\u00f1alados por su compa\u00f1ero, no podemos olvidar algo tan fundamental como que las vacunas \"nos libran de la mortalidad\". De hecho, ha recordado que despu\u00e9s de potabilizar el agua, las vacunas son el segundo factor que m\u00e1s vidas salvan. En este caso, el cient\u00edfico ha advertido de que \"probablemente\", el coronavirus \"ha venido para quedarse\", por lo que es fundamental continuar con la investigaci\u00f3n de las vacunas pero sobre todo vacunarse. En ese sentido, tambi\u00e9n Federico Martin\u00f3n-Torres ha resaltado que se debe luchar contra el miedo a vacunarse, ya que en la ecuaci\u00f3n riesgo contra beneficio, siempre gana el beneficio y en ello debe \"educarse a la poblaci\u00f3n\". \"Ya antes de la pandemia, la desconfianza en las vacunas era una de las diez amenazas m\u00e1s importantes que pon\u00eda en riesgo la salud, al mismo nivel que las resistencias antibi\u00f3ticas de determinadas enfermedades\", ha explicado el jefe del Servicio de Pediatr\u00eda, quien ha continuado: \"Es por ello que la realidad pand\u00e9mica supone una oportunidad y un desaf\u00edo; supone una oportunidad porque nunca hab\u00eda habido tanto deseo e inter\u00e9s por conocer sobre las pandemias, ni tanta informaci\u00f3n, lo que a su vez se convierte tambi\u00e9n en un problema porque se da la intoxicaci\u00f3n cuando un exceso de informaci\u00f3n puede, en lugar de ayudar, anular nuestro criterio y no permitirnos mejorar nuestra toma de decisi\u00f3n. As\u00ed que debemos de utilizarlo de manera positiva: la pandemia nos da la oportunidad de poner las vacunas en valor\". En ese sentido ha agregado que, \"aunque todas las decisiones sean correctas y tengan sus pros y sus contras\", el balance de riesgo frente a beneficio a la hora de vacunarse debe dirigirse siempre en favor de las vacunas. \"En un contexto de pandemia como en el que estamos debe primar la salud p\u00fablica y ese beneficio es a\u00fan mayor en las personas de m\u00e1s edad. En la fase en la que ahora estamos, con una cobertura de vacunaci\u00f3n muy baja, debemos utilizar todas las vacunas posibles y vacunar cuanto antes a los grupos de mayor edad\", ha concluido. "}