{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.enfermeriacomunitaria.org/web/attachments/article/1533/RIdEC-v9-n2-%20dic2016-mayo2017-COMPLETA.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Comunitaria (RIdEC) se distribuye a los socios de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria (AEC), as\u00ed como a los principales centros asistenciales y de investigaci\u00f3n, universidades, Escuelas Universitarias de Enfermer\u00eda, sociedades cient\u00edficas y profesionales de la salud, con especial difusi\u00f3n en Espa\u00f1a e Iberoam\u00e9rica. RIdEC es la primera revista cient\u00edfica especializada en cuidados de salud orientados a la familia y a la comunidad del espacio iberoa mericano, lo que permite a los profesionales estar permanentemente actualizados sobre los avances que se producen en las diferentes \u00e1reas del co- nocimiento en el campo de la Enfermer\u00eda Comunitaria. Como \u00f3rgano Oficial de la AEC est\u00e1 dirigida a profesionales de la Enfermer\u00eda Comunitaria en todos los \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n. La revista incluye una serie de secciones donde se recogen innovaciones en diversos campos de la Enfermer\u00eda Comunitaria: origin ales, revisiones, editoriales, cartas a la directora, metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n, instrumentos para el cuidado, etc., constituyendo un medio de comunicaci\u00f3n que satisface con sus contenidos de investigaci\u00f3n avanzada, tanto desde el punto de vista cl\u00ednico como gestor y docente,a las enfermeras comunitarias. RIdEC es una publicaci\u00f3n abierta, participativa, colaboracionista a todos aquellos trabajos que tengan como objetivo contribuir a la difusi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico en los cuidados enfermeros al individuo, a la familia y a la comunidad, en el marco de la salud p\u00fablica y comunitaria. Los valores impl\u00edcitos de esta publicaci\u00f3n son el respeto a los principios \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n, el rigor en los contenidos cient\u00edficos, la transparencia en el proceso de selecci\u00f3n de trabajos, la independencia editorial y el apoyo al desarrollo de la Enfermer\u00eda Comu nitaria. RIdEC es una publicaci\u00f3n semestral que publica art\u00edculos cient\u00edficos revisados de forma ciega por al menos dos profesionales expertos en la disciplina enfermera. Los idiomas espa\u00f1ol y portugu\u00e9s son las lenguas en las que indistintamente se podr\u00e1n someter art\u00edculos para su edici\u00f3ny de forma adicional se podr\u00e1n publicar versiones en ingl\u00e9s o franc\u00e9s de los mismos. Esta publicaci\u00f3n es miembro de: Esta publicaci\u00f3n est\u00e1 incluida en: Direcci\u00f3n editorial, redacci\u00f3n y administraci\u00f3n: Difusi\u00f3n Avances de Enfermer\u00eda (DAE). C/ Manuel Uribe, 13-bajo dcha. 28033 Madrid (Espa\u00f1a). Tel\u00e9fono de atenci\u00f3n al cliente y suscripciones: 902 22 01 02 Env\u00edo de art\u00edculos: ridec@grupo-paradigma.com E-mail de atenci\u00f3n al cliente, publicidad y administraci\u00f3n: dae@grupo-paradigma.com Periodicidad: 2 n\u00fameros al a\u00f1o. Tarifa de suscripci\u00f3n anual Espa\u00f1a Extranjero Personal 36 \u20ac 54 \u20ac Instituciones 54 \u20ac 67 \u20ac Estudiantes 29 \u20ac 36 \u20ac RIdEC se distribuye gratuitamente entre los socios de AEC. Protecci\u00f3n de datos: la Editorial DAE declara cumplir lo dispuesto por la Ley Org\u00e1nica 15/1999 sobre Protecci\u00f3n de Datos de Car \u00e1cter Personal.\u00a9 AEC\u00a9 DAE, S.L.Reservados todos los derechos. El contenido de la presente publicaci\u00f3n no puede ser reproducido ni transmitido por ning\u00fan procedimiento electr\u00f3nico o mec\u00e1nico , incluyendo fotocopias, grabaci\u00f3n magn\u00e9tica, ni registrado por ning\u00fan sistema de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n, en ninguna forma, ni por medio alguno, sin la previa autorizaci\u00f3n por escrito del titular de los derechos de explotaci\u00f3n de la misma. Normas de publicaci\u00f3n para los autores disponibles en: http://www.enfermeria21.com/revistas/ridec/pagina/normas-de-publicacion/ ISSN: 1988-5474 1 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria (RIdEC) CONSEJO ASESOR Dr. Jos\u00e9 Verd\u00fa Soriano (Alicante-Espa\u00f1a) Dra. Carmen de la Cuesta Benjumea (Alicante-Espa\u00f1a) Jos\u00e9 Das\u00ed Garc\u00eda (Valencia-Espa\u00f1a) (Valencia-Espa\u00f1a) Dr. Antonio Fr\u00edas Osuna (Andaluc\u00eda-Espa\u00f1a) Sergio Romeo L\u00f3pez Alonso (Andaluc\u00eda-Espa\u00f1a) Juan Ignacio Valle Racero (Andaluc\u00eda-Espa\u00f1a) Dr. Rafael del Pino Casado (Andaluc\u00eda-Espa\u00f1a) Esperanza Arriaga Pi\u00f1eiro (Andaluc\u00eda-Espa\u00f1a) Mar\u00eda Dolores Izquierdo Mora (Canarias-Espa\u00f1a) Dr. Jorge M\u00ednguez Arias (La Rioja-Espa\u00f1a) Manuel Ma\u00f1\u00e1 Garc\u00eda Vilagrasa (Barcelona-Espa\u00f1a) Dr. Enrique Castro S\u00e1nchez (Londres-Gran Breta\u00f1a) Dra. da Silva Mendes Carneiro da Costa (Oporto-Portugal) Marinha Mendo\u00e7a (Portugal) Dra. Sena (Minas Gerais-Brasil) Dra. Regina Rigatto Witt (Brasil) Lourdes Garc\u00eda del Campo (Celaya, Gto-M\u00e9xico) Lety Cacique Cacique (Celaya, Gto-M\u00e9xico) Julia Teresa L\u00f3pez Espa\u00f1a (Nuevo Le\u00f3n-M\u00e9xico) M\u00aa Guadalupe Mart\u00ednez Mart\u00ednez (Nuevo Le\u00f3n-M\u00e9xico) Laura Rico Herrera (Celaya, Gto-M\u00e9xico) Mar\u00eda Consuelo Castrill\u00f3n Agudelo (Antioqu\u00eda-Colombia) Patricia Cid Henr\u00edquez (Concepci\u00f3n-Chile) Luz Ang\u00e9lica Mu\u00f1oz (Santiago-Chile) Dra. M\u00aa Soledad Rivera Mart\u00ednez (Santiago-Chile) Dra. Alvarado (Concepci\u00f3n-Chile) Dra. Jasna Stiepovich Beroni (Concepci\u00f3n-Chile) Olga Mar\u00eda Rivero Gonz\u00e1lez (Cuba)COMIT\u00c9 EDITORIAL 2 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017CONSEJO DE REDACCI\u00d3N Y REVISI\u00d3N Dra. Carmen Luz Mu\u00f1oz Mendoza Dra. Edurne Zabaleta del Olmo Luis Carlos Redondo Cast\u00e1n Dra. Maribel M\u00e1rmol Lopez Dra. M\u00aa Jos\u00e9 Caba\u00f1ero Mart\u00ednez Miguel \u00c1ngel D\u00edaz Herrera Mireia Ladios Mart\u00edn Dr. Ra\u00fal Ju\u00e1rez Vela E DITOR D IRECTOR D IRECTOR ASOCIADO Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera Dr. Vicente Gea Caballero Francisco Javier Pastor GallardoVol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017 Sumario Summary Mayorj\u00f3venes ........................................................................................................................................................................ 4 Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera Estudio del patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial A study of circadian patterns in blood pressure.......................................................................................................................... 6 M\u00aa Dolores Burguete Ramos, Jorge Alcal\u00e1 Orzaez, Concepci\u00f3n Fern\u00e1ndez-Pacheco Riesgo, Pablo Rico Berbegal, Jorge L\u00f3pez G\u00f3mez, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Prevention as a tool against gender violence............................................................................................................................... 15 Sheila Elena Sancho Raimundo, Ana Hernando G\u00f3mez, Alicia Vallejo Del R\u00edo, Marta Gamarra Lousa Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaA program to prevent and detect events in eating disorders in secondary education............. 31 David Salvador Enfermedad y vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cicaChronic disease and pneumococcal immunization..................................................................................................................... 43 \u00d3scar Mart\u00edn L\u00f3pez, Teresa Nieto Hern\u00e1ndez, Germ\u00e1n Dur\u00e1n Vivas, Mercedes Villaverde Rodr\u00edguez, Celsa Mar\u00eda Torres L\u00f3pez, Mar\u00eda Jos\u00e9 Calder\u00f3n S\u00e1nchezEditorial Originales 3 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017 V Encuentro AEC Canarias 2016 ........................................................................................................................................................ 69Art\u00edculo especialEL Dr. Vicente Gea Caballero, nuevo director de la Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria RIdEC .... 66Noticias RIdECRosamar\u00eda Alberdi ................................................................................................................................................................. 61EntrevistaEl papel de la enfermera comunitaria en el fomento de escuelas saludables: justificaci\u00f3n e intervenciones Role Soledad Guti\u00e9rrezTrabajo Fin de GradoEditorial 4 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017MAYORJ\u00d3VENES Es curioso c\u00f3mo se repite la historia y c\u00f3mo se repiten los errores. Hace ahora 40 a\u00f1os que un grupo de enfermeras realiz\u00f3 un ingente trabajo para lograr que la enfermer\u00eda se desarrollase como disciplina en el \u00e1mbito de la universidad. Tras lograrlo, las primeras promociones de enfermeras tituladas por launiversidad vinieron a denominarse DUE. Es decir, se cambiaban las denostadas y criticadas siglas de ATS por unas nuevasque ejerc\u00edan id\u00e9ntico resultado, la invisibilidad de la identidad enfermera, al ocultar, por razones que nunca he logradoentender, nuestra identidad m\u00e1s primaria, la denominaci\u00f3n como lo que somos, enfermeras. Pero este no fue el \u00fanico ni posiblemente el error m\u00e1s grave que se cometi\u00f3. Las nuevas generaciones de enfermeras, los DUEs, se creyeron diferentes, superiores a sus predecesoras, los ATS. Esto condujo a un enfrentamiento que no solo nosolucion\u00f3 nada, sino que contribuy\u00f3 a seguir ocultando la aportaci\u00f3n enfermera a las personas, las familias y la comunidadtras la batalla fratricida que tanto unos, DUEs, como otros, ATS, se empe\u00f1aron en mantener m\u00e1s all\u00e1 de toda l\u00f3gica. LosDUEs porque se cre\u00edan en posesi\u00f3n del verdadero conocimiento enfermero avalado por la universidad. Los ATS porqueconsideraban que se estaba menospreciando su experiencia y sent\u00edan amenazados sus puestos de trabajo por las \"nuevasenfermeras\" . Y tanto los unos como los otros perdieron tiempo, energ\u00eda, credibilidad y reconocimiento en tan absurda batalla,a la que se sum\u00f3 un da\u00f1o colateral como fue el curso de nivelaci\u00f3n. El tiempo, y con \u00e9l el olvido, remedio paliativo de muchos males, lograron que poco a poco se fuese normalizando la relaci\u00f3n y que, adem\u00e1s, se fuese recuperando la verdadera identidad enfermera dejando el lastre de las siglas como camuflaje de labatalla librada. Sin embargo, ni el tiempo ni el olvido son capaces de eliminar cualquier vestigio de enfrentamiento y como si de un c\u00e1ncer acantonado se tratase vuelven a aparecer los s\u00edntomas inequ\u00edvocos de nuevos conatos amenazantes. La creaci\u00f3n de la Especialidad de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria fue, sin lugar a dudas, un logro fundamental resultado del trabajo, dedicaci\u00f3n, ilusi\u00f3n, motivaci\u00f3n e implicaci\u00f3n de muchas enfermeras que durante mucho tiempo lucharon porquefuese una realidad. Enfermeras, ATS y DUEs que, olvidados los enfrentamientos pret\u00e9ritos, se centraron en el presente paralograr lo que consideraban deb\u00eda ser el futuro. Enfermeras que adem\u00e1s lograron crear una sociedad cient\u00edfica como laAsociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria (AEC) que aglutinara, canalizara y gestionara todo ese trabajo para lograr que la es-pecialidad fuese una realidad. Conseguida la especialidad, se empezaron a formar enfermeras especialistas en las diferentes unidades docentes que actualmente ya existen en 14 de las 17 comunidades aut\u00f3nomas. Como resultado de estos periodos de formaci\u00f3n las primerasenfermeras especialistas en enfermer\u00eda familiar y comunitaria fueron una realidad. Lamentablemente, la falta de planificaci\u00f3n y la nula voluntad pol\u00edtica, entre otros factores que escapan al objeto de este editorial, desembocaron en una creciente desilusi\u00f3n y frustraci\u00f3n de las nuevas especialistas al no tener posibilidad algunade desarrollar sus competencias en las organizaciones sanitarias ya que no se crean plazas espec\u00edficas para ello. Se est\u00e1abonando el terreno para una nueva, incomprensible, est\u00e9ril y absurda batalla entre enfermeras. 5 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Editorial. MAYORJ\u00d3VENES Las especialistas, mayoritariamente \"j\u00f3venes\", identifican a las enfermeras, mayoritariamente \"mayores\", como un obst\u00e1culo y un lastre a sus pretensiones de desarrollo profesional como especialistas. Por su parte, las segundas ven en las primeras unaamenaza y observan como un agravio comparativo el no poder tener acceso a la especialidad como consecuencia de lapar\u00e1lisis de la prueba excepcional que las facultar\u00eda como tales. En este escenario nos encontramos ya con discursos muy similares a los utilizados en su d\u00eda por ATS y DUEs. Por una parte, la creencia o al menos el argumento totalmente demag\u00f3gico y sin fundamento utilizado por algunas especialistas de quecuentan con el conocimiento que no tienen las enfermeras que llevan d\u00e9cadas desarrollando sus competencias comoenfermeras comunitarias. Por otra parte, la postura de intransigencia, rigidez e inmovilismo incomprensible utilizado poralgunas enfermeras comunitarias que, sin fundamento alguno, ven peligrar sus puestos de trabajo. As\u00ed pues, empiezan a tomar forma nuevamente dos bandos, en esta ocasi\u00f3n especialistas y no especialistas. Bandos que, en lugar de intentar buscar los m\u00faltiples puntos de coincidencia para lograr fortaleza a trav\u00e9s de la unidad, se dedican aemponzo\u00f1ar y distorsionar la realidad con la creaci\u00f3n artificial, artificiosa, interesada, populista y acient\u00edfica de falsosargumentos que alimenten el enfrentamiento en busca de un supuesto beneficio que no solo no es posible sino que adem\u00e1sconsigue justamente el efecto contrario, es decir, la par\u00e1lisis, el desprestigio, la divisi\u00f3n y de nuevo la invisibilidad. Lo m \u00e1s doloroso es que, adem\u00e1s, hay quienes desde determinados posicionamientos organizativos o institucionales alimentan estadisputa con el \u00fanico objetivo de obtener beneficio propio. Luego, posiblemente, ser\u00e1n los primeros que huir\u00e1n cuando labatalla haya dejado sembrado el escenario de cad\u00e1veres profesionales y de nuevo la enfermer\u00eda tenga que lamerse sus heridaspara recuperarse. No es una cuesti\u00f3n de buenos y malos. Ni de especialistas y expertas. Ni de j\u00f3venes y mayores. Es una cuesti\u00f3n de personalismos sin sentido que tan solo nos pueden abocar al fracaso y al rid\u00edculo. Es una cuesti\u00f3n que tan solo desde el sentimiento profundo , convencido y firme de sentirse enfermeras, por encima de ser o no especialistas, lograremos evitar. Seamos inteligentes y hagamos de la especialidad una fortaleza com\u00fan y un medio para lograr la unidad. Constituy\u00e1monos en MAYORJ\u00d3VENES y no caigamos de nuevo en viejos errores que nos conduzcan a nuevos fracasos. Las enfermeras (especialistas o generalistas expertas) no son el problema; todo lo contrario, son la \u00fanica soluci\u00f3n posible a esta nueva batalla en ciernes que debemos ser capaces de parar, uni\u00e9ndonos y trabajando conjuntamente al amparo desociedades cient\u00edficas como la AEC donde caben todas las miradas, opciones, opiniones, ideas y planteamientos desde elrespeto, el an\u00e1lisis reflexivo y los argumentos cient\u00edficos que huyan del enfrentamiento acr\u00edtico y sin sentido. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera Presidente de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria (AEC) 6 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Estudio del patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial1 M\u00aa Dolores Burguete Ramos 2 Jorge Alcal\u00e1 Orzaez 3 Concepci\u00f3n Fern\u00e1ndez-Pacheco Riesgo 4 Pablo Rico Berbegal 4 Jorge L\u00f3pez G\u00f3mez 5 Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera 1 Profesora Facultad Enfermer\u00eda Universidad Cat\u00f3lica de Valencia. 2 Enfermero. 3 Enfermera comunitaria. CS de Guillem de Castro. Valencia. 4 Enfermero. Socio de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria (AEC).5 Profesor Titular Departamento de Enfermer\u00eda Comunitaria, Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica e Historia de la Ciencia- Universidad de Alicante. Presidente Asociaci\u00f3n Enfermer\u00edaComunitaria (AEC). Direcci\u00f3n de contacto: dobur2001@yahoo.esOriginales Resumen El uso de la monitorizaci\u00f3n ambulatoria de la presi\u00f3n arterial (MAPA) permite conocer las cifras de la presi\u00f3n arterial durante el d\u00eda y la noche. El objetivo de este estudio es conocer la prevalencia de los patrones circadianos de la presi\u00f3n arterial en pacientes tratados y no tratados, a los que se ha indicado el uso de la MAPA. Se ha incluido a 77 pacientes, de los cuales el 66% no muestrauna correcta relaci\u00f3n de las cifras de la presi\u00f3n arterial d\u00eda/noche. A su vez, dichos pacientes han tenido mayor frecuenciade lesi\u00f3n de \u00f3rganos diana y se ha asociado con una mayor edad. En los pacientes m\u00e1s j\u00f3venes este patr\u00f3n se ha relacionadocon un \u00edndice de masa corporal m\u00e1s elevado. Palabras clave: patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial; monitorizaci\u00f3n ambulatoria de la presi\u00f3n arterial; MAPA; enfermeras comunitarias. Abstract A study of circadian patterns blood pressure Abstract/Purpose: ambulatory blood allows blood pressure levels be assessed both daytime and nighttime. We aimed at assessing the prevalence of December 2015, in the context of an urban health center.Results: a total of 77 patients were included; 66% of them did not show an appropriate relationship between daytime and nighttime blood pressure levels. Such patients were more likely to have target organ lesions and were older. Presence of such a pattern in younger patients has been associated to a higher mass index. Conclusions: prevalence of an altered circadian was high, resulting to be detected. Community nurses play a major role in high blood pressure control using this methodology. Key Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Estudio del patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial Burguete Ramos MD et al. Introducci\u00f3n La medida de la presi\u00f3n arterial en la consulta (PAC) es una pr\u00e1ctica habitual que en muchas ocasiones se realiza de forma rutinaria, sin embargo, estas medidas en la mayor\u00eda de los casos no muestran con precisi\u00f3n una relaci\u00f3n real con la presi\u00f3narterial (PA), ya que, debido a su car\u00e1cter din\u00e1mico, la PA est\u00e1 sometida a diferentes factores que pueden hacer que seeleve o disminuya. Uno de los factores que produce elevaci\u00f3n (1) son las situaciones relacionadas con miedo, temor, duda,etc., sentimientos que cualquier persona puede experimentar al acudir a un centro sanitario. Adem\u00e1s, la PAC aporta escasasmedidas para poder afirmar que un paciente tiene una PA elevada y mantenida. Con la introducci\u00f3n de la monitorizaci\u00f3n de la presi\u00f3n arterial ambulatoria (MAPA) se ha conseguido en gran medida superar estos problemas, ya que permite m\u00faltiples medidas lejos del entorno sanitario, en las actividades cotidianas, tantode d\u00eda como de noche, por lo que refleja de manera m\u00e1s real el perfil de la PA. La MAPA se basa en la colocaci\u00f3n de unmanguito de presi\u00f3n en el brazo no dominante del paciente, mediante el cual se recogen los valores de la PA durante 24 o48 horas. El manguito est\u00e1 conectado a un peque\u00f1o dispositivo electr\u00f3nico que debe acompa\u00f1ar al paciente durante elestudio, se hincha cada 30 o 60 minutos dependiendo del programa inform\u00e1tico y guarda los valores para posteriormenteemitir un informe sobre la PA a lo largo del d\u00eda. A trav\u00e9s del programa inform\u00e1tico se imprime un documento que muestrauna gr\u00e1fica con todas las medidas registradas y calcula autom\u00e1ticamente los valores medios de la PA diurna, nocturna ydurante las 24 horas, descartando los valores que pudieran ser err\u00f3neos cuando superan los 240 mmHg o est\u00e1n por debajode los 40 mmHg. De esta forma son posibles m\u00e1s de 60 mediciones de la PA, n\u00famero muy superior al presentado por la PACque suele ser de tres. Adem\u00e1s de estas ventajas, existen otras razones que pueden justificar su uso. Es un instrumento cl\u00ednico sencillo, no cruento y eficaz, del cual las enfermeras comunitarias deben hacer uso para la prevenci\u00f3n de la hipertensi\u00f3n arterial (HTA) comoparte de un programa m\u00e1s amplio en el que se incluya el control de factores asociados como el tabaquismo, el consumodel alcohol, el sedentarismo, etc., todos ellos factores de riesgo de enfermedades cardiovasculares (ECV), que como sepuede consultar en la base de datos de la OMS (2) son la primera causa de morbimortalidad en el \u00e1mbito mundial,atribuy\u00e9ndose a la HTA el 40% de las mismas. Por otra parte, es el \u00fanico m\u00e9todo que permite medir la PA durante lanoche (3), permitiendo observar si existe la hipertensi\u00f3n nocturna, identifica a pacientes con HTA de bata blanca, conHTA enmascarada, con HTA refractaria y es b\u00e1sico para confirmar el diagn\u00f3stico de hipertensi\u00f3n. Puede evaluar la eficaciadel tratamiento, mostrando cuando hacen efecto los medicamentos a trav\u00e9s de \"picos y valles\" . Las sociedades cient\u00edficascomo la Sociedad Europea de HTA y la Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda (ESH/ESC) (4), cuyos datos se basan en la evidenciacl\u00ednica, se considera como punto de corte para diagnosticar de hipertensi\u00f3n cuando la PAS (PA sist\u00f3lica) es mayor de 140o PAD (PA diast\u00f3lica) es mayor de 90 en la consulta (5). Sin embargo, cuando se utiliza la MAPA estos valores sonligeramente m\u00e1s bajos, ya que la medida de la presi\u00f3n arterial ambulatoria y los valores de la MAPA son m\u00e1s bajos quelos obtenidos por la PAC (6). En la mayor\u00eda de las personas la presi\u00f3n arterial tiende a disminuir por la noche entre un10% y un 20%, es lo que se conoce como patr\u00f3n Dipper, sin embargo algunas personas experimentan descenso brusco >20% o no experimenta un descenso >10%, pudiendo incluso aumentar (7). Cuando se evalu\u00f3 el patr\u00f3n nocturno de laMAPA se estableci\u00f3 una relaci\u00f3n significativa entre el descenso nocturno de la PA y la mortalidad cardiovascular,independientemente tanto de la monitorizaci\u00f3n de la PA que los pacientes presentaban durante 24 horas como de lapresencia de otros factores de riesgo (6). Las t\u00e9cnicas de medici\u00f3n de la PA es una labor que suele corresponder a las enfermeras comunitarias. Hay que se\u00f1alar que es un instrumento de f\u00e1cil uso y de m\u00ednimas complicaciones, sin embargo, estos dispositivos son m\u00e1s costosos que losm\u00e9todos tradicionales, por lo que su uso deber\u00eda ser entendido como complementario. En una primera instancia podr\u00edanusarse los m\u00e9todos tradicionales para hacer una aproximaci\u00f3n de los valores de la PA y en los casos que se considereoportuno hacer uso de la MAPA. Entre los diferentes aspectos del uso de la MAPA se puede destacar que: esta establece un diagn\u00f3stico de HTA m\u00e1s preciso por lo que su uso evita los falsos diagn\u00f3sticos (7). Por otro lado, al introducir medicaci\u00f3n hipertensiva, la reducci\u00f3n de laPA diurna en pacientes hipertensos puede provocar un no descenso de la PA nocturna, por lo que se producir\u00eda un perfilde la PA aplanado, por ello es necesario evaluar dicha relaci\u00f3n con el uso de la MAPA (8) y, por \u00faltimo, durante el controly seguimiento es necesario conocer tambi\u00e9n los valores de la PA nocturna, ya que en ocasiones dichos valores son pasadospor alto y se tienden a representar \u00fanicamente los diurnos. De esta forma conocer los valores nocturnos de la PA y surelaci\u00f3n con la PA diurnos ofrece un mejor control y seguimiento de los pacientes hipertensos. La duraci\u00f3n de la MAPAgeneralmente es de 24 horas, aunque tambi\u00e9n puede prolongarse por periodos m\u00e1s largos. Aunque se afirma que lareproductibilidad de la MAPA se consigue mejor por estudios de 48 horas (9), otros indicaron que el prolongarlo m\u00e1s all\u00e18 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Estudio del patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial Burguete Ramos MD et al. de 48 horas tiene un aumento de la fiabilidad marginal (10). Las medidas de la presi\u00f3n arterial se ajustan en intervalos de cada 15-30 minutos durante el periodo de actividad y durante 30-60 minutos durante el periodo nocturno. Antes de la medida, durante el periodo de actividad, suele haber una se\u00f1al ac\u00fastica para que el paciente cese las actividades que est\u00e9 llevando a cabo. Durante la noche esta se\u00f1al ac\u00fastica se omite para permitir el descanso. Antes de iniciarse lamedici\u00f3n debe elegirse el tipo de manguito adecuado para el di\u00e1metro del brazo, ajust\u00e1ndose en el brazo no dominante ypara comprobar que valores obtenidos por la MAPA y por otros m\u00e1s convencionales (media de tres medidas) no se diferencianen m\u00e1s de 5 mmHg. A su vez se confirma que no existe diferencia superior a 10 mmHg en ambos brazos. Objetivo principal Conocer los perfiles circadianos de la presi\u00f3n arterial en los pacientes no hipertensos e hipertensos (tratados y no tratados)adscritos a un centro de salud urbano a los que se les realiz\u00f3 una MAPA por diferentes motivos cl\u00ednicos. Objetivos secundarios Relacionar las caracter\u00edsticas asociadas con los patrones que no muestran un perfil circadiano normal. Valorar la capacidad de la MAPA como herramienta para el diagn\u00f3stico, control y seguimiento de la HTA. Metodolog\u00eda El presente trabajo muestra los resultados obtenidos de un estudio descriptivo retrospectivo de los informes realizados por la MAPA entre el 1 de enero de 2014 y el 31 de diciembre de 2015, en el \u00e1mbito de un centro de salud urbano. La metodolog\u00eda llevada a cabo por este estudio se ha basado en la recopilaci\u00f3n de informes de la MAPA disociados de la historia cl\u00ednica impresos por el programa inform\u00e1tico Cardiorisc entre las fechas se\u00f1aladas, se han digitalizado los informesimpresos y convertido a tabla de c\u00e1lculo con el sotware Microsoft Office Excel 2010 para su posterior an\u00e1lisis. Las pruebas estad\u00edsticas utilizadas han sido las correspondientes al tipo de variables que se han estudiado en la muestra. Los datosrecogidos por parte del equipo de enfermer\u00eda son: Sexo, edad, peso, talla, \u00edndice de masa corporal (IMC), a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la HTA, nivel de estudios, situaci\u00f3n laboral, entorno, consumo habitual de f\u00e1rmacos, tabaquismo, dislipemia, diabetes mellitus, antecedentes familiares y personales, hora de acostarse y de levantarse. Los datos generados por el sistema inform\u00e1tico que se han recogido son: Media de la PA diurna, nocturna y 24 horas, patr\u00f3n circadiano y estratificaci\u00f3n del riesgo cardiovascular total. El IMC se ha calculado dividiendo el peso (kg) entre la talla al cuadrado (m 2), y se clasific\u00f3 en tres grupos diferentes: Normopeso: valores menores de 25 kg/m2. Sobrepeso: valores comprendidos entre 25-30 kg/m2. Obesidad: valores superiores a 30 kg/m2. Se ha considerado dislip\u00e9micos a pacientes con un valor de LDL mayor o igual a 130 mg/dl. Se ha considerado como fumador (tabaquismo) cuando se fuman cigarrillos a diario sin importar el n\u00famero de cigarrillos consumidos. El consumo de alcoholse ha considerado positivo cuando se supera los 30 g diarios. El per\u00edmetro abdominal aumentado se ha considerado positivocuando es mayor de 102 cm para varones y 88 cm para mujeres. Criterios de inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n: pacientes mayores de 18 a\u00f1os de edad, con alguna de las siguientes indicaciones cl\u00ednicas: sospecha de bata blanca, HTA refractaria, HTA de alto riesgo, HTA l\u00e1bil, estudio de la eficacia del tratamiento, estudio delpatr\u00f3n circadiano, e HTA no tratada farmacol\u00f3gicamente. Se ha considerado la exclusi\u00f3n los pacientes con menos del 70%de lecturas de la presi\u00f3n arterial en alg\u00fan periodo (diurno/nocturno). Los datos se recogieron disociados de las historiascl\u00ednicas, no se requiri\u00f3 consentimiento.9 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Estudio del patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial Burguete Ramos MD et al. Resultados Se ha realizado la monitorizaci\u00f3n de la presi\u00f3n ambulatoria (MAPA) a un total de 90 pacientes de los cuales 13 casos han sido descartados por no ajustarse a los criterios de inclusi\u00f3n. En total el grupo est\u00e1 formado por un total de 41 varones y36 mujeres: 77 sujetos en total con una edad media de 62,59, con diferentes valores recogidos en los Gr\u00e1ficos 1 y 2. El IMC del 36% de la poblacion estudiada tiene sobrepeso y un 42% tiene aumentado el per\u00edmetro abdominal. Respecto al patr\u00f3n circadiano son de tipo dipper: 26 (33,7%), tipo non dipper: 38 (49,3%), tipo extreme dipper: 4 (5,1%) y tipo riser: 9 (11,6%). La edad se muestra como una variable relevante en el tipo de patr\u00f3n circadiano, siendo las medias de a\u00f1os de 54,19 +/- 16,8 (dipper) 63,86 +/- 13,66 (non dipper) 66 +/- 16,03 (extreme dipper) y 80 (+/- 6,7 riser). El patr\u00f3n dipper se muestra m\u00e1s frecuentemente en edades j\u00f3venes, por el contrario de los otros patrones. Del mismo modo se observa una elevaci\u00f3n del IMC para las alteraciones del patr\u00f3n circadiano, consider\u00e1ndose la media dipper en ligero sobrepeso (26,58 +/- 4,42), un sobrepeso mayormente establecido en el patr\u00f3n riser (26,8 +/- 3,75) y rozando la obesidad en el patr\u00f3n non dipper y extreme dipper (28,12 +/-5,2 y 29,5 +/- 4,9, respectivamente).16%20% 17% 1% Tabaco Alcohol Dislipemia Diabetes A. familiares A. personales Gr\u00e1fico 1. Caracter\u00edsticas generales31% 12% Sospecha bata blanca Eficacia del tratamientoHTA alto riesgoHTA refractariaOtros Gr\u00e1fico 2. Indicaciones MAPA28%41% 20%8% 3%10 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Estudio del patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial Burguete Ramos MD et al. Al analizar el grado de IMC en relaci\u00f3n al patr\u00f3n circadiano se puede ver que cuando existe alteraci\u00f3n circadiana hay mayor frecuencia de personas con obesidad, y que a pesar de que el porcentaje de sobrepeso es parecido, la media paradicho grupo tambi\u00e9n es mayor ( dipper: 26,4 +/-1 (kg/m 2) y alt. circadiana: 27,4 +/-1,5 (kg/m2). La mayor\u00eda de los pacientes dipper (73%) mantiene un per\u00edmetro abdominal por debajo los l\u00edmites establecidos, y cuando existe una alteraci\u00f3n del patr\u00f3n circadiano, solamente la mitad mantiene un per\u00edmetro abdominal aceptado como normal (52%). La dislipemia y los antecedentes familiares fueron m\u00e1s elevados en los casos dipper. Mientras que por el contrario la diabetes y los antecedentes personales est\u00e1n m\u00e1s relacionados con los casos de alteraci\u00f3n circadiana (Gr\u00e1fico 3). Los valores de la PA tomados en la consulta son valores m\u00e1s altos que los obtenidos mediante MAPA, estos valores se hacen m\u00e1s distantes en el periodo nocturno en el que difieren en m\u00e1s de 27,5 mmHg para la PAS y 20,03 para la PAD (Gr\u00e1fico 4). Hay 17 personas las cuales presentaron HTA en la consulta, sin embargo, no presentaron hipertensi\u00f3n diurna/nocturna mediante MAPA. En contraposici\u00f3n hay seis personas que presentan alg\u00fan tipo de hipertensi\u00f3n diurna o nocturna y queno est\u00e1 reflejado en la consulta (Gr\u00e1fico 5).Dislipemia A. familiares Tabaquismo Diabetes A. personales Gr\u00e1fico 3. Otros factores40,00% 35,00%30,00%25,00%20,00%15,00% 10,00% 5,00%0,00% Porcentaje Cl\u00ednica MAPA diurna MAPA nocturna MAPA 24 horas Gr\u00e1fico 4. Comparaci\u00f3n PA CL\u00cdNICA - MAPA160 140120 100 80604020 0mmHg11Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Estudio del patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial Burguete Ramos MD et al. 48 personas presentan HTA de alg\u00fan grado (60%) entre los cuales 16 de ellos (34% de los hipertensos) muestran una tensi\u00f3n arterial elevada solo durante el sue\u00f1o. As\u00ed mismo, se puede observar que la mayor\u00eda de las veces se combina hipertensi\u00f3ndiurna y nocturna. Los casos de HTA nocturnos se aproximan al 91%, mientras que el n\u00famero de personas que solo presentanHTA durante el periodo diurno es peque\u00f1o 9%. El an\u00e1lisis estad\u00edstico muestra una relaci\u00f3n significativa entre el tipo de patr\u00f3n circadiano y la edad y la lesi\u00f3n de \u00f3rganos diana. Los pacientes no dipper son de mayor edad (p= 0,001) y tienen mayor frecuencia de afectaci\u00f3n de \u00f3rganos diana (p= 0,02). No se observa una relaci\u00f3n significativa entre el tipo de patr\u00f3n y el IMC. Aunque cuando se ha analizado estavariable excluyendo a las personas mayores de 70 a\u00f1os (las cuales presentan mayor prevalencia de un patr\u00f3n no dipper) s\u00ed se observa significativa esta relaci\u00f3n (p= 0,045). Por otra parte, el per\u00edmetro abdominal aumentado no se ha recogido enel 100% de la muestra, a\u00fan as\u00ed se acerca bastante al valor de significancia (p= 0,083). La diabetes en cambio no pareceacercarse a este valor (p= 0,360), aunque hay que tener en cuenta que la muestra de personas con diabetes es muy peque\u00f1a(n= 12). Discusi\u00f3n Uno de los aspectos que ha levantado inter\u00e9s en el uso de la MAPA en los \u00faltimos a\u00f1os es la valoraci\u00f3n del descensonocturno de la PA frente al periodo diurno. Diversos estudios (11-13) han puesto de manifiesto que los pacientes que nopresentan una reducci\u00f3n adecuada de la presi\u00f3n arterial nocturna respecto al d\u00eda tienen un mayor riesgo cardiovascular ymayor prevalencia de lesi\u00f3n de \u00f3rganos dianas. En el mismo sentido se afirma (14) que incluso los pacientes con normo-tensi\u00f3n ambulatoria no dipper tienen el mismo riesgo cardiovascular que los hipertensos dipper. En las recomendaciones para el uso de la MAPA se plantea que la MAPA debe ser la nueva regla de oro para confirmar la hipertensi\u00f3n verdadera(15), porque permite descartar a personas con normo/hipertensi\u00f3n enmascarada en la consulta, a ello se le suma que es el\u00fanico m\u00e9todo para conocer el patr\u00f3n circadiano y el posible uso de la cronoterapia para poder disminuir la PA de maneram\u00e1s fisiol\u00f3gica y no provocar un perfil aplanado. En el presente estudio se ha observado una gran prevalencia de patrones no dipper, incluso en personas con normo-tensi\u00f3n ambulatoria, tambi\u00e9n se ha podido detectar un elevado porcentaje de valores de la PA falseados en la consulta, lo queimplica un mal diagn\u00f3stico. Dicha prevalencia es ligeramente m\u00e1s alta en comparaci\u00f3n a otros estudios (16-18) llevados acabo en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Esta diferencia puede ser entendida por el tama\u00f1o de las muestras que en el presente estudioes m\u00e1s peque\u00f1a, aunque sus valores son bastante aproximados. En relaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas asociadas se puede observarque las personas de mayor edad presentan con m\u00e1s frecuencia patrones circadianos alterados; la media de edades paradipper y no dipper es de 54 y 67 a\u00f1os, respectivamente (p= 0,001). En el mismo sentido, diferenciando a personas con tratamiento y sin tratamiento de HTA, se relacion\u00f3 la alteraci\u00f3n del patr\u00f3n circadiano con una mayor edad para ambosgrupos (19). HTA PAC HTA MAPA BATA BLANCA ENMASCARADA Gr\u00e1fico 5. Normo-hipertensi\u00f3n enmascarada70 60 50403020 10 0 Porcentaje12 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Estudio del patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial Burguete Ramos MD et al. Se ha encontrado mayor prevalencia del patr\u00f3n no dipper en edades avanzadas (14,20,21), ya que la frecuencia de lesi\u00f3n de \u00f3rganos diana es mayor en el patr\u00f3n no dipper que en el dipper. Tambi\u00e9n se han asociado los patrones no dipper con mayor prevalencia de hipertrofia del ventr\u00edculo izquierdo (17,22-24), junto con la obesidad (25). La frecuencia de personas con el per\u00edmetro abdominal aumentado es m\u00e1s elevado en los casos no dipper frente al dipper, sin llegar a ser significativos en el estudio actual. La relaci\u00f3n entre el per\u00edmetro abdominal aumentado y los patrones no dipper s\u00ed se ha resultado significativa en los estudios (8,25) en el que se asoci\u00f3 a dichos patrones una mayor prevalencia de s\u00edndrome metab\u00f3licoy se evidenci\u00f3 que el factor m\u00e1s relevante al analizarlos por separado fue el per\u00edmetro abdominal aumentado. Por otraparte, al aumentar el n\u00famero de componentes del s\u00edndrome metab\u00f3lico la prevalencia de no dipper es mayor (26). No se encontr\u00f3 significaci\u00f3n estad\u00edstica entre las personas con diabetes y el tipo de patr\u00f3n, pese a ello se observa unamayor frecuencia de estas en el grupo no dipper que en el dipper (17,6% y 11,5%, respectivamente) pero no se pudo establecer una relaci\u00f3n significativa. Por el contrario, s\u00ed se puso de manifiesto esta asociaci\u00f3n cuando la prevalencia de lospatrones no dipper era significativamente m\u00e1s alta en pacientes diab\u00e9ticos que los que no ten\u00edan diabetes (27). Adem\u00e1s de ello, otros estudios (28,29) sugieren que las personas diab\u00e9ticas de tipo no dipper tienen mayor riesgo de complicaciones micro/macro-vasculares con mayor progresi\u00f3n a retinopat\u00eda y nefropat\u00eda. Los valores obtenidos en la consulta han sido m\u00e1s elevados que los obtenidos mediante MAPA. Cuando se ha realizado la medida en la consulta la media de los valores se sit\u00faa en un HTA marcada, mientras que al realizarlo mediante MAPA lamedia de valores se sit\u00faa en un HTA lim\u00edtrofe. Estos datos concuerdan con estudios (5) en el mismo sentido, salvandonaturalmente las distancias en cuanto al n\u00famero de casos. Se ha asociado una mayor elevaci\u00f3n de la presi\u00f3n arterial cl\u00ednica en mujeres que ten\u00edan una edad mayor y un mayor porcentaje de obesidad (30), en el presente estudio no hay diferencias entre hombres y mujeres, igual que tampoco queexista mayor diferencia en las personas que tienen obesidad. Sin embargo, s\u00ed se ha podido comprobar que cuando la medidade la presi\u00f3n en la consulta es alta la diferencia entre la medida de la PAC y la MAPA es mayor. Se ha confirmado eldiagn\u00f3stico de hipertensi\u00f3n de bata blanca en (22% de la muestra), resultado bastante aproximado al estudio (31) en quela confirmaron en un 20%. No se ha podido relacionar un patr\u00f3n predominante para el fen\u00f3meno de bata blanca, puesto que se observa una muestra heterog\u00e9nea. Se han detectado seis casos de hipertensi\u00f3n enmascarada, de los cuales todos presentan patrones no dipper, un resultado tambi\u00e9n bastante aproximado que el obtenido por el estudio anterior (31) en el que la proporci\u00f3n fue de 9%y en el que tambi\u00e9n se manifest\u00f3 la gran prevalencia de patrones no dipper para dicho grupo. Hasta hace poco el control de la HTA se ha basado en mantener unos adecuados niveles de la PA durante el d\u00eda, sin embargo,los \u00faltimos estudios (15) proponen que el control de la PA nocturna podr\u00eda ser un nuevo objetivo terap\u00e9utico, ya queasociaron con una PAS nocturna m\u00e1s elevada como mejor predictor de eventos cardiovasculares por encima de otros valores.Comprender la HTA de manera distinta a la que se ha tenido a\u00f1os atr\u00e1s, ser\u00e1 primordial vigilar la presi\u00f3n arterial durantela noche (32,33). Conclusiones La prevalencia de un perfil circadiano alterado ha sido alta, lo que implica un mayor riesgo cardiovascular. Los factores asociados a los patrones circadianos alterados han sido una mayor edad y la presencia de lesi\u00f3n de \u00f3rganos diana, junto con la relaci\u00f3n con el \u00edndice de masa corporal elevado cuando se ha excluido a personas mayores de 70 a\u00f1os. La MAPA ha permitido descartar a personas con fen\u00f3meno de bata blanca, ha evidenciado aquellas con hipertensi\u00f3n enmascarada y ha permitido detectar aquellos casos en los que la TA no estaba controlada durante la noche. Las enfermeras comunitarias tienen un papel fundamental en el control de la HTA a trav\u00e9s de este m\u00e9todo y de esta manera contribuyen en el logro de una mejor calidad de vida y salud. Conflicto de inter\u00e9s No existe ning\u00fan conflicto de inter\u00e9s por parte de los autores en este estudio. El estudio no ha recibido ninguna financiaci\u00f3npor parte de ning\u00fan organismo ni empresa para su realizaci\u00f3n.13Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Estudio del patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial Burguete Ramos MD et al. Bibliograf\u00eda [1] Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2008). Causas de muerte 2008 [base de datos en l\u00ednea]. DL, De Buyzere ML, et al. Daytime and nighttime blood pressure as predictors of death and cause-specific in hypertension. Chay\u00e1n L, Fontao M, et al. Influence of age and treatment-time Cardiology Guidelines 2003; 21(6):1011-53. Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la ESH/ESC 2013 para el manejo de la hipertensi\u00f3n arterial 2013. [online] Rev Esp Cardiol. 2013 MA, Cuixart CB, Walther LA\u00c1S, Garc\u00eda PA, Gal\u00e1n A, et al. Gu\u00eda europea de prevenci\u00f3n cardiovascular en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica: Adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola del CEIPC 2008. Revista espa\u00f1ola de JR, Messerli FH, Waeber B, Rodr\u00edguez-Artalejo de la Sierra A, Segura J, et al. Discrepancies between office and ambulatory blood pressure: clinical Hozawa A, Yamaguchi K, Michimata M, et al. Prognostic significance of the nocturnal decline in blood pressure in individuals with and without high 24-h blood pressure: the Journal Fontao MJ, et al. Association sleep-time relative blood pressure decline Matsubayashi K, 2001; 10(5):611-6. Cardiometab\u00f3lico. Espa\u00f1a: D\u00edaz de Santos; 2009.[15] Imai Y, Hozawa A, Ohkubo T, Tsuji I, J, Matsubara M, et al. Predictive values of automated blood pressure measurement: what can we learn from the population-the al. Ambulatory blood monitoring recommendations for the diagnosis of adult hypertension, assessment of cardiovascular and other hypertension-associated risk, and attainment of the rapeutic goals: joint recommendations from the International Society for Chronobiology (ISC), American Association of Medical Chronobiology and Chronotherapeutics (AAMCC), Spanish Society of Applied Chronobiology, Chronotherapy, and Vascular Risk (SECAC), Spanish Society Romanian Society. 2013; 30(3):355-410. blood pressure determined by ambulatory monitoring reduces cardiovascular of the College of Cardiology. 2011; 58(11):1165-73. [18] Segura J, Gorostidi M. Evidencias generadas por el proyecto CARDIORISC. Hipertensi\u00f3n y Riesgo vascular 2010; 27:4-8. [19] Mediavilla GJ, C, Arroyo of the circadian blood pressure profile in patient with ar terial de medicina interna 2007; 24(2):61-6. [20] Garz\u00f3n Qui\u00f1ones M, Gallardo Gonzalo C, Pad\u00edn Minaya C, L\u00f3pez Pisa RM, Rodr\u00edguez Latre LM. Estudio descriptivo de la monito rizaci\u00f3n ambulatoria de la presi\u00f3n arterial en la consulta Enfermer\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria. Enferm Clin 2013; 23(5):218-24. [21] De Sierra Banegas JR, Segura J, Parati G, Gorostidi M, et al. Prevalence and factors Zhu JH, et al. Profile on circadian 2004; 25(8):710-4.14 Revista Iberoamericana de Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Estudio del patr\u00f3n circadiano de la presi\u00f3n arterial Burguete Ramos MD et al. [23] Salwa P, Gorczyca-Michta I, Kluk H. Relation between abnormalities in circadian blood pressure rhythm normotensives. Circulation Journal 2009; 73(5):899-904. [25] Kario Matsuo T, Kobayashi H, Imiya M, Matsuo M, Shimada K. Nocturnal fall of blood pressure and silent cerebrovascular damage in elderly hypertensive patients. Advanced silent 1996; 27:130-5. [26] Westerst\u00e5hl M, Marcus pressure dipping and insulin metabolism 2010; 34(3):472-7. [27] Leal UA, Espinoza M, Ruiz N, Padilla D, Ochoa J, Nicita G. Blood pressure pattern fall Gomara S, of ambulatory blood pressure in hypertensive patients with type diabetes. Chronobiology international 30(1-2):99-115. [30] Bauduceau E, Bredin C, et al. The impact of dipper and non-dipper characteristics in the fluctuation of arterial blood pressure. A study of a population of 484 diabetic patients. CE, Poulsen PL. Ambulatory pulse pressure JR, Segura J, Sobrino J, Rodr\u00edguez-Artalejo F, de la Sierra A, Juan J, et al. Effectiveness of blood pressure cont rol outside the medical setting. Hypertension 2007; 49(1):62-8. [33] Sierra C, De la Sierra A, Sobrino J, Segura J, Banegas JR, Gorostidi M, et al. Ambulatory J, Kikuya M. International Database Mihas C, et al. Association of hypertension 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero1 Sheila Elena Sancho Raimundo 2 Ana Hernando G\u00f3mez 3 Alicia Vallejo Del R\u00edo 2 Marta Gamarra Lousa 1 Enfermera. M\u00e1ster Interuniversitario en Ciencias de la Enfermer\u00eda. 2 Enfermera. 3 Enfermera especialista en Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria.Direcci\u00f3n de contacto: chelica1@hotmail.comOriginales Resumen Introducci\u00f3n: la violencia de g\u00e9nero (VG) es un grave problema de salud p\u00fablica, por ello son necesarias intervenciones desde diferentes \u00e1mbitos basadas en la prevenci\u00f3n. Objetivo: identificar las mejores evidencias en intervenciones para la prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero. M\u00e9todo: b\u00fasqueda sistem\u00e1tica de la literatura de julio de 2015 a marzo de 2016 en bases de datos cient\u00edficas.Pregunta de investigaci\u00f3n: intervenciones de prevenci\u00f3n primaria en la violencia de g\u00e9nero. Revisados 928 art\u00edculos y seleccionando tres ensayos cl\u00ednicos aleatorios y ocho revisiones de la literatura. La calidad metodol\u00f3gica fue valorada con el Critical Appraisal Skills Programme Espa\u00f1ol (CASPe). La valoraci\u00f3n del nivel de calidad y grado de recomendaci\u00f3n de la evidencia cient\u00edfica se llev\u00f3 a cabo seg\u00fan las recomendacione s de la clasificaci\u00f3n del Instituto Joanna Briggs. Resultados y conclusiones: la formaci\u00f3n de los profesionales es fundamental. Es necesario comenzar con intervenciones preventivas antes de la adolescencia para conseguir reestructurar el comportamiento social basado en la desigualdad de g\u00e9nero. Palabras clave: violencia; mujeres; prevenci\u00f3n. Abstract gender in various areas Methods: a systematic literature from July 2016 in databases. Research question: primary prevention interventions in gender and three trials by means of Spanish Appraisal Skills Program (CASPe) Level of quality and grade of recommendations based on scientific evidence were assessed according the the Joanna Results and Preventive interventions should begin before Iberoamericana Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. Introducci\u00f3n La violencia de g\u00e9nero (VG) afecta a un gran n\u00famero de mujeres en el \u00e1mbito mundial, convirti\u00e9ndose en un grave problema de salud p\u00fablica, tanto por su elevada prevalencia como por las consecuencias que conlleva para la salud de las v\u00edctimas (1). La Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU), en su declaraci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de violencia contra la mujer, la define como \"todo acto de violencia basado en la pertenencia al sexo femenino que tenga o pueda tener como resultado un da\u00f1oo sufrimiento f\u00edsico, sexual o psicol\u00f3gico para la mujer, as\u00ed como las amenazas de tales actos, la coacci\u00f3n o la privaci\u00f3narbitraria de la libertad, tanto si se producen en la vida p\u00fablica como en la vida privada\" (2). Se ha comprobado que la violencia infringida por la pareja empieza en la juventud; los primeros signos de violencia de g\u00e9nero en adolescentes, tales como celos, control del m\u00f3vil, control de la forma de vestir y vida social suelen pasardesapercibidos ya que muchas adolescentes consideran estas actitudes como una muestra de amor. Por lo que se debe dehacer hincapi\u00e9 en este tema desde la edad escolar (1). Para la realizaci\u00f3n de diferentes estrategias para prevenir la violencia de g\u00e9nero es importante reconocer los diferentes factores de riesgo. Dentro de los factores de riesgo se encuentran los factores socioculturales, que se basan en la desigualdad entre hombres y mujeres en la que la VG es un instrumento de dominaci\u00f3n y control social. Factores individuales en los que destaca que el consumo de alcohol aumenta las conductas violentas.Factores comunitarios en los que se muestra que un nivel socioecon\u00f3mico diferente entre ambos c\u00f3nyuges incrementa el riesgo de la violencia. Factores protectores y familiares, ya que cuando la mujer no tiene dependencia econ\u00f3mica del hombre, y adem\u00e1s cuenta con una red familiar y social que le apoya, es m\u00e1s dif\u00edcil que exista maltrato por parte de su pareja (3). Las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero suelen presentar n\u00fameros s\u00edntomas f\u00edsicos, en ocasiones con dificultad para su diagn\u00f3stico, como por ejemplo: dolores musculares, astenia, cefaleas, etc. Tambi\u00e9n suelen presentar s\u00edntomas ps\u00edquicos que incluyen la disminuci\u00f3n de su autoestima, estr\u00e9s, ansiedad y depresi\u00f3n. Adem\u00e1s de embarazo no deseado, aborto, complicaciones ginecol\u00f3gicas, infecciones de transmisi\u00f3n sexual, trastorno deestr\u00e9s postraum\u00e1tico y las propias lesiones f\u00edsicas (4). El da\u00f1o causado por estas agresiones en la mayor\u00eda de los casos genera secuelas, no solo en la mujer v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero, sino tambi\u00e9n en su entorno, afectando en el \u00e1mbito f\u00edsico, psicol\u00f3gico laboral y social. Por ello, ser\u00eda fundamentalreforzar actividades de prevenci\u00f3n primaria con el objetivo de evitar la violencia (1). Es importante tomar conciencia de que los servicios de Atenci\u00f3n Primaria son la principal entrada para las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y la necesidad de una detecci\u00f3n precoz de malos tratos depende de los profesionales de la salud, loscuales, en ocasiones, no tienen la formaci\u00f3n adecuada para detectar estos s\u00edntomas (5). Desde una perspectiva de salud p\u00fablica, las estrategias de prevenci\u00f3n se pueden clasificar en tres tipos (1) (Dahlberg y Krug, 2002): Prevenci\u00f3n primaria: comporta los enfoques que procuran evitar la violencia antes de que ocurra. Prevenci\u00f3n secundaria: comporta los enfoques que se interesan en las respuestas m\u00e1s inmediatas a la violencia, como la atenci\u00f3n prehospitalaria, los servicios de urgencias o el tratamiento de las infecciones de transmisi\u00f3n sexual despu\u00e9s de una violaci\u00f3n. Prevenci\u00f3n terciaria: comporta los enfoques que se centran en la atenci\u00f3n a largo plazo despu\u00e9s de un acto de violencia, como la rehabilitaci\u00f3n y la reintegraci\u00f3n, y tratan de aminorar el trauma o disminuir la discapacidad prolongada provocadapor la violencia. La prevenci\u00f3n primaria necesita programas preventivos que se inicien en escuelas, institutos y consultas de Atenci\u00f3n Primariaimpartiendo formaci\u00f3n y educaci\u00f3n en igualdad de g\u00e9nero (1). Los estados tienen la obligaci\u00f3n de respetar los derechos de las todas las mujeres protegi\u00e9ndolas y previniendo cualquier tipo de violencia hacia ellas. Estos tienen la obligaci\u00f3n de crear leyes, tanto nacionales como internacionales, para la17Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. protecci\u00f3n de los derechos humanos de estas mujeres, puesto que en el caso de situaciones de violencia de g\u00e9nero no se cumplen algunos de los derechos reflejados en la constituci\u00f3n, como por ejemplo: el derecho a la libertad, a la autonom\u00eday seguridad de la persona, el derecho a la igualdad y a la discriminaci\u00f3n entre otros (1). En Espa\u00f1a, las v\u00edctimas mortales por VG en lo que va de a\u00f1o (\u00faltima actualizaci\u00f3n que recoge los datos hasta el 20/04/2016) han sido 16, de las cuales hab\u00edan presentado denuncia siete, es decir, un 43,8%. Adem\u00e1s, hab\u00edan solicitado medidas deprotecci\u00f3n cinco (31,3%) y cinco s\u00ed que la obtuvieron (31,3%) (6). Dentro de las edades de las v\u00edctimas, el mayor porcentaje (37,5%) se encuentra entre los 41-50 a\u00f1os, seguido de 31-40 a\u00f1os (31,3%), 65-74 a\u00f1os (12,5%) y otros rangos como 18-20 a\u00f1os, 21-30 a\u00f1os y 51-64 a\u00f1os todos ellos con el 6,3%. Encuanto a la edad de los agresores, tambi\u00e9n coincide que el mayor porcentaje (37,5%) es entre los 41-50 a\u00f1os, seguido de21-30 a\u00f1os y 31-40 a\u00f1os (ambos con un 18,8%) y 51-64 a\u00f1os y 75-84 a\u00f1os (con un 12,5%, respectivamente). En el 68,8%de los casos el pa\u00eds de procedencia del agresor es Espa\u00f1a y tras consumar la VG un 25% lleva a cabo el suicidio consumado,un 18,8% tuvo tentativa de hacerlo y el 56,3% no lo hizo (6). En el 68,8% de los casos viv\u00edan juntos y en un 62,5% la VG se produjo en manos de su actual pareja frente al 37,5% en el que se lleva a cabo en fase de ruptura o por su expareja. El n\u00famero de hu\u00e9rfanos por VG es de ocho casos (6). En los \u00faltimos a\u00f1os se han producido en el derecho espa\u00f1ol avances legislativos en materia de lucha contra la violencia de g\u00e9nero; la Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero. Estacomprende \"todo acto de violencia f\u00edsica y psicol\u00f3gica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, lascoacciones o la privaci\u00f3n arbitraria de libertad\" (7). \"El objetivo es establecer medidas de protecci\u00f3n integral cuya finalidad es prevenir, sancionar y erradicar esta violencia y prestar asistencia a sus v\u00edctimas\" (7). La ley establece directrices para concienciar e intervenir en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n. Se intensifica una imagen que proteja y respete tanto la dignidad como la igualdad de las mujeres, en lo que al \u00e1mbito de la publicidad se refiere. Se implantantambi\u00e9n estrategias de intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario para conseguir la detecci\u00f3n precoz, as\u00ed como la atenci\u00f3n f\u00edsicay psicol\u00f3gica de las v\u00edctimas, ofreciendo un apoyo asistencial a estas de forma multidisciplinar. Adem\u00e1s, se recogen protocolossanitarios para su aplicaci\u00f3n ante las agresiones derivadas de la violencia objeto de esta ley, que se remitir\u00e1n a los tribunal es pertinentes con el fin de acelerar el procedimiento judicial (7). Objetivo El objetivo de este trabajo es identificar las mejores evidencias en intervenciones para la prevenci\u00f3n de la violencia deg\u00e9nero. Metodolog\u00eda En este estudio se efect\u00faa una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura publicada mediante un protocolo estandarizado (8). Laestrategia de b\u00fasqueda comienza con la formulaci\u00f3n de una pregunta de investigaci\u00f3n sobre intervenciones de prevenci\u00f3nprimaria en la violencia de g\u00e9nero, en funci\u00f3n a las cuatro pistas de Sacketts (paciente-intervenci\u00f3n-comparador-resultado/outcomes). En este caso se modifica el formato PICO al eliminar el comparador (9) (Tabla 1). La pregunta de investigaci\u00f3n se formula de acuerdo a la traducci\u00f3n de las palabras naturales a palabras clave, a trav\u00e9s de los Descriptores de Ciencias de la Salud (DeCS), Medical Subject Headings (MeSH) (9). Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda sistem\u00e1tica de la literatura desde julio de 2015 hasta marzo de 2016 en las siguientes bases dedatos: Pubmed, Cochrane, Medline, Cuiden, Scielo, Dialnet, TRIP Data Base, Documed, Enfispo y LILACS. Se llev\u00f3 a cabo tambi\u00e9n una revisi\u00f3n de los diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda (10). Posteriormente se ampl\u00eda con una b\u00fasqueda intuitiva en Google y la bibliograf\u00eda referencial de los art\u00edculos encontrados y seleccionados, adem\u00e1s de literatura gris. El resumen de esta b\u00fasqueda aparece recogido en la Tabla 2. Se encontraron un total de 928 art\u00edculos, de los cuales tras ser revisados mediante una minuciosa lectura y reflexi\u00f3n sobre su contenido, se seleccionaron un total de tres ensayos cl\u00ednicos aleatorios (ECA) y ocho revisiones de la literatura por surelevancia y pertinencia con el tema as\u00ed como por los criterios anteriormente citados.18 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. Tabla 1. PICO Paciente Intervenci\u00f3nOutcomes/variableMujer maltratadaRevisi\u00f3nViolencia de g\u00e9nero Mujer maltratada, maltrato conyugal, violencia dom\u00e9stica,mujer adolescente, violencia deg\u00e9nero, maltrato Prevenci\u00f3n primaria, prevenci\u00f3n de la violencia, apoyo social, cribado,prevenci\u00f3n secundaria, escuchaactiva, empat\u00eda, enfermer\u00eda Control y prevenci\u00f3n, date basePUBMEDDOCUMEDENFISPOLILACSviolencia de g\u00e9nero / woman, gender violenceViolencia/violenceGender violenceViolencia AND mujer Violencia AND genero Violencia AND AND g\u00e9nero AND prevention Primary prevention AND domestic violence (free full text en los \u00faltimos cinco a\u00f1os) Battered woman AND primary prevention (free full text en los \u00faltimos cinco a\u00f1os) Domestic violence AND primary prevention (free full text en los \u00faltimos cinco a\u00f1os) Violencia de genero AND prevenci\u00f3n primaria Gender violence preventionPartner violenceViolencia AND g\u00e9nero Violencia AND 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. Los criterios de inclusi\u00f3n fueron: De homogeneidad cl\u00ednica: que las intervenciones sean aplicables a la poblaci\u00f3n estudiada, pr\u00e1ctica profesional y que aporten evidencias sobre intervenciones de prevenci\u00f3n primaria en la violencia de g\u00e9nero. Seg\u00fan el tipo de estudio: estudios cuyo dise\u00f1o fuera ensayos cl\u00ednicos aleatorios (ECA), revisiones sistem\u00e1ticas (RS) con o sin metaan\u00e1lisis, y revisiones de la literatura con especial inter\u00e9s para el presente trabajo. De calidad interna y homogeneidad metodol\u00f3gica: para valorar la calidad metodol\u00f3gica de las revisiones sistem\u00e1ticas y ensayos cl\u00ednicos se emple\u00f3 la herramienta de lectura cr\u00edtica Critical Appraisal Skills Programme Espa\u00f1ol (CASPe) (11). Se seleccionaron aquellos estudios que obtuvieron una puntuaci\u00f3n igual o mayor a siete, puntuaci\u00f3n consensuada por los investigadores, previa a la revisi\u00f3n de los art\u00edculos. La calidad metodol\u00f3gica de los art\u00edculos seleccionados fue evaluada, al menos, por dos revisores de forma independientey las discrepancias se resolvieron por consenso con un tercer revisor. La comunicaci\u00f3n entre revisores se llev\u00f3 a cabo atrav\u00e9s del correo electr\u00f3nico y en sesiones presenciales peri\u00f3dicas. Para la valoraci\u00f3n del nivel de calidad y grado derecomendaci\u00f3n de la evidencia cient\u00edfica se siguen las recomendaciones de clasificaci\u00f3n del Instituto Joanna Briggs(12,13). Los criterios de exclusi\u00f3n fueron:Quedaron excluidos todos los art\u00edculos anteriores al a\u00f1o 2010 que no estuvieran disponibles al completo y que no fueran publicados en ingl\u00e9s, castellano y portugu\u00e9s. Resultados Taft et al. (14) obtuvieron como resultados que el cribado aumenta la identificaci\u00f3n de las mujeres que sufren violencia de g\u00e9nero, pero no consigue disminuir la prevalencia, por lo que se tendr\u00edan que realizar ensayos que sean capaces deevaluar los programas de detecci\u00f3n seguido de una evaluaci\u00f3n continua para comprobar si existe beneficio a largoplazo. Rangel da Silva et al. (15) analizan la relaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero y sus implicaciones en el cuidado de la mujer, sin realizar ninguna intervenci\u00f3n, y en cuyos resultados se observ\u00f3 que es necesario reestructurar el comportamiento socialbasado en la desigualdad de g\u00e9nero, tanto en la familia, como en las escuelas fomentando actividades de prevenci\u00f3n deviolencia de g\u00e9nero, as\u00ed como capacitar a los profesionales de enfermer\u00eda para que puedan dar un adecuado apoyo yacompa\u00f1amiento, ya que el sistema de salud es una de las principales puertas de entrada para las mujeres que sufrenviolencia de g\u00e9nero. Fellmeth, Heffernan, Nurse, Habibula y Sethi (16) muestran que en las intervenciones educativas, tanto de prevenci\u00f3n primaria y secundaria, no se encuentra ning\u00fan tipo de evidencias sobre la efectividad de las mismas en lo que se refierea la violencia de g\u00e9nero ni tampoco a las actitudes, aptitudes y comportamientos, pero s\u00ed se encontr\u00f3 un peque\u00f1o aumentodel conocimiento sobre la violencia de g\u00e9nero. Gupta et al. (17) demostraron que la intervenci\u00f3n basada en \"grupos de di\u00e1logo de g\u00e9nero\", con un total de ocho sesiones, redujo significativamente la justificaci\u00f3n para golpear a la pareja as\u00ed como el abuso econ\u00f3mico, mientras que la capacidadpara rechazar relaciones sexuales no vari\u00f3 significativamente. Kelsey Hegarty et al. (18) reflejaron la utilidad de la p\u00e1gina web www.idecide.org.au como herramienta para llevar a cabo una autorreflexi\u00f3n sobre los comportamientos de la pareja, evaluar el peligro/seguridad y llevar a cabo un plan de acci\u00f3nindividualizado. La capacidad de la mujer de hacer frente a la situaci\u00f3n aumenta y la depresi\u00f3n disminuye tras el periodode intervenci\u00f3n. Las acciones realizadas consiguen una mayor seguridad y bienestar. Miller E et al. (19) a trav\u00e9s de formar a entrenadores deportivos en un programa de prevenci\u00f3n sobre violencia de g\u00e9nero basado en discusiones semanales y encuestas con los atletas, obtuvo como resultado que los deportistas que recibieronla intervenci\u00f3n, mejoraron tanto en el comportamiento como en la capacidad de intervenir ante una situaci\u00f3n de violenciade g\u00e9nero, as\u00ed como el reconocimiento de tales situaciones. Lundgren y Amin (20) reflejaron c\u00f3mo en su revisi\u00f3n se llevaron a cabo diferentes intervenciones en diversos \u00e1mbitos de la comunidad dirigidas a ni\u00f1os y adolescentes expuestos a la violencia. Tambi\u00e9n intervenciones en la familia para conseguir20 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. normas equitativas de g\u00e9nero. Los resultados de esta revisi\u00f3n indican que los programas con inversiones a largo plazo y la exposici\u00f3n repetida a las ideas entregadas en diferentes escenarios, con el tiempo, tienen mejores resultados que lassesiones individuales de sensibilizaci\u00f3n o de discusi\u00f3n. Van Parys, Verhamme, Temmerman, Verstraelen (21) muestran c\u00f3mo a trav\u00e9s de un programa de visitas domiciliarias en el periodo perinatal, e intervenciones de asesoramiento y apoyo en materia de violencia de g\u00e9nero por parte deun trabajador social formado, se produce una disminuci\u00f3n significativa de la violencia de pareja f\u00edsica, sexual y/opsicol\u00f3gica, adem\u00e1s de reducirse el n\u00famero de abortos y de reci\u00e9n nacidos de bajo peso as\u00ed como la depresi\u00f3npostparto. De la Rue, Polanin, Espelage, Piggot (22) en su revisi\u00f3n a trav\u00e9s de programas de prevenci\u00f3n en escuelas, por medio de charlas, debates, conferencias, juegos de roles y v\u00eddeos, entre otros, obtuvo como resultado que los programas deprevenci\u00f3n tienen un impacto en el conocimiento y las actitudes de la violencia de g\u00e9nero entre adolescentes, ya quelos estudiantes aumentaron sus conocimientos y actitudes en relaci\u00f3n a la aceptaci\u00f3n de la violencia en las relaciones.Tras la intervenci\u00f3n tambi\u00e9n se redujo la aceptaci\u00f3n de los mitos de violaci\u00f3n e informaron de una mayor concienciade enfoques apropiados para la resoluci\u00f3n de conflictos. Sin embargo, los resultados para la perpetraci\u00f3n de violenciaen el noviazgo y la victimizaci\u00f3n indicaron que los programas de prevenci\u00f3n no est\u00e1n afectando a estos comportamientosen gran medida. Jahanfar, Janssen, Howard, Dowswell (23) reflejaron c\u00f3mo los programas de visitas domiciliarias perinatales, programas de asesoramiento individual y apoyo social tuvieron una evidencia limitada de los resultados primarios de la reducci\u00f3nde los episodios de violencia (f\u00edsica, sexual y/o psicol\u00f3gica) y la prevenci\u00f3n de la violencia durante y hasta un a\u00f1odespu\u00e9s del embarazo. Tampoco encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre el grupo que recibi\u00f3 laintervenci\u00f3n y el grupo control, con el riesgo de bajo peso al nacer del reci\u00e9n nacido, ni para la depresi\u00f3n en el embarazoni el puerperio. Calvo Gonz\u00e1lez y Camacho Bejarano (24) en su revisi\u00f3n analizan las estrategias nacionales y auton\u00f3micas para la actuaci\u00f3n sanitaria ante casos de violencia de g\u00e9nero as\u00ed como las consecuencias que sufren las mujeres afectadas y las implicacionesen el \u00e1mbito social y sanitario. Entre las principales dificultades encontradas en la atenci\u00f3n a las mujeres v\u00edctimas de laviolencia de g\u00e9nero cabe destacar la infradetecci\u00f3n y la falta de coordinaci\u00f3n entre los distintos organismos implicadosa pesar de que numerosos ayuntamientos y asociaciones de mujeres han puesto en marcha servicios de atenci\u00f3n a mujeresmaltratadas. A continuaci\u00f3n se muestra la Tabla 3 en la que se recoge el nivel de evidencia, grado de recomendaci\u00f3n, puntuaci\u00f3n CASPEy los principales resultados obtenidos, as\u00ed como las intervenciones realizadas y la poblaci\u00f3n. Tras realizar una revisi\u00f3n de los diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda se pueden relacionar con la violencia de g\u00e9nero los siguientes: Riesgo de trastorno de la identidad personal. Definici\u00f3n: vulnerable a una incapacidad para mantener una percepci\u00f3n completa e integrada del yo, que puede comprometer la salud. Trastorno de la identidad personal. Definici\u00f3n: incapacidad para mantener una percepci\u00f3n completa e integrada del yo. Riesgo de baja autoestima situacional. Definici\u00f3n: vulnerable al desarrollo de una percepci\u00f3n negativa de la propia val\u00eda en respuesta a una situaci\u00f3n concreta, que puede comprometer la salud. Desempe\u00f1o ineficaz del rol. Definici\u00f3n: patr\u00f3n de conducta y expresi\u00f3n propia que no concuerda con el contexto ambiental, las normas y las expectativas. Relaci\u00f3n ineficaz. Definici\u00f3n: patr\u00f3n de colaboraci\u00f3n mutua que es insuficiente para cubrir las necesidades del otro.21Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. Tabla 3. Nivel de evidencia Taft A, O'Doherty L, Hegarty K, RamsayJ, Davidson L, FederG. A\u00f1o de 2013 Tipo de unmetaan\u00e1lisis deuna parte de losestudios CASPE: mujeres a\u00f1os pertenecientes a un centro socio-sanitarioRealizaci\u00f3n dediferentes tipos descreening llevados a cabo cara a unaencuestacomputarizadaEl prevalencia. Sigue existiendo de laliteratura cient\u00edfica CASPE: 8/10Mujeres y violencia de la elcomportamientosocial NE: 3 GR: CAutor o nombre del estudio, a\u00f1o, tipo de estudio (caracter\u00edsticas) Puntuaci\u00f3n CASPEPoblaci\u00f3n Intervenci\u00f3n / Variables de resultadoResultados Comentario Calidad: Nivel evidencia (NE) Grado Recomendaci\u00f3n (GR)22 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. Tabla 3. Nivel de evidencia (continuaci\u00f3n) Al ser el sistema de salud una de lasprincipales puertasde entrada para de evidenciassobre la efectividadde lasintervencionesllevadas a cabo enlo que refiere violencia deg\u00e9nero ni tampocoa H, KpeboD, Xuan HossainM, Zimmerman C,Watts C, Annan J. A\u00f1o 2013 Tipo de estudio: ensayo controladoaleatorio CASPE: 10/11Mujeres >18 \u00edntimotras A NE: 1 GR: AAutor o nombre del estudio, a\u00f1o, tipo de estudio (caracter\u00edsticas) Puntuaci\u00f3n CASPEPoblaci\u00f3n Intervenci\u00f3n / Variables de resultadoResultados Comentario Calidad: Nivel evidencia (NE) Grado Recomendaci\u00f3n (GR)23Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. Tabla 3. Nivel de evidencia (continuaci\u00f3n) creando las intervencionesnecesarias pararadicar esteproblema TaftA, Oro L, Glass N. A\u00f1o de publicaci\u00f3n: 2015 Tipo de estudio: ensayo controladoaleatorio CASPE: 10/11Dos grupos la plan deacci\u00f3n que mejorse adapte a cadasituaci\u00f3n y persona no detectarlo enlas consultas de APpero s\u00ed CASPE: AAutor o nombre del estudio, a\u00f1o, tipo de estudio (caracter\u00edsticas) Puntuaci\u00f3n CASPEPoblaci\u00f3n Intervenci\u00f3n / Variables de resultadoResultados Comentario Calidad: Nivel evidencia (NE) Grado Recomendaci\u00f3n (GR)24 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. Tabla 3. Nivel de evidencia (continuaci\u00f3n) Lundgren R, Amin A. A\u00f1o de publicaci\u00f3n: 2014 Tipo de estudio: revisi\u00f3nbibliogr\u00e1fica CASPE: 9/10 Ni\u00f1os y adolescentes de a cabodiferentesintervenciones endiversos en laescuela, en familiar. Hace falta que se establezcan m\u00e1smedidas queest\u00e9nestandarizadaspara los cambios deconducta Van Parys AS,Verhamme H. estudio: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica CASPE: 9/10 Mujeres embarazadas opu\u00e9rperas Nueve estudios que inclu\u00edan sexual redujo el n\u00famero de abortosy de reci\u00e9n nacidosde bajo peso as\u00ed El aumento de laautoestima de lasmujeres en elmomento delembarazo 1 GR: AAutor o nombre del estudio, a\u00f1o, tipo de estudio (caracter\u00edsticas) Puntuaci\u00f3n CASPEPoblaci\u00f3n Intervenci\u00f3n / Variables de resultadoResultados Comentario Calidad: Nivel evidencia (NE) Grado Recomendaci\u00f3n (GR)25Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. Tabla 3. Nivel de evidencia (continuaci\u00f3n) sin resolver, conflictosinterpersonales,habilidades paragestionar sussentimientos,depresi\u00f3npostparto y redesde apoyo socialcomo la evidencia de un lasintervenciones La Rue L,Polanin CASPE: 10/10Adolescentes de deprevenci\u00f3n enescuelas, por intervenci\u00f3nLos programas deprevenci\u00f3n laperpetraci\u00f3n deviolencia en elnoviazgo y lavictimizaci\u00f3nindicaron que los del estudio, a\u00f1o, tipo de estudio (caracter\u00edsticas) Puntuaci\u00f3n CASPEPoblaci\u00f3n Intervenci\u00f3n / Variables de resultadoResultados Comentario Calidad: Nivel evidencia (NE) Grado Recomendaci\u00f3n (GR)26 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. Tabla 3. Nivel de evidencia (continuaci\u00f3n) programas de prevenci\u00f3n no est\u00e1nafectando a estoscomportamientosen gran medida(aunque s\u00f3lo tresestudios secentraron en resultados) Calvo Gonz\u00e1lez G,Camacho BejaranoR.43 art\u00edculos sobre laviolencia de g\u00e9nero B\u00fasqueda de lasestrategiasnacionales yauton\u00f3micas para la Entre las principalesdificultadesencontradas en laatenci\u00f3n a las Es necesario eimportante que selleve a cabocoordinaci\u00f3n entre Jahanfar S, JanssenP, Howard 2014 Tipo de estudio: revisi\u00f3nbibliogr\u00e1fica CASPE: 10/10 10 ensayos con un total casos, susrespectivas parejas) Programas devisitas domiciliariasperinatales,programas deasesoramientoindividual y apoyosocial. Se llev\u00f3 a cabo una delos casos y Tampoco entreel grupo que recibi\u00f3la intervenci\u00f3n conel de bajopeso al nacer delreci\u00e9n nacido, nipara la depresi\u00f3nen el embarazo ni el puerperioEst\u00e1 claro quecualquierintervenci\u00f3ndirigida a evitar laviolencia es v\u00e1lida.Se comprueba eneste quehaciendo lapresencia en sirve laautoestima protegida. embarazo ypostparto ya 1GR: A NE: 3 GR: CAutor o nombre del estudio, a\u00f1o, tipo de estudio (caracter\u00edsticas) Puntuaci\u00f3n CASPEPoblaci\u00f3n Intervenci\u00f3n / Variables de resultadoResultados Comentario Calidad: Nivel evidencia (NE) Grado Recomendaci\u00f3n (GR)Conclusiones La violencia de g\u00e9nero es un grave problema de salud p\u00fablica, por eso es necesario reestructurar el comportamiento social basado en la desigualdad de g\u00e9nero, tanto en la familia, como en las escuelas fomentando actividades de prevenci\u00f3n deviolencia de g\u00e9nero. Al ser el sistema de salud una de las principales puertas de entrada, tambi\u00e9n es importante que losprofesionales de enfermer\u00eda est\u00e9n capacitados para un adecuado apoyo y puedan ayudar informando y educando. Desde todos los \u00e1mbitos sociales se debe hacer hincapi\u00e9 en la prevenci\u00f3n primaria para conseguir acabar con la violencia de g\u00e9nero, ya que el cribado aumenta la identificaci\u00f3n de las mujeres que sufren violencia de g\u00e9nero pero no consiguedisminuir la prevalencia, por lo que empezar a trabajar a partir de la prevenci\u00f3n secundaria no conseguir\u00eda el objetivo dereducir al m\u00ednimo posible el n\u00famero de v\u00edctimas de violencia de genero. Es necesario comenzar las intervenciones preventivas antes de la adolescencia, puesto que la media de edad para empezar una relaci\u00f3n de pareja en Espa\u00f1a est\u00e1 disminuyendo y se deber\u00eda formar a los j\u00f3venes en relaciones basadas en el respetoy la igualdad. Los programas de prevenci\u00f3n tienen un impacto positivo sobre los j\u00f3venes, ya que aumentan los conocimientos y promueven actitudes de cambio con respecto a la violencia de g\u00e9nero lo cual es fundamental para abordar el tema en cuesti\u00f3n y ayudara los adolescentes a reconocer comportamientos violentos y abusivos. Las intervenciones basadas en charlas, conferencias, encuestas, di\u00e1logo as\u00ed como la realizaci\u00f3n de visitas domiciliarias como medidas para abordar las desigualdades de g\u00e9nero, son \u00fatiles y de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n en nuestro medio. Adem\u00e1s, el uso deinternet para hacer frente a la violencia de g\u00e9nero es otra de las herramientas a destacar en la prevenci\u00f3n debido alanonimato. La dificultad en la detecci\u00f3n de mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero hace evidente la necesidad de una formaci\u00f3n adecuada por parte de los profesionales que deben trabajar de forma interdisciplinar. 27Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al. Tabla 3. Nivel de evidencia (continuaci\u00f3n) A\u00f1o de publicaci\u00f3n: 2014 Tipo de estudio: revisi\u00f3nbibliogr\u00e1fica CASPE: 7/10 formaci\u00f3nespec\u00edfica en estecampoAutor o nombre del estudio, a\u00f1o, tipo de estudio (caracter\u00edsticas) Puntuaci\u00f3n CASPEPoblaci\u00f3n Intervenci\u00f3n / Variables de resultadoResultados Comentario Calidad: Nivel evidencia (NE) Grado Recomendaci\u00f3n (GR)Mencionar tambi\u00e9n que pese a los esfuerzos realizados, as\u00ed como los avances en materia jur\u00eddica, la aplicaci\u00f3n legislativa en lo que se refiere a la violencia de g\u00e9nero no siempre resulta efectiva. La prevenci\u00f3n primaria es una herramienta fundamental para lograr disminuir el n\u00famero de v\u00edctimas que sufren violencia de g\u00e9nero aunque las investigaciones realizadas indican que se ha de seguir trabajando en la b\u00fasqueda de evidencias sobrelas intervenciones m\u00e1s efectivas. Bibliograf\u00eda [1] Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y Escuela de Higiene y Medicina Tropical de Londres. Prevenci\u00f3n de la violencia sexual y violencia infligida por la pareja contra las mujeres: qu\u00e9 hacer y c\u00f3mo obtener evidencias. Washington, DC: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; 2 011. [2] Arredondo Provecho AB, Broco Barredo M, Alcal\u00e1 Ponce de Le\u00f3n T, Rivera \u00c1lvarez A, Jim\u00e9nez Trujillo I, Gallardo Pino C. Profesionales de Atenci\u00f3n Primaria de Madrid y violencia de pareja hacia la mujer en el a\u00f1o 2010. Revista Espa\u00f1ola Salud P\u00fablica 2012; 86:85-99. [3] Ruiz P\u00e9rez I, Blanco Prieto P, Vives Cases C. Violencia contra la mujer en la pareja: determinantes y respuestas sociosanitarias. Gaceta Sanitaria [Internet]; 2004 nov http://www.gacetasanitaria.org/es/violencia-contra-mujer-parej a- determinantes/articulo/13061990/ [4] Blanco P, Ruiz- Jarabo C, Garc\u00eda de Vinuesa L, Mart\u00edn-Garc\u00eda M. La violencia de pareja y la salud de las mujeres. Gaceta Sanitaria [Internet]; 2004 [acceso 21 marzo 2016];18(1):182-8. Disponible en: http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext &pid=S0213-91112004004400229 [5] Ruiz P\u00e9rez I. Violencia contra la mujer y salud. Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica. [citado 15 nov 2016]. Disponible en: http://www.msc.es/or- ganizacion/sns/planCalidadSNS/pdf/equidad/04modulo_03.pdf [6] Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Ficha estad\u00edstica de v\u00edctimas mortales por Violencia de G\u00e9nero. A\u00f1o 2016. [citado 15 nov 2016]. Disponible en: http://www.violenciagenero.msssi.gob.es/violenciaEnCifras/victimasMortales/fichaMujeres/pdf/VMortales_201 6_10_20_v25oct.pdf [7] Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero. Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE), n\u00famero 313, de 29 de diciembre de 2004. [8] Grupo EBE del \u00e1rea de Soria. Protocolo EBE de la Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria de Soria para b\u00fasqueda de evidencias. Soria 2010. [9] Sackett DL, Richardson WS, Rosenberg W, Haynes RB. C\u00f3mo preguntas cl\u00ednicas que usted pueda responder. En: Sackett DL, Richardson WS, Rosenberg W, Haynes RB (eds.). Medicina basada en la evidencia. Madrid: Churchill Livingstone; 1997. [10] Heather Herdman T. Diagn\u00f3sticos 2012-2014. Skills Programme). Programa de habilidades en lectura cr\u00edtica y b\u00fasqueda de informaci\u00f3n cient\u00edfica. [citado 15 nov 2016]. Disponible en: http://www.redcaspe.org/ A, O'Doherty L, Hegarty K, Ramsay J, Davidson L, Feder G. Detecci\u00f3n de mujeres v\u00edctimas de violencia por parte de la pareja en \u00e1mbitos sanitarios. Cochrane Database of Systematic Rangel da Silva L, Domingues M, Mota T, Rodr\u00edguez MA, Meneses dos Santos IM, Lemos A. El fen\u00f3meno de la violencia de g\u00e9nero en la mujer a partir de la producci\u00f3n cient\u00edfica de enfermer\u00eda. Enfermer\u00eda Global [Revista young adults (Review). The Cochrane intervention study. BMC Murray E, Valpied J, Humphreys C, Taft A, et al. Protocol for a randomised controlled trial of a web- based healthy 28 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al.relationship tool and safety decision aid for women experiencing domestic (I-DECIDE). DJ, McCauley Decker MR, Virata MC, Anderson HA, et al. \"Coaching Boys into Men\": A Cluster-Randomized Controlled Trial of a Violence Prevention Journal Journal of Adolescent A Systematic Review Campbell Revisiones Sistem\u00e1ticas. preventing or nov 2016];(2):CD009414. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/2345 0603 [24] Calvo G, Camacho R. La violencia de g\u00e9nero: evoluci\u00f3n, impacto y claves para su abordaje. Enferm Global 2014. [citado 15 nov 2016];13(33). Disponible en: http://scielo.isciii.es/pdf/eg/v13n33/enfermeria.pdf 29Revista Iberoamericana de Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. La prevenci\u00f3n como herramienta en la violencia de g\u00e9nero Sancho Raimundo SE et al.31Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de laconducta alimentaria (TCA) en adolescentesde secundaria1 David Sancho Cantus 2 Salvador Alberola Juan 1 Doctor en Enfermer\u00eda. Profesor acreditado de la Facultad de Enfermer\u00eda de la UCV San Vicente M\u00e1rtir. Valencia. 2 Alumno del Grado en Enfermer\u00eda. Facultad de Enfermer\u00eda de la UCV San Vicente M\u00e1rtir. Valencia.Direcci\u00f3n de contacto: david.sancho@ucv.esOriginales Resumen Objetivo: en el presente art\u00edculo se mostrar\u00e1 la incidencia de casos en adolescentes que puedan sufrir un trastorno de la conducta alimentaria mediante la realizaci\u00f3n de un programa para contribuir a la prevenci\u00f3n de su aparici\u00f3n. M\u00e9todo: el programa se realiza en uno de los colegios de la Comunidad Valenciana, trabajando de manera activa con alumnos de 12 a 14 a\u00f1os, proporcion\u00e1ndoles estrategias para modificar comportamientos inadaptados. El programa se hadesarrollado en diversas sesiones tratando la imagen corporal, la autoestima, la repercusi\u00f3n negativa de la publicidad, losproblemas que conlleva una incorrecta alimentaci\u00f3n y el ejercicio f\u00edsico. Resultados: tras la evaluaci\u00f3n realizada a cada alumno mediante los instrumentos utilizados se obtuvieron unos resultados donde se descubri\u00f3 que exist\u00eda una gran influencia sobre el modelo est\u00e9tico corporal, la apariencia y la conducta alimen-taria. Conclusiones: se puede afirmar que ser\u00eda necesario insertar programas para fomentar la salud y bienestar de los adolescentes escolares. Palabras clave: trastornos de la conducta alimentaria; anorexia nerviosa; bulimia nerviosa; prevenci\u00f3n; programa; adolescentes. Abstract to and eating disorders such disorders. Methods: the program a school in the autonomous region Valencian Community, through an active wasimplemented several image, self-esteem, negative impact of advertising, problems Iberoamericana de Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. Introducci\u00f3n En la sociedad actual existe una excesiva preocupaci\u00f3n por la apariencia f\u00edsica. La televisi\u00f3n, las revistas, los anuncios, los peri\u00f3dicos muestran diariamente cuerpos perfectos, donde los actores, modelos y presentadores se han convertido en ungran referente social, junto con las dietas y los productos milagrosos para adelgazar (1). Estamos inmersos en una sociedad donde la delgadez se relaciona con la belleza, el \u00e9xito, la seguridad y ser aceptado. Esta preocupaci\u00f3n por la apariencia f\u00edsica incrementa los problemas con la insatisfacci\u00f3n de la imagen corporal, y con ello lostrastornos alimentarios (3). La alimentaci\u00f3n es una pr\u00e1ctica primordial en el mantenimiento de la vida, condicionando la salud de la persona y su calidad de vida. En la etapa de la adolescencia, la alimentaci\u00f3n es un tema relevante que debe tratar la disciplina de laenfermer\u00eda escolar, debido al efecto que puede causar un rechazo en la alimentaci\u00f3n, mediante la implantaci\u00f3n de programasde prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n en la salud (4). La alimentaci\u00f3n entre los adolescentes ha sufrido cambios en los \u00faltimos tiempos, con una mayor preferencia hacia lo no saludable, increment\u00e1ndose el consumo de comidas r\u00e1pidas, gaseosas y az\u00facares y disminuyendo el consumo de verduras,frutas, leche y leguminosas. Como consecuencias de estos malos h\u00e1bitos se desarrollan trastornos como la anorexia, labulimia y la obesidad. Estos trastornos pueden llevar a la aparici\u00f3n de otras enfermedades cr\u00f3nicas, como son las enfermedadescardiovasculares, diabetes, c\u00e1ncer, osteoporosis y artritis, entre otras (4). Los trastornos de conducta alimentaria han adquirido una gran relevancia sociosanitaria en las \u00faltimas d\u00e9cadas por su complejidad, gravedad y dificultad para poder establecer un diagn\u00f3stico en todas sus dimensiones. Se trata de una patolog\u00edade etiolog\u00eda multifactorial donde intervienen factores biol\u00f3gicos, familiares, factores gen\u00e9ticos y socioculturales queprincipalmente afectan a ni\u00f1os/as, adolescentes y j\u00f3venes (5). Todo lo mencionado anteriormente pone en evidencia la necesidad de fomentar programas de prevenci\u00f3n e intervenci\u00f3n para la aparici\u00f3n de los trastornos de conducta alimentaria (TCA), generando programas de prevenci\u00f3n primaria que ayudena la reducci\u00f3n de la vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n ante los factores de riesgo que pueden llevar a este tipo de trastornos.De esta manera, se conseguir\u00e1 reducir la incidencia de los TCA, disminuyendo su tasa de aparici\u00f3n e intentando detectarlo m\u00e1s precozmente este tipo de trastornos para conseguir un mayor \u00e9xito terap\u00e9utico al disminuir el tiempo entre eldiagn\u00f3stico y el tratamiento. Revisi\u00f3n cr\u00edtica del problema Los trastornos de la conducta alimentaria son trastornos mentales que se caracterizan por una alteraci\u00f3n de la conductaante la ingesta alimentaria y un excesivo control por el peso (5). Se trata de trastornos graves que afectan m\u00e1s a mujeres que a hombres y su aparici\u00f3n es m\u00e1s com\u00fan en la adolescencia, en la etapa preadultez, y m\u00e1s frecuentes en sociedades desarrolladas donde la cultura que predomina enfatiza la delgadez,siendo una de las patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas m\u00e1s preocupantes en la adolescencia por su alta incidencia y su alto \u00edndice demortalidad (6,7). La anorexia nerviosa (AN) es una enfermedad basada en una distorsi\u00f3n de la imagen corporal, la persona se percibe a s\u00ed misma como obesa o con mayor peso del que en realidad tiene (8). Seg\u00fan Fairburn y Garner (7), la persona presenta unpeso inferior al que ser\u00eda de esperar por su edad, sexo y altura. El peso se pierde por ayunos o reducci\u00f3n extrema decomida, pero tambi\u00e9n usan el v\u00f3mito autoinducido, el abuso de laxantes y/o diur\u00e9ticos y el ejercicio extenuante paraperder peso. Seg\u00fan Toro (9), la anorexia nerviosa es un trastorno polisintom\u00e1tico, donde al experimentar una p\u00e9rdida de peso excesiva la persona sufre hipotermia y bradicardia; todo esto se produce porque su cuerpo se est\u00e1 defendiendo de la reducci\u00f3n decalor\u00edas procurando gastar menos. La bulimia nerviosa (BN) se caracteriza por el consumo desmesurado de grandes cantidades de comida en un periodo limitado de tiempo. Esta manera de comer no siempre est\u00e1 provocada por el apetito que tiene la persona por haber reducidola dieta, muchas veces tiene un comer emocional por problemas existenciales y emocionales, refugi\u00e1ndose de esta maneraen la comida (1).33Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. Estos atracones van seguidos de conductas para evitar aumentar de peso, estas conductas son: los v\u00f3mitos provocados, abuso de laxantes, periodos de ayuno y ejercicio f\u00edsico desmesurado. A diferencia de la anorexia nerviosa, en la bulimianerviosa el peso no suele variar (6). Los episodios bul\u00edmicos son descubiertos debido a las complicaciones m\u00e9dicas, como las lesiones dentales, un cuadro de intoxicaci\u00f3n por el uso de vomitivos o anormalidades en el ritmo cardiaco, sangrado esof\u00e1gico, dolor abdominal, trastornosen los electr\u00f3litos corporales (el potasio), diarrea y deshidrataci\u00f3n, entre otros (6). Seg\u00fan Chabrol (11), a diferencia de la anorexia nerviosa, los signos f\u00edsicos de la bulimia son escasos. Las fluctuaciones habituales del peso suelen ser en muchas ocasiones el \u00fanico signo cl\u00ednico evidente. El peso en la bulimia suele encontrarseen los l\u00edmites normales, o ser inferior o superior (12). Epidemiolog\u00eda Seg\u00fan Tur\u00f3n (13), en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha multiplicado por cinco los casos de trastornos de la conducta alimentaria,seg\u00fan algunos estudios realizados la prevalencia entre adolescentes con anorexia nerviosa aumentan en un 0,5-1%. Estetrastorno afecta en mayor n\u00famero a mujeres que a hombres (9,5:0,5), seg\u00fan el DSM-5 (14) entre las mujeres existe unaedad media de inicio del trastorno de 17 a\u00f1os, aunque existen estados subcl\u00ednico en edades tempranas. La prevalencia de bulimia nerviosa en la poblaci\u00f3n es del 1-3%, igual que ocurre en la AN hay mayor n\u00famero de mujeres afectadas. La edad de aparici\u00f3n de este trastorno suele ser m\u00e1s tard\u00eda que en la AN, entre los 18 y 25 a\u00f1os. En algunos estudios espa\u00f1oles recopilados por Toro (9) se concluye que los adolescentes espa\u00f1oles se ven sometidos a una presi\u00f3n por adelgazar. En estos trabajos se utiliz\u00f3 el cuestionario EAT entre adolescentes de 12 a 19 a\u00f1os, donde se muestraque el 9,8% sufre de un trastorno alimentario (TA). Seg\u00fan Garfinkel y Garner (15), tambi\u00e9n se ha demostrado que haypoblaciones que son m\u00e1s susceptibles de padecer un TA que otros, en concreto aquellos pa\u00edses en desarrollo, pero seg\u00fan seha observado cada vez existen m\u00e1s casos en las clases m\u00e1s desfavorecidas. No solo se basa en las clases socioecon\u00f3micas,sino que tambi\u00e9n existe una influencia en las profesiones, como afirma Toro y Villardell (16), por ejemplo, las gimnastas,modelos, actrices, etc., es decir, personas que tienen que mantener su cuerpo dentro de los c\u00e1nones establecidos. Comorbilidad La comorbilidad de esta clase de trastornos es bastante alta. Seg\u00fan Braun, la depresi\u00f3n mayor es el trastorno m\u00e1s frecuente,debido a que aparece en un 40% de los casos, y como afirm\u00f3 Halmi, la distimia la sigue con un 32%. Como alegan Bulick, Sullivan, Fear y Pickering (17), la prevalencia de los trastornos de ansiedad en los pacientes con anorexia nerviosa es del 60%, siendo el trastorno de ansiedad generalizada el m\u00e1s frecuente con un 36%, seguido del trastorno dep\u00e1nico con un 20% y el trastorno obsesivo-compulsivo (TOC) con un 16%. Tambi\u00e9n se han observado s\u00edntomas caracter\u00edsticosdel TOC, como puede ser la preocupaci\u00f3n obsesiva con la comida, y los h\u00e1bitos de coleccionar recetas o almacenar alimentos.Por otra parte, la presencia de al menos un trastorno de personalidad en la anorexia nerviosa se presenta del 23% al 80%.Los trastornos de personalidad por evitaci\u00f3n, dependencia y trastorno obsesivo compulsivo son los m\u00e1s frecuentes con un30%. Seg\u00fan Perpi\u00f1a (18), en la bulimia nerviosa es habitual la presencia de ansiedad, depresi\u00f3n e irritabilidad, as\u00ed como ideaci\u00f3n suicida, sobre todo agudizada por los episodios bul\u00edmicos. Otros s\u00edntomas del eje I se refieren a las conductas adictivas y alcontrol de impulsos. En lo que se refiere a la comorbilidad con los trastornos del eje II, los trastornos del cluster B: (histr i\u00f3nico, l\u00edmite, narcisista y antisocial) son los m\u00e1s frecuentes en la bulimia nerviosa, con una prevalencia del 25%. Factores determinantes del desarrollo de los trastornos alimentarios La mejor forma de entender la complejidad de los TA es optar por un an\u00e1lisis multidimensional, considerando comodeterminantes los factores predisponentes, precipitantes y los perpetuantes. Este enfoque se basa en la poca viabilidad que tiene el hablar de la causa en s\u00ed, hay que analizar las distintas circunstancias que se unen para el desarrollo de un trastorno de la conducta alimentaria (19). 34 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. Cuando se habla de los factores predisponentes, se hace referencia a los factores individuales, familiares y culturales. En cuanto a los factores precipitantes son aquellos que inician el trastorno, relacionados con la derrota del individuo enadaptarse a ciertas circunstancias en momentos determinados como es el caso de antecedentes de sobrepeso, cambiosf\u00edsicos en la pubertad, las cr\u00edticas por el aspecto o cambios bruscos en la vida. El comienzo de un TCA coincide habitualmente con la experiencia real o subjetiva de alg\u00fan fracaso personal. Este puede ocurrir en el rendimiento acad\u00e9mico, los estudios de danza, en la pr\u00e1ctica de deporte y en las relaciones personales, etc. (19) . Haciendo referencia a los factores de mantenimiento, se dice que son factores perpetuantes debido a las secuelas f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas de la limitaci\u00f3n alimentaria. Estos son los factores que conservan o alargan la evoluci\u00f3n del trastorno una vez se ha desencadenado. Prevenci\u00f3n de los trastornos de la conducta alimentaria Los trastornos de conducta alimentaria son de gran relevancia en el campo sociosanitario por su gran complejidad, gravedad, dificultad, tratamiento y repercusi\u00f3n social. Por todo esto, los trastornos de conducta alimentaria se han convertido en objetivo de estudio y preocupaci\u00f3n de la Salud P\u00fablica, introduciendo programas preventivos para promover conductas de alimentaci\u00f3n saludables en ni\u00f1os y adolescentes.La necesidad de destinar programas para contribuir en la prevenci\u00f3n de los TCA en los adolescentes es apoyada por losestudios donde se observa el incremento de prevalencia que existe (1). Prevenci\u00f3n primaria Es el primer de los tres niveles de prevenci\u00f3n, en este nivel se intenta acercar a la poblaci\u00f3n para conseguir un primer contac to, tiene como finalidad reducir o eliminar todos aquellos factores que contribuyen o causan la aparici\u00f3n del trastorno (23). Seg\u00fan Tur\u00f3n (24), un programa de prevenci\u00f3n primaria en trastornos de conducta alimentaria deber\u00eda plantear los siguientes aspectos: informaci\u00f3n, modificaci\u00f3n de conductas precursoras de la enfermedad, identificaci\u00f3n de los grupos de riesgo,acci\u00f3n sobre los estereotipos culturales y educaci\u00f3n escolar. Prevenci\u00f3n secundaria Este nivel de prevenci\u00f3n est\u00e1 encaminado al diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad en personas que aparentemente se encuentran sanas, pero que cumplen determinados requisitos para cierta enfermedad (25). Prevenci\u00f3n terciaria Es el \u00faltimo nivel de prevenci\u00f3n, en el cual su finalidad es restablecer la salud de la persona una vez haya aparecido la enfermedad (26). Objetivos Facilitar a los alumnos de ambos sexos y de edades comprendidas entre 12 y 14 a\u00f1os (1\u00ba ESO y 2\u00ba ESO) unos conocimientossobre los TCA, sus tipos y caracter\u00edsticas, dot\u00e1ndoles de pautas para prevenir su aparici\u00f3n y detectar la presencia de lamisma. Todo ello evaluando las actitudes de los alumnos de secundaria, entrecruzando las variables de sexo y edad sobrelas creencias de su apariencia f\u00edsica y la influencia de los factores socioculturales a los que est\u00e1n sometidos medianteinstrumentos de evaluaci\u00f3n. Tipo de estudio Por una parte el tipo de estudio que se realiza es un dise\u00f1o descriptivo, observacional y transversal, se basa en situacionesque ocurren en condiciones naturales para conocer las caracter\u00edsticas de los individuos, describiendo todas sus dimensiones,35Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. describiendo el objetivo a estudiar, c\u00f3mo identificar casos y examinando a la poblaci\u00f3n seg\u00fan las variables del estudio en un momento determinado. Muestra La muestra a estudio est\u00e1 compuesta por 100 alumnos con edades susceptibles de padecer un trastorno de conductaalimentaria debido a su vulnerabilidad, pertenecientes a un centro educativo de la Comunidad Valenciana en el ciclo deeducaci\u00f3n secundaria obligatoria ( ESO), con una poblaci\u00f3n diana comprendida entre 1\u00ba y 2\u00ba ESO. Se excluir\u00e1n a todos los alumnos de educaci\u00f3n primaria debido a que en su edad no est\u00e1 indicada la prevenci\u00f3n en los trastornos de conducta alimentaria, ya que seg\u00fan su nivel de entendimiento y su desarrollo psicosocial no dan tantaimportancia a su aspecto f\u00edsico como los adolescentes. Variables a estudio Las variables de estudio se encuentran recogidas en el Cuadro 1. Procedimiento del programa Para la implantaci\u00f3n del programa se realizaron diversas sesiones donde se habl\u00f3 de temas que pueden producir susceptibilidada la hora de desarrollar uno de los trastornos alimentarios conocidos (temas como la autoestima, la publicidad, la autoimagen,la alimentaci\u00f3n y unos h\u00e1bitos de vida saludable), sin informar de que este taller va dirigido a la prevenci\u00f3n de los trastorno s de la conducta alimentaria para no sesgar las respuestas de los cuestionarios. Instrumentos Inventario de Esquemas acerca de la Apariencia (ASI, Cash y Labarge, 1996) El ASI (Appearance Schemas Inventory) es un instrumento que eval\u00faa el componente cognitivo de la imagen corporal. Consta de 14 afirmaciones que se punt\u00faan de 0 (muy en desacuerdo) a 4 (muy de acuerdo). A mayor puntuaci\u00f3n, mayorvaloraci\u00f3n del aspecto f\u00edsico. Las puntuaciones del inventario presentan una consistencia interna de .84 y una fiabilidadtest-retest de .71 (28). Cuestionario de Influencia del Modelo Est\u00e9tico Corporal (CIMEC, Toro, Salamero y Mart\u00ednez, 1994) El Cuestionario de Influencia del Modelo Est\u00e9tico Corporal es un instrumento con dos versiones diferentes, una para mujeres y otra para hombres, que se encarga de evaluar la relaci\u00f3n entre el individuo y la cultura. El CIMEC es un cuestionario que mide el impacto que determinados productos sociales (como puedan ser anuncios, revistas o televisi\u00f3n) tienen en las actitudes y valoraciones que las mujeres desarrollan sobre su cuerpo. Est\u00e1 compuesto por 40\u00edtems.Cuadro 1. Variables de estudio Sexo Chicos y chicas Cu alitativa dicot\u00f3mica Edad 1\u00ba y 2\u00ba ESO Cualitativa dicot\u00f3mica Imagen corporal Sexo y edad Cualitat iva polit\u00f3mica Autoestima Sexo y edad Cualit ativa polit\u00f3mica Conducta alimentaria Sexo y edad Cualitativa polit\u00f3micaVARIABLE ESTUDIO TIPO DE VARIABLE36 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. Por otra parte, el CIMEC-26 presenta una aceptable consistencia interna tanto en poblaci\u00f3n cl\u00ednica como en poblaci\u00f3n normal con una sensibilidad del 83,1% y una especificad de 66,4% establecidos para un valor de corte de 16/17 puntos (29). EAT- Cuestionario de actitudes ante la alimentaci\u00f3n. Eating Attitudes Test . Versi\u00f3n espa\u00f1ola, (Gandarillas A, et al., 2003) El EAT fue dise\u00f1ado para la evaluaci\u00f3n de las actitudes alimentarias an\u00f3malas, en especial las relacionadas con el miedo a ganar peso, el impulso de adelgazar y la presencia de patrones alimentarios restrictivos. El EAT es una herramienta autoaplicad a de 26 \u00edtems (EAT-26). Cada \u00edtem se valora en una escala Likert de 6 puntos, que va desde nunca a siempre. El rango depuntuaci\u00f3n es de 0 a 78. Es un cuestionario v\u00e1lido y fiable que ha sido ampliamente utilizado para la evaluaci\u00f3n de losTCA. Con el punto de corte de 22 puntos o m\u00e1s en un grupo de afectadas con AN y un grupo control, la sensibilidad fuedel 100% y la especificidad del 84,7%, con un VPP del 78,5% y una tasa de falsos positivos del 9,8% (5). Desarrollo del programa Cuadro 2. Resultados Tras la aplicaci\u00f3n de los cuestionarios realizados y los alumnos que participan en el programa que se implanta, se puedeobservar que de los 100 alumnos a estudio, el 52% son chicos (N= 52), y el 48% son chicas (N= 48). Se observa que secuenta con 55,77% de alumnos chicos de 1\u00ba ESO (N= 29) y el 44,23% de 2\u00ba ESO (N= 23); y el 56,25% de alumnas chicas de1\u00ba ESO (N= 27) y el 43,75% de 2\u00ba ESO (N= 21). Seg\u00fan los datos obtenidos separando los sexos, las chicas son un total de N= 48, seg\u00fan los resultados obtenidos en el CIMEC tienen un rango de influencia del 33,3% (N= 16); y en los chicos con un total de N= 52 se obtiene unos resultados del1,92% (N= 1), viendo un valor de influencia mayor en las chicas que en los chicos sin importar la edad (Tabla 1). Adem\u00e1s, esta diferencia alcanz\u00f3 el nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica (p= 0) (Tabla 2).En cuanto a los valores obtenidos en el cuestionario ASI, las chicas tienen una influencia alta del 6,25% (N= 3), y los chicos tienen una influencia alta del 1,925 (N= 1). Por eso se puede decir que las chicas tienen mayor influencia que los chicos,observando que se alcanz\u00f3 un nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica (p= 0,578) (Tabla 3 y 4).Cuadro 2. Sesiones del programa Sesi\u00f3n 1 La autoestima Ense\u00f1ar a mantener una adecuada autoestima Sesi\u00f3n 2 La autoimagen Aprender a no sobrevalorar la idea de la imagen corporal destruyendo las cualidades de la persona, facilitarles unconocimiento adecuado sobre la imagen y la influencia en su estadode \u00e1nimo Sesi\u00f3n 3 La publicidad Aprender a identificar los elementos manipulativos de la publici dad y de su entorno Sesi\u00f3n 4 La alimentaci\u00f3n Facilitar unos conocimientos adecuados sobre los problemas que conlleva en el organismo una incorrecta alimentaci\u00f3n Sesi\u00f3n 5 H\u00e1bitos de vida saludables Facilitar informaci\u00f3n adecuada sobre la nutrici\u00f3n saludable Sesi\u00f3n 6 Las dietas milagro Descubrir la realidad de las dietas milagro y los problemas que conduce este tipo de dietas Sesi\u00f3n 7 El ejercicio f\u00edsico Dar a conocer los problemas que puede llevar el exceso de ejerc icio f\u00edsico junto a una err\u00f3nea alimentaci\u00f3n37Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. Tabla 1. Tabla cruzada de las variables genero * influencia CIMEC Sexo Chica 16 32 48 Chico 1 51 52 Total 17 83 100 CIMEC TOTAL Influencia No influencia Tabla 3. Tabla cruzada de las variables genero * influencia ASI Sexo Chica 3 23 22 48 Chico 3 23 22 48 Total 4 48 48 100 ASI TOTAL Influencia alta Influencia baja Influencia mediaTabla 2. Nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstico obtenido a trav\u00e9s de la prueba x2 Pearson Chi-cuadrado 17,453a 1 ,000 ,000 ,000 Correlaci\u00f3n de la continuidadb 15,298 1 ,000 \u00cdndice de probabilidad 20,189 1 ,000 ,000 ,000 Prueba exacta Fisher ,000 ,000 N\u00ba casos v\u00e1lidos 100 VALOR DF ASYMP. SIG. EXACT SIG. EXACT SIG. (DOBLE CIEGO) (DOBLE CIEGO) (1-CIEGO) Tabla 4. Nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstico obtenido a trav\u00e9s de la prueba x2 Pearson Chi-cuadrado 1,259a 2 ,533 ,670b ,578 ,762 \u00cdndice de probabilidad 1,304 2 ,521 ,670b ,578 ,762 Prueba exacta Fisher 1,204 ,670b ,578 ,762 N\u00ba casos v\u00e1lidos 100 VALOR DF ASYMP. SIG. MONTE CARLO SIG. (DOBLE CIEGO) (DOBLE CIEGO) Sig. 95% intervalo de confianza L\u00edmite inferior L\u00edmite superior38 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. Para finalizar, respecto a las variables del sexo y los cuestionarios realizados, el \u00faltimo es el EAT-26, las chicas obtienen unos valores con un alto riesgo ante la conducta en la alimentaci\u00f3n de un 16,66% (N= 8) y los chicos presentan un riesgoalto del 5,76% (N= 3), alcanzando el nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica (p= 0,112). De este modo, se puede afirmar que laschicas tienen mayor riesgo que los chicos ante una conducta de riesgo alimentaria, pudiendo guardar una relaci\u00f3n entrelos diversos cuestionarios utilizados para poder verificar que existe una relaci\u00f3n entre la imagen corporal, la apariencia yla conducta alimentaria para desarrollar en un futuro uno de los TCA (Tabla 5 y 6). A continuaci\u00f3n se exponen los resultados obtenidos en cuanto a la edad, pero sin mantener la variable de sexo en cada momento. Tras la evaluaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el CIMEC seg\u00fan la edad de los participantes, se puede observar que de 1\u00ba ESO tienen una influencia del 14,28% (N= 8) y los alumnos de 2\u00ba ESO presentan una influencia del 20,45% (N= 9), en estecaso los alumnos de 13 a 14 a\u00f1os tienen mayor influencia en este aspecto (Tabla 7).Tabla 5. Tabla cruzada de las variables genero * riesgo EAT-26 Sexo Chica 8 40 48 Chico 3 49 52 Total 11 89 100 AET26 TOTAL Alto riesto No riesgo Tabla 6. Nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstico obtenido a trav\u00e9s de la pru eba x2 Pearson Chi-cuadrado 3,028a 1 ,082 ,112 ,077 Correlaci\u00f3n de la continuidadb 2,017 1 ,156 \u00cdndice de probabilidad 3,110 1 ,078 ,112 ,077 Prueba exacta Fisher ,112 ,077 N\u00ba casos v\u00e1lidos 100 VALOR DF ASYMP. SIG. EXACT SIG. EXACT SIG. (DOBLE CIEGO) (DOBLE CIEGO) (1-CIEGO) Tabla 7. Tabla cruzada de las variables edad * influencia CIMEC Edad 12 a 13 8 48 56 13 a 14 9 35 44 Total 17 83 100 CIMEC1 TOTAL Influencia No influencia39Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. Adem\u00e1s, esta diferencia alcanz\u00f3 el nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica (p= 0,435) (Tabla 8). En cuanto a la influencia en el cuestionario ASI respecto a los alumnos de 1\u00ba ESO, tienen una influencia alta en un 0% (N= 0) y los alumnos de 2\u00ba ESO, del 9,09% (N= 4). Tras los resultados obtenidos se observa que los alumnos de 13 a 14 a\u00f1ospresentan mayor influencia que los de 12 a 13 a\u00f1os, obteniendo el valor de significaci\u00f3n estad\u00edstica (p= 0,02) (Tabla 9 y 10). Como \u00faltimo apartado de esta variable de edad con respecto a los cuestionarios llevados a cabo, se puede observar la correlaci\u00f3n entre la edad y el EAT-26: Los alumnos de 1\u00ba ESO presentan un alto riesgo ante la conducta alimentaria del 14,28% (N= 8) y los alumnos de 2\u00ba ESO, del 6,81% (N= 3). Se puede decir, por tanto, que la edad con mayor influencia en el rechazo a la conducta alimentaria sonlos alumnos de 12 a 13 a\u00f1os, alcanzando un valor de significaci\u00f3n estad\u00edstica (p= 0,338) (Tabla 11 y 12).Tabla 8. Nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstico obtenido a trav\u00e9s de la prueba x2 Pearson Chi-cuadrado ,665a 1 ,415 ,435 ,291 Correlaci\u00f3n de la continuidadb ,299 1 ,584 \u00cdndice de probabilidad ,660 1 ,417 ,435 ,291 Prueba exacta Fisher ,435 ,291 N\u00ba casos v\u00e1lidos 100 VALOR DF ASYMP. SIG. EXACT SIG. EXACT SIG. (DOBLE CIEGO) (DOBLE CIEGO) (1-CIEGO) Tabla 9. Tabla cruzada de las variables edad * influencia ASI Edad 12 a 13 0 29 27 56 13 a 14 4 19 21 44 Total 4 48 48 100 ASI TOTAL Influencia alta Influencia baja Influencia media Tabla 10. Nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstico obtenido a trav\u00e9s de la prueba x2 Pearson Chi-cuadrado 5,472a 2 ,065 ,070b ,020 ,120 \u00cdndice de probabilidad 6,952 2 ,031 ,070b ,020 ,12 0 Prueba exacta Fisher 5,114 ,070b ,020 ,120 N\u00ba casos v\u00e1lidos 100 VALOR DF ASYMP. SIG. MONTE CARLO SIG. (DOBLE CIEGO) (DOBLE CIEGO) Sig. 95% intervalo de confianza L\u00edmite inferior L\u00edmite superiorDiscusi\u00f3n En el presente trabajo de investigaci\u00f3n se ha analizado la influencia sobre los modelos sociales, la apariencia y la conducta frente a los alimentos en los adolescentes de entre 12 y 14 a\u00f1os de edad. En los resultados obtenidos en el cuestionario del CIMEC sobre la influencia en el modelo social contrasta lo mencionado por Toro (9), donde se\u00f1ala que los adolescentes espa\u00f1oles se ven sometidos a una presi\u00f3n por adelgazar, y parte de esto esdebido a la influencia social a la que se ven sometidos. Como se ha mencionado anteriormente, para la mayor\u00eda de lasmujeres estos c\u00e1nones de belleza son totalmente dif\u00edciles de alcanzar, llevando a compararse y a adoptar una insatisfacci\u00f3ny actitud negativa hacia su cuerpo (20). Evaluando el cuestionario del ASI sobre la apariencia se puede observar que entre el sexo femenino existe un mayor n\u00famero de casos tal y como indica L\u00f3pez (3), siendo este uno de los aspectos que llaman la atenci\u00f3n de los trastornos deconducta alimentaria, la importancia tanto de la apariencia f\u00edsica en la valoraci\u00f3n global de la persona como en suautoestima. Con respecto al \u00faltimo de los instrumentos utilizados en el estudio EAT-26, donde se eval\u00faa la conducta que tienen los adolescentes frente a la comida, se observa que las chicas sufren un alto riesgo en el 16,66% de los casos, mientras que loschicos tienen una puntuaci\u00f3n en porcentajes del 5,76%. Tal y como indica Tur\u00f3n (13), se puede observar que existe un riesgo alto entre los adolescentes de padecer un trastorno de conducta alimentaria, siendo las mujeres las m\u00e1s afectadas en estos trastornos a una edad media de inicio de 17 a\u00f1osy existiendo un estado subcl\u00ednico en edades inferiores, seg\u00fan nos indica el DSM-5 (10). De este modo, se demuestra que las chicas tienen m\u00e1s riesgo de sufrir uno de estos trastornos de conducta alimentaria, ya que seg\u00fan este estudio el sexo femenino tiene mayor influencia en los modelos est\u00e9ticos y ello produce una disminuci\u00f3nen su autoestima y un mayor rechazo a los alimentos. 40 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. Tabla 11. Tabla cruzada de las variables edad * riesgo EAT-26 Edad 12 a 13 8 48 56 13 a 14 3 41 44 Total 11 89 100 AET26 TOTAL Alto riesto No riesgo Tabla 12. Nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstico obtenido a trav\u00e9s de la prueba x2 Pearson Chi-cuadrado 1,403a 1 ,236 ,338 ,196 Correlaci\u00f3n de la continuidadb ,744 1 ,388 \u00cdndice de probabilidad 1,466 1 ,226 ,338 ,196 Prueba exacta Fisher ,338 ,196 N\u00ba casos v\u00e1lidos 100 VALOR DF ASYMP. SIG. EXACT SIG. EXACT SIG. (DOBLE CIEGO) (DOBLE CIEGO) (1-CIEGO)41Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. Todos estos datos mencionados anteriormente siguen la l\u00ednea de estudios anteriores donde se\u00f1alan que la poblaci\u00f3n femenina tiene mayor riesgo de desarrollar un trastorno de conducta alimentaria, como indica Toro (9). Una vez estudiada la relaci\u00f3n de los instrumentos con la variable edad, seg\u00fan el cuestionario del CIMEC, se observa que los alumnos de 2\u00ba ESO presentan una mayor influencia sobre el modelo est\u00e9tico corporal, al igual que ocurre con el cuestionarioASI sobre apariencia. Para finalizar, en el an\u00e1lisis del instrumento EAT-26 con relaci\u00f3n a la variable de la edad se puede observar que los alumnos de 1\u00ba ESO presentan un mayor riesgo, y que los resultados hallados en el instrumento EAT-26 no siguen una correlaci\u00f3ndonde a mayor edad mayores casos. En uno de los \u00faltimos estudios realizado por Pel\u00e1ez (5), en Madrid en 2007, se expone que existe un porcentaje del 0,00- 0,33% de padecer un trastorno de la conducta alimentaria en adolescentes de edades comprendidas entre 12 a 21 a\u00f1osindependientemente de la variable edad. Para concluir, decir que las adolescentes tienen un mayor riesgo de sufrir uno de los trastornos de conducta alimentaria y que en este caso no se puede utilizar la variable de la edad para comprobar que los alumnos de 2\u00ba ESO tienen mayor riesgoque los alumnos de 1\u00ba ESO, aunque en estos se puede observar que tienen una mayor influencia en el modelo est\u00e9tico y enla apariencia, as\u00ed como en su autoestima, ya que todo va entrelazado, donde un comportamiento dar\u00e1 paso al siguiente,pudiendo suceder en un futuro un rechazo en la alimentaci\u00f3n y, finalmente, producir un trastorno de la conducta alimentaria. Conclusiones Con este trabajo se ha intentado implantar un programa para contribuir a la prevenci\u00f3n de los trastornos de la conductaalimentaria en los adolescentes de secundaria e intentar modificar sus conductas en un futuro. Aunque no se ha podido reevaluar sus modificaciones tras las sesiones del taller, s\u00ed se ha podido evaluar si las alumnas de secundaria tienen mayor riesgo de sufrir un trastorno de conducta alimentaria, mediante los instrumentos que eval\u00faan losfactores socioculturales que influyen en el modelo est\u00e9tico y la apariencia, as\u00ed como la edad y el sexo. Se ha demostrado mediante los resultados obtenidos que las chicas tienen un mayor riesgo de padecer un trastorno de la conducta alimentaria (TCA), debido a que punt\u00faan m\u00e1s alto en los instrumentos aplicados, obteniendo un n\u00famero m\u00e1selevado de casos en riesgo. El sexo, por tanto, es uno de los factores que influyen en el riesgo de sufrir un trastorno de la conducta alimentaria, junto con una influencia de los modelos est\u00e9ticos, la importancia de la apariencia y la autoestima. En cuanto a la edad puede llegar a ser un factor de riesgo, afectando en el inicio de la pubertad. La importancia de un modelo est\u00e9tico y la apariencia son factores que influyen en el desarrollo de un trastorno de la conducta alimentaria. Por ello, ser\u00eda necesario desde el punto de vista de la educaci\u00f3n sobre la salud, implantar programas que ayuden a reforzar la autoestima de los adolescentes, que encuentren un modelo est\u00e9tico adecuado a unos valores importantes y que empiecena entender la realidad de la apariencia, donde no es el pilar fundamental del triunfo en la vida. Bibliograf\u00eda [1] Jorquera Rodero M. Un taller de prevenci\u00f3n de los trastornos de la conducta alimentaria en la comunidad valenciana [tesis doctoral]. Valencia: Universitat de Valencia; 2009. [2] Castro Fornieles J, Toro Trallero J. Anorexia nerviosa: el peligro de adelgazar. Barcelona: Morales i Torres editoriales. ; 2004. [3] L\u00f3pez Castillo P. Trastornos de la conducta alimentaria y la imagen corporal: un estudio de series de casos [tesis master ]. Castell\u00f3n: Universitat Jaume I; 2013. [4] Osorio-Murillo O, Amaya-Rey MCP. La alimentaci\u00f3n de los adolescentes: el lugar y la compa\u00f1\u00eda determinan las pr\u00e1cticas ali mentarias. Aquich\u00e1n [revista en Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de incidencias sobre los trastornos de la conducta alimentaria (TCA) en adolescentes de secundariaSancho Cantus D et al. [5] Grupo de trabajo de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre Trastornos de la Conducta Alimentaria. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sob re Trastornos de la Conducta Alimentaria. Madrid: Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad y Consumo. Ag\u00e8ncia d'Avaluaci\u00f3 de Tecnologia i Recerca M\u00e8diques de Catalu\u00f1a; 2009. Gu\u00edas Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en el SNS: AATRM N\u00fam. 2006/05-01. [6] Del Bosque Ch\u00e1vez ML. Taller para la prevenci\u00f3n de trastornos alimentarios [tesis doctoral]. M\u00e9xico: Universidad Veracruz ana; 2004. 1999.[8] L\u00f3pez GAF, Nach\u00f3n Garc\u00eda MG, Hern\u00e1ndez Parra TG. Anorexia nerviosa: una revisi\u00f3n. Psicolog\u00eda y salud (Mex). 2003; (13):12 1-33. [9] Toro Trallero J. El cuerpo como anorexia, bulimia, cultura y sociedad. Barcelona: Editorial Ariel; 1996.[10] American Psychiatric Association. Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales. 5\u00aa ed. Madrid: Editorial M\u00e9 dica Panameriacana.; 2014. [11] Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. CIE-10. Clasificaci\u00f3n internacional de las enfermedades, clasificaci\u00f3n de los trastornos mentales y del comportamiento. 10\u00aa ed. Madrid: Editorial M\u00e9dica Panamericana; 2004. [12] Chabroi H. La anorexia y la bulimia en la adolescencia. Francia: Editorial Davinci Continental; 2009.[13] Tur\u00f3n Gil VJ. Trastornos y obesidad. Barcelona: Editorial Masson; 1997.[14] American Psychiatric Association (APA). Manual diagnostico y estad\u00edstico de los trastornos mentales (DSM-IV). 4\u00aa ed. Barce lona: Masson; 2002. Anorexia a multidimensional perspective; Vol (13). New York: Editorial Brunner-Mazel; 1 982. [16] Toro Trallero J, Anorexia nerviosa. Barcelona: Editorial Mart\u00ednez Roca; 1998.[17] Bulik CM, Sullivan PF, Fear J, Pickering A. Predictors of the development of bulimia nervosa in women with anorexia nervos a. J Nerv 1997 Madrid: Editorial MacGraw-Hill; 1995.[19] Marco H, Botella C, Perpi\u00f1a C. Tratamiento de la imagen corporal en los trastornos alimentarios: un estudio controlado sob re la importancia de la intervenci\u00f3n en la imagen corporal. Saarbr\u00fccken, Alemania: Editorial Acad\u00e9mica Espa\u00f1ola; 2011. [20] Portela de Santana ML, da Costa Ribeiro Junior H, Mora Giral M, Raich RM. La epidemiolog\u00eda y los factores de riesgo de los trastornos alimentarios en la adolescencia: una revisi\u00f3n. Nutr. Hosp. Imagen corporal, IMC, afrontamiento, depresi\u00f3n y riesgo de TCA en j\u00f3venes universita rios. Anal. Psicol. [revista M, \u00c1lvarez C, Sosa A. Niveles de atenci\u00f3n, de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n primaria de la salud. Arch Med In t [revista en Internet]. Ruiz L\u00e1zaro PJ. Prevenci\u00f3n primaria de los trastornos de la conducta alimentaria en la adolescencia: papel del profesional de atenci\u00f3n primaria. Aten Primaria. 2001 Abril; 27(6):428-31. [24] Tur\u00f3n Gil VJ. Historia, clasificaci\u00f3n y diagn\u00f3sticos de los trastornos de la conducta alimentaria. Barcelona: Editorial Ma sson; 1997. [25] Llanos Mart\u00edn S. Prevenci\u00f3n para la salud en el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n inicial de los profesionales de la educaci\u00f3n en la E.U.E de Palencia: una propuesta de intervenci\u00f3n. [Trabajo de grado en educaci\u00f3n social]. Palencia: Escuela Universitaria de Educaci\u00f3n de Palencia , Universidad de Valladolid; 2012. [26] Programa D.I.C.T.A., Conselleria de Sanitat [Internet]. Comunitat Valenciana: Generalitat Valenciana Conselleria Salamero M, Mart\u00ednez E. Assessment of sociocultural influences on the aesthetic body shape model the ervosa. Acta Psychiatrica Scandinavica.1994; 89:147-151. [29] V\u00e1zquez AJ, Jim\u00e9nez R, V\u00e1zquez R. Escala de autoestima de Rosemberg: fiabilidad y validez en poblaci\u00f3n cl\u00ednica espa\u00f1ola. A puntes de psicolog\u00eda. 2004; 22(1):247-55.43Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - diciembre 2016-mayo 2017Enfermedad cr\u00f3nica y vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica1 \u00d3scar Mart\u00edn L\u00f3pez 2 Teresa Nieto Hern\u00e1ndez 2 Germ\u00e1n Dur\u00e1n Vivas 3 Mercedes Villaverde Rodr\u00edguez 4 Celsa Mar\u00eda Torres L\u00f3pez 5 Mar\u00eda Jos\u00e9 Calder\u00f3n S\u00e1nchez 1 E.I.R. Familiar y Comunitaria C.S. La Paz. Badajoz. 2 Enfermera C.S. La Paz. Badajoz. 3 Enfermera C.S. Valdepasillas. Badajoz. 4 Enfermera C.S. Montijo. Montijo. 5 Enfermera C.S. Villanueva I. Villanueva de la Serena. Direcci\u00f3n de contacto: oscarmartinlopez7@hotmail.comOriginales Resumen Objetivo: la infecci\u00f3n por Streptococcus pneumoniae es causa habitual de morbimortalidad en las personas adultas con patolog\u00eda de base. Es en Atenci\u00f3n Primaria donde se ha de fomentar la vacunaci\u00f3n para prevenir sus complicaciones. El objetivo de este art\u00edculo es mejorar el estado inmunitario frente al Streptococcus pneumoniae . Metodolog\u00eda: estudio descriptivo trasversal, formado por 425 personas mayores de 18 a\u00f1os, con insuficiencia renal cr\u00f3nica, tratamiento inmunosupresor, enfermedad cardiaca cr\u00f3nica, diabetes mellitus y/o EPOC/asma. Resultados: los participantes en tratamiento inmunosupresor presentan mayor percepci\u00f3n de gravedad de su enfermedad, seguidos de los usuarios con EPOC/asma y enfermedades cardiacas cr\u00f3nicas. Sin embargo, esta autopercepci\u00f3n no se traduce en un aumento de la intenci\u00f3n de ser vacunado. Conclusiones: es necesario fomentar la implicaci\u00f3n de las enfermeras en el proceso vacunal, como forma de mejorar el estado inmunitario de la poblaci\u00f3n. Por otro lado, los motivos que llevan a los usuarios a vacunarse son muy variados, teniendo un gran peso los motivos econ\u00f3micos. Palabras clave: enfermedad cr\u00f3nica; percepci\u00f3n de la immune the po- pulation. Furthermore, a variety of reasons exist to wish Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Enfermedad cr\u00f3nica y vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica Mart\u00edn L\u00f3pez O et al. Introducci\u00f3n El Streptococcus pneumoniae constituye una causa importante de morbimortalidad en el mundo, suponiendo -seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)- alrededor de 1,6 millones de muertes anuales, afecta principalmente a los grupos de ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os y al de personas ancianas (1). En el caso de la edad infantil, su incidencia y complicaciones han disminuido gracias a la inclusi\u00f3n de la vacuna neumoc\u00f3cica conjugada 13-valente (VNC13) dentro de los calendarios sistem\u00e1ticos de vacunaci\u00f3n. Sin embargo, en elcaso de los adultos, el S. pneumoniae se encuentra detr\u00e1s de cerca del 50% de los casos de neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC), esto produce de forma estimada una mortalidad alrededor del 1% en el caso de adultos j\u00f3venes, y deentre el 10 y el 30% en el caso del anciano debido a NAC y/o enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva (ENI) en los casos m\u00e1sgraves (1-3). A pesar de todo, la edad no es el \u00fanico factor implicado en el aumento del riesgo de complicaciones y mortalidad relacionado a la NAC y/o ENI. Existen determinadas condiciones y enfermedades que pueden aumentar el riesgo de infecci\u00f3n por S. pneumoniae como son aquellas situaciones que conllevan d\u00e9ficit inmunitario o alteraciones de las defensas locales del \u00f3rgano diana, como ocurre en los casos de enfermedad renal, hep\u00e1tica, respiratoria y cardiovascular cr\u00f3nica, personasinfectadas por VIH, o personas que han recibido trasplante de \u00f3rganos s\u00f3lidos, entre otros (4,5). Sin embargo, esta es una enfermedad potencialmente prevenible a trav\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. Para ello existen dos tipos de vacunas (5): Vacuna neumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida 23-valente (VNP23): contiene polisac\u00e1ridos capsulares simples, que protegen contra la infecci\u00f3n de 23 serotipos distintos. Se caracteriza por: - No generar memoria inmunitaria a largo plazo. Presenta una disminuci\u00f3n de los niveles de anticuerpos a lo largo del tiempo debido a la generaci\u00f3n de respuesta inmunitaria independiente de linfocitos T. - No afecta a la colonizaci\u00f3n nasofar\u00edngea. - Se ha observado la generaci\u00f3n de tolerancia inmunitaria, es decir, se generan niveles de anticuerpos menores con la repetici\u00f3n de dosis vacunales. Vacuna neumoc\u00f3cica conjugada 13-valente (VNC13): contiene polisac\u00e1ridos serotipos, con prote\u00edna dift\u00e9rica modificada CRM 197. Se caracteriza por: - Crear memoria inmunitaria a largo plazo. - Poseer respuesta inmunitaria potente frente al S. pneumoniae. - Disminuye la colonizaci\u00f3n nasofar\u00edngea. Debido a los beneficios que aporta la VNC13 frente a la VNP23, los documentos de consenso de las sociedades cient\u00edficas m\u00e1s directamente implicadas en el tratamiento de las personas susceptibles de desarrollar NAC y/o ENI, recomiendan lavacunaci\u00f3n con al menos una dosis de VNC13 en todas aquellas personas susceptibles, junto con la vacunaci\u00f3n con VNP23correspondiente (5). Si se tiene en cuenta que es en Atenci\u00f3n Primaria donde se tiene un contacto m\u00e1s cercano y prolongado con este tipo de usuarios, se entiende que es el lugar id\u00f3neo donde los profesionales de Enfermer\u00eda deben desarrollar su faceta preventivamediante la detecci\u00f3n de las personas susceptibles de vacunaci\u00f3n y la informaci\u00f3n acerca de las vacunas disponibles, conel fin de que tengan los conocimientos necesarios para tomar las decisiones que afectan a su salud. Por ello, con el fin de conocer y mejorar el estado de inmunizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n al respecto y c\u00f3mo es su percepci\u00f3n acerca de su estado de salud general, se presenta el siguiente estudio. Objetivo general Mejorar el estado de vacunaci\u00f3n frente a la vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica en las personas con patolog\u00eda cr\u00f3nica de baseque son atendidas por los centros de salud participantes del Sistema Extreme\u00f1o de Salud.45Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Enfermedad cr\u00f3nica y vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica Mart\u00edn L\u00f3pez O et al. Objetivos espec\u00edficos Aumentar la tasa de vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con respecto a la vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica conjugada 13-valente. Valorar la autopercepci\u00f3n de los usuarios acerca del nivel de gravedad que las patolog\u00edas de base tienen para su salud. Conocer la actitud de la poblaci\u00f3n frente a la vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica (deseo de ser o no vacunado y las causas que aportan sobre ello). Fomentar la implicaci\u00f3n de los profesionales de enfermer\u00eda en la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta pertenecientes a grupos de riesgo. Metodolog\u00eda Dise\u00f1o: estudio descriptivo de corte transversal multic\u00e9ntrico, llevado a cabo en once centros de salud del Sistema Extreme\u00f1o de Salud. Poblaci\u00f3n diana: adultos atendidos en las consultas de Enfermer\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria de Salud, los cuales presentan patolog\u00edas de base que suponga su inclusi\u00f3n en los grupos de personas susceptibles de vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica establecidos en el documento de consenso de las sociedades cient\u00edficas al respecto. Muestra: 425 participantes seleccionados por muestreo no probabil\u00edstico intencional, al cumplir los siguientes criterios de inclusi\u00f3n: - Mayor de 18 a\u00f1os. - Presentar alguna de las siguientes patolog\u00edas de base: Insuficiencia renal cr\u00f3nica. Recibir tratamiento inmunosupresor. Enfermedad cardiaca cr\u00f3nica. Diabetes mellitus. EPOC y asma. - Participaci\u00f3n voluntaria. Variables de medida: en la realizaci\u00f3n del estudio se recogieron las siguientes variables mediante encuesta llevada a cabo por las enfermeras participantes durante las consultas de seguimiento: - Datos demogr\u00e1ficos. - Enfermedad o enfermedades de base que llevan a su inclusi\u00f3n en el estudio. - Autopercepci\u00f3n de la gravedad de la enfermedad de base y el riesgo de padecer NAC y/o ENI, medida mediante escala num\u00e9rica del 1 al 10. - Encuesta vacunal, recogiendo todo el proceso llevado a cabo. Desarrollo del acto vacunal: no se ha de entender la vacunaci\u00f3n como una t\u00e9cnica en la que solamente se administra una vacuna, sino que se trata de un proceso que incluye tanto la captaci\u00f3n de las personas candidatas de vacunaci\u00f3n, la revisi\u00f3n de su estado inmunitario, la informaci\u00f3n sobre las vacunas disponibles en cada situaci\u00f3n de acuerdo con laevidencia cient\u00edfica existente y, finalmente, la administraci\u00f3n, o no, de la vacuna, respetando el deseo de los usuarios devacunarse o no vacunarse. Por ello, en el desarrollo del presente estudio, la vacunaci\u00f3n en los grupos de riesgo incluidos se realiz\u00f3 de forma protocolizada en las consultas de enfermer\u00eda, donde se desarroll\u00f3 un papel activo en todo el proceso. Una vez identificadoslos usuarios que ser\u00edan candidatos a la vacunaci\u00f3n, se aport\u00f3 una informaci\u00f3n objetiva, completa y comprensible, adaptadaal estado de cada usuario, teniendo en cuenta que el \u00fanico responsable en decidir vacunarse o no es el propio usuario. Durante la primera visita se llev\u00f3 a cabo la encuesta de inclusi\u00f3n en el estudio, rellenando los datos personales, demogr\u00e1fic os y de autopercepci\u00f3n sobre la gravedad de la patolog\u00eda de base que presenta. A continuaci\u00f3n se le inform\u00f3 de manera verbal y por escrito, mediante documentos unificados, de qu\u00e9 es, c\u00f3mo se produce y qu\u00e9 riesgos supone la infecci\u00f3n por S. pneumoniae, as\u00ed como los beneficios para su salud de la vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica. Si tras ser informado la persona decide vacunarse se le informa de c\u00f3mo se deber\u00e1 desarrollar el protocolo de vacunaci\u00f3n, de acuerdo con la evidencia cient\u00edfica existente y su estado de salud. En el caso de no estar vacunados previamente con VNP23, se llev\u00f3 a cabo la vacunaci\u00f3n con VNC13 en primer lugar y se le record\u00f3 a los usuarios que deber\u00edan acudir trasun periodo m\u00ednimo de dos meses a la consulta de enfermer\u00eda para su vacunaci\u00f3n con VNP23 (5). En el caso contrario de que hubiera sido vacunado con anterioridad con VNP23, se indaga sobre la fecha de vacunaci\u00f3n con el fin de respetar el intervalo m\u00ednimo entre ambas vacunas (12 meses). Si los intervalos entre dosis son correctos, sellev\u00f3 a cabo la vacunaci\u00f3n con VNC13. Si tras la informaci\u00f3n oral y escrita recibida en esta primera consulta decide no vacunarse, se recogi\u00f3 en la encuesta vacunal el motivo por el que declin\u00f3 esta posibilidad, y se cit\u00f3 a los usuarios en una nueva consulta para comprobar sitras analizar la informaci\u00f3n aportada dese\u00f3 en esta ocasi\u00f3n vacunarse o continuar sin hacerlo. An\u00e1lisis estad\u00edstico: con los datos recogidos se llev\u00f3 a cabo su an\u00e1lisis con el programa inform\u00e1tico SPSS en su versi\u00f3n n\u00famero 22 para Windows. Resultados - discusi\u00f3n De los 425 participantes, 220 son hombres (51,8%), 176 mujeres (41,4%) y 29 de las encuestas realizadas no ten\u00edan registradoel sexo del participante. La edad media de la muestra se situ\u00f3 en los 65,5 a\u00f1os (66 a\u00f1os de media en el caso de los varonesy 65 en el caso de las mujeres). Si se compara la edad por grupos se observa que el 68,2% de los participantes tiene una edad superior a los 60 a\u00f1os, lo cual indica que dicha poblaci\u00f3n ya posee un riesgo aumentado de sufrir NAC y/o ENI solamente por su edad, sin tener encuenta sus patolog\u00edas (1-4). Al continuar con el an\u00e1lisis si se incluyen las patolog\u00edas presentadas se puede observar que la m\u00e1s habitual es la diabetes mellitus (34,5%), seguida de la recepci\u00f3n de tratamiento inmunosupresor (22,6%), la presencia de enfermedades cardiacascr\u00f3nicas (20,4%), la insuficiencia renal cr\u00f3nica (12%) y la presencia de EPOC/asma (10,4%). Sin embargo, se debe tener encuenta la existencia de 67 participantes con pluripatolog\u00eda que presentan dos o m\u00e1s patolog\u00edas que justifican su inclusi\u00f3nen el estudio (5). Con respecto a la autopercepci\u00f3n de gravedad de la patolog\u00eda de base y su afectaci\u00f3n al estado general de la persona, los participantes situaron este valor en los 7,45 puntos de media de un m\u00e1ximo de diez posibles. Sin embargo, esta puntuaci\u00f3nes diferente seg\u00fan la patolog\u00eda presentada, siendo ligeramente mayor en el caso de los participantes que est\u00e1n recibiendotratamiento inmunosupresor (Gr\u00e1fico 1). Una vez conocidos los datos demogr\u00e1ficos y la autopercepci\u00f3n que poseen los participantes de la muestra sobre la gravedad de sus patolog\u00edas y su influencia global en la salud, se llev\u00f3 a cabo el an\u00e1lisis del acto vacunal. Se obtuvieron los siguiente s datos: Tras la primera visita informativa, 184 personas (43,4% de la muestra) decidieron vacunarse con VNC13, mientras que 240 (56,6%) decidieron no vacunarse en dicho momento. En cuanto a sus razones, en un 23,8% denegaron la vacunaci\u00f3n debidoa motivos econ\u00f3micos, ya que la vacunaci\u00f3n con VNC13, pese a su recomendaci\u00f3n a todos los grupos de riesgo incluidos(5), solamente se encuentra financiada por el Sistema Extreme\u00f1o de Salud (SES) en los casos de insuficiencia renal cr\u00f3nicay tratamiento inmunosupresor. El 11,3% bas\u00f3 su rechazo en la idea de que ellos no cre\u00edan necesitarla; el 4,5% no quer\u00edavacunarse debido a que consideraba que, a pesar de la informaci\u00f3n aportada verbalmente y por escrito esta no era suficiente;el 4% de participantes consider\u00f3 que no quer\u00eda vacunarse ya que ellos no cre\u00edan en las vacunas en general; y los restantes(13%) argumentaron que necesitar\u00edan un tiempo para pens\u00e1rselo, sin aportar ninguna otra raz\u00f3n. Hasta el momento del cierre de recogida de datos en esta primera etapa del estudio, de las 240 personas que decidieron no vacunarse, 54 de ellas fueron reevaluadas, de las cuales 7 (13% de las personas reevaluadas) decidieron vacunarse; sinembargo 45 (83,3%) mantuvieron su negativa y dos (3,7%) manifestaron encontrarse a\u00fan en dudas. 46 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Enfermedad cr\u00f3nica y vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica Mart\u00edn L\u00f3pez O et al.47Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Enfermedad cr\u00f3nica y vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica Mart\u00edn L\u00f3pez O et al. Seg\u00fan estos datos, en la primera etapa del estudio, de las 425 personas incluidas fueron vacunadas 191 con la VNC13 lo que supone el 44,9% de la muestra. Por patolog\u00edas, la que consigui\u00f3 la mayor cobertura en el proceso fue el grupo de usuarios que recibe tratamiento inmunosupresor, seguido de los participantes con insuficiencia renal cr\u00f3nica y los que presentan EPOC y/o asma(Gr\u00e1fico 2). IRC Tratamiento DM Enfermedades EPOC/asma inmunosupresor cardiacas Gr\u00e1fico 1. Autopercepci\u00f3n de la gravedad8,4 8,2 7,468,35 7,357,66 7,67 IRC Tratamiento DM EPOC/asma inmunosupresor Cobertura vacunal seg\u00fan patolog\u00edas90% 80% 70% 60%50%40%30%20% 79,7%82,5% 25,6%26,5%44,2%48 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Enfermedad cr\u00f3nica y vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica Mart\u00edn L\u00f3pez O et al. En relaci\u00f3n a la percepci\u00f3n de la gravedad de la patolog\u00eda de base, tambi\u00e9n existen diferencias entre las personas vacunadas y las no vacunadas. En el caso de las personas que decidieron vacunarse con VNC13, presentaron una autopercepci\u00f3n de8,6 puntos de 10 posibles, mientras que en el caso de las personas que no se vacunaron la percepci\u00f3n media fue de 6,3puntos (Gr\u00e1fico 3). Finalmente, tambi\u00e9n fueron estudiadas las diferencias entre la cobertura vacunal de los participantes con vacunaci\u00f3n financiada (insuficiencia renal cr\u00f3nica y personas en tratamiento inmunosupresor) y no financiada (diabetes mellitus,enfermedades cardiacas cr\u00f3nicas y EPOC/asma). Se encontraron grandes diferencias en cuanto a sus coberturas vacunales(Gr\u00e1fico 4). Gr\u00e1fico 3. Comparaci\u00f3n de la gravedad percibida entre los participantes vacunados y no vacunados con VNC1360 50403020 10 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 Participantes vacunados con VNC13Frecuencia 49 44 40 25 10 1 1 2 3 860 50403020 10 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 Participantes no vacunados con VNC13Frecuencia 34 62 35 29 18 8 5 7 2 25 Gr\u00e1fico 4. Comparaci\u00f3n coberturas vacunales VNC13 en grupos de riesgo media no financiados= 28,8% 25,60% 26,50%44,20% Grupos 82% 81% 80%79%78% 79,70% inmunosupresorCobertura media 81,5%49Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Enfermedad cr\u00f3nica y vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica Mart\u00edn L\u00f3pez O et al. En el caso de vacunaci\u00f3n gratuita se alcanz\u00f3 una tasa media de vacunaci\u00f3n del 81,5% frente al 28,8% alcanzado entre las personas que deben costear la vacunaci\u00f3n ellas mismas. Conclusiones Con los datos expuestos anteriormente se destacan las siguientes conclusiones: Un gran n\u00famero de personas adultas pertenecientes a grupos de riesgo, no se encuentran vacunadas frente al S. pneumoniae. A trav\u00e9s del presente proyecto los profesionales de enfermer\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria implicados han realizado educaci\u00f3n sanitaria individualizada sobre el calendario vacunal del adulto y se ha llevado a cabo la vacunaci\u00f3n de 191 usuarios conVNC13. Este dato supone una considerable mejora de la cobertura frente al S. pneumoniae, pero tambi\u00e9n una mejora de la conciencia de la poblaci\u00f3n respecto a la vacunaci\u00f3n general en el adulto. Los participantes presentaron una percepci\u00f3n de gravedad de 7,45 puntos de una escala de 10 valores. Es decir, los participantes consideran que su patolog\u00eda de base condiciona de forma moderada su vida diaria. No se aprecia relaci\u00f3n clara entre el nivel de autopercepci\u00f3n de gravedad de la patolog\u00eda de base y el sentimiento de necesidad de ser vacunados. Por otro lado, la existencia de criterios de financiaci\u00f3n diferentes dentro del Sistema Extreme\u00f1ode Salud de la VNC13, seg\u00fan las patolog\u00edas presentadas, hace que en aquellos usuarios en los que la vacunaci\u00f3n esgratuita, se alcance un mayor grado de cobertura. As\u00ed se puede llegar a la conclusi\u00f3n de que las diferencias de financiaci\u00f3npueden ser determinantes para que el usuario decida vacunarse o no, prevaleciendo el motivo econ\u00f3mico sobre laautopercepci\u00f3n de la gravedad de su patolog\u00eda de base. Es trabajo de la enfermera de Atenci\u00f3n Primaria de salud, por su mayor contacto con los usuarios susceptibles de vacunaci\u00f3n, llevar a cabo su informaci\u00f3n de acuerdo a la evidencia cient\u00edfica y las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica existentes.Sin embargo, el papel del enfermero debe basarse en la captaci\u00f3n y formaci\u00f3n de los usuarios, dejando la responsabilidadde decisi\u00f3n \u00fanica y exclusivamente en el propio usuario, favoreciendo as\u00ed el empoderamiento de la poblaci\u00f3n sobre susalud. Para conseguir la implicaci\u00f3n necesaria de los profesionales, durante el presente proyecto se llevaron a cabo seiscursos en los que se formaron m\u00e1s de 180 profesionales en sus dos a\u00f1os de desarrollo. Sin embargo, para la mejora de lastasas vacunales en la edad adulta, ser\u00eda necesario llegar con esta formaci\u00f3n a todos los profesionales de atenci\u00f3n primaria. Agradecimientos Queremos agradecer el trabajo y apoyo recibido para la elaboraci\u00f3n del presente art\u00edculo a los siguientes profesionalesenfermeros: Antonia Garc\u00eda Carrasco. Enfermera C.S. La Paz. Badajoz. Guadalupe Torres Hidalgo. Enfermera C.S. Valdepasillas. Badajoz. Antonio Garc\u00eda Molina. Enfermera C.S. Don Benito Oeste. Don Benito. Raquel Gonz\u00e1lez Manrique. Enfermera C.S. Don Benito Oeste. Don Benito. Mar\u00eda Jos\u00e9 de la Calle Buenadicha. Enfermera C.S. Urbano I. M\u00e9rida. Enrique Rasero Rodr\u00edguez. Enfermera C.S. Zafra. Zafra. Esther Tiburcio Palos. Enfermera C.S. Villanueva I. Villanueva de la Serena. Francisco Pastor Gallardo. Enfermera C.S. Jos\u00e9 Mar\u00eda \u00c1lvarez. Don Benito. Mar\u00eda Jos\u00e9 L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez. Enfermera C.S. Urbano I. M\u00e9rida. Mar\u00eda Jos\u00e9 Morgado Fatuarte. Enfermera C.S. San Roque. Almendralejo. Mar\u00eda Jes\u00fas S\u00e1nchez S\u00e1nchez. Enfermera C.S. Urbano II. M\u00e9rida. Jos\u00e9 Hidalgo Gragera. Enfermera C.S. Urbano II. M\u00e9rida. Luc\u00eda Rios Gambero. Enfermera C.S. Urbano I. M\u00e9rida. Isabel Murillo Garc\u00eda. Enfermera C.S. Urbano I. M\u00e9rida. Carmen Garc\u00eda Casado. Enfermera C.S. Urbano I. M\u00e9rida. Alejandro Garc\u00eda P\u00e9rez. Enfermera C.S. La Mejostillas. C\u00e1ceres. Bibliograf\u00eda [1] Chac\u00f3n Garc\u00eda A, Ruig\u00f3mez A, Garc\u00eda Rodr\u00edguez LA. Incidencia de neumon\u00eda adquirida en la comunidad en la cohorte poblacional de la base de datos en Atenci\u00f3n Primaria. (BIFAP). Aten Primaria. 2010; 42(11). [2] Huerta A, Domingo Elias L, Capdevila JA, Vil\u00e0 X, Mauri M, et al. La neumon\u00eda como comorbilidad en la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica. Diferencias entre la exacerbaci\u00f3n aguda de la EPOC y la neumon\u00eda en los pacientes con EPOC. Arch Bronconeumol 2014; 50 :514- 20. [4] \u00c1lvarez Guti\u00e9rrez FJ, D\u00edaz Barquero A, Medina Gallardo JF, Romero Falc\u00f3n A. Neumon\u00edas adquiridas en la Comunidad. Medicine 2010; 10:4573-81. [5] Picazo JJ, et al. Consenso sobre la vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica en el adulto con patolog\u00eda de base. Revista Espa\u00f1ola de Qu imioterapia. 2013; 26(3). 50 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Enfermedad cr\u00f3nica y vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica Mart\u00edn L\u00f3pez O et al.en fermeria Portal l\u00edder en i 21a informac i\u00f3n para estudiantes y profe s sionales de Enferp mer\u00eday e tas Apuntes auladae enfert e Info Test de Enfe Biblioteca Digital T Congresos Ofertas de em pleo Tienda online eca aulaope ormaci\u00f3n de estud encue n foro exp e www.e enfermeria21.com 52 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017El papel de la enfermera comunitaria en el fomento de escuelas saludables:justificaci\u00f3n e intervencionesMar\u00eda Soledad Campos Guti\u00e9rrez Estudiante de enfermer\u00eda. Universitat d\u00b4Alacant. Direcci\u00f3n de contacto: msoledadcampos@gmail.comTrabajo Fin de Grado Resumen Introducci\u00f3n: la escuela y el hogar son los lugares donde los ni\u00f1os se desarrollan individual y socialmente, lo que permite que la educaci\u00f3n y la salud est\u00e9n estrechamente ligadas, pudiendo crear valores y actitudes positivos hacia la salud. Objetivo: justificar la intervenci\u00f3n de la enfermera comunitaria en el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n de escuelas saludables en Espa\u00f1a. M\u00e9todo: b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en bases de datos de ciencias de la salud y p\u00e1ginas web oficiales relacionadas. Resultados: la enfermera como miembro del Equipo de Atenci\u00f3n Primaria tiene m\u00faltiples funciones dentro de la escuela y en colaboraci\u00f3n con el profesorado para promover esta como entorno saludable en Espa\u00f1a, donde el marco legal y elsistema sanitario permiten un trabajo coordinado entre ambos. Conclusiones: la intervenci\u00f3n de la enfermera comunitaria es esencial en las escuelas, prestando atenci\u00f3n integral, integrada, continua y continuada. Palabras clave: enfermer\u00eda comunitaria; salud escolar; educaci\u00f3n para la salud; promoci\u00f3n and social child development occurs both at school and at home, which allows education and health to be closely related and may in positive values intervention in promoting healthy school in Spain. Methods: literature search in sciences databases and official web sites. Results: nurses, as members of the primary care team, play multiple roles at school and cooperate with teachers to promote a healthy school environment in Spain, where legal framework and health system allow a coordinated work. Conclusions: community nurses interventions are provide a continued and continuous way. Iberoamericana de Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Trabajo Fin de Grado. El papel de la enfermera comunitaria en el fomento de escuelas saludables: justificaci\u00f3n e intervencionesMar\u00eda Soledad Campos Guti\u00e9rrez Introducci\u00f3n Hoy en d\u00eda, cada vez son m\u00e1s las pruebas de que la educaci\u00f3n y la salud est\u00e1n estrechamente ligadas, as\u00ed como la importancia dada a esta relaci\u00f3n, plasmada en los Objetivos del Milenio de las Naciones Unidas (1-6). Hay evidencia que demuestra quelas actitudes, los comportamientos y las creencias aprendidas durante la infancia perseveran en la edad adulta (7). As\u00ed, losni\u00f1os pueden ser empoderados para tener una vida saludable y trabajar como agentes de cambio para la salud de sus co-munidades (6). Por tanto, las escuelas pueden contribuir en gran medida a la salud y el bienestar de los alumnos, lo que est\u00e1 fuertemente apoyado por organismos como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), UNICEF, UNESCO, los Centros para el Control yla Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) de los Estados Unidos y la Uni\u00f3n Internacional de Promoci\u00f3n de la Salud y de Educaci\u00f3npara la Salud (UIPES) (2,8). La escuela y el hogar son los lugares donde los ni\u00f1os se desarrollan individual y socialmente, influyendo en la adquisici\u00f3n de valores relacionados con la salud (2,3,9,10), siendo as\u00ed el lugar ideal para abordar la promoci\u00f3n y Educaci\u00f3n para la Saludy la prevenci\u00f3n de riesgos a una edad temprana (11). En este marco, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) defini\u00f3 en 1990 una Escuela Promotora de Salud (EPS) como aquella que promueve, fomenta y permite la adquisici\u00f3n de habilidades que conduzcan a crear valores y actitudes positivoshacia la salud, desde la propia capacidad de toma de decisiones personales, la participaci\u00f3n y la igualdad (12). El papel de la Enfermer\u00eda Comunitaria es imprescindible en estos aspectos. De hecho, la OMS (13) propone que \"la enfermer\u00eda comunitaria tiene una gran autonom\u00eda profesional para proporcionar cuidados de enfermer\u00eda \u00e9ticos y legales en distintos\u00e1mbitos de la comunidad, como escuelas, casas o centros de salud\" . Partiendo de este planteamiento, los objetivos de este trabajo son: Justificar la intervenci\u00f3n de la enfermera comunitaria en la escuela. Conocer la situaci\u00f3n actual de la intervenci\u00f3n enfermera en la escuela en Espa\u00f1a. Definir qu\u00e9 rol juega la enfermera comunitaria en el fomento de escuelas saludables. M\u00e9todo Se ha realizado una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en las bases de datos Cochrane, Medline, Cinahl, Biblioteca Virtual de Salud y Dialnet . Tambi\u00e9n se ha accedido a las publicaciones y Gu\u00edas del Ministerio de Sanidad y Cultura, a la p\u00e1gina oficial de la OMS y revistas espec\u00edficas como Atenci\u00f3n Primaria y Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Enfermer\u00eda Comunitaria. Se han incluido a este trabajo art\u00edculos publicados en revistas cient\u00edficas, leyes, gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica e informes de or- ganismos, instituciones o sociedades cient\u00edficas en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, relacionados directamente con el tema a tratar. Por \u00faltimo, se han utilizado las referencias bibliogr\u00e1ficas de algunos documentos como fuentes de informaci\u00f3n secundarias, cuyos t\u00edtulos eran considerados relevantes para la investigaci\u00f3n y no hab\u00edan sido previamente localizados. Antecedentes y estado de la cuesti\u00f3n La UIPES (4) ha llegado a las siguientes conclusiones tras analizar los trabajos de los \u00faltimos 25 a\u00f1os que describen lasiniciativas de promoci\u00f3n de la salud en la escuela: Los enfoques multidisciplinarios potencian los resultados acad\u00e9micos y de salud. Los factores que m\u00e1s afectan al aprendizaje son los sociales-emocionales, como las interacciones alumno-maestro y ma- estro-maestro, la cultura de la escuela, el ambiente de la clase, las relaciones entre iguales, y son determinantes en laforma en que funciona una EPS. El enfoque integral, basado en la coherencia entre las pol\u00edticas y las pr\u00e1cticas de la escuela, logra mejores resultados de aprendizaje, aumenta el bienestar emocional y reduce las conductas de riesgo. 54 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Trabajo Fin de Grado. El papel de la enfermera comunitaria en el fomento de escuelas saludables: justificaci\u00f3n e intervencionesMar\u00eda Soledad Campos Guti\u00e9rrez Este enfoque integral no ser\u00eda posible sin la adopci\u00f3n de un marco conceptual basado en la PES, que se asienta en los cuatro pilares educativos que propone la UNESCO (20): aprender a ser, a convivir, a conocer y a hacer. Dichas bases te\u00f3ricasson: el modelo de promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud (21,22), el modelo de creencias en salud (23) y la teor\u00eda de aprendizajesocial o cognitivo-social (23). Por otro lado, en Espa\u00f1a, la poblaci\u00f3n menor de edad asiste a los centros educativos regularmente durante 10 a\u00f1os. As\u00ed, el contexto escolar, junto con el familiar, es donde la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven se desarrolla tanto individual como socialmente. Al Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura, junto con el Ministerio de Sanidad y Consumo, le compete dise\u00f1ar una pol\u00edtica educativa en materia de Educaci\u00f3n para la Salud (27), ya que todav\u00eda siguen existiendo obst\u00e1culos para la PES en los centroseducativos (13,15,16), algunos de los cuales son la falta de: la PES como prioridad pol\u00edtica, recursos, formaci\u00f3n del profesora do entorno a la PES, implicaci\u00f3n de la comunidad, un marco legal com\u00fan que obligue a introducir la PES en las escuelas, y di-ficultades de coordinaci\u00f3n entre educaci\u00f3n y sanidad. Sin embargo, tambi\u00e9n se han detectado avances en los \u00faltimos a\u00f1os, destacando (16): Creciente ordenamiento legal en la mayor\u00eda de las CC.AA. Participaci\u00f3n creciente de los centros educativos en la Red Europea de Escuelas Promotoras de Salud (REEPS). Disponibilidad de financiaci\u00f3n institucional. Crecientes planes de formaci\u00f3n al profesorado. Potenciaci\u00f3n de actuaciones conjuntas entre las administraciones p\u00fablicas y la sociedad. Desarrollo perceptible de materiales con pautas o gu\u00edas de trabajo para la planificaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de pro- yectos. Teniendo en cuenta lo anterior, algunas necesidades actuales en los proyectos de EPS son (27): Promover la adopci\u00f3n de un enfoque global, no programas de EpS segmentados y desvinculados. Partir de un diagn\u00f3stico de necesidades existentes en cada comunidad. Mejorar los recursos de planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n accesibles al profesorado y a los centros. Promover y apoyar la evaluaci\u00f3n de resultados. Los \u00e1mbitos m\u00e1s atendidos actualmente son: educaci\u00f3n sobre drogas, sexualidad, alimentaci\u00f3n y actividad f\u00edsica. Esto apunta hacia la necesidad de apostar por enfoques m\u00e1s integrales donde se aborden el resto de \u00e1mbitos prioritarios,como la salud emocional, la alimentaci\u00f3n saludable, la prevenci\u00f3n de lesiones, la promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y lasalud bucodental. Un aspecto clave a destacar es el papel del profesorado como modelo de conducta para los ni\u00f1os y agentes de transmisi\u00f3n de valores y normas relacionados con la salud. Como tal, el profesorado debe integrar la EpS en la programaci\u00f3n escolar,promover la participaci\u00f3n del alumnado y las familias y vehiculizar en la escuela las actividades que vienen de otros sectorescomunitarios, en especial del \u00e1mbito sanitario (29). Eso s\u00ed, debe contar con la colaboraci\u00f3n de las familias, el personalsanitario y agentes sociales (30). Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 importancia tiene la enfermera comunitaria en este \u00e1mbito en Espa\u00f1a? Es escasa la evidencia cient\u00edfica disponible. Si bien se dispone de abundante literatura sobre la necesidad de adoptar un enfoque comunitario en el tratamientode la EpS en la escuela, su pr\u00e1ctica puede calificarse de incipiente (14). Por otro lado, el descenso de intervenciones enfermeras de EpS en las escuelas y los continuos cambios legislativos han provocado que se reclame la implantaci\u00f3n de la \"enfermera escolar\" (17). Actualmente, la \"enfermera escolar\" est\u00e1 presenteen Espa\u00f1a en centros educativos de gesti\u00f3n privada o de educaci\u00f3n especial. Esta figura tiene sentido en pa\u00edses cuyossistemas sanitarios no cuenten con una red de atenci\u00f3n adecuada a las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n escolar. En elcaso de Espa\u00f1a, s\u00ed que existe una red estructurada en la que las enfermeras comunitarias seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente (18)tienen las competencias necesarias para atender estas necesidades. Por tanto, \"la intervenci\u00f3n de salud en la escuela debe hacerse de forma integral, integrada, continua y continuada desde55Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Trabajo Fin de Grado. El papel de la enfermera comunitaria en el fomento de escuelas saludables: justificaci\u00f3n e intervencionesMar\u00eda Soledad Campos Guti\u00e9rrez los equipos de Atenci\u00f3n Primaria, en los que las enfermeras comunitarias sean referentes de los centros escolares pero sin abandonar su \u00e1mbito propio de actuaci\u00f3n, la comunidad\" (19). Respecto al marco legal en Espa\u00f1a, en los \u00faltimos a\u00f1os se han llevado a cabo reformas legislativas a trav\u00e9s de la Ley General de Sanidad, Ley Org\u00e1nica General del Sistema Educativo (LOGSE) y Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n (LOE) (10). La Ley General de Sanidad especifica como prioridad la PES dentro del Sistema Nacional de Salud, junto con la colaboraci\u00f3n del personal de Atenci\u00f3n Primaria de Salud con la comunidad (31). La LOGS estableci\u00f3 que la PES es un tema transversal que debe estar presente en todas las \u00e1reas curriculares. Esta ley fue derogada y sustituida por la Ley de la Ordenaci\u00f3n de la Calidad Educativa (LOCE), donde los profesionales de la salud tienenque formar a los docentes de los centros escolares en materia de salud (5). Por \u00faltimo, la LOE recoge dentro de sus principios la transmisi\u00f3n de valores que favorezcan la libertad personal, la responsabilidad, el ejercicio de la ciudadan\u00eda democr\u00e1tica, la solidaridad, la tolerancia, la igualdad, el respeto y la justici a (32). Adem\u00e1s, aborda aspectos importantes para la PES en las diferentes \u00e1reas de conocimiento, lo que responsabiliza a lasescuelas a integrar la PES en sus proyectos, promocionando el valor de la salud, los comportamientos saludables y lacapacidad de decisi\u00f3n sobre estilos de vida saludables. La Ley 44/2003, del 21 de noviembre, de ordenaci\u00f3n de las profesiones sanitarias (LOPS) especifica en el art\u00edculo 7: \"Enfermeros: corresponde a los diplomados universitarios en Enfermer\u00eda, la direcci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de los cuidadosde enfermer\u00eda orientados a la promoci\u00f3n, mantenimiento y recuperaci\u00f3n de la salud, as\u00ed como a la prevenci\u00f3n de enfermedadesy discapacidades\" (13). Por \u00faltimo, la aparici\u00f3n del Real Decreto 450/2005, de 22 de abril, abarca las nuevas Especialidades de Enfermer\u00eda, dentro de las cuales aparece la de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria (14), entre cuyas competencias est\u00e1n (18): Identificar las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n y proporcionar la correcta respuesta de cuidados de los servicios de salud en cualquier \u00e1mbito. Capacidad para promover la salud de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as en la familia y en la comunidad, con especial atenci\u00f3n a la es- cuela. Implementar programas para fomentar h\u00e1bitos y conductas saludables en la escuela y en la comunidad, identificando y coordinando a los diferentes agentes de salud. Escuela saludable y Enfermer\u00eda Comunitaria La Escuela Promotora de Salud tiene su fundamento en la Carta de Ottawa, en la que se define como \"aquella que promueve, fomenta y permite la adquisici\u00f3n de habilidades personales y sociales que conduzcan a crear valores y actitudes positivoshacia la salud, desde la propia capacidad de toma de decisiones personales, la participaci\u00f3n y la igualdad\" (12). As\u00ed, la saludest\u00e1 presente en los objetivos de todas las programaciones y se tiene en cuenta en la propia vida del centro (24). Adem\u00e1sde la EpS, la promoci\u00f3n de la salud en la escuela incluye otras acciones como (4,5,25): Desarrollo de pol\u00edticas escolares saludables. Mejora del entorno f\u00edsico y social de la escuela. Desarrollo de habilidades de salud individuales y competencias para la acci\u00f3n. Establecimiento de v\u00ednculos con la comunidad y los servicios de salud. La OMS, el Consejo de Europa (CE) y la Comisi\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea (CUE) han convenido que los objetivos de una EPS son (7,26): Favorecer modos de vida sanos al alumnado y al profesorado. Definir objetivos claros de promoci\u00f3n para el conjunto de la comunidad escolar. Ofrecer un marco que tenga en cuenta: las condiciones de las instalaciones escolares y los aspectos de seguridad de los accesos. 56 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Trabajo Fin de Grado. El papel de la enfermera comunitaria en el fomento de escuelas saludables: justificaci\u00f3n e intervencionesMar\u00eda Soledad Campos Guti\u00e9rrez Desarrollar la responsabilidad individual, familiar y social en relaci\u00f3n con la salud. Posibilitar el desarrollo f\u00edsico, ps\u00edquico y social, y la adquisici\u00f3n de una imagen positiva de s\u00ed mismo en el alumnado. Favorecer buenas relaciones entre los miembros de la comunidad educativa. Proporcionar conocimientos y habilidades para adoptar decisiones responsables en cuanto a la salud personal. Identificar y utilizar los recursos existentes para desarrollar acciones en favor de la promoci\u00f3n de la salud. Hacer de los servicios de salud escolar un recurso educativo que ayude a utilizar adecuadamente el sistema sanitario. Fomentar la participaci\u00f3n de agentes extraescolares (familia, servicios sanitarios y otros servicios comunitarios). Buscar mejorar continuamente mediante la supervisi\u00f3n y la evaluaci\u00f3n. Para hacer presente estos objetivos en las realidades de las escuelas, los tres organismos anteriores han creado el proyecto de la REEPS. En la resoluci\u00f3n de la primera Conferencia de la REEPS se concluy\u00f3 que todos los ni\u00f1os deber\u00edan tener derechoa ser educados en una EPS, y se invit\u00f3 a los gobiernos de los pa\u00edses europeos a tener en cuenta durante su mandato losprincipios de (27,28): democracia, equidad, empoderamiento, el entorno escolar, la formaci\u00f3n del profesorado, la evaluaci\u00f3ndel \u00e9xito, colaboraci\u00f3n, comunidad y sostenibilidad. Por otro lado, se entiende por Atenci\u00f3n Comunitaria (33) aquella en la que el profesional sanitario, en este caso la enfermera, realiza o participa en el entorno de la comunidad mediante actividades preventivas y de promoci\u00f3n de la salud. Los profesionales sanitarios en Espa\u00f1a est\u00e1n intentando aumentar la participaci\u00f3n de la sociedad en la PES (28). Ejemplo de ellos es el Programa de Actividades Comunitaria en Atenci\u00f3n Primaria (PACAP), que pretende promover el desarrollo de\"actividades comunitarias\" en el \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Primaria (34,35). Las actividades comunitarias son aquellas de intervenci\u00f3n y participaci\u00f3n que se realizan en grupos con caracter\u00edsticas o intereses comunes y dirigidas a promover la salud, incrementar la calidad de vida y el bienestar social, potenciando lacapacidad de las personas para el abordaje de sus problemas o necesidades (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Familiar y Co-munitaria). El Plan de Mejora de Atenci\u00f3n Primaria 2006-2009 recoge algunas l\u00edneas estrat\u00e9gicas en relaci\u00f3n con la participaci\u00f3n co- munitaria, como el estudio de f\u00f3rmulas que promuevan la participaci\u00f3n de los ciudadanos tanto en el \u00e1mbito local comoinstitucional, y dentro del apartado de \"Elaboraci\u00f3n e implantaci\u00f3n de planes y programas especiales\" la \"optimizaci\u00f3n dela coordinaci\u00f3n en Promoci\u00f3n de la Salud, en la Prevenci\u00f3n de la enfermedad, y en actividades comunitarias\" . Adem\u00e1s, entre los servicios reconocidos dentro de la Cartera de Servicios del Sistema Nacional de Salud se encuentra la \"Educaci\u00f3n para la salud en centros educativos\" (18). La enfermera comunitaria (36) es una figura profesional ideal para conocer las demandas de una comunidad. Su rol principal es ayudar a la protecci\u00f3n de la comunidad y preservar la salud de sus miembros, en cooperaci\u00f3n con otras disciplinas yejerciendo sus cuidados en diferentes \u00e1mbitos comunitarios, entre los que se encuentra la escuela. Tambi\u00e9n comprende la identificaci\u00f3n de factores de riesgo para la comunidad y el desarrollo de pol\u00edticas e intervenciones para asegurar el acceso a los servicios a todos los grupos de poblaci\u00f3n. La enfermera comunitaria es quien tiene el papel principal en llevar a cabo la mayor\u00eda de las intervenciones educativas propias de la EpS tanto individual como grupal, ya que el fomento del autocuidado forma parte de la esencia de la disciplinay se constituye en el marco conceptual fundamental para desarrollar en el \u00e1mbito comunitario. Adem\u00e1s, cuenta con inter-venciones propias de su disciplina que est\u00e1n definidas para la EpS. Esta atenci\u00f3n debe ser integral, integrada, continua ycontinuada por parte de la enfermera comunitaria y del resto del equipo multidisciplinar de salud y contar con la participaci\u00f3nactiva de los diferentes agentes comunitarios (37). Por otro lado, el programa de salud escolar de los centros de salud debe tener una clara incidencia en el proyecto pedag\u00f3gico del centro educativo, a trav\u00e9s de una estrecha colaboraci\u00f3n de pediatras y personal de enfermer\u00eda con el profesorado, sinolvidar el papel de las familias (26). Por ello, ser\u00eda importante la creaci\u00f3n de un equipo formado por representantes de losdos \u00e1mbitos, para analizar las actuaciones en temas de salud, informar de los problemas sanitarios detectados y dise\u00f1aractuaciones.57Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Trabajo Fin de Grado. El papel de la enfermera comunitaria en el fomento de escuelas saludables: justificaci\u00f3n e intervencionesMar\u00eda Soledad Campos Guti\u00e9rrez Algunas de las actividades a desarrollar por la enfermera comunitaria en colaboraci\u00f3n con la escuela son: Sesiones de trabajo con los representantes de la comunidad escolar que permitan el intercambio de informaci\u00f3n para conocer las l\u00edneas y prioridades de EpS en el curr\u00edculum y en el Proyecto Educativo de Centro. Analizar de forma conjunta la situaci\u00f3n de salud del centro educativo (necesidades, demandas y problemas de salud) para buscar la respuesta o soluci\u00f3n m\u00e1s adecuada. Desarrollar las intervenciones de informaci\u00f3n y/o EpS que se consideren oportunas. Sesiones informativas al profesorado y/o a padres y madres: responden de forma puntual a una necesidad detectada o a un problema de salud ocasional. \u00datiles para dar a conocer un problema o un proyecto a desarrollar en el centro, valorandoel grado de aceptaci\u00f3n de los mismos. Intervenciones educativas: incluyen seminarios, talleres, elaboraci\u00f3n de materiales, entre otros. Se aplica a grupos peque\u00f1os fomentando su participaci\u00f3n. Proporcionar documentos de salud y facilitar su uso. Otras actividades: exposiciones, semana cultural, prensa, radio, cine, teatro, juegos, concursos, visitas al centro de salud, coordinaci\u00f3n con otros recursos del barrio/localidad y otras actividades que puedan servir de apoyo a la EpS. Conclusiones Como se ha comprobado, la escuela es el \u00e1mbito ideal para introducir la PES en la vida de los ni\u00f1os, las familias y lacomunidad. Adem\u00e1s, la figura de la enfermera comunitaria es esencial para llevar a cabo proyectos de EpS en los centros educativos, a trav\u00e9s de la coordinaci\u00f3n entre el centro escolar y el EAP. Sin embargo, urge que las enfermeras comunitarias tomenconciencia del importante papel que deben desarrollar en las escuelas, y aprovechar la formaci\u00f3n especializada que recibenpara poder responder adecuadamente a las necesidades que el \u00e1mbito escolar demanda cada vez con m\u00e1s fuerza. Para finalizar, es necesario implantar un marco legal que facilite la introducci\u00f3n de PES en las escuelas de todas las comunidades aut\u00f3nomas espa\u00f1olas, que tenga en cuenta las dificultades actuales que encuentran los profesionales parallevarlo a cabo y que permita una planificaci\u00f3n de las intervenciones y la proporci\u00f3n de los recursos suficientes a los EAPpara poder llevar a cabo estos proyectos. Agradecimientos Quiero agradecer especialmente a mi tutor, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera, por la confianza, dedicaci\u00f3n y disponibilidad plenaque ha puesto en este Trabajo de Fin de Grado. Bibliograf\u00eda [1] Chiang RJ, Meagher W, Slade S. How the Whole School, Whole Community, Whole Child model works: creating greater alignment , integration, collaboration J http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26440819 [2] Gobierno de Cantabria. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Red C\u00e1ntabra de Escuelas Promotoras de Salud. [Interne t]. [citado 15 nov 2016]. Disponible en: https://www.educantabria.es/docs/planes/escuelas_salud/redescuelaspromotorassalud_2013.pdf [3] Ministerios de educaci\u00f3n, sanidad y pol\u00edtica social. Gobierno de Espa\u00f1a. Ganar salud en la escuela: gu\u00eda para conseguirlo . [Internet]. Secretar\u00eda general t\u00e9cnica del Ministerio de educaci\u00f3n. 2008. 15 nov 2016]. Disponible en: http://www.msssi.gob.es/profesionales/s aludPublica/prev- Promocion/promocion/saludJovenes/docs/ganarSaludEscuela.pdf [4] Uni\u00f3n Internacional de promoci\u00f3n de la salud y educaci\u00f3n para la salud. Promover la salud en la escuela: de la evidencia a la acci\u00f3n. [Internet]. 2008. [citado 15 nov 2016]. Disponible en: http://www.iuhpe.org/index.php/en/global-health-promotion58 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Trabajo Fin de Grado. El papel de la enfermera comunitaria en el fomento de escuelas saludables: justificaci\u00f3n e intervencionesMar\u00eda Soledad Campos Guti\u00e9rrez [5] School for Health in Europe. School Health Promotion: evidence for effective action. [6] World Health Organization. Promoting health through schools. Report of a WHO Expert Commit\u00e9e on comprehensive School Heal Bonell CP, Jones HE, Pouliou T, Murphy SM, Waters E, et al. The WHO Health Promoting School framework for imp roving the health and well-being of students and their academic [Internet]. Disponible en: http://www.cochrane.org/CD008958/BEHAV_the-who-health-promoting-school-framework-for-improving-the-health-and-well-being-of-students-and-their-academic-achievement [8] Uni\u00f3n Internacional de Promoci\u00f3n de la Salud y Educaci\u00f3n para la Salud. Generar escuelas promotoras de salud: pautas para promover la salud en la escuela. [9] Ramosa P, Pasar\u00edn M, Artazcoz L, D\u00edeza E, Ju\u00e1rez O, Gonz\u00e1lez I. Escuelas saludables y participativas: evaluaci\u00f3n de una e strategia de salud p\u00fablica. Gac 91112013000200002&script=sci_arttext [10] Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte. Ministerio de Sanidad y Consumo. Criterios de calidad para el desarrol lo de proyectos y actuaciones de promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud en el sistema educativo. Gu\u00eda para las administraciones educativas y sanitar ias. [Internet]. 2008. Health promoting schools and health Charter Promotion. [Internet]. Ottawa: Canadian Public Health Association. Canada: World Health 1986. [citado 15 nov 2016]. Disponible en: http://www.who.int/hpr/NPH/docs/ottawa_charter_hp.pdf [13] Young I, Williams T. Scottish Health Education Group. The Healthy School. 1989. Oficina Regional de la OMS para Europa. [14] Gonz\u00e1lez A. Hacia un enfoque comunitario en el tratamiento de EpS en la escuela. Investigaci\u00f3n en la escuela [revista en I nternet]. 2001 [citado 15 nov 2016];44:69-76. Disponible en: http://www.investigacionenlaescuela.es/ [15] Metcalfe O, et al. La Educaci\u00f3n para la Salud en el \u00e1mbito educativo. Manual de formaci\u00f3n para el profesorado y otros agen tes educativos. Red Europea de Escuelas Promotoras de Salud. Madrid: Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia y de Sanidad y Consumo; 1995. [16] Ministerio de Sanidad y Consumo. Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte. Diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n sobre avance s conseguidos, necesidades y retos en promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud en la escuela en Espa\u00f1a. [Internet]. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo; Disponible en: http://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/promocion/saludJove nes/sa- ludEscuela.htm [17] Mart\u00ednez Riera JR. Intervenci\u00f3n comunitaria en la escuela. Estado de la cuesti\u00f3n. Rev ROL Enf 2011; 34(1):42-9.[18] Orden SAS/1729/2010, de 17 de junio, por la que se aprueba y publica el programa formativo de la especialidad de Enfermer\u00ed a Familiar y Comunitaria. [citado 15 nov 2016]. Disponible en: https://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2010-10364 [19] Mart\u00ednez Riera enfermer\u00eda escolar. Rev ROL Enf 2009; 32(7-8):526-9.[20] Comisi\u00f3n Internacional sobre la Educaci\u00f3n para el Siglo XXI. La educaci\u00f3n encierra un tesoro. Informe a la Unesco de la Co misi\u00f3n Internacional sobre la Educaci\u00f3n para el Siglo XXI, presidida por Jacques Delors. In'am Al Multi et al. Madrid: Santillana; Par\u00eds: Unesco; 19 96. [21] Roch\u00f3n A. Educaci\u00f3n para la Salud. Gu\u00eda pr\u00e1ctica para realizar un proyecto. Barcelona: Masson; 1991.[22] Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte. Ministerio de Sanidad y Consumo. Criterios de calidad para el desarrol lo de proyectos y actuaciones de promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud en el sistema educativo. Gu\u00eda para las administraciones educativas y sanitar ias. [Internet]. 2008. nes/docs/cri- teriosCalidad2MSC_MEC.pdf [23] Gobierno Vasco. Evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias. La Promoci\u00f3n de la salud: algunas teor\u00edas y herramientas para la pla nificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de intervenciones sobre los estilos de vida. [Internet]. Febrero 2008. [citado 15 nov 2016]. kadi.eus/contenidos/informacion/2008_osteba_publicacion/es_def/adjuntos/D_08_08%20promocion%20de%20la%20salud.pdf [24] Gavidia V. La transversalidad y la escuela promotora de salud. Rev Esp Salud P\u00fablica [revista en Internet]. 2001 [citado 1 5 nov 2016];75:505- 16. Disponible en: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=1707560359Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Trabajo Fin de Grado. El papel de la enfermera comunitaria en el fomento de escuelas saludables: justificaci\u00f3n e intervencionesMar\u00eda Soledad Campos Guti\u00e9rrez [25] St Leger L, Young I, Blanchard C, et al. Promoting health in schools-from evidence to action. [Internet]. Francia: Interna tional Union for Health Promotion Promoting Schools. Red Euopea de Escuelas Promotoras de la Salud. Salud Publica Educ Salud. [Internet]. 2001 [citado 15 nov 2016];1(1):23-7. Disponible en: http://mpsp.webs.uvigo.es/rev01-1/REEPS-01-1.pdf [27] P\u00e9rez C. La prevenci\u00f3n de las drogodependencias en las escuelas promotoras de salud. Trastornos Adictivos [revista en Inte [28] Alonso C, Villalvilla D. El reto de la educaci\u00f3n para la salud en la comunidad escolar. Revista de did\u00e1ctica. 2007; (2):25 -63. barriers of health-promoting schools focusing on teachers. Health Educ. 2000 ; 100:81-7. [30] Gavidia V. El profesorado ante la educaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud en la escuela. Did\u00e1ctica de las ciencias experimentale s y sociales. [revista Disponible en: https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/3082143.pdf Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad.[32] Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n.[33] Comisi\u00f3n cient\u00edfico t\u00e9cnico de Atenci\u00f3n Primaria de la Comunidad de Madrid. Plan de mejora de Atenci\u00f3n Primaria en la Comu nidad de Madrid. Papel de Enfermer\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria. http://www.semg.es/sociedades-auto nomicas/ma- drid/documentos/244-plan-de-mejora-de-atencion-primaria-de-la-comunidad-de-madrid.html [34] [35] Gobierno de Espa\u00f1a. Ministerio Sociales y Igualdad. [sede Web]. [citado 15 Mart\u00ednez Riera enfermer\u00eda escolar. Rev ROL Enf 2009; 32(7-8):526-9. dicen Diario Independiente aos, entv gresos, de vista. es punt erent diffees situaciones y l o erent a enfr e er c\u00e1s v nde podrci ompa\u00f1eros, una sec de tus cen xperiencias y viv e las e onoc ada d\u00ed a cesiffe miles de proxp cuenta tus ede la actualid aOpina sobre las os entan i\u00f3n ncias a DICENonales que leen periencias a los a y ermer ad enf fe\u00faltimas noticias u diario T a es digital par tar al d\u00eda de la s or tu c Recibe s noticias de tu o reo elec tr\u00f3nic ormaci\u00f3 oda la inf o et esi\u00f3n pro \u00f3n en . www diariodi en.esic 61Revista Iberoamericana de 2 diciembre 2016-mayo 2017Entrevista Pregunta.- Buenos d\u00edas, Rosamar\u00eda. La verdad es que no es sencillo que alguien sea propuesto como doctor honoris causa, y cuando se hace es porque ha existido un recorrido que as\u00ed lo avale. Haciendo un poco de historia, Rosamar\u00eda Alberdi ha pasado por m\u00faltiples \u00e1mbitos en los cuales se ha ido determinando de manera significativa lo que es la construcci\u00f3n de la identidad enfermera y tambi\u00e9n el desarrollo tanto disciplinar comoprofesional. Por lo tanto, creo que has sido testigo, y en muchas ocasiones protagonista, de esa construcci\u00f3n y esedesarrollo. S\u00ed que nos gustar\u00eda, pues, que nos dieses la visi\u00f3n de lo que ha sido para ti, hasta ahora, este recorrido. Respuesta.- Llegu\u00e9 a la enfermer\u00eda de una manera at\u00edpica, en el sentido de que estaba estudiando psicolog\u00eda y cuando termin\u00e9 segundo curso, me di cuenta de que en realidad los planes de estudios de psicolog\u00eda que se hac\u00edan en Espa\u00f1a formaban poco para entender la totalidad del ser humano. Te daban mucha formaci\u00f3n sobre los aspectos psicol\u00f3gicos, peroa m\u00ed me parec\u00eda que dejaban mucho de lado los aspectos fisiol\u00f3gicos, anat\u00f3micos... m\u00e1s de funcionamiento, que tambi\u00e9ninflu\u00edan en los trastornos mentales. Entonces, pens\u00e9, y as\u00ed se lo ped\u00ed a mi familia, si podr\u00eda, a la vez que estudiaba psicolog\u00eda, ROSAMAR\u00cdA ALBERDI Hoy tenemos la suerte de contar con la presencia de Rosamar\u00eda Alberdi. La verdad es que no necesita presentaci\u00f3n, no porque no la merezca o no haya cosas que contar de ellas, sino por todo lo contrario. Rosamar\u00eda Alberdi no lanecesita porque es una l\u00edder enfermera por todos conocida, admirada y querida. Cualquier momento o circunstancia ser\u00edan buenos para hacerle una entrevista, pero en esta ocasi\u00f3n, adem\u00e1s, existe un motivo que la hace no solo oportuna, sino imprescindible. El pr\u00f3ximo d\u00eda 2 de diciembre le ser\u00e1 entregada en solemne acto acad\u00e9mico la distinci\u00f3n de doctora honoris causa por la Universidad de Murcia. Este hecho en s\u00ed mismo ya es una raz\u00f3n de peso para detenernos a hablar con ella, pero adem\u00e1s se da la circunstancia de que ser\u00e1 la primera vez en la universidad espa\u00f1ola que se conceda tan altadistinci\u00f3n acad\u00e9mica a una enfermera espa\u00f1ola.porque entonces yo estaba trabajando, dejar de trabajar y en aquel momento hacer ATS para complementar las dos cosas. Y as\u00ed fue. Curs\u00e9 a la vez psicolog\u00eda y ATS, y termin\u00e9 las dos carreras de manera simult\u00e1nea. Lo que pasa es que en aquel momentofue m\u00e1s f\u00e1cil para m\u00ed encontrar trabajo de enfermera. Empec\u00e9 a trabajar inmediatamente de terminar la carrera. En aquel entonces encontr\u00e9 m\u00e1s afinidad con mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros de ATS que con los de psicolog\u00eda, entre otras cosas, porque me toc\u00f3 hacer un plan de estudios de psicolog\u00eda muy avanzado que se puso en marcha durante una temporadamuy breve de manera experimental en Barcelona. Dicho plan ten\u00eda muchas asignaturas optativas y atomizaba mucho losgrupos. Por eso o porque los estudios de ATS supon\u00edan que no ibas simplemente a estudiar a la Facultad de Medicina. Teten\u00edas que implicar con todo lo que estaba pasando en relaci\u00f3n a los estudios, porque ya hab\u00eda empezado un gran movimientoentre los estudiantes y entre los profesionales. Las y los estudiantes no est\u00e1bamos de acuerdo en c\u00f3mo se nos formaba(exist\u00eda una gran masificaci\u00f3n, las pr\u00e1cticas no se controlaban correctamente, etc.) y para todos, profesionales y alumnos,ya estaba en el aire la necesidad de decidir si segu\u00edan los estudios hacia la Formaci\u00f3n Profesional o si se vinculaban a launiversidad. Esa era la gran decisi\u00f3n que se ten\u00eda que tomar. De este modo, y ya desde el primer momento, no estudi\u00e9 ATSde la misma manera que estudi\u00e9 psicolog\u00eda. La sociedad en su conjunto estaba en un profundo cambio. Viv\u00edamos en una \u00e9poca de plena cr\u00edtica a la universidad ya que estaban a\u00fan completamente presentes las ideas del \"mayo del 68\" franc\u00e9s. Esto era especialmente visible en la Facultad deFilosof\u00eda, que es donde cursaba psicolog\u00eda, pero en la Facultad de Medicina, donde estudiaba ATS, las reivindicaciones eranotras, pero igualmente importantes. Cuando termin\u00e9 las carreras empec\u00e9 a trabajar como enfermera e inmediatamente estaba ya en plena lucha de reivindicaciones en relaci\u00f3n a cu\u00e1l ser\u00eda nuestro futuro. Al cabo de muy poco tiempo, tuve la oportunidad de vincularme ya como profesorade pr\u00e1cticas de ATS y, tambi\u00e9n de manera r\u00e1pida (los cambios se precipitaban) asum\u00ed responsabilidades en la gesti\u00f3n de laEscuela de ATS y como representante de la misma, empec\u00e9 a participar en el proceso de cambio que se estaba desarrollandoa nivel nacional. Proceso de cambio que abarc\u00f3 desde las reivindicaciones profesionales, acad\u00e9micas y de asociaci\u00f3n hastatoda la estructura social espa\u00f1ola. Me parece que no se puede entender qu\u00e9 pas\u00f3 con la profesi\u00f3n enfermera en Espa\u00f1a si no se comprende y no se mira la realidad de ese momento pol\u00edtico: renac\u00eda la democracia y nac\u00edamos nosotras como profesi\u00f3n universitaria. Como dec\u00eda, pude implicarme en todo el proceso que se desarrollaba en el \u00e1mbito nacional porque ten\u00eda una responsabilidad importante en la Escuela de ATS de la Facultad de Medicina. Una escuela con grav\u00edsimos problemas (much\u00edsimo alumnado, plan deestudios obsoleto, escasa influencia de las enfermeras en los \u00f3rganos acad\u00e9micos...). Por suerte, en aquella \u00e9poca contamos tambi \u00e9n con personas preclaras, muchos de ellos m\u00e9dicos (y quiero aqu\u00ed hacer menci\u00f3n especial a Luis Serrat) que nos ayudaron much\u00edsimoen esa tarea de ir asumiendo responsabilidades que hasta ese momento ni se pensaba que pod\u00edan tener las enfermeras. En esa \u00e9poca de profundos cambios y de mi contacto real con la profesi\u00f3n enfermera, empec\u00e9 a entender, estudiando la disciplina y asumiendo responsabilidades en la formaci\u00f3n, que hab\u00eda unos valores en la profesi\u00f3n enfermera que meinteresaban especialmente porque coincid\u00edan con mis valores, y desde entonces me he dejado llevar por una profundapasi\u00f3n hacia el cuidado, sin arrepentirme nunca de ello. P.- Siempre has sido un referente para las enfermeras espa\u00f1olas, a pesar de que tu devenir profesional ha pasado por muchos \u00e1mbitos que pueden identificarse como alejados de la enfermer\u00eda. Yo siempre he dicho que uno se aleja de laenfermer\u00eda en la medida en que quiera alejarse de ella, porque uno puede continuar siendo enfermera all\u00e1 donde est\u00e9 yhaga lo que haga. Y t\u00fa, creo, que lo has mantenido y, por eso, a pesar de que en apariencia te apartaste de la profesi\u00f3n,continuaste siendo referente al imponer una impronta enfermera en todo aquello que hac\u00edas. Fuiste gestora en la Expo deSevilla, estuviste muy implicada en el mundo pol\u00edtico en muy diversas facetas, volviste a la docencia... Bueno, yo creo queesto marca de una manera muy clara la determinaci\u00f3n de Rosamar\u00eda Alberdi y esa impronta enfermera de la que hablamos.Creo que esto tambi\u00e9n ha influido en la decisi\u00f3n de la Universidad de Murcia a la hora de otorgarte el honoris causa. Es por ello que me gustar\u00eda que, desde tu perspectiva, nos dijeses si esto que yo estoy diciendo coincide con tu visi\u00f3n. R.- Totalmente. Creo que es exactamente eso. Cuando trabaj\u00e9 en la Expo y en la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda ocup\u00e9 cargos que no estaban vinculados a mi t\u00edtulo de enfermera. Posteriormente, trabaj\u00e9 ocho a\u00f1os como diputada y 62 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Riesgo de diabetes tipo 2 en un grupo de personas no diab\u00e9ticas Pedro Jorge Araujo Entrevista63Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Riesgo de diabetes tipo 2 en un grupo de personas no diab\u00e9ticas Pedro Jorge Araujo Entrevista cuatro como Secretaria de Organizaci\u00f3n en el partido socialista de Baleares, y tampoco fueron cargos que asum\u00ed por ser enfermera. Pero en el fondo creo que todo ocurri\u00f3, tambi\u00e9n, porque soy enfermera. Creo que he tenido la enorme suertede no desvincular nunca ni mi actitud ni mi pr\u00e1ctica (independientemente de donde se haya desarrollado la misma), de losvalores del cuidado y eso se ha transmitido. Sin duda, esa vinculaci\u00f3n a los valores b\u00e1sicos del cuidado es la que me ha permitido hacer un camino profesional que me ha permitido acceder al doctorado honoris causa . Dicho esto, y sin querer quitarme m\u00e9ritos en la construcci\u00f3n de ese camino, quiero dejar bien claro que el mismo ha podido hacerse porque he trabajado en \u00e9l con muchas otrasenfermeras. He llegado al doctorado porque he tenido la inmensa suerte de que una profesora como Pilar Almansa,con suficiente capacidad, inteligencia y generosidad, se ha atrevido a proponer a una enfermera espa\u00f1ola comodoctora honoris causa. Sin el compromiso de Pilar con el conjunto de la profesi\u00f3n, no hubi\u00e9ramos llegado hasta aqu\u00ed. P.- S\u00ed, pero f\u00edjate que al hilo de lo que est\u00e1s comentando a m\u00ed me surge una duda que me gustar\u00eda trasladarte. T\u00fa dices que accediste a determinados puestos por tu condici\u00f3n de psic\u00f3loga. Esto va a ser una sorpresa para mucha gente porqueno se te identifica como psic\u00f3loga. Es lo trascendente, que a Rosamar\u00eda Alberdi siempre se le ha identificado comoenfermera, siempre has puesto en primer lugar tu condici\u00f3n de enfermera. Con independencia de esto y llegados a este punto, a m\u00ed lo que s\u00ed me gustar\u00eda es que nos dijeras lo que supuso para ti per- sonalmente, y tambi\u00e9n lo que supone para la profesi\u00f3n enfermera en su conjunto, el que se te otorgue el honoris causa. R.- Me enter\u00e9 de la propuesta de Pilar Almansa a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico que, lo confieso, tuve que leer varias veces para darme cuenta cabal de lo que propon\u00eda. Ten\u00eda pendiente con Pilar cerrar la fecha de una conferencia en Murciay, naturalmente, pens\u00e9 que ese ser\u00eda el tema. Pero no lo era. Cuando, gracias a la colaboraci\u00f3n de varios compa\u00f1eros, entend\u00ed del todo qu\u00e9 se me propon\u00eda, llam\u00e9 inmediatamente a Pilar para decirle que, por supuesto, har\u00eda todo lo posible para acompa\u00f1arla en esa aventura que nunca le agradecer\u00e9 losuficiente. Por eso, ahora que preparo la lecci\u00f3n magistral que debo leer el d\u00eda de la investidura como doctora honoris causa, una de mis principales preocupaciones es ser capaz de dar las gracias. P.- Recuerdo perfectamente el d\u00eda que me llamaste para decirme \"mira quer\u00eda darte una noticia que quer\u00eda compartir contigo. Pilar Almansa me ha pedido permiso para proponerme como doctora honoris causa\" . Y recuerdo lo que me dijiste a continuaci\u00f3n \"no s\u00e9 lo que va a pasar, pero ya el simple hecho de que haya sido propuesta para m\u00ed ya es suficiente\" .Creo que esto enmarca claramente la persona y la calidad de Rosamar\u00eda Alberdi. R.- Es que eso es lo que sent\u00ed, Jos\u00e9 Ram\u00f3n. La sensaci\u00f3n que tuve en aquel momento y as\u00ed lo expres\u00e9 a todas las personas con las que habl\u00e9. Les coment\u00e9 que mi agradecimiento y mi alegr\u00eda no era tanto por si me conced\u00edan o no el doctorado, sino porque hab\u00eda ocurrido una cosa, que para m\u00ed ya era el premio: que una persona igual a m\u00ed, con tantos m\u00e9ritos comoyo, crea que soy merecedora de ese honor. Es decir, que sean mis compa\u00f1eros, mis pares, los que est\u00e9n dispuestos a batallar porque se me conceda ese honor. Yo ya me sent\u00ed honrad\u00edsima durante todo el tiempo que han durado los tr\u00e1mites para la concesi\u00f3n del honoris . Lo m\u00e1s importante para m\u00ed ha sido ese reconocimiento y ahora, ya con el doctorado concedido, la alegr\u00eda se multiplica. Adem\u00e1s, ha pasado otra cosa que quiero resaltar y es que, gracias a la cantidad de gente e instituciones que se adhirieron a la propuesta de concesi\u00f3n del honoris, el recorrido ha sido tambi\u00e9n una muestra de solidaridad hacia la propuesta y de cari\u00f1o que me emociona profundamente. P.- Tras esta alegr\u00eda ya asumida, \u00bfqu\u00e9 crees que supone para la enfermer\u00eda, o qu\u00e9 puede suponer o cambiar? R.- Yo creo que s\u00ed que cambia algo porque hemos llegado al final de otro camino de normalizaci\u00f3n. Me refiero a que de la misma manera que es normal que los bi\u00f3logos, los bioqu\u00edmicos o los m\u00e9dicos acceden a doctorados honoris causa \u00bfpor qu\u00e9 no una enfermera que se considera que ha hecho una contribuci\u00f3n especial a la profesi\u00f3n?P.- Llegados a esta normalidad de la que hablas, que es muy importante y que supone un paso m\u00e1s en nuestro desarrollo como enfermeras, \u00bfqu\u00e9 paso crees t\u00fa que nos falta dar como disciplina o como profesi\u00f3n? R.- A m\u00ed me parece que como disciplina estamos en el camino. Tenemos abiertas las investigaciones, estamos accediendo a puestos acad\u00e9micos... Mira en un reciente estudio realizado en la Universidad de las Islas Baleares se ha identificado que hay m\u00e1s de 100 enfermeras doctoras que no est\u00e1n en la universidad. Esto me impresion\u00f3 porque me parece que el desarrollodisciplinar ha llegado a su punto \u00e1lgido, en el que las enfermeras que est\u00e1n investigando y est\u00e1n en la pr\u00e1ctica, est\u00e1n re-percutiendo en la pr\u00e1ctica ese conocimiento, esa investigaci\u00f3n. Y ello sin olvidar que no tienen las mismas facilidades queotros investigadores, lo que nos obliga a seguir reivindicando esa igualdad de oportunidades. En relaci\u00f3n a tu pregunta, me parece que lo que ha pasado en estos 40 a\u00f1os de desarrollo disciplinar es que se ha ido pro- duciendo una distancia entre lo que las enfermeras saben cuando terminan sus estudios y, por tanto, pueden aportar alcuidado de las personas, las familias y los grupos y lo que en el sistema sanitario les pide o les permite desarrollar. Creo qu e la principal clave en este momento est\u00e1 aqu\u00ed. O sea, que todo este caudal de conocimiento, de capacidad, revierta de formadirecta en los principales beneficiarios que son las personas a las que cuidamos. Cuando hablas con los estudiantes, despu\u00e9s de acabar la carrera e incorporarse en el sistema sanitario, te trasladan que sienten que todo aquello, o gran parte, de lo que aprendieron no pueden aplicarlo porque en el sistema sanitariolas circunstancias, los entornos laborales, les exigen mucho menos. No les piden todo aquello que saben y puedenaportar. La gran cuesti\u00f3n, por tanto, est\u00e1 aqu\u00ed, en c\u00f3mo aprovechamos nuestras capacidades y c\u00f3mo hacemos entornos laborales que sean m\u00e1s positivos para ese desarrollo del cuidado que en realidad es lo que necesita la sociedad. Situar a la personay sus necesidades en el centro de nuestra atenci\u00f3n es algo que crea disconfort en muchas partes del sistema sanitarioactual porque muchas estructuras y grupos que lo constituyen est\u00e1n m\u00e1s \"c\u00f3modos\" priorizando otras cuestiones. P.- D\u00eda 2 de diciembre. Me llama la atenci\u00f3n porque estos d\u00edas estoy recibiendo correos, llamadas... de gente que empieza a movilizarse para asistir. Estamos con una ilusi\u00f3n colectiva. Esto es lo que quer\u00eda transmitirte. Posiblemente es porquesea la primera vez, porque es Rosamar\u00eda Alberdi a la que se le concede y con la que a muchas y muchos nos unensentimientos. Pero es verdad que es una ilusi\u00f3n y una alegr\u00eda compartidas que yo no hab\u00eda identificado desde hace muchotiempo y que nos va a permitir, sabiendo que todas las comparaciones son odiosas, situarnos al principio de la entrevistaen la que dec\u00edas que una serie de factores y de hechos puntuales condujeron a la uni\u00f3n de las enfermeras para cambiary conducir a estas donde deb\u00edan estar, que es en la universidad. En esta ocasi\u00f3n el hecho de que a Rosamar\u00eda Alberdi,como enfermera, se le conceda el honoris causa, nos vuelve a unir m\u00e1s all\u00e1 de cualquier otra diferencia, discrepancia, de- bate... nos vuelve a unir en torno al sentimiento, la gratitud, la ilusi\u00f3n... y creo que esto es muy importante. No s\u00e9 c\u00f3molo ves t\u00fa. R.- Yo lo comparto totalmente. Creo que nosotros siempre hemos tenido un poquito de problema a la hora de festejar y de hacernos reconocimientos.Considero que ahora se est\u00e1n empezando a hacer reconocimientos, m\u00e1s all\u00e1 de la jubilaci\u00f3n. Reconocimientos entre iguales, celebrar entre los pares. Es importante, y las enfermeras lo hacemos poco. Siempre estamos pensando en lo que nos queda por hacer, que es algo muy femenino. Siempre digo que las enfermeras es- pa\u00f1olas, y en relaci\u00f3n a nuestra profesi\u00f3n, hemos cambiado el mundo y que a\u00fan nos falta otro mundo por cambiar. Perohemos cambiado el mundo, y debemos encontrar el d\u00eda para celebrar que ese cambio se ha producido. \u00bfY que nos quedaotro mundo por cambiar? Evidentemente, pero ya ser\u00e1 ma\u00f1ana. Por eso en esta avalancha de cari\u00f1o que se ha suscitado yo tambi\u00e9n siento que todo el mundo se alegra, seguramente porque sienten que se nos reconoce a un conjunto, que es un premio subrogado en el que muchas y muchos estamos. \u00bfQu\u00e9 significa para m\u00ed personalmente? Sin duda, alegr\u00eda, reconocimiento y agradecimiento. Siento el honoris como una espoleta para seguir trabajando y, a la vez, considero que me a\u00f1ade responsabilidad que confi\u00f3 en saber desempe\u00f1ar de manera adecuada. Y siento, sobre todo, que va a ser una fiesta que deseo que compartamos entre todos. 64 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Originales. Riesgo de diabetes tipo 2 en un grupo de personas no diab\u00e9ticas Pedro Jorge Araujo Entrevista65Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Entrevista P.- Yo creo que eso ya est\u00e1 conseguido Rosamar\u00eda. Todos estamos contando los d\u00edas. M\u00e1s all\u00e1 de acompa\u00f1ar a Rosamar\u00eda Alberdi amiga, a Rosamar\u00eda Alberdi enfermera, es una alegr\u00eda ver que las enfermeras, como tu dec\u00edas, alcanzamos esa normalidad que tanto deseamos. Las enfermeras hemos dicho muchas veces que no queremosnada especial, que no se nos trate de manera diferente, solamente queremos que no se nos discrimine en relaci\u00f3n a otros.Esto es lo que creo que de alguna manera significa esta fecha. El 2 de diciembre nos posiciona en ese lugar de normalidaden el que deberemos ser capaces de, a trav\u00e9s de los m\u00e9ritos y de lo que hagamos, que estos reconocimientos se repitan. Y ya para terminar me gustar\u00eda que hicieses una reflexi\u00f3n personal.R.- Una de las cuestiones que viene ocup\u00e1ndome desde hace tiempo es la relacionada con que las enfermeras debemos recuperar espacios de interlocuci\u00f3n. Sitios, ocasiones en las que hablar de las cuestiones nucleares de la profesi\u00f3n, de aquellas que nos ata\u00f1en por ser enfermeras y desarrollar nuestra competencia en cualquiera de los \u00e1mbitos. Hay querecordar siempre que somos una profesi\u00f3n muy compleja porque tiene un objeto, el del cuidado, con una enorme especificidady, a la vez, una gran variabilidad, que no es otro que las personas y sus circunstancias. Es por ello, que es una profesi\u00f3n quenecesita mucha reflexi\u00f3n alrededor de su aportaci\u00f3n. A veces las enfermeras hemos sido acusadas de dedicar demasiadotiempo a la teorizaci\u00f3n, pero una profesi\u00f3n profundamente enraizada en el humanismo, como es la nuestra, necesita esosespacios de reflexi\u00f3n, y debemos seguir busc\u00e1ndolos. Tenemos que poder hablar, por ejemplo, en la universidad con los alumnos que han acabado. Creo que esta es una respon- sabilidad que la universidad no ejerce. Los sit\u00faa de la mejor manera que sabe, no lo critico, pero luego \u00bfqu\u00e9? Son este tipode reflexiones las que creo que necesitan espacio para el debate y la interlocuci\u00f3n. Antes de terminar esta entrevista, me gustar\u00eda aprovechar para dar las gracias: gracias a todas y todos los compa\u00f1eros con los que vengo haciendo el camino profesional, gracias a los que consideran importante y se alegran de que a una enfermeraespa\u00f1ola le hayan concedido el doctorado honoris causa y gracias a ti, Jos\u00e9 Ram\u00f3n, por tu amistad, por tu compa\u00f1\u00eda, por la que ha sido y la que seguir\u00e1. Creo que son gracias compartidas, y es que considero que no solo es muy bonito, sino que es muy necesario. Todos vamos a celebrar que Rosamar\u00eda Alberdi es doctora honoris causa, pero tambi\u00e9n que la enfermera que eres y la en- fermer\u00eda que representas, pasan a un plano diferente, dan un nuevo paso en ese recorrido.Y no quisiera despedir esta entrevista sin recordar a la Rosamar\u00eda Alberdi que posiblemente menos conozcamos. A la Rosamar\u00eda Alberdi que hace de la palabra belleza y de la belleza poes\u00eda. Para ello nada mejor que una de sus poes\u00edas quetanto nos acerca a ella. Esta entrevista fue realizada para la Revista ROL de Enfermer\u00eda. \u00daLTIMA HORA: investida por la Universidad de Murcia, la Dra. Rosamar\u00eda Alberdi se convierte en la primera enfermera espa\u00f1ola doctora honoris causa. La Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria estuvo presente en el acto con numerosos/as socios/as. Me gusta ser viga maestra, piedra angular. Sin tener que renunciar a ninguna debilidad ni a ning\u00fan rinc\u00f3n oscuro. RM Alberdi Medida Humana 201566Noticias RIdECRevista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - N\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017EL DR. VICENTE GEA CABALLERO, NUEVO DIRECTOR DE LA REVISTA IBEROAMERICANA DE ENFERMER\u00cdA COMUNITARIA RIDEC Recientemente se ha incorporado a la direcci\u00f3n de la Revista Iberoame- ricana de Enfermer\u00eda Comunitaria RIdEC, el Dr. Vicente Gea Caballero,relevando en las funciones de direcci\u00f3n al anterior responsable, Dr. Ra\u00falJu\u00e1rez Vela. El Dr. Gea es socio y colaborador de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria AEC desde hace a\u00f1os, y ya fue vocal auton\u00f3mico en la Comunitat Valencianaentre los a\u00f1os 2006 y 2011. Ha participado en numerosos comit\u00e9s, tantocient\u00edficos como organizadores, de congresos nacionales y simposios in-ternacionales de la AEC, as\u00ed como en sus Reuniones de Invierno, destacandola presidencia del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del I Simposio Internacional de la AECen Valencia (2006), la presidencia de la Reuni\u00f3n de Invierno celebrada enValencia (2010), y la presidencia del Comit\u00e9 Cient\u00edfico en el Congreso ySimposio Internacional AEC de Barcelona (2012). Adem\u00e1s, ha participadotambi\u00e9n como miembro de otros comit\u00e9s organizadores y cient\u00edficos. El Dr. Vicente Gea es enfermero de Atenci\u00f3n Primaria de Salud en el C.A. de Quatretonda, del Departamento de Salud X\u00e0tiva/Ontinyent (Valencia);Departamento del que fue director de Enfermer\u00eda de Atenci\u00f3n Primariahasta el pasado mes de agosto. Dedicado a la docencia universitaria y a la investigaci\u00f3n de forma parcial desde el a\u00f1o 2008, y tras su paso por la Facultad de Enfermer\u00eda y Podolog\u00eda de la Universidad de Valencia, la Universidad Europea de Madrid y de Valencia,actualmente se ha incorporado como profesor en la Escuela de Enfermer\u00eda La Fe de Valencia, centro adscrito a laUniversidad de Valencia. Tambi\u00e9n forma parte del Grupo Emergente de Investigaci\u00f3n en Arte y Ciencia del Cuidado (@GREIACC), grupo acreditado por el Instituto de Salud Carlos III y avalado por el Instituto de Investigaci\u00f3n La Fe de Valencia, as\u00ed comode otros grupos de investigaci\u00f3n, siendo su l\u00ednea principal de estudio la calidad de los entornos profesionales deenfermer\u00eda y su impacto en los resultados, en especial en Atenci\u00f3n Primaria. Agradeciendo la profesionalidad, el esfuerzo y logros del Dr. Ju\u00e1rez Vela durante su periodo de actividad en la direcci\u00f3n de RIdEC, el actual director propone nuevos objetivos a corto y medio plazo, que pasan por la actualizaci\u00f3ny renovaci\u00f3n del equipo de editores y evaluadores, la creaci\u00f3n de una plataforma online para la entrega y revisi\u00f3n de estudios de forma sistematizada a trav\u00e9s de gu\u00edas estandarizadas, y la finalizaci\u00f3n del proceso de indexaci\u00f3n dela revista ya iniciado recientemente por el Dr. Ju\u00e1rez. A medio-largo plazo, el objetivo ser\u00e1 ganar protagonismopara nuestro medio de difusi\u00f3n cient\u00edfico, mejorando la calidad de los trabajos publicados, y convirti\u00e9ndolo enreferencia habitual en la difusi\u00f3n y citaci\u00f3n de art\u00edculos relacionados con la enfermer\u00eda comunitaria y la saludp\u00fablica. as!n tu ultar t o. \u00a1D\u00f3nde y cu\u00e1n ddispositiv voen app on su y c onlinea de orma de la ffoermero, denffeod ede a tccAenidos a ontC estar siempre al d\u00eda. \u00e1pida y ernet.Intdad de estar \u00f3moda, r m\u00e1s cdesde cualquier lugar, o onocimient do el ca ados par actualiz er\u00e9s, l t\u00edtulo de tu int amienta e Una herra a loc o parect perffeo ador de c El buscador Enc Busc \u00e1litieso m\u00e1s rc El ac a en la \u00e1 a ga yudare a esencial que ton ar y ampliar cualquier clizom a. El cecert enidos de Enf fe ntcuentr@ ahor l i lib liormac \u00e1pido y sencillo a la inf fo APP nar tiempo. es. nsulta que realico mplement di i i d bibli tci\u00f3n m\u00e1s able. Desde un \u00fa n o iOS y Androiditivonectado a Intcesidad de estar Sin la nec ados enidos actualizont de nuestro pa\u00eds, c estigio a. atar onal se treder al t\u00edtulo de tu intc \u00e1s ac podr o puntnic a cu Disponible pary siempre disponible.a los 100 t\u00edtulos, m\u00e1s de 50 supera ecert Enffeer tus dudas. a resolv o pary El mejor apoomo ar cualquier una bibli ot G maigdrapa grupoG a68 Revista Iberoamericana de Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017ART\u00cdCULO ESPECIAL V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS El V Encuentro de la Vocal\u00eda AEC de Canarias (d\u00edas 1 y 2 de abril de 2016) qued\u00f3 clausurado con gran satisfacci\u00f3n por parte de los Comit\u00e9s Organizador y Cient\u00edfico. Bajo el lema \"Investigar en enfermer\u00eda es abrir puertas a la mejora de loscuidados\", la vocal\u00eda xanaria de la AEC procur\u00f3 crear un ambiente agradable donde las/os enfermeras/os de la comunidadaut\u00f3noma pudieran compartir y divulgar los proyectos de investigaci\u00f3n y publicaciones que se est\u00e1n desarrollando enCanarias. Una reuni\u00f3n que cumpli\u00f3 todos los objetivos que hab\u00eda planteado la organizaci\u00f3n: \"hablar de investigaci\u00f3n\". Eneste contexto, todos los presentes destacaron y concluyeron la enorme importancia de la comunicaci\u00f3n inter e intra-profesional en un entorno en el que el fin com\u00fan es el beneficio de los usuarios, su familia y la comunidad. En tal sentido,se resalt\u00f3 la enorme trascendencia que implica una actualizaci\u00f3n de conocimientos y el inter\u00e9s por la b\u00fasqueda de evidenciapara aplicarla en nuestro quehacer diario. Se cont\u00f3 con la intervenci\u00f3n de varios grupos de trabajo, entre ellos, la Asociaci\u00f3n Canaria de Enfermeros en Vacunolog\u00eda (ACEVAC), cuyos miembros nos pusieron al d\u00eda sobre vacunaci\u00f3n neumoc\u00f3cica, y la Asociaci\u00f3n Canaria de Enfermer\u00eda dePacientes Anticoagulados (ACEPA) que manifest\u00f3 la realidad de los pacientes y familias que conviven d\u00eda a d\u00eda con las in-dicaciones y tratamiento con anticoagulaci\u00f3n oral. As\u00ed mismo, enfermeros punteros en investigaci\u00f3n, tanto en el \u00e1mbitoauton\u00f3mico, como nacional e internacional, participaron como ponentes en estas jornadas. Se destacan principalmentelas intervenciones de los ponentes invitados, Carlos E. Mart\u00ednez Alberto, Dra. Mar\u00eda Noelia Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, Dra. Mar\u00edaElisa Castro Peraza, Dra. Mercedes Novo Mu\u00f1oz, Dra. Teresa Marco Garc\u00eda, Dr. P. Ruyman Brito Brito, Consuelo CompanySancho y Dra. Sara Dar\u00edas Curvo. Disfrutamos de 11 comunicaciones orales y 21 comunicaciones tipo p\u00f3ster. Dichos trabajos reflejan el esfuerzo de los enfermeros de Canarias por hacer crecer la evidencia en cuidados. La evaluaci\u00f3n que llev\u00f3 a cabo el comit\u00e9 cient\u00edfico valor\u00f3la originalidad de los mismos, la estructura, la metodolog\u00eda utilizada y las referencias bibliogr\u00e1ficas. Tras una exhaustivavaloraci\u00f3n se nombr\u00f3 la mejor comunicaci\u00f3n oral: \"Ensayo cl\u00ednico controlado y aleatorizado para determinar la efectividadde la pr\u00e1ctica de biodanza en la disminuci\u00f3n de la sobrecarga del cuidador informal\", presentada por Willian Mart\u00edn Dorta,y la mejor comunicaci\u00f3n tipo p\u00f3ster \"Experiencia con cuidadores familiares de personas dependientes. Taller de educaci\u00f3ngrupal: cuidarse para cuidar\", presentada por Yurena Rojas Gonz\u00e1lez, Irene Clara Parrilla Su\u00e1rez y Roberto Hern\u00e1ndez P\u00e9rez. 69Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017ART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS COMUNICACIONES ORALES Pie diab\u00e9tico. Una realidad ignorada Jes\u00fas Iv\u00e1n Hern\u00e1ndez Valladares Introducci\u00f3n: la diabetes es una de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s importantes en nuestro entorno, tanto en el \u00e1mbito nacional como auton\u00f3mico. La neuropat\u00eda perif\u00e9rica es una de las complicaciones de esta patolog\u00eda y consecuentemente m\u00e1s conocido como s\u00edndrome del pie diab\u00e9tico. El \u00c1rea de Salud de Tenerife carece de unidad espec\u00edfica de pie diab\u00e9tico.Con este trabajo se pretende conocer la situaci\u00f3n actual del problema y c\u00f3mo lo aborda el Servicio Canario de la Salud enla isla de Tenerife. Metodolog\u00eda: estudio descriptivo transversal en marzo de 2016 a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica acerca del pie diab\u00e9tico en Tenerife y se solicitan datos epidemiol\u00f3gicos al departamento de t\u00e9cnicos de Salud P\u00fablica del \u00c1rea de Tenerife mediante de la Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria. Adem\u00e1s, se investiga en la Cartera de Servicios de Historia Drago AP (solicitud depermiso y datos hecha a la Gerencia de AP de Tenerife en 2015). Resultados: existe un total de 70.976 pacientes incluidos en la Cartera de Servicios en el Programa de Seguimiento y atenci\u00f3n a la Diabetes en Atenci\u00f3n Primaria de Tenerife. De estos pacientes, el 13% aparece con una hemoglobina glicosilada mayor o igual a 8%, lo que denotar\u00eda un mal control de la enfermedad a priori (comprender\u00eda un total de 9.172 pacientes). Un dato observado es que un 30% de los pacientes incluidos en el Programa de Diabetes no tiene determinaci\u00f3n de HbA1cen los \u00faltimos 16 meses. No existen datos explotables sobre el diagn\u00f3stico de pie diab\u00e9tico o planilla de valoraci\u00f3n del mismo por su baja tasa de volcados por parte de los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria. No existen unidades espec\u00edficas en hospitales de referencia y no se conocen los costes directos e indirectos de la atenci\u00f3n al paciente con pie diab\u00e9tico en Tenerife. Los costes directos e indirectos en el \u00e1mbito nacional se estiman que rondan entre los 1.290 a 5.611\u20ac anuales en diabetes, solo incluyendo la atenci\u00f3n en el \u00e1mbito de Atenci\u00f3n Primaria y Endocrinolog\u00eda en el primer importe y el tratamiento degangrena en el segundo importe. Conclusiones: el problema en Tenerife no est\u00e1 lo suficientemente estudiado y se considera, por parte de los profesionales, necesaria la creaci\u00f3n de una consulta espec\u00edfica para la valoraci\u00f3n de esta patolog\u00eda. Actualmente se incluye a los pacientes en consultas globales de cirug\u00eda general y de patolog\u00eda vascular, no se hace un abordaje espec\u00edfico desde una consulta pro-piamente ligada a un trabajo multidisciplinar focalizado en la prevenci\u00f3n y tratamiento de la patolog\u00eda, sino que se disipaentre especialidades m\u00e9dicas sin un eje vertebrador, que podr\u00eda ser una consulta de pie diab\u00e9tico. La limitaci\u00f3n de este estudio est\u00e1 en la poca calidad de los registros en historia cl\u00ednica y la falta de uso de las herramienta s de volcado. Estudio post intervenci\u00f3n en Educaci\u00f3n para la Salud del pie diab\u00e9tico Yesenia Vera Moreno Ingrid S\u00e1enz Jadraque Beatriz Sicilia D\u00e1vila Juli\u00e1n Peyrol\u00f3n Jim\u00e9nez Cristo Jes\u00fas Guzm\u00e1n Fern\u00e1ndez Introducci\u00f3n: aproximadamente 250 millones de personas en el mundo tienen diabetes, lo que supone el 5,9% de la poblaci\u00f3n adulta, cifra que contin\u00faa aumentando (Torreguitart, 2011). Seg\u00fan la Federaci\u00f3n Internacional de la Diabetes, el 15% de los enfermos desarrollar\u00e1 \u00falceras en alg\u00fan pie a lo largo de sus vidas (Sheridan, 2012) (Benbow, 2012). Muchas deestas lesiones derivan en amputaciones (Fundaci\u00f3n para la diabetes, 1998). El 49-85% de estas amputaciones puede evitarsemediante intervenciones preventivas, tratamiento interdisciplinar de las \u00falceras del pie y educaci\u00f3n sanitaria (Bowker,Pfeifer, 2008) (Fujiwara Y, Kishida K, Terao M, Takahara M, Matsuhisa M, Shimizu Y, et al, 2011). Este enfoque implica a laspersonas con diabetes y a los profesionales sanitarios (Cundell, 2011). Una estrategia de gesti\u00f3n que incluya la prevenci\u00f3ndel pie diab\u00e9tico debe ser una prioridad para el sistema sanitario y sus trabajadores. Metodolog\u00eda: estudio cuantitativo, anal\u00edtico, cuasiexperimental de tipo pre-post intervenci\u00f3n. Se dispone de una muestra voluntaria de 20 auxiliares de enfermer\u00eda (grupo A) y 22 estudiantes de enfermer\u00eda (grupo B). Ambos grupos acuden a una charla educativa de 60 minutos. El nivel de conocimientos se mide con un cuestionario de elaboraci\u00f3n propia sobre laART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 70 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017patolog\u00eda del pie diab\u00e9tico y los cuidados asociados. El cuestionario se cumplimenta en el momento previo a la intervenci\u00f3n y una semana despu\u00e9s de la misma. Resultados: en ambos grupos la intervenci\u00f3n fue efectiva. El grupo A obtuvo antes de la intervenci\u00f3n un 57,92% de preguntas correctas y un 90% tras la misma, lo que supuso una mejora de 32,08%. El grupo B pas\u00f3 del 53,41% de aciertos al 70,45%, mejorando un 17%. Los conocimientos previos y la mejora observada fueron mayores en el grupo A. Conclusiones: realizando intervenciones educativas se pueden aumentar los conocimientos de los participantes, previniendo la enfermedad y mejorando la calidad de vida de la poblaci\u00f3n a nuestro cuidado. \u00bfEstoy en rango? M\u00aa Desir\u00e9e Vera Marrero Jes\u00fas Iv\u00e1n Hern\u00e1ndez Valladares Pablo \u00c1ngel P\u00e9rez P\u00e9rez Pedro Bacallado del Castillo Introducci\u00f3n/objetivo: la descentralizaci\u00f3n progresiva de las consultas de anticoagulaci\u00f3n desde Atenci\u00f3n Especializada (AE) hacia la Atenci\u00f3n Primaria (AP) ha supuesto un incremento de la carga asistencial para el personal de enfermer\u00eda de los centros de salud de Tenerife. Esto ha significado un cambio de modelo asistencial y una mayor relaci\u00f3n con los pacientes,que hasta el momento eran controlados por las unidades de Hematolog\u00eda del Complejo Hospitalario Nuestra Se\u00f1ora de LaCandelaria (CHUNSC). Los objetivos son por una parte conocer si los pacientes que se controlan en AP est\u00e1n en rangoterap\u00e9utico seg\u00fan el International Normalized Ratio (INR); y por otra comparar las diferencias entre Zonas B\u00e1sicas de Salud (ZBS) con diferentes perfiles poblacionales -ZBS urbana Ofra, ZBS suburbana Barranco Grande y ZBS rural Granadilla deAbona-. Metodolog\u00eda: en las consultas de anticoagulaci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria de Salud de Tenerife dependientes del CHUNSC se dispone del programa inform\u00e1tico HyTGold. Se extraen los datos anonimizados para su an\u00e1lisis descriptivo. Resultados: un porcentaje superior al 30% de los datos no se encuentra en rango terap\u00e9utico seg\u00fan el INR. No hay diferencias significativas para el porcentaje de pacientes en rango aceptable de control entre las ZBS estudiadas. Discusi\u00f3n/conclusiones: el rango terap\u00e9utico fuera de lo indicado implica riesgo tromboemb\u00f3lico o hemorr\u00e1gico. Existen diferentes v\u00edas de abordaje del mal control, entre ellas modificar el enfoque terap\u00e9utico. El Ministerio de Sanidad y la AEMPS proponen condiciones cl\u00ednicas para estos enfoques. Intervenciones enfermeras no farmacol\u00f3gicas para disminuir la ansiedad ante una intervenci\u00f3n quir\u00fargica Karina Daniela L\u00f3pez P\u00e9rez Saray Cecilia Jim\u00e9nez Betancort Carmen L\u00f3pez Gallardo Carmen Jim\u00e9nez Mar\u00eda Mar\u00eda \u00c1ngeles Morilla Garc\u00eda Introducci\u00f3n/objetivo: la NANDA 2009-2011 define la ansiedad como la sensaci\u00f3n vaga o intranquilizadora de malestar o amenaza acompa\u00f1ada de una respuesta aut\u00f3noma. Es una se\u00f1al de alerta que advierte de peligro inminente y permite al individuo tomar medidas para afrontar la amenaza. Las intervenciones quir\u00fargicas suponen una experiencia nueva para usuarios y familias que pueden generar ansiedad. Causa en mayor o menor medida una alteraci\u00f3n biopsicosocial de la persona en funci\u00f3n de su edad, sexo, experiencia previa e in-formaci\u00f3n sobre diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico e intervenci\u00f3n a realizar. Diversos estudios hablan de aumento de los requisitos anest\u00e9sicos intraoperatorios, complicaciones postoperatorias y aumento de la sensaci\u00f3n de dolor como consecuencias negativas en relaci\u00f3n a niveles altos de ansiedad. Existe evidencia de calidad sobre intervenciones enfermeras no farmacol\u00f3gicas que ayudan a mantener niveles de ansiedad controlados para obtener experiencias de salud satisfactorias, es el uso de f\u00e1rmacos la primera opci\u00f3n terap\u00e9utica actual. El objetivo del presente estudio es realizar una b\u00fasqueda narrativa de intervenciones enfermeras no farmacol\u00f3gicas eficaces y accesibles en el \u00e1mbito de trabajo, que disminuyan la ansiedad de los pacientes ante una intervenci\u00f3n quir\u00fargica, bas\u00e1ndoseen evidencia cient\u00edfica.71Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017ART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS Metodolog\u00eda: se seleccionan intervenciones enfermeras NIC relacionadas con el diagn\u00f3stico NANDA Ansiedad y se lleva a cabo una revisi\u00f3n narrativa de art\u00edculos en las bases de datos de PubMed, CINAHL y CUIDEN. Se utilizan y se marc\u00f3 como l\u00edmite la fecha de publicaci\u00f3n menor a 10 a\u00f1os, el \u00e1mbito: cirug\u00eda, en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol. De 537 art\u00edculos se eliminaron 32 por duplicado, 273 el t\u00edtulo no respond\u00eda la pregunta, 197 cuyo abstract no era relativo al presente trabajo, cinco no se pudo obtener el art\u00edculo completo. Un total de 30 art\u00edculos fueron analizados. Resultados: se llev\u00f3 a cabo una agrupaci\u00f3n de los 30 art\u00edculos en funci\u00f3n de las intervenciones estudiadas: musi- coterapia, aromaterapia, distracci\u00f3n, acupuntura, hipnosis, disminuci\u00f3n del dolor, presencia, contacto terap\u00e9utico, humor, masaje, manejo ambiental, t\u00e9cnica relajaci\u00f3n, presencia. Se elabor\u00f3 una tabla descriptiva con los resultadosobtenidos. Discusi\u00f3n/conclusiones: intervenciones enfermeras no farmacol\u00f3gicas ayudan a disminuir la ansiedad ante un proceso quir\u00fargico. Las m\u00e1s estudiadas son: musicoterapia, aromaterapia, hipnosis y dar informaci\u00f3n. Conocer experiencias previas y temores, promover la expresi\u00f3n de sentimientos, generar un ambiente de confianza y seguridad predispone a experienciasde salud satisfactoria. De forma concreta, el conocimiento sobre diagn\u00f3stico, t\u00e9cnica y pron\u00f3stico es clave para disminuirla ansiedad. Propuesta para el desarrollo de un proyecto de c\u00f3digo abierto para personas con deficiencias visuales Juli\u00e1n Peyrol\u00f3n Jim\u00e9nez Cristo Jes\u00fas Guzm\u00e1n Fern\u00e1ndez MT Rivero D\u00edaz Yaiza Desir\u00e9 Montesinos Arteaga Gonzalo Duarte Cl\u00edments Introducci\u00f3n: en Espa\u00f1a viven cerca de un mill\u00f3n de personas con deficiencia visual y alrededor de setenta mil padecen ceguera legalmente reconocida. La mensajer\u00eda instant\u00e1nea es un recurso de accesibilidad sanitaria. Hasta ahora facilitar el acceso a la mensajer\u00eda instant\u00e1nea de las personas con deficiencias visuales se contempla en pocos proyectos. Cabe destacar a Voice Stick, un esc\u00e1ner que traduc\u00eda texto en papel a voz. Otro proyecto, B&D Messenger era un sintetizador de voz que conectado a internet que mandaba SMS. Telef\u00f3nica M\u00f3viles, la ONCE y Owasys lideraron el desarrollo de un terminal, el Owasys 22C, uno de los primeros tel\u00e9fonos en integrar la locuci\u00f3n de SMS, llamadas e identificaci\u00f3n de las mismas, aunque sin posibilidad de uso de una aut\u00e9ntica mensajer\u00eda en los t\u00e9rminos en los quehoy conocemos. Desarrollo de la experiencia: se valora modificar una aplicaci\u00f3n de mensajer\u00eda instant\u00e1nea ya existente, en funci\u00f3n de unos criterios predefinidos: c\u00f3digo no propietario, popularidad, instalable en terminales de un amplio rango de precios, fa- cilidades para el desarrollador, otras -velocidad, uso memoria, seguridad, archivos manejados-. Posteriormente, se implementan cuatro fases. En la primera se programa una versi\u00f3n inicial de la aplicaci\u00f3n, junto a su manual de instalaci\u00f3n. En la segunda se analiza la estabilidad y usabilidad en una muestra de siete dispositivos. La tercerasupone la elaboraci\u00f3n de contenidos web para centralizar descargas de la aplicaci\u00f3n y manual revisados, as\u00ed como pruebascon un grupo de cinco enfermeras gestoras de casos (selecci\u00f3n de conveniencia), en un uso habitual. La cuarta fase est\u00e1en desarrollo y supone la liberaci\u00f3n definitiva de aplicaci\u00f3n y documentaci\u00f3n, as\u00ed como el inicio de pruebas en sujetos fi-nalistas. Conclusiones: las personas con deficiencia visual son un colectivo que puede verse beneficiado por el desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas aplicadas a los tel\u00e9fonos inteligentes. Su necesidad de comunicarse es al menos similar al resto de la poblaci\u00f3n, y el acceso a soluciones adaptadas no deber\u00eda implicar a\u00f1adidos, sobrecostes, o discriminaci\u00f3n alguna por raz\u00f3n de su per-fil. Se han confiado las pruebas a un grupo de enfermeras gestoras de casos. Adem\u00e1s de entrenadas en la valoraci\u00f3n de las ne- cesidades de los usuarios a su cargo, son capaces de proporcionar un enfoque integrador en el que a la atenci\u00f3n t\u00e9cnica sesuma el conocimiento profundo de la realidad de la persona. Esto convierte a este perfil profesional en una referencia a lahora de dise\u00f1ar acciones destinadas a cubrir necesidades espec\u00edficas que favorezcan los autocuidados y la independenciade las personas. Se conf\u00eda en que esta experiencia sirva para futuros desarrollos de aplicaciones relacionadas con la salud.ART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 72 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Intervenci\u00f3n de enfermer\u00eda ante el paciente agresivo C\u00e9sar Villamediana Navas Introducci\u00f3n: la estigmatizaci\u00f3n del paciente psiqui\u00e1trico es todav\u00eda una fuerte barrera social presente a\u00fan en el \u00e1mbito sanitario. Existe miedo entre los profesionales a tratar a estos sujetos potencialmente agresivos. Se relaciona con descono- cimiento, falta de destreza y habilidad que capacitan al personal sanitario para atender este tipo de situaciones. El correctouso de herramientas como la comunicaci\u00f3n efectiva y asertiva, conocimiento de la patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, diferentes formasde abordar al paciente agresivo, el manejo adecuado de la contenci\u00f3n mec\u00e1nica y manejo de los f\u00e1rmacos m\u00e1s utilizadosen estos casos, son clave para realizar intervenciones competentes. Metodolog\u00eda: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica en bases de datos Medline, Pubmed, Cochrane, Scielo y literatura gris. Resultados: los art\u00edculos identificados fueron 256 de los cuales se seleccionaron 44 art\u00edculos. En cuanto a las patolog\u00edas que cursan con un mayor n\u00famero de agresiones est\u00e1n la esquizofrenia paranoide, el trastorno l\u00edmite de la personalidad y retraso mental. Como resultados destacan que en la forma de proceder ante la contenci\u00f3n verbal y mec\u00e1nica vista desde numerosos autores es similar y no son relevantes las diferencias. Los f\u00e1rmacos m\u00e1s utilizados para la contenci\u00f3n del paciente agresivo son las benzodiacepinas y los antipsic\u00f3ticos, no se encuentra un tratamiento de elecci\u00f3n general. Conclusiones: la intervenci\u00f3n de enfermer\u00eda ante el paciente agresivo var\u00eda seg\u00fan la persona ya que las diferentes patolog\u00edas no pueden abordarse de la misma forma, por ende, no hay una formula \u00fanica. Cabe mencionar que debe seguirse una secuencia ordenada de abordaje, donde el \u00faltimo recurso es la contenci\u00f3n mec\u00e1nica. Los recursos utilizados, el bagaje profesional y la actitud empleada por el profesional son las armas m\u00e1s potentes de que dispone la enfermera para enfrentarse a estas situaciones. \u00bfC\u00f3mo se puede estimar el riesgo cardiovascular? Jennifer Sacramento Pacheco Introducci\u00f3n/objetivo: las enfermedades cardiovasculares son la principal causa de muerte en el mundo. Las enfermedades cardiovasculares tienen una alta prevalencia en los pa\u00edses europeos y m\u00e1s concretamente en Espa\u00f1a. Se encuentran impulsadas por diferentes factores de riesgo como son el tabaquismo, la diabetes, la obesidad, la hipercolesterolemia o lahipertensi\u00f3n arterial, entre otros. Canarias es una de las comunidades aut\u00f3nomas con mayor tasa de factores de riesgo. Elobjetivo del trabajo es identificar diferentes m\u00e9todos de estimaci\u00f3n del riesgo cardiovascular y compararlos. Metodolog\u00eda: b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en Dialnet y Cochrane Plus. Resultados: se obtuvieron 23 art\u00edculos y literatura gris referencial. Existen diferentes m\u00e9todos de c\u00e1lculo del riesgo cardiovascular, entre los que se seleccionan cinco. Por un lado, se tienen las tablas de Framingham, SCORE pionero que se utiliza desde el a\u00f1o 1990, pero que seg\u00fan los resultados de diferentes estudios se encuentra validado para poblaci\u00f3n americana subestimandolos resultados en otra poblaci\u00f3n. Por otro lado se tienen las tablas del SCORE que se validaron para poblaci\u00f3n europea, perono incluye el factor de riesgo diabetes para su c\u00e1lculo. Seguidamente se identific\u00f3 un estudio en Girona que dio lugar a lastablas REGICOR que incluyen las mismas variables que el estudio Framingham y fueron validadas para poblaci\u00f3n espa\u00f1ola.Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se encontr\u00f3 un estudio que demostraba que a trav\u00e9s de la valoraci\u00f3n de la hemodin\u00e1mica ocular se podr\u00edaestimar el riesgo cardiovascular. Por \u00faltimo, se seleccion\u00f3 un estudio del a\u00f1o 2015 que propone una nueva ecuaci\u00f3n parapoblaci\u00f3n espa\u00f1ola denominada ecuaci\u00f3n ERICE. Discusi\u00f3n/conclusiones: las enfermedades cardiovasculares se encuentran en aumento, algo que principalmente se relaciona con el estilo de vida adoptado por la poblaci\u00f3n. En funci\u00f3n de las diferentes caracter\u00edsticas poblacionales han ido surgiendo diferentes m\u00e9todos para estimar el riesgo cardiovascular. La conclusi\u00f3n a la que se llega tras realizar la presente revisi\u00f3n esque para poder estimar el riesgo cardiovascular en una poblaci\u00f3n se debe de utilizar un m\u00e9todo adaptado a ella, por ejemplo,para una poblaci\u00f3n espa\u00f1ola es m\u00e1s adecuado REGICOR que el m\u00e9todo de Framingham.73Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Ensayo cl\u00ednico controlado y aleatorizado para determinar la efectividad de la pr\u00e1ctica de biodanza en la disminuci\u00f3n de la sobrecarga del cuidador informal William Mart\u00edn Dorta Introducci\u00f3n/objetivo: los avances tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos sobre la salud y la enfermedad conseguidos en los pa\u00edses de- sarrollados, unido a la baja natalidad, descenso de la mortalidad, creciente aumento de la expectativa de vida y el consecuente predominio de enfermedades cr\u00f3nicas, definen las caracter\u00edsticas actuales y futuras de nuestra sociedad. Estos factoresinfluyen en un aumento de las personas dependientes que requieren cuidados de larga duraci\u00f3n y de necesidades asistencialesdesde los sistemas formales e informales de cuidados. En la mayor\u00eda de los casos, la asistencia de la persona dependientesuele ser diaria e intensa, implicando una elevada responsabilidad que puede mantenerse durante a\u00f1os. Diversos estudios,especialmente desde el \u00e1mbito de las ciencias sociales, han estudiado las manifestaciones y/o alteraciones en la salud delcuidador asociadas al hecho de cuidar, poniendo de manifiesto la sobrecarga f\u00edsica y emocional que presentan los cuidadoresinformales, pudiendo llegar a manifestar lo que se denomina \"sobrecarga del cuidador\" . Este estudio pretende, como objetivo principal, conocer los efectos que la pr\u00e1ctica de biodanza puede ejercer sobre la sobrecarga del cuidador informal. El objetivo es valuar la eficacia de la biodanza para reducir la sobrecarga del cuidador en un grupo de cuidadoras informales. Metodolog\u00eda: ensayo cl\u00ednico controlado y aleatorizado. Participantes: 36 mujeres; tres meses o m\u00e1s como cuidadoras principales sin remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica. Intervenci\u00f3n: grupo experimental (GE) particip\u00f3 durante tres meses de un taller de biodanza de 12 sesiones con una duraci\u00f3n media de dos horas. Grupo control (GC) permaneci\u00f3 en una lista de espera.Se realizaron dos medidas, un pretest al inicio y un postest a los 10 d\u00edas tras finalizaci\u00f3n del taller. Las variables son la sobrecarga del cuidador (escala de Zarit), el nivel de ansiedad (escala de Hamilton), la calidad del sue\u00f1o (cuestionario Oviedo). An\u00e1lisis: test t para muestras independientes en la comparaci\u00f3n de variables continuas entre GC yGE; test t para datos relacionados en comparaci\u00f3n de variables entre pre y postest. Significaci\u00f3n p 0,05. Resultados: caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y de control similares entre grupos antes de la intervenci\u00f3n. Todas las variables presentaron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre pre y postest para GE, para sobrecarga una diferencia media de 5, 2 puntos; ansiedad 7,93; hipersomnio 2,6; satisfacci\u00f3n del sue\u00f1o -1,27; insomnio 8,2. No se obtuvo diferencias estad\u00edsticamente significativas entre GC y GE en el postest para sobrecarga, 43,60 0,10). Conclusi\u00f3n: la biodanza puede ser una intervenci\u00f3n eficaz en la reducci\u00f3n de la sobrecarga del cuidador informal. Palabras clave: ensayo cl\u00ednico controlado aleatorizado; tratamiento por la danza; cuidadores; carga de trabajo; ansiedad; trastornos del sue\u00f1o; terapias complementarias. Productos t\u00f3picos semis\u00f3lidos utilizados en Atenci\u00f3n Primaria. Diferencias Mar\u00eda Luna P\u00e9rez Guti\u00e9rrez Gonzalo Duarte Climents Introducci\u00f3n/objetivos: los productos t\u00f3picos semis\u00f3lidos son de gran uso en Atenci\u00f3n Primaria para tratar diferentes deterioros de la integridad cut\u00e1nea o tisular. Son preparaciones de consistencia semis\u00f3lida destinadas a ser aplicadas sobre la piel o mucosas. El fin de estos productos es ejercer una acci\u00f3n local relacionada con su propia caracter\u00edstica emolienteo protectora; tambi\u00e9n es favorecer la absorci\u00f3n o penetraci\u00f3n percut\u00e1nea de principios activos. Los objetivos que se plantean en este trabajo son: por una parte, conocer las principales diferencias, caracter\u00edsticas e indicaciones entre los distintos tipos de productos t\u00f3picos tales como cremas, pomadas, geles, ung\u00fcentos, pastas, etc., ypor otra parte, ejemplificar cada una de los tipos con los productos m\u00e1s utilizados en Atenci\u00f3n Primaria. M\u00e9todo: revisi\u00f3n narrativa en bases de datos: Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, Vademecum, y bases de datos disponibles en el a biblioteca virtual del Servicio Canario de la Salud. Resultados: la diferencia fundamental entre los tipos de productos semis\u00f3lidos se relaciona con sus contenidos de agua frente a grasa. Desde los productos con m\u00e1s agua y menos grasa (cremas) hasta los que mayor contenido graso presentan (pastas). La otra diferencia se relaciona con la composici\u00f3n de cada producto.ART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIASART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 74 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Se detallada cada tipo de producto t\u00f3pico m\u00e1s los productos comerciales m\u00e1s utilizados en las consultas de Atenci\u00f3n Primaria, conociendo as\u00ed su indicaci\u00f3n, el m\u00e9todo de aplicaci\u00f3n y el intervalo de aplicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se explican advertenciasdel producto y su uso en ni\u00f1os y ancianos que por su fragilidad viene a ser diferente. El c\u00e1lculo de la dosis de medicamento o productos activo presente en cada aplicaci\u00f3n de producto t\u00f3pico semis\u00f3lido presenta dificultades. Se propone un m\u00e9todo sencillo de c\u00e1lculo mediante jeringuilla en funci\u00f3n del calibre de la misma ylos mil\u00edmetros c\u00fabicos administrados. Conclusiones: es importante identificar las diferentes caracter\u00edsticas de los productos semis\u00f3lidos de uso t\u00f3pico en Atenci\u00f3n Primaria. El c\u00e1lculo de las dosis de producto activo en cada aplicaci\u00f3n presenta dificultades. Sobrecarga de las cuidadoras en zona b\u00e1sica de Salud Granadilla de Abona Daniel S\u00e1nchez-Barbudo Linares Alejandra Jim\u00e9nez \u00c1lvarez Raquel P\u00e9rez Yanes Yanira Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez Introducci\u00f3n/objetivo: en los \u00faltimos a\u00f1os ha aumentado la esperanza de vida y el porcentaje de personas mayores de 65 a\u00f1os en nuestra sociedad. Unido al fen\u00f3meno de la dependencia y de las enfermedades cr\u00f3nicas genera un gran aumento de las necesidades de cuidados y del gasto sanitario. Uno de los pilares fundamentales del cuidado son las personas cuidadoras familiares, por ello se hace indispensable en este contexto un an\u00e1lisis detallado de las condiciones de estas. El objetivo de este estudio es valorar la calidad de vida de lascuidadoras. Metodolog\u00eda: para conocer la calidad de vida de las cuidadoras entendida como sobrecarga se ha aplicado la versi\u00f3n del cuestionario Zarit adaptado a este medio. Se ha realizado un muestreo sistem\u00e1tico oportunista para 34 sujetos, sobre 954 filiadas por el Servicio Canario de Salud en la zona b\u00e1sica de salud. Se prueba que la distribuci\u00f3n de esta muestra tiende a la normalidad y mediante la estad\u00edstica param\u00e9trica se han relacionado las variables de este cuestionario con la sobrecarga global para saber cual de estas variables es dependiente o no del nivelde sobrecarga de estas cuidadoras. Resultados: de la muestra de cuidadoras, el 70% se encuentra en los valores de sobrecarga intensa, el 18% se cataloga como sobrecarga ligera y solo el 12% se encuentra libre de sobrecarga. Mediante un test de hip\u00f3tesis y una Chi cuadrado se han conseguido correlacionar como dependientes de la sobrecarga global 11 de los 22 \u00edtems del cuestionario y se hanescogidos los m\u00e1s relevantes para dise\u00f1ar acciones de mejora. Discusi\u00f3n/conclusiones: el nivel de sobrecarga que experimentan las cuidadoras de Granadilla de Abona es intenso. Se relaciona con las variables: tiempo empleado, tensi\u00f3n emocional que genera el cuidado, dinero empleado e imposibilidad de traspasar ese cuidado a otras personas. La variable menos influyente en la sobrecarga de las cuidadoras es la demandadel receptor de los cuidados y el sentirse enfadados en presencia de su familiar. Las acciones de mejora para disminuir la sobrecarga de estas cuidadoras y, por tanto, aumentar su resiliencia y calidad de vida, deber\u00e1n ir encaminadas a mejorar las variables tiempo, tensi\u00f3n emocional, dinero y descarga. COMUNICACIONES P\u00d3STER Liderazgo en enfermer\u00eda Mar\u00eda Candelaria Rodr\u00edguez Santos Introducci\u00f3n: la palabra \"liderazgo\" se define como la influencia que se ejerce sobre las personas y que permite incentivarlas para que trabajen en forma entusiasta con un objetivo com\u00fan. Quien ejerce el liderazgo se conoce como l\u00edder. Para promover la salud, el enfermero debe tener un papel din\u00e1mico, eficaz y personificado en la figura del l\u00edder. Tendr\u00e1 las condicionesnecesarias para el poder y correcto funcionamiento de cualquier instituci\u00f3n. Objetivos: describir la posici\u00f3n excelente en la que se encuentra la enfermer\u00eda para asumir funciones de liderazgo:75Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017 Participando en los \u00f3rganos de gesti\u00f3n del sistema sanitario. Promoviendo el desarrollo profesional del equipo de enfermer\u00eda. Influyendo en las actitudes de los individuos y grupos en materia de salud. Desarrollo de la experiencia: en el contexto de la Atenci\u00f3n Primaria comenzamos una serie de sesiones de trabajo estructuradas. En ellas los profesionales exponen sus problemas, sus defectos y ventajas a la hora de organizar el trabajo, entendido este no solo como atenci\u00f3n del paciente sino otras cuestiones organizativas. Se delegan responsabilidades dediferentes campos a profesionales que creen que est\u00e1n cualificados para desempe\u00f1arlos. Con ello se busca lograr quecompa\u00f1eros dirijan otras \u00e1reas (responsable de formaci\u00f3n, de residuos, laboratorio...) y eval\u00faen positiva o negativamentesu desempe\u00f1o para mejorar y eliminar errores. Se revisan en las sesiones los siguientes contenidos: La evoluci\u00f3n de la profesi\u00f3n a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os ha puesto de manifiesto la necesidad de profesionales con una nueva visi\u00f3n del mundo y con unos valores que influyen dentro de la visi\u00f3n de un l\u00edder. Para la enfermer\u00eda el liderazgo es b\u00e1sico y trascendental en la toma de decisiones y para el desarrollo de la profesi\u00f3n en todos los \u00e1mbitos. Por tanto, el liderazgo es el modo de organizar el trabajo de un ente (instituci\u00f3n, organizaci\u00f3n) alrededor de una visi\u00f3n y misi\u00f3n y se compromete al grupo en el logro de las metas. El l\u00edder debe de cumplir una serie de metas: direcci\u00f3n o gu\u00eda, orientaci\u00f3n, cumplimiento de los objetivos, credibilidad, resoluci\u00f3n de los problemas, manejo de los conflictos, saber escuchar, llenar expectativas y respeto a otros. Existen varias dimensiones de liderazgo: liderazgo orientado hacia la tarea u objetivo, el orientado hacia las relaciones y el transaccional. Existen tres tipos de l\u00edderes: Aut\u00f3crata (toma decisiones sin consultar y alejado del grupo. Ordena y espera obediencia, es dogm\u00e1tico y positivo y dirige mediante la capacidad de retener o conceder recompensas o castigos). Participativo (consulta a los subordinados sobre las acciones y decisiones propuestas y fomenta la participaci\u00f3n). L\u00edder de rienda suelta o despreocupado (hacer y dejar hacer. Otorga a sus subordinados independencia operativa, los l\u00edderes dependen de sus subordinados para establecer sus objetivos). Se debe procurar como buen l\u00edder aceptar la responsabilidad y comprometerse a luchar para que el equipo logre a sus objetivos, ser honrados y positivos, persuasivos, altruistas, tener coraje, fiable, directo y muchas m\u00e1s caracter\u00edsticas que ha r\u00e1n que un l\u00edder logre lo que se ha propuesto. Tambi\u00e9n hay que evitar ser indisciplinado, pasivo, no escuchar al grupo, inflexibili dad, no ser comunicativo y en definitiva todo aquello que implique ir en contra del grupo y los objetivos que tiene planteados. Conclusiones: la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda tiene la responsabilidad de dirigir el camino hacia el cambio, considerar los grandes problemas a los que se enfrenta e identificar las estrategias cuyas acciones se requieren para ejercer todo un potencial de liderazgo. Un l\u00edder en enfermer\u00eda debe de ser el art\u00edfice de ese cambio con su honradez (autoridad moral), convicci\u00f3n y muchas m\u00e1s actitudes que lo caracterizan y sin nunca menospreciar el trabajo en equipo, el cual se considera b\u00e1sico en el liderazgo. Hay personas con condiciones innatas de liderazgo (innovadores, visionarios...) pero las principales cualidades de un l\u00edder se pueden aprender, requiriendo que la persona se comprometa, que cambie de h\u00e1bitos y que incorpore nuevas conductasa su personalidad. \"Somos excelentes profesionales, comprometidos con nuestra profesi\u00f3n aspectos que nos pueden ayudar a ser l\u00edderes de nuestra profesi\u00f3n. El primer paso hacia un liderazgo efectivo no es la acci\u00f3n sino el entendimiento\" (John W. Wardner). Dejo de esconderme: comunica su orientaci\u00f3n sexual a su familia. Caso cl\u00ednico Miriam Gonz\u00e1lez Su\u00e1rez Luc\u00eda P\u00e9rez-Vico D\u00edaz de Rada Laura Figueroa Mart\u00edn Rosario Hern\u00e1ndez Mart\u00edn Introducci\u00f3n: la orientaci\u00f3n sexual definida como \"la capacidad de cada persona de sentir una profunda atracci\u00f3n emocional, afectiva y sexual por personas de un g\u00e9nero diferente al suyo, de su mismo g\u00e9nero o de m\u00e1s de un g\u00e9nero, as\u00ed como a laART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIASART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 76 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017capacidad de mantener relaciones \u00edntimas y sexuales con personas\", culmina su desarrollo durante la adolescencia. Desde que el adolescente percibe sentirse atra\u00eddo por personas de su mismo sexo comienza una lucha interna y no todos lo ex-perimentan de la misma forma. Se presenta el caso de un paciente de 17 a\u00f1os con problemas de ansiedad provocados porel cambio en la relaci\u00f3n familiar tras la revelaci\u00f3n de su orientaci\u00f3n sexual. Desarrollo del caso: adolescente de 17 a\u00f1os que acude a consulta de Atenci\u00f3n Primaria con temblor generalizado, sensaci\u00f3n de falta de aire, dolor tor\u00e1cico refiriendo ansiedad. No es la primera vez que consulta por el mismo motivo, tras la resoluci\u00f3n del episodio y antes de abandonar el centro, se cita al paciente en la consulta de enfermer\u00eda para conocer en profundidadsu situaci\u00f3n. Se realiza una entrevista focalizada mediante patrones funcionales de salud. Destaca autopercepci\u00f3n-autoconcepto: repetidas crisis de ansiedad. Teme por su salud y la de su madre. Le ha confesado su orientaci\u00f3n sexual. Bajaautoestima, insatisfecho consigo mismo. Rol-relaciones: buena relaci\u00f3n familiar, estrecha especialmente con su madre, apartir del d\u00eda que le confes\u00f3 su homosexualidad no recibe el mismo trato. Sensaci\u00f3n de verg\u00fcenza y decepci\u00f3n. Apoyoexclusivo de sus abuelos. Sexualidad-Reproducci\u00f3n: homosexualidad percibida desde los 11 a\u00f1os. No ha sido capaz deconfesarlo ni de mantener relaciones personales-afectivas hasta que cambia de instituto. Valores y creencias: sufre por vercuestionada su identidad, siente que no lo respetan tal cual es. Plan de cuidados: se priorizan los siguientes diagn\u00f3sticos enfermeros para realizar un plan de cuidados individualizado: Ansiedad relacionada con (r/c) estr\u00e9s y amenaza de autoconcepto manifestado por (m/p) expresi\u00f3n de preocupaciones debidas a cambios en acontecimientos vitales, anorexia y trastornos del sue\u00f1o. Como objetivos: afrontamiento de problemas;e intervenciones: apoyo emocional, aumentar el afrontamiento, entrenamiento de la asertividad. Afrontamiento familiar comprometido r/c una crisis situacional y falta de apoyo de la persona de referencia m/p la falta de apoyo percibida, ruptura de la relaci\u00f3n familiar en el momento actual. Como objetivos: clima social de la familia, fun-cionamiento de la familia; e intervenciones: educaci\u00f3n paterna: adolescentes, fomentar el desarrollo: adolescentes, fomentarla implicaci\u00f3n familiar, terapia familiar. La terapia familiar tuvo efectividad en cuanto a la consecuci\u00f3n de objetivos en seis meses, mejor\u00f3 la relaci\u00f3n familiar entre madre e hijo, respectivamente fueron desapareciendo los s\u00edntomas de ansiedad y estr\u00e9s. La utilidad de la terapia familiaren el \u00e1mbito enfermero es importante para la resoluci\u00f3n de las necesidades de cuidados relacionadas con problemas queaparecen durante la adolescencia. Conclusiones: la familia juega un papel fundamental en el desarrollo social del adolescente. Cuando las expectativas de la familia no se cumplen, sobre todo en aspectos de orientaci\u00f3n sexual, aparece el conflicto y con ello el sufrimiento del ado- lescente. Los profesionales sanitarios adquieren especial relevancia en la resoluci\u00f3n de estos problemas y en la orientaci\u00f3na las familias para superar el proceso y ayudar al adolescente en su desarrollo. Consulta antitabaco en un centro de salud del norte (Centro de Salud Casco Bot\u00e1nico, Puerto de la Cruz) Mercedes P\u00e9rez Carballo Mar\u00eda Candelaria Rodr\u00edguez Santos Introducci\u00f3n: el tabaquismo es un proceso adictivo considerado una enfermedad cr\u00f3nica. Se considera la primera causa evitable de enfermedad, invalidez y muerte. Los fumadores presentan con m\u00e1s frecuencia procesos agudos y cr\u00f3nicos que los no fumadores. No existe un consumo sin riesgo y los efectos perjudiciales de la exposici\u00f3n al humo de tabaco en lapoblaci\u00f3n fumadora pasiva es importante, sobre todo en la infancia. Todo ello justifica la importancia de la consultaantitabaco en Atenci\u00f3n Primaria. Desarrollo de la experiencia: las recomendaciones en Atenci\u00f3n Primaria para ayudar a los pacientes a dejar de fumar permite una intervenci\u00f3n en cada consulta e ir adapt\u00e1ndose al proceso de cambio en la que se encuentra cada fumador. Se ha desarrollado un algoritmo de intervenci\u00f3n para mejorar la actuaci\u00f3n hacia el paciente y organizaci\u00f3n del profesional. En la consulta a demanda o programada se debe preguntar al paciente si fuma y si no felicitarle. Si fuma se le preguntar\u00e1 si quiere dejar de fumar en los pr\u00f3ximos seis meses para determinar en la fase del cambio seg\u00fan el modelo de Prochaska,Di Clemente y Norcross en la que se encuentra. Si la respuesta es afirmativa (fase contemplaci\u00f3n) se derivar\u00e1 a la unidadde deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica que se ha creado en el centro, similares a otros de la isla. En la primera consulta, consulta depreparaci\u00f3n, tras realizar diversos test y registros se determinar\u00e1 el tipo de terapia m\u00e1s apropiada para el paciente (individu al o grupal) y se seguir\u00e1 el algoritmo espec\u00edfico para profesionales.77Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017La experiencia con el primer grupo ha sido positiva. Un grupo de pacientes ha abandonado la terapia, esto no ha significado un fracaso sino un aliciente para seguir adelante y ayudarles a conseguir su objetivo que es dejar de fumar. Conclusiones: en la consulta de Atenci\u00f3n Primaria se llevar\u00e1 a cabo una intervenci\u00f3n integral y adaptada a la fase en la que se encuentra el fumador. El objetivo que se pretende es que el fumador vaya progresando por las diferentes fases alcanzando, finalmente, el abandono del h\u00e1bito. El trabajo enfermero unido a la implicaci\u00f3n del equipo es fundamental en el transcurso del proceso. Enfermeros en positivo (inteligencia emocional) Mar\u00eda Candelaria Rodr\u00edguez Santos Introducci\u00f3n: la inteligencia emocional es la habilidad que posee cada persona para gestionar bien las emociones, tanto las propias como las de los dem\u00e1s. Es la capacidad humana de sentir, entender, controlar y modificar los estados emocionales de uno mismo y tambi\u00e9n de los dem\u00e1s. La inteligencia emocional aglutina cuatro aspectos b\u00e1sicos: la percepci\u00f3n, el manejo,el entendimiento y la utilizaci\u00f3n de las emociones. Metodolog\u00eda: se ha realizado una revisi\u00f3n narrativa empleando bases de datos (Medline, Dialnet, Scielo y base de datos del Colegio de Psic\u00f3logos de Tenerife) nacionales e internacionales, usando palabras claves como enfermer\u00eda, inteligencia emocional, positivismo y autoestima. Tras ello se llev\u00f3 a cabo una tormenta de ideas y discusi\u00f3n final de los profesionalesllevando a las siguientes conclusiones lograr como objetivo crear un grupo de trabajo sobre la aplicabilidad de lainteligencia emocional de los profesionales de salud en la consultan diaria evitando s\u00edndromes como el burnout o estr\u00e9s emocional. Desarrollo de la experiencia: los enfermeros son profesionales altamente cualificados que trabajan con pacientes-clientes. Su trabajo provoca en muchas ocasiones estr\u00e9s, estados de ansiedad, fatiga, cansancio, que impiden realizar un trabajo \u00f3ptimo. Para lograr una mejora en la calidad de los cuidados se deben adquirir habilidades y capacidades suficientes paraalejar estos aspectos negativos. Existen diez claves en inteligencia emocional se deben trabajar a diario y que ayudar\u00e1n en el d\u00eda a d\u00eda de su trabajo: Ser conscientes del estado emocional (tristeza, felicidad, ansiedad). Juicios basados en hechos y no en emociones. Transformar lo negativo en positivo y reflexionar. Poner l\u00edmites en determinadas situaciones (ser fuertes). Rodearse de gente positiva. Vivir en el presente y no en el pasado para tener metas y trabajar. Cuidar los pensamientos positivos. Saber que hay una vida, vivir tu vida pero aprender de las vidas de los dem\u00e1s. Saber cu\u00e1ndo actuar, ser oportuno. Ojos, mente y coraz\u00f3n abiertos para ver a los dem\u00e1s. Existe evidencia a favor de realizar terapia con el objetivo de mejorar la situaci\u00f3n de los profesionales en su trabajo con pacientes-clientes y a nivel personal. Se organiz\u00f3 un grupo de terapia para poner en pr\u00e1ctica las claves localizadas en la bibliograf\u00eda con la colaboraci\u00f3n de personal especializado como un psic\u00f3logo. Estamos en fase de inicio, a la espera de concretar los primeros resultados. Conclusiones: el personal de enfermer\u00eda debe prestar un \u00f3ptimo servicio a la comunidad, para ello adem\u00e1s de los conocimientos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos cuentan con un equilibrio mental y f\u00edsico que le permite ejercer su actividad de una manera eficiente en la pr\u00e1ctica diaria. La inteligencia emocional ayuda a desarrollar esos atributos. Particularmente, las enfermeras por suconstante relaci\u00f3n con los pacientes est\u00e1n sometidas a una carga traum\u00e1tica ante el sufrimiento humano y la muerte. Todoello puede desembocar en conductas y respuestas emocionales que tienen repercusiones en su capacidad para brindaratenci\u00f3n sanitaria adecuada, sobre su bienestar emocional e incluso su vida particular. Se debe intentar redirigir las emocione s hacia nuestro beneficio y el de los que cuidamos.ART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIASART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 78 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Donaci\u00f3n de sangre y Enfermer\u00eda Comunitaria Laura Figueroa Mart\u00edn F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Me\u00e1s Miriam Gonz\u00e1lez Suarez Luc\u00eda P\u00e9rez-Vico D\u00edaz de Rada Luis Mart\u00edn Camacho Arleni Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez Introducci\u00f3n/objetivo: la donaci\u00f3n de sangre en Espa\u00f1a se realiza de forma altruista. Se estima que son necesarias 40 donaciones por cada 1.000 habitantes/a\u00f1o. En el \u00e1rea de salud, provincia de Santa Cruz de Tenerife, se obtienen 30 donaciones por cada 1.000 habitantes/a\u00f1o mediante siete puntos fijos de donaci\u00f3n, m\u00e1s puntos itinerantes. El objetivo principal deesta experiencia profesional es conocer la efectividad de la intervenci\u00f3n comunitaria de un equipo enfermero de la zonab\u00e1sica de salud (ZBS) en relaci\u00f3n al aumento del n\u00famero de usuarios que realizan donaciones de sangre. Desarrollo de la experiencia: para que un llamamiento para la donaci\u00f3n de sangre sea efectivo ha de alcanzar m\u00ednimo 15 donaciones. El Instituto Canario de Hemoterapia y Hemodonaci\u00f3n (ICHH) es el encargado de publicitar la localizaci\u00f3n de los puntos de extracci\u00f3n de sangre itinerante. Antes de la colecta programada se identifica la poblaci\u00f3n diana de la ZBSpara la donaci\u00f3n y se desarrollan estrategias de promoci\u00f3n, educaci\u00f3n para la salud, sensibilizaci\u00f3n de la importancia de ladonaci\u00f3n, coordin\u00e1ndose con diferentes servicios institucionales y comunitarios. Posteriormente, se eval\u00faan los resultadosde manera conjunta con el ICHH. Comparando los resultados del n\u00famero de donaciones obtenidas en campa\u00f1as previas,11-12 donantes con ocho donaciones efectivas, con las donaciones resultantes de la \u00faltima campa\u00f1a tras sensibilizar einformar a la poblaci\u00f3n, resultaron 51 donantes con 44 donaciones efectivas. De forma cualitativa se observan beneficios derivados de la donaci\u00f3n de sangre, a nivel individual el donante refiere satisfacci\u00f3n y aumento de la autoestima al poder ayudar a otra persona. Mientras, en la comunidad que presenta un elevadon\u00famero de donantes se mejora la imagen interna y externa de la misma. El equipo enfermero valora la experiencia de forma positiva y consideran necesario continuar con la actividad en futuras colectas. Conclusiones: en concordancia con la literatura, los beneficios que se observan tras la donaci\u00f3n de sangre ofrecen motivaci\u00f3n para que los donantes repitan en futuras colectas y tras las actividades realizadas para la promoci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n los no donantes lo sean por primera vez. Es necesario transmitir estos beneficios y continuar con la promoci\u00f3n de la donaci\u00f3nde sangre para cubrir las necesidades asistenciales. Para ello, la enfermer\u00eda comunitaria tiene un rol fundamental en laeducaci\u00f3n para la salud y concienciaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Caso cl\u00ednico: plan de cuidados del paciente con Corea de Huntington en una unidad de hospitalizaci\u00f3n psiqui\u00e1trica David Gomariz Bolar\u00edn Ayoze Adri\u00e1n Correa Falc\u00f3n Irati Izaguirre Palacios Saray Jim\u00e9nez Betancort Jos\u00e9 David L\u00f3 pez Lu\u00eds Karina Daniela L\u00f3pez P\u00e9rez Introducci\u00f3n/objetivo: la Corea o enfermedad de Huntington es una enfermedad neurol\u00f3gica rara, hereditaria y degenerativa que afecta aproximadamente a 1 de cada 10.000 personas. El objetivo de este caso cl\u00ednico es presentar un plan de cuidados de una paciente de 36 a\u00f1os con enfermedad de Huntington. Se trata de una mujer que ingresa por alteraciones de conducta e imposibilidad de manejo en el centro donde reside. Desarrollo del caso: se realiz\u00f3 una valoraci\u00f3n por patrones funcionales de salud. Al ingreso, la paciente ten\u00eda un conocimiento parcial sobre su enfermedad, se alimentaba mediante sonda nasog\u00e1strica, era dependiente para las ABVD, presentaba insomnio, ten\u00eda problemas en el habla, sentimientos de soledad acompa\u00f1ados de enfados y episodios de agitaci\u00f3n relacionadoscon situaciones de estr\u00e9s. Los diagn\u00f3sticos enfermeros prioritarios de ca\u00eddas; Deterioro de la degluci\u00f3n; 00051 Deterioro de la comunicaci\u00f3n verbal. Plan de cuidados: se llev\u00f3 a cabo un plan de cuidados que buscaba una conducta de prevenci\u00f3n de las ca\u00eddas, autocuidados por parte de la paciente, prevenir la aspiraci\u00f3n y mejora en la comunicaci\u00f3n. Para lograr los objetivos planteados se desarrollaron las siguientes intervenciones enfermeras: ense\u00f1anza en prevenci\u00f3n de ca\u00eddas, ayuda al autocuidado, cuidados de la sonda gastrointestinal y apoyo emocional.79Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n continua de los indicadores de resultado del plan de cuidados establecido, obteni\u00e9ndose una mejor\u00eda en la mayor\u00eda de los problemas identificados. Conclusiones: la enfermedad de Huntington es una patolog\u00eda compleja e incurable, pero se conocen sus s\u00edntomas por lo que un abordaje adecuado puede mejorar la calidad de vida de los pacientes y sus familiares. En este caso, la paciente al alta logr\u00f3 un mayor conocimiento de su patolog\u00eda, se pas\u00f3 a una alimentaci\u00f3n mediante PEG, realizaba las ABVD bajo supervisi\u00f3n, ten\u00eda un buen descanso nocturno y obtuvo un mejor afrontamiento de los problemas,mejorando de esta manera su estado de \u00e1nimo. Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda a pacientes con trastorno mental grave en Atenci\u00f3n Primaria. A prop\u00f3sito de un caso David Gomariz Bolar\u00edn Ayoze Adri\u00e1n Correa Falc\u00f3n Irati Izaguirre Palacios Saray Jim\u00e9nez Betancort Jos\u00e9 David L\u00f3 pez Lu\u00eds Karina Daniela L\u00f3pez P\u00e9rez Introducci\u00f3n/objetivo: la prevalencia de los trastornos mentales entre las personas que son atendidas en Atenci\u00f3n Primaria (AP) se sit\u00faa entre el 24 y el 30%. La AP no es un mero filtro hacia los servicios especializados, sino una figura clave para el diagn\u00f3stico y tratamiento de estos pacientes. Delirios, aislamiento social, sentirse tenso, receloso,alerta, reservado o tener sentimientos irreales de celos son algunos de los s\u00edntomas que se deben identificar en estospacientes. El objetivo de este trabajo es presentar el caso de un paciente de 38 a\u00f1os diagnosticado de esquizofrenia paranoide con problemas de adherencia al tratamiento derivado de la Unidad de Salud Mental M\u00e9todo: se realiza una valoraci\u00f3n inicial por patrones funcionales de salud y se elabora un plan de cuidados atendiendo a las necesidades de salud detectadas. Se lleva a cabo una evaluaci\u00f3n de los indicadores de resultado al inicio, a los 3, 6 y 12 meses. Conclusiones: para los profesionales que trabajan en AP debe ser prioridad la identificaci\u00f3n r\u00e1pida de los problemas de salud mental, la derivaci\u00f3n temprana y un buen enlace con los servicios especializados. La continuidad de los cuidados en- fermeros en Atenci\u00f3n Primaria para pacientes con trastorno mental de salud ayudar\u00e1 a detectar reca\u00eddas o empeoramientode los pacientes. Infertilidad femenina y planificaci\u00f3n enfermera biopsicosocial en Atenci\u00f3n Primaria de salud: a prop\u00f3sito de un caso Saray Cecilia Jim\u00e9nez Betancort Mar\u00eda Olivar Mesa Barreto Karina Daniela L\u00f3pez P\u00e9rez Jos\u00e9 David L\u00f3pez Lu\u00eds Irati Izagui rre Palacios Introducci\u00f3n: en el mundo hay casi 50 millones de parejas inf\u00e9rtiles, seg\u00fan un informe de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), evidenci\u00e1ndose que un 10% de las parejas presentan infertilidad secundaria (no pueden tener un segundo hijo). Los factores que afectan a la fertilidad pueden ser infecciosos, ambientales o gen\u00e9ticos, y determinadas conductas cul- turales. En Espa\u00f1a, entre el 15% y el 17% de las parejas en edad f\u00e9rtil tiene problemas de fertilidad y esta tasa va en aumento.Espa\u00f1a est\u00e1 a la cabeza en tratamientos de fertilidad, pero las listas de espera de los hospitales p\u00fablicos tienen un tiempo medio de espera superior a un a\u00f1o, acentuando los altos costes sociales y econ\u00f3micos de la infertilidad. La imposibilidadde tener hijos constituye un problema con consecuencias emocionales muy importantes para la pareja que afecta de formadirecta a todas las esferas de la vida de los pacientes. Desarrollo del caso: se expone el caso de una mujer de 37 a\u00f1os que acude porque quiere ser madre y lleva intent\u00e1ndolo durante tres a\u00f1os sin \u00e9xito. Es madre separada de mellizas. Su f\u00f3rmula obst\u00e9trica es 2G, 0P, 1C, 1A (dos gestaciones, ning\u00fan parto, una ces\u00e1rea, un aborto- IVE \"Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo\").ART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIASART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 80 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Refiere que hasta 2012 su menstruaci\u00f3n era regular, pero que desde entonces ha presentado menometrorragias y periodos de amenorrea, adem\u00e1s de un aumento del vello facial. Como patolog\u00edas presenta obesidad grado III, LDL, HTA, DM tipoII, SM (s\u00edndrome metab\u00f3lico). Se observa un estudio gine- co-obst\u00e9trico en la que se la diagnostica de ovarios poliqu\u00edsticos. En su casa su actual pareja y el resto de la familia esperan con ilusi\u00f3n poder aumentarla. La paciente expresa sentimientos de labilidad emocional y cuenta con pocas personas de apoyo, aunque sus familiares intentan animarla en estas situa-ciones. Se priorizan como diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda: deterioro nutricional ingesta superior a las necesidades, riesgo baja autoestima situacional (esterilidad), deterioro de la interacci\u00f3n social. La trayectoria de las intervenciones se esboza a trav\u00e9s del abordaje biopsicosocial de la paciente mediante la educaci\u00f3n sanitaria y el pacto de objetivos. Adem\u00e1s se indaga en el conocimiento en su red de apoyo, acompa\u00f1ado de estrategias deafrontamiento psicosocial encaminadas a la mejora del estr\u00e9s psicosocial percibido por la infertilidad y a la posibilidad degenerar relaciones personales satisfactorias con su entorno. El resultado fundamental es la mejor\u00eda que presenta la paciente a nivel f\u00edsico y psicosocial, que se manifiestan con cambios en los objetivos pactados, modificaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos previos y progreso positivo de los resultados descritosen un inicio. Conocer c\u00f3mo se siente cada integrante de la familia ante la infertilidad es esencial para poder abordarla:\"La familia est\u00e1 como el bosque, si usted est\u00e1 fuera de \u00e9l solo ve su densidad, si usted est\u00e1 dentro ve que cada \u00e1rbol tiene su propia posici\u00f3n\" (Proverbio Akan). Palabras clave: planificaci\u00f3n de atenci\u00f3n al paciente; infertilidad femenina; Atenci\u00f3n Primaria de salud; impacto psico- social. Caso cl\u00ednico: problemas de sue\u00f1o en edad infantil. Abordaje familiar en consulta de enfermer\u00eda pedi\u00e1trica de Atenci\u00f3n Primaria Saray Cecilia Jim\u00e9nez Betancort Ayoze Adri\u00e1n Correa Falc\u00f3n David Karina Daniela L\u00f3pez P\u00e9rez MJ Estebez L\u00f3pez Introducci\u00f3n: el insomnio infantil afecta entre 20-30% de la poblaci\u00f3n infantil hasta la edad preescolar, erigi\u00e9ndose como el trastorno m\u00e1s frecuente en la edad pedi\u00e1trica. Los padres tienden a infravalorar la falta de sue\u00f1o de sus hijos, pero descubren la trascendencia del sue\u00f1o cuando observan c\u00f3mo la cantidad y calidad en sus hijos afecta al bienestar de todala familia. Los trastornos del sue\u00f1o son un problema prevalente en la lactancia y primera infancia, m\u00e1s de un tercio de losni\u00f1os duermen mal o no duermen lo suficiente. Desarrollo del caso: se presenta el caso cl\u00ednico de una familia nuclear con un hijo de 5 a\u00f1os y un segundo hijo de 10 meses. Ambos padres tienen estudios superiores y trabajan en turnos rotatorios. El hijo mayor present\u00f3 s\u00edndrome de apnea-hipoapnea durante el sue\u00f1o (SAHS) del cual ha mejorado desde que le intervinieran quir\u00fargicamente a los 2 a\u00f1os y 4 meses (adenectom\u00eda y amigdalectom\u00eda), presentando actualmente un patr\u00f3n de sue\u00f1onormal. El hijo de 10 meses ha comenzado con trastornos del sue\u00f1o desde los 5 meses tras un cambio de h\u00e1bitos. Muestra dificultad para conciliar el sue\u00f1o de forma aut\u00f3noma y frecuentes despertares nocturnos durante la noche conincapacidad para volver a dormirse sin ayuda. La falta de sue\u00f1o del m\u00e1s peque\u00f1o est\u00e1 generando problemas en la saludfamiliar. Plan de cuidados: tras una valoraci\u00f3n integral se prioriza el diagn\u00f3stico de \"Trastorno patr\u00f3n del sue\u00f1o\" . Utilizando el lenguaje estandarizado NOC y NIC se realizan intervenciones encaminadas a aumentar el afrontamiento familiar, el aseso- ramiento a cerca del sue\u00f1o infantil y la modificaci\u00f3n de la conducta. Posteriormente se eval\u00faa a la familia y el sue\u00f1o del ni\u00f1o, identific\u00e1ndose progresos. Conclusiones: la alta frecuencia de trastornos del sue\u00f1o avalan la necesidad de incluir de manera m\u00e1s sistem\u00e1tica la profilaxis de los trastornos del sue\u00f1o en los controles de salud.81Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Prevenci\u00f3n de las \u00falceras por presi\u00f3n Adelaida Cruz Garc\u00eda Nieves Castro Marrero Nieves Marrero Felipe Ernestina Torres Alonso Introducci\u00f3n: las \u00falceras por presi\u00f3n son \u00e1reas de piel lesionadas por permanecer en una misma posici\u00f3n durante demasiado tiempo. Constituyen un tipo especial de lesiones causadas por un trastorno de irrigaci\u00f3n sangu\u00ednea. Los puntos m\u00e1s com- prometidos en m\u00e1s del 80% los casos son: sacro, trocantes, nalgas, mal\u00e9olos externos y talones. La presencia de una \u00falceramultiplica por cuatro el riesgo de muerte, un 60% entre las personas mayores en un plazo de un a\u00f1o tras el alta hospitalaria,aclarar que la \u00falcera no suele ser la causa de la muerte, sino que se desarrolla tras el declive de la salud de la persona anciana. Desarrollo de la experiencia: el desarrollo de la experiencia enfoca los problemas que pueden ocasionar las \u00falceras, desde dos puntos de vista. En primer lugar, el paciente, su tratamiento y calidad de vida. En segundo lugar, el aumento de los costes en el SCS. Tambi\u00e9n incorporamos un Plan de Cuidados, donde especificamos los correctos cuidados para este tipode enfermedades de la piel. Este trabajo se desarrolla desde el punto de vista de un paciente traumatol\u00f3gico donde la posici\u00f3n m\u00e1s habitual del mismo es dec\u00fabito supino (la gran mayor\u00eda no admite cambios posturales) y m\u00e1s de la mitad de los casos corresponde a pacientesmayores de 70 a\u00f1os y en tiempo prolongado. Las \u00falceras por presi\u00f3n y su tratamiento repercuten en la calidad de vida del paciente y su familia debido al elevado coste a los que la sufren (familia) y el impacto econ\u00f3mico al sistema de atenci\u00f3n sanitaria. Conclusiones: la prevenci\u00f3n es un factor importante a la hora del desarrollo de la \u00falcera por presi\u00f3n. El papel de la enfermera en cuanto a la prevenci\u00f3n, control y curaci\u00f3n de las \u00falceras es fundamental. La escala de valoraci\u00f3n va a indicar el riesgo, al tener establecidas las categor\u00edas: muy alto riesgo, riesgo evidente, riesgo m\u00ednimo/no riesgo. El personal sanitario adquiere un papel fundamental en la prevenci\u00f3n, tratamiento y curaci\u00f3n de las \u00falceras por presi\u00f3n. Una intervenci\u00f3n temprana es esencial para las personas con riesgo de presentar \u00falceras. \u00bfQu\u00e9 se enconde detr\u00e1s de un hueso? Mar\u00eda Candelaria Rodr\u00edguez Santos Alicia Alba L\u00f3pez D\u00edaz Yurena Castro Martin Mar\u00eda Mercedes P\u00e9rez Carbajo Introducci\u00f3n/objetivo: el tumor de las c\u00e9lulas gigantes (TCG) es una neoplasia generalmente benigna que afecta en un 90% de los casos a la regi\u00f3n metafisoepifisaria de los huesos largos, principalmente a la altura de la rodilla (50%). Es una lesi\u00f3n epifisiaria, destructiva y agresiva caracterizada por la presencia de abundantes c\u00e9lulas gigantes multinucleadas. Estostumores est\u00e1n considerados como benignos con agresividad local, sin embargo, hoy se sabe que llegan a presentar malignidadabsoluta y producir met\u00e1stasis pulmonares. Cl\u00ednicamente el TCG se presenta con dolor o s\u00edntomas referidos a la articulaci\u00f3n como tumefacci\u00f3n y rigidez; la extensi\u00f3n hacia los tejidos blandos puede ocasionar efecto de masa ocupante de espacio y las fracturas patol\u00f3gicas no son infrecuentes. El caso seleccionado es de un paciente con tumor de c\u00e9lulas gigantes cuyo Dx inicial fue patolog\u00eda articular mec\u00e1nica; al que se le realiz\u00f3 una valoraci\u00f3n y plan de cuidados tras una b\u00fasqueda de informaci\u00f3n sobre el tema. El principal objetivo es fomentar la formaci\u00f3n, informaci\u00f3n e investigaci\u00f3n para obtener enfermeros preparados y cualificados en sus intervenciones. Metodolog\u00eda: presentamos el caso de un var\u00f3n de 34 a\u00f1os de edad. Sin AP ni AF de inter\u00e9s- Persona sana. Deportista (ex jugador de baloncesto). Acude a consulta por inflamaci\u00f3n y dolor en rodilla derecha, en relaci\u00f3n con la flexo-extensi\u00f3n. Evoluci\u00f3n: tres meses. Niega traumatismo previo. Inicialmente valorado y tratado en consultas de Atenci\u00f3n Primaria comouna patolog\u00eda articular mec\u00e1nica, ante la no mejor\u00eda de la cl\u00ednica y agravamiento decide acudir nuevamente. Valorado por atenci\u00f3n hospitalaria, quienes realizan toma de muestra de contenido articular (frotis inflamatorios con predominio de neutr\u00f3filos). Solicitando las siguientes pruebas RMN rodilla: tumoraci\u00f3n \u00f3sea en met\u00e1fisis distal del f\u00e9mur derecho, edema \u00f3seo y halo escleroso, sugestivo como primera posibilidad diagn\u00f3stica de condroblastoma o bien un tumor de c\u00e9lulas gigantes. Biopsia parte blanda: fragmentos de tumor de c\u00e9lulas gigantes \u00f3seo.ART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIASART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 82 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Juicio diagn\u00f3stico: tumor de c\u00e9lulas gigantes en zona articular de f\u00e9mur distal derecho. Actuaci\u00f3n: cirug\u00eda, realizando curetaje oncol\u00f3gico con fresas de alta velocidad, nitr\u00f3geno liquido y diatermia. Reconstrucci\u00f3n con cemento y placa de osteosintesis. Actualmente en quimioterapia. Deambula con muletas y est\u00e1 pendiente de rehabilitador. Pte. de colonoscopia. Durante el proceso se realiza un control y seguimiento enfermero, tanto en Atenci\u00f3n Primaria como en especializada (aporta informede alta con plan de cuidados enfermero). En primaria se realiza uno preliminar que posteriormente se modifica debido alcambio en el dx del paciente y posterior resoluci\u00f3n de su patolog\u00eda. Desde enfermer\u00eda los cuidados son esenciales para el paciente intervenido quir\u00fargicamente, desde la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n, el control del dolor. Por ello, es preciso un conjunto de actividades (dentro del plan de cuidados) orientado apromover la asistencia de cuidados plenos, eficaces y profesionales. Se realiza un plan de cuidados estandarizado convaloraci\u00f3n de la que se obtienen dx de enfermer\u00eda (deterioro de la deambulaci\u00f3n, ya que acude tras un mes de la intervenci\u00f3nsolo presenta cicatriz de intervenci\u00f3n y deambula con muletas) y act\u00faa sobre \u00e9l (NOC-NIC) utilizando el programa DragoAP y atendiendo a su situaci\u00f3n actual. Todo el desarrollo del plan de cuidados centrado en su patolog\u00eda se realiza en hospitaly sale tras un mes con la mayor\u00eda de los dx resueltos. Se plantea desde el equipo de enfermer\u00eda, con el caso del paciente,un diagn\u00f3stico para el personal que ser\u00e1 desconocido, ya que es incluso el paciente el que nos orienta sobre su patolog\u00eday proceso evolutivo en la misma. El caso hace pensar en la importancia de la documentaci\u00f3n y b\u00fasqueda de informaci\u00f3npara dar esos cuidados plenos y eficaces de los que se ha hablado en un principio y que no se debe de obviar por el desco-nocimiento. Resultados: la importancia de este caso radica que tras la adecuada orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica y posterior actuaci\u00f3n, se encuentra con una patolog\u00eda poco conocida en la que se vislumbra la necesidad de formaci\u00f3n continua del personal sanitario para lograr una correcta actuaci\u00f3n enfermera. Los planes de cuidados pueden variar en cualquier momento ya que desde una posible actuaci\u00f3n sobre una simple patolog\u00eda articular se ha redirigido hacia una actuaci\u00f3n muchos m\u00e1s compleja, tanto en enfermer\u00eda hospitalaria como en Atenci\u00f3nPrimaria Conclusiones: el plan de cuidados del caso cl\u00ednico proporciona una base s\u00f3lida para la pr\u00e1ctica, permite una eficaz prevenci\u00f3n de las posibles complicaciones y el fomento de la autonom\u00eda del paciente, consiguiendo as\u00ed una pronta recuperaci\u00f3n. En concreto se consigue: Desarrollo adecuado de una metodolog\u00eda de trabajo (mejor conocimiento de la patolog\u00eda que permite una mejor inter- venci\u00f3n). Aplicar el m\u00e9todo cient\u00edfico a los cuidados. Garantizar la continuidad de cuidados enfermeros de especializada hacia primaria. Sistemas de vac\u00edo aplicados a la cura de heridas Mar\u00eda Arleni Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez \u00c1ngel Manuel Cervig\u00f3n Abad Introducci\u00f3n/objetivo: el uso de los sistemas de vac\u00edo en curas mejora la evoluci\u00f3n de heridas muy exudativas, cavitadas y de dif\u00edcil cicatrizaci\u00f3n en un corto periodo de tiempo. Adem\u00e1s mejora la calidad de vida del paciente durante el pro- ceso. Existen distintos tipos de sistemas, ya sean para gran exudado con una capacidad mayor, como para exudado intermedio o escaso. La cura se realiza normalmente cada siete d\u00edas, manteniendo un buen estado del lecho de la herida y de la higienepersonal del paciente. La t\u00e9cnica consiste en colocar sobre la \u00falcera un ap\u00f3sito de esponja de poliuretano o alcohol polivin\u00edli co que act\u00faa como interfaz entre la superficie de la herida y la fuente de vac\u00edo, en la que se coloca un tubo de drenajefenestrado no colapsable conectado a una bomba regulable de vac\u00edo, que crea una presi\u00f3n negativa que puede variar entre50 y 125 mmHg. La presi\u00f3n negativa se puede aplicar de forma intermitente o aplicarse de forma continua. Las bombastienen vida media, bien con pilas las m\u00e1s peque\u00f1as o recargables con electricidad. Esta t\u00e9cnica est\u00e1 indicada en pacientes con heridas agudas, cr\u00f3nicas, traum\u00e1ticas, vasculares, quemaduras de espesor parcial, diab\u00e9ticas, por radiodermitis, por presi\u00f3n, o como alternativa a la cirug\u00eda (dehiscencias de suturas, \u00falceras de mu\u00f1ones,colgajos fallidos, incluso cuando hay exposici\u00f3n de hueso o tend\u00f3n).83Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Este sistema mejora el tejido de granulaci\u00f3n de la herida, cicatrizando m\u00e1s r\u00e1pidamente. El objetivo que se plantea el grupo de trabajo es demostrar que el uso de sistemas de vac\u00edo en curas mejora la evaluaci\u00f3n de heridas muy exudativas, cavitadas y de dif\u00edcil cicatrizaci\u00f3n en un corto periodo de tiempo. En esta experiencia se havalorado la evoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n de tres artrodesis de columna. Tras tres meses de limpiezas quir\u00fargicas y mala evoluci\u00f3ncon cura convencional, cicatrizan en menos de un mes con estos sistemas de vac\u00edo. Desarrollo de la experiencia: se estudiaron tres casos de infecci\u00f3n en artrodesis de columna en la unidad de traumatolog\u00eda del Complejo Hospitalario Universitario de Canarias. La aplicaci\u00f3n de los sistemas de vac\u00edo, tanto de gran absorci\u00f3n para heridas muy exudativas, como para exudado algo inferior, a medida que el exudado va disminuyendo durante el proceso de cicatrizaci\u00f3n hace que la herida cicatrice en unmenor espacio de tiempo que en una cura convencional. Ventajas cl\u00ednicas: Proporciona un entorno cerrado y h\u00famedo para la curaci\u00f3n de heridas. Disminuye el volumen de la herida. La herida se reduce al ir aproxim\u00e1ndose sus extremos. Elimina el exceso de fluidos que pueden inhibir la curaci\u00f3n de la herida. Reduce la colonizaci\u00f3n bacteriana en la zona de la herida. Ayuda a eliminar el fluido intersticial. La eliminaci\u00f3n del fluido intersticial puede influir positivamente en la reducci\u00f3n del edema lo que ayudar\u00e1 a mejorar el flujo sangu\u00edneo a la herida. Promueve la granulaci\u00f3n. Presi\u00f3n negativa localizada y controlada para ayudar a cerrar uniformemente las heridas.Se observa la evoluci\u00f3n en heridas cavitadas y muy exudativas que no evolucionan tras varias limpiezas quir\u00fargicas y antibioter apia durante tres meses con curas convencionales en la unidad, aplicando este sistema cicatrizan al mes de comenzar la terapia. Conclusiones: tras el resultado de esta experiencia, se concluye que el uso de estos sistemas en heridas cavitadas y muy exudativas hace que mejore el lecho de la herida y evolucione m\u00e1s r\u00e1pidamente, disminuyendo la estancia media y generando mayor autonom\u00eda e independencia del paciente. Se lleva tanto a nivel hospitalario como domiciliario, ya que las curas noson diarias y es un sistema c\u00f3modo para el paciente, mejorando su confort durante este periodo de tiempo. Se considera la necesidad de realizar m\u00e1s ensayos cl\u00ednicos con este sistema de curas frente a otros tipos de cura convencional para obtener la evidencia necesaria que apoye su uso en la pr\u00e1ctica. La enfermer\u00eda a trav\u00e9s del objetivo Juli\u00e1n Peyrol\u00f3n Jim\u00e9nez Yaiza Desir\u00e9 Montesinos Arteaga Yesenia Vera Moreno Sarai Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez S Herrera Luis Introducci\u00f3n: los medios de comunicaci\u00f3n en general no solo reflejan la realidad, sino que tambi\u00e9n contribuyen a crearla, por mucho que su versi\u00f3n de esta no sea m\u00e1s que una entre muchas otras y no por ello m\u00e1s v\u00e1lida. En Espa\u00f1a, con una media de consumo de cuatro horas diarias en 2011 (1), la televisi\u00f3n pasa a ser la fuente de observaci\u00f3n m\u00e1s importante para el individuo, a la hora de asumir la creaci\u00f3n de la opini\u00f3n dominante sobre un tema en particular; por tanto,lo que se dice en ella respecto a una profesi\u00f3n es relevante en la construcci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica en relaci\u00f3n a ella. Sampedro se\u00f1ala que existe todo un mercado de identidades medi\u00e1ticas, que hace m\u00e1s visibles y deja en un rol de superioridad a aquellos grupos sociales que disponen de m\u00e1s recursos econ\u00f3micos o culturales, lo que tiende a aumentar la desigualdaden el nivel simb\u00f3lico, asign\u00e1ndoles roles subordinados. Metodolog\u00eda: revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos publicados de 2010 en adelante y a texto completo en Lilacs, Google Scholar y Pubmed. Palabras clave: nurse, stereotype, television, perception, communications media . Inicialmente 818 resultados, 22 tras aplicar los criterios de inclusi\u00f3n, tres relevantes.Resultados: distintos autores describen algunas de las realidades que en nuestro entorno nos resultan familiares (subordinaci\u00f3n, estereotipo ligado al sexo, etc.).Conclusiones: a pesar de que la enfermer\u00eda se regula por la Ley de Ordenaci\u00f3n de Profesiones Sanitarias y dispone de una autonom\u00eda, caracter\u00edsticas y se\u00f1as de identidad propias, las intervenciones y sus resultados permanecen invisibles bien porART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIASART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 84 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017la falta de inter\u00e9s en hacerlos p\u00fablicos, la escasa formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n y/o los criterios de evaluaci\u00f3n , exclusivamente biom\u00e9dicos; as\u00ed, el papel de los profesionales queda subordinado a alcanzar dichos criterios y diluido en una visi\u00f3n sesgadaen t\u00e9rminos de la asistencia. Tras analizar anuncios publicitarios, se observa claramente el estereotipo. Enfermeras ataviadas con uniformes, donde la t\u00f3nica general pasa por faldas cortas y ce\u00f1idas, escotes y actitudes impropias de la profesi\u00f3n (poses forzadas, gestos ygui\u00f1os insinuantes, etc.); esto refuerza el mensaje de ser un objeto sexual, sin control sobre nuestros actos, y con unaafectividad marcada por la falta de dicho control, con un papel meramente decorativo y que tan siquiera guarda relaci\u00f3ncon el producto que se publicita, reforzando la impresi\u00f3n de que aportamos un valor nulo. Se ha de entender los mecanismos que subyacen tras los estereotipos, evitando vivir de espaldas a los medios y aprendiendo a transmitir la verdadera identidad. Enfermer\u00eda en trasplantes \u00f3seos Mar\u00eda Arleni Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez Laura Figueroa Mart\u00edn Luis Mart\u00edn Camacho Introducci\u00f3n/objetivo: el papel de la enfermer\u00eda en el trasplante de tejido osteotendinoso alog\u00e9nico, bien de donante vivo, autotrasplante, o de cad\u00e1ver, en intervenciones quir\u00fargicas de traumatolog\u00eda favorece la disminuci\u00f3n de la estancia media hospitalaria. El objetivo es dar a conocer el papel de la enfermera en la unidad de traumatolog\u00eda del Complejo Hospitalario Universitario de Canarias, tras la recepci\u00f3n del paciente, los cuidados pre y postquir\u00fargicos una vez sometido a untrasplante \u00f3seo. Desarrollo de la experiencia: los pacientes habituales en la unidad con este tipo de trasplante son: defecto \u00f3seo relacionados con tumores \u00f3seos, intervenciones previas que no consolidan la fractura, defectos \u00f3seos de fracturas complicadas o inter- venciones de artrodesis de columna. Principales diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda: Deterioro de la movilidad. D\u00e9ficit de autocuidado. Riesgo de infecci\u00f3n. Riesgo de ca\u00eddas. Papel de la enfermera de la unidad de traumatolog\u00eda: Autotrasplante: - Cuidados de la zona donante, recuperaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n precoz. - Disminuir el riesgo de infecci\u00f3n y el dolor. Trasplante \u00f3seo de banco de huesos: - Debido a la posibilidad de rechazo del material y trasmisi\u00f3n de enfermedades. La enfermera realiza muestras de sangre previas a la intervenci\u00f3n para descartar posibles enfermedades infecciosas y se remiten al banco de huesos. Tras la intervenci\u00f3n se previenen los riesgos de infecci\u00f3n de las heridas quir\u00fargicas, se promueve la movilizaci\u00f3n precoz y se intenta disminuir el dolor. En esta comunicaci\u00f3n se muestra un caso de una paciente, a la que se realiz\u00f3 un autotrasplante con tejido de cresta il\u00edaca hacia zona de defecto \u00f3seo por tumor en tibial anterior. Tras este trasplante consigui\u00f3 el alta en menos de un mes, trasllevar m\u00e1s de cuatro meses de reintervenciones por no tener consolidaci\u00f3n \u00f3sea. Conclusiones: el uso de hueso humano en estas intervenciones favorece la movilizaci\u00f3n prematura del paciente, y una mejor adaptaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la lesi\u00f3n. Tambi\u00e9n disminuye el riesgo de rechazo de material de osteos\u00edntesis. Esto, junto a la planificaci\u00f3n temprana de los cuidados de enfermer\u00eda postquir\u00fargicos, alivio del dolor y recuperaci\u00f3n de la movilidad y capacidad para las actividades b\u00e1sicas, favorece que la estancia hospitalaria se reduzca.85Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Aprendizaje de la autonom\u00eda del lesionado medular: a prop\u00f3sito de un caso Beatriz Sicilia D\u00e1vila Yesenia Vera Moreno Ingrid S\u00e1enz Jadraque Juli\u00e1n Peyrol\u00f3n Jim\u00e9nez Cristo Jes\u00fas Guzm\u00e1n Fern\u00e1ndez Introducci\u00f3n: desde el a\u00f1o 1789, con la aprobaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Hombre, se realza la importancia de la libertad y la autonom\u00eda como manifestaci\u00f3n de la dignidad y del valor de las personas. Durante nuestra experiencia profesional hemos podido observar la relevancia que tiene la autonom\u00eda, tanto para la calidad de vida delpaciente como para la adaptaci\u00f3n a su nueva situaci\u00f3n cuando la pierde. Se presenta un caso cl\u00ednico de un paciente conlesi\u00f3n medular. Desarrollo del caso: paciente var\u00f3n de 22 a\u00f1os de edad sin antecedentes previos de inter\u00e9s que sufre un accidente de tr\u00e1fico. Tras su llegada al complejo hospitalario se realizan las pruebas complementarias oportunas que informan de una lesi\u00f3n medular a nivel de la v\u00e9rtebra cervical 6, ocasionando una afecci\u00f3n completa de la motoneurona superior, condicionandoesto una tetraplejia. La historia cl\u00ednica refleja que el paciente en la fase aguda sufri\u00f3 un shock medular, tras el cual, cuatro meses despu\u00e9s present\u00f3 signos de disreflexia aut\u00f3noma. Desde el inicio del proceso, se observaron diversas alteraciones en el plano afectivoy social que complicaron su evoluci\u00f3n. El estado actual del paciente manifiesta diversas incapacidades y d\u00e9ficit de autocuidado, resultado de una tetraplejia. Plan de cuidados: el plan de cuidados se centr\u00f3 principalmente en la esfera afectiva del paciente debido a las caracter\u00edsticas del mismo. Destacamos los siguientes diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda: Baja autoestima situacional. Insomnio. Riesgo cansancio rol cuidador. Ansiedad. Dolor cr\u00f3nico. Conocimientos deficientes. Entre los diagn\u00f3sticos principales se seleccion\u00f3 la baja autoestima situacional, relacionada con el deterioro de la imagen corporal y el deterioro funcional que presentaba el paciente, el cual expresaba con sentimientos de impotencia e inutilidad.Con el objetivo de mejorar su autoestima y su adaptaci\u00f3n a la discapacidad f\u00edsica se llevaron a cabo actividades relacionadascon apoyo emocional, potenciaci\u00f3n de la autoestima y control del estado de \u00e1nimo. Debido a lo anterior y al persistente aumento de la impotencia, comienza a mostrar signos y s\u00edntomas de ansiedad. Mediante la mejora del afrontamiento y reestructuraci\u00f3n cognitiva se consigue el afrontamiento de problemas y el autocontrol deaquellos pensamientos distorsionados. Por otro lado, aunque no menos importante, observando a su cuidador informal se detect\u00f3 un riesgo de cansancio del rol del cuidador, debido principalmente a la complejidad de los cuidados requeridos por el paciente. Se imparti\u00f3 ense\u00f1anza alfamiliar sobre el tratamiento y los procedimientos relativos a la nueva situaci\u00f3n, con el objetivo de mejorar su conocimientosobre el r\u00e9gimen terap\u00e9utico. Conclusiones: el progreso de un paciente lesionado medular es directamente proporcional a su mejor\u00eda en el plano afectivo. El apoyo emocional continuado ayuda a afrontar la situaci\u00f3n postraum\u00e1tica tanto del paciente como de su entorno familiar. Una educaci\u00f3n sanitaria efectiva, mejora la autonom\u00eda y reduce el nivel de ansiedad del paciente. El afrontamiento de sus incapacidades cr\u00f3nicas facilitar\u00e1 el alcance de una mayor calidad de vida. Experiencia de un joven con enfermedad de Crohn. El inicio de un estudio cualitativo Laura Figueroa Mart\u00edn Luc\u00eda P\u00e9rez-Vico D\u00edaz de Rada Miriam Gonz\u00e1lez Su\u00e1rez Howard Perera Soler Introducci\u00f3n: la enfermedad cr\u00f3nica se ha visto estrechamente relacionada con la afectaci\u00f3n psicosocial en diversos estudios. Las interferencias en el desarrollo de la autoestima, la independencia del joven y la imagen corporal son soloART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIASART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 86 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017algunas de las afecciones que se han visto con mayor frecuencia cuando la enfermedad cr\u00f3nica aparece en la juventud. La madurez impuesta y repentina que sufre el joven viene dada por la necesidad de responsabilizarse del control de suenfermedad y del cumplimiento del tratamiento prescrito. El objetivo de este trabajo es conocer la vivencia de una persona joven con enfermedad de Chron (EC), sus percepciones, actitudes, relaciones personales y sociales y sus valores. Para obtener la informaci\u00f3n se realiza una entrevista abierta, enun primer momento mediante grabaci\u00f3n en audio para su posterior trascripci\u00f3n y an\u00e1lisis. Desarrollo de la experiencia: \u00c1ngel, 24 a\u00f1os, es un enfermero con EC diagnosticado hace nueve meses. En la primera parte de la entrevista se le pide que cuente su historia, al finalizar se le realizan varias preguntas sobre lo que ha expresado. Tra s la trascripci\u00f3n, se le entrega el texto al entrevistado para que lo revise y especifique su deseo de que parte del contenido no conste en el trabajo. Posteriormente, se analiza la trascripci\u00f3n por p\u00e1rrafos, identificando en cada uno de ellos los temas tratados realizando un listado de t\u00f3picos para agrupar aquellos que puedan asociarse a un mismo t\u00e9rmino. Se agrupa la informaci\u00f3n por categor\u00edas,donde cada una de ellas pasar\u00e1 a constituir un c\u00f3digo. De esta manera, se determinan seis c\u00f3digos: percepciones, relaciones,valores, estrategias, dificultades y contexto. De estos, a su vez, se pueden establecer subcategor\u00edas. Conclusiones: conocer las vivencias y sentimientos de personas con una determinada patolog\u00eda puede ser un instrumento de gran utilidad para ofrecer apoyo a otras personas afectadas y a sus familiares. Adem\u00e1s, comparar los resultados obtenidos con los hallazgos de otros estudios similares, aporta informaci\u00f3n basada en la evidencia que puede servir como recurso deformaci\u00f3n para los profesionales sanitarios, con el fin de aumentar el nivel de informaci\u00f3n y conocimientos que se les daa los usuarios, as\u00ed como mejorar la atenci\u00f3n y los cuidados mediante una relaci\u00f3n fundada en la comprensi\u00f3n y el respetode las opiniones, creencias y actitudes. Esta experiencia supone el paso inicial hacia un estudio posterior con un mayor n\u00famero de participantes, en el que se puede realizar un an\u00e1lisis de mayor profundidad de las tem\u00e1ticas y considerar aquellas que sean m\u00e1s interesantes para elobjetivo del estudio y que no hayan sido tratadas en esta primera entrevista. Relaci\u00f3n entre el riesgo cardiovascular y el riesgo metab\u00f3lico en pacientes con trastorno mental grave Concepcion Cedres Meli\u00e1n Teodoro Gonz\u00e1lez P\u00e9rez Miriam Gonz\u00e1lez Su\u00e1rez Leticia P\u00e9rez Santos Enrique Gonz\u00e1lez D\u00e1vila Francisco Rodr\u00edguez Pulido Introducci\u00f3n/objetivo: el consumo de antipsic\u00f3ticos ha aumentado de forma notable en Espa\u00f1a en la \u00faltima d\u00e9cada, pasando de 1,5 a 8,7 dosis/d\u00eda. Sus principales indicaciones son el tratamiento de la esquizofrenia, episodios de psicosis y trastorno bipolar. Los factores de riesgo cardiovascular (RCV) son frecuentes y de elevada prevalencia en pacientes contrastorno mental grave (TMG): tabaquismo, hipertensi\u00f3n, hiperlipidemia y diabetes. El impacto del RCV puede verse agravadopor los problemas de adherencia al tratamiento y a los malos h\u00e1bitos higi\u00e9nico-diet\u00e9ticos. Se plantea como objetivoestablecer la relaci\u00f3n entre el RCV y el riesgo metab\u00f3lico (RM) con otras variables como el tratamiento, edad y a\u00f1os deevoluci\u00f3n de la enfermedad en los pacientes con TMG. Metodolog\u00eda: muestra de 60 pacientes con TMG procedentes de recursos del Equipo Comunitario Asertivo (ECA) de Tenerife, servicio especializado en el \u00e1mbito domiciliario para la atenci\u00f3n, seguimiento y cuidados integrados de las personas con discapacidad por trastorno mental grave y persistente. Se recogieron datos sociodemogr\u00e1ficos-cl\u00ednicosde cada uno de los participantes, y las variables de estudio como el RCV (tabla de Framingham) y RM. Para lacomparaci\u00f3n de variables categ\u00f3ricas se aplic\u00f3 el test Chi cuadrado y, en el caso de tablas de contingencia, el test deFisher. Para variables ordinales se emplean t\u00e9cnicas de estad\u00edstica no param\u00e9tricas, la U de Mann-Whitney y la H deKruskal Wallis. Resultados: 35 varones y 25 mujeres, entre 18 y 60 a\u00f1os. Todos con tratamiento farmacol\u00f3gico, 18% dos f\u00e1rmacos, 48% tres, 22% cuatro y 12% cinco. RCV < 10,28% ten\u00eda riesgo metab\u00f3lico (RM); RCV entre 10 y 20, 61% tiene RM; RCV > 20,80% tienen RM. Los pacientes con RCV > 20 son los que m\u00e1s tratamientos reciben. En el grupo de edad de40-50 a\u00f1os, un 70% de los participantes present\u00f3 RM, frente al resto de grupos de edades, donde el RM solo era deun 30% (p= 0,048). 98% toma antipsic\u00f3ticos RM> 20 consumen mayorn\u00famero de medicamentos (p< 0,05). No se encuentran relaciones significativas entre el sexo, el RCV y el RM. Seobserv\u00f3 que los par\u00e1metros m\u00e1s alterados son la tensi\u00f3n arterial y los triglic\u00e9ridos, no contemplados por Framingham. 87Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Conclusiones: los pacientes que presentan mayor RCV tambi\u00e9n mayor RM y toman m\u00e1s f\u00e1rmacos. Limitaciones: la tabla de Framingham que predice el RCV no se ajusta a los pacientes con TMG porque no contempla variables relevantes como el per\u00edmetro abdominal y el peso que sufren los pacientes que toman antipsic\u00f3ticos en el presente estudio. Experiencia con cuidadores familiares de personas dependientes. Taller de educaci\u00f3n grupal: cuidarse para cuidar Yurena Rojas Gonz\u00e1lez Irene Clara Parrilla Su\u00e1rez Roberto Hern\u00e1ndez P\u00e9rez Introducci\u00f3n: en la actualidad, el envejecimiento, la dependencia y la cronicidad suponen una elevada demanda de atenci\u00f3n sanitaria. Son los cuidadores familiares (CF) de personas dependientes los que experimentan una elevada carga f\u00edsica y mental, alterando su vida y su salud a nivel biopsicosocial. Una herramienta clave es empoderar a las familias y a loscuidadores familiares. La enfermera comunitaria de enlace, dentro del Servicio de Continuidad de Cuidados para la Atenci\u00f3nDomiciliaria, realiza esta intervenci\u00f3n a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n grupal: Talleres para Personas CF. Desarrollo de la experiencia: se programaron dos talleres en el Centro de Salud de G\u00fc\u00edmar durante el segundo semestre del a\u00f1o 2015 por las enfermeras comunitarias de enlace. Se captaron cuidadoras a trav\u00e9s de distintas v\u00edas mediante intervenci\u00f3n multidisciplinar (UAF, administraci\u00f3n, matronas), 12 cuidadoras para el primero y 18 para el segundo. Lostalleres constan de cinco sesiones semanales de dos horas de duraci\u00f3n cada una. Se valor\u00f3 el estado previo de los cuidadoresfamiliares en la primera sesi\u00f3n abordando aspectos como la sobrecarga del cuidador, el dolor y el estado de \u00e1nimo. Poste-riormente, realizado el taller se revaloran nuevamente los \u00edtems mencionados. Conclusiones: estos talleres permiten desarrollar una educaci\u00f3n grupal con un enfoque integral para la atenci\u00f3n de cuidadoras de familiares dependientes fomentado el empoderamiento de estos y sus familias. Intenta solventar las necesidades del cuidador familiar tal y como indica la estrategia de abordaje a la cronicidad en la comunidad aut\u00f3noma de Canarias. Esta experiencia explota el rol de enfermera facilitadora y mediadora y se desarrolla la coordinaci\u00f3n con los recursos comunitarios de la zona, actividades propias de enfermeras gestoras de casos como la enfermera comunitaria de enlace. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre el tratamiento conservador de la incontinencia urinaria en pacientes sometidos a prostatectom\u00eda radical Mar\u00eda de los Angeles Morilla Garc\u00eda Mar\u00eda del Carmen Fern\u00e1ndez Jim\u00e9nez Karina L\u00f3pez P\u00e9rez Saray Jim\u00e9nez Betancort Carmen L\u00f3pez Gallardo Introducci\u00f3n: el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata es el segundo m\u00e1s frecuente en el hombre. La prostatectom\u00eda radical es la cirug\u00eda de elecci\u00f3n. Sin embargo, a pesar de la mejora de la t\u00e9cnica quir\u00fargica no se ha conseguido erradicar la incontinencia urinaria de esfuerzo tras la intervenci\u00f3n. El tratamiento conservador constituye el abordaje principal de la incontinencia urinaria en el var\u00f3n. Dentro de las medidas conservadoras se encuentra los ejercicios de entrenamiento de la musculatura del suelo p\u00e9lvico que presentan un grado deevidencia B. Una t\u00e9cnica b\u00e1sica es la terapia biofeedback . Por ello, los objetivos son: Conocer estrategias para aumentar gradualmente la capacidad vesical mediante terapia biofeedback . Describir la efectividad del tratamiento conservador y su influencia en la mejora de la calidad de vida del paciente. Fundamentar la necesidad de integrar la terapia biofeedback en las Unidades de Suelo P\u00e9lvico. Destacar la importancia de la presencia enfermera en la motivaci\u00f3n y seguridad del paciente. Metodolog\u00eda: se realiza una b\u00fasqueda de la evidencia cient\u00edfica publicada entre los a\u00f1os 2009 y 2015, empleando las principales bases de datos nacionales e internacionales. Se consultaron tambi\u00e9n las principales revistas que ofrecen evidencia en el contexto de la efectividad de la terapia con biofeedback y en las listas de referencias de los art\u00edculos relevantes.Tambi\u00e9n se establecieron contacto con los expertos en este campo y dem\u00e1s sitios web pertinentes. ART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIASART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 88 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Resultados: la rehabilitaci\u00f3n del suelo p\u00e9lvico como tratamiento conservador es un elemento que juega un papel importante en la recuperaci\u00f3n de la continencia. A pesar de que su utilidad permanece en controversia, muchos autores han demostrado que aumentan la velocidad de recuperaci\u00f3n. A estos datos hay que sumarle que es una t\u00e9cnica que carece de efectossecundarios y buena relaci\u00f3n coste-beneficio. Existe evidencia limitada a favor de la efectividad de la terapia biofeedback . Dadas las notables dificultades metodol\u00f3gicas observadas en los estudios analizados, se requiere estudios cl\u00ednicos de alta calidad metodol\u00f3gica que permitan un an\u00e1lisis agrupado de sus resultados, favoreciendo la toma de decisiones cl\u00ednicas basadas en la evidencia cient\u00edfica. Conclusiones: dado los resultados hallados en el an\u00e1lisis de la bibliograf\u00eda, a pesar de que existe evidencia limitada a favor de la terapia biofeedback. La satisfacci\u00f3n de los pacientes es muy elevada con una demostrada mejora en la calidad de vida. Estudio de accidentabilidad en los pacientes del \u00c1rea de Salud del Hospital Universitario Nuestra Se\u00f1ora de Candelaria Cristo Jes\u00fas Guzm\u00e1n Fern\u00e1ndez Juli\u00e1n Peyrol\u00f3n Jim\u00e9nez Yesenia Vera Moreno Gonzalo Duarte Climents \u00c1ngel Domingo Fern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez Raquel Vigara Alonso Introducci\u00f3n/objetivo: los accidentes que generan traumatismos tienen una prevalencia en nuestro medio que ronda el 10% de los ingresos hospitalarios, pudiendo llegar a provocar grandes trastornos por incapacidad temporal o definitiva (siendo la cuarta causa de muerte por causas externas). Los motivos, el tipo de lesi\u00f3n y el momento de aparici\u00f3n pueden variar en relaci\u00f3n a la edad y el g\u00e9nero de los sujetos, y resultan vitales para trabajar en una correcta gesti\u00f3n de los recursos que redunde en favor del paciente. Es por ello important e el registro detallado en los servicios de traumatolog\u00eda. El objetivo es describir una muestra oportunista de pacientes traumatol\u00f3gicos. Metodolog\u00eda: estudio observacional descriptivo de 70 pacientes entre octubre y noviembre de 2014. Criterios inclusi\u00f3n: pacientes atendidos en el servicio de urgencias del CHUNSC, secci\u00f3n traumatolog\u00eda con diagn\u00f3stico confirmado de traumatismo o fractura. Criterios de exclusi\u00f3n: negativa a participar en el estudio. Variables: edad y sexo, tipo de lesi\u00f3n,mecanismo lesional, momento (d\u00eda de la semana) y lugar de producci\u00f3n de la lesi\u00f3n. An\u00e1lisis estad\u00edstico: descriptivo ycontraste de hip\u00f3tesis. Aspectos \u00e9ticos: todos los sujetos expresaron previamente su consentimiento por escrito. El protocolofue remitido y aceptado por el comit\u00e9 \u00e9tico del hospital. Resultados: del total de la muestra, los pacientes se distribuyen de forma proporcional entre hombres y mujeres, con una edad media de 43 a\u00f1os (DE 22,3 y rango 10-89 a\u00f1os). Para el motivo de consulta estudiado traumatismos/lesiones/fracturas la zona m\u00e1s afectada son los MMII. Se observa un aumento de los accidentes en el domicilio conforme aumenta la edad, alcanzando un 82% en los mayores de 55 a\u00f1os. Este grupo de pacientes sufre casi dos tercios de los accidentes en el periodo de semana comprendido entre lunes y jueves (64,7%). En las poblaciones m\u00e1s j\u00f3venes se dividen casi a partes iguales entre este periodo y el considerado de fin de semana. Conclusiones: en gran parte de los casos la lesi\u00f3n se produjo en el domicilio, y en relaci\u00f3n con la edad, por ello es necesario intervenciones espec\u00edficas de prevenci\u00f3n de accidentes. Los resultados de este estudio se limitan a fechas oportunistas, es necesario un estudio m\u00e1s detallado para generalizar los resultados y proponer mejoras en la gesti\u00f3n de recursos. El s\u00edndrome del pie diab\u00e9tico Sarai Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez Patricia Gonz\u00e1lez Casta\u00f1o F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Me\u00e1s Nuria Mesa Castro Introducci\u00f3n/objetivos: la neuropat\u00eda diab\u00e9tica es la complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de la diabetes. La manifestaci\u00f3n \u00faltima del deterioro de las estructuras distales lo conforma el denominado pie diab\u00e9tico, el cual consiste en un conjunto de s\u00edndromes que engloba isquemia, neuropat\u00eda e infecci\u00f3n, pudiendo complicarse a ulceraci\u00f3n e incluso amputaci\u00f3n. Elobjetivo principal del estudio era determinar, mediante una encuesta ad hoc, el grado de conocimiento de un grupo de usuarios con diabetes en relaci\u00f3n a los cuidados de los pies. Como objetivo secundario se pretende elaborar en soportepapel material educativo sobre las indicaciones del cuidado de los pies. 89Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Metodolog\u00eda: revisi\u00f3n narrativa de art\u00edculos cient\u00edficos y gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica consultando diferentes bases de datos como Pubmed, The Cochrane Library Plus y Punto Q de la ULL, con restricci\u00f3n de a\u00f1o (evidencia relevante publicada a partir de 2005), en los idiomas espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, sin restricciones en relaci\u00f3n al tipo de estudio. Se hacen uso de los siguien tes descriptores: acquired . Se seleccionan aquellos art\u00edculos que contengan cuidados preventivos del pie diab\u00e9tico. La encuesta incluye diez \u00edtems sobre el calzado id\u00f3neo, el uso de calcetines y sus caracter\u00edsticas, as\u00ed como sobre otras medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas en el cuidado de los pies: revisarplantas, hidratar espacios interdigitales, describir tres caracter\u00edsticas del calzado adecuado, conocer la hora adecuada paracomprar el calzado, uso de calcetines, c\u00f3mo calentar los pies, describir dos caracter\u00edsticas del calcet\u00edn ideal, revisar elcalzado, andar descalzo, corte adecuado de las u\u00f1as, etc. Se reclut\u00f3 una muestra de conveniencia de 30 usuarios condiabetes, que firmaron el consentimiento informado. Resultados: 183 art\u00edculos resultantes de los cuales se terminan seleccionando 16. Los distintos documentos apuntan a la conveniencia de que el calzado sea cerrado, de un material transpirable y flexible, con un tac\u00f3n de 2,5 cm, suela de goma, sin costuras interiores y que desde consulta se les capte para una revisi\u00f3n de los pies y para un cumplimiento del cuidadodiario conveniente al perfil de cada paciente, donde se recoger\u00eda el aseo diario, el uso de agua templada, secado adecuadoy corte de las u\u00f1as rectas. El 70% de los encuestados contest\u00f3 bien a la mitad o menos de las preguntas planteadas. Conclusi\u00f3n/discusi\u00f3n: se concluye que educar a los usuarios en el cuidado de los pies resultar\u00eda positivo en el estado de salud de las personas, como en ahorro de costes para el sistema, tanto en el material de curas como en los actos quir\u00fargicos relacionado con las amputaciones. Construcci\u00f3n escala RDIC-lac: incorporaci\u00f3n de la experiencia cl\u00ednica de los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria Mar\u00eda Noelia Garc\u00eda Hern\u00e1ndez Virginia Garc\u00eda Moreno Mar\u00eda Concepci\u00f3n Garc\u00eda Andr\u00e9s Gonzalo Duarte Cl\u00edments Isabel Palomares Albarca Vinita Mahtani Chugani Introducci\u00f3n/objetivo: frecuente en lactantes (prevalencia: 5-27%). En Atenci\u00f3n Primaria (AP) los problemas relacionados con la piel son detectados, abordados y resueltos por enfermeras basando su pr\u00e1ctica en evidencia e incorporando cuidados finalistas. La singularidad de la valoraci\u00f3n enfermera en pediatr\u00eda haderivado en el dise\u00f1o de VEUPAP vinculada a la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica en Drago-AP. VEUPAP incluye la valoraci\u00f3ndel estado de la piel. Incorporar RDIC-lac (Riesgo y deterioro de la integridad cut\u00e1nea del \u00e1rea de pa\u00f1al en el lactante)permite valorar la susceptibilidad de deterioro y la gravedad cl\u00ednica de la lesi\u00f3n. El objetivo ha sido incorporar laexperiencia cl\u00ednica de los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria al contenido de la versi\u00f3n preliminar de la escala RDIC-lac. Metodolog\u00eda: segunda fase FUNCIS 15/2014. Evaluar el dise\u00f1o preliminar RDIC-lac por enfermeras y pediatras de centros de salud y servicios de urgencias pedi\u00e1tricas de AP. En septiembre de 2014 se entreg\u00f3 dosier de documentos. Se planificaron 10 reuniones de discusi\u00f3n del grupo de expertos. Los profesionales revisaron la documentaci\u00f3n de forma individual y ensesi\u00f3n grupal se estableci\u00f3 un debate para elaboraci\u00f3n del documento consensuado. Entre octubre y diciembre de 2014 serealiz\u00f3 an\u00e1lisis tem\u00e1tico y de contenido. Resultados: participaron 23 profesionales, 52,2% mujeres y 47,8% hombres, 39,3% enfermeras pedi\u00e1tricas y 60,7% pediatras. La media de edad de ejercicio profesional fue 19,2 a\u00f1os. Cumplimentaron los documentos el 82,6%. El 90% de pediatras respondi\u00f3 a todas las preguntas para la subescala de riesgo frente al 77,8% de enfermeras. En la subescala de gravedad, el90% de pediatras frente al 66,7% de enfermeras. Los resultados del an\u00e1lisis del contenido se agrupan en las categor\u00edas de factores a omitir, factores a a\u00f1adir y combinaci\u00f3n de factores de riesgo. El an\u00e1lisis cualitativo permiti\u00f3 enriquecer el estudio sustentado el abordaje desde la cl\u00ednica. La visi\u00f3n de los profesionales permiti\u00f3 validar el contenido sustantivo de \u00edtems, modificar u omitir otros e identificar la variabilidad de respuestas poniend o de manifiesto discrepancias de opini\u00f3n, que pueden ser derivadas de la falta de un patr\u00f3n que gu\u00ede la valoraci\u00f3n. Se hizonecesaria una b\u00fasqueda de informaci\u00f3n espec\u00edfica en aspectos como: la barrera socioecon\u00f3mica, la lactancia artificial ylas pr\u00e1cticas diarias de higiene de la piel del beb\u00e9. Conclusiones: heterogeneidad en los criterios cl\u00ednicos en el abordaje de la DIP. Se mostr\u00f3 mayor homogeneidad de respuesta y criterio en la escala de gravedad. Los \u00edtems para la subescala de gravedad precisaban de respuesta tipo s\u00ed/no, lo que limit\u00f3 el an\u00e1lisis exhaustivo de contenido.ART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIASART\u00cdCULO ESPECIAL \u00ab\u00bb V ENCUENTRO DE LA VOCAL\u00cdA AEC DE CANARIAS 90 Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria Vol. 9 - n\u00ba 2 diciembre 2016-mayo 2017Impacto de un programa formativo con asesoramiento individual sobre nivel de conocimientos en Metodolog\u00eda Enfermera Sara Ramos Santana Pedro Ruym\u00e1n Brito Brito Francisca Mar\u00eda S\u00e1nchez Nicol\u00e1s Introducci\u00f3n: los programas formativos que combinan sesiones grupales y asesoramiento individual en la pr\u00e1ctica asistencial real pueden mejorar resultados en el nivel de conocimientos y la adaptaci\u00f3n de nuevas herramientas para el registro de in- formaci\u00f3n cl\u00ednica, empleando lenguajes de cuidados, lo que refuerza el pensamiento cr\u00edtico de las enfermeras y la toma dedecisiones. Metodolog\u00eda: estudio cuasiexperimental con medici\u00f3n del impacto en el nivel de conocimientos pre-post intervenci\u00f3n formativa sobre Metodolog\u00eda Enfermera. Se combinan sesiones grupales te\u00f3rico-pr\u00e1cticas y asesoramiento directo en consultas por un periodo de 6-9 semanas por Zona B\u00e1sica de Salud. Se construy\u00f3 un cuestionario ad hoc con 20 preguntas seg\u00fan los contenidos del programa formativo. Utilizamos para describir la muestra las frecuencias relativas de categor\u00edas,media y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, y percentiles (P5-P95), seg\u00fan la distribuci\u00f3n. Para el an\u00e1lisis bivariante se emplearon T deStudent y Q de Cochran, seg\u00fan variables implicadas. Todas las pruebas fueron ejecutadas con ayuda del paquete estad\u00edstico SPSS v. 21.0. Resultados: muestra de 158 personas (73% mujeres), edad: 45 (8,98) a\u00f1os. Dedicadas al \u00e1rea asistencial (94,2%), la docencia (80%), la gesti\u00f3n (13,3%) y la investigaci\u00f3n (6,7%). Un 54,4% eran diplomados, 23,4% ten\u00eda un t\u00edtulo de experto universitario o m\u00e1ster. Seg\u00fan el nivel en la tem\u00e1tica del curso un 6,7% tiene nivel alto o muy alto seg\u00fan \u00e1reas consideradas: utilizaci\u00f3ndel diagn\u00f3stico enfermero en pr\u00e1ctica profesional, formaci\u00f3n previa, asistencia a reuniones cient\u00edficas, lectura de literaturacient\u00edfica, e investigaci\u00f3n sobre diagn\u00f3stico. Se hallaron diferencias significativas en el nivel de conocimientos global,pasando de una media de 12,8 (3,10) aciertos a 15,13 (3,01), y para 10 del total de preguntas por separado comprob\u00e1ndosesolo tres \u00edtems en los que no se apreciaron diferencias pre-post. La valoraci\u00f3n global del curso obtuvo una media de 9,02(1,17) y la del docente de 9,62 (0,59). Conclusiones: el cuestionario construido parece apropiado para evaluar conocimientos en cursos de las mismas caracter\u00edsticas, modificando o eliminando aquellos \u00edtems que obtuvieron peores diferencias pre-post y realizando nuevos estudios que valoren las propiedades psicom\u00e9tricas de dicho instrumento. La f\u00f3rmula docente result\u00f3 adecuada para mejorar el nivel deconocimientos, la satisfacci\u00f3n de los participantes y la integraci\u00f3n de los lenguajes de cuidados en la pr\u00e1ctica asistencialreal, reforzado todo ello por otros estudios. En el pr\u00f3ximo n\u00famero de la Revista Iberoamericana de Enfermer\u00eda Comunitaria (RIDEC) se incluir\u00e1 un especial sobre el IV Congreso Internacional, X Nacional y III Encuentro Nacional de Tutores y Residentes de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria (AEC), celebrado el pasado mes de octubre en Burgos. .insta w ww e c a f a . w ww \u00ed adigm r om/grupop a c am. t .twit w y/ n ompa c om/ c realioncursos que ceos t en los sor\u00e1s participar r Pod ertas.ffeoasvva clusixeas r oriales y nuesttediedadesvveo \u00faltimas ne de las y cha\u00e1s r dem\u00e1s, podA ermero.ffe mundo enedades delovven\u00faltimas noticias y e al d\u00eda de las t Pon "}