{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.insp.mx/resources/images/stories/Gaceta/vol14/gaceta_vol14.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 CARTA EDITORIAL Apreciables lectores: Para el Instituto Nacional de Salud P\u00fablica (INSP) es fundamental poner al alcance de la comunidad informaci\u00f3n confiable, valiosa y \u00fatil que pueda contribuir a preservar su salud. En este sentido, con mucho gusto les presento el primer n\u00famero de 2021 de la Gaceta INSP , en la que hablamos de cuidar la salud como una responsabilidad compartida. Para esta edici\u00f3n de la Gaceta contamos con una entrevista al Dr. Abelardo Meneses Garcia, Director General del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda (INCan), quien nos habl\u00f3 del trabajo que ah\u00ed se realiza, as\u00ed como del compromiso de esta gran instituci\u00f3n en \u00e9poca de pandemia y de atenci\u00f3n impostergable a cada paciente. Adem\u00e1s, presentamos contribuciones de investigadores e investigadoras del INSP sobre importantes temas como la atenci\u00f3n al c\u00e1ncer; la sindemia de obesidad, desnutrici\u00f3n y cambio clim\u00e1tico; las implicaciones para la salud por el consumo de sodio; el autismo; as\u00ed como el panorama de enfermedades transmitidas por vector ante la pandemia por SARS-CoV-2 y una rese\u00f1a sobre el proyecto de investigaci\u00f3n ESMaestras, la cohorte de c\u00e1ncer m\u00e1s grande de Latinoam\u00e9rica. Por otra parte, hemos incluido un foro de opini\u00f3n de mujeres acad\u00e9micas en el que se habla de sus aportes en la docencia e investigaci\u00f3n, como una manifestaci\u00f3n incluyente, que habla de los derechos de cada mujer y de un reconocimiento a su fuerza y compromiso. De esta manera el INSP contin\u00faa la comunicaci\u00f3n con sectores y actores clave de nuestro pa\u00eds, con la misi\u00f3n de contribuir a reducir la inequidad social a trav\u00e9s de sus actividades sustantivas: servicio, docencia e investigaci\u00f3n. Aprovecho este canal de comunicaci\u00f3n para enviarles un mensaje de salud: sigamos cuid\u00e1ndonos; cada medida sanitaria adoptada es una mayor posibilidad de mantener la salud individual y colectiva. Es por ti, es por todas y todos. DR. JUAN \u00c1NGEL RIVERA DOMMARCO Director General del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica Cr\u00e9ditos Director General INSP Dr. Juan \u00c1ngel Rivera Dommarco Director CENIDSP Dr. Jos\u00e9 Armando Vieyra \u00c1vila Editora Dra. Lorena Elizabeth Castillo Castillo Coordinadora Editorial Dra. Ma. Maricela Pi\u00f1a Pozas Redacci\u00f3n Gaceta INSP Dra. Lorena Elizabeth Castillo Castillo Dra. Ma. Maricela Pi\u00f1a Pozas Dra. Guadalupe Teresa Araujo Pulido Dise\u00f1o Gr\u00e1fico Lic. Carmina Garc\u00eda Hern\u00e1ndez Portal Web Ing. Andr\u00e9s Guillermo Carmona Yepez Agradecimientos Dra. Laura Maga\u00f1a Valladares Lic. Itxchel Guadalupe Galv\u00e1n Estrada Mtra. Elizabeth Hoyos Loya Mtra. Yendy Cruz Hern\u00e1ndez Dra. Gabriela Argumedo Garc\u00eda Mtro. Daniel Vel\u00e1zquez Cort\u00e9s Dra. Alejandra Jauregui De la Mota Mtro. Jorge Vargas Meza Dr. Ismael Campos Nonato Dra. Gabriela Torres Mej\u00eda Mtra. Norma Buenrostro Dra. Tania Cony Aburto Soto Dr. Sim\u00f3n Barquera Cervera Dra. Lilia Gonz\u00e1lez Cer\u00f3n Dr. \u00c1ngel F . Betanzos Reyes Dra. Liliana G\u00f3mez Flores Ramos Dra. Laura Quezada Jim\u00e9nez Dra. Marion Brochier Dra. Alejandra Contreras Manzano Lic. Gabriel Mill\u00e1n Gardu\u00f1o Mtra. Ana Elizabeth Gutierrez Rodr\u00edguez La Gaceta INSP es resultado de la colaboraci\u00f3n voluntaria de investigadores en salud p\u00fablica y \u00e1reas afines. Los contenidos publicados en ella son enteramente responsabilidad de los autores y no reflejan necesariamente la postura del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica (INSP) ni de la Secretar\u00eda de Salud (SSa) de M\u00e9xico; esto mismo aplica para los textos firmados por la Redacci\u00f3n Gaceta INSP . Para m\u00e1s informaci\u00f3n, ingresa a: https://www.insp.mx/gaceta-insp Fotograf\u00eda de portada e interiores: Mtra. Ana Elizabeth Gutierrez Rodr\u00edguez y Freepick A\u00f1o 5, No. 1, Febrero-Abril 2021, es editada y distribuida por el Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, a trav\u00e9s del Centro de Informaci\u00f3n para Decisiones en Salud P\u00fablica. Av. Universidad No. 655, colonia Santa Mar\u00eda Ahuacatitl\u00e1n, C.P . 62100, Cuernavaca, Morelos. M\u00e9xico Tel. (777) 329 3000, www.insp.mx, comunicacion@ insp.mx. Editora responsable: Dra. Lorena Elizabeth Castillo Castillo lecastillo@insp.mx, Coordinadora Editorial: Dra. Maricela Pi\u00f1a Pozas maricela.pozas@insp.mx. Reserva de Derechos al Uso Exclusivo No. 04-2017-113009580000- 109, ISSN: 2594-1119, ambos otorgados por el Instituto Nacional del Derecho de Autor. Licitud de T\u00edtulo y Contenido No. 17144, otorgado por la Comisi\u00f3n Calificadora de Publicaciones y Revistas Ilustradas de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. Impresa por imprenta Zodiaco este n\u00famero se termin\u00f3 de imprimir el 31 de marzo de 2021, con un tiraje de 500 ejemplares. 3 LA ENTREVISTA Dr. Abelardo Meneses Garc\u00eda Director General del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda FORO DE OPINI\u00d3N En voz de...las mujeres en la docencia e investigaci\u00f3n EL INSP Y SUS RESULTADOS Actividad f\u00edsica m\u00e1s que salud f\u00edsica y sedentarismo m\u00e1s que inactividad f\u00edsica Consumo de sodio en M\u00e9xico y sus implicaciones en la salud C\u00e1ncer VINCULACI\u00d3N CON LA SOCIEDAD Obesidad, desnutrici\u00f3n y cambio clim\u00e1tico: una sindemia sin atender Paludismo o malaria un problema de salud p\u00fablica global, y retos ante la pandemia del Coronavirus Sars-CoV-2 Autismo ESMaestras: la cohorte de c\u00e1ncer m\u00e1s grande de Am\u00e9rica Latina CUIDAR LA SALUD UNA RESPONSABILIDAD COMPARTIDA 04 12 16 22 28 34 38 42 46Abelardo Meneses Garc\u00eda Director General del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda (INCan) de M\u00e9xico Originario de la Ciudad de Puebla, Puebla. M\u00e9dico Cirujano, egresado de la Universidad Aut\u00f3noma de Puebla. Cuenta con las especialidades de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica y Patolog\u00eda Oncol\u00f3gica, en la Universidad de Texas y en el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional. Master en Oncolog\u00eda Molecular en el Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, en Espa\u00f1a. Realiz\u00f3 una estancia en el Departamento de Patolog\u00eda del MD Anderson Cancer Center, en Houston, Texas, USA, en donde desarroll\u00f3 su l\u00ednea de estudios sobre tumores de cabeza y cuello. Es Miembro Numerario de la Academia Nacional de Medicina y de la Academia Mexicana de Cirug\u00eda. As\u00ed mismo, es investigador Nivel III del Sistema Nacional de Investigadores, es Miembro del South West Oncology Group y Miembro Titular de la Uni\u00f3n International Control Cancer (UICC). Cuenta con m\u00e1s de 220 publicaciones cient\u00edficas, m\u00e1s de 2,538 citas bibliogr\u00e1ficas y participaci\u00f3n en m\u00e1s de 37 cap\u00edtulos de libro. CUIDAR LA SALUD UNA RESPONSABILIDAD COMPARTIDA: \u00bfC\u00f3mo podr\u00eda describir la experiencia personal y como Director General del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda (INCan) en la atenci\u00f3n de pacientes con c\u00e1ncer durante la pandemia? Dr. Meneses: A principios del a\u00f1o 2020, fuimos enterados de la presencia de un virus \"nuevo\", originado en China de alta contagiosidad y propagaci\u00f3n, y se fue conociendo una poco m\u00e1s sobre su patogenicidad y sobre las personas con mayor probabilidad de afectaci\u00f3n y m\u00e1s susceptibles de tener los cuadros graves y los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes ocasionados por el SARS-CoV-2, con gran porcentaje de contagiosidad y letalidad. Este virus, m\u00e1s adelante bautizado como COVID-19, pronto se vio propagado. Conociendo que los primeros contactos surgieron a finales de 2019 y al estar inmersos en un mundo globalizado, sab\u00edamos que por las fechas (fines de 2019 y principios del 2020), pronto M\u00e9xico, podr\u00eda tener reporte de personas contagiadas. Y en raz\u00f3n de esto, en sesi\u00f3n del comit\u00e9 de infecciones nosocomiales en el INCan, acordamos establecer estrategias para fortalecer los protocolos de \"Triage\" para pacientes, familiares y trabajadores con s\u00edntomas respiratorios, similar al implementado en 2009 sucedido con la pandemia del virus de la influenza tipo A, H1N1. Para principios del mes de febrero del 2020, ya era muy claro, que los grupos etarios m\u00e1s vulnerables a contagiarse y padecer los cuadros cl\u00ednicos m\u00e1s severos eran personas de mayor edad (arriba de los 60 a\u00f1os), con obesidad, hipertensi\u00f3n, diabetes mellitus tipo 2, pacientes con tratamiento a base de inmunosupresores, como el c\u00e1ncer, enfermedades reumatol\u00f3gicas y VIH, as\u00ed como con antecedentes de tabaquismo, que claramente pertenecen al grupo de las \"enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles\". Con este escenario, considerando que los pacientes con c\u00e1ncer atendidos en el INCan, presentan en un porcentaje alto, sobrepeso y obesidad en promedio el 70% de ellos, hipertensi\u00f3n en 30%, diabetes mellitus en alrededor del 20%, consumo de tabaco 27%, adem\u00e1s de estar recibiendo tratamiento a base de radioterapia, quimioterapia, inmunoterapia, cirug\u00eda radical y/o combinaci\u00f3n de \u00e9stas, por lo que est\u00e1bamos en una situaci\u00f3n con alto riesgo de tener pacientes con mayor morbi-mortalidad. Esto nos llev\u00f3 a establecer cuadros de capacitaci\u00f3n a personal de salud para detecci\u00f3n de pacientes y trabajadores con fiebre, tos, dificultad respiratoria, malestar general y trastornos gastrointestinales. Cursos para el uso de equipos de protecci\u00f3n personal, reuniones con los directivos de administraci\u00f3n para adelantar y fortalecer los programas de adquisici\u00f3n de insumos y medicamentos, principalmente encaminados a lo recomendado para evitar el contagio y propagaci\u00f3n del coronavirus; establecer conferencias en sesiones generales y grupales para la atenci\u00f3n de pacientes con c\u00e1ncer y COVID-19 as\u00ed como de trabajadores que llegaran a contagiarse. Desarrollo de medidas de control y seguridad al ingreso al instituto, \u00e1reas de circulaci\u00f3n al interior, as\u00ed como medidas de protecci\u00f3n personal en las \u00e1reas de trabajo, actualizar los contratos para la adquisici\u00f3n de insumos y medicamentos para la atenci\u00f3n de pacientes con c\u00e1ncer. Adecuaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de una zona COVID para pacientes en etapa cr\u00edtica y otra para pacientes con c\u00e1ncer y COVID-19 en situaciones controlables con medidas generales. Por ser una instituci\u00f3n mixta, se tuvieron que mantener y adecuar los esquemas de tratamiento para los pacientes con c\u00e1ncer. En primer lugar, considerar que el retraso de cualquier tratamiento a los pacientes, elevar\u00eda el riesgo de evoluci\u00f3n de su enfermedad oncol\u00f3gica, por lo que se enfatiz\u00f3 a no suspender tratamientos a aquellos pacientes en fases activas de tratamiento y as\u00ed, se establecieron programas para realizar cirug\u00eda, aplicar tratamiento 5LA ENTREVISTADerivado de la larga duraci\u00f3n de la pandemia en M\u00e9xico y que el personal de salud ha permanecido a lo largo de casi un a\u00f1o en extensas jornadas de trabajo, muchos de ellos, sin vacaciones y algunos habiendo cursado con s\u00edntomas relacionados a contagio por coronavirus, han mostrado signos de cansancio. En algunos servicios y dependiendo de las cargas de trabajo, se han alternado jornadas de descanso. Esta colaboraci\u00f3n por servicios y \u00e1reas ha permitido mantener la motivaci\u00f3n y compromiso hacia la instituci\u00f3n. De igual manera, con equipos de protecci\u00f3n personal y de insumos adecuados, ha facilitado el manejo de los pacientes, a\u00fan en los meses de mayor repunte de contagios. Un apoyo que el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda ha venido ofreciendo desde el 2020, ha sido el dar atenci\u00f3n a pacientes con c\u00e1ncer provenientes de instituciones reconvertidas a COVID, como es el caso del Instituto Nacional de Enfermedades Respiratorias (INER) que nos refiere pacientes con c\u00e1ncer pulmonar, y pacientes con sarcoma de Kaposi y VIH-SIDA; tambi\u00e9n a base de quimioterapia, radioterapia, inmunoterapia y/o combinaci\u00f3n de estas. Para ello, los pacientes programados a cirug\u00eda, fueron resguardados 14 d\u00edas previos en sus domicilios y citados al instituto dos d\u00edas previos a su cirug\u00eda, realiz\u00e1ndose prueba de PCR por hisopo nasofar\u00edngeo y de saliva, as\u00ed como TAC de t\u00f3rax. Si estos fueran negativos, se internaban y se llevar\u00eda a cabo la cirug\u00eda; de haber resultado positivo a SARS-CoV-2 se resguarda en casa nuevamente por 14 d\u00edas y posteriormente se cita a cirug\u00eda. Durante todo el periodo de la pandemia se ha mantenido alrededor del 7% de positividad en pacientes asintom\u00e1ticos programados a cirug\u00eda. En el caso de quimioterapia, se dio continuidad a la aplicaci\u00f3n de sus sesiones programadas y solo en aquellos pacientes neutrop\u00e9nicos fueron reprogramados hasta que sus cuentas leucocitarias se recuperar\u00e1n. En pacientes bajo tratamiento con radioterapia se implement\u00f3 una modalidad que ha resultado exitosa: hipofraccionamiento, que permiti\u00f3 seguir aplicando radioterapia a los pacientes, y disminuir los tiempos de programaci\u00f3n de 5 semanas a 3 semanas. El retraso en los pacientes solo se observ\u00f3 en los de bajo seguimiento, lo cual constituy\u00f3 el 20%. Los de seguimiento sin tratamiento activo, postergaron sus citas, y los servicios de apoyo: imagenolog\u00eda, estudios de laboratorio, patolog\u00eda, consulta externa mostraron una disminuci\u00f3n de estudios en mismos porcentajes. : \u00bfCu\u00e1les son los principales retos que hoy enfrenta el INCan en esta emergencia sanitaria, sobre todo en t\u00e9rminos de la atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n? Dr. Meneses: Continuamos ofreciendo manejo a los pacientes oncol\u00f3gicos, atendiendo con c\u00e1ncer m\u00e1s COVID-19, as\u00ed como a los trabajadores tambi\u00e9n contagiados por SARS-CoV-2. 6CUIDAR LA SALUD UNA RESPONSABILIDAD COMPARTIDACUIDAR LA SALUD UNA RESPONSABILIDAD COMPARTIDAreferidos del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubiran (INCMNSZ) principalmente con enfermedades hemato-oncol\u00f3gicas; as\u00ed como de otras instituciones que no continuaron con los convenios establecidos con INSABI para el tratamiento de c\u00e1ncer de mama, principalmente del FUCAM (Fundaci\u00f3n de C\u00e1ncer de Mama) y del COI (Centro Oncol\u00f3gico Internacional), elev\u00e1ndose hasta alrededor del 200% el n\u00famero de pacientes con c\u00e1ncer mamario en el INCan. Ante estas situaciones y a\u00fan con la pandemia, el INCan debe continuar ofreciendo sus esquemas de tratamiento para ambas patolog\u00edas: c\u00e1ncer y c\u00e1ncer m\u00e1s COVID-19. De los retos necesarios a cubrir son: continuar fortaleciendo el trabajo del personal de salud, cuidando de su salud para que ellos puedan cuidar de la salud de los dem\u00e1s. Ello implica, equipo de protecci\u00f3n personal, vacunaci\u00f3n lo m\u00e1s pronto posible para disminuir los riesgos de cursar con los s\u00edntomas graves en caso de ser contagiados, mantener sus contratos vigentes para aquellos trabajadores que est\u00e1n bajo la contrataci\u00f3n de personal eventual o de periodos cortos de contrataci\u00f3n; gestionar en forma adecuada y oportuna la adquisici\u00f3n de insumos y medicamentos para la atenci\u00f3n integral de los pacientes oncol\u00f3gicos; capacitar, transitar e implementar con eficacia el programa de gratuidad para los pacientes en manejo intrahospitalario. Un reto muy importante es y ser\u00e1 el de mantener un clima laboral productivo, proactivo y motivacional. Estos aspectos tienen que llevar los objetivos de seguir trabajando con amor hacia los usuarios , el compromiso institucional y manteniendo la calidad de atenci\u00f3n en los diferentes programas que otorga el instituto, tanto para prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico oportuno, tratamiento en fases avanzadas, rehabilitaci\u00f3n, cuidados paliativos, investigaci\u00f3n y generaci\u00f3n de recursos humanos. Hay mayor demanda de atenci\u00f3n a pacientes que por diversas razones no acudieron a sus tratamientos en fases activas, regresan en etapas localmente avanzadas y con met\u00e1stasis a \u00f3rganos distantes, por lo que el reto ser\u00e1 may\u00fasculo, m\u00e1s complejo para su control y con un mayor costo por los esquemas que ahora implica. As\u00ed mismo, la referencia de pacientes de otras instituciones nos lleva a implementar estrategias m\u00e1s eficaces para la atenci\u00f3n de \u00e9stos. : \u00bfQu\u00e9 riesgos y consecuencias ante la COVID-19 tienen las enfermedades oncol\u00f3gicas? Dr. Meneses: Los pacientes con c\u00e1ncer constituyen un reto mayor debido a que el padecer una enfermedad neopl\u00e1sica conlleva haber tenido estilos de vida con mayor exposici\u00f3n a factores de riesgo, como tabaquismo, dietas hipercal\u00f3ricas, infecciones por virus de papiloma humano, virus de la hepatitis B y C, a contaminantes o sustancias carcin\u00f3genas ambientales u ocupacionales como asbestos, falta de actividad f\u00edsica y sedentarismo. Condiciones que llevan a desarrollo de tumores malignos y enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, por lo que un paciente con c\u00e1ncer adem\u00e1s cursa con dos o m\u00e1s comorbilidades. Adicionalmente, que est\u00e1 bajo tratamiento, est\u00e1 expuesto a esquemas de agentes quimioter\u00e1picos, a radioterapia, cirug\u00eda radical o combinaci\u00f3n de estos. 7LA ENTREVISTALA ENTREVISTASi a ellos agregamos el contagio por coronavirus, la atenci\u00f3n es m\u00e1s cr\u00edtica. Por ello, hubo la necesidad de desarrollar equipos de trabajo entre especialistas de infectolog\u00eda, terapia cr\u00edtica y cuidados paliativos coordinados con los servicios de base oncol\u00f3gica para la creaci\u00f3n de c\u00f3digos que nos permitieran ofrecer intervenciones adecuadas a los pacientes oncol\u00f3gicos m\u00e1s COVID-19 y con ello, seleccionar de manera m\u00e1s precisa, \u00e9tica y eficiente a los pacientes que presentaran complicaciones severas por SARS-CoV-2. De las diferentes patolog\u00edas oncol\u00f3gicas, durante la llamada \"primera oleada\" fue dominada por pacientes de los servicios de tumores mamarios y de ginecolog\u00eda, neoplasias m\u00e1s frecuentes en la instituci\u00f3n. Sin embargo, en esta segunda \"oleada\" o de repunte, hay un predominio notorio de pacientes de los servicios de hemato-oncolog\u00eda, principalmente linfomas, leucemias y mieloma m\u00faltiple. A consecuencia de ello y siendo grupos de pacientes con m\u00e1s vulnerabilidades, la probabilidad de complicaciones es mayor y as\u00ed se ha reflejado en la mortalidad que supera a la observada en las pacientes con tumores mamarios y ginecol\u00f3gicos. Identificando esta problem\u00e1tica y siendo los pacientes que en tratamiento activo suelen cursar con neutropenia, ser\u00e1 necesario en las estrategias de vacunaci\u00f3n, solicitar su cobertura en cuanto muestren cifras leucocitarias adecuadas, as\u00ed como reforzar en estos grupos las medidas de protecci\u00f3n personal. : \u00bfEs posible que algunos tratamientos para el c\u00e1ncer aumenten el riesgo de tener complicaciones graves a causa de una infecci\u00f3n por coronavirus? Dr. Meneses: En general el uso de tratamientos inmunosupresores en pacientes oncol\u00f3gicos que adem\u00e1s cursan con comorbilidades resulta un reto seleccionar medicamentos citot\u00f3xicos que act\u00faen espec\u00edficamente sobre las c\u00e9lulas tumorales y da\u00f1en en menor proporci\u00f3n c\u00e9lulas y tejidos sanos. En la actualidad, se tiene mayor conocimiento de la severidad de la infecci\u00f3n por SARS-CoV2 en los pacientes con c\u00e1ncer, por lo que se les ha considerado de alto riesgo. En particular a los pacientes con neoplasias hematopoy\u00e9ticas, principalmente leucemias, linfomas, mieloma m\u00faltiple etc, cuyos tratamientos pueden inducir a neutropenias severas, es recomendable que mientras se encuentren en la fase activa y bajo tratamiento, extremar cuidados de protecci\u00f3n personal, ya que la terapia inmunosupresora puede complicar su control si contrajera el contagio con coronavirus. As\u00ed como para pacientes programados o bien, en fase de trasplante de medula \u00f3sea. Una medida que los m\u00e9dicos del servicio de oncolog\u00eda m\u00e9dica adoptaron para el manejo de pacientes oncol\u00f3gicos bajo tratamiento o seguimiento y que se encuentran cursando con s\u00edntomas de COVID-19 es hospitalizarlos y asignarles un c\u00f3digo de riesgo. As\u00ed, se han establecido los c\u00f3digos verde, amarillo y rojo. Siendo el primero para aquellos pacientes con un pron\u00f3stico favorable desde el punto de vista oncol\u00f3gico y c\u00f3digo rojo para aquellos pacientes con c\u00e1ncer en etapas cl\u00ednicas avanzadas, met\u00e1stasis o bien en estado de salud desfavorable, donde el comit\u00e9 de cuidados de soporte paliativo, brinde mayor calidad de vida, de atenci\u00f3n a los s\u00edntomas que prevalezcan y mantener una permanente comunicaci\u00f3n familia-paciente y m\u00e9dica, dejando la opci\u00f3n terap\u00e9utica oncol\u00f3gica en segundo plano y dependiendo de la evoluci\u00f3n y perspectiva de vida. Estas estrategias han permitido dar continuidad en la administraci\u00f3n de medicamentos oncol\u00f3gicos, controlar los esquemas de tratamiento de pacientes cuyos tumores son muy espec\u00edficos y seguir ofreciendo calidad en la atenci\u00f3n del paciente oncol\u00f3gico contagiado o no de coronavirus, con s\u00edntomas o no y si requiere hospitalizaci\u00f3n y se encuentra en estado cr\u00edtico por COVID-19. : Si un paciente est\u00e1 a punto de comenzar la terapia contra el c\u00e1ncer, \u00bfse debe considerar postergar el tratamiento debido a COVID-19? y \u00bfqu\u00e9 debe hacerse si el paciente se hubiera infectado con COVID-19? Dr. Meneses: Son dos condiciones distintas. Primero el paciente con c\u00e1ncer que no se encuentra contagiado por COVID-19 y que est\u00e1 a punto de iniciar el tratamiento indicado, debe realizarlo. Si este paciente con c\u00e1ncer 8CUIDAR LA SALUD UNA RESPONSABILIDAD COMPARTIDAde cualquier tipo de tumor maligno, se encuentra con adecuadas condiciones m\u00e9dicas para recibir quimioterapia, radioterapia, cirug\u00eda, inmunoterapia, debe iniciar su tratamiento indicado por su m\u00e9dico tratante, excepto, si cursa con neutropenia, infecciones agregadas o condiciones adversas para iniciar su tratamiento. En estos casos deben estabilizarse sus par\u00e1metros cl\u00ednicos y de laboratorio antes de iniciar cualquier esquema de tratamiento, tal como se realiza sin la presencia de esta pandemia. Por otro lado, si se hubiera infectado por COVID-19, es recomendable atender esta condici\u00f3n antes de iniciar o continuar el tratamiento oncol\u00f3gico. El tiempo de continuidad del tratamiento oncol\u00f3gico depender\u00e1 de la severidad con la que se presenten los s\u00edntomas por COVID-19. Recordar que alrededor del 80% de los contagiados cursaran con s\u00edntomas leves a moderados, por lo que deber\u00e1n estar bajo observaci\u00f3n, sea domiciliaria o si se requiere hospitalaria por un lapso de 14 d\u00edas, antes de reiniciar con su terapia oncol\u00f3gica. Si presenta un cuadro cl\u00ednico por SARS-CoV-2 grave, el paciente con c\u00e1ncer, deber\u00e1 ser tratado por COVID-19 y esperar la indicaci\u00f3n m\u00e9dica para continuar su tratamiento oncol\u00f3gico. : \u00bfPuede aplicarse la vacuna contra COVID-19 a un paciente que tuvo c\u00e1ncer o lo padece actualmente? Dr. Meneses: Los pacientes que tienen c\u00e1ncer activo o que est\u00e1n en control y seguimiento deben aplicarse la vacuna contra COVID-19, en cuanto est\u00e9n disponibles cualquiera de las aprobadas por COFEPRIS; as\u00ed como los que se encuentran reci\u00e9n diagnosticados por c\u00e1ncer, que est\u00e1n bajo esquemas de tratamiento por quimioterapia, radioterapia e inmunoterapia. Para los pacientes que ingresar\u00e1n a cirug\u00eda o postoperados, ser\u00e1 recomendable pasar este periodo posquir\u00fargico y aplicarse la vacuna. Una situaci\u00f3n no recomendable es, que el paciente este programado a trasplante de medula \u00f3sea, que est\u00e9 en fase de trasplante dentro de un periodo de 100 d\u00edas y aquellos pacientes que cursen con neutropenia o procesos infecciosos sobreagregados al c\u00e1ncer; en este grupo de pacientes se deber\u00e1n reestablecer sus cifras de laboratorio y cl\u00ednicas para ser candidatos a vacunarse. : \u00bfQu\u00e9 consejos de manera general podr\u00eda darles a los pacientes con c\u00e1ncer en relaci\u00f3n a los cuidados que deben tener durante la pandemia? Dr. Meneses: El c\u00e1ncer y las m\u00faltiples comorbilidades no neopl\u00e1sicas son considerados por las instituciones que atendemos a estos pacientes, como condiciones de alto riesgo en la emergencia COVID-19. Las sociedades profesionales han recomendado cambios en la prestaci\u00f3n de servicios del c\u00e1ncer para minimizar los riesgos de COVID-19, tanto para atender pacientes con c\u00e1ncer como a trabajadores de la salud. Sin embargo, no sabemos hasta qu\u00e9 punto los pacientes de c\u00e1ncer, cuya multi-morbilidad es frecuente, puede estar en mayor riesgo de aumentar la mortalidad como resultado de m\u00faltiples factores, incluyendo la infecci\u00f3n por COVID-19, y que esto requerir\u00e1 cambios en los servicios de salud dependientes adem\u00e1s de factores socioecon\u00f3micos. Como se conoce, los pacientes con c\u00e1ncer, adem\u00e1s suelen cursar con un grupo de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, como lo son el sobrepeso-obesidad, hipertensi\u00f3n arterial, diabetes mellitus tipo 2, antecedente de tabaquismo y recibir terapia inmunosupresora. Todas estas condiciones colocan en un mayor riesgo al paciente con c\u00e1ncer de sufrir los cuadros cl\u00ednicos graves en caso de contraer contagio por coronavirus. Por ello, en este grupo de pacientes se tiene que enfatizar medidas de protecci\u00f3n personal, que de por s\u00ed, han sido establecidas por sus m\u00e9dicos tratantes, como son: uso constante de cubrebocas al estar en contacto con otras personas, mantener distancia f\u00edsica adecuada (m\u00ednimo de 1.5 m), lavado frecuente de manos con agua y jab\u00f3n, o bien con alcohol-gel, no compartir aparatos, instrumentos ni objetos de uso com\u00fan, como controles de televisi\u00f3n, aparatos el\u00e9ctricos, tel\u00e9fonos, monedas, utensilios de comida, etc. As\u00ed mismo, deben reducirse los factores de riesgo presentes en las comorbilidades mencionadas, como tener un plan de ejercicio acompa\u00f1ado con dieta balanceada para alcanzar el peso correcto, disminuir el tiempo frente a televisores o monitores que lleven al sedentarismo. Para los pacientes con hipertensi\u00f3n y/o con diabetes mellitus, mantener bajo control sus 9LA ENTREVISTAniveles de presi\u00f3n sangu\u00ednea y glucosa, acompa\u00f1ados de un cambio en su r\u00e9gimen alimenticio y programa de ejercicio, as\u00ed como recibir la medicaci\u00f3n correspondiente y de manera ordenada. Tanto para pacientes reci\u00e9n diagnosticados de c\u00e1ncer, como para los que est\u00e1n bajo tratamiento activo y para los que se encuentran en fase de seguimiento, una recomendaci\u00f3n importante es, no abandonar sus citas, estudios ni tratamiento indicado por sus m\u00e9dicos tratantes. Tener siempre presente que el \"c\u00e1ncer no espera\". : \u00bfC\u00f3mo garantiza el INCan la continuidad de la asistencia, diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades oncol\u00f3gicas para evitar un exceso de mortalidad por estas enfermedades? Dr. Meneses: Desde el inicio de la pandemia tuvimos claro que un factor importante para evitar la progresi\u00f3n tumoral en los pacientes en cualquiera de las etapas cl\u00ednicas, ser\u00eda la de no abandonar su tratamiento. Por ello, se privilegiaron aquellos servicios de manejo de pacientes y se alternaron descansos o resguardos controlados del personal de salud, garantizar oportunamente la adquisici\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n personal, as\u00ed como de insumos y medicamentos para los pacientes. Una filosof\u00eda siempre presente ha sido \"cuidar a quien nos cuidar\u00e1\". Mismo principio lo hemos tenido para la programaci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n de vacunas disponibles, cuya finalidad es proteger a quienes de manera constante est\u00e1n atendiendo pacientes COVID-19 y para los que potencialmente pueden entrar en contacto con personas contagiadas o portadoras del coronavirus. Para lograr la continuidad de la operaci\u00f3n de los servicios, se establecieron cursos de capacitaci\u00f3n por servicios, dirigidos de acuerdo al nivel de interacci\u00f3n con \u00e1reas de exposici\u00f3n al coronavirus, as\u00ed como para las \u00e1reas no COVID-19. Se establecieron protocolos vigentes para abrir espacios a pacientes provenientes o referidos de otras instituciones para recibir manejo con quimioterapia, radioterapia y/o cirug\u00eda. Se ha mantenido un sistema de referencia de pacientes interinstitucional y a\u00fan dentro de los servicios del INCan para las rutas de pacientes que ingresan por los servicios de urgencia a hospitalizaci\u00f3n, as\u00ed como a las \u00e1reas del triage por cursar con s\u00edntomas respiratorios y/o sugestivos de COVID. De esta manera se ha evitado la sobresaturaci\u00f3n de servicios y la falta de control en el tr\u00e1nsito de pacientes y trabajadores al interior de la instituci\u00f3n. : \u00bfPodr\u00eda compartirnos c\u00f3mo esta pandemia ha cambiado su vida familiar y profesional? Dr. Meneses: Ha representado para m\u00ed un enorme reto con m\u00faltiples aristas. Estas significan diferentes desaf\u00edos desde los puntos de vista m\u00e9dico, biol\u00f3gico, epidemiol\u00f3gico, administrativo, laboral, docente, normativo, jur\u00eddico, econ\u00f3mico, familiar, social, pol\u00edtico, gerencial, de investigaci\u00f3n, entre algunos. Enfrentar un fen\u00f3meno biol\u00f3gico como es el caso de este virus del cual se desconoc\u00eda su comportamiento, su capacidad de transmisi\u00f3n, patogenicidad, virulencia, v\u00edas y mecanismos de transmisi\u00f3n, periodos de incubaci\u00f3n, s\u00edntomas, principales \u00f3rganos de afecci\u00f3n, mecanismos fisiopatog\u00e9nicos de da\u00f1o celular, herramientas de diagn\u00f3stico, posibles medicamentos \u00fatiles para tratamiento, desarrollo de protocolos y de vacunas, as\u00ed como su seguridad y eficacia, etc. han dado motivo a adecuarnos a condiciones, muchas veces adversas en estos diferentes campos de interacci\u00f3n y tratar de transformar estas adversidades en oportunidades de fortalecimiento institucional, solidaridad y trabajo en equipo. La pandemia que estamos viviendo ha dejado ver nuestra capacidad de readaptaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y valorar el sentido de nuestra misi\u00f3n institucional por la salud de los pacientes y sus familiares, de los trabajadores y sus familias, as\u00ed como de la sociedad en su conjunto. De igual manera, nos ha permitido conocer un alto porcentaje de trabajadores de la salud 10 \"cuidar a quien nos cuidar\u00e1\"CUIDAR LA SALUD UNA RESPONSABILIDAD COMPARTIDAque padecen de enfermedades vulnerables cr\u00f3nicas y que requieren atenci\u00f3n m\u00e9dica y un replanteamiento de su estilo de vida. Igualmente, ha dejado ver quienes mantienen en la adversidad un compromiso admirable por los pacientes y dem\u00e1s trabajadores de la instituci\u00f3n y a su vez quienes solo buscan protegerse a s\u00ed mismos con una actitud de \"s\u00e1lvese quien pueda\", dejando en segundo t\u00e9rmino el cuidado primario de los pacientes y compa\u00f1eros de trabajo. Por ello, ahora tengo claro qui\u00e9nes del INCan son INCansables y con ellos, se puede seguir construyendo equipos de trabajo para transformar las crisis en oportunidades de ejemplo y crecimiento. Una lecci\u00f3n enorme es analizar el comportamiento biol\u00f3gico del virus y sus curvas de impacto social, lo que nos ha llevado a estrategias para saber en qu\u00e9 momentos y cu\u00e1nto se requiere para abastecerse de insumos y medicamentos y seguir atendiendo con calidad y eficiencia, tanto a los pacientes con c\u00e1ncer como a los pacientes con c\u00e1ncer m\u00e1s COVID-19, as\u00ed como a los trabajadores que han requerido de hospitalizaci\u00f3n y manejo por haberse contagiado y que han desarrollado cuadros graves. En esta lecci\u00f3n, el escuchar a varios trabajadores que han perdido a familiares y amistades cercanas, cuya pandemia no ha permitido cerrar el c\u00edrculo del duelo y la posible afectaci\u00f3n de salud mental que puede venir cuando se logre controlar la misma. Estos desaf\u00edos nos han mantenido atentos a contener situaciones de estr\u00e9s, miedo, temor, angustia y depresi\u00f3n entre los trabajadores, cuyos efectos nos pudieran llevar al abandono en las \u00e1reas de trabajo, rechazo a colaborar en equipo y mostrar una actitud adversa al compromiso institucional. Por ello, el establecer un comit\u00e9 COVID-INCan colegiado, multidisciplinario, incluyente han permitido escuchar opiniones de expertos y las decisiones que se han establecido han sido en la mayor\u00eda de los casos, acertadas. En el plano estrictamente familiar, implementando mecanismos de protecci\u00f3n que van de lo individual a lo colectivo para que las medidas de protecci\u00f3n personal se lleven a cabo de manera estricta, constante y responsable. Esto, debido a que si varios miembros de la familia tienen diferentes actividades fuera, se puede potenciar el riesgo de llevar el coronavirus al hogar y en horas de convivencia familiar, como comidas, di\u00e1logos etc, que se prestan para el retiro del cubrebocas, puedan ser las potenciales v\u00edas de transmisi\u00f3n del virus. De hecho, dando un seguimiento en la poblaci\u00f3n de trabajadores y pacientes con cuadros cr\u00edticos y que han requerido de hospitalizaci\u00f3n y de quienes han perdido miembros de su familia, han sido producto de convivios. Pr\u00e1cticamente nueve de cada 10 contagiados con cuadros cr\u00edticos tienen el antecedente de haber participado en alguna reuni\u00f3n familiar y social. Con esto en mente y conocimiento, mantener las recomendaciones que sugerimos en la instituci\u00f3n, tambi\u00e9n realizarlas en casa y mantener paciencia y tolerancia en las diferentes actividades para tener seguridad m\u00e9dica familiar. Personalmente, considero que la pandemia nos est\u00e1 dejando una ense\u00f1anza \u00fanica e hist\u00f3rica y, al paso del corto y mediano tiempo, se fortalecer\u00e1 m\u00e1s nuestro amor institucional, compromiso social y que las estrategias administrativas, m\u00e9dicas, sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas, culturales, entre otras, nos llevar\u00e1n a ser m\u00e1s eficientes en la toma de decisiones, y as\u00ed, transformar en \u00e9xito nuestros retos y adversidades. 11LA ENTREVISTA12 Voces y rostros de mujeresFORO DE OPINI\u00d3N\u00bfQu\u00e9 hacemos el 8 de marzo, el D\u00eda Internacional de Mujer? \u00bfReconocemos y felicitamos a las mujeres? \u00bfY qu\u00e9 pasa el resto del a\u00f1o? Dra. Laura Maga\u00f1a Valladares Presidenta y Directora Ejecutiva de la Asociaci\u00f3n de Escuelas y Programas de Salud P\u00fablica (ASPPH en Washington, DC)) La lucha por la equidad de g\u00e9nero no cesar\u00e1 hasta que todos los d\u00edas del a\u00f1o, y en todas las esferas de la vida, se tengan las mismas oportunidades para lograr una vida segura y plena, y se reconozca, valore, y aprecie a la mujer de tal manera que no se necesite un d\u00eda como \u00e9ste. Aunque el primer D\u00eda Internacional de la Mujer se celebr\u00f3 en 1913, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas lo formaliz\u00f3 en 1975. Las mujeres tuvieron que alzar su voz para poder votar, estudiar, trabajar, exigir salarios justos, y siguen levantando la voz para hacer valer sus derechos sociales, econ\u00f3micos, acad\u00e9micos, culturales, laborales, sociales, y pol\u00edticos. Desde el principio de la humanidad, las mujeres han tenido que luchar por hacer valer sus derechos. Hay avances muy importantes en la lucha, que son los que normalmente se recuerdan en este d\u00eda, pero todav\u00eda hay una gran brecha por caminar y grandes desaf\u00edos alrededor del mundo. El D\u00eda Internacional de la Mujer nos recuerda la lucha de tantas mujeres que nos precedieron y que gracias a su tenacidad gozamos de la vida que tenemos, pero tambi\u00e9n nos recuerda nuestra propia responsabilidad de seguir avanzando en la agenda pendiente. Seguimos luchando para que nuestras hijas, nuestras nietas, nuestras hermanas y amigas, tengan una vida m\u00e1s segura, m\u00e1s equitativa, m\u00e1s satisfactoria y feliz. \u00a1Le debemos esto a la siguiente generaci\u00f3n! El D\u00eda Internacional de la Mujer se seguir\u00e1 celebrando hasta alcanzar las metas de equidad, y as\u00ed, en un d\u00eda como hoy, recuerdo y honro a todas las mujeres que hicieron de la equidad de g\u00e9nero su lucha, su bandera, su misi\u00f3n. Es un d\u00eda para redoblar esfuerzos y mirar hacia el futuro; la equidad de g\u00e9nero a\u00fan no es una realidad. As\u00ed, para m\u00ed el 8 de marzo sucede todos los d\u00edas: cuando trabajo, cuando voy a votar, cuando percibo un sueldo, cuando doy mi opini\u00f3n, cuando participo, cuando le tiendo la mano a alguien, cuando soy madre, hija, compa\u00f1era, amiga y ciudadana de este mundo. Y en cada una de esas acciones el 8 de marzo se sucede, crece, se esparce a trav\u00e9s del trabajo y las voces de mujeres y hombres que, como yo, reconocen el legado de las mujeres y la gran tarea que tenemos por delante para lograr la equidad. EL 8 DE MARZO SUCEDE TODOS LOS D\u00cdAS \u00bfC\u00f3mo debemos de hablar?, \u00bfc\u00f3mo debemos de vestirnos?, \u00bfc\u00f3mo debemos comportarnos con el resto de las personas, especialmente con los hombres? Mtra. Elizabeth Hoyos Loya Estudiante del Doctorado en Ciencias en Sistemas de Salud Vicepresidenta de la Asociaci\u00f3n de Estudiantes de la Escuela de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico Para mi ser mujer va m\u00e1s all\u00e1 de la constituci\u00f3n fisiol\u00f3gica o anat\u00f3mica del cuerpo humano con el que nac\u00ed, ser mujer en esta \u00e9poca implica una serie de retos y una enorme fortaleza que me ha permitido ser vers\u00e1til a lo largo de la vida. En la actualidad, muchas adultas-j\u00f3venes vivimos en un nivel de autoexigencia, debido a los roles de g\u00e9nero que hist\u00f3rica, social y culturalmente se nos han impuesto, \u00e9stos han determinado nuestro comportamiento dentro de una sociedad en la cual buscamos constantemente ser aceptadas, pero cuando nos comportamos de manera contraria o \"no adecuada\" (para la sociedad) somos rechazadas por no cumplir con sus expectativas. En algunas ocasiones 13 EN VOZ DE...LAS MUJERES EN LA DOCENCIA E INVESTIGACI\u00d3Ndicho rechazo puede tener un impacto negativo en nuestra salud mental (lo cual es dif\u00edcil de apreciar). Me considero una mujer privilegiada al nacer en un siglo y en un espacio donde las oportunidades para crecer a nivel laboral y acad\u00e9micamente pueden ser consideradas y no se quedan en sue\u00f1os reprimidos por la simple condici\u00f3n de pertenecer al sexo femenino. \u00a1No somos el sexo d\u00e9bil! Las mujeres hemos demostrado que tenemos las capacidades y habilidades para emprender, incursionarnos y desarrollarnos en \u00e1mbitos que eran exclusivos para hombres. Sin embargo, el reto persiste y el hecho de que las oportunidades existan no significa que sean accesibles para todas, pues las mujeres que nos encontramos en el campo laboral a\u00fan jugamos un rol cr\u00edtico ya que se siguen encontrando obst\u00e1culos para nuestra incorporaci\u00f3n y desarrollo por el simple hecho de ser mujer y socialmente se sigue demeritando o minimizando el esfuerzo que implican ciertos oficios, empleos, as\u00ed como el trabajo en casa y el cuidado del hogar y de la familia; este \u00faltimo adem\u00e1s de no ser remunerado sigue consider\u00e1ndose una obligaci\u00f3n adquirida a las mujeres. Por \u00faltimo, no me queda m\u00e1s que agradecer a todas aquellas mujeres que han sido una fuente de inspiraci\u00f3n acad\u00e9mica y personalmente, asimismo, mantengo firme el deber y la responsabilidad de contribuir al cierre de la brecha de g\u00e9nero fomentando la libertad, la independencia, la motivaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n hacia m\u00e1s mujeres. \u00bfQu\u00e9 es para m\u00ed el d\u00eda internacional de la mujer? Mtra. Yendy Cruz Hern\u00e1ndez Psic\u00f3loga y Maestra en Salud P\u00fablica Derivado de la pandemia por la COVID-19, resulta imperante dar reconocimiento a las mujeres que han estado frente a esta batalla; aquellas quienes est\u00e1n en la primera l\u00ednea de combate, quienes trabajan en el \u00e1rea de intendencia de los hospitales o en los laboratorios y en general, a todas las que se arriesgan d\u00eda con d\u00eda para poder dar sustento a sus familias, a pesar de las circunstancias. Aquellas que diariamente han luchado no solo contra esta enfermedad, sino con una o varias de las formas de violencia a las que muchas nos hemos enfrentado en alg\u00fan momento de nuestras vidas. Mujeres que vienen -o venimos- de un linaje de mujeres violentadas que no han podido levantar su voz para que sus historias sean reconocidas y sus derechos respetados. Si bien es cierto, que actualmente en M\u00e9xico atravesamos por la pandemia de la COVID-19 que ha cobrado miles de vidas de hombres y mujeres, poco se habla o se reconoce la otra pandemia que durante a\u00f1os se ha vivido y no se ha podido eliminar ni mitigar: la violencia contra las mujeres. La cual cabe se\u00f1alar, tuvo aumentos significativos y alarmantes durante el periodo de confinamiento que inici\u00f3 en marzo de 2020. En lo que respecta a asesinatos de mujeres, en abril de 2020 signific\u00f3 en promedio, 11.2 mujeres asesinadas por d\u00eda; y en marzo de 2020 a abril de 2020, los asesinatos de mujeres aumentaron en un 2%; mientras que los asesinatos de hombres se redujeron un 0.2%. Por otro lado, el total de llamadas de auxilio relacionadas con violencia sexual, familiar y contra las mujeres, en abril de 2020, se traduce en un promedio de 143 llamadas por hora1,2. Cifras que resultan alarmantes en una sociedad en la que la violencia ya era un tema de importancia para la salud p\u00fablica desde antes de la pandemia. Para m\u00ed, conmemorar el d\u00eda internacional de la mujer representa una oportunidad de seguir alzando mi voz, la voz de mis amigas que han sido violadas y abusadas, la voz de mi madre y mi vecina quienes fueron golpeadas por sus parejas solo porque pod\u00edan hacerlo, o la voz de mi sobrina que no puede decidir por ella misma qu\u00e9 estudiar porque debe cumplir con mandatos sociales arraigados por a\u00f1os. El 8 de marzo abre un espacio para reflexionar y reconocer como sociedad, que ser mujer no debe ser sin\u00f3nimo de vulnerabilidad o de miedo; ser mujer no debe significar que en alg\u00fan momento nos toparemos con barreras que nos impiden avanzar y superarnos. Ser mujer nos da la capacidad de quebrarnos, saber levantarnos y continuar luchando para que se escuchen nuestras voces y se reconozcan y respeten nuestros derechos. Y aunque haya nubes grises y oscuridad en nuestros caminos, siempre seguimos caminando. 14 FORO DE OPINI\u00d3NFrente al creciente n\u00famero de feminicidios en M\u00e9xico1, ante el incremento del n\u00famero de llamadas de emergencia relacionadas con incidentes de violencia contra la mujer2 y en el marco del 8 de marzo, d\u00eda Internacional de la Mujer, es importante preguntarnos: \u00bfpodemos hablar de un cambio en la violencia sist\u00e9mica y en las condiciones de desigualdad que hist\u00f3ricamente hemos vivido ni\u00f1as, adolescentes y adultas? Si bien, actualmente tengo acceso a derechos por los que mis ancestras lucharon, es importante tomar en cuenta mi posici\u00f3n de privilegio -al ser una mujer blanca, estudiante de posgrado, cisg\u00e9nero y heterosexual-, pues otras mujeres viven condiciones distintas a la m\u00eda y enfrentan diferentes expresiones de opresi\u00f3n, dominaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n del patriarcado. Mientras existan estas condiciones de desigualdad y violencia, no podemos decir que en M\u00e9xico y en el mundo se garantizan los derechos humanos de las mujeres, las adolescentes y las ni\u00f1as. Sin embargo, ante este panorama, nos autoconvocamos, nos organizamos y no callamos. Referencias: Infobae. Feminicidios y violencia machista, los enormes retos que enfrenta M\u00e9xico en 2021 en materia de g\u00e9nero [Internet]. 2021, disponible en: https://www.infobae.com/america/ mexico/2021/01/08/feminicidios-y-violencia-machista-los-enormes-retos-que-enfrenta-mexico-en-2021-en-materia-de-genero/ Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica. Informaci\u00f3n sobre violencia contra las mujeres (Incidencia delictiva y llamadas de emergencia 9-1-1), mayo 2020. [Internet] Disponible en: https://www.gob.mx/sesnsp/articulos/informacion-sobre-violencia-contra-las-mujeres-incidencia-delictiva-y-llamadas-de-emergencia-9-1-1-febrero-2019 EQUIS Justicia para las Mujeres. Carta abierta a Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, presidente de los Estados Unidos Mexicanos y a Olga S\u00e1nchez Cordero, Secretaria de Gobernaci\u00f3n. Asunto: Presupuesto para la atenci\u00f3n de mujeres que viven violencia durante la \"Jornada de Sana Distancia\". 6 de mayo 2020. [Internet] Disponible en: https://equis.org.mx/carta-abierta/\u00bfQu\u00e9 significa para m\u00ed el d\u00eda internacional de la mujer?, \u00bfHa habido una transici\u00f3n o un cambio en las condiciones que vivimos mujeres, adolescentes y ni\u00f1as? Lic. Itxchel Guadalupe Galv\u00e1n Estrada Antrop\u00f3loga Social por la Escuela Nacional de Antropolog\u00eda e Historia y maestrante en Salud P\u00fablica en el Instituto Nacional de Salud P\u00fablica Para m\u00ed, como antrop\u00f3loga, futura salubrista y activista feminista, el 8 de marzo es una oportunidad de visualizar los espacios de denuncia, reflexi\u00f3n y aprendizaje donde mujeres diversas, de todas las edades, de distintas etnias y lugares de procedencia, de diferentes quehaceres personales y profesionales, compartimos experiencias y saberes, luchando por tener el control sobre nuestros determinantes sociales y el cuidado de nuestra propia salud, no para arreglarle el mundo al patriarcado, sino para crear mundo desde y para las mujeres. La Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica y Ciudadana (SSPC) report\u00f3 para el a\u00f1o 2020 un aumento anual de 0.3% en los feminicidios, lo que significa que al menos 1,015 mujeres murieron en un asesinato por violencia machista o de g\u00e9nero. Sin embargo, de acuerdo a la contabilizaci\u00f3n que utilizan asociaciones de la sociedad civil y organismos no gubernamentales, casi 11 mujeres son asesinadas al d\u00eda en M\u00e9xico1. En el mes de marzo del a\u00f1o 2020, fecha en que dio inicio la Jornada Nacional de Sana Distancia, se recibieron el mayor n\u00famero de llamadas de emergencia relacionadas con incidentes de violencia contra la mujer de los \u00faltimos 4 a\u00f1os. Para inicios del mes de mayo, los 69 espacios de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y protecci\u00f3n con los que cuenta la Red Nacional de Refugios, A.C. se encontraban al 80 o hasta el 100 por ciento de su capacidad, sin contar con recursos extraordinarios para llevar a cabo las medidas de prevenci\u00f3n de la Covid-19 dentro de los Refugios, o bien, para fortalecer las Casas de Transici\u00f3n que sirven para alojar a las mujeres que no cuentan con opciones de vivienda despu\u00e9s de salir de sus hogares donde sufr\u00edan violencia dom\u00e9stica2,3.\u00a1Viva la construcci\u00f3n del pensamiento cr\u00edtico, aut\u00f3nomo y feminista! 1 2 1. 2. 3. 15 EN VOZ DE...LAS MUJERES EN LA DOCENCIA E INVESTIGACI\u00d3N16 ACTIVIDAD F\u00cdSICA M\u00c1S QUE SALUD F\u00cdSICA Y SEDENTARISMO M\u00c1S QUE INACTIVIDAD F\u00cdSICA Dra. Gabriela Argumedo Mtro. Daniel Vel\u00e1zquez Dra. Alejandra J\u00e1uregui Departamento de Actividad F\u00edsica y Estilos de Vida Saludables Centro de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n y Salud (CINyS) Instituto Nacional de Salud P\u00fablicaEL INSP Y SUS RESULTADOSDurante muchas d\u00e9cadas la actividad f\u00edsica ha sido reducida a una forma de mantener un peso saludable. Si bien es cierto que la actividad f\u00edsica contribuye a la prevenci\u00f3n y manejo del sobrepeso y la obesidad,1 esta no es su \u00fanica virtud. En esta nota resaltamos la diversidad de beneficios que brinda la actividad f\u00edsica para el individuo y la comunidad, los inconvenientes del sedentarismo y aclaramos algunos conceptos clave de estos dos comportamientos. \u00bfQu\u00e9 es la actividad f\u00edsica? Es com\u00fan pensar que actividad f\u00edsica es lo mismo que ejercicio y deporte. Este malentendido puede generar barreras para iniciar un estilo de vida activo. La activi- dad f\u00edsica es cualquier movimiento producido por los m\u00fasculos y huesos que demanda un gasto de energ\u00eda superior al de reposo,2 as\u00ed mientras se mantenga el cuerpo en movimiento se est\u00e1 realizando actividad f\u00edsica, incluso si se usan muletas o silla de ruedas, se est\u00e1 embarazada, se vive en condici\u00f3n de embarazo o se cuenta con 60 a\u00f1os o m\u00e1s. En contraste, el ejer- cicio es un tipo de actividad f\u00edsica que cuenta con 4 caracter\u00edsticas principales: es planeado, estructurado, repetitivo y tiene el prop\u00f3sito de mejorar la condici\u00f3n f\u00edsica o la salud.2 Hay muchos tipos de ejercicio inclu- yendo el que se realiza en espacios cerrados, como yoga, pesas o CrossFit\u00ae; y en espacios abiertos, como correr al aire libre. El deporte es otro tipo de actividad f\u00edsica que se realiza como parte de una competencia, en el marco de reglas y bajo condiciones institucio- nalizadas por agencias deportivas.2 As\u00ed, cuando se decide iniciar una vida m\u00e1s activa es f\u00e1cil pensar que se necesitar\u00e1 tiempo para asistir al gimnasio, dinero para pagar una membres\u00eda o sacrificar todos los do- mingos en torneos y entrenamientos si se unen a un equipo, por ejemplo de basquetbol. Sin embargo, llevar un estilo de vida activo no se reduce al deporte o al ejercicio. Existe una diversidad de dominios de la actividad f\u00edsica2,3 en las que todas y todos podemos participar sin importar nuestras capacidades f\u00edsicas (Figura 1) y conocerlos ampl\u00eda las posibilidades para iniciar un estilo de vida activo. Adem\u00e1s, existen diferentes intensidades o esfuerzo de la actividad f\u00edsica: ligera, moderada, y vigorosa. Todas son importantes y nece- sarias para procurar la salud; sin embargo, los mayo- res beneficios se obtienen con la actividad f\u00edsica de intensidad moderada o vigorosa, que se caracterizan por aumentar las palpitaciones del coraz\u00f3n y la sen- saci\u00f3n de falta de aire. Es por esto que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda que los ni\u00f1os y adolescentes de 5 a 18 a\u00f1os de edad acumulen al menos 60 minutos al d\u00eda de actividad f\u00edsica de inten- sidad moderada a vigorosa, mientras que los adultos deber\u00e1n realizar al menos 150 minutos por semana de esta intensidad de actividad f\u00edsica.2 Las recomen- daciones tambi\u00e9n aplican para adultos mayores -que com\u00fanmente asumen que por su edad no necesitan mantenerse activos-, si se est\u00e1 embarazada o cursa el postparto; si se vive con discapacidad y enfermedades cr\u00f3nicas como hipertensi\u00f3n o VIH/SIDA. \u00bfSedentarismo es lo mismo que inactividad f\u00edsica? No. Ser inactivo implica no cumplir con las recomen- daciones m\u00ednimas de actividad f\u00edsica para la salud, mientras que ser sedentario implica tener conductas con poco gasto energ\u00e9tico a lo largo del d\u00eda, como es- tar sentado o acostado. De esta forma, aunque suene contradictorio, una persona puede ser activa y seden- taria a la vez; es decir, cumplir con las recomendacio- 17ACTIVIDAD F\u00cdSICA M\u00c1S QUE SALUD F\u00cdSICA Y SEDENTARISMO M\u00c1S QUE INACTIVIDAD F\u00cdSICAnes de actividad f\u00edsica diarias, pero al mismo tiempo destinar el resto del d\u00eda a actividades sedentarias. Estudios recientes han demostrado que ambos com- portamientos son importantes para la buena salud, no basta con ser activo.4 La OMS recomienda que ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes; adultos o adultos mayores; per- sonas con condiciones especiales como el embarazo, discapacidad, o enfermedad cr\u00f3nica, limiten el tiempo que pasan sentados y lo sustituyan por actividad f\u00edsica de cualquier intensidad.2 DOMINIO DE LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA Figura 1. Dominios de la actividad f\u00edsica Adaptado de: WHO. WHO Guidelines on Physical Activity and Kelso Physically Active? A Review. Int J Environ Res Public Health. 2021;18(3):1240. doi:10.3390/ijerph18031240 Ir en pat\u00edn o patineta al trabajo o escuela Ir en bicicleta al trabajo o escuela Caminar al trabajo o escuelaTRANSPORTE Juegos activos en familia Clase de ejercicio por internet Labores dom\u00e9sticasHOGAR Educaci\u00f3n f\u00edsica Actividades extracurriculares activas RecreoESCOLAR Trabajar de pie Hacer pausas activas Hacer estiramientosLABORAL Bailar Salir a andar en bicicleta SenderismoRECREACI\u00d3N \u00bfPor qu\u00e9 es importante ser f\u00edsicamente activo y limitar el tiempo sedentario? Entre los beneficios m\u00e1s conocidos de la actividad f\u00ed- sica se encuentran aquellos relacionados con la salud f\u00edsica incluyendo la salud de huesos y m\u00fasculos.2 Otro de los grandes beneficios a la salud f\u00edsica, es que la actividad f\u00edsica frecuente reduce el riesgo de padecer enfermedades no transmisibles, como las cardiovas- culares, obesidad, diabetes tipo 2 e hipertensi\u00f3n.2 La 18EL INSP Y SUS RESULTADOSactividad f\u00edsica como factor protector de estas con- diciones es por dem\u00e1s importante en el contexto de M\u00e9xico. Primero, por la alta prevalencia de obesidad y sobrepeso en la poblaci\u00f3n mexicana.5 Segundo, porque estas enfermedades aumentan el riesgo de padecer y/o de presentar s\u00edntomas m\u00e1s severos de enfermedades como COVID-196 y c\u00e1ncer.2 Tercero, por- que la actividad f\u00edsica frecuente favorece el buen fun- cionamiento del sistema inmunol\u00f3gico para enfrentar mejor las enfermedades infecciosas7. En resumen, en efecto la actividad f\u00edsica es indispensable para el cui- dado de la salud f\u00edsica. Si bien la contribuci\u00f3n de la actividad f\u00edsica a la salud f\u00edsica es importante, es igualmente importan- te para la salud mental. La OMS ha establecido que la actividad f\u00edsica frecuente reduce los s\u00edntomas de depresi\u00f3n y ansiedad en la poblaci\u00f3n adulta con o sin discapacidad, as\u00ed como la depresi\u00f3n postparto.2 Tam - bi\u00e9n ha resaltado la importancia de la actividad f\u00edsica para mantener la salud cognitiva, incluyendo la velo- cidad de procesamiento, memoria y funci\u00f3n ejecutiva. La actividad f\u00edsica adem\u00e1s, favorece la funci\u00f3n y es- tructura del cerebro y reduce el riesgo de desarrollar deterioro cognitivo incluyendo enfermedades como el Alzheimer.2 En los ni\u00f1os y adolescentes la actividad f\u00edsica favorece la ejecuci\u00f3n de tareas, compromiso y aprovechamiento acad\u00e9mico.8 No menos importante es el rol de la actividad f\u00edsi- ca en la salud mental bajo la condici\u00f3n extraordinaria de confinamiento que se ha implementado global- mente de manera intermitente o en algunos casos ininterrumpidamente como medida de prevenci\u00f3n de contagio de la COVID-19. Las personas que se han mantenido f\u00edsicamente activas durante el confina- miento han mostrado niveles m\u00e1s bajos de ansiedad, estr\u00e9s y depresi\u00f3n.9 Parad\u00f3jicamente, a nivel global hay una tendencia de diminuci\u00f3n de la actividad f\u00edsica de forma paralela a un aumento de comportamientos sedentarios, principalmente el tiempo frente pantalla, como consecuencia del confinamiento.10 As\u00ed, la activi- dad f\u00edsica es crucial para la salud mental en todos los grupos de edad, en condiciones habituales o de crisis como las de los \u00faltimos meses. Por su parte, el tiempo sedentario excesivo se ha rela- cionado con afecciones a la salud, incluyendo algunas enfermedades no transmisibles como enfermedad cardiovascular, diabetes y varios tipos de c\u00e1ncer, as\u00ed como mayor mortalidad por cualquier causa.11 La Fi- gura 2 ilustra en la zona roja una mayor cantidad de tiempo sentado combinado con niveles bajos de acti- vidad f\u00edsica de intensidad moderada o vigorosa (esqui- na superior izquierda) asociados con un mayor riesgo de mortalidad. La zona verde ilustra c\u00f3mo cantidades m\u00e1s altas de actividad f\u00edsica de intensidad moderada o vigorosa pueden reducir los riesgos del tiempo sen- tados (\u00e1rea superior derecha).12 Adem\u00e1s, se cuenta con evidencia de la p\u00e9rdida de densidad de los huesos o de tono muscular en las personas que dedican m\u00e1s horas del d\u00eda en actividades sedentarias.13,14 Lo anterior se relaciona con dolor de espalda, menor calidad de vida y lesiones en huesos y m\u00fasculos.15,16 Es por esto la importancia de seguir las recomendaciones de la OMS de limitar el tiempo sentado.2 Figura 2. Relaci\u00f3n entre actividad f\u00edsica moderada a vigorosa, tiempo sentado y riesgo de mortalidad por todas las causas. Figura tomada de DiPietro L, et.al New scientific basis for the 2018 U.S. Physical Activity Guidelines. J Sport Heal Sci. 2019;8(3):197-200. doi:10.1016/j.jshs.2019.03.007 Daily sitting time (h/day) MVPA (min/day) 19ACTIVIDAD F\u00cdSICA M\u00c1S QUE SALUD F\u00cdSICA Y SEDENTARISMO M\u00c1S QUE INACTIVIDAD F\u00cdSICA\u00bfQu\u00e9 tiene que ver la actividad f\u00edsica con la comunidad? Mucho, ya que la actividad f\u00edsica es un comportamiento que fomenta el cuidado del medio ambiente. Hasta el 2019 el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) registr\u00f3 50,594,282 autos particulares en M\u00e9xico.17 En el supuesto de que cada usuario recorriera 14km al d\u00eda para ir y regresar a su empleo en auto, generar\u00eda en promedio 2.7 kg de CO2;18 esto suma un total de 136 604 561.4 kg de CO2 por d\u00eda a nivel nacional. Si se usaran medios de transporte impulsados por el cuerpo humano, como la bicicleta o el pat\u00edn en lugar de un auto, se podr\u00eda ahorrar esta contaminaci\u00f3n al planeta aunado a los beneficios colaterales a la salud de los habitantes. La actividad f\u00edsica tambi\u00e9n tiene beneficios en las relaciones interpersonales y la cohesi\u00f3n de las comunidades; por ejemplo, la actividad f\u00edsica afecta la forma en que las personas interact\u00faan unas con otras, mostrando mayor confianza, actitudes de socializaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre ellas.19,20. Algunas estrategias para promover actividad f\u00edsica y reducir la contaminaci\u00f3n ambiental, como los programas de ciclov\u00edas recreativas o los programas comunitarios de promoci\u00f3n de actividad f\u00edsica, han mostrado tambi\u00e9n tener efectos positivos en la inclusi\u00f3n y el capital social.21,22 En conclusi\u00f3n, realizar actividad f\u00edsica suficiente y limitar el tiempo sentado influye en diferentes aspectos de la vida y si se realiza con frecuencia se podr\u00e1 disfrutar de sus beneficios para la salud f\u00edsica, mental, el bienestar social y la preservaci\u00f3n del medio ambiente. Es importante que en M\u00e9xico y otros pa\u00edses de la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas se siga avanzando en el entendimiento de los factores que propician la iniciaci\u00f3n y mantenimiento de estos comportamientos, las formas de fomentarlos de manera eficiente y su escalabilidad a pol\u00edticas nacionales. En M\u00e9xico, el Departamento de Actividad F\u00edsica y Estilos de Vida Saludables del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica fue creado en el 2019. Este es el centro de investigaci\u00f3n m\u00e1s especializado en actividad f\u00edsica y otros comportamientos relacionados como sue\u00f1o y sedentarismo a nivel poblacional. \"Realizar actividad f\u00edsica suficiente y limitar el tiempo sentado influye en diferentes aspectos de la vida y si se realiza con frecuencia se podr\u00e1 disfrutar de sus beneficios para la salud f\u00edsica, mental, el bienestar social y la preservaci\u00f3n del medio ambiente\" 20EL INSP Y SUS RESULTADOSReferencias Lobstein T, R. Obesity in children and young people: a crisis in public health. Obes Rev. 2004;5 Suppl doi:10.1111/j.1467-789X.2004.00133.x WHO. WHO Abu-Omar K, Children, Adolescents, and Adults Physically Active? A 2021;18(3):1240. doi:10.3390/ijerph18031240 Ekelund U, Steene-Johannessen J, Brown WJ, et physical activity attenuate, or even eliminate, the detrimental association of sitting time with mortality? A harmonised meta- analysis of data from more than 1 million men and women. Lancet. Published online 2016. doi:10.1016/S0140-6736(16)30370-1 Shamah-Levy T, Vielma-Orozco E, Heredia-Hern\u00e1ndez Cuevas-Nasu L, JA R-DJ. Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2018-19. Resultados Nacionales. (Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, ed.).; 2020. https://www.insp.mx/produccion-editorial/novedades-editoriales/ensanut-2018-nacionales Denova-Guti\u00e9rrez E, Lopez-Gatell H, Alomia-Zegarra JL, et al. The Association of Obesity, Type 2 Diabetes, and Hypertension with Severe Med. 2007;26(3):311-319. doi:10.1016/j.csm.2007.04.011 Owen K, Parker PD, Van Zanden B, MacMillan F, Astell-Burt T, Lonsdale C. Physical Activity and School doi:10.1080/00461520.2016.1151793 Fischer R, Bortolini T, Karl et al. Rapid Review and Meta-Meta-Analysis of Self-Guided Interventions to Address during et al. New global guidelines behaviour and health for Pate RR, Pescatello LS, Whitt-Glover MC. New scientific basis for the 2018 U.S. Physical Activity Guidelines. J Sport Heal Sci. 2019;8(3):197-200. doi:10.1016/j.jshs.2019.03.007 Reid N, Healy GN, Gianoudis J, et al. Association of sitting time and breaks in sitting with muscle mass, strength, and with density Work Saf. 2018;66(6):285-290. doi:10.1177/2165079917737558 INEGI. Parque vehicular. Published 2019. https://www.inegi.org.mx/temas/vehiculos/ Gobierno de Arag\u00f3n. Calculadora de emisiones de CO2. Published 2020. http://calcarbono.servicios4.aragon.es/index.html Di Bartolomeo G, Papa S. The Effects of Physical Activity on Social Interactions: The Case of Trust and Trustworthiness. J Sports Econom. Published online 2019. doi:10.1177/1527002517717299 Di Bartolomeo G, Papa S. The Effects of Physical Activity on Social Interactions. J Sports Econom. Published online 2017. Torres A, Sarmiento OL, Stauber to promote physical activity and social capital in bogot\u00e1, Colombia. Am J Public Health. Published online 2013. doi:10.2105/AJPH.2012.301142 Jaramillo AM, Montes F, Sarmiento OL, et al. Social cohesion emerging from a community-based physical activity program: A temporal network analysis. Netw Sci. 2020;9(1):35-48. doi:10.1017/nws.2020.311. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10. 11. 12. 13. 14. 15. 16. 17. 18. 19. 20. 21. 22. Si te interesa conocer m\u00e1s sobre el tema o te gustar\u00eda realizar tu servicio social en este Departamento manda un correo electr\u00f3nico a insp.covid19.mov@insp.mx. 21ACTIVIDAD F\u00cdSICA M\u00c1S QUE SALUD F\u00cdSICA Y SEDENTARISMO M\u00c1S QUE INACTIVIDAD F\u00cdSICA22 CONSUMO DE SODIO EN M\u00c9XICO Y SUS IMPLICACIONES EN LA SALUD MSP . Jorge Vargas Meza Dr. Ismael Campos Nonato Centro de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n y Salud (CINyS) Instituto Nacional de Salud P\u00fablicaEL INSP Y SUS RESULTADOS23La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda que la ingesta de sodio en adultos sea menor a 2 gramos diarios o 5 gramos de sal al d\u00eda (una cucharadita cafetera).1 La evidencia cient\u00edfica sugiere que consumir menos de esta cantidad reduce el riesgo de desarrollar hipertensi\u00f3n arterial y enfermedad cardiovascular (ECV).2 En M\u00e9xico, actualmente, la hipertensi\u00f3n arterial afecta a la mitad de los adultos y es el principal factor de riesgo modificable para la mortalidad general.3 Esta cifra podr\u00eda estar subestimada porque el 55% de las personas hipertensas no presentan s\u00edntomas y no han sido diagnosticadas.3 Por otro lado, en el a\u00f1o 2019 ocurrieron 0.69 muertes por enfermedad hipertensiva (IC95% 0.01-2.67, por cada 100,000 habitantes) atribuidas a la ingesta elevada de sodio en la dieta de los mexicanos; el doble de la registrada en pa\u00edses desarrollados4 (Figura 1a). En la Rep\u00fablica Mexicana, durante el periodo 1990 a 2019 se present\u00f3 una tendencia a la baja en la mortalidad por enfermedad hipertensiva atribuible a la ingesta elevada de sodio4 (Figura 1b). El sodio es un nutriente esencial que permite mantener el equilibro celular y la transmisi\u00f3n de impulsos nerviosos. La sal y el sodio son considerados equivalentes, sin embargo, el sodio es solo un mineral y la sal es cloruro de sodio (40% de sodio y 60% cloruro).1 Sodio es solo un mineral La sal es cloruro de sodio (40% de sodio y 60% cloruro)100%40% 60% CONSUMO DE SODIO EN M\u00c9XICO Y SUS IMPLICACIONES EN LA SALUD24 Figura 1. Muertes por cada cien mil habitantes causadas por enfermedad hipertensiva atribuibles al consumo elevado de sodio: 1990-2019. a) Comparaci\u00f3n internacional con pa\u00edses desarrollados. b) Comparaci\u00f3n con los estados de la Rep\u00fablica mexicana. Fuente: Global Burden Diasease. IHME. Universidad de Washington. 2019.b) Comparaci\u00f3n con los estados de la Rep\u00fablica Mexicana Muertes por 100,00012.0 - 10.0 - 8.0 - 6.0 - 4.0 - 2.0 - 0.0 - 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 A\u00f1os M\u00e9xico Aguascalientes Baja California Baja California Sur CampecheChiapas Chihuahua Coahuila Colima DurangoGuanajuato Guerrero Hidalgo Jalisco Estado de M\u00e9x.Ciudad de M\u00e9x. Michoac\u00e1n Morelos Nayarit Nuevo Le\u00f3nOaxaca Puebla Quer\u00e9taro Quintana Roo San Luis Potos\u00edSinaloa Sonora Tabasco Tamaulipas TlaxcalaVeracruz Yucat\u00e1n Zacatecasa) Comparaci\u00f3n internacional con pa\u00edses desarrollados 6.0 - 5.0 - 4.0 - 3.0 - 2.0 - 1.0 - 0.0 - 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 Muertes por 100,000 A\u00f1osChina Estados Unidos M\u00e9xico India Italia Espa\u00f1a MundoEL INSP Y SUS RESULTADOS25Los estados de Oaxaca, Coahuila y Chihuahua tuvieron la mayor tasa de mortalidad (Figura 1b y Figura 2) por enfermedad hipertensiva atribuible al consumo elevado de sodio. Adem\u00e1s, los hombres tuvieron mayor mortalidad que las mujeres en la mayor\u00eda de los estados4 (Figura 2). Ingesta de sodio y las principales fuentes de consumo en M\u00e9xico El consumo de sodio en adultos mexicanos es de 3.3- 3.7 gramos al d\u00eda, lo que equivale a 8.3-9.4 gramos de sal al d\u00eda.5,6 El sodio se puede consumir: 1) contenido de forma natural en los alimentos, 2) cuando se agrega sal a los alimentos durante la preparaci\u00f3n o cuando est\u00e1n servidos en la mesa y 3) contenido en los alimentos y bebidas industrializadas o empaquetadas. De acuerdo a la ENSANUT-2016, en los adultos, los alimentos que m\u00e1s contribuyen a la ingesta de sodio son cereales, carnes rojas, l\u00e1cteos y carnes procesadas, adem\u00e1s de la sal que se agrega en su preparaci\u00f3n6 (Figura 3). Por otro lado, entre los tiempos de consumo de alimentos, la comida vespertina es la que m\u00e1s contribuye al consumo de sodio.6 En la \u00faltima d\u00e9cada, se increment\u00f3 la compra de alimentos procesados en la poblaci\u00f3n mexicana7 y algunos de estos alimentos como el pan, sopas instant\u00e1neas, salsa de soya, sazonadores y carnes procesadas son aquellos que contienen el mayor contenido de sodio entre los alimentos que se encuentran disponibles en el mercado mexicano.8Hombres, todas las edades, 2019. Mujeres, todas las edades, 2019. Q Roo Yucat\u00e1n Chiapas Campeche Qro Mex estado Ags NL BC BC S Colima Jal Tamaulipas Tlaxcala Mor Gto Puebla Durango M\u00e9xico Guerrero Tabasco Hidalgo Nayarit Cd Mx Zacatecas SLP Michoac\u00e1n Verazcruz Sinaloa Sonora Chihuahua Coahuila Oax 1.0 1.0 0.8 0.8 0.6 0.6 Muertes por 100,000 Muertes por 100,0000.4 0.4 0.2 0.2 0.0 0.0 Figura 2. Muertes por cada cien mil habitantes causadas por enfermedad hipertensiva atribuibles al alto consumo de sodio en la dieta por sexo y estados de la rep\u00fablica mexicana para el a\u00f1o 2019. Fuente: Global Burden Diasease. IHME. Universidad de Washington. 2019.CONSUMO DE SODIO EN M\u00c9XICO Y SUS IMPLICACIONES EN LA SALUD26 Recomendaciones generales para disminuir el consumo de sodio A nivel individual, se puede reducir el consumo de sal si \u00e9sta se sustituye por hierbas arom\u00e1ticas o especies como ajo, pimienta, cilantro, or\u00e9gano o epazote, que tambi\u00e9n dan sabor y saz\u00f3n a los alimentos. Es mejor cocinar los alimentos en casa, porque as\u00ed puede limitarse la sal que se a\u00f1ade. Otra recomendaci\u00f3n, es sustituir el consumo de alimentos procesados por alimentos frescos y naturales (leguminosas, verduras, frutas y cereales integrales). Actualmente, podemos identificar en alimentos y bebidas procesadas el sello de advertencia \"Exceso sodio\" en el etiquetado de alimentos de los productos, elige alimentos sin este sello.\u00bfPor qu\u00e9 reducir la ingesta de sal? Disminuir el consumo de sodio a menos de 2 gramos al d\u00eda ahorra 194,000-392,000 a\u00f1os de vida sin discapacidad y entre $10-24 mil billones de d\u00f3lares al a\u00f1o por costos de atenci\u00f3n m\u00e9dica.9 El etiquetado frontal de advertencias10 es una herramienta que permite a los mexicanos elegir alimentos que no rebasen la recomendaci\u00f3n de ingesta de sodio. A pesar de ello, se requieren m\u00e1s estrategias a nivel poblacional que promuevan un menor consumo de sal.2 Una intervenci\u00f3n que podr\u00eda contribuir a este objetivo, es reformular el contenido de los alimentos, disminuyendo la densidad de sodio. Esto ya ha sido implementado en pa\u00edses como Brasil y Argentina, y ha tenido un efecto muy positivo.11, 12 En M\u00e9xico, se requieren m\u00e1s estrategias para disminuir el consumo de sodio, evaluar los programas que se est\u00e1n implementando y redise\u00f1arlos o ampliarlos, seg\u00fan sea su efectividad en la poblaci\u00f3n. De continuar con el alto consumo de sal y la alta prevalencia de hipertensi\u00f3n arterial en el pa\u00eds, aumentar\u00e1 la incidencia de ECV, los a\u00f1os de vida con discapacidad y las tasas de mortalidad atribuible al consumo excesivo de sodio.Contribuci\u00f3nmg/d\u00eda1400 1200 1000 800 600 400 200 0 Sal usada en la preparaci\u00f3nCereales Carnes rojasL\u00e1cteos Carnes procesadasSazonadores RESULTADOS Figura 2. Principales grupos de alimentos y bebidas que contribuyen a la ingesta de sodio en adultos mexicanos. ENSANUT 2016. Fuente: Vargas-Meza J, et al. Nutrients (Submitted). 2021.27 Referencias OMS, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Ingesta de sodio en adultos y ni\u00f1os. Geneva Switzerland. 2013. Disponible en: https://www.who.int/nutrition/publications/guidelines/sodium_ intake/es/. Consultado el 11 de del Fahimi S, Singh GM, Micha Khatibzadeh S, Engell RE, et al. Global sodium consumption and death from cardiovascular causes. N Engl J 2014;371(7):624-34. Campos-Nonato I, Hern\u00e1ndez-Barrera L, Flores-Coria A. Prevalencia , diagn\u00f3stico y control de hipertensi\u00f3n arterial en adultos mexicanos en condici\u00f3n de vulnerabilidad . Resultados de la Ensanut 100k. Salud Publica de M\u00e9xico. IHME. Metrics and Evaluation. GBD Compare Data Visualization. Seattle, Washington. 2019. Campos-Nonato I, Flores M, Mendoza K, Vargas-Meza J, S. Dietary sodium and potassium intakes: data from the Mexican National Health and Nutrition Survey 2016. Nutrients (Sometido). 2021. Marron-Ponce Trends in Ultra-Processed Food from 1984 to 2016 in Mexican Households. Nutrients. 2018;11(1). Nieto C, Tolentino-Mayo L, Barquera S. Sodium Content future cardiovascular disease. N Engl J Med. 2010;362(7):590-9. MODIFICACI\u00d3N a la Norma Oficial Mexicana NOM-051-SCFI/SSA1-2010, Especificaciones generales de etiquetado para alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas preenvasados-Informaci\u00f3n comercial y sanitaria, publicada el 5 de abril de 2010. Secretar\u00eda de Econom\u00eda. Marzo 2020. Disponible en: https://www.dof.gob.mx/2020/SEECO/NOM_051.pdf. Consultado el 15 de Febrero 2021 Augusto E, Nilson F, Jaime PC. Iniciativas desarrolladas en Brasil para reducir el contenido de sodio en alimentos procesados. Rev Panam Salud Publica. 2012;(Informe Especial):34-9. Ferrante E, Gautero ME, Carles M, Elorza C, Duymovich C, Konfino J, Laspiur S, Kosakoff M. Iniciativa menos Sal, m\u00e1s vida: Estrategia para la reducci\u00f3n de la ingesta de sodio en Argentina. Rev Argent Salud P\u00fablica. 2015; 6(22):35-39.1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10. 11. Actualmente, podemos identificar en alimentos y bebidas procesadas el sello de advertencia \"Exceso sodio\" en el etiquetado de alimentos de los productos, elige alimentos sin este sello.CONSUMO DE SODIO EN M\u00c9XICO Y SUS IMPLICACIONES EN LA SALUD28C\u00e1ncer Dra. Gabriela Torres Mej\u00eda Centro de Investigaci\u00f3n en Salud Poblacional C\u00c1NCER Dra. Gabriela Torres Mej\u00eda Centro de Investigaci\u00f3n en Salud Poblacional (CISP) Instituto Nacional de Salud P\u00fablicaEL INSP Y SUS RESULTADOS29\u00bfQu\u00e9 es el c\u00e1ncer? El c\u00e1ncer es una enfermedad que se origina de alteraciones en el ADN de las c\u00e9lulas. El ADN es el material del que est\u00e1n hechos los genes, los cuales se encargan de dar instrucciones a las c\u00e9lulas para que realicen sus funciones. Estas alteraciones conducen a que los mecanismos encargados de la divisi\u00f3n celular y de la muerte natural de las c\u00e9lulas dejen de funcionar y se conviertan en c\u00e9lulas que en su conjunto forman un tumor maligno. Originalmente las c\u00e9lulas normales se dividen con cierto orden y mueren cuando se da\u00f1an. Por el contrario, las c\u00e9lulas malignas se dividen constantemente y no se mueren, crecen sin control y llega un momento en que rompen la membrana basal del tejido. Dado que son capaces de sobrevivir y viajar por los vasos sangu\u00edneos y linf\u00e1ticos, llegan a los ganglios linf\u00e1ticos e inclusive a otros tejidos como, por ejemplo, el hueso, el pulm\u00f3n o el cerebro. Al movimiento de las c\u00e9lulas de tejido original a otro destino, se le conoce como met\u00e1stasis. Figura 1\u00bfCu\u00e1les son los c\u00e1nceres m\u00e1s frecuentes por edad y sexo en M\u00e9xico? En M\u00e9xico durante el 2020, los tipos de c\u00e1ncer m\u00e1s frecuentes fueron los siguientes: pr\u00f3stata, mama, y pulm\u00f3n; en los hombres correspondieron a: pr\u00f3stata, pulm\u00f3n e h\u00edgado, mientras que en las mujeres a: mama, h\u00edgado, y est\u00f3mago junto con cervicouterino. En los ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os, la leucemia ocup\u00f3 el primer lugar, despu\u00e9s el de cerebro y Sistema Nervioso Central (SNC) y en tercer lugar el linfoma no-Hodgkin (Cuadro 1)1. Figura 1: Carcinog\u00e9nesis en c\u00e1ncer de mama. Fuente: Dr. S\u00e1nchez Basurto, 2010 Conducto normal 1 Hiperplasia \u00bfCu\u00e1les son los signos y s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes de los c\u00e1nceres m\u00e1s comunes y que podemos hacer para detectarlos y tratarlos a tiempo? C\u00e1ncer de pr\u00f3stata Algunos tumores de pr\u00f3stata crecen lentamente y podr\u00edan inclusive no requerir tratamiento, mientras que otros son m\u00e1s agresivos y se pueden diseminar r\u00e1pidamente. Los s\u00edntomas corresponden a: dificultad para orinar, dificultad en la fuerza del chorro de la orina, sangre en la orina, sangre en el semen, dolor en los huesos, p\u00e9rdida de peso sin propon\u00e9rselo y disfunci\u00f3n er\u00e9ctil2. Se ha sugerido que la prueba del ant\u00edgeno pros- t\u00e1tico realizada con cierta frecuencia reduce la pro- babilidad de morir por este tumor. Sin embargo, antes de tomar una decisi\u00f3n es conveniente poner en la balanza los riesgos graves que conlleva la detecci\u00f3n temprana y el tratamiento en pacientes en los cuales esta enfermedad podr\u00eda haber pasado inadvertida. Se contin\u00faa estudiando para poder distinguir entre un c\u00e1ncer indolente, es decir el que no se vuelve invasivo y aquellos que son realmente agresivos. Tambi\u00e9n se est\u00e1 trabajando sobre la propuesta de un tratamiento que sea lo menos agresivo posible para que las perso- nas opten por el tamizaje oportuno3. pr\u00f3stata h\u00edgado pulm\u00f3nleucemia cerebro sistema nervioso centralest\u00f3mago cervicouter\u00ednomama h\u00edgado TIPOS DE C\u00c1NCER EL INSP Y SUS RESULTADOS Cuadro 1: Tipos de c\u00e1ncer m\u00e1s frecuentes en M\u00e9xico durante 202031 C\u00e1ncer de mama Este tipo de c\u00e1ncer es m\u00e1s frecuente en las mujeres, pero tambi\u00e9n puede ocurrir en hombres. Al igual que el de pr\u00f3stata, el c\u00e1ncer de mama puede ser muy lo- calizado y pasar inadvertido, mientras que otros son agresivos y se diseminan r\u00e1pidamente. Los signos y s\u00edntomas m\u00e1s comunes corresponden a: bolita o tu- moraci\u00f3n en la mama o en la axila, cambio de tama\u00f1o o de la forma de la mama, cambio de la estructura de la piel de la mama parecida a una c\u00e1scara de naranja, inversi\u00f3n reciente del pez\u00f3n, alteraciones en la piel de la areola o pez\u00f3n2. A partir de los 20 a\u00f1os debes hacerte autoexplo- raciones mensualmente entre 5 y 7 d\u00edas posteriores a la menstruaci\u00f3n o cualquier d\u00eda despu\u00e9s de la meno- pausia. Debes solicitar a personal de salud capacitado te realice un examen cl\u00ednico de las mamas a partir de los 25 a\u00f1os. De los 40 a 69 a\u00f1os solicita que te realicen la mastograf\u00eda de tamizaje cada dos a\u00f1os, posterior- mente solicita al m\u00e9dico que te la recomiende cuando sea necesario4. C\u00e1ncer de pulm\u00f3n El riesgo de desarrollar c\u00e1ncer de pulm\u00f3n aumenta con el tiempo y el n\u00famero de cigarrillos fumados. Los principales s\u00edntomas son: tos reciente que no se va, tos con sangre aunque sea en poca cantidad, falta de aire, dolor en el pecho, ronquera, perder peso sin pro- pon\u00e9rselo, dolor de huesos y dolor de cabeza2. En Estados Unidos se recomienda el tamizaje de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n mediante una tomograf\u00eda compu- tarizada de baja dosis en personas que tienen alto riesgo de desarrollar este tipo de c\u00e1ncer, como son las mujeres que tienen entre 55 y 74 a\u00f1os y que fuman o dejaron de hacerlo en los \u00faltimos 15 a\u00f1os. Las per- sonas deben recibir informaci\u00f3n sobre los beneficios, limitaciones y da\u00f1os relacionados con este tipo de tomograf\u00eda3. C\u00e1ncer de h\u00edgado El c\u00e1ncer que se origina en el h\u00edgado es menos fre- cuente que aquel que proviene de un c\u00e1ncer de otro \u00f3rgano como el de colon, pulm\u00f3n y mama. Los prin- cipales s\u00edntomas son: perder peso sin propon\u00e9rselo, p\u00e9rdida de apetito, dolor abdominal, nausea y v\u00f3mito, fatiga y debilidad generalizadas, hinchaz\u00f3n abdominal, coloraci\u00f3n amarilla de los ojos y de la piel, y evacua- ciones blancas2. En Estados Unidos recomiendan determinar la al- fa-fetoprote\u00edna y ultrasonido cada seis meses, parti- cularmente en las personas con cirrosis, hemocroma- tosis hereditaria y hepatitis B cr\u00f3nica. Sin embargo, la alfa-fetoprote\u00edna puede encontrarse elevada en otros tipos de c\u00e1ncer y en condiciones distintas al c\u00e1ncer. Adem\u00e1s en algunos pacientes con c\u00e1ncer de h\u00edgado esta prote\u00edna se encuentra en niveles normales (5). C\u00e1ncer de est\u00f3mago El m\u00e1s com\u00fan ocurre en la uni\u00f3n gastroesof\u00e1gica, los principales s\u00edntomas son: dificultad para tragar, sen- tirse inflado despu\u00e9s de comer, sentirse lleno despu\u00e9s de comer peque\u00f1as porciones de comida, agruras, in- digesti\u00f3n, n\u00e1usea, dolor de est\u00f3mago, p\u00e9rdida de peso sin propon\u00e9rselo y v\u00f3mito2. La endoscop\u00eda se utiliza \u00fanicamente en personas que tienen un riesgo muy alto de desarrollar esta en- fermedad6. C\u00c1NCER32 C\u00e1ncer cervical Ciertas cepas del virus Papiloma juegan un papel muy importante en el desarrollo de esta enfermedad. Los principales s\u00edntomas son sangrados vaginales des- pu\u00e9s de tener relaciones sexuales, entre los periodos o despu\u00e9s de la menopausia, salida de material acuo- so sanguinolento de mal olor por la vagina, dolor en la pelvis y durante las relaciones sexuales2. En M\u00e9xico, se recomienda la vacunaci\u00f3n contra la infecci\u00f3n por virus del VPH y la detecci\u00f3n oportuna del c\u00e1ncer cervical preferentemente mediante la citolo- g\u00eda cervical de base l\u00edquida que puede aprovecharse para la detecci\u00f3n de VPH. El 70% de las personas con esta enfermedad est\u00e1n relacionados con los virus VPH tipo 16 y 18. A un menor costo puede obtenerse la cito- log\u00eda cervical convencional7. Leucemia en ni\u00f1os Este c\u00e1ncer ocurre en la m\u00e9dula \u00f3sea y sistema linf\u00e1- tico y sus principales s\u00edntomas son fiebre y calosfr\u00edos, fatiga y debilidad persistentes, infecciones severas frecuentes, p\u00e9rdida de peso sin propon\u00e9rselo, n\u00f3du- los linf\u00e1ticos con aumento de tama\u00f1o, presencia de sangrados y moretones con facilidad, manchas rojas en la piel que no desaparecen al tacto (petequias), su- doraci\u00f3n excesiva particularmente en la noche, sensi- bilidad y dolor de huesos 2. No existen pruebas de tamizaje para detectar esta enfermedad de forma temprana, de tal manera que es indispensable conocer los signos y s\u00edntomas de la enfermedad para sospechar su presencia8. C\u00e1ncer de cerebro o del sistema nervioso central (SNC) Algunos de estos tumores no son malignos. Este tipo de tumor puede originarse en el cerebro o bien en otro \u00f3rgano y diseminarse al cerebro. La velocidad con la que crece y su ubicaci\u00f3n determina en gran parte los s\u00edntomas, que corresponden a: cefaleas recientes que se hacen cada vez m\u00e1s frecuentes e intensas, nau- sea y v\u00f3mitos sin explicaci\u00f3n, problemas de la visi\u00f3n como visi\u00f3n doble, visi\u00f3n borrosa o p\u00e9rdida de la vi- si\u00f3n perif\u00e9rica, p\u00e9rdida gradual de la sensibilidad o de la movilidad de un brazo o de una pierna, p\u00e9rdida del equilibrio, dificultad para hablar, confusi\u00f3n, cambios de personalidad, convulsiones en alguien que nunca las ha tenido, y problemas de audici\u00f3n2. No existen pruebas de detecci\u00f3n oportuna para detectar c\u00e1ncer de cerebro o del SNC en personas sin s\u00edntomas por lo tanto se debe estar atento a los primeros s\u00edntomas para iniciar tratamiento lo m\u00e1s pronto posible9. Linfoma no Hodgkin Este tumor se puede presentar en m\u00faltiples partes del cuerpo, entre las cuales destacan los n\u00f3dulos linf\u00e1ti- cos, el bazo, el timo y la m\u00e9dula \u00f3sea. Los principales s\u00edntomas corresponden al crecimiento de los n\u00f3dulos linf\u00e1ticos del cuello, axilas o ingle, fatiga persistente, fiebre, sudoraciones nocturnas, falta de aire, p\u00e9rdida de peso sin explicaci\u00f3n, comez\u00f3n en la piel2. Desafortunadamente tampoco existe una prueba para detectar este tumor de forma temprana por lo que lo que se debe estar a tanto a los signos y s\u00ednto- mas de la enfermedad10.EL INSP Y SUS RESULTADOS33 Referencias I.A.f.R.o. exploring the globaal burden in 2020. France. and conditions. guidelines/. Salud, S.d. (2011) NORMA Oficial Mexicana NOM-041-SSA2-2011, Para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, control y vigilancia epidemiol\u00f3gica del c\u00e1ncer de mama. http://www.cenetec.salud. gob.mx/descargas/equipoMedico/normas/NOM_041_SSA2_2011.pdf. CENETEC, Mexico. ACS. (2019) Can Early? https://www.cancer.org/cancer/stomach-cancer/detection-diagnosis-staging/detection.html. IMSS. (2011) Prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n oportuna del c\u00e1ncer c\u00e9rvico uterino en el primer nivel de atenci\u00f3n. http://www.imss.gob.mx/sites/all/statics/guiasclinicas/146GER.pdf. ACS. (2019) Can Childhood Leukemia Be Found Early? https://www.cancer.org/cancer/leukemia-in-children/detection-diagnosis-staging/detection.html. ACS. (2018) Can Brain and Spinal Cord Tumors in Children Be Found Early? https://www.cancer.org/cancer/brain-spinal-cord-tumors-children/detection-diagnosis-staging/detection.html. ACS. (2017) temprano Cruz-Jimenez, L., et al. (2018) Factors associated with ever use of mammography in a limited resource setting. A mixed methods study. Int J Qual Health Care, 30, 520-529.1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10. 11. 12.\u00bfCu\u00e1les son las principales barreras de las personas para solicitar pruebas de tamizaje? Las principales barreras para obtener un diagn\u00f3stico y tratamiento oportunos corresponden a diferencias en la calidad de los servicios que reciben las personas y a las creencias y tab\u00fas de las diferentes personas11,12. C\u00c1NCER34 OBESIDAD, DESNUTRICI\u00d3N Y CAMBIO CLIM\u00c1TICO: UNA SINDEMIA SIN ATENDER Dra. Norma Buenrostro Dra.Tania Aburto Dr. Sim\u00f3n Barquera Centro de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n y Salud (CINyS) Instituto Nacional de Salud P\u00fablicaVINCULACI\u00d3N CON LA SOCIEDAD35Una sindemia se define como dos o m\u00e1s enfermedades que coexisten en el tiempo y el lugar, interact\u00faan entre s\u00ed a nivel biol\u00f3gico y social, y comparten determinantes sociales subyacentes en com\u00fan.2 Para poder enfrentar esta sindemia es esencial entender y abordar los determinantes subyacentes, con el objetivo de mejorar la salud y el bienestar de la poblaci\u00f3n y del planeta, as\u00ed como reducir las inequidades sociales. Adem\u00e1s, sus interacciones enfatizan el beneficio potencial de realizar acciones de doble o triple funci\u00f3n, que act\u00faan simult\u00e1neamente en dos o tres de las pandemias. Estas soluciones requieren cambiar la percepci\u00f3n de la desnutrici\u00f3n y la obesidad como una simple consecuencia de consumir muy pocas o muchas calor\u00edas, y entender sus determinantes en com\u00fan, as\u00ed como reconocer que la desnutrici\u00f3n y la obesidad son causadas por una baja calidad de la dieta y por la poca variedad de alimentos saludables. Actualmente existe una vulnerabilidad ante dicha sindemia, porque se vive en un entorno no saludable y el sesgo y la estigmatizaci\u00f3n que acompa\u00f1an a la obesidad. A menudo las personas que padecen obesidad, son juzgadas como descuidadas, flojas y con falta de autodisciplina; sin embargo, responsabilizar a las personas distrae la atenci\u00f3n de modificar los entornos.3 El entorno alimentario es un factor influyente en las decisiones alimentarias, a trav\u00e9s de la disponibilidad, asequibilidad y acceso a diferentes grupos de alimentos y bebidas. Hoy en d\u00eda predomina un sistema alimentario de productos ultraprocesados (PUP), que se caracterizan por tener en exceso ingredientes no saludables como el sodio, grasas saturadas y az\u00facares a\u00f1adidos. Tambi\u00e9n, este sistema alimentario se ve impulsado por la publicidad de los PUP en diversos medios de comunicaci\u00f3n, lo que aumenta el consumo de estos productos y se traduce en un factor de riesgo para padecer enfermedades no transmisibles (ENT), sobre todo en poblaci\u00f3n infantil.4 La producci\u00f3n de alimentos es uno de los mayores contribuyentes al cambio clim\u00e1tico.5 La agricultura contribuye directamente entre un 15 al 23% de todas las emisiones de gases de efecto invernadero,6 y si se toma en cuenta el desperdicio de alimentos, aumenta hasta un 29%.7 Niveles altos de di\u00f3xido de carbono reducen el contenido de prote\u00ednas y micronutrientes en los cultivos.8 Este escenario, aumenta la prevalencia de malnutrici\u00f3n, porque suben los precios de los alimentos b\u00e1sicos y aumentan las deficiencias de micronutrimentos.9 Tambi\u00e9n se espera que el cambio clim\u00e1tico afecte los sistemas alimentarios en varios sentidos; pero es especialmente preocupante el efecto que tendr\u00e1 en los agricultores de peque\u00f1a escala y de bajos ingresos, ya que ser\u00e1n los m\u00e1s afectados por tormentas, inundaciones, sequ\u00edas, erosi\u00f3n costera, calentamiento de los oc\u00e9anos y aumento del nivel del mar. Por otro lado, el nivel de actividad f\u00edsica es influido por el entorno, debido a la disponibilidad de espacios p\u00fablicos para realizar actividades diarias, como es la infraestructura peatonal, los parques, sistemas de transporte, entre otros. Asimismo, existe una interacci\u00f3n entre el cambio clim\u00e1tico y la obesidad, debido a que las temperaturas extremas contribuyen a una reducci\u00f3n de la actividad f\u00edsica.10 El Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de las Naciones Unidas ha reconocido que el derecho a una alimentaci\u00f3n adecuada es de crucial importancia para el disfrute de todos los derechos humanos. Por lo que considera que \"el derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada comprende: la disponibilidad de alimentos en cantidad y calidad suficientes para La malnutrici\u00f3n en todas sus formas, la cual incluye la obesidad, la desnutrici\u00f3n y otros riesgos diet\u00e9ticos, es la principal causa de p\u00e9rdida de la salud en el mundo. En un futuro cercano, los desaf\u00edos de la salud se ver\u00e1n agravados por el cambio clim\u00e1tico. Estas tres pandemias: obesidad, desnutrici\u00f3n y cambio clim\u00e1tico representan, de acuerdo a Swinburn y colaboradores, una sindemia global, que actualmente constituye una de las m\u00e1s graves amenazas para la salud y la sobrevivencia humana.1OBESIDAD, DESNUTRICI\u00d3N Y CAMBIO CLIM\u00c1TICO: UNA SINDEMIA SIN ATENDER36satisfacer las necesidades alimentarias de los individuos, sin sustancias nocivas, y aceptables para una cultura determinada; la accesibilidad de esos alimentos en formas que sean sostenibles y que no dificulten el goce de otros derechos humanos\".11 Por tal motivo, para abordar la sindemia global se busca unir las pandemias de obesidad, desnutrici\u00f3n y cambio clim\u00e1tico e implementar acciones de doble y triple acci\u00f3n; lo que requiere de pol\u00edticas p\u00fablicas que incorporen acciones integrales, apoyadas por un marco legal que modifique los entornos que propicien la salud de la poblaci\u00f3n y del planeta, debido a que es esencial para transformar y formentar un estilo de vida saludable de las futuras generaciones. En la tabla 1 \"6 acciones claves para atender la sindemia\" se desglozan algunas recomendaciones para atender dicha sindemia.1 Tabla 1. \"6 acciones claves para atender la sindemia\".6 acciones claves para entender la sindemia Reducir la influencia de grandes intereses comerciales en el proceso de desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas para que los gobiernos puedan implementar pol\u00edticas de inter\u00e9s p\u00fablico que beneficien la salud de las generaciones actuales y futuras, el medio ambiente y el planeta. 3Fortalecer la gobernanza municipal, nacional e internacional para implementar plenamente las acciones pol\u00edticas acordadas a trav\u00e9s de directrices, resoluciones y tratados internacionales. 1 Fortalecer el compromiso de la sociedad civil para fomentar el cambio sist\u00e9mico y la presi\u00f3n para que se adpten pol\u00edticas en todos los niveles de gobierno. 2 Crear modelos comerciales sostenibles y que promuevan la salud, sustituyendo el enfoque de ganancias a corto plazo por un enfoque sostenible y rentable, que incluya expl\u00edcitamente beneficios para la sociedad y el medio ambiente. 5Fortalecer los sistemas de rendici\u00f3n de cuentas para las acciones pol\u00edticas para abordar la sindemia. 4 Centrar la investigaci\u00f3n en los determinantes y acciones de la sindemia global para la toma de decisiones basadas en evidencia. 6VINCULACI\u00d3N CON LA SOCIEDAD37 1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10. 11.Referencias bibliogr\u00e1ficas: Swinburn BA, Kraak VI, Allender S, Atkins VJ, PI, Bogard JR, Brinsden H, Calvillo A, De Schutter O, et al. The Global Syndemic of Obesity, Undernutrition, and Climate Change: The Lancet Commission report. Lancet. 2019. [Consultado 4 Mar 2021]. 393(10173):791-846. Disponible en: https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(18)32822-8/fulltext Singer MA. A dose of a touch of violence, a case of SAVA Disponible en: https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1038/oby.2006.208 Norman, J., Kelly, B., Boyland, E. et al. The Impact of Marketing and Advertising on Food Behaviours: Evaluating the Evidence for a Causal Curr en: https://doi.org/10.1007/s13668-016-0166-6 https://ro.uow.edu.au/cgi/viewcontent.cgi?article=3688&context=sspapers Costello A, Abbas M, Allen A, et al. Managing the health effects of climate change: Lancet and University College London Institute for Global Health Commission. Lancet. 2009 May 16;373(9676):1693-733. Erratum in: Lancet. 2009 Jun 27;373(9682):2200. Hertwich EG, van consumption and production: priority products and materials, a report of the Working Group on the Environmental Impacts of Products and Materials to the International Panel for Sustainable Resource Management. Nairobi, Kenya: United Nations Environment Programme, 2010. Disponible en: http://www.unep.fr/shared/publications/pdf/dtix1262xpa-priorityproductsandmaterials_report.pdf FAO. Food Wastage Footprint & Climate Change. Food and Agriculture Organization, 2015. https://www.fao.org/fileadmin/templates/nr/sustainability_pathways/docs/FWF_and_climate_ change.pdf Myers SS, Smith MR, Guth S, Golden B, Mueller ND, Dangour AD, Huybers and Systems: Potential Impacts on Food Security and Undernutrition. en: HC, Gollin D, Rayner M, Ballon P , Scarborough P . Global and regional health effects of future food production under climate change: a modelling study. Lancet. 2016 May 7;387(10031):1937-46. An R, Ji M, Zhang S. Global warming and 28977817. Comit\u00e9 sobre Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de las Naciones Unidas. P\u00e1gina Web de la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, http:// www.unhchr.ch.En M\u00e9xico, una de las pol\u00edticas que responde a la sindemia es la implementaci\u00f3n del nuevo etiquetado de advertencia frontal, ya que permite identificar r\u00e1pidamente alimentos saludables y PUP , debido a que esta informaci\u00f3n es un elemento central en las decisiones alimentarias de la poblaci\u00f3n y dicho etiquetado, es una herramienta para poder discenir el abanico de opciones que existen. OBESIDAD, DESNUTRICI\u00d3N Y CAMBIO CLIM\u00c1TICO: UNA SINDEMIA SIN ATENDER38 PALUDISMO O MALARIA UN PROBLEMA DE SALUD P\u00daBLICA GLOBAL, Y RETOS ANTE LA PANDEMIA DEL CORONAVIRUS SARS-CoV-2 Dra. Lilia Gonz\u00e1lez-Cer\u00f3n1 Dr. \u00c1ngel F . Betanzos Reyes2 1Centro Regional de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica (CRISP) 2Centro de Investigaci\u00f3n Sobre Enfermedades Infecciosas (CISEI) Instituto Nacional de Salud P\u00fablicaVINCULACI\u00d3N CON LA SOCIEDAD39El paludismo o malaria ha acompa\u00f1ado al ser huma- no a lo largo de la historia desde la Era Neol\u00edtica, y en las primeras poblaciones chinas y griegas, entre otras.1 En la actualidad la enfermedad persiste en zonas tropicales y subtropicales del mundo. Las prin- cipales especies del par\u00e1sito que afectan al humano son Plasmodium falciparum y Plasmodium vivax y se transmiten por mosquitos hembra anofeles infecta- dos (fig. 1). El primero, es m\u00e1s letal causando altas parasitemias con capacidad de ocasionar da\u00f1o celu- lar en \u00f3rganos vitales y la muerte; en la figura 2 se muestra un parasito dentro del gl\u00f3bulo rojo. Plasmo- dium vivax causa una enfermedad incapacitante y puede ocasionar reca\u00eddas, semanas o meses despu\u00e9s de curarse de la primera infecci\u00f3n sangu\u00ednea, a\u00fan con la administraci\u00f3n de tratamientos efectivos; las reca\u00ed- das se pueden presentar en el 10-25% de las personas afectadas2,3. Figura 1 En el 2019, 87 pa\u00edses notificaron 229 millones de ca- sos nuevos y al menos 409, 000 personas murieron a causa de la enfermedad; la mayor\u00eda se concentra en \u00e1frica subsahariana. A nivel mundial la incidencia disminuy\u00f3, de 80 casos por 1000 habitantes en el a\u00f1o 2000 a 57 en 2019. En el continente americano, P . vivax causa el mayor n\u00famero de enfermos (72.3% en 2019). Los casos registrados disminuyeron un 40% (de 1.5 mi- llones a 900 mil casos) y la incidencia de casos en un 57%, de 14 a 6 por 1000 habitantes, entre los a\u00f1os 2000 y 2019. Sin embargo, Venezuela registro incremento de 13 veces m\u00e1s durante el 2019 (467 000 casos) con respecto al 2000 (35 500 casos reportados). Brasil, Co- lombia y Venezuela acumulan el 86% de los casos y el 70% de las muertes en el continente. Cabe destacar la reducci\u00f3n de 947 fallecimientos en el 2000 a 551 regis- trados en 2019.4 Las zonas con paludismo en el conti- nente americano se indican en el mapa publicado por OPS para el 2016 (Fig. 3). En M\u00e9xico, el paludismo es causado s\u00f3lo por P . vivax, registrando 609 casos en el 2019 a diferencia de los 4,146 reportados en el 2000. Durante el 2020 se repor- taron 345 casos de paludismo, reportados en Chiapas > Chihuahua > Sinaloa > Sonora > Tabasco > Quintana Roo > Campeche > Nayarit5. M\u00e9xico forma parte de la iniciativa E-2020 de la OMS, para acelerar el proceso de eliminaci\u00f3n del paludismo en 21 pa\u00edses.6 Eliminar el paludismo no es una tarea f\u00e1cil por la complejidad del ciclo de vida del par\u00e1sito y las circunstancias ac- Figura 2Figura 3 PALUDISMO O MALARIA UN PROBLEMA DE SALUD P\u00daBLICA GLOBAL, Y RETOS ANTE LA PANDEMIA DEL CORONAVIRUS SARS-CoV-240tuales impuestas por la pandemia por SARS-CoV-2. M\u00e9xico tiene fortalezas que aseguran la eliminaci\u00f3n, los logros sostenidos a nivel comunidades, estados y pa\u00eds lo demuestran con los pocos casos registrados en los \u00faltimos a\u00f1os. Adem\u00e1s, el paludismo est\u00e1 limitado a algunas zonas del pa\u00eds, hasta el momento no se ha pre- sentado resistencia de par\u00e1sitos a los medicamentos utilizados y administrados exclusivamente por el Pro- grama de Control (Fig. 4): la cloroquina y primaquina.2 Los programas de control en M\u00e9xico y algunos pa\u00edses end\u00e9micos de Latinoam\u00e9rica, cuentan con extensa red de colaboradores voluntarios en comunidades rurales quienes apoyan la vigilancia pasiva con toma de mues- tras (Fig. 5), la eliminaci\u00f3n de criaderos para mosquitos a nivel comunidad y vivienda (Fig. 6), entre otros.7,8 Operaciones actuales contra el paludismo y retos. Los avances en la reducci\u00f3n de la morbilidad y mor- talidad del paludismo, se debe en parte al desarrollo tecnol\u00f3gico, generaci\u00f3n de conocimiento, e importan- te voluntad pol\u00edtica para el financiar y sostener las ac- ciones de control. La contingencia por la pandemia de SARS-CoV-2 declarada en inicios del 2020 por la OMS, amenazo los avances de los programas de control y eliminaci\u00f3n de los pa\u00edses afectados. La restricci\u00f3n de la movilidad y cierre de fronteras limito el acceso a los servicios de salud y al suministro de insumos para combatir el paludismo. Al inicio, el registro de casos disminuyo, debido a que las personas con s\u00edntomas no acud\u00edan a los servicios de salud para el diagn\u00f3s- tico y tratamiento, lo que se resolvi\u00f3 con el fortaleci- miento de la participaci\u00f3n comunitaria. Se estableci\u00f3 el reporte digital de casos (uso del celular), dejando atr\u00e1s el registro en papel. A nivel local, se fortaleci\u00f3 el uso de sistemas de informaci\u00f3n y conocimiento en la toma de decisiones. Adem\u00e1s de lograr la adquisici\u00f3n del vestuario de protecci\u00f3n para el personal de salud (mascarillas, caretas, guantes y batas entre otros), se actualizaron capacidades, estrategias y actividades de vigilancia, promoci\u00f3n y control. Mejorando en lo po- sible, la distribuci\u00f3n oportuna y uso de mosquiteros impregnados con insecticida, optimizaci\u00f3n del rociado intradomiciliario con insecticida, distribuci\u00f3n de prue- bas r\u00e1pidas para el diagn\u00f3stico del paludismo y medi- camentos efectivos para su tratamiento. Tambi\u00e9n, se realizaron visitas de casa en casa para administrar el tratamiento quimio profil\u00e1ctico a los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, en zonas con alta mortalidad por P . falcipa- rum. Un problema en algunas regiones, es que las per- sonas huyendo del COVID-19 se han movilizado a zonas m\u00e1s alejadas donde posiblemente no hay personal ni insumos para atender el paludismo, incrementando su vulnerabilidad. En general, se ha continuado las accio- nes de vigilancia, prevenci\u00f3n y control del paludismo.4 Figura 4 Figura 5 Figura 6VINCULACI\u00d3N CON LA SOCIEDAD 41 Referencias Bibliogr\u00e1ficas: A Brief History of Malaria. Arrow et al. Washington (DC): National Academies Press (US); 2004. https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK215638/ Gonzalez-Ceron L, Rodr\u00edguez Sandoval et. Malar J. 2015;14:426 Mac Donald-Ottevanger MS, Adhin MR, Jitan JK, et al. Primaquine double dose for 7 days is inferior to single-dose treatment for 14 days of global progress and challenges. https://www.who.int/news/item/07-09-2020-malaria-and-covid-19-country-perspectives. Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico Sistema Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica, M\u00e9xico. https://www.gob.mx/salud/acciones-y-programas/direccion-general-de-epidemiologia-boletin- epidemiologico The E-2020 initiative of 21 malaria-eliminating countries: 2019 report https://www.who.int/malaria/publications/atoz/e-2020-progress-report-2019/en/ 2013-2018. http://www.cenaprece.salud.gob.mx/descargas/pdf/PAE_PrevencionControlPaludismo2013_2018.pdf Rodr\u00edguez MH, Betanzos-Reyes AF, Grupo de Trabajo de Malaria del Sistema Mesoamericano de Salud P\u00fablica. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. 2011; 53 sup 3: 333-348. A nivel global se reconocen medidas efectivas, como la distribuci\u00f3n masiva de mosquiteros impregnados con insecticida, aplicaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas r\u00e1pidas y medicamentos antimal\u00e1ricos efectivos, la quimioprofilaxis en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, el manejo adecuado y oportuno del paciente grave, entre otros.Con ello, se estima que se evitaron 1.5 billones de casos y 7.6 millones de muertes en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. Durante este periodo, el n\u00famero de pa\u00edses que reportan menos de 100 casos aut\u00f3ctonos, se incrementa en el 2019 a 27 de 6 pa\u00edses durante el 2000. Se certificaron 10 pa\u00edses libres de paludismo.Si bien las iniciativas, medidas y estrategias para combatir y acelerar la reducci\u00f3n de la mortalidad y morbilidad, han tenido un impacto favorable, hay mucho por hacer en el futuro para alcanzar la meta m\u00e1s ambiciosa; la erradicaci\u00f3n del paludismo en el planeta4 1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8.PALUDISMO O MALARIA UN PROBLEMA DE SALUD P\u00daBLICA GLOBAL, Y RETOS ANTE LA PANDEMIA DEL CORONAVIRUS SARS-CoV-242 TRASTORNO DEL ESPECTRO AUTISTA (TEA) Dra. Maricela Pi\u00f1a-Pozas Dra. Guadalupe Araujo-Pulido Dra. Lorena Elizabeth Castillo Castillo Centro de Informaci\u00f3n para Decisiones en Salud P\u00fablica (CENIDSP) Instituto Nacional de Salud P\u00fablica VINCULACI\u00d3N CON LA SOCIEDAD\u00bfQu\u00e9 es el Autismo? El Trastorno del Espectro Autista (TEA), seg\u00fan el DSM-V1-2, forma parte de los problemas de salud men- tal, trastornos del neurodesarrollo catalogados como \"trastornos generalizados del desarrollo\", los cuales pueden detectarse a edades muy tempranas, anterior a los 3 a\u00f1os y duran toda la vida. Afecta la forma en la que una persona percibe y socializa con otras; se manifiesta principalmente en deficiencias persisten- tes en la comunicaci\u00f3n y en la interacci\u00f3n social, com- portamientos desorganizados o estereotipados, res- tringidos y repetitivos, p\u00e9rdida de inter\u00e9s en distintas actividades. Adem\u00e1s, frecuentemente se acompa\u00f1a de impedimentos en la funci\u00f3n adaptativa, desorden de procesamiento sensorial, agresi\u00f3n y autolesi\u00f3n. Es de etiolog\u00eda multifactorial en donde la gen\u00e9tica tiene gran importancia.3 Su impacto se encuentra en las dificultades para el desarrollo correcto y bienestar de la persona afectada, as\u00ed como de los familiares por la gran carga de cuidados que necesitan. Algunas personas con TEA pueden vivir de manera in- dependiente, sin embargo hay otras con discapacida- des graves que necesitan atenci\u00f3n constante y apoyo durante toda su vida. Los s\u00edntomas pueden ser distin- tos en cada persona, van desde leves hasta graves y pueden cambiar conforme van creciendo los ni\u00f1os y ni\u00f1as que lo padecen. La prevalencia del autismo refleja un aumento importante en los \u00faltimos a\u00f1os, en Estados Unidos se estima que 1 de cada 54 ni\u00f1os padecen TEA.4 En M\u00e9xico, en 2016 se realiz\u00f3 un estudio local en Le\u00f3n, Guanajuato, donde se estim\u00f3 una prevalencia menor al 1% de la poblaci\u00f3n infantil en esa ciudad, es decir, 1 de cada 115 ni\u00f1os padecen TEA; con este reporte se puede considerar que alrededor de 400,000 ni\u00f1os tie- nen autismo, n\u00famero muy importante y un problema urgente de salud p\u00fablica en M\u00e9xico5. Los datos sugie- ren que los ni\u00f1os y ni\u00f1as a\u00fan est\u00e1n siendo evaluados m\u00e1s tarde de lo ideal, debido a lo dif\u00edcil que es diag- nosticar el autismo en la ni\u00f1ez muy temprana, siendo de vital importancia el diagn\u00f3stico temprano para que puedan ser tratados lo m\u00e1s pronto posible. En M\u00e9xico, en la Ley General para la Atenci\u00f3n y Protecci\u00f3n de las Personas con la Condici\u00f3n del Es- pectro Autista,6 el Estado instruye a las instituciones a responder a las necesidades de salud de esta pobla- ci\u00f3n. Al respecto, es necesario destacar que se cuenta con infraestructura para la atenci\u00f3n de los TEA en los servicios de salud en el pa\u00eds.7 \u00bfCu\u00e1les son los signos y s\u00edntomas? Las caracter\u00edsticas por las que podemos reconocer a un ni\u00f1o o ni\u00f1a autista son variadas. Es posible que repitan determinados comportamientos o que no quieran cambios en sus actividades diarias. Muchas personas con TEA tambi\u00e9n tienen distintas maneras de aprender, prestar atenci\u00f3n o reaccionar ante las cosas. Algunos de los signos comienzan durante la ni\u00f1ez temprana o en alguna etapa de su vida, entre otros, varios de los siguientes: \u00bfC\u00f3mo se puede diagnosticar? Ante la sospecha de TEA, se realizar\u00e1 una evaluaci\u00f3n completa y exhaustiva que puede incluir un equipo de especialistas (pediatras del desarrollo, neur\u00f3logos pediatras, psic\u00f3logos o psiquiatras para ni\u00f1os) los No ve a los ojos, evita cualquier contacto visual. No responde a su nombre ni se inmuta con los sonidos. Lenguaje nulo, limitado o lo ten\u00eda y dej\u00f3 de hablar. Ecolalia, repite lo mismo o lo que oye. Pide las cosas tomando la mano de alguien y dirigi\u00e9ndola a lo que desea. Evita el contacto f\u00edsico. No le gusta que lo toquen o carguen. Se queda quieto observando un punto como si estuviera hipnotizado. Comportamiento repetitivo, es decir, tiende a replicar un patr\u00f3n una y otra vez en forma constante.3 43TRASTORNO DEL ESPECTRO AUTISTA (TEA)En cuanto al tratamiento farmacol\u00f3gico, la literatura indica que est\u00e1n basados solo en estudios de caso, por lo que debe tenerse en cuenta durante la elecci\u00f3n del f\u00e1rmaco apropiado para cada caso, ya que se utilizan para regular los s\u00edntomas relacionados, los principales s que se deben tratar en pacientes con TEA son: conducta repetitiva, ansiedad, epilepsia, agresividad, hiperactividad, irritabilidad, falta de atenci\u00f3n, entre otros. Se debe considerar que un solo medicamento puede tener efectos diferentes en dos pacientes con las mismas caracte- r\u00edsticas cl\u00ednicas. Adem\u00e1s, los f\u00e1rmacos podr\u00edan presentar los efectos en un plazo intermedio o largo, por lo que se pueden crear falsas expectativas y con ello caer en la polifarmacia y ocasionar efectos adversos sin observar beneficios para el paciente.9Conductuales preventivas \u00b7 Dar diferentes tipos de est\u00edmulos visuales, f\u00edsicos y verbales. Moldeamiento \u00b7 Reforzar una conducta deseada mediante la imitaci\u00f3n de la misma. Aprendizaje a iguales \u00b7 Interacciones con otros ni\u00f1os. Soportes visuales \u00b7 Uso de se\u00f1ales visuales para mantener una conducta o habilidad.Intervenci\u00f3n conductual \u00b7 Buscar alternativas para reducir problemas en el comportamiento. Intervenci\u00f3n de los padres \u00b7 Participaci\u00f3n de la familia. Estrategias de la autonom\u00eda \u00b7 Favorecimiento de la independencia del ni\u00f1o. Tabla 1: Modificada de: V\u00e1zquez-Villagr\u00e1n, 2017.3cuales realizar\u00e1n varios ex\u00e1menes y evaluaciones para llegar a un diagn\u00f3stico;8 el cual se hace de manera fiable principalmente de forma cl\u00ednica con la presencia de s\u00edntomas centrales, siendo de mayor beneficio la intervenci\u00f3n temprana, no obstante, la edad promedio para el diagn\u00f3stico es entre los tres y los seis a\u00f1os. Se recaba informaci\u00f3n sobre el neurodesarrollo para descubrir cualquier cambio o desviaci\u00f3n de lo normal, as\u00ed como definir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas.3 Las pruebas complementarias mediante rayos X, TACS cerebrales y otras pruebas m\u00e9dicas no reflejan hasta ahora datos para el diagn\u00f3stico. Ocasionalmente se usan para descartar formas sintom\u00e1ticas de autismo. El electroencefalograma suele ser normal en ni\u00f1os y ni\u00f1as que no tienen evidencias cl\u00ednicas de patolog\u00eda cerebral concomitante. \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento del TEA? El autismo presenta diversos s\u00edntomas, por lo que el tratamiento correcto debe incluir la participaci\u00f3n de un equipo multidisciplinario formado por especialistas en el TEA, familiares, docentes y personas que tengan contacto directo con el paciente y que generen alguna influencia mediante sus interacciones con \u00e9ste. Las pr\u00e1cticas en las intervenciones contemplan estrategias con orientaci\u00f3n cl\u00ednico-educativas, que buscan disminuir las consecuencias negativas del trastorno y facilitar el desarrollo y aprendizaje infante , promover la socializaci\u00f3n, reducir conductas disruptivas, sensibilizar y educar a los familiares y docentes para contar con una participaci\u00f3n activa de \u00e9stos durante la intervenci\u00f3n, como las que se muestran en la Tabla 1: 44VINCULACI\u00d3N CON LA SOCIEDADPara un correcto manejo del TEA se debe especificar el grado de gravedad, deterioro intelectual y del len- guaje y presencia de otras enfermedades. La evalua- ci\u00f3n funcional identifica las fortalezas y debilidades de un individuo. Todos estos factores son importantes para formular un plan de intervenci\u00f3n personalizado junto con la familia. Con el prop\u00f3sito de desarrollar habilidades que permitan un funcionamiento \u00f3ptimo y, en la medida de lo posible, normal y, al mismo tiem- po, reducir el comportamiento de mala adaptaci\u00f3n.. La intervenci\u00f3n es principalmente no farmacol\u00f3gica, basada en estrategias de modificaci\u00f3n del compor- tamiento. Los f\u00e1rmacos solo est\u00e1n indicados en la re- ducci\u00f3n de los s\u00edntomas refractarios a la intervenci\u00f3n conductual. Aunque no existe cura, una intervenci\u00f3n oportuna y adecuada puede mejorar significativa- mente la calidad de vida de las personas con TEA.11 Puedo APRENDER Puedo TRABAJAR #D\u00edaMundialAutismo www.diamundialautismo.comOtros tratamientos y terapias Terapias del habla y el lenguaje. Terapia con m\u00fasica. Terapia ocupacional. Acupuntura. Suplementos de vitaminas y minerales. Terapia con masajes. El Sistema de comunicaci\u00f3n con intercam- bio de im\u00e1genes Ense\u00f1anza en un medio preling\u00fc\u00edstico y educaci\u00f3n de respuesta. Neuro retroalimentaci\u00f3n. Educaci\u00f3n y entrenamiento del sue\u00f1o.10 Cada a\u00f1o, el d\u00eda 2 de abril, se celebra el D\u00eda Mundial de Concienciaci\u00f3n sobre Autismo , con el objetivo de mejorar la calidad de vida de las personas que sufren esta discapacidad. Bajo el lema \"Puedo aprender\". Puedo trabajar\" centrado en la educaci\u00f3n y el empleo para personas que viven con TEA, todos podemos formar parte de la campa\u00f1a a trav\u00e9s de la etiqueta #D\u00edaMudialAutismo. Palabras clave: Autismo, Trastorno del espectro autista. Referencias bibliogr\u00e1ficas American Psychiatric Association. The diagnostic and statistical manual of mental disorders (DSM-IV-TR), 4a Ed. Washington, DC: APA; 2000. Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda. Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales (DSM-5). 5a, edici\u00f3n. Espa\u00f1a: Editorial M\u00e9dica Panamericana; 2014. [Consultado 26 febrero Disponible en: http://bibliopsi.org/docs/guia/DSM%20V.pdf V\u00e1zquez-Villagr\u00e1n LL, Moo-Rivas CD, Mel\u00e9ndez-Bautista E, et al. Revisi\u00f3n del trastorno del espectro autista: actualizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico y tratamiento. Revista Mexicana de Neurociencia. 2017. [consultado el 28 de febrero de 2021]; https://www.medigraphic.com/pdfs/revmexneu/rmn-2017/rmn175d.pdf. Centers for (ASD). Prevalence. USA: CED; 2016 https://www.cdc. Fombonne E, Marcin Prevalence of autism spectrum disorders in Guanajuato, M\u00e9xico: The Leon survey. J Autism Dev Disor. 2016. C\u00e1mara de diputados del H. Congreso de la Uni\u00f3n. Ley General para la Atenci\u00f3n y Protecci\u00f3n a Personas con la Condici\u00f3n del Espectro Autista. 2015. [Consultado 26 de febrero 2021] 54 DOF-30-04-2015. Disponible en: http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/LGAPPCEA_270516.pdf M\u00e9xico. Secretar\u00eda de Salud. Infraestructura disponible para la atenci\u00f3n de los trastornos del espectro autista en el Sistema Nacional de Salud: informe final. Patricia Zavaleta Ramirez, Martha Cordero Oropeza, Ariadna Hern\u00e1ndez Castrej\u00f3n, Mar\u00eda Elena Medina Mora. M\u00e9xico: Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda Ram\u00f3n de la Fuente; 2018. [Consultado 26 de febrero 2021]. Disponible en: http://www.inprf.gob.mx/inprf/archivos/informe_final_TEA.pdf. Medline Plus. Trastorno del espectro autista. 2020. [consultado el 26 de febrero de 2021]. Disponible en: https://medlineplus.gov/spanish/autismspectrumdisorder.html. Reynoso C, Rangel MJ, Melgar V. El trastorno del espectro autista: aspectos etiol\u00f3gicos, diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos. Rev Med Ins Seguro Soc. 2017: 55(2):214-22. Effective health care program. Tratamientos para los ni\u00f1os con trastorno del espectro autista. 2020. [Concultado 28 Feb 2021]. Disponible Indian J Pediatr. 2017. 84(4):307-314.1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10. 11. 45TRASTORNO DEL ESPECTRO AUTISTA (TEA)46 ESMaestras: LA COHORTE DE C\u00c1NCER M\u00c1S GRANDE DE AM\u00c9RICA LATINA Dra. Liliana G\u00f3mez Flores Ramos1,2 Dra. Marion Brochier2 Dra. Laura Quezada Jim\u00e9nez2 1 C\u00e1tedras-CONACYT 2 Centro de Investigaci\u00f3n en Salud Poblacional (CISP) Instituto Nacional de Salud P\u00fablicaVINCULACI\u00d3N CON LA SOCIEDADEn M\u00e9xico, como en el resto del mundo, el c\u00e1ncer es una de las principales causas de enfermedad y muerte entre la poblaci\u00f3n. En las mujeres mexicanas, el c\u00e1ncer de mama y el c\u00e9rvico-uterino son los m\u00e1s frecuentes1 y la mayor\u00eda de los casos son curables cuando se detectan y tratan oportunamente, de modo que su prevenci\u00f3n y control debe ser prioritarios para el sistema de salud. Las estrategias para la prevenci\u00f3n y control del c\u00e1ncer requieren de la informaci\u00f3n de estudios epi- demiol\u00f3gicos prospectivos de largo aliento para esta- blecer las causas de la enfermedad, identificar grupos de riesgo y tomar medidas poblacionales efectivas de prevenci\u00f3n y tamizaje. la informaci\u00f3n de factores de riesgo proviene primordialmente de pa\u00edses de ingre-sos altos y la representaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n hispana en cohortes internacionales es baja. El Estudio de Salud de las Maestras -ESMaestras- es la cohorte prospectiva de salud m\u00e1s grande de Am\u00e9rica Latina. El estudio durar\u00e1 30 a\u00f1os, y a quince a\u00f1os de su inicio, es ya un recurso valioso para brindar evidencia cient\u00edfica para el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para la prevenci\u00f3n y control del c\u00e1ncer y otras enfermedades. Figura 1. Descripci\u00f3n de la cohorte ESMaestras a 15 a\u00f1os de su inicioVeracruz Jalisco 2,033 mujeresChiapas 909 mujeresYucat\u00e1n 716 mujeresNuevo Le\u00f3n 763 mujeresCd. de M\u00e9xico 380 mujeres15\u00b0 Aniversario ESMaestrasHidalgo Cd. de M\u00e9xico 2,031 mujeres 115,314 27,979 Segundo ciclo de seguimiento (en curso) Primer ciclo de seguimientoIncorporaci\u00f3n de 10 Estados (87, 335 maestras)Inicio con Veracruz y JaliscoSubcohorte cl\u00ednica Cohorte principal 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 2021El seguimiento de las participantes se realiza cada 3-5 a\u00f1os a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de cuestionarios en papel, en l\u00ednea y por tel\u00e9fono. El primer ciclo de seguimiento se complet\u00f3 entre 2011-2014, con una tasa de respuesta del 83%, el segundo ciclo de seguimiento comenz\u00f3 en 2014 y se proyecta estar\u00e1 concluido en 2021. El biobanco de ESMaestras almacena m\u00e1s de 113 mil muestras de componentes sangu\u00edneos, orina y pelo, en las que se han medido diversos marcadores de 6,832 participantes (Figura 1).Conformaci\u00f3n y seguimiento en ESMaestras El estudio inici\u00f3 entre 2006-2008 con 115,314 maestras de 12 estados del norte, centro y sur de la Rep\u00fablica Mexicana, cultural y \u00e9tnicamente diversos. Las maestras participan voluntariamen- te, al contestar un cuestionario con informaci\u00f3n sobre su estilo de vida y condiciones de salud invitadas a trav\u00e9s de una colaboraci\u00f3n entre el Instituto Nacional de Salud P\u00fablica y Secretar\u00edas de Educaci\u00f3n P\u00fablica Estatales. 47ESMaestras: LA COHORTE DE C\u00c1NCER M\u00c1S GRANDE DE AM\u00c9RICA LATINAFigura 2. Principales causas de muerte en ESMaestrasPrincipales resultados del estudio M\u00e1s de 30 publicaciones demuestran el enorme potencial cient\u00edfico de este estudio para la salud p\u00fablica. ESMaestras ha probado la asociaci\u00f3n entre el estilo de vida y desenlaces como diabetes, enfermedad cardiovascular, hipertensi\u00f3n y depresi\u00f3n entre otros (Cuadro 1). Cuadro 1. Algunos resultados cient\u00edficos relevantes de ESMaestras Categor\u00edas Descripci\u00f3n de los resultados Las consecuencias psicol\u00f3gicas de perder un hijo durante el embarazo pueden aumentar el riesgo de padecer enfermedad cardiovascular.M\u00e1s del 40% no han sido diagnosticadas por un m\u00e9dico y no reciben tratamiento.mujeres mexicanas padece migra\u00f1a. 1 de cada 5 S\u00f3lo 1 de cada 20 maestras con s\u00edntomas de depresi\u00f3n es diagnosticada.En M\u00e9xico, el 30% de mujeres adultas tienen hipertensi\u00f3n.Dieta Enfermedad Cardiovascular El aumento de 1 porci\u00f3n diaria de refresco endulzado con az\u00facar se asoci\u00f3 con un aumento de 1 kg.Un patr\u00f3n diet\u00e9tico basado en frutas y verduras se asocia con una mayor calidad del sue\u00f1o.El consumo de refrescos azucarados est\u00e1 asociado a aumento de peso y circunferencia abdominal y a un mayor riesgo de diabetes entre las mujeres mexicanas. El encarcelamiento de un miembro de la familia se asocia con s\u00f3lidos marcadores de estr\u00e9s y riesgo cardiovascular. La violencia, adem\u00e1s del da\u00f1o f\u00edsico y emocional, se asocia a un riesgo mayor de enfermedad cardiovascular.Salud mental Hemos identificado 1780 defunciones entre las participantes, y el c\u00e1ncer figur\u00f3 como la primera causa de muerte seguida por enfermedades cardiovasculares y diabetes (Figura 2).C\u00e1ncer Enfermedades cardiovasculares Diabetes Enfermedades hep\u00e1ticas Lesiones y agresiones Enfermedades pulmonares Enfermedad renal Otras 0 10 20 30 40 % 48VINCULACI\u00d3N CON LA SOCIEDADInvestigaci\u00f3n de c\u00e1ncer en ESMaestras En 2020 comenzamos el proyecto Estilos de vida y riesgo de c\u00e1ncer de mama en un estudio prospectivo de mujeres mexicanas que busca consolidar la primera cohorte de c\u00e1ncer en mujeres mexicanas mediante la confirmaci\u00f3n de casos incidentes de c\u00e1ncer de mama y la evaluci\u00f3n del impacto del consumo de carbohidratos, adiposidad y actividad f\u00edsica como desencadenantes de la enfermedad. El estudio es financiado por El Instituto Americano para la Investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer de los Estados Unidos (AICR por sus siglas en ingl\u00e9s). La identificaci\u00f3n de casos de c\u00e1ncer en un pa\u00eds con una cobertura limitada de registros de c\u00e1ncer supone un reto importante. Al d\u00eda de hoy, gracias al seguimiento activo de las participantes y al seguimiento pasivo a trav\u00e9s de bases de datos obtenidas mediante la colaboraci\u00f3n con instituciones que proveen servicios de salud y/o prestaciones econ\u00f3micas, hemos logrado identificar el 89% de los casos esperados para 2019 de acuerdo a la distribuci\u00f3n por edad en la cohorte (Figura 3). Figura 3. Identificaci\u00f3n de casos de c\u00e1ncer de mama incidentes de acuerdo a la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de los casos en los estados participantes de ESMaestrasBaja California Chiapas Ciudad de M\u00e9xico Durango Estado de M\u00e9xico Guanajuato Hidalgo Jalisco Nuevo Le\u00f3n Sonora 7% 11% 6% 10% 5% 5% 23% 2% 100%57 33 111 24 62 81 46 134 43 17 225 18 851EstadoMaestras participantes (n)Proporci\u00f3n de participaci\u00f3n en el estudioCasos incidentes de c\u00e1ncer de mama Referencias Bibliogr\u00e1ficas 1. Datos para M\u00e9xico de la Carga de la Enfermedad \"Global Burden of disease\"; disponible en: en Pubmed; Disponible en: https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=mexican+teachers+cohortAgradecimientos A cada una de las 115,314 maestras, porque gracias a su participaci\u00f3n insustituible generamos informaci\u00f3n cient\u00edfica para orientar pol\u00edticas de salud p\u00fablica. Al Profesor V\u00edctor Sastr\u00e9 Rodr\u00edguez as\u00ed como a los enlaces estatales de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica. A los investigadores Mart\u00edn Lajous, Ruy L\u00f3pez- Ridaura, Mauricio Hern\u00e1ndez, Isabelle Romieu, Tonatiuh Barrientos, Sergio Bautista, Clicerio Gonz\u00e1lez, Horacio Riojas, Andr\u00e9s Catz\u00edn. A Dalia, Adriana, Susana, Sarah\u00ed, Priscilla, Paloma, Edgar, Adri\u00e1n, Luis, Rodrigo, Hugo y colaboradores del equipo ESMaestras. Al Ing. Antonio Garc\u00eda y su equipo: Nohem\u00ed Figueroa, Maribel Colorado, Lourdes Santamar\u00eda, Hilda V\u00e1zquez, Esperanza Pina, Roberto Garc\u00eda, Enrique Alvarado y Ra\u00fal Torres que a lo largo de 15 a\u00f1os han trabajado para con pasi\u00f3n y compromiso en el proyecto. La mediana de edad al diagn\u00f3stico de los casos incidentes de c\u00e1ncer de mama en ESMaestras es de 49 a\u00f1os, el 63% de los casos son premenop\u00e1usicos y el 4.8% se presentan en mujeres que hablan una lengua ind\u00edgena. Con autorizaci\u00f3n de las participantes, hemos revisado los reportes histopatol\u00f3gicos del 12% de los casos confirmados. Tambi\u00e9n hemos desarrollado un instrumento electr\u00f3nico para la captura de informaci\u00f3n de expedientes cl\u00ednicos, para la revisi\u00f3n en m\u00e1s de 50 instituciones que han brindado atenci\u00f3n m\u00e9dica a las participantes con c\u00e1ncer de mama y as\u00ed obtener informaci\u00f3n cl\u00ednica detallada. Existen retos para el seguimiento activo de las maestras jubiladas, as\u00ed como en el seguimiento pasivo a trav\u00e9s del cruce de bases de datos. Sin embargo, los resultados preliminares del estudio de c\u00e1ncer de mama demuestran que es posible confirmar casos de c\u00e1ncer con la colaboraci\u00f3n de instituciones de seguridad social y sus delegaciones estatales, as\u00ed como con institutos federales. Tambi\u00e9n hemos logrado identificar casos incidentes de c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino, colorrectal, pulmonar, tiroideo y hep\u00e1tico, lo que nos permitir\u00e1 estudiar la asociaci\u00f3n de factores de riesgo con estos tipos de c\u00e1ncer. 49ESMaestras: LA COHORTE DE C\u00c1NCER M\u00c1S GRANDE DE AM\u00c9RICA LATINADra. Lorena Elizabeth Castillo Castillo Subdirectora de \u00e1rea del Centro de Informaci\u00f3n para Decisiones en Salud P\u00fablica (CENIDSP) lecastillo@insp.mx 01 777 329 3000 ext. 5413Dr. Jos\u00e9 Armando Vieyra \u00c1vila Director Adjunto del Centro de Informaci\u00f3n para Decisiones en Salud P\u00fablica (CENIDSP) vieyra@insp.mx 01 777 329 3000 ext. 1801CONTACTO: INSP .MX inspmx insp.mx en salud p\u00fablica en M\u00e9xico y Latinoam\u00e9rica Investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n, asesor\u00eda y servicios M\u00e1s de tres d\u00e9cadas siendo l\u00edder...51 DIRECTORIO INSP DR. JUAN \u00c1NGEL RIVERA DOMMARCO Director General DR. EDUARDO C\u00c9SAR LAZCANO PONCE Secretario Acad\u00e9mico DR. TONATIUH BARRIENTOS GUTIERREZ Director del Centro de Investigaci\u00f3n en Salud Poblacional DRA. HORTENSIA REYES MORALES Directora del Centro de Investigaci\u00f3n en Sistemas de Salud DR. SIM\u00d3N BARQUERA CERVERA Director del Centro de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n y Salud DRA. CELIA MERCEDES ALPUCHE ARANDA Directora del Centro de Investigaci\u00f3n sobre Enfermedades Infecciosas DRA. TERESA SHAMAH LEVY Directora del Centro de Investigaci\u00f3n en Evaluaci\u00f3n y Encuestas DR. JOS\u00c9 ARMANDO VIEYRA \u00c1VILA Director del Centro de Informaci\u00f3n para Decisiones en Salud P\u00fablica DR. ROGELIO DANIS LOZANO Director del Centro Regional de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica LIC JOS\u00c9 ALFREDO VALDIVIA P\u00c9REZ Director de Administraci\u00f3n y Finanzas DR. EDGAR LEONEL GONZ\u00c1LEZ GONZ\u00c1LEZ Director de Planeaci\u00f3n LIC. HUMBERTO PALADINO VALDOVINOS Titular del \u00d3rgano Interno de Control \u00a1Hecha para ti! \u00c1cercate a nosotros y comp\u00e1rtenos tus comentarios y sugerencias Contacto: Dra. Lorena Elizabeth Castillo Castillo 777 329 3000 ext 5413, lecastillo@insp.mx Generaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de conocimiento para la salud de la poblaci\u00f3nAv. Universi dad No . 655 Co l. Sta. Mar \u00eda Ahuacatitl\u00e1n Cerr ada Lo s Pinos y C aminer a C.P. 62100 C uernavaca, Morelos versi\u00f3n "}