{"title": "Novedades bibliogr\u00e1ficas", "author": "Ram\u00edrez; Anna", "url": null, "hostname": null, "description": "Estudio de los efectos del uso de la cafe\u00edna en el tratamiento de la apnea en pacientes prematurosLong-term effects of caffeine therapy for apnea", "sitename": "Offarm", "date": "2008-02-01", "cleaned_text": "los efectos del uso de la cafe\u00edna en el tratamiento de la apnea en pacientes prematuros Long-term effects of caffeine therapy for apnea of prematurity. Schmidt B, Roberts R S, Davis P, Doyle L W, Barrington K J, Ohlsson, A, Solimano A, et al. The New England Journal of Medicine 2007;357:1893-1902. El grupo de las metilxantinas (aminofilina, teofilina y cafe\u00edna) se han administrado durante m\u00e1s de 30 a\u00f1os a pacientes prematuros como estimuladores del sistema respiratorio. De hecho, en Estados Unidos, este tipo de alteraci\u00f3n respiratoria es la raz\u00f3n m\u00e1s com\u00fan para iniciar una terapia farmacol\u00f3gica en neonatos. A\u00fan siendo una de las terapias a la que se recurre con m\u00e1s frecuencia para tratar estas patolog\u00edas, la cafe\u00edna y las otras metilxantinas, han sido analizadas en pocos y breves informes. Este estudio, controlado con placebo, pretende evaluar la eficacia y seguridad de las metilxantinas (en este caso la cafe\u00edna) a corto y largo plazo, en la terapia de la apnea en prematuros nacidos con muy bajo peso corporal. Se seleccionaron 2.006 neonatos, cuyos pesos al nacer oscilaron entre 500 y 1.250 g, a los que se les administr\u00f3 cafe\u00edna citrato o placebo (937 grupo cafe\u00edna, 932 grupo placebo). El seguimiento de la evaluaci\u00f3n se realiz\u00f3 entre los a\u00f1os 2001 y 2007. En el grupo cafe\u00edna se inici\u00f3 el tratamiento con una dosis de 20 mg de cafe\u00edna citrato/kg, seguida por una dosis de mantenimiento de 5 mg/kg. Si las apneas persist\u00edan, esta dosis de mantenimiento podr\u00eda incrementarse hasta un m\u00e1ximo de 10 mg/kg. Los resultados del estudio indican que la cafe\u00edna increment\u00f3 significativamente el n\u00famero de supervivientes neonatos que no desarrollaron problemas neurol\u00f3gicos entre los 18 y los 21 meses de edad. Tambi\u00e9n disminuy\u00f3 el n\u00famero de casos de par\u00e1lisis cerebrales y de retraso mental. En este grupo cafe\u00edna se redujo asimismo la incidencia de retinopat\u00eda severa. Sin embargo, esta relaci\u00f3n no es significativa para el grupo cafe\u00edna con una edad anterior a los 18 meses. Los autores consideran la hip\u00f3tesis de actuaci\u00f3n de las metilxantinas como inhibidoras de los receptores de la adenosina, siendo \u00e9sta protectora del cerebro en casos de fallos energ\u00e9ticos y muerte celular durante hipoxias o isquemias (estudiado en modelos animales). Tambi\u00e9n se debe destacar que, evidentemente, los neonatos del grupo placebo, sufrieron m\u00e1s episodios hip\u00f3xicos-isqu\u00e9micos responsables de las complicaciones neurodegenerativas. Eficacia de la vacuna del rotavirus en ni\u00f1os europeos Efficacy of human rotavirus vaccine against rotavirus gastroenteritis during the first 2 years life double-blind controlled study. R, Schuster V, Tejedor JC, Cohen R, Maurice F, et al. The Lancet 2007;24:1757-63. M\u00e1s de medio mill\u00f3n de ni\u00f1os muere cada a\u00f1o en el mundo debido a alteraciones gastrointestinales producidas por el rotavirus. Y es principalmente en los pa\u00edses subdesarrollados donde hay mayor incidencia. Este estudio, realizado a 3.994 ni\u00f1os de edades comprendidas entre 6 y 14 semanas de vida cuyos pesos al nacer fueron superiores a los dos kg, pretende evaluar la eficacia de la vacuna oral del rotavirus (RIX4414). Los pacientes fueron seleccionados en seis pa\u00edses europeos (Rep\u00fablica Checa, Finlandia, Francia, Alemania, Italia y Espa\u00f1a) y se dividieron en grupo placebo (1.348) y grupo vacuna (2.646). Ambos grupos fueron estudiados desde el d\u00eda que se administr\u00f3 la primera vacuna o placebo (8 de septiembre de 2004) hasta el final de la segunda estaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del rotavirus (10 de agosto de 2006). En total se administraron dos dosis (vacuna o placebo) junto con las dos primeras vacunas del calendario de vacunaci\u00f3n instaurado en cada pa\u00eds participante. Durante el seguimiento se practicaron an\u00e1lisis tipo ELISA de las heces de los pacientes para controlar la aparici\u00f3n del rotavirus en los episodios gastrointestinales. Tras la administraci\u00f3n de la primera dosis (vacuna o placebo) hasta el final de la primera estaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del rotavirus (mayo de 2005), se detectaron un total de 1.446 episodios de gastroenteritis, de las cuales 130 fueron causadas por rotavirus (detecci\u00f3n ELISA). En el segundo per\u00edodo fueron detectados un total de 1.489 episodios, de los cuales 171 eran causados por rotavirus. La eficacia de la vacuna desde la primera dosis hasta el final del primer per\u00edodo (mayo de 2005) fue del 87,3% en comparaci\u00f3n con la eficacia demostrada desde la primera dosis hasta el final del segundo per\u00edodo (2006), con un 79,4%. Los autores concluyen con este estudio que si se integra la vacuna RIX4414 al calendario de vacunaci\u00f3n habitual en ni\u00f1os, se podr\u00edan reducir de forma significativa los episodios pedi\u00e1tricos de gastroenteritis durante los dos primeros a\u00f1os de vida. Qu\u00edmica de los Alimentos Werner Baltes. Editorial Acribia Zaragoza, 2007 476 p\u00e1gs. Los alimentos representan un constituyente b\u00e1sico para que nuestro cuerpo pueda desarrollar todas sus funciones f\u00edsicas y metab\u00f3licas diarias. Ingerir nutrientes es imprescindible para obtener, despu\u00e9s de diversos y complejos procesos metab\u00f3licos, la energ\u00eda necesaria para mantener la actividad biol\u00f3gica. Sin embargo, lo que se puede definir como una necesidad b\u00e1sica se puede transformar en un problema sanitario si no se mantiene un equilibrio. Por ejemplo, un exceso de grasas o de hidratos de carbono, o un d\u00e9ficit de vitaminas, puede suponer la aparici\u00f3n de enfermedades graves. Werner Baltes presenta en Qu\u00edmica de los alimentos los conocimientos b\u00e1sicos de la ciencia que estudia nuestros alimentos. Aporta una visi\u00f3n generalizada de los diferentes componentes de los alimentos que forman parte de nuestra dieta y de la manera c\u00f3mo nuestro organismo les saca partido. Define las estructuras b\u00e1sicas (hidratos de carbono, l\u00edpidos y prote\u00ednas), dando a conocer sus caracter\u00edsticas qu\u00edmicas con gran detalle y ofrece amplios conocimientos nutricionales y una visi\u00f3n toxicol\u00f3gica de la materia. El autor contempla aspectos especialmente interesantes de la alimentaci\u00f3n, como la presencia de sustancias nocivas en los alimentos naturales que son capaces de actuar como alergenos induciendo una reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Desarrolla asimismo cuestiones interesantes, como la conservaci\u00f3n de los alimentos y la descripci\u00f3n de los distintos tratamientos posibles. Y aborda temas como las especias y los aromas. Todo ello acompa\u00f1ado por ilustraciones sobre estructuras moleculares, reacciones qu\u00edmicas y tablas explicativas. Con esta obra Werner Baltes proporciona la informaci\u00f3n imprescindible para adquirir conocimientos sobre la qu\u00edmica de los alimentos, \u00fatil no s\u00f3lo para saber elegir los alimentos de nuestra dieta, sino tambi\u00e9n para mejorar y ampliar la atenci\u00f3n y consejo farmac\u00e9utico en estos d\u00edas en los que la sociedad experimenta un incremento de los casos de trastornos de la alimentaci\u00f3n. Atene\u00edstas ilustres II Alejandro R. D\u00edez Torre, Isabel Herreros, Daniel Pacheco, Alejandro Sanz (editores). Ateneo de Madrid, 2007 780 p\u00e1gs. El Departamento de Publicaciones del Ateneo de Madrid ha publicado Atene\u00edstas Ilustres II, continuaci\u00f3n del primer volumen de la serie, Atene\u00edstas Ilustres I, dedicados ambos al estudio de los m\u00e1s renombrados atene\u00edstas. El libro, con una edici\u00f3n muy cuidada y numerosas ilustraciones, recoge 69 de las conferencias pronunciadas en las jornadas hom\u00f3nimas que se celebraron en el Ateneo de Madrid del 2 al 16 de noviembre de 2005. Son varios los farmac\u00e9uticos que destacaron en la docta casa madrile\u00f1a y el libro recoge algunas monograf\u00edas dedicadas a farmac\u00e9uticos atene\u00edstas, entre ellos Luis Siboni y Joaqu\u00edn Olmedilla y Puig, estudiados, respectivamente, por Pedro Malo y por Juan Esteva de Sagrera, catedr\u00e1tico de la Universitat de Barcelona y director de offram. Una acertada iniciativa del Ateneo de Madrid, que sin duda tendr\u00e1 continuaci\u00f3n en libros sucesivos, como anuncia en el pr\u00f3logo del libro Jos\u00e9 Luis Abell\u00e1n, presidente del Ateneo de Madrid. "}