{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.comast.es/ModulGEX/workspace/publico/modulos/web/docs/apartados/222/291222_043036_5936540221.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Enero 2014 Tribuna M\u00e9dica Nuestra Gente Hablamos con Navidad Tribuna Libre Cursos 2014Carta del presidente Nuestra Gente Navidad Tribuna Libre Formaci\u00f3n Tribuna M\u00e9dica Hablamos con Premios y reconocimientosCarta del presidente ............................................................................... 5 El futuro del c\u00e1ncer de mama (CM). Dr. Siro P\u00e9rez \u00c1lvarez ................ 6 La evoluci\u00f3n diagn\u00f3stica en ginecolog\u00eda. Dr. Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Cabaleiro ................................................................... 9 Receta m\u00e9dica privada: nuevas normas para mejorar la situaci\u00f3n.Jos\u00e9 Villaz\u00f3n Gonz\u00e1lez ......................................................................... 12 C\u00f3digo Ictus y Atenci\u00f3n Primaria. Dr. Sergio Calleja .......................... 14 Historia de la donaci\u00f3n y de la transfusi\u00f3n de sangre. (1\u00aa parte)Dr. Miguel Ortega Jim\u00e9nez .................................................................. 16 Neuromarketing. El cerebro consumidor. Dr. Agust\u00edn Acebes Fuertes .................................................................... 18 Inauguraci\u00f3n de la calle Dr. Eduardo Gonz\u00e1lez, Macano .................... 19 Dra. Carmen Rodr\u00edguez Su\u00e1rez, responsable de la Unidad deDi\u00e1lisis Peritoneal del HUCA ............................................................. 20 Dr. Jes\u00fas Bernardo, Nutri\u00f3logo de la selecci\u00f3n espa\u00f1olade Hockey patines ............................................................................. 23 Dr. Francisco Men\u00e9ndez-Gra\u00ed\u00f1o, presidente de la Asociaci\u00f3nEspa\u00f1ola de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica ............................................................... 28 Julio C\u00e9sar Garc\u00eda Rubio, Premio \"Severo Ochoa\" .............................. 29 Dr. Venancio Mart\u00ednez, nuevo presidente de los pediatrasde Atenci\u00f3n Primaria .......................................................................... 29 A la madre de todos los m\u00e9dicos.Dra. Isabel Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez-Arg\u00fcelles ............................................ 30 Visita al Parador de Corias. Dr. Enrique Portilla Fern\u00e1ndez-Villaverde ... 31 Melilla, sus avatares. Dr. Luis J\u00e1tiva Garc\u00eda ......................................... 33 Giorgio Todde, oftalm\u00f3logo y novelista, a la sombra de E sio Marini.Dr. \u00c1ngel Garc\u00eda Prieto ....................................................................... 36Reuni\u00f3n de Navidad y Fiesta Infantil .................................................... 25 Cursos 2013-2014 ................................................................................. 45 Consejo Editorial: Dr. Jos\u00e9 Luis Mediavilla RuizDr. David M. Mu\u00f1oz Vidal Direcci\u00f3n T\u00e9cnica: Comunicaci\u00f3n Profesional Publicidad: Serrador & AsociadosOviedo:Plaza de Am\u00e9rica, 10 - 1\u00ba33005 OviedoTel\u00e9fono 23 09 00Horario:Lunes a viernes: 8.30 a 14.30 h.Lunes a jueves: 17.00 de documentaci\u00f3n) IMPRIME: Gofer D.L. AS-4738-2001Gij\u00f3n:Avda. de la Constituci\u00f3n, - 1\u00ba33200 Gij\u00f3nTel\u00e9fono: 985 16 38 26Horario:Lunes a viernes: 9.00 a a 19.00 Cabru\u00f1ana, viernes: 9.00 a 13.30 15.30 a 18.00 h. Internet Colegio: www.comast.es secretaria@comast.es Los art\u00edculos aqu\u00ed publicados refl ejan la opini\u00f3n de sus autores. Esta publicaci\u00f3n no se responsabiliza necesariamente de los criterios en ellos expuestos. EL COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE ASTURIAS RENUEVALA P\u00c1GINA WEB Es una herramienta m\u00e1s din\u00e1micapara los colegiados Cambio de dise\u00f1o y colores. P\u00e1gina de Inicio. Din\u00e1mica con informaci\u00f3n m\u00e1s accesible. Acceso directo a -Empleo -Formaci\u00f3n-Congresos-Noticias-Ventanilla \u00danica visible permanentemente-Revistas-Dossier de prensa Informaci\u00f3n sobre la Junta Directiva, el Colegio, sus sedes de Oviedo, Gij\u00f3n y Avil\u00e9s as\u00ed como de los servicios que ofrece. Buscadores en cada apartado que facilitan la b\u00fas-queda de la informaci\u00f3n publicada. Toda la actualidad del Colegio con un click: dos-sier de prensa con buscador por fechas, revista colegial con acceso directo al PDF de la misma y la informaci\u00f3n m\u00e1s reciente del Colegio y sus actividades. Acceso privado para cada colegiado desde donde pueden modi car sus datos y hacer distintos tr\u00e1-mites como solicitar talonarios de receta m\u00e9dica, pedir la baja o el traslado o inscribirse en un curso organizado por el Colegio de manera on line. Acceso a formularios p\u00fablicos online como recla-maciones, quejas y sugerencias, reserva de salones del Colegio o c\u00f3mo tramitar la creaci\u00f3n de una consulta privada. Consulta de los colegiados con par\u00e1metros de b\u00fasqueda variados. Opci\u00f3n de compartir la informaci\u00f3n publicada por el Colegio en las redes sociales Facebook y T witter.La informaci\u00f3n est\u00e1 mucho m\u00e1s visible y el acceso a ella es m\u00e1s sencillo, puesto que se han a\u00f1adido bus-cadores y ltros que permiten cribar la informaci\u00f3n que se necesita. En la p\u00e1gina de Inicio se ve la informaci\u00f3n actuali- zada de los apartados m\u00e1s importantes directamen-te, de manera que se puede consultar en un soloclick.Se ha modernizado la Ventanilla \u00danica, lo que per-mite hacer desde la web la mayor\u00eda de los tr\u00e1mites que se realizan en la Secretar\u00eda del Colegio. Cada colegiado, con su n\u00famero de colegiado y una contrase\u00f1a, accede a su parte privada desde la que puede modi car sus datos r\u00e1pidamente, consultar en qu\u00e9 cursos se ha inscrito y hacer tr\u00e1mites que s\u00f3lo est\u00e1n permitidos a colegiados desde esa zona. La p\u00e1gina web del Ilustre Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias se ha redise\u00f1ado y modernizado para convertirse en una herramienta m\u00e1s din\u00e1mica y accesible para los colegiados y para el p\u00fablico en general. La nueva web presenta un aspecto m\u00e1s moderno y din\u00e1mico. Las caracter\u00edsticas m\u00e1s destacadas son: 45Queridos colegas y amigos: Cuando este n\u00famero de la Revista llegue a vuestras manos ya habr\u00e1n pasado las celebraciones de Navidad, que deseo hayan sido felices y descansadas para todos. En el Colegio se han celebrado la tradicional y entra\u00f1able reuni\u00f3n navide\u00f1a con los m\u00e9dicos jubilados y viudas/os de nuestra corporaci\u00f3n y, ni qu\u00e9 decir tiene, tambi\u00e9n disfrutamos con la siempre tan alegre, participativa y simpatiqu\u00edsima esta infantil de Navidad. En estas fechas, al deseo de estas felices suele acompa\u00f1arse el de que el a\u00f1o que se inicia transcurra por cauces satisfactorios para nosotros, para nuestra familia y tambi\u00e9n para nuestros amigos y nuestro trabajo. Y es, por desgracia, precisamente en este \u00faltimo punto donde todos los indicadores se\u00f1alan que los tiempos venideros no tienden a ser especialmente propicios para nuestra profesi\u00f3n. De hecho, todo parece indicar que los problemas que venimos padeciendo los m\u00e9dicos asturianos van asent\u00e1ndose, de manera que a la creciente p\u00e9rdida de empleo (o su otra cara, tambi\u00e9n funesta, que es el empleo en condiciones precarias) se a\u00f1aden la progresiva desilusi\u00f3n de muchos m\u00e9dicos j\u00f3venes, que ven con gran incertidumbre su futuro profesional, y a ello se suma la evidente desmotivaci\u00f3n que se viene observando de manera cada vez m\u00e1s acusada en muchos profesionales y que no es m\u00e1s que el refl ejo de una calidad asistencial degradada por la gran presi\u00f3n asistencial que se soporta, por las de ciencias organizativas, por la falta de est\u00edmulos profesionales y tambi\u00e9n, por supuesto, por los recortes salariales, que act\u00faan como otro dato negativo m\u00e1s y est\u00e1n obligando a que muchos profesionales renuncien a la dedicaci\u00f3n exclusiva y busquen en la actividad privada un complemento econ\u00f3mico que les permita mantener con dignidad a su familia. Todo ello, como digo, ensombrece nuestras expectativas y, en consecuencia, poco a poco se van perdiendo los motivos para sentirnos orgullosos del nivel otrora alcanzado por nuestra sanidad p\u00fablica, hasta tal punto que la opini\u00f3n hoy m\u00e1s arraigada es que se est\u00e1 produciendo un serio retroceso, con respecto a la situaci\u00f3n profesional que se viv\u00eda hace unos pocos a\u00f1os. El foco del problema -y en el Colegio de M\u00e9dicos llevamos tiempo insistiendo en ello- no es solo una cuesti\u00f3n de medios materiales. Por eso, aunque los nuevos hospitales que est\u00e1n a punto de ser plenamente operativos -nuevo HUCA y nuevo \u00c1lvarez-Buylla- dispongan de una brillante arquitectura, de modernas instalaciones y est\u00e9n dotados de los m\u00e1s avanzados medios de diagn\u00f3stico y tratamiento, lo cierto es que apenas se oye menci\u00f3n alguna del elemento esencial de la actividad hospitalaria, de aquello que de ne la calidad de un Centro Sanitario que son, precisamente, los profesionales que van a tener, d\u00eda a d\u00eda, la responsabilidad del diagn\u00f3stico, del tratamiento y de los cuidados que requieren nuestros pacientes. En la confrontaci\u00f3n entre continente y contenido, est\u00e1 clara la prioridad de lo segundo, porque es ah\u00ed donde reside la calidad del acto sanitario. Huir del dogmatismo y hablar sinceramente de las di cultades con los protagonistas implicados es un paso necesario para avanzar en la mejora de cualquier problema complejo, como lo es el sistema sanitario. El futuro es una zona peligrosa y, sobre todo, es una dimensi\u00f3n desconocida; por consiguiente, est\u00e1 lleno de peligros e incertidumbres. Pero, en todo caso, es donde vamos a estar lo que nos quede de vida y, por ello, si somos serios y consecuentes con nuestra responsabilidad, tenemos la obligaci\u00f3n de poner todo nuestro empe\u00f1o en el mantenimiento de lo mejor del pasado y en establecer planes s\u00f3lidamente consensuados para seguir mejorando nuestra sanidad, p\u00fablica y privada. No hay nada nuevo ni ninguna soluci\u00f3n m\u00e1gica, desde luego. Pero desde el Colegio, nunca nos cansaremos de insistir en que el remedio pasa, obligadamente, por contar con los m\u00e9dicos, sin descon anza y con el objetivo puesto en llegar a acuerdos que permitan que la sanidad asturiana se mantenga entre las m\u00e1s valoradas de nuestro pa\u00eds. Con un cordial y afectuoso saludo, Dr. Alejandro Bra\u00f1a Vigil Presidente del Ilustre Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias6TRIBUNA M\u00c9DICA V Vamos a ver los principales cam- bios surgieron en el CM: ONCOTYPE DXTM. Y MAM- MAPRINT. Pruebas que analizan pa- trones de expresi\u00f3n de 21 y 70 genes en tumores de mama y pueden calcu-lar de una manera m\u00e1s precisa el ries-go de recidiva en una mujer con las caracter\u00edsticas est\u00e1ndar que usamos normalmente los m\u00e9dicos para eva-luar riesgo de recidiva. Se valoran por score: < 18 poco; 18-31 intermedio y > 31 alto riesgo. SYMPHONY TM BLUE PRINTTM. Es el primer per l gen\u00e9- tico para identi car subtipos molecu- lares y medir la funci\u00f3n gen\u00e9tica en CM. Combinado con Mammaprint da un mayor nivel de informaci\u00f3n para la toma de decisiones. SYMPHONY TM TARGETTM y THERAPRINT. Son tests gen\u00e9ticos, el primero para cuanti car niveles de RE/ RPg y HER 2 y el segundo para tratamiento alternativo. Mide la ex-presi\u00f3n de 56 genes relacionados con la respuesta a agentes hormonales, quimioterapia (QMT) o biol\u00f3gicos espec\u00ed cos. Con la rma gen\u00e9tica vamos a ver c\u00f3mo se cambia el paradigma del \"tama\u00f1o\". \"Un tumor peque\u00f1o puede ser m\u00e1s agresivo que uno gran-de\". Para algunos autores el potencial metast\u00e1tico ya est\u00e1 integrado en el momento del diagn\u00f3stico. Ser\u00eda un gran avance poder determinar qu\u00e9 tumores son los peligrosos. Vamos a ver que ya cuando se usaba la tele-termograf\u00eda Spitalier hablaba de los \"enanos calientes\" re ri\u00e9ndose a ellos. ADJUVANT ONLINE. Pro- grama inform\u00e1tico y matem\u00e1tico para evaluar el pron\u00f3stico y estimar el bene cio de un tratamiento parti-cular (riesgo de recidiva y/ o muerte a 10 a\u00f1os). En la versi\u00f3n 9.0 se incluye el HER-2 como variable pron\u00f3stica y el T rastuzumab ser\u00e1 una opci\u00f3n de tratamiento. No est\u00e1n incorporados de for- ma ordinaria a los laboratorios de anatom\u00eda patol\u00f3gica, pero hay dos genes nuevos -uPA y PAI-1 involu-crados en la degradaci\u00f3n de la matriz extracelular, adhesi\u00f3n y migraci\u00f3n ce-lular. Se con rm\u00f3 su validez tras an\u00e1-lisis en 8.000 pacientes y permitir\u00eda hacer dos grupos de pacientes: buen pron\u00f3stico (no), malo (si QMT). Aparecieron dos nuevos f\u00e1r- macos: KOS-953 (Tanespimicina) inhibidor de la HSP90, que induce la degradaci\u00f3n del HER 2. Se est\u00e1 in-vestigando en combinaci\u00f3n con tras-tuzumab y PALBOCICLIB que se est\u00e1 evaluando en menop\u00e1usicas con CM localmente avanzado (CMLA) o diseminado. Casi el 60% de CMLA son RE (+), pero HER 2 (-). NANOTECNOLOG\u00cdA. Las nanopart\u00edculas transportan f\u00e1rmacos hasta las c\u00e9lulas diana. TAC 3 D. Permite hacer diag- n\u00f3stico de CM radiando 25 veces El futuro del c\u00e1ncer de mama (CM) Dr. Siro P\u00e9rez \u00c1lvarez Especialista en Cirug\u00eda General y Digestivo Aunque el t\u00edtulo es \"El futuro del C\u00e1ncer de Mama\" tengo que decir que, como cirujano, veo con pena por un lado y por otro con alegr\u00eda (para las pacientes) que hemos ido perdiendo el papel tan importante que ten\u00edamos en el tratamiento del c\u00e1ncer de mama. Estamos asistiendo a un aumento del CM a nivel mundial, pero afortunadamente la mortalidad est\u00e1 disminuyendo a un ritmo del 2% anual. Cada 11 minutos muere una mujer por CM en el mundo. Seg\u00fan la OMS, en 2020 se diagnosticar\u00e1n 20 millones de casos de CM en el mundo. El 70% de estos casos va a ocurrir en pa\u00edses que destinan menos del 5% del PIB a controlar la enfermedad. Cada 35 minutos se diagnostica en Espa\u00f1a un CM. 7Tribuna m\u00e9dica menos que el TAC convencional y algo m\u00e1s que la mamograf\u00eda. RECONSTRUCCI\u00d3N MA- MARIA CON C\u00c9LULAS DE TE-JIDO ADIPOSO O GEL DE PLA-QUETAS. El uso de c\u00e9lulas madre y regenerativas de origen adiposo para la reconstrucci\u00f3n de la mama tras una mastectom\u00eda parcial resulta una operaci\u00f3n segura, que no genera re-chazos y da un nivel de satisfacci\u00f3n en 79% de pacientes. Tambi\u00e9n se puede usar un gel de plaquetas, en lo que fue pionero el Hospital Germans T rias i Pujol de Badalona. ENTENDER LAS MET\u00c1S- TASIS. Gracias a Joan Massagu\u00e9 conseguimos entender las met\u00e1stasis en el CM, al descubrir los genes miR 126, 335 y 206 que infl uyen en la proliferaci\u00f3n celular y en la habilidad para migrar a pulm\u00f3n y hueso respec-tivamente. VACUNA. Empez\u00f3 con la Theratope que estimulaba el sistema inmunitario y aunque hay varias, solo citar\u00e9 las de: -Cl\u00ednica Cleveland. Con an- t\u00edgeno lactalb\u00famina que pre- viene la formaci\u00f3n del CM en ratones e inhibe el crecimiento de los ya formados. Si funciona en humanos se podr\u00eda casi elimi-nar el CM. -Neuvax (Apthera). Con p\u00e9ptidos para demorar y prevenir recidivas en CM en mujeres con HER 2. El p\u00e9ptido es el E75 -de-rivado del HER 2- con el macr\u00f3-fago de factor inmune estimu-lante de granulocitos (GM-CSF) que estimula las c\u00e9lulas T ante las que expresan HER 2. Se da in-trad\u00e9rmica/ mes / 6 meses. Si es e caz se deja el trastuzumab. -Universidad de Navarra. Con c\u00e9lulas dendr\u00edticas del sis-tema inmune de la paciente y estimuladas por el propio tumor (biopsia y procesado de c\u00e9lulas tumorales para extraer ant\u00edgenos) para reducir la progresi\u00f3n del CM en HER 2 negativos. -Universidad de Pensilvania. Para CDIS HER 2. TERAPIA G\u00c9NICA. Introdu- ce material gen\u00e9tico en las c\u00e9lulas de una persona para combatir una enfer-medad. EPIGEN\u00c9TICA. Estudia la herencia de patrones de expresi\u00f3n de genes que no viene determinados por la secuencia gen\u00e9tica. Ser\u00eda el vestido bioqu\u00edmico del ADN desnudo. Se puede modular con f\u00e1rmacos como los agentes hipometilantes, como el Azacitidine, y los inhibidores de la desacetilacion de las histonas, como el Vorisnotat. El BRCA1 es un ejem-plo del efecto epigen\u00e9tico en el CM. La metilaci\u00f3n del promotor del BRCA1 se asocia a peor pron\u00f3stico. El BRCA1 podr\u00eda formar parte de un esquema global de genes metilados asociados a enfermedades agresivas. GEN\u00d3MICA. Gracias a ella se podr\u00e1n controlar los genes alterados con inhibidores selectivos. Algunos ya existen como el inhibidor del fac-tor de crecimiento o el de la angio-gen\u00e9sis. PROTE\u00d3MICA. Estudia las prote\u00ednas producidas por los genes y que intervienen activamente en el metabolismo celular. Permite el diag-n\u00f3stico del CM en fases no detecta-bles por t\u00e9cnicas de imagen y por lo tanto poner en marcha estrategias te-rap\u00e9uticas muy precoces. MICROARRAYS. Son chips de ADN que permiten de nir distintos tipos de CM y predecir su comporta-miento cl\u00ednico y respuesta a QMT, gracias al estudio de expresi\u00f3n de todos los genes de la c\u00e9lula tumoral. Ser\u00eda como el \"retrato molecular\" de cada tumor. Hoy hay membranas con mil genes. NUEVAS PISTAS PARA IDENTIFICAR RIESGO DE PA- DECER CM. Este a\u00f1o 2013 se iden-ti c\u00f3 un subgrupo de c\u00e9lulas precur- soras normales de mama -progenito-res luminales- que tienen los extre-mos de los cromosomas (tel\u00f3meros) muy cortos y eso las hace m\u00e1s pro-pensas a mutaciones que conducen al c\u00e1ncer. Estudios recientes implican a los progenitores luminales con una mutaci\u00f3n del BRCA1. PRIMEROS RESULTADOS DEL GENOMA DEL CM MAS-CULINO. Se descubri\u00f3 que el gen RAD51B est\u00e1 involucrado en este tipo de patolog\u00eda, asoci\u00e1ndose a m\u00e1s del 50% del riesgo de CM en varo-nes. iKNIFE (BISTUR\u00cd QUE DE- TECTA EL C\u00c1NCER). Zoltan Ta-bats crea el i-Knife que detecta en menos de tres segundos si un tejido es canceroso o no. Alcanza tempera-turas tan altas que desprende humo, que se analiza mediante un espectr\u00f3-metro capaz de \"leer\" el humo (iden-ti ca las sustancias qu\u00edmicas que aparecen en cada muestra de tejido). El problema es su alto coste. CLASIFICACI\u00d3N MOLE- CULAR DEL CM. Est\u00e1 adquiriendo una gran importancia esta ci\u00f3n en: 20% mu-taci\u00f3n p53. Baja expresi\u00f3n de genes de proliferaci\u00f3n. Alta expresi\u00f3n de genes RE. Bajo grado. Alta tasa de respuesta a hormonoterapia. No bene cio de QMT. Subgrupo de mejor pron\u00f3stico. - LUMINAL B: RE (+), RPg (+/ -), HER 2 (+). Moderada/ baja expresi\u00f3n genes RE. Mayor expresi\u00f3n de genes de proli-feraci\u00f3n. Grupo de riesgo medio/ alto. Bene cio de QMT y hor-8Tribuna m\u00e9dica monoterapia (HMT). Probable mayor bene cio de inhibidores de aromatasa (IA). -HER 2: HER 2 (+++), RE (-). Alta expresi\u00f3n de genes rela-cionados con ampli caci\u00f3n de HER 2. Receptores hormonales negativos. Mal pron\u00f3stico. Alta tasa de respuesta a QMT con taxanos y antraciclinas. T T nega- tivos: RE, RPg y HER 2 (-). EGFR (+). Expresi\u00f3n de cito-queratinas 5/ 6 y 17. Expresi\u00f3n de genes de proliferaci\u00f3n. Mu-taci\u00f3n p53. Relacionado con BRCA1. Grado III. Mal pron\u00f3s-tico. Muy sensible a QMT. RANK. Prote\u00edna de membrana que interviene en la expansi\u00f3n del epitelio mamario, producida en el embarazo. Promueve la iniciaci\u00f3n, progresi\u00f3n y met\u00e1stasis del CM. Los tumores con altos niveles de RANK son m\u00e1s agresivos y de peor pron\u00f3s-tico. Existe ya un inhibidor de la v\u00eda RANK, el denosumab (Prolia \u00ae). En las mujeres j\u00f3venes el CM se aso-cia con los procesos biol\u00f3gicos rela-cionados con la edad. En mujeres de 45 a\u00f1os o menos se combina con tu-mores agresivos de tipo basal y hay m\u00e1s riesgo de recidiva, independiente del estadio en que se encuentren, el grado histol\u00f3gico, subtipos molecu-lares y tratamiento recibido. Se vio que estos tumores expresan el li-gando RANK (RANKL-implicado en met\u00e1stasis \u00f3seas-), progenitores luminales y el c-Kit. CLADINA LOW. Este sub- tipo dio mucho que hablar en 2012. Se sit\u00faa junto al BASAL, pero se caracteriza por su baja expresi\u00f3n de genes de adhesi\u00f3n -claudinas 3, 4, 7, cingulina y ocludina. Sobreexpresa 40 genes implicados en la respuesta inmune, lo que indica que est\u00e1 muy afectado y por lo tanto mal pron\u00f3s-tico. Tiene alto grado y son triple ne-gativos, pero a veces no hay concor-dancia inmunohistoqu\u00edmica (IHQ)-expresi\u00f3n g\u00e9nica al 100%. 20% son FIN DE LA DI- SECCION AXILAR?. En 2011Giuliano desata la controversia sobre si es necesaria la disecci\u00f3n axilar en T1 y T2 con 1-2 ganglios centinelas con macromet\u00e1stasis. Aunque tuvo muchas cr\u00edticas y en la mayor\u00eda de las Gu\u00edas del tratamiento CM precoz con macromet\u00e1stasis en ganglio centinela recomiendan la disecci\u00f3n axilar, esto puede cambiar con el descubrimento del Dr. Vizoso de la colagenasa in-tersticial MMP-1 en las c\u00e9lulas in-fl amatorias que predice la afectaci\u00f3n de m\u00e1s ganglios. Cuando existe hay que hacer y si no se expresa se puede evitar la disecci\u00f3n axilar. Como podemos ver todos es- tos avances son muy importantes porque \"la heterogeneidad del CM es enorme\", es decir hay tumores muy diversos que deber\u00edan tratarse de for-ma espec\u00ed ca, lo que supondr\u00eda de-jar el \"caf\u00e9 para todos\" (tratamiento est\u00e1ndar) e ir hacia una medicina un poco m\u00e1s personalizada. A d\u00eda de hoy podemos: eliminar las c\u00e9lulas cancer-osas y las que nutren al tumor. Pero el diagn\u00f3stico molecular y las terapias diana son las t\u00e9cnicas del siglo XXI en la lucha contra el CM. En cuanto a la prevenci\u00f3n, su futuro probablemente no solo pase por modi car h\u00e1bitos de vida, sino QMT, terapia g\u00e9nica, prote\u00f3mica, vacunas, epigen\u00e9tica, etc. que har\u00e1n obsoleta la mastectom\u00eda bilateral pro- l\u00e1ctica (reductora de riesgo). Recordemos que: \"Cuanto m\u00e1s se conoce al CM, menos se le teme\". Finalizo diciendo que estamos ante un escaparate de nuevas tec-nolog\u00edas, algunas muy alejadas de la pr\u00e1ctica diaria. No obstante: la doc-trina cl\u00e1sica y la aplicaci\u00f3n de proto-colos y gu\u00edas sigue siendo la base de la pr\u00e1ctica diaria y trabajamos la rutina de forma muy similar. Estamos ante una enfermedad frecuente. El mejor tratamiento es el diagn\u00f3stico precoz. El tratamiento es multidisciplinario (cirujanos, ginec\u00f3logos, radioterapeutas, onc\u00f3logos, radi\u00f3logos, psic\u00f3logos, genetistas, bioqu\u00edmicos, etc.). Se est\u00e1n desarrollando nuevos f\u00e1rmacos m\u00e1s activos y con menos efectos secundarios. Se tiende cada vez m\u00e1s a un tratamiento individualizado. COMO CONCLUSIONES:9Tribuna m\u00e9dica EEl diccionario terminol\u00f3gico de ciencias m\u00e9dicas de ne el diagn\u00f3s- tico como parte de la medicina que tiene por objeto la identi caci\u00f3n de una enfermedad fund\u00e1ndose en los s\u00edntomas de \u00e9sta. Este hecho de aparente sencillez encierra el quid del \u00e9xito terap\u00e9utico, muy mermado en el momento ac-tual, debido a la alta tecnolog\u00eda que nos domina y a la presi\u00f3n asistencial a la que est\u00e1 sometida gran parte de los profesionales m\u00e9dicos. Procede, por lo tanto, hacer un an\u00e1lisis hist\u00f3rico de hechos notorios que nos condujeron al momento ac-tual. En la medicina Asirio Caldea Babil\u00f3nica, los babil\u00f3nicos llevaban a los enfermos al mercado y los pa-seantes que concurr\u00edan daban su opi-ni\u00f3n para su tratamiento. De la mis-ma \u00e9poca en los textos acadios de la biblioteca de Assurbanipal de Ninive en el manual de Esagil-Kin-ali, del si-glo XI antes de Cristo, existe una ta-blilla con caracteres cuneiformes que contiene una serie l\u00f3gica de axiomas y deducciones naturales con la que es posible determinar la enfermedad del paciente, su etiolog\u00eda y su posi-ble desarrollo utilizando, para ello, el examen y la inspecci\u00f3n y de esto se deduce que la funci\u00f3n colectiva y el an\u00e1lisis de los s\u00edntomas era lo funda-mental para alcanzar un diagn\u00f3stico. En Egipto el c\u00e1ncer de mama era uno de los tumores f\u00e1cilmente reconocido y su primera descripci\u00f3n consta en el papiro de Herbes de 1600 a\u00f1os a. C. S\u00f3lo la inspecci\u00f3n y exploraci\u00f3n pod\u00edan alcanzar el diag- n\u00f3stico. Sin embargo, en Grecia la situaci\u00f3n era m\u00e1s compleja y exist\u00edan los or\u00e1culos, lugares en donde se da-ban respuestas a las consultas que se formulaban. El historiador Herodoto describ\u00eda que el arte adivinatorio no se miraba como propio de los hom-bres, sino solo de algunas divinidades y de todos es conocido el or\u00e1culo de Delfos en el templo de Apolo, dios de la profec\u00eda, localizado entre mon-ta\u00f1as, en un lugar vedado a los pro- fanos, en donde fueron famosos los mitos de Orestes y Edipo. La \u00fanica representaci\u00f3n gr\u00e1 ca que se ha conservado de aquellas es-cenas se encuentra grabada en un pla-to de cer\u00e1mica del a\u00f1o 440 a. C. con la escena mitol\u00f3gica del rey Egeo de Atenas consultando a la primera pito-nisa Temis, ella sentada sobre un tr\u00ed-pode con una ramita de laurel en una mano y en la opuesta una vasija que probablemente contiene el agua bur-bujeante de la cueva de Kerna, en la que recientemente se han encontrado concentraciones superiores a un 20% de gas etileno, cantidad su ciente para inducir un estado de trance. Plutarco, el gran reproductor del m\u00e9todo y ense\u00f1anza de la escuela de Alejandr\u00eda, cre\u00eda que para que los dio-ses pudiesen llevar a cabo sus obras, ten\u00edan que contar con los materiales de este mundo, corruptible y transi-torio. De todo esto se deduce que la inspecci\u00f3n, exploraci\u00f3n y el an\u00e1lisis meticuloso de los hechos es lo \u00fanico que en realidad nos puede conducir al diagn\u00f3stico. De todos es conocido que la asistencia obst\u00e9trica as\u00ed como la contracepci\u00f3n eran realidades que ocurr\u00edan desde hace miles de a\u00f1os y que su asistencia y desarrollo se hab\u00eda La evoluci\u00f3n diagn\u00f3stica en Ginecolog\u00eda Dr. Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Cabaleiro Ginec\u00f3logo Ex jefe de servicio de Ginecolog\u00eda del HUCA La Ginecolog\u00eda como tal ciencia nace en el siglo XVI con los descubrimientos anat\u00f3micos de Eustaquioy Falopio.10Tribuna m\u00e9dica forjado en el transcurso del tiempo con cierta e cacia, siendo interesante para la contracepci\u00f3n el uso de semi-llas de acacia dentro de la vagina para conseguir un pH \u00e1cido. Sin embargo, la Ginecolog\u00eda como tal ciencia nace en el siglo XVI con los descubrimientos anat\u00f3micos de Eustaquio y Falopio, quienes sen-taban las bases de la siolog\u00eda moder-na, hecho tard\u00edo, posterior a las otras artes y estados culturales del Renaci-miento, En 1610 Galileo Galilei, seg\u00fan unos, o Zacar\u00edas Jamssen, seg\u00fan otros, inventan el microscopio y a trav\u00e9s de \u00e9l se consiguen los descubri-mientos de la estructura celular por Robert Hooke (1636-1703) as\u00ed como del espermatozoide humano por Antonio van Leeuwenhovk (1632-1723) y con ello ilustraron el factor cultural y orientaron la explicaci\u00f3n de las enfermedades de una manera diferente. La investigaci\u00f3n microsc\u00f3pica y la embriolog\u00eda permitieron a Schlei-den y a Schwann desarrollar la teor\u00eda celular cuyo fruto nal ser\u00e1 la base de la histolog\u00eda moderna y a\u00fan m\u00e1s Kart Ernst von Baer quien descubri\u00f3 el \u00f3vulo y las hojas germinativas, es-tableciendo los fundamentos de la biogen\u00e9tica. A partir de estas fechas, comien- zos del siglo XVIII, la evoluci\u00f3n del conocimiento se hace progresiva y compleja, sobrepasando a veces la capacidad individual. Surgen, en-tonces, los grandes maestros y sus es-cuelas que se desarrollan en los siglos XIX y XX, y con ello nacen las sub-especialidades m\u00e9dicas que m\u00e1s tarde se fragmentan. Todos estos hechos no ocurren de manera espont\u00e1nea, sino m\u00e1s bien se originan en los distintos \u00e1mbitos a trav\u00e9s del esfuerzo y genialidad humana. Las escuelas se consolidan creando un ambiente cient\u00ed co pro- gresivo, basando sus \u00e9xitos cl\u00ednicos en saber aplicar los conceptos obtenidos con la investigaci\u00f3n b\u00e1sica, pero con ello la complejidad diagn\u00f3stica au-menta. Recientemente se valor\u00f3 el descu- brimiento m\u00e1s trascendente del siglo XIX y fueron los Rayos X del f\u00edsico alem\u00e1n Wilhelm Conrad R\u00f6ngent de la Universidad de W\u00fcrzburg. La exigencia de una actualizaci\u00f3n del conocimiento se hac\u00eda dif\u00edcil de abarcar y es cuando comienza el uso de medios auxiliares al diagn\u00f3stico y as\u00ed llegamos a la segunda mitad del siglo XX, cuando se empiezan a pu-blicar libros y protocolos asistenciales sobre la toma de decisiones en gine-colog\u00eda, con el \u00e1nimo de conducir la necesidad con un orden en el razona-miento cl\u00ednico. Y es cuando aparecen propuestas como la de Lawrence L. Leed sobre la amplitud de nuestra memoria diag-n\u00f3stica utilizando las herramientas adecuadas. Se refer\u00eda a los ordenado-res con sus programas de actualiza-ci\u00f3n semestral, que abarcaban algo-ritmos de actuaci\u00f3n y tratamiento, que a\u00f1ad\u00edan pruebas complementa-rias apropiadas y necesarias y elimi-naban aquellas superfl uas y excesivas. El mismo Leed se\u00f1alaba que estos no eran m\u00e1s que la extensi\u00f3n de la mente humana, eran como una gu\u00eda enciclo-p\u00e9dica que selecciona los hechos en base de destreza e inter\u00e9s cient\u00ed co, con las que consegu\u00eda buenas cali - caciones, eliminando los errores diag-n\u00f3sticos, la demora y los costes que estos originan y con ello planteaba la necesidad de una revoluci\u00f3n m\u00e9dica asistencial y es cuando en 1985 fun-da una compa\u00f1\u00eda para subsanar estos males. \u00bfPodr\u00eda el ordenador suplir la autoridad del m\u00e9dico, potenciar al paciente con su participaci\u00f3n en el proceso y en consecuencia establecer confusi\u00f3n? Sabemos que la red inform\u00e1tica se pod\u00eda extender cada vez m\u00e1s con gran e cacia, permitiendo la transferencia de datos e im\u00e1genes digitalizadas para establecer consultas interprofesiona-les y potenciar la cirug\u00eda robotizada, permitiendo intervenciones comple-jas v\u00eda sat\u00e9lite, adem\u00e1s de una mejora asistencial con la intercomunicaci\u00f3n de centros. Esto, que es una realidad, es un hecho de ejecuci\u00f3n terap\u00e9utica, pero no de planteamiento diagn\u00f3stico. Esto \u00faltimo si lo analizamos mate-m\u00e1ticamente con la veracidad exac-ta vemos que no responde al hecho de la rmeza esperada y ocurre por la existencia de las paradojas l\u00f3gicas desprendidas en el propio programa, an\u00e1lisis efectuado por Bertrand Rus-sel o por lo incompleto que siempre resulta cualquier programa seg\u00fan lo analizado por Kart Godel. Si adem\u00e1s a esto le a\u00f1adimos la complejidad computacional, seg\u00fan referencias de von Neuman, resulta a\u00fan m\u00e1s la complejidad temporal de los c\u00e1lculos. As\u00ed, para conseguir el tama\u00f1o id\u00f3neo de un programa inform\u00e1tico para que el ordenador realice una determinada funci\u00f3n ocurre que cuando m\u00e1s com-plejo sea el programa m\u00e1s f\u00e1cil ser\u00e1 la aleatoriedad y como resultado lo incompleto y solo para conseguir lo exacto tendr\u00edamos que demostrar que el programa deber\u00eda ser breve y la cer-teza solo ser\u00eda posible si demostramos que no supera el n\u00famero N de bits del axioma. Por lo tanto, la teor\u00eda de la in- formaci\u00f3n algor\u00edtmica, que es una buena teor\u00eda, escapa del alcance del Cuando se demanda un diagn\u00f3stico obst\u00e9tricoel resultado no debesobrepasar el l\u00edmitedel 5% de error. 11Tribuna m\u00e9dica razonamiento matem\u00e1tico haci\u00e9ndo- nos ver cosas que no se pueden de-mostrar. Por eso podemos decir que las teor\u00edas de David Hilbert con la formalizaci\u00f3n completa est\u00e1n equi-vocadas y que la m\u00e1quina de T uring, que demostraba que ning\u00fan sistema axiom\u00e1tico formal puede ser comple-to, no funcionan. \u00bfQu\u00e9 es lo que en realidad puede funcionar? \u00bfC\u00f3mo establecer las conexiones con las discrepancias, sabiendo de an- temano que los algoritmos desarrolla-dos son en su mayor\u00eda ine cientes e imprecisos? Valoremos, por ejemplo, el c\u00e1n- cer de ovario, entidad silenciosa que solo se mani esta cuando progresa. De su an\u00e1lisis se deduce que el 90% cursa con s\u00edntomas de menos de 12 meses y de estos dos tercios son s\u00edn-tomas recurrentes y si se utiliza estos como base, la mitad de los tumores se escapan sin diagnosticar. Recientemente un feligr\u00e9s a la sa- lida de la iglesia me dec\u00eda \"estuve en su hospital y despu\u00e9s de in nidad de pruebas tardaron tres semanas en dar con el diagn\u00f3stico\". Yo le pregunt\u00e9 y al inicio del proceso qui\u00e9n fue el que m\u00e1s se aproxim\u00f3 al diagn\u00f3stico y \u00e9l me contest\u00f3 \"el m\u00e9dico de cabecera\". La calidad asistencial conlleva una profunda cr\u00edtica y estamos obligados a analizar nuestros resultados y solo la publicaci\u00f3n de estos har\u00e1 posible que consigamos una franca y sincera mejo-ra. Los gobiernos deben permitir la libre elecci\u00f3n de hospitales y exigir sus datos. El Hospital General de Asturias, al que pertenec\u00ed desde su inicio, ten\u00eda dos sesiones fundamentales para su an\u00e1lisis, la denominada \"conferencia de morbilidad peritoneal\" y la \"con-ferencia de mortalidad\" adem\u00e1s de otras de est\u00edmulo y formaci\u00f3n.Cuando se demanda un diagn\u00f3s- tico obst\u00e9trico el resultado no debe sobrepasar el l\u00edmite del 5% de error. \u00bfCu\u00e1ntas pruebas diagn\u00f3sticas realizamos superiores a ese error? Sin desestimar el progreso que debemos desear, solo el estudio, la \u00e9tica y la pr\u00e1ctica ser\u00e1 la base de nues-tro juicio m\u00e9dico. De Vatville, un ginec\u00f3logo suizo que asist\u00eda a Sof\u00eda Loren en sus em-barazos con abortos recurrentes, de-c\u00eda que su m\u00e9todo consist\u00eda en \"love, tender and care\" y gracias a esto con-sist\u00eda la raz\u00f3n de su \u00e9xito y esto, por desgracia, est\u00e1 muy lejos de alcanzar. Dej\u00e9monos de formas matem\u00e1ti- cas y pautas diagn\u00f3sticas algor\u00edtmi-cas, empleemos nuestra experiencia y sentido com\u00fan que engloba, entre otros, el an\u00e1lisis de nuestros propios errores. 12Tribuna m\u00e9dica E Jos\u00e9 Villaz\u00f3n Gonz\u00e1lez Presidente del Colegio O cial de Farmac\u00e9uticos de AsturiasEl Real Decreto 1718/2010 so- bre Receta M\u00e9dica que ha entrado en vigor en 2013 supone un cambio muy sustancial respecto al escenario conocido hasta la fecha. Adem\u00e1s de insistir en el valor sanitario (m\u00e1s all\u00e1 de que sea nan- ciada o no) de este documento o - cial, el Real Decreto establece muy n\u00edtidamente cu\u00e1l es el modelo o cial de receta m\u00e9dica que debe utilizarse, los datos que deben ser cubiertos, y los requisitos para su buen funciona-miento. Dichos requisitos no son casuales ni arbitrarios, sino que responden a un doble objetivo: a)Que el paciente al que le ha sido prescrita una medi-caci\u00f3n la pueda obtener en la farma-cia sin di cultad, y b)Que el usuario al que no le haya sido prescrito un medicamento no encuentre opciones de obtenerlo. Esos objetivos, que son de pura l\u00f3gica, resultaban dif\u00edciles de alcanzar con los modos habituales de pres-cripci\u00f3n de la medicina privada an-teriores al nuevo Real Decreto, cuan-do eran frecuentes las recetas con la leyenda \"v\u00e1lida para 6 meses/1 a\u00f1o/etc..\", en un folio que inclu\u00eda adem\u00e1s las instrucciones de uso al pacien-te. Aquellas f\u00f3rmulas pasadas, que la regulaci\u00f3n actual viene a superar, complicaban en la pr\u00e1ctica un buen control del ciclo prescripci\u00f3n-dispen-saci\u00f3n, con las garant\u00edas de calidad y seguridad necesarias. De modo resumido, destaco las normas de obligado cumplimiento, El paciente necesitar\u00e1 que se le extiendan en cada consulta tantas recetas como envases precise hasta la nueva visita al m\u00e9dico.Receta m\u00e9dica privada:nuevas normas paramejorar la situaci\u00f3n 13Tribuna m\u00e9dica algunas novedosas, que se deben ob- servar a d\u00eda de hoy en materia de re-ceta m\u00e9dica privada: 1-La receta es v\u00e1lida para una sola dispensaci\u00f3n por la o cina de farmacia. La receta, una vez dis-pensada, debe ser conservada por la o cina de farmacia. 2-El paciente necesitar\u00e1 que se le extiendan en cada consulta tantas recetas como envases preci-se hasta la nueva visita al m\u00e9dico. Una receta por cada envase de cada medicamento. 3-En la receta debe venir una parte de informaci\u00f3n al paciente, diferenciada de la receta propia- mente dicha que se entrega a la far-macia. El Colegio O cial de M\u00e9dicos ha puesto a disposici\u00f3n de sus colegia-dos una receta m\u00e9dica privada o cial que cumple todas las exigencias del nuevo Real Decreto. Un cap\u00edtulo aparte: M\u00e9dicos del Sistema P\u00fablico de Salud y prescrip-ciones de medicamentos no nan- ciados. Aunque el 90% de las pres-cripciones de los m\u00e9dicos del SNS se realizan en receta nanciada del SES-PA, muchos de los medicamentos no nanciados que puntualmente recomiendan tambi\u00e9n precisan re- ceta, sin la cual no pueden ser dis-pensados. Algunos de ellos son muy sensibles desde el punto de vista de reacciones adversas, y riesgo de abuso y tr\u00e1 co: code\u00edna, vacunas, f\u00e1rmacos para disfunci\u00f3n er\u00e9ctil, deshabitua-ci\u00f3n tab\u00e1quica, anabolizantes, corti-coides inyectables, etc. La Consejer\u00eda de Sanidad debe proveer a sus pres-criptores de un modelo de receta no nanciada que cumpla todos los re- quisitos del Real Decreto Ley. Agradezco al Colegio O cial de M\u00e9dicos y a su presidente la opor-tunidad de abordar este tema. Agra-dezco igualmente a todos los m\u00e9di-cos que ya se han adaptado al nuevo RDL, as\u00ed como a los dentistas, que utilizan la nueva receta de modo ge-neralizado. Animo, por \u00faltimo, a los facul- tativos que a\u00fan no lo han hecho a dar el paso. Sabemos que el cambio requiere un esfuerzo para todos, m\u00e9-dicos y farmac\u00e9uticos, pero vale la pena. Est\u00e1 en juego nada menos que el cumplimiento de la ley y, m\u00e1s im-portante si cabe, mejorar el uso racio-nal de los medicamentos por la po-blaci\u00f3n a la que servimos. Algunos de los prescriben Saludtambien precisan receta,sin la cual no puedenser dispensados. Se recuerda a todos los colegiados la necesidad de aportar al Colegio todos sus t\u00edtulos o cialmente expedidos o reconocidos. (Art\u00edculo 34 del Reglamento y Estatutos particulares del IlustreColegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias).14Tribuna m\u00e9dica EEl ictus es una disfunci\u00f3n neuro- l\u00f3gica de instauraci\u00f3n s\u00fabita causada por una alteraci\u00f3n de la circulaci\u00f3n cerebral, bien sea una obstrucci\u00f3n ar-terial (ictus isqu\u00e9mico, que represen-ta el 85% de los casos) o un desgarro de la arteria (hemorragia cerebral, que representa el 15% de los casos). El ictus isqu\u00e9mico es la m\u00e1s fre- cuente de las urgencias neurol\u00f3gicas y, merced a los avances en los trata-mientos de las \u00faltimas d\u00e9cadas, se ha convertido en una de las patolog\u00edas m\u00e9dicas de atenci\u00f3n m\u00e1s prioritaria. La introducci\u00f3n de los tratamientos recanalizadores en fase aguda nos ha ense\u00f1ado que el tejido cerebral aguanta poco tiempo en situaci\u00f3n de isquemia, por lo que no basta con re-canalizar la arteria obstruida: hay que hacerlo lo m\u00e1s pronto posible. Si bien para los tratamientos de brin\u00f3lisis intravenosa el l\u00edmite temporal para llevar a cabo una intervenci\u00f3n efec-tiva se ha situado en cuatro horas y media, el \u00e9xito de dicha intervenci\u00f3n no ser\u00e1 el mismo si se practica una hora despu\u00e9s de la oclusi\u00f3n arterial que si se realiza al lo del nal de la ventana terap\u00e9utica. De ah\u00ed que las instituciones m\u00e9dicas americanas po-pularizaran una frase que se ha utili-zado como lema en los \u00faltimos veinte a\u00f1os para transmitir la importancia de una intervenci\u00f3n precoz: \"Tiempo es cerebro\". Uno de los mayores retos a los que se enfrenta la atenci\u00f3n al ictus agudo es conseguir situar a la mayor parte de los pacientes con esta afec-ci\u00f3n en un hospital con posibilidades de llevar a cabo tratamientos recana-lizadores en el espacio de tiempo m\u00e1s corto posible. La tarea es dif\u00edcil de lle-var a cabo, ya que presupone el fun-cionamiento coordinado y e caz de toda una serie de actores que forman la llamada cadena de cuidados emer-gentes del ictus. Esta cadena comien-za con una poblaci\u00f3n conocedora de los s\u00edntomas de alarma, contin\u00faa con un sistema de emergencias extrahos-pitalarias bien protocolizado, sigue con una Atenci\u00f3n Primaria alerta a la posibilidad de que se produzca esta eventualidad y naliza con el paciente en un hospital que tenga bien engra-sados los engranajes que conducir\u00e1n a un tratamiento recanalizador efectivo y precoz, bien sea este farmacol\u00f3gico o intervencionista. El C\u00f3digo Ictus es el protocolo que coordina todos los operativos de atenci\u00f3n urgente para conseguir este objetivo. En el pasado se ha minusvalorado el papel del m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Pri-maria en el C\u00f3digo Ictus, e incluso en Dr. Sergio Calleja Neur\u00f3logo. Responsable Unidad Ictus HUCA y Atenci\u00f3n PrimariaC\u00f3digo Ictus15Tribuna m\u00e9dica un tiempo lleg\u00f3 a difundirse la idea de que el fl ujo del paciente hacia el hospital ser\u00eda mejor si los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria no intervinieran. La experiencia ha demostrado la fal-sedad de esta aseveraci\u00f3n. En nuestra regi\u00f3n se activaron 272 C\u00f3digos Ictus en el a\u00f1o 2012. La mayor\u00eda de ellos fueron activados desde el domicilio del paciente, y en un 60% de ellos esa activaci\u00f3n dependi\u00f3 de la actuaci\u00f3n del m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria. El m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria, ante un paciente con ictus agudo, debe plantearse si se trata de un po-sible candidato a tratamiento recana-lizador. En esa decisi\u00f3n contar\u00e1 con el apoyo del m\u00e9dico regulador del Centro Coordinador de Emergencias del SAMU, pero el propio m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria cuenta con una baza de enorme valor: el hecho de co-nocer al paciente, de tener acceso a su historial cl\u00ednico, permite en muchas ocasiones resolver dudas y aclarar la existencia de criterios de contraindi- caci\u00f3n para la brin\u00f3lisis. En cual-quier caso, la atenci\u00f3n al paciente en su domicilio permite poner en marcha las primeras medidas de cui- dados generales que, correctamente administradas, constituyen la mejor neuroprotecci\u00f3n para el cerebro en isquemia. Un correcto manejo de la tensi\u00f3n arterial, la glucemia, la tem-peratura y la oxigenaci\u00f3n de la sangre pueden marcar la diferencia en esta fase, condicionando una mayor dura- ci\u00f3n del tejido en penumbra. Con demasiada frecuencia los pla- nes de mejora de la atenci\u00f3n al ictus agudo se han centrado exclusivamente en el desarrollo de avanzados trata-mientos hospitalarios. Sin embargo de nada sirve poseer los mejores trata-mientos hospitalarios si los pacientes no llegan al hospital o lo hacen dema-siado tarde. El papel de los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria en la labor de in-crementar el n\u00famero de pacientes que se pueden bene ciar de los tratamien-tos recanalizadores en fase aguda es clave. Nuestro pa\u00eds dispone de una es-tupenda red de Atenci\u00f3n Primaria, y son inaplazables los planes formativos que permitan aprovechar ese potencial para la identi caci\u00f3n y tratamiento inicial de los pacientes con ictus agu-do, como es inaplazable la necesidad de mejorar la coordinaci\u00f3n entre los diversos niveles asistenciales para que la cadena de cuidados emergentes del ictus sea realmente e caz. En nuestra regi\u00f3n se activaron 272 C\u00f3digosIctus en el a\u00f1o 2012.La mayor\u00eda de ellos fueronactivados desde el domiciliodel paciente, y en un 60%de ellos esa activaci\u00f3ndependi\u00f3 de la actuaci\u00f3ndel m\u00e9dico deAtenci\u00f3n Primaria. 16Tribuna m\u00e9dica DDr. Miguel Ortega Jim\u00e9nez M\u00e9dico del \u00e1rea de donaci\u00f3n del Centro Comunitario de Sangre y Tejidos de Asturias Desde la antig\u00fcedad la sangre fue considerada un elemento esencial y m\u00e1gico, y distintos pueblos y cul-turas le atribuyeron numerosas pro-piedades. El primer antecedente de transfusi\u00f3n fue la ingesta de sangre de animales o de enemigos con el obje-tivo de adquirir mayor fortaleza entre otras cualidades. Por otra parte du-rante muchos siglos se emplearon las sangr\u00edas por sus efectos bene ciosos y milagrosos. Egipcios, romanos, az-tecas y otras culturas realizaban san-gr\u00edas por sus efectos sanadores. En la medicina de occidente se consideraba que la sangre pose\u00eda elementos vitales y que con su extracci\u00f3n se pod\u00edan eliminar humores malignos. El descubrimiento de la circu- laci\u00f3n sangu\u00ednea, en el que destacan tres nombres, Ibn-al- Na s, Miguel Servet y William Harvey, supone un importante paso para comenzar a atribuir a la sangre su verdadero pa-pel en la siolog\u00eda del organismo. A partir de entonces el m\u00e9dico empieza a plantearse reponer la sangre adem\u00e1s de extraerla. En el 1665 el brit\u00e1nico Richard Lower realiza la primera transfusi\u00f3n entre dos perros. Dos a\u00f1os m\u00e1s tar-de, el franc\u00e9s Jean Baptiste Denis, m\u00e9dico de Luis XIV, realiza la pri-mera transfusi\u00f3n entre un animal y un ser humano, utilizando sangre de un cordero a un adolescente, aunque algunos adjudican esta autor\u00eda aLower. \u00c9ste, adem\u00e1s, acus\u00f3 al franc\u00e9s de robarle la idea. Denis tambi\u00e9nrealiz\u00f3 transfusiones entre perros, en-tre corderos y caballos, y de terneros a perros. Defend\u00eda la utilizaci\u00f3n de la sangre de animales para transfundir al hombre, ya que sosten\u00eda que \"es-taba menos contaminada de vicios y pasiones\" y tendr\u00eda las caracter\u00edsticas de los animales donantes: la docilidad y paciencia del cordero, y la fortaleza y serenidad del ternero. Aunque en principio realiz\u00f3 transfusiones con \u00e9xito m\u00e1s tarde no fue as\u00ed, al aparecer las primeras reacciones hemol\u00edticas por incompatibilidad entre la sangre del donante y receptor, abri\u00e9ndose un debate a favor y en contra de la transfusi\u00f3n sangu\u00ednea. En 1670 el parlamento franc\u00e9s proh\u00edbe la pr\u00e1c-tica transfusional en humanos, pro-hibici\u00f3n que posteriormente se ex-tiende a Gran Breta\u00f1a y al resto de Europa. Dos siglos m\u00e1s tarde, con el obs- tetra brit\u00e1nico James Blundell, resur-ge la transfusi\u00f3n como m\u00e9todo tera-p\u00e9utico. A \u00e9l se le atribuye la primera transfusi\u00f3n con sangre humana en 1818 utilizando sangre de personas en mujeres con hemorragias post-parto. No obstante algunos autores de enden que la primera transfusi\u00f3n entre humanos fue llevada a cabo en 1667 por Claude Tardi. Desde los inicios de la transfu- si\u00f3n, la coagulaci\u00f3n de la sangre re-present\u00f3 uno de los principales pro-blemas a resolver. Prevost y Dumas demostraron que la sangre des bri- nada no coagulaba. Posteriormente se experiment\u00f3 con bicarbonato s\u00f3di-co, fosfato s\u00f3dico, hirudina y citrato s\u00f3dico. Este \u00faltimo no se aplic\u00f3 con seguridad en el ser humano hasta 25 a\u00f1os despu\u00e9s. De forma simult\u00e1nea, en 1914 Hustein en B\u00e9lgica y Luis Agote en Argentina, utilizan el ci-trato s\u00f3dico sin toxicidad, y un a\u00f1o m\u00e1s tarde Richard Lewison formula la concentraci\u00f3n \u00f3ptima del 0,2% para ser utilizada, estableciendo las bases para resolver el problema de la coagulaci\u00f3n. Aunque sin duda una de las ma- yores y trascendentales aportaciones en la historia transfusional que per-mitir\u00eda la incorporaci\u00f3n de la trans-fusi\u00f3n a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica habitual fue el descubrimiento en 1901 por el m\u00e9dico austriaco Karl Landsteiner de los grupos sangu\u00edneos A, B y 0. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde dos disc\u00edpulos suyos descubren el grupo AB, completan- Historia de la donaci\u00f3ny de la transfusi\u00f3n de sangre (I\u00aa parte) 17Tribuna m\u00e9dica do el conjunto que hoy conocemos como sistema ABO. Pero este hallaz-go curiosamente no tom\u00f3 relevancia hasta que en 1907 Hektoen se\u00f1ala-ra la importancia de estos descubri-mientos en el papel de las reacciones transfusionales, recomendando la realizaci\u00f3n de pruebas cruzadas para veri car la compatibilidad donante/ receptor. La aparici\u00f3n del citrato s\u00f3dico como anticoagulante, iba a permitir resolver el problema de la conserva-ci\u00f3n y almacenamiento de la sangre. De este modo, pueden hacerse posi-ble transfusiones indirectas al poder almacenar la sangre, cobrando espe-cial relevancia durante la I Guerra Mundial. En 1917 Oswald Robert-son, del ej\u00e9rcito norteamericano, es-tablece el primer dep\u00f3sito de sangre al recoger y almacenar sangre antes de la llegada de heridos. La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica tambi\u00e9n fue pionera al esta-blecer instalaciones para recoger y al-macenar sangre para los hospitales. El primer servicio que funcion\u00f3 como banco de sangre fue en 1932 en un hospital de Leningrado. En nuestro pa\u00eds, durante la Guerra Civil espa\u00f1o-la el cirujano Norman Bethune puso en marcha el servicio canadiense de T ransfusi\u00f3n de Sangre, recogiendo sangre de la poblaci\u00f3n civil y envi\u00e1n-dola al frente. A su vez, en Barcelona el hemat\u00f3logo Federico Dur\u00e1n Jord\u00e1 recog\u00eda sangre del grupo 0 negativo en ampollas autoinyectables con ci-trato dextrosa que enviaba tambi\u00e9n a las zonas de confl icto. En el bando nacional, Carlos El\u00f3segui Sarasola puso en marcha un programa similar empleando t\u00e9cnicas de obtenci\u00f3n y transfusi\u00f3n diferentes. En 1937 Bernard Fantus esta- bleci\u00f3 en Chicago el primer banco de sangre de EEUU. En 1940 Ed-win Cohn desarrolla un m\u00e9todo para fraccionar el plasma a partir de una m\u00e1quina utilizada en la industria l\u00e1c-tea consiguiendo obtener alb\u00famina, gammaglobulinas y brin\u00f3geno para uso cl\u00ednico, aunque la e cacia del uso de alb\u00famina para transfusi\u00f3n fue de-mostrada por John Elliot. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, el cirujano Isidor Ravin utiliz\u00f3 la alb\u00famina para tratar el shock en he-ridos en el ataque a Pearl Harbor. En 1940 tiene lugar un hecho muy relevante para la medicina trans-fusional. A partir de suero de conejos inmunizados con sangre de mono (Macacus Rhesus), Landsteiner, Wie-ner, Levine y Stetson, descubren otro ant\u00edgeno de los hemat\u00edes, al que van a denominar factor Rh. Poco a poco se ir\u00e1n descubriendo otros ant\u00edgenos en los hemat\u00edes. En 1943 Loutit y Mollison in- troducen la soluci\u00f3n de \u00e1cido citra-to dextrosa, que permite reducir la cantidad de anticoagulante utilizado, transfundir mayor volumen de san-gre y prolongar el tiempo de con-servaci\u00f3n de la sangre hasta cuatro semanas. A\u00f1os m\u00e1s tarde, ya casi en la d\u00e9cada de los 80, se introducen nuevas soluciones conservantes, que permiten la mantener los gl\u00f3bulos rojos hasta los 35 d\u00edas. Unos a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1983, se consigue que los hemat\u00edes duren 42 d\u00edas almace-nados, l\u00edmite que se mantiene en la actualidad. Los recipientes de vidrio que ser- v\u00edan para recolectar la sangre pronto empezaran a dejar paso a las bolsas de pl\u00e1stico introducidas en 1950 por Walter y Murphy. Hasta aqu\u00ed la primera parte del recuerdo hist\u00f3rico de la transfusi\u00f3n sangu\u00ednea. En el pr\u00f3ximo art\u00edculo continuar\u00e9 hablando de la donaci\u00f3n de sangre hasta la actualidad. 18Tribuna m\u00e9dica LLas nuevas estrategias de merca- do tienen en la publicidad su gran aliado. Los publicistas viven de en-gatusar al comprador, de enganchar-le. Les pagan (a algunos muy bien por cierto) por elaborar mensajes que deben ser claros, atractivos, y so-bre todo seductores. Su e cacia debe trasladarse r\u00e1pidamente en ventas, en negocio. Las im\u00e1genes entran por los ojos, impresionan la retina, pero su diana nal es el cerebro. El gran protago- nista, el que realmente analiza, pro-cesa, memoriza y ejecuta es el \"\u00f3rga-no gris\". Aqu\u00e9l que asienta arriba de nuestros hombros y entre nuestras orejas. Antes se cre\u00eda que la publici- dad era como una especie de \"p\u00f3-cima m\u00e1gica, con tres gotas de buen gusto, dos de calidad y una de oferta\"...y ya estaba fraguado el milagro del \u00e9xito comercial. Pero hoy las cosas han cambiado, ya no todo es magia, se busca la ayuda y el apoyo de la ciencia.Y tambi\u00e9n en el campo de la pu- blicidad se recurre a la neurociencia (faltar\u00eda m\u00e1s) y ha surgido del revo- lucionario \"Neuromarketing\". La infl uencia del conocimiento cient\u00ed - co en el an\u00e1lisis de c\u00f3mo el ser hu- mano toma sus decisiones comercia- les. Hay que exprimir recursos en la pelea por el cotizado euro diario. En la toma de decisiones participan dos regiones bien diferenciadas de nues-tro cerebro. La corteza cerebral del l\u00f3bulo frontal y el sistema l\u00edmbico. El primero, m\u00e1s moderno evolutiva-mente, responsable de los procesos racionales y cr\u00edticos, mientras que el segundo (tambi\u00e9n llamado \"cerebro emocional\") asiento de los procesos impulsivos y emocionales. As\u00ed, cuando el publicista elabo- ra su mensaje, la diana primera es ese \"cerebro emocional\", pues sin el \u00e9xito de ese primer impacto, la guerra segu-ro estar\u00e1 perdida. Ya llegar\u00e1 despu\u00e9s el cortex frontal a matizar, a dar razones para justi car o rechazar la decisi\u00f3n y dar los \u00faltimos pasos que ejecuten la compra, asegurando el \u00e9xito comercial. El ser humano vive rodeado de un mundo de fantas\u00edas y de imagina-ci\u00f3n y si quieres ser elegido, que te pre eran y te compren, el publicista sabe bien que tiene que poner todo su empe\u00f1o en activar ese circuito, po-nerlo en marcha. Arrancar en los ojos para llegar a la meta del cerebro, - nalmente, due\u00f1o y se\u00f1or de todas las decisiones humanas. De las comer-ciales, tambi\u00e9n. Faltar\u00eda m\u00e1s. Dr. Agust\u00edn Acebes Fuertes Neur\u00f3logo. Hospital de Cabue\u00f1es. Gij\u00f3n \"NEUROMARKETING\". El cerebro consumidor19NUESTRA GENTE El cardi\u00f3logo Eduardo Gonz\u00e1lez, Macano, fallecido en septiembre de 2012, ya tiene calle en Oviedo ubicada en la zona de Prado de la Vega, cercana al nuevo Hospital Universitario Central de Asturias, HUCA. Durante el acto de inauguraci\u00f3n de la calle su viuda, Mar\u00eda Jos\u00e9 Palacios y sus hijos Santiago y Eduardo, estu-vieron arropados por los amigos de Macano. El alcalde, Agust\u00edn Iglesias Caunedo; numerosos ediles del PP y de Foro; el presidente del Colegio de M\u00e9dicos, Dr. Alejandro Bra\u00f1a; el presidente de honor de Alsa, Jos\u00e9 Cosmen (falle-cido el pasado mes de diciembre), el psicoesteta Ramiro Fern\u00e1ndez o la cronista de Oviedo Carmen Ruiz-Tilve for-maron parte de la lista de personas que pis\u00f3 por primera vez, y de manera o cial, la calle Eduardo Gonz\u00e1lez. El alcalde de Oviedo destac\u00f3 del Dr. Eduardo Gonz\u00e1- lez su contribuci\u00f3n \"a la mejora de la vida de los ovetenses y a mantener viva esta ciudad, a que el coraz\u00f3n de Oviedo siga latiendo con mucha fuerza\". Su hijo Santiago subi\u00f3 al estrado para dedicar un \u00falti- mo discurso a su padre. \"Siempre dec\u00eda que se daba cuenta de lo viejo que era por la cantidad de gente que conoc\u00eda\". De izquierda a derecha: Eduardo Gonz\u00e1lez, M\u00aa Jos\u00e9 Palacios y San- tiago Gonz\u00e1lez acompa\u00f1ados del alcalde de Oviedo, Agust\u00edn Iglesias. Santiago Gonz\u00e1lez y el Dr. Alejandro Bra\u00f1a Vigil.Numerosos amigos de Macano acompa\u00f1aron a la familia.Inauguraci\u00f3n de la calle Dr. Eduardo Gonz\u00e1lez, Macano \"Cuando mi voz calle por la muerte, mi coraz\u00f3n te seguir\u00e1 hablando\", dijo Tagore y a m\u00ed me parece que as\u00ed queda bien de nido el sentimiento que todos guarda-mos del recuerdo de nuestro querido amigo Macano. Ovetense, compostelano, colegial, entra\u00f1able, educado, sincero, insustituible en los sentimientos y tan doloro-samente perdido cuando m\u00e1s podr\u00edamos disfrutar de su extraordinario sentido de la amistad. Me alegra que una calle de Oviedo recuerde para siempre su nombre y su importancia. Se lo merece. Pero siento una pena enorme por la ausencia irreparable que esa calle nos evoca. En recuerdo del Doctor Eduardo Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez, Macano Dr. Alejandro Bra\u00f1a Vigil Presidente del Colegio de M\u00e9dicos de Asturias20HABLANDO CON \u2014\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o y en qu\u00e9 centro empez\u00f3 a funcionar la di\u00e1lisis pe-ritoneal en Asturias? La primera Unidad de Di\u00e1lisis Pe- ritoneal se cre\u00f3 en el Hospital de Ca-bue\u00f1es en los a\u00f1os ochenta y funcio-n\u00f3 hasta principios de los noventa. La Unidad del HUCA se cre\u00f3 en el a\u00f1o 1993 en el Servicio de Nefrolog\u00eda del antiguo Hospital General. \u2014\u00bfQu\u00e9 es la di\u00e1lisis peritoneal? Con el t\u00e9rmino di\u00e1lisis peritoneal se engloban todas aquellas t\u00e9cnicas de tratamiento sustitutivo que utilizan la membrana peritoneal como mem-brana de di\u00e1lisis. La membrana peri-toneal es una membrana biol\u00f3gica que se comporta funcionalmente como una membrana dial\u00edtica siendo esta caracter\u00edstica el principal deter-minante para que la di\u00e1lisis perito-neal constituya una t\u00e9cnica de trata-miento adecuada para los pacientes con enfermedad renal cr\u00f3nica en es-tadio V. \u2014\u00bfEn qu\u00e9 consiste el tratamiento? La di\u00e1lisis peritoneal es una t\u00e9cnica sencilla que consiste en la infusi\u00f3n de una soluci\u00f3n dentro de la cavidad pe-ritoneal, a trav\u00e9s de un cat\u00e9ter im-plantado previamente, y tras un pe-riodo de permanencia en el que se produce la transferencia de agua y solutos entre la sangre y la soluci\u00f3n de di\u00e1lisis, se realiza el drenaje del fl uido. La repetici\u00f3n de este proceso permite remover el exceso de l\u00edquido y aclarar los productos de desecho y toxinas acumulados en el organismo, as\u00ed como acercar los niveles de elec-trolitos a la normalidad. Existen dos modalidades de di\u00e1lisis peritoneal: la DPCA (di\u00e1lisis peritoneal continua ambulatoria) en la que se realizan tres o cuatro intercambios al d\u00eda de forma manual y la DPA (di\u00e1lisis peritoneal autom\u00e1tica) en la que los intercam-bios los realiza una m\u00e1quina, \"cicla-dora\", durante la noche aprovechan-do las horas de sue\u00f1o del paciente. \u2014\u00bfQu\u00e9 ventajas presenta este tra- tamiento en relaci\u00f3n a otros como la hemodi\u00e1lisis? Desde el punto de vista cl\u00ednico son varias las ventajas: mayor preserva-ci\u00f3n de funci\u00f3n renal residual, ultra- ltraci\u00f3n lenta y continua lo que proporciona una mayor estabilidad hemodin\u00e1mica, mejor aclaramiento de mol\u00e9culas de mediano tama\u00f1o, menor infl amaci\u00f3n sist\u00e9mica, no ne-cesidad de acceso vascular ni anticoa-gulaci\u00f3n. Es un tratamiento domici-liario que proporciona una mayor fl exibilidad en los horarios, facilita los desplazamientos (viajes, vaca-ciones...), proporciona una mejor calidad de vida y permite mantener \u00abLa di\u00e1lisis peritonealda muchaautonom\u00edaal paciente\u00bb Dra. Carmen de Di\u00e1lisis Peritoneal del HUCA 21Hablando con una mayor tasa de laboralidad. Es m\u00e1s barata que la hemodi\u00e1lisis. \u2014\u00bfQu\u00e9 complicaciones pueden presentarse? Las complicaciones relacionadas con la t\u00e9cnica son infecciosas (perito-nitis e infecciones del ori cio de salida del cat\u00e9ter). En m\u00e1s del 90% se tratan ambulatoriamente mediante antibi\u00f3-ticos intraperitoneales y las relaciona-das con el cat\u00e9ter, como el desplaza-miento que habitualmente se resuel-ven con tratamiento conservador. \u2014\u00bfCu\u00e1ndo se desaconseja el trata- miento con di\u00e1lisis? Las \u00fanicas contraindicaciones ab- solutas para la di\u00e1lisis peritoneal son la incapacidad del peritoneo como membrana dial\u00edtica y la enfermedad mental grave. Se recomienda no reali-zar di\u00e1lisis peritoneal en pacientes con enfermedad infl amatoria portadores de ostomias, obesidad m\u00f3rbida o enfermedad obstructiva pulmonar grave. \u2014\u00bfCu\u00e1ntos asturianos reciben uno de los tres tratamientos:di\u00e1lisis peritoneal, hemodi\u00e1lisiso trasplante de ri\u00f1\u00f3n sustitutivo? De ellos \u00bfcu\u00e1ntos han sido tras-plantados? Seg\u00fan los datos del Registro de Enfermos Renales de Asturias (datos de 2012) la prevalencia era de 1.151 pacientes en tratamiento renal susti-tutivo (1.069 por mill\u00f3n de pobla-ci\u00f3n). De ellos 637 (55%) estaban trasplantados, 411 (36%) en hemo-di\u00e1lisis y 103 (9%) en di\u00e1lisis perito-neal. \u2014\u00bfCu\u00e1l de los tres tratamientos resulta m\u00e1s barato para el Sistema Nacional de Salud?\u2014El tratamiento m\u00e1s barato despu\u00e9s del primer a\u00f1o es el trasplante renal. Seg\u00fan datos publicados por Arrieta, la hemodi\u00e1lisis tiene un coste medio por paciente y a\u00f1o de 46.659 euros frente a la di\u00e1lisis peritoneal que su-pone 32.432 euros, es decir 14.000 euros menos. \u2014\u00bfQu\u00e9 diferencias tiene la di\u00e1lisis en relaci\u00f3n con otros tratamien-tos? La di\u00e1lisis peritoneal es una t\u00e9cnica ambulatoria que el paciente o su cui-dador realiza en su domicilio. T ras implantar el cat\u00e9ter se inicia un pe-riodo de entrenamiento en el que el paciente adquiere los conocimientos necesarios para realizar la t\u00e9cnica, re-conocer sus posibles complicaciones, balance de l\u00edquidos, etc. y posterior-mente inicia el tratamiento en domi-cilio, tiene la posibilidad de contacto telef\u00f3nico permanente con la unidad De izquierda a derecha: Isabel Gonz\u00e1lez D\u00edaz (supervisora), Miguel N\u00fa\u00f1ez Moral, Beatriz Pel\u00e1ez Requejo, Alejandra M\u00e9ndez Gonz\u00e1lez, Carmen Rodr\u00edguez Su\u00e1rez, Emilio S\u00e1nchez \u00c1lvarez, Aurora Quintana Fern\u00e1ndez y M\u00f3nica Fern\u00e1ndez P\u00e9rez.22Hablando con para cualquier eventualidad y realiza revisiones peri\u00f3dicas cada uno o dos meses. Esto supone responsabilizase de su tratamiento, pero tambi\u00e9n pro-porciona mayor satisfacci\u00f3n por el autotratamiento \u2014\u00bfY cu\u00e1l da m\u00e1s autonom\u00eda al paciente? La di\u00e1lisis peritoneal da mucha au- tonom\u00eda al paciente, ya que le permi-te adaptar los horarios a sus necesida-des, as\u00ed como viajar sin verse obligado a contar previamente con un centro para dializarse como en el caso de la hemodi\u00e1lisis, permite en muchos ca-sos mantenerse laboralmente activo. \u2014\u00bfCu\u00e1l es el mejor tratamiento para una persona con insu ciencia renal? El tratamiento de la enfermedad renal cr\u00f3nica debe contemplarse de una manera integrada que incluya la consulta de enfermedad renal cr\u00f3nica avanzada (ERCA) donde se informa-r\u00e1 al paciente sobre las opciones de terapia renal sustitutiva (DP , HD y TX), fomentando la libre elecci\u00f3n de la t\u00e9cnica, tratando de potenciar el trasplante anticipado de donante vivo y las t\u00e9cnicas m\u00e1s coste-e cientes. \u2014\u00bfQu\u00e9 alternativas hay al tras-plante de ri\u00f1\u00f3n? La alternativa hasta que es posible el trasplante o para aquellos pacientes que no son candidatos a recibir un trasplante es la di\u00e1lisis. La modali-dad, hemodi\u00e1lisis o di\u00e1lisis perito-neal, debe ser elegida por el paciente adecuadamente informado sobre las ventajas e inconvenientes de ambas t\u00e9cnicas, teniendo en cuenta que a lo lago de la vida del paciente con enfer-medad renal puede necesitar cambiar de modalidad dial\u00edtica. \u2014\u00bfQu\u00e9 edades tienen los pacien- tes a los que atienden? Var\u00eda entre los 22 y los 88 a\u00f1os. El 40% tiene edades comprendidasentre 45 y 64 a\u00f1os, el 45 % tiene m\u00e1s de 65 a\u00f1os. \u2014\u00bfCu\u00e1ntos asturianos padecen enfermedad renal? El n\u00famero exacto se desconoce pero en el estudio EPIRCE (Epide-miolog\u00eda de la Insu ciencia Renal Cr\u00f3nica en Espa\u00f1a), en el que parti-ciparon dos centros asturianos, la prevalencia de enfermedad renal cr\u00f3-nica (estadio 3-5, es decir, con ltra- do glomerular menor de 60 ml/min) es de 6,8 % en el total de la poblaci\u00f3n y aumenta con la edad, en los mayo-res de 64 a\u00f1os se eleva al 23%. El n\u00famero de pacientes que inician te- rapia renal sustitutiva en Asturias est\u00e1 entre 130-140 pacientes al a\u00f1o y se mantiene estable en la \u00faltima d\u00e9cada. \u2014\u00bfAumenta a lo largo de los a\u00f1os el n\u00famero de pacientes tratados con di\u00e1lisis peritoneal? En el a\u00f1o 2000, 18 pacientes reali- zaban di\u00e1lisis peritoneal y en 2012 eran 103. \u2014\u00bfCuentan en la unidad con un registro de pacientes? S\u00ed, en 1993 ten\u00edamos cinco pa- ciente en di\u00e1lisis peritoneal y actual-mente son 120 pacientes. Gracias a este registro podemos valorar nues-tros resultados y las posibles \u00e1reas de mejora. \u2014\u00bfQu\u00e9 posici\u00f3n ocupa Asturias en relaci\u00f3n a otras Comunidades Aut\u00f3nomas en lo que se re ere a pacientes tratados con di\u00e1lisis? La incidencia de di\u00e1lisis peritoneal en Espa\u00f1a fue en 2012 del 16,3% y en Asturias del 25%, similar a otras comunidades del norte de Espa\u00f1a y similar a la de los pa\u00edses del norte de Europa que tiene una alta proporci\u00f3n de pacientes en t\u00e9cnicas domicilia-rias. La unidad del HUCA es la que trata a un mayor n\u00famero de pacien-tes en Espa\u00f1a, ya que recibe pacientes de todos los Servicios de Nefrolog\u00eda de la Comunidad. CARN\u00c9 COLEGIAL El carn\u00e9 de m\u00e9dico colegiado tiene una caducidad de cinco a\u00f1os. Transcurrido ese tiempo ha de ser renovado. Para ello el m\u00e9dico interesado deber\u00e1 pasar en persona, y no delegar en nadie, por cualquiera de las tres o cinas que tiene este Colegio en Oviedo, Gij\u00f3n o Avil\u00e9s para actualizar sus datos y cumplimentar la cha de reconocimiento de rmas. Tambi\u00e9n deber\u00e1 aportar una foto reciente tama\u00f1o carn\u00e9. 23Hablando con \u00bfHa sido una decisi\u00f3n acertada unirse a este proyecto deportivo? Quien mejor lo puede decir son los jugadores, ya que cuando empec\u00e9 con ellos hace dos a\u00f1os para preparar-les para el campeonato de Europa en Paredes, en Oporto, fue cuando des-cubrieron las bondades de una nutri- ci\u00f3n adecuada al deporte que practi-can. Una vez terminado y ganado el campeonato de Europa todos los ju-gadores de la Selecci\u00f3n Espa\u00f1ola me pidieron seguir haciendo el trata-miento nutricional durante la tempo-rada en sus equipos respectivos. \u2014\u00bfQu\u00e9 importancia se da a la ali- mentaci\u00f3n en un Campeonato del Mundo? Concretamente, la Selecci\u00f3n Espa- \u00f1ola, much\u00edsima, para lo cual hace-mos un trabajo muy exhaustivo juga-dor por jugador, individualmente desde que los concentramos en el Centro de Alto Rendimiento de San Cugat (Barcelona) dos meses antes de la competici\u00f3n. Y una vez en pleno campeonato mantenemos una ali-mentaci\u00f3n muy estudiada para cada partido dependiendo de la exigencia del contrario. Estudiamos partido a partido y les preparamos la alimenta-ci\u00f3n de acuerdo al gasto energ\u00e9tico y siempre pensando en el partido que vuelvan a jugar al d\u00eda siguiente. \u2014\u00bfQu\u00e9 papel juega la alimenta- ci\u00f3n en el deporte de \u00e9lite? Hoy en d\u00eda, en cualquier deporte, como no se siga una alimentaci\u00f3n muy espec\u00ed ca, muy estudiada, el rendimiento del deportista disminu-ye en un 50%. A mis jugadores y a todos los deportistas que controlo siempre les digo antes de empezar el d\u00eda que al acabar un partido o una competici\u00f3n sientan la necesidad de seguir jugando o compitiendo sin no-tar cansancio y que ellos vean que la \u00abEn el deporte la alimentaci\u00f3ntiene que sertotalmenteindividualizada\u00bbNutri\u00f3logo de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de Hockey patines El Dr. Jes\u00fas Bernardo con la Copa del Mundo de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de Hockey patines.Dr. Jes\u00fas Bernardo El m\u00e9dico nutri\u00f3logo Jes\u00fas Bernardo es un gran defensor de la Dieta del Cant\u00e1brico, experto en las bondades del aceite de oliva, y miembro de la Comisi\u00f3n de Nutrici\u00f3n del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Es- pa\u00f1ol. Es, adem\u00e1s, nutri\u00f3logo de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de Hockey patines que el pasado mes de octubre se proclam\u00f3 por decimosexta vez campeona del mundo en el torneo celebrado en Angola. 24Hablando con recuperaci\u00f3n es inmediata, \u00e9se es el d\u00eda que empiezan a estar bien alimen-tados. \u2014\u00bfQu\u00e9 alimentos ha de tomar con m\u00e1s frecuencia un deportista? En el deporte la alimentaci\u00f3n tiene que ser totalmente individualizada y quiero hacer mucho hincapi\u00e9 en esto. Cada deportista tiene su alimenta-ci\u00f3n. Si queremos aumentar su rendi-miento un 50% debemos hacer un estudio nutricional muy completo, no solo para la competici\u00f3n sino para toda la temporada. Por ello nunca podemos hablar de un determinado alimento, sino de un conjunto de ali-mentos que sobre unas caracter\u00edsticas determinadas de un deportista va a tener un efecto muy bene cioso para aumentar su rendimiento. \u2014\u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece la suple- mentaci\u00f3n deportiva que est\u00e1 tan de moda en los \u00faltimos tiempos? Mi opini\u00f3n es que aquel profesio- nal que tiene que recurrir a suple-mentos deportivos denota que sus conocimientos en materia de Nutri-ci\u00f3n deportiva son muy escasos o quiz\u00e1s nulos, lo que demuestra que su formaci\u00f3n deja mucho que desear. Nunca utilizo para ninguno de mis deportistas ning\u00fan tipo de suplemen-to alimenticio. \u00bfSabe por qu\u00e9? Porque lo mismo se consigue con la alimen-taci\u00f3n, sobre todo conociendo muy profundamente la composici\u00f3n nu-tricional de los alimentos y sabiendo qu\u00e9 efecto va a tener sobre el depor-tista. Los suplementos deportivos son en muchas ocasiones ine caces y a veces muy perjudiciales para la salud del deportista. A mis deportistas les tengo totalmente prohibido el consu-mo de cualquier producto que no sean alimentos, como por ejemplo las vitaminas. Siempre les digo que las vitaminas en el deporte no se toman, se comen con los alimentos. Y lo mis-mo podemos decir de recuperadores, amino\u00e1cidos, etc. \u2014El exceso de vitaminas y minera- les \u00bfpuede ser perjudicial para un deportista de \u00e9lite? Todos los trabajos sobre megadosis de vitaminas en el deportista de \u00e9lite dicen que no son bene ciosos y que pueden llegar a ser muy perjudiciales para la salud a largo plazo. \u2014\u00bfEs Espa\u00f1a un pa\u00eds pionero en lo que a nutrici\u00f3n deportiva se re ere? Ni mucho menos, a nivel mundial la tendencia es la especializaci\u00f3n m\u00e9-dica en Nutrici\u00f3n deportiva. Aqu\u00ed, en este pa\u00eds cualquier monitor, entrena-dor, preparador f\u00edsico, etc. puede dar dietas a un deportista sin saber las consecuencias que van a tener en la salud del deportista. A parte de com-petir y tratar de ganar, el deportista debe mantener una buena salud. \u2014\u00bfHay muchos especialistas en este tema? No, qu\u00e9 va. Hoy en d\u00eda son los m\u00e9- dicos de medicina deportiva los que tambi\u00e9n hacen Nutrici\u00f3n deportiva. Pero fuera de Espa\u00f1a cada vez se hace m\u00e1s hincapi\u00e9 en la especialidad espe-c\u00ed ca de Nutrici\u00f3n deportiva, es mu- cho m\u00e1s s\u00faper especializado. \u2014\u00bfCree que la alimentaci\u00f3n juega un papel importante a la hora de evitar lesiones? Est\u00e1 demostrado cient\u00ed camente que un deportista con una alimenta- ci\u00f3n determinada durante todo el campeonato nunca va a tener lesio-nes. El deportista que se lesiona, a parte de un traumatismo, es que no est\u00e1 bien alimentado. Yo les puedo decir que desde que llevo la alimenta-ci\u00f3n de la Selecci\u00f3n Espa\u00f1ola de Hockey patines, nunca hemos tenido ning\u00fan lesionado, y ya van dos a\u00f1os. Prueba de ello es que mis jugadores no quieren dejar la alimentaci\u00f3n es-pec\u00ed ca de cada uno bajo ning\u00fan concepto durante toda la temporada. Como dice el refr\u00e1n, algo tendr\u00e1 el agua cuando la bendicen. \u2014\u00bfC\u00f3mo ha cambiado la alimenta- ci\u00f3n de los deportistas de \u00e9lite con el paso del tiempo? Ha cambiado much\u00edsimo, cada vez tienen una alimentaci\u00f3n m\u00e1s espec\u00ed- ca; desde los primeros juegos ol\u00edm- picos en la antig\u00fcedad ya se conside-raban ciertos alimentos muy impor-tantes para alcanzar la gloria. La ali-mentaci\u00f3n es el factor m\u00e1s importan-te a parte del entrenamiento y el des-canso, que puede llevar a cualquier deportista a lo m\u00e1s alto, y el que siga pensando que la alimentaci\u00f3n no sea totalmente individualizada le aseguro que ese deportista o equipo nunca llegar\u00e1n a nada. El equipo y t\u00e9cnicos de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de Hockey patines que se proclam\u00f3 campeona del mundo en Angola.25Navidad Los m\u00e9dicos jubilados y las viudas y viudos de colegiados asistieron a una merienda que se organiz\u00f3 en el Colegio de M\u00e9dicos el pasado mes de diciembre para celebrar la llegada de la Navidad. Fue \u00e9sta una ocasi\u00f3n en la que muchos aprovecharon para saludar a amigos y compa\u00f1eros con los que hac\u00eda tiempo que no coincid\u00edan. El encuentro naliz\u00f3 con un brindis en el que el presidente, Dr. Alejandro Bra\u00f1a, dese\u00f3 a todos los presentes unas felices navidades y un pr\u00f3spero 2014. El vocal de m\u00e9dicos jubilados, Dr. Enrique Portilla tambi\u00e9n felicit\u00f3 la Navidad a las personas que asistieron a este encuentro, que result\u00f3 muy emotivo. REUNI\u00d3N DE26Navidad Fiesta infantil Los ni\u00f1os fueron los protagonistas de la esta infantil organizada por el Colegio de M\u00e9dicos para celebrar la llegada de la Navidad. Plisplas ofreci\u00f3 un maravilloso espect\u00e1culo que fue seguido con gran atenci\u00f3n por los peque\u00f1os. Al t\u00e9rmino de su actuaci\u00f3n el pr\u00edncipe Abdeladid y su s\u00e9quito de pajes saludaron a los ni\u00f1os y leyeron una carta escrita por los Reyes Magos de Oriente que inclu\u00eda, entre otros, una serie de consejos para portarse bien como obedecer, ver menos la tele, lavarse muy bien los dientes, acostarse pronto y estudiar mucho. La misiva Real se entreg\u00f3 a un representante del Colegio de M\u00e9dicos, que se encargar\u00e1 de su custodia. Finalizada la lectura de la carta, se procedi\u00f3 a la entrega de regalos. 27Navidad La esta naliz\u00f3 con una enorme pi\u00f1ata. Un a\u00f1o m\u00e1s, la esta infantil de Navidad que organiza nuestro Colegio se convirti\u00f3 en un momento m\u00e1gico para los m\u00e1s peque\u00f1os. 28PREMIOS RECONOCIMIENTOS El Dr. Francisco Men\u00e9ndez- Gra\u00ed\u00f1o es desde el pasado mes de octubre el presidente electo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Est\u00e9tica Pl\u00e1stica (AECEP), cargo que desempe\u00f1ar\u00e1 en el bienio 2016-2017. Doctor en medicina por la Universidad de Oviedo, Gra\u00ed\u00f1o centra su trabajo desde 1986 en el campo de la cirug\u00eda est\u00e9tica facial, mamaria y corporal. Actualmente es Editor Jefe del European Aesthetic Plastic Surgery Journal, revista de reciente creaci\u00f3n que busca ser el \u00f3rgano de la Asociaci\u00f3n Europea de Sociedades de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica Est\u00e9tica (EASAPS). La AECEP agrupa a m\u00e1s de un centenar de especialistas espa\u00f1oles dedicados de forma prioritaria a la cirug\u00eda est\u00e9tica a los que se exige como requisitos un m\u00ednimo de cinco a\u00f1os de ejercicio profesional, ser miembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Reparadora y Est\u00e9tica y pertenecer a la Sociedad Internacional de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica Estetica (ISAPS).Francisco Men\u00e9ndez-Gra\u00ed\u00f1o, presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica Esta revista del Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias cuenta con una secci\u00f3n en la que se recoger\u00e1n noticias relacionadas con los premios y reconocimientos que hayan obtenido nuestros m\u00e9dicos colegiados en el desarrollo de su actividad profesional. Si deseas compartir con nosotros esta informaci\u00f3n, puedes llamar al Colegio de M\u00e9dicos al tel\u00e9fono 985 23 09 00 o correo electr\u00f3nico secretaria@comast.es e indicar tu nombrecompleto, especialidad, trabajo premiado y tel\u00e9fono en el que podamos ponernos en contactocontigo para completar la noticia. EEEsttarreviiisttaddddlllelCCCClllolegiiioOOOOiicilllalddddeM\u00e9M\u00e9M\u00e9ddididicosddddeAAAAstPremios y Reconocimientos Dr. Francisco Men\u00e9ndez-Gra\u00ed\u00f1o.29Premios y reconocimientos Julio C\u00e9sar Garc\u00eda Rubio es el fl amante premio \"Severo Ochoa\" que patrocina el Colegio de M\u00e9di- cos y que se entrega cada a\u00f1o en el transcurso del acto organizado por la Universidad de Oviedo para conme-morar la festividad de Santa Catalina. Este galard\u00f3n reconoce la trayectoria de los mejores expedientes acad\u00e9mi-cos. En el caso de Julio C\u00e9sar Iglesias, cuenta en su haber con 40 matr\u00edculas de honor, 23 sobresalientes y tres no-tables. T ras recibir este importante Pre- mio coment\u00f3 que se lo dedica a todas las personas que le han ayudado a lle-gar hasta aqu\u00ed. Maestros, profesores, m\u00e9dicos y compa\u00f1eros y tambi\u00e9n, c\u00f3mo no, a su familia porque \"les debo lo que soy\". El pediatra asturiano, Dr. Venan- cio Mart\u00ednez ha sido elegido el pasa- do mes de octubre en Las Palmas de Gran Canaria presidente de la Socie-dad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospi-talaria y Atenci\u00f3n Primaria. Del total de pediatras espa\u00f1oles -unos 9.500- aproximadamente 7.000 trabajan en los centros de salud, donde se atiende de manera continuada a lo largo de sus primeros 14 a\u00f1os al 100% de los ni\u00f1os espa\u00f1oles. Actualmente Espa\u00f1a es uno de los pocos pa\u00edses europeos en los que el pediatra trabaja en el \u00e1mbi- to primario en relaci\u00f3n directa con las familias, lo que esta sociedad pedi\u00e1tri-ca y su nuevo presidente consideran una fortaleza reconocida de nuestro sistema de salud y un aspecto irrenun-ciable en la organizaci\u00f3n del mismo. Nacido en Navia, Venancio Mar- t\u00ednez se ha especializado como pe-diatra en el Hospital Universitario Central de Asturias (HUCA) y lleva 18 a\u00f1os ejerciendo su profesi\u00f3n en el Centro de Salud El Llano, Gij\u00f3n. Julio C\u00e9sar Garc\u00eda Rubio Premio \"Severo Ochoa\" Venancio Mart\u00ednez, nuevo presidentede los pediatras de Atenci\u00f3n Dr. Alejandro Bra\u00f1a hizo entrega del premio \"Severo Ochoa\" a Julio C\u00e9sar Garc\u00eda. Dr. Venancio Mart\u00ednez.30TRIBUNA LIBRE ADra. Isabel Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez-Arg\u00fcelles M\u00e9dico generalista SAC-\u00c1rea III del SESPA Antonina nunca hab\u00eda sido capaz de hablar en catal\u00e1n. Reci\u00e9n llegada de su Andaluc\u00eda y ya embarazada em-pez\u00f3 a trabajar en la textil de sol a sol. Lleg\u00f3 el hijo, poca baja maternal y vuelta a la f\u00e1brica. Una suegra buena que no le\u00eda ni castellano se encargaba de la casa y la comida mientras el pe-que\u00f1o \"charnego\" devoraba cuentos en las dos lenguas al salir de la escue-la. El padre que por n hab\u00eda acabado de pagar el taxi le dej\u00f3 hu\u00e9rfano una noche en la Ronda Litoral, maldito cami\u00f3n cisterna lanzado porque lle-gaba tarde a descargar en la Zona Franca. El chico pudo acabar sus estudios superiores gracias en parte al seguro de su padre, pero no hubiera sido su- ciente si ella no se hubiera dejado manos y ojos en aquella f\u00e1brica mien-tras la abuela lloraba ya en su tierra al hijo muerto tan joven. El nuevo doctor comenz\u00f3 como ayudante de Cirug\u00eda de la mano del Jefe en el Hospital de la Santa Creu i Sant Pau. En las tardes sin guardia operaba en la nueva gran cl\u00ednica de la parte alta de la ciudad, ahorrando peseta a peseta para que ella pudiera jubilarse de una vez. Le preocupaba que un d\u00eda al salir del Metro no supo volver a casa y dos agentes uniforma-dos de la Guardia Urbana la acompa- \u00f1aron amablemente. La temida enfermedad avan- z\u00f3 lenta al principio. Ella presum\u00eda delante de las vecinas porque hab\u00eda le\u00eddo en la revista \"Garbo\" que algo parecido le pasaba a la gran Rita Ha-yword, \"Hilda\", la divina pelirroja del celuloide que hab\u00eda sido mujer del Aga Khan. Hubo que ingresarla en una re- sidencia geri\u00e1trica asistida, \u00e9l no po-d\u00eda estar pendiente las 24 horas de sus extra\u00f1as travesuras. En la \u00faltima Nochevieja se hab\u00eda empe\u00f1ado en impresionar a su elegante y fl aman- te nuera y, con el agravante de que su cuidadora ecuatoriana se hab\u00eda ausentado de permiso navide\u00f1o, el espect\u00e1culo culinario con fuegos in-cluidos a quien consigui\u00f3 impresio-nar fue a toda la comunidad de veci-nos: los bomberos tomaron las uvas en el domicilio chamuscado. Una noche la rotura de un aneu- risma abdominal insospechado movi-liz\u00f3 al 061 que envi\u00f3 la UVI m\u00f3vil a recogerla a la lujosa torre modernista que era ya su domicilio. El hijo y la nuera hab\u00edan volado ese mismo d\u00eda a un congreso fuera del pa\u00eds, y el Jefe de la Unidad de Semicr\u00edticos de Sant Pau asumi\u00f3 la responsabilidad del consentimiento informado hasta la vuelta del hijo en 48 horas, compa-\u00f1ero y amigo. Como valor a\u00f1adido, el Jefe de Cirug\u00eda de guardia presen-cial ese d\u00eda. El temido tromboembolismo pulmonar complic\u00f3 el postoperato-rio inmediato, propiciando una de las habituales carreras de camillas por las catacumbas de la monumental Ciudad-Hospital desde Semicr\u00edticos de nuevo hasta los quir\u00f3fanos. Cuando a la vuelta del congreso las horas de espera le pesaban como losas en la Sala de las Columnas del querido Sant Pau, una residente de Cirug\u00eda le llevaba personalmente la noticia... Su madre hab\u00eda despertado ya en la sala de post-quir\u00fargicos del pabell\u00f3n de Sant Albert, y aunque algo estuporosa hab\u00eda apretado la mano de la joven \"metgessa\" susurran-do: \"El meu ll tamb\u00e9 \u00e9s metge\". A la madre de todos los m\u00e9dicos31Tribuna libre VVoy a contar mis impresiones sobre el Parador de Corias en Cangas de Narcea, primitivamente denomi-nado Monasterio de San Juan Bau-tista. Hace mucho tiempo, dece- nios, en una de mis excursiones por los distintos territorios asturianos, me llamaba la atenci\u00f3n cuando iba a la zona de Cangas de Narcea yMuniellos la impresionante magni-tud de aquel monasterio, regido por la orden de los Dominicos y anterior-mente por los Benedictinos, con mil a\u00f1os de historia. Era entonces una \u00e9poca que es- taba en auge la inauguraci\u00f3n de Pa-radores de T urismo y pens\u00e9: \"aqu\u00ed podr\u00eda ubicarse un Parador o similar\" pero....las comunicaciones eran de-sastrosas. Pocas personas ten\u00edan veh\u00ed-culo y ese magn\u00ed co edi cio que ya ten\u00eda el sobrenombre de \"El Escorial asturiano\" no estaba en las rutas tu-r\u00edsticas hasta que lleg\u00f3 la ocasi\u00f3n tan-to tiempo esperada y ya est\u00e1 incluido en ellas. Hay que agradecer a quien o a quienes decidieron su rehabilitaci\u00f3n, nanciaci\u00f3n y construcci\u00f3n. Los as- turianos y los cangueses en particular se bene ciar\u00e1n de este destino que se ha dado al Monasterio de Corias. Ya est\u00e1 en los cat\u00e1logos de Paradores y es, as\u00ed lo estimo, un bien patrimo-nial, sin entrar en discusi\u00f3n sobre el concepto no siempre bien de nido y aceptado de \"rentabilidad\".Pues ya estamos en el Parador. El viaje en coche desde Oviedo es m\u00e1s o menos de 45 minutos. Hasta el enla-ce en Cornellana es todo autopista y a continuaci\u00f3n el corredor del Nar-cea con buen piso, aunque con bas-tantes curvas. Una amplia explanada con aparcamiento y acceso lateral al edi cio, que ya da sensaci\u00f3n de mag- nitud. Custodian la entrada dos vago- netas de minas en recuerdo hist\u00f3rico minero de las explotaciones de aque-lla zona actualmente, como todas, en acentuado declive. Grandes espacios, inmensos pasi- llos, casi se percibe eco en las pisadas. Un bonito claustro proporcionado a las magnitudes del edi cio con un enorme \u00e1rbol centenario tra\u00eddo de Am\u00e9rica. T ras subir unas enormes, majestuosas escaleras llegas a la zona de dormitorios, en lo que fue su pri-mer destino celdas para los monjes. Un pasillo muy ancho y largo donde est\u00e1n alineadas y numeradas las habitaciones. Un detalle curioso: a la entrada de cada habitaci\u00f3n, un par de preciosas madre\u00f1as pero..... absolutamente ancladas al suelo, por tanto no se pueden llevar como \"re-cuerdo\". Entro, entramos, en la habi- taci\u00f3n, amplia, ampl\u00edsima. Techos altos, camas espaciosas y un cuarto de ba\u00f1o lujosamente dotado y contecnolog\u00eda punta. Para tomarse una copa, cerveza o similar un espacio de luz tenue con farolillos, l\u00e1mparas en el techo con pretensiones de ambiente minero. Magn\u00ed ca y grandiosa biblioteca. Diferentes salones con distintos usos y un comedor con ornamen-taci\u00f3n singular, que no est\u00e1 en la misma l\u00ednea ambiental. \u00danicamente est\u00e1n operativas unas determinadas habitaciones. Mi impresi\u00f3n es positiva. El per- sonal atento, como es norma en los Paradores y el desayuno y comida en la l\u00ednea de estos establecimientos. Visita al Parador de CoriasDr. Enrique Portilla Fern\u00e1ndez-Villaverde Vocal de M\u00e9dicos Jubilados del Colegio de M\u00e9dicos de Asturias 32Tribuna libre Una apreciaci\u00f3n por tanto sub- jetiva: me parece que est\u00e1 escaso de mobiliario acorde con el edi cio y sus magnitudes. Quiz\u00e1s se preten-da dar esa sensaci\u00f3n de austeridad y extensi\u00f3n, y ese efecto es v\u00e1lido para las habitaciones con simple y austero mobiliario, pero naturalmente, con TV y WI-FI. Me viene una refl exi\u00f3n al ver el ambiente de grandiosidad de estos edi cios, y al tiempo ascetismo de sus celdas, trasladados a otras \u00e9po-cas pret\u00e9ritas. Es evidente que eranaut\u00e9nticos palacios en contraste con el entorno en el que estaban encla-vados. Comentarios para todos los gustos, tendencias e ideolog\u00edas, bien es cierto que juzgar hechos, compor-tamientos, ambientes de hace siglos con los par\u00e1metros actuales no son v\u00e1lidos para otras \u00e9pocas. Formando conjunto con el mis- mo edi cio existe una iglesia que si-gue siendo regentada por los propios Dominicos, y contin\u00faa siendo pro-piedad de estos. Esta Iglesia est\u00e1 engullida por el propio monasterio y no es visible des-de el exterior. Merece la pena visitarla y se pude hacer con gu\u00eda, conocedora y amena en sus explicaciones. La cercan\u00eda del bosque de Mu- niellos, Leitariegos, el Acebo supone un atractivo m\u00e1s de este Parador. Una an\u00e9cdota vivida sin m\u00e1s trascendencia que lo simb\u00f3lico, pero que da alguna pista del momento que vive \"este pa\u00eds\" geogr\u00e1 camente denominado como Espa\u00f1a. En las habitaciones de los Para- dores suele haber una peque\u00f1a hoja donde te indican si deseas hacer al-g\u00fan comentario o sugerencia, pues bien aqu\u00ed tambi\u00e9n estaba dicha ho-jita. Est\u00e1 redactada en espa\u00f1ol, ale- m\u00e1n, ingles, franc\u00e9s y.....\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1catal\u00e1n!!!! Pregunto en admisi\u00f3n porqu\u00e9 en Asturias o sea en esta parte de Espa-\u00f1a y en un Parador Nacional tiene que estar incluido el catal\u00e1n en laredacci\u00f3n de un escrito. Naturalmen-te la empleada educadamente me contest\u00f3 que desconoc\u00eda este asunto. Solicit\u00e9 la presencia del director u otro escal\u00f3n jer\u00e1rquico, que no com-pareci\u00f3 por lo que me fui sin respues-ta pero mostrando mi disconformi-dad por escrito. En el escrito manifest\u00e9 mi sorpre- sa argumentando que el catal\u00e1n es un idioma o cial y de uso en Catalu\u00f1a donde ser\u00eda l\u00f3gico que los impresos est\u00e9n escritos tambi\u00e9n en catal\u00e1n pero aqu\u00ed NO. \u00bfY porqu\u00e9 no en vasco, gallego o, ya metidos a disgregar y parcelar, tambi\u00e9n en bable? Es un inequ\u00edvoco signo de retro- ceso, concesiones gratuitas impues-tas, que irritan muchos sentimientos a cambio de nada. Persist\u00ed en mis argumentos y es- crib\u00ed a la direcci\u00f3n nacional contes-t\u00e1ndome, d\u00e1ndome toda clase de dis-culpas y explicando el porqu\u00e9 de ese escrito en catal\u00e1n fuera de su entorno l\u00f3gico. Errores de intranet, duendeci-llos de la inform\u00e1tica o en su manejo. Se disculparon y prometieron que in-mediatamente ser\u00eda corregido. Merece la pena visitarlo. Final de primavera, verano y oto\u00f1o son las mejores \u00e9pocas, ya que con fr\u00edo, nie-bla y agua disminuye el atractivo del entorno. El Parador de Corias se ubica en Cangas de Narcea, en un impresionante Monasterio que entre los siglos XII y XIII alcanz\u00f3 su m \u00e1ximo esplendor.33Tribuna libre LLa noche del 17 de septiembre de 1497, quinientos infantes del tercer duque de Medina Sidonia pon\u00edan pie en la pen\u00ednsula, que un d\u00eda fue la ciudad de Mililia, ahora deshabitada. Aunque la toma de Melilla se hizo en nombre del Rey, qued\u00f3 como bajo responsabilidad del Duque de Me-dina Sidonia, hasta 1554, en la que enferm\u00f3 y, envejecido, pas\u00f3 la zona de Melilla a depender exclusivamente de la Corona. Se encontraron una ciudad en la que a\u00fan se conservaban parte de las murallas que el reino de Fes hab\u00eda construido. Adem\u00e1s, los conquista-dores la reforzaron, haciendo in\u00fatil todo intento, por parte de los fronte-rizos, de tomar la ciudad. En 1556 Melilla dispon\u00eda de 700 hombre y 50 caballos, incluyendo un f\u00edsico (m\u00e9dico), un cirujano, un bo-ticario y dos curas, m\u00e1s 70 mujeres y 100 ni\u00f1os. Durante los siglos XVI y XVII se puede decir que fue una \u00e9poca de bastante tranquilidad, donde las relaciones con los fronterizos fue su cientemente buena, como para que existieran intercambios de mer-canc\u00edas. A mediados del siglo XVII comienzan a llegar con nados y desterrados, lo que supuso un re-troceso en cuanto a la seguridad y tranquilidad, del entonces llamado \"presidio\". A nales del siglo XVII se rompen las buenas relaciones con los fronterizos, dejando de ser abasteci-dos por los fronterizos. En el siglo XVIII, el Rey Car- los III rma un tratado de paz con Marruecos, 28 de mayo de 1767. Lo cual no impidi\u00f3 que Melilla fuera atacada por 30.000 hombre y artille-r\u00eda marroqu\u00ed. Al cabo de un a\u00f1o de continuos ataques, sin poder tomar la plaza, el Sult\u00e1n Mohamed ben Aba-dallah, decide abandonar. Desde 1829 al 1838 se produce una sublevaci\u00f3n carlista, apoder\u00e1n-dose de la plaza.En 1848 se produce un terremo- to que destruye parte de las casas, la mayor\u00eda de \u00edn ma calidad. Durante tres siglos Melilla ha permanecido como perdida para el mundo. Con el tratado de paz con el Sul- t\u00e1n de Marruecos el 26 de abril de 1859, el gobierno espa\u00f1ol consigue que el Sult\u00e1n ceda a Melilla el campo exterior. Cosa que no se hace efectiva hasta 1861. El disparo de un ca\u00f1\u00f3n, desde un torre\u00f3n del recinto amura-llado marcar\u00eda los l\u00edmites del nuevo entorno de la ciudad de Melilla. En 1871 comienzan las obras que van a plani car el desarrollo de la ciudad. En 1898, perdidos los \u00faltimos restos del gran imperio colonial, Cuba, Puerto Rico, Filipinas, el inte-r\u00e9s de los pol\u00edticos, militares e incluso de los comerciales, se va a centrar en el norte de \u00c1frica. C\u00e1novas del Cas-tillo propugna una defensa a ultranza de las colonias espa\u00f1olas en \u00c1frica. Melilla, sus avataresDr. Luis J\u00e1tiva Garc\u00eda M\u00e9dico Analista Torre\u00f3n y Faro en el Pueblo (Melilla). Playa de San Lorenzo (Melilla).34Tribuna libre Para Segismundo Moret lo esencial es conseguir una paz de nitiva, alcanzar infl uencia e introducir el comercio con los pa\u00edses del Magreb. Se dan los primeros acuerdos en- tre Francia y Espa\u00f1a sobre Marrue-cos (1900, 1904, 1907). D\u00e1ndose la circunstancia que Melilla deja de ser un lugar olvidado, ocupando un lu-gar privilegiado, de cara a los nuevos tiempos. En 1893 ocurre un grave episo- dio. Se construye un fuerte junto a un cementerio musulm\u00e1n, motivo para una sublevaci\u00f3n de los fronte-rizos, en ese conato de guerra muere el General Margallo. Esto que pudo ser una tragedia para los habitantes de Melilla, se convirti\u00f3 en un hecho fortuito, que supuso la mejora de la ciudad, ya que se enviaron a Melilla un total de 22.000 hombres, para la defensa de la ciudad. Cerca de Melilla, en Uixan y Setolazar, se descubrieron unas in-mensas minas de hierro, f\u00e1ciles de ex-plotar a cielo abierto. Para sacarle un rendimiento adecuado, se contrata-ron a especialistas espa\u00f1oles, mineros espa\u00f1oles y marroqu\u00edes de las zonas pr\u00f3ximas. En el puerto de Melilla se construy\u00f3 un magn\u00ed co y moderno muelle de descarga del mineral y se empez\u00f3 la construcci\u00f3n de unas v\u00edas de ferrocarril que comunicara el car-gadero de mineral con las mismas minas de Uixan y Setolozar. Esto, que supon\u00eda un bene cio para todos, Marruecos, Espa\u00f1a, los melillenses y los accionistas de las minas, no gust\u00f3 a las cabilas circundantes. Durante unos a\u00f1os, nales del siglo y primeros del 1900, goberna-ba y dominaba, con mano dura y e caz, la zona del Kert, Alcazaba de Seluan (pr\u00f3xima a Melilla), un su-puesto Emir, llamado el Roghi (el de la burra), que pretend\u00eda llegar a ser el Sult\u00e1n de Marruecos. En 1908 fue encarcelado, muerto y paseado por toda la zona del Kert, lo que ocasio-n\u00f3, entre otras cosas, que no hubiera ning\u00fan tipo de control. Algunos de esos descontrolados cabile\u00f1os mata-ron a unos obreros, que instalaban las v\u00edas del tren. Se produjo lo que se ha llamado \"el desastre del barranco del lobo\". Un episodio tr\u00e1gico y costoso. Mu-rieron jefes, o ciales y soldados es-pa\u00f1oles, entre otros el general Pintos (nacido en las Islas Chafarinas), el general Diez Vicario. El nombre del asturiano cabo Noval quedar\u00eda en la memoria de los espa\u00f1oles como el h\u00e9roe que fue. Su nombre est\u00e1 pre-sente en gran n\u00famero de las ciudades espa\u00f1olas y un magn\u00ed co monumen-to a su heroicidad se encuentra en Madrid, cerca del Palacio Real, sufra-gado por una asociaci\u00f3n de mujeres espa\u00f1olas. La incorporaci\u00f3n de 42.000 mi- litares cre\u00f3 un grave malestar en Bar-celona, una aut\u00e9ntica revoluci\u00f3n, la llamada \"Semana T r\u00e1gica\", con enor-mes desdenes, quemas de iglesias y asesinatos. Este hecho tr\u00e1gico volvi\u00f3 a en- grandecer la ciudad, ya que llegaron a congregarse un elevado n\u00famero de militares, 1.770 entre jefes y o ciales y 46.000 soldados. En 1911 visitan la ciudad Al- fonso XIII, el presidente del Conse-jo de Ministros, Sr. Canalejas, y los ministros de Guerra y Marina. Es el aldabonazo a la ciudad. Se crean una serie de instituciones, mercantiles y educativas, con el n de dar a cono-cer a la ciudad, Melilla, en el mundo hispano-marroqu\u00ed. En el 1912, el 27 de noviembre, se crea el Protectorado de Marruecos, bajo las batutas de Francia y Espa\u00f1a. Ni Alemania ni Inglaterra quedaron muy contentas, por lo que incordia-ron todo cuanto pudieron. Las famosas \"Minas del Rif\", como eran conocidas, crearon entre algunos elementos ind\u00edgenas (Abd el Krim) la idea de una riqueza inmen-sa, que los espa\u00f1oles estaban apro-pi\u00e1ndose indebidamente. Esto oca-sion\u00f3 la terrible guerra del 21, que ocasion\u00f3 miles de muertos, en am-bos bandos. En 1927 naliz\u00f3 la gue-rra llamada del \"Desastre de Anual\". A partir de esa fecha, como si hubiera sido un milagro, la zona del Protecto-rado espa\u00f1ol fue un remanso de paz, donde Espa\u00f1a se volc\u00f3 en ayudas al pueblo marroqu\u00ed, en sanidad, educa-ci\u00f3n, carreteras y agricultura, a pesar de que la econom\u00eda espa\u00f1ola no era demasiado boyante. Melilla prosper\u00f3 de forma verti- ginosa, alcanzando m\u00e1s de 100.000 Mezquita y edi cio modernista (Melilla).35Tribuna libre habitantes, a los que hay que a\u00f1adir los miles de franceses, de Argelia y del Protectorado franc\u00e9s, que visitaban la ciudad. Las corridas de toros, en el coso que Cossio llam\u00f3 \"La mezquita del toreo\", acogieron a Domingu\u00edn, Cochita Cintron y otras guras del arte de Cuchares. Por otro lado los combates de boxeo, en la misma pla-za de toros, supon\u00edan un espect\u00e1culo grandioso, generalmente boxeaban espa\u00f1oles contra marroqu\u00edes. Cuan-do ganaba un espa\u00f1ol, las chaquetas volaban, si ganaba un marroqu\u00ed eran las chilabas. Pero en ninguna ocasi\u00f3n hubo peleas, ni malos modos. A pesar que en 1956 Marruecos obtuvo su total independencia, la vida sigui\u00f3 fl oreciendo en la ciudad, pero a partir de la independencia de Argelia y la guerra entre Marruecos y Argelia, la ciudad fue decayendo. Actualmente se ha convertido en una ciudad un tanto extra\u00f1a. Por un lado, los marroqu\u00edes-espa\u00f1oles, no sabe uno a ciencia cierta si son lo uno o lo otro, pululan la ciudad, los co- mercios de alimentaci\u00f3n y otros mu-chos est\u00e1n en su poder. Diariamente entran y salen miles (30.000) de ma-rroqu\u00edes por las fronteras melillenses, el trasiego de mercanc\u00edas es asombro-so. El n\u00famero de espa\u00f1oles cristianos ha disminuido; el n\u00famero de milita-res ha decrecido enormemente, a\u00fan as\u00ed el \u00faltimo censo era de 80.000 per-sonas. En el momento actual es un lugar de acogida de emigrantes, la valla instalada es un coladero, la poli-c\u00eda marroqu\u00ed no se implica y el asalto a las vallas es demasiado frecuente, lo que supone que Melilla alberga a cientos de emigrantes, de los llama-dos ilegales, incluidos ni\u00f1os con los que no sabe qu\u00e9 hacer. Este es un tema delicado, pero lo cierto es que los melillenses soportan un problema a\u00f1adido a su ya dif\u00edcil futuro. No s\u00e9 cu\u00e1l es la soluci\u00f3n pero de seguir as\u00ed, alg\u00fan d\u00eda explotar\u00e1 y entonces todo ser\u00e1n prisas por solucionarlo, (very ti-picalys). Melilla Recinto amurallado (El pueblo). 36Tribuna libre GGiorgio Todde es un escritor sar- do que naci\u00f3 en 1951 en Cagliari, donde tambi\u00e9n ejerce su profesi\u00f3n de m\u00e9dico oculista y colabora en una columna quincenal del peri\u00f3di-co Nuova Sardegna. Autor de m\u00e1s de de una decena de novelas, ha escri-to al menos tres de g\u00e9nero policiaco, protagonizadas por E sio Marini, \"il pietri catore\", otro m\u00e9dico que vivi\u00f3 en la capital de Cerde\u00f1a entre 1835 y 1900 y se hizo famoso como descubridor de un procedimiento de momi caci\u00f3n para embalsamar y conservar cad\u00e1veres. Estas novelas co-menzaron a editarse en espa\u00f1ol, tras conseguir, con la titulada El estado de las almas, el Premio Giuseppe Berto y del Premio Rhegium Julii. El estado de las almas (Ed. Si- ruela, 2004, traducci\u00f3n de Carlos Gumpert) es una historia que se des-envuelve en una remota comarca de la monta\u00f1a de Cerde\u00f1a, a nales del s. XIX, donde se suceden tres cr\u00edme-nes rituales, especialmente violentos, que parecen relacionados entre s\u00ed y a la vez pueden estar infl uidos por una extra\u00f1a simetr\u00eda de n\u00fameros que en mucho tiempo se viene sucediendo en una de sus aldeas. En Abinei, los habitantes, contados por el p\u00e1rroco y la comadrona, son siempre ciento sesenta y cuatro, y hay una corres-pondencia inmediata num\u00e9rica entre los reci\u00e9n nacidos y las personas que fallecen. El m\u00e9dico del pueblo, sospe-chando que la primera de esas muer-tes no es natural, llama a su compa-\u00f1ero de estudios, E sio Marini, para que desentra\u00f1e con la autopsia la causa del primero de esos cr\u00edmenes. La novela va m\u00e1s all\u00e1 del realis- mo con una serie de acontecimientos y circunstancias alambicadas, que sirven para poner de mani esto el ambiente social opresor que Cerde-\u00f1a viv\u00eda en la \u00e9poca, una isla pobre, demasiado perif\u00e9rica y abandonada a su suerte por el estado italiano, y que busca su defensa en las miserias de su pasado. Giorgio Todde juega con una serie de personajes bien dibujados, que resultan adecuados al ambiente. Desde luego la trama y la tensi\u00f3n na-rrativa atraen y envuelven y el trabajo de los personajes sirve, adem\u00e1s, para traer consideraciones interesantes que llegan a remontarse hasta los cl\u00e1-sicos griegos. Tanto la historia como su estruc- tura literaria hacen recordar otra no-vela del tambi\u00e9n sardo, Marcelo Fois, titulada Siempre caro (Ed. Salaman- dra, 2001); as\u00ed como algunas de am-biente siciliano de Leonardo Sciascia; y con La Mennulara, de otra autora de origen siciliano, Simonetta Agne-llo Hornby; en ellas la moralidad de algunos de los personajes dejan mu-cho que desear y la doble vida parece dominar su conducta. Es llamativa, desde un punto de vista negativo, la personalidad que el autor da al prota-gonista, demasiado pagado de s\u00ed mis-mo, c\u00ednico, vengativo y despiadado. Por lo que, nalmente, la novela deja un regusto amargo y poco edi cante. Miedo y carne (2005) es otra no- vela de parecidas caracter\u00edsticas. En ella se desarrolla una historia ambien-tada en una ciudad no denominada, en el s. XIX, donde hay una serie de cr\u00edmenes en cadena, que comienzan con el asesinato y mutilaci\u00f3n de un conocido abogado. La familia de esta primera v\u00edctima encarga tambi\u00e9n a E sio Marini la \"petri caci\u00f3n\" de su cad\u00e1ver y el joven m\u00e9dico inicia una investigaci\u00f3n en paralelo y en colabo-raci\u00f3n a la que efect\u00faan los desp\u00f3ti-cos agentes judiciales. T ras la muerte del abogado se suceden los asesinatos de otras personas relacionadas m\u00e1s o menos directamente con la primera v\u00edctima, y se descubren otros delitos que comenzaban a extenderse por la ciudad. Como en las otras novelas, Gior- gio Todde consigue hacer una trama inquietante, que se mueve con ten-si\u00f3n y suspense y trasciende del mero desarrollo polic\u00edaco hacia aspectos existenciales y de psicolog\u00eda social. Pinta una serie de personajes que s\u00f3lo parecen moverse por motivos crueles, morbosos, malvados o enfermizos. El propio protagonista, aunque no aparece con una actitud tan agresi-vamente dominante y autosu cien- te como en El estado de las \u00e1nimas, Giorgio Todde, oftalm\u00f3logo y novelista, a la sombra de E sio MariniDr. \u00c1ngel Garc\u00eda Prieto M\u00e9dico Psiquiatra Giorgio Todde.37Tribuna libre se enreda complicando su situaci\u00f3n conyugal. La tercera que aparece publica- da en nuestro pa\u00eds es La mirada letal (2006). Y aqu\u00ed conviene aclarar que el orden de aparici\u00f3n de esta serie de novelas es el contrario a la edad de su protagonista, presentado en la pri-mera como un ya maduro y afamado forense, un joven m\u00e9dico en la segun-da y en La mirada letal E sio Marini rias humanas\", seg\u00fan dice la contra- portada de la novela. En La mirada letal se sucede otra serie de asesina-tos, desde que la primera v\u00edctima, un pobre, rudo y sucio vagabundo des-cubriese, en el interior de una chopa que com\u00eda en un mes\u00f3n del puerto, un valios\u00edsimo anillo. E sio Marini, que acude a diario a los humedales de la costa y es ya un excelente observa-dor de la naturaleza y del comporta-miento de las personas, se va encon-trando detalles como para conjeturar con su desarrollada capacidad refl exi- va una trama de intereses pol\u00edticos que se demuestran criminales. La novela tiene momentos espe- cialmente bellos, una buena dosis de lirismo y una manera brillante de sencillo barroquismo para hilar las fuerzas de la psicolog\u00eda y la sociolog\u00eda con los acontecimientos de la vida, sopor\u00edfera, palustre y agobiante de un caluroso verano mediterr\u00e1neo al bor-de tambi\u00e9n de la bah\u00eda de Cagliari. es casi un adolescente de dieciocho a\u00f1os, precisamente en el verano an-terior del curso acad\u00e9mico en que va a desplazarse a Pisa para comenzar la carrera de medicina. Se trata pues, si se quiere ver as\u00ed, de una novela de ini-ciaci\u00f3n, en la que la trama policial no deja de ser una conseguida y atractiva manera de que E sio viva \"un largo adi\u00f3s a las ilusiones de la juventud y un desencantado registro de las mise- 38Prestaciones y servivios Asesor\u00eda Jur\u00eddica gratuita, Extra-Judicial y Judicial especializada en asuntos m\u00e9dicos en todas sus ra-mas (civil, penal, laboral y contencioso-adminis-trativa), con experiencia pr\u00e1ctica real en este terre-no de m\u00e1s de 15 a\u00f1os. No existe una especialidad jur\u00eddica equiparable en el terreno de la abogac\u00eda privada en toda Asturias. Asesor\u00eda Fiscal gratuita para tramitaci\u00f3n de todo tipo de consultas y confecci\u00f3n de declaraciones de IRPF; altas, bajas, modi caciones, pagos trimes-trales, etc. altas en el R\u00e9gimen Especial de Aut\u00f3-nomos.Mediaci\u00f3n como Tomador de Seguro de Responsa-bilidad Civil Colectivo para la profesi\u00f3n (obligato-rio desde noviembre de 2003 por imposici\u00f3n de la LOPS), con la consiguiente ventaja en la obtenci\u00f3n de mejores precios y condiciones de contrato y el asesoramiento de nuestros abogados independien-tes de cualquier compa\u00f1\u00eda aseguradora. Certi cados de nacimiento, defunci\u00f3n y talonarios de t\u00f3xicos con el n\u00famero de colegiado de esta Cor-poraci\u00f3n. Posibilidad de que el Colegio autenti que la rma del colegiado a efectos de expedientes de adopci\u00f3n, validaci\u00f3n de informes m\u00e9dicos, etc. Seguro de Vida Colectivo que indemniza a los herederos de m\u00e9dico en caso de fallecimiento en cuant\u00edas de 3.000 euros por muerte natural, 6.010 euros por muerte por accidente y 9.015 euros por muerte de accidente de autom\u00f3vil. Prestaciones de acci\u00f3n social para hu\u00e9rfanos de m\u00e9dicos, viudas de estos, o en los supuestos de in-validez del m\u00e9dico. Acogerse a la protecci\u00f3n arbitral de la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica frente a denuncia de cualquier pa-ciente o de otro m\u00e9dico, persona o entidad, ya sea p\u00fablica o privada. Inclusi\u00f3n en los recientes Registros Profesionales creados por el art\u00edculo 5-2\u00b0 de la Ley de Ordena-ci\u00f3n de Profesiones Sanitarias. Posibilidad de participar en los distintos cursos o ciales de formaci\u00f3n continuada que el Colegio est\u00e1 acreditado para impartir con la nueva Ley de Ordenaci\u00f3n de Profesiones Sanitarias. Uso gratuito de los salones, club social y locales del Colegio de M\u00e9dicos en sus distintas sedes de Oviedo, Gij\u00f3n y Avil\u00e9s para conferencias, charlas, reuniones, etc. Posibilidad de domiciliar socialmente las Socieda- des o Asociaciones Profesionales que, en relaci\u00f3n con su ejercicio profesional, puedan constituir los distintos colectivos m\u00e9dicos. Acogerse al PAIME (Plan de Atenci\u00f3n Integral del M\u00e9dico Enfermo). Censo de viudos/as con inclusi\u00f3n en todas las acti- vidades colegiales. Registro de Agresiones y asistencia jur\u00eddica.17 9 10 1211 13 14 158 24 63 5 39LIBROS Rosa M\u00aa Blasco Gil (Alca\u00f1iz, Teruel), m\u00e9dico especialista en Medicina Familiar y Comunitaria y Doctora en Historia de la Medi-cina, ha publicado su nueva novela \"El sanatorio de la Provenza\", en ediciones Tagus, la editorial digital de Casa del Libro. Esta obra litera-ria describe una historia ambienta-da en el a\u00f1o 1889 en la Provenza. Nuestro protagonista, un m\u00e9dico espa\u00f1ol, investigar\u00e1 la misteriosa muerte de varios pacientes en el Sa-natorio de Saint Paul. La Provenza, a\u00f1o 1889. Galo Aldave, un joven m\u00e9dico de origen espa\u00f1ol llega a Saint-R\u00e9my para investigar unas extra\u00f1as muertes ocurridas en un sanatorio mental. A su llegada ser\u00e1n muchos los sos-pechosos pero contar\u00e1 con la ayuda la hermana Anne Marie, una joven novicia, y del doctor Larroque, un psiquiatra entregado a su profesi\u00f3n, para llevar a cabo la investigaci\u00f3n. No ser\u00e1 tan bien recibido por todos ya que el apuesto m\u00e9dico y su in-vestigaci\u00f3n provocar\u00e1n los celos y la ira de algunos de los trabajadores del centro. El protagonista no solo lograr\u00e1 esclarecer el enigma en torno a la muerte de los pacientes fallecidos en el sanatorio de Saint Paul. Du-rante su estancia en Saint-R\u00e9my, Galo vivir\u00e1 experiencias que cam-biar\u00e1n su vida para siempre. En-tablar\u00e1 una relaci\u00f3n amorosa con Pauline Murat, una atractiva viuda, descubrir\u00e1 un importante secreto de su misterioso pasado y aprende-r\u00e1 el valor de la amistad de la mano de la hermana Anne Marie, a la que Galo abrir\u00e1 del todo su coraz\u00f3n. Un thriller hist\u00f3rico lleno de misterio, amor, intriga y celos en el sugerente paisaje de La Provenza. EL SANATORIO DE LA PROVENZA SORPRESAS TE DA LA VIDA \"Sorpresas te da la vida\" es el t\u00ed- tulo de la \u00faltima novela escrita por Mario Quir\u00f3s Lobo, que fue duran-te 30 a\u00f1os abogado del Colegio de M\u00e9dicos de Asturias. El libro, que re\u00fane en sus p\u00e1ginas diecis\u00e9is cuen-tos, est\u00e1 dividido en tres partes. Una primera, que recoge relatos de hu-mor; la segunda parte de misterio y la tercera y \u00faltima plasma historias de la vida cotidiana. Esta publicaci\u00f3n forma parte de la colecci\u00f3n de narrativa puesta en marcha por el Colegio de M\u00e9dicos de Asturias denominada \"Ant\u00f3n Chejov\", y que recopila art\u00edculos r- mados por m\u00e9dicos. La obra literaria de Mario Qui- r\u00f3s es extensa y prol\u00ed ca. De hecho ha publicado libros relacionados con el derecho y es tambi\u00e9n autor de relatos y novelas. Ha ganado los premios de no- vela \"Olula del R\u00edo\" (Diputaci\u00f3n de Almer\u00eda); \"Rafael edicio-nes); \"Felipe T rigo\" (Ayuntamiento de Villanueva de la Serena) e \"Ifach\" (Ayuntamiento de Calpe). 40Acuerdo de colaboraci\u00f3n Acuerdo de colaboraci\u00f3n con Aldeas, Alojamientos Rurales de Asturias El Dr. Alejandro Bra\u00f1a y Jos\u00e9 S\u00e1nchez rman el acuerdo de colaboraci\u00f3n entre ambas entidades. El Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias rm\u00f3 el pasado mes de octubre un acuerdo de colaboraci\u00f3n con Aldeas, Alojamientos Rurales de Asturias, por el que los m\u00e9dicos co-legiados podr\u00e1n obtener interesantes descuentos mostrando su carnet co-legial si deciden alojarse en alguno de los 38 establecimientos asociados a la marca que est\u00e1n ubicados en distintas zonas rurales de Asturias. El acuerdo fue suscrito por el pre- sidente del Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias, Dr. Alejandro Bra\u00f1a, y por el presidente de Aldeas, Alojamientos Rurales de Asturias, Jos\u00e9 S\u00e1nchez. Los descuentos que se aplicar\u00e1n y de los que podr\u00e1n bene ciarse los m\u00e9dicos colegiados est\u00e1n jados en los siguientes tramos: Estancias superiores a tres noches, 10% de descuento. Estancias superiores a cuatro noches, 15% de descuento. Estancias superiores a cinco noches, 20% de descuento. Oferta sujeta a disponibili-dad. Oferta no acumulable a otras. Todos los alojamientos que for- man parte de esta marca de calidad, casas de aldea y apartamentos rurales, 41Acuerdo de colaboraci\u00f3n arquitectura tradicional asturiana de la zona, en las que se proporcione, mediante precio, el servicio de aloja-miento y, eventualmente, otros servi-cios complementarios. De acuerdo con las condiciones que reglamentariamente se establez-can, las casas de aldea se clasi can en tres categor\u00edas, identi cadas por tris- queles\". APARTAMENTOS RURALES \"Los apartamentos rurales son aque-llos que, reuniendo las condiciones reglamentariamente establecidas, constituyan edi cios o construccio-nes que respondan a la arquitectu- ra tradicional asturiana de la zona, proporcionando mediante precio el servicio de alojamiento en condicio-nes que permitan su inmediata utili-zaci\u00f3n. Los apartamentos rurales se clasi can en categor\u00edas, identi cadas por llaves\". M\u00e1s informaci\u00f3n visitando la Web: http://aldeasasturias.com/promo/ CASAS ACOGIDAS A ALDEAS, ALOJAMIENTOS RURALES DE ASTURIAS no solo destacan por su arquitectu- ra, entorno, autenticidad, calidad de instalaciones y confort, sino tambi\u00e9n por el trato y la hospitalidad dispen-sada por las personas que los dirigen, personas estrechamente vinculadas al territorio, que conocen perfectamen-te las caracter\u00edsticas y las posibilida-des que brinda al turista y est\u00e1n muy comprometidas con un modelo de desarrollo sostenible, respetuoso con el medio ambiente y con la puesta en valor de los recursos tur\u00edsticos. CASAS DE ALDEA \"Son casas de aldea las viviendas aut\u00f3nomas e independientes, cuyas caracter\u00edsticas sean las propias de la 42Rastrillo solidario La ONG Cultura Ind\u00edgena Prin- cipado de Asturias organiz\u00f3 el pasa- do mes de diciembre en la sede de Oviedo del Colegio de M\u00e9dicos la II edici\u00f3n del Rastrillo Solidario Pue-blo Maya, impulsado por el pediatra Germ\u00e1n Rodr\u00edguez. En el Rastrillo se pusieron a la venta artesan\u00edas guatemaltecas ind\u00edge-nas mayas. Los fondos que se recauden se destinar\u00e1n a conseguir fondos para poner en marcha la Unidad de T ras-plante Medular Infantil en el Hospi-tal San Juan de Dios de Guatemala, as\u00ed como a promocionar peque\u00f1os proyectos como llevar agua potable a poblados, letrinas, huertos familiares, dar a familias dos ovejas, etc. Por otra parte, el Dr. Germ\u00e1n Ro- dr\u00edguez imparti\u00f3 una charla coloquio en el Colegio de M\u00e9dicos sobre Gua-temala y los proyectos de cooperaci\u00f3n llevados a cabo por la ONG Cultura Ind\u00edgena en la zona. Durante la char-la estuvo acompa\u00f1ado por Antonio D\u00edaz, presidente de esta ONG. Antonio D\u00edaz y el Dr. Germ\u00e1n Rodr\u00edguez en el II Rastrillo Solidario Pueblo Maya. II Rastrillo Solidario PUEBLO MAYA CORREO ELECTR\u00d3NICO Con el n de agilizar la comunicaci\u00f3n entre el Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias y los colegiados, te pedimos que rellenes y nos env\u00edes este cuestionario en el que guren los siguientes datos: nombre; apellidos; n\u00famero de colegiado; correo electr\u00f3nico y tel\u00e9fono m\u00f3vil. Recibir\u00e1s puntualmente informaci\u00f3n colegial de inter\u00e9s. Puedes remitir tus datos a: secretaria@comast.es o a la sede del Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias. (C/ Plaza de Am\u00e9rica, 10. \u00faltima prueba de Evaluaci\u00f3n Cl\u00ednica Objeti- va Estructurada (ECOE) se celebrar\u00e1 el 30 de marzo del 2014 de manera simult\u00e1nea en Madrid, Barcelo-na y Sevilla y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro horas. Con esta octava prueba culmina el proce- so de homologaci\u00f3n del acceso excepcional al t\u00ed-tulo de especialista en Medicina de Familia, para los licenciados en Medicina que obtuvieron el t\u00ed-tulo antes del 1 de enero de 1995, en cumplimien-to de lo regulado en el Real Decreto 1753/1998.Las tres sociedades cient\u00ed cas de Atenci\u00f3n Pri- maria (SEMFYC, SEMERGEN y SEMG) organi- zar\u00e1n de enero, conjuntamente, un cur-so \"on line\", para la preparaci\u00f3n de dicha prueba. Los interesados en ampliar esta informaci\u00f3n, de- ben consultar las p\u00e1ginas web de dichas sociedades, as\u00ed como la de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial. Dra. Bel\u00e9n Quesada Mart\u00edn Vocal de Medicina Extrahospitalaria\u00daLTIMA ECOE PARA QUE LOS LICENCIADOS PRE-95 OBTENGAN EL T\u00cdTULO DE M\u00c9DICO DE FAMILIA Homenaje a la memoria del Dr. Jos\u00e9 Aza La vocal\u00eda de m\u00e9dicos jubilados del Colegio de M\u00e9dicos organiz\u00f3 el pasado mes de diciembre un emotivo homenaje al Dr. Jos\u00e9 Aza Gonz\u00e1lez, fallecido recientemente. El acto congreg\u00f3 a numerosos amigos y compa\u00f1eros de Pipo, que quisieron rendir tributo a un querido compa\u00f1ero. Durante el encuentro se destacaron varios aspectos de su gura: su lado profesional, cazador, desde el humor, viajero, escritor, amigo de los libros y tambi\u00e9n desde el \u00e1mbito familiar. Izquierda a derecha: Dres. Rafael Cervero, Jos\u00e9 Luis Mediavilla, Jos\u00e9 A. Maradona, Enrique Portilla, Salom\u00e9 Aza, Lino V\u00e1zquez, Rafael G\u00f3mez, Antonio J. Sancho y Santiago Iglesias. Este acto cont\u00f3 con la presencia de numeroso p\u00fablico.44FORMACI\u00d3N El pasado mes de noviembre se celebr\u00f3 en el Colegio de M\u00e9dicos el curso de \"Asistencia al pa- ciente cr\u00edtico\". El objetivo fue practicar en tiempo real habilidades de liderazgo y trabajo en equipo en situaciones cl\u00ednicas o complicaciones que re-quieran actuaci\u00f3n inmediata y mejorar la capaci-taci\u00f3n de los alumnos para la toma de decisiones y la aplicaci\u00f3n de procedimientos terap\u00e9uticos ante eventos cl\u00ednicos que puedan ocurrir, entre otros aspectos. Asistencia al Paciente Cr\u00edtico Ventilaci\u00f3n Mec\u00e1nica Invasiva y no Invasiva en Medicina de Urgencias La sede de Oviedo del Colegio de M\u00e9dicos acogi\u00f3 el pasado mes de noviembre el curso taller de Ventilaci\u00f3n Mec\u00e1nica Invasiva y no Invasiva en Medicina de Urgencia. El objetivo fue mostrar a los asistentes las indicaciones, contraindicaciones y secundarismos derivados de la realizaci\u00f3n de ma-niobras para el control respiratoria en la Medicina de Urgencias y Emergencias. Tambi\u00e9n se incidi\u00f3 en aspectos pr\u00e1cticos y cotidianos de la ventilaci\u00f3n me-c\u00e1nica en un Servicio de Urgencias, con menci\u00f3n al manejo de respiradores y f\u00e1rmacos para procurar una adecuada ventilaci\u00f3n, sedoanalgesia y relajaci\u00f3n muscular. Actualizaci\u00f3n en Urolog\u00eda para M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria El Colegio de M\u00e9dicos de Asturias acogi\u00f3 el pasado mes de noviembre la celebraci\u00f3n del VIII curso de \"Actualizaci\u00f3n en Urolog\u00eda\" para m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria que dirigi\u00f3 el Dr. Ram\u00f3n Abascal. Algunos de los temas que se abordaron fue- ron: siolog\u00eda y prevenci\u00f3n del envejecimiento; cirug\u00eda laparosc\u00f3pica 3D; c\u00e1ncer nuevos tratamientos; inconti-nencia urinaria; patolog\u00eda infecciosa en urolog\u00eda; anestesia en urolog\u00eda y dermatolog\u00eda genital en el var\u00f3n, entre otros. Alumnos participantes en el curso.Dres. Alejandro Bra\u00f1a y Ram\u00f3n Abascal. Se explic\u00f3 c\u00f3mo aplicar la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en urgencias.45 El Colegio de M\u00e9dicos de Asturias puso en marcha el pasado mes de noviembre los cursos de Inform\u00e1tica que se imparten en las sedes de Oviedo y Gij\u00f3n respectivamente y que se desarrollan en grupos reducidos, de entre ocho y diez personas. El temario del curso de Internet abarca los siguientes te- mas: Introducci\u00f3n a Internet, conexiones y con guraciones, navegadores, contenido web, correo electr\u00f3nico, chat y men-sajer\u00eda instant\u00e1nea, Skype y videoconferencia, transferencia de archivos, la nube (Google drive, Dropbox), redes sociales, Spotify y seguridad en Internet. Entre otras posibilidades, para el a\u00f1o que viene se baraja la posibilidad de realizar alg\u00fan curso de primer nivel, en el que se abordar\u00e1n cuestiones b\u00e1sicas como Windows, Word, la navegaci\u00f3n m\u00e1s elemental y el correo electr\u00f3nico; otro de retoque fotogr\u00e1 co con GIMP , adem\u00e1s de los que hay actual-mente abiertos de Internet. en urgencias. Una primera parte est\u00e1 dedicada a conocimien-tos te\u00f3ricos y la segunda, que se celebra durante el presente mes de enero, estar\u00e1 centrada en las habilidades pr\u00e1cticas. El objetivo es formar de una manera adecuada a los m\u00e9- dicos que inician su trabajo en la medicina de urgencias, as\u00ed como adquirir los conocimientos necesarios para abordar de forma adecuada una urgencia a nivel hospitalario. Se preten-de tambi\u00e9n que los alumnos puedan familiarizarse con el ma-terial necesario para realizar las distintas t\u00e9cnicas. La asistencia m\u00e9dica urgente es un servicio socio-sanita- rio muy valorado por la sociedad. Es tambi\u00e9n muy utilizada por la poblaci\u00f3n y con un elevado nivel de exigencia. En el a\u00f1o 2000 se realizaron en Espa\u00f1a 36 millones de atenciones en los servicios de Urgencias. Esta impresionante cifra ha cre-cido un 2-5% anualmente hasta hoy d\u00eda.El pasado mes de diciembre comenz\u00f3 a impartirse en la sede de Oviedo del Colegio de M\u00e9dicos el curso de Iniciaci\u00f3n a la Medicina de Urgencias dirigido a m\u00e9dicos con actividad INFORM\u00c1TICA INICIACI\u00d3N MEDICINA DE URGENCIAS CURSOS DE INGL\u00c9S El Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias tiene la inten- ci\u00f3n de volver a realizar los cursos de ingl\u00e9s, d\u00e1ndoles un sesgo que los haga m\u00e1s interesantes y pr\u00e1cticos. As\u00ed pensamos ini-ciar pr\u00f3ximamente un curso de ingl\u00e9s b\u00e1sico especialmente orientado a que nuestros m\u00e9dicos jubilados, viajeros impeni-tentes, se manejen a la perfecci\u00f3n en otros pa\u00edses. Tambi\u00e9n pondremos en marcha cursos de conversaci\u00f3n, de preparaci\u00f3n de comunicaciones o ponencias en ingl\u00e9s y, si el inter\u00e9s de los colegiados nos lo demuestra, programar\u00edamos el curso de ingl\u00e9s elemental que ya se celebr\u00f3 en anteriores ocasiones. El profesor que se encargar\u00e1 de impartir estas sesiones for- mativas es Andrew Beets. Nos gustar\u00eda conocer tu opini\u00f3n sobre esta oferta colegial. Te animamos a que nos comentes tus impresiones sobre esta iniciativa bien llamando al tel\u00e9fono 985230900 o a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web www.comast.esLos cursos se imparten en las sedes del Colegio de Oviedo y Gij\u00f3n. Se forma a los m\u00e9dicos en la medicina de urgencias.Formaci\u00f3n46Formaci\u00f3n ENERO INICIACI\u00d3N A LA MEDICINA DE URGENCIAS Fecha: del 10/12/2013 al 30/01/2014 Lugar: Aulas del Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias. Plaza de Am\u00e9rica 10, 1\u00ba. Oviedo. Plazo de inscripci\u00f3n: 06/12/2013 MARZO SOPORTE VITAL CARDIOPULMONAR AVANZADO DEL PLAN ACE DE SEMES-AHA Fecha: del 24/03/2014 al 25/03/2014 Lugar: Aulas del Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias. Plaza de Am\u00e9rica 10, 1\u00ba. Oviedo. Plazo de inscripci\u00f3n: 20/03/2014 OCTUBRE T\u00c9CNICAS DIAGN\u00d3STICAS E INVASIVAS EN MEDICINA DE URGENCIAS Fecha: del 20/10/2014 al 24/10/2014 Lugar: Aulas del Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias. Plaza de Am\u00e9rica 10, 1\u00ba. Oviedo. Plazo de inscripci\u00f3n: 16/10/2014 ASISTENCIA AL PACIENTE CR\u00cdTICO. CASOS CL\u00cdNICOS SIMULADOS Fecha: del 26/03/2014 al 27/03/2014 Lugar: Aulas del Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias. Plaza de Am\u00e9rica 10, 1\u00ba. Oviedo. Plazo de inscripci\u00f3n: 20/03/2014 Fecha: del 24/02/2014 al 26/02/2014Lugar: Aulas del Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias. Plaza de Am\u00e9rica 10, 1\u00ba. Oviedo. Plazo de inscripci\u00f3n: 20/02/2014VENTILACI\u00d3N MEC\u00c1NICA INVASIVA Y NO EN MEDICINA DE URGENCIASFEBRERO Fecha: del 19/05/2014 al 22/05/2014Lugar: Aulas del Colegio O cial de M\u00e9dicos de Asturias. Plaza de Am\u00e9rica 10, 1\u00ba. Oviedo. Plazo de inscripci\u00f3n: 15/05/2014 CURSO DE SOPORTE VITAL AVANZADO EN TRAUMAMAYO \u00c9sta es tu revista, la de todos los colegiados. Si deseas colaborar con nosotros, puedes enviarnos tus art\u00edculos acompa\u00f1ados de una fotograf\u00eda tama\u00f1o carnet a la direc-ci\u00f3n secretaria@comast.es. Los textos deber\u00e1n tener una EXTENSI\u00d3N M\u00c1XIMA DE FOLIO Y MEDIO ESCRI-TOS EN UNA TIMES CUERPO 12 y en un lenguaje sen-cillo, apto para todos los lectores. Si rebasan esa exten-si\u00f3n, el Consejo Editorial est\u00e1 autorizado a no publicarlos. An\u00edmate a aportar tus ideas y sugerencias -que pue- den ser incluso ajenas a la profesi\u00f3n- ya sean de literatu-ra, fi losof\u00eda, deportes, m\u00fasica, cine, gastronom\u00eda, viajes, etc. L\u00f3gicamente no admitimos cr\u00edticas o argumentacio- nes pol\u00edticas contra entidades o asociaciones ni nada que pueda menoscabar intereses o zaherir el pundonor de otros colegiados. Por supuesto, el Colegio no se hace responsable de los datos, informaciones o mensajes vertidos en los art\u00ed-culos: la responsabilidad, naturalmente, ser\u00e1 de la persona fi rmante.AN\u00cdMATE A COLABORAR con laCURSOS 2014 "}