{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "neuroexeltis.es/wp-content/uploads/2022/05/Libro-Ponencias-CNS-Exeltis-day-2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "IV Jornadas 25 y 26 de Marzo - Madrid - 2022 AUTORES \u00cdNDICET\u00edtulo: CNS Exeltis Day \u00a9 Copyright Edici\u00f3n 2022: Exeltis ISBN: 978-84-18568-86-2 Reservados todos los derechos. Ninguna parte de esta publicaci\u00f3n puede ser reproducida ni transmitida en ninguna forma o medio alguno, electr\u00f3nico o mec\u00e1nico, incluyendo las fotocopias o las grabaciones en cualquier sistema de recuperaci\u00f3n de almacenaje de informaci\u00f3n, sin el permiso escrito de los titulares del copyright y de los titulares de los derechos patrimoniales y morales de la obra, entendiendo \u00e9sta como los textos y material gr\u00e1fico soporte de los textos. \"Esta obra se presenta como un servicio a la profesi\u00f3n m\u00e9dica. El contenido de la misma refleja las opiniones, criterios, conclusiones y/o hallazgos propios de sus autores, los cuales pueden no coincidir necesariamente con Exeltis, divulgador y titular de la obra\" . Edita: Canal Editorial Avda. Europa 16, chalet 13 28224 Pozuelo de Alarc\u00f3n, Madrid IV Jornadas COORDINADORES: Dr. Francisco Grandas P\u00e9rez Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid) Dr. Jes\u00fas Porta-Etessam Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos (Madrid) Dr. Jos\u00e9 Manuel Montes Rodr\u00edguez Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal (Madrid) Dr. Luis F. Ag\u00fcera Ortiz Hospital Universitario 12 de Octubre (Madrid)AUTORES Dr. Luis F. Ag\u00fcera Ortiz Jefe de Secci\u00f3n. Servicio de Psiquiatr\u00eda Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid Dr. Manuel Arias G\u00f3mez Jefe de Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda. Complejo Hospitalario Universitario de Santiago Dr. Miquel Bioque Alc\u00e1zar Servicio de Psiquiatr\u00eda y Psicolog\u00eda. Hospital Clinic, Barcelona Dr. Jos\u00e9 Luis Carrasco Perera Catedr\u00e1tico-Jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda. Hospital Cl\u00ednico San Carlos. Universidad Complutense, Madrid Dr. Juan Pablo Cuello Especialista en Neurolog\u00eda. Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Dr. Joan de Pablo Rabass\u00f3 Jefe de Servicio de Psiquiatr\u00eda. Profesor agregado. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Hospital Universitari Germans Trias i Pujol, Barcelona Dr. Jes\u00fas Esteban P\u00e9rez Servicio de Neurolog\u00eda. Unidad de Enfermedades Neuromusculares, Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid Dr. Manel Esteller Badosa Director del Instituto de Investigaci\u00f3n contra la Leucemia Josep Carreras, Barcelona Dr. Francisco J. Grandas P\u00e9rez Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda. Hospital General Universitario Gregorio Mara - \u00f1\u00f3n, Madrid Dr. Guillermo Lahera Forteza Profesor Titular de Psiquiatr\u00eda. Universidad de Alcal\u00e1 Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias, Alcal\u00e1 de Henares (Madrid) Dr. Juan Antonio Madrid P\u00e9rez Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda, director del Laboratorio de Cronobiolog\u00eda. Universidad de Murcia, IMIB-Arrixaca, CIBERFES (ISCIII)Dr. Andreu Massot-Tarr\u00fas Hospital Universitario M\u00fatua Terrassa, Barcelona Dr. Xavier Montalb\u00e1n Gair\u00edn Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda. Director del Centro de Esclerosis M\u00faltiple de Catalu\u00f1a (Cemcat), Hospital Universitario Vall d'Hebron Dr. Jos\u00e9 Manuel Montes Rodr\u00edguez Jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda. Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid Profesor Asociado Universidad de Alcal\u00e1 Dra. Carmen Moreno Ruiz Jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda, Instituto de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Madrid Dr. Javier Olivera Pueyo Psiquiatra. Hospital Universitario San Jorge, Huesca Dr. \u00c1lvaro Pascual-Leone Scientific Director, Guttmann Brain Health Institute Professor in Neurology, Harvard Medical School Senior Scientist, Hinda and Arthur Marcus Institute for Aging Research and Medical Director, Deanna and Sidney Wolk Center for Memory Health at Hebrew SeniorLife Dra. Mara Parellada Profesora Titular de Psiquiatr\u00eda. Universidad Complutense, Madrid. Servicio de Psquiatr\u00eda. Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Dr. Hernando Perez D\u00edaz Director del Centro de Neurolog\u00eda Avanzada de Sevilla-M\u00e1laga Dr. David Andr\u00e9s P\u00e9rez Mart\u00ednez Jefe del Servicio de Neurolog\u00eda Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid Dr. Jes\u00fas Porta-Etessam Jefe de Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos, Madrid\u00cdNDICEIV JornadasPRESENTACI\u00d3N ..................................................................................................... 4 SESIONES PLENARIAS Neurolog\u00eda y 15 La interfase entre cefalea y depresi\u00f3n .................................................................... 23 Trastorno del espectro autista: aproximaci\u00f3n desde la Neurolog\u00eda y la Psiquiatr\u00eda ........................................ 31 Evaluando y promoviendo la salud cerebral a lo largo de la vida ....................................................................... 38 Conferencia magistral: Epigen\u00e9tica ................................................................................................................................. 43 SESIONES DE NEUROLOG\u00cdA Casos cl\u00ednicos. Complicaciones neurol\u00f3gicas de enfermedades sist\u00e9micas ................... terap\u00e9uticas ........................................................................................ 54 Psicof\u00e1rmacos en neurolog\u00eda. .................................................... 61 SESIONES DE PSIQUIATR\u00cdA Trastornos de personalidad ............................................................................................. 64 Intervenci\u00f3n precoz de la psicosis ............................................................................. 71 Trastorno bipolar .................................................................................................................... 78 CONCLUSIONES Y CIERRE .................................................................. 83 \u00cdNDICEAUTORESPRESENTACI\u00d3NDon Alberto F\u00e1bregas Gil, Director General Exeltis Espa\u00f1a y Portugal, daba la bienvenida a los asistentes tras dos a\u00f1os de pandemia en \"un momento muy emocionante\" . Bajo la con- signa de apostar por la innovaci\u00f3n, describ\u00eda este encuentro cient\u00edfico como reuni\u00f3n mar - cada por su naturaleza \"transversal\" , un debate cient\u00edfico de calidad y abierto a diferentes experiencias, perspectivas y opiniones. El Dr. Francisco Grandas P\u00e9rez, Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda, profesor Titular de la Univer - sidad Complutense y el Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, celebra- ba el \"esp\u00edritu de cooperaci\u00f3n entre las dos disciplinas, que es lo que mueve el CSN Exeltis Day\" . Esta edici\u00f3n, ha contado con m\u00e1s de 270 participantes y 19 ponentes. Lo calificaba como \"una de las mejores interacciones entre m\u00e9dicos e industria farmac\u00e9utica unidos en la apuesta por una la formaci\u00f3n de calidad y por la difusi\u00f3n del conocimiento, en esa l\u00ednea gris cada vez m\u00e1s difuminada entre Psiquiatr\u00eda y Neurolog\u00eda\" . El Dr. Luis F. Ag\u00fcera Ortiz, Jefe de Secci\u00f3n del Servicio de Psiquiatr\u00eda del Hospital Universi- tario 12 de Octubre de Madrid, recordaba que, desde sus inicios, la reuni\u00f3n ha tenido voca- ci\u00f3n de referente para ambas especialidades y quiz\u00e1, progresivamente, se vaya ampliando para abarcar otras. \"Exeltis siempre nos ha brindado un cheque en blanco en el aspecto cien- t\u00edfico y un apoyo a la formaci\u00f3n de una manera clara e independiente, hecho poco frecuente que debe reconocerse\" , finalizaba.D. Alberto F\u00e1bregas Gil Director General de Exeltis Espa\u00f1a y Portugal Dr. Francisco J. Grandas P\u00e9rez Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, MadridDr. Luis F. Ag\u00fcera Ortiz Jefe de Secci\u00f3n. Servicio de Psiquiatr\u00eda Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid \"CSN Exeltis Day es una de las mejores interacciones entre m\u00e9dicos e industria farmac\u00e9utica unidos en la apuesta por la formaci\u00f3n de calidad y la difusi\u00f3n del conocimiento en esa l\u00ednea gris cada vez m\u00e1s difuminada entre Psiquiatr\u00eda y Neurolog\u00eda\"AUTORES \u00cdNDICESESIONES PLENARIASEl Dr. Jos\u00e9 Manuel Montes Rodr\u00edguez, Jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda y Profesor Asociado Universidad de Alcal\u00e1 y Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal de Madrid, fue el moderador de esta mesa. Sus primeras palabras fueron para \"romper el hielo de las sesiones plena- rias que van directamente al esp\u00edritu Lahera Forteza, Profesor de Psiquiatr\u00eda de la Univer - sidad de Alcal\u00e1 y el Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias de Alcal\u00e1 de Henares (sobre c\u00f3mo se puede realizar esta convergencia) y el Dr. David P\u00e9rez Mart\u00ednez, Jefe del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid (centrando su intervenci\u00f3n en \"la otra cara de la moneda\").Dr. Jos\u00e9 Manuel Montes Rodr\u00edguez Jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal. Madrid Profesor Asociado Universidad de Alcal\u00e1. Dr. Guillermo Lahera Forteza Profesor Titular de Psiquiatr\u00eda Universidad de Alcal\u00e1 Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias de Alcal\u00e1 de Henares. Madrid.Dr. David P\u00e9rez Mart\u00ednez Jefe del Servicio de Neurolog\u00eda Hospital Universitario 12 de Octubre. Madrid.NEUROLOG\u00cdA Y PSIQUIATR\u00cdA, \u00bfUN FUTURO CONVERGENTE? AUTORES \u00cdNDICESESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICENEUROCIENCIA CL\u00cdNICA La disertaci\u00f3n del Dr. Guillermo Lahera constituye una propuesta en torno a la neurocien- cia cl\u00ednica como marco para una convergencia entre ambas especialidades favoreciendo la calidad en la atenci\u00f3n a los pacientes. Para llegar a este planteamiento, se inclinaba por un tono \"provocador\" para excitar el debate -en sus propias palabras- y presentaba dos casos cl\u00ednicos para que los participantes opinaran si se trataba de casos de Neurolog\u00eda o Psiquia- tr\u00eda. El primero era el de una mujer de 28 a\u00f1os atendida por alteraciones de conducta, que antes del inicio del trastorno, se quedaba \"con la mente en blanco\" . Hab\u00eda experimentado dificultades escolares, pero lleg\u00f3 a estudiar bachillerato. Ten\u00eda una hermana gemela sin tras - torno y un hijo de 13 a\u00f1os con esquizofrenia infantil. Desde los 22 a\u00f1os, manifiesta un cuadro progresivo con un marcado empobrecimiento afec - tivo y un cambio de car\u00e1cter orientado a hablar menos, ser incapaz de realizar actividades b\u00e1sicas, abandonando estudios, trabajo y redes sociales. Su discurso se torna perseverante, pueril y distante. En la exploraci\u00f3n, se aprecia un pensamiento disgregado, tangencial, con manierismos y estereotipias motoras. En el inventario de Millon de personalidad, se determina dependencia y compulsividad con Wechsler CI 78; CI verbal 86, manipulativo 74. Tambi\u00e9n se documenta una atrofia cerebral de predominio frontal e hipoperfusi\u00f3n frontal bilateral. \"Con esta informaci\u00f3n, este caso, \u00bfa qu\u00e9 especialidad corresponde?\" , preguntaba. Admitien- do que \"la filosof\u00eda del Exeltis Day ha podido influir ya que la respuesta mayoritaria a la pre - gunta por parte de los asistentes es \"ambas\" . El siguiente caso es el de una mujer de 36 a\u00f1os con antecedentes de epilepsia t\u00f3nico-cl\u00f3nica infantil, estabilizada desde hace 20 a\u00f1os que inicia episodios recurrentes de movimientos parox\u00edsticos generalizados \"muy bizarros y at\u00edpicos, con gritos... \" , que aparecen siempre que la paciente est\u00e1 acompa\u00f1ada y de los cuales se recupera r\u00e1pidamente. Se producen con una frecuencia de 1-2 veces al d\u00eda desde hace 8 meses. La paciente declara: \"No lo puedo con- trolar, no lo hago a prop\u00f3sito\" . En el v\u00eddeo EEG, no se aprecia actividad epileptiforme ictal asociada. Ante la misma pregunta: \" \u00bfA qu\u00e9 especialidad corresponde este caso?\" La respuesta est\u00e1 mu- cho m\u00e1s repartida, con un 45% asign\u00e1ndolo a Psiquiatr\u00eda, un 13,3% a Neurolog\u00eda y un 41,6% a ambas especialidades. Es una respuesta que \"depende del devenir hist\u00f3rico\" , aclaraba el ponente. Para ilustrar esta reflexi\u00f3n, utilizaba como referencia el cuadro Lecci\u00f3n cl\u00ednica en la Lecci\u00f3n cl\u00ednica en la Salp\u00eatri\u00e9re de Pierre Andre Brouillet (1887)CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE Salp\u00eatri\u00e9re de Pierre Andre Brouillet (1887), en el que los padres de la Neurolog\u00eda estudian un caso similar y que muestra esos \"l\u00edmites grises\" de los que hablaba el Dr. Grandas. Partiendo de definiciones populares extra\u00eddas de la red, el experto se planteaba la existencia de la mente sin cerebro (en la definici\u00f3n de la Neurolog\u00eda -NRL- como centrada en el cerebro frente a la Psiquiatr\u00eda como disciplina de \"la mente\"); la organicidad (en la definici\u00f3n de NRL como especialidad centrada en la base org\u00e1nica de los trastornos, como los problemas de movimiento, la sensibilidad y el dolor f\u00edsico\"). En esta \u00faltima, \"lo org\u00e1nico est\u00e1 estrechamen- te vinculado a la disponibilidad de tecnolog\u00eda para detectar alteraciones cerebrales subya- centes\" , advert\u00eda. Adem\u00e1s, a\u00f1ad\u00eda la definici\u00f3n de NRL como el estudio de la estructura, la funci\u00f3n y el desarrollo del sistema nervioso central, perif\u00e9rico y aut\u00f3nomo y muscular, en estado normal y patol\u00f3gico, pregunt\u00e1ndose si no son las emociones las respuestas motoras y vegetativas al entorno y, por tanto, relevantes para la NRL. Una \u00faltima definici\u00f3n centrada en las patolog\u00edas, ser\u00eda: \"Las pato - log\u00edas que trata la NRL son las demencias y trastornos neurodegenerativos, trastornos del mo - vimiento\" , pero cabe preguntarse por qu\u00e9 no el autismo, el TDAH, la discapacidad intelectual, la esquizofrenia, el TOC. \"Ser\u00eda un reto defender por qu\u00e9 cada patolog\u00eda cae en una u otra especia- lidad\" , declaraba. Pasando a las definiciones acad\u00e9micas de Psiquiatr\u00eda (PSIQ), seg\u00fan la de Francisco Alonso-Fer - n\u00e1ndez: \"Es la rama de la Medicina human\u00edstica por excelencia, que se ocupa del estudio, pre - venci\u00f3n y tratamiento de los modos ps\u00edquicos de enfermar\" . El matiz es que la experiencia del paciente siempre es ps\u00edquica \"tambi\u00e9n en patolog\u00edas definidas como org\u00e1nicas\" . Henri Ey hablaba de \"Rama de la Medicina que tiene por objeto la patolog\u00eda de la vida de relaci\u00f3n a nivel de la integraci\u00f3n que asegura la autonom\u00eda y la adaptaci\u00f3n del hombre a las condiciones de su existencia\" . A esto responde que tambi\u00e9n un ictus puede provocar una alteraci\u00f3n signifi- cativa de la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s. No resuelve la cuesti\u00f3n tampoco Castilla del Pino cuando dice que la Psiquiatr\u00eda es \"el \u00e1mbito del saber, institucionalmente m\u00e9dico en el actual momento hist\u00f3rico, que se ocupa de las consideradas alteraciones ps\u00edquicas (mentales o de la conducta)\" .Dr. Guillermo Lahera Forteza En el d\u00eda a d\u00eda de la profesi\u00f3n, \"lo que hay es confusi\u00f3n y paradojas\", la impulsividad en pacientes con enfermedad de Parkinson suelen atenderla los neur\u00f3logos; los s\u00edntomas motores de la esquizofrenia, los psiquiatras\"SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICE En el d\u00eda a d\u00eda de la profesi\u00f3n -prosegu\u00eda-, \"lo que hay es confusi\u00f3n y paradojas\" . As\u00ed, la impulsividad en pacientes con enfermedad de Parkinson suelen atenderla los neur\u00f3logos; los s\u00edntomas motores de la esquizofrenia -que los hay, aunque no suelen explorarse bien-, los psiquiatras. Los cuadros conversivos los ve Neurolog\u00eda, a pesar de tratarse de entida- des bajo sospecha de simulaci\u00f3n; las demencias fronto-temporales de inicio precoz (con alucinaciones y delirios) similares a esquizofrenia las ve Neurolog\u00eda; las secuelas afectivas post-ictus se atienden en Neurolog\u00eda, Psiquiatr\u00eda y Atenci\u00f3n Primaria; el TOC, que tiene una base neuroanat\u00f3mica muy clara (disfunci\u00f3n \u00f3rbito-frontal muy definida), lo ve sola- mente Psiquiatr\u00eda; cuando hay da\u00f1o cerebral que produce alteraciones del lenguaje (afa- sia), lo ve el neur\u00f3logo, pero si hay alteraciones del pensamiento, lo ve el psiquiatra. La conclusi\u00f3n es que no hay coherencia. Salvo en el Exeltis Day, estas especialidades viven de espaldas, con ideas predefinidas del otro. \"Arriesg\u00e1ndome a enemistarme con ambas partes, voy a contar lo que se piensa des - de cada especialidad\" , declaraba en tono informal. Los psiquiatras ven a los neur\u00f3logos como algo repelentes, cuadriculados y reticentes a admitir la organicidad de un cuadro. Consideran que desconocen la psicopatolog\u00eda, dan cita en 12 - 18 meses a las demen- cias, tienden a que todo les parezca de origen farmacol\u00f3gico y no entienden la Psiquiatr\u00eda. A\u00fan peor es la visi\u00f3n que los neur\u00f3logos tienen de los psiquiatras -valoraba-: Son \"poco cient\u00edficos, no son m\u00e9dicos, \"se les ha olvidado la carrera\" , todo les parece org\u00e1nico, sin concretar; les gusta hablar y hablar con los pacientes; ponen mega-dosis de f\u00e1rmacos y no entienden a los neur\u00f3logos (\"ni falta que hace\"). En opini\u00f3n del Dr. Guillermo Lahera, este divorcio tiene dos causas hist\u00f3ricas. Una es el \"mentalismo\" del siglo XX: el \u00e9nfasis del psicoan\u00e1lisis en la informaci\u00f3n verbal basada so - bre la experiencia subjetiva. El conductismo que vino como contrapeso, no obstante, tam- bi\u00e9n negaba el cerebro, reduciendo la conducta a lo observable y medible externamente. Un siglo de abandono del cerebro hizo que la Psiquiatr\u00eda tomara ese camino. El segundo motivo es el auge de las neurociencias b\u00e1sicas al margen de la Psiquiatr\u00eda, que desconec - tan lo objetivo, lo biol\u00f3gico, de lo relacional, subjetivo e individual y acaba consolidando una dicotom\u00eda que \"es lo que intentamos resolver\" . A estas consideraciones a\u00f1ad\u00eda la caracterizaci\u00f3n de la ciencia, frente a la pseudociencia, bas\u00e1ndose en los principios de replicabilidad (b\u00fasqueda de nuevo del mismo fen\u00f3meno mediante investigaci\u00f3n independiente, con resultados que se confirman o descartan me - diante nuevos an\u00e1lisis o experimentaci\u00f3n); la medici\u00f3n (si algo puede medirse adecuada- mente, utilizando escalas aceptadas de manera universal, las generalizaciones sobre ella pierden ambig\u00fcedad, \"algo muy interiorizado en Neurolog\u00eda y quiz\u00e1 no tanto en Psiquia- tr\u00eda\"); la interobservaci\u00f3n (dos observadores tienden a definir de igual forma el fen\u00f3meno observado); la heur\u00edstica (la ciencia estimula otros descubrimientos, a menudo en direc - ciones nuevas e impredecibles y el nuevo conocimiento proporciona una prueba adicional de los principios originales) y la consiliencia, que defin\u00eda el ponente como \"integraci\u00f3n del conocimiento desde disciplinas diversas\" . A su entender, ese es el marco te\u00f3rico en el que hay que moverse: la neurociencia cl\u00ednica que integra la F\u00edsica, la Qu\u00edmica, la Biolog\u00eda, la Neurolog\u00eda, la Gen\u00e9tica, la Inform\u00e1tica, la Psiquiatr\u00eda y la (Neuro)psicolog\u00eda.\"La diferenciaci\u00f3n entre enfermedades psiqui\u00e1tricas y neurol\u00f3gicas es meramente pr\u00e1ctica seg\u00fan predominen o no los s\u00edntomas mentales. Ambas son enfermedades cerebrales\"CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICELa premisa es que no hay mente sin cerebro, pero tampoco la mente puede ser explicada \u00fanicamente desde el funcionamiento del cerebro. La neurociencia cl\u00ednica tiene en su n\u00facleo la integraci\u00f3n de diferentes niveles de an\u00e1lisis, incluyendo el neurobiol\u00f3gico, el neuropsicol\u00f3gico, el conductual, el cognitivo y el psicodin\u00e1mico. Hablar de enferme - dad mental es \"err\u00f3neo\" -razonaba- porque los psiquiatras sabemos que no es cierto que una enfermedad mental sea la causada por factores psicosociales (por ejemplo, el trastor - no por estr\u00e9s postraum\u00e1tico). Influyen, pero hay una vulnerabilidad variable en la pobla- ci\u00f3n. Es una interacci\u00f3n din\u00e1mica entre predisposici\u00f3n y entorno. Por otra parte, no puede ser una patolog\u00eda manifestada \"exclusivamente\" por s\u00edntomas mentales (por ejemplo, la esquizofrenia), porque es una separaci\u00f3n artificial: \"Enfermamos globalmente\" , aclaraba. \"Deber\u00edamos quedarnos con la \u00faltima definici\u00f3n: La enfermedad mental es una enferme - dad cerebral con predominancia de expresi\u00f3n mental\" , apostill\u00f3.1 La neurociencia cl\u00ednica quiere servir de puente entre el cerebro microsc\u00f3pico de la Psi- quiatr\u00eda biol\u00f3gica (que en alg\u00fan momento de la Historia reduce el homo sapiens a homo \"sinapticus\") y la mente macrosc\u00f3pica de la Psicolog\u00eda cl\u00e1sica \"que se olvid\u00f3 del cerebro\" . Es un reto enorme, del que seguir\u00eda habl\u00e1ndose en el encuentro. La diferenciaci\u00f3n entre enfermedades psiqui\u00e1tricas y neurol\u00f3gicas es meramente pr\u00e1ctica seg\u00fan predominen o no los s\u00edntomas mentales. Ambas son enfermedades cerebrales. Ha habido autores que han tenido esa visi\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de la eterna dicotom\u00eda entre la vi- si\u00f3n biol\u00f3gica y psicol\u00f3gica, como una noci\u00f3n que debe superarse, considerando un mar - co general de la evoluci\u00f3n que establece lo que nos caracteriza como especie y que incluye -seg\u00fan el nivel de an\u00e1lisis que se elija- el marco social, sist\u00e9mico-familiar, biogr\u00e1fico-indi- vidual, cognitivo-conductual, verbal, motor - sensitivo o cerebral: Charles Darwin, William James -padre de la Psicolog\u00eda, rescatado por la neurociencia con enorme vigor-, Luria y muchos otros. Se trata de crear un marco que explique las patolog\u00edas pero tambi\u00e9n el funcionamiento normal del cerebro. Es una disciplina traslacional que busca la aplicaci\u00f3n sanitaria del conocimiento surgido en la neurociencia b\u00e1sica y que apuesta por lo inter - disciplinar m\u00e1s que por lo multidisciplinar, \"a veces es como un partido de tenis en el cual es el paciente el que va de un sitio a otro\" . La vivencia del paciente que va de una consulta a otra no suele ser positiva, advert\u00eda. En la interdisciplinariedad el equipo es vers\u00e1til pero est\u00e1 estrechamente conectado. La neurociencia cl\u00ednica no equivale a \"Psiquiatr\u00eda biol\u00f3gica\" (en el sentido reduccionista) ya que su \u00e9nfasis no estar\u00e1 en la Psicofarmacolog\u00eda aplicada sino en la patogenia de las enfermedades psiqui\u00e1tricas. Tampoco es cl\u00ednica neuropsiqui\u00e1trica, como Neurolog\u00eda de la conducta o de Neuropsicolog\u00eda. Consiste en temas transversales: la Neurobiolog\u00eda del apego ser\u00eda un ejemplo, junto con el papel de la dopamina en el cerebro sano y enfermo a diversos niveles, entre otros ejemplos. SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICELas ideas que quer\u00eda transmitir son, en primer lugar, siguiendo al matem\u00e1tico Alfred White - head, hoy es posible (y necesario) devolver la mente a la naturaleza, sin que eso signifique reducir la mente al cerebro. Asimismo, es posible desarrollar una epistemolog\u00eda, un mar - co te\u00f3rico que se fundamente en la evoluci\u00f3n, la biolog\u00eda del desarrollo y las relaciones estructura/funci\u00f3n de nuestro cerebro con esa mirada integradora. Hemos de extender ese marco epistemol\u00f3gico a las enfermedades -llamadas hoy- neurol\u00f3gicas y mentales. \"Las enfermedades neurol\u00f3gicas tienen una enorme afectaci\u00f3n de lo vivencial y sub- jetivo, no se ci\u00f1en s\u00f3lo a lo motor y sensitivo. Las enfermedades psiqui\u00e1tricas no son puramente \"mentales\" , tienen afectaci\u00f3n motora, de dolor, etc. \" . El ponente se mostraba convencido de que es m\u00e1s interesante lo interdisciplinar que lo multidisciplinar y de que la neurociencia cl\u00ednica es el marco \u00fatil para una intersecci\u00f3n entre las especialidades que favorezca una mejor comprensi\u00f3n y atenci\u00f3n a los pacientes. CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE Dr. David P\u00e9rez Mart\u00ednezNAVEGAR JUNTOS EN EL SIGLO XXI La intervenci\u00f3n del Dr. David P\u00e9rez Mart\u00ednez estuvo orientada a buscar un rumbo \"hacia el cual deber\u00edamos navegar juntos en el siglo XXI\" . Su disertaci\u00f3n part\u00eda de una reflexi\u00f3n inspirada por la imagen de Jano, uno de los dioses m\u00e1s antiguos de Roma, sin equivalente en Grecia \"proba- blemente por su origen etrusco\" , que \u00e9l concibe como una buena met\u00e1fora de lo que ha ocurrido a las dos especialidades: un mismo cuerpo, una misma doctrina, un mismo cerebro y dos caras enfrentadas que no se miraban. Para empezar, calificaba la situaci\u00f3n de peculiar por existir un mismo \u00f3rgano dividido hist\u00f3ricamente en dos disciplinas distintas \"a veces, antag\u00f3nicas\" , algo que ha sucedido por diferentes motivos. Entre ellos, contaba con los dos paradigmas separados por las bases te\u00f3ricas, metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n \"claramente , el vocabulario. \"No usar el mismo lenguaje para hablar con el compa\u00f1ero es algo que nos ha separado durante a\u00f1os\" , lamentaba. Adicionalmente, durante gran parte de la historia compartida tambi\u00e9n se han visto las especialidades separadas por el dualismo de lo \"psi- c\u00f3geno\" frente a lo \"org\u00e1nico\" . Esto, teniendo en cuenta que ambas disciplinas han estado muy interconectadas y que en el siglo XIX y gran parte del XX ambas disciplinas convivieron juntas. El trabajo de Emil Kraepelin, fundador de la Psiquiatr\u00eda, sent\u00f3 las bases de la demencia vascular y fue mentor de Alois Alzheimer. Sigmund Freud empez\u00f3 haciendo Neurofisiolog\u00eda en animales. Mucho m\u00e1s cercano, Luis Simarro, pas\u00f3 a la historia como un gran neuropat\u00f3logo que trajo a Espa\u00f1a las t\u00e9cnicas de tinci\u00f3n de plata, que ense\u00f1\u00f3 a Ram\u00f3n y Cajal. Estos son, en gran medida, herederos de la influencia de la met\u00e1fora computacional: La Neuro - log\u00eda es la disciplina \"de lo que se rompe, lo estructural, el hardware; mientras que la Psiquiatr\u00eda es de lo funcional\" . Tenemos que ir a otro modelo, \"no s\u00e9 si 'conexionista' , pero desde luego un modelo \u00fanico, porque ambas especialidades trabajamos con el mismo \u00f3rgano\" . El ponente re - comendaba precauci\u00f3n con los modelos, recordando cuando se emple\u00f3 la m\u00e1quina de vapor como modelo del psicoan\u00e1lisis. Un reciente an\u00e1lisis de la revista Genes2 sobre la base neurobiol\u00f3gica de los trastornos psiqui\u00e1tri- cos respalda esa perspectiva que a\u00fana ambas disciplinas. \"La Neurolog\u00eda es la disciplina \"de lo que se rompe, lo estructural, el hardware; mientras que la Psiquiatr\u00eda es de lo funcional\". Tenemos que ir a un modelo \u00fanico, porque ambas especialidades trabajamos con el mismo \u00f3rgano\"SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICE \"Durante a\u00f1os se ha dicho que es psiqui\u00e1trico el fen\u00f3meno en el que no hay ninguna lesi\u00f3n estructural, pero eso se debe a que no hemos sabido mirar bien\" , reflexiona. Desde hace una d\u00e9cada, se cuenta con una \"tecnolog\u00eda espectacular\" , que es la tractogra- f\u00eda por difusi\u00f3n de resonancia magn\u00e9tica que permite dibujar en vivo los axones y las conexiones. Su valoraci\u00f3n es que vamos hacia una era del conectoma, pudiendo saber en vivo qu\u00e9 pasa en el cerebro de los pacientes. En este punto contrastaba im\u00e1genes \"rudi- mentarias\" obtenidas en 2009 frente a las actuales que permiten cuantificar qu\u00e9 grado de conexi\u00f3n o de p\u00e9rdida de conexi\u00f3n tienen unas \u00e1reas cerebrales con otras.3,4 Este avance conduce al trabajo de Koshiyama5 donde se pueden ver las alteraciones en los pacientes esquizofr\u00e9nicos y las diferencias, la firma de los grandes trastornos psiqui\u00e1tri- cos, como el trastorno bipolar, la esquizofrenia, el trastorno depresivo mayor y el trastorno del espectro autista. Cada uno tiene unas alteraciones estructurales \"que los neur\u00f3logos decimos que no exist\u00edan en esos pacientes\" . Claro que existen, asegura. Un conocido trabajo sobre s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos en la enfermedad de Alzheimer6 explica los s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos en pacientes con acumulaci\u00f3n de beta-amiloide y se pueden ver alteraciones neuropsiqui\u00e1tricas: no es precl\u00ednica, sino que tiene otro tipo de cl\u00ednica. \"Los neur\u00f3logos est\u00e1bamos equivocados\" , admit\u00eda. \"Pero si hay un \u00e1rea en la cual los neur\u00f3logos no hemos acertado, ha sido en la de los trastornos funcionales neurol\u00f3gicos. Es parad\u00f3jico porque a eso se dedicaba Charcot, al que consider\u00e1bamos el padre de la Neurolog\u00eda. Hemos ninguneado durante d\u00e9cadas a los pacientes diciendo que eran pacientes l\u00edmite entre la Psiquiatr\u00eda y la Neurolog\u00eda. \u00bfD\u00f3nde estaba el problema de estos pacientes? En el cerebro. Las alteraciones se aprecian sobre todo en la resonancia magn\u00e9tica funcional. Hay una desconexi\u00f3n entre el \u00e1rea motora suplementaria y el \u00e1rea motora primaria, o una hiperactividad de la am\u00edgdala y de las emociones en estos pacientes que provocan gran parte de los s\u00edntomas\" .7-8 \"Hemos ninguneado durante d\u00e9cadas a los pacientes diciendo que eran pacientes l\u00edmite entre la Psiquiatr\u00eda y la Neurolog\u00eda\" Tractograf\u00eda por difusion RMCNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE Por tanto, y como dec\u00eda el Dr. Lahera, debemos ir hacia un concepto integrado de mente y cere - bro, prosegu\u00eda. El modelo de la neurociencia cl\u00ednica es un buen modelo pero, \"al final son nom- bres, podemos elegir el que queramos, pero tenemos que combinar el acervo de ambas discipli- nas y la IA, las ciencias computacionales, la ling\u00fc\u00edstica... ese va a ser el pegamento que nos una a ambos\" .9 A la pregunta \" \u00bfqu\u00e9 tenemos que aprender los neur\u00f3logos de la Psiquiatr\u00eda?\" , respond\u00eda con un trabajo de \"otro\" Dr. David P\u00e9rez, subrayando que \"los neur\u00f3logos hemos dado demasiada importancia a lo cognitivo (por importante que sea) y hemos minusvalorado la conducta y, sobre todo, lo emocional, as\u00ed como los factores psicosociales que afectan a nuestros pa- cientes\".10 Finalmente, hac\u00eda hincapi\u00e9 en la importancia de desarrollar un lenguaje com\u00fan cl\u00ednico que fo - mente el trabajo interdisciplinar. Los neur\u00f3logos deber\u00edamos reorientar la inclinaci\u00f3n por el loca- lizacionismo hacia un modelo m\u00e1s conexionista, que es donde est\u00e1 la realidad, con disfunciones basadas en redes, nodos... con una formaci\u00f3n conjunta que permita a los psiquiatras llegar a ser expertos en la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica y a los neur\u00f3logos conocer modelos te\u00f3ricos de la Psi- quiatr\u00eda, \"en lo que nos queda mucho camino por recorrer\" , as\u00ed como mejorar conocimiento de la psicoterapia y para valorar los factores psico-sociales que influyen en la experiencia del enfermo. \"Volviendo a Jano, siempre se le adoraba en los inicios, como el de este nuevo camino que ahora emprendemos\" , conclu\u00eda. En el debate, el Dr. Jos\u00e9 Manuel Montes Rodr\u00edguez recordaba las palabras del Nobel Erik R. Kandel, ponente en una edici\u00f3n anterior del encuentro CNS Exeltis Day, quien se mostraba opuesto a la divisi\u00f3n entre Psiquiatr\u00eda y Neurolog\u00eda: \"Tiene tan poco sentido como que hubiera cardi\u00f3logos del ventr\u00edculo derecho y cardi\u00f3logos del ventr\u00edculo izquierdo\" . Convencido, el p\u00fabli- co, de la necesidad de unir las dos disciplinas, planteaban preguntas sobre el modo de hacerlo, si ser\u00eda mayor el peso de una u otra rama de la Medicina, a lo cual respond\u00eda el Dr. P\u00e9rez que es la sintomatolog\u00eda del paciente la que deber\u00eda orientar al equipo interdisciplinar. Una aproximaci\u00f3n secundada por el Dr. Lahera. \u00c9l mismo respond\u00eda tambi\u00e9n a una pregunta del moderador sobre c\u00f3mo conocer, desde la sinapsis, la complejidad de las patolog\u00edas, a lo que aventuraba que el mejor conocimiento del cerebro sano es un primer paso clave en este complejo escenario. En ese punto, otra pregunta del Dr. P\u00e9rez ser\u00eda \"si estamos dotados para conocer c\u00f3mo funciona nuestro cerebro\" , que quiz\u00e1 sea un debate m\u00e1s all\u00e1 de la cuesti\u00f3n del d\u00eda, pero no por ello menos apasionante.SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICE \"Trascendamos las terminolog\u00edas, el salto es a\u00fan mayor: las ciencias de la mente deber\u00edan compartir su acervo de conoci- miento y usar el mismo lenguaje, pero es solamente un ladrillo en la obra, que es lo asistencial\" 1. Vargas M, Lahera G. et al. Rev. Asoc. Esp. Neuropsiq., 2011; 31 (111), 589-599; 2. Zuo Y, et al. Genes 2021, 12(7), 1101; 3. Pasternak O et al. Neuroima- KG, et al. Magn boom WS et al. Neurol 2021 T 2018;30:271-278La audiencia tambi\u00e9n planteaba c\u00f3mo aglutinar el hecho de que en las categor\u00edas de patolog\u00edas DSM se haya consagrado la divisi\u00f3n del lenguaje, a lo cual el Dr. P\u00e9rez respond\u00eda apostando por dejar de lado esas divergencias para centrar todo el inter\u00e9s en el paciente. \"Trascendamos las terminolog\u00edas, el salto es a\u00fan mayor: las ciencias de la mente deber\u00edan compartir su acervo de conocimiento y usar el mismo lenguaje, pero es solamente un ladrillo en la obra, que es lo asis - tencial\" , planteaba. Para el Dr. Lahera la perspectiva que no ayuda es la gremial. En el dise\u00f1o de la asistencia, el viaje del paciente ser\u00eda la gu\u00eda para orientar la atenci\u00f3n, con protocolos dentro de estructuras m\u00e1s amplias que las actuales, constituidas por equipos interdisciplinares que atien- dan al paciente en todo el proceso. \"El psiquiatra con inter\u00e9s en Neurolog\u00eda y el neur\u00f3logo con inter\u00e9s por la Psiquiatr\u00eda, los percibimos como valiosos, el sistema debe precisamente fomentar esas perspectivas\" .CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE El Dr. Jes\u00fas Porta-Etessam, Jefe de Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universita- rio San Carlos de Madrid, moderador de la segunda mesa, empezaba recordando que uno de los elementos que a\u00fanan Neurolog\u00eda y Psiquiatr\u00eda es el sue\u00f1o, sobre el cual versar\u00eda esa segunda parte de la reuni\u00f3n cient\u00edfica, \"una dimensi\u00f3n clave para la calidad de vida de los pacientes con diversas patolog\u00edas\" . Participaban en calidad de ponentes el Dr. Hernando P\u00e9rez D\u00edaz, director del Centro de Neurolog\u00eda Avanzada de Sevilla-M\u00e1laga y el Dr. Juan Madrid P\u00e9rez, Catedr\u00e1tico de Fisiolo - g\u00eda, director del Laboratorio de Cronobiolog\u00eda. Universidad de Murcia, IMIB-Arrixaca, CIBER - FES (ISCIII). Dr. Jes\u00fas Porta-Etessam Jefe de Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos. Madrid. Dr. Hernando P\u00e9rez D\u00edaz Director del Centro de Neurolog\u00eda Avanzada de Sevilla-M\u00e1lagaDr. Juan Madrid P\u00e9rez Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda, director del Laboratorio de Cronobiolog\u00eda. Universidad de RITMOS SON NECESARIOS El Dr. Juan Antonio Madrid se declaraba \"relojero\" de profesi\u00f3n por su especializaci\u00f3n en el fen\u00f3meno del sue\u00f1o. Su primera consideraci\u00f3n fue que \"los ritmos son necesarios\" para la preparaci\u00f3n, la anticipaci\u00f3n y solamente es posible anticipar lo predecible. Su interven- ci\u00f3n se estructuraba sobre cuatro grandes temas: ritmos, tiempos, trastornos circadianos y crono-potenciaci\u00f3n. En su percepci\u00f3n, existe una preocupaci\u00f3n creciente por la salud en la sociedad, quiz\u00e1 por el envejecimiento, es una preocupaci\u00f3n por la salud \"integral\" . En la definici\u00f3n de h\u00e1bitos saludables, la noci\u00f3n sobre la importancia de la alimentaci\u00f3n es incompleta si no se incluye el factor tiempo: \"cu\u00e1ndo se come\" y la actividad f\u00edsica debe tambi\u00e9n ir acompa\u00f1ada de la consideraci\u00f3n del tiempo. El sue\u00f1o, que no siempre se menciona espont\u00e1neamente como factor para una vida salu- dablees, a su entender, el m\u00e1s importante de estos factores. Es un ritmo circadiano que se repite cada 24 horas, perouno mas entre los cientos de ritmos que vivimos, se\u00f1alaba. Los ritmos circadianos aparecen en m\u00faltiples funciones y procesos. Por ejemplo, el perfil de la presi\u00f3n arterial m\u00e1s saludable tiene oscilaciones que se manifiestan en el efecto de la medicaci\u00f3n (mejor control con la terapia nocturna).1 En las pruebas de PCR para la detecci\u00f3n de SARS-CoV-2, la detecci\u00f3n de verdaderos posi- tivoscambia en un 70% si la prueba se hace a mediod\u00eda comparada con la noche y el virus es m\u00e1scontagioso en la franja central del d\u00eda.2 La toxicidad de la quimioterapia convencional tambi\u00e9n cambia r\u00edtmicamente. Y algo que no se sab\u00eda \"hasta hace solamente tres semanas\" cuando una publicaci\u00f3n ha mostrado que la nueva generaci\u00f3n de medicamentos de inmunoterapia frente al c\u00e1ncer de pulm\u00f3n avanzado -en este caso nivolumab- tiene efectos cuatro veces mayores cuando se admi- nistra por la ma\u00f1ana.3 Todos estos ritmos dependen de un sistema complejo, el sistema circadiano, que tiene treselementos: relojes, sincronizadores y salidas. El reloj m\u00e1s importante se encuentra en el hipot\u00e1lamo, unas 20.000 neuronas agrupadas en 'cluster' , cada una de las cuales contiene un reloj molecular que permite el establecimiento de ciclos en todos los \u00f3rganos y tejidos. Cuando los relojes se a\u00edslan del entorno, pueden des-viarse del ciclo. Por t\u00e9rmino medio retrasan unos 20 min al d\u00eda. Necesitamos se\u00f1ales externas que pongan en hora el reloj. Esas se\u00f1ales las aportan los sincronizadores: luz y oscuridad, que han perdido parte sustancial de su regularidad con los tiempos modernos. Otros son la actividad f\u00edsica, los horarios sociales y de alimentaci\u00f3n. La melatonina cumple la tarea \"fundamental\" de distribuir \"de la cabeza a los pies\" la se\u00f1al de que ha llegado la noche, programando las c\u00e9lulas \"en modo noche\" para favorecerel sue\u00f1o, la reparaci\u00f3n tisular, el ayuno y otras actividades nocturnas. La melatonina es la \"oscuridad qu\u00edmica\" Dr. Juan Madrid P\u00e9rezCNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICEEl sue\u00f1o est\u00e1 condicionado por un tiempo interno, un tiempo ambiental y un tiempo social. El ponente describ\u00eda su funcionamiento a partir de un experimento que su equipo realiz\u00f3 como parte de una colaboraci\u00f3n con la Universidad de Surrey para un documental de la BBC. Durante un periodo de diez d\u00edas sin referencias externas, aislado totalmente del entorno en un b\u00fanker nuclear, un voluntario modific\u00f3 su conducta de descanso de la siguiente forma: dorm\u00eda cuanto era necesario cada d\u00eda, pero lo hac\u00eda a horas distintas \"cada d\u00eda un poco m\u00e1s tarde\" . El retraso era siempre el mismo, entre 30 y 40 min cada d\u00eda, lo cual llev\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que el reloj interno es \"de una precisi\u00f3n sorprendente\" . En la segunda parte, se establecieron se\u00f1ales sincronizado - ras (luz, llamada telef\u00f3nica, conversaci\u00f3n con los responsables del equipo, indicaciones para que realizara actividad f\u00edsica, etc.). Durante la pandemia, han aparecido personas con patrones de conducta similares en cuanto al sue\u00f1o por efecto del aislamiento. El experimento termin\u00f3 con una recuperaci\u00f3n de los ritmos normales.4 En cuanto al tiempo ambiental, \"el tiempo entra por los ojos\" , en palabras del escritor Julio Cor - t\u00e1zar en 1962. El tiempo dio la raz\u00f3n a esa intuici\u00f3n con una serie de investigaciones que culmi- nancon la publicaci\u00f3n, en 2002, de un trabajo revolucionario en la revista Science, que muestra que en la retina existe un conjunto de c\u00e9lulas ganglionares, \"neuronas\" que captan la luz azul.5 Esas c\u00e9lulas, con un pigmento llamado melanopsina, conectan con el n\u00facleo hipotal\u00e1mico y le - dan la se\u00f1al de tiempo ambiental. Es una v\u00eda luminosa pero no consciente (existen personas ciegas con esa v\u00eda intacta y que, por lo tanto, necesitan exposici\u00f3n a la luz para la regulaci\u00f3n de sus ritmos). Un elemento que act\u00faa como nexo entre el tiempo ambiental y el reloj interno es la melatonina, que cumple la tarea \"fundamental\" de distribuir \"de la cabeza a los pies\" la se\u00f1al de noche, programando las c\u00e9lulas \"en modo noche\" para favorecer el sue\u00f1o, la reparaci\u00f3n tisular, el ayuno y otras actividades nocturnas. La melatonina es la \"oscuridad qu\u00edmica\" . La melatonina se libera de noche cuando la pineal recibe la se\u00f1al del reloj. Una luz en mitad de la noche inhibe la melatonina. La sensibilidad de la melatonina a la luz es \"tremenda\": El 50% de inhibici\u00f3n se produce con una intensidad de 24-25 luxes (extremadamente tenue).6 La complejidad del sistema es uno de los motivos por los cuales los trastornos del sue\u00f1o son particularmente frecuentes. La Academia Americana del Sue\u00f1o establece siete trastornos: retraso de fase, avance de fase, ritmo sue\u00f1o-vigilia irregular, ritmo de sue\u00f1o-vigilia en curso libre (hipernictameral), 'jet-lag' , trastorno por trabajo a turnos y trastornocirca- diano debido a condiciones m\u00e9dicas. Para explicarlos, comenzando por el retraso de fase, el Dr. Madrid empleaba una gr\u00e1fica de segmentos con la parte de oscuridad representada en fondo azul oscuro entre las 11 de la noche y las 8 de la ma\u00f1ana. La secreci\u00f3n de melatonina, un indicador de tiempo interno se muestra como una l\u00ednea roja y el sue\u00f1o en azul claro. En una fase normal el sue\u00f1o se man- tiene dentro de esa franja. En el trastorno por adelanto de fase, se produce (por h\u00e1bitos o gen\u00e9tica), ocurre cuando el sue\u00f1o sucede antes de lo socialmente aceptado. Cuando se intenta cambiar el sue\u00f1o acos - t\u00e1ndose m\u00e1s tarde, a menudo ocurre que la persona sigue levant\u00e1ndose demasiado pronto. El segundo, el retraso de fase, es epid\u00e9mico, \"t\u00edpico de los adolescentes\" . Se caracteriza por dormir y levantarse mucho m\u00e1s tarde de lo socialmente aceptado. Puede derivar en un in- somnio de conciliaci\u00f3n si no se trata debidamente. Adem\u00e1s, estos pacientes suelen mostrar un patr\u00f3n diferente de sue\u00f1o entre los d\u00edas de trabajo y los d\u00edas libres, lo que se conoce como \"jel-lag\" social. Los patrones irregulares son t\u00edpicos de pacientes con trastornos neurodegenerativos, con un n\u00facleo supraquiasm\u00e1tico degenerado. Ocurre, por ejemplo, en personas con enferme - dad de Parkinson. SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICE En el trabajo por turnos, la situaci\u00f3n m\u00e1s cronodisruptiva es la que produce el turno noctur - no fijo. Es particularmente dif\u00edcil mantener un ritmo de sue\u00f1o estable diurno por la enorme fuerza de los condicionantes sociales. \" \u00bfQu\u00e9 podemos hacer para compensar estas situaciones?\" , se preguntaba. Su mantra es: re - gularidad (comidas, horarios de despertar, contactos sociales y actividad f\u00edsica); contrastar (el d\u00eda tiene que ser luminoso, ruidoso, con comidas, movido... mientras que la noche es para la desconexi\u00f3n, oscura, en ayunas) \"cuanto mayor sea el contraste, mejor funcionan los relojes\" . El \u00faltimo es sincronizar los ritmos a su hora normal. Lao-Ts\u00e9: \"El hombre sabio, no haciendo nada, no deja nada sin hacer\" era su \u00faltima reflexi\u00f3n. El sue\u00f1o es as\u00ed. \"El hombre sabio, no haciendo nada, no deja nada sin hacer\" (Lao-Ts\u00e9) El sue\u00f1o es as\u00ed16 16 1616 1620 20 2020 2024 24 2424 244 4 44 48 8 8FASE NORMAL RETRASO DE FASE RETRASO DE FASEADELANTO DE FASE ADELANTO DE FASE8 812 12 1212 1216 1616 QUE SIRVE EL SUE\u00d1O? El Dr. Hernando P\u00e9rez comenzaba su ponencia con una contundente afirmaci\u00f3n \"no es po - sible ser un buen neur\u00f3logo si no se piensa en el sue\u00f1o. Si concebimos el cerebro o la mente (producto del cerebro) como una f\u00e1brica, las tareas de mantenimiento se realizan desde el sue - \u00f1o: la limpieza, el balance energ\u00e9tico, la reorganizaci\u00f3n neuronal, el aprendizaje, la transici\u00f3n de la memoria del corto a largo plazo... son funciones que se realizan durante el sue\u00f1o. El fen\u00f3meno tiene un papel determinante en nuestra calidad de vida y en las enfermedades neu- rol\u00f3gicas. El sue\u00f1o no REM tiene funciones de reparaci\u00f3n de estructuras y el sue\u00f1o REM tiene que ver con la reorganizaci\u00f3n neuronal. Tambi\u00e9n tiene impacto en lo afectivo y an\u00edmico, con potencial para empeorar cuadros depresivos, entre otros. El descanso es, por tanto, clave para la Neurolog\u00eda y la Psiquiatr\u00eda y es determinante en la entrevista cl\u00ednica en ambos escenarios. Desde la cronobiolog\u00eda, el envejecimiento natural confiere cambios: nacemos como seres polif\u00e1sicos -durmiendo mucho en las primeras etapas de la vida-; poco a poco se consolida un sue\u00f1o bif\u00e1sico entre los 1 y los 5 a\u00f1os de vida; en la senectud es algo que se recupera. En este punto, retomaba el tema del retraso de fase que el Dr. Madrid explicaba en su interven- ci\u00f3n. Los ciclos de la mujer tambi\u00e9n acarrean diferentes patrones de sue\u00f1o. En este contexto, extra\u00eda las lecciones aprendidas en la enfermedad de Alzheimer (y otras patolog\u00edas multisist\u00e9micas como enfermedad de Parkinson y la demencia por cuerpos de Lewy). En la Universidad Pablo de Olavide de Sevilla, se ha estudiado c\u00f3mo las alteraciones del sue\u00f1o incrementan el riesgo de desarrollar enfermedad de Alzheimer por la afectaci\u00f3n de esa funci\u00f3n de mantenimiento que consiste en la eliminaci\u00f3n de 'detritus' , que se realiza durante el sue\u00f1o. En esa funci\u00f3n tambi\u00e9n se elimina beta-amiloide. La disrupci\u00f3n circadiana y el descenso de melatonina se combinan con acumulaci\u00f3n de esta prote\u00edna.7 En su opini\u00f3n, uno de los grandes descubrimientos de la Neurolog\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os (2002) es el del sistema glinf\u00e1tico. Durante la fase de sue\u00f1o no REM los espacios perivasculares se dilatan un 60% y eso permite la penetraci\u00f3n del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. Durante esa fase se ejecuta la limpieza de nuestro cerebro: si no descansamos bien, se depositan detritus t\u00f3xicos y esto puede dar lugar a mayor predisposici\u00f3n a desarrollar una enfermedad como la enfermedad de Alzheimer, pero m\u00e1s all\u00e1, hay implicaciones en pacientes con traumatismos, hidrocefalia y estados de baja presi\u00f3n, por - que las tareas de mantenimiento act\u00faan durante el sue\u00f1o y si no se realizan, nos predisponen a ese tipo de dolencias.8 Se ha sugerido que una privaci\u00f3n de, solamente, 31 horas de sue\u00f1o ya supone un dep\u00f3sito cin- co veces superior al nivel de los hipocampos del beta-amiloide. Esto, noche tras noche, va a tener una mayor incidencia.9,10 Las alteraciones del sue\u00f1o incrementan el riesgo de desarrollar enfermedad de Alzheimer Dr. Hernando P\u00e9rezSESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICE CREB CREB CREB CREBCRE CRE CRE CRECRE DIANA GENES DIANA GENES de 4 trenes Consolidaci\u00f3n de memoriaL-LTP 4 trenes espaciados de memoria L-LTP Consolidaci\u00f3n de memoriaMol\u00e9culas efectoras y reguladoras para L-LTP y consolidaci\u00f3n de memoria Mol\u00e9culas efectoras y reguladoras para L-LTP y consolidaci\u00f3n de memoriaMol\u00e9culas efectoras y reguladoras para L-LTP y consolidaci\u00f3n de memoria Mol\u00e9culas efectoras y reguladoras para cAMP sin privaci\u00f3n del sue\u00f1o C. Inducci\u00f3n de cAMP con deprivaci\u00f3n del sue\u00f1oB. Inducci\u00f3n de cAMP sin privaci\u00f3n del sue\u00f1o + Tratamiento con Inhibidor de la Fosfodiesterasa D. Inducci\u00f3n de cAMPc con deprivaci\u00f3n de sue\u00f1o + tratamiento con inhibidores de la fosfodiesterasaATP ATPATP ATPAMP AMPAMP AMPP P P PP P P P cAMP cAMPLa privaci\u00f3n del sue\u00f1o afecta la se\u00f1alizaci\u00f3n de cAMP en el hipocampo Adapatado de : Vecsey et al. Nature volume 461, pages 1122-1125, 2009Ratones privados del sue\u00f1o: Mayores niveles de la enzima PDE4 y menores de AMPc: mol\u00e9cula importante en la formaci\u00f3n de nuevas conexio - nes sin\u00e1pticas en el hipocampo. Tratando a los ratones con inhibidores de la PDE4, se logra reducir el d\u00e9ficit de cAMP inducido por la privaci\u00f3n de sue\u00f1o, y reinstaurar la plasticidad sin\u00e1ptica y la memoria dependiente del hipocampo. Cuanto m\u00e1s beta-amiloide se tiene en ciertas partes del cerebro, se tiene menos sue\u00f1o profundo y, en conse - cuencia, peor memoria. Adem\u00e1s, cuanto menos profundo sea el sue\u00f1o, menos eficaz es la limpieza de esta mala prote\u00ednas. Es un c\u00edrculo vicioso. Otro de los sistemas a valorar en este contexto es el sistema hipocretina-orexina. En los pa- cientes con narcolepsia con cataplexia, hay una ausencia total de actividad del sistema, pero se ha observado un fen\u00f3meno de acci\u00f3n atenuada con el envejecimiento y en la enferme - dad de Alzheimer. Dentro de las narcolepsias causadas por ciertas enfermedades, existe un fenotipo asociado a la enfermedad de Parkinson. No obstante, no todos los pacientes desa- rrollan ese tipo de narcolepsia, ya que para que se produzca una ca\u00edda de la hipocretina de un 50% en l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, se requiere una p\u00e9rdida de un 73% de neuronas hipo -CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE Los niveles menores de hipocretina pueden estar implicados en el frecuente estado de somnolencia diurna de los pacientes con enfermedad de Parkinson. cretin\u00e9rgicas que est\u00e1n a nivel del hipot\u00e1lamo, mientras que normalmente ese dintel no se alcanza, aunque s\u00ed se llega a ese umbral en pacientes con narcolepsia.11 Los niveles menores de hipocretina, de acuerdo con el ponente, pueden por tanto estar im- plicados en el frecuente estado de somnolencia diurna de los pacientes con enfermedad de Parkinson. La hipocretina es un neurop\u00e9ptido muy ubicuo que, con el 'input' de nuestros ciclos, estado nutricional, an\u00edmico, etc. Por medio de la leptina -entre otros agentes- va a cumplir dos fun- ciones: el mantenimiento de un correcto nivel atencional en la vigilia y la activaci\u00f3n motiva- cional para la alimentaci\u00f3n o la actividad sexual.12 Adem\u00e1s, se concede a la hipocretina un papel en la cognici\u00f3n, porque promueve la libera- ci\u00f3n de un neurotransmisor como la acetilcolina. En los ensayos animales con modelos para reposici\u00f3n de hipocretina, se mejora la capacidad colin\u00e9rgica y, con ello, la motivaci\u00f3n del ejemplar en experimentaci\u00f3n.13 Por otra parte, tambi\u00e9n se le discute un papel glutamat\u00e9rgico. Consideraba, a continuaci\u00f3n, que muchos de los pacientes con enfermedad de Parkinson, Alzheimer y demencia o enfermedad por cuerpos de Lewy, durante unos cinco a\u00f1os previos a la presentaci\u00f3n de la enfermedad con s\u00edntomas cognitivos, son personas que empiezan a mostrar una p\u00e9rdida significativa de peso. No es casual que con frecuencia procedan de consultas previas con internistas o m\u00e9dicos endocrin\u00f3logos por sospecha de procesos tu- morales ocultos por la p\u00e9rdida de peso inexplicable. \"Es m\u00e1s frecuente de lo que pensamos y una de las marcas fenot\u00edpicas de las enfermedades neurodegenerativas\" , indicaba. La sar - copenia es fenot\u00edpica de la enfermedad y guarda relaci\u00f3n con este sistema. Es el motivo por el cual la orexina es una potencial diana terap\u00e9utica.14 El eje retino-hipot\u00e1lamo-pineal, tambi\u00e9n afectado en la enfermedad neurodegenerativa, abordado por el Dr. Madrid, llevaba de nuevo la atenci\u00f3n a la melatonina y su estrecha vin- culaci\u00f3n con la serotonina y al efecto regulador de la luz en su s\u00edntesis.15 Tambi\u00e9n la melatonina se pierde con la edad. Existen estudios que respaldan que su repo - sici\u00f3n desde un punto de vista biol\u00f3gico, mejorar\u00e1 la calidad de vida de los pacientes que muestren respuesta.16 Sobre la influencia del sue\u00f1o y sus fases en las crisis epil\u00e9pticas o cronoepileptolog\u00eda, el exper - to llamaba la atenci\u00f3n sobre el hecho de que la farmacolog\u00eda va a tener que adaptarse a los ci- clos de sue\u00f1o de los pacientes para optimizar los tratamientos. En la epilepsia de ausencias, se ha observado actividad en el paso de sue\u00f1o a vigilia o en la transici\u00f3n a sue\u00f1o no REM. Es una epilepsia refleja a la activaci\u00f3n de mecanismos precursores del sue\u00f1o. La epilepsia del l\u00f3bulo frontal ser\u00eda, antag\u00f3nicamente, la de los sistemas de 'arousal' (activaci\u00f3n).17 Todas estas consideraciones ser\u00e1n necesarias a la hora de establecer pautas terap\u00e9uticas. Lo mismo planteaba el ponente sobre la necesidad de tener presentes los tres cronotipos: b\u00fahos (personas que se desenvuelven bien por la noche), alondras (personas que se despiertan con energ\u00eda) y colibr\u00edes (cronotipos intermedios). En la epilepsia miocl\u00ednica juvenil, por ejemplo, es m\u00e1s prevalente el cronotipo vespertino.SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICEEn \u00faltimo lugar, dedicar\u00eda una reflexi\u00f3n a la neurofarmacolog\u00eda de la vigilia y el sue\u00f1o, con neurotransmisores que mantienen la vigilia (hipocretina-orexina), que ya cuentan con sus antagonistas, entre ellos agentes comercializados \u00fanicamente de momento en Estados Uni- dos. En l\u00edneas generales, considera que el vadem\u00e9cum del neur\u00f3logo debe incluir agentes inhibidores de recaptaci\u00f3n de los transportadores de monoaminas, anfetamina, agonistas indirectos de receptores presin\u00e1pticos para noradrenalina y dopamina, inhibidores d\u00e9biles de la recaptaci\u00f3n de monaminasas del espacio sin\u00e1ptico e inhibidores de la recaptaci\u00f3n de NA, entre otros. La terapia para la mejora de la calidad del sue\u00f1o se traduce en mejor\u00edas cl\u00ednicas significati- vas en modelos de enfermedad de Parkinson, enfermedad por cuerpos de Lewy y es una po - sibilidad en multitud de patolog\u00edas que debe modular las intervenciones terap\u00e9uticas para repercutir en la funcionalidad de los pacientes. En el turno de preguntas de la audiencia, los ponentes aclararon pautas sobre la adminis - traci\u00f3n de melatonina. Se prefiere la administraci\u00f3n en las dos horas previas al momento de acostarse y con preferencia con la liberaci\u00f3n prolongada, matizando que \"no es la pana- cea\" pero puede ejercer como muro de contenci\u00f3n frente al insomnio, respond\u00eda el Dr. P\u00e9rez. Adem\u00e1s, prestar atenci\u00f3n especial al control de calidad de las presentaciones . Tambi\u00e9n es importante tomarla de manera regular a riesgo de que se experimente una menor eficacia, comentaba ahora el Dr. Madrid. El Dr. P\u00e9rez, a preguntas de los presentes explic\u00f3 el \"s\u00edndrome del ocaso\" en personas con enfermedad de Alzheimer, con manifestaci\u00f3n de s\u00edntomas como desorientaci\u00f3n durante las horas de la noche que est\u00e1 estrechamente relacionada con la institucionalizaci\u00f3n y para la cual se est\u00e1n estudiando diversas estrategias con terapia lum\u00ednica. El Dr. Madrid defendi\u00f3 esta estrategia puntualizando que los dispositivos deben estar dise\u00f1ados para evitar parpadeos, da\u00f1o ocular y simular con la m\u00e1xima precisi\u00f3n los est\u00edmulos externos de origen natural. La melatonina se pierde con la edad y existen estudios que respaldan que su reposici\u00f3n puede mejorar la calidad de vida de los pacientes que muestren respuesta 1. Crespo et al. Chronobiol Int. 2013: 30: 159-175. 2. Mc al. 896. Bonmati et al. Front. Phsysiol. February 2020. 5. Berson DM, et al. Science 2002 Feb 8;295(5557):1070-3. 6. Philips et al. 2019. PNAS 116,24. 7. Y. Saeed and S.M. Abbot. Current Neurology and Neuroscience Reports 2017. 8. Nedergaard, Science, 2013. 9. E. Shokri-Kojori et al/PNAS 2018. 10. Vecsey et al. Nature volume 461, pages 1122-1125, 2009. 11. Gerashchenko D, Exp Neurol, 2003. 90 al., 2005. Modified from Grundman, Arch Neurol, 2005. 15. Margarita L. Dubocovich et al. Pharmacol Rev 2010;62:343-380. 16. Wade et al. 2010; Wade et al. 2011. 17. Kristine Lossius Behav. 2020.CNS Moderaba la sesi\u00f3n dedicada a cefalea y depresi\u00f3n el Dr. Francisco Grandas P\u00e9rez, Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda en el Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, con las intervenciones del Dr. Jes\u00fas Porta-Etessam, Jefe de Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos de Madrid y el Dr. Joan de Pablo Rabass\u00f3, Jefe de Servicio de Psiquiatr\u00eda y Profesor agregado en Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y el Hospital Uni- versitari Germans Trias i Pujol de Barcelona. Tanto los psiquiatras que ven cefaleas como los neur\u00f3logos que ven depresi\u00f3n se encuentran en esa interfase a la que alude el t\u00edtulo de la sesi\u00f3n. \"La depresi\u00f3n es un factor a\u00f1adido, sobre todo en cefaleas cr\u00f3nicas y es frecuente que los pacientes deprimidos experimenten depresi\u00f3n\" , recordaba en su introducci\u00f3n.Dr. Francisco J. Grandas P\u00e9rez Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Dr. Jes\u00fas Porta-Etessam Jefe de Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos. Madrid.Dr. Joan de Pablo Rabass\u00f3 Jefe de Servicio de Psiquiatr\u00eda. Profesor agregado. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Hospital Universitari Germans Trias i Pujol. BarcelonaLA INTERFASE ENTRE CEFALEA Y DEPRESI\u00d3N La depresi\u00f3n es un factor a\u00f1adido, sobre todo en cefaleas cr\u00f3nicas, y es frecuente que los pacientes deprimidos experimenten depresi\u00f3nSESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICECEFALEAS (MIGRA\u00d1A Y TENSIONAL) Y SU ASOCIACI\u00d3N CON DEPRESI\u00d3N / ANSIEDAD Para el Dr. de Pablo, muy vinculado a la Psiquiatr\u00eda \"de enlace\" es clave la noci\u00f3n de colabora- ci\u00f3n entre especialidades, muy estrechamente -en su caso- con la Neurolog\u00eda. En su perspecti- va, est\u00e1 claro que cefalea y depresi\u00f3n se presentan asociadas con frecuencia superior a la espe - rada (respecto a la poblaci\u00f3n sana y con variaciones en otros grupos) en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. En su disertaci\u00f3n abordar\u00eda los grandes grupos de cefaleas (migra\u00f1a y tensional) y su asociaci\u00f3n con depresi\u00f3n / ansiedad, aunque sin olvidar otras causas de cefalea menos frecuentes. Recomienda tener presentes las m\u00faltiples interacciones entre cefalea y depresi\u00f3n, la im- portancia de un estudio diagn\u00f3stico \"detenido\" de ambas entidades: \"En el paciente que consulta por cefalea, valoremos la salud psiqui\u00e1trica y tratemos los trastornos, recordemos las interacciones entre los tratamientos respectivos, porque la iatrogenia es algo que vemos frecuentemente neur\u00f3logos y psiquiatras y, sin duda, existe una necesidad de nuevos estu- dios con nuevas metodolog\u00edas\" . 1 Las interacciones son m\u00faltiples: la cefalea tensional se asocia especialmente a la ansiedad y la migra\u00f1a a la depresi\u00f3n pero, en realidad, en la pr\u00e1ctica, los l\u00edmites no est\u00e1n en absoluto claros. De ah\u00ed se plantearon dos preguntas a los presentes: 1. \u00bfSon claros los l\u00edmites entre migra\u00f1a y cefalea tensional? 2. \u00bfSon claros los l\u00edmites entre ansiedad y depresi\u00f3n? A la primera pregunta, el auditorio se inclin\u00f3 mayoritariamente por el \"no\" (68%). Para la se - gunda cuesti\u00f3n, fue a\u00fan m\u00e1s amplio el acuerdo en la respuesta, con un 73% de los asistentes respondiendo \"no\" . Esto da fe de la confusi\u00f3n en la que se hayan los cl\u00ednicos ante la ausencia de biomarcadores biol\u00f3gicos para la objetivaci\u00f3n. \"En el d\u00eda a d\u00eda, el criterio cl\u00ednico es el que se impone en aras de una mejor atenci\u00f3n a los pacientes y que esa relaci\u00f3n existe lo han documentado numerosos estudios\" . Como mues - tra, presentaba los datos sobre cefalea, depresi\u00f3n y ansiedad en 6.624 personas de 6 pa\u00edses europeos (incluyendo Espa\u00f1a). Constatan que la migra\u00f1a se asocia a depresi\u00f3n ORs 2.1 [1.3- 3.4] (p = 0.002), ansiedad 4.2 [2.8-6.3] (p < 0.0001); la cefalea tensional se asocia a ansiedad: ORs 2.5 [1.7-3.7] (p < 0.0001) y la probable cefalea por medicaci\u00f3n se asocia a depresi\u00f3n ORs 5.5 [2.2-13.5] (p < 0.0001) y a ansiedad ORs 10.4 [4.9-21.8] (p < 0.0001), este \u00faltimo dato con relevancia especial para los psiquiatras.2 La migra\u00f1a est\u00e1 presente en un 33% en el escenario cl\u00ednico de trastorno bipolar y m\u00e1s en bipolar tipo II (54 % frente 32 %), sobre todo en mujeres y en formas de inicio precoz, pudiendo existir un v\u00ednculo entre migra\u00f1a y trastornos afectivos Dr. Joan de Pablo Rabass\u00f3CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE Cefalea como causa de depresi\u00f3n (por el estr\u00e9s / agotamiento asociado). Cefalea como manifestaci\u00f3n (s\u00edntoma) de la depresi\u00f3n. Cefalea consecuencia del tratamiento de la depresi\u00f3n. Depresi\u00f3n consecuencia del tratamiento de la cefalea (?). Cefalea y depresi\u00f3n como manifestaciones de un tercer trastorno.Cefalea y depresi\u00f3n, posibles relaciones El hallazgo se repite en un an\u00e1lisis de 749 pacientes con cefalea de 11 servicios de Neurolo - g\u00eda: 148 (19.7%) se diagnosticaron de depresi\u00f3n y 103 (13.7%) de ansiedad; 114 (15.2%) se diagnosticaron de cefalea causada por el trastorno psiqui\u00e1trico y 82 (10.9%) de depresi\u00f3n o ansiedad asociada a cefalea neurol\u00f3gica. La cefalea por depresi\u00f3n o ansiedad fue de in- tensidad leve / moderada y el insomnio fue el mayor predictor de trastorno psiqui\u00e1trico. La importancia del insomnio destacaba en su relaci\u00f3n con depresi\u00f3n y cefalea y enlazaba con el contenido de la sesi\u00f3n precedente en el CNS Exeltis Day.3 Cefalea y depresi\u00f3n tienen posibles relaciones diversas, que incluyen: cefalea como causa de depresi\u00f3n (por estr\u00e9s / agotamiento asociado); cefalea como manifestaci\u00f3n (s\u00edntoma) de la depresi\u00f3n; cefalea consecuencia del tratamiento de la depresi\u00f3n; depresi\u00f3n consecuencia del tratamiento de la cefalea (con evidencia que respalda la relaci\u00f3n y \"tambi\u00e9n alguna de conclusiones opuestas\") y cefalea y depresi\u00f3n como manifestaciones de un tercer trastorno. En cualquier caso, todas deben contemplarse, la \u00faltima como signo de alarma en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. \"No debemos limitarnos a contemplar la opci\u00f3n m\u00e1s probable\" , advert\u00eda. A\u00f1ad\u00eda evidencias sobre esta relaci\u00f3n con un estudio sobre una poblaci\u00f3n de 15.133 perso - nas con migra\u00f1a (73,0% mujeres, 43 edad media) y 77.453 controles, en el cual la migra\u00f1a se asoci\u00f3 significativamente (P < 0,001) con insomnio (OR 3,79 [3,6, 4.0]), depresi\u00f3n (OR 3,18 [3,0, 3,3]) y ansiedad (OR 3,18 [3,0 3,3]), destacando una vez m\u00e1s \"la importancia del insom- nio y su car\u00e1cter bidireccional\" .4 Sobre una poblaci\u00f3n de 782 pacientes, se constata la relaci\u00f3n con ansiedad OR 25,4 (6,9- 93,8); depresi\u00f3n OR 8,07 (2,69-24,21) (s\u00edntomas f\u00edsicos) e irritabilidad OR 7,46 (2,69-20,74).5 Un aspecto que considera asimismo relevante es la comorbilidad psiqui\u00e1trica con el tras - torno bipolar, interesante porque al hablar de depresi\u00f3n \"a secas\" el proceso es mucho m\u00e1s inespec\u00edfico. As\u00ed, en depresi\u00f3n unipolar, la variabilidad en los estudios oscila entre el 8.6% y el 47.9%, mientras que en la depresi\u00f3n bipolar se aprecia una frecuencia 3 veces mayor en casos de migra\u00f1a. La migra\u00f1a est\u00e1 presente en un 33% en el escenario cl\u00ednico de trastorno bipolar y m\u00e1s en bipolar tipo II (54 % frente 32 %), sobre todo en mujeres y en formas de ini- cio precoz, apuntando a un v\u00ednculo entre migra\u00f1a y trastornos afectivos.6 Tener en cuenta este elemento contribuye a una mejor comprensi\u00f3n de otros fen\u00f3menos, como la asociaci\u00f3n entre migra\u00f1a y depresi\u00f3n desde el punto de vista del suicidio (19,4 % de pacientes pueden presentar ideaci\u00f3n o conducta suicida). \"Es la primera causa de muerte entre los 20 y los 35 a\u00f1os, es un tema que debe abordarse y al cual todos los cl\u00ednicos debe - mos prestar atenci\u00f3n evaluando el riesgo\" , apuntaba.7SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICEA nivel de la etiopatogenia conjunta, hay diferentes relaciones posibles: alteraciones del neurodesarrollo, bases gen\u00e9ticas (cada vez m\u00e1s evidencias de relaci\u00f3n bidireccional entre ambos trastornos, por mecanismos gen\u00e9ticos compartidos), neurotransmisi\u00f3n, hormo - nas, estr\u00e9s.8-10 En cuanto al tratamiento de la migra\u00f1a y depresi\u00f3n, el ponente subrayaba la importancia de tratamientos espec\u00edficos de cada trastorno, \"en principio\" , aunque, dado lo complejo de la interacci\u00f3n, tambi\u00e9n puede ser relevante la consideraci\u00f3n de que algunos tratamien- tos contribuyan a mejorar ambos trastornos, \"teniendo en cuenta las opciones terap\u00e9uti- cas adecuadas en cada caso\" .11,12 Sobre la cefalea tensional, part\u00eda de cuestionarse la denominaci\u00f3n en s\u00ed, puesto que se trata de una entidad de dudosa relaci\u00f3n con tensi\u00f3n muscular y \"b\u00e1sicamente, en la pr\u00e1c - tica, definida por ausencia de criterios de migra\u00f1a\" . Los criterios diagn\u00f3sticos son vagos y cuentan con variables psicol\u00f3gicas asociadas, \"fundamentalmente neuroticismo y alexi- timia\" . A lo cual a\u00f1ad\u00eda la puntualizaci\u00f3n de que se han observado diversas formas de ansiedad asociada a trastornos espec\u00edficos o a ansiedad normal vinculada a estr\u00e9s. La ansiedad es, en s\u00ed misma, un fen\u00f3meno natural que todos experimentamos, pero tambi\u00e9n hay trastornos, que se mezclan en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Esa asociaci\u00f3n acaba propiciando presentaciones diferentes.13,14 Una vez m\u00e1s, el insomnio tiene ese papel bidireccional que requiere una evaluaci\u00f3n y tra- tamiento correctos.15 Menci\u00f3n especial merec\u00eda en la intervenci\u00f3n de este experto la perspectiva de g\u00e9nero, que ha sido ignorada en la historia de la Medicina, con abundantes evidencias sobre su impor - tancia, entre ellas la documentaci\u00f3n de una mayor asociaci\u00f3n de la cefalea tensional con insomnio en hombres y con s\u00edntomas depresivos en mujeres.16 Volviendo a la cuesti\u00f3n del suicidio, ilustraba su importancia a partir de la comparaci\u00f3n de 332 pacientes con cefalea tensional e igual n\u00famero de controles sanos, sobre la cual un 24,7 % de pacientes presentaron ideaci\u00f3n o conducta suicida con el insomnio como prin- cipal factor de riesgo asociado. \"Debemos preguntar a los pacientes y tomar las medidas oportunas cuando esto se produzca\" , insist\u00eda.17 Desde el punto de vista de la Psiquiatr\u00eda, para el ponente es clave el diagn\u00f3stico del tras - torno subyacente (ansiedad / depresi\u00f3n), con intervenci\u00f3n para la ansiedad de base, el papel de los tratamientos psicol\u00f3gicos y el de los f\u00e1rmacos, a los cuales la respuesta puede ser diferente en sujetos con cefalea.18 Una revisi\u00f3n \"rigurosa\" muestra \"una vez m\u00e1s\" que ISRS y venlafaxina ofrecen peores re - sultados que los tric\u00edclicos en la cefalea tensional (asociada a ansiedad).19 El insomnio tiene un papel bidireccional que requiere una evaluaci\u00f3n y tratamiento correctosCNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICELA RELACI\u00d3N BIDIRECCIONAL ENTRE DEPRESI\u00d3N Y MIGRA\u00d1A CR\u00d3NICA El Dr. Jes\u00fas Porta dedicaba su intervenci\u00f3n a reflexionar sobre la relaci\u00f3n bidireccional en- tre depresi\u00f3n y migra\u00f1a cr\u00f3nica, \"bidireccional pero compleja\" , sobre la base de evidencias que explican la anticipaci\u00f3n del dolor en pacientes con depresi\u00f3n y de que ambas patolog\u00edas comparten mecanismos fisiopatol\u00f3gicos. No obstante, antes recordaba que, en el c\u00f3mputo de a\u00f1os perdidos, la migra\u00f1a es la segunda causa de discapacidad seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS): \"Uno de cada cinco de los presentes la sufrir\u00e1 en alg\u00fan momento de su vida\" . En la consulta de Neurolog\u00eda, se ha evolucionado de reducir la cefalea (en duraci\u00f3n, por ejemplo), a mirar m\u00e1s all\u00e1 de la enfermedad, mirar a la persona con sus particularidades que van a impactar en las decisiones terap\u00e9uticas con la orientaci\u00f3n de buscar la mejor cali- dad de vida posible. Eso implica tener en cuenta sus preferencias (mantenimiento del peso, situaci\u00f3n familiar, alteraciones del estado de \u00e1nimo por efecto de los neurop\u00e9ptidos -incluso fuera de los brotes- etc.) El neur\u00f3logo, miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del CNS Exeltis Day, invitaba a tener en cuenta que en los pacientes con dolor cr\u00f3nico se aprecia una afectaci\u00f3n de la calidad de vida \"que facilita la aparici\u00f3n de s\u00edndromes depresivos\" y que los fen\u00f3menos de anticipaci\u00f3n pueden facilitar la aparici\u00f3n de abuso de analg\u00e9sicos. En consecuencia, se inclina por una evalua- ci\u00f3n concienzuda de la presencia de depresi\u00f3n \"especialmente en la poblaci\u00f3n de pacientes de toma excesiva de analg\u00e9sicos e, independientemente de los factores establecidos, abor - dar el tratamiento de la depresi\u00f3n\" . Asimismo, subrayaba la importancia de una adecuada individualizaci\u00f3n, tanto desde la \u00f3ptica del diagn\u00f3stico como la del tratamiento. A su modo de ver, se ha avanzado enormemente en el conocimiento de los mecanismos que explican la migra\u00f1a y, lamentablemente, no tanto de la cefalea en racimos. Como se hab\u00eda planteado en otros momentos de la jornada, hace a\u00f1os que se conoce la relaci\u00f3n entre la de - presi\u00f3n y la migra\u00f1a, as\u00ed como su car\u00e1cter bidireccional: los pacientes migra\u00f1osos tienden a desarrollar depresi\u00f3n y los depresivos a presentar migra\u00f1a, pero la relaci\u00f3n es m\u00e1s estrecha que la observada en otras patolog\u00edas cr\u00f3nicas dolorosas, matizaba. De hecho, la depresi\u00f3n es un factor de cronificaci\u00f3n de la migra\u00f1a. Dr. Jes\u00fas Porta-Etessam\"Los pacientes migra\u00f1osos tienden a desarrollar depresi\u00f3n y los depresivos a presentar migra\u00f1a, pero la relaci\u00f3n es m\u00e1s estrecha que la observada en otras patolog\u00edas cr\u00f3nicas dolorosas\"SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICE Es un fen\u00f3meno que no es ajeno a otras cefaleas, pero s\u00ed m\u00e1s patente en la migra\u00f1a, de modo que los pacientes con migra\u00f1a cr\u00f3nica presentan mayor riesgo de ansiedad generali- zada y depresi\u00f3n que otras cefaleas.20 La cefalea con mayor presentaci\u00f3n de ideas autol\u00edticas es la cefalea en racimos, de ah\u00ed que haya sido tambi\u00e9n llamada \"cefalea del suicido\". En los a\u00f1os 90, Breslau relacion\u00f3 la migra\u00f1a en j\u00f3 - venes con una mayor tasa de intentos autol\u00edticos. La ideaci\u00f3n suicida es especialmente frecuente en las cefaleas cr\u00f3nicas, pero es algo que \"los neur\u00f3logos deber\u00edamos tener m\u00e1s presente\" . La ideaci\u00f3n autol\u00edtica es m\u00e1s prevalente en pacientes con migra\u00f1a con aura y frecuencias elevadas de episodios. Adem\u00e1s, los pacientes con dolor neurop\u00e1tico cr\u00f3nico -no solamente cefalea- tienen una mayor prevalencia de depresi\u00f3n.21,22 Al margen de estas consideraciones, el ponente se centraba, por ser de su m\u00e1ximo inter\u00e9s, en la situaci\u00f3n cl\u00ednica: \" \u00bfPor qu\u00e9 un paciente migra\u00f1oso puede tener depresi\u00f3n?\" Lo prime - ro que pensamos es en la discapacidad. Podr\u00eda justificarlo, pero existen factores gen\u00e9ticos, cada vez mejor conocidos -sobre todo en migra\u00f1a sin aura- como poligen\u00e9ticos y que com- parten elementos con otras enfermedades. Otro factor \"de especial inter\u00e9s\" es el curioso fen\u00f3meno de los s\u00edntomas asociados que se manifiestan en pacientes tratados con \u00e9xito que en varios d\u00edas recaen, aunque sea levemente, con afectaci\u00f3n severa del estado de \u00e1nimo. Eso indica que uno de los s\u00edntomas de la migra\u00f1a puede ser el bajo estado de \u00e1nimo. Lo interesante (y satisfactorio desde el punto de vista profesional) es que \"cuando tengo un pa- ciente con migra\u00f1a y depresi\u00f3n, es posible que mejorando la migra\u00f1a solucione la depresi\u00f3n\" . Estudio Tipo Diagn\u00f3stico Prevalencia Desai Samaan 2005 Poblacional HADS 23,2 Kecceki 2003 Poblacional DSM Estudio Tipo Diagn\u00f3stico Prevalencia Desai 2014 U Cefaleas MINI 17,64 Holryd 200 y y migra\u00f1a \"La ansiedad no desencadena la migra\u00f1a, en realidad la desencadena el momento de relajarse despu\u00e9s de haber sufrido ansiedad\"CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICEEn cuanto a su impacto epidemiol\u00f3gico, recordaba que la migra\u00f1a es la tercera enferme - dad con mayor prevalencia, la segunda m\u00e1s incapacitante seg\u00fan la OMS. Los pacientes que tienen \u00fanicamente, por ejemplo, cuatro d\u00edas al mes con dolor (todos los s\u00e1bados), pueden ver su calidad de vida muy afectada por la limitaci\u00f3n en sus \u00fanicos d\u00edas de descanso. \"La ansiedad no desencadena la migra\u00f1a, en realidad la desencadena el momento de relajarse despu\u00e9s de haber sufrido ansiedad\" , puntualiza el ponente. En la relaci\u00f3n fisiopatol\u00f3gica entre depresi\u00f3n y migra\u00f1a, hay fen\u00f3menos curiosos como el riesgo aumentado en la fase final del embarazo, a pesar de que la migra\u00f1a tiende a mejorar en el embarazo \"particularmente a partir del segundo trimestre\" .23 \"Pero vayamos m\u00e1s all\u00e1\" , los anticuerpos monoclonales contra el p\u00e9ptido CGRP parecen una soluci\u00f3n, pero es que adem\u00e1s se ha observado en todos los estudios que en pacientes cuya cefalea no mejora, s\u00ed lo hace la depresi\u00f3n, hasta el punto de que alguno de estos f\u00e1rmacos se han propuesto como tratamientos de la depresi\u00f3n para determinar si el p\u00e9ptido est\u00e1 des - empe\u00f1ando un papel en esta enfermedad. As\u00ed, el CGRP puede ser un marcador de migra\u00f1a y cuadro depresivo asociado a esa alteraci\u00f3n.24 Otros p\u00e9ptidos implicados en la migra\u00f1a, con estudios que los asocian a la depresi\u00f3n, son el neurop\u00e9ptido Y y el PACAP . En algunos pacientes, por tanto, la fisiopatolog\u00eda basta para explicar la relaci\u00f3n entre los dos procesos, a\u00f1ade.25-29 Retomaba el planteamiento inicial sobre la relaci\u00f3n gen\u00e9tica a partir de un modelo de la herencia de la migra\u00f1a a nivel neuronal y vascular que tambi\u00e9n predisponen a padecer otras patolog\u00edas, como v\u00e9rtigo, epilepsia, ictus, Tourette, ansiedad, depresi\u00f3n, trastorno obsesivo y d\u00e9ficit de atenci\u00f3n \"por esta herencia polig\u00e9nica de la migra\u00f1a\" . La bidireccionalidad se constata adem\u00e1s en estudios en gemelos con depresi\u00f3n y migra\u00f1a -un fen\u00f3meno que hab\u00eda mencionado el ponente anterior-.30-33 \"El CGRP puede ser un marcador de migra\u00f1a y del cuadro depresivo asociado a esa alteraci\u00f3n\"SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICE 1. Matthew S. Robbins. JAMA 2021 May 11; 325 (18): 1874-1885. 2. Lampl et al. The Journal of Headache and Pain 17, 59 (2016). 3. Cui-Bai WEI et al. Chinese Medical Journal; (24): 1394-1399, 2016. 4. Dawn C. Buse et al. The Journal of Headache and Pain 21, 23 (2020). 5. Prieto MF, et al. J Heada- che Pain 2017 Dec;18(1):37. 6. Tova Minen M, et al. 2016 Jul;87(7):741-9. 7. Pei JH et al. Journal of Affective Disorders 504-515. 9. Zhang Q, et al. J Cell Mol Med 2019 Jul;23(7):4505-4513. 10. Yang Y, et al. Cephalalgia 2016 Jun;36(7):679-91. 11. Cook CL, et al. J Am Assoc Nurse Pract 2018 Nov;30(11):630-637. 12. Blumenfeld AM, et Pain 2019 Headache Pain 2017 Sep 12;18(1):95. 16. Cigar\u00e1n-M\u00e9ndez M, et al. Women Health 2018 Oct;58(9):1037-1049. 17. Jong-Geun S, et al. J Clin Neurosci 2019 Nov;69:21-25. 18. Bendtsen L, et al. Eur J Neurol 2010 Nov;17(11):1318-25. 19. Banzi R, et al. Cochrane Database Syst Rev 2015 May 1;2015(5):CD011681. 20. Kowacks F, et al. Arq Neuropsiquiat. . 2000 Mar;58(1):197. 21. Strigo IA, et al. Arch Gen Psychiatry 2008 Nov;65(11):1275-84. 22. Kucyi A, et al. J Neurosci 2014 Mar 23. NZ, Disord F, Neuropsychiatr 2019 Apr;31(2):93-99. Svenningsson P , et al. Front et Dec 29. Meloni E, et al. Psychoneuroendocrinology 2016 Feb;64:12-21. 30. Yang Y, et al. Cephalalgia 2016 Jun;36(7):679-91. 31. Leo RJ, et al. Scand J Pain 2016 32. One 2021 Dec 31;16(12):e0261477. 34. Vries Lentsch S, et J Affect Disord 2022 Jan EI, et al. Journal of Headache and Pain volume 18, Article number: 23 (2017) 37. Affatato O, et al. J Transl Med. 2021; 133. 38. Lipton RB, et al. Headache 2021 Apr;61(4):662-672.El \u00e1nimo bajo como expresi\u00f3n de la migra\u00f1a, ya mencionado es algo que se ha observado en estudios publicados. Es una sensaci\u00f3n de tristeza al margen del dolor, incluso en el prodromo \"se observa falta de energ\u00eda o intenci\u00f3n de realizar actividades\" .34 Es un fen\u00f3meno que se ha documentado en ensayos cl\u00ednicos con toxina botul\u00ednica y otros agentes. En la cl\u00ednica, esto se traduce en que los pacientes con estado de \u00e1nimo bajo no son sujetos con una tendencia a lamentarse, sino pacientes con un s\u00edntoma asociado que mejora con tratamientos eficaces de la migra\u00f1a.35-38 La audiencia preguntaba la opini\u00f3n de los ponentes sobre la percepci\u00f3n extendida entre algunos neur\u00f3logos, de que la cefalea por tensi\u00f3n no existe, sino que es una manifestaci\u00f3n de un trastorno afectivo. La pregunta raya lo filos\u00f3fico y es tambi\u00e9n producto de una catego - rizaci\u00f3n por exclusi\u00f3n que, como se ha dicho, \"es un caj\u00f3n de sastre\" , pero que en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica la experiencia ayuda a resolver sobre la individualidad del paciente. Se descart\u00f3 la relaci\u00f3n entre la lateralidad del dolor y los trastornos afectivos, por ser un as - pecto no estudiado, a diferencia de la duraci\u00f3n del dolor medio en d\u00edas y la discapacidad y, a instancias del p\u00fablico, se constat\u00f3 que en torno al 30% de los neur\u00f3logos \"son migra\u00f1osos\" , un fen\u00f3meno elevado entre la poblaci\u00f3n de estudiantes y a\u00fan m\u00e1s alto entre los profesio - nales en ejercicio (m\u00e1s altas entre neur\u00f3logos que entre m\u00e9dicos de otras especialidades y mucho m\u00e1s que en la poblaci\u00f3n general). \"El \u00e1nimo bajo como expresi\u00f3n de la migra\u00f1a ya observado en estudios publicados, es una sensaci\u00f3n de tristeza al margen del dolor, incluso en el prodromo. Se observa falta de energ\u00eda o intenci\u00f3n de realizar actividades\"CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE El Dr. Luis F. Ag\u00fcera Ortiz, present\u00f3 la sesi\u00f3n plenaria sobre trastorno del espectro autis - ta, \"un \u00e1rea poco conocida y fascinante desde el punto de vista cl\u00ednico y de investigaci\u00f3n\" . Para abordar estos temas, introdujo a la Dra. Mara Parellada, Profesora Titular de Psi- quiatr\u00eda de la Universidad Complutense y del Servicio de Psquiatr\u00eda del Hospital Universi- tario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid y al Dr. Juan Pablo Cuello, especialista en Neurolog\u00eda del mismo hospital. El moderador destac\u00f3 el rol de ambos profesionales en el desarrollo de AMITEA, un programa de Atenci\u00f3n M\u00e9dica Integral a Trastornos del Espectro Autista en cuya creaci\u00f3n han tenido un papel decisivo.Dr. Luis F. Ag\u00fcera Ortiz Jefe de Secci\u00f3n. Servicio de Psiquiatr\u00eda Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid Dra. Mara Parellada Profesora Titular de Psiquiatr\u00eda. Universidad Complutense, Madrid. Servicio de Psquiatr\u00eda. Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Dr. Juan Pablo Cuello Especialista en Neurolog\u00eda. Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, MadridTRASTORNO DEL ESPECTRO AUTISTA: APROXIMACI\u00d3N DESDE LA NEUROLOG\u00cdA Y LA PSIQUIATR\u00cdA \"El trastorno del espectro autista es un \u00e1rea poco conocida y fascinante desde el punto de vista cl\u00ednico y de investigaci\u00f3n\"SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICETRASTORNO DEL ESPECTRO AUTISTA: DESDE PSIQUIATR\u00cdA La Dra. Parellada arranc\u00f3 su exposici\u00f3n abordando las definiciones para el TEA \"Habla- mos de un espectro que no solo se aplica al diagn\u00f3stico, si no a cada uno de los s\u00edntomas que se manifiestan; componiendo una especie de crisol de distintas dificultades, donde lo nuclear es la disfunci\u00f3n social en un sentido muy amplio\" . \"Esa disfunci\u00f3n social no es la inhibici\u00f3n cl\u00e1sica, es una ausencia de conocimiento de las claves sociales junto a, general- mente, una serie de repeticiones verbales inusuales\" . El DSM-5, a nivel de criterios diagn\u00f3sticos, distingue dos dominios sintom\u00e1ticos: la alteraci\u00f3n en la comunicaci\u00f3n y en la interacci\u00f3n social rec\u00edproca y la alteraci\u00f3n de comportamiento, intereses o caracter\u00edsticas sensoriales. La primera viene definida por tres aspectos: proble - mas en la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal, en la interacci\u00f3n social rec\u00edproca y en la relaci\u00f3n con iguales. \"Generalmente, respecto a las alteraciones del comportamiento se manifiestan dos los siguientes s\u00edntomas: movimientos, comportamientos o verbalizaciones repetitivos, inflexibilidad, intereses repetitivos o inusuales y, por \u00faltimo, alteraciones en procesamiento de la informaci\u00f3n sensorial. Se tiene que dar un inicio en la infancia y debemos poner apelli- dos al diagn\u00f3stico de TEA. Debemos definir el nivel de lenguaje que tiene, que nivel intelec - tual o si existen comorbilidades m\u00e9dicas sustanciales\" , explic\u00f3 la experta. Todas estas combinatorias hacen que el TEA sea multifac\u00e9tico y dimensional, con intere - ses muy intensos, restrictivos o extra\u00f1os; rigidez comportamental o cognitiva, necesidad de rutinas, comportamientos o movimientos repetitivos, estereotipados y anomal\u00edas en el procesamiento sensorial. Su dimensionalidad hace que haya casos sin inclinaci\u00f3n social y otros con inclinaci\u00f3n social\" . Adem\u00e1s, la psiquiatra subray\u00f3 que \"sin disfuncionalidad no hay trastorno\" . Todos estos aspectos son los que m\u00e1s condicionan que la presentaci\u00f3n sea diferencial. \"La patoplastia viene determinada por el nivel de lenguaje y edad. Adem\u00e1s, la gravedad del trastorno, el nivel intelectual y los trastornos de conducta son otros moderadores de c\u00f3mo se presenta la patolog\u00eda\" . La comorbilidad dentro del TEA es muy alta. La experta destac\u00f3 que hasta en un 30% de los casos a lo largo de la vida tienen epilepsia. \"Es una experiencia vital muy dif\u00edcil con al- t\u00edsimas comorbilidades biol\u00f3gicas y psico biogr\u00e1ficas\" , a\u00f1adi\u00f3. Un 70% de los pacientes a los 11 a\u00f1os tiene alguna comorbilidad, como el TDHA, ansiedad, fobias en la infancia, etc. Dra. Mara Parellada\"Un 70% de los pacientes a los 11 a\u00f1os tiene alguna comorbilidad, como el TDHA, ansiedad, fobias en la infancia, etc.\"CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE En la edad adulta, aumentan a algunas comorbilidades:1 la depresi\u00f3n sube a un 40% y la psicosis a un 30%.2 Por ello, la especialista apuesta por \"aprender a diagnosticar la comorbilidad indepen- dientemente del nivel de capacidades psicol\u00f3gicas y cog- nitivas es facil\u00edsimo caer en un cuadro depresivo endogenomorfo y saltarse el trastorno adaptativo. Hay que tratar antes las comorbilidades psiqui\u00e1tricas. Es importante que ese abordaje sea precoz porque no contamos con los recursos de las personas normot\u00edpicas\" . Adem\u00e1s, la doctora Parellada ofreci\u00f3 datos sobre suicidio y TEA, con especial incidencia entre la franja de edad de 45 a 54 a\u00f1os.3 \"Hay unos porcentajes muy altos y los afectados lo pasan muy mal. Las personas con autismo de alto funcionamiento, en la transici\u00f3n a la vida adulta, cuando ven sus limitaciones, aparece el miedo a la soledad y sufren unas tasas de depresi\u00f3n y ansiedad muy altas. A veces minimizamos el sufrimiento asociado\" . Respecto a las necesidades sanitarias de este grupo de poblaci\u00f3n, hay que tener en cuen- ta que cualquier patolog\u00eda m\u00e9dica puede afectar al comportamiento y al procesamiento cognitivo produciendo dolor y malestar, con irritabilidad o alteraci\u00f3n del nivel de alerta y disminuci\u00f3n de la eficiencia del procesamiento mental. Para la experta, \"si esto es as\u00ed en todas las personas, en los casos de TEA hay una reducci\u00f3n de las capacidades cognitivas y competencias comunicativas y un nivel mucho m\u00e1s alto de confusi\u00f3n, alteraci\u00f3n de la ca- pacidad de atenci\u00f3n, desorganizaci\u00f3n, frustraci\u00f3n, agresividad y problemas perceptivos. Cualquier problema f\u00edsico tiene mayor repercusi\u00f3n comportamental\" . La doctora Parellada comparti\u00f3 algunas de las experiencias desarrolladas en la Unidad de Atenci\u00f3n M\u00e9dica Integral a Trastornos del Espectro Autista del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. \"Con el objetivo de mejorar el abordaje integral, intentamos facilitar que las personas con autismo reciban la atenci\u00f3n especializada igual que el resto de la poblaci\u00f3n y coordinarlo de un modo adaptado a las particularidades de estos pacientes. La Unidad de Atenci\u00f3n M\u00e9dica Integral a Trastornos del Espectro Autista public\u00f3 el dise\u00f1o y los resultados de este programa4 en cuanto se puso en marcha y despert\u00f3 mucho inter\u00e9s desde el principio\" . Destac\u00f3, en este sentido, la \"especial implicaci\u00f3n\" de los Servicios de Medicina Interna y el rol del personal de Enfermer\u00eda que ejerce la gesti\u00f3n de casos. Para la psiquiatra, \"se Efecto aditivo de los distintos tipos de variantes g\u00e9nicas para generar riesgo de autismo Metilaci\u00f3n del DNA y otros mecanismos epigen\u00e9ticos a\u00fan estudiados en muestras peque\u00f1asRelaci\u00f3n de probabilidades Variantes raras (WES o WGS)Variantes De novo Variantes estructurales (Arreglos CNV) Variantes comunes (GWAS) 0,01 1Frecuencia al\u00e9lica T geneticsSESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICEtrata de romper las barreras compartimentales que hay entre una persona con autismo y el sistema nacional de salud a trav\u00e9s de varias t\u00e9cnicas. El objetivo es prestar servicios de acompa\u00f1amiento entre la familia, los educadores y la Enfermer\u00eda; desarrollar sistemas de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa, trabajar en la priorizaci\u00f3n, la informaci\u00f3n, los ajus - tes de espacios y horarios, la continuidad de cuidados, los procedimientos de Enfermer\u00eda centralizados, la minimizaci\u00f3n de variables nuevas, la individualizaci\u00f3n de protocolos, etc. \" Asimismo, hizo hincapi\u00e9 en que en la b\u00fasqueda de la etiolog\u00eda del TEA en ni\u00f1os de 5 a\u00f1os sin rasgos dism\u00f3rficos. Las pruebas complementarias a realizar prioritarias son las prue - bas gen\u00e9ticas. El rendimiento diagn\u00f3stico de las pruebas gen\u00e9ticas es del 20% o 25%. Los algoritmos diagn\u00f3sticos han puesto a la gen\u00e9tica en un nivel mucho m\u00e1s alto\" . Es muy importante hacer un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. En el TEA, hay distintas v\u00edas fisiopa- tol\u00f3gicas alteradas y, en definitiva, el fenotipo se manifiesta en lo comportamental, en lo social y en aspectos que tienen una base biol\u00f3gica. \"Ah\u00ed se puede intervenir de muy dife - rentes maneras. La mayor parte de los genes alterados tienen que ver con la modificaci\u00f3n de la cromatina o con el mecanismo de transcripci\u00f3n o de comunicaci\u00f3n sin\u00e1ptica entre neuronas. Todos los genes de alto riesgo de autismo se unen en este tipo de procesos. Exis - ten modelos del impacto de las variantes g\u00e9nicas seg\u00fan el fenotipo intelectual.5 Respecto al tratamiento, la experta cit\u00f3 como terapias aprobadas aripiprazol y risperidona para los problemas de irritabilidad en el autismo, pero se utilizan otras aproximaciones terap\u00e9uticas off-label.6 Tambi\u00e9n hizo alusi\u00f3n a la Atenci\u00f3n Temprana, \"actuando a tiempo y contando con el apoyo de la familia, mejora el pron\u00f3stico comunicativo y cognitivo, no tanto los s\u00edntomas nucleares\" . La doctora Parellada termin\u00f3 su intervenci\u00f3n citando una encuesta realizada por la FDA dirigida a pacientes y familiares con autismo sobre los problemas que supon\u00edan un reto mayor para ellos. En primer lugar, se encontraron los problemas de comunicaci\u00f3n y, en segundo lugar, la depresi\u00f3n y la ansiedad. \"Estudiamos mucho las estereotipias, los com- portamientos repetitivos pero lo que preocupa a las personas con autismo y sus familias es poderse comunicar y mantener cierta estabilidad emocional\" , concluy\u00f3. \"Lo que preocupa a las personas con autismo y sus familias es poderse comunicar y mantener cierta estabilidad emocional\" CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICETRASTORNO DEL ESPECTRO AUTISTA: DESDE NEUROLOG\u00cdA El Dr. Juan Pablo Cuello, del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, neur\u00f3logo consultor en el servicio de AMITEA desde 2012, centr\u00f3 su intervenci\u00f3n en su experiencia cl\u00ednica que suele abarcar sobre todo a pacientes mayores de 15 a\u00f1os ya diagnosticados, con las distintas comorbilidades que puedan presentar. Seg\u00fan el DSM-5, el diagn\u00f3stico tiene dos pilares fundamentales: los problemas para la comunicaci\u00f3n social y el patr\u00f3n de conducta repetitivo o restrictivo. En segundo t\u00e9rmino, el TEA puede o no tener afectaci\u00f3n del lenguaje y afectaci\u00f3n cognitiva asociados. \"A lo largo de los a\u00f1os, los diagn\u00f3sticos fueron haci\u00e9ndose m\u00e1s sensibles y eso implic\u00f3 un aumento del diagn\u00f3stico y la prevalencia de la enfermedad, tanto por haber mejorado su diagn\u00f3stico como por la migraci\u00f3n desde otros diagn\u00f3sticos que se realizaban err\u00f3nea- mente\" .7 En un porcentaje bajo, entre el 6% y el 15% de los casos, es posible encontrar una causa espec\u00edfica. \"Si un paciente de tres a\u00f1os tiene un diagn\u00f3stico o sospecha de TEA, se le estu- dia a trav\u00e9s de microarrays, una audiometr\u00eda y nada m\u00e1s, a no ser que tenga un fenotipo dism\u00f3rfico. En ese caso, se suele ajustar el estudio diagn\u00f3stico a la sospecha espec\u00edfica\" . Encontramos, asimismo, muchas patolog\u00edas subyacentes que se asocian con el TEA, como el s\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil, el s\u00edndrome de Down, en s\u00edndrome de Moebius, etc. \" Los hechos indican que no todas las personas que reciben un diagn\u00f3stico de TEA presen- tan los mismos s\u00edntomas, pueden existir grandes diferencias. Tambi\u00e9n que la presentaci\u00f3n cl\u00ednica puede ser similar, pero la etiolog\u00eda muy variada. En un tercio de los casos, presentan discapacidad intelectual asociada. En su opini\u00f3n, la amplitud del espectro dificulta el estu- dio de las bases neuronales del autismo. \"Esto hace que si analizamos la evidencia encon- tremos contradicciones entre unos grupos y otros. Por ejemplo, las neuronas espejo, que son aquellas \u00e1reas del cerebro que se activan cuando una persona ve a otra realizando un movimiento, se considera que son la base de los procesos de imitaci\u00f3n y del aprendizaje por imitaci\u00f3n. Hay evidencia que indica que en el autismo hay una disfunci\u00f3n del sistema de neuronas espejo.8 No obstante, estos hallazgos no se han podido replicar en otras cohortes de pacientes con TEA \" .9 Dr. Juan Pablo Cuello\"Las neuronas espejo son aquellas \u00e1reas del cerebro que se activan cuando una persona ve a otra realizando un movimiento, se considera que son la base de los procesos de imitaci\u00f3n y del aprendizaje por imitaci\u00f3n. Hay evidencia que indica que en el autismo hay una disfunci\u00f3n del sistema de neuronas espejo\"SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICE Respecto al efecto sobre la conectividad neuronal, el experto record\u00f3 que el autismo no es un trastorno neurol\u00f3gico localizado en una regi\u00f3n cerebral, sino que afecta a redes neuro- nales. Cit\u00f3 estudios que apuntan a una alteraci\u00f3n en las estructuras de sustancia blanca in- terhemisf\u00e9ricas y un exceso de conexiones locales, pero con resultados muy heterog\u00e9neos.10 Seg\u00fan los datos provenientes de la consulta especializada en autismo (AMITEA) del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, el experto hizo incapi\u00e9 en que el perfil de paciente autista que ve un neu- r\u00f3logo suele ser aquellos que asocian discapacidad intelectual. \"En mi consulta -prosigui\u00f3 el experto- las co-morbilidades neurol\u00f3gicas que se presentan con mayor frecuencia son las cri- sis epil\u00e9pticas, los trastornos de la marcha, los trastornos del movimiento, los efectos adversos medicamentosos, las alteraciones del sue\u00f1o y las cefaleas\" . La epilepsia es muy frecuente, con una prevalencia reportada que puede variar entre un 8% y un 30% de los pacientes.11 Entre los factores que podr\u00edan predisponer a la epilepsia, el especialista se\u00f1al\u00f3 la discapacidad in- telectual, la afectaci\u00f3n grave del lenguaje, ser de sexo femenino y la edad. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 las dificultades para su diagn\u00f3stico ya que \"es muy dif\u00edcil la realizaci\u00f3n de las pruebas comple - mentarias habituales en este perfil de pacientes\" .12 As\u00ed, \"muchos diagn\u00f3sticos acaban siendo emp\u00edricos, a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n que nos trasladan los familiares del paciente\" . El doctor comparti\u00f3 durante la sesi\u00f3n algunos v\u00eddeos que muestran casos reales de pacientes en su coti- dianeidad que son de ayuda a los cl\u00ednicos a la hora de establecer diagn\u00f3sticos. Respecto a las alteraciones del sue\u00f1o, que son muy frecuentes dentro del espectro, predo - minan el insomnio, las parasomnias, los despertares frecuentes, la ansiedad del sue\u00f1o, etc. con una prevalencia de entre el 40% y el 80% de los casos. Sobre los trastornos conductuales, es importante prestarlos atenci\u00f3n. \"En ocasiones, po- demos detectar otros problemas asociados y es complejo para el d\u00eda a d\u00eda de las familias\" . Entre otros casos reales, el doctor Cuello dedic\u00f3 unos minutos a mostrar el ejemplo de un chico que, a trav\u00e9s de su perfil de Instagram (@rhys_guitar), dio muestra de c\u00f3mo en solo Esquema simplificado de la sintomatolog\u00eda nuclear del trastorno del espectro autista (TEA), con afectaci\u00f3n en diferentes esferas o niveles del funcionamiento del individuo TEAProblemas para la comunicaci\u00f3n socialPatr\u00f3n de conducta repetitivo o restrictivo Afectaci\u00f3n del lenguaje expresivo Capacidad cognitivaCNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE 1. Basado en Leyfer et 2015 2. Basado en Leyfer et al., 2006; Simonoff et al., 2008; Selten et al., 2015 3. Cassidy S, Bradley P , Ro - binson J, Allison C, McHugh M, Baron-Cohen Suicidal 2014 Jul;1(2):142-7. 4. Parellada M, Boada L, Moreno C, Llorente C, Romo J, Muela C, Arango C. Specialty Care Programme for autism spectrum disorders in an urban population: A case-management model for health care delivery in an ASD population. Eur Psychiatry. 2013 Feb;28(2):102-9. 5. 7. Weintraub K. Nov 2;479(7371):22-4. doi: 10.1038/479022a. 8. Cornelio-Nieto JO. Autismo infantil y neuronas en espejo [Infantile autism and mirror neurons]. Rev Neurol. 2009 Feb 27;48 Suppl 2:S27-9. 9. Dinstein I, Thomas C, Humphreys K, Minshew N, Behrmann M, Heeger DJ. Normal movement selectivity in autism. Neu- ron. 2010 May 13;66(3):461-9. 10. Palau-Baduell M, Salvad\u00f3-Salvad\u00f3 B, Clofent-Torrent\u00f3 M, \"La aparici\u00f3n de biomarcadores y favorecer\u00e1 el estudio de las causas subyacentes del trastorno\"dos a\u00f1os adquiri\u00f3 un gran virtuos\u00edsimo con la guitarra. La madre de este chico, que ha ayu- dado a visibilizar la realidad de las familias con autismo, dec\u00eda personalmente al doctor Cuello, cuando la contact\u00f3 para pedirle autorizaci\u00f3n para exponer su caso, \"s\u00e9 que puede haber muchas asociaciones negativas con la palabra autismo, pero en nuestro hogar, aun- que ha habido momentos dif\u00edciles, en su mayor\u00eda ha sido una forma nueva y emocionante de aprender y una perspectiva \u00fanica del mundo\" . Para finalizar, el experto destac\u00f3 que la Neurolog\u00eda de adultos tiene un rol secundario en el manejo del autismo. \"Ahora bien, buena parte de las comorbilidades que presenta el autis - mo ser\u00e1n valoradas por un neur\u00f3logo. En mi opini\u00f3n, en el futuro, la amplitud del espectro se ir\u00e1 acortando, facilitando la aparici\u00f3n de biomarcadores y eso favorecer\u00e1 el estudio de las causas subyacentes del trastorno\" , explic\u00f3 el doctor Cuello para cerrar la intervenci\u00f3n.SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICE El moderador de esta sesi\u00f3n, el Dr. Francisco Grandas, Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda y Profesor Titular de la Universidad Complutense y Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, se refer\u00eda al ponente como \"uno de los neur\u00f3logos m\u00e1s relevantes en la actualidad\" . El Dr. \u00c1lvaro Pascual-Leone, Director del Wolk Center for Memory Health Hebrew Senior - Life, Senior Scientist del Marcus Institute y Catedr\u00e1tico de Neurolog\u00eda Harvard Medical School (Estados Unidos) y Director Cient\u00edfico en Guttman Brain Health Institute de Barce - lona, fundamentaba la importancia del tema en el hecho de que las discapacidades cere - brales son una gran amenaza para los seres humanos y la sociedad, en mayor medida que el c\u00e1ncer y las enfermedades cardiovasculares combinadas. Dr. Francisco J. Grandas P\u00e9rez Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Dr. \u00c1lvaro Pascual-Leone Scientific Director, Guttmann Brain Health Institute Professor in Neurology, Harvard Medical School Senior Scientist, Hinda and Arthur Marcus Institute for Aging Research and Medical Director, Deanna and Sidney Wolk Center for Memory Health at Hebrew SeniorLifeEVALUANDO Y PROMOVIENDO LA SALUD CEREBRAL A LO LARGO DE LA VIDACNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE Una de cada cuatro personas sufre discapacidad cerebral de naturaleza \"no transitoria\"; el 50% de los adultos mayores de 40 a\u00f1os est\u00e1 afectado por este tipo de condici\u00f3n, que impacta no solamente a los enfermos sino tambi\u00e9n a sus familiares, amigos y sus comu- nidades. Adem\u00e1s, suponen un gasto de m\u00e1s del 15% del producto interior bruto mundial y se estima que en el a\u00f1o 2030, m\u00e1s del 50% del impacto econ\u00f3mico de la discapacidad tendr\u00e1 su origen en este tipo de dolencia. El problema es creciente. Gracias a los avances de la Medicina y la salud p\u00fablica por prime - ra vez hay m\u00e1s mayores que ni\u00f1os en el mundo, lo cual permite aprovechar su sabidur\u00eda y su valor. No obstante, la edad es el mayor factor de riesgo de las enfermedades neurol\u00f3gi- cas y psiqui\u00e1tricas. Los avances en la esperanza de vida se deben, de hecho, principalmen- te, al aumento de los a\u00f1os vividos con discapacidad. En EE.UU. y tambi\u00e9n en Europa, son la primera causa de p\u00e9rdida de rendimiento y de aumento de a\u00f1os vividos en condici\u00f3n de discapacidad. Dada esta situaci\u00f3n, es necesario un cambio de abordaje, seg\u00fan ha constatado la Organi- zaci\u00f3n Mundial de la Salud. La iniciativa global de la ONU para el envejecimiento saludable busca precisamente a\u00f1adir \"vida\" , entendida como vida con buena salud, a los a\u00f1os que se ganan en longevidad. Ese es el enfoque del ponente: la promoci\u00f3n de la salud general y la prevenci\u00f3n de la dis - capacidad cerebral, que se articular\u00eda en seis claves: Hacer de la salud cerebral el primer objetivo en materia de salud Ser conscientes de que la Medicina de la salud cerebral (no de la patolog\u00eda cerebral) es posible Tener un impacto real practicando la Medicina en la persona como un todo, usando la tecnolog\u00eda para monitorizar la vida cotidiana Promover la reserva cognitiva Centrar la atenci\u00f3n en la causa y el tratamiento de la discapacidad y no en la enferme - dad, guiando o modulando la plasticidad cerebral, con atenci\u00f3n a las circuitopat\u00edas Promover la resiliencia cerebral, incluso en presencia de patolog\u00eda LA SALUD CEREBRAL COMO OBJETIVO El cerebro no solamente nos relaciona con el entorno. La mitad de su actividad est\u00e1 dirigi- da al propio organismo. Ese aspecto de enterocepci\u00f3n supone que el \u00f3rgano desempe\u00f1a una labor esencial, que justifica que se convierta en el centro de la actividad sanitaria, en l\u00ednea con el primero de los seis principios previamente enumerados. Si queremos promo - ver salud global, promover salud cerebral es cr\u00edtico.1 El resultado de ese papel cr\u00edtico del cerebro es que, cuando se padece una enfermedad y se manifiestan los s\u00edntomas, el enfermo est\u00e1 afectado \"como un todo\" . \"Una de cada cuatro personas sufre discapacidad cerebral de naturaleza \"no transitoria\", que impacta no solamente en estos enfermos sino tambi\u00e9n en sus familiares, amigos y sus comunidades\"SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICEAdem\u00e1s, el diagn\u00f3stico basado en s\u00edntomas hace que durante un periodo que puede prolongarse a\u00f1os, la enfermedad existe en estado presintom\u00e1tico, en el cual ser\u00eda m\u00e1s interesante intervenir. Es el planteamiento del estudio Barcelona Brain Health Initiative que lleva a cabo el equipo del propio ponente, con un abordaje centrado en aprender de varias disciplinas de la Medicina para su aplicaci\u00f3n en el campo de la Neurolog\u00eda y la Psiquiatr\u00eda: una neurociencia cl\u00ednica de la salud. BIOMARCADORES DE PERTURBACI\u00d3N Con el transcurso de los a\u00f1os, algunas personas mantienen la funci\u00f3n mientras que otras la pierden. Matizaba en este punto que no se limita en su consideraci\u00f3n a la funci\u00f3n cog- nitiva, puesto que funciones como el empleo de vocabulario pueden ganar con los a\u00f1os. \"Tradicionalmente se piensa que el envejecimiento empeora la capacidad cognitiva, pero hemos visto que esto es producto de la enfermedad\" , aclaraba. Hay factores personales, ambientales y relacionados con los h\u00e1bitos \"a veces m\u00e1s potentes que los condicionantes gen\u00e9ticos\" que explican que algunas personas preserven la funci\u00f3n. Su propuesta es la detecci\u00f3n temprana y llevar a cabo una estratificaci\u00f3n del riesgo para evitar el declive de la funci\u00f3n. Cuanto antes, respecto al tratamiento convencional, me - jor. Una de las herramientas \u00fatiles en este tipo de estrategia son los biomarcadores de perturbaci\u00f3n, inspirados en el modelo de 'juguete' de la f\u00edsica, donde la perturbaci\u00f3n se puede provocar mediante t\u00e9cnicas de estimulaci\u00f3n no invasiva que registran las respues - tas y las caracterizan. Eso permite ver el impacto de la perturbaci\u00f3n sobre la respuesta ce - rebral. En este tipo de trabajo se han observado respuestas propias de j\u00f3venes en sujetos a\u00f1osos, y quienes manifiestan ese tipo de respuesta, en los a\u00f1os subsiguientes, la funci\u00f3n cognitiva no entra en fase de declive. As\u00ed, es posible predecir la trayectoria cognitiva de los sujetos e identificar intervenciones tempranas a partir de un protocolo basado en revisio - nes anuales. EL PACIENTE COMO UN TODO Sin ser ni de lejos una idea nueva, destacaba la importancia de la lecci\u00f3n de Hip\u00f3crates: \"Si tienes que elegir entre aprender sobre la enfermedad que tiene el enfermo o sobre el enfermo que tiene la enfermedad, elige esto \u00faltimo\" . \"En Psiquiatr\u00eda, da la impresi\u00f3n de que esta idea est\u00e1 m\u00e1s clara\" , declaraba, a\u00f1adiendo que la frontera entre ambas discipli- nas es \"artificial\" . Su planteamiento es reducir el riesgo de evoluci\u00f3n de deterioro cogniti- vo leve a demencia centr\u00e1ndose en el paciente.2,3 En este contexto, importa el tipo de persona, global, incluyendo aspectos como la funci\u00f3n motora y otros elementos independientes -al menos en principio- de la funci\u00f3n cerebral. \"En salud nos dedicamos a un aspecto muy peque\u00f1o de la persona que a la postre afecta a su salud general y su salud cerebral. El uso de toxinas como el tabaco y los factores psico - sociales pueden tener un peso enorme, pero no siempre los conectamos\" . Es lo que se est\u00e1 analizando en el marco del proyecto Barcelona Brain Health Initiative (BBHI) promovido por el Institut Guttman, un trabajo, a\u00fan en curso, sobre una poblaci\u00f3n de 7.000 sujetos de los cuales 1.000 participan en un an\u00e1lisis de biomarcadores y, subgrupos de 500, en intervenciones para la promoci\u00f3n de la adherencia a las recomendaciones orientadas a la promoci\u00f3n de la salud cerebral. Han observado que la calidad del sue\u00f1o, el plan vital y las relaciones sociales son algunos de los condicionantes de mayor relevancia. \"El efecto de estos distintos factores, en la mayor\u00eda de los casos, es directo, pero el plan vi- tal tiene un efecto directo y mediador de todos los dem\u00e1s, lo cual ha sido un hallazgo parti- cularmente interesante\" , puntualizaba. Sin ser un plan fijo, s\u00ed debe ser algo que trascienda al individuo, independientemente de que se vaya adaptando en diferentes momentos. CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICEPROMOVER LA RESERVA COGNITIVA Otro aspecto que diferencia a los sujetos con mejor evoluci\u00f3n es la reserva cognitiva, lo cual hace que medirla sea relevante. Hacerlo entra\u00f1a la posibilidad de dise\u00f1ar estrategias para modificarla en beneficio de la salud cerebral. Es una aproximaci\u00f3n a la salud que busca Linus Health, de la que el ponente es cofundador. Como explicaba Constantin Von Monakow (1853-1930), es necesario considerar las diferen- cias entre localizaci\u00f3n de la lesi\u00f3n, localizaci\u00f3n funcional y el s\u00edntoma (discapacidad), \"es una diferenciaci\u00f3n que muchas veces ignoramos\" . Esta consideraci\u00f3n fue ilustrada con un caso cl\u00ednico. La respuesta de la red a una lesi\u00f3n depende, entre otros factores, de la plasticidad, a la cual se refer\u00eda como \"arma de dos filos\" . Tambi\u00e9n a partir de un caso cl\u00ednico, el Dr. Pascual-Leone explicaba que la compensaci\u00f3n en lesiones que causan afasia no fluente puede ser parte de la explicaci\u00f3n de la patolog\u00eda: \"una maladaptaci\u00f3n, m\u00e1s que una adaptaci\u00f3n\" . De ah\u00ed la necesidad de localizar la lesi\u00f3n pero, tambi\u00e9n, de modular la plasticidad misma para que el resultado sea \u00f3ptimo para el paciente. Esto es posible con t\u00e9cnicas de estimulaci\u00f3n no invasiva. La alteraci\u00f3n de los mecanismos de plasticidad es un mecanismo compartido por diversos trastornos del espectro autista, la enfermedad de Alzheimer y la diabetes tipo 2.4 ATENCI\u00d3N EN LA CAUSA Y EL TRATAMIENTO DE LA DISCAPACIDAD En el sistema nervioso, hay redes din\u00e1micas que adem\u00e1s tienen patrones de oscilaciones in- tr\u00ednsecas. A nivel de esas redes, se manifiestan los s\u00edntomas de las enfermedades y la disca- pacidad, que son la causa proximal de los s\u00edntomas de discapacidad. Las circuitopat\u00edas pue - den asociarse a s\u00edntomas espec\u00edficos. Esa perspectiva ofrece la oportunidad de desarrollar abordajes terap\u00e9uticos nuevos. En salud, hay un patr\u00f3n espacio-temporal espec\u00edfico que, en situaci\u00f3n de enfermedad, bien por la patolog\u00eda o por estresores, altera la estructura y la fun- ci\u00f3n. Si podemos hacer que ese patr\u00f3n se normalice, no solamente podemos tener impacto sobre s\u00edntomas y enfermedad, sino quiz\u00e1 un efecto reparador sobre el proceso patol\u00f3gico. \"Aunque parezca ciencia-ficci\u00f3n\" , ya es posible intervenir de forma no invasiva con esti- mulaci\u00f3n aplicada en el propio domicilio de la persona, \"en su vida cotidiana\" . Un ejemplo es el Starstim-Home system de la compa\u00f1\u00eda Neuroelectrics, con sede en Barcelona. Son t\u00e9cnicas que se han empleado en personas con demencia y alteraciones del estado de \u00e1nimo como la depresi\u00f3n.5 El abordaje permite la selecci\u00f3n de dianas espec\u00edficas en diferentes tipos de patolog\u00edas y para distintos s\u00edntomas y discapacidades. PROMOVER LA RESILIENCIA CEREBRAL Si hay una firma caracter\u00edstica para cada funci\u00f3n, quiz\u00e1 tambi\u00e9n la haya para la resiliencia cerebral. Es una posibilidad terap\u00e9utica que, sin ser una cura, s\u00ed potencialmente sea una intervenci\u00f3n para evitar la discapacidad asociada a enfermedades cerebrales.6 Finalmente, aportaba hallazgos sobre el impacto del confinamiento en la salud cerebral. En ellos, se muestran diferencias en t\u00e9rminos de resiliencia entre sujetos. Globalmente el impacto es negativo, pero su equipo tiene inter\u00e9s en la caracterizaci\u00f3n de los sujetos resi- lientes a partir de la firma espacio-temporal en respuesta a una perturbaci\u00f3n partiendo de datos previos de los sujetos. Es, de nuevo, el modelo de 'juguete' simplificado que muestra la respuesta del \u00f3rgano a un factor estresor. El modelo es potencialmente \u00fatil ante otros estresores, al margen de la pandemia. Es el eje de un estudio financiado por los estadounidenses NIH (Institutos Nacionales de Salud, por sus siglas en ingl\u00e9s), de S. Inouye, M. Shafi y el propio ponente. SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICELa revisi\u00f3n anual del estado del cerebro debe, bajo esta perspectiva, ser obligatoria y abor - dar el sujeto en su totalidad, conclu\u00eda, de lo contrario, el peso de la enfermedad cerebral ser\u00e1 tal en el futuro que nuestra sociedad no podr\u00e1 sobrellevarlo, advert\u00eda para concluir. La revisi\u00f3n anual del estado del cerebro debe ser obligatoria y abordar el sujeto en su totalidad 1. \u00c1lvaro Pascual-Leone, \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez Ib\u00e1\u00f1ez y David Bartr\u00e9s-Faz. El cerebro que cura. 2019. Plataforma Editorial. Colecci\u00f3n Actual. 2. Ward et al. Annals of Neurology 2021. 3. Pascual-Leone et al. Annals of 2021. Oberman et al. Eur J Neurosci 2021. 5. Siddqi et al. Am J Psychiatry 2020. 6. Pascual-Leone et al. Ann Neurol 2021. CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE \"Cuando hablamos de diferencias epigen\u00e9ticas entre humanos, duplicar un humano en laboratorio parece complicado pero lo cierto es que la naturaleza s\u00ed lo hace, \"produce clones humanos\": los gemelos monocig\u00f3ticos\"Como moderador, el Dr. Luis F. Ag\u00fcera Ortiz, Jefe de Secci\u00f3n del Servicio de Psiquiatr\u00eda del Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid, daba la bienvenida al Dr. Manel Esteller Badosa, Director del Instituto de Investigaci\u00f3n contra la Leucemia Josep Carreras de Bar - celona y ponente de la conferencia magistral, no sin antes referirse a la epigen\u00e9tica como \"esa disciplina de la cual todos querr\u00edamos saber m\u00e1s\" y hacer un repaso a la trayectoria del conferenciante con hitos como su trabajo en la Universidad Johns Hopkins, su transici\u00f3n de la Oncolog\u00eda a la Gen\u00e9tica y su valor como \"investigador en Espa\u00f1a que trabaja en Espa\u00f1a\" . Su conferencia -adelantaba- versar\u00eda sobre el trabajo en el laboratorio con c\u00e9lulas del siste - ma nervioso y su aplicaci\u00f3n en determinadas enfermedades. Dr. Luis F. Ag\u00fcera Ortiz Jefe de Secci\u00f3n. Servicio de Psiquiatr\u00eda Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid Dr. Manel Esteller Badosa Director del Instituto de Investigaci\u00f3n contra la Leucemia Josep Carreras, Barcelona EPIGEN\u00c9TICACONFERENCIA MAGISTRALSESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICELa Epigen\u00e9tica tiene que ver con la identidad, trastocada en muchas alteraciones psiqui\u00e1- tricas. La identidad de las c\u00e9lulas y las personas tiene que ver con el genoma, pero no en el organismo, en el cual todas las c\u00e9lulas tienen el mismo ADN. Lo que las diferencia es su programaci\u00f3n \"software\", con un mismo \"hardware\". El epigenoma es lo que hace una neurona de una c\u00e9lula madre. En \u00faltimo t\u00e9rmino, son \"mar - cas qu\u00edmicas\" . Las marcas epigen\u00e9ticas son dos: la primera se basa en que el ADN est\u00e1 com- puesto de A, C, G y T en 6.000 millones de nucle\u00f3tidos. El ADN, en cada c\u00e9lula, mide dos metros. El modo en el cual se agrupa (no est\u00e1 alineado) es diferente en el cortex prefrontal que en otras partes del organismo. Se organiza alrededor de las histonas. Todo esto est\u00e1 alterado en las enfermedades humanas. Las histonas regulan, por poner un ejemplo, las diferencias entre la memoria a largo y a corto plazo.1 En el laboratorio se pueden crear, a partir de una c\u00e9lula madre, diferentes tipos de c\u00e9lulas humanas. En el proceso se modifica el ADN pero tambi\u00e9n las histonas.2-4 Esto quiere decir que, aunque hablemos de patolog\u00eda humana, necesitamos a veces mode - los cercanos a nosotros. Con el chimpanc\u00e9 compartimos el 99,9% del genoma, aunque solo un 10% del epigenoma (en genes del habla, por ejemplo). Esa diferencia tiene que ver con la metilaci\u00f3n diferente de genes que compartimos, regulados de forma distinta.5 Cuando hablamos de diferencias epigen\u00e9ticas entre humanos, duplicar un humano en la- boratorio parece complicado, pero lo cierto es que la naturaleza s\u00ed lo hace, \"produce clones humanos\": los gemelos monocig\u00f3ticos. Con el mismo ADN, los gemelos pueden ser diferen- tes entre s\u00ed, algo que no est\u00e1 en su ADN. Lo que se observ\u00f3 hace a\u00f1os es que los gemelos ho - mocig\u00f3ticos presentan diferencias en la metilaci\u00f3n del ADN y en las histonas que provocan fenotipos distintos y distinta penetrancia de enfermedades.6 Cuando pasamos de una neurona sana a una neurona alterada hay un cambio en las marcas epigen\u00e9ticas y en las prote\u00ednas que las regulan. Un caso claro son las enfermedades minori- Urdinguio, Sanchez-Mut and Esteller, Inibidores HDAC DNA - medicamentos desmetilantes Perfil de metilaci\u00f3n DEL ADN aberrante Alteraci\u00f3n de las modificaciones de histona Alteraci\u00f3n de la remodelaci\u00f3n de la cromatina AcH3 Met-K4AcH4 AcH4CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICEtarias. Suelen neurol\u00f3gicas. Hay mutaciones en modifi- cadores de histonas, en genes que metila el ADN. Un claro ejemplo es el s\u00edndrome de Corneli ange, donde encontramos una mutaci\u00f3n que hace que esos dos metros de ADN no est\u00e9n correctamente agrupados, con contacto entre genes \"que nunca deber\u00edan verse\" , lo cual provoca la alteraci\u00f3n de centenares de genes.7,8 Quiz\u00e1 la patolog\u00eda neurol\u00f3gica m\u00e1s frecuente y conocida desde el punto de vista de la epige - n\u00e9tica es el s\u00edndrome de Rett. Es la segunda causa de discapacidad intelectual en mujeres, despu\u00e9s del s\u00edndrome de Down. Tienen una mutaci\u00f3n del gen MECP2, que es una prote\u00edna im\u00e1n que se une al ADN metilado y reprime genes. Estas ni\u00f1as (los ni\u00f1os no son viables) no suprimen genes. Los genes se expresan pr\u00e1cticamente a su libre albedr\u00edo.9-13 La prote\u00edna puede manifestar mutaciones en diferentes dominios, lo cual provoca la distinta ex - presi\u00f3n fenot\u00edpica de la enfermedad. Por eso, el espectro de la enfermedad oscila desde ni\u00f1as que no hablan, no interaccionan, a ni\u00f1as que aparentemente se relacionan con normalidad.14 Esto se debe a que se trata de una prote\u00edna compleja que cumple muchas funciones y hemos visto que hay formas de devolverle actividad. Las neuronas de estas ni\u00f1as no est\u00e1n muertas, no es una enfermedad que curse con neurodegeneraci\u00f3n. Est\u00e1n \"simplemente\" inmaduras. Podemos intentar promover su maduraci\u00f3n con f\u00e1rmacos en un \"despertar de las neuronas\" (en referencia a la pel\u00edcula basada en el trabajo del neur\u00f3logo y divulgador Oliver Sacks.15-17 El conferenciante se declar\u00f3 encantado con las disertaciones previas sobre el sue\u00f1o, en el cual la prote\u00edna MCP2 tiene un ritmo de expresi\u00f3n circadiano, lo cual explicar\u00eda las alteracio - nes del descanso nocturno en esas pacientes.18 Se\u00f1alaba como curioso el hecho de que a veces en una ni\u00f1a con aparente s\u00edndrome de Rett no es posible localizar esa mutaci\u00f3n. Esto es posible porque es necesario examinar los exo - mas: m\u00e1s genes y en m\u00e1s secuencias. A veces no tienen la mutaci\u00f3n en el gen codificante sino en la regi\u00f3n reguladora, en los promotores de ese gen. Mart\u00ednez de Paz et al, PLoS One (2015)18Cambios en la cromatina cerebral y MeCP2 dependientes del ciclo SNC RHT Cardiovascular Hep\u00e1tico encendida)18 00,40,30,4 **Cambio de pliegue Cambio de pliegue Cambio de pliegue0 0 0,00,51,01,52,0 1 1 6 6 6 6 6 6 12 12 12 12 12 12 18 18 18Bdnf Expresi\u00f3n de RNA Dlk1 Expresi\u00f3n de RNA Sst Expresi\u00f3n de RNA ZT (0= encendida) ZT (0= luz encendida) ZT (0= luz encendida)18 18 18 0 0 02 23 3 ** *SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICE Dr. Manel Esteller Badosa No obstante, tambi\u00e9n es cierto que, en ocasiones, se ha visto que las \"ni\u00f1as Rett\" at\u00edpicas, sin mutaci\u00f3n, en el fondo no lo son. Se trata de pacientes con otras enfermedades neurol\u00f3 - gicas: s\u00edndrome de Dravet, s\u00edndrome de Pitt-Hopkins y otros. \"Esto es importante porque algunos de ellos pueden ser tratados, al ser d\u00e9ficit metab\u00f3licos, con mejora significativa de la sintomatolog\u00eda\" .19 En un cribado, se ha localizado un gen nuevo que causa s\u00edndrome de Rett y discapacidad in- telectual. Es un gen que modifica las histonas. Podr\u00eda hablarse de un s\u00edndrome nuevo, a\u00fan sin nombre, debido a mutaciones en este gen (JMJD1C o jumonji).20 Por otra parte, el ponente apuntaba que existen muchos ejemplos que muestran que la evo - luci\u00f3n existe, y uno \"muy claro\" es que en los genes alterados en el s\u00edndrome de Rett, muta- dos en el gusano para experimentaci\u00f3n por excelencia (C. elegans) se pueden ver alteracio - nes de la locomoci\u00f3n, como los de las pacientes Rett. En otro modelo animal (rat\u00f3n), la mutaci\u00f3n Rett hace que los ejemplares mantengan unidas sus extremidades en un gesto que es caracter\u00edstico en las ni\u00f1as afectadas. Tambi\u00e9n se ha observado en el modelo animal una similitud con la enfermedad de Parkinson en cuanto a d\u00e9ficit de dopamina y se ha planteado usar L-dopa, con mejoras en la sintomatolog\u00eda (en el modelo animal), as\u00ed como con inhibidores GSK3b.21,22 En el s\u00edndrome de duplicaci\u00f3n de MECP2, propio de ni\u00f1os (las ni\u00f1as no son viables) hay un exceso de represores. Cursa con discapacidad intelectual. Para estudiar el gen, se han em- pleado modelos animales (pollos) en los que se pueden incorporar copias extra del gen, aso - ciadas con defectos del tubo neural.23 Abordaba, en esta parte de su conferencia, algunos conceptos relacionados con el envejeci- miento y la capacidad intelectual en este periodo de la vida. En el epigenoma de un reci\u00e9n nacido, uno de 50 a\u00f1os y otro de 90, se observan cambios. \"Si morimos con un genoma rela- tivamente similar al que ten\u00edamos al nacer, el epigenoma s\u00ed que se transforma de forma sus - tancial\" . Se van perdiendo las marcas, una neurona puede expresar genes de otras c\u00e9lulas. \"Empieza a fallar la programaci\u00f3n\" , aclaraba.24\"Si morimos con un genoma relativamente similar al que ten\u00edamos al nacer, el epigenoma s\u00ed que se transforma de forma sustancial. Se van perdiendo las marcas y una neurona puede expresar genes de otras c\u00e9lulas\"CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICEUn ejemplo m\u00e1ximo de ese fallo de programaci\u00f3n es el de las enfermedades relacionadas con envejecimiento prematuro: la progeria. Los ni\u00f1os con progeria pueden tener enferme - dad de Alzheimer y tienen el epigenoma propio de una persona de 80 a\u00f1os. Biol\u00f3gicamen- te, esa es su edad. Hay una fuerte inversi\u00f3n en la farmacia antienvejecimiento usando f\u00e1rmacos epigen\u00e9ticos, un \u00e1rea hoy en d\u00eda de alto poder econ\u00f3mico.25 En el laboratorio, hemos estudiado distintos epigenomas para determinar su patr\u00f3n epige - n\u00e9tico, como el de la c\u00e9lulas de Schwann.26 En colaboraci\u00f3n con equipos estadounidenses, el grupo del ponente examin\u00f3 el cerebro de humanos y un modelo animal (ratones) con atenci\u00f3n al epigenoma desde el nacimiento hasta la muerte. Observaron que entre los 0 y los 16 a\u00f1os, el epigenoma experimenta una enorme transformaci\u00f3n, \"la programaci\u00f3n es exponencial, porque estamos en la fase de aprendizaje\" . La informaci\u00f3n, qu\u00edmica en buena parte, ha de incorporarse a las c\u00e9lulas en ese periodo. Le sigue una fase de meseta y a los 64, 65 comienza un declive que puede tener forma de meseta o un gran descenso acusado (neurodegeneraci\u00f3n). El pico de la adolescen- cia est\u00e1 asociado a la enfermedad \" \u00bfneurol\u00f3gica o psiqui\u00e1trica?\" por excelencia, que es la esquizofrenia. Es una enfermedad que se presenta cuando est\u00e1s en el punto de realizar la \u00faltima \"programaci\u00f3n\" , y algo va mal.27 El pico de la adolescencia est\u00e1 asociado a la enfermedad \" \u00bfneurol\u00f3gica o psiqui\u00e1trica?\" por exce - lencia, \u00bfqu\u00e9 es la esquizofrenia? Es una enfermedad que se presenta cuando se est\u00e1 en el punto de realizar la \u00faltima \"programaci\u00f3n\" Si vamos al otro lado del espectro, a partir de los 65 a\u00f1os, aparece la neurodegeneraci\u00f3n. Hay observaciones similares en en rat\u00f3n y humano en este periodo que tienen que ver con genes reguladores de la prote\u00edna beta-amiloide.28 En el hipocampo, se observan alteraciones propias del mal de Alzheimer a causa de la metilaci\u00f3n del ADN y guarda, en este caso, una relaci\u00f3n estrecha con la fosforilaci\u00f3n de TAU, otra prote\u00edna que se ha vinculado con las enfermedades neurol\u00f3gicas.29 Las alteraciones en neuropat\u00edas son significativas, como los son sus especificidades, dado que existen muchos subtipos de neurona, cada una con su epigenoma distinto. De hecho, es la \u00fanica c\u00e9lula postmit\u00f3tica del cuerpo humano. Su regulaci\u00f3n debe ser epigen\u00e9tica (porque no se dupli- can) y pueden presentar cambios de metilaci\u00f3n espec\u00edficos (sanos) que definen cada regi\u00f3n.30 Un elemento com\u00fan a todos los tipos de c\u00e1ncer es que tienen angiog\u00e9nesis, crecen. Tambi\u00e9n las demencias comparten patrones epigen\u00f3micos.31,32 De este planteamiento parten los intentos terap\u00e9uticos orientados a dianas como ANK1 y RHB- DF2 (compartido con tumores del glioma, lo cual tiene mucho sentido, apuntaba). \"Puede que alg\u00fan d\u00eda un f\u00e1rmaco oncol\u00f3gico anti EGFR tenga utilidad en patolog\u00edas del cerebro\" .33 Por otra parte, recordaba que las diferencias entre individuos se explican en parte por polimor - fismos, peque\u00f1as variaciones en el ADN. Algunas son puramente poblacionales (estatura, color del cabello o la piel), mientras que otras se relacionan con rasgos de propensi\u00f3n a enfermedades (diabetes, tolerancia a infecciones). \"No es solamente nuestra gen\u00e9tica sino la regulaci\u00f3n de esa gen\u00e9tica\" .34 Un ejemplo es la predisposici\u00f3n a la neurodegeneraci\u00f3n, sobre todo a enfermedad de Alzheimer, con variantes en la apolipoprote\u00edna E (APOE), un fen\u00f3meno conocido. Tambi\u00e9n hemos encon- trado que los grandes estudios epidemiol\u00f3gicos gen\u00e9ticos con 10.000 sujetos enfermos y 10.000 sin ellos, se realizan tambi\u00e9n en epigen\u00e9tica y pueden identificar particularidades que confieren mayor riesgo de desarrollar enfermedad.35,36 SESIONES PLENARIASAUTORES \u00cdNDICEExiste un factor (PM20D1) que, con cierta variaci\u00f3n epigen\u00e9tica, aumenta el riesgo de Alzheimer. Tiene que ver con el metabolismo en general y con la obesidad. Hay una conexi\u00f3n. La metilaci\u00f3n heredada hace que esos dos metros de ADN est\u00e9n organizados de una forma alterada.37 Existe un factor (PM20D1) que, con cierta variaci\u00f3n epigen\u00e9tica, aumenta el riesgo de Alzheimer. Tiene que ver con el metabolismo en general y con la obesidad. A fecha de hoy es posible ver todo el genoma de una sola c\u00e9lula. Eso da una idea de clave de la he - terogeneidad y va a ser un foco de inter\u00e9s crucial, no tan revolucionario como la PCR, \"pero casi\" . En cuanto a tratamientos curativos de algunas de estas enfermedades, solo llegar\u00e1n si podemos reemplazar el gen alterado, una suerte de 'corta-pega' espec\u00edfico, a\u00f1ad\u00eda.38,39 \"Lo que ya hemos hecho es devolver el gen MeCP2 a las neuronas a las que faltaba, quitando el gen mutado y expresando el correcto y las hemos diferenciado para que sean gaba\u00e9rgicas (vuel- ven a expresar MeCP2). Son neuronas que se intentar\u00e1n trasplantar en el futuro\" . Esta \u00faltima afirmaci\u00f3n animaba preguntas sobre posibles intervenciones, que el ponente dis - tingu\u00eda entre intervenciones sintomatol\u00f3gicas y curativas. Admitiendo el valor de las primeras, sobre las segundas indicaba que en ocasiones se ha logrado, en el campo de la Oftalmolog\u00eda, pero \"entrar en el cerebro es mucho m\u00e1s complejo\" . El caso es que el primer paso ya se ha dado. Incluso mencion\u00f3 alg\u00fan f\u00e1rmaco de efecto epigen\u00e9tico, que empez\u00f3 a usarse sin que se conocie - ra este efecto (valproato). En el campo en el que m\u00e1s se ha avanzado es en c\u00e1ncer, a\u00f1ad\u00eda. A preguntas sobre la utilidad de los virus en este tipo de intervenci\u00f3n, recordaba que en Oncolo - g\u00eda ya son una realidad. Asimismo, ofrec\u00eda reflexiones sobre el impacto de la actividad f\u00edsica e intelectual en el epigeno - ma, \"bajo la consigna de la moderaci\u00f3n\" como estrategia \u00f3ptima. \"Existe un factor (PM20D1) que, con cierta variaci\u00f3n epigen\u00e9tica, aumenta el riesgo de Alzheimer. Tiene que ver con el metabolismo en general y con la obesidad\" 1. Llin\u00e0s-Arias and Esteller, Open Biology 2017 by The Royal Society 2. Berdasco and Esteller, Developmental Cell 2010 3. Berdasco et al., American Journal of Pathology 2012 4. Agust\u00edn F. Fern\u00e1ndez et al. Genome Res. 2015;25:27-40 5. Hernando-Herraez et al., PLoS Genetics, 2013 6. Fraga MF, et al. PNAS 2005, 102 (30) 10604-10609 7. Urdinguio, Sanchez-Mut and Esteller, Lancet Neurology, 2009 8. Garc\u00eda P , et al., Nature Communications 2021 9. Fraga et al. NAR 2003 10. Ballestar et al. EMBO J 2003 11. Lopez-Serra et al. Cancer Res 2006 12. Lopez-Serra et al., On- cogene 2008 13. Lopez-Serra et al., British Journal of Cancer 2008 14. Ausio, Martinez de Paz and Esteller, Trends in Molecular Medicine, 2014 15. Claveria-Gimeno et al., Scientific Reports 2017 16. Ortega-Alarcon et al., Biomolecules 2020 17. Ortega-Alarcon et al., Int J Biol Macromol 2021 18. Mart\u00ednez de Paz et al, PLoS One (2015) 19. Lucariello et al., Human Genetics 135, 1343-1354, 2016 20. Saez et al., Genetics in Medicine, 2015 22. Jorge-Torres et al., Cell Reports 2018 23. Petazzi et al., of Disease, 2014 24. Heyn et al., Proc Natl Acad Sci USA, 2012 25. Heyn et al., Epigenetics 2013 26. Ashwin Woodhoo's group, Neuron 2014 27. Lister et al., Science 2013 28. Sanchez-Mut et al., Brain 2013 29. Sanchez-Mut et al., Hippocampus 2013 30. Delgado-Morales and Esteller, Molecular Psychiatry 2017 31. and Esteller, Sanchez-Mut al., Translational Psychiatry 2016 34. Heyn et al., Genome Research 2013 35. Heyn et al., Genome Biology 2016 36. Heyn et al., Oncogene 2017 37. Sanchez-Mut et al., Nature Medicine 2018 38. Riemens et al., Prog Neurobiol. 2018 39. Riemens et al., Adv Exp Med Biol. 2017 SESIONES DE NEUROLOG\u00cdAEl Dr. Manuel Arias G\u00f3mez, Jefe de Secci\u00f3n de Neuro - log\u00eda en el Complejo Hospitalario Universitario de San- tiago, se declaraba \"neur\u00f3logo general\" por vocaci\u00f3n, aunque matizaba que es algo a lo que aspira m\u00e1s que un logro que considere haber completado. El ponente desarroll\u00f3 su explicaci\u00f3n en base a una se - rie de casos que comparten un elemento sist\u00e9mico: se trata de dolencias que pueden, directamente o por sus complicaciones, afectar a m\u00faltiples \u00f3rganos o sistemas corporales. Su naturaleza puede ser gen\u00e9tica ambiental o mixta. Tambi\u00e9n son todos casos en los cuales \u00e9l ha intervenido personalmente. Dr. Manuel Arias G\u00f3mez CASOS CL\u00cdNICOS. COMPLICACIONES NEUROL\u00d3GICAS DE ENFERMEDADES SIST\u00c9MICAS PRIMER CASO Mujer de 71 a\u00f1os con antecedentes de enfermedad de Graves (hace 40 a\u00f1os), operada de car - cinoma de endometrio (hace 5 a\u00f1os). Su padre padeci\u00f3 polimialgia reum\u00e1tica. Hab\u00eda recibido la vacuna anti-Covid-19 (AD26.COV2-Janssen), primera dosis. A las 48 horas, refiere cefalea, dolor intenso en cintura escapular y pelviana, rigidez de hombros y caderas y embotamiento mental. A las 72 horas experimenta episodios transitorios de disfasia y torpeza de brazo dere - cho. Ingreso hospitalario a la semana con 2 crisis comiciales. En la anal\u00edtica se observan VSG de 95 mm a la 1\u00aa hora, d\u00edmero D y prote\u00edna C reactiva elevados. Los estudios serol\u00f3gicos y PCR para diversos virus y fueron negativos. Hab\u00eda bandas oligoclonales en espejo. El panel inmuno - l\u00f3gico (incluidos FR, ANA, ANCA) e investigaci\u00f3n de trombofilia negativos. ECG y ecocardiogra- ma: normales y angio-RM: cerebral normal. Se de de c\u00e9lulas gigantes (ACG) y polimialgia reum\u00e1tica -confirmada por biopsia-. Se ha mantenido asintom\u00e1tica con corticoides. Conociendo las complicaciones neurol\u00f3gicas de Covid y lo que trae el s\u00edndrome post-Covid, no se hab\u00eda descrito hasta la fecha ning\u00fan caso de ACG y PMR simult\u00e1neas desencadenadas por la vacuna, aunque s\u00ed han sido reportados 5 casos de ACG y otros tres de PMR.1 AUTORES \u00cdNDICESESIONES DE NEUROLOG\u00cdAAUTORES \u00cdNDICEEn un estudio alem\u00e1n, se documentan complicaciones autoinmunes neurol\u00f3gicas: sobre 232.603 vacunados, 21 casos, 17 de nueva presentaci\u00f3n y 4 brotes de condiciones previas. Su valoraci\u00f3n es incidir en la importancia de los antecedentes a la hora de elegir vacunas \"recomendadas\" , insistiendo en su seguridad en t\u00e9rminos generales.2 SEGUNDO CASO Bajo el t\u00edtulo de 'la Neurolog\u00eda y el dogma' , refiri\u00e9ndose a recurrir a la \"duda m\u00e9t\u00f3dica\" , trataba de una mujer de 38 a\u00f1os con un cuadro secuencial de dos meses de evoluci\u00f3n con fotofobia, v\u00f3mitos, dispepsia, estre\u00f1imiento y sensaci\u00f3n de \"par\u00e1lisis del tubo digestivo\" . (Ingreso en Servicio de A. digestivo). Anorexia y adelgazamiento muy importante (Ingreso en Unidad de Trastornos del Comportamiento Alimentario) y diplop\u00eda (\"\u00a1Parece una miastenia pero tiene midriasis arreactiva!\"). Eso no era posible en opini\u00f3n del profesional que la trata- ba, pero considerando que \"todo puede ser\" , se solicita su traslado a Neurolog\u00eda. En la exploraci\u00f3n cl\u00ednica, la paciente pesa 36 kg, mide 160 cm (IMC: 14,1. P: 92 l/m. TAd: 100/60 mm Hg). Muestra timpanismo abdominal y muy escasos ruidos. Se muestra ansiosa y depre - siva, con pupilas midri\u00e1ticas y arreactivas. Tiene ptosis palpebral bilateral y oftalmoparesia externa sin patr\u00f3n de afectaci\u00f3n de afectaci\u00f3n de nervio concreto o mirada conjugada. En el TAC T-A, se aprecia una masa retroesternal y gran dilataci\u00f3n de asas intestinales. En la anal\u00edtica: anticuerpos anti-receptor de Ach +, anti-TPO + y antic\u00e9lulas parietales g\u00e1stricas +. El estudio histopatol\u00f3gico resulta en timoma maligno (estadio T2 de TNM). A pesar de ser una recuperaci\u00f3n dif\u00edcil, sali\u00f3 adelante y se recuper\u00f3 totalmente hasta una recidiva a los 5 a\u00f1os. Dos casos similares publicados hab\u00edan postulado que ten\u00eda que ser un s\u00edndrome paraneo - pl\u00e1sico. (1996).3 En los tres a\u00f1os siguientes, se publican dos estudios sobre anticuerpos espec\u00edficos para el receptor de acetilcolina (AChR). En el primero, no hay casos de miastenia, pero s\u00ed en el se - gundo, publicado en Muscle Nerve en 1999 en un paciente con timoma maligno, igual que el del caso que se presentaba. En nuestro caso, no se determinaron porque era una prueba que entonces no se realizaba.4,5 CNS Exeltis Day gravis y timoma es una entidad muy rara y la presentaci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda puede ser indolente y secuencial, lo que ge - nera dificultades diagn\u00f3sticas. En este caso concreto, implic\u00f3 a tres especialidades. El trata- miento con anticolinester\u00e1sicos puede mejorar los s\u00edntomas disauton\u00f3micos. El tratamiento de la neoplasia subyacente, si la hubiese, puede resultar curativo.6 TERCER CASO Se trata de un var\u00f3n de 56 a\u00f1os, marinero de profesi\u00f3n, sin antecedentes relevantes, que acude a Urgencias en julio de 2002 al presentar dos crisis t\u00f3nico-cl\u00f3nicas generalizadas con TAC normal e ingresa en agosto por status de crisis parciales complejas. El paciente tiene c\u00e9lulas, prote\u00ednas y glucosa normales en LCR. Reingresa por status epil\u00e9ptico y LCR leve pleocitosis linfoide con normoglucorraquia. Re - portaron el caso (d\u00e9cimo en el momento) de encefaliltis lu\u00e9tica. \"Est\u00e1 bien tener el protocolo en mente, pero las presentaciones no encajan siempre en ellos\" , advert\u00eda.7 CUARTO CASO T\u00edtulado 'Neurolog\u00eda y virus de la hepatitis C', trata de una enfermedad muy prevalente (500.000-800.000 personas en Espa\u00f1a y 71.000.000 en el mundo). Adem\u00e1s de hepatotropo, el virus pued ser linfotropo (linfoma) y neurotropo (polineuropat\u00edas e incluso miopat\u00eda), con ciertas similitudes respecto a SARS-CoV-2.8,9 El ponente presentar\u00eda a continuaci\u00f3n dos ejemplos m\u00e1s. El primero, una mujer de 49 a\u00f1os exadicta a drogas VP , con hepatitis C, v\u00e9rtigo, hipoacusia bilateral, depresi\u00f3n, fatiga, cefalea, episodios de diplop\u00eda y crioglobulinas. El segundo, una mujer de 41 a\u00f1os ex adicta a DVP con hepatitis C, tromboembolismo pul- monar, arteriopat\u00eda, psicosis y crioglobulinas positivas y pleocitosis linfoide y signos de encefalopat\u00eda. Responde bien a corticoides. Se trat\u00f3 la hepatitis con antivirales y, posterio - mente, tiene otro episodio: el linfocito sigui\u00f3 \"contaminado\" por el virus, con consecuen- cias en el sistema nervioso, incluida vasculitis. La hepatitis C es una enfermedad del sistema nervioso, por tanto.10 QUINTO CASO El caso n\u00famero 5 es un var\u00f3n de 36 a\u00f1os con historia de migra\u00f1a y hepatitis C, crisis de cefa- lea intensa (tipo trueno) que lo llevan varias veces a hospital comarcal. TC y LCR normales. Tiene una crisis parcial y TCG-SG a la semana del inicio y es trasladado a Santiago. A los 15 d\u00edas, se muestra confuso, con paresia intensa de la pierna derecha. El equipo m\u00e9dico descu- bri\u00f3 m\u00e1s tarde que antes del inicio del cuadro hab\u00eda consumido coca\u00edna. PRES: Encefalopa- t\u00eda posterior reversible complicada con infarto. S\u00edndrome de Call-Feming. Se han publicado trabajos con causas m\u00faltiples para casos como \u00e9ste, una de las causas es la coca\u00edna, pero la lista no es extensa.11-13 SEXTO CASO El sexto caso es una ataxia SCA35. Una mujer de 32 a\u00f1os con cerebelitis postinfecciosa a los 19 a\u00f1os con recuperaci\u00f3n total. Consulta por ataxia progresiva de un a\u00f1o de evoluci\u00f3n. Atrofia cerebelosa en RM ENMG y PESS normales. Se realiza un estudio inmunol\u00f3gico. Ten\u00eda elevada la alfa-fetoprote\u00edna. Tiene variante missense en heterocigosis \"al lado de la nuestra\" . Hasta la fecha, se han des - crito 14 mutaciones.14,15SESIONES DE NEUROLOG\u00cdAAUTORES \u00cdNDICE El Dr. Arias ilustraba con un gr\u00e1fico una recomendaci\u00f3n diagn\u00f3stica que considera de gran utilidad. \"En las ILOCA (ataxia cerebelosa idiop\u00e1tica de presentaci\u00f3n tard\u00eda, por sus siglas en ingl\u00e9s) buscar las PACA (ataxia cerebelosa primaria atoinmune)\", a partir de un \"exhaustivo\" trabajo que identific\u00f3 la exposici\u00f3n a gluten como causa del 20% de las ILOCA. \"Hay que buscar bandas oligoclonales y asumir que puede ser autoinmune\" . El matiz a\u00f1adido es que puede no tener sintomatolog\u00eda intestinal, pero merece la pena bus - car la ataxia por gluten porque tiene tratamiento.16 S\u00c9PTIMO CASO Se trataba de una polineuropat\u00eda desmielinizante y MGUS en una paciente que se queja de disminuci\u00f3n de sensibilidad \"en calcet\u00edn\" , adem\u00e1s de dificultad para caminar; en las ma- nos tiene tambi\u00e9n \"dormidas\" la punta de los dedos. En la exploraci\u00f3n se aprecia: debilidad distal en miembros inferiores con imposibilidad para caminar de talones y dificultad para hacerlo de puntillas; hipoestesia superficial en calcet\u00edn; hipopalestesia en miembros inferio - res. M\u00ednima hipoestesia \"en dedos de guante\" en manos. Reflejos tendinosos conservados. Est\u00e1 operada de menisco y de histerectom\u00eda. Presenta pico monoclonal IgM de significado incierto (tiene realizada biopsia de m\u00e9dula \u00f3sea), pero con relevancia cl\u00ednica, lo cual consi- dera clave. El tratamiento con rituximab mejora o estabiliza el cuadro y desaparece el pico monoclonal.17 OCTAVO CASO Una mujer de 59 a\u00f1os, vegetariana, con un \u00edndice de masa corporal de 16, remitida por Oftal- molog\u00eda (atrofia \u00f3ptica y escotoma centrocecal) con ligero deterioro cognitivo (MOCA 26/30) y ataxia de l\u00ednea media con t\u00e1ndem imposible; Romberg +, piramidalismo e incontinencia urinaria. Queda ingresada. El nivel de B12 era < 150 pg/ml. Las causas de d\u00e9ficit de vitamina B12 son numerosas: gen\u00e9 - ticas, f\u00e1rmacos (antiepil\u00e9pticos, omeprazol, metformina...), inmunol\u00f3gicas, cirug\u00eda g\u00e1strica e intestinal, enteritis regional, tuberculosis intestinal, estados carenciales, vegetarianos y veganos, tercera edad... Los vegetarianos y veganos lo son para disminuir el riesgo de enfer -30%20%Heredogenenerativas AMSc Gluten Paraneopl\u00e1sicas Idiop\u00e1ticas Day 2022AUTORES \u00cdNDICE 1. Mejren A, LC, et al. Large-vessel et al. Neurology multiple system atrophy: a case report. 7. Sesar A, Arias M, et al. J Neurol (2008) 255: 438-440. 8. Brain Sci. 2021 9. Gastroenterology. 2012 Mar;142(3):428-31 10. J. Gastroent. 2012 11. Ismail et al. A broad spectrum of PRES. 12. BMC Neurol (2021) UpToDate. 14. Arias M. Neurolog\u00eda 2016. Claves para diagnosticar las AR 15. Lin CH et al. Cerebellum. 2019; 18(2): 291-294 al. 1478-1485. 18. R. Pawlk. Is vitamin B12 deficiency a risk factor for cardiovascular disease in vegetarians? Am J Prev Med 2015 Jun;48(6):e11-26medad arterioscler\u00f3tica, pero deber\u00edan conocer que el d\u00e9ficit el d\u00e9ficit de B12 condiciona un aumento de la hosmocistinemia, que es causa de enfermedad vascular. Mejora con la administraci\u00f3n de B12.18 \"Los vegetarianos y veganos lo son para disminuir el riesgo de enfermedad arterioscler\u00f3tica, pero deber\u00edan conocer que el d\u00e9ficit el d\u00e9ficit de B12 condiciona un aumento de la hosmocistinemia, que es causa de enfermedad vascular\"SESIONES DE NEUROLOG\u00cdAAUTORES \u00cdNDICE El Dr. Andreu Massot-Tarr\u00fas, del Hospital Universitario M\u00fatua Terrassa, que abord\u00f3 los avances para tratar la epilepsia farmacorresistente y que aboga por los tratamientos espec\u00ed- ficos para encefalopat\u00edas del desarrollo y epil\u00e9pticas monog\u00e9nicas, destaca nuevos f\u00e1rma- cos para v\u00edas negligidas (cannabidiol, fenfluramina) o m\u00faltiples dianas (cenobamato) y el papel de la neuroinflamaci\u00f3n en la epilepsia. Entre las claves de su disertaci\u00f3n se encontra- r\u00edan, adem\u00e1s, la mejor\u00eda de la neuroestimulaci\u00f3n con la estimulaci\u00f3n del nervio vago y las t\u00e9cnicas quir\u00fargicas, incluidas m\u00ednimamente invasiva en aras de una menor comorbilidad. El arsenal terap\u00e9utico se ha incrementado de forma exponencial en las \u00faltimas d\u00e9cadas, los f\u00e1rmacos m\u00e1s empleados actualmente son los de tercera generaci\u00f3n, con menos efectos secundarios e interacciones, \"pero las series hist\u00f3ricas parecen demostrar que se mantiene un porcentaje m\u00e1s o menos estable de pacientes farmacorresistentes\" . Para superar este reto, se est\u00e1 dando paso desde el modelo tradicional de terapia emp\u00edrica (basada en efectividad contra tipos de crisis) a la Medicina de precisi\u00f3n basada e las necesi- dades individuales de los pacientes en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas, funcionales, su fenotipo, su perfil psicosocial y biomarcadores, mitigando asimismo las comorbilidades. Se est\u00e1n desarrollando estrategias farmacol\u00f3gicas y no farmacol\u00f3gicas innovadoras con dianas terap\u00e9uticas alternativas o sin mecanismo de acci\u00f3n bien conocido. La Medicina de precisi\u00f3n se limita en la actualidad a las epilepsias monog\u00e9nicas, que son minoritarias. ACTUALIZACIONES TERAP\u00c9UTICAS Dr. Andreu Massot-Tarr\u00fas Hospital Universitario M\u00fatua Terrassa Dr. Xavier Montalb\u00e1n Gair\u00edn Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda y Director del Centro de Esclerosis M\u00faltiple de Catalu\u00f1a (Cemcat), Hospital Universitario Vall d'HebronDr. Jes\u00fas Esteban P\u00e9rez Servicio de Neurolog\u00eda, Unidad de Enfermedades Neuromusculares, Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid \"Se est\u00e1 dando paso desde el modelo tradicional de terapia emp\u00edrica a la Medicina de precisi\u00f3n basada e las necesidades individuales de los pacientes\"CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE \"El arsenal terap\u00e9utico se ha incrementado de forma exponencial en las \u00faltimas d\u00e9cadas pero se mantiene un porcentaje m\u00e1s o menos estable de pacientes farmacorresistentes\"El an\u00e1logo de rapamicina inhibidor del complejo mTOR everolimus, como ejemplo de repo - sicionamiento, estaba aprobado para c\u00e1ncer renal avanzado, en 2018, se autoriz\u00f3 su empleo como adyuvante en epilepsia por complejo de esclerosis tuberosa en ni\u00f1os mayores de dos a\u00f1os y adultos. Se han observado mejor\u00edas en SEGA, en angiomiolipomas renales y linfan- gioleiomiomatosis.1 Otra gran novedad de los \u00faltimos a\u00f1os, con un mecanismo de acci\u00f3n \"alternativo y poco de - finido\" , es el cannabidiol. Ha sido aprobado primero por la FDA (Estados Unidos) y luego por la EMA en s\u00edndromes de Dravet y Lennox-Gastaut en mayores de dos a\u00f1os. La agencia euro - pea del medicamento (EMA) lo ha aprobado, en 2021, para el s\u00edndrome complejo de esclero - sis tuberosa. Algunos estudios preliminares sugieren que es eficaz en casos de s\u00edndrome de West, CDKL5 y epilepsias de causa infecciosa y tumoral. En Espa\u00f1a, se aprob\u00f3 en septiembre de 2021 pero solo en asociaci\u00f3n con clobazam porque es un potente inhibidor enzim\u00e1tico (CYP2C19 y CYPD6). La combinaci\u00f3n puede potenciar efectos adversos como anorexia, dia- rrea, v\u00f3mitos, etc. y, a veces, hay que disminuir la dosis de clobazam.2 Por otra parte, fenfluramina fue aprobada por la EMA en 2020 como adyuvante en s\u00edndrome de Dravet para mayores de 2 a\u00f1os. Su mecanismo de acci\u00f3n es novedoso: es un agonista no-selectivo receptor 5-HT2b-c y modulador alost\u00e9rico positivo sigma-1, como se vio poste - riormente. Se administra en soluci\u00f3n oral. Se usaba en Estados Unidos como anorex\u00edgeno en los a\u00f1os 60, retirado por problemas de valvulopat\u00eda e hipertensi\u00f3n pulmonar pero luego, al estudiarse su efecto antiepil\u00e9ptico, se observ\u00f3 que las dosis mucho m\u00e1s bajas (m\u00e1x. 0,35 mg/Kg/12h o 26 mg/d) no produc\u00edan es - tos efectos adversos. Es necesario vigilar el riesgo de s\u00edndrome serotonin\u00e9rgico asociado a antidepresivos y se exige una monitorizaci\u00f3n ecogr\u00e1fica y electrocardiogr\u00e1fica. Tambi\u00e9n puede ser eficaz en s\u00edn- drome de Lennox-Gastaut, epilepsia por d\u00e9ficit CDKL5 y s\u00edndrome de Sunflower.3 La principal novedad de los \u00faltimos a\u00f1os es cenobamato, aprobado por la FDA en 2019 y por la EMA en marzo 2021 como adyuvante para epilepsia focal en adultos. Se espera su comercializaci\u00f3n en Espa\u00f1a en verano de 2022. Tiene un mecanismo de acci\u00f3n dual: inac - tivaci\u00f3n de canales de Na+ y como modulador alost\u00e9rico positivo receptor GABA-A. Lo m\u00e1s interesante de este f\u00e1rmaco es que en los ensayos ha demostrado una gran eficacia, hasta un 64% de respondedores y una tasa de libertad de crisis muy alta, del 14%, aunque habr\u00e1 que confirmarlo, pero hay buenas expectativas. Dr. Andreu Massot-Tarr\u00fasSESIONES DE NEUROLOG\u00cdAAUTORES \u00cdNDICE Es bien tolerado aunque con efectos adversos como somnolencia, v\u00e9rtigo, diplop\u00eda e ines - tabilidad en las fases de titulaci\u00f3n. Puede provocar reacciones de hipersensibilidad (sobre todo en titulaciones r\u00e1pidas) y puede acortar el intervalo QT . Es un inhibidor del citocromo CYP2C19 e induce CYP2C8 (puede reducir los niveles de carbamazepina en sangre).4 En cuanto a la neuroinflamaci\u00f3n, existen indicios de implicaci\u00f3n de algunas v\u00edas inflamato - rias en el desarrollo y progresi\u00f3n de algunas epilepsias, concretamente la v\u00eda de la caspasa 1-IL-1R1-TLR4 (s\u00edndrome de FIRES), una epilepsia de presentaci\u00f3n muy dram\u00e1tica, sobre todo asociada a fiebre con crisis de muy dif\u00edcil control y status epil\u00e9ptico.5 Cada vez hay m\u00e1s casos de respuesta a anakinra (antagonista IL-1R), en este contexto para evitar la casca- da de citoquinas e inflamaci\u00f3n. Otras estrategias tambi\u00e9n se est\u00e1n evitando. La estimulaci\u00f3n del nervio vago es conocida como tratamiento adyuvante paliativo, con eficacia \u00f3ptima aproximadamente en el 6\u00ba mes en adultos y ni\u00f1os con epilepsias focales y generalizadas: 63% respondedores y 8% libertad de crisis a los 2-4 a\u00f1os sobre series de m\u00e1s de 6.000 pacientes. Los \u00faltimos modelos permiten detectar taquicardias bruscas, lo cual ha mejorado el rendimiento de los dispositivos. Permiten programaci\u00f3n horaria y tienen menor tama\u00f1o.6 La termocoagulaci\u00f3n por radiofrecuencia guiada por SEEG, una t\u00e9cnica conocida y em- pleada para tratar pacientes psiqui\u00e1tricos, se ha retomado por el perfeccionamiento de los Gen Prote\u00edna (funci\u00f3n) S\u00edndrome Tratamiento Tratamientos sustitutivosSLC2A1 GLUT1Sdr. funci\u00f3n)Sdr. DravetEvitar inhs. o ganancia DEE, EIMFSInhs. canales Na+ si inicio <3 Day 2022AUTORES \u00cdNDICEdispositivos de imagen. Permite tratar m\u00faltiples lesiones en una misma sesi\u00f3n. Es paliativa y se utiliza como marcador, \u00fatil en casos de lesiones profundas.7 Finalmente, la termoterapia con laser intersticial guiada por RM tiene, en opini\u00f3n del ponente, el valor de ser una t\u00e9cnica m\u00ednimamente invasiva, ya disponible en algunos centros de Espa\u00f1a, que tambi\u00e9n permite aprovechar las trayectoria de los electrodos profundos y ofrece un elevado grado de precisi\u00f3n. Se ha demostrado eficaz y segura. Cuenta con series extensas (ensayo multic\u00e9ntrico 234 pacientes EL T medial, sobre todo en EE.UU., con una media de libertad de crisis incapacitantes del 58% (algo menor que el de las cirug\u00edas cl\u00e1sicas) pero una comorbilidad cognitiva mucho menor.8 El Dr. Xavier Montalb\u00e1n Gair\u00edn, Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda y Director del Centro de Esclerosis M\u00faltiple de Catalu\u00f1a (Cemcat), del Hospital Universitario Vall d'Hebron, abordaba a continuaci\u00f3n la nueva terapia del trastorno del espectro de la neuromielitis \u00f3ptica (NMOSD y NMO). El trastorno se conoce desde el siglo XVIII. Es mejor describirlo como enfermedad autoinmune del SNC que como enfermedad desmielinizante.9 Tiene un mecanismo bien conocido. Los anticuerpos AQP4-IgG son patog\u00e9nicos, es una de las enfermedades autoinmunes del sistema nervioso en las que un anticuerpo con- creto causa la enfermedad.10,11 En \"una mirada atenta\" a los pacientes negativos para anticuerpos, hay un porcentaje variable (10%-40% seg\u00fan las series) con anticuerpos anti-MOG, que se comportan de una forma diferente.12,13 En el tratamiento de los brotes, administrar corticoides antes de los primeros siete d\u00edas tiene un efecto claro (como la plasmaf\u00e9resis).14,15 El diagn\u00f3stico diferencial de la esclerosis m\u00faltiple es clave porque el tratamiento empeora claramente a los pacientes con NMO, como se ha demostrado con cuatro f\u00e1rmacos.16 En el tratamiento cr\u00f3nico, el m\u00e1s utilizado a\u00fan es rituximab.17 De forma emp\u00edrica, po - demos emplear azatioprina y micofenolato; ambos alteran la replicaci\u00f3n del ADN.18 Rituximab, en la experiencia de quienes llevan tiempo tratando NMO, es superior a estas dos opciones. Entre las novedades est\u00e1n satralizumab, eculizumab e inebilizumab.19,20 Satralizumab cuenta con ensayos cl\u00ednicos frente a placebo (SAkura-Sky), pero todos los pacientes estaban recibiendo tratamiento con alg\u00fan inmunosupresor -excluyen- do rituximab- y puramente frente a placebo (SAkura-Star). Dr. Xavier Montalb\u00e1n Gair\u00edn\"El trastorno del espectro de la neuromielitis \u00f3ptica (NMOSD y NMO) se conoce desde el siglo XVIII, es mejor describirlo como enfermedad autoinmune del SNC que como enfermedad desmielinizante\"SESIONES DE NEUROLOG\u00cdAAUTORES \u00cdNDICE Eculizumab, en el estudio PREVENT se compara con placebo y se excluye la terapia con rituximab. Inebilizumab tambi\u00e9n se compara con placebo (en el estudio N-MOmen- tum). Si hablamos de satralizumab hay que hablar de IL-6. En los ensayos se ha visto una reducci\u00f3n del 62% en el riesgo de brotes.21 A largo plazo, a\u00fan se observa la reduc - ci\u00f3n: 51% para la poblaci\u00f3n general y 66% para los positivos en anticuerpos AQP4.22 Eculizumab se ha analizado en el estudio PREVENT , solamente con pacientes positivos para anticuerpos AQP4. El efecto fue muy importante: 94% de reducci\u00f3n en los brotes en relaci\u00f3n a placebo. Es fundamental la vacuna para la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n por meningococo.23 Inebilizumab se analiza en el estudio N-MOmentum, con un peque\u00f1o porcentaje de pacientes negativos, controlado con placebo. El efecto tambi\u00e9n fue importante, con una reducci\u00f3n del 73% del riesgo de crisis (77% en positivos).24,25 Entre las perspectivas futuras, el Dr. Montalb\u00e1n destacaba aquaporumab, bevacizumab, anti- cuerpos monoclonales dirigidos a C1q, ocrelizumab, ofatumumab y tolerancia inmune. En el futuro, las comparaciones frente a placebo ser\u00e1n a\u00fan m\u00e1s dif\u00edciles dado el amplio abanico de opciones terap\u00e9uticas. Naive T cellT cell help CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE El Dr. Jes\u00fas Esteban P\u00e9rez, del Servicio de Neurolog\u00eda, Unidad de Enfermedades Neuromuscu- lares del Hospital Universitario 12 de Octubre, abordaba a continuaci\u00f3n la parte del encuentro dedicada a mioton\u00eda no distr\u00f3fica. Inicialmente, se han empleado antiepil\u00e9pticos (fenito\u00edna, carbamazepina), y otros inhibidores de la anhidasa carb\u00f3nica (diclorfenamida) sin evidencias muy s\u00f3lidas, aunque la limitaci\u00f3n en n\u00famero de pacientes es a\u00fan un reto, tambi\u00e9n en las opciones m\u00e1s inno - vadoras. En la actualidad, se dispone de f\u00e1rmacos con mejor eficacia probada, como mexiletina. Es el f\u00e1rmaco avalado con estudios de mejor calidad (eficacia con evidencia clase 1), aprobado por la EMA en 2019. Se ha evaluado en un estudio ciego, aleatorizado, controlado con placebo y cruza- do en pacientes con mioton\u00eda no distr\u00f3fica. Se observa mejor\u00eda en \"rigidez\" , de mioton\u00eda cl\u00ednica y de calidad de vida, m\u00e1s acusada en pacientes con mutaciones en CLC1.26 Lamotrigina cuenta con un estudio similar, realizado por un equipo dan\u00e9s. Es un ensayo ciego, aleatorizado, controlado con placebo y cruzado, con dosis ascendente. Se observa mejor\u00eda simi- lar a la de mexiletina.27 Con ranozalina se ha llevado a cabo un estudio abierto (ni ciego ni controlado) en el cual se ob - servan mejor\u00edas subjetivas y en mioton\u00eda cl\u00ednica.28,29 Estudios abiertos de otros productos incluyen mexiletina en un ensayo observacional de 63 pa- cientes (mejor\u00eda subjetiva, dispepsia y 12 refractarios); un ensayo observacional con 59 pacientes en Italia (mejoran m\u00e1s las MC recesivas y sodio); un estudio observacional en Ohio (EE.UU.) con 45 pacientes y con otros bloqueantes de sodio: procainamida, flecainida, fenito\u00edna, carbamazepina y tocainida, as\u00ed un trabajo con toxina botul\u00ednica. Destacaba como estudios precl\u00ednicos novedosos los que analizan otros bloqueantes del canal del sodio (incluidos riluzol y safinamida). Asimismo, se est\u00e1n explorando activadores del canal del cloro (chaperonas para el canal del cloro) y se est\u00e1n llevando a cabo nuevos estudios con variantes espec\u00edficas y respuesta cl\u00ednica diferenciada. En la terapia no farmacol\u00f3gica, desgranaba las modificaciones de h\u00e1bitos, como evitaci\u00f3n de fr\u00edo o ingesta de potasio en casos con desencadenantes especiales y la actividad f\u00edsica. Esta \u00faltima estrategia carece de estudios adecuados, pero s\u00ed indicios de que no resulta perjudicial. Dr. Jes\u00fas Esteban P\u00e9rezLas modificaciones de h\u00e1bitos, como evitaci\u00f3n de fr\u00edo o ingesta de potasio en casos con desencadenantes especiales y la actividad f\u00edsica, son recomendables aunque esta \u00faltima estrategia carece de estudios adecuados, pero s\u00ed indicios de que no resulta perjudicial.SESIONES DE NEUROLOG\u00cdAAUTORES \u00cdNDICE 1. Lechuga et al. 2019; Svarrer et al. 2019 2. Franco et al. 2021; Lattanzi et al. 2018 3. Sullivan et al. 2021 4. Riva et al. 2021 5. Yamanaka et al. 2021; Lai et al. 2020 6. Ryvlin et al. 2022; Englot et al. 2016 7. Bourdillon et al. 2018 8. Wu et al. 2019; Seto et al. 2022 9. Miyasawa I, et al Journal of Neurology 2002; 249:351-352. Oct Neurol Sci 2007; 252: 57-61. Kim 2020; 36: 1213-1224. 21. Yamamura T et al. N Eng J Med 2019; 381: 2114-2124. 22. Greenberg (MSVirtual2020) PO711. J Med 2019; 381: 614-625. 24. Graf J et al. Neurol Neuroimmunol Neuroinflamm 2020 Dec 16;8(1):e918 25. Cree Lancet 2019; 394: 27.S0960-8966(21)00164-4. 27. Andersen G, et al. 20211 40;2295-2305 28. Arnold WD, et al. Neurology\u00ae Y, et al. Muscle Nerve. 2015;52:1013-1015. 32. Gregg AR, et al. J Perinatol. 1988;8:33-35. 33. Falardeau J, et al. J Neuroophthalmol. 2013;33:9-12No se dispone de ensayos espec\u00edficos para pacientes de Pediatr\u00eda, \"probablemente sean \u00fatiles los mismos f\u00e1rmacos que en adultos\" . Se considera acetazolamida como primera medida, ya que se dispone de mayor experiencia de uso, con el matiz de que probablemente habr\u00eda que considerar tambi\u00e9n mexiletina.30 En cirug\u00eda y anestesia, se recomienda evitar anest\u00e9sicos despolarizantes por riesgo de inducci\u00f3n de crisis miot\u00f3nica. Si se presenta el problema, probablemente por la rapidez la opci\u00f3n ser\u00eda li- doca\u00edna intravenosa. Durante el embarazo, parece que empeora cl\u00ednicamente la enfermedad y no hay estudios de se - guridad de los f\u00e1rmacos, aunque s\u00ed hay casos aislados de uso de mexiletina y acetazolamida sin problemas.31-33CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE El Dr. Javier Olivera Pueyo, Psiquiatra del Hospital Universitario San Jorge (Huesca) al que correspond\u00eda el desarrollo del tema, comentaba ante todo, que a las numerosas patolog\u00edas neurol\u00f3gicas que cursan con s\u00edn- tomas psic\u00f3ticos correspond\u00eda la colaboraci\u00f3n entre disciplinas \"es imprescindible\" . PSICOF\u00c1RMACOS EN NEUROLOG\u00cdA. ANTIPSIC\u00d3TICOS Dr. Javier El uso de antipsic\u00f3ticos es \"necesario y eficaz\", pero debe imponerse la precauci\u00f3n en enfermedades neurol\u00f3gicas\" Los antipsic\u00f3ticos son f\u00e1rmacos de \"reciente\" aparici\u00f3n (a\u00f1os 60 del siglo XX) cuya acci\u00f3n se aso - ci\u00f3 al efecto adverso de un antihistam\u00ednico, la clorpromazina, con efecto neurol\u00e9ptico. Su meca- nismo de acci\u00f3n principal es el bloqueo D2: efecto antidopamin\u00e9rgico, y sus efectos secundarios son frecuentes -neurol\u00f3gicos, s\u00edndrome extrapiramidal-. Los antipsic\u00f3ticos de segunda genera- ci\u00f3n ejercen sobre 5HT2 y tienen otros efectos: anticolin\u00e9rgicos, antihistam\u00ed- nico, alfa-adren\u00e9rgicos, etc. El ponente consideraba su uso \"necesario y eficaz\" , pero insist\u00eda en que debe imponerse la pre - cauci\u00f3n en enfermedades neurol\u00f3gicas; en la enfermedad de Parkinson, reduciendo antidopa- min\u00e9rgicos; en demencia, considerando previamente el tratamiento no farmacol\u00f3gico de los SPCD; en epilepsia, los antidopamin\u00e9rgicos que entra\u00f1an menor riesgo que los anticolin\u00e9rgicos. Tambi\u00e9n apuntaba que existen ensayos prometedores con antipsic\u00f3ticos de tercera generaci\u00f3n. Jean Delay y Pierre Deniker (1952) utilizan por primera vez el 4560 RP en enfermos psic\u00f3ticos espec\u00edficamente, en inyecci\u00f3n: hibernaci\u00f3n artificial, sedaci\u00f3n y observan una mejor\u00eda de las alu- cinaciones, los delirios y la confusi\u00f3n mental. En 1955 crean el concepto de \"neurol\u00e9ptico\" en sustituci\u00f3n de \"neuropl\u00e9jico\" definiendo sus efectos: ataraxia, sedaci\u00f3n, reducci\u00f3n de s\u00edntomas psic\u00f3ticos, la aparici\u00f3n de s\u00edntomas extra- piramidales o parkinsonianos (nuestro \"caballo de batalla\") y su acci\u00f3n sobre estructuras sub - corticales. El ponente hac\u00eda un repaso a la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de los antipsic\u00f3ticos desde clorproma- zina hasta los actuales antipsic\u00f3ticos de tercera generaci\u00f3n, con varios hitos clave. El primer antipsic\u00f3tico at\u00edpico es la clozapina, que considera \"un importante descubri- miento y un f\u00e1rmaco que, de nuevo en la actualidad, ocupa un papel relevante en el tra-SESIONES DE NEUROLOG\u00cdAAUTORES \u00cdNDICE Los antipsic\u00f3ticos de segunda generaci\u00f3n, adem\u00e1s del efecto D2, ejercen otros efectos sobre receptores 5HT2, sumando a los efectos anticolin\u00e9rgicos, antihistam\u00ednicos, adren\u00e9rgicos, otros efectos serotonin\u00e9rgicos y procognitivos. Su uso es \"necesario y eficaz\", pero siempre con precauci\u00f3n en las enfermedades neurol\u00f3gicas tamiento de las psicosis\" indicado para esquizofrenia resistente con protocolo por riesgo de agranulocitosis. Su regreso a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica llega con la indicaci\u00f3n espec\u00edfica en psicosis en enfermedad de Parkinson y tratamiento de discinesias tard\u00edas. Con un mecanismo muy similar al de los f\u00e1rmacos de segunda generaci\u00f3n (lo cual hace al po - nente cuestionarse su denominaci\u00f3n), los antipsic\u00f3ticos de tercera generaci\u00f3n comercializa- dos o en estudio en Espa\u00f1a son lurasidona (aprobado por AEMPS), pimvanserina (aprobado FDA), brexipiprazol (aprobado FDA) y cariprazina (aprobado por AEMPS). En cuanto a sus mecanismos, respuesta cl\u00ednica y efectos secundarios, recomendaba la lec - tura de un art\u00edculo de Kaar et al. sobre afinidad receptorial, en la que no tuvo oportunidad de profundizar durante su intervenci\u00f3n. Sobre la psicosis en la enfermedad de Parkinson, recordaba factores de riesgo como edad avanzada, comorbilidad, trastorno de conducta del sue\u00f1o REM, medicaci\u00f3n dopamin\u00e9rgica, gravedad y duraci\u00f3n de la EP . Es importante la identificaci\u00f3n de posibles desencadenantes, in- cluyendo f\u00e1rmacos anticolin\u00e9rgicos, antiparkinsonianos, relajantes musculares, hipn\u00f3tico-se - dantes, que se aconseja reducir. Las opciones terap\u00e9uticas son clozapina y quetiapina. Si el paciente no mejora y no son eficaces las medidas no farmacol\u00f3gicas, se aconsejan an- tipsic\u00f3ticos de segunda generaci\u00f3n como clozapina, pimavanserina (la primera opci\u00f3n en Estados Unidos y \u00fanica aprobada por la FDA, pero fuera de indicaci\u00f3n en Espa\u00f1a) o quetiapi- na, comentaba el ponente, puesto que es partidario de emplear esta medicaci\u00f3n con cautela. Mol\u00e9cula Mecanismo acci\u00f3n Efectos adversos Indicaciones LurasidonaAntagonista de recep - tores receptores muscar\u00ednicosAcatisia Na\u00faseas Sedaci\u00f3n y somno - lenciaAprobado por la AEMPS para Esquizofrenia y por FDA para Trastorno bipolar I (en episodio depresivo) PimavanserinaNO es antagonista de receptores DA y s\u00ed un agonista inverso y an - tagonista de receptores 5HT2A con alta afinidadEdemas perif\u00e9ricos Estado confusional Prolongaci\u00f3n QTAprobado FDA para el tratamiento de los s\u00edntomas psic\u00f3ticos en la enfermedad de Parkinson BrexipiprazolAgonista parcial de receptor 5-HT1A y los receptores D2 y D3 Antagonista de recepto - res 5-HT2A, 5-HT2B y 5 HT7Acatisia Aumento de Peso S\u00edndrome meta- b\u00f3licoAprobado FDA para el trata- miento de EQZ Ensayos para agitaci\u00f3n en Alzheimer CariprazinaAgonista parcial de receptores D2 y D3, con mayor afinidad D3Acatisia Insomnio Aumento de pesoAprobada por AEMPS para Esquizofrenia y por FDA para man\u00eda en trastorno bipolarAntipsic\u00f3ticos de risperidona no se recomiendan porque la evidencia de su eficacia no compensan sus efectos parkinsonizantes. La estrategia en Neurolog\u00eda debe ser, como en Psiquiatr\u00eda, iniciar a dosis muy bajas. En el territorio de los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales de la demencia, destacaba la re - visi\u00f3n de 29 estudios sobre 15 antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos, 7 t\u00edpicos, 4 anticonvulsivantes y 3 IACE que documenta beneficios con risperidona y olanzapina, siendo m\u00e1s eficaz la primara terapia, con precauci\u00f3n en cuanto al aumento de riesgo de accidente cardioascular, reacciones extrapirami- dales, infecciones respiratorias y mortalidad (similar con todos los at\u00edpicos) y posible efecto cog- nitivo negativo. En los ensayos controlados con placebo en pacientes con demencia tratados con risperidona, aripiprazol y olanzapina existe una mayor incidencia de reacciones adversas cerebrovasculares (accidentes cerebrovasculares y accidentes isqu\u00e9micos transitorios) respecto a los tratados con placebo. Solamente la risperidona est\u00e1 aprobada para el tratamiento de los pacientes con psi - cosis secundaria a demencia, el resto de antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos se encuentran fuera de indica- ci\u00f3n (\"no indicados en ficha t\u00e9cnica\"). Los antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos se usan frecuentemente fuera de indicaci\u00f3n en caso de agitaci\u00f3n en la demencia, ansiedad y TOC. A partir de una revisi\u00f3n de 162 estudios, se observan beneficios sig- nificativos \"pero poco con- ductuales de la demencia. Quetiapina se emplea para el tratamiento del trastorno de ansiedad generalizada y risperidona es beneficiosa para TOC, pero con efectos adversos muy frecuentes como contrapartida, lo cual hace que no sean una buena opci\u00f3n en este escenario cl\u00ednico. La Sociedad Americana de Geriatr\u00eda recomienda evitar el uso de antipsic\u00f3ticos para el tratamien- to de los s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos de la demencia. De hecho el ponente no considera nece - sario tratar siempre los s\u00edntomas psic\u00f3ticos en los pacientes con demencia. Deber\u00eda plantearse solamente si genera importante angustia y malestar. Se est\u00e1n utilizando antipsic\u00f3ticos para tra- tar agitaci\u00f3n y agresividad para los que no siempre est\u00e1n indicados. Esas reservas hicieron que los reguladores impusieran visados. En general, el empleo de antipsi- c\u00f3ticos se est\u00e1 restringiendo, a\u00f1adi\u00f3, no obstante, su empleo est\u00e1 extendido en las residencias espa\u00f1olas. El gobierno de Arag\u00f3n ha a\u00f1adido otro documento de visado espec\u00edfico para el uso de quetiapina en pacientes con demencia debido a la elevada prescripci\u00f3n de este antipsic\u00f3tico en los SPCD. La pauta de su equipo, si hay agitaci\u00f3n con s\u00edntomas psic\u00f3ticos, un antipsic\u00f3tico \u00fanico o un es - tabilizante con un antipsic\u00f3tico; sin ideas delirantes, iniciar con f\u00e1rmaco de otro grupo diferente al de los antipsic\u00f3ticos. Hay que buscar estrategias para no llegar al empleo de antipsic\u00f3ticos y preferir las alternativas disponibles, adem\u00e1s de considerar el abordaje no farmacol\u00f3gico. En el contexto de epilepsia, indicaba que los antidopamin\u00e9rgicos (haloperidol, risperidona) im- plican menor riesgo est\u00e1n realizando ensayos esperanzadores con antipsic\u00f3ticos de tercera generaci\u00f3n. Finalmente, insist\u00eda en que la colaboraci\u00f3n entre ambas disciplinas es algo \"imprescindible\" en el abordaje de este tipo de patolog\u00edas con s\u00edntomas neurol\u00f3gicos, psiqui\u00e1tricos o neuropsi- qui\u00e1tricos y conductuales, con un abordaje tan complicado en el que estamos \"condenados a entendernos\" . Jean Delay y Pierre Deniker M, Weber K. Dialogues in Clinical Neuroscience - Vol 4 . No. 4 . 2002 G\u00f3mez Ayala, AE. Farmacia Profesional. 2006, 20(9): 73 78 Ayala, AE. Farmacia Profesional. 2006, 20(9): 73 - 78 Scott Stroup T and Gray N. World Psychiatry. Ann. Modificado 2011; 1359 - 1369 Sociedad Americana de Geriatr\u00eda N Engl J Med 2006; 335: 15. JAGS - J Am Geriatr Soc. Para el Dr. Jos\u00e9 Luis Carrasco Perera, Catedr\u00e1tico-Jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Carlos y la Universidad Complutense, los trastornos de la perso - nalidad no hab\u00edan estado amparados en el \u00e1mbito de las neurociencias pero, hoy d\u00eda, constituyen un constructo nosol\u00f3gico amplio, bien diferenciado y muy heterog\u00e9neo. Dr. Jos\u00e9 Luis Carrasco Perera SESIONES DE PSIQUIATR\u00cdATRASTORNOS DE PERSONALIDAD \"El trastorno de la personalida es un patr\u00f3n anormal de conducta y un patr\u00f3n permanente de experiencias internas anormales, en el sentido de an\u00f3malas\" Con el objetivo de abordar en profundidad su definici\u00f3n, el doctor inici\u00f3 su intervenci\u00f3n con las actuales definiciones del DSM5. \"Puede que cambien las cosas m\u00e1s adelante pero el DSM, en general, considera el trastorno de la personalidad como como un patr\u00f3n anor - mal de conducta y un patr\u00f3n permanente de experiencias internas anormales, en el sen- tido de an\u00f3malas. Estas conductas anormales ser\u00edan no esperables o consideradas des - ajustadas culturalmente y afectar\u00edan a todo al \u00e1mbito ps\u00edquico, de modo generalizado e inflexible\" , explic\u00f3. El patr\u00f3n permanente de experiencias anormales internas se referir\u00eda a experiencias exageradas o distorsionadas, pero nunca delirantes o sin juicio de la realidad y esto las apartar\u00eda de las psicosis. Asimismo, el DSM5 considera que tiene que existir un trastorno funcional. \"El trastorno de la personalidad en Medicina, para nosotros los cl\u00edni- cos, es una enfermedad que si no la tratas, puede conducir hacia la desadaptaci\u00f3n o el deterioro\". El doctor Carrasco hizo hincapi\u00e9 en cierta confusi\u00f3n generalizada a la hora de definir exac - tamente el trastorno de la personalidad. A trav\u00e9s de encuesta a la audiencia, el experto pregunt\u00f3 si los trastornos de la personalidad constituyen un grupo nosol\u00f3gico v\u00e1lido de - finido por: la presencia de s\u00edntomas conductuales y afectivos permanentes; la disfunci\u00f3n primaria de la identidad y la funci\u00f3n interpersonal; la imposibilidad de encuadrarlo en otros grupos nosol\u00f3gicos; la aparici\u00f3n temprana y por la inmodificabilidad de los s\u00ednto - mas o, por \u00faltimo, los trastornos de la personalidad no constituyen un grupo v\u00e1lido. \"To - das estas aseveraciones pueden ser correctas. AUTORES \u00cdNDICECNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICEPara profundizar en la definici\u00f3n, expuso el planteamiento del modelo alternativo sobre los trastornos de la personalidad, para futuras ediciones del DSM 5, que introduce los t\u00e9r - minos de trastornos en la regulaci\u00f3n del self y trastornos en la funci\u00f3n interpersonal. \"Introduce dos elementos que no estaban en la Psicopatolog\u00eda cl\u00e1sica del self: la identi- dad, la identidad de s\u00ed mismo, la evidencia de s\u00ed mismo. Este concepto estaba restringido a un \u00e1mbito m\u00e1s psicoanal\u00edtico, pero no formaba parte de los libros de Psicopatolog\u00eda cl\u00e1- sica. Dentro de la regulaci\u00f3n del 'self made' habla de alteraciones de la identidad. Tambi\u00e9n incluye la autointegraci\u00f3n, el sentir que uno es siempre lo mismo y que, m\u00e1s o menos, se conserva un eje central\" , indic\u00f3. Adem\u00e1s de la falta de integraci\u00f3n de la visi\u00f3n de los otros, \"la falta de autodirecci\u00f3n es un fen\u00f3meno importante ya que el trastorno de personalidad se caracteriza por una especie de apat\u00eda que parece indicar que el enfermo no quiere curarse\" . Respecto a las anomal\u00edas de la funci\u00f3n interpersonal, afectar\u00edan a la empat\u00eda y a la inti- midad. Vamos poco a poco intentando ver qu\u00e9 es eso y en qu\u00e9 partes del cerebro y en qu\u00e9 partes de la funci\u00f3n ps\u00edquica y neurobiol\u00f3gica residen. El trastorno dar\u00e1 lugar a patrones de relaciones interpersonales que van a ser anormales por exagerados, por anormalmente dependientes. No hay trastorno de la personalidad donde no haya otro, una funci\u00f3n interpersonal que est\u00e1 alterada. En ese \u00e1mbito concep - tual nos movemos m\u00e1s c\u00f3modamente. El experto diferenci\u00f3 un primer grupo de s\u00edntomas que m\u00e1s se suelen diagnosticar, los m\u00e1s evidentes, como los s\u00edntomas conductuales emo - Trastorno L\u00edmite de la Personalidad (TLP) Miedo intenso al abandono Ideaci\u00f3n paranoide epis\u00f3dica asociada al estres Rabia inapropiada o intensaRelaciones interpersonales intensas e inestables PATR\u00d3N PERSISTENTE Sensaci\u00f3n cr\u00f3nica de vac\u00edoDifusi\u00f3n o fragilidad de la identidad Comportamientos impulsivos/ emocionales Inestabilidad afectiva basada en una intensa reastividad ambientalComportamientos suicidas o autolesivos\"La falta de autodirecci\u00f3n es un fen\u00f3meno importante ya que el trastorno de personalidad se caracteriza por una especie de apat\u00eda que parece indicar que el enfermo no quiere curarse\"SESIONES DE PSIQUIATR\u00cdAAUTORES \u00cdNDICE cionales, las relaciones intensas interpersonales inestables, el caos interpersonal, la rabia, la ira inapropiada, los ataques de ira, la inestabilidad afectiva, cambios s\u00fabitos de \u00e1nimo, conductas suicidas y autodestructivas y otras conductas impulsivas relacionadas con dro - gas, sexo o trastornos alimentarios. \"Estos s\u00edntomas ser\u00e1n m\u00e1s prevalentes cuando estamos en la consulta en Urgencia y cla- ramente indicar\u00e1n un Trastorno L\u00edmite de la Personalidad (TLP), pero hay que tener cuida- do pues son los menos espec\u00edficostambi\u00e9n se dan en otros trastornos y eso nos lleva, en ocasiones, a errores diagn\u00f3sticos\" . En segundo t\u00e9rmino, est\u00e1 el intenso miedo al abandono, que es algo que no exterioriza el paciente, pero que estar\u00e1 detr\u00e1s de muchas de las conductas anteriores. Para el doctor Carrasco, \"la difusi\u00f3n de la identidad o la fragilidad de la identidad son aspectos que hay que buscar a trav\u00e9s de una serie de preguntas. Del mismo modo, las ideas paranoides a veces hay que buscarlas y a veces son episodios micropsic\u00f3ticos\" . El TLP es bastante prevalente en la comunidad. Seg\u00fan los estudios y atendiendo a criterios de disfuncionalidad, puede andar entre el 0,7% y el 2% en adultos.1 Aproximadamente, un 1% son trastornos borderline que tienen una disfuncionalidad cl\u00ednica importante. Entre un 5% y 9% podr\u00edan tener un trastorno l\u00edmite de la personalidad a lo largo de su vida. Es m\u00e1s frecuente en los adolescentes y a partir de los 40 a\u00f1os disminuye la prevalencia.2 Los estudios realizados en la comunidad con entrevistas estructuradas y cuestionarios no presentan diferencias de sexo o raza. Sin embargo, en los \u00e1mbitos cl\u00ednicos, cuando se ana- liza la evidencia de ambulatorios, centros de salud y hospitales, la prevalencia aumenta significativamente hasta un 20%.3 \"Ah\u00ed s\u00ed que aparece m\u00e1s frecuente, hasta tres veces, en las mujeres que en hombres y las Unidades de Trastorno de la Personalidad est\u00e1n llenas de mujeres con mucha diferencia respecto al n\u00famero de hombres\" . En opini\u00f3n del po - nente, esto puede tener que ver con probablemente con la patoplastia. Una vez que el paciente est\u00e1 en el \u00e1mbito cl\u00ednico y existe da\u00f1o interno, quiz\u00e1 la forma de expresarse, en parte por razones culturales y quiz\u00e1 algunas razones biol\u00f3gicas, es diferente. \"Los criterios de borderline incluyen aspectos que son hoy todav\u00eda m\u00e1s frecuentes en la expresi\u00f3n emo - cional o la expresi\u00f3n patopl\u00e1stica de la mujer. Los hombres, por su parte, est\u00e1n m\u00e1s diag- Dr. Jos\u00e9 Luis Carrasco Perera\"Los criterios de borderline incluyen aspectos que son hoy todav\u00eda m\u00e1s frecuentes en la expresi\u00f3n emocional o la expresi\u00f3n patopl\u00e1stica de la mujer\"CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE nosticados de trastorno por consumo de sustancias, trastornos antisociales o no est\u00e1n ni siquiera diagnosticados\" .4 Respecto a la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, aludi\u00f3 a componentes hereditarios y destac\u00f3 que \"puede definirse un factor global borderline que es heredable o tiene un alto porcentaje de heredabilidad\" .5 Los estudios de genes que se han hecho hasta ahora, estudios amplios GWAS, han encontrado genes similares a la esquizofrenia, trastorno bipolar o depresi\u00f3n, pero no han encontrado genes espec\u00edficos.6 En ese sentido, estar\u00eda dentro de una visi\u00f3n multifactorial de vulnerabilidad del trastorno mental grave. \"Aparte de los genes, hay una vulnerabilidad del desarrollo y es sabido que los pacientes adultos con TLP han tenido m\u00e1s incidencia de abusos ps\u00edquicos, f\u00edsicos o sexuales, m\u00e1s frecuencia de consumo de sustancias entre los padres, una alt\u00edsima prevalencia de bulling, etc. A esto se suman otras vulnerabilidades que afectan a la forma de regular las emociones. \"La misma vulnerabili- dad puede tener distintos desencadenantes\" . La tendencia en la investigaci\u00f3n sobre este \u00e1mbito ha ido orientada a la b\u00fasqueda de fe - notipos, factores piscol\u00f3gicos o sociales y endofenotipos, que es donde el doctor Carrasco quiso centrar su exposici\u00f3n. El Trastorno L\u00edmite de la Personalidad se sit\u00faa m\u00e1s en una desregulaci\u00f3n afectivo-conduc - tual debida a una combinaci\u00f3n de factores neurobiol\u00f3gicos e interpersonales. As\u00ed, expuso que para investigar endofenotipos etiol\u00f3gicos es necesario saber cu\u00e1les son los fenotipos m\u00e1s fuertes. \"Atendiendo a la literatura, los fenotipos m\u00e1s definidos en el sustrato neuro - biol\u00f3gico son la ira desproporcionada, la desregulaci\u00f3n emocional, el d\u00e9ficit de mentaliza- ci\u00f3n y la hipersensibilidad interpersonal. Respecto a los cabe destacar neurotransmisores, cortisol/ACTH, factores inflamatorios y oxitocina. De todos ellos, el d\u00e9ficit serotonin\u00e9rgico es el que conocemos desde hace m\u00e1s tiempo\" .7 \"El sistema dopamin\u00e9rgico podr\u00eda tener que ver con esa naturaleza afectiva-adictiva del TLP; no solo para sustancias, si no para el amor, las relaciones afectivas y esa dificultad para despegar - se de las personas: los patrones interpersonales adictivos\" . El sistema de norepinefrina tambi\u00e9n ha sido fruto de la investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la impulsividad cognitiva.8 Especialmente, sobre la hipersensibilidad colin\u00e9rgica y su de - mostrada relaci\u00f3n con ese estado de rabia y hostilidad continua.9 Tambi\u00e9n existe desde hace tiempo evidencia sobre el factor liberador de corticotrofina (CRF), asociado con la angustia de separaci\u00f3n y el apego;10 la betaendorfina, asociada a estados emocionales positivos y el d\u00e9ficit de GABA en el ACC relacionado con la agresi\u00f3n. \"Tanto el GABA como el glutamato han sido investigados y se han encontrado d\u00e9ficits del GABA o incremen- tos del glutamato en zonas del c\u00f3rtex cingulado anterior que estar\u00edan relacionados con la agresividad y la impulsividad\" ,11 manifest\u00f3 el doctor Carrasco. Adem\u00e1s de estos modelos de neurotransmisores relacionados con el control emocional, el experto acerc\u00f3 otras aproximaciones al trastorno l\u00edmite de la personalidad basadas en el control de respuesta al estr\u00e9s en individuos que son intolerantes al mismo. Esta respuesta anormal al estr\u00e9s puede manifestarse a trav\u00e9s del aumento de la supresi\u00f3n del cortisol con la prueba de la dexametasona, la hiperactivaci\u00f3n de los receptores de glucocorticoides y \"Tanto el GABA como el glutamato han sido investigados y se han encontrado d\u00e9ficits del GABA o incrementos del glutamato en zonas del c\u00f3rtex cingulado anterior que estar\u00edan relacionados con la agresividad y la impulsividad\"SESIONES DE PSIQUIATR\u00cdAAUTORES \u00cdNDICEACTH, el aumento de la reactividad qu\u00edmica y f\u00edsica al estr\u00e9s12 o el aumento de la activa- ci\u00f3n de patrones inflamatorios oxidativos a nivel plasm\u00e1tico y celular.13 \"Con los test de supresi\u00f3n de dexametasona, el Trastorno L\u00edmite de la Personalidad fue el primer trastorno psiqui\u00e1trico que mostraba un patr\u00f3n de respuesta parecido al trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico, que consist\u00eda en una hiperrespuesta a una hipersupresi\u00f3n del cortisol frente a la hiposupresi\u00f3n, que era m\u00e1s t\u00edpica de la depresi\u00f3n mayor y de las es - quizofrenias y de la mayor\u00eda de los trastornos del \u00e1mbito psiqui\u00e1trico\" . As\u00ed, el Trastorno de la Personalidad estar\u00eda cerca de los trastornos postraum\u00e1ticos frente a los trastornos cl\u00e1sicos de la Psiquiatr\u00eda, vinculados al hipertiroidismo y a una baja supresi\u00f3n en el test de dexametasona. \"Esto llevar\u00eda a la hip\u00f3tesis de un receptor glucocorticoide hiperactivado, responsable de que, con poca dexametasona, inmediatamente se suprimiera el cortisol\" . Otro de los ejes relacionados con el estr\u00e9s es el eje inflamatorio oxidativo. No es espec\u00edfico del borderline y est\u00e1 presente en diferentes trastornos psiqui\u00e1tricos. El estr\u00e9s mantenido y el sufrimiento mantenido, acaban activando las v\u00edas inflamatorias, la liberaci\u00f3n de cito - quinas, los sistemas inflamatorios intracelulares y, en general, una reacci\u00f3n inflamatoria y oxidativa que finalmente termina produciendo da\u00f1o celular de alg\u00fan tipo. En este campo, existen estudios sobre Trastorno L\u00edmite de la Personalidad. El doctor Ca- rrasco cit\u00f3 algunos estudios propios en trastornos psic\u00f3ticos y en trastornos depresivos.14 Hay una serie de sustancias, como las Cox2 o el INUS, que son parte de la cadena infla- matoria. Cuando las cosas van mal, cuando hay estr\u00e9s, sufrimiento, cuando hay conflicto interpersonal, existe una reacci\u00f3n tambi\u00e9n con sustancias antiinflamatorias, como el receptor nicot\u00ednico Alfa 7 anticolin\u00e9rgico. Aparte de las sustancias inflamatorias, hay sustancias oxidativas c\u00f3mo el TBAR y los nitri- tos. \"Desconoc\u00edamos esto hace pocos a\u00f1os incluso cuando habl\u00e1bamos de la psicosom\u00e1- tica. Gran parte de la psicosom\u00e1tica tendr\u00e1 relaci\u00f3n con estos mediadores\" , matiz\u00f3. Adem\u00e1s, el doctor adelant\u00f3 la publicaci\u00f3n de nuevas evidencias que demuestran la hip\u00f3 - tesis de la hiperactividad del receptor glucocorticoide. \"Ya hemos encontrado una defi- ciente expresi\u00f3n proteica del receptor de glucocorticoides el TLP que puede abrir una v\u00eda para entender sus mecanismos, que presentan factores inflamatorios y factores oxidati- vos. Hay un aumento del metabolismo inflamatorio y oxidativo que, en general, es negati- vo en el TLP , a su vez relacionado con la respuesta mantenida al estr\u00e9s\" . La empat\u00eda tiene dos componentes muy diferenciados: una empat\u00eda afectiva, la represen- taci\u00f3n compartida que permite vincularse con el otro y una empat\u00eda cognitiva que requie - re un proceso activo cognitivo.15 \"Dentro de la Neurobiolog\u00eda de la empat\u00eda sabemos algo de la oxitocina16 y su relaci\u00f3n con el reconocimiento de emociones faciales17 y sabemos que reduce la hipersensibilidad interpersonal e influye en la hipersensibilidad al recha- zo.18 Conocemos, desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os, la hip\u00f3tesis de la desconexi\u00f3n de am\u00edgdala prefrontal en los Trastornos L\u00edmite de la Personalidad,19 que viene a ser un modelo de re - gulaci\u00f3n emocional que implica una hiperactivaci\u00f3n l\u00edmbica con una deficiente actuaci\u00f3n prefrontal y, seg\u00fan se ha demostrado en los \u00faltimos a\u00f1os, tambi\u00e9n producido por una de - ficiente traducci\u00f3n del lenguaje emocional al lenguaje cortical\" , expuso el doctor Carrasco. A trav\u00e9s de neuroimagen estructural se ha demostrado que en el sistema l\u00edmbico hay una reducci\u00f3n del volumen de la am\u00edgdala, que no se presenta generalmente en adolescentes y una reducci\u00f3n del volumen del hipocampo. En la zona prefrontal, existe una reducci\u00f3n del volumen de materia gris en el giro cingulado anterior y posterior,20 una reducci\u00f3n de los vol\u00famenes de materia gris en la corteza prefrontal dorsolateral y en la corteza prefron- tal orbitofrontal izquierda en una fase temprana del trastorno l\u00edmite.21 Adem\u00e1s, la inves - tigaci\u00f3n actual sugiere cambios morfol\u00f3gicos tempranos en la corteza prefrontal de los pacientes con trastorno l\u00edmite de la personalidad. CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICEPor otro lado, es importante subrayar la variabilidad de respuesta l\u00edmbica en borderline con respuestas hiperactivas e hipoactivas a distintos tipos de est\u00edmulos emocionales. Se produce un aumento de la activaci\u00f3n de la am\u00edgdala en comparaci\u00f3n con los indivi- duos de control al ver diapositivas que inducen emociones aversivas o al ver im\u00e1genes de expresiones faciales emocionales humanas. Seg\u00fan expuso el experto, esta activaci\u00f3n se da tambi\u00e9n durante el recuerdo de un acontecimiento vital no resuelto. Hay evidencias de una menor o mayor activaci\u00f3n del c\u00f3rtex prefrontal en pacientes con TLP tras la inducci\u00f3n de emociones negativas, en comparaci\u00f3n con los controles sanos. La investigaci\u00f3n con Tomograf\u00eda por Emisi\u00f3n de Positrones (PET) muestra hipometabo - lismo prefrontal cuando se muestran im\u00e1genes autobiogr\u00e1ficas en pacientes traumatiza- dos. En el estudio PET de provocaci\u00f3n de agresi\u00f3n, el TLP activ\u00f3 la corteza orbital y los controles activaron la corteza prefrontal medial y el c\u00f3rtex cingulado. La combinaci\u00f3n de la hiper-respuesta de la am\u00edgdala izquierda a los est\u00edmulos negativos y la activaci\u00f3n pre - frontal deficiente es un hallazgo consistente en el TLP . Los pacientes con TLP no activan las regiones de control cognitivo como lo hacen los individuos sanos, lo que contribuye a la inestabilidad afectiva y a la impulsividad. Sigue existiendo una amplia variabilidad de las \u00e1reas prefrontales espec\u00edficas afectadas y gran diversidad seg\u00fan los est\u00edmulos y las tareas cognitivas utilizadas. La medicaci\u00f3n re - duce la hiperreactividad de la am\u00edgdala y podr\u00eda afectar a los resultados de la activaci\u00f3n. En definitiva, el experto subray\u00f3 que las bases biol\u00f3gicas del TLP son complejas y com- prenden distintos endofenotipos. Los modelos del TLP implican altera- ciones en sistemas de neurotransmisi\u00f3n que participan en la regulaci\u00f3n emocional y sis - temas que participan en la cognici\u00f3n social y en la empat\u00eda. Por su parte, los modelos neurales del TLP muestran una tendencia a la hiperactivaci\u00f3n amigdalar frente a est\u00edmu- los emocionales junto a una deficitaria activaci\u00f3n prefrontal. La hipofrontalidad en los trastornos de la personalidad est\u00e1 ligada al d\u00e9ficit de regulaci\u00f3n emocional o conductual, dando lugar a conductas impulsivas y disruptivas que a su vez favorecen la estimulaci\u00f3n negativa ambiental. Asimismo, la hipofrontalidad en estos trastornos est\u00e1 ligada tambi\u00e9n al d\u00e9ficit de representaci\u00f3n y simbolizaci\u00f3n de estos pacientes. \"Los modelos fisiopatol\u00f3gicos del TLP implican alteraciones en sistemas de neurotransmisi\u00f3n que participan en la regulaci\u00f3n emocional y sistemas que participan en la cognici\u00f3n social y en la empat\u00eda\"SESIONES DE PSIQUIATR\u00cdAAUTORES \u00cdNDICE 1. Related factors prospectively reveals V, Serby M, Vegvar Van J, M, Neuropsychopharmacology. 12. response to dexamethasone in BPD patients Journal of Psychiatry 1997. 16-4: 135-144. 13. Zimmer - man M, Carrasco JL, Leza JC. Activation of the cholinergic anti-inflammatory Psychiatr Res. 2012 R, Steele K, SC. Oxytocin Goodman Hazlett EA, New AS, Newmark R, Haznedar MM, Lo JN et al. Reduced anterior and posterior cingulate gray L\u00f3pez-Ibor JJ, Arrazola J, Yus M. Microstructural white matter \"Del total de personas que sufren un episodio psic\u00f3tico, entre un 30% y un 35% acaban con un diagn\u00f3stico de esquizofrenia y trastornos relacionados\"A nivel evolutivo, del total de personas que sufren un episodio psic\u00f3tico, entre un 30% y un 35% acaban con un diagn\u00f3stico de esquizofrenia y trastornos relacionados; un 35 o 40% con trastornos afectivos y entre un 25% y un 35% con otros trastornos (psicosis breves, no especifi- cadas, etc.).1 Al contrario de la percepci\u00f3n generalizada, existe una alta estabilidad diagn\u00f3stica prospectiva, de un 93% a cinco a\u00f1os, en las psicosis del espectro de esquizofrenia, as\u00ed como en las psicosis afectivas (84%). Por el contrario, otros diagn\u00f3sticos presentan una baja estabilidad en casos de psicosis breve o psicosis no especificada. Muchos de estos cambios terminan en un diagn\u00f3stico de esquizofrenia tras cinco a\u00f1os de evoluci\u00f3n. INTERVENCI\u00d3N PRECOZ DE LA PSICOSIS Dr. Miquel Bioque Alc\u00e1zar Servicio de Psiquiatr\u00eda y Psicolog\u00eda. Hospital Clinic de Barcelona Dra. Carmen Moreno Ruiz Jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda, Instituto de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. MadridSESIONES DE PSIQUIATR\u00cdAAUTORES \u00cdNDICEPRIMER EPISODIO PSIC\u00d3TICO La intervenci\u00f3n del Dr. Miquel Bioque Alc\u00e1zar, del Servicio de Psiquiatr\u00eda y Psicolog\u00eda del Hospital Clinic de Barcelona se centr\u00f3 en el diagn\u00f3stico precoz de la psicoisis. Desde el punto de vista cl\u00ednico, hay pocos indicadores de si un paciente va a evolucionar hacia una psicosis afectiva o no afectiva. Un grupo de estudios norteamericano describe algunos aspectos psi- copatol\u00f3gicos que pueden ayudar a categorizar estos episodios.2 \"Aquellos pacientes que tengan s\u00edntomas de primer rango graves (excitaci\u00f3n, paranoia) y d\u00e9ficits cognitivos van a tener una trayectoria evolutiva hacia la esquizofrenia. Por otro lado, evolucionar\u00e1n hacia cuadros de trastorno bipolar aquellos pacientes que presentan insomnio, labilidad afectiva y taquipsiquia. En estas personas, los antecedentes familiares son de psicosis afectivas\" , in- dic\u00f3 el doctor Bioque. El experto present\u00f3 datos de un estudio promovido desde el Centro de Investigaci\u00f3n Bio - m\u00e9dica en Red de Salud Mental (Cibersam) que demostr\u00f3 que en pacientes con un primer episodio psic\u00f3tico (PEP), tras dos a\u00f1os de seguimiento, aquellos que acababan con un diag- n\u00f3stico de trastorno bipolar eran los que presentaban mejor funcionamiento psicosocial, menos s\u00edntomas negativos y mayor flexibilidad cognitiva.3 A la hora de determinar cu\u00e1l de los siguientes factores precede a un pobre funcionamiento en los a\u00f1os posteriores a un primer episodio psic\u00f3tico, la severidad de los s\u00edntomas nega- tivos al inicio es el m\u00e1s determinante.4 Otros factores predictores ser\u00edan el diagn\u00f3stico de esquizofrenia, ser var\u00f3n, el mal funcionamiento prem\u00f3rbido, una pobre red social, falta de estudios y un bajo nivel socioecon\u00f3mico.5 Sobre los s\u00edntomas negativos como predictor de funcionalidad y calidad de vida en primeros episodios psic\u00f3ticos, destac\u00f3 que la sintomatolog\u00eda negativa es el predictor m\u00e1s relevante de una peor funcionalidad sociolaboral futura y de la calidad de vida. La evidencia disponible ha encontrado una reducci\u00f3n en la sintomatolog\u00eda negativa un a\u00f1o despu\u00e9s del primer episodio. Este cambio se estabiliza a los dos a\u00f1os.6 En muestras juveniles de inicio precoz, la sintomato - log\u00eda negativa persistente va a condicionar un peor funcionamiento cognitivo y funcionalidad.7 A nivel laboral, las tasas de empleo disminuyen tras el primer episodio. Seg\u00fan el registro nacional de toda la poblaci\u00f3n de Suecia diagnosticada de esquizofrenia y trastorno bipolar en los a\u00f1os 2006-2013, atendiendo a las tasas de empleo en los tres a\u00f1os antes y en los 5 Dr. Miquel Bioque Alc\u00e1zar\"Entre los factores predictivos de un primer episodio psic\u00f3tico, la severidad de los s\u00edntomas negativos al inicio es el m\u00e1s determinante. Otros ser\u00edan el diagn\u00f3stico de esquizofrenia, ser var\u00f3n, el mal funcionamiento prem\u00f3rbido, una pobre red social, falta de estudios y un bajo nivel socioecon\u00f3mico\"CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICEa\u00f1os posteriores al primer episodio, la tasa de empleo disminuy\u00f3 del 24% al 10% en casos de esquizofrenia y del 45% al 34% en casos de trastorno bipolar.8 \"Los factores asociados como positivos para ese desarrollo laboral fueron un alto nivel de educaci\u00f3n, mayor edad, la ausencia de trastorno por consumo de sustancias, bajo n\u00famero de hospitalizaciones, vivir en matrimonio o convivencia o ser var\u00f3n\" , matiz\u00f3. Tras presentar un primer episodio psic\u00f3tico, la mayor\u00eda de pacientes (hasta en un 80% seg\u00fan los estudios) presentar\u00e1n una reca\u00edda en los cinco a\u00f1os siguientes. El doctor Bioque aclar\u00f3 que \"no podemos predecir con variables cl\u00ednicas qu\u00e9 pacientes recaer\u00e1n antes de abando - nar el tratamiento\" . Entre los factores modificables, es importante trabajar con las resistencias y optimizar el uso de prozapina en estos pacientes, la falta de adherencia al tratamiento o la pobre conciencia de enfermedad y el trastorno por uso de t\u00f3xicos com\u00f3rbido, especialmente cannabis. \" En este sentido, aport\u00f3 datos que indican que alrededor del 50% de las personas que presentan un primer episodio psic\u00f3tico son consumidores de cannabis con un patr\u00f3n de trastorno por uso. De hecho, el uso continuado de cannabis despu\u00e9s del inicio tiene un alto porcentaje de reca\u00ed- da, en parte vinculado al abandono del tratamiento.9 \"Entre un 20% y un 36% de los efectos perjudiciales adversos del consumo continuado de cannabis en pacientes con primer episodio psic\u00f3tico estar\u00edan mediados a trav\u00e9s de sus efectos en la adherencia a la medicaci\u00f3n.10 Por eso, las intervenciones dirigidas a la adherencia a la medicaci\u00f3n podr\u00edan en parte ayudar a mitigar el da\u00f1o del consumo de cannabis en la psicosis\" , explic\u00f3 el doctor Bioque. \"Tras presentar un primer episodio psic\u00f3tico, la mayor\u00eda de pacientes (hasta en un 80% seg\u00fan los estudios) presentar\u00e1n una reca\u00edda en los cinco a\u00f1os siguientes\" INTERVENCIONES PSICOSOCIALES EN PRIMEROS EPISODIOS PSIC\u00d3TICOSAsesoramiento a pacientes y familia Apoyo psicol\u00f3gico Terapia cognitivo- conductualMejora de habilidades sociales Rehabilitaci\u00f3n cognitiva Asistencia socialApoyo acad\u00e9micoPsicoeducaci\u00f3nSESIONES DE PSIQUIATR\u00cdAAUTORES \u00cdNDICELas reca\u00eddas no son gratuitas, hacen que la enfermedad progrese y eso tiene efectos en el volumen cerebral. As\u00ed lo demuestran tanto indicadores de p\u00e9rdida generalizada de tejido y volumen cerebral total, como la p\u00e9rdida en subregiones, en particular los l\u00f3bulos frontales. Los per\u00edodos prolongados de reca\u00edda pueden tener un efecto negativo en la integridad del cerebro en la esquizofrenia, lo que sugiere la importancia de implementar medidas proacti- vas que prevengan la reca\u00edda y mejoren la adherencia al tratamiento.11 En definitiva, \"el tratamiento ideal de un PEP debe ser precoz, atendido por equipos de in- tervenci\u00f3n precoz especializados y con un enfoque interdisciplinar que combine el abordaje m\u00e9dico y psicosocial\" , subray\u00f3. Asimismo, consider\u00f3 muy importante establecer el trata- miento adecuado haciendo hincapi\u00e9 en que, tras un primer episodio de esquizofrenia, los pacientes deben recibir un tratamiento antipsic\u00f3tico de mantenimiento. \"La falta de un tra- tamiento antipsic\u00f3tico adecuado se relaciona con un aumento de la mortalidad12 y, del mis - mo modo, las dosis demasiado altas tambi\u00e9n son contraproducentes\" . Seg\u00fan el experto, el perfil de efectos secundarios es la principal diferencia entre los antipsi- c\u00f3ticos a la hora de tratar un primer episodio psic\u00f3tico. As\u00ed, los criterios para la elecci\u00f3n del antipsic\u00f3tico deben contemplar criterios de eficacia, tolerabilidad, comorbilidades som\u00e1ti- cas conocidas, interacciones farmacocin\u00e9ticas, consciencia de enfermedad o la aceptaci\u00f3n subjetiva por el enfermo. Los estudios cient\u00edficos no han demostrado grandes diferencias de eficacia (excepto clozapina en casos de esquizofrenia resistente). La evoluci\u00f3n tras el PEP es variable, tanto desde el punto de vista nosol\u00f3gico como funcio - nal. Existe un modelo de estadiaje y centenares de biomarcadores en estudio, que deben llevarnos a personalizar nuestras intervenciones ya que un porcentaje elevado de los PEP es - t\u00e1n en un gran riesgo de recaer si no intervenimos de manera adecuada y precoz. \"No se han replicado caracter\u00edsticas cl\u00ednicas o demogr\u00e1ficas que nos ayuden a predecir que pacientes recaer\u00e1n o no tras discontinuar el tratamiento, pero existe criterios basados en la evidencia que nos pueden ayudar a personalizar la elecci\u00f3n del tratamiento antipsic\u00f3tico, con un im- portante peso de los efectos secundarios\" , concluy\u00f3 el doctor Bioque. \"La evoluci\u00f3n tras el PEP es variable, tanto desde el punto de vista nosol\u00f3gico como funcional\"CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICE Dra. Carmen Moreno RuizTRASTORNOS PSIQUI\u00c1TRICOS Y PSIC\u00d3TICOS EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Los trastornos psiqui\u00e1tricos y psic\u00f3ticos empiezan en muchos casos, cerca de un 30%, en la in- fancia y la adolescencia.13 Para ahondar en el abordaje de este problema en las primeras etapas de la vida, la Dra. Carmen Moreno, Jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda del Instituto de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, aclar\u00f3 algunas cuestiones de concepto. \"Cuando hablamos de esquizofrenia de inicio temprano (EOS) nos referimos a un inicio antes de los 18 a\u00f1os y cuando hablamos de esquizofrenia de inicio en la infancia (COS) antes de los 13 a\u00f1os. A partir de los 15 a\u00f1os, el aumento de prevalencia es evidente\" . No son muy distintos los criterios diagn\u00f3sticos para los casos en la infancia y la adolescencia. Existen diferencias en las manifestaciones cl\u00ednicas, pero no en criterios diagn\u00f3sticos. En mu- chos casos diagnosticados en adultos, exist\u00edan ya alteraciones a nivel cognitivo, alteraciones en s\u00edntomas negativos y una disminuci\u00f3n significativa en el funcionamiento social y ocupacio - nal con dificultades severas para alcanzar un nivel adecuado de desarrollo acad\u00e9mico o inter - personal.14 \"En los casos infantiles, realizamos un diagn\u00f3stico diferencial con cualquier tipo de psicosis, igual que se realiza en adultos; pero la expresi\u00f3n sintom\u00e1tica presenta diferencias sutiles pero muy importantes. Las alucinaciones pueden ser multimodales, los delirios pueden estar menos estructurados, existe dificultad para distinguir un discurso desorganizado de alte - raciones en el neurodesarrollo, etc. Los s\u00edntomas negativos son m\u00e1s complejos de identificar y se confunden fundamentalmente con la depresi\u00f3n\" , afirm\u00f3 la doctora Moreno. Los factores pron\u00f3sticos m\u00e1s destacados en primeros episodios de inicio temprano son la duraci\u00f3n de la psicosis sin tratar y la ausencia de alteraciones prem\u00f3rbidas. \"Sabemos que el tiempo que tardamos en tratar una psicosis es mayor en adolescentes15 y esto es un con- trasentido\" . A la hora de analizar las razones de esta duraci\u00f3n de la psicosis sin tratar, las causas responden a muchos factores. Seg\u00fan la doctora Moreno, \"est\u00e1 relacionado con los pacientes y familiares, por la negaci\u00f3n de la gravedad del problema, el miedo al estigma o la ocultaci\u00f3n de s\u00edntomas. Tambi\u00e9n est\u00e1 relacionado con los proveedores de salud, con noso - tros mismos, con fallos para reconocer o entender el problema y con el sistema sanitario, por la complejidad del sistema de cuidados y otras dificultades existentes\" . La experta cita una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica del equipo de Cristoph Correll16 que explica que cuando se establecen programas de intervenci\u00f3n precoz de psicosis de inicio temprano, los resultados van a favor de la especializaci\u00f3n y el seguimiento. Los factores pron\u00f3sticos m\u00e1s destacados en primeros episodios de inicio temprano son la duraci\u00f3n de la psicosis sin tratar y la ausencia de alteraciones prem\u00f3rbidas. \"Sabemos que el tiempo que tardamos en tratar una psicosis es mayor en adolescentes15 y esto es un contrasentido\"SESIONES DE PSIQUIATR\u00cdAAUTORES \u00cdNDICEAdem\u00e1s, la experta realiz\u00f3 un repaso de los antipsic\u00f3ticos aprobados por la Agencia Europea del Medicamento para adolescentes con esquizofrenia: aripiprazol, lurasidona, paliperi- dona y clozapina. \"En lo que se refiere a la eficacia, los datos de revisiones sistem\u00e1ticas muestran mucha similitud en el principal grupo de estas opciones terap\u00e9uticas para aripi- prazol, paliperidona, risperidona, quetiapina, olanzapina y resultados mixtos, en el caso de la asenapina y poca eficacia en el caso de la ziprasidona\" . Por otro lado, hizo hincapi\u00e9 en la clozapina, aprobada para mayores de 16, \"que es el \u00fanico antipsic\u00f3tico que realmente tiene evidencia de eficacia en esta poblaci\u00f3n en casos de esquizofrenia resis - tente\" . En su opini\u00f3n, para decidir las opciones terap\u00e9uticas es necesario valorar en funci\u00f3n de los eventos adversos en cada paciente. \"El aumento de peso es claramente mayor con olanzapina y puede ser un problema para personas en desarrollo, fundamentalmente mujeres a una edad muy vulnerable. La acatisia es m\u00e1s frecuente con antipsic\u00f3ticos t\u00edpicos as\u00ed como el aumento de prolactina, m\u00e1s frecuente con risperidona, paliperidona y olanzapina. Aripiprazol y quetiapina presentan un mejor pron\u00f3stico a nivel funcional y de tolerabilidad, pero tambi\u00e9n presentan eventos adversos\" . Respecto a la lurasidona, \"existe menor riesgo de de peso que asenapina, olanzapina, risperidona, paliperidona y quetiapina; un riesgo extrapiramidales o acatisia que otros antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos y un menor riesgo de discontinua- ci\u00f3n que aripiprazol y paliperidona\" .18 Por \u00faltimo, quiso recordar que la exposici\u00f3n a antipsic\u00f3 - ticos a edades tempranas se asocia a aumento del riesgo de diabetes mellitus.19 Entre las recomendaciones b\u00e1sicas para la selecci\u00f3n de antipsic\u00f3ticos, la doctora Moreno des - tac\u00f3 la elecci\u00f3n de antipsic\u00f3ticos de segunda generaci\u00f3n, la importancia de evaluar la historia personal y familiar de respuesta previa o los efectos adversos relacionados con los antipsic\u00f3 - ticos y elegir el antipsic\u00f3tico que cause menos efectos secundarios o que no cause los efectos secundarios tan temidos por el paciente. \"La dosis no debe basarse en edad o peso, sino en eficacia o limitaciones debidas a efectos secundarios. Si tras unas cuatro o seis semanas de an- Mejor\u00eda en PANSS total en ECAS en adolescentes con esquizofrenia (13-17 a\u00f1os) OLA 2,5 - 20 mg 95,4 93,0 98,1 97,7 97,2 medio en la puntuaci\u00f3n total de la PANSS) 0 -5 -10 -15 -20 -25 -30 -35 -40ARI 10 - 30 mgRIS 1-3 4-6 mgRIS 0,15-0,6 1,5-6 mgQUE 600 800 mg *p<0,05 vs. placebo **p<0,01 vs. placebo ***p<0,001 vs. placebo 1. Kryzhanovskaya et al. J Am Acad Child Adolesc Psychiatry. 2009 Jan;48(1):60-70. 2. Findling RL et al. Am J Psychiatry. 2008 Nov;165(11):1432-41 3. Haas M et al. Poster presented at 160th meeting of American Psychiatric Assoc. 2007 4. Haas M al. Br J \u00cdNDICEtipsic\u00f3tico a dosis plena, la respuesta es insatisfactoria, hay que probar otro antipsic\u00f3tico. Si el paciente es intolerante o incapaz de completar el tratamiento con el primer antipsic\u00f3tico, hay que probar otro, hasta que sea posible completar un tratamiento a dosis adecuada el tiempo adecuado\" . Adem\u00e1s, en casos de esquizofrenia que presenten s\u00edntomas positivos resistentes al tratamiento, tras dos tratamientos adecuados, es necesario probar clozapina. Por \u00faltimo, hizo hincapi\u00e9 en \"evitar el uso simult\u00e1neo de varios antipsic\u00f3ticos y la discontinuaci\u00f3n abrupta\" . En el cierre de su intervenci\u00f3n, la experta avanz\u00f3 algunas experiencias con el Programa PIEN- SA (Programa de Intervenci\u00f3n en Psicosis Adolescente) que han demostrado que la inter - venci\u00f3n precoz ayuda a mejorar el pron\u00f3stico, mejora los s\u00edntomas negativos y la actividad social y disminuye las visitas a Urgencias, manteni\u00e9ndose esto \u00faltimo a lo largo del tiempo.20 En este sentido, quiso poner \u00e9nfasis en que la intervenci\u00f3n precoz mejora el pron\u00f3stico de la psicosis. \"El tiempo que transcurre entre el primer episodio de psicosis hasta que se inicia el tratamiento tiene una gran influencia en la evoluci\u00f3n a largo plazo. Los antipsic\u00f3ticos de segunda generaci\u00f3n son eficaces para los trastornos psic\u00f3ticos de inicio temprano como la esquizofrenia, pero debemos realizar consideraciones de eficacia-tolerabilidad clave en pa- cientes con primer episodio\" , Schizophr Bull. 2016;42(6):1395-1406 2. Rosen, C., R. Marvin, J. L. Reilly, O. Deleon, M. S. Harris, S. K. Keedy, H. Solari, P . Weiden and J. A. Sweeney (2012). \"Phenomenology schizophrenia, Mezquida G, Cuesta MJ, Moreno C, Bioque M, Lobo A, Gon- z\u00e1lez-Pinto A, Moreno DM, Corripio I, Verdolini N, Castro-Fornieles J, Man\u00e9 A, Pinzon-Espinosa J, Bonnin CDM, Bernardo M, Group P . Predictors of Bipolar Disorder Versus Schizophrenia Clin 2020 Nov 3;81(6):19m12996. 4. Austin, S. F., O. Mors, R. G. Secher, C. R. Hjorthoj, N. Albert, M. Bertelsen, H. Jensen, P . Jeppesen, L. Petersen, L. Randers, A. Thorup and M. Nordentoft (2013). \"Predictors of recovery in first episode psychosis: the OPUS co - hort at 10 year follow-up. \" Schizophr Res 150(1): 163-168. 5. Berge, D., A. Mane, P . Salgado, R. Cortizo, C. Garnier, L. Gomez, C. Diez-Aja, A. Bulbena and V. Perez (2015). \"Predictors Cabrera B, Bioque M, Amoretti S, Lobo A, Gonz\u00e1lez-Pinto A, Espliego A, The course of negative study. Schizophr Res. 2017 Nov;189:84-90. 7. Puig O, Baeza I, de la Serna E, Cabrera B, Mezquida G, Bioque M, Lobo A, Gonz\u00e1lez-Pinto A, Parellada M, Corripio I, Vieta E, Bobes J, Mitterdorfer-Rutz E. Em- E, Foglia E, Small A, Murray R, Bhattacharyya S. Association Between Continued Cannabis Use and Risk of Relapse in First-Episode Psychosis: A Quasi-Experimental Investigation Within an Observational Schoeler Petros N, Forti M, E, Murray R, Bhattacharyya S. Poor medication adherence and risk of relapse associated with continued cannabis use in patients with first-episode psychosis: illness Am K, J. Erratum. Antipsychotic treatment and mortality in schizophrenia. Schizophr Bull. 2016 Mar;42(2):528. 13. Lee FS, Heimer H, Giedd JN, Lein ES, estan N, Weinberger DR, Casey BJ. Mental health. Adolescent mental health--opportunity and obligation. Science. 2014 Oct 31;346(6209):547-9. 14. Sommer IE, Bearden CE, van Dellen E, EJ, Duijff SN, Maijer K, van Amelsvoort T , de Haan L, Gur RE, Arango C, D\u00edaz-Caneja CM, Vinkers CH, Vorstman JA. Early interventions in risk groups for schizophrenia: what are we waiting for? NP J Schizophr. 2016 Mar 9;2:16003. 15. Dominguez MD, Fisher HL, Major B, Chisholm B, Rahaman N, Joyce J, Woolley J, Lawrence J, Hinton M, Marlowe K, Aitchison K, Johnson S, Krivko A, C, Ruggeri M et al. Comparison of Early Intervention Services vs Treatment as Usual for Early-Phase Psychosis: A Systematic Review, Meta-analysis, Schizophrenia-Spectrum Disorders: A Systematic Review and Am Child Adolesc Psychiatry. 2017 Mar;56(3):191-202. 18. Arango C, Ng-Mak D, Finn Loebel A. Eur Adolesc Psychiatry. 2020 Sep;29(9):1195-1205. 19. Bobo WV, Cooper WO, Stein CM, Olfson M, Graham D, Daugherty J, Fuchs DC, Ray WA. Antipsychotics and the risk of type 2 diabetes mellitus in children and youth. JAMA Psychiatry. 2013 Oct;70(10):1067-75. 20. Calvo A, Moreno M, Ruiz-Sancho A, Rapado-Castro M, Moreno C et al. Intervention for with early-onset psychosis and their families: J Acad Child Adolesc Psychiatry. 2014 Jun;53(6):688-96.\"El programa PIENSA , ha demostrado que la intervenci\u00f3n precoz ayuda a mejorar el pron\u00f3stico, mejora los s\u00edntomas negativos, disminuye las visitas a Urgencias y mejora la actividad social\"SESIONES DE PSIQUIATR\u00cdAAUTORES \u00cdNDICE El Dr. Jos\u00e9 Manuel Montes Rodr\u00edguez, Jefe de Secci\u00f3n Psiquiatr\u00eda y Profesor Asociado en la Universidad de Al- cal\u00e1 y el Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal de Madrid, trat\u00f3 de recopilar la evidencia disponible en el abordaje del trastorno bipolar (TB) acerc\u00e1ndola a la realidad de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.TRASTORNO BIPOLAR Dr. Jos\u00e9 Manuel Montes Rodr\u00edguez \"Cada vez sabemos con m\u00e1s certeza que el paciente no est\u00e1 libre de s\u00edntomas la mayor parte del tiempo. Esos s\u00edntomas subcl\u00ednicos le hacen recaer, le provocan disfuncionalidad y, por lo tanto, hay que tratar adecuadamente\" Desde el inicio de su intervenci\u00f3n, el especialista quiso dejar claro que \"es una enferme - dad grave que afecta a otras \u00e1reas y es un trastorno cr\u00f3nico y recurrente\" . En condiciones de pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual, se mantienen en remisi\u00f3n en el primer a\u00f1o, entre el 56% y el 77%, a los 4 a\u00f1os un 28% y a los 5 a\u00f1os un 10%.1 A medida que aumentan los episodios, el tiempo entre un episodio y el siguiente va disminuyendo. \"Cada vez sabemos con m\u00e1s cer - teza que el paciente no est\u00e1 libre de s\u00edntomas la mayor parte del tiempo.2 Esos s\u00edntomas subcl\u00ednicos le hacen recaer, le provocan disfuncionalidad y, por lo tanto, hay que tratar adecuadamente\" , aclar\u00f3. El TB presenta una serie de manifestaciones cl\u00ednicas marcadas por la comorbilidad con otros trastornos: abuso de sustancias, trastornos de ansiedad, rasgos de personalidad, etc. Asimismo, existe un incremento de riesgo de enfermedades f\u00edsicas lo que junto con otros factores a\u00f1adidos pueden ir deteriorando cognitivamente al paciente,3 incidiendo en los mecanismos inflamatorios como mecanismo subyacente. \"Sabemos que el tratamiento farmacol\u00f3gico en el trastorno bipolar es imprescindible, ayudando adem\u00e1s a prevenir una evoluci\u00f3n negativa, especialmente en cuestiones tan graves como el suicidio en el trastorno bipolar. Adem\u00e1s, claramente mejora la mortalidad atribuida a otras causas, en \u00e1reas distintas como cardiovascular, oncolog\u00eda, cerebrovas - cular, accidentes, etc. \" ,4 explic\u00f3 el doctor Montes. \"Sabemos que cuantos m\u00e1s episodios vaya teniendo el paciente, peor va a ser la respuesta al tratamiento. El hecho de que haya CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICEtenido m\u00e1s episodios es un factor predictor de mala respuesta al tratamiento y, por tanto, ser\u00e1 clave prevenir esas recurrencias\" .5 Respecto a los objetivos del tratamiento agudo de episodios maniacos, el experto subray\u00f3 que el objetivo es resolver s\u00edntomas disruptivos (hostilidad, agresi\u00f3n, agitaci\u00f3n), estabilizar el es - tado de \u00e1nimo lo m\u00e1s pronto posible y sin inducir viraje a depresi\u00f3n. Asimismo, el tratamiento debe ser eficaz sin crear otros problemas, como s\u00edntomas extrapiramidales, hiperprolactine - mia, cambio de peso, temblor, dado que el tratamiento probablemente ser\u00e1 mantenido duran- te un periodo de tiempo y estos efectos no deseados pueden afectar a la adherencia.6 \"Atendiendo a la evidencia disponible, los metaan\u00e1lisis mostrados durante la sesi\u00f3n muestran que pr\u00e1cticamente todos los antipsic\u00f3ticos que solemos utilizar son eficaces pero tambi\u00e9n que algunos otros f\u00e1rmacos no lo son en el tratamiento del episodio ma- niaco, como la gabapentina, la lamotrigina, o algunos otros antiepil\u00e9pticos\" ,7 afirm\u00f3 el especialista. Adem\u00e1s, esboz\u00f3 algunas claves de la Gu\u00eda Cl\u00ednica sobre Trastorno Bipolar del Ministerio de Sanidad de 2009 que ya establec\u00edan estos aspectos comentados del tratamiento.8 El doctor Montes ari- piprazol, ziprasidona y asenapina son m\u00e1s efectivos que el placebo en el tratamiento de la man\u00eda aguda, tanto en monoterapia como en asociaci\u00f3n con eutimizantes, excepto la ziprasidona; y que haloperidol es m\u00e1s efectivo que el placebo en el tratamiento de la ma- n\u00eda aguda, \"pero su perfil de tolerabilidad es menos aceptable, especialmente en cuanto al desarrollo de s\u00edntomas extrapiramidales y acatisia\" . Uno de los problemas en el tratamiento de la man\u00eda es el hecho de la aparici\u00f3n de s\u00ednto - mas mixtos. \"En la man\u00eda esto es frecuente y se relaciona con disforia e irritabilidad, cuya frecuencia va aumentando, a veces por el consumo de antidepresivos o sustancias, y que provocar\u00e1 s\u00edntomas depresivos que dificultan el tratamiento, la respuesta al mismo y au- mentar\u00e1 la estancia media del paciente maniaco\" .9 Por otro lado, la depresi\u00f3n es un punto clave esencial en el tratamiento del trastorno bipolar. Muchos casos empiezan con un trastorno depresivo y la dificultad para tratarla es mucho m\u00e1s habitual que en la man\u00eda. Para el experto, el abanico de opciones com- prende el pramipexol, modafinilo) o la ketamina. Adem\u00e1s, cit\u00f3 algunos datos favorables para el futuro de la esketamina. Por \u00faltimo, \"deberemos contemplar tratamientos no farmacol\u00f3gicos como la psicoterapia, la terapia electroconvulsiva (TEC), la estimulaci\u00f3n magn\u00e9tica transcraneal, la estimulaci\u00f3n del nervio vago o la estimulaci\u00f3n cerebral profunda\" , subray\u00f3. El experto desglos\u00f3 pormenorizadamente en su exposici\u00f3n algunas claves sobre estas es - trategias terap\u00e9uticas y la evidencia disponible. As\u00ed, afirm\u00f3 que \"la evidencia actual sobre la eficacia del litio en el tratamiento de la depresi\u00f3n aguda tanto en monoterapia como en asociaci\u00f3n es limitada.10 Incluso su papel en la prevenci\u00f3n de episodios depresivos es cuestionable\" . El valproato, igualmente, \"muestra poca evidencia para el tratamiento de la depresi\u00f3n, aunque s\u00ed ha mostrado eficacia en la prevenci\u00f3n de episodios maniacos\" .11 \"Sabemos que el tratamiento farmacol\u00f3gico es imprescindible ayuda a prevenir todos los pron\u00f3sticos negativos, especialmente en cuestiones tan graves como el suicidio en el trastorno bipolar\"SESIONES DE PSIQUIATR\u00cdAAUTORES \u00cdNDICEOlanzapina + floxetina, combinaci\u00f3n aprobada en Estados Unidos, ha mostrado m\u00e1s efi- cacia que olanzapina sola.12 La quetiapina es la opci\u00f3n que ha demostrado m\u00e1s evidencia cl\u00ednica, seg\u00fan datos comparados con litio y paroxetina.13 Tambi\u00e9n hizo alusi\u00f3n a la lamotri- gina, \"eficaz en la prevenci\u00f3n de episodios depresivos pero la evidencia nos ha dicho que solo uno de los estudios disponibles demostr\u00f3 que era eficaz en el tratamiento agudo de la depresi\u00f3n bipolar\" .14 Por otro lado, en el \u00e1mbito de los antipsic\u00f3ticos, el experto destac\u00f3 el papel de los nuevos antipsic\u00f3ticos, por ejemplo, la lurasidona, \"no comercializada aun en Espa\u00f1a para la de - presi\u00f3n bipolar aunque s\u00ed en EEUU con estudios de eficacia que as\u00ed lo avalan\" .15 Tambi\u00e9n destac\u00f3 que la cariprazina est\u00e1 aprobada en Estados Unidos16 y cit\u00f3 estudios que avalan el uso de ziprasidona en depresi\u00f3n con s\u00edntomas mixtos.17 Respecto a los antidepresivos, \"los pocos metaan\u00e1lisis disponibles demuestran su efica- cia y aunque aparentemente no muestran riesgo de viraje, los an\u00e1lisis pormenorizados s\u00ed demuestran riesgos y no se debe generalizar\" ,18 advirti\u00f3 Montes. \"Si distinguimos bipo - laridad tipo I y tipo II es posible poder seleccionar antidepresivos.19,20 As\u00ed lo establece la Sociedad Internacional de Trastorno Bipolar, que en su consenso matiz\u00f3 el mayor riesgo de tric\u00edclicos y duales y conclu\u00eda que incluso hab\u00eda pacientes que podr\u00edan beneficiarse de un tratamiento de mantenimiento\" .21 El experto manifest\u00f3 que el litio no es eficaz en todos los pacientes, aunque es la primera l\u00ednea en el tratamiento de mantenimiento el trastorno bipolar. \"Tambi\u00e9n sabemos por el estudio Balance que el hecho de a\u00f1adir valproico mejora la eficacia, lo que nos aproxima Algoritmo de tratamiento farmacol\u00f3gico para el mantenimiento del trastorno bipolar A\u00f1adir o cambiar Li, VPT , QUE/ QUE LP , OLZ, CBZ, LAM, ZIP , ARI, ASE, RIS LP\u00bfToma medicaci\u00f3n estabilizadora? Litio Continuar el tratamiento al generales de tratamiento a largo plazo del trastorno bipolar (ver Esquemas de Intervenci\u00f3n) ELEGIR TRATAMIENTO NOPASO 1 PASO 2 PASO 3 PASO 4NO , (ZIP), ARI, Asenapina (ASE), Risperidona (RIS) LP Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Universidad de Alcal\u00e1. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Neuropsiquiatr\u00eda. 2012. UAH/AEN. N\u00fam. 2012 CNS Exeltis Day 2022AUTORES \u00cdNDICEa la necesidad de combinaciones para aumentar la eficacia.22 El valproato puede ser eficaz tambi\u00e9n para disminuir el consumo de alcohol cuando existe un problema asociado de ese tipo\" .23 Por \u00faltimo, cit\u00f3 algunas revisiones sistem\u00e1ticas sobre el tratamiento de mantenimiento que establecen la quetiapina como la opci\u00f3n que muestra m\u00e1s eficacia en la prevenci\u00f3n de la depresi\u00f3n en comparaci\u00f3n con los otros tratamientos.24 Un problema importante en los tratamientos de mantenimiento es la adherencia terap\u00e9u- tica. Hasta un 70% de los pacientes que tomaba alg\u00fan antipsic\u00f3tico, que son la mayor\u00eda de pacientes en tratamiento de mantenimiento para trastorno bipolar, no lo tomaba ade - cuadamente.25 Para ayudarnos en el abordaje del mantenimiento, se introdujo el t\u00e9rmino de Polaridad Predominante, que diferencia polaridad maniaca y polaridad depresiva,26 y eso habr\u00eda que tenerlo en cuenta a la hora de elegir un tratamiento de mantenimiento. Por otra parte, tambi\u00e9n resalt\u00f3 que la evidencia espec\u00edfica para los pacientes con trastorno bipolar tipo II es menos s\u00f3lida. En conclusi\u00f3n, el experto recalc\u00f3 que el rol de las combinaciones de f\u00e1rmacos ya que hay estudios que avalan el efecto sin\u00e9rgico de varias combinaciones. Los pacientes en su conjunto necesitaban una media de 2,9 f\u00e1rmacos para iniciar una mejor\u00eda estable y en los no respondedores, de media se utilizaron casi 7,2 f\u00e1rmacos, con una media de cambios a\u00f1adidos a 1,8 f\u00e1rmacos basales.27 Pese a todo, el doctor Montes explic\u00f3 que \"casi el 50% de los pacientes presenta recurren- cias a pesar del tratamiento y que los s\u00edntomas residuales aumentan el riesgo de recurren- cia. Pocos pacientes quedan libres de s\u00edntomas (26%) y la remisi\u00f3n debe ser el objetivo del tratamiento. Por ello debemos hacer m\u00e1s cosas. La psicoeducaci\u00f3n es algo tremendamente eficaz, me - jora la conciencia de enfermedad, la adherencia, proporciona rutinas saludables, dismi- nuye el consumo desustancias, etc. Adem\u00e1s, hay que recurrir a psicoterapia porque exis - ten muchas comorbilidades relacionadas con problemas de ansiedad, respuesta al estr\u00e9s, para las que se pueden aportar herramientas\" . Por \u00faltimo, como consideraciones generales el experto abog\u00f3 por seleccionar entre to - das las alternativas posibles, sin excluir ninguna; discutir las alternativas con el paciente e incluir en la selecci\u00f3n caracter\u00edsticas del trastorno en el paciente (subtipo, polaridad, gravedad y frecuencia episodios, respuestas previas), caracter\u00edsticas de las alternativas farmacol\u00f3gicas y presencia de comorbilidades. En las preguntas, se puesto de manifiesto las dudas sobre el abordaje farmacol\u00f3gico del trastorno bipolar en pacientes embarazadas. El experto recalc\u00f3 la idoneidad de \"hablarlo con la paciente desde el principio, incluso antes de quedarse embarazada\" . \"Pese a los efectos secundarios, lo ideal es abordarlo de forma conjunta y dejar que sea la paciente quien tome la decisi\u00f3n\" . \"Casi el 50% de los pacientes presenta recurrencias a pesar del tratamiento, los s\u00edntomas residuales aumentan el riesgo de recurrencia. Solo el 26% de los pacientes quedan libres de s\u00edntomas y la remisi\u00f3n debe ser el objetivo del tratamiento\"SESIONES DE PSIQUIATR\u00cdAAUTORES \u00cdNDICE 1. Calvo A, Moreno M, Ruiz-Sancho A, Rapado-Castro M, Moreno C et al. Intervention for with early-onset psychosis and their families: Acad Child Adolesc Psychiatry. 2014 Jun;53(6):688-96. 2. Goodwin GM, Anderson I, Arango C, Bowden CL, Henry C, Mitchell PB, Nolen WA, Vieta E, Wittchen HU. ECNP Nice, March 2007. Eur Neu- ropsychopharmacol. 2008 Jul;18(7):535-49. 3. De Dios C, Ezquiaga E, Garcia A, Soler B, Vieta E. Time spent with symptoms in a 2010 Passos RM, Altshuler LL, Frye Keck PE Sep;71(9):1176-86; quiz 1252-3. 7. Yatham LN, et al. Canadian Network for Mood and Anxiety Disorders: guide - lines for the management of patients biplar disorder (WFSBP) guidelines for the biological treatment of bipolar disorders: update 2009 on the treatment of acute mania. World J Biol Psychiatry. 2009;10(2):85-116. 9. Grupo de Trabajo de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre Trastorno Bipolar. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre Trastorno Bipolar. Madrid: Plan de Ca- lidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Universidad de Alcal\u00e1. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda. 2012. UAH / AEN N\u00fam. 2012 10. Martin-Carrasco M, Gonzalez-Pinto A, Galan JL, Ballesteros J, Maurino J, Vieta E. of prior episodes and the presence of depressive symptoms are associated with longer length of stay for patients with acute manic episodes. - the Association DE, Kelley ME, Bauer AD, Fleck J, Filkowski MM, Stan VA, Dunn RT . Divalproex Vieta E, Calabrese Ketter TA, Sachs G, Bowden C, Mitchell PB, Centorrino F, Risser R, Baker Efficacy of olanzapine and olanzapine-fluoxetine combination in the treatment of bipolar I depression. Arch Gen Psychiatry. 2003 Nov;60(11):1079-88. 14. Weisler et al. J Clin Psy. May, 2008; Young et al, 2008. Poster presented at 161st APA Congress. San Diego (USA). May 2008. Olausson et al. Poster presented at 161st APA Congress. San Diego (USA). May 2008. 15. Thase ME, Jonas A, Khan A, Bowden CL, Wu X, McQuade RD, Carson WH, Marcus RN, Owen R. Aripiprazole CU, V\u00f6hringer PA, Ziffra M, E et al. A 6 week randomized double-blind placebo-controlled trial of ziprasidone for the Calabrese JR, Marangell LB, Wisniewski SR, Gyulai Friedman ES, Bowden CL, Fossey MD, Ostacher MJ, Ketter TA, Patel J, Hauser JM, Allen MH, Mi- klowitz Dennehy EB, Thase ME. Effectiveness of adjunctive antidepressant treatment for bipolar depression. N Engl J Med. 2007 Apr 26;356(17):1711-22. 21. Bond DJ, Noronha MM, Kauer-Sant'Anna M, Lam RW, Yatham LN. Antidepressant-associated mood elevations in bipolar II bipolar I disorder and major review and meta-analysis. J Clin (ISBD) Recommendations for Antidepressant (BALANCE): a randomised open-label trial. Lancet. 2010 Jan 30;375(9712):385-95. JR, Daley DC, Kirisci L, JM, Thase ME. Efficacy bipolar disorder and alcoholism: a placebo-controlled Gen Psychiatry. Jan;62(1):37-45. 25. Lindstr\u00f6m L, Lindstr\u00f6m E, Nilsson M, H\u00f6istad M. Maintenance therapy with second generation antipsy- chotics for bipolar disorder Psychiatry Clin Pract. 2010 Nov;14(4):274-81. 27. Colom F, Vieta Jul;93(1-3):13-7. CONCLUSIONES Y CIERREEl Dr. Jes\u00fas Porta-Etessam, fue el primero en intervenir en la exposici\u00f3n de conclusiones que, a modo de cierre, culminaban este Exeltis Day. \"Reflexionando sobre las primeras charlas re - cordaba que Hip\u00f3crates hablaba de que las enfermedades mentales ven\u00edan del cerebro y, mu- cho tiempo despu\u00e9s, vino la dualidad en el cerebro. Descartes, padre del m\u00e9todo anatomocl\u00ed- nico que utilizamos los neur\u00f3logos, escinde la manera de interpretarlo. Hoy d\u00eda, compartimos ya en distinto nivel aspectos de gen\u00e9tica, prote\u00f3mica, neurop\u00e9ptidos, el aspecto social, neuroi- magen, tratamientos... Nos empe\u00f1amos en buscar ponencias que expliquen lo que nos une, pero tambi\u00e9n tenemos que pensar en qu\u00e9 es lo que nos separa. A lo mejor es m\u00e1s de nuestra am\u00edgdala que de la especialidad o las enfermedades que vemos. Gracias a todos por haber venido y a Exeltis por organizarlo\" , concluy\u00f3 el doctor Porta-Etsessam. Por su parte, el Dr. Jos\u00e9 Manuel Montes, comentaba que hab\u00edan sido m\u00e1s de 24 horas compar - tiendo presentaciones muy estimulantes y que el a\u00f1o que viene podremos repetir\" . El doctor Montes record\u00f3 la importancia del Curso de Neuropsiquiatr\u00eda que \"nos puede servir de hilo conductor hasta el pr\u00f3ximo Exeltis Day\" . Est\u00e1 dividido en cuatro bloques independientes de 18 horas de formaci\u00f3n impartida por 53 Psiquiatras y Neur\u00f3logos, especializados en cada tema, tratado con un enfoque transversal. D. \u00c1lberto F\u00e1bregas quiso tener unas palabras de cierre para la audiencia, dedicando un profundo agradecimiento a todo el advisory board, \"que ha trabajado durante un a\u00f1o para crear este programa\" y a todos los asistentes por su presencia y su participaci\u00f3n durante las sesiones del Exeltis Day.Dr. Jes\u00fas Porta-Etessam Jefe de Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos. Madrid. Dr. Jos\u00e9 Manuel Montes Rodr\u00edguez Jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal. Madrid Profesor Asociado Universidad de Alcal\u00e1.D. Alberto F\u00e1bregas Gil Director General de Exeltis Espa\u00f1a y PortugalAUTORES \u00cdNDICEEXEL-LIBR-0522 (mayo 2022) "}