{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uach.cl/uach/_file/memoria2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "y estados financiero sEditado por Secretar\u00eda General de la Universidad Austral de Chile / Edici\u00f3n: Daniela Contreras / Dise\u00f1o: Joaqu\u00edn Sobell, joaquinsobell@gmail.com / Fotograf\u00eda: Unidad de Relaciones P\u00fablicas de la Universidad Austral de Chile Organizaci\u00f3n Jur\u00eddica de la Universidad Austral de Chile Gobierno Universitario Contralor\u00eda Administraci\u00f3n Universitaria Presentaci\u00f3n Rector Unidad de Relaciones P\u00fablicas Prorrector\u00eda Secretar\u00eda General Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica Direcci\u00f3n de Estudios de Pregrado Direcci\u00f3n de Estudios de Postgrado Ocina de Movilidad Estudiantil Direcci\u00f3n de Asuntos Estudiantiles Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio Sistema de Bibliotecas Centro de Deportes y Recreaci\u00f3n Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica Ocina de Gesti\u00f3n de Proyectos Institucionales Orquesta de C\u00e1mara de Valdivia Escuela de Talentos Acad\u00e9micos ALTA-UACh Vicerrector\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa Direcci\u00f3n de Finanzas Direcci\u00f3n de Servicios Direcci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n Direcci\u00f3n de Personal Unidad de Infraestructura y Desarrollo F\u00edsico Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica Departamento de Investigaci\u00f3n Departamento de Desarrollo e Innovaci\u00f3n Departamento de Creaci\u00f3n Art\u00edstica Vicerrector\u00eda de Sede Puerto Montt Nuestras Facultades Facultad de Ciencias Agrarias Facultad de Ciencias Veterinarias Facultad de Ciencias Forestales y Recursos Naturales Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades Facultad de Ciencias Facultad de Medicina Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales 4 5 12 15 17 18 21 35 37 41 51 54 57 66 80 84 85 90 93 95 97 99 102 106 111 116 119 123 137 144 151 165 166 172 178 184 190 198 206 212Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Facultad de Arquitectura y Artes Campus Patagonia Centros dependientes de las Facultades y otras entidades de la UACh Centro de Educaci\u00f3n Continua Centro de Idiomas Estaci\u00f3n Experimental Agropecuaria Austral Centro de Humedales R\u00edo Cruces Centro Experimental Forestal Centro para las Ciencias y Sustentabilidad Global Austral Incuba Laboratorio de Imagen y Sonido (LIS) Laboratorio de Prototipos y Materiales (LPM) Galer\u00eda de Arte R\u00e9plica Certicaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de la Vivienda Austral Laboratorio de Ensayo de Materiales de Construcci\u00f3n Canal de Ensayos Hidrodin\u00e1micos (Canal de Pruebas) Centro de Docencia de Ciencias B\u00e1sicas RiNA - N\u00facleo de Investigaci\u00f3n en Riesgos Naturales y Antropog\u00e9nicos Centro Nacional de Inseminaci\u00f3n Articial, Capacitaci\u00f3n y Entrenamiento en Reproducci\u00f3n y Manejo Animal CIA/CENEREMA Laboratorio Cl\u00ednico Cl\u00ednicas Odontol\u00f3gicas Campo Cl\u00ednico Osorno Cl\u00ednica de Atenci\u00f3n Psicol\u00f3gica Centro de Docencia de Atenci\u00f3n Integral Ambulatoria Centro de Rehabilitaci\u00f3n Psicosocial Centro de Habilidades Cl\u00ednicas (CEDHAC) Centro Universitario de Rehabilitaci\u00f3n Estados Financieros Consolidados 218 224 231 236 238 239 239 240 240 241 241 242 242 242 242 243 243 243 243 244 245 245 245 245 245 245 245 246 247\u00cdndice4Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Organizaci\u00f3n Jur\u00eddica de la Universidad Austral de Chile La Universidad Austral de Chile fue fundada el 7 de septiembre de 1954 en la ciudad de Valdivia, luego de un amplio debate en el parlamento de la Naci\u00f3n. Su creaci\u00f3n fue la respuesta a la impostergable necesidad de contar con una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior en el sur austral del pa\u00eds, que promoviera la descentralizaci\u00f3n del conocimiento, la cultura, las artes y la investigaci\u00f3n. Su personalidad jur\u00eddica fue concedida mediante Decreto Supremo N\u00ba 3.757 de 1954, reconoci\u00e9ndose por el Estado como una corporaci\u00f3n de derecho privado sin nes de lucro, que goza de autonom\u00eda acad\u00e9mica, administrativa y nanciera en conformidad con la ley. Nuestra Universidad fue fundada gracias al trabajo y organizaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda Valdiviana, lo que se refleja en la constitu - ci\u00f3n de una Asamblea de Socios amplia y participativa, que permite mantener un v\u00ednculo permanente con el medio en que se desarrollan los distintos \u00e1mbitos del quehacer acad\u00e9mico. Al organizarse como una corporaci\u00f3n de derecho privado sin nes de lucro, existen dos elementos que distinguen su estruc - tura jur\u00eddica: 1) El elemento o sustrato esencial en su organizaci\u00f3n es la reuni\u00f3n de personas en torno a un objetivo com\u00fan, personas que reciben la denominaci\u00f3n de \"socios(as)\" y que se organizan a trav\u00e9s de una Asamblea de Socios(as). 2) Ninguna de las personas que participan de la Asamblea tiene derechos patrimoniales sobre la Universidad, por lo que no perciben porcentaje alguno de sus utilidades, si la hubiese, ni tampoco pueden vender o transferir su calidad de socio(a). Adem\u00e1s, en caso de disoluci\u00f3n no tienen derecho a participar en sus bienes. Al contrario, los socios y socias pagan una cuota social que ingresa al patrimonio de la Universidad. El 31 de diciembre de 2020, la Universidad tiene 201 socios y socias, entre los cuales se encuentran 178 personas naturales y 23 personas jur\u00eddicas. Todas estas personas son representantes de las comunidades regionales en donde la Universidad desarrolla su proyecto acad\u00e9mico. Ello se traduce en una vinculaci\u00f3n directa del quehacer universitario con las necesidades de desarrollo y progreso de las regiones del sur-austral del pa\u00eds.4 5 ESTRUCTURA DE GOBIERNO La estructura de gobierno de la Universidad Austral de Chi - le se sustenta en tres niveles de funcionamiento: Cuerpos Colegiados, Administraci\u00f3n Central y Unidades Acad\u00e9mi - cas. Esta estructura, dividida en cuanto a sus funciones y atribuciones e interrelacionada en cuanto a las actividades que lleva a cabo, dan sustento y estabilidad necesaria a la Universidad para el cumplimiento de los nes estatutarios y estrat\u00e9gicos que la Universidad se ha propuesto. El primer nivel de funcionamiento est\u00e1 compuesto por 3 Cuerpos Colegiados: Consejo Superior Universitario, Di - rectorio y Consejo Acad\u00e9mico. Estos \u00f3rganos de gobierno recogen la composici\u00f3n universitaria en toda su extensi\u00f3n y en su m\u00e1s amplio sentido: el Directorio representa a la Asamblea de Socios, personas naturales y jur\u00eddicas perte - necientes a la comunidad del sur-austral del pa\u00eds en don - de se desarrolla nuestro proyecto universitario; el Consejo Acad\u00e9mico, por su parte, representa a la comunidad aca - d\u00e9mica: autoridades superiores, decanos, representan - tes de los acad\u00e9micos de las tres m\u00e1s altas categor\u00edas y representantes de los estudiantes. Por \u00faltimo, el Consejo Superior Universitario re\u00fane la representaci\u00f3n que ostenta el Directorio y el Consejo Acad\u00e9mico y, adem\u00e1s, la repre - sentaci\u00f3n del personal no acad\u00e9mico de la Corporaci\u00f3n. En estos Cuerpos Colegiados radican, bajo un supuesto de divisi\u00f3n y equilibrio de atribuciones, las decisiones corpo - rativas de car\u00e1cter permanente, tales como la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, reglamentaci\u00f3n interna, creaci\u00f3n de unidades acad\u00e9micas y, en general, las decisiones de mayor impacto para el desarrollo de la Universidad. En un segundo nivel de funcionamiento, se encuentra la Administraci\u00f3n Central, encabezada por el Rector como m\u00e1xima autoridad unipersonal de la Corporaci\u00f3n. En este nivel se lleva a cabo la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n general de la Universidad, as\u00ed como la ejecuci\u00f3n de los acuerdos de los Cuerpos Colegiados. Para el adecuado funcionamiento de este nivel, nuestros Estatutos dotan al Rector de amplias atribuciones en materias de administraci\u00f3n y de decisi\u00f3n en el funcionamiento universitario. Adem\u00e1s, cuenta con un equipo de Autoridades en distintas \u00e1reas y jerarqu\u00edas: Prorrector(a), Vicerrectores y Secretaria General. En un tercer nivel, se encuentran las Unidades Acad\u00e9micas, encargadas de llevar a cabo el desarrollo acad\u00e9mico en sus tres componentes esenciales: docencia, investigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con el medio. Las Unidades Acad\u00e9micas son esencialmente las Facultades, los Institutos y las Escuelas. SISTEMA DE GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N El sistema de gobierno y administraci\u00f3n que se ha propues - to e implementado nuestra Universidad busca encontrar un equilibrio entre las autoridades centrales y las distintas unidades que la componen, entregando una org\u00e1nica orde - nada que permita reconocer y canalizar adecuadamente las caracter\u00edsticas heterog\u00e9neas que buenamente componen una universidad. La existencia de \u00f3rganos democr\u00e1ticos, que permiten la participaci\u00f3n de la Comunidad Universita - ria, garantiza la gobernabilidad y estabilidad necesaria para el desarrollo del proyecto educativo. De acuerdo a sus Estatutos, el Gobierno de la Universidad Austral de Chile est\u00e1 entregado a tres \u00f3rganos colegia - dos, en tanto la administraci\u00f3n est\u00e1 entregada a diversas autoridades unipersonales, encabezadas por el Rector. A continuaci\u00f3n se expondr\u00e1n, brevemente, las caracter\u00edsticas principales de cada uno de ellos. CUERPOS COLEGIADOS SUPERIORES DIRECTORIO El Directorio es el organismo colegiado superior en materia de administraci\u00f3n patrimonial de la Corporaci\u00f3n, que repre - senta a la Asamblea de Socios y participa en las decisiones corporativas de car\u00e1cter permanente. En virtud de su fun -Gobierno Universitario Rector\u00ed aCuerpos ColegiadosConsej Secretar\u00ed a Genera l Contralor\u00ed a Vicerrector\u00eda de Invest., Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edsticaVicerrector\u00ed a Acad\u00e9mica FacultadesVicerrector\u00eda Sede Puerto MonttVicerrector\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa6Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020ci\u00f3n primordial le compete cautelar los intereses nancieros de la corporaci\u00f3n, contribuir a mantener e incrementar el patrimonio y promover la captaci\u00f3n de recursos. Adem\u00e1s, en el marco de los objetivos generales de la Corporaci\u00f3n, le compete contribuir a promover su desarrollo y a mantener la vinculaci\u00f3n con la comunidad local, regional y nacional. El Directorio est\u00e1 integrado por 12 miembros: 8 Directores (as) no acad\u00e9micos, que son socios de la Corporaci\u00f3n y son elegidos por la Junta General de Socios(as), y 4 Directores (as) acad\u00e9micos (as) elegidos por las y los acad\u00e9micos de la UACh. Las y los integrantes de este Cuerpo Colegiado, tanto acad\u00e9micos(as) como no acad\u00e9micos realizan sus funciones ad honorem. Ejerce la funci\u00f3n de Ministra de Fe y Secretaria del Directorio, la Secretaria General de la Corpo - raci\u00f3n. Adem\u00e1s, participan en el Directorio como invitados permanentes el Rector, la Prorrectora y los Vicerrectores. Vivien Turner Saelzer Director No Acad\u00e9mico Suplente y Titular (suplente hasta abril de 2020 y titular desde mayo 2020 y hasta octubre 2020)) Juan Luis Hern\u00e1ndez Medina Director No Acad\u00e9micoPablo Hoffmann Le\u00f3n Director No Acad\u00e9mico (hasta marzo 2020)Ricardo Riegel Schlegel Director No Acad\u00e9mico Eduardo Gantz Grob Director No Acad\u00e9mico Eduardo Schild Bentjerodt Carlos Montt G\u00f3mez PresidenteFrancisco Luzzi H\u00f6rn VicepresidenteEl Directorio organiza su funcionamiento tanto en sesio - nes mensuales del pleno del Cuerpo Colegiado, como en diversas comisiones de trabajo y comisiones resolutivas especialmente mandatadas para temas espec\u00edcos, que sesionan peri\u00f3dicamente. Lo anterior permite una interac - ci\u00f3n continua con Rector\u00eda y un estudio exhaustivo de las diversas materias que se someten a su consideraci\u00f3n. La adecuada armon\u00eda y complementariedad entre la y los Di - rectores elegidos por la Asamblea de Socios(as) y las y los Directores (as) elegidos por la academia, permiten que los acuerdos que adopta este Cuerpo Colegiado se realicen luego de fruct\u00edferas discusiones que consideran distintas visiones y perspectivas sobre el quehacer universitario.6 7 Rodrigo P\u00e9rez Roepke Director No Acad\u00e9mico (desde diciembre 2020)Eduardo Schwerter A\u00f1azco Director No Acad\u00e9mico (desde diciembre 2020)Fernando Soro Korn Director No Acad\u00e9mico (hasta julio 2020) F\u00e9lix Urcull\u00fa Molina Director No Acad\u00e9mico (hasta octubre 2020) Sergio Krause Hausdorf Director Acad\u00e9mico Suplente (hasta julio 2020) Sebasti\u00e1n Brauchi Ulloa Director Acad\u00e9mico (suplente hasta julio 2020 y titular desde agosto 2020) Fernando Schultz Oettinger Director No Acad\u00e9mico (desde diciembre 2020)Jaime Zamorano Palma Director No Acad\u00e9mico (desde diciembre 2020) Laura Rodr\u00edguez Negrete Directora Acad\u00e9mica Andrea B\u00e1ez Montenegro Directora Acad\u00e9mica Rafael Burgos Aguilera Director Acad\u00e9mico8Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020CONSEJO ACAD\u00c9MICO El Consejo Acad\u00e9mico es el organismo superior de la Corporaci\u00f3n en materias acad\u00e9micas. En virtud de ello, su funci\u00f3n pri - mordial es la de jar pol\u00edticas sectoriales, orientar, coordinar y controlar la labor acad\u00e9mica de la Universidad, en conformidad con las pol\u00edticas y planes de desarrollo corporativos aprobados institucionalmente. El Consejo Acad\u00e9mico est\u00e1 integrado por el Rector, quien lo preside, el Prorrector(a), los Decanos, los Vicerrectores, 6 acad\u00e9micos(as) de las tres primeras categor\u00edas de la carrera acad\u00e9mica, un(a) representante de las y los estudiantes de pre - grado, un(a) representante de las y los estudiantes de postgrado, ambos elegidos por sus pares, y la Secretaria General s\u00f3lo con derecho a voz. Los integrantes del Consejo Acad\u00e9mico no perciben asignaci\u00f3n especial por el ejercicio de sus funciones. Consejo Acad\u00e9mico Renato Westermeier Hitschfeld Vicerrector Sede Puerto Montt (hasta febrero 2020)Daniela Vera Bachmann Vicerrectora Sede Puerto Montt (desde marzo 2020)C\u00e9sar Pino Soto Vicerrector de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa Oscar Balocchi Leonelli Vicerrector Acad\u00e9mico Manuel Bueno Mart\u00ednez Contralor (hasta julio 2020)Mar\u00eda Asunci\u00f3n de la Barra S. Secretaria General Hans Richter Becerra Vicerrector de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica (hasta octubre 2020)Luis Vargas Chacoff Vicerrector de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica (desde octubre 2020)Oscar Galindo Villarroel RectorCarola Otth Lagunas Prorrectora (hasta marzo 2020) (Q.E.P.D.)Maite Castro (desde abril a agosto 2020)Rodrigo Browne Sartori Prorrector (desde octubre 2020) 8 9 Claudio Flores W\u00fcrth Decano Facultad de Medicina (desde abril 2020)Carolina Jofr\u00e9 Miranda Contralora (desde julio 2020)Ricardo Enr\u00edquez Sais Decano Facultad de Ciencias VeterinariasEduardo Ortega Ricci Decano Facultad de Medicina (hasta marzo 2020) Carlos Bertr\u00e1n Vives Decano Facultad de Ciencias (hasta junio 2020)Leyla Card\u00e9nas Tavi\u00e9 Decano Facultad de Ciencias (desde julio 2020) Alfredo Aguilera Le\u00f3n Decano Facultad de Ciencias Forestales y RR.NN. Mauricio Mancilla Mu\u00f1oz Decano Facultad de Filosof\u00eda y HumanidadesRodrigo Echeverr\u00eda Pezoa Decano Facultad de Ciencias Agrarias (hasta junio 2020)Jos\u00e9 D\u00f6rner Fern\u00e1ndez Decano Facultad de Ciencias Agrarias (desde julio 2020) Yanira Z\u00fa\u00f1iga Hiriart Profesora Titular (desde septiembre 2020)Juan Andr\u00e9s Varas Braun Decano Facultad de Cs. Jur\u00eddicas y SocialesRoberto Mart\u00ednez Kraushaar Decano Facultad de Arquitectura y Artes (hasta agosto 2020)Felipe Pinto d\u00b4Aguiar Montt Decano Facultad de Arquitectura y Artes (desde agosto 2020) Juan Carlos Miranda Castillo Decano Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Richard Luco Salman Decano Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda1010Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 V\u00edctor Ley\u00e1n Mart\u00ednez Profesor Asociado (hasta septiembre 2020)Pablo Donoso Hiriart Profesor Titular (desde septiembre 2020) Ana Traverso Munnich Profesora Asociada (desde septiembre 2020) Claudia Quezada Monras Profesora Asociada (hasta septiembre 2020) Valentina Toledo Mayorga Representante de los Estudiantes de Pregrado (hasta junio 2020) Claudia Letelier Vel\u00e1squez Profesora Auxiliar (desde septiembre 2020) Carolina Sep\u00falveda Mardones Profesora Auxiliar (hasta septiembre 2020) Eliseo Fica Rojas Representantes de los Estudiantes de Postgrado (hasta octubre 2020) Jorge Oyarce Kruger Representantes de los Estudiantes de Postgrado (desde noviembre 2020)Carlos Mancilla Maldonado Representante del Personal de Administraci\u00f3n y Servicios (desde diciembre 2020) Verioska Letzkus C\u00e1ceres Representante de los Estudiantes de Pregrado (desde junio 2020) Sim\u00f3n Urbina Araya Profesor Asociado (desde septiembre 2020) Ignacio Moreno Villoslada Profesor Titular Pablo Smulewicz Espinosa Profesor Titular (hasta septiembre 2020) Iker Uriarte Merino Profesor Titular (hasta septiembre 2020)Luis Vargas Chacoff Profesor Titular (desde septiembre 2020) 10 11 10 CONSEJO SUPERIOR UNIVERSITARIO El Consejo Superior Universitario es el organismo colegiado al que le compete velar por el cumplimiento de los obje - tivos generales de la Corporaci\u00f3n y sancionar las pol\u00edticas y orientaciones generales de la Instituci\u00f3n. En virtud de su funci\u00f3n primordial le compete exclu - sivamente aprobar las pol\u00edticas genera - les de desarrollo corporativo; proponer la reforma de los Estatutos al Directorio para su presentaci\u00f3n a la Asamblea General de Socios, convocar y procla - mar la elecci\u00f3n del Rector, removerlo y aceptar o rechazar su renuncia. El Consejo Superior Universitario est\u00e1 integrado por el Rector, qui\u00e9n lo pre - side, los miembros del Directorio, los miembros del Consejo Acad\u00e9mico y un representante del personal de ad - ministraci\u00f3n y servicios. Act\u00faa como Ministra de Fe y Secretaria del mismo, solo con derecho a voz, el Secretaria General de la Universidad. Durante el a\u00f1o 2019, el Consejo Supe - rior Universitario sesion\u00f3 para conocer la cuenta anual de gesti\u00f3n de Rector\u00eda, su el Plan de Trabajo. Directorio Presidente - Carlos Montt G\u00f3mez Vicepresidente - F\u00e9lix Urcull\u00fa Molina (hasta agosto 2019) - Francisco Luzzi H\u00f6rn (desde agosto 2019) Directores No Acad\u00e9micos - Fernando Soro Korn (titular hasta agosto 2019 y suplente desde agosto 2019) - Jorge Salazar Ruiz (hasta agosto 2019) - Tiglat Montecinos San Mart\u00edn (hasta agosto 2019) - Eduardo Gantz Grob - Eduardo Schild Bentjerodt - Juan Luis Hern\u00e1ndez Medina (Suplente y Titular) (hasta agosto 2019 y desde agosto 2019) - Ricardo Riegel Schlegel (desde agosto 2019) Directores No Acad\u00e9micos Suplentes - Pablo Hoffmann Le\u00f3n (hasta agosto 2019 y Titular desde agosto 2019) - Vivien Turner Saelzer (desde agosto 2019) Directores Acad\u00e9micos - Rafael Burgos Aguilera - Alejandro Reyes Pinto (hasta enero 2019) - Laura Rodr\u00edguez Negrete - Andrea B\u00e1ez Montenegro Directores Acad\u00e9micos Suplentes - Sebasti\u00e1n Brauchi Ulloa - Sergio Krause Hausdorf Consejo Acad\u00e9mico Rector - Oscar Galindo Villarroel Prorrectora - Carola Otth Lagunas Vicerrector Acad\u00e9mico - N\u00e9stor Tadich Babaic (hasta mayo 2019) - Mauricio Ru\u00edz-Tagle Molina (Vicerrector Acad\u00e9mico Interino) (desde mayo a junio 2019) - \u00d3scar Balocchi Leonelli (desde junio 2019) Vicerrector de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa - C\u00e9sar Pino Soto Vicerrector de Sede Puerto Montt - Renato Westermeier Hitschfeld Vicerrector de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica - Hans Richter Becerra Secretaria General - Mar\u00eda Asunci\u00f3n de la Barra Suma de Villa Decano Facultad de Medicina - Eduardo Ortega Ricci Decano Facultad de Ciencias Veterinarias - Ricardo Enr\u00edquez Sais Decano Facultad de Ciencias Agrarias Rodrigo Echeverr\u00eda Pezoa Decano Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades - Mauricio Mancilla Mu\u00f1oz Decano Facultad de Ciencias Forestales y Recursos Naturales - Alfredo Aguilera Le\u00f3n Decano Facultad de Ciencias - Carlos Bertr\u00e1n Vives Decano Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas - Juan Carlos Miranda Castillo Decano Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda - Richard Luco Salman Decano Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales - Juan Andr\u00e9s Varas Braun Decano Facultad de Arquitectura y Artes - Roberto Mart\u00ednez Kraushaar Profesores Titulares - Ignacio Moreno Villoslada - Pablo Szmulewicz Espinosa - Iker Uriarte Merino Profesores Asociados - V\u00edctor Ley\u00e1n Mart\u00ednez - Claudia Quezada Monras Profesora Auxiliar - Carolina Sep\u00falveda Mardones Representante de los Estudiantes de Pregrado - Camila Cabez\u00f3n Leighton (hasta mayo 2019) - Valentina Toledo (desde mayo 2019) Representantes de los Estudiantes de Postgrado - Eliseo Fica Rojas Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Autoridades de la Contralor\u00eda Contralor Durante 2020 ejerci\u00f3 el cargo de Contralor el Sr. Manuel Bueno hasta el 03 de julio, asumiendo luego como Contralora (I) la Srta. Carolina Jofr\u00e9, jefa del Departamento de Control Jur\u00eddico. Departamento Control Jur\u00eddico Carolina Jofr\u00e9 M. Departamento de Auditor\u00eda Luis Mill\u00e1n E. Fabiola Venegas L. Erico \u00c1lvarez G. T\u00e9cnico Normativo Carlos Ter\u00e1n S. La Contralor\u00eda Universitaria es un \u00f3rgano scalizador y asesor, que eval\u00faa en forma independiente y siste - m\u00e1tica los procesos Universitarios dentro del campo de su competencia, de acuerdo con la normativa vi - gente, como base para prestar un servicio construc - tivo y de protecci\u00f3n a la comunidad Universitaria. El Contralor es aut\u00f3nomo respecto de cualquier Au - toridad, repartici\u00f3n, organismo o entidad de la Uni - versidad, a excepci\u00f3n del Directorio, facultado para requerir directamente la entrega, dentro de cierto plazo, de la informaci\u00f3n o los antecedentes que sean necesarios para el cumplimiento de sus funciones, teniendo los requeridos la obligaci\u00f3n de cumplir con lo exigido en el tiempo y forma.12 13 Contralor: Manuel Bueno M. (Hasta julio de 2020) Carolina Jofr\u00e9 M. (I) (Desde julio de 2020) La Contralor\u00eda es un \u00f3rgano aut\u00f3no - mo encargado del control del debido uso de los recursos por parte de las autoridades, cuerpos colegiados y, en general, de todos los integrantes de la comunidad universitaria (Art. 64 Estatutos de la Universidad Aus - tral de Chile). De acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 63 de los Estatutos de la Universidad Austral de Chile y el art\u00edculo 3 del Decreto de Rector\u00eda N\u00b0333 del 12 de diciembre de 2006, el contralor es designado por el Directorio previa presentaci\u00f3n de una terna por el rector. ORGANIZACI\u00d3N La Contralor\u00eda cuenta con un Departamento de Auditor\u00eda res - ponsable del control administrativo-nanciero de la Univer - sidad; un Auditor T\u00e9cnico Normativo cuya funci\u00f3n es sca - lizar el cumplimiento de la normativa relativa a instalaciones, infraestructura y condiciones ambientales de los lugares de trabajo (que debido a la pandemia no pudo ser realizado); y un Departamento de Control Jur\u00eddico encargado del control de la aplicaci\u00f3n de la reglamentaci\u00f3n administrativa, acad\u00e9 - mica y estudiantil y de sustanciar las investigaciones internas en que se encuentren involucrados trabajadores de la Cor - poraci\u00f3n, de acuerdo a lo establecido en la Resoluci\u00f3n de Rector\u00eda N\u00b0484 de 24 de octubre de 2016 que promulg\u00f3 el Reglamento de Investigaciones Internas. * Durante 2020 ejerci\u00f3 el cargo de Contralor el Sr. Manuel Bueno hasta el 03 de julio, asumiendo luego como Contralora (I) la Srta. Carolina Jofr\u00e9, Jefa del Departamento de Control Jur\u00eddico. Las funciones de la Contralor\u00eda se encuentran detalladas en el Decreto N\u00b0 333 de 12 de diciembre de 2006, encontr\u00e1n - dose dentro de sus funciones las de ejercer el control de aplicaci\u00f3n de la reglamentaci\u00f3n interna, la adecuaci\u00f3n al or - den jur\u00eddico universitario y dem\u00e1s normas legales, e impar - tir instrucciones referentes a la aplicaci\u00f3n de la misma. Por otra parte, tambi\u00e9n le corresponde examinar la ejecuci\u00f3n de los proyectos de inversi\u00f3n; controlar la ejecuci\u00f3n del presu - puesto anual y velar en forma permanente de la aplicaci\u00f3n y correcto empleo de los recursos de la Universidad y de sus empresas y entidades relacionadas; examinar y juzgar las cuentas que deben rendir las personas u organismos que tengan a su cargo fondos o bienes; inspeccionar y auditar contable y operacionalmente sus organismos a n de ve - ricar el cumplimiento de las normas y procedimientos en el \u00e1mbito nanciero, en el uso de los bienes f\u00edsicos y de los recursos asignados; supervisar la contabilidad general de la Universidad y de las empresas y entidades relacionadas que mantengan administraci\u00f3n o contabilidad descentralizada; supervisar los inventarios velando porque se mantengan ac - tualizados; emitir informes legales o de auditor\u00eda espec\u00edcas que sean solicitados por el Directorio, el Consejo Acad\u00e9mi - co, el Rector o un scal instructor de un sumario; entre otras. Asimismo, realiza actividades de apoyo y control al adecua - do manejo del activo jo de la Corporaci\u00f3n, y desde nes del a\u00f1o 2016 con la modicaci\u00f3n hecha al Reglamento Interno de Orden, Higiene y Seguridad (Resoluci\u00f3n N\u00b0484 de 24 de octubre de 2016) se le ha encomendado la realizaci\u00f3n de las investigaciones internas que solicite la autoridad competen - te, con la nalidad de esclarecer posibles infracciones a la normativa reglamentaria interna, incumplimientos graves a las obligaciones que derivan de los contratos de trabajo y la normativa legal vigente o actos u omisiones que arriesguen el normal desarrollo de las actividades universitarias o que atenten en contra de los valores o principios de la Universi - dad, funci\u00f3n que es ejercida por el Departamento de Control Jur\u00eddico. Con el nombramiento de su primer contralor en 2007, se ha trabajado en la creaci\u00f3n de un ambiente de control a n de poder cumplir con las funciones encomendadas, siendo este cargo aut\u00f3nomo respecto de cualquier autoridad, re - partici\u00f3n, organismo o entidad de la Universidad. La Contralor\u00eda desarrolla sus funciones mediante progra - mas anuales de trabajo que son aprobados por el Directo - rio, y en el cual se detallan las auditor\u00edas programadas para el correspondiente a\u00f1o calendario, realiz\u00e1ndose adem\u00e1s aquellas auditor\u00edas que son solicitadas por las autoridades facultadas para ello. Adicionalmente realiza trabajos de co - laboraci\u00f3n con las distintas unidades de la Universidad con la nalidad de aplicar correctamente la normativa interna y disposiciones legales que son aplicables a nuestra Corpo - raci\u00f3n como tambi\u00e9n aquellas tendientes a determinar la necesidad, cuando corresponde, de actualizar la normativa interna existente o reglamentar aquellos temas que no est\u00e1n considerados en ella. TRABAJOS Durante el a\u00f1o 2020 se efectuaron 3 auditor\u00edas a distintas \u00e1reas y procesos de la corporaci\u00f3n, contemplando \u00e1mbitos operativos y de gesti\u00f3n, tanto en el \u00e1rea acad\u00e9mica como Contralor * Auditor T\u00e9cnico Normativ oDepartamento AuditoriaSecr etariaContralor\u00eda 14Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020administrativa, adem\u00e1s se realizaron 5 auditor\u00edas al activo jo de distintas unidades y macrounidades de la Universidades, en el marco de procesos de entrega de cargo. Algunas de las que estaban contempladas no pudieron realizarse por la pandemia, encontr\u00e1ndose en curso en 2021. Las auditor\u00edas cubrieron los siguientes aspectos, emiti\u00e9ndo - se 10 informes jur\u00eddicos: Cumplimiento de la normativa interna y de las disposicio - nes legales. Cumplimiento de reglamentaci\u00f3n T\u00e9cnica - Normativa. Cumplimiento de normativa y procedimientos en el \u00e1mbito de Administraci\u00f3n Contable - Financiera. Cumplimiento de acuerdos del Directorio. Cumplimiento de procedimientos y normativa que dice re - laci\u00f3n con la correcta administraci\u00f3n de los bienes del activo jo de la corporaci\u00f3n. Por otra parte, las funciones auditoras contemplaron la par - ticipaci\u00f3n en otras actividades como: Vericaci\u00f3n de bienes dados de baja Entrega - recepci\u00f3n de cargos Licitaciones Aperturas de licitaciones Vicerrector\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3 - mica y Administrativa. Colaboraci\u00f3n con distintas \u00e1reas de la Universidad en te - mas tales como: revisi\u00f3n de bases de licitaciones y contra - tos; normativa y procedimientos de sumas a rendir; cobran - za de deudores por prestaciones de servicios; prestaciones de servicios a honorarios; y modicaci\u00f3n a normativa regla - mentaria interna, entre otros. Tambi\u00e9n se realizaron 4 investigaciones internas. Al 31 de diciembre de 2020, una de ellas se encontraba suspendi - da debido al nombramiento de quien cumpl\u00eda las labores de Fiscal como Contralora (I). De las tres investigaciones res - tantes, dos se encuentran totalmente nalizadas, y la cuar - ta que corresponde a la investigaci\u00f3n por el denominado \"Caso UACh\", se encuentra concluida pero a\u00fan no ha podi - do ser noticada. CAPACITACI\u00d3N Durante 2020 el personal dependiente de Contralor\u00eda fue capacitado, en modalidad on-line, en distintas materias re - lacionadas con su quehacer profesional, participando en charlas y seminarios. 14 15Administraci\u00f3n Universitaria Rector\u00eda Vicerrector\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativ aUnidad de Relaciones InternacionalesUnidad de Relaciones Nacionales y RegionalesDirecci\u00f3n de Desarrollo Estrat\u00e9gico Direcci\u00f3n de Servicios Direcci\u00f3n de FinanzasDirecci\u00f3n Administraci\u00f3n y FinanzasDirecci\u00f3n Jur\u00eddica Direcci\u00f3n de Estudios de Postgrado Direcci\u00f3n de Estudios de Pregrado Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medi o Direcci\u00f3n de Asuntos Estudiantile sEscuela de Graduado s InstitutosEscuela de PregradoFacultades Direcci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n Direcci\u00f3n de Personal Direcci\u00f3n de Infraestructura y Desarrollo F\u00edsicoRelaciones P\u00fablicas Departamento de Desarrollo e Innovaci\u00f3nVicerrector\u00eda de Sede Puerto Mont t Direcci\u00f3n Acad\u00e9micaSecretar\u00ed a Genera l Vicerrector\u00eda de Invest., Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edsticaOficina Representaci\u00f3n SantiagoProrrector\u00eda Departamento de Investigaci\u00f3n Departamento de Creaci\u00f3n Art\u00edsticaVicerrector\u00ed a Acad\u00e9mic a Direcci\u00f3n Campus Patagoni a AUTORIDADES UNIPERSONALES SUPERIORES Rector El Rector es la m\u00e1xima autoridad unipersonal de la Corpo - raci\u00f3n y la representa legalmente. Le compete administrar la Corporaci\u00f3n y es responsable de su gesti\u00f3n general, as\u00ed como de impulsar su marcha y hacer ejecutar los acuerdos de los Cuerpos Colegiados. El Rector es elegido por los acad\u00e9micos de las tres primeras categor\u00edas que tengan un contrato de trabajo igual o superior a un cuarto de jornada. Dura cuatro a\u00f1os en su cargo, pu - diendo ser reelecto por un solo periodo adicional sucesivo. Prorrectora La Prorrectora es la segunda autoridad unipersonal de la Corporaci\u00f3n, a quien le corresponde fundamentalmente co -laborar con el Rector en su gesti\u00f3n y subrogarlo, adem\u00e1s de coordinar las funciones de planicaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la Universidad. Es nombrado y removido por el Rector, oyendo previamente al Consejo Acad\u00e9mico. Vicerrectores Los Vicerrectores son autoridades de exclusiva conanza del Rector, responsables ante este de la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n del \u00e1rea que les ha sido encomendada. Actualmente existen cuatro Vicerrectores: Vicerrector Acad\u00e9mico. Es la autoridad encargada de pla - nicar, organizar y gestionar las actividades universitarias en el plano acad\u00e9mico. Asimismo, le corresponde coordinar y supervisar la labor de las Facultades. Vicerrector de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa. Es la autoridad directamente responsable del manejo nanciero 16Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020y de los servicios de apoyo administrativo de la Corporaci\u00f3n. Es designado por el Rector previa aprobaci\u00f3n del Directorio. Vicerrector de Sede Puerto Montt. Es el representante directo del Rector en la Sede Puerto Montt de la Universi - dad Austral de Chile. En esta calidad, es el responsable de la Direcci\u00f3n Superior de la Sede, correspondi\u00e9ndole la gesti\u00f3n, coordinaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas, planes y programas de la misma, sin perjuicio de las atribuciones de las dem\u00e1s autoridades de la Corporaci\u00f3n. Vicerrector de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Ar - t\u00edstica. Es la autoridad responsable de planicar, organizar y gestionar las actividades universitarias en el \u00e1mbito de in - vestigaci\u00f3n, creaci\u00f3n, desarrollo, innovaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica. Secretaria General Es colaboradora directa del Rector y tambi\u00e9n de los Cuer - pos Colegiados Superiores, en todos los cuales act\u00faa como Ministra de Fe de la Corporaci\u00f3n, solo con derecho a voz. Es designada por el Rector previa aprobaci\u00f3n del Directorio. Autoridades Superiores Renato Westermeier Hitschfeld Vicerrector Sede Puerto Montt (hasta febrero 2020)Daniela Vera Bachmann Vicerrectora Sede Puerto Montt (desde marzo 2020)C\u00e9sar Pino Soto Vicerrector de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa Oscar Balocchi Leonelli Vicerrector Acad\u00e9mico Mar\u00eda Asunci\u00f3n de la Barra S. Secretaria General Hans Richter Becerra Vicerrector de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica (hasta octubre 2020)Luis Vargas Chacoff Vicerrector de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica (desde octubre 2020)Oscar Galindo Villarroel RectorCarola Otth Lagunas Prorrectora (hasta marzo 2020) (Q.E.P.D.)Maite Castro (desde abril a agosto 2020)Rodrigo Browne Sartori Prorrector (desde octubre 2020) 16 17 Estimadas y estimados, integrantes de la comunidad Universitaria Los acontecimientos sucedidos el a\u00f1o 2020, sin duda dejar\u00e1n una marca indeleble en la me - moria de nuestra Universidad. Luego del complejo momento al que nos vimos enfrentados, en el que se hac\u00eda evidente el quiebre en las conanzas y la inestabilidad institucional se proyec - taba m\u00e1s all\u00e1 de los espacios universitarios, los presagios fatalistas nos quisieron hacer creer que la Universidad Austral de Chile no superar\u00eda esta crisis. Sin embargo, el ethos de la UACh se hizo escuchar con fuerza: \"la libertad se conquista\". As\u00ed, su comunidad organizada, acad\u00e9micos, acad\u00e9micas, funcionarias, funcionarios, estudiantes y sus Cuerpos Colegiados, propusieron un camino de tr\u00e1nsito hacia la recuperaci\u00f3n de la nor - malidad de nuestras actividades, legitimando su propia institucionalidad. Con especial dedicaci\u00f3n nos esforzamos por intentar recuperar las conanzas. Para ello, nuestra apuesta fue abrir los espacios a la participaci\u00f3n, al di\u00e1logo y al debate de ideas. La participaci\u00f3n la comprendimos como un principio b\u00e1sico para la autoregulaci\u00f3n y control de las buenas pr\u00e1cticas en la gesti\u00f3n universitaria. Asimismo, impulsamos una estrategia de co - municaci\u00f3n para la promoci\u00f3n de los principios de transparencia y probidad y el derecho a la comunicaci\u00f3n y la informaci\u00f3n de la comunidad universitaria. Como parte de esta estrategia impulsamos un proceso de elec - ciones de Rector\u00eda, in\u00e9dito en nuestra instituci\u00f3n. Buscamos fortalecer el di\u00e1logo entre y desde la administraci\u00f3n central y los Cuerpos Colegiados, incorporando espacios de deliberaci\u00f3n y participaci\u00f3n cr\u00edtica de todas y todos los miembros de nuestra Universidad, integrando a la comunidad regional y nacional a un debate informado acerca de la actualidad universitaria. Hemos tenido un mandato y lo hemos cumplido. La advertencia de transitar un tiempo dif\u00edcil con la serenidad del trabajo en equipo, provistos de las herramientas del buen juicio y la fraternidad, nos permiti\u00f3 realizar acciones fundamentales que espe - ramos sirvan a quienes tomaron los s\u00edmbolos de nuestra casa de estudios superiores. Tambi\u00e9n quiero dedicar parte de estas palabras a quienes ya no est\u00e1n entre nosotros, pero cuyo invaluable aporte seguir\u00e1 vivo en la memoria Universitaria, en sus nombres quiero representar a muchas y muchos que han partido, expres\u00e1ndoles el agradecimiento y afecto de nuestra instituci\u00f3n. Me reero a Carola Otth, Claudio Donoso, Hern\u00e1n Miranda y Carlos Fisher. Tambi\u00e9n quiero agradecer a todas y todos los integrantes de nuestra comunidad, acad\u00e9micos, acad\u00e9micas, funcionarios, funcionarias y estudiantes. Muy especialmente, a aquellas y aquellos que son parte de los Cuerpos Colegiados de la UACh que revitalizaron y consolidaron la institucionalidad Universitaria, reencauzando su destino hacia la contribuci\u00f3n del \"progreso espiritual y material\" de la sociedad a la que nos debemos, particularmente en el actual contexto que experimenta nuestro pa\u00eds, que nos demanda ser part\u00edcipes activos de los hist\u00f3ricos cambios que se avecinan. En estos tiempos, nos hemos encontrado en la ribera de nuestras vidas. El agua bajo los puentes ha reflejado rostros que intentan reconstruirse de la pandemia y las decepciones. Nuestras voces se han gastado para hacer sentir que la incomodidad y la cr\u00edtica es madre de las convicciones, que la esperanza colectiva debe ser construida sobre ellas y que la vida universitaria no es sino esa fuerza de las ideas universales que forman corrientes y mareas. En ellas seguiremos observando lo vivido en este periodo como una profunda ense\u00f1anza y co-aprendizaje para que nuestra comunidad navegue entre corrientes, rompa los diques y libere las aguas que vienen como un susurro entrando en nuestros campus, llen\u00e1ndolos con las voluntades que los han transitado y los demandar\u00e1n para nuevas generaciones. Oscar Balocchi L. RectorPresentaci\u00f3n de Rector\u00eda1818Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Director: Luis S\u00e1nchez S. Las actividades del 2020 estuvieron marcadas por la emergencia sanitaria gene - rada a nivel mundial por el COVID-19, las medidas de connamiento que se adop - taron a nivel pa\u00eds a partir del mes de marzo y la necesi - dad de adaptar las acciones y procesos que tradicional - mente se ven\u00edan realizando, incorporando r\u00e1pidamente el trabajo remoto y la imple - mentaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas para pasar de la sala de clases a las aulas virtuales. En ese contexto y bajo la modalidad no presencial, se rea - lizaron tambi\u00e9n los procesos de vinculaci\u00f3n con la comu - nidad, la difusi\u00f3n de la oferta acad\u00e9mica y las principales actividades institucionales, tales como la Bienvenida a las y los nuevos estudiantes; el inicio del A\u00f1o Cultural; la inaugu - raci\u00f3n del A\u00f1o Acad\u00e9mico; y la conmemoraci\u00f3n de los 66 a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de la UACh, la que estuvo orientada a revisar la historia de la Universidad Austral de Chile, su origen ciudadano y el aporte que ha realizado a las comu - nidades y territorios del Sur Austral y del pa\u00eds, poniendo en relieve el lema fundacional \"Libertas Capitur - La Libertad se Conquista\". \u00c1REA PRENSA Y MEDIOS Su funci\u00f3n es coordinar las acciones comunicacionales de la Universidad, tanto internas como externas, y las publica - ciones que se realizan en los medios propios, sean impre - sos, digitales o audiovisuales. Asimismo, lleva a cabo una constante vinculaci\u00f3n con los medios de comunicaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de fortalecer el posicionamiento de la UACh con contenidos de prensa. Durante 2020 el trabajo estuvo enfocado principalmente en abordar la docencia no presencial y la pandemia, destacan - do las investigaciones que las y los acad\u00e9micos realizaron en torno a esta tem\u00e1tica, como tambi\u00e9n las actividades de vinculaci\u00f3n con el medio que se llevaron en formato virtual. Adem\u00e1s, se acompa\u00f1\u00f3 el proceso de cambio constitucional junto al plebiscito de octubre, d\u00eda en el cual se realiz\u00f3 una transmisi\u00f3n especial conjunta con Radio UACh y la Escuela de Periodismo de la Universidad. Se continu\u00f3 con el trabajo comunicacional coordinado y es - trat\u00e9gico, lo que incluy\u00f3 reuniones de pauta con unidades relacionadas, puesta en marcha de agenda de hitos institu - cionales y campa\u00f1as corporativas lideradas por la Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio. Diario UACh. Es el principal medio de comunicaci\u00f3n, ya que en \u00e9l se difunde la agenda institucional y las notas, en -Unidad de Relaciones P\u00fablicas trevistas, reportajes y columnas de opini\u00f3n que dan cuenta del quehacer y pensamiento de la comunidad universitaria presente en Valdivia, Puerto Montt y Coyhaique. Este medio electr\u00f3nico es el centro de distribuci\u00f3n de con - tenido corporativo que se vincula a banners, redes sociales, env\u00edos masivos, entre otros. En 2020 se registraron 3.216 publicaciones, de las cuales 2.710 corresponden a notas y 506 son eventos de agenda. En total hubo 415.826 visitantes al sitio, con 1.260.187 interacciones en sus contenidos. Igualmente se desarroll\u00f3 un especial de prensa dedicado al Coronavirus, el cual incluy\u00f3 notas propias y publicadas en medios, adem\u00e1s de material educativo con videos, entre otros y se elabor\u00f3 un sitio web dedicado a la emergencia sanitaria, con informaci\u00f3n sobre las medidas adoptadas por la Universidad, protocolos y recomendaciones (www.uach. cl/covid19). Correos masivos. Durante 2020 se enviaron 519 email ma - sivos, los cuales tienen como destinatario a acad\u00e9micos y personal de administraci\u00f3n y servicios (p\u00fablicos internos), quienes reciben esta informaci\u00f3n en sus correos corpora - tivos. A trav\u00e9s de este medio se dan a conocer invitaciones a eventos acad\u00e9micos, sindicales, culturales, declaraciones de autoridades, avisos de utilidad p\u00fablica, entre otros. Gesti\u00f3n de medios y Plan de Posicionamiento. El \u00c1rea de Prensa y Medios ha continuado realizando su trabajo de gesti\u00f3n en medios locales, regionales y nacionales, adem\u00e1s de contribuir en la implementaci\u00f3n del Plan de Posiciona - miento Institucional. Entre enero y diciembre de 2020 se registraron 5.993 apa - riciones en medios con cobertura nacional, regional y local, de acuerdo a los datos proporcionados por la agencia Ne - xNews. A nivel centralizado, el equipo de comunicaciones deni\u00f3 temas institucionales e hitos relevantes que fueron posicionados en medios de comunicaci\u00f3n. Adem\u00e1s se ges - tionaron consultas que diariamente hacen llegar los medios regionales y nacionales, trabajo que se desarrolla de manera colaborativa con las \u00e1reas de comunicaciones de unidades, Facultades, Sede Puerto Montt y Campus Patagonia. A esto se suma el trabajo de una profesional que realiza po - sicionamiento en medios nacionales, logrando un incremen - to signicativo de apariciones vinculadas a diversos temas cient\u00edcos y culturales, tanto en diarios impresos, medios digitales, radios como canales de televisi\u00f3n. La pandemia por Coronavirus se transform\u00f3 en una gran oportunidad para desplegar todo el potencial cient\u00edco de la UACh en la agenda p\u00fablica nacional. En el caso espec\u00edco del \u00c1rea de Prensa y Medios de Re - laciones P\u00fablicas se potenciaron los env\u00edos a medios regio - nales de Los R\u00edos, para lo cual se replicaron informaciones provenientes de la Sede Puerto Montt y el Campus Patago - nia. En total se hicieron 77 env\u00edos, la mayor\u00eda de los cuales correspondi\u00f3 a notas de prensa, junto con columnas de opi - ni\u00f3n, cartas al director y declaraciones p\u00fablicas, en menor proporci\u00f3n. 18 19 18 Instagram. La cuenta es @universida - daustraldechile, tiene 22.387 seguido - res y se realizaron 1.905 publicaciones. \u00c1REA DIFUSI\u00d3N DE CARRERAS Debido a la emergencia sanitaria se implementaron actividades en formato online, participando en charlas, foros y ferias educacionales, entre las que destacas ferias organizadas por SIAD y La Tercera en el mes de noviembre. Tambi\u00e9n se reforz\u00f3 el contacto v\u00eda mail a la base de datos de establecimien - tos educacionales y estudiantes de ense\u00f1anza media, dando a conocer la oferta acad\u00e9mica, acompa\u00f1amiento y orientaci\u00f3n para la Prueba de Transi - ci\u00f3n, as\u00ed como para las distintas eta - pas de la admisi\u00f3n a las instituciones de educaci\u00f3n superior. A n de entregar la informaci\u00f3n sobre las carreras de manera m\u00e1s din\u00e1mica y en un nuevo formato, se implement\u00f3 el sitio web www.admisionuach.cl, en complemento al sitio tradicional de Fu - turos Alumnos. Desde el mes de julio se implement\u00f3 el canal de YouTube Difusi\u00f3n de Carreras UACh, emiti\u00e9ndose semanalmente dos programas en vivo v\u00eda streaming con la participaci\u00f3n de las directoras y direc - tores de Escuela, docentes y tambi\u00e9n estudiantes, quienes expusieron sobre sus respectivas carreras, planes de estudio y respondieron a consultas del p\u00fablico. Se realizaron 40 emisiones -los martes y jueves a las 18.00 horas- registr\u00e1ndose 11.107 visualizaciones. Asimismo, en agosto se cre\u00f3 la cuenta de Instagram @admisionuach con el prop\u00f3sito de entregar orientaci\u00f3n a las y los j\u00f3venes, informaci\u00f3n ocial sobre los procesos y difundir la oferta acad\u00e9 - mica de la Universidad, realizando 112 publicaciones. En alianza con el Preuniversitario CPECH, la UACh particip\u00f3 en el Ensa - yo Nacional \"M\u00eddete\" de la Prueba de Transici\u00f3n, efectuado en formato onli - ne en el mes de noviembre. Entre el 3 y 5 de diciembre se llev\u00f3 a cabo la Expo UACh Virtual, con la participaci\u00f3n de las Facultades, Sede Puerto Montt, Campus Patagonia, De - partamento de Admisi\u00f3n y Matr\u00edcula y Departamento de Bienestar Estudiantil de la DAE, con stands individuales, a n de presentar la oferta acad\u00e9mica de la Universidad. Se contabilizaron 995 Dada la contingencia derivada de la pandemia s\u00f3lo se realiz\u00f3 un punto de prensa presencial en enero y uno vir - tual v\u00eda Zoom en octubre. Se realizaron 3 invitaciones a medios para asistir a las ceremonias de a\u00f1o acad\u00e9mico, 66\u00b0 aniversario y lanzamiento de p\u00e1gina web conmemorativa de los 60 a\u00f1os del terremoto de 1960. Informaci\u00f3n a redes universitarias. En 2020 se hicieron 37 env\u00edos a las re - des universitarias. Se destacaron los principales hitos como la inauguraci\u00f3n del a\u00f1o acad\u00e9mico, 66\u00b0 aniversario, educaci\u00f3n online de estudiantes e ini - ciativas relacionadas con la pandemia. Este a\u00f1o se hicieron env\u00edos principal - mente a AUR y G9 que mantienen bo - letines por email y p\u00e1ginas webs. Revistas . En marzo se difundi\u00f3 interna y externamente la edici\u00f3n N\u00b033 de Re - vista Actualidad (versi\u00f3n online), la que estuvo dedicada a dar cuenta de los primeros tres meses de movilizaci\u00f3n social que vivi\u00f3 nuestro pa\u00eds, con \u00e9n - fasis en las acciones desarrolladas por la Universidad Austral de Chile y que se proyectaron hasta octubre de 2020, momento en el cual se llev\u00f3 a cabo el plebiscito donde se decidi\u00f3 realizar un hist\u00f3rico cambio constitucional. Redes Sociales Institucionales. La marca UACh en redes sociales se enfoc\u00f3 en difundir los diversos pro - cesos universitarios como: Admisi\u00f3n, Aniversario, Acreditaci\u00f3n Institucional, Inicio de A\u00f1o Acad\u00e9mico, Aniversario, etc. m\u00e1s el posicionamiento en apari - ciones en medios de prensa nacional e internacional, eventos deportivos y culturales y diversas transmisiones v\u00eda streaming de eventos corporativos y otras unidades. Tras la contingencia generada por el COVID -19 y las medidas adoptadas por la Universidad, se efectu\u00f3 un ajus - te en materia de estrategia de trabajo en redes, enfoc\u00e1ndose en diversas campa\u00f1as de difusi\u00f3n, entre ellas: Co - nectividad UACh, 8M, Mes del Medio Ambiente, Mes del Patrimonio, Mes del G\u00e9nero y la Diversidad, Plebiscito 2020 y Covid-19. Facebook. Actualmente se cuenta con 28.474 seguidores y 27.734 me gusta a la FanPage https://www.face - book.com/UAustraldeChile Twitter. La cuenta corporativa @UAus con segui - dores y 20.500 tweets a la fecha.visitas a la plataforma. En total se efectuaron 148 actividades con un alcance de 158.611 personas. \u00c1REA DE EVENTOS, CEREMONIAL Y PROTOCOLO La decisi\u00f3n de optar por medios virtua - les y trabajo remoto debido a la contin - gencia sanitaria por COVID19, requiri\u00f3 reagendar actividades, descubrir pla - taformas digitales para la organizaci\u00f3n de ceremonias y experimentar nuevas formas de comunicaci\u00f3n, lo que facilit\u00f3 la realizaci\u00f3n de charlas, seminarios y reuniones virtuales. Bienvenida Estudiantes de Primer A\u00f1o. El mi\u00e9rcoles 25 de marzo se rea - liz\u00f3 la habitual bienvenida institucional de la nueva promoci\u00f3n de estudiantes a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de un sitio web Bienvenida UACh 2020, que incluy\u00f3 saludos de las autoridades e infor - maci\u00f3n importante para los primeros pasos en la vida universitaria. Esta plataforma digital cont\u00f3 con la colabo - raci\u00f3n y difusi\u00f3n de material gr\u00e1co y audiovisual de Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mi - ca, Direcci\u00f3n de Asuntos Estudiantiles, Relaciones P\u00fablicas, Direcci\u00f3n de Es - tudios de Pregrado, Direcci\u00f3n de Tec - nolog\u00edas de la Informaci\u00f3n, Sistema de Bibliotecas, Centro de Salud Universi - tario, Unidad de Apoyo al Aprendizaje de Estudiantes de Pregrado, Unidad de Responsabilidad Social, Centro de Deportes y Recreaci\u00f3n, Vinculaci\u00f3n con el Medio, Unidad de Gesti\u00f3n Am - biental, FEUACh, Movilidad Estudiantil, Direcci\u00f3n de Servicios, Sede Puerto Montt y Campus Patagonia. El sitio web Bienvenida UACh 2020 se man - tuvo activo desde el 25 de marzo al 10 de abril. Plan de Conectividad 2020. Dentro de las acciones de Bienvenida UACh 2020 se dispuso un espacio de aten - ci\u00f3n telef\u00f3nica para los nuevos y nue - vas estudiantes, a n de tener un primer acercamiento con la nueva promoci\u00f3n, conocer su situaci\u00f3n de conectividad y colaborar en la postulaci\u00f3n al benecio de internet y dispositivos tecnol\u00f3gicos para comenzar con su a\u00f1o acad\u00e9mico. Inicio A\u00f1o Cultural. El 19 de mayo se inicia el A\u00f1o Cultural UACh 2020 con el foro \"Posibles Escenarios para las artes en Chile\", espacio de di\u00e1logo en torno a la situaci\u00f3n actual de las artes y sus actor\u00edas p\u00fablicas, como respuesta a la campa\u00f1a de la UNESCO ResiliART ante la situaci\u00f3n derivada de la pan -Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020demia por Sars-Cov-2. Esta actividad cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Carmen Gloria Larenas, Directora General del Municipal de Santiago (ex Teatro Muni - cipal), Francisca Per\u00f3, Directora Ejecu - tiva del Teatro Biob\u00edo, Fernando Latas - te, Secretario Ejecutivo del Centro de Promoci\u00f3n Cinematogr\u00e1ca Valdivia (CPCV), y Yanko Gonz\u00e1lez, Director de Ediciones UACh, marcando el inicio de las transmisiones ociales v\u00eda strea - ming por Radio Universidad Austral de Chile y redes sociales institucionales. Ceremonia Inauguraci\u00f3n A\u00f1o Aca - d\u00e9mico Valdivia. Se realiz\u00f3 el martes 23 de junio con la charla magistral a cargo de la destacada ensayista y di - rectora de la Academia Chilena de la Lengua, Adriana Vald\u00e9s Budge. Esta transmisi\u00f3n se realiz\u00f3 v\u00eda streaming por redes sociales institucionales. Inicio Cuarto Proceso de Acredi - taci\u00f3n Institucional. Con el eslogan \"Juntos y juntas hacemos m\u00e1s univer - sidad\", el 4 de junio se da inicio ocial al Cuarto Proceso de Acreditaci\u00f3n Ins - titucional. Esta ceremonia online cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la comunidad universitaria de Valdivia, Osorno, Puer - to Montt y Coyhaique, en una trans - misi\u00f3n conjunta de Radio Universidad Austral de Chile, el equipo de Prensa y Medios de Relaciones P\u00fablicas y Vin - culaci\u00f3n con el Medio UACh. Conmemoraci\u00f3n 66\u00b0 Aniversario. Esta tradicional actividad se realiz\u00f3 en formato online el lunes 7 de septiembre y fue transmitida por redes sociales institucionales con el apoyo del \u00e1rea audiovisual de la Escuela de Periodis - mo. En la actividad, se reconoci\u00f3 la la - bor de toda la comunidad universitaria, a trav\u00e9s de sus 37 docentes, profesio - nales y personal de administraci\u00f3n y servicios que cumplieron 25 y 40 a\u00f1os de trayectoria, y en las 10 acad\u00e9micas y acad\u00e9micos que fueron promovidos/ as y adscritos a la categor\u00eda de Pro - fesora y Profesor Titular. El programa ocial de aniversario contempl\u00f3 la rea - lizaci\u00f3n de 40 actividades cient\u00edcas, educacionales, sociales y culturales, todas ellas en formato online y orga - nizadas por Direcciones y Unidades de Sede Valdivia, Sede Puerto Montt y Campus Patagonia. Seminario Virtual Red G9 \"Proce - so constituyente: \u00bfQu\u00e9 sociedad queremos construir? En el marco del proceso constituyente se realiz\u00f3 el martes 29 de septiembre este encuen - tro organizado en el marco del ciclo de seminarios Red G9 y cuyo objetivo es Campa\u00f1a de prevenci\u00f3n y sitio web Covid-19. Inauguraci\u00f3n A\u00f1o Acad\u00e9mico. Seminario Red G9. 66\u00b0 Aniversario UACh. EXPO UACh Virtual. Actualizaci\u00f3n del material de Difusi\u00f3n de Carreras. Producci\u00f3n de los soportes para el proceso de Admisi\u00f3n UACh. TIENDA UAC h: Dada las restricciones para ingresar a los recintos universitarios debido a la pandemia y la necesidad de resguardar la salud de las y los integrantes de la comunidad, y la no realizaci\u00f3n de activi - dades presenciales, la Tienda UACh no desarroll\u00f3 su actividad habitual.analizar tem\u00e1ticas de inter\u00e9s nacional y regional. La actividad cont\u00f3 con las exposiciones de la Dra. Jeanne Simon y la Dra. Paulina Astroza, ambas aca - d\u00e9micas de la Universidad de Concep - ci\u00f3n; el Dr. Rodolfo Disi de la Universi - dad Cat\u00f3lica de Temuco y el Dr. Felipe Paredes, acad\u00e9mico UACh. Plebiscito Nacional. Cerrando un ci - clo de acompa\u00f1amiento desde la aca - demia al proceso ciudadano que vive el pa\u00eds, donde acad\u00e9micos y acad\u00e9micas de diferentes Facultades, Sede Puerto Montt, Campus Patagonia y el Centro de Estudios Regionales desarrollaron una serie de iniciativas con el prop\u00f3 - sito de promover un debate informado en torno al cambio constitucional, el domingo 25 de octubre la Universidad Austral de Chile realiz\u00f3 por primera vez una transmisi\u00f3n online especial y con - tinua de este hito pol\u00edtico e hist\u00f3rico, el cual estuvo a cargo de un equipo con - junto de profesionales y estudiantes pertenecientes a Radio UACh, Escuela de Periodismo, Relaciones P\u00fablicas y Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio. La transmisi\u00f3n se realiz\u00f3 desde las 08.00 hasta las 22:00 horas e incluy\u00f3 contactos en vivo, despachos en terre - no, entrevistas y paneles de especialis - tas que abordaron diversos temas vin - culados al cambio constitucional, en los cuales se analizaron materias como historia, medio ambiente, educaci\u00f3n, impacto en estudiantes de pregrado y postgrado, mirada internacional, des - centralizaci\u00f3n y temas constituciona - les asociados a derechos sociales, sa - lud, vivienda, empleo, cultura, g\u00e9nero y derechos ind\u00edgenas, entre otros. \u00c1REA GR\u00c1FICA Las acciones realizadas por esta \u00e1rea estuvieron orientadas especialmente a dise\u00f1ar y desarrollar los conceptos y elementos asociados a las distintas campa\u00f1as, y apoyar a las \u00e1reas de tra - bajo de la Unidad, facultades, sedes y campus. Entre las acciones m\u00e1s re - levantes efectuadas durante el a\u00f1o se cuentan las siguientes: Apoyo en la producci\u00f3n de las activi - dades de Bienvenida a las y los nuevos estudiantes. Conectividad y Docencia no presen - cial. Campa\u00f1a Buen Trato en Entornos Di - gitales. Cuarto Proceso de Acreditaci\u00f3n Ins - titucional. 20 21 20 Prorrector\u00eda21 20Autoridades de Prorrector\u00eda Prorrector (a) Carola Otth Lagunas (Hasta marzo 2020) Maite A. Castro Gallastegui Prorrectora (S) (DR 040/2020) abril 2020 a agosto 2020 Rodrigo Browne Sartori Prorrector (DR 076/2020) octubre 2020 a enero 2021 Director Direcci\u00f3n de Desarrollo Estrat\u00e9gico Guy Boisier Olave Directora Unidad de Relaciones Nacionales y Regionales Angara Zambrano Alvarado Directora Unidad de Relaciones Internacionales Maite A. Castro Gallastegui Coordinadora Ocina de Representaci\u00f3n en Santiago M\u00f3nica Alacid J. La Prorrector\u00eda tiene como funci\u00f3n fundamental, elaborar el Plan Estrat\u00e9gico de la Universidad y asumir las tareas espec\u00edcas que le encomienden el Rector y los Cuerpos Colegiados. Es tambi\u00e9n tarea de la Prorrector\u00eda, elaborar pol\u00edticas de planicaci\u00f3n universitaria de mediano y largo plazo, tendientes a orientar a la instituci\u00f3n en forma coherente y organizada hacia objetivos permanentes y de futuro.22 23 Prorrectora: Carola Otth L. (Hasta marzo 2020) Maite A. Castro G.i (Abril a agosto 2020) Rodrigo Browne S. (Desde octubre 2020) Este cargo subroga al Rector en su ausencia y est\u00e1 encargada de la planicaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la Uni - versidad. Asimismo, le corresponde mantener v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n con la comunidad local, regional, nacional e internacio - nal. En este contexto, integra distin - tas corporaciones y agrupaciones en representaci\u00f3n de la Universidad, as\u00ed como comisiones internas creadas para la aplicaci\u00f3n de distintas pol\u00ed - ticas universitarias. Bajo su depen - dencia se encuentran las Direcci\u00f3n de Desarrollo Estrat\u00e9gico, la Unidad de Relaciones Internacionales, la Unidad de Relaciones Nacionales y Regionales y la Ocina de Representaci\u00f3n en Santiago. REPRESENTACIONES INSTITUCIONALES En su calidad de representante de la instituci\u00f3n, participa de m\u00faltiples directorios universitarios y ciudadanos que sesionan regularmente. Se destaca la participaci\u00f3n en el Consorcio Valdivia Sustentable (Activa Valdivia), donde se busca apoyar iniciativas que benecien un desarrollo sustentable de nuestra ciudad, contribuyendo a generar cambios culturales hacia un crecimiento en armon\u00eda con la naturaleza y el conocimiento. REPRESENTACIONES INTERNAS Comisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Monitoreo del Coronavirus, COVID-19: Coordinar la gesti\u00f3n e implementaci\u00f3n de accio - nes que permitan el buen funcionamiento de la Universidad en el contexto de la crisis sanitaria COVID-19. Dentro de sus funciones se destacan la aprobaci\u00f3n de protocolos de las macrounidades, visado de solicitudes de ingreso a los cam - pus universitarios, preparaci\u00f3n de posibles planes de retorno y otras acciones de tipo sanitario. Comisi\u00f3n asesora para la elaboraci\u00f3n de propuesta de desarrollo y fortalecimiento de actividades acad\u00e9micas en la ciudad de Osorno: Impulsar el estudio y propuesta para fortalecer las actividades acad\u00e9micas en Osorno. Consejo de Calidad: Supervisar la operaci\u00f3n efectiva del sistema de aseguramiento de la calidad, siendo una instancia que garantice que los elementos que hayan sido comprometi - dos en los diferentes instrumentos de planicaci\u00f3n como fruto de los diagn\u00f3sticos efectuados en los procesos de autoeva - luaci\u00f3n, tengan una adecuada implementaci\u00f3n.Prorrector\u00eda Comisi\u00f3n de revisi\u00f3n del funcionamiento de Acoso, Violencia y Discriminaci\u00f3n (AVD): Revisar el informe del funcionamiento de las comisiones AVD, mejorar sus procedi - mientos y adoptar medidas de protecci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a los integrantes de la comunidad universitaria. Comisi\u00f3n Institucional de Internacionalizaci\u00f3n: Gestio - nar y tomar decisiones para el mejoramiento de la articulaci\u00f3n interna en materias de internacionalizaci\u00f3n de la Unidad. Comisi\u00f3n plan de retiro: A cargo de la aplicaci\u00f3n del Plan de Retiro, Renovaci\u00f3n y Fortalecimiento de la Planta Acad\u00e9 - mica, Planta T\u00e9cnico-Acad\u00e9mica y Planta Adjunta. COMISI\u00d3N PARA LA INTERVENCI\u00d3N EN SITUACIONES DE ACOSO, VIOLENCIA Y DISCRIMINACI\u00d3N EN LA COMUNIDAD UNIVERSITARIA En su tercer a\u00f1o de existencia, esta comisi\u00f3n realiz\u00f3 41 se - siones y dict\u00f3 74 resoluciones, pronunci\u00e1ndose sobre la admisibilidad de denuncias, dictando medidas de acompa - \u00f1amiento y de protecci\u00f3n para las v\u00edctimas, y ordenando la investigaci\u00f3n de hechos de acoso, violencia y discriminaci\u00f3n, sugiriendo l\u00edneas de acci\u00f3n para prevenir tales situaciones y, en ocasiones, imponiendo sanciones luego de haberse pro - bado los hechos denunciados en una etapa de investigaci\u00f3n a cargo de Direcci\u00f3n Jur\u00eddica. Las denuncias en las que no se inici\u00f3 procedimiento, fueron derivadas a otra instancia o propusieron l\u00edneas de acci\u00f3n para solucionar conflictos no AVD, por ejemplo, a trav\u00e9s de media - ciones o conversaciones guiadas con las partes involucradas y la Secretar\u00eda Ejecutiva de la Comisi\u00f3n. En este per\u00edodo, dada la contingencia sanitaria, la virtuali - dad ha adquirido una importancia notoria. En este sentido, muchos de los hechos de que ha conocido la Comisi\u00f3n han estado relacionados con las interacciones virtuales entre los y las integrantes de la comunidad universitaria. Asimismo, las sesiones e interacciones se han realizado pr\u00e1cticamente en su totalidad por medio de plataformas digitales. Asimismo, la Secretar\u00eda Ejecutiva de la Comisi\u00f3n y sus inte - grantes participaron en calidad de invitadas e invitado en se - siones de la Comisi\u00f3n conformada en el Consejo Acad\u00e9mico para la revisi\u00f3n del funcionamiento de los dispositivos AVD en la Universidad. Difusi\u00f3n y coordinaci\u00f3n con otras instancias universi - tarias: La difusi\u00f3n se ha realizado a trav\u00e9s del env\u00edo de cartas abiertas a la comunidad universitaria, participaci\u00f3n en activi - dades organizadas por las distintas macrounidades, as\u00ed como en coordinaci\u00f3n con instancias como la iniciativa permanente Cambiar es Avanzar: UACh, igualdad y conciencia de g\u00e9nero. Asimismo, la Comisi\u00f3n ha procurado mantener una comuni - caci\u00f3n permanente con otras instancias dedicadas a generar espacios universitarios en que todos y todas participemos en igualdad de oportunidades de la vida acad\u00e9mica, laboral, etc. Por ejemplo, a trav\u00e9s de reuniones ampliadas con el Progra - ma de Inclusi\u00f3n para la Educaci\u00f3n Superior de la Sede de 2424Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Puerto Montt, UACh Inclusiva y Direc - ci\u00f3n Jur\u00eddica de la Universidad. Durante el 2020, Cambiar es Avanzar desarroll\u00f3 actividades tales como: 1) Talleres sobre G\u00e9nero, Diversidades, No discriminaci\u00f3n y Herramientas AVD UACh, diferenciados para cada estamento, con tres m\u00f3dulos de 90 minutos cada uno de duraci\u00f3n. Su objetivo gene - ral es que las y los participantes sean capaces de reconocer, comprender y asumir una postura cr\u00edtica de las deter - minantes socioculturales, organizacio - nales, institucionales y normativas que posibilitan el Acoso, la Violencia y la Discriminaci\u00f3n en la UACh, y disponer de capacidades para actuar individual y colectivamente frente a estas pro - blem\u00e1ticas, este a\u00f1o, tomando como condicionante adicional la situaci\u00f3n de pandemia. 2) Talleres de Bienvenida para estudiantes de primer a\u00f1o de pregrado, realizados a estudiantes de primer a\u00f1o de diversas carreras con el objetivo de introducirlos a esta tem\u00e1tica, las herramientas exis - tentes, y los contactos pertinentes en caso de querer dar cuenta de alguna de estas situaciones, entre otros. 3) Talleres AVD, acotados a esta regla - mentaci\u00f3n con el objetivo de cuenta de los procedimientos y sus alcances, adem\u00e1s de los contactos disponibles para realizar las consultas y denuncias en cada una de las Sedes y Campus. Disponibles para todos los estamentos. 4) Talleres de resoluci\u00f3n de conflictos, con el objetivo de apoyar a las diversas uni - dades y cursos que atravesaron alguna dicultad producto de la pandemia y que unido a los requerimientos propios de la vida acad\u00e9mico provocaron roces dentro de la vida universitaria. Campa\u00f1a de Buen Trato en entor - nos Digitales Siguiendo el rol formador y los princi - pios \u00e9ticos que fundamentan la Uni - versidad, se implement\u00f3 una campa\u00f1a por el Buen Trato Virtual para toda la comunidad universitaria en el marco de la iniciativa Cambiar es Avanzar. El ob - jetivo de la campa\u00f1a es abordar la nue - va diversidad de relaciones que se dan a trav\u00e9s de las plataformas digitales ya sea por clases presenciales o redes sociales, y apoyar la sana convivencia y de reestablecer aquella que se haya quebrado. Se realizaron charlas principalmente a estudiantes de pregrado, y se publica -ron semanalmente notas e informaci\u00f3n relacionada al buen trato a trav\u00e9s de las redes sociales. COMISI\u00d3N PARA EL ESTUDIO, DISCUSI\u00d3N Y PROPUESTA DE INICIATIVAS DE MODIFICACI\u00d3N REGLAMENTARIA Creada en 2017 tiene como nalidad recoger inquietudes normativas, estu - diar, discutir y proponer iniciativas de modicaci\u00f3n reglamentaria en todas aquellas materias de inter\u00e9s de las personas aliadas al Sindicato de Do - centes de la UACh. Durante 2020, la Comisi\u00f3n se concen - tr\u00f3 en trabajar en propuestas para mo - dicar las prioridades al Reglamento de Carrera Acad\u00e9mica, promulgado por D.R. N\u00ba23 de 18 de julio de 2008 y cuyo texto refundido se dict\u00f3 por D.R. N\u00ba009 de 24 de enero de 2013. Se generaron respuestas generales y espec\u00edcas que ser\u00e1n remitidas al Consejo Acad\u00e9mico para su discusi\u00f3n en el contexto de la reforma de dicho Reglamento. Adem\u00e1s, la Comisi\u00f3n solicit\u00f3 la recopi - laci\u00f3n de diversos antecedentes, datos y estad\u00edsticas por parte de la Unidad de Desarrollo Institucional, la Secreta - r\u00eda General y la Direcci\u00f3n de Postgrado que fueron fundamentales para propo - ner modicaciones al Reglamento en orden a adecuar las exigencias de la carrera acad\u00e9mica a la jornada laboral, a la responsabilidad del acad\u00e9mico o acad\u00e9mica en el cumplimiento de los indicadores, a incorporar criterios que propicien la igualdad de g\u00e9nero en di - cha carrera, as\u00ed como la comprensi\u00f3n y valoraci\u00f3n equilibrada de la diversi - dad de formas que asume la vida aca - d\u00e9mica en las distintas disciplinas y campos de conocimiento y a una ma - yor transparencia y fundamentaci\u00f3n de las resoluciones de la Comisi\u00f3n Cen - tral de Adscripciones y Promociones. COMIT\u00c9 PARITARIO DE G\u00c9NERO Y DIVERSIDAD UACh Creado en 2014, se rige por el De - creto 027 de 2016 que establece las directrices bajo las cuales funcionar\u00e1. Est\u00e1 integrado por representantes de distintos estamentos de la Universi - dad y se adscribe a Prorrector\u00eda, cuyo prop\u00f3sito fundamental es promover la inclusi\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero y diversidad a trav\u00e9s de la proposici\u00f3n de pol\u00edticas, procedimientos, acciones y metas que favorezcan el desarrollo de una comunidad universitaria, di - versa, pero inclusiva y equitativa en la distribuci\u00f3n de los derechos, oportu - nidades, cargas y responsabilidades. Durante el 2020 se realizaron 24 sesio - nes (20 ordinarias y 4 extraordinarias), en las que se trabajaron los siguientes temas: levantamiento de informaci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n del Diagn\u00f3stico de G\u00e9nero; la encuesta \"G\u00e9nero y COVID-19\" para revisar la realidad de cada estamento; el documento de Po - l\u00edticas de G\u00e9nero para la Universidad; y la elaboraci\u00f3n de las bases para la construcci\u00f3n de una Direcci\u00f3n de G\u00e9 - nero. Entre las actividades que se desarro - llaron se encuentran: 1) 8 de marzo: Se realiz\u00f3 una paraliza - ci\u00f3n de funciones con el objeto de que las mujeres de la comunidad universi - taria puedan unirse a una marcha se inici\u00f3 en el Campus Isla Teja y culmin\u00f3 en Campus Los Canelos con un espa - cio de m\u00fasica, poema, danza y diver - sos stands de informaci\u00f3n, entre los que se encontraban las Comisiones AVD Y CESU. 2) Agosto Mes del G\u00e9nero y la Diversidad: En conjunto con sede Puerto Montt y Coyhaique se apoy\u00f3 la difusi\u00f3n y asis - tencia de todas las y los integrantes de la comunidad universitaria a trav\u00e9s de plataformas virtuales. Dentro de las actividades se realiz\u00f3 un taller de g\u00e9nero, sexualidad y afectividad para ni\u00f1as y ni\u00f1os; conversatorios sobre diversidad g\u00e9nero y buen trato en pla - taformas digitales; un ciclo de cine de g\u00e9nero y diversidad en conjunto con el Cine Club; un concierto de poes\u00eda \"en voces de mujeres\" y el concierto en viol\u00edn \"Notas de viol\u00edn por la Memoria y los Derechos Humanos\" a cargo de la violinista Ailinashkti. Estas actividades fueron realizadas principalmente en las plataformas de Radio UACh. 3) Campa\u00f1a \"Las mariposas\": Durante noviembre se conmemora el d\u00eda in - ternacional contra la violencia hacia mujeres y ni\u00f1as, por lo que se invit\u00f3 a participar de la campa\u00f1a \"Las Mari - posas\", para visibilizar la necesidad de comprometerse con la erradicaci\u00f3n de la violencia y recordar a todas aquellas que han sido asesinadas por el solo hecho de ser mujeres y demandar jus - ticia. 4) G\u00e9nero y Derechos Humanos: Se ge - neraron espacios de difusi\u00f3n y con -24 25 24 cientizaci\u00f3n respecto del G\u00e9nero y los Derechos Humanos, tomando como punto de partida el 10 de diciembre, d\u00eda in - ternacional de los Derechos Humanos, en la que particip\u00f3 Elizabeth Guerrero Caviedes, integrante del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo. Las actividades culmi - naron el 19 de diciembre, d\u00eda nacional contra el femicidio, con una charla de la magistrada Macarena Rebolledo y So - ledad Rojas, integrante de la Red Chilena contra la Violencia hacia las Mujeres que se realiz\u00f3 trav\u00e9s de las plataformas de Radio UACh. COMISI\u00d3N ESPACIOS F\u00cdSICOS Encargada de gestionar y administrar los procesos referi - dos a la planicaci\u00f3n, formulaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de todos los proyectos relacionados con el de - sarrollo de la infraestructura f\u00edsica de la UACh. Determina un crecimiento sustentable y racional en la distribuci\u00f3n de espacios f\u00edsicos en los Campus Universitarios. COMISI\u00d3N PLAN DE RETIRO, RENOVACI\u00d3N Y FORTALECIMIENTO DE LA PLANTA ACAD\u00c9MICA, PLANTA ADJUNTA Y PLANTA T\u00c9CNICO-ACAD\u00c9MICA. Esta comisi\u00f3n, para el periodo comprendido entre marzo 2017 y marzo 2021, se encuentra en su \u00faltima etapa, ha - biendo ya presentado ante los cuerpos colegiados todos lo desarrollado seg\u00fan el plan. Se sesion\u00f3 por plataformas vir - tuales para mantener la continuidad en el pronunciamiento de las solicitudes previstas. CENTRO DE NEGOCIOS SERCOTEC OPERADOS POR LA UACh Durante 2020 estos centros completaron su quinto y \u00faltimo a\u00f1o correspondiente al primer convenio establecido entre el Servicio de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica (SERCOTEC) y la Univer - sidad Austral de Chile (UACh). En este sentido, se rm\u00f3 un nuevo convenio para continuar operando por 6 a\u00f1os m\u00e1s los Centros de Valdivia y Del Ranco. El Prorrector/a ejerce como presidente del Directorio de ambos centros, mante - niendo colaboraci\u00f3n estrecha con cada uno de los Coordi - nadores de \u00e9stos. Los Centros de Negocios asesoran y acompa\u00f1an de mane - ra gratuita a miles de micro y peque\u00f1as empresas en toda la regi\u00f3n de Los R\u00edos, entreg\u00e1ndoles adem\u00e1s, capacitaci\u00f3n y vincul\u00e1ndolas con el quehacer universitario y de toda la red de fomento existente. Algunas de las actividades que se realizan en estos centros son los siguientes: ruedas de negocios; encuentros empre - sariales; escuelas de fortalecimiento empresarial femenino; curso de ingl\u00e9s para empresarias del sector turismo (en conjunto con American Corner UACh); seminarios en te - m\u00e1ticas como emprendimiento femenino, sustentabilidad, innovaci\u00f3n, entre otros; ferias y cat\u00e1logos virtuales para promocionar a los empresarios locales (Yo Compro Local y Elige Local Los R\u00edos); vinculaci\u00f3n comercial con tiendas es - pecializadas y supermercados locales; talleres de contabili - dad, nanzas, marketing digital, negociaci\u00f3n, herramientas digitales, entre otros; asesor\u00edas especializadas y personali - zadas para los empresarios atendidos en \u00e1reas como legal, contable, recursos humanos, marketing digital y dise\u00f1o; y estudios de mercado desarrollados en colaboraci\u00f3n con diversas facultades de la UACh.Resultados 2020 de ambos Centros: DIRECCI\u00d3N DE DESARROLLO ESTRAT\u00c9GICO Director: Guy Boisier Olave La Direcci\u00f3n de Desarrollo Estrat\u00e9gico fue creada en no - viembre de 2019 (DR.071/2019) y tiene como misi\u00f3n liderar el funcionamiento del sistema de aseguramiento de la cali - dad de la Universidad, en particular sus tres procesos cons - titutivos para los cuales se crearon unidades dependientes: la Unidad de An\u00e1lisis Institucional, la Unidad de Autoeva - luaci\u00f3n Institucional y el \u00e1rea de Planicaci\u00f3n Estrat\u00e9gica. Las funciones de esta Direcci\u00f3n son las siguientes: Proveer elementos para la reflexi\u00f3n estrat\u00e9gica institucio - nal e instrumentos para la consecuci\u00f3n de los objetivos re - sultantes de dicha reflexi\u00f3n. Proponer a las autoridades superiores acciones o estrate - gias tendientes a mejorar el desempe\u00f1o y posicionamiento nacional e internacional de la instituci\u00f3n. Dise\u00f1ar, proponer y orientar la planicaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la instituci\u00f3n, velando por su efectiva implementaci\u00f3n y cumplimiento. Apoyar y acompa\u00f1ar a las macrounidades en el alinea - miento, formulaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de sus instrumentos de planicaci\u00f3n (planes estrat\u00e9gicos y convenios de desem - pe\u00f1o). A nivel de vinculaci\u00f3n interna y externa, sus funciones son: Socializar con la comunidad universitaria sus procesos en ejecuci\u00f3n o instalaci\u00f3n a trav\u00e9s de distintos soportes de difusi\u00f3n. Mantener una vinculaci\u00f3n peri\u00f3dica con la instituciona - lidad en materia de Educaci\u00f3n Superior en Chile, particu - larmente con el Sistema Nacional de Aseguramiento de la Calidad. Durante 2020 se instal\u00f3 el equipo de esta Direcci\u00f3n com - puesta por 12 personas. Las principales actividades rea - lizadas tuvieron relaci\u00f3n a la conducci\u00f3n del proceso de acreditaci\u00f3n institucional, el proceso del Plan Estrat\u00e9gico 2020-2023 y el plan de fortalecimiento de las actividades acad\u00e9micas en Osorno; al acompa\u00f1amiento en el dise\u00f1o de planes estrat\u00e9gicos a Macro-Unidades, Direcciones, Unidades y Centros; al dise\u00f1o de un sistema de autoevalua - ci\u00f3n para las carreras de pregrado no sometidas a obliga - toriedad de acreditaci\u00f3n; a la confecci\u00f3n de una propuesta Indicadores Empresarios/emprendedores aseso - rados N\u00famero de asesor\u00edas Personas capacitadas N\u00famero de actividades de capacita - ci\u00f3n N\u00famero de empresas con aumento en ventas N\u00famero de empleos formales creadosValdivia 696 2.967 5.690 205 148 63Ranco 384 3.011 3.162 174 87 612626Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020de aseguramiento de la calidad para docencia virtual; a la generaci\u00f3n de una Red Interna de Autoevaluaci\u00f3n Institucional; al dise\u00f1o de un Plan de Desarrollo de la Unidad de An\u00e1lisis Institucional; y a la adjudicaci\u00f3n de proyectos aseguramiento interno de la calidad (CNA y CINDA) y FDI. UNIDAD DE AN\u00c1LISIS INSTITUCIONAL (UAI) Jefa de Unidad: Claudia Reyes Guti\u00e9rrez La Unidad de An\u00e1lisis Institucional fue creada en 2014 y est\u00e1 adscrita a la Direcci\u00f3n de Desarrollo Estrat\u00e9gico desde 2019, teniendo como misi\u00f3n recopilar, mantener y disponer en for - ma oportuna, eciente y conable de informaci\u00f3n institucional ocial; cons - truir, analizar y difundir indicadores de los procesos claves de la instituci\u00f3n y generar reportes o informes institucio - nales sobre el desempe\u00f1o de la Uni - versidad; y realizar el seguimiento a los objetivos estrat\u00e9gicos denidos en el plan estrat\u00e9gico. Para ello se realizan una serie de pro - cesos que se encuentran calendariza - dos a lo largo del a\u00f1o, en la que inter - viene la Direcci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n (DTI), a trav\u00e9s de la carga de datos a los sistemas de gesti\u00f3n que almacenan y actualizan mensualmente las bases de datos donde se dispone de data. Dentro de la gama de las principales solicitudes y procesos externos aten - didos por la unidad durante 2020 des - tacan: Requerimientos del Ministerio de Educaci\u00f3n: Matr\u00edcula Unicada, Titula - dos, Extranjeros, Personal Acad\u00e9mico, Infraestructura, cumplimiento ley de Pedagog\u00edas, avance acad\u00e9mico, es - tados nancieros, Oferta Acad\u00e9mica, titulados Beca Vocaci\u00f3n de Profesor. Requerimientos del Consejo Nacio - nal de Educaci\u00f3n: Matr\u00edcula, Egresa - dos y titulados. Requerimientos Rankings: Times Education (THE), Quacquarelly & Simmond (QS), Am\u00e9rica Econom\u00eda (AE), La Tercera (Ranking Universida - des Chilenas). Dentro de las solicitudes internas de informaci\u00f3n destacan la cha de acre - ditaci\u00f3n institucional, el reporte de sostenibilidad, la autoevaluaci\u00f3n de carreras, la cuenta p\u00fablica del Rec -tor, los convenios de desempe\u00f1o por facultad, entre otros requerimientos provenientes de facultades y macro- unidades. Adicionalmente, durante 2020 se inici\u00f3 un proceso de fortalecimiento y desa - rrollo orientado al mejor cumplimiento de sus objetivos, en el marco de la nueva estructura implementada por la Direcci\u00f3n de Desarrollo Estrat\u00e9gico. Las principales actividades desarro - lladas en este contexto fueron las si - guientes: Diagn\u00f3stico organizacional de la Uni - dad y de los nuevos lineamientos es - trat\u00e9gicos. Reorganizaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de las actividades, incorporando nue - vas pr\u00e1cticas de trabajo en la gesti\u00f3n y aseguramiento de la calidad de los datos e incentivando el trabajo colabo - rativo y de an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n. Levantamiento de informaci\u00f3n sobre los sistemas de informaci\u00f3n y la data disponible, en particular, de aquellos que se encuentran integrados con la unidad. An\u00e1lisis de los flujos de infor - maci\u00f3n de los procesos clave de la Universidad. Coordinaci\u00f3n con unidades partici - pantes en los procesos clave de la ins - tituci\u00f3n en torno al registro y validaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Generaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de un Plan de Desarrollo para la Unidad, y su pos - terior articulaci\u00f3n con el Proyecto FDI adjudicado por la DDE en el inicio de su implementaci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de Software de apoyo para la UAI en conjunto con la DTI. Dise\u00f1o y producci\u00f3n de reportes de informaci\u00f3n institucional: Matr\u00edcula en Educaci\u00f3n Superior, en Chile y UACh, Reporte Brecha de G\u00e9nero en la UACh, An\u00e1lisis de Tiempo de Permanencia seg\u00fan Categor\u00edas Acad\u00e9micas UACh, y An\u00e1lisis C\u00e1lculo del Nuevo Arancel Regulado para el Financiamiento de la Gratuidad. Participaci\u00f3n en la Comisi\u00f3n de Ase - guramiento de la Calidad para el pro - ceso de Autoevaluaci\u00f3n Institucional. Validaci\u00f3n de la Ficha de Acredita - ci\u00f3n Institucional en coordinaci\u00f3n con las \u00e1reas involucradas para la genera - ci\u00f3n de informes de autoevaluaci\u00f3n.UNIDAD DE AUTOEVALUACI\u00d3N Y CALIDAD INSTITUCIONAL Jefe de Unidad: Reinaldo Tan Becerra Gracias a la implementaci\u00f3n de la Di - recci\u00f3n de Desarrollo Estrat\u00e9gico, la Ocina de Autoevaluaci\u00f3n Institucional se convierte en la Unidad de Autoeva - luaci\u00f3n y Calidad Institucional, asig - n\u00e1ndole las siguientes funciones: Liderar y coordinar el sistema de aseguramiento de la calidad, procu - rando el cumplimiento de la pol\u00edtica de calidad, el logro de los prop\u00f3sitos del sistema y la contribuci\u00f3n efectiva al mejoramiento continuo de la institu - ci\u00f3n en cada uno de los procesos de aseguramiento de la calidad. Organizar y coordinar los procesos de autoevaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n con - forme al Sistema Nacional de Asegura - miento de la Calidad y los procesos de autoevaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de los programas de pre y postgrado, pro - curando homogeneizar los est\u00e1ndares de calidad en ellos. Promover buenas pr\u00e1cticas de au - torregulaci\u00f3n en las facultades, sedes y campus, pudiendo incluso difundir pr\u00e1cticas de autorregulaci\u00f3n de facul - tades que hayan sido exitosas. Coordinarse con las ocinas y en - cargados de acreditaci\u00f3n de las ma - crounidades, brindando apoyo en los procesos de autoevaluaci\u00f3n, poniendo a disposici\u00f3n informaci\u00f3n clave para la construcci\u00f3n de indicadores (suminis - trados por la Unidad de An\u00e1lisis Insti - tucional) y dedicaci\u00f3n de profesionales para la evaluaci\u00f3n de los programas. ACREDITACI\u00d3N UNIVERSI - DAD AUSTRAL DE CHILE En 2020 se dio inicio al proceso de autoevaluaci\u00f3n institucional con la - nalidad de renovar la acreditaci\u00f3n en 2021, que fue desarrollado en con - junto con la Direcci\u00f3n de Desarrollo Estrat\u00e9gico y las Comisiones de Au - toevaluaci\u00f3n Institucional de Gesti\u00f3n Institucional, Docencia de Pregrado, Docencia de Postgrado, Vinculaci\u00f3n con el Medio; Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica, y Aseguramiento Interno de la Calidad.26 27 26 1 C\u00f3mo efecto de las medidas tomadas por la pandemia COVID-19, la Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n mediante Resoluci\u00f3n Exenta DJ N\u00b0051-4, de 3 de abril de 2020, aprob\u00f3 de manera excepcional y transitoria, que todos los programas de postgrado, especialidades m\u00e9dicas y odontol\u00f3gicas y, carreras y programas de pregrado de acreditaci\u00f3n obligatoria que hayan presentado sus informes de autoevaluaci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n mientras su acreditaci\u00f3n estaba a\u00fan vigente y, que se vean expuestos a perder dicha certicaci\u00f3n con ocasi\u00f3n del caso fortuito, ver\u00e1n pror - rogada su acreditaci\u00f3n hasta que exista un nuevo pronunciamiento de la Comisi\u00f3n. 2 C\u00f3mo efecto de las medidas tomadas por la pandemia COVID-19, la Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n mediante Resoluci\u00f3n Exenta DJ N\u00b0051-4, de 3 de abril de 2020, aprob\u00f3 de manera excepcional y transitoria, que todos los programas de postgrado, especialidades m\u00e9dicas y odontol\u00f3gicas y, carreras y programas de pregrado de acreditaci\u00f3n obligatoria que hayan presentado sus informes de autoevaluaci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n mientras su acreditaci\u00f3n estaba a\u00fan vigente y, que se vean expuestos a perder dicha certicaci\u00f3n con ocasi\u00f3n del caso fortuito, ver\u00e1n pror - rogada su acreditaci\u00f3n hasta que exista un nuevo pronunciamiento de la Comisi\u00f3n.Carreras y programas de pregrado en procesos de autoevaluaci\u00f3n durante el 2020 Acreditaci\u00f3n Nacional Para renovar acreditaci\u00f3n Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Diferencial con Menci\u00f3n - Sede Puerto Montt Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deportes y Recreaci\u00f3n Pedagog\u00eda en Lenguaje y Comunicaci\u00f3n Pedagog\u00eda en Comunicaci\u00f3n en Lengua Inglesa Programa de Formaci\u00f3n de Profesores para la Educaci\u00f3n T\u00e9cnico-Profesional Para acreditaci\u00f3n Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Parvularia - Sedes Valdivia y Puerto Montt Programa de Formaci\u00f3n de Profesores para Ense\u00f1anza Media Vigencia de la Acreditaci\u00f3n y Agencia Acreditadora Administraci\u00f3n de Empresas de Turismo 5 a\u00f1os hasta el 09.01.2023 A&C Agronom\u00eda 6 a\u00f1os hasta el 09.11.2021, AcreditaAcci\u00f3n Arquitectura 5 a\u00f1os hasta el 18.03.2023, A&C Auditor\u00eda 4 a\u00f1os hasta el 18.01.2022, AcreditAcci\u00f3n Bioqu\u00edmica 5 a\u00f1os hasta el 11.03.2022, Acredita CI Derecho 6 a\u00f1os hasta el 24.01.2024, QUALITAS Enfermer\u00eda - Valdivia 6 a\u00f1os hasta el 30.07.2021, A&C Enfermer\u00eda - Puerto Montt 6 a\u00f1os hasta el 30.07.2021, A&C Fonoaudiolog\u00eda 5 a\u00f1os hasta el 27.12.2022, AcreditAcci\u00f3n Ingenier\u00eda Civil Ac\u00fastica 6 a\u00f1os hasta el 24.01.2023, A&C Ingenier\u00eda Civil Electr\u00f3nica 4 a\u00f1os hasta el 25.08.2020, A&CCarreras y programas de pregrado Durante 2020 se presentaron a renovar acreditaci\u00f3n ante Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n (CNA), recibiendo veredicto de pr\u00f3rroga1 de acreditaci\u00f3n 3 carreras: Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deportes y Recreaci\u00f3n, Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Diferencial con Menci\u00f3n y Pedagog\u00eda en Comunicaci\u00f3n en Lengua Inglesa. Adem\u00e1s, se present\u00f3 a acreditaci\u00f3n ante la CNA la carrera de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Parvularia, impartida en las sedes de Valdivia y Puerto Montt a partir de 2020. Carreras y programas de pregrado acreditados al 2020 Durante 2020 se presentaron a renovar acreditaci\u00f3n ante Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n (CNA), recibiendo veredicto de pr\u00f3rroga2 de acreditaci\u00f3n 3 carreras: Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deportes y Recreaci\u00f3n, Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Diferencial con Menci\u00f3n y Pedagog\u00eda en Comunicaci\u00f3n en Lengua Inglesa. Adem\u00e1s, se present\u00f3 a acreditaci\u00f3n ante la CNA la carrera de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Parvularia, impartida en las sedes de Valdivia y Puerto Montt a partir de 2020. Ingenier\u00eda Civil en Inform\u00e1tica 5 a\u00f1os hasta el 22.01.2021, A&C Ingenier\u00eda Civil Mec\u00e1nica 4 a\u00f1os hasta el 24.01.2021, A&C Ingenier\u00eda Civil Industrial - Valdivia 4 a\u00f1os hasta el 16.06.2021, QUALITAS Ingenier\u00eda Civil Industrial - Puerto Montt 4 a\u00f1os hasta el 16.06.2021, QUALITAS Ingenier\u00eda Comercial - Valdivia 6 a\u00f1os hasta el 15.03.2023, AcreditAcci\u00f3n Ingenier\u00eda Comercial - Puerto Montt 6 a\u00f1os hasta el 15.03.2023, AcreditAcci\u00f3n Ingenier\u00eda en Alimentos 5 a\u00f1os hasta el 25.07.2022, AcreditAcci\u00f3n Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3n 4 a\u00f1os hasta el 10.01.2021, A&C Kinesiolog\u00eda 6 a\u00f1os hasta el 18.01.2023, AcreditAcci\u00f3n Licenciatura en Artes Visuales 6 a\u00f1os hasta el 23.01.2023, A & C Medicina 7 a\u00f1os hasta el 10.11.2023, A&C Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>28Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Acreditaci\u00f3n Nacional Acreditaci\u00f3n Internacional Programas de postgrado Programas de postgrado en procesos de autoevaluaci\u00f3n durante el 2020 Con nes de acreditaci\u00f3n y/o renovar acreditaci\u00f3n Vigencia de la Acreditaci\u00f3n y Agencia Acreditadora Medicina Veterinaria 7 a\u00f1os hasta el 30.07.2024, A&C Puericultura 6 a\u00f1os hasta el 18.12.2020, A&C Odontolog\u00eda 4 a\u00f1os hasta 16.09.2023, CNA Chile Pedagog\u00eda en Comunicaci\u00f3n en Lengua Inglesa 2 a\u00f1os hasta el 28.11.2020*, CNA Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n B\u00e1sica con Menciones - Coyhaique 4 a\u00f1os hasta el 09.01.2023, CNA Chile Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n B\u00e1sica con Menciones - Puerto Montt 4 a\u00f1os hasta el 09.01.2023, CNA Chile Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Diferencial con Menci\u00f3n 4 a\u00f1os hasta el 14.12.2020*, CNA Chile Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deportes y Recreaci\u00f3n 6 a\u00f1os hasta el 18.12.2020*, A&C Vigencia de la Acreditaci\u00f3n y Agencia Acreditadora Agronom\u00eda 6 a\u00f1os hasta el 06.09.2023, ARCUSUR Auditor\u00eda 4 a\u00f1os hasta el 18.01.2022, AIC Enfermer\u00eda - Valdivia 6 a\u00f1os hasta el 13.03.2025, ARCUSUR Programas de Doctorado Doctorado en Ciencias de la Acuicultura Doctorado en Comunicaci\u00f3n (UACh-UFRO) Programas de Mag\u00edster Mag\u00edster en Ciencia de los Alimentos Mag\u00edster en Ciencias M/ Bosque y Medio Ambiente Mag\u00edster en Ciencias M/ Gen\u00e9tica Mag\u00edster en Ciencias M/ Salud Animal Mag\u00edster en Ciencias Vegetales Mag\u00edster en Desarrollo a Escala Humana Mag\u00edster en Desarrollo Rural Mag\u00edster en Gesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n del TurismoPedagog\u00eda en Historia y Ciencias Sociales 4 a\u00f1os hasta el 28.11.2022, A&C Pedagog\u00eda en Lenguaje y Comunicaci\u00f3n 7 a\u00f1os hasta el 15.12.2021, A&C Pedagog\u00eda en Matem\u00e1ticas 5 a\u00f1os hasta el 20.12.2022, CNA Chile Periodismo 4 a\u00f1os hasta el 24.01.2022, AcreditAcci\u00f3n Psicolog\u00eda - Puerto Montt 5 a\u00f1os hasta el 15.01.2023, QUALITAS Psicolog\u00eda - Valdivia 5 a\u00f1os hasta el 15.01.2023, QUALITAS Qu\u00edmica y Farmacia 4 a\u00f1os hasta el 22.12.2020, A&C Terapia Ocupacional - Valdivia 5 a\u00f1os hasta el 18.01.2022, AcreditAcci\u00f3n Terapia Ocupacional - Puerto Montt 5 a\u00f1os hasta el 18.01.2022, AcreditAcci\u00f3n Enfermer\u00eda - Puerto Montt 6 a\u00f1os hasta el 13.03.2025, ARCUSUR Medicina 6 a\u00f1os hasta el 13.03.2025, ARCUSUR Medicina Veterinaria 6 a\u00f1os hasta el 05.09.2024, ARCUSUR Doctorado en Derecho, M. Constitucionalismo y Derecho Doctorado en Ecosistemas Forestales y Recursos Naturales Mag\u00edster en Historia del Tiempo Presente Mag\u00edster en Inform\u00e1tica Mag\u00edster en Literatura Hispanoamericana Contempor\u00e1nea Mag\u00edster en Medio Ambiente y Bioseguridad en Acuicultura Mag\u00edster en Nutrici\u00f3n Acu\u00edcola Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de Adultos: Perspectivas Cr\u00edticas Contempor\u00e1neas<<< Viene de la p\u00e1gina anterior * Acreditaci\u00f3n prorrogada seg\u00fan Resoluciones Exentas de CNA Chile RPAPP N\u00b00025-20, 0065-20 y 0068-20 respectivamente, hasta que exista un nuevo pronunciamiento de la Comisi\u00f3n.28 29 Doctorado Doctorado en Biolog\u00eda Marina 4 a\u00f1os hasta el 30 octubre de 2021, CNA Chile Doctorado en Ciencias Agrarias 6 a\u00f1os hasta el 11 de julio de 2025, CNA Chile Doctorado en Ciencias de la Acuicultura 3 a\u00f1os hasta el 29 de noviembre de 2020*, CNA Chile Doctorado en Ciencias Humanas M/Discurso y Cultura 3 a\u00f1os hasta el 15 de septiembre de 2022, CNA Chile Doctorado en Ciencias M/Biolog\u00eda Celular y Molecular 6 a\u00f1os hasta el 12 de abril de 2023, CNA Chile Doctorado en Ciencias M/Ecolog\u00eda y Evoluci\u00f3n 6 a\u00f1os hasta el 25 de mayo de 2022, CNA Chile Doctorado en Ciencias M\u00e9dicas 3 a\u00f1os hasta el 24 de abril de 2020*, CNA Chile Doctorado en Ciencias Veterinarias 7 a\u00f1os hasta el 7 de octubre de 2023, CNA Chile Doctorado en Comunicaci\u00f3n (UACh-UFRO) 2 a\u00f1os hasta el 06 de noviembre de 2021, CNA Chile Doctorado en Derecho menci\u00f3n Constitucionalismo y Derecho 3 a\u00f1os hasta el 10 de octubre de 2021, CNA Chile Doctorado en Ecosistemas Forestales y Recursos Naturales 3 a\u00f1os hasta el 04 de diciembre de 2021, CNA ChileMag\u00edster Mag\u00edster en Ac\u00fastica y Vibraciones 3 a\u00f1os hasta el 07 de agosto de 2022, CNA Chile Mag\u00edster en Administraci\u00f3n de Empresas 6 a\u00f1os hasta el 09 de marzo de 2024, AcreditAcci\u00f3n Mag\u00edster en Biotecnolog\u00eda Bioqu\u00edmica 6 a\u00f1os hasta el 11 de enero de 2024, A&C Mag\u00edster en Ciencia Animal 3 a\u00f1os hasta el 20 de junio de 2022, CNA Chile Mag\u00edster en Ciencia de los Alimentos 4 a\u00f1os hasta el 28 de noviembre de 2020*, QUALITAS Mag\u00edster en Ciencias del Suelo 4 a\u00f1os hasta el 20 de junio de 2023, CNA Chile Mag\u00edster en Ciencias M/ Bosque y Medio Ambiente 2 a\u00f1os hasta el 12 de diciembre de 2021, CNA Chile Mag\u00edster en Ciencias M/ Gen\u00e9tica 5 a\u00f1os hasta el 16 de agosto de 2021, QUALITAS Mag\u00edster en Ciencias M/ Microbiolog\u00eda 4 a\u00f1os hasta el 25 de marzo de 2024, CNA Chile Mag\u00edster en Ciencias M/ Producci\u00f3n Animal 8 a\u00f1os hasta el 21 de julio de 2022, QUALITAS Mag\u00edster en Ciencias M/ Recursos H\u00eddricos 5 a\u00f1os hasta el 18 diciembre de 2024, CNA Chile Mag\u00edster en Ciencias M/ Salud Animal 6 a\u00f1os hasta el 12 de junio de 2020*, QUALITAS Mag\u00edster en Comunicaci\u00f3n 6 a\u00f1os hasta el 09 de noviembre de 2021, QUALITAS Mag\u00edster en Desarrollo Rural 5 a\u00f1os hasta el 13 de junio de 2021, QUALITAS Mag\u00edster en Dise\u00f1o de Entornos Sostenibles 3 a\u00f1os hasta 28 de mayo de 2023, CNA Chile Mag\u00edster en Ecolog\u00eda Aplicada 5 a\u00f1os hasta el 30 de diciembre de 2025, CNA Chile Mag\u00edster en Educaci\u00f3n M/ Pol\u00edticas y Gesti\u00f3n Educativas 6 a\u00f1os hasta el 18 de diciembre de 2023, QUALITAS Mag\u00edster en Historia del Tiempo Presente 3 a\u00f1os hasta el 09 de noviembre de 2020*, QUALITAS Mag\u00edster en Literatura Hispanoamericana Contempor\u00e1nea 4 a\u00f1os hasta el 28 de diciembre de 2021, QUALITAS Mag\u00edster en Medio Ambiente y Bioseguridad en Acuicultura 3 a\u00f1os hasta el 06 de octubre de 2020*, Acredita CI Mag\u00edster en Paleontolog\u00eda 3 a\u00f1os hasta el 11 de junio de 2023, CNA Chile Mag\u00edster en Pensamiento Contempor\u00e1neo 3 a\u00f1os hasta el 31 de julio de 2022, CNA Chile * Acreditaci\u00f3n prorrogada por Resoluci\u00f3n Exenta de CNA Chile, hasta que exista un nuevo pronunciamiento de la Comisi\u00f3n.Programas de postgrado acreditados al 2020 Durante 2020, cuatro programas de Mag\u00edster recibieron veredicto de acreditaci\u00f3n desde la CNA: Mag\u00edster en Dise\u00f1o de Entornos Sostenibles por 3 a\u00f1os, Mag\u00edster en Paleontolog\u00eda por 3 a\u00f1os, Mag\u00edster en Ecolog\u00eda Aplicada por 5 a\u00f1os y Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Microbiolog\u00eda por 4 a\u00f1os. Desde CNA recibieron veredicto de pr\u00f3rroga3 de acreditaci\u00f3n 2 programas de doctorado: Doctorado en Ciencias de la Acui - cultura y Doctorado en Ciencias M\u00e9dicas; 4 programas de mag\u00edster: Mag\u00edster en Ciencias Menci\u00f3n Salud Animal, Mag\u00edster en Historia del Tiempo Presente, Mag\u00edster en Ciencia de los Alimentos y Mag\u00edster en Medio Ambiente y Bioseguridad en Acuicultura; y 3 o subespecialidades m\u00e9dicas: Especializaci\u00f3n en Obstetricia y Ginecolog\u00eda, Especializaci\u00f3n en Psiquiatr\u00eda y la Subespecializaci\u00f3n en Nefrolog\u00eda. Se presentaron a acreditaci\u00f3n ante la CNA el programa de Mag\u00edster en Ciencias Vegetales y dos programas de reciente creaci\u00f3n: Mag\u00edster en Nutrici\u00f3n Acu\u00edcola y Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de Adultos: Perspectivas Cr\u00edticas Contempor\u00e1neas. 3 C\u00f3mo efecto de las medidas tomadas por la pandemia COVID-19, la Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n mediante Resoluci\u00f3n Exenta DJ N\u00b0051-4, de 3 de abril de 2020, aprob\u00f3 de manera excepcional y transitoria, que todos los programas de postgrado, especialidades m\u00e9dicas y odontol\u00f3gicas y, carreras y programas de pregrado de acreditaci\u00f3n obligatoria que hayan presentado sus informes de autoevaluaci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n mientras su acreditaci\u00f3n estaba a\u00fan vigente y, que se vean expuestos a perder dicha certicaci\u00f3n con ocasi\u00f3n del caso fortuito, ver\u00e1n pror - rogada su acreditaci\u00f3n hasta que exista un nuevo pronunciamiento de la Comisi\u00f3n.30Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Programas de especialidades m\u00e9dicas en procesos de autoevaluaci\u00f3n durante el 2020 Durante 2020, cuatro programas de Mag\u00edster recibieron veredicto de acreditaci\u00f3n desde la CNA: Mag\u00edster en Dise\u00f1o de Entornos Sostenibles por 3 a\u00f1os, Mag\u00edster en Paleontolog\u00eda por 3 a\u00f1os, Mag\u00edster en Ecolog\u00eda Aplicada por 5 a\u00f1os y Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Microbiolog\u00eda por 4 a\u00f1os. Desde CNA recibieron veredicto de pr\u00f3rroga3 de acreditaci\u00f3n 2 programas de doctorado: Doctorado en Ciencias de la Acui - cultura y Doctorado en Ciencias M\u00e9dicas; 4 programas de mag\u00edster: Mag\u00edster en Ciencias Menci\u00f3n Salud Animal, Mag\u00edster en Historia del Tiempo Presente, Mag\u00edster en Ciencia de los Alimentos y Mag\u00edster en Medio Ambiente y Bioseguridad en Acuicultura; y 3 o subespecialidades m\u00e9dicas: Especializaci\u00f3n en Obstetricia y Ginecolog\u00eda, Especializaci\u00f3n en Psiquiatr\u00eda y la Subespecializaci\u00f3n en Nefrolog\u00eda. Se presentaron a acreditaci\u00f3n ante la CNA el programa de Mag\u00edster en Ciencias Vegetales y dos programas de reciente creaci\u00f3n: Mag\u00edster en Nutrici\u00f3n Acu\u00edcola y Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de Adultos: Perspectivas Cr\u00edticas Contempor\u00e1neas. Con nes de acreditaci\u00f3n y/o reacreditaci\u00f3n OTRAS ACTIVIDADES Participaci\u00f3n en la Comisi\u00f3n Central del 4\u00b0 Proceso de Acreditaci\u00f3n Institucional y en la Comisi\u00f3n de Autoevaluaci\u00f3n Institucional de Aseguramiento Interno de la Calidad. Participaci\u00f3n en proyecto interuniversitario Grupo Operativo CINDA \"Fortalecimiento de la gesti\u00f3n de la calidad en las uni - versidades chilenas. Resultados de tres d\u00e9cadas de aprendi - zaje nacional\", en la cual participan 14 universidades. Participaci\u00f3n en proyecto FDI - MINEDUC, AUS 20101 \"Ha - cia una cultura del aseguramiento de la calidad basada en la evidencia en la Universidad Austral de Chile\". Participaci\u00f3n en proyecto CNA Chile \"Impacto del Sistema Profesional de Desarrollo Docente y de los Sistemas Internos de Aseguramiento de Calidad en las carreras de pedagog\u00eda en la macro regi\u00f3n sur austral de Chile\", Universidad de Los Lagos y Universidad Austral de Chile. Programas de especialidades m\u00e9dicas acreditados al 2020Programas de Doctorado Especializaci\u00f3n en Medicina Familiar y Comunitaria Especializaci\u00f3n en Psiquiatr\u00eda Infantil y del Adolescente Programas de Doctorado Especializaci\u00f3n en Anatom\u00eda Patol\u00f3gica 7 a\u00f1os hasta el 24 de julio de 2022, APICE Especializaci\u00f3n en Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n 5 a\u00f1os hasta el 02 junio de 2022, APICE Especializaci\u00f3n en Cirug\u00eda 5 a\u00f1os hasta el 04 de noviembre de 2021, APICE Especializaci\u00f3n en Medicina Interna 7 a\u00f1os hasta el 16 de diciembre de 2023, APICE Especializaci\u00f3n en Obstetricia y Ginecolog\u00eda 7 a\u00f1os hasta el septiembre de 2020*, APICE Subespecialidad Medica Infantil Especializaci\u00f3n en Ortopedia y Traumatolog\u00eda 5 a\u00f1os hasta el 01 de septiembre de 2022, APICE Especializaci\u00f3n en Pediatr\u00eda 7 a\u00f1os hasta el 14 de octubre de 2023, APICE Especializaci\u00f3n en Psiquiatr\u00eda Adulto 7 a\u00f1os hasta el 26 de octubre de 2019*, APICE Especializaci\u00f3n en Urolog\u00eda 5 a\u00f1os hasta el 28 de agosto de 2024, CNA Chile Subespecializaci\u00f3n en Nefrolog\u00eda 7 a\u00f1os hasta el 31 de mayo de 2020*, APICE * Acreditaci\u00f3n prorrogada por Resoluci\u00f3n Exenta de CNA Chile, hasta que exista un nuevo pronunciamiento de la Comisi\u00f3n. Asistencia al Seminario \"Calidad en el Marco del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior\", U. Cat\u00f3lica de Temuco, oc - tubre 2020. Asistencia al Seminario \"Sistemas Internos de Gesti\u00f3n de la Calidad: Experiencias de Universidades Chilenas\", U. Cat\u00f3lica de Temuco, octubre 2020. Asistencia al Seminario Pol\u00edticas P\u00fablicas UC, \"Acreditaci\u00f3n Institucional y Ley de Educaci\u00f3n Superior\". Asistencia al Seminario Virtual Red G9: \"Desaf\u00edos en la Edu - caci\u00f3n Superior post pandemia\". Participaci\u00f3n en Sesi\u00f3n Virtual de la 53\u00b0 Junta Directiva de CINDA. Desarrollo de Sistema de Autoevaluaci\u00f3n para carreras y programas de Pregrado (SAP). 30 31 \u00c1REA DE PLANIFICACI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA Director: Felipe Leiva Morey Esta \u00e1rea tiene por funci\u00f3n esencial dise\u00f1ar, proponer y orientar la planicaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la Corporaci\u00f3n, ve - lando por su efectiva implementaci\u00f3n y cumplimiento; y proponer al Rector y a los Cuerpos Colegiados Superiores, pol\u00edticas de mediano y largo plazo, tendientes a mejorar el posicionamiento de la Universidad en el Sistema de Edu - caci\u00f3n Superior chileno y en el tratado universitario inter - nacional. Elaboraci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico 2020-2023. Est e pro - ceso se vio afectado debido a la pandemia. Se realizaron las etapas de consulta a toda la comunidad universitaria in - cluidos/as los socios y socias, y una vez sistematizada toda la informaci\u00f3n se incorpor\u00f3 al plan estrat\u00e9gico y se inici\u00f3 la discusi\u00f3n en los cuerpos colegiados para su aprobaci\u00f3n. As\u00ed en el mes de diciembre de 2020 el plan estrat\u00e9gico 2020 - 2023 fue aprobado por unanimidad en el Consejo Acad\u00e9mico. Seguimiento y control de avance del Plan Estrat\u00e9gico 2016-2019. Se recab\u00f3 informaci\u00f3n del avance de los objeti - vos del Plan Estrat\u00e9gico para monitorear el nivel de cumpli - miento de las metas. Acompa\u00f1amiento a Macrounidades en sus procesos de planicaci\u00f3n estrat\u00e9gica. Durante 2020 se realiz\u00f3 acom - pa\u00f1amiento en la elaboraci\u00f3n de los planes estrat\u00e9gicos de la Facultad de Ciencias Veterinarias, Facultad de Ciencias, Facultad de Ingenier\u00eda, Centro de Idiomas y Direcci\u00f3n de Museolog\u00eda. Participaci\u00f3n activa en el proceso de Acreditaci\u00f3n Ins - titucional. Participaci\u00f3n como integrantes de comisiones, y apoyando los procesos de vericaci\u00f3n y diagn\u00f3stico del \u00e1rea Gesti\u00f3n Institucional. Apoyo permanente a las autoridades universitarias en temas de desarrollo estrat\u00e9gico. Dentro de los temas abordados este a\u00f1o se trabaj\u00f3 la denici\u00f3n del plan de tra - bajo para la carbono-neutralidad de la Corporaci\u00f3n como integrante de la comisi\u00f3n creada al efecto, integrando el co - mit\u00e9 de la web internacional y apoyando la redacci\u00f3n de la propuesta de pol\u00edtica de internacionalizaci\u00f3n de la UACh. \u00c1REA DE PLANIFICACI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA Directora: Angara Zambrano Alvarado (hasta octubre de 2020) Convenios Nacionales y Regionales. Durante 2020 se re - gistraron 6 convenios nacionales y 5 convenios regionales a los cuales se puede acceder en el siguiente link: https://www.uach.cl/organizacion/prorrectoria/convenios/ convenios-nacionales-y-regionales Destaca entre ellos el Convenio Marco de Colaboraci\u00f3n Do - cente celebrado entre el Servicio M\u00e9dico Legal y la UACh, en virtud del cual los y las estudiantes pueden realizar sus pr\u00e1cticas laborales en todo el pa\u00eds. En este caso, esta Uni - dad interviene sirviendo de nexo entre las Escuelas y los lugares que requieren practicantes. Por otra parte, se acord\u00f3 un protocolo de rma para los convenios nacionales y se acord\u00f3 con la Sede de Puerto Montt y con el Campus Patagonia mantener una base de datos coordinada. Imagen corporativa UACh. Desde 2014 esta Unidad ha trabajado para promover la imagen corporativa a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n semanal de columnas de opini\u00f3n y de cartas a la directora en el Diario Austral de Los R\u00edos. En la redac - ci\u00f3n de estas publicaciones participan autoridades, docen - tes y profesionales de la UACh. La publicaci\u00f3n en el medio regional mencionado es replicada en los sitios web y en las redes sociales. SERCOTEC. La Unidad es la encargada de la gesti\u00f3n y vinculaci\u00f3n de los Centros de Negocios SERCOTEC, con - tribuyendo a la vinculaci\u00f3n entre la comunidad de la UACh y dichos Centros. En este sentido, durante 2020, se realiza - ron charlas impartidas por docentes de la UACh destinadas a emprendedores y emprendedoras de la regi\u00f3n. Adem\u00e1s, esta Unidad gestion\u00f3 la participaci\u00f3n de la UACh en las Ferias de Emprendimiento de la Mujer y en los Cursos de Ingl\u00e9s impartidos por American Corner. Representaci\u00f3n de autoridades. Se represent\u00f3 a las au - toridades superiores de la UACh en diversos eventos y ac - tividades institucionales. Dentro de ellos, destacan las se - siones de la Corporaci\u00f3n Regional de Desarrollo Productivo y las reuniones del Consorcio Valdivia Sustentable, Activa Valdivia. Mesas de trabajo y comisi\u00f3n de acreditaci\u00f3n institucio - nal. Participaci\u00f3n en las mesas de trabajo \"Mesa Intersec - torial de Salud de Los R\u00edos\", \"Energ\u00eda+Mujer\", y en la mesa de trabajo con el sector tur\u00edstico y en la comisi\u00f3n de acredi - taci\u00f3n institucional correspondiente al \u00e1rea vinculaci\u00f3n con el medio. Videos para la comunidad local. Participaci\u00f3n en la gra - baci\u00f3n de un video sobre la relevancia de las pausas acti - vas realizada en conjunto con el Centro de Deportes de la UACh. UNIDAD DE RELACIONES INTERNACIONALES Directora: Maite Castro Gallastegui Esta Unidad tiene entre sus objetivos la generaci\u00f3n y man - tenimiento de alianzas estrat\u00e9gicas que permitan fortalecer la asociatividad con redes de universidades y centros de in - vestigaci\u00f3n internacionales, para promover una mejor ges - ti\u00f3n en docencia, investigaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n. Asimismo, en su rol estrat\u00e9gico, y a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de sus actividades y programas, aporta en la proyecci\u00f3n de la imagen corporativa internacional de la instituci\u00f3n y en el desarrollo de formas de inserci\u00f3n internacional de toda la Comunidad Universitaria La Directora es parte del Directorio de Learn Chile , red de instituciones de educaci\u00f3n, cuyo objetivo es potenciar la internacionalizaci\u00f3n de la oferta acad\u00e9mica, participando en 2020 en diversas reuniones de Directorio. Asimismo, forma parte del Directorio de Comisi\u00f3n Inter - nacionalizaci\u00f3n del Consejo de Rectores de las Uni - versidades Chilenas (CRUCh), \u00f3rgano que tiene como 32Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020objetivo fortalecer y abogar por la internacionalizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior en Chile. En noviembre se crea la Comisi\u00f3n Institucional de Inter - nacionalizaci\u00f3n de la Unidad de Relaciones Internacio - nales, ante la necesidad de gestionar y tomar decisiones para el mejoramiento de la articulaci\u00f3n interna en materias de internacionalizaci\u00f3n de la Unidad, presidida por la Pro - rrectora e integrada adem\u00e1s, por la directora de la Unidad de Relaciones Internacionales, Vicerrector Acad\u00e9mico, Vi - cerrector de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica; Directora de Estudios de Postgrado y Directora de Estudios de Pregrado. Adem\u00e1s, la directora preside el Consejo de Relaciones Internacionales q u e m a n t i e n e s e s i o n e s t r i m e s t r a l m e n t e , el cual est\u00e1 compuesto por un miembro de cada facultad de los Campus de Valdivia, adem\u00e1s de dos representan - tes de la Sede Puerto Montt y una del Campus Patagonia. Este Consejo se encarga de transmitir en sus unidades lo concerniente a las materias de internacionalizaci\u00f3n que ca - naliza la unidad. Actividades destacadas durante 2020: Clases de ingl\u00e9s para curso de formaci\u00f3n de gu\u00edas de aviturismo (Centro de Humedales R\u00edo Cruces- American Corner UACh), enero. Curso de preparaci\u00f3n TOEFL, American Corner, enero; y mayo a agosto. Visita y participaci\u00f3n de la Premio Nobel, la Dra. Frances Arnold, Congreso del Futuro/American Corner. Adem\u00e1s, se organiz\u00f3 una reuni\u00f3n con cient\u00edcas de la UACh, enero. Reuni\u00f3n con Embajador de China y autoridades de la UACh, enero. Charla sobre mujeres en ciencia, Instituto Comercial, American Corner, marzo. Curso de ingl\u00e9s b\u00e1sico para ex alumnos UACh (Red de Egresados UACh- American Corner UACh), abril a junio. Charla sobre estudios de posgrado en EEUU (American Corner- Education USA Temuco), abril; y sobre becas Ful - bright, mayo. Encuentro Redes de Colaboraci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica, mayo. Seminario para profesores de ingl\u00e9s de todo Chile por parte de ex becaria Depto. de Estado EEUU, junio. Participaci\u00f3n en conversatorio becas AGCID (junio y no - viembre) y en Taller sobre proyectos de la Uni\u00f3n Europea, junio. Serie de entrevistas mujeres en STEAM: 1 entrevista cada semana (1 por letra STEAM) a mujeres estacadas en las \u00e1reas de STEAM y que son ex becarias de los programas del Depto. de Estado de EEUU, junio y septiembre. Actividad sobre el d\u00eda de los oc\u00e9anos: Entrevista a la bi\u00f3 - loga marina Marcela Ruiz, ex becaria del Depto. De Esta - do de EEUU. Actividad organizada por: State Alumni Chile, Instituto Chileno Norteamericano Santiago, Interamerican Network of Alumni Associations, STEAM Girls, American Corners UACh, UMAg y UTA, American Academy of Scien - ce and Technology UTALCA Webinar \"Hablemos de Negocios, Digitalizaci\u00f3n y Soste - nibilidad\": Organizado por la Embajada de EEUU y co-nan - ciado por el American Corner UACh. Curso de ingl\u00e9s intermedio para ex alumnos UACh (Red de Egresados UACh- American Corner), agosto a diciembre. Club de lectura sobre escritoras estadounidenses: Taller de 7 semanas donde se revisaron textos cortos de 5 escri - toras estadounidenses, agosto. Charla sobre astronom\u00eda para alumnos de educaci\u00f3n me - dia de la RM y de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos con El f\u00edsico y repre - sentante del GMTO, Miguel Roth. Actividad organizada por el American Corner UACh, Par Explora Los R\u00edos, American Corner UDP y Par Explora RM Sur Poniente, agosto. Webinar \"Stay with me Engaging Language Learners in Virtual Settings\": para profesores de ingl\u00e9s a cargo de la English Language Fellow, Dinorah Sapp. Actividad organi - zada por el American Corner UACh y Daniela Lobos (Pro - fesora de ingl\u00e9s Colegio Los Conquistadores y ex becar\u00eda Depto. De Estado EEUU), agosto. Serie de entrevistas \"American Spaces on Air\": 1 entrevis - ta cada 15 d\u00edas de personas que hayan hecho alg\u00fan estudio en EEUU y/o que tengan que ver con alguna instituci\u00f3n de ese pa\u00eds. Organizadas por el Instituto Chileno Norteameri - cano Santiago, el American Academy of Science and Te - chnology UTALCA, y cuentan con el apoyo del American Corner UACh y la Embajada de EEUU, agosto a septiembre. Participaci\u00f3n en la \"X Conferencia Latinoamericana y del Caribe para la Internacionalizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Supe - rior - LACHEC on line 2020\": Recongurando la Educaci\u00f3n Internacional\", agosto. Charla \"Irlanda, la Uni\u00f3n Europea y las oportunidades y desaf\u00edos a partir del Brexit\", dictada por el Embajador de Irlanda en Chile, Sr. Paul Gleeson, septiembre. Talleres Programas de Levantamiento de Capacidades en COIL (Collaborative Online Instructional Learning), septiem - bre. Webinars El Sistema Electoral Norteamericano: Alianza con el American Corner UDP, Utalca y UACh; Elecciones Presidenciales en EEUU: Alianza con El Mercurio Valpara\u00ed - so, UCValpo, Embajada EEUU y American Corners en Chile; y \"A 5 D\u00edas de las Elecciones Presidenciales M\u00e1s Importan - tes del \u00daltimo Tiempo\": Alianza con El Mercurio Valpara\u00edso, UCValpo, Embajada EEUU y American Corners en Chile, septiembre. Taller: How to write an admission essay for US univer - sities?: y Taller: \u00bfC\u00f3mo escribir una carta de motivaci\u00f3n? Organizados en conjunto con los American Corner Chile y con el apoyo de la Embajada de EEUU, noviembre. ACE the TOEFL: Charla organizada por el American Cor - ner UDP y UCN, noviembre. 32 33 Participaci\u00f3n de ceremonia aniversario Instituto Confucio UST, noviembre. Participaci\u00f3n en Feria Virtual Estudiar en Chile, Postgrado y Educaci\u00f3n Continua, actividad nanciada por Learn Chile, noviembre. Internacional - convenios 2020 Pa\u00eds Italia Francia Francia Alemania Alemania B\u00e9lgica Argentina Estados Unidos Estados Unidos Ecuador Hungr\u00eda Global FranciaInstituci\u00f3n RETE_Associazione per la collaborazione tra Porti e Citt\u00e0 (LMU) RWTH Aachen Universit\u00e4t University of Ghent Sanatorio Allende de C\u00f3rdoba Global HELP Oregon State University Universidad Estatal de Milagro Blue Planet Climate Foundation UMAP_University Mobility in Asia and the Pacic INP Toulose (L 'Institut national polytechnique) Nombre Convenio Memorandum of Understanding Convenio marco de cooperaci\u00f3n Renovaci\u00f3n de los acuerdos de parteneriado Renovaci\u00f3n del Acuerdo de Intercambio Acad\u00e9mico y Estudiantil entre: Facultad de Ciencias y Facultad de Medicina (UACh) y Facultad de Medicina (LMU) Memor\u00e1ndum de Acuerdo Convenio de intercambio de estudiantes Acuerdo de Cooperaci\u00f3n UACh y Facultad de Ciencias y Facultad de Ingenier\u00eda en Biociencias Acuerdo espec\u00edco en el \u00e1rea de medicina Convenio espec\u00edco en el \u00e1rea de medicina Renovaci\u00f3n acuerdo de colaboraci\u00f3n Convenio marco de cooperaci\u00f3n interinstitucional Acuerdo de cooperaci\u00f3n Compromiso de acuerdo del programa de intercambio de estudiantes multilaterales Convenio de cooperaci\u00f3nObs. Nuevo (n\u00facleo RiNA) Renovaci\u00f3n: se elimina convenio actualmente en la web (pdf-s fusionados) Renovaci\u00f3n: se elimina convenio actualmente en la web (pdf-s fusionados) Renovaci\u00f3n: se elimina convenio actualmente en la web (pdf-s fusionados) Renovaci\u00f3n: se elimina convenio actualmente en la web (pdf-s fusionados) Nuevo Renovaci\u00f3n: se elimina convenio actualmente en la web (pdf-s fusionados) Nuevo Nuevo Renovaci\u00f3n: se elimina convenio actualmente en la web (pdf-s fusionados) Nuevo Nuevo (movilidad de postgrado, desde Hungr\u00eda hac\u00eda Chile; becas estado h\u00fangaro) Nuevo (movilidad estudiantes) Nuevo (ingenier\u00eda) Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>34Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Internacional - convenios 2020 Pa\u00eds Mexico Brasil Colombia Estados Unidos M\u00e9xico Espa\u00f1aInstituci\u00f3n Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana Universidad Federal de R\u00edo de Janeiro Universidad Nacional de Colombia Auburn University Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico Universidad de Granada Universidad de ZaragozaNombre Convenio Convenio general de cooperaci\u00f3n Convenio espec\u00edco de cooperaci\u00f3n para movilidad del alumnado Protocolo de intenciones Acuerdo de intercambio acad\u00e9mico Memorandum of Understanding Memor\u00e1ndum de entendimiento Convenio de colaboraci\u00f3n Convenio de intercambio de estudiantes Acuerdo de colaboraci\u00f3n para la movilidad de estudiantesObs. -Se elimina \u00ab Unidad Xochimilco \u00bb del nombre de la Universidad -renovaci\u00f3n: este acuerdo reemplaza \"Convenio de Colaboraci\u00f3n con la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, Unidad Xochimilco\" (se elimina) Nuevo Nuevo Renovaci\u00f3n: se elimina convenio actualmente en la web (pdf-s fusionados) Renovaci\u00f3n: se elimina convenio actualmente en la web (pdf-s fusionados) Renovaci\u00f3n: se elimina \"- Convenios Generales de Colaboraci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n\" (pdf-s fusionados) Renovaci\u00f3n: se elimina convenio actualmente en la web (pdf-s fusionados) Renovaci\u00f3n: se elimina convenio actualmente en la web (pdf-s fusionados) Renovaci\u00f3n: se elimina - Acuerdo de colaboraci\u00f3n para la movilidad de estudiantes\" (pdf-s fusionados)<<< Viene de la p\u00e1gina anterior * Los acuerdos fueron informados para actualizaci\u00f3n de la p\u00e1gina web. ACTIVIDADES LEARN CHILE / URRII 2020 En el marco de las actividades de LEARN Chile, se difundieron noticias en los medios de la UACh como tambi\u00e9n sus post - grados. Participaci\u00f3n en LACHEC, Taller COIL y en la Feria de Postgrado con un stand virtual que recibi\u00f3 468 visitas de Ecuador, Per\u00fa, Chile, Bolivia, Colombia, M\u00e9xico, Costa Rica, Argentina, Venezuela, Honduras y Panam\u00e1. En relaci\u00f3n a los postgrados se publicaron l\u00e1minas gr\u00e1cas para la campa\u00f1a de promoci\u00f3n: \"Doctorado en Ciencias Ve - terinarias\" (con un total de 578 consultas de distintos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica; \"Doctorado en Ciencias menci\u00f3n Ecolog\u00eda y Evoluci\u00f3n\" (189 consultas), \"Doctorado en Ciencias de la Acuicultura\" (48 consultas) y \"Doctorado en Ciencias Agra - rias\" (394 consultas).UNIDAD DE REPRESENTACI\u00d3N EN SANTIAGO Esta Unidad tiene como objetivo representar a la Universidad y a sus autoridades en reuniones, conferencias y eventos que se realizan en la Regi\u00f3n Metropolitana, sirviendo de avanzada a la Rector\u00eda, Prorrector\u00eda, Vicerrector\u00edas, Facultades, Escue - las e Institutos ante organizaciones como Gobierno de Chile, Universidades del Consejo de Rectores (G9, AUR), CONICYT, ProChile, CORFO, Agencia de Sustentabilidad y Cambio Cli - m\u00e1tico, Santander Universia, Embajadas, o los Ministerios del Interior, del Medio Ambiente, de las Culturas, las Artes y el Patrimonio, Econom\u00eda, Agricultura, Relaciones Exteriores, Justicia, etc. Debido a la contingencia sanitaria se realizaron pocas activi - dades, destacando el proceso de matr\u00edculas en CAM Santia - go en el mes de marzo. 34 35 Facultad Filosof\u00eda y Humanidades Medicina Ciencias Agrarias y Alimentarias Ciencias Arquitectura y Artes Pablo Jorge Donoso Hiriart Ignacio Moreno Villoslada Pablo Ram\u00f3n Szmulewicz Espinosa Luis Humberto Vargas Chacoff Yanira Z\u00fa\u00f1iga A\u00f1azco Votos Blancos Votos NulosHernan Cuevas Valenzuela Gerhard F\u00e9lix Fuders Christian Alexis Lazo Ram\u00edrez Cesar A. L\u00f3pez Villagr\u00e1n Claudio Arturo M\u00e9ndez Valenzuela Carlos Alberto Molinet Flores Ana Carolina Traverso Munnich Simon Andres Urbina Araya Votos Blancos Votos NulosFecha elecci\u00f3n 25/03/2020 31/03/2020 15/06/2020 22/06/2020 11/08/2020 123 61 45 82 168 14 121 29 52 48 53 50 146 61 30 4Decano electo Mauricio Mancilla Mu\u00f1oz Claudio Flores W\u00fcrth Jos\u00e9 D\u00f6rner Fern\u00e1ndez Leyla C\u00e1rdenas Tavie Felipe Pinto d'Aguiar en cargo 26/03/2020 25/03/2023 01/04/2023 Desde 25/08/2020 al 24/08/2023Secretaria General: Mar\u00eda Asunci\u00f3n de la Barra S. La Secretaria General colabo - ra directamente con el Rector y con los Cuerpos Colegiados Superiores, en todos los cua - les act\u00faa como Ministra de Fe de la Corporaci\u00f3n, con dere - cho a voz. En dicha calidad, le corresponde coordinar la elaboraci\u00f3n de normativa, proyectos institucionales y toda otra materia que deba ser discutida ante los Cuer -Secretar\u00eda General pos Colegiados Superiores, de modo tal de posibilitar su ade - cuada tramitaci\u00f3n. Asimismo, en su calidad de ministra de fe, le compete preparar y presentar las actas de las sesiones de la Asamblea General de Socios, Consejo Acad\u00e9mico, Directorio y Consejo Superior Universitario; y proponer al Rector el texto de los Decretos y Resoluciones necesarias para formalizar los acuerdos que se tomen en dichas instancias. Por otra parte, le corresponde rmar y autorizar los Diplomas de T\u00edtulos y Gra - dos, certicados ociales, Decretos y Resoluciones del Rec - tor; y en general, certicar la autenticidad de los documentos ociales de la Universidad. Asimismo, en su calidad de ministra de fe, le corresponde lle - var a cabo las elecciones de las autoridades de la Universidad y de los integrantes de los Cuerpos Colegiados. Durante el a\u00f1o 2020 se realizaron las siguientes elecciones: Elecci\u00f3n de Decanos Categor\u00eda I, Profesores y Profesoras TitularesCategor\u00eda II, Profesores y Profesoras AsociadosElecci\u00f3n de integrantes de Cuerpos Colegiados Elecci\u00f3n de Consejeros Acad\u00e9micos Titulares y Su - plentes, periodo septiembre 2020- 2023. Realizada el d\u00eda 16 de septiembre de 2020. 674 personas manifestaron su intenci\u00f3n de emitir su sufragio de manera electr\u00f3nica, en el plazo previsto para ello. Del total de personas inscritas para emitir sufragio de manera electr\u00f3nica, 494 hicieron efectivo su voto, con los siguientes resultados: De acuerdo al resultado de la votaci\u00f3n, resultaron elegidos: Profesores (as) Titulares: Titulares: 1. Yanira Z\u00fa\u00f1iga A\u00f1azco 2. Pablo Jorge Donoso HiriartDe acuerdo al resultado de la votaci\u00f3n, resultaron elegidos: Profesores (as) Asociados(as): Titulares: 1. Ana Carolina Traverso Munnich 2. Sim\u00f3n Andr\u00e9s Urbina Araya Suplentes: 1. Claudio Arturo M\u00e9ndez Valenzuela 2. Christian Alexis Lazo Ram\u00edrez3. Luis Humberto Vargas Chacoff Suplentes: 1. Ignacio Moreno Villoslada 2. Pablo Ram\u00f3n Szmulewicz EspinosaUniversidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Elecci\u00f3n de directores no acad\u00e9micos: Periodo diciembre 2020-agosto 2021 . Realizada el d\u00eda 14 de diciembre de 2020. Nombre P\u00e9rez Roepke Rodrigo Schwerter A\u00f1azco Eduardo Teodoro Schultz Oettinger Fernando Andr\u00e9s Zamorano Palma Jaime Andr\u00e9s Larraza Alberdi I\u00f1aki Urrutia Soto Guillemo Enrique Asenjo Ram\u00edrez Joel Klein Schwerter Mar\u00eda Joaquina M\u00f3nica Blancos Total votos emitidos Votos 28 28 27 15 14 10 6 1 1 130 Patricia Isabel Aguila Torres Patricio Domingo Altamirano Valencia Claudia Aida Letelier Velasquez Rodolfo Esteban Mardones Barrera Jose Gabriel Mardones Fernandez Carolina Andrea Sepulveda Mardones Votos Blancos Votos Nulos41 90 202 19 50 66 23 3Categor\u00eda III, Profesores y Profesoras Auxiliares De acuerdo al resultado de la votaci\u00f3n, resultaron elegidos: Profesores (as) Auxiliares: Titular: 1. Prof. Claudia Aida Letelier Vel\u00e1squez Suplente: 1. Prof. Patricio Domingo Altamirano ValenciaEn virtud de dicho escrutinio resultaron elegidos como Direc - tores (as) Titulares los siguientes Socios: 1. Rodrigo P\u00e9rez Roepke 2. Eduardo Teodoro Schwerter A\u00f1azco Asimismo, resultaron elegidos como Directores Suplentes los siguientes socios: 1. Fernando Andr\u00e9s Schultz Oettinger 2. Jaime Andr\u00e9s Zamorano Palma 36 37 36 Vicerrector\u00eda 36Autoridades de la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica Vicerrector Acad\u00e9mico \u00d3scar Balocchi L. Director de Estudios de Pregrado Mauricio Ruiz-Tagle M. Director de Estudios de Postgrado Rodrigo Browne S. Directora de Vinculaci\u00f3n con el Medio Leonor Ad\u00e1n A. Director de Asuntos Estudiantiles Virginia V\u00e1squez F. Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica Karin Weil G. (hasta junio de 2019) Marcelo Godoy G. (desde julio de 2019) Es la encargada de organizar, dirigir y supervisar las labores desarrolladas en el \u00e1mbito de la docencia de Pregrado y de Postgrado, Vinculaci\u00f3n con el Medio y Asuntos Estudiantiles. Para cumplir esta misi\u00f3n, cuenta con las siguientes direcciones acad\u00e9micas: Direcci\u00f3n de Estudios de Pregrado, Direcci\u00f3n de Estudios de Postgrado, Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio, Direcci\u00f3n de Asuntos Estudiantiles y Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica. Igualmente, est\u00e1n bajo su alero diversas unidades que desarrollan un importante quehacer para la instituci\u00f3n: el Sistema de Bibliotecas, la Ocina de Gesti\u00f3n de Proyectos Institucionales, el Centro de Deportes y Recreaci\u00f3n, la Orquesta de C\u00e1mara de Valdivia y la Escuela de Talentos Alta UACh.38 39 Vicerrector: Oscar Balocchi L. Contingencia social y pan - demia La contingencia social regis - trada en octubre de 2019 y la crisis sanitaria impactaron fuertemente en las distintas actividades efectuadas du - rante el 2020. Por ello, se impulsaron numerosas me - didas entre las que destacan la elaboraci\u00f3n de propuestas de procedimientos y norma - tivas que permitieran ade - cuar el funcionamiento de la Universidad en contexto no presencial. Esto se reflej\u00f3, por ejemplo, en ajustes a los ca - lendarios acad\u00e9micos 2019 y 2020; aprobaci\u00f3n de medidas de flexibilidad acad\u00e9mica; entrega de tutoriales virtuales y asesor\u00eda a distancia a los docentes; evaluaci\u00f3n de las ma - llas curriculares de las diversas carreras y asignaturas que factibles de dictarse de forma virtual; y dictaci\u00f3n de orienta - ciones para la docencia no presencial y orientaciones insti - tucionales para el desarrollo de evaluaciones. Igualmente, se promovieron medidas relacionadas a las tec - nolog\u00edas de la informaci\u00f3n y entornos digitales, como el Plan de Conectividad para ir en apoyo de nuestros estudiantes que no ten\u00edan acceso a internet ni dispositivos tecnol\u00f3gicos para continuar con su a\u00f1o acad\u00e9mico. Cabe destacar que esta iniciativa fue desarrollada en forma colaborativa entre las distintas Macrounidades y un equipo conformado por la Direcci\u00f3n de Estudios de Pregrado, la Direcci\u00f3n de Estu - dios de Postgrado, la Direcci\u00f3n de Asuntos Estudiantiles, la Direcci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y la Direcci\u00f3n de Servicios. Por \u00faltimo, se aprobaron una serie de medidas de flexibili - dad nanciera y tambi\u00e9n se otorgaron importantes bene - cios para los estudiantes, gran parte de los cuales se expli - citan en el marco de las actividades desarrolladas este a\u00f1o por la Direcci\u00f3n de Asuntos Estudiantiles. Muchas de estas acciones, sin duda, deber\u00e1n seguirse im - plementando y complementando durante 2021, pues aun cuando logremos superar esta pandemia, el teletrabajo y la docencia no presencial de alguna manera seguir\u00e1n presen - tes en la Universidad. Autoevaluaci\u00f3n Institucional Otro proceso de alta relevancia que se desarroll\u00f3 fue el proceso de autoevaluaci\u00f3n institucional. Especial menci\u00f3n merecen en este marco la Direcci\u00f3n de Estudios de Pre - grado, la Direcci\u00f3n de Estudios de Postgrado, la Direcci\u00f3n de Asuntos de Asuntos Estudiantiles y la Direcci\u00f3n de Vin - culaci\u00f3n con el Medio, todas las cuales debieron liderar los procesos relativos a la vericaci\u00f3n de avances en los \u00falti - mos a\u00f1os en los distintos compromisos adquiridos por la Universidad, en el contexto de la acreditaci\u00f3n obtenida en 2015. Igualmente, todas estas direcciones, a trav\u00e9s de las distintas comisiones institucionales en las cuales estuvieron incluidas, aportaron notablemente al diagn\u00f3stico de las dis - tintas \u00e1reas y, por cierto, a la elaboraci\u00f3n de las propuestas de mejora en cada una de ellas. Pregrado La Universidad cuenta con una amplia oferta de carreras y programas, en sus campus de Valdivia, Puerto Montt, Osor - no y Coyhaique. En total, en 2020 se matricularon 16.893 estudiantes, provenientes en su mayor\u00eda de las regiones de los Lagos, de los R\u00edos, de Ays\u00e9n, Metropolitana y de la Arau - can\u00eda. Asimismo, se registraron 1.260 titulados y graduados en las distintas carreras y programas. Asimismo, se debe destacar que durante este a\u00f1o el Conse - jo Acad\u00e9mico y el Directorio de la Universidad aprobaron las siguientes carreras de Pregrado: Programa de Continuidad de Estudios en Administraci\u00f3n de Turismo de Naturaleza Programa de Continuidad de Estudios en Ingenier\u00eda de Eje - cuci\u00f3n en Producci\u00f3n Agropecuaria Por otra parte, durante 2020 se trabaj\u00f3 intensamente en la Innovaci\u00f3n Curricular de las carreras de Obstetricia y Pue - ricultura; T\u00e9cnico Universitaria en Turismo de Naturaleza; T\u00e9cnico Universitario en Producci\u00f3n Agropecuaria y T\u00e9cnico Universitario en Construcci\u00f3n y Obras Civiles. Igualmente, es necesario destacar nuevamente el trabajo integral con los j\u00f3venes que se continu\u00f3 desarrollando en este periodo mediante los Programas Proped\u00e9utico Regi\u00f3n de los R\u00edos, Ranking 850 y PACE, dependientes del Depar - tamento de Vinculaci\u00f3n, Acceso y Permanencia de esta di - recci\u00f3n. Postgrado Se orient\u00f3 el trabajo bajo los ejes de Calidad (acreditaci\u00f3n institucional y nacional de programas); Acreditaci\u00f3n de acad\u00e9micos para participar en Programas de Mag\u00edster y Doctorado a trav\u00e9s del Sistema de Informaci\u00f3n Acad\u00e9mica (SIACAD); Internacionalizaci\u00f3n de los Programas de Docto - rado en seguimiento del Proyecto MECESUP AUS 1203 y su expansi\u00f3n a gran parte de los postgrados UACh; ges - ti\u00f3n en l\u00ednea de la vinculaci\u00f3n entre Carreras de Pregrado y Programas de Mag\u00edster UACh; Programa de becas para estudiantes y el dise\u00f1o de una nueva plataforma web para sistematizar la informaci\u00f3n de postgrado a nivel institucional. Es importante destacar que durante 2020 se aprobaron las nuevas Pol\u00edticas de Postgrado de la Universidad Austral de Chile, mediante el Decreto de Rector\u00eda N\u00ba 075 de 22 de oc - tubre de 2020. Por otra parte, cabe mencionar que este a\u00f1o se crearon los siguientes programas de postgrado y post\u00edtulo: Magister en Ingenier\u00eda Naval y Oceanogr\u00e1ca Mag\u00edster en Antropolog\u00eda Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica4040Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Diplomado en M\u00e9todos Activos para la intervenci\u00f3n Grupal Diplomado en Recirculaci\u00f3n para la Acuicultura Diplomado en Derecho Tributario Diplomado en Descentralizaci\u00f3n y Pol\u00edticas P\u00fablicas para el Desarrollo Territorial Diplomado en Gobernanza y Partici - paci\u00f3n Ciudadana Diplomado en Liderazgo y Gesti\u00f3n de Equipos Diplomado en Relaciones Comunita - rias Diplomado Enfoque Transdisciplinario del Envejecimiento Diplomado en Liderazgo y Gesti\u00f3n Directiva para Establecimientos Educa - cionales Subespecializaci\u00f3n en Infectolog\u00eda Adulto Asuntos Estudiantiles Un \u00e1mbito de acci\u00f3n fundamental para esta Vicerrector\u00eda es el apoyo a nues - tros estudiantes a trav\u00e9s de la adminis - traci\u00f3n de numerosos benecios y be - cas que contribuyen a resolver en parte sus problemas sociales, econ\u00f3micos, de salud y vocacionales. Esta labor fue esencial en el contexto COVID-19, para brindarles ayudas y acompa\u00f1amientos transitorios y, tambi\u00e9n, para reforzar otros de car\u00e1cter permanente. Cabe destacar en este marco el tra - bajo desarrollado por el \"Programa de Acompa\u00f1amiento Estudiantil\" cuyo objetivo es estimular el bienestar de los estudiantes y sus familias, incentivan - do la igualdad de oportunidades en el acceso de satisfactores de tipo econ\u00f3 - mico, social y de salud f\u00edsica y mental, en un contexto de actividades lectivas no presenciales. Igualmente, se debe mencionar que se reforz\u00f3 y readecu\u00f3 el \"Programa de benecios internos UACh\" para favorecer a estudiantes que estuvieran en especial situaci\u00f3n de vulnerabilidad producto de estallido so - cial y la pandemia. Por otra parte, debemos recalcar que durante 2020 el Centro de Salud Uni - versitario atendi\u00f3\u0000 a 727 estudiantes de pregrado en distintas actividades cl\u00ednicas, siendo los motivos de consulta m\u00e1s frecuentes las patolog\u00edas de tipo salud mental (con una cobertura de 1323 estudiantes), medicina general (con 256 consultas) y enfermer\u00eda con 123 estudiantes atendido (as). Vinculaci\u00f3n con el Medio En el contexto de pandemia, esta direc - ci\u00f3n adecu\u00f3 exitosamente sus activida - des y programas, dise\u00f1ando e imple - mentando modalidades de vinculaci\u00f3n a trav\u00e9s de nuevos medios y formatos. Se estima que gracias a ello, cerca de 140.000 personas participaron en las actividades realizadas durante el 2020. En un a\u00f1o excepcional, Radio UACh mantuvo una programaci\u00f3n perma - nente en sinton\u00eda con el quehacer de diversos espacios de la universidad, cumpliendo un rol fundamental en la comunicaci\u00f3n social del quehacer de la casa de estudios. Igualmente, el Centro de Estudios Re - gionales de la Universidad Austral de Chile, continu\u00f3 con su agenda en el desarrollo de encuentros y debates en temas de inter\u00e9s p\u00fablico, gobierno re - gional, participaci\u00f3n y formaci\u00f3n ciuda - dana aportando tambi\u00e9n, en contenido y debate, al proceso constituyente. Es importante destacar tambi\u00e9n que a partir de este a\u00f1o se incorpor\u00f3 a la direcci\u00f3n el Centro de Emprendizaje, unidad que busca fortalecer las habili - dades actitudinales de los estudiantes, acompa\u00f1ar a los docentes de pregra - do en metodolog\u00edas formativas, y a su vez, atraer a los emprendedores de la Regi\u00f3n de los R\u00edos a programas forma - tivos. Por \u00faltimo, mencionar que durante este a\u00f1o, la gesti\u00f3n de nanciamientos ex - ternos mediante concurso de proyec - tos y establecimiento de convenios permiti\u00f3 la ejecuci\u00f3n de un monto cer - cano a los $460.000.000. Proyectos institucionales Durante 2020 se registr\u00f3 la formula - ci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y rendici\u00f3n de diversos proyectos nanciados con fondos del Ministerio de Educaci\u00f3n (MINEDUC), del Ministerio de las Culturas las Artes y el Patrimonio (MINCAP) y de la Cor - poraci\u00f3n de Fomento de la Producci\u00f3n (CORFO). Cabe destacar, en ese marco, la ad - judicaci\u00f3n de las siguientes iniciativas nanciadas con fondos MINEDUC - MECESUP: \"Programa de Acompa - \u00f1amiento y Acceso Edu - caci\u00f3n Superior PACE\" (M$ 918.122); \"Hacia una cultura del aseguramiento de la calidad basada en evidencia en la Universidad Austral de Chile\" (M$ 389.091); \"Arte y cultura en el Sur Aus - tral: Fortalecimiento de la estructura organizativa, oferta program\u00e1tica, for - maci\u00f3n de audiencias e interrelaci\u00f3n con el \u00e1rea de docencia\" (M$304.791) y \"Plan de desarrollo Institucional en ma - teria de sostenibilidad, que contribuya al cumplimiento de la agenda global y a los objetivos de desarrollo sostenible, con foco en interculturalidad y diversi - dad sexual\" (M$ 51.362). Por otra parte, entre los proyectos nanciados por el Ministerio de las Culturas las Artes y el Patrimonio, MINCAP, destaca la adjudi - caci\u00f3n 2020 del Fondo de Patrimonio \"Intervenci\u00f3n t\u00e9cnica y funcional para refuerzo de la rehabilitaci\u00f3n patrimo - nial de Casa Ehrenfeld-Conservatorio de M\u00fasica\" (M$ 70.000) y 2 proyectos adjudicados por el BAFUACh en \u00e1rea formativa y artes esc\u00e9nicas. Sin duda, por todo lo descrito anterior - mente, como Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica tuvimos que enfrentar un a\u00f1o de enor - mes desaf\u00edos en todo \u00e1mbito, pero fue una labor fruct\u00edfera, gracias al esfuerzo colaborativo y abnegado de cada uno de nuestros integrantes. Un reconoci - miento muy especial para cada uno de ellos, ya que gracias a su labor com - prometida hemos realizado un impor - tante aporte a nuestra Universidad.40 41 40Direcci\u00f3n de Estudios de Pregrado N\u00ba Alumnos 45 74 36 77 190 187 141 213 694 6.664 982 263 937 6.204 46 100 40 16.893Director: Mauricio Ruiz-Tagle M. Esta Direcci\u00f3n est\u00e1 organizada en cuatro Departamentos: Admisi\u00f3n y Matr\u00edcula (ADMIMAT); Registro Acad\u00e9mico Estudiantil (DRAE); Aseguramiento de la Calidad e Innovaci\u00f3n Curricular (DACIC); y Vinculaci\u00f3n, Acceso y Permanencia Estudiantil (DVAP). DEPARTAMENTO DE ADMISI\u00d3N Y MATR\u00cdCULA (ADMIMAT) Jefa: Sra. Claudia Loncomilla S. Responsable de las funciones y actividades relacionadas con el proceso y mantenci\u00f3n de la matr\u00edcula de pregrado y postgrado, siendo adem\u00e1s la Secretar\u00eda de Admisi\u00f3n dependiente del DEMRE de la Universidad de Chile para toda la regi\u00f3n de los R\u00edos. Macrounidad Facultad de Medicina Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Facultad de Ciencias Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades Facultad de Cs. Econ\u00f3micas y Administrativas Facultad de Ciencias Veterinarias Facultad de Ciencias Agrarias Facultad de Arquitectura y Artes Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Facultad de Cs. Forestales y Recursos Naturales Sede Puerto Montt Sede Coyhaique Total de alumnos especiales de intercambio Total de alumnos de Pregrado Alumnos 2.838 2.424 1.722 1.416 1.118 707 596 993 431 394 3.672 559 23 16.893N\u00famero de alumnos matriculados en Pregrado a\u00f1o 2020 por MacrounidadDistribuci\u00f3n de alumnos matriculados en Pregrado en 2020, seg\u00fan procedencia El total de estudiantes de pregrado considerados en este pe - r\u00edodo (16.893) provienen de las siguientes regiones: Regi\u00f3n de Los Lagos: 6.664 alumnos (39,45%); Regi\u00f3n de Los R\u00edos: 6.204 Regi\u00f3n de Ays\u00e9n: 982 alumnos (5,81%); Regi\u00f3n Metropolitana: 937 alumnos (5,55%); Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda: 694 alumnos (4,11%). Regi\u00f3n Tarapac\u00e1 Antofagasta Atacama Coquimbo Valpara\u00edso O\u00b4Higgins Maule Bio Bio Araucan\u00eda Los Lagos Ays\u00e9n Magallanes Metropolitana Los R\u00edos Arica y \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Macrounidad Facultad de Medicina Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Facultad de Ciencias Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Facultad de Ciencias Veterinarias Facultad de Ciencias Agrarias Facultad de Arquitectura y Artes Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Facultad de Ciencias Forestales y Recursos Naturales Sede Puerto Montt Sede Coyhaique Total de alumnos especiales y de intercambio Total de alumnos de Pregrado Hombres 894 1.903 880 649 577 228 327 500 180 201 1.367 272 10 7.988Mujeres 1.944 521 842 767 541 479 269 493 251 193 2.305 287 13 8.905N\u00b0 Total de alumnos 2.838 2.424 1.722 1.416 1.118 707 596 993 431 394 3.672 559 23 16.893 DEPARTAMENTO DE REGISTRO ACADEMICO ESTUDIANTIL (DRAE) Jefa: Cristina Barriga R. A cargo del seguimiento acad\u00e9mico del estudiante de pregra - do, post\u00edtulo y postgrado desde su primera matr\u00edcula hasta su egreso y posterior titulaci\u00f3n y/o graduaci\u00f3n, y el permanente apoyo a la labor administrativa que desarrollan los Directores de Escuela, Directivos de Unidades Acad\u00e9micas y profesores en general. Titulados y graduados en Carreras de Pregrado a\u00f1o 2020 Carrera Agronom\u00eda Biolog\u00eda Marina Bioqu\u00edmica Auditor\u00eda Ingenier\u00eda Civil en Obras Civiles Enfermer\u00eda Ingenier\u00eda Civil en Inform\u00e1tica Ingenier\u00eda Comercial Ingenier\u00eda Forestal Medicina Medicina Veterinaria Obstetricia y Puericultura Tecnolog\u00eda M\u00e9dica Antropolog\u00eda Ingenier\u00eda Civil Ac\u00fastica Medicina (Osorno) Terapia Ocupacional Arquitectura Qu\u00edmica y Farmacia Ingenier\u00eda Civil Electr\u00f3nicaFemenino 23 4 7 21 13 32 1 38 0 7 16 40 14 5 3 1 38 14 10 0Masculino 23 1 5 17 25 10 10 48 3 7 11 3 11 8 7 6 5 19 11 3Total 46 5 12 38 38 42 11 86 3 14 27 43 25 13 10 7 43 33 21 3 Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>Durante 2020, se matricularon 23 estudiantes en el Programa Especial de Pregrado de Intercambio, entre los que destacan 9 son de Colombia y 8 de Espa\u00f1a. Distribuci\u00f3n de alumnos matriculados por g\u00e9nero por Macrounidad La Universidad se registr\u00f3 en 2020 una mayor matr\u00edcula de estudiantes mujeres que de hombres. De acuerdo con la siguiente tabla, se matricularon 7.988 hombres (47,29%) y 8.905 mujeres (52,71%). 42 43 Carrera Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3n Ingenier\u00eda Naval Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica Ingenier\u00eda Civil Industrial (Puerto Montt) Ingenier\u00eda en Alimentos Administraci\u00f3n de Empresas de Turismo Periodismo Programa de Form. Pedag. para Profesionales y/o Licenciados en Cs. de la Naturaleza Ingenier\u00eda en Acuicultura Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deportes y Recreaci\u00f3n Ingenier\u00eda en Conservaci\u00f3n de Recursos Naturales Kinesiolog\u00eda Pedagog\u00eda en Historia y Ciencias Sociales Ingenier\u00eda Comercial (Puerto Montt) Ingenier\u00eda Civil Mec\u00e1nica Pedagog\u00eda en Lenguaje y Comunicaci\u00f3n Pedagog\u00eda en Comunicaci\u00f3n en Lengua Inglesa Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (Puerto Montt) Fonoaudiolog\u00eda Psicolog\u00eda Programa Especial de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3n Programa de Form. Pedag. para Profesionales y/o Licenciados en Artes Visuales Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Diferencial con Menci\u00f3n Pedagog\u00eda en Matem\u00e1ticas Geograf\u00eda Ingenier\u00eda en Informaci\u00f3n y Control de Gesti\u00f3n Licenciatura en Ciencias con Menci\u00f3n T\u00e9cnico Universitario en Construcci\u00f3n y Obras Civiles T\u00e9cnico Universitario en Salmonicultura T\u00e9cnico Universitario en Administraci\u00f3n Contable y Financiera T\u00e9cnico Universitario Asistente Ejecutivo y de Gesti\u00f3n Geolog\u00eda Ingenier\u00eda Civil Industrial (Valdivia) Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n B\u00e1sica con Menciones (Puerto Montt) Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n B\u00e1sica con Menciones (Coyhaique) Enfermer\u00eda (Puerto Montt) Psicolog\u00eda (Valdivia) Ingenier\u00eda en Conservaci\u00f3n de Recursos Naturales - Ingenier\u00eda Forestal T\u00e9cnico Universitario en Turismo de Naturaleza T\u00e9cnico Universitario en Mantenimiento Industrial T\u00e9cnico Universitario en Producci\u00f3n Agropecuaria Programa Esp.l para Prof. o Grad. conducente al T\u00edtulo de Ingeniero Civil Electr\u00f3nico Programa de Prosecuci\u00f3n de Estudios para Ing. Mec. a T\u00edtulo de Ing. Civil Mec\u00e1nico Licenciatura en Artes Visuales Derecho TotalFemenino 7 1 0 14 4 8 14 3 0 0 6 3 25 13 23 1 9 5 17 7 38 0 3 43 2 4 5 4 1 0 4 10 4 7 17 5 13 19 6 1 1 5 0 0 14 19 672Masculino 13 11 1 32 1 9 8 1 1 1 16 0 18 8 21 19 8 2 11 0 14 1 0 5 8 9 18 4 3 1 1 2 9 19 5 1 2 14 6 5 11 0 11 1 4 20 588Total 20 12 1 46 5 17 22 4 1 1 22 3 43 21 44 20 17 7 28 7 52 1 3 48 10 13 23 8 4 1 5 12 13 26 22 6 15 33 12 6 12 5 11 1 18 39 1260<<< Viene de la p\u00e1gina anterior44Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Escuelas Obstetricia y Puericultura Carrera T\u00e9cnica Universitaria en Turismo de Naturaleza Carrera T\u00e9cnica Universitaria en Producci\u00f3n Agropecuaria Carrera T\u00e9cnica Universitaria en Construcci\u00f3n y Obras Civiles Escuelas Programa de Continuidad de Estudios en Administraci\u00f3n de Turismo de Naturaleza Programa de Continuidad de Estudios en Ingenier\u00eda de Ejecuci\u00f3n en Producci\u00f3n Agropecuaria Programa de Continuidad de Estudios en Construcci\u00f3n CivilObservaciones Aprobada en todas las instancias formales. En proceso de Resoluci\u00f3n por VRA Aprobada en todas las instancias formales. En proceso de Resoluci\u00f3n por VRA Aprobada en todas las instancias formales. En proceso de Resoluci\u00f3n por VRA Aprobada en todas las instancias formales. En proceso de Resoluci\u00f3n por VRA Observaciones Aprobada con Decreto de Creaci\u00f3n Aprobada con Decreto de Creaci\u00f3n PendienteDEPARTAMENTO DE ASEGURAMIENTO DE LA CALIDAD E INNOVACI\u00d3N CURRICULAR (DACIC) Jefa: Janet C\u00e1diz H. En el marco de la gesti\u00f3n curricular de calidad para la apro - piaci\u00f3n y fortalecimiento del Modelo Educativo UACh centra - do en los aprendizajes, este Departamento tiene como princi - pales prop\u00f3sitos dise\u00f1ar, validar, implementar, retroalimentar, acompa\u00f1ar, gestionar, investigar y asesorar diversos proce - sos curriculares de impacto directo en los perles de egreso, docencia y aprendizaje, junto con otras acciones de apoyo transversal y articulaci\u00f3n ante requerimiento institucionales y externos a la universidad, en el contexto de la educaci\u00f3n superior. A continuaci\u00f3n, se destacan los aspectos m\u00e1s relevantes de la gesti\u00f3n de esta unidad. Innovaci\u00f3n, creaci\u00f3n y apertura de carreras/programas Innovaci\u00f3n curricular Carreras Innovadas en 2020 bajo el acompa\u00f1amiento DACIC, para implementar en 2021. Creaci\u00f3n de Carreras, Programas o Menciones Carreras creadas en 2020 bajo el acompa\u00f1amiento DACIC Fechas 6, 7, 13 y 14 de enero de 2020 15, 16 y 17 de enero de 2020 22, 23 y 24 de enero de 2020 6, 7 y 8 de enero de 2021 2, 3, 9 y 10 de octubre de 2020Nombre curso/taller Formaci\u00f3n en Docencia Universitaria Para Habilitaci\u00f3n Pedag\u00f3gica Curso regular Docentes de la Escuela de Graduados Medicina Curso solicitadoHrs. Cronol\u00f3gicas totales 38 38 38 38 38 N\u00ba de participantes 11 21 25 96 12 Capacitaciones de apoyo a la docencia universitaria Capacitaci\u00f3n curso de formaci\u00f3n en docencia universitaria44 45 Fechas 26 de febrero de 2020 27 y 28 de febrero de 2020 26 de junio y 28 de julio de 2020 6, 7, 13 y 14 de enero de 2020 Apoyo y seguimiento micro-curricular Hasta septiembre de 2020 se cubrieron regularmente to - das las carreras de las Sedes Valdivia y Sede Puerto Montt, efectuando seguimiento micro-curricular y abordando modi - caciones curriculares menores. En septiembre una de las profesionales DACIC se cambi\u00f3 de unidad de trabajo, lo que implic\u00f3 reestructurar las carreras que ten\u00eda a cargo. Durante los meses de octubre, noviembre y diciembre, la jefatura DACIC estuvo acogiendo consultas relativas al res - paldo que requer\u00edan las carreras sin profesional DACIC, no pudiendo apoyarlas de manera sistem\u00e1tica. A partir de di - ciembre y parte de enero, la jefatura atendi\u00f3 a requerimientos espec\u00edcos de la Facultades de Filosof\u00eda y Humanidades y de Arquitectura. Proyectos en desarrollo Innovative Teaching across Continents: Universities from Europe, Chile and Peru on an Expedition Desde 2019 la Universidad Austral de Chile integra el proyec - to internacional Universi Chile and Per\u00fa on a expedition\" nanciado por el programa Erasmus + (l\u00ednea KA2) de la Uni\u00f3n Europea y liderado por el DACIC. Como objetivo general, InnovaT considera la modernizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior y mejoramiento a trav\u00e9s de la in - novaci\u00f3n en la ense\u00f1anza y las experiencias de aprendizaje, por medio de la promoci\u00f3n de la integraci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas en instituciones de educaci\u00f3n superior de Chile y Per\u00fa, contribuyendo a dotar a los profesores y estudiantes con habilidades relevantes para la transformaci\u00f3n digital. El 2021 ser\u00e1 su \u00faltimo a\u00f1o de ejecuci\u00f3n con posibilidades de extensi\u00f3n dado la situaci\u00f3n de pandemia COVID-19. A pesar de la contingencia sanitaria, en el a\u00f1o 2020 se cum - plieron las metas de capacitaci\u00f3n de apoyo a la docencia, con \u00e9nfasis en tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. FID-MINEDUC AUS 19103: Desarrollo curricular e innovaci\u00f3n acad\u00e9mica para la actualizaci\u00f3n, articula - ci\u00f3n, pertinencia y calidad de la formaci\u00f3n en el Cam - pus Patagonia de la Universidad Austral de Chile El proyecto tiene como objetivo actualizar los planes de estu - dio de las carreras t\u00e9cnico-profesionales de nivel universitario que incorporan en su innovaci\u00f3n la articulaci\u00f3n curricular con programas de continuidad de estudios, por medio de capaci - taciones docentes centradas en los estudiantes y el desarro - llo de proyectos de innovaci\u00f3n a la docencia generados y apli - cados por las y los docentes, en el marco del aseguramiento de calidad de los procesos formativos. En 2020 se logr\u00f3 innovar en tres carreras t\u00e9cnicas y se crearon tres programas de continuidad. Del mismo modo, se avanz\u00f3 en el diagn\u00f3stico de necesidades de apoyo a la docencia y los lineamientos del seguimiento micro-curricular. Proceso de Autoevaluaci\u00f3n \u00c1rea de Pregrado DACIC se encuentra participando del proceso de autoevalua - ci\u00f3n institucional, espec\u00edcamente en apoyo a la Direcci\u00f3n de Estudios de Pregrado, recopilando informaci\u00f3n, generando documentaci\u00f3n y preparando los documentos de las etapas \"Vericar\" y \"Diagnosticar\".Tipo de proyectos Proyectos de innovaci\u00f3n a la docencia universitaria, adjudicados para su ejecuci\u00f3n en 2021 Proyecto por adjudicar en el marco del Proyecto AUS19103, para su ejecuci\u00f3n en 2021Nombre curso/taller 1. Herramientas para una buena convivencia universitaria 2. Estrategias para Dise\u00f1o Universal de Aprendizaje y Orientaciones en Inclusi\u00f3n, a nivel de Docencia Universitaria\" 3. Planicaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n del instrumento 4. Competencias Pedag\u00f3gicas en el marco de la Innovaci\u00f3n Curricular de Artes Visuales N\u00ba 10 12Hrs. Cronol\u00f3gicas totales 20 16 12 30N\u00ba de participantes 16 13 88 14 Proyectos de Innovaci\u00f3n a la Docencia UniversitariaCapacitaciones de apoyo a la docencia universitaria4646Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020DEPARTAMENTO DE VINCULACI\u00d3N, ACCESO Y PERMANENCIA ESTUDIANTIL (DVAP) Jefa: Mariela Gonz\u00e1lez M. El DVAP tiene como objetivo desarrollar estrategias de vincu - laci\u00f3n acad\u00e9mica temprana, acceso y de acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico y socioemocional que permitan contribuir a la in - serci\u00f3n y trayectoria de los estudiantes provenientes de con - textos socioeducativos diversos. Desde el inicio del primer semestre acad\u00e9mico 2020 y en el contexto de la pandemia se ha otorgado apoyo tanto a las y los estudiantes, como a las comunidades educativas de los establecimientos educacionales del sur de Chile que est\u00e1n vinculados a los ingresos especiales por m\u00e9rito acad\u00e9mico. En este sentido, la emergencia sanitaria no interrumpi\u00f3 las actividades planicadas, sino que se adecuaron en el tipo de contacto y \u00e9nfasis de trabajo, sin perder de vista la calidad del acompa\u00f1amiento a los estudiantes, migrando desde expe - riencias formativas presenciales a un trabajo remoto en el que se abrieron espacios de encuentro, formaci\u00f3n y acompa\u00f1a - miento, siguiendo con el compromiso de cercan\u00eda. De acuerdo con lo que se observa en la tabla, el n\u00famero de egresados del Programa se ha incrementado principalmente porque se han incorporado nuevos establecimientos educacionales. Por otra parte, desde que se inici\u00f3 el programa y a la fecha, han egresado 672 estudiantes, de los cuales 445 han ingresado a la UACh, lo que en promedio equivale a un 66,2% de preferencia. En la tabla siguiente se presenta las v\u00edas por las cuales los estudiantes que provienen del Programa Proped\u00e9utico han ingresado a la UACh. Cabe se\u00f1alar que, por acuerdo del Consejo Acad\u00e9mico del a\u00f1o 2014, las carreras deben ofrecer al menos un cupo por carrera.Unidad de Vinculaci\u00f3n Acad\u00e9mica Temprana (UVAT) Los programas bajo esta Unidad son los siguientes: Programa Proped\u00e9utico Regi\u00f3n de los R\u00edos Creado en 2014, tiene como objetivo principal generar una oportunidad de ingreso a la Educaci\u00f3n Superior para j\u00f3venes con destacado talento acad\u00e9mico, que pertenecen al 10% mejor de su generaci\u00f3n y que provienen de sectores social y acad\u00e9micamente desfavorecidos y que no logran el puntaje m\u00ednimo en la PDT para postular a la Educaci\u00f3n Superior. A los estudiantes seleccionados de cada establecimiento se le realiza una Preparaci\u00f3n Acad\u00e9mica Temprana (PAT), que los refuerza en las \u00e1reas de lenguaje y literatura, matem\u00e1ticas y gesti\u00f3n personal. Este programa se inserta a nivel pa\u00eds en la Red de Proped\u00e9u - ticos UNESCO e institucionalmente se lleva a cabo en la Sede Valdivia, Sede Puerto Montt y Campus Patagonia. Producto de la pandemia el programa se desarroll\u00f3 en 2020 de manera virtual. En la siguiente tabla se presentan los estudiantes egresados del Programa e ingresados a la UACh del periodo 2015-2020. Generaci\u00f3n 2015 2016 2017 2018 2019 2020 TotalN\u00b0 Egresados del Programa 42 109 128 122 124 147 672N\u00b0 de Estudiantes ingresados a la UACh 27 61 89 83 93 92 445% de Estudiantes Ingreso UACh 64,3 56,0 69,5 68,0 75,0 62,6 66,2Tabla 1. Egresados versus matriculados UACh. Generaciones 2015 - 2020 Generaci\u00f3n 2015 2016 2017 2018 2019 2020 TotalSUA 9 32 49 54 61 59 264Supernumerario 2 2 3 7Ranking 850 1 1Proped\u00e9utico 16 27 40 29 31 29 172Otros ingresos 1 1Total 27 61 89 83 93 92 445Tabla 2. V\u00edas de acceso a la UACh estudiantes Proped\u00e9utico. Generaci\u00f3n 2015 - 202046 47 46 Seg\u00fan lo que se observa en las tablas 3 y 4 un 62% (57 estudiantes) que participaron del Programa Proped\u00e9utico y que ingre - saron a distintas carreras de la Universidad en 2020, lo hicieron a trav\u00e9s del Sistema \u00danico de Admisi\u00f3n (SUA). Los restantes lo hicieron por Cupo Proped\u00e9utico, ingreso Supernumerario y M\u00e9rito Acad\u00e9mico. Este resultado da cuenta de la excelencia acad\u00e9 - mica de los estudiantes que participan de este Programa de Inclusi\u00f3n, destacando que los estudiantes convocados pertenecen al 10% de mejor rendimiento acad\u00e9mico de su establecimiento. Programa Ranking 850 El Ranking 850 como Programa inclusivo por m\u00e9rito acad\u00e9mico se inicia en la Universidad Austral de Chile en 2016, est\u00e1 suscrito por otras siete universidades que pertenecen al Consejo de Rectores y otorga una oportunidad de acceso a j\u00f3venes que provie - nen de establecimientos social y acad\u00e9micamente desfavorecidos que, siendo los mejores estudiantes de su colegio, no logran 450 puntos promedio entre Lenguaje y Matem\u00e1ticas en la PDT, perdiendo la oportunidad de acceso a la educaci\u00f3n superior por la v\u00eda tradicional. En este contexto se convoca a estudiantes que tengan un Ranking de Notas entre 800 y 850 puntos y que en la PDT hayan obtenido un puntaje igual o menor a 450 puntos. En la tabla 7 se presenta el n\u00famero de estudiantes que han ingresado por esta v\u00eda en las Sedes y Campus de la Universidad en el periodo 2016 - 2020. En la tabla 5, se observa que a 2020 han ingresado a trav\u00e9s del Programa Ranking 850 un total de 42 estudiantes, siendo la Sede Puerto Montt la que capta el mayor n\u00famero de ellos. No todos los seleccionados y por razones personales, hacen efec - tiva su matr\u00edcula. La convocatoria para estos cupos se realiza a nivel nacional en conjunto con las universidades que tienen el Programa. La UACh concentra su convocatoria a las regiones de Los R\u00edos, Los Lagos y Ays\u00e9n.Esta tabla muestra que 264 de los 445 estudiantes -(59,3%)- que han ingresado a la UACh, generaci\u00f3n 2015 - 2020, lo han he - cho a trav\u00e9s del Sistema \u00danico de Admisi\u00f3n (SUA). Los restantes han usado principalmente el cupo Proped\u00e9utico que otorgan cada a\u00f1o las carreras. Sede/ Campus Valdivia Puerto Montt Patagonia Total Sede/ Campus Valdivia Puerto Montt Patagonia TotalSUA 39 16 2 57 2016 5 5 0 102018 1 3 0 42019 3 5 2 102020 5 4 0 92017 2 4 3 9Supernumerario 3 0 0 3Proped\u00e9utico 26 3 0 29Otros ingresos por m\u00e9rito 3 0 0 3Total 71 19 2 92 Total 16 21 5 42Tabla 3. V\u00edas de ingreso utilizadas por generaci\u00f3n 2020 del Programa Proped\u00e9utico Tabla 5. Ingresos de estudiantes del Programa Ranking 850. Periodo 2016 - 2020Sede/Campus/Facultad Sede Valdivia Arquitectura y Artes Ciencias Ciencias Agrarias Cs. Econ. y Administrativas Cs. Forestales y RRNN Ciencias de la Ingenier\u00eda Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Ciencias Veterinarias Filosof\u00eda y Humanidades Medicina Sede Puerto Montt Campus Patagonia TotalN\u00b0 Carreras Ofrecidas 5 6 2 4 1 9 1 1 7 9 17 3 65Ingreso Supernu-merario 3 3Ingreso m\u00e9rito acad\u00e9mico 1 1 2 3Ingreso proped\u00e9utico 1 2 4 5 2 4 8 3 29Ingreso SUA 3 3 5 2 16 3 7 16 2 57Total matriculados Generaci\u00f3n 2020 4 5 10 2 21 2 7 20 19 2 92Tabla 4. Matr\u00edculas de estudiantes del Programa Proped\u00e9utico matriculados por Facultad y por v\u00eda de ingreso generaci\u00f3n 20204848Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020A\u00f1o 2016 2017 2018 2019 2020 TotalMatriculados 5 2 3 6 6 22Titulados 3 0 0 0 0 3No Matriculados 2 7 1 4 3 17Retenci\u00f3n (%) 80% 12% 75% 60% 67% 58,8%Total 10 9 4 10 9 42Tabla 6. Estudiantes matriculados, no matriculados, tituladas y retenci\u00f3n del Programa. 2016 -2020. En la tabla 6, se observa que de los 42 estudiantes seleccionados por el Programa Ranking 850, 22 de ellos tienen matr\u00edcula vigente al 2020, lo que equivale al 52,4%. En t\u00e9rminos generales, el promedio de retenci\u00f3n es de un 58,8%. Respecto de las tituladas, tres lograron su t\u00edtulo en el tiempo declarado por la carrera, cumpliendo exitosamente su plan de estudios. Una de ellas estudi\u00f3 en la Sede Valdivia Pedagog\u00eda en Lenguaje y Comunicaci\u00f3n y las otras dos estudiaron en la Sede Puerto Montt donde estudiaron Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Diferencial. Otros estudiantes est\u00e1n ad-portas de titularse, sin embargo, producto de la pandemia han suspendido estudios dado que no han podido realizar sus pr\u00e1cticas profesionales. Programa de Acceso y Acompa\u00f1amiento Efectivo a la Educaci\u00f3n Superior PACE. Componente Preparaci\u00f3n en Ense\u00f1anza Media A trav\u00e9s del Programa PACE, la UACh mantiene v\u00ednculo con 40 establecimientos educacionales en las regiones de Los R\u00edos, Los Lagos y Ays\u00e9n, con el n de otorgar apoyo a la formaci\u00f3n de estudiantes talentosos acad\u00e9micamente, poniendo a su disposici\u00f3n todas las capacidades institucionales en materia de educaci\u00f3n, trabajando con m\u00e1s de 4000 estudiantes de 3\u00b0 y 4\u00b0 medio. Este trabajo con los j\u00f3venes es temprano, integral y considera los contextos educativos para aumentar sus expectativas de formaci\u00f3n y fortalecer el desarrollo de habilidades y destrezas que le permitan enfrentar con \u00e9xito estudios superiores y desarrollar destre - zas y habilidades transversales a la vida como el pensamiento cr\u00edtico y el trabajo colaborativo. Para la inserci\u00f3n adecuada a la educaci\u00f3n superior, permanencia y titulaci\u00f3n oportuna de los j\u00f3venes, se desarrollan procesos de acompa\u00f1amiento integral que aborda aspectos acad\u00e9micos y psicoeducativos cuyo prop\u00f3sito es disminuir la brecha de desigualdad evidenciado al ingreso de las nuevas cohortes y fomentar la autonom\u00eda. El trabajo con terceros medios consiste en una aproximaci\u00f3n mayoritariamente desde el autoconocimiento con la nalidad de trabajar la exploraci\u00f3n vocacional y la construcci\u00f3n de un proyecto de vida coherente con sus intereses y habilidades. Para ello se realizan talleres de gesti\u00f3n personal y conversatorios vocacionales con estudiantes universitarios de a\u00f1os superiores, alcanzando un n\u00famero cercano a los mil estudiantes. Adem\u00e1s, existe una l\u00ednea de trabajo dirigida a docentes de los EE PACE UACh que tiene por nalidad de dinamizar las estrategias de ense\u00f1anza y las pr\u00e1cticas educativas de los docentes para mejorar la experiencia de aprendizaje de los estudiantes. Entre las actividades desarrolladas con docentes se encuentran seminarios, talleres, charlas y co-docencia, alcanzando una participaci\u00f3n de aproximadamente 370 personas.Regi\u00f3n Los R\u00edos Los Lagos Ays\u00e9n Total Regi\u00f3n Los R\u00edos Los Lagos Ays\u00e9n TotalEE 21 12 7 40 N\u00b0 estudiantes que inician PAT 694 270 268 1232N\u00b0 Estudiantes 4\u00b0 medio 1449 642 566 2657N\u00b0 Estudiantes 3\u00b0 medio 1414 678 269 2361 N\u00b0 estudiantes que concluyen PAT 470 239 116 825Total 71 19 2 92 % Retenci\u00f3n 67,7 88,5 43,3 67Tabla 7. Universo de estudiantes de ense\u00f1anza media de establecimientos educativos (EE) adscritos al Programa PACE UACh. Tabla 8. S\u00edntesis cobertura PACE UACh de la actividad de PAT 2020 dirigida a 4\u00b0 medio48 49 48 La actividad denominada Preparaci\u00f3n Acad\u00e9mica Temprana (PAT)) es el desarrollo de tres m\u00f3dulos durante 12 sesiones de tra - bajo, que tienen por objetivo, reforzar competencias y habilidades en lenguaje, matem\u00e1tica y fortalecer habilidades personales relevantes en la ideaci\u00f3n de un proyecto de vida en gesti\u00f3n personal. Sede/ Campus Patagonia Osorno Puerto Montt Valdivia TotalIngreso Directo 3 3Cupo PACE 1 1 18 62 82Ingreso Especial 1 11 12PSU 3 2 40 161 206Total 7 3 59 234 303Tabla 9. Distribuci\u00f3n estudiantes PACE habilitados, ingresados a la UACh proceso de Admisi\u00f3n 2020, por campus, sede y tipo de ingreso. UNIDAD DE APOYO AL APRENDIZAJE DE LOS ESTUDIANTES (UAAEP) Y COMPONENTE ACOMPA\u00d1AMIENTO EN EDUCACI\u00d3N SUPERIOR (PACE AES) \u00c1rea Acompa\u00f1amiento Acad\u00e9mico Esta \u00e1rea tiene como prop\u00f3sito generar acciones orientadas a potenciar las capacidades de los estudiantes tanto a nivel acad\u00e9mico como personal a trav\u00e9s de talleres de habilida - des acad\u00e9micas, adem\u00e1s de fortalecer mediante tutor\u00edas de pares y jornadas de apoyo disciplinar los contenidos reque - ridos para el \u00e9xito en las asignaturas cr\u00edticas. Tutor\u00edas de pares: Apoyo en las asignaturas de mayor tasa de reprobaci\u00f3n, o que mayor dicultad presentan. Cada tutor\u00eda se desarrolla en grupos de no m\u00e1s de 8 estudiantes con un estudiante tutor de un curso superior, con buen desempe\u00f1o acad\u00e9mico y habilidades para la ense\u00f1anza. Durante 2020 fueron 1488 estudiantes favorecidos con tutor\u00edas en los Cam - pus Isla Teja y Miraflores, en asignaturas como \u00c1lgebra, C\u00e1l - culo, Geometr\u00eda, Qu\u00edmica, F\u00edsica, entre otras. Talleres de Habilidades Acad\u00e9micas: Espacios virtuales de aprendizaje cooperativo y participativo que buscaron satisfa - cer requerimientos y necesidades que presentaron los estu - diantes durante el a\u00f1o de clases virtuales, en el \u00e1rea de adqui - sici\u00f3n de t\u00e9cnicas de estudio, enfrentar pruebas y ex\u00e1menes online y mejoramiento de su rendimiento acad\u00e9mico. Durante 2020 los talleres se desarrollaron virtualmente, se difundieron de manera masiva a todos los estudiantes de la Universidad y luego se subieron videos a Instagram TV. En los talleres de Habilidades Acad\u00e9micas participaron 533 estudiantes. Talleres de Apoyo a la Docencia: Desarrollo de actividades fa - cilitadoras para el desarrollo de competencias de efectividad personal y de aprendizaje de contenidos de asignaturas que presentan altos niveles de dicultad y que surgen a partir de peticiones espec\u00edcas de directores de escuela o acad\u00e9micos responsables de asignaturas cr\u00edticas, los talleres de apoyo a la docencia se ejecutan en el horario de clases de las asigna - turas intervenidas. Durante 2020 se favoreci\u00f3 a 237 estudian - tes con foco en tem\u00e1ticas de manejo de ansiedad y estr\u00e9s, planicaci\u00f3n y organizaci\u00f3n del tiempo, habilidades blandas del rol profesional, entre otros. Asesor\u00eda Acad\u00e9mica: Espacio individual virtual ofrecido a los estudiantes para trabajar estrategias y h\u00e1bitos de estudio de acuerdo con las necesidades particulares. Participaron de este espacio 126 estudiantes con promedio de 4 sesiones de asesor\u00eda y los motivos de consulta m\u00e1s recurrentes fueron dicultades de aprendizaje como consecuencia del conna - miento, estr\u00e9s por el contexto virtual y bajo rendimiento y des - motivaci\u00f3n acad\u00e9mica. Acompa\u00f1amiento Psicopedag\u00f3gico: Espacio de atenci\u00f3n indi - vidual, orientado a fortalecer competencias acad\u00e9micas en estudiantes con dicultades en su trayectoria acad\u00e9mica. 126 estudiantes fueron acompa\u00f1ados de manera individual du - rante 2020. Formaci\u00f3n de tutores y mentores: Espacio formativo dirigido a entregar herramientas pedag\u00f3gicas y de acompa\u00f1amiento a los estudiantes tutores y mentores que colaboran en el proce - so de apoyo pedag\u00f3gico y de adaptaci\u00f3n a la vida universita - ria de los estudiantes beneciarios. Durante 2020, 100 estu - diantes colaboradores participaron en instancias formativas. Actividad Acompa\u00f1amiento Psicopedag\u00f3gico Tutor\u00edas de Pares Talleres de Habilidades Acad\u00e9micas Talleres de Apoyo a la Docencia Asesor\u00eda Acad\u00e9mica Formaci\u00f3n de tutores y mentoresN\u00b0 Estudiantes participantes 126 1488 533 237 126 100Tabla 10. S\u00edntesis actividades \u00c1rea Acad\u00e9mica50Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020\u00c1rea Acompa\u00f1amiento Socioafectivo Esta \u00e1rea tiene como prop\u00f3sito favorecer la inserci\u00f3n y pro - ceso adaptativo de los estudiantes a la vida universitaria a partir del reconocimiento y posterior fortalecimiento de sus recursos personales, claricaci\u00f3n de intereses y competen - cias vocacionales propiciando un adecuado nivel de madu - rez y desarrollo socio emocional. Talleres de Desarrollo Socioafectivo: Espacio virtual grupal y din\u00e1mico que busc\u00f3 entregar las herramientas para el desa - rrollo de habilidades interpersonales para enfrentar el con - namiento, tips y estrategias para enfrentar la pandemia, el encierro y factores de riesgo socioemocional. Durante 2020 participaron 330 estudiantes de los talleres. Adem\u00e1s, se dise - \u00f1\u00f3 y ejecut\u00f3 en conjunto con Centro de Salud Universitario y \u00c1rea de Formaci\u00f3n Transversal Espacio de creaci\u00f3n y producci\u00f3n de instancias y espacios pedag\u00f3gicos transversales con el n de potenciar el desarrollo integral de los estudiantes, dise\u00f1ando iniciativas que relacionen la vida estudiantil con contextos interculturales y sociales diversos. Talleres Caleidoscopio: consiste en un taller semanal de formaci\u00f3n integral de los estudiantes, que organizan y realizan prota - g\u00f3nicamente, las instancias antes mencionadas y que adem\u00e1s se ha convertido en un espacio de aprendizaje fuera del aula, familiar y comunitario importante para ellos, en el que participaron 18 estudiantes. Proyectos Complementarios en Curso Proyecto AUS1801 Proyecto adjudicado en 2018 por un monto de $M250 orientado a favorecer el acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico de 600 estudiantes pertenecientes a las nuevas cohortes mediante el mejoramiento del actual programa de acompa\u00f1amiento y la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n para la ense\u00f1anza no presencial. Durante 2020, en el marco de la contingencia sanitaria y como parte de la implementaci\u00f3n del programa Beca de Nivelaci\u00f3n Acad\u00e9mica (BNA) en la UACh, el DVAP ampli\u00f3 su cobertura a la Sede Puerto Montt y al Campus Patagonia para apoyar de manera virtual a los estudiantes de diversas carreras que tienen Algebra I y C\u00e1lculo I dentro de sus asignaturas. Lo anterior ha permitido instalar de manera progresiva un sistema de apoyo acad\u00e9mico institucional transversal para todos los estudiantes de otras regiones y que requieren de un acompa\u00f1amiento inicial. Para llevar a cabo este acompa\u00f1amiento, la plataforma cuenta con tres tipos de material de estudio: c\u00e1psulas tutoriales, gu\u00edas de ejercitaci\u00f3n din\u00e1mica y tutor\u00edas en l\u00ednea. Estas \u00faltimas est\u00e1n a cargo de estudiantes tutores pares, quienes est\u00e1n conectados a la plataforma de lunes a viernes para responder consultas en l\u00ednea de los estudiantes respecto a las asignaturas antes men - cionadas, o derivar en caso de que se requiera otro tipo de estrategia.Cl\u00ednica de Atenci\u00f3n Psicol\u00f3gica 23 charlas por el buen vivir en tiempos de pandemia de las que participaron 15 estudiantes en promedio. Psicoorientaci\u00f3n: Espacio virtual individual ofrecido para atender las necesidades de los estudiantes que requieren una instancia de acogida para tratar las problem\u00e1ticas que han presentado en la esfera emocional y familiar y que afectan el normal desarrollo de sus tareas universitarias y su rendi - miento acad\u00e9mico, con foco en la crisis sanitaria y todas las variantes de riesgo que surgen a partir de ello. Un total de 160 estudiantes fueron atendidos por profesionales psic\u00f3logas/os en un promedio de 3 sesiones, siendo los motivos de consulta m\u00e1s frecuente la sintomatolog\u00eda ansiosa y depresiva asociado al estr\u00e9s acad\u00e9mico y la pandemia. Actividad Talleres de Desarrollo Socioafectivo Charlas por el buen vivir Psicoorientaci\u00f3nN\u00b0 Estudiantes participantes 303 345 160Tabla 11. S\u00edntesis actividades \u00e1rea Acompa\u00f1amiento Socioafectivo50 51Direcci\u00f3n de Estudios de Postgrado Director: Rodrigo Browne S. (Hasta 22 de octubre) Angara Zambrano A. (Desde 26 de octubre) En el marco del Plan Estrat\u00e9gico actual y el recientemente aprobado, del Programa de Gobierno Universi - tario y del Plan de Desarrollo de la Direcci\u00f3n, la Direcci\u00f3n de Estudios de Postgrado orient\u00f3 su trabajo en 2020 bajo el eje de calidad, esto es acreditaci\u00f3n institucional y nacional de programas. Para ello, se acredi - taron acad\u00e9micos para participar en programas de Mag\u00edster y Doctorado a trav\u00e9s del Sistema de Informaci\u00f3n Acad\u00e9mica (SIACAD), poniendo foco en la internacionalizaci\u00f3n de los programas de Doctorado mediante el seguimiento de los objetivos del Proyecto MECESUP AUS 1203 y su expansi\u00f3n a gran parte de los postgrados UACh. Adem\u00e1s, se apoy\u00f3 la vinculaci\u00f3n entre carreras de pregrado y programas de Mag\u00edster, traba - jando en potenciar becas para estudiantes y el dise\u00f1o de una nueva plataforma web que sistematice la informaci\u00f3n de postgrado a nivel institucional y corporativo para acredi - taciones institucionales o de programas y unidades espe - c\u00edcas. Todo lo anterior cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n del Consejo de Postgrado (CP), la Comisi\u00f3n Central de Doctorado (CCD), la Comisi\u00f3n Central de Mag\u00edster (CCM), la Comisi\u00f3n Central de Autoevaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n de Postgrado (CCAA), la Comisi\u00f3n Central de Especialidades y Subespecialidades M\u00e9dicas (CCEM) y la Comisi\u00f3n Central de Post\u00edtulo (CCP), dirigidas y coordinadas por el Director de Estudios de Post - grado y con la participaci\u00f3n activa de estudiantes de post - grado, a trav\u00e9s del Consejo de Estudiantes de Postgrado. Programas de postgrado acreditados durante el periodo 2020 Programas de Mag\u00edster Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Microbiolog\u00eda (4 a\u00f1os) CNA - Chile Mag\u00edster en Dise\u00f1o de Entornos Sostenibles (3 a\u00f1os) CNA - Chile Mag\u00edster en Ecolog\u00eda Aplicada (5 a\u00f1os) CNA - Chile Mag\u00edster en Paleontolog\u00eda (3 a\u00f1os) CNA - Chile Programas de postgrado en proceso de autoevaluaci\u00f3n con nes de renovar acreditaci\u00f3n Programas de Doctorado Doctorado en Comunicaci\u00f3n UACh-UFRO. Doctorado en Derecho menci\u00f3n Constitucionalismo y De - recho. Doctorado en Ecosistemas Forestales y Recursos Natu - rales. Programas de Mag\u00edster Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Bosque y Medio Ambiente. Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Gen\u00e9tica. Magister en Desarrollo a Escala Humana. Mag\u00edster en Desarrollo Rural. Mag\u00edster en Gesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n del Turismo. Mag\u00edster en Inform\u00e1tica. Mag\u00edster en Literatura Hispanoamericana Contempor\u00e1nea. Programas de postgrado en proceso acreditaci\u00f3n o renovaci\u00f3n de acreditaci\u00f3n ante CNA Chile Programas de Doctorado Doctorado en Ciencias de la Acuicultura. Programas de Mag\u00edster Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Salud Animal. Mag\u00edster en Ciencias Vegetales. Mag\u00edster en Nutrici\u00f3n Acu\u00edcola. Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de Adultos: Perspectivas Cr\u00edticas Contempor\u00e1neas. Mag\u00edster en Ciencia de los Alimentos. Mag\u00edster en Historia del Tiempo Presente. Mag\u00edster en Medio Ambiente y Bioseguridad en Acuicul - tura. Especialidades y Subespecialidades M\u00e9dicas en Pro - ceso de Autoevaluaci\u00f3n con nes de acreditaci\u00f3n Especializaci\u00f3n en Medicina Familiar y Comunitaria. Especializaci\u00f3n en Psiquiatr\u00eda Infantil y del Adolescente. Subespecialidad M\u00e9dica en Hematolog\u00eda. Subespecialidad M\u00e9dica en Hematolog\u00eda y Oncolog\u00eda In - fantil. Acreditaci\u00f3n institucional de acad\u00e9micos y acad\u00e9mi - cos externos durante 2020 53 acad\u00e9micos y 14 acad\u00e9micos externos en programas de doctorado. 62 acad\u00e9micos y 14 acad\u00e9micos externos en programas de mag\u00edster. Aprobaci\u00f3n de normativas Aprueba Pol\u00edticas de Postgrado. Nuevos Programas Aprobados Mag\u00edster en Ingenier\u00eda Naval y Oceanogr\u00e1ca . Mag\u00edster en Antropolog\u00eda. Diplomados Diplomado en M\u00e9todos Activos para la intervenci\u00f3n Grupal. Diplomado en Recirculaci\u00f3n para la Acuicultura Diplomado en Derecho Tributario. Diplomado en Descentralizaci\u00f3n y Pol\u00edticas P\u00fablicas para el Desarrollo Territorial Diplomado en Gobernanza y Participa - ci\u00f3n Ciudadana. Diplomado en Liderazgo y Gesti\u00f3n de Equipos Diplomado en Relaciones Comunitarias. Diplomado Enfoque Transdisciplinario del Envejecimiento. Diplomado en Liderazgo y Gesti\u00f3n Directiva para Estableci - mientos Educacionales. Post\u00edtulo Subespecializaci\u00f3n en Infectolog\u00eda Adulto. 52Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020COMISIONES Se renueva nombramiento a los aca - d\u00e9micos Marcela Astorga Opazo y Gustavo Monti como integrantes de la Comisi\u00f3n Central de Doctorado por un per\u00edodo de cuatro a\u00f1os. Se renueva nombramiento a los aca - d\u00e9micos Enrique Su\u00e1rez Silva y Jos\u00e9 D\u00f6rner Fern\u00e1ndez como integrantes de la Comisi\u00f3n Central de Mag\u00edster por un per\u00edodo de cuatro a\u00f1os MEJORAMIENTO SISTEMAS DE INFORMACI\u00d3N Implementaci\u00f3n plataformas infor - m\u00e1ticas Postulaci\u00f3n en l\u00ednea a becas internas (Arancel y Asistentes Acad\u00e9micos) Postulaci\u00f3n en l\u00ednea a programas de postgrado Renovaci\u00f3n plataforma inform\u00e1tica Sistema curricular de postgrado BECAS NACIONALES E INSTITUCIONALES Se adjudican 37 becas de la de doc - torado y 10 de mag\u00edster de la Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n y Desarrollo (ANID). Se otorgaron 23 becas de arancel para alumnos de doctorado; 76 becas de asistentes acad\u00e9micos para alumnos de Doctorado y Mag\u00edster y 7 becas de desarrollo Proyecto de Tesis de Docto - rado y Mag\u00edster.DIFUSI\u00d3N Se han difundido los programas de postgrado y post\u00edtulo a trav\u00e9s de la p\u00e1 - gina web de postgrado www.postgra - do.uach.cl para posibilitar una mayor postulaci\u00f3n de estudiantes nacionales y extranjeros. Actualmente el Consejo de Postgrado est\u00e1 realizando un pro - ceso de reevaluaci\u00f3n y mejora de sus dispositivos web para ampliar la oferta de informaci\u00f3n sobre los programas de postgrado de todas las Escuelas de Graduados de la Universidad. Adem\u00e1s, se particip\u00f3 de la Feria Virtual \"Estudiar en Chile: Postgrado y Educa - ci\u00f3n Continua\" organizada por Learn Chile para Per\u00fa, Colombia, Costa Rica, Ecuador y Bolivia. Programas de Doctorado - Doctorado en Ciencias menci\u00f3n Biolog\u00eda Celular - Doctorado en Ciencias menci\u00f3n Ecolog\u00eda y Evoluci\u00f3n - Doctorado en Ciencias Agrarias - Doctorado en Ciencias Veterinarias - Doctorado en Ecosistemas Forestales y Recursos Naturales - Doctorado en Ciencias Humanas menci\u00f3n Discurso y Cultura - Doctorado en Ciencias de la Acuicultura - Doctorado en Biolog\u00eda Marina - Doctorado en Ciencias M\u00e9dicas - Doctorado en Derecho menci\u00f3n Constitucionalismo y Derecho - Doctorado en Comunicaci\u00f3n (en conjunto con la Universidad de la Frontera) Programas de Mag\u00edster - Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Gen\u00e9tica - Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Microbiolog\u00eda - Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Recursos H\u00eddricos - Mag\u00edster en Biotecnolog\u00eda Bioqu\u00edmica - Mag\u00edster en Ecolog\u00eda Aplicada - Mag\u00edster en Paleontolog\u00eda - Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Producci\u00f3n Animal - Mag\u00edster en Ciencias del Suelo - Mag\u00edster en Ciencia de los Alimentos - Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Bosques y Medio Ambiente - Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Salud Animal - Mag\u00edster en Ciencia Animal - Mag\u00edster en Ciencias Vegetales - Mag\u00edster en Desarrollo Rural - Desarrollo Rural Coyhaique - Mag\u00edster en Administraci\u00f3n de Empresas - Mag\u00edster en Administraci\u00f3n de Empresas Puerto Montt - Mag\u00edster en Desarrollo a Escala Humana y Econom\u00eda Ecol\u00f3gica - Mag\u00edster en Derecho - Mag\u00edster en Comunicaci\u00f3n - Mag\u00edster en Literatura Hispanoamericana Contempor\u00e1nea - Mag\u00edster en Educaci\u00f3n menci\u00f3n Pol\u00edtica y Gesti\u00f3n Educativas - Mag\u00edster en Pensamiento Contempor\u00e1neo - Mag\u00edster en Cultura Jur\u00eddica: Seguridad, Justicia y Derecho, programa conjunto UACh - Universidad de Girona. - Mag\u00edster en Dise\u00f1o de Entornos Sostenibles - Mag\u00edster en Medio Ambiente y Bioseguridad en Acuicultura. Sede Puerto Montt - Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de Adultos: perspectivas cr\u00edticas contempor\u00e1neas; Sede Puerto MonttProgramas de Postgrado y Post\u00edtulo vigentes en la oferta acad\u00e9mica 2020 Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>52 53 <<< Viene de la p\u00e1gina anterior Programas de Mag\u00edster - Mag\u00edster en Nutrici\u00f3n Acu\u00edcola - Mag\u00edster en Historia del Tiempo Presente - Mag\u00edster en Ac\u00fastica y Vibraciones - Mag\u00edster en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y Materiales - Mag\u00edster en Inform\u00e1tica - Mag\u00edster en Ingenier\u00eda Naval y Oceanogr\u00e1ca Especialidades M\u00e9dicas - Anatom\u00eda Patol\u00f3gica - Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n - Cirug\u00eda - Medicina Interna - Nefrolog\u00eda - Obstetricia y Ginecolog\u00eda - Ortopedia y Traumatolog\u00eda - Pediatr\u00eda - Psiquiatr\u00eda Adulto - Psiquiatr\u00eda Infantil y del Adolescente - Urolog\u00eda - Medicina Familiar Comunitaria Subespecialidades M\u00e9dicas - Hematolog\u00eda - Hematolog\u00eda y Oncolog\u00eda Infantil - Nefrolog\u00eda Especialidades en Medicina Veterinaria - Peque\u00f1os Animales - Equinos - Rumiantes - Patolog\u00eda Cl\u00ednica Veterinaria - Zootecnia en Rumiantes Programas de Diplomado - Arte Terapia - Dise\u00f1o del Paisaje - Producci\u00f3n Animal Modalidad a Distancia - Gesti\u00f3n y Marketing tur\u00edstico - Gesti\u00f3n del Turismo de Intereses Especiales - Estad\u00edstica Aplicada - Gesti\u00f3n del Turismo y Desarrollo Local - Inocuidad de los Alimentos - Calidad de Alimentos C\u00e1rnicos - T\u00e9cnicas Aplicadas para la Investigaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de la Fauna Silvestre - Desarrollo Ganadero - Herramientas Cl\u00ednicas para la Atenci\u00f3n en Salud Integral de Adolescentes - Gesti\u00f3n y Calidad de Salud - Odontolog\u00eda Est\u00e9tica Adhesiva y Funcional Avanzada - Psicooncolog\u00eda - Endodoncia Moderna con Enfoque Cl\u00ednico - M\u00e9todos Activos para la Intervenci\u00f3n Grupal - Diplomado en Fomento Lector y Literatura para Ni\u00f1os y J\u00f3venes54Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Ocina de Movilidad Estudiantil Coordinadora: Marta Rojas G. Esta ocina administra los programas de intercambio estudiantil de pregrado y postgrado de acuerdo con los convenios rmados con universidades extranjeras y nacionales. Duran - te 2020 y producto de la pandemia se trabaj\u00f3 bajo la modalidad de aula virtual, donde se realizaron intercambios estudiantiles con instituciones de Alemania, Argentina, Austria, B\u00e9l - gica, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Espa\u00f1a, Estados Unidos, Finlandia, Francia, Italia, M\u00e9xico, Per\u00fa y Panam\u00e1. Adem\u00e1s, se recibi\u00f3 un estudiante proveniente de una universidad chilena (Universidad de Concepci\u00f3n) y 26 de universidades extranjeras. Adem\u00e1s, 76 estu - diantes realizaron actividades acad\u00e9micas en universidades socias de manera presencial y 37 de manera virtual. Los 26 alumnos internacionales provienen de las siguientes universidades: Por otra parte, 114 estudiantes de la UACh realizaron estudios en las siguientes universidades durante 2020: Pa\u00eds Alemania Brasil Colombia Espa\u00f1a Francia M\u00e9xico Panam\u00e1 Pa\u00eds Alemania Argentina Austria B\u00e9lgica BrasilUniversidad Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen Universidad Paulista Corporaci\u00f3n Universitaria del Huila Universidad de Ciencias Aplicadas UDCA Universidad de Vigo Universidad de Alicante Universidad de Granada Universidad de Lleida Universidad de Le\u00f3n Sciences Po Lille VetAgro Sup Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico Universidad Tecnol\u00f3gica de Panam\u00e1 Universidad Fachhochschule M\u00fcnster (doble Universidad del Salvador Universit\u00e4t f\u00fcr Musik und darstellende Kunst Wien Universit\u00e9 Catholique de Louvain Universidad del Oeste de Santa Catarina Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>54 55 Pa\u00eds Colombia Costa Rica Estados Unidos Espa\u00f1a Finlandia Francia Italia M\u00e9xico Per\u00faUniversidad Universidad de Santander Universidad Santo Tom\u00e1s (Bucaramanga y Tunja) Universidad Nacional de Colombia Universidad Cat\u00f3lica de Manizales Ponticia Universidad Javeriana (Cali y Bogot\u00e1) Universidad ICESI Universidad de Caldas Universidad de Rosario Universidad de Costa Rica Virginia Tech Universidad de Zaragoza Universidad de Alcal\u00e1 Universidad de Alicante Universidad de Granada Universidad de M\u00e1laga Universidad de Vigo Universidad Oberta de Catalu\u00f1a Cl\u00ednica de Equinos EQUINUVI Universidad de Jyv\u00e4skyl\u00e4a Montpellier SupdeCO (doble titulaci\u00f3n) Universit\u00e0 degli studi di Genova Universidad de Las Am\u00e9ricas Puebla Universidad Aut\u00f3noma de Yucat\u00e1n Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla Universidad Aut\u00f3noma de Baja California Sur Universidad Aut\u00f3noma de Tlaxcala Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Centro Neurol\u00f3gico ABC Universidad Peruana Cayetano Heredia Ponticia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa<<< Viene de la p\u00e1gina anterior De estos 114 estudiantes, 48 han realizado intercambio con alg\u00fan tipo de beca parcial, beca de arancel UACh o beca com - pleta y 29 estudiantes han realizado estudios en universidades socias con recursos propios. Los 37 restantes realizaron movilidad virtual por lo que no hubo becas consideradas. A continuaci\u00f3n, el detalle de las becas utilizadas: N\u00ba Estudiantes beneciados 8 4 13 1 2 1 6 4 1 1 1 1 1 4Beca Alianza del Pac\u00edco Santander Movilidad Internacional Santander Iberoam\u00e9rica Santander Iberoam\u00e9rica funcionarios U. Regensburg, Alemania U. Santo Tom\u00e1s, Colombia Beca OME Beca Innoving 2020 Beca Erasmus + Beca Parcial B\u00e9lgica Beca semestre en el extranjero Beca Virginia Tech Medicina Veterinaria Beca parcial Centro Neurol\u00f3gico Aportes Vicerrector\u00eda Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa (programas doble titulaci\u00f3n)5656Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020ACTIVIDADES REALIZADAS Actividades estudiantes internacio - nales Semana de inducci\u00f3n para alumnos extranjeros UACh de manera virtual Actividad de cierre semestre acad\u00e9 - mico de manera virtual. Actividades estudiantes UACh Ciclo de charlas informativas sobre becas, posibilidades de intercambios y convenios a trav\u00e9s de plataforma Ins - tagram (abril a junio). Ciclo de charlas informativas \"Cono - ce las universidades socias para reali - zar intercambio\": Entrevista a exalum - nos internacionales UACh informando sobre sus universidades de origen (ju - nio a agosto). Apoyo y gesti\u00f3n en regreso de estu - diantes realizando movilidad durante el comienzo de la pandemia. Regresaron desde el extranjero a Chile con recur - sos de OME, Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica y Facultades UACh. Charlas de inducci\u00f3n alumnos de pri - mer a\u00f1o (Relaciones P\u00fablicas UACh).Actividades realizadas por la OME Proyecto Erasmus KA 107, U. Men - del, Rep\u00fablica Checa, junto a la Uni - dad de Relaciones Internacionales. Proyecto Erasmus KA107, University College of Enterprise and Administra - tion in Lubli, Polonia, junto a la Unidad de Relaciones Internacionales. Postulaci\u00f3n Proyecto Erasmus KA107 , U. de Erlangen N\u00fcrnberg, Ale - mania, junto a la Unidad de Relaciones Internacionales. Charlas virtuales a universidades extranjeras en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol sobre estudiar en la UACh. 56 57 56Direcci\u00f3n de Asuntos Estudiantiles Directora: Virginia V\u00e1squez F. Esta unidad tiene como ob - jetivo apoyar integralmente las distintas \u00e1reas de la vida universitaria de las y los es - tudiantes y con ello poten - ciar su formaci\u00f3n humana y profesional. Se concibe como un espacio contem - por\u00e1neo a los cambios cul - turales y demandas actuales en materia de vida integral universitaria, incorporando equidad, salud, inclusi\u00f3n y vinculaci\u00f3n socio territorial. El trabajo de la DAE est\u00e1 vinculado al Bienestar Estudiantil, la Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de la Salud, la Orientaci\u00f3n Vocacio - nal, el desarrollo de actividades extracurriculares, as\u00ed como el apoyo a la Red de Residencias Estudiantiles, a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n de Benecencia V\u00edctor Manuel Leiva Mella, entre otras actividades. Para ello, dispone de un equipo humano con profesionales en los Campus Teja, Campus Miraflores, Sede Puerto Montt y Campus Patagonia y cuenta con las siguientes unidades: Departamento de Bienestar Estudian - til, Centro de Salud Universitario (CESU), Departamento de Orientaci\u00f3n y Actividades Extracurriculares, Departamento de Administraci\u00f3n y Servicios y Unidad de Acompa\u00f1amiento para casos de Acoso Violencia y Discriminaci\u00f3n Estudiantil en las distintas sedes y campus, as\u00ed como Bienestar Sede Puerto Montt y C. Patagonia. Los avances realizados a la fecha en materia de gesti\u00f3n, mantenci\u00f3n y seguimiento de benecios, apoyos en salud, complementos a la vida integral universitaria han sido con - sistentes con el Plan Estrat\u00e9gico de la Universidad, y se han considerado las recomendaciones de diversos documentos orientativos. La emergencia sanitaria del a\u00f1o 2020 por COVID 19 provo - c\u00f3 un cambio en la manera de entregar apoyos, benecios y seguimiento, destacando por ejemplo los apoyos en co - nectividad y aportes a la mantenci\u00f3n de estudiantes de las residencias estudiantiles, entre otros. DEPARTAMENTO DE BIENESTAR ESTUDIANTIL Su objetivo es fortalecer la estructura de acceso y manten - ci\u00f3n a los benecios existentes, para lo cual gestiona y otor - ga apoyo a las y los estudiantes para el acceso a benecios de arancel y becas, tales como gratuidad, becas de arancel, Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Universitario del Ministerio de Educaci\u00f3n, becas de mantenci\u00f3n JUNAEB y fundaciones privadas, as\u00ed como el cr\u00e9dito con aval del Estado. Adem\u00e1s, administra y asigna las becas de alimentaci\u00f3n, est\u00edmulo uni - versitario y otras ayudas como bono de alimentaci\u00f3n y eco - n\u00f3mico. Tambi\u00e9n asiste, acompa\u00f1a y fortalece todos los as - pectos relacionados al bienestar estudiantil. PLAN DE FORTALECIMIENTO DE BENEFICIOS ESTUDIANTILES EN COTEXTO DE COVID En el contexto de excepcionalidad por COVID19 y de acuer - do con el calendario acad\u00e9mico de pregrado 2020 (y sus modicaciones), se establecen ayudas y acompa\u00f1amientos transitorios y se refuerzan otros de car\u00e1cter permanente. Se ha fortalecido la estructura de acceso y mantenci\u00f3n a los benecios existentes, otorgando apoyo a las y los estudian - tes para el acceso a benecios de arancel y becas, se ha reo - rientado sus actividades de atenci\u00f3n, acompa\u00f1amiento y be - necios en concordancia con el momento de crisis sanitaria, enfoc\u00e1ndose en 3 \u00e1mbitos transversales que propenden a: a) Fomentar l\u00edneas de acci\u00f3n institucionales que promuevan un estilo de vida saludable, centrados en la participaci\u00f3n y en el respeto de la diversidad en sus diferentes expresiones y particularmente adecuados al contexto de COVID-19 de manera temporal. b) Procurar la igualdad de oportunidades en el acceso de satisfactores de necesidades de tipo econ\u00f3mico, social y de salud f\u00edsica y mental, facilitando el desarrollo personal de las y los estudiantes. c) Modernizar la gesti\u00f3n integral de becas y benecios exter - nos e internos de los estudiantes de pregrado considerando la Ley de Educaci\u00f3n Superior. 1. Programa de acompa\u00f1amiento de vida estudiantil UACh 2020 Busca estimular el bienestar de los estudiantes y sus familias, complementando benecios estudiantiles con su vida acad\u00e9 - mica. Incentiva a la igualdad de oportunidades en el acceso de satisfactores de tipo econ\u00f3mico, social y de salud f\u00edsica y mental, facilitando el desarrollo personal de las y los estu - diantes de la Universidad Austral de Chile, en un contexto de actividades lectivas no presenciales. Promoci\u00f3n de estilos de vida saludables: Realizaci\u00f3n de acti - vidades extracurriculares v\u00eda remota y promoci\u00f3n de la salud integral a trav\u00e9s de la atenci\u00f3n presencial y on line realizada en tiempo de pandemia por el Centro de Salud Universitario (CESU). Articulaci\u00f3n: Servicios y programas de apoyo a la salud f\u00edsi - ca y mental a trav\u00e9s de la Mesa de Salud mental Estudiantil. Difusi\u00f3n DAE UACh v\u00eda remota a trav\u00e9s de charlas virtuales en contexto de actividades no presenciales: Dirigido a padres y estudiantes de 4to Medio de establecimientos educacio - nales de Los R\u00edos, para orientar respecto de nanciamiento v\u00eda benecios estatales, tipos de benecios, plataformas de postulaci\u00f3n, canales de informaci\u00f3n, fechas y plazos impor - tantes. Tambi\u00e9n se realizaron charlas para colegios de Punta Arenas, Loncoche y Villarrica. Orientaci\u00f3n en postulaci\u00f3n y renovaci\u00f3n: Orientaci\u00f3n sobre benecios a trav\u00e9s de correo electr\u00f3nico, entrevistas y talle - res virtuales.5858Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020destinado a solventar gastos de arrien - do equivalente a $280.000 anuales (pa - gado en 8 cuotas de abril a noviembre) para estudiantes de pregrado con un tramo del Registro Social de Hogares hasta el 60% y que residan en una co - muna diferente a Puerto Montt. (Bene - cio incompatible con becas de mantenci\u00f3n administradas por JUNAEB, cupos li - mitados). Durante la pandemia el bene - cio no se modica. Modicaci\u00f3n de Beca al Est\u00edmulo Uni - versitario (Laborancias): Oportunidad para colaborar en las actividades pro - pias de la universidad destinada a es - tudiantes regulares de pregrado de los seis primeros deciles y de destacado rendimiento acad\u00e9mico en el semestre inmediatamente anterior (100%), reci - biendo por ello una ayuda econ\u00f3mica. Se postula semestralmente en fechas estipuladas en el calendario acad\u00e9mi - co para estudiantes de pregrado. Estu - diantes de primer a\u00f1o pueden postular a partir del segundo semestre. Apoyo constante de emergencia: Subsidio econ\u00f3mico otorgado de ma - nera excepcional a estudiantes de ma - yor vulnerabilidad social y econ\u00f3mica que se vean afectados/as por alguna situaci\u00f3n de emergencia como por ejemplo: incendio de su vivienda, inter - venci\u00f3n quir\u00fargica de urgencia, falleci - miento u otro. Beca permanente para arancel de ti - tulaci\u00f3n: 50% del costo de arancel de titulaci\u00f3n destinado a estudiantes de los siete primeros deciles. Se ha con - tinuado gestionando de forma remota con pago por vale vista Banco Santan - der. Pr\u00e9stamos de emergencia perma - nentes otorgado de manera excepcio - nal a estudiantes de mayor vulnerabili - dad social y econ\u00f3mica. A continuaci\u00f3n, en los cuadros y gr\u00e1 - cos se presentan los diferentes tipos de benecios con su descripci\u00f3n, n\u00famero de beneciarios y montos involucrados.2. Programa de benecios internos UACh 2020 El objetivo es disminuir la brecha social y econ\u00f3mica con la que viven los estu - diantes. El contexto de emergencia sa - nitaria impone desaf\u00edos de cobertura y de alcance por lo que se realiz\u00f3 un pro - ceso de reacreditaci\u00f3n de estudiantes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad producto de estallido social y pandemia. Beca temporal de alimentaci\u00f3n COVID 19: El benecio original corresponde a al - muerzo de lunes a viernes en casinos institucionales destinado a estudiantes regulares m\u00e1s vulnerables que poseen benecio de arancel y domicilio fuera de la ciudad donde estudia o bien en lugar distante al sector donde estudia hasta el decil 8. Se postula semestral - mente y consiste en la entrega de una raci\u00f3n alimenticia en alg\u00fan casino o $32.000 mensuales. Apoyo temporal econ\u00f3mico COVID-19 para traslado hogares estudiantiles: aporte monetario a estudiantes con necesi - dad urgente de traslado para retorno a sus domicilios familiares. El monto depende del lugar de desplazamiento y medio utilizado. Apoyo temporal econ\u00f3mico COVID-19 para salud hogares estudiantiles: aporte mo - netario por 3 meses con tope mensual de $30.000. Situaci\u00f3n debe ser acredi - tada con receta m\u00e9dica. Beca temporal COVID 19 para estu - diantes jefes y jefas de hogar que est\u00e9n contagiados por Coronavirus: ayuda monetaria por 3 meses de $30.000. Situaci\u00f3n debe ser acreditada por cer - ticado o licencia m\u00e9dica. Beca temporal apoyo para padres y madres: con hijos menores de 3 a\u00f1os en salas cunas JUNJI e Integra que tengan suspendidos sus servicios por COVID 19. Benecio focalizado a estu - diantes regulares de mayor vulnerabi - lidad socioecon\u00f3mica, que poseen un benecio de arancel y que est\u00e1n a car - go de ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os. Monto de $32.000 para alimentaci\u00f3n del me - nor y su madre o padre de $32.000. 3. Programa de Conectividad UACh 2020 Chips con conectividad 4G ilimitada por el tiempo que dure la educaci\u00f3n no presencial focalizados a estudiantes con dicultades de conexi\u00f3n a internet. A diciembre de 2020 se entregaron a 3336 estudiantes. Notebook: focalizado a estudiantes que no cuentan con dispositivos que posibiliten su acceso a clases online. Se entrega un equipo en calidad de pr\u00e9stamo, por el tiempo que perma - nezca la modalidad no presencial en el calendario acad\u00e9mico 2020. Se entre - garon 671 equipos, de los cuales 423 han sido destinados a Valdivia, 206 a la Sede Puerto Montt y 42 al Campus Patagonia. Complemento de apoyo al Plan de Co - nectividad: focalizado a estudiantes con problemas de conectividad que no pueden ser resueltos por las compa - \u00f1\u00edas de datos en convenio. Se entrega apoyo econ\u00f3mico por 3 meses renova - bles mientras se mantengan las clases no presenciales 2020. Adem\u00e1s, se han entregado apoyos en instalaciones sa - telitales en los casos que no exista al - ternativa de conexi\u00f3n. 4. Acciones de acompa\u00f1amiento espec\u00edcas Residencias universitarias en funcio - namiento en contexto de COVID 19 (s\u00f3lo Valdivia). En relaci\u00f3n a las 7 residencias destinadas a 434 estudiantes regulares de pregrado se destaca lo siguiente: Se mantienen abiertos los hogares para estudiantes con calidad de alum - no (a) regular, sin acceso a nuevos re - sidentes. Se apoya con benecio de alimentaci\u00f3n de $48.000 y se comple - menta con entrega de alimentaci\u00f3n pe - recible semanal. Acompa\u00f1amiento dupla psicosocial a estudiantes que se encuentran pre - sencialmente en las residencias estu - diantiles; se resuelven situaciones de salud, derivaciones CESU, situaciones de car\u00e1cter socioecon\u00f3mico. Tambi\u00e9n se realizan conversatorios v\u00eda zoom tratando temas de ansiedad, estr\u00e9s y adaptaci\u00f3n acad\u00e9mica en tiempos de pandemia. Se realizan reparaciones mayores y menores de infraestructura sin consi - derar la capacidad de ocupaci\u00f3n ac - tual. Beca de residencia estudiantes de Sede Puerto Montt: Aporte en dinero 58 59 58 S\u00edntesis de benecios para arancel otorgados por el Estado Datos hasta el 31 de diciembre de 2020 Identicaci\u00f3n Becas de Arancel Gratuidad FSCU Ley 19.287 CAE Ley 20.027 TotalBeneciarios (as) 29.341.501.386 $ 2.676.686.676 $ 5.391.234.314 $ 40.332.946.417Descripci\u00f3n Cr\u00e9dito que se otorga a las y los estudiantes de las universidades del Consejo de Rectores, para nanciar parte o el total del arancel anual de la carrera. Cr\u00e9dito que permite nanciar hasta el arancel de referencia a estudiantes con necesidad econ\u00f3mica para cancelar.Identicaci\u00f3n Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Universitario, Ley 19.287 Cr\u00e9dito Ley 20.027 TotalN\u00ba Beneciarios 1355 1821Monto $ $ 2.676.686.676 $ 5.391.234.314 $ 8.067.920.990 Descripci\u00f3n Becas destinadas a estudiantes con m\u00e9rito acad\u00e9mico, para cubrir parte parcial o total del arancel real de la carrera, priorizando las becas del Estado, asignadas seg\u00fan reglamento interno de la instituci\u00f3n. Identicaci\u00f3n Becas de Arancel de la Universidad Austral de Chile N\u00ba Beneciarios 1.002Monto $ $ 989.580.078Becas de arancel de la Universidad Austral de Chile Datos hasta el 31 de diciembre de 2020Benecios para arancel provenientes del Ministerio de Educaci\u00f3n e INGRESA. Datos hasta el 31 de diciembre de 2020 Descripci\u00f3n Apoyo econ\u00f3mico que entrega el Ministerio de Educaci\u00f3n para nanciar parte del costo de la carrera, cubriendo el total o parte del arancel anual y, en algunos casos, la matr\u00edcula. Tiene como duraci\u00f3n m\u00e1xima los a\u00f1os del plan de estudios de la carrera. Estos recursos son entregados directamente a las instituciones de Educaci\u00f3n Superior. Se otorga a estudiantes hasta el sexto decil; cubre el 100% del arancel real de la carrera m\u00e1s la matr\u00edcula, y tiene una duraci\u00f3n m\u00e1xima relacionada directamente con los a\u00f1os del plan de estudios de la carrera. Identicaci\u00f3n Becas Arancel Gratuidad TotalN\u00ba Beneciarios 2.923.524.041 $ 29.341.501.386 $ 32.265.025.427Becas y Gratuidad para arancel otorgadas por el Ministerio de Educaci\u00f3n Datos hasta el 31 de diciembre de 2020 Descripci\u00f3n Becas destinadas a estudiantes con m\u00e9rito acad\u00e9mico y situaci\u00f3n econ\u00f3mica de vulnerabilidad, que proceden de Valdivia o las Regiones de Los R\u00edos, Los Lagos y Ays\u00e9n. Permiten cubrir parte parcial o total del arancel real de la carrera, de acuerdo con el reglamento de cada instituci\u00f3n u organizaci\u00f3n.Identicaci\u00f3n Beca de organizaciones privadasN\u00ba Beneciarios 791Monto $ $ 144.981.347Becas y apoyos de Instituciones y Organizaciones Privadas Datos hasta el 31 de diciembre de 2020 6060Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Descripci\u00f3n Becas destinadas a alimentaci\u00f3n para estudiantes hasta el sexto decil, que tienen alg\u00fan benecio de arancel del Estado. Becas para estudiantes hasta el 60% de vulnerabilidad, con m\u00e9rito acad\u00e9mico. Se renueva semestralmente. Identicaci\u00f3n Becas de Alimentaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Superior (BAES) Becas de mantenci\u00f3n * Total * Las Becas de mantenci\u00f3n del JUNAEB, son montos que son entregados a los y las beneciadas directamente. El c\u00e1lculo presentado es un aproximado de acuerdo a la cantidad de beneciarios(as) y los valores por cada beca, publicados en p\u00e1gina web de JUNAEB.N\u00ba Beneciarios 11.482 3.320Monto $ $ 3.674.240.000 $ 6.190.844.861 $ 9.865.084.861Beneciarios de Becas de Mantenci\u00f3n Estado Datos hasta el 31 de diciembre de 2020 Becas de Mantenci\u00f3n y apoyos econ\u00f3micos UACh Datos hasta el 31 de diciembre de 2020 Identicaci\u00f3n Beca de Est\u00edmulo Universitario Valdivia Bono de Alimentaci\u00f3n Teja Valdivia Bono de Alimentaci\u00f3n Miraflores Valdivia Beca de Ayuda Econ\u00f3mica Valdivia Beca Derecho de Titulaci\u00f3n Valdivia Beca de Matr\u00edcula Seminarios, Congresos y Representaciones Aporte Centro de Estudiantes Beca de Est\u00edmulo Universitario Puerto Montt Bono de Alimentaci\u00f3n Puerto Montt Beca de Ayuda Econ\u00f3mica Puerto Montt Beca Derecho de Titulaci\u00f3n Puerto Montt Bono Residencia Puerto Montt Bono Dental Puerto Montt Tarjeta Nacional Estudiantil Apoyo Notebook DAE TNE Alimentaci\u00f3n Hogares Total apoyos internos Conectividad Valdivia y Patagonia Conectividad Notebook Valdivia y Patagonia Conectividad Puerto Montt Conectividad 2020Monto $ $ 9.150.100 $ 59.805.189 $ 11.092.221 $ 13.117.532 31.996.000 $ $ 209.183.000 $ 1.098.343.507 60 61 60 La JUNAEB apoya la alimentaci\u00f3n en las residencias, sin embargo, en 2020 no entreg\u00f3 el servicio debido a la emergencia sanitaria, asumiendo la UACh la alimentaci\u00f3n de los y las estudiantes.Fuente de nanciamiento DAE (VRA) DAE (VRA) DAE (VRA) VGEA (Presupuesto UACh) VGEA (FLM) Total Talleres Circo UACh Percusi\u00f3n Latina Vocal UACh Group Salsa y Bachata Camerata Estudiantil Guitarra Funcional Acondicionamiento F\u00edsico Danza Afrolatina Totalmanidades con un 14,8%; Ciencias con un 11,1%; Ciencias Veterinarias con un 7,4%; Ciencias Agrarias con un 4,1%; Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas con un 4,9%; Ciencias Jur\u00eddicas y So - ciales con un 4,5%; y Ciencias Foresta - les y Recursos Naturales con un 3,3%. El a\u00f1o 2020 debido a la crisis sanitaria las residencias se han mantenido con muy baja ocupaci\u00f3n a diciembre con alrededor de 50 residentes. La situaci\u00f3n pand\u00e9mica fue una opor - tunidad de reconvertir el desarrollo de los talleres presenciales a forma on line, ofreciendo una propuesta de 8 ta - lleres y por primera vez, los estudiantes de todas Sedes y Campus tuvieron la oportunidad de participar generando una interacci\u00f3n que permiti\u00f3 continuar con las actividades extracurriculares.RESIDENCIAS ESTUDIANTILES Las residencias est\u00e1n al alero de la Fundaci\u00f3n de Benecencia V\u00edctor Ma - nuel Leiva Mella (FLM) con 7 hogares: Huachocopihue Femenino, Huacho - copihue Masculino, Licaray\u00e9n (femeni - no), Leiva Mella (masculino), Miraflores (masculino), Ays\u00e9n (femenino) y Elena y David, dividi\u00e9ndose su ocupaci\u00f3n en DEPARTAMENTO DE ACTIVIDADES EXTRACURRICULARES Y ORIENTACI\u00d3N Encargada de apoyar acciones de orientaci\u00f3n vocacional; y de crear, fomentar y coordinar actividades ex - tracurriculares, entregando opciones para complementar el desarrollo y 57% varones y 43% damas. Durante los \u00faltimos a\u00f1os se ha albergado en promedio a 423 personas pertene - cientes al 60% de las y los estudiantes de menores ingresos y que provienen de las regiones de Los Lagos en un 34,4%; Regi\u00f3n Metropolitana en un 23,3% y Los R\u00edos en un 15,6%. Por fa - cultades, la distribuci\u00f3n es la siguiente: Medicina con un 27%; Ciencias de la Ingenier\u00eda con un 18,1%; Filosof\u00eda y Hu - formaci\u00f3n profesional. Durante 2020 se realizaron 70 atenciones de estu - diantes en orientaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la suspensi\u00f3n de benecios de Arancel MINEDUC y apelaci\u00f3n para renovaci\u00f3n de Becas JUNAEB, as\u00ed como el desa - rrollo de 29 charlas vocacionales en li - ceos y colegios de la regi\u00f3n modalidad remota. La modalidad on line tambi\u00e9n permiti\u00f3 generar actividades formativas como el taller de guitarra que cre\u00f3 el espacio \"La Guitarra y Yo\", un espacio de conversaci\u00f3n en que artistas de reconocida trayectoria nacional e internacional pudieron interactuar con los estudiantes, familia y p\u00fablico en general, transform\u00e1ndose en una buena instancia de relacionamiento y vinculaci\u00f3n medio.Monto $47.930.643 $122.976.643Descripci\u00f3n o t\u00edtulo Mantenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de Hogares Estudiantiles Gastos operacionales Remuneraciones personal Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar (PAE) Reparaciones de infraestructura Contrato colectivo, remuneraciones y Ayudas COVID 19 N\u00b0 Estudiantes 1\u00b0 Sem. 105 34 74 68 57 108 170 65 681N\u00b0 Estudiantes 2\u00b0 Sem. 80 24 78 45 49 134 163 46 619Aportes UACh otorgados a la FLM Resumen de talleres extracurriculares y beneciarios (as) por semestre a\u00f1o 2020. Modalidad on line Artista Daniel Guerrero Claudio Narea Juan Carlos Duque Jorge Le-Bert Fernando UbiergoFecha conversatorio 2020 25 de junio 09 de julio 10 de septiembre 15 de octubre 19 de noviembreResumen de Conversatorios Modalidad on line62Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020g\u00e9nero y diversidad, educaci\u00f3n y me - dio ambiente. En 2020, se desarrolla - ron de 25 proyectos en modalidad on line, 5 de ellos de la Sede Puerto Montt y 1 del Campus Patagonia. visi\u00f3n directa del proceso TNE (Tarjeta nacional estudiantil) con la JUNAEB para coordinar la inscripci\u00f3n y captura fotogr\u00e1ca de los estudiantes de pre y post- grado que la requieren. Adem\u00e1s, es responsable de mantener actualizado el registro de las mensua - lidades de todos los estudiantes resi - dentes de la red de hogares estudian - tiles. procurando derivarlos oportunamente para atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, orientaci\u00f3n jur\u00eddica y benecios sociales en caso de requerirlo. Proyectos de Iniciativas estudianti - les DAE - UACh Buscan desarrollar competencias so - ciales vinculadas a situaciones locales en la comunidad estudiantil, de modo de potenciar la integraci\u00f3n e interac - DEPARTAMENTO DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS Encargada de coordinar y planicar la ejecuci\u00f3n presupuestaria de los dis - tintos departamentos que conforman la DAE, supervisar los recursos nan - cieros y apoyar a las distintas \u00e1reas y necesidades. En el \u00e1rea administrativa y nanciera las funciones son el regis - tro, supervisi\u00f3n, control y pago de las UNIDAD DE ACOMPA\u00d1AMIENTO PARA CASOS DE ACOSO VIOLENCIA Y DISCRIMINACI\u00d3N ESTUDIANTIL (AVD) Esta unidad tiene como nalidad pro - mover una sana convivencia univer - sitaria, abordando de forma efectiva las situaciones de Acoso, Violencia y Discriminaci\u00f3n (AVD) que afectan a es - tudiantes, siendo entidad pionera en el tratamiento de este tipo de tem\u00e1ticas. Fue creada en 2016 con presencia en Valdivia, Osorno, Puerto Montt y Co - yhaique y es coordinada por la Secre - tar\u00eda Ejecutiva de la Unidad, cuyas fun - ciones principales son asesorar a las y los estudiantes respecto del proce - dimiento establecido en el Reglamen - to para acompa\u00f1ar y sancionar tales Proyectos Fondo de Desarrollo Estudiantil (FDI) Mineduc En 2020 se adjudican 2 proyectos (Sede Puerto Montt y Sede Valdivia) para el desarrollo de acciones estudiantiles con un alto impacto social y transferencia del conocimiento hacia las comunidades locales y regionales. ci\u00f3n entre estudiantes de diferentes carreras que persigan un n com\u00fan; y estimular la capacidad de liderazgo y emprendimiento que contribuya a su proceso formativo. Las \u00e1reas de inter - venci\u00f3n son: acci\u00f3n social, prevenci\u00f3n, distintas operaciones; y la cancelaci\u00f3n de benecios, becas y laborancias de unidades relacionadas. En el \u00e1rea - nanciera mantiene una supervisi\u00f3n de los estados presupuestarios y un per - manente monitoreo de \u00e9stos. Por otro lado, apoya la relaci\u00f3n administrativa de la Direcci\u00f3n con las organizaciones estudiantiles, como con la Federaci\u00f3n de Estudiantes de Valdivia. Por otra parte, tiene a cargo la super - conductas, el apoyo disponible en la Universidad y la normativa vigente en el pa\u00eds en esta materia. Los y las es - tudiantes son atendidos bajo reserva, \u00c1rea Responsabilidad Social Bienestar y Autocuidado Educaci\u00f3n Medio Ambiente G\u00e9nero y Diversidad TotalValdivia 5 5 5 2 2 19Puerto Montt 1 0 4 0 0 5Coyhaique 1 0 0 0 0 1Resumen de \u00e1reas de adjudicaci\u00f3n de Proyectos de Iniciativas estudiantiles 2020 Tipo de denuncias AVD EE 2020 Acoso psicol\u00f3gico 51% Acoso sexual 20% Violencia de g\u00e9nero 27% Violencia discriminatoria 2%62 63 Atenciones de especialidad por estudiantes a\u00f1o 2020 Consultas (incluye denuncias) Denuncias Admitidas L\u00ednea acci\u00f3n No admite, toma medidas No admite y sin medidas PendientesRedes externas con las que trabaja la Unidad \u00b7 Centro de Apoyo a V\u00edctimas Los R\u00edos \u00b7 Centro de Apoyo a V\u00edctimas Corporaci\u00f3n de Asistencia Judicial \u00b7 Unidad Regional de Atenci\u00f3n de V\u00edctimas y Testigos Fiscal\u00eda Regional Los R\u00edos \u00b7 Centro de la Mujer Valdivia \u00b7 Centro de Hombres SERNAMEG \u00b7 Unidad de Psiquiatr\u00eda Hospital Base Valdivia \u00b7 SENDA Los R\u00edos \u00b7 Centros de salud mental comunitario del Servicio de Salud ValdiviaTotal 448 162 86 50 7 16 1Clasicaci\u00f3n de consultas y denuncias 2020 Redes externas de colaboraci\u00f3n Las atenciones presenciales se mantu - vieron a trav\u00e9s de turnos \u00e9ticos enfoca - dos a atenciones de primera necesidad que no se pueden postergar (urgencias dentales, control de m\u00e9todos anticon - ceptivos, patolog\u00edas agudas, consultas de salud mental que est\u00e1n bajo control y necesitan seguimiento y nuevas con - sultas de ingreso). Estos turnos \u00e9ticos han ampliado paulatinamente sus ho - rarios y prestaciones asociadas seg\u00fan las posibilidades frente a la contingen - cia. Se implement\u00f3 adem\u00e1s Protocolo de Ingreso a CESU, con el objetivo de pesquisar y derivar oportunamente po - sibles casos de COVID19. CENTRO DE SALUD UNIVERSITARIO Tiene como objetivo la prevenci\u00f3n de la salud de las y los estudiantes durante su vida universitaria y promover h\u00e1bitos salu - dables para una buena calidad de vida, as\u00ed como desarrollar e implementar una estrategia integral de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n que aborde la salud estudiantil para el mejoramiento de su calidad de vida. En 2020, se atendi\u00f3 a 727 estudiantes de pregrado en actividades cl\u00ednicas. El motivo de consulta m\u00e1s frecuente fueron patolo - g\u00edas de salud mental (1323 estudiantes), seguido de medicina general (256 consultas) y enfermer\u00eda (123 estudiantes). El Centro de Salud mantuvo sus puertas abiertas durante movimiento social de octubre 2019 y durante la crisis sanitaria mundial de 2020, lo que signic\u00f3 tomar medidas extraordinarias para asegurar la atenci\u00f3n en salud de la comunidad estudiantil. Es as\u00ed como se desarroll\u00f3 la atenci\u00f3n por turnos \u00e9ticos presenciales, y se implement\u00f3 la consulta de salud re - mota a trav\u00e9s de video llamada, segui - miento telef\u00f3nico y correo electr\u00f3nico, lo que permiti\u00f3 mantener el flujo constante de atenciones hacia los estudiantes. Para ello fue necesario la informatiza - ci\u00f3n de las atenciones -lo que permite tener un perl de salud acabado de los estudiantes- y adaptar y ampliar las es - trategias de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud. Pese a la contingencia sanitaria, la demanda estudiantil por las presta - ciones de salud no ha disminuido. De marzo a agosto de 2020, se brindaron 1765 consultas siendo las de mayor demanda las de medicina general, con un 42 % de atenciones y un 25 % con - sultas de salud mental. Cabe destacar que, dentro de las consultas m\u00e9dicas de morbilidad, tambi\u00e9n existen consul - tas de salud mental lo que aumentar\u00eda el n\u00famero de casos de consulta en ese \u00e1mbito. Por otra parte, se realizaron 1876 con - sultas de atenci\u00f3n remota (email, con - sulta telef\u00f3nica y sesiones on line), equi - valentes al 78% del total de atenciones.Enfermer\u00eda 123 Kinesiolog\u00eda 43 Matrona 26 Medicina General 123 Odontolog\u00eda 39 Psicolog\u00eda 283 Psiquiatr\u00eda 40 Terapeuta Ocupacional 5064Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020estudiantes fomentando una adecuada calidad de vida y potenciando su bien - estar integral. Esta Mesa congrega distintas inicia - tivas que han surgido para realizar un acompa\u00f1amiento centrado en las y los estudiantes, de car\u00e1cter comunitario y con \u00e9nfasis en lo psicopedag\u00f3gico, psicosocial, socioafectivo emocional y psicol\u00f3gico. Complementariamente se ejecutan actividades extracurriculares, deportes y recreaci\u00f3n, as\u00ed como la rea - lizaci\u00f3n de proyectos y programas que promueven estilos de vida saludables. En materia acad\u00e9mica, se suman los programas complementarios de la Direcci\u00f3n de Estudios de Pregrado, cursos flexibles curricularmente y que tienen perspectivas interdisciplinares y transversales. Estos esfuerzos expresan el inter\u00e9s en las materias de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de salud mental, con enfo - ques integrales y de largo plazo. En colaboraci\u00f3n Alianza Chilena contra la Depresi\u00f3n y el N\u00facleo Milenio para mejorar la Salud Mental de Adolescen - tes y J\u00f3venes (Imhay), se desarrollaron las siguientes actividades: Encuestas de salud mental para es - tudiantes Programas complementarios de pre - grado (UPC) Formaci\u00f3n integral Programa de formaci\u00f3n por pares de estudiantes centinelas 2020 (30 perso - nas que se capacitaron para ser capa - ces de detectar posibles personas con depresi\u00f3n y/o tendencias suicidas) Foco 2020: Promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la Salud Analizando el contexto social y sanita - rio, durante 2019 y 2020 se ha traba - jado especialmente en potenciar las pr\u00e1cticas de autocuidado en salud de los y las estudiantes. Este plan se basa en 2 l\u00edneas estrat\u00e9gicas: Mejora de los procesos de gesti\u00f3n interna Implementaci\u00f3n programa de salud preventivo enfocado a salud mental, salud sexual y reproductiva y enferme - dades no trasmisibles. Para ello se trabaj\u00f3 en la incorporaci\u00f3n de nuevas prestaciones, adem\u00e1s de ampliar la cartera de servicio ya exis - tente. Espec\u00edcamente en salud men - tal, se implement\u00f3 una estrategia inte - gral de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n con la incorporaci\u00f3n de los hogares estudian - tiles y casos de AVD EE (Acoso, violen - cia y discriminaci\u00f3n entre estudiantes). El efecto concreto de esto \u00faltimo es la incorporaci\u00f3n de la Unidad de Evalua - ci\u00f3n Inicial de Intervenci\u00f3n en Crisis. El prop\u00f3sito es mejorar la efectividad en la atenci\u00f3n de los estudiantes que presentan estas situaciones permi - tiendo una evaluaci\u00f3n, atenci\u00f3n cl\u00ednica oportuna y derivaci\u00f3n de casos graves o resistentes a tratamiento. El objetivo es disminuir las brechas en la atenci\u00f3n mediante la priorizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n y derivaci\u00f3n temprana para disminuir tiempos de espera, permitiendo un manejo adecuado de estudiantes de manera oportuna tanto en la red interna como en la red externa de salud. Por otro lado, las consultas de espe -cialidad de Ginecolog\u00eda y Traumatolo - g\u00eda cambiaron de modalidad de aten - ci\u00f3n y han sido vistas como listas de resolutividad debido a la baja demanda estudiantil producto de la crisis sanita - ria. Dentro de esta situaci\u00f3n excepcio - nal, se trabaj\u00f3 en la implementaci\u00f3n de convenios colaborativos y complemen - tarios a n de fortalecer aquellas acti - vidades o prestaciones que necesitan diagn\u00f3stico o tratamiento integral, tan - to con la red interna como externa. Se incluye adem\u00e1s un componente pro - mocional y preventivo a trav\u00e9s de ta - lleres y charlas, adem\u00e1s de actividades de resolutividad como operativos oftal - mol\u00f3gicos, adem\u00e1s de la incorporaci\u00f3n de ex\u00e1menes m\u00e9dicos preventivos en las diferentes especialidades. El uso de las tecnolog\u00edas de la infor - maci\u00f3n ha sido la clave para la innova - ci\u00f3n y adaptaci\u00f3n, ya que ha permitido continuar las atenciones en salud. Se pretende mantener video consulta, implementar encuestas de satisfac - ci\u00f3n usuaria estudiantil, mensajer\u00eda de orientaci\u00f3n a la atenci\u00f3n, incorporaci\u00f3n de tel\u00e9fono de mensajer\u00eda para estu - diantes que requieran atenci\u00f3n priori - zada y coordinada con la red en salud mental, la incorporaci\u00f3n de c\u00e1psulas educativas, las cu\u00e1les pueden ser en - viadas de forma masivas o personali - zadas. Mesa de Salud Mental Estudiantil El 19 de agosto del 2014 se emite la Resoluci\u00f3n N\u00ba221 de Rector\u00eda que for - maliza una mesa permanente de traba - jo para la promoci\u00f3n de la salud mental estudiantil y cuya funci\u00f3n principal es implementar pol\u00edticas internas para la promoci\u00f3n de la salud mental de los 64 65 ci\u00f3n de una nueva imagen corporativa, asociada a un manual de estilo que agrupa las nuevas normas y criterios gr\u00e1cos que rigen la aplicaci\u00f3n de la marca DAE. Bolet\u00edn informativo El bolet\u00edn se env\u00eda a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico y agrupa las informaciones m\u00e1s importantes respecto a los asun - tos estudiantiles, tales como: conside - raciones importantes en relaci\u00f3n a los benecios, postulaciones a talleres, concursos y concursos extracurricula - res, material audiovisual de charlas in - formativas, comunicados ociales, etc. El env\u00edo tambi\u00e9n considera informa - ciones relativas a la Unidad de Apoyo al Aprendizaje de la Direcci\u00f3n de Pre - grado, campa\u00f1as institucionales como \"Cambiar es Avanzar\", \"Buen trato en Entornos Digitales\" y otras unidades que lo solicitaron previamente. COMUNICACIONES Esta \u00e1rea tiene el objetivo de visibilizar y posicionar su quehacer, misi\u00f3n, visi\u00f3n, labores y reforzar su v\u00ednculo con los p\u00fablicos internos (estudiantes y comu - nidad universitaria en general). Se ha trazado un plan de acci\u00f3n que involucra el fortalecimiento de la comu - nicaci\u00f3n con las y los colectivos estu - diantiles a trav\u00e9s de distintos medios, formatos y acciones, tales como la p\u00e1gina web dae.uach.cl e Instagram, la actualizaci\u00f3n de la marca corporativa, la elaboraci\u00f3n de bolet\u00edn informativo, la producci\u00f3n de material audiovisual, entre otras acciones. Por otro lado, se ha fortalecido el in - tercambio de informaciones para que las y los estudiantes puedan encon - trar en la DAE un apoyo a sus planes de trabajo en distintos niveles, centros de estudiantes, secretar\u00edas tem\u00e1ticas y federaci\u00f3n de estudiantes. Redes sociales Se cre\u00f3 la cuenta de Instagram (@ daeuach), que a 2020 cuenta con 5.721 seguidores, integrantes de la Comuni - dad Universitaria UACh, en su mayor\u00eda estudiantes de pregrado, convirti\u00e9n - dose en el principal canal de informa - ci\u00f3n hacia los p\u00fablicos internos, dado que admite la publicaci\u00f3n de gr\u00e1cas informativas, c\u00e1psulas audiovisuales, realizaci\u00f3n de encuestas y buz\u00f3n de mensajes que opera como box de con - sultas a disposici\u00f3n de la comunidad estudiantil. Esta \u00faltima herramienta, es la m\u00e1s utilizada, con un promedio de 60 consultas al d\u00eda durante los meses posteriores al inicio de la emergencia sanitaria (marzo, abril y mayo) y un pro - medio actual de 20. Administraci\u00f3n de p\u00e1gina web e imagen corporativa El 2020 se cre\u00f3 una nueva p\u00e1gina web y actualmente funciona como espacio virtual de consulta, con la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante del quehacer de la Direc - ci\u00f3n y sus respectivos departamentos. Adem\u00e1s, incorpora las comunicacio - nes emitidas a trav\u00e9s de redes sociales en la secci\u00f3n noticias. Adem\u00e1s, la web contiene documentos descargables (calendarios acad\u00e9mi - cos, protocolos de atenci\u00f3n, planes de fortalecimiento y bienestar, etc.), enlaces de inter\u00e9s, sincronizaci\u00f3n con redes sociales, contactos frecuentes, entre otras. Junto con la elaboraci\u00f3n del sitio web, se trabaj\u00f3 en la confec - Web DAE 2020 66Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Director: Ronnie Reyes A. La vinculaci\u00f3n con el medio ha formado parte del desa - rrollo de la UACh desde su fundaci\u00f3n en 1954 cuando se manifestaba la importan - cia de contar con educaci\u00f3n superior descentralizada, en di\u00e1logo y sinton\u00eda con las realidades regionales. El Departamento de Extensi\u00f3n creado en 1957, contribuy\u00f3 a fortalecer los v\u00ednculos con los actores extrauniversita - rios, atendiendo desde en - tonces, el desarrollo de ac - ciones con \u00e9nfasis en el campo de las artes y la ciencia. La actual Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio sucede a la Direcci\u00f3n de Extensi\u00f3n siendo la macrounidad que cuenta con lineamientos denidos en las Pol\u00edticas de Extensi\u00f3n y de Vinculaci\u00f3n con el Medio, formuladas el a\u00f1o 2009 (D.R. N\u00b0 016/2009; D.R. N\u00b0 015/2009) y el a\u00f1o 2014 (D.R. N\u00b0 135/2014). Actualmente, la pr\u00e1ctica de vinculaci\u00f3n universi - taria se basa en pol\u00edticas y mecanismos de vinculaci\u00f3n bidi - reccional con su entorno local, nacional e internacional, as\u00ed como con otras instituciones de educaci\u00f3n superior. Para ello identica, actualiza y promueve un contacto permanen - te con el medio externo signicativo, el cual se integra por actores del \u00e1mbito social, p\u00fablico y privado. Su prop\u00f3sito es contribuir al desarrollo integral, equitativo y sustentable de las personas, instituciones y territorios del pa\u00eds, a trav\u00e9s de dos roles fundamentales: interactuar de manera signicati - va, permanente y bidireccional con actores del \u00e1mbito so - cial, p\u00fablico y privado de su correspondiente entorno local, regional, nacional e internacional; y contribuir al sentido, en - riquecimiento y retroalimentaci\u00f3n de la calidad y pertinencia de las actividades de docencia e investigaci\u00f3n de la institu - ci\u00f3n, relacionadas a su respectivo \u00e1mbito tem\u00e1tico. El continuo crecimiento institucional ha permitido la creaci\u00f3n del Centro de Extensi\u00f3n Campus Los Canelos, emplazado en el ex Convento San Francisco, Monumento Hist\u00f3rico Na - cional, en cuyas dependencias se encuentran las unidades y programas que forman parte de esta Direcci\u00f3n y del \u00e1rea de vinculaci\u00f3n de la Facultad de Medicina, conformando junto a la Casona Luis Oyarz\u00fan, un \u00e1rea que fortalece y consolida la presencia universitaria en el casco hist\u00f3rico y centro de la ciudad. Forman parte de la Direcci\u00f3n, las unidades de Vinculaci\u00f3n con Egresados, Responsabilidad Social, Ediciones UACh, Coro UACh, Ballet Folkl\u00f3rico UACh, Museo de Arte Contem - por\u00e1neo, Cine Club UACh, PAR Explora UACh, Radio Uni - versidad Austral de Chile, Departamento de Arte y Cultura, Unidad de Estudios, Centro de Emprendizaje y Centro de Estudios Regionales.\u00d3RGANOS ASESORES El Consejo Asesor de Vinculaci\u00f3n con el Medio es un organismo de funcionamiento permanente creado en 2014 (Res. N\u00b0 229/2014) que est\u00e1 integrado por representantes de la Sede Puerto Montt, Campus Patagonia, Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica, Direcci\u00f3n de Estudios de Pregrado y Prorrector\u00eda. Su funci\u00f3n es ase - sorar a la Direcci\u00f3n en la evaluaci\u00f3n y toma de decisiones. El Consejo de Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Me - dio es la instancia de articulaci\u00f3n entre facultades y unida - des y tiene como objetivo asesorar a la Direcci\u00f3n y contribuir a la articulaci\u00f3n del quehacer de vinculaci\u00f3n con el medio de la UACh (D.R. N\u00ba 28/2007; Res. N\u00ba 565, 2017 ). La Mesa de la Cultura es un organismo creado en 2012 (Res. VRA N\u00ba 118) que agrupa a acad\u00e9micos, acad\u00e9micas, funcionarias y funcionarios a cargo de unidades universi - tarias de extensi\u00f3n art\u00edstico-cultural con el prop\u00f3sito de facilitar la coordinaci\u00f3n interna y apoyar a la Direcci\u00f3n en orientaciones generales, pol\u00edticas y estrategias. Actualmente incluye miembros de la Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica, Relaciones P\u00fablicas, Conservatorio de M\u00fasica, Orquesta de C\u00e1mara Valdivia, Cine Club, Coro UACh, Ballet Folkl\u00f3rico UACh, Mu - seo de Arte Contempor\u00e1neo, facultades de Filosof\u00eda y Hu - manidades y Arquitectura y Artes. La Comisi\u00f3n de Desarrollo Editorial fue creada en 2013 (Res. VRA N\u00ba 128) y est\u00e1 integrada por la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica, Direcci\u00f3n de Bibliotecas, Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio y la Fa - cultad de Filosof\u00eda y Humanidades con el objetivo de forma - lizar, fomentar y facilitar la producci\u00f3n editorial, generando condiciones para la difusi\u00f3n social del conocimiento. El Consejo Asesor Externo fue creado en 2019 como un mecanismo de vinculaci\u00f3n bidireccional con el entorno sig - nicativo. Tiene como objeto asesorar el desempe\u00f1o univer - sitario en el \u00e1mbito de vinculaci\u00f3n, fortaleciendo procesos de retroalimentaci\u00f3n y benecio mutuo. El Consejo es de car\u00e1cter consultivo, asesorando el dise\u00f1o y cumplimiento del plan anual de la Direcci\u00f3n en los diferentes \u00e1mbitos de vinculaci\u00f3n en que la Universidad se desempe\u00f1a: transfe - rencia y aplicaci\u00f3n de conocimientos, extensi\u00f3n cient\u00edca y art\u00edstico-cultural, emprendimiento e innovaci\u00f3n, y educaci\u00f3n continua. ACTIVIDADES RELEVANTES La situaci\u00f3n sanitaria repercuti\u00f3 tanto en el dise\u00f1o de pro - puestas como en su implementaci\u00f3n, creando y concre - tando a trav\u00e9s de nuevos medios y formatos, modalidades de vinculaci\u00f3n que buscaron mantener comunicaci\u00f3n y espacios de contribuci\u00f3n universitaria. Considerando pre - sencialidad solo en enero y febrero, se estima participaci\u00f3n de 136.000 personas en las actividades realizadas durante 2020. La extensi\u00f3n en arte, cultura y ciencia lleg\u00f3 a trav\u00e9s herra - mientas digitales, encontrando alternativas cada vez m\u00e1s Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio66 67 apropiadas, junto a la participaci\u00f3n de j\u00f3venes estudiantes que integran los elencos y junto a la coordinaci\u00f3n inter - na que estuvo orientada a crear con - diciones pertinentes para el desarrollo de una agenda de actividades. En el \u00e1mbito de actividades de trans - ferencia e intercambio de conoci - mientos, las iniciativas acad\u00e9micas realizadas en el marco del Programa Facultades formaron parte de la con - vocatoria bajo modalidad Ventanilla Abierta que, por \u00fanica vez, fue imple - mentada como una manera de propo - ner un mecanismo flexible acorde al contexto. La utilizaci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n remota permiti\u00f3 llegar a familias, organizaciones sociales y localidades apartadas de las regiones de Los R\u00edos, Los Lagos y Ays\u00e9n. Durante este a\u00f1o, la radio UACh man - tuvo una programaci\u00f3n permanente cumpliendo un rol fundamental en la comunicaci\u00f3n social del quehacer universitario, considerando las activi - dades de difusi\u00f3n y valoraci\u00f3n de la ciencia, transferencia e intercambio de conocimientos y extensi\u00f3n art\u00edstica y cultural, entre otros \u00e1mbitos. Las actividades de divulgaci\u00f3n y va - loraci\u00f3n de las ciencias fueron abor - dadas por el Proyecto Asociativo Re - gional Explora Los R\u00edos que desarrolla una signicativa interacci\u00f3n con p\u00fabli - cos de distintas edades y segmentos de toda la regi\u00f3n. La reconversi\u00f3n de la modalidad de sus actividades durante 2020 por la contingencia sanitaria, permiti\u00f3 alcanzar m\u00e1s y diversos p\u00fabli - cos en el territorio sur austral, junto al trabajo colaborativo con PAR Explora de Los Lagos y Ays\u00e9n, tambi\u00e9n ejecu - tados por la Universidad. Los fondos asignados y la promoci\u00f3n de la asocia - tividad con la red territorial interinstitu - cional, permitieron mantener la conti - nuidad de esta iniciativa, de acuerdo a los lineamientos establecidos por el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Co - nocimiento e Innovaci\u00f3n con el cual coordina su accionar. La gesti\u00f3n de nanciamientos externos mediante concurso de proyectos y es - tablecimiento de convenios permiti\u00f3 la ejecuci\u00f3n de un monto cercano a los $460.000.000. Destaca la continuidad de aquellas iniciativas que han conta - do con aporte del Fondo de Fortaleci - miento de la Educaci\u00f3n Superior (MI - NEDUC), ejecutadas por el Centro de Estudios Regionales (AUS 1795, 1895) orientadas a fortalecer la vinculaci\u00f3n territorial; la Unidad de Estudios y el Departamento de Arte y Cultura (AUS 1895) en el \u00e1mbito de audiencias y programaci\u00f3n del \u00e1rea arte y cultura. As\u00ed tambi\u00e9n, permitieron el avance en materias de inclusi\u00f3n y equidad, des - de Responsabilidad Social y UACh Inclusiva (AUS 1899). En esta misma unidad se articul\u00f3 la plena ejecuci\u00f3n del plan de desarrollo institucional en materia de sostenibilidad, con foco en interculturalidad y diversidad sexual (AUS 2099). Por otra parte, se dio ini - cio al proyecto de fortalecimiento de la estructura organizativa, oferta progra - m\u00e1tica, formaci\u00f3n de audiencias e in - terrelaci\u00f3n con el \u00e1rea de docencia en el \u00e1rea Arte y Cultura para las regiones de Los Lagos y Ays\u00e9n (AUS 2095). El Centro de Estudios Regionales con - tinu\u00f3 en 2020 desarrollando encuen - tros y debates en temas de inter\u00e9s p\u00fablico, gobierno regional, participa - ci\u00f3n y formaci\u00f3n ciudadana aportan - do tambi\u00e9n, en contenido y debate, al proceso constituyente. Asimismo, destaca la gesti\u00f3n y desarrollo de proyectos de articulaci\u00f3n de actores del \u00e1mbito socioproductivo desde las sedes universitarias de Ays\u00e9n, Puerto Montt y Valdivia. A partir de 2020 se incorpor\u00f3 el Centro de Emprendizaje, unidad que busca fortalecer las habilidades actitudinales de los estudiantes, entregando com - petencias para indagar oportunidades laborales en la l\u00ednea de los emprendi - mientos colaborativos, acompa\u00f1ando y aportando entrenamiento a los do - centes de pregrado en metodolog\u00edas formativas. Por otro lado, se busca atraer a los emprendedores de Los R\u00edos a programas formativos, forman - do redes con estudiantes y docentes por medio de metodolog\u00edas de Co - munidades de Aprendizaje. Esta uni - dad ejecuta el programa Observatorio Laboral Regional Los R\u00edos, que tiene como objetivo conformar un sistema de informaci\u00f3n orientada a producir conocimiento sobre las brechas del capital humano actuales y prospec - tivas regionales, para contribuir a la toma de decisiones de las personas, empresas y grupos interesados, as\u00ed como al dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de productividad y empleabi - lidad en Chile y en la regi\u00f3n, en parti - cular. El Departamento Art\u00edstico y Cultural llev\u00f3 a cabo un proceso de planica - ci\u00f3n que considera un programa de trabajo 2021-2023 orientado a favo - recer el crecimiento organizacional, fortalecer el trabajo colaborativo en red, diversicar p\u00fablicos y mantener agenda permanente en contenidos di - versos y de inter\u00e9s. Tambi\u00e9n desarroll\u00f3 el segundo concurso estudiantil \"Lluvia de Ideas\" que propone contribuir en la formaci\u00f3n integral de los estudiantes y el apego al modelo educativo UACh. Las 5 iniciativas ganadoras desarro - llaron proyectos interdisciplinarios con foco en arte y cultura, estrechando re - laciones con organizaciones de la co - munidad. Durante 2020 se realiz\u00f3 un proceso de consulta y estudios sobre audiencias de la programaci\u00f3n en arte y cultura universitaria, considerando tambi\u00e9n las audiencias virtuales. Por otro lado, tambi\u00e9n comenz\u00f3 el estudio sobre audiencias deseadas, con foco en j\u00f3venes, con la nalidad de contar con recomendaciones a considerar en la planicaci\u00f3n del \u00e1rea, ampliando y mejorando opciones que permitan mayor acercamiento y v\u00ednculo con la comunidad. Por otro lado, el BAFUACH bajo la di - recci\u00f3n de Lisette Schwerter, estuvo dedicada a la producci\u00f3n de videos danza, con la participaci\u00f3n de OCV y Coro. El elenco implement\u00f3 una mo - dalidad de trabajo a distancia apoyado de recursos digitales, logrando con - tar con 10 creaciones durante el a\u00f1o, compartidas en medios digitales para su apreciaci\u00f3n libre y permanente. Del mismo modo, el Coro UACh gest\u00f3 no - vedosas modalidades para el desarro - llo de la actividad coral de forma ininte - rrumpida durante todo el a\u00f1o. En el \u00e1mbito cinematogr\u00e1co, Cine Club continu\u00f3 funcionando hasta mar - zo en el Aula Magna debido a las obras del edicio de la Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades. Desde entonces, estu - vo dedicado a gestar estrategias alter - nativas debido al cierre de salas a nivel nacional. De este modo, la promoci\u00f3n fue realizada a partir de la articulaci\u00f3n en red con instancias para el trabajo en formato digital, constando un inte - resante espacio para promover y visi - bilizar el cine chileno, la implementa - ci\u00f3n de muestras en articulaci\u00f3n con distintas unidades UACh y la gesti\u00f3n de proyectos. Continuaron las obras del proyecto de restauraci\u00f3n y ampliaci\u00f3n del Museo de Arte Contempor\u00e1neo que se efec - t\u00faa con nanciamiento p\u00fablico (Go - bierno Regional Los R\u00edos, SUBDERE, Direcci\u00f3n de Arquitectura del Ministe - rio de Obras P\u00fablicas). Durante 2021 se espera contar nalizar este trabajo que constituir\u00e1 uno de los espacios culturales dedicados a las artes visua -68Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020les contempor\u00e1neas m\u00e1s relevante del pa\u00eds y del Cono Sur. Ya logrado el hito de aprobaci\u00f3n del proyecto de Vicerrector\u00eda de Vincula - ci\u00f3n con el Medio en el Consejo Aca - d\u00e9mico y recibiendo las observacio - nes en los Consejos de Facultad (en l\u00ednea con la Planicaci\u00f3n Estrat\u00e9gica 2016-2019), el proyecto continu\u00f3 su discusi\u00f3n con la presentaci\u00f3n ante el Directorio de la Universidad, de acuer - do a la L\u00ednea Estrat\u00e9gica de Acci\u00f3n consistente en la presentaci\u00f3n del proyecto en los cuerpos colegiados de la Universidad (Planicaci\u00f3n Estra - t\u00e9gica 2020-2023). Se recogieron las observaciones a la propuesta para ser incorporadas. El proyecto apunta a mejorar la actuaci\u00f3n universitaria en este \u00e1mbito, fortaleciendo estructura, procesos, instrumentos y modalidades de interacci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n con la comunidad y el territorio. La nueva macrounidad contempla los departa - mento de Vinculaci\u00f3n, Comunicaci\u00f3n Estrat\u00e9gica, Arte y Cultura, Educaci\u00f3n Continua y Museolog\u00eda y Patrimonio. Adem\u00e1s se incluyen Ediciones UACh, el Museo de Arte Contempor\u00e1neo y la Unidad de Estudios. En l\u00ednea con los compromisos de acre - ditaci\u00f3n institucionales, durante este a\u00f1o, se socializ\u00f3 en las distintas facul - tades de la universidad, la propuesta de Pol\u00edtica de Vinculaci\u00f3n con el Me - dio, recibiendo observaciones para ser incorporadas con miras a su presen - taci\u00f3n para aprobaci\u00f3n en el Consejo Acad\u00e9mico. En relaci\u00f3n al proceso de acreditaci\u00f3n institucional, se encuentra pr\u00e1ctica - mente concluido el informe de auto - evaluaci\u00f3n en el \u00e1rea de Vinculaci\u00f3n con el Medio, que da cuenta de la actividad en esta \u00e1rea de acuerdo a la Planicaci\u00f3n Estrat\u00e9gica 2016-2019 y 2020-2023, en l\u00ednea con los criterios y est\u00e1ndares de la Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n. En paralelo, se inici\u00f3 el proceso para la construcci\u00f3n de una propuesta de va - loraci\u00f3n de la actividad de vinculaci\u00f3n con el medio en los procesos de pro - moci\u00f3n de los acad\u00e9micos de la uni - versidad, con el n de que sea incluida en el reglamento de carrera acad\u00e9mi - ca. Para ello, se constituy\u00f3 un comit\u00e9 que elabor\u00f3 la propuesta presentada en primera instancia en el Consejo de Vinculaci\u00f3n con el Medio, recibiendo las observaciones de los miembros. Pese a las dicultades producto de la contingencia sanitaria fue posible al - canzar a m\u00e1s de 136.000 personas, gracias al trabajo que realizaron todas las unidades para modicar sus iniciati - vas adapt\u00e1ndose a distintos formatos y plataformas, logrando no solo llegar al p\u00fablico regional sino que tambi\u00e9n na - cional. En la misma l\u00ednea, se destaca el fortalecimiento del trabajo colaborativo entre los elencos para dise\u00f1ar y reali - zar actividades de ejecuci\u00f3n conjunta, acci\u00f3n que continuar\u00e1 en la perspecti - va de mantener una agenda din\u00e1mica y pertinente entre las distintas unidades que componen a esta direcci\u00f3n. 68 69 N\u00b0 521 3.437 227 6.875 3 10 5 88 1.507 20 6.070 176 55 10.251 778 61 70 378 6.898 2.898 65 179 1.977 1.075 386 44.010Unidad Ballet Folkl\u00f3rico UACh Cine Club Ediciones Universidad Austral Museo de Arte Contempor\u00e1neo Coro UACh Unidad de Responsabilidad Social Unidad de Vinculaci\u00f3n con Egresados TotalConciertos Conversatorio en l\u00ednea Foro o panel en l\u00ednea Montaje esc\u00e9nico en l\u00ednea Jornadas, Talleres y Seminarios Programaci\u00f3n anual Presentaciones libros Muestras y exposiciones Talleres, capacitaciones, charlas Conciertos de Inauguraci\u00f3n a\u00f1o acad\u00e9mico y Aniversario UACh Concierto con elencos OCV y Bafuach Concierto Educacional Concierto Virtual y Conversaci\u00f3n Estreno de videos y mediaci\u00f3n Video 1er Encuentro Internacional de Coros Universitarios. Programa de acompa\u00f1amiento Talleres, actividades formativas en inclusi\u00f3n Seminarios, charlas, actividades de sensibilizaci\u00f3n hacia la comunidad Cursos y talleres EventosUnidades: Principales destinatarios en actividades de extensi\u00f3n a\u00f1o 2020 Actividad y destinatarios P\u00fablico general no presencial P\u00fablico general no presencial P\u00fablico general no presencial P\u00fablico general no presencial Comunidad art\u00edstica - Creadores/as, artistas y cultores Escolares Docentes y profesionales de la educaci\u00f3n P\u00fablico general no presencial P\u00fablico general presencial P\u00fablico general presencial P\u00fablico general P\u00fablico general Estudiantes de Ense\u00f1anza Media P\u00fablico general no presencial P\u00fablico general no presencial Estudiante de ense\u00f1anza media Docentes y profesionales de la educaci\u00f3n P\u00fablico general no presencial P\u00fablico general no presencial P\u00fablico general no presencial Estudiantes Universitarios Estudiantes universitarios P\u00fablico general no presencial Egresados EgresadosUnidades y Programas UACh: Participantes y Actividades 2020 Se estima la participaci\u00f3n de 136.000 personas, destacando las audiencias no presenciales en la extensi\u00f3n cient\u00edca, ar - t\u00edstica y cultural desarrollada por las unidades y elencos de la Direcci\u00f3n en actividades desarrolladas para la mediaci\u00f3n, transferencia e intercambio de conocimientos.70Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Asimismo, son desarrollados talleres y capacitaciones en temas de inter\u00e9s que convocan la atenci\u00f3n de sectores de la comu - nidad, contando entre los asistentes a adultos mayores, l\u00edderes e integrantes de organizaciones sociales, funcionarios p\u00fablicos y privados, egresados UACh y la comunidad escolar. A trav\u00e9s del programa de facultades se desarrollan iniciativas replicables y con permanencia en los territorios, a cargo de acad\u00e9micos/as, investigadores/as y estudiantes de pregrado y posgrado de la universidad. Adultos mayores Docentes y estudiantes de ense\u00f1anza b\u00e1sica, media y preescolares P\u00fablico general presencial Ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes en condiciones de vulnerabilidad P\u00fablico general presencial P\u00fablico general no presencial Docentes y estudiantes de ense\u00f1anza b\u00e1sica, media y preescolares Otro P\u00fablico general no presencial P\u00fablico general Publico general no presencial Adultos mayores Comunidad educativa Funcionarios p\u00fablicos Otros Dirigentes sociales, sociedad civil P\u00fablico general no presencial Sector p\u00fablico privado y productivoProgramas: Principales destinatarios actividades formativas a\u00f1o 2020 Programa Departamento de Extensi\u00f3n en Arte y Cultura Programa PAR EXPLORA Los R\u00edos Programa Facultades Programa Centro de Estudios Regionales Programa Centro de Emprendizaje. TotalActividades, grupos y/o segmentos Talleres semestrales y escuelas de temporada Otras actividades presenciales Actividades online en red Actividades de divulgaci\u00f3n y valoraci\u00f3n Proyectos de vinculaci\u00f3n Curso de Formaci\u00f3n Ciudadana Escuelas de temporada, talleres Seminarios y otras actividades de extensi\u00f3nN\u00b0 39 140 77 17 443 4.443 778 73 84.006 20 145 1.148 335 28 97 360 124 312 92.585 70 71 * Datos de proyectos que alcanzaron a ejecutar el 2020 Participaci\u00f3n Comunidad Universitaria, Programas y Unidades UAChUnidad o programa Programa Facultades: proyectos de vinculaci\u00f3n ejecutados el 2020* Programa PAR EXPLORA Los R\u00edos Programa UACh Inclusiva Coro UACh BAFUACH Cine Club Museo de Arte Contempor\u00e1neo Editorial Universidad Austral Unidad de Vinculaci\u00f3n con Egresados Centro de Emprendizaje Centro de Estudios Regionales TotalEstamento Estudiantes Acad\u00e9micos/as Profesionales y administrativos. Acad\u00e9micos/as Profesionales y administrativos Estudiantes Profesionales y administrativos Profesionales y administrativos Estudiantes Profesionales y administrativos Acad\u00e9micos/as Profesionales y administrativos Acad\u00e9micos/as Profesionales y administrativos Estudiantes Profesionales y administrativos Acad\u00e9micos/as Estudiantes Acad\u00e9micos/as Profesionales y administrativos EstudiantesN\u00ba 215 28 6 32 2 25 1 2 22 4 1 2 1 3 23 1 1 2 1 4 4 180A trav\u00e9s de actividades presenciales y de plataformas virtuales disponibles o habilitadas para la comunicaci\u00f3n digital, las ac - tividades de vinculaci\u00f3n con el medio fueron ejecutadas por diferentes unidades y programas, con el apoyo de la comunidad acad\u00e9mica, funcionarios y estudiantes, constando la participaci\u00f3n de 180 integrantes de nuestra comunidad durante el a\u00f1o. Participaci\u00f3n de acad\u00e9micos, profesionales, administrativos y estudiantes de pregrado y postgrado UACh, a\u00f1o 2020 Estudiantes de Postgrado 44% Acad\u00e9micos-as 41% Profesionales y/o Administrativos-as 15%7272Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Nombre del Proyecto Seguridad alimentaria en tiempos de Covid-19: Centro Demostrativo de Tecnolog\u00edas de Autoconsumo familiar Emprendizaje social ANTICOVID para ayudar personas emprendedoras Mi sistema nervioso: Una mirada did\u00e1ctica e inclusiva de la funci\u00f3n neuronal y su entorno en la actualidad Filtra la pandemia: Estrategia multidisciplinaria dirigida a adultos mayores para la prevenci\u00f3n del covid - 19 Fomento de actitudes ambientales positivas en estudiantes del Sur de Chile en tiempos de pandemia Saber pedag\u00f3gico de educadores/as de p\u00e1rvulos: supuestos educativos para un contexto de postpandemia Comunidad virtual de aprendizaje interdisciplinar de m\u00fasica- matem\u00e1tica sonoras interactivas Dise\u00f1o de Fog\u00f3n Multimedia para la Aldea Intercultural Lawan. Conociendo y Protegiendo la Fauna Marina Amenazada Escuela de Buceo: Chungungos de la costa Mapeo colectivo de los conflictos territoriales presentes en la Regi\u00f3n de los R\u00edos Optimizaci\u00f3n de la producci\u00f3n de frutillas de peque\u00f1o(a)s productores(a)s en la regi\u00f3n de Los R\u00edos Desaf\u00edos de la academia en la formaci\u00f3n en turismo post de pandemia. La visi\u00f3n de las Escuelas de turismo, hoteler\u00eda y gastronom\u00eda de Chile. C\u00e1psulas Audiovisuales para promover la resiliencia basada en Mindfulness para funcionarios de la salud Salud al aire. Salutogenesis a trav\u00e9s de la radio comunitaria de Bonifacio Sonrisas en pandemia: iniciativa intercultural dirigida a estudiantes de la Escuela Rural Los Pellines Asesoramiento psicoeducativo en tiempos de pandemia Cambiando destinos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a partir de relatos de institucionalizados Conect\u00e1ndonos para mejorar vidas Programa de acompa\u00f1amiento activo adultos mayores Visibilizar = Transformar Apoyo psicooncol\u00f3gico a pacientes con c\u00e1ncer hematol\u00f3gico en tiempos de covid Manual de Sexualidad, G\u00e9nero y Diversidad Sexual para profesores y profesoras Ley de Interrupci\u00f3n voluntaria del Embarazo, IVE, en la Regi\u00f3n de los R\u00edos: a 3 a\u00f1os de su promulgaci\u00f3n Revalorizaci\u00f3n del saber ancestral: plantas medicinales y arpilleras Responsable Pablo Hern\u00e1ndez L. Ulises Alarc\u00f3n G. Carolina Martin B. Natalia Zapata T. Catalina Iturbe S. Mar\u00eda Moreno J. Tom\u00e1s Thayer Mariana Estrada V\u00edctor Cubillos Ignacio Garrido I. Carla Marchant Osvaldo Montenegro Mirko Vera Edwin Krogh Carmen Salas Q. Claudia Mautz M. B\u00e1rbara Toledo Daniela Z\u00fa\u00f1iga Sonia Garnica Andrea Guti\u00e9rrez Yohana Beltr\u00e1n Maria Jaramillo L. Miguel Flores C. Paola Burgos V. Claudia Cerda B. Sede/Campus/Facultad Campus Patagonia Sede Puerto Montt Facultad de Arquitectura y Arte Facultad de Ciencias Facultad de Ciencias Agrarias y Alimentarias Facultad de Ciencias Econ. y Administrativas Facultad de MedicinaPrograma Facultades: Proyectos de Vinculaci\u00f3n 2020 En el a\u00f1o 2020 se invit\u00f3 a la comunidad universitaria a proponer iniciativas de vinculaci\u00f3n a trav\u00e9s de una modalidad de ven - tanilla abierta, como alternativa pertinente al contexto derivado de la pandemia y las pol\u00edticas de bienestar implementadas. La convocatoria busc\u00f3 ofrecer un espacio para favorecer el acompa\u00f1amiento a la comunidad, siendo seleccionadas 25 iniciativas presentadas por integrantes de distintas facultades y campus de la universidad, por un monto total de $ 17.170.000. Las iniciativas propiciaron relaciones con la comunidad extrauniversitaria constando la participaci\u00f3n de actores locales, regio - nales y nacionales, en tem\u00e1ticas diversas en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, interculturalidad, desarrollo productivo, medioambiente, inclusi\u00f3n y salud. Entre los proyectos seleccionados se encuentran 12 iniciativas que abordan situaciones derivadas de la crisis sanitaria, dirigidas a segmentos espec\u00edcos como adultos mayores, pacientes, adultos mayores, estudiantes y personal del \u00e1rea de la salud, en las regiones de Ays\u00e9n, Los Lagos y Los R\u00edos. Las actividades que se alcanzaron a ejecutar durante el a\u00f1o convocaron a 2.084 participantes, destacando la orientaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n adulto mayor (55%) y comunidad educativa (15%), universitria (16%) y p\u00fablico general (14%).72 73 72 Gesti\u00f3n de Proyectos UACh con Financiamiento Externo En 2020 se ejecutaron iniciativas con nanciamiento externo por un monto superior a los $450.000.000 que contribuyen a for - talecer las acciones realizadas en \u00e1reas de extensi\u00f3n art\u00edstica y cultural, divulgaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de las ciencias, inclusi\u00f3n, desarrollo territorial e investigaci\u00f3n aplicada. Proyectos institucionales de nanciamiento externo, 2020. Concursables y Convenios Nombre del proyecto Programa de formaci\u00f3n de p\u00fablicos y difusi\u00f3n de cine chileno Cine Club UACh Proyecto Asociativo Regional Explora de CONICyT Lafkenmapu: voces de quienes estuvieron, en los cuerpos de quienes est\u00e1n Ciclos formativos de m\u00fasica latinoamericana en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos Desarrollo y fortalecimiento institucional de la Universidad Austral de Chile desde una perspectiva de inclusi\u00f3n y equidad. AUS 1899 Plan de desarrollo institucional en materia de sostenibilidad, que contribuya al cumplimiento de la agenda global y a los objetivos de desarrollo sostenible, con foco en interculturalidad y diversidad sexual. Convenio de transferencia entre Servicio Nacional de Discapacidad y Universidad Austral de Chile Nuevo t\u00edtulo: Desaf\u00edos para la conservaci\u00f3n de la fauna chilena Centro de Estudios Regionales UACh (a\u00f1o 1, 2018). AUS 1795. Programas Integrados de Vinculaci\u00f3n Territorial para la regi\u00f3n de Los R\u00edos. Gobiernos locales y desarrollo art\u00edstico- cultural. AUS 1895 (a\u00f1o 2). Convenio de Colaboraci\u00f3n y Transferencia de Recursos entre servicio Nacional del Patrimonio cultural y Universidad Austral de Chile Res. 2319 (a\u00f1o 1) TotalUnidad Responsable Cine Club Programa PAR-Explora UACh Los R\u00edos BAFUACh UACh Inclusiva Ediciones UACh Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio Fondo Fondo Audiovisual. MINCAP EXPLORA, Ministerio de Ciencia. Fondos Cultura. MINCAP. Fondos Cultura. MINCAP. Fondo Educaci\u00f3n Superior Regional. Ministerio de Educaci\u00f3n Fondo Educaci\u00f3n Superior Regional. Ministerio de Educaci\u00f3n SENADIS Fondos Cultura. MINCAP. Fondo Educaci\u00f3n Superior Regional. Ministerio de Educaci\u00f3n Fondo Educaci\u00f3n Superior Regional. Ministerio de Educaci\u00f3n Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio Monto 50.000.000 CLUB UACh Directora: Andrea Osorio Desde su creaci\u00f3n en 1963, el Cine Club ha buscado contribuir al desa - rrollo cultural consolid\u00e1ndose como un espacio fundamental para la formaci\u00f3n de audiencias, mediante la difusi\u00f3n de las artes cinematogr\u00e1cas en la regi\u00f3n de Los R\u00edos y de contenidos que fo - menten los h\u00e1bitos de consumo cultu - ral de la poblaci\u00f3n.Durante 2020 el Cine Club se adjudic\u00f3 recursos del Programa de Formaci\u00f3n de P\u00fablicos del Fondo de Fomento Au - diovisual del Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio por un monto de $50.000.000, para ejecutar duran - te 2020 y 2021 el proyecto \"Programa de formaci\u00f3n de p\u00fablicos y difusi\u00f3n de cine chileno Cine Club UACh\", cuyo ob - jetivo es fortalecer su labor en la pro - moci\u00f3n del cine y en la formaci\u00f3n de p\u00fablicos en la regi\u00f3n.En cuanto a su cartelera, entre los me - ses de enero y marzo se program\u00f3 el \"Ciclo de cine infantil verano 2020\", al que asistieron 1.133 ni\u00f1os y ni\u00f1as junto a sus familias. Adem\u00e1s, destacan las exhibiciones y estrenos de pel\u00edculas chilenas de producci\u00f3n reciente, como \"Zurita, ver\u00e1s sumando en total 374 es - pectadores.74Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020A partir del 15 de marzo se suspenden todas las actividades presenciales, co - menzando a utilizar las \"recomenda - ciones\" de contenidos de plataformas como Ondamedia.cl y el Archivo Online de la Cineteca Nacional, programando muestras tem\u00e1ticas, ciclos u otros. Esta alternativa se transform\u00f3 en una opor - tunidad para promover, difundir y darle mayor visibilidad al cine chileno. Se destaca la difusi\u00f3n del documental de Patricio Guzm\u00e1n \"Nostalgia de la luz\" perteneciente a Ondamedia.cl, y de la \"Muestra de cine animado\", \"Mues - tra Grandes Chilenas\", \"Valpara\u00edso, mi amor\", \"El Chacal de Nahueltoro\" y la \"Colecci\u00f3n restaurada Yankovic - Di Lauro\", obras pertenecientes al Archivo Online de la Cineteca Nacional de Chile. Con la nalidad de fortalecer el trabajo asociativo con distintas unidades de la UACh, se organizaron las muestras \"La hora de la naturaleza\" -en el marco de la celebraci\u00f3n del Mes del Medio Ambien - te UACh 2020-, \"Mes del G\u00e9nero y la Diversidad UACh\" y \"Semana de la Mo - vilidad Sustentable\". Esta \u00faltima cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de la Cineteca de la Universidad de Chile para la difusi\u00f3n del documental \"Autopista a la desgra - cia\". Tambi\u00e9n se apoy\u00f3 la difusi\u00f3n de la muestra \"MAC en tr\u00e1nsito virtual\", espec\u00edcamente del cortometraje \"La casa de la mirada\" de Manuel Basoal - to, adem\u00e1s de colaborar con el \"Ciclo Videodanza BAFUACh\", a trav\u00e9s del dise\u00f1o de gr\u00e1cas y promoci\u00f3n de las piezas audiovisuales \"Desde mi jard\u00edn\", \"La cueca que pudo ser\" y \"Conversa - ciones con Ligia\". En relaci\u00f3n con la cartelera 2020 se ex - hibi\u00f3 el cortometraje \"Nueve cinco\" del realizador valdiviano Tom\u00e1s Arcos en el marco de la conmemoraci\u00f3n de los 60 a\u00f1os del terremoto de Valdivia. Junto con ello, el Cine Club fue parte de las sedes que promocionaron el \"22\u00b0 Fes - tival de Cine Europeo\" y la \"14\u00b0 Muestra de Cine + Video Ind\u00edgena\". Adem\u00e1s, el equipo del Cine Club parti - cip\u00f3 en las capacitaciones organizadas por la Red de Salas de Cine de Chile: Inclusi\u00f3n y accesibilidad universal en cultura con enfoque de derechos hu - manos y Modelos de gesti\u00f3n de ne - gocios para salas de cine, adem\u00e1s del Programa de formaci\u00f3n en mediaci\u00f3n cultural y desarrollo de p\u00fablicos para el cine, impartido por acad\u00e9micos del Instituto de la Comunicaci\u00f3n e Imagen de la Universidad de Chile, pertenecien - tes al N\u00facleo de Pol\u00edticas Culturales del ICEI y a la Red Cero en Conducta.RADIO UACH 90.1 Director: Miguel Angel Millar S. La Radio UACh inici\u00f3 sus transmisiones en 1959 por un grupo de estudiantes y profesores de la Escuela Industrial de la Universidad T\u00e9cnica del Estado Sede Valdivia. La se\u00f1al fue conocida a contar de 1981 como Radio IPV y en 1988 pas\u00f3 a llamarse Radio Universidad Austral de Chile. El desarrollo de este modelo de radio regional, educativa y p\u00fablica se despliega como un modelo alternativo y cr\u00edtico a los medios de comunicaci\u00f3n comercial, concentrando sus esfuerzos en promover liderazgos de opini\u00f3n lo - cal, di\u00e1logo permanente de los actores universitarios con el territorio y la cons - tante presencia de la ciencia, la cultura y las artes en el ecosistema de medios regional. El reciente per\u00edodo anual se caracteri - z\u00f3 por el desarrollo audiovisual y mul - timedia de la producci\u00f3n realizada en sus estudios, fortaleciendo las capaci - dades para la transmisi\u00f3n permanente desde las instalaciones de Radio UACh, constituyendo un espacio clave de ar - ticulaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n universitaria en el contexto sanitario, especialmente, en el \u00e1mbito de la extensi\u00f3n de la ciencia, arte y cultura. CORO UNIVERSIDAD AUSTRAL DE CHILE Directora: Hingrid Kujawinski El Coro Universitario es parte de la oferta curricular de pregrado desde 2019. Desde entonces, las asignaturas de Coro UACh y Taller de Canto Coral forman parte de la formaci\u00f3n de los estudiantes del Conservatorio de M\u00fasi - ca, es optativo para algunas carreras y facultativo para alumnos y alumnas de todos los dem\u00e1s programas de forma - ci\u00f3n de la Universidad, constituyendo un espacio para que los y las estudian - tes complementen su formaci\u00f3n con el cultivo de una disciplina art\u00edstica. A partir de marzo del 2020, tanto las actividades formativas como art\u00edsticas se realizaron utilizando plataformas y herramientas digitales. Los ensayos se realizaron de manera sincr\u00f3nica v\u00eda Zoom y tambi\u00e9n v\u00eda grabaciones envia - das por parte de los coralistas. Cada video estrenado durante el a\u00f1o fue rea - lizado por estudiantes en sus casas, usando sus tel\u00e9fonos celulares. Las ediciones y montaje posteriores, estu - vieron a cargo de la directora coral y del estudiante Maximiliano Larra\u00edn. Se realizaron 18 presentaciones virtua - les durante 2020, considerando estre - nos de videos, participaci\u00f3n en actos institucionales, participaci\u00f3n como invi - tado en conciertos y colaboraci\u00f3n con otros elencos, adem\u00e1s de un concierto educacional. As\u00ed tambi\u00e9n, junto a la directora de ACORIS (Asociaci\u00f3n Coral Los R\u00edos) se gestion\u00f3 el encargo de texto y m\u00fasica para el primer Himno de la asociaci\u00f3n, que fue grabado tambi\u00e9n de forma vir - tual para ser estrenado en enero de 2021. Durante el a\u00f1o, 24 estudiantes y 6 personas de la comunidad partici - paron en las grabaciones de los videos del Coro UACh. BALLET FOLKL\u00d3RICO UACh Directora: Lisette Schwerter El BAFUACh es una agrupaci\u00f3n art\u00eds - tica universitaria que aborda las mani - festaciones danzadas y musicales de diversas culturas tradicionales y po - pulares presentes en territorio chileno, para su escenicaci\u00f3n y difusi\u00f3n tanto a nivel regional, nacional e internacional. Fundado en 1979, ha realizado innu - merables giras art\u00edsticas y actividades de mediaci\u00f3n, dando a conocer parte del acervo cultural chileno y de pueblos originarios a trav\u00e9s de la interpretaci\u00f3n art\u00edstica de los y las estudiantes. Durante 2020, BAFUACh fue integra - do por 25 personas en su mayor\u00eda estudiantes UACh, colaborando en la formaci\u00f3n integral de las y los estudian - tes, a trav\u00e9s del estudio y creaci\u00f3n de obra basadas en la cultura tradicional. Mantuvo ensayos regulares y talleres con diferentes docentes de las artes esc\u00e9nicas y musicales, trabajando prin - cipalmente en la composici\u00f3n de piezas originales para formatos digitales. Junto con ello, se activaron y crearon redes de colaboraci\u00f3n a nivel regional, na - cional e internacional, intercambiando experiencias art\u00edsticas, formativas y de investigaci\u00f3n. De ese modo, circulan en medios digi - tales las creaciones de 2020: Chama - m\u00e9 El Mamboret\u00e1 (arr.), Ranchera pa - tag\u00f3nica (arr.), La cueca que pudo ser (original), Desde mi jard\u00edn (arr.), Maz\u00far - quica Mod\u00e9rnica (arr.), La Jardinera(arr.), 40 a\u00f1os BAFUACh (documental), Rin del zorro chilote (arr.), Conversaciones con Ligia (original), La pericona se ha muerto (arr.).74 75 Producci\u00f3n de publicaciones Ediciones UACh, a\u00f1o 2020 T\u00edtulo La tiran\u00eda del paper El s\u00f3tano del perro vagabundo El nuevo orden regional Desaf\u00edos para la conservaci\u00f3n de la fauna chilena Ojo cr\u00edtico El hijo del presidente Defensa de la Tierra La muerte de los l\u00f3sofos en manos de los escritoresAutor/a (es) Jos\u00e9 Santos Jorge Bustamante (trad.) V. Fuentes, E. Montecinos y P. G\u00fcell (eds.) Fernando Mujica y Agust\u00edn Iriarte Constantino B\u00e9rtolo Leonardo Sanhueza Luis Oyarz\u00fan Luis Chitarroni (selecci\u00f3n y pr\u00f3logo)Colecci\u00f3n Biblioteca Jorge Millas Biblioteca Luis Oyarz\u00fan Ciencias Sociales, Artes y Humanidades Ciencias Silvoagropecuarias Biblioteca Luis Oyarz\u00fan Biblioteca Luis Oyarz\u00fan Patrimonio Institucional Biblioteca Luis Oyarz\u00fanEDICIONES UNIVERSIDAD AUSTRAL DE CHILE Director: Yanko Gonz\u00e1lez Cangas Unidad que responde al inter\u00e9s ins - titucional de gestionar la producci\u00f3n editorial de la casa de estudios velando por la excelencia de sus productos y sistematizando procesos que permi - tan motivar, facilitar y profesionalizar su producci\u00f3n, propiciando una correcta difusi\u00f3n social del conocimiento acor - de al nivel de una de las principales instituciones de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds. Su objetivo general es formalizar, fomentar y facilitar la producci\u00f3n edito - rial para permitir una eciente difusi\u00f3n social del conocimiento. Al a\u00f1o 2020 el cat\u00e1logo de la editorial cuenta con 43 publicaciones vincula -das a diversas \u00e1reas del conocimiento, el rescate del patrimonio intelectual de la Corporaci\u00f3n y la proyecci\u00f3n institu - cional a trav\u00e9s de l\u00edneas editoriales que ponen en valor el pensamiento cr\u00edtico, la literatura y la divulgaci\u00f3n social de la ciencia. Las obras publicadas cuentan con la aprobaci\u00f3n de su Consejo Edi - torial y han sido sometidas a estrictos procesos de evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n. Este Consejo est\u00e1 integrado por el Director de la Editorial, la Directora de Vinculaci\u00f3n con el Medio, el Director del Sistema de Bibliotecas y el Vicerrector de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica. Asimismo, por Coordinadores de las \u00c1reas de Ciencias de la Salud; Ciencias de la Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00edas; Ciencias Silvoagropecuarias; Ciencias Sociales; Humanidades y Artes, y Cien - cias Exactas y Naturales.En 2020, cabe destacar un aumento superior a un 40 % en libros publica - dos, impacto, cobertura en medios y recepci\u00f3n cr\u00edtica, el desarrollo de nue - vas colecciones y fortalecimiento de las existentes: Caballo de Proa, Jorge Mi - llas y Hugo Campos, la postulaci\u00f3n de proyectos para la publicaci\u00f3n de cuatro t\u00edtulos en el Fondo del Libro y la Lectu - ra, la gesti\u00f3n de derechos, convenios de edici\u00f3n y el dise\u00f1o de nuevas Bases de Recepci\u00f3n de Manuscritos, entre otros. Asimismo, se destaca que Edi - ciones UACh result\u00f3 escogida como \"Proyecto Seleccionado\" para el Pabe - ll\u00f3n de Lectura, el libro y Editorial del Encuentro de las Econom\u00edas Creativas de Chile (noviembre de 2020). UNIDAD DE RESPONSABILIDAD SOCIAL Coordinadora: Zita Mu\u00f1oz S. El a\u00f1o 2001 surge el proyecto Univer - sidad Construye Pa\u00eds (UCP), con el objetivo de expandir el concepto y la pr\u00e1ctica de la Responsabilidad Social Universitaria como una manera de in - terpelar la \u00e9tica de estas instituciones educativas, con respecto a su vincu - laci\u00f3n con la sociedad, m\u00e1s all\u00e1 de la lantrop\u00eda. De esta manera, el proyec - to reconoce y promueve las misiones y funciones de la educaci\u00f3n superior planteadas por la UNESCO en 1998. En UCP, participaron trece universida - des de cinco regiones del pa\u00eds, inclu - yendo la UACh. El 2007 se formaliz\u00f3 el proyecto transform\u00e1ndose en la Red Universidad Construye Pa\u00eds. Esta unidad orienta su trabajo en la di - fusi\u00f3n de los principios y valores que se enmarcan en la Red UCP, vinculan - do los saberes que forman parte del quehacer universitario con los de la sociedad de la que forma parte. Des - de 2015 genera el Reporte de Soste - nibilidad, donde se informa a la comu - nidad sobre la gesti\u00f3n institucional, realizando una evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la sostenibilidad en aspectos so - ciales, ambientales y nancieros. Bajo la coordinaci\u00f3n de la Unidad de Responsabilidad Social se encuentran los programas de Hipoterapia y UACh Inclusiva, enfocados en trabajar la sostenibilidad social, espec\u00edcamente con personas que se encuentran en situaci\u00f3n de discapacidad. El programa de Hipoterapia fue crea - do en 1999 integr\u00e1ndose en 2014 a esta Unidad, enfoc\u00e1ndose en tera - pia ecuestre, dirigido a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en situaci\u00f3n de dis - capacidad, estudiantes de escuelas especiales de la comuna de Valdivia y alrededores. Adem\u00e1s, contribuye activamente en la educaci\u00f3n integral de los profesionales en formaci\u00f3n de la UACh, siendo ellos los que ponen en pr\u00e1ctica sus conocimientos para mejorar la calidad de vida de personas que lo requieran. Desde sus inicios hasta octubre de 2019, el programa ha realizado sesiones a m\u00e1s de 400 per -76Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020UNIDAD DE RESPONSABILIDAD SOCIAL Coordinadora: Zita Mu\u00f1oz S. El a\u00f1o 2001 surge el proyecto Univer - sidad Construye Pa\u00eds (UCP), con el objetivo de expandir el concepto y la pr\u00e1ctica de la Responsabilidad Social Universitaria como una manera de in - terpelar la \u00e9tica de estas instituciones educativas, con respecto a su vincu - laci\u00f3n con la sociedad, m\u00e1s all\u00e1 de la lantrop\u00eda. De esta manera, el proyec - to reconoce y promueve las misiones y funciones de la educaci\u00f3n superior planteadas por la UNESCO en 1998. En UCP, participaron trece universida - des de cinco regiones del pa\u00eds, inclu - yendo la UACh. El 2007 se formaliz\u00f3 el proyecto transform\u00e1ndose en la Red Universidad Construye Pa\u00eds. Esta unidad orienta su trabajo en la di - fusi\u00f3n de los principios y valores que se enmarcan en la Red UCP, vinculan - do los saberes que forman parte del quehacer universitario con los de la sociedad de la que forma parte. Des - de 2015 genera el Reporte de Soste - nibilidad, donde se informa a la comu - nidad sobre la gesti\u00f3n institucional, realizando una evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la sostenibilidad en aspectos so - ciales, ambientales y nancieros.sonas en situaci\u00f3n de discapacidad. Durante el 2020, de forma excepcio - nal, no se realizaron terapias producto de la emergencia sanitaria. El Programa UACh Inclusiva se inicia 2014 y se formaliza el 2017, entrega - do servicios de apoyo a estudiantes de pregrado y postgrado que se en - cuentren en alguno de los siguientes contextos: Estudiantes con discapaci - dad/diversidad funcional visual, f\u00edsica, auditiva y/o cognitiva; estudiantes de pregrado y postgrado que pertenecen a la comunidad sorda; y estudiantes Bajo la coordinaci\u00f3n de la Unidad de Responsabilidad Social se encuentran los programas de Hipoterapia y UACh Inclusiva, enfocados en trabajar la sostenibilidad social, espec\u00edcamente con personas que se encuentran en situaci\u00f3n de discapacidad. El programa de Hipoterapia fue crea - do en 1999 integr\u00e1ndose en 2014 a esta Unidad, enfoc\u00e1ndose en tera - pia ecuestre, dirigido a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en situaci\u00f3n de dis - capacidad, estudiantes de escuelas especiales de la comuna de Valdivia y alrededores. Adem\u00e1s, contribuye activamente en la educaci\u00f3n integral de los profesionales en formaci\u00f3n de la UACh, siendo ellos los que ponen en pr\u00e1ctica sus conocimientos para mejorar la calidad de vida de personas que lo requieran. Desde sus inicios hasta octubre de 2019, el programa ha realizado sesiones a m\u00e1s de 400 per - sonas en situaci\u00f3n de discapacidad. Durante el 2020, de forma excepcio - nal, no se realizaron terapias producto de la emergencia sanitaria. El Programa UACh Inclusiva se inicia 2014 y se formaliza el 2017, entrega - do servicios de apoyo a estudiantes de pregrado y postgrado que se en - cuentren en alguno de los siguientes contextos: Estudiantes con discapaci - dad/diversidad funcional visual, f\u00edsica, de pregrado y postgrado de la condi - ci\u00f3n del espectro autista. Este progra - ma realiza actividades de extensi\u00f3n y formativas, tales como tutor\u00edas acad\u00e9 - micas individuales, apoyo socioafec - tivo, programa PEERS para adultos j\u00f3venes autistas. El 2020, 65 nuevos estudiantes de carreras de pregra - do fueron incorporados al trabajo de acompa\u00f1amiento. Con respecto a iniciativas adjudicadas por medio de proyectos concursables, se ejecutaron los proyectos \"Financia - miento de Tecnolog\u00edas para la inclu - auditiva y/o cognitiva; estudiantes de pregrado y postgrado que pertenecen a la comunidad sorda; y estudiantes de pregrado y postgrado de la condi - ci\u00f3n del espectro autista. Este progra - ma realiza actividades de extensi\u00f3n y formativas, tales como tutor\u00edas acad\u00e9 - micas individuales, apoyo socioafec - tivo, programa PEERS para adultos j\u00f3venes autistas. El 2020, 65 nuevos estudiantes de carreras de pregra - do fueron incorporados al trabajo de acompa\u00f1amiento. Con respecto a iniciativas adjudicadas por medio de proyectos concursables, se ejecutaron los proyectos \"Financia - miento de Tecnolog\u00edas para la inclu - si\u00f3n social de Personas en Situaci\u00f3n de discapacidad, Regi\u00f3n de Los R\u00edos\" del Servicio Nacional de la Discapaci - dad, y los proyectos AUS 1899 \"Desa - rrollo y fortalecimiento institucional de la Universidad Austral de Chile desde una perspectiva de inclusi\u00f3n y equi - dad\" y \" AUS 2099 \"Plan de desarrollo institucional en materia de sostenibili - dad, que contribuya al cumplimiento de la agenda global y a los objetivos de desarrollo sostenible, con foco en interculuralidad y diversidad sexual\", con Fondos del Fortalecimiento de Educaci\u00f3n Superior, MINEDUC. si\u00f3n social de Personas en Situaci\u00f3n de discapacidad, Regi\u00f3n de Los R\u00edos\" del Servicio Nacional de la Discapaci - dad, y los proyectos AUS 1899 \"Desa - rrollo y fortalecimiento institucional de la Universidad Austral de Chile desde una perspectiva de inclusi\u00f3n y equi - dad\" y \" AUS 2099 \"Plan de desarrollo institucional en materia de sostenibili - dad, que contribuya al cumplimiento de la agenda global y a los objetivos de desarrollo sostenible, con foco en interculuralidad y diversidad sexual\", con Fondos del Fortalecimiento de Educaci\u00f3n Superior, MINEDUC. 76 77 PROGRAMA PAR EXPLORA UACh LOS R\u00cdOS Director: Camila Tejo H. Creados por la Comisi\u00f3n Nacional de Investigaci\u00f3n Cient\u00edca y Tecnol\u00f3gica (CONICYT) en 1995, actualmente es parte de la Divisi\u00f3n Ciencia y Sociedad del Ministerio de Ciencias, Tecnolog\u00eda, Conocimiento e Innovaci\u00f3n. Su misi\u00f3n es fomentar el conocimiento y la va - loraci\u00f3n de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de for - talecer el pensamiento cr\u00edtico, creativo y reflexivo en las personas y aportar, de este modo, al desarrollo de nuestro pa\u00eds. Para cumplir esta misi\u00f3n, Explo - ra ha denido tres p\u00fablicos objetivo principales a los cuales dirige sus ac - ciones: p\u00fablico general, comunidades escolares y cient\u00edcos/as, investigado - res/as y divulgadores/as. En Los R\u00edos se desarrolla desde 2013 el Proyecto Asociativo Regional, PAR Explora Los R\u00edos, a cargo de la UACh bajo la coordinaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio. Este programa organiza e implementa de forma permanente un conjunto de ini -ciativas, eventos y concursos, los que lleva a cabo en forma directa o a tra - v\u00e9s de aliados estrat\u00e9gicos, donde el PAR Los R\u00edos contribuye a la misi\u00f3n y objetivos del programa, aport\u00e1ndole identidad regional y fortaleciendo para ello redes p\u00fablicas y/o privadas regio - nales. Durante 2019 participaron m\u00e1s de 50.000 personas en las actividades de valoraci\u00f3n y divulgaci\u00f3n. Se trabaj\u00f3 en 186 establecimientos educacionales y 161 cient\u00edcos participaron activamen - te del programa.MUSEO DE ARTE CONTEMPOR\u00c1NEO (MAC) Director: Hern\u00e1n Miranda C. Moment\u00e1neamente cerrado por el pro - ceso de restauraci\u00f3n y ampliaci\u00f3n, el MAC ha sido desde su fundaci\u00f3n en 1994 en las ex ruinas de la Cervecer\u00eda Anwandter, un espacio donde artistas emergentes, consagrados y curadores han expuesto sus propuestas art\u00edsticas de m\u00faltiples disciplinas y lenguajes. El 2020 presentaba una programaci\u00f3n que inclu\u00eda exposiciones locales y na - cionales que tuvo que ser modicado por la pandemia, logrando agendarse solo dos de las actividades en forma presencial: \"Selecci\u00f3n de la colecci\u00f3n de obras del MAC Valdivia\" y el lanza - miento del libro \"Pigmentaciones f\u00fangi -cas en la madera\", evento desarrollado en conjunto con la Facultad de Cien - cias Forestales y Recursos Naturales UACh. Como acciones paralelas durante cie - rre del museo, el MAC Valdivia elabor\u00f3 un programa virtual denominado \"MAC en tr\u00e1nsito virtual\" que incluy\u00f3 mues - tras en l\u00ednea exhibidas en la p\u00e1gina del museo www.macvaldivia.cl y que en su mayor\u00eda estuvieron compuestas por destacados artistas locales y naciona - les, adem\u00e1s de un colectivo de artistas italianos. Destacan aqu\u00ed los nombres de: Camila Mancilla, Patrick Hamilton, Bernardo Oyarz\u00fan, Gabriela Guzm\u00e1n, Francisco Smythe, Abel Lagos, Jorge Brantmayer, C\u00e9sar Scotti, Paulina Hu - meres, Mauricio Peralta, entre otros.De igual forma, el \u00c1rea Educativa del museo mantuvo su compromiso con la educaci\u00f3n art\u00edstica a trav\u00e9s de un pro - grama de talleres gratuitos realizados en un inicio de forma presencial junto a Cecrea Los R\u00edos y luego de forma virtual con el apoyo de un grupo de artistas emergentes, quienes llevaron a cabo talleres enfocados en las t\u00e9c - nicas de acuarela, collage, arte terapia, c\u00f3mic y arte textil, de forma voluntaria. El MAC Valdivia UACh realiz\u00f3 un total de 18 exposiciones anuales, 7 talleres para ni\u00f1os y ni\u00f1as, 2 eventos entre ellos la presentaci\u00f3n de un libro y la in - auguraci\u00f3n de una exposici\u00f3n en l\u00ednea, actividades que convocaron un total de 6.391 personas. CENTRO DE ESTUDIOS REGIONALES Y DE DESARROLLO TERRITORIAL Director: Egon Montecinos M. Creado en 2018, el CER se concibe como un centro de investigaci\u00f3n inter - disciplinario que tiene como objetivo la vinculaci\u00f3n y contribuci\u00f3n desde el \u00e1mbito acad\u00e9mico, a la superaci\u00f3n de las brechas de desequilibrio territorial a nivel nacional y tambi\u00e9n regional. A tra - v\u00e9s de diversas instancias y herramien - tas, y en asociaci\u00f3n con instituciones y organizaciones locales, regionales, na - cionales e internacionales, el CER bus - ca posicionarse como referente en la generaci\u00f3n de conocimiento sobre ma - terias referidas a estudios del desarrollo y estudios regionales y territoriales. Para llevar a cabo sus actividades, el Centro de Estudios Regionales a desa - rrollado las siguientes \u00e1reas de trabajo: Estudios e investigaci\u00f3n b\u00e1sica y apli - cada en pol\u00edticas p\u00fablicas regionales, decentralizaci\u00f3n y modelos de partici - paci\u00f3n democr\u00e1tica. Estudios e investigaci\u00f3n b\u00e1sica y apli - cada en desarrollo regional, inclusi\u00f3n, equidad y desigualdad territorial. Estudios de opinion p\u00fablica regional. Formaci\u00f3n en estudios del desarrollo y el bienestar. Formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para acto - res externos. Durante 2020, en el \u00e1mbito de la inves - tigaci\u00f3n destaca la presentaci\u00f3n de los resultados del Estudio Brechas, Pol\u00edti - cas P\u00fablicas y Territoriales de la Regi\u00f3n de los Ri\u00f3s; y la consulta virtual sobre la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria, realizada en conjunto a la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. En no - viembre de 2020 se organiz\u00f3 el 2\u00ba Con - greso del Sur: \"Desigualdades, territorio y Reforma del Estado\" desarrollado de forma remota y con la presencia de m\u00e1s de 60 exposiciones tanto de investiga -dores nacionales como internacionales. Entre las actividades formativas se cuentan el Curso de Formaci\u00f3n Ciu - dadana \"Democracia y Nueva Consti - tuci\u00f3n (diciembre de 2019 y enero de 2020); el Seminario Virtual: Gobierno Electr\u00f3nico: \u00bfInnovaci\u00f3n o adaptaci\u00f3n? (abril del 2020); la 3\u00ba Escuela de Invierno \"Desarrollo local, asociatividad y coo - perativismo\" (julio 2020); el Taller \"For - maci\u00f3n Ciudadana frente al Plebiscito 2020\"; y los Conversatorios \"Pandemia y territorio. Aprendizajes y desaf\u00edos para la gesti\u00f3n regional y local\" y \"Los R\u00edos durante y despu\u00e9s de la pandemia: Una visi\u00f3n social y pol\u00edtica de l\u00edderes socia - les\". Se realizaron eventos de difusi\u00f3n y participaci\u00f3n a lo largo de todo el a\u00f1o como el programa radial CER UACh Plaza de La Rep\u00fablica y la ejecuci\u00f3n de estudios asociados al desarrollo de la vinculaci\u00f3n universitaria y los actores socio productivos de las regiones de Los R\u00edos, Los Lagos y Ays\u00e9n.7878Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020UNIDAD DE VINCULACI\u00d3N CON EGRESADOS Coordinadora: Pamela Raddatz D. Su principal objetivo es gestionar un sistema de vinculaci\u00f3n con egresados que permita mantener y acrecentar los lazos entre ellos y la UACh de forma permanente. De este modo, gestiona las bases de datos de los egresados de todos los programas de la Universi - dad que se han registrado en la Red. A diciembre de 2020, se cuenta con m\u00e1s de 7000 egresados inscritos. Otra de sus funciones es realizar estudios de seguimiento de egresados, los cuales se realizan desde 2016, permitiendo DEPARTAMENTO ART\u00cdSTICO Y CULTURAL Coordinadora: \u00c1ngela Navarrete Su objetivo es incentivar y facilitar el acceso a los distintos programas y actividades de extensi\u00f3n en el \u00e1rea ar - t\u00edstico cultural, contribuyendo a la for - maci\u00f3n de audiencias en los \u00e1mbitos de las artes musicales, visuales, esc\u00e9 - nicas, cine y audiovisual, patrimonio cultural y literatura. Al alero de este Departamento est\u00e1n los elencos estudiantiles Coro UACh y Ballet Folcl\u00f3rico, el Cine Club y la Mesa de la Cultura, que es un orga - nismo de coordinaci\u00f3n interna creado 2012 que agrupa a acad\u00e9micos, aca - d\u00e9micas, funcionarias y funcionarios a cargo de unidades universitarias de extensi\u00f3n art\u00edstico-cultural con el pro - p\u00f3sito de facilitar la coordinaci\u00f3n de iniciativas y actividades, adem\u00e1s de conocer la realidad de 2 cohortes en el caso de pregrado (al a\u00f1o y a los 5 a\u00f1os de la titulaci\u00f3n) y una cohorte en el caso de postgrado (1 a\u00f1o de gra - duados). La UVE trabaja con un staff de 30 estudiantes de diferentes carreras en sus actividades, los que reciben capa - citaciones que les permiten desarrollar herramientas y habilidades necesarias para el mundo laboral. Otro de sus objetivos es fomentar la empleabilidad de los estudiantes y egresados, favoreciendo la transici\u00f3n desde la Universidad al mundo del tra - apoyar a la Direcci\u00f3n en orientacio - nes generales, pol\u00edticas y estrategias. Actualmente incluye miembros de la Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica, Direcci\u00f3n de Relaciones P\u00fablicas, Conservatorio de M\u00fasica, Orquesta de C\u00e1mara Val - divia, Cine Club, Coro UACh, Ballet Folcl\u00f3rico UACh, Museo de Arte Con - tempor\u00e1neo, Aula Magna, facultades de Filosof\u00eda y Humanidades y Arqui - tectura y Artes. En alianza con las universidades de la Red G9, se organiz\u00f3 el ciclo de en - cuentros \"Reflexiones desde la cultura en escenarios de crisis\". En 3 sesiones virtuales abiertas a todo p\u00fablico, con - voc\u00f3 a distintos actores dedicados a las artes, la cultura, el territorio y las pol\u00edticas culturales, a dialogar, reflexio - nar y proyectar los posibles escena - rios en momentos de crisis sociales y sanitarias como las que enfrenta el pa\u00eds.bajo. Para ello se realizaron en 2020, 7 talleres y cursos destinados a lograr habilidades laborales en 575 partici - pantes egresados UACh. Adem\u00e1s, se realizaron 14 actividades donde parti - ciparon m\u00e1s de 700 egresados/as. Por \u00faltimo, cabe mencionar el traba - jo colaborativo que realiza la Red con unidades como Registro Acad\u00e9mi - co, Bibliotecas, Cine Club, Ediciones UACh, OCV, y el American Corner, Sede Puerto Montt, entre otros. Des - taca igualmente la difusi\u00f3n que realiza la Red de los programas de postgrado y educaci\u00f3n continua. En octubre se lanz\u00f3 la convocatoria a la 2\u00ba versi\u00f3n del concurso de proyec - tos estudiantiles \"lluvia de ideas\", en - focado en reforzar la formaci\u00f3n inte - gral de las y los estudiantes y el apego al modelo educativo de la Universidad. 5 fueron las iniciativas ganadoras, presentadas por estudiantes de dife - rentes facultades, con proyectos inter - disciplinarios a ejecutarse en distintas comunas de las regiones de Los R\u00edos y Los Lagos, con foco en arte y cultu - ra, poniendo \u00e9nfasis en la vinculaci\u00f3n efectiva con distintas organizaciones de la comunidad. Tambi\u00e9n se trabaj\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de su planicaci\u00f3n estrat\u00e9gica 2021- 2023, que contempla cuatro grandes ejes de trabajo: Desarrollo organiza - cional de Departamento de Arte y Cul - tura; trabajo colaborativo; p\u00fablicos; programaci\u00f3n y contenidos. 78 79 78 PROGRAMA CENTRO DE EMPRENDIZAJE UACh Directora: Ester Fecci Creado en 2014, este Centro busca fortalecer las habilidades actitudinales de los estudiantes entregando com - petencias para indagar oportunidades laborales en la l\u00ednea de los empren - dimientos colaborativos. Adem\u00e1s, acompa\u00f1a y aporta entrenamiento, en forma de metodolog\u00edas formativas disruptivas de trabajo colaborativo, a los docentes de pregrado y, a su vez, atrae a los emprendedores de la regi\u00f3n de los R\u00edos a programas formativos, generando redes con los estudiantes y docentes por medio de metodolog\u00edas de Comunidades de Aprendizaje. Durante 2020 se dedicaron los es - fuerzos en la continuaci\u00f3n del tercer a\u00f1o de ejecuci\u00f3n del proyecto Obser - vatorio Laboral Regional de Los R\u00edos (OLR), el cual se encuentra integrado en la red de Observatorios Laborales Nacionales del Servicio Nacional de Capacitaci\u00f3n y Empleo (SENCE) y del Ministerio del Trabajo, y que tiene por misi\u00f3n producir conocimiento sobre las brechas del capital humano actua - les y prospectivas, para contribuir a la toma de decisiones de las personas, empresas y grupos interesados, as\u00ed como al dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de productividad y empleabi - lidad en Chile y en la regi\u00f3n de los R\u00edos en particular. Por medio del trabajo de investigaci\u00f3n realizado por un equipo multidisci - plinario, con un enfoque transversal entre lo cuantitativo y lo cualitativo, el OLR aporta antecedentes prospecti - vos sobre sectores productivos estra - t\u00e9gicos y analiza la din\u00e1mica del mer - cado laboral local, regional y nacional, con \u00e9nfasis en el an\u00e1lisis de demanda de ocupaciones en la regi\u00f3n, tanto a nivel global como sectorial, de modo de generar acciones vinculantes entre oferta y demanda de empleo, espe -rando efectos positivos en la producti - vidad de las empresas y empleabilidad de los trabajadores. Los principales usuarios de la informa - ci\u00f3n provista por el Observatorio son instituciones de Gobierno, las Ocinas Municipales de Informaci\u00f3n Laboral (OMIL), instituciones educacionales/ formativas, estudiantes, trabajadores y empresarios tanto a nivel regional como nacional. Dentro de las principales actividades del OLR durante el a\u00f1o 2020, cabe destacar la realizaci\u00f3n de la 2\u00aa En - cuesta Nacional de Demanda Laboral (ENADEL) de la regi\u00f3n de Los R\u00edos, encuesta destinada a vislumbrar las carencias y necesidades del panora - ma laboral enfocado a los sectores de mayor demanda regional, as\u00ed como la entrega de resultados obtenidos de la realizaci\u00f3n de la ENADEL 2019 por parte del mismo equipo del OLR el a\u00f1o anterior. 8080Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Director: Luis Vera C. El Sistema de Bibliotecas (SiBUACh) tiene por misi\u00f3n satisfacer en forma ecien - te, oportuna y pertinente las necesidades de informaci\u00f3n de sus usuarios, en concor - dancia con la misi\u00f3n de la Universidad, para lo cual se dispone de un conjunto de recursos humanos, biblio - gr\u00e1cos y computacionales, tanto locales como virtuales. Con su lema \"SiBUACh, la base del conocimiento uni - versitario\", se busca a\u00f1o a a\u00f1o el mejoramiento de sus procesos, atenci\u00f3n a los usua - rios y recursos, constituy\u00e9ndose as\u00ed en un servicio esencial de apoyo a la docencia de pregrado y postgrado, a la inves - tigaci\u00f3n de toda la comunidad universitaria. El SiBUACh est\u00e1 conformado por seis bibliotecas distri - buidas en las sedes Valdivia, Osorno, Puerto Montt y Co - yhaique: Valdivia: Biblioteca Central (Campus Isla Teja), Bi - blioteca de Ingenier\u00eda (Campus Miraflores) y Biblioteca de Medicina (con servicios en el Hospital Base y en la Prodeca - natura de Medicina). Puerto Montt: Biblioteca Central y en construcci\u00f3n la nueva Biblioteca de Ciencias de la Salud. En proceso de consolidaci\u00f3n se encuentran las Bibliotecas del Campus Patagonia (Coyhaique) y Biblioteca M\u00e9dica del Campus Cl\u00ednico (Osorno). El primer trimestre del 2020, el SiBUACh ofreci\u00f3 servicios de pr\u00e9stamo de material bibliogr\u00e1co con sistema de estante - r\u00eda abierta (Btca. Central, Ingenier\u00eda y Campus Patagonia) y servicios automatizados tales como acceso a la informaci\u00f3n de las colecciones del sistema a trav\u00e9s de su base de datos, cat\u00e1logo en l\u00ednea, Wi-Fi, servicios de referencia electr\u00f3nica para el ingreso a las colecciones electr\u00f3nicas y capacitaci\u00f3n en su uso. Adem\u00e1s, mantiene la posibilidad de acceder a los servicios virtuales mediante su p\u00e1gina web www.biblioteca. uach.cl A mediados de marzo, debido a la contingencia mundial de salud, se produjeron cambios en el procesamiento de las colecciones, en los servicios utilizados por los usuarios y se dio inicio al trabajo remoto del personal. FONDO BIBLIOGR\u00c1FICO El Sistema de Bibliotecas procura el crecimiento sostenido y racional de las colecciones y una eciente pol\u00edtica de acce - so y provisi\u00f3n de la informaci\u00f3n cient\u00edca. Para los servicios locales cuenta con una colecci\u00f3n de 220.234 vol\u00famenes de libros (124.318 t\u00edtulos), 2.935 t\u00edtulos de revistas en papel (in - cluye 123 t\u00edtulos por canje, 241 por donaci\u00f3n).Sistema de Bibliotecas La distribuci\u00f3n por Biblioteca es la siguiente: Se ingresaron al fondo bibliogr\u00e1co 80 tesis y 378 libros (245 por concepto de adquisici\u00f3n). En tanto, los servicios virtuales contemplan, entre otros, los siguientes recursos en l\u00ednea: 409.151 libros en texto completo por compra o suscripci\u00f3n, con un incremento de un 42% con respecto al a\u00f1o anterior. M\u00e1s de 39.000 t\u00edtulos de revistas en texto completo. 70 bases de datos en texto completo, bibliogr\u00e1cas y multi - media (audiolibros, colecciones de videos acad\u00e9micos, plata - forma de m\u00fasica en stream, entre otros). 8 bases de datos referenciales (Web of Science, Scopus y otros). FORMACI\u00d3N DE USUARIOS Las colecciones locales y virtuales que el SiBUACh ofrece a la comunidad universitaria van en constante aumento y avance tecnol\u00f3gico, por lo que las actividades formativas son servicios que se actualizan y mejoran continuamente. Su objetivo es potenciar las habilidades y competencias infor - macionales de los usuarios. La formaci\u00f3n base se realiza a trav\u00e9s de un \"Taller de Induc - ci\u00f3n a los Servicios de Biblioteca\" a los estudiantes de primer a\u00f1o. Es de car\u00e1cter obligatorio, ya que se adquieren las ha - bilidades b\u00e1sicas para hacer uso de Biblioteca, cat\u00e1logo y p\u00e1gina web. Debido al cierre de los Campus, este a\u00f1o la ca - pacitaci\u00f3n fue online, donde asistieron 461 estudiantes. Ade - m\u00e1s participaron 82 usuarios adicionales, donde se cuentan alumnos de postgrado y docentes UACh. Tambi\u00e9n se ofrecen durante todo el a\u00f1o talleres de car\u00e1c - ter avanzado y especializado en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n acad\u00e9mica, lo que permite profundizar en el conocimiento de los servicios y recursos de biblioteca local y virtual exclu - sivas, acceso y b\u00fasqueda a fuentes de informaci\u00f3n electr\u00f3 - nicas, bases de datos, revistas y libros en texto completo, adem\u00e1s de recursos de Internet, cat\u00e1logos en l\u00ednea, normas de redacci\u00f3n de referencias bibliogr\u00e1cas, entre otros. Estas actividades se efect\u00faan en combinaci\u00f3n con la asignatura de m\u00e9todo y t\u00e9cnicas para investigaci\u00f3n, a solicitud de aca - d\u00e9micos o de grupos de estudiantes. En 2020 los talleres avanzados se realizaron online, y asistieron un total de 1.205 Biblioteca Sede Puerto Montt Ingenier\u00eda Medicina Central Medicina Osorno Campus Patagonia Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica Total SiBUAChT\u00edtulos 440 4.967 56 220.23480 81 80 En su aspecto virtual, el personal bibliotecario profesional realiza las actividades de formaci\u00f3n de usuarios en las salas de referencia electr\u00f3nica. Adem\u00e1s, se asiste en forma perso - nalizada en b\u00fasqueda de informaci\u00f3n y adem\u00e1s de realizan b\u00fasquedas bibliogr\u00e1cas en bases de datos. Los servicios de referencia electr\u00f3nica en la web de bibliote - ca ofrecen una variada colecci\u00f3n de recursos electr\u00f3nicos, como bases multimedia, enciclopedias, diccionarios, y a las m\u00e1s importantes bases de datos bibliogr\u00e1cas acad\u00e9micas. El acceso es para toda la comunidad universitaria, ingresan - do desde las sedes de la universidad, as\u00ed como en forma remota desde cualquier lugar fuera de la UACh. Entre las bases de datos referenciales destacamos Web of Science (ISI), JCR (Journal Citation Report), CAB, AGRICO - LA, ERIC, MEDLINE, SciFinder y SCOPUS. Entre las de texto completo (de revistas, libros, multime - dia): Access Medicina, ACM, Journals, Science, WileyINterScience y la colec EBSCOhost (Academic Search Ultimate, AHFS Consumer Medication Information, Applied Science & Technology Source Ultimate, Art & Architecture Comple - te, Art & Architecture Source, Business Source Ultimate, CI - NAHL Complete, Communication & Mass Media Complete, Computer Source, Computers & Applied Sciences Complete, Dentistry & Oral Sciences Source, eBook Academic Collec - tion, Education Source, Energy & Power Source, Engineering Source, Environment Complete, Food Science Source, Fuen - te Acad\u00e9mica Plus, GreenFILE, Health Source - Consumer Edition, Historical Abstracts with Full Text, Humanities Sour - ce Source, MasterFILE Complete, MasterFILE Reference eBook Collection, MedicLatina, MEDLINE Com - plete, Political Science Complete, Professional Development Collection, Psychology and Behavioral Sciences Collection, Regional Business News, Rehabilitation & Sports Medicine Source, Religion and Philosophy Collection, SocINDEX with Full Text, SPORTDiscus with Full Text, Wildlife & Ecology Stu - dies Worldwide y World Politics Review). Entre las bases de texto completo se encuentran la colecci\u00f3n de videos y audiolibros NAXOS, los videos educativos de medicina ClinicalKey, y la suscripci\u00f3n a Berliner Philharmoni - ker, que permite acceso exclusivo a los conciertos completos y en vivo de esta prestigiosa orquesta. Se destaca la suscripci\u00f3n a la plataforma AccessMedicina, libros acad\u00e9micos y videos de Medicina, completamente en idioma Espa\u00f1ol, que reemplaza a la colecci\u00f3n en idioma In - gl\u00e9s AccessMedicine. Otras suscripciones nuevas relevantes son: ACLAND video atlas de anatom\u00eda humana, vLex y la colecci\u00f3n Jur\u00eddica Tirant Lo Blanch.usuarios (aumento de un 62% con respecto al a\u00f1o anterior), correspondiente a estudiantes de pregrado, tesistas, post - grado, acad\u00e9micos y personal administrativo UACh, princi - palmente de las sedes Valdivia y Puerto Montt. Durante este a\u00f1o tambi\u00e9n se coordinaron con diversos pro - veedores de bases de datos, capacitaciones online abiertas a toda la comunidad universitaria, a los cuales asistieron aproximadamente 400 usuarios (registrados). Los talleres fueron: \"An\u00e1lisis de la producci\u00f3n cient\u00edca de la Universidad Austral de Chile (2015-2019)\" (Web of Scien - ce Group), \"Conociendo (EBSCO Information Services), Respiratorias no Invasivas en pacientes con CO - VID-19: el necesario apoyo a la decisi\u00f3n cl\u00ednica\" (Elsevier), \"Seminario Web: C\u00f3mo Aumentar Sus Posibilidades de Pu - blicaci\u00f3n en Revistas Revisadas por Pares (Peer-Reviewed)\" (JAMA), \"Alimentando Mendeley desde Scopus y Science - Direct\" estudiar con ClinicalKey: por AccessMe - dicina\" (McGraw-Hill), \"Tips para preparar una clase desde casa con ClinicalKey: para docentes e investigadores UACh\", Serie de capacitaciones online para investigadores (Clariva - te), Acland de Anatom\u00eda Humana y OVIDespa\u00f1ol\"(Wolters Kluwer). SERVICIOS DE PR\u00c9STAMO INTERBIBLIOTECARIO Y SUMINISTRO DE DOCUMENTOS Con el af\u00e1n de suplir los requerimientos de informaci\u00f3n de nuestros usuarios a documentos que no se encuentran dis - ponibles en formato electr\u00f3nico, el SiBUACh contempla los servicios de: Pr\u00e9stamo Interbibliotecario de libros (PIB): se gestionaron 8 entre las Bibliotecas del sistema y 2 a bibliotecas nacionales. Suministro de Documentos (papers y art\u00edculos) v\u00eda electr\u00f3 - nica: con universidades e instituciones nacionales y extran - jeras, como British Library, Bireme, RedAgroChile, Anahuac, y Biblioteca Virtual de Biotecnolog\u00eda para las Am\u00e9ricas. Se gestionaron 24 art\u00edculos: 15 para usuarios de la UACh, 2 a otras Bibliotecas chilenas en convenio y 7 a Bibliotecas in - ternacionales. Este a\u00f1o se renov\u00f3 la membres\u00eda a IAMSLIC y se estable - ci\u00f3 un nuevo convenio con la Biblioteca de la University of Pennsilvania. REFERENCIA ELECTR\u00d3NICA Este servicio tiene una dimensi\u00f3n local y otra virtual. En el aspecto local, nuestras bibliotecas principales ofrecen una sala o sector con computadores llamado referencia electr\u00f3 - nica, para que los usuarios puedan ingresar a las colecciones virtuales, y tambi\u00e9n ofrece servicios de impresi\u00f3n. Tambi\u00e9n all\u00ed se gestiona el suministro de documentos.82Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 RECURSOS VIRTUALES UACh Con el objetivo de difundir y dar conocimiento a la comuni - dad nacional e internacional la investigaci\u00f3n que se realiza en la UACh, la Unidad de Producci\u00f3n Digital contin\u00faa su trabajo de ingreso y puesta en Internet de las tesis, libros y revistas generadas en la universidad. Al nalizar el a\u00f1o 2020, la base de datos cuenta con: 493 n\u00fameros de revistas en http://revistas.uach.cl (se in - gresaron 23 n\u00fameros, con un total de 285 nuevos art\u00edculos, de los cuales 177 fueron diagramados y 206 marcados los metadatos por el equipo de Producci\u00f3n Digital). 9.268 tesis en texto completo (se ingresaron 50 tesis, de la cuales 12 fueron digitalizadas en Producci\u00f3n Digital). 35 libros en texto completo. Las revistas son: Agro Sur, Austral Journal of Veterinary Sciences (ex Archivos de Medicina Veterinaria), AUS, Bos - que, Cuadernos de Cirug\u00eda, Estudios Filol\u00f3gicos, Estudios Pedag\u00f3gicos, Gesti\u00f3n Tur\u00edstica, Revista Austral de Ciencias Sociales, Revista de Derecho, S\u00edntesis Tecnol\u00f3gica y se agre - g\u00f3 Revista Stultifera de Humanidades y Ciencias Sociales. Se mantiene el sitio de tesis con la metodolog\u00eda implemen -Recurso electr\u00f3nico Access Medicina - libros Access Medicina - multimedia ACS - American Chemical Society Annual SciFinder Scopus Springer Link Taylor & Francis e-books Taylor & Francis e-journals UpToDate Web of Science (WOS) Web of Science (InCites-JCR) Wiley-Blackwell Otras revistas descargado 9.657 1.140 6.994 42 3.732 145 917 57 7.60 0 156 108 492 32.000 33.416 52.009 51.179 551 39.967 1.683 205 553.425Estad\u00edsticas de uso recursos digitales: Se utiliza el sistema VPN institucional para el acceso remoto a todos los recursos exclusivos disponibles en la Biblioteca Virtual. tada por Cybertesis (red mundial con tesis en l\u00ednea a texto completo). Estad\u00edstica de uso de recursos virtuales UACh: Sitio Web Biblioteca Web SiBUACh OTRAS ACTIVIDADES Y HECHOS RELEVANTES Se establece compromiso con la Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica para ingresar colecci\u00f3n de libros al Cat\u00e1logo del Sistema de Bibliotecas, para conocimiento y uso de la comunidad (uni - versitaria y externa), para consulta en el Museo de la Univer - sidad. Durante la primera semana de enero, se cre\u00f3 un espacio art\u00edstico e infantil en la Biblioteca de la Sede Puerto Montt UACh. En Biblioteca Sede Puerto Montt, se gestiona la de la do - naci\u00f3n de textos y documentos del profesor V\u00edctor Achiardi, quien fue profesor de la Escuela de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Diferencial hasta 2019.CAPACITACI\u00d3N DEL PERSONAL Los funcionarios del SiBUACh en forma continua se capaci - tan para mantenerse actualizados y brindar el mejor servicio a sus usuarios. Para ello, participan de los cursos que ofrece el Depto. de Personal, y otras unidades de la Universidad, as\u00ed como en capacitaciones ofrecidas por entidades externas. Adem\u00e1s, el personal tuvo acceso a las capacitaciones online que ofrecieron los proveedores de bases de datos a la comu - nidad universitaria. 84Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Centro de Deportes y Recreaci\u00f3n Director: Alvaro Leiva C. El Centro de Deportes es una unidad acad\u00e9mica dedicada al deporte y la actividad f\u00edsi - ca en los \u00e1mbitos formativos, recreativos y selectivos, con - tribuyendo permanentemen - te a la formaci\u00f3n integral, identidad y prestigio de la UACh. Dentro de sus objeti - vos est\u00e1n aumentar el espa - cio de contacto mutuo entre CEDERE y los estudiantes, a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de TICS relacionados con la innovaci\u00f3n en actividad f\u00edsica; fortalecer el sello de sustenta - bilidad e inclusi\u00f3n de la UACh; ampliar la oferta de actividad f\u00edsica en \u00e1mbitos recreativos, formativos y selecciones; e in - crementar la visibilidad del CEDERE en la Zona Sur Austral, a trav\u00e9s de acciones colaborativas con el sector p\u00fablico, priva - do y la sociedad civil, entre otros. ACTIVIDADES REALIZADAS D\u00eda Mundial de la Actividad F\u00edsica (6 de abril) Zumba cuarentena S\u00ed - Sedentarismo No (10 de julio) Pr\u00e1ctica de Yoga Aniversario CEDERE (11 de agosto) Entrenamiento Funcional Aniversario CEDERE (11 de agosto) Charla Activa a tu hijo/a: La importancia de la actividad f\u00edsica en edades tempranas. Aniversario CEDERE (12 de agosto) Conversatorio ex deportistas UACh - aniversario CEDERE (13 de agosto) Pr\u00e1ctica de Yoga Aniversario CEDERE (14 de agosto) Zumba 66\u00b0 Aniversario UACh (septiembre) Corrida Virtual 66\u00b0 Aniversario UACh (21 - 27 de septiembre) Talleres deportivos MESM, de GAP, Full Body y Act\u00edvate en un metro cuadrado (septiembre - diciembre) Organizaci\u00f3n de la XXXI Jornada Internacional de Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deporte (16 y 17 de octubre). Organizaci\u00f3n Tercer Seminario Deporte y Actividad F\u00edsica en el Curriculum de la Educaci\u00f3n Superior en Chile (9 de octubre) Organizaci\u00f3n de la XXXI Jornada Internacional de Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deporte (16 y 17 de octubre). 84 85Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica Director: Marcelo Godoy G. Unidad encargada de ad - ministrar y gestionar los museos y las colecciones hist\u00f3ricas de la UACh, que incluye los Museos Hist\u00f3ri - co Maurice van de Maele y Museo Philippi en Valdivia, el Museo Colonial Alem\u00e1n de Frutillar, los Parques Santa Laura en San Jos\u00e9 de la Ma - riquina (en actual comodato con la municipalidad local), Parque Isla Millahuapi en la comuna de Panguipulli y el sitio arqueol\u00f3gico La Misi\u00f3n de Cristo Crucicado en la costa de Niebla. Como museos universitarios, las acciones apuntan a la puesta en valor del patrimonio cultural, entre las que se incluyen acciones de investigaci\u00f3n, documentaci\u00f3n, con - servaci\u00f3n, educaci\u00f3n patrimonial, extensi\u00f3n, vinculaci\u00f3n, difusi\u00f3n y comunicaciones. La crisis sanitaria de 2020 ha implicado el cierre de espacios f\u00edsicos, p\u00e9rdida de ingresos y la reconguraci\u00f3n de las actividades a entornos virtuales. A pesar esto, se ha avanzado en la ejecuci\u00f3n de impor - tantes proyectos, en la actualizaci\u00f3n de procesos y en el inicio a la migraci\u00f3n digital de la operaci\u00f3n y de los servicios culturales y educativos dirigidos a los diversos p\u00fablicos y usuarios. Durante 2020, las actividades de atenci\u00f3n de p\u00fablico fue - ron suspendidas a contar de marzo, tanto para usuarios tur\u00edsticos como para estudiantes y organizaciones socia - les. El cierre oblig\u00f3 a la r\u00e1pida implementaci\u00f3n de activi - dades remotas, por lo que las actividades de educaci\u00f3n y extensi\u00f3n se desarrollaron en las plataformas digitales con la regularidad anual programada. En este contexto resalta la realizaci\u00f3n del mes del patrimonio, que se concentr\u00f3 en los 60 a\u00f1os del terremoto de 1960. Para ello se desarroll\u00f3 la web www.viajealepcicentro.cl, espacio en el que el pa - trimonio asociado al evento s\u00edsmico, incluyendo archivos, colecciones y memoria, tuvo un lugar de representaci\u00f3n y difusi\u00f3n. Adem\u00e1s, se dio inicio a nuevos ciclos de charlas y foros, entre los que destacan de Arqueolog\u00eda desde el Sur en alianza con la escuela de arqueolog\u00eda de la sede Puer - to Montt, el 1\u00ba Foro de Museolog\u00eda Contempor\u00e1nea con la participaci\u00f3n de especialistas del continente y la Escuela de Saberes Latinoamericanos en alianza con UACh Inclusiva y federaciones de estudiantes. Adem\u00e1s, fueron programados numerosos talleres, charlas y foros que forman parte de la programaci\u00f3n anual . Por otra parte, se dio inicio a un nuevo proyecto museol\u00f3 - gico, fruto del convenio suscrito entre la UACh y Cervecer\u00eda Kunstmann para la creaci\u00f3n del Museo del Terremoto de 1960, con una mesa de trabajo para el desarrollo de la eta - pa de anteproyecto que entregar\u00e1 sus resultados en mayo de 2021. Adem\u00e1s, a contar de noviembre se iniciaron las tareas del proyecto DA MOP correspondiente al Dise\u00f1o de la Restauraci\u00f3n y Nueva Museograf\u00eda de Casa Anwandter, ejecutado por la empresa TANDEM. REPORTE ESTAD\u00cdSTICO La pandemia gener\u00f3 un impacto negativo en cuanto a flujos de usuarios y venta de entradas, con una baja total del 42% de los ingresos en relaci\u00f3n a 2019. Las siguientes tablas muestran la diferencia 2019-2020: 2019 Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre TotalIngreso de p\u00fablico corte entradas y voucher 2019 Museo Hist\u00f3rico 2.693 4.319 1.112 609 310 212 887 493 485 337 270 269 11.996Museo Philippi 1.897 2.971 636 178 38 161 661 274 311 213 152 169 7.661Museo Frutillar 35.599 2020 Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre TotalIngreso de p\u00fablico corte entradas y voucher 2020 Museo Hist\u00f3rico de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020En lo que se reere a la visita programadas por centros edu - cacionales y organizaciones sociales, la crisis social tambi\u00e9n afect\u00f3 el flujo de este tipo de usuario a nes de 2019, lo que se aprecia en la siguiente tabla: La ca\u00edda en 2020 alcanza un 85% para este segmento \u00c1REA DE P\u00daBLICOS Esta \u00e1rea re\u00fane a los encargados de educaci\u00f3n patrimonial, extensi\u00f3n y comunicaciones, quienes coordinan el dise\u00f1o, puesta en marcha y la comunicaci\u00f3n con los p\u00fablicos. En 2017 se gener\u00f3 un espacio para exhibir colecciones que se encuentran en los dep\u00f3sitos de los Museos UACh y du - rante el 2020 invitamos a diversas comunidades a compartir su patrimonio. Sin embargo, y dada la contingencia sanitaria, se sumaron adem\u00e1s objetos signicativos de profesionales de los museos y unidades de la UACh. Esta campa\u00f1a se de - nomin\u00f3 \"El Objeto del Mes\". Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 \"El \u00e1lbum del Mes\", compartiendo con la comunidad parte de la colecci\u00f3n fotogr\u00e1ca de los museos a trav\u00e9s de redes sociales.Otras actividades destacadas del a\u00f1o fueron: \"Exposici\u00f3n del concurso fotogr\u00e1co Ojo de Pez\", im\u00e1genes que retratan los distintos ecosistemas marinos presentes en el pa\u00eds, Museo Philippi, enero. Programa educativo \"Nuestros Museos\", actividades de vin - culaci\u00f3n y mediaci\u00f3n patrimonial dirigido a funcionarios admi - nistrativos y/o servicios de la UACh, 7 de enero. Taller \"Conozco y protejo mi patrimonio natural\", para dar a conocer desde una mirada interdisciplinaria la biodiversidad de la ecorregi\u00f3n de la Selva Valdiviana, 20 al 24 de enero. Campamento Explora Va, difusi\u00f3n de las diversas iniciativas y programas que se desarrollan en los museos de Valdivia y Frutillar, 24 de enero. Charla \"Los naufragios en clave comparativa: experimen - taci\u00f3n, transferencia y cambio tecnol\u00f3gico en las industrias naval y metal\u00fargica europeas, ca. 1700-1850\", Museo Philippi, 24 de enero. Reinauguraci\u00f3n rueda del Molino de Agua, Museo Colonial Alem\u00e1n de Frutillar, restaurado en 2019. En forma paralela se desarroll\u00f3 la iniciativa \"A tomar once\" en conjunto con SENA - MA Los Lagos, 27 de enero. Exposici\u00f3n \"Alerceros. Reconstrucci\u00f3n de la Historia So - cial en torno a la industria forestal extractiva del Alerce, en la Cordillera Pelada, durante el siglo XX\", Museo Philippi, 11 de febrero. Presentaci\u00f3n del libro \"Flora Vascular Silvestre del Archipi\u00e9 - lago Juan Fern\u00e1ndez\" de Diego Penneckamp Furniel, Museo Philippi, 13 de marzo. #Qu\u00e9dateEnCasa, visita los museos a trav\u00e9s de sus colec - ciones y distintos objetos en exhibici\u00f3n presentes en los mu - seos de Valdivia y Frutillar a trav\u00e9s de redes sociales, 19 de marzo al 18 de abril. Museo en la Casa, iniciativa que busca facilitar la articula - ci\u00f3n del quehacer acad\u00e9mico escolar en el \u00e1rea de Historia, Geograf\u00eda y Ciencias Sociales para las comunidades educa - tivas del segundo ciclo de Educaci\u00f3n General b\u00e1sica, 15 de abril a 6 de mayo. Taller El Gabinete Cient\u00edco: Arqueolog\u00eda para J\u00f3venes. Se - rie de 5 publicaciones con contenidos sobre arqueolog\u00eda para un p\u00fablico juvenil. Cada sesi\u00f3n est\u00e1 compuesta por 10 l\u00e1minas con fotograf\u00edas y textos que abordan temas referen - tes a la arqueolog\u00eda y el trabajo del arque\u00f3logo, entre otros aspectos, abril. Situaci\u00f3n Documental: Invitaci\u00f3n a apreciar registros fo - togr\u00e1cos y audiovisuales, realizados por estudiantes de la carrera de Artes Visuales UACh en 3 momentos: antes del 18 de octubre, estallido y connamiento, principalmente a los tra - bajos de las asignaturas \"Documentaci\u00f3n y Memoria\" y \"Artes Visuales de Chile y Latinoam\u00e9rica\", 30 de abril. D\u00eda de Internacional de los Museos. Conferencia \"Inclusi\u00f3n en tiempos de crisis: Desde la diversidad de museos a la di - versidad de nuestros p\u00fablicos\", dictada por Ricardo Rubiales ILAM, M\u00e9xico, 18 de mayo. Semana del D\u00eda Nacional del Patrimonio Cultural. Programa 2019 Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre TotalIngreso P\u00fablico Liberado (Estudiantes y otras organizaciones) 2019 Museo Hist\u00f3rico 348 791 32 321 862 476 271 346 684 725 213 200 5.269Museo Philippi 356 653 581 396 166 476 165 378 612 639 308 217 4.947Museo Frutillar 2.113 2.936 507 628 2.261 637 497 329 273 1.049 1.282 876 13.388 2020 Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre TotalIngreso P\u00fablico Liberado (Estudiantes y otras organizaciones) 2020 Museo Hist\u00f3rico 387 577 76 1.040Museo Philippi 319 551 79 949Museo Frutillar 1.263 403 86 1.75286 87 ocial de actividades conmemorativas que incluyeron charlas, exposiciones y la participaci\u00f3n de la comunidad con eventos en l\u00ednea en tem\u00e1ticas en torno a los 60 a\u00f1os del terremoto de 1960, 18 al 30 de mayo. Lanzamiento \"Viaje al Epicentro\", con - junto de actividades para conmemorar y reflexionar entorno al aniversario de los 60 a\u00f1os de la cat\u00e1strofe de 1960. Entre las actividades destacan una ex - posici\u00f3n fotogr\u00e1ca con 22 im\u00e1genes parte de la colecci\u00f3n de Museos UACh acompa\u00f1adas de micro relatos elabo - rados por un grupo de adultos mayores de la Agrupaci\u00f3n Amigos del Patrimo - nio y Grupo de Adultos Mayores Las Violetas (CORVI) de Valdivia; un recorri - do patrimonial virtual compuesto de 9.8 puntos georreferenciados en el mapa de la ciudad y sus alrededores; charlas, programas radiales y el concurso \"Mi objeto signicativo\". Primer Ciclo de Charlas \"Arqueolog\u00edas desde el Sur\", en alianza con el Labora - torio de Arqueolog\u00eda DM y la Escuela de Arqueolog\u00eda sede Puerto Montt, entre las que destacan \"Etnohistoria de Tara - pac\u00e1: la historia inscrita en el territorio, sus poblados y archivos\", \"Etnoarqueo - log\u00eda: \u00bfQu\u00e9 podemos aprender de los cazadores recolectores de los bosques tropicales de Sudam\u00e9rica?\", \"La im - portancia de la laguna de Taguatagua (regi\u00f3n de O'Higgins) para el estudio del poblamiento inicial de Chile\", \"Ha - cerse a la mar. Los primeros habitantes de Chilo\u00e9 y las islas del sur\", \"Valdivia arqueol\u00f3gica: asentamientos, ciudad y poblaciones\", \"Contactos culturales en - tre poblaciones locales, el Inka y los es - pa\u00f1oles. Evidencias desde la funebria en el valle del Maipo-Mapocho\", entre otras. \"A\u00f1o Nuevo del Sur\", celebraci\u00f3n vir - tual del solsticio de invierno que incluy\u00f3 conciertos, talleres de introducci\u00f3n a la cultura mapuche, 8 al 26 de junio. Taller \"Oportunidades did\u00e1cticas del patrimonio de los derechos humanos\", a cargo de la coordinadora del \u00c1rea de Educaci\u00f3n Patrimonial de la Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica UACh, Carolina Maturana Ib\u00e1\u00f1ez, 26 y 30 de agosto. Segundo Ciclo de Charlas \"Arqueo - log\u00edas desde el Sur\", que contempl\u00f3 8 charlas en alianza entre el Laboratorio de Arqueolog\u00eda DM y la Escuela de Arqueolog\u00eda sede Puerto Montt, 29 de agosto al 16 de octubre. Jornadas Repa Los R\u00edos: \"Coloquio en el Sur, Tendencia, Patrimonio y Edu - caci\u00f3n\", con la colaboraci\u00f3n del Comit\u00e9 Internacional de Museos ICOM Chile y la DM, que contempl\u00f3 5 jornadas entre el 26 de agosto al 19 de noviembre. Ciclo de Charlas \"Historia, Patrimonio y Derechos Humanos\", en alianza con Instituto de Historia y Ciencias Sociales, que contempl\u00f3 4 charlas de reflexi\u00f3n acad\u00e9mica, pedag\u00f3gica y ciudadana vinculadas al estudio del pasado re - ciente, 6 de agosto al 5 de noviembre. Festival ARS Electr\u00f3nica, evento que uni\u00f3 arte, tecnolog\u00eda y sociedad convo - cando a 120 pa\u00edses-, entre las cuales se encuentra la propuesta Mutaciones de la UACh, 9 al 13 de septiembre. 1\u00ba Foro Austral de Museolog\u00eda Con - tempor\u00e1nea, con la participaci\u00f3n de directoras y directores, jefas de \u00e1reas y curadores de espacios museales de Latinoam\u00e9rica como: Museo de As - tronom\u00eda y Ciencias (Brasil), Museo Q (Colombia), Museo Etnogr\u00e1co Juan B. Ambrosetti (Argentina), Centro Nacional de Arte Contempor\u00e1neo de Cerrillos (Chile), Ferrowhite Museo Taller (Argen - tina), Museo de la Memoria (Chile), Mu - seo Nacional de Historia Natural (Chile) y Museo de la Educaci\u00f3n Gabriela Mis - tral (Chile), 29 y 30 de septiembre. Escuela de Saberes Latinoamerica - nos, ciclo de talleres que busca contri - buir a la reflexi\u00f3n en torno a la diversi - dad cultural y al respeto a otras formas de conocimientos y saberes latinoame - ricanos, 13 al 30 de octubre. El cierre se realiz\u00f3 en diciembre. \"Capturando la monta\u00f1a\", concurso de fotograf\u00eda de archivos personales de senderistas, escaladores y alpinis - tas de pregrado de universidades chi - lenas. Convocado junto a la Rama de Monta\u00f1a UACh y el Centro de Deportes UACh, 26 de octubre. Programa radial Estudio Philippi, para la difusi\u00f3n de las actividades de la DM e instituciones ligadas a la cultura y el patrimonio, marzo a diciembre. Exposici\u00f3n proyecto \"Recuperaci\u00f3n de la t\u00e9cnica tradicional mapuche de trabajo en cuero de vaca disecado\", apoyo proyecto Fondart comprometido en 2018, 12 de noviembre. Apoyo Fluvial: M\u00fasica & Ciudad, pro - gramaci\u00f3n de showcases y transmisi\u00f3n versi\u00f3n digital del evento en Jardines del Museo Hist\u00f3rico, 9 al 12 de diciem - bre. La estrategia de comunicaciones debi\u00f3 adecuar su estrategia debido a la nueva modalidad de las actividades, lo que se tradujo en un aumento de los p\u00fablicos virtuales, pasando en 2019 de 3.673 seguidores en Facebook a 7.456 en 2020. Mismo escenario que se repite en Instagram, donde se alcanzaron los 3.293 seguidores el 2020 versus 1.565 del 2019. En el caso de Twitter los se - guidores bordean 1.117. En 2020 se efectuaron 788 publica - ciones en redes sociales del museo entre eventos, talleres y posteos dia - rios. Adem\u00e1s, se realizaron m\u00e1s de 35 transmisiones en vivo de eventos por Facebook live, de los cuales 32 se man - tienen como material complementario y para disposici\u00f3n del p\u00fablico en nuestra cuenta de Vimeo. Por otra parte, se le dio continuidad al programa radial Estudio Philippi en Radio UACh logrando emitir 20 progra - mas en forma semanal. En relaci\u00f3n a publicaciones en medios de prensa, se lograron 120 publicaciones en medios on line e impresos, incluyendo medios UACh. LABORATORIO DE CONSERVACI\u00d3N Durante el 2020 el laboratorio recibi\u00f3 13 consultas de atenci\u00f3n de p\u00fablico, un 76% menos en comparaci\u00f3n con 2019. De \u00e9stas, 9 corresponden a consultas dentro de la comunidad universitaria (estudiantes, acad\u00e9micos y diversas unidades de la UACh); 2 consultas den - tro de la regi\u00f3n de Los R\u00edos; y 1 de Ale - mania. Todas ellas est\u00e1n asociadas a la Colecci\u00f3n Digital Fotogr\u00e1ca. En relaci\u00f3n con la gesti\u00f3n de coleccio - nes, uno de los hitos m\u00e1s relevantes fue la entrega del borrador de la Pol\u00edtica de Colecciones al Consejo Directivo de Museos para su revisi\u00f3n y ajustes. Du - rante el a\u00f1o tambi\u00e9n se actualizaron los protocolos de consulta disponible en la secci\u00f3n \"Consulta Investigadores; se elaboraron el Manual de Procedimien - tos Internos para la normalizaci\u00f3n de las acciones de conservaci\u00f3n y gesti\u00f3n de colecciones, y el Protocolo de Recep - ci\u00f3n de Material Arqueol\u00f3gico para la normalizaci\u00f3n del ingresos de coleccio - nes a dep\u00f3sito DM UACh; se recepcio - n\u00f3 e ingres\u00f3 la donaci\u00f3n Norberto Pe - tersen a la colecci\u00f3n de Numism\u00e1tica, Filatelia y Objetos Conmemorativos; y se realiz\u00f3 el egreso, embalaje y traslado de Piano Pleyer desde la Sala Frick del Museo Hist\u00f3rico Maurice van de Maele al Museo del Sonido en Santiago.88Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020En el \u00edtem de conservaci\u00f3n y docu - mentaci\u00f3n de colecciones, se elabor\u00f3 y puso en marcha el Protocolo de Visi - ta a Espacios Museales en Pandemia para la regulaci\u00f3n de los procedimien - tos de entrada y actividades asocia - das a mantenci\u00f3n de infraestructura y conservaci\u00f3n de colecciones; se ela - bor\u00f3 apoyo material y telem\u00e1tico para la conservaci\u00f3n de colecciones del Centro Cultural Museo y Memoria de Neltume; y se realiz\u00f3 el registro visual de colecciones en exhibici\u00f3n para pro - yecto de Recorrido Virtual asociado a PAR Explora. En relaci\u00f3n al movimiento de coleccio - nes, se realiz\u00f3 el desmontaje y emba - laje de colecciones en exhibici\u00f3n de todos los museos UACh para su con - servaci\u00f3n en tiempos de pandemia; se iniciaron gestiones para la entrega de la Colecci\u00f3n Digital de Fotograf\u00eda al La - boratorio de Antropolog\u00eda Audiovisual; y se realizaron gestiones para embala - je y traslado de la Colecci\u00f3n de Monte Verde desde dep\u00f3sito de la Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica Valdivia al Laboratorio de Arqueolog\u00eda, Sede Puerto Montt. Finalmente, en el marco del Proyecto del Fondo de Museos (FMIM 2019) se realiz\u00f3 la conservaci\u00f3n y documenta - ci\u00f3n de colecciones del Museo Colo - nial Alem\u00e1n de Frutillar en ejecuci\u00f3n durante el 2020-2021, concentrando las actividades en la compra de equi - pamiento especializado importado desde Alemania. LABORATORIO ARQUEOLOG\u00cdA Durante 2020 no hubo recepci\u00f3n de nuevas colecciones de material ar - queol\u00f3gico en calidad de custodia permanente. En febrero, se recibieron en calidad de custodia temporal 30 ca - jas correspondientes a material l\u00edtico, ictioarqueol\u00f3gico y cer\u00e1mico del sitio 10PM014 Conchal Piedra Azul, colec - ci\u00f3n que eventualmente ser\u00e1 derivada al dep\u00f3sito del Campus Pelluco de la Escuela de Arqueolog\u00eda UACh, sede Puerto Montt. Para 2020 estaba planicado el tras - lado de la colecci\u00f3n Monte Verde al dep\u00f3sito Pelluco de la Sede Puerto Montt. Esta actividad debi\u00f3 ser pos - tergada por la contingencia sanitaria, esper\u00e1ndose que se realice en 2021. A partir de marzo 2020 se suspendie - ron todas las recepciones de material arqueol\u00f3gico. Durante el a\u00f1o se eva -luaron siete nuevas solicitudes de re - cepci\u00f3n de colecciones, aprob\u00e1ndose cuatro de ellas, correspondientes a un total de 30 cajas a\u00fan pendientes de en - trega. Las solicitudes fueron realizadas en el marco de proyectos de titulaci\u00f3n (1), proyectos ingresados en el Sistema de Evaluaci\u00f3n Ambiental (2), y el pro - yecto de remodelaci\u00f3n de Casa An - wandter. Adem\u00e1s, se recepcion\u00f3 una solicitud de acceso a informaci\u00f3n documental y cuatro de consulta de colecciones ar - queol\u00f3gicas. Estas \u00faltimas no han po - dido concretarse producto de la con - tingencia sanitaria, pero se encuentran aprobadas. En cuanto a la solicitud de informaci\u00f3n documental, se remiti\u00f3 a la investigadora Fernanda Meneses in - formaci\u00f3n relativa a los resultados de la prospecci\u00f3n del nodo Valdivia, de - sarrollada por el proyecto FONDECYT 1130730. En cuanto al trabajo en redes y de co - laboraci\u00f3n institucional, durante no - viembre se concret\u00f3 la publicaci\u00f3n de la \"Gu\u00eda Geotur\u00edstica de la Patagonia Verde\", elaborada por el Instituto de Ciencias de la Tierra UACh, y en la cual el Laboratorio de Arqueolog\u00eda colabor\u00f3 con la redacci\u00f3n del cap\u00edtulo de Patri - monio Cultural, durante 2019. En mayo se particip\u00f3 de una jornada de capacitaci\u00f3n a los ministros del Tercer Tribunal Ambiental de Valdivia, res - pecto a la arqueolog\u00eda e historia de los pueblos ind\u00edgenas del sur austral. Du - rante el mismo mes, se colabor\u00f3 pro - porcionando informaci\u00f3n documental respecto a contextos arqueol\u00f3gicos e investigaciones relacionadas en el mar - co de la preparaci\u00f3n del expediente para la declaraci\u00f3n como Santuario de la Naturaleza del Humedal Angachilla, conducido por la Fundaci\u00f3n FORE - COS. Entre agosto y octubre se trabaj\u00f3 en el catastro de sitios arqueol\u00f3gicos de la provincia de Chilo\u00e9 y Llanquihue de - sarrollado por la Escuela de Arqueolo - g\u00eda UACh - Sede Puerto Montt, en el marco de un convenio con el Ministerio de Obras P\u00fablicas como medida de compensaci\u00f3n por el da\u00f1o patrimonial producido durante las obras de cons - trucci\u00f3n del Puente Chacao. Se apoy\u00f3 a la OTR Los Lagos del Consejo de Monumentos Nacionales con una solicitud de recepci\u00f3n de una canoa mon\u00f3xila hallada en la laguna La Poza, provincia de Llanquihue. Se acord\u00f3 la recepci\u00f3n de la canoa en el Museo Colonial Alem\u00e1n de Frutillar, lue -go de que culmine una etapa de con - servaci\u00f3n en el Museo Regional de la Araucan\u00eda. En el mes de septiembre se cumpli\u00f3 un compromiso con la comunidad de Isla Mancera para realizar un monitoreo ar - queol\u00f3gico durante las labores de pavi - mentaci\u00f3n en el este de la isla. Sobre procesos museol\u00f3gicos in - ternos, durante 2020 se realizaron avances normativos y de renovaci\u00f3n museogr\u00e1ca. En enero se realiz\u00f3 la actualizaci\u00f3n de las gr\u00e1cas de la sala \"Habitar en la Selva Fr\u00eda\" del Museo Hist\u00f3rico y Antropol\u00f3gico Maurice Van de Maele, incluyendo una revisi\u00f3n me - nor de los textos, la actualizaci\u00f3n de las c\u00e9dulas y la renovaci\u00f3n de las l\u00e1minas que acompa\u00f1an la exhibici\u00f3n. Durante el a\u00f1o se avanz\u00f3 en la regulari - zaci\u00f3n del estado del sitio arqueol\u00f3gico Misi\u00f3n del Cristo Crucicado de Niebla. Esto implic\u00f3 el desmalezamiento de la mayor parte del predio y el desarrollo de una propuesta de dise\u00f1o para las nuevas se\u00f1al\u00e9ticas, quedando aproba - das y a ejecutar durante 2021. Durante el primer semestre se elabo - raron y sometieron para aprobaci\u00f3n de instancias superiores el nuevo Regla - mento Interno de la Colecci\u00f3n Arqueo - l\u00f3gica, y el Manual de Procedimientos del Laboratorio de Arqueolog\u00eda. Estos documentos fueron visados por el Laboratorio de Conservaci\u00f3n y Docu - mentaci\u00f3n de Colecciones y la Direc - ci\u00f3n de la unidad, siendo enviados al Comit\u00e9 Asesor de los Museos para su aprobaci\u00f3n. En el campo de la investigaci\u00f3n se realizaron an\u00e1lisis l\u00edticos sobre los ma - teriales recuperados en el sitio Rey Don Felipe, regi\u00f3n de Magallanes, co - rrespondientes a las excavaciones di - rigidas por el Dr. Sim\u00f3n Urbina, de la Escuela de Arqueolog\u00eda UACh - Sede Puerto Montt. Adem\u00e1s, se avanz\u00f3 en los an\u00e1lisis de la colecci\u00f3n l\u00edtica del sitio 10PM014 Conchal Piedra Azul, calendarizados para terminar en enero de 2021. Se presentaron adem\u00e1s los siguientes proyectos: Fondecyt \"Asentamientos y poblaciones en Valdivia durante los siglos XV-XVII: territorialidad ind\u00edgena y sistema encomendero\", cuya respon - sable es la Dra. Leonor Ad\u00e1n; FONPAT \"El arte rupestre de la selva fr\u00eda: cuevas grabadas en la costa valdiviana\"; y Pro - yecto National Geographic \"Early lithic raw material circulation at the sea of 88 89 Chilo\u00e9: birth of the maritorium\", ambos dirigidos por Sim\u00f3n Sierralta. PUBLICACIONES 2020. Schilling, M., Mart\u00ednez, T., Amthauer, J.A. Concha, Contreras, P., Rovira, A., Godoy, M., Sierralta, S., Toro, K., Gonz\u00e1lez, A., G\u00f3nzalez, M., Santos, F. \"Patagonia Verde: Gu\u00eda Geotur\u00edstica\". Universidad Austral de Chile. 2020. Sierralta, S. \"El futuro que no fue: tres tesis sobre la arqueolog\u00eda chi -lena contempor\u00e1nea\". Bolet\u00edn de la So - ciedad Chilena de Arqueolog\u00eda. 2020. Vezub, J. Godoy, M., Alavara - do, M, Urbina, S. Ad\u00e1n, L. Reporte de viaje por el camino de Guillermo Cox desde Valdivia hacia el Pa\u00eds de las Man - zanas, siglo XVII y XVIII. Revista Estu - dios Atacame\u00f1os. GESTI\u00d3N INSTITUCIONAL Convenio de colaboraci\u00f3n entre DM UACh y TNC para la investigaci\u00f3n del \u00e1rea arqueol\u00f3gica Playa Col\u00fan, Reser - va Costera Valdiviana. Puesta en marcha de mesa de traba - jo para etapa Perl Proyecto Museo del Terremoto 1960. A partir de convenio entre la UACh y Cervecer\u00eda Kunstmann. Alianza DM UACh y PAR Explora Los R\u00edos para proyecto de recorridos vir - tuales de los museos UACh Valdivia, monto adjudicado y ejecutado en ve - rano 2021. 9090Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Jefe: M\u00f3nica Pradenas F. La OGPI depende de la Vi - cerrector\u00eda Acad\u00e9mica y fue creada en 1999 con la na - lidad de aumentar la capta - ci\u00f3n de recursos p\u00fablicos y privados para mejorar la gesti\u00f3n interna de la UACh y, de este modo, fortalecer la docencia de pre y postgrado, mejorar la vinculaci\u00f3n con el medio e indirectamente, me - jorar indicadores en el \u00e1rea de la investigaci\u00f3n. El objetivo es apoyar la for - mulaci\u00f3n y gesti\u00f3n de proyectos que integren los intereses institucionales con los requerimientos de los fondos de nan - ciamiento disponibles. Adem\u00e1s, participa activamente en el seguimiento y evaluaci\u00f3n de los mismos, as\u00ed como en la b\u00fas - queda y captaci\u00f3n permanente de recursos para contribuir al desarrollo de la instituci\u00f3n y de la educaci\u00f3n superior en general. Dentro de las principales actividades realizadas durante 2020 se destacan el apoyo a la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y rendici\u00f3n de proyectos con fondos p\u00fablicos del Ministerio de Educa - ci\u00f3n (MINEDUC), del Ministerio de las Culturas las Artes y el Patrimonio (MINCAP), del Ministerio de Desarrollo Social Ocina de Gesti\u00f3n de Proyectos Institucionales (MIDESO), y de la Corporaci\u00f3n de Fomento de la Producci\u00f3n (CORFO). Entre los proyectos adjudicados en 2020 nanciados con fondos MINEDUC - MECESUP se encuentran el \"Programa de Acompa\u00f1amiento y Acceso Efectivo a la Educaci\u00f3n Supe - rior PACE\" que ha permitido el acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico y psicoemocional de estudiantes de contextos socioeduca - tivos desfavorecidos con alto rendimiento acad\u00e9mico duran - te la \u00faltima etapa de ense\u00f1anza media (M$ 918.122). Otros proyectos relevantes son el proyecto de \u00c1reas Estrat\u00e9gicas \"Hacia una cultura del aseguramiento de la calidad basada en evidencia en la Universidad Austral de Chile\" (M$ 389.091; el Fondo de Educaci\u00f3n Superior Regional \"Arte y cultura en el Sur Austral: Fortalecimiento de la estructura organizativa, oferta program\u00e1tica, formaci\u00f3n de audiencias e interrrelaci\u00f3n con el \u00e1rea de docencia\" (M$304.791); y el Fondo de For - talecimiento Institucional \"Plan de desarrollo Institucional en materia de sostenibilidad, que contribuya al cumplimiento de la agenda global y a los objetivos de desarrollo sostenible, con foco en interculturalidad y diversidad sexual\" (M$ 51.362) lo que deja a disposici\u00f3n para nuestra instituci\u00f3n un monto total de M$ 1.663.366.- Entre los proyectos nanciados por el Ministerio de las Cul - turas las Artes y el Patrimonio, MINCAP, destaca la adjudi - caci\u00f3n 2020 del Fondo de Patrimonio \"Intervenci\u00f3n t\u00e9cnica y funcional para refuerzo de la rehabilitaci\u00f3n patrimonial de Casa Ehrenfend-Conservatorio de M\u00fasica\" (M$ 70.000) y 2 proyectos adjundicados por el BAFUACh en \u00e1rea formativa y artes esc\u00e9nicas. Estado Adjudicado 2020 Adjudicado 2020 Adjudicado 2020 Adjudicado 2020 Adjudicado 2020 Adjudicado 2020 En ejecuci\u00f3n En ejecuci\u00f3nC\u00f3digo AUS 2077 AUS 2095 AUS 2099 AUS Programa de Acompa\u00f1amiento y Aceso a la Educaci\u00f3n. PACE. Arte y cultura en el Sur Austral: Fortalecimiento de la estrucura organizativa, oferta programatica, formaci\u00f3n de audiencias e interrelaci\u00f3n con el \u00e1rea docencia. Plan de desarrollo institucional en materia de sostenibilidad, que contribuya al cumplimiento de la agenda global y a los objetivos de desarrollo sostenible, con foco en interculturalidad y diversidad sexual. Hacia una cultura del aseguramiento de la calidad basada en la videncia en la Universidad Austral de Chile. Amaranta: encuentro de Ocios artes y saberes. Uso de impresi\u00f3n 3D para mejorar la calidad de los usuarios sometidos a cirug\u00eda de implantes dentales en la clinica odontol\u00f3gica de la Universidad Asutral de Chile. Programa de Acompa\u00f1amiento y Aceso a la Educaci\u00f3n. PACE. Vinculaci\u00f3n socio institucional y productiva. Fortaleciendo la gesti\u00f3n de vinculaci\u00f3n con el medio y ampliando su cobertura y contribuci\u00f3n regional. Fondo Educaci\u00f3n Superior Regional.Proyectos del MINEDUC adjudicados en 2020 y de a\u00f1os anteriores que se encuentran en ejecuci\u00f3n Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>90 91 90 <<< Viene de la p\u00e1gina anterior Estado Adjudicado 2020 Adjudicado 2020 Adjudicado 2020 Adjudicado 2020 En ejecuci\u00f3n En proceso de cierre En ejecuci\u00f3n En proceso de cierreC\u00f3digo Glosa de la Naci\u00f3n Fondart regional Fondo de la M\u00fasica Glosa de la Naci\u00f3n Fondo del Patrimonio Fondo de la M\u00fasica Fondo de la M\u00fasica Fondo de la M\u00fasicaMonto 265.321.000 9.747.090 10.967.700 10.000.000 70.000.000 7.599.050 26.416.625 Orquesta de C\u00e1mara de Valdivia 2020 Lafkenmapu; voces de quienes estuvieron en los cuerpos de quienes estan Ciclos formativos de m\u00fasica latinoamericana en la regi\u00f3n de los R\u00edos Programa CECREA, con la nalidad de aumentar el proceso de creaci\u00f3n y desarrollo de expresiones culturales en ni\u00f1os, ni\u00f1as y jovenes, de entre 7 y 19 a\u00f1os. Intervenci\u00f3n t\u00e9cnica y funcional para refuerzo de la rehabilitaci\u00f3n patrimonial de Casa Ehrenfend-Conservatorio de m\u00fasica Programa Formativo de iniciaci\u00f3n y especialidad en el taller de lutheria. Encuentro Internacional de Flauta traversa Flauteando en el R\u00edo. Disco de la OCV y Emmanuelle Baldini.Proyectos del MINCAP adjudicados en 2020 y de a\u00f1os anteriores que se encuentran en ejecuci\u00f3n Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>Estado En ejecuci\u00f3n En ejecuci\u00f3n En proceso de cierre En prceso de cierre En ejecuci\u00f3n En porceso de cierre En ejecuci\u00f3n En ejecuci\u00f3n En ejecuci\u00f3nC\u00f3digo AUS 1999 AUS 19103 AUS 1903 AUS 1908 AUS 1801 AUS 1877 AUS 1895 AUS 1897 Implementaci\u00f3n del Programa de Acompa\u00f1amiento Acad\u00e9mico en el Campus Patagonia, bajo criterios de inclusi\u00f3n que garanticen logros acad\u00e9micos, mejoras en las tasas de permanencia y el desarrollo sociocultural de los estudiantes. Fondo de Fortalecimiento Institucional. Desarrollo Curricular e innovaci\u00f3n acad\u00e9mica para la actualizaci\u00f3n, articulaci\u00f3n, pertinencia y calidad de la formaci\u00f3n en el campus Patagonia de la Universidad Austral de Chile. Fondo de \u00c1reas Estrat\u00e9gicas. El Poli te ense\u00f1a: Tenencia responsable de Mascotas. FDI estudiantiles. Hipoterapia: Oportunidades de Desarrollo y comunicaci\u00f3n para ni\u00f1os/as y j\u00f3venes con trastorno espectro autista (TEA). FDI estudientiles. Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y Cmunicaci\u00f3n applicadas al programa de Acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico para las nuevas cohortes en la nivelaci\u00f3n de competencias acad\u00e9micas de estucientes iniciales beneciados con gratuidad en la Universidad Austral de Chile. Becas de nivelaci\u00f3n Acad\u00e9mica (BNA) Programa de Acompa\u00f1amiento y Aceso a la Educaci\u00f3n. PACE. Programas integrados de Vinculaci\u00f3n territorial para la Regi\u00f3n de los Rios. Fortalecimiento de la retoralimentaci\u00f3n y participaci\u00f3n con los gobiernos locales en las \u00e1reas de desarrollo art\u00edstico - cultural y desarrollo territorial. Fondo de Educaci\u00f3n Superior Regional. Plan de Implementaci\u00f3n Formaci\u00f3n Inicial Docente - FID Desarrollo y Fortalecimiento Institucional de la Universidad Austral de Chile desde una perspectiva de inclusi\u00f3n y equidad. Fondo de Fortalecimiento Intitucional.9292Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Con relaci\u00f3n a los proyectos nanciados con recursos propios, en 2020 se iniciaron las obras del Centro N\u00e1utico UACh, la ampliaci\u00f3n del gimnasio Miraflores y se entreg\u00f3 el anteproyecto de arquitectura del polideportivo/piscina UACh para pasar a la etapa de proyecto. Adicionalmente, se socializ\u00f3 el anteproyecto de arquitectura de infraestructura para el Jard\u00edn Bot\u00e1nico, proyecto que incorpora nuevos espacios p\u00fablicos y de servicios para la comunidad. Finalmente y como parte de su quehacer, la OGPI apoya a las comisiones acad\u00e9micas curriculares (CAC) en la elaboraci\u00f3n de proyectos de creaci\u00f3n de nuevas carreras e innovaciones curriculares.<<< Viene de la p\u00e1gina anterior Estado En ejecuci\u00f3n En proceso de cierreEstado En ejecuci\u00f3n En ejecuci\u00f3n En proceso de cierre En proceso de cierre En proceso de cierre En proceso de cierre En proceso de cierre En ejecuci\u00f3n C\u00f3digo PAR Explora PAEIC\u00f3digo Fondo de libro Fondo Salvaguardia Patrimonio Cultural Inmaterial Infraestuctura cultural Infraestuctura cultural Infraestuctura cultural Fondo del Patrimonio Fondo del Patrimonio Fondo de Mejoramiento Integral de Museos Proyecto Asociativo Regional de Divulgaci\u00f3n y Valoraci\u00f3n Cient\u00edca y Tecnol\u00f3gica Explora 2019-2022 Festival Fluvial 2019 - 2020Nombre del proyecto Nuevo Titulo: desaos para la conservaci\u00f3n de la Fauna Chilena Proyecto de Salvaguardia del Patrimonio Cultural Inmaterial 2 Laboratorio de Conservaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n de colecciones de la Patagonia Dise\u00f1o de la Restauraci\u00f3n del Convento San Francisco de Valdivia para Palacio de la Cultura Centro de Interpretaci\u00f3n de Patrimonio natural y cultural de Centro de Humedales del R\u00edo Cruces, Valdivia Habilitaci\u00f3n e Implementaci\u00f3n de Laboratorio de Conservaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n de Colecciones Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica UACh Restauraci\u00f3n Casa Leiva Mella Mejoramiento Dep\u00f3sito Colecciones Museo Colonial Alem\u00e1n de Frutillar UACh Proyectos en ejecuci\u00f3n con otras Insituciones p\u00fablicas que se encuentran en ejecuci\u00f3n Estado Proyecto Arquitectura entregado para envaluaci\u00f3n y solcializaci\u00f3n En obra Anteproyecto entragado En obra En evaluaci\u00f3nNombre del proyecto Nueva Infrestructura para Jard\u00edn Bot\u00e1nico UACh Centro N\u00e1utico Polideportivo/Piscina Ampliaci\u00f3n Gimnasio Miraflores Creaci\u00f3n Carrera Interpretaci\u00f3n MuscialFondo Institucional Institucional Institucional Institucional Institucional\u00c1rea Vinculaci\u00f3n en el medio Infrestructura deportiva Infrestructura deportiva Infrestructura deportiva Docencia de pregradoProyectos Institucionales desarrollados en 2020 y otros en ejecuci\u00f3n92 93 92 Director: Rodolfo Fischer La Orquesta de C\u00e1mara de Valdivia (OCV) es un cuerpo art\u00edstico profesional estable dependiente de la Vicerrecto - r\u00eda Acad\u00e9mica. Fue fundada en 2010 y es una de las diez orquestas profesionales de tiempo completo que existen en el pa\u00eds. Su planta art\u00edstica estable est\u00e1 conformada ac - tualmente por diez m\u00fasicos (5 vientos y 7 cuerdas). Desde marzo de 2020 y debi - do a la pandemia, la actividad anual de la Orquesta fue transmitida a su p\u00fablico en un forma - to online a trav\u00e9s de sus principales plataformas digitales. La temporada ocial comprendi\u00f3 un total de 11 conciertos (6 con - ciertos de orquesta y 5 conciertos de c\u00e1mara), los que fueron transmitidos por el canal ocial de YouTube y la p\u00e1gina ocial de Facebook de la OCV. Junto a lo anterior, la Orquesta con - tin\u00fao realizando su importante labor de extensi\u00f3n, que incluy\u00f3 m\u00e1s de 70 conciertos escolares digitales para m\u00e1s de 50 esta - blecimientos de la regi\u00f3n de Los R\u00edos, con especial \u00e9nfasis en sectores rurales. En conjunto a estos conciertos se realizaron otras actividades con nes educativos, como clases magistra - les, c\u00e1psulas educativas y clases individuales de instrumentos. En sus diez temporadas ociales de conciertos, la OCV ha colaborado con artistas de renombre internacional como los pianistas Mahani Teave, Armands Abols y Andr\u00e9 Mehmari (Brasil), los violinistas \u00c1lvaro Parra, Mayumi Seiler (Canad\u00e1), Fran\u00e7ois Fernandez y Lu\u00eds Ot\u00e1vio Santos (Brasil), el guitarrista Luis Orlandini, el laudista Wladimir Carrasco, los cellistas Alban Gerhardt (Alemania) y Umberto Clerici (Italia), los cantantes Carlos Mena (Espa\u00f1a), Catalina Bertucci, Luciana Mancini, Ja - vier Arrey, Evelyn Ram\u00edrez y Rodrigo del Pozo y los directores V\u00edctor Hugo Toro, Valentina Peleggi (Italia) y Alejandra Urrutia. Desde su creaci\u00f3n en 2010, ha ofrecido m\u00e1s de 700 presenta - ciones desde la Araucan\u00eda hasta Ays\u00e9n, adem\u00e1s de Santiago, Valpara\u00edso y cuatro ciudades uruguayas. Desde 2017 la OCV tuvo en su direcci\u00f3n musical al violinista italiano, Emmanuele Baldini, y a partir de noviembre de 2020, el director de orquesta chileno-suizo Rodolfo Fischer, se inte - gr\u00f3 como el nuevo director musical del elenco. La Orquesta es nanciada con aportes del Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio a trav\u00e9s del Presupuesto de la Naci\u00f3n, y con aportes de la Universidad Austral de Chile. Adem\u00e1s, cuenta con el apoyo del Gobierno Regional de Los R\u00edos y diversos auspiciadores privados. Durante 2020 el ingreso por venta de entradas y abonos no se concret\u00f3 debido a la pandemia y a la cancelaci\u00f3n de eventos presenciales. CONVENIOS En el marco de la rma del Convenio 2020 entre la UACh y el Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio (Programa Orquesta de C\u00e1mara de Valdivia de orquestas profesionales regionales), la Orquesta recibi\u00f3 un aporte anual de $265.321.000 millones de pesos. Del sector privado se mantuvieron los auspicios y apoyos de Santander, Colun, Telsur, Hotel Naguil\u00e1n, Diario Austral, Club de la Uni\u00f3n de Valdivia, Centro de Estudios Cient\u00edcos, Am\u00e9 - rica Impresores, Qu\u00e9 Leo Valdivia, Tronar, Amplisur, Animal de Radio y Radio El Conquistador, Cerveza Cuello Negro y El Growler. ACCIONES EDUCATIVAS Conciertos escolares: desde julio el elenco profesional ofre - ci\u00f3 y distribuy\u00f3 conciertos escolares digitales a los estableci - mientos de la regi\u00f3n de Los R\u00edos. Estas presentaciones fueron transmitidas por el canal ocial de YouTube de la OCV y su contenido estuvo compuesto por 25 a 40 minutos de m\u00fasica de c\u00e1mara, con el sonido y la imagen grabados por los inte - grantes de la agrupaci\u00f3n musical desde sus hogares. Clases magistrales: s e r e a l i z a r o n c l a s e s a b i e r t a s a e s t u - diantes de viol\u00edn, a trav\u00e9s de la p\u00e1gina ocial de Instagram de la OCV por parte del director musical de ese momento, Emmanuele Baldini. Adem\u00e1s, en noviembre los m\u00fasicos de la Orquesta realizaron masterclass a los alumnos y alumnas del Programa de Orquesta Infantil y Juvenil MusArt Casablanca. Clases individuales de instrumento: Actividad donde los m\u00fasicos de la Orquesta de C\u00e1mara de Valdivia (OCV) se convirtieron en maestros y dictaron clases individuales de for - ma remota a un n\u00famero seleccionado de alumnos, llevando aprendizaje y m\u00fasica a sus hogares. La actividad se llam\u00f3 10 a\u00f1os - 10 lecciones. C\u00e1psulas educativas: se realizaron dos series de estas c\u00e1p - sulas: Mi instrumento favorito y Estudiando a Beethoven. Esta serie de c\u00e1psulas estuvo enfocada en ni\u00f1os, j\u00f3venes, amantes de la m\u00fasica y todo aquel dispuesto a descubrir y disfrutar m\u00e1s sobre el mundo de la m\u00fasica de c\u00e1mara. Ambas contaron con una gu\u00eda educacional para facilitar la mediaci\u00f3n de contenido en las escuelas. Porcentaje de actividades educativas realizadas Conciertos escolares 58% Clases magistrales 12% Clases individuales de instrumento 9% C\u00e1psulas educativas 21%9494Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Distribuci\u00f3n por comuna de Conciertos escolares Debido a la pandemia la Orquesta de C\u00e1mara de Valdivia realiz\u00f3 conciertos digitales transmitidos por el canal ocial de YouTu - be de la OCV, los que fueron distribuidos a distintos establecimientos de la regi\u00f3n en las comunas de R\u00edo Bueno, Panguipulli, Paillaco, Lago Ranco, Futrono y Valdivia. Valdivia 59% Futrono 14% Lago Ranco 2% Paillaco 7% Panguipulli 3% R\u00edo Bueno 15% 94 95 94 Alta UACh es una de las siete Escuelas de Talentos del pa\u00eds, y se dene como un programa destinado a estudiantes con altas capacidades intelectuales (de sexto a\u00f1o b\u00e1sico a cuarto a\u00f1o medio) provenientes de establecimientos municipaliza - dos. \"ALTA-UACh\" se basa en una modalidad de trabajo de enriquecimiento acad\u00e9mico extracurricular, la cual se realiza por medio de cursos y laboratorios de distintas disciplinas dic - tadas por destacados acad\u00e9micos y profesionales expertos en su \u00e1rea de desempe\u00f1o. Este modelo ha demostrado ser una de las estrategias m\u00e1s exitosas en la identicaci\u00f3n y de - sarrollo de talentos. De esta manera, el programa surge con el prop\u00f3sito de dar una respuesta efectiva a la necesidad educativa de ni\u00f1os, ni - \u00f1as y j\u00f3venes, para poder optar a una comunidad de apren - dizaje donde puedan desarrollar sus altas capacidades inte - lectuales, potencial de talento y cubrir aquellas necesidades de desarrollo integral que el sistema regular de ense\u00f1anza no siempre logra satisfacer. Durante su trayectoria, ALTA-UACh ha alcanzado un alto nivel de crecimiento, tanto en poblaci\u00f3n estudiantil, como en la atenci\u00f3n de colegios y establecimien - tos educacionales. Actualmente, la Escuela de Talentos recibe alumnos y alumnas de las doce comunas de la regi\u00f3n de Los R\u00edos, y ha desarrollado un programa con similares caracte - r\u00edsticas en las ciudades de Castro, desde el a\u00f1o 2011, y en Coyhaique, desde 2014. Su misi\u00f3n de atender a estudiantes con altas capacidades intelectuales le conere un rol \u00fanico y destacado, tanto por sus proyecciones como por su pertinencia con los desaf\u00edos futuros en educaci\u00f3n. Sumado a esto, la implementaci\u00f3n del proyecto piloto \"Talento en Tu Escuela\", patrocinado por el Ministerio de Educaci\u00f3n (MINEDUC), le abren expectativas de desarrollo, que pueden instalar su Modelo Educativo como un ejemplo de calidad, impacto y trascendencia. \u00bfC\u00f3mo trabajamos? Nuestras actividades onvolucran a toda la comunidad educa - tiva, con: Asesor\u00eda para Directivos Capacitaciones para Docentes Acompa\u00f1amiento para los apoderados Cursos y Laboratorios de Enriquecimiento Acad\u00e9mico para los estudiantes \u00bfCu\u00e1l es nuestra motivaci\u00f3n? Aportar a la educaci\u00f3n desde una mirada inclusiva, positiva y humana para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as puedan, desde temprana edad, identicar sus talentos y desarrollarlos en escenarios creativos y desaantes. De esta forma, se convetir\u00e1n en adul - tos sanos y felices, capaces de contribuir a la sociedad de acuerdo con los desaf\u00edos futuros. Visi\u00f3n Ser un Modelo Educativo de calidad, referente nacional, para el desarrollo del talento y la creatividad humana.Escuela de Talentos Acad\u00e9micos ALTA-UACh Misi\u00f3n Contribuir al desarrollo de personas integrales, creativas e in - novadoras para trascender en una sociedad futura. Valores Excelencia Integridad Responsabilidad Tolerancia Equidad Libertad ACTIVIDADES DE VINCULACI\u00d3N Conferencias \"La autoestima en la educaci\u00f3n y su impacto en el aprendi - zaje de los estudiantes de Primer Ciclo de Educaci\u00f3n B\u00e1sica\", a cargo del Dr. Sergio Canals Lambarri (Universidad de Chile) y la Dra. Ana Fuensanta Hern\u00e1ndez Ortiz (Universidad de Mur - cia), junio. \"Importancia de Emocionalidad y el Afecto en las Actividades Escolares en Situaci\u00f3n de Pandemia\", a cargo de la Dra. Ana Fuensanta Hern\u00e1ndez Ortiz (Universidad de Murcia) y la Ps. Marianne Wentzel Vietheer (Universidad Austral de Chile), julio. \"Mirando el cielo desde el A.L.M.A\", a cargo de la Ing. Mar\u00eda Jes\u00fas L\u00f3pez del Laboratorio A.L.M.A., octubre. \"El Futuro de la Educaci\u00f3n\", a cargo del Dr. Fernando Rei - mers. Universidad de Harvard, diciembre. Proyectos Talento en tu Escuela: Es nanciado por el Ministerio de Educaci\u00f3n, y tiene como objetivo instalar y consolidar un mo - delo educativo innovador, basado en enriquecimiento curricu - lar que aporte al desarrollo cognitivo superior de los estudian - tes del primer ciclo de ense\u00f1anza b\u00e1sica. ACCIONA - UACh: El Proyecto \"Fomento al arte en la educa - ci\u00f3n ACCIONA -UACh, nanciado por el Ministerio de la Cultu - ra, las Artes y el Patrimonio\" tuvo como objetivo la implementa - ci\u00f3n de 30 proyectos art\u00edsticos y/o culturales en artes visuales, esc\u00e9nicas, audiovisuales y musicales, en igual n\u00famero de es - tablecimientos educacionales p\u00fablicos de las 12 comunas de la regi\u00f3n, el 60 por ciento de ellos ubicados en la ruralidad y cuyos \u00cdndices de Vulnerabilidad Escolar sean iguales o supe - riores al 80 por ciento.Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 96 97 96 Vicerrector\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa96 97Autoridades de la Vicerrector\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa Vicerrector C\u00e9sar Pino S. Director de Finanzas M\u00f3nica Raddatz T. Director de Servicios Alejandro Ovando F. Director Unidad de Infraestructura y Desarrollo F\u00edsico Wilson Aravena Director de Personal Guido L\u00f3pez Directora de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n Nadja Starocelsky V. La Vicerrector\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Adminis - trativa es la autoridad directamente responsable del manejo nanciero y los servicios de apoyo adminis - trativo, siendo adem\u00e1s la responsable de la gesti\u00f3n de personal en la Universidad. Se desprende tam - bi\u00e9n, de lo establecido en los Estatutos, que la fun - ci\u00f3n de la Vicerrector\u00eda se extiende a la b\u00fasqueda y asignaci\u00f3n de los recursos necesarios para nan - ciar las pol\u00edticas que las autoridades y cuerpos co - legiados de la Universidad aprueban.98 99 Directora: M\u00f3nica Raddatz T. Esta Direcci\u00f3n se responsa - biliza por la administraci\u00f3n de los recursos nancieros corporativos, los cuales de - ben contribuir de manera efectiva a la consolidaci\u00f3n y desarrollo de las actividades acad\u00e9micas de la Universi - dad, de sus sedes Valdivia, Puerto Montt y Campus Pa - tagonia. Adem\u00e1s es responsable de la rendici\u00f3n ante la Contra - lor\u00eda General de la Rep\u00fablica de todos los recursos p\u00fablicos que recibe la Universidad, adem\u00e1s de la rendici\u00f3n de los recursos que se reciben por Gratuidad, Aporte Fiscal Directo y Basal por Desempe\u00f1o, ante el Ministerio de Educaci\u00f3n. DEPARTAMENTO DE CONTABILIDAD Esta unidad cumpli\u00f3 con su labor de mantener actualizados los registros contables, nancieros y tributarios de todas las operaciones nancieras y econ\u00f3micas de la UACh y la de sus centros y unidades relacionadas, poniendo especial \u00e9nfasis en adoptar medidas que permitan mitigar diversos riesgos propios de la elaboraci\u00f3n, almacenamiento, mantenci\u00f3n y emisi\u00f3n de la informaci\u00f3n contable. Durante 2020 se realizaron diversas mejoras en los procedi - mientos administrativos nancieros, especialmente en el \u00e1rea de proveedores, clientes, cobranzas a clientes no educacio - nales y rendiciones de gastos. En el marco de la pol\u00edtica de Modernizaci\u00f3n de la Gesti\u00f3n Institucional (MGI), el Departamento de Contabilidad conti - nu\u00f3 con la participaci\u00f3n de personal asignado a la implemen - taci\u00f3n del nuevo E.R.P. (Oracle Cloud), manteniendo a sus cinco analistas contables con dedicaci\u00f3n a jornada completa a este proyecto. Durante este a\u00f1o, al igual que en 2019, se ha tenido a personal de reemplazo contratado para suplir las necesidades del Departamento, que se mantendr\u00e1 mientras dure la implementaci\u00f3n del E.R.P. El sistema de \u00f3rdenes de compras se mantiene bajo el con - trol de este Departamento, entregando asesor\u00eda y soluciones a todas las unidades. Cuenta con tres funcionarios que dis - tribuyen su jornada laboral en los procesos de las \u00f3rdenes de compras, an\u00e1lisis de cuentas y atenci\u00f3n de clientes internos y externos. Se ha realizado un trabajo conjunto con Contra - lor\u00eda de revisar los procedimientos administrativos, los cuales se encuentran en etapa de actualizaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n a la comunidad universitaria, con la nalidad de disminuir riesgos tributarios, nancieros y administrativos. Durante este a\u00f1o en t\u00e9rminos de recepci\u00f3n de facturaci\u00f3n de proveedores y emisi\u00f3n de facturas a clientes, se ha efec - Direcci\u00f3n de Finanzas tuado un cambio de proveedor del sistema de facturaci\u00f3n electr\u00f3nica pasando de DBNeT a Acepta con la nalidad de automatizar procesos de vinculaci\u00f3n y de aceptaci\u00f3n o recla - mos con el sistema de \u00f3rdenes de compra y el nuevo ERP, de la misma manera ha servido para entregar un mejor servicio de emisi\u00f3n de boleta electr\u00f3nica. En el \u00e1rea de cobranzas de clientes por prestaciones de servicios no educacionales, con la llegada de la nueva ley de pago a 30 d\u00edas, la Unidad de Cobranzas Clientes ha tra - bajado en conjunto con las distintas unidades prestadoras de servicio para mejorar los tiempos de pagos de clientes, enviando reportes mensuales con las deudas morosas ma - yores a 60 d\u00edas. Debido a la pandemia se han dispuesto de herramientas para posponer pagos a trav\u00e9s de pagar\u00e9s de clientes y repacta - ciones sin intereses por atraso. Se ha preparado un protoco - lo de cobranzas que se espera est\u00e9 aceptado en 2021. Durante 2020 en el m\u00f3dulo de conciliaciones bancarias se realizaron diversas mejoras relacionadas con los dep\u00f3sitos de clientes en las cuentas corrientes. Esto debido al trabajo en conjunto con el \u00e1rea de Cobranzas de Clientes para iden - ticar las partidas que se encontraban pendientes de 2019. Por otra parte, se ha dado cumplimiento a la normativa con - table existente (IFRS), entregando reportes nancieros tanto a unidades y autoridades internas de la Universidad como a agentes externos tales como MINEDUC, Banco Central y entidades nancieras, as\u00ed como tambi\u00e9n a la normativa tribu - taria, la cual constantemente est\u00e1 informada a trav\u00e9s de sus servicios de cambios producto de la modernizaci\u00f3n tributaria que impactan en las operaciones diarias. Finalmente, durante 2020 se realiz\u00f3 un seguimiento a las emisiones de boletas de honorarios por planilla, desarrollando nuevos procedimientos que fueron informados a toda la comunidad universitaria ob - teniendo resultados favorables. DEPARTAMENTO DE TESORER\u00cdA Esta unidad es responsable de recibir y custodiar los valo\u00acres monetarios y especies valoradas, adem\u00e1s de can - celar todas las obligaciones con terceros y con el personal de la Universidad Austral. Durante 2020, se implement\u00f3 un presupuesto de flujo de caja mensual de forma de tener una herramienta de proyecci\u00f3n y de control de los recursos - nancieros, mejorando la planicaci\u00f3n y su presentaci\u00f3n al directorio de la Universidad. Por la situaci\u00f3n de pandemia, la mayor\u00eda de los procesos se realizaron de forma online, tales como transferencias in - ternacionales, compra de divisas y emisi\u00f3n de boletas de garant\u00eda a trav\u00e9s de la plataforma ofcebanking del banco Santander, de forma de disminuir los tr\u00e1mites presenciales en los bancos. Adem\u00e1s, se particip\u00f3 en la im\u00acplementaci\u00f3n del Proyecto de Modernizaci\u00f3n de la Gesti\u00f3n Institucional, en lo concer - niente a los m\u00f3dulos de tesorer\u00eda.100100Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020DEPARTAMENTO DE COBRANZA Y CONTROL DE MATR\u00cdCULA Esta unidad es la instancia administrativa encargada de realizar la gesti\u00f3n del control nanciero de los alumnos de pregrado y postgrado matriculados en la Universidad, des - de el inicio de la carrera o programa, hasta el t\u00e9rmino de su relaci\u00f3n con \u00e9sta. Por tanto, est\u00e1 a cargo de la creaci\u00f3n de su registro como deudor, sus pagos o abonos en dinero u otras fuentes de nanciamiento, como es la Gratuidad, Be - cas Fiscales, Cr\u00e9dito Solidario, Cr\u00e9dito con Garant\u00eda Estatal, Institucionales y de Terceros, hasta las acciones tendientes a la recuperaci\u00f3n de aquellos valores que estos hubieren com - prometido al momento de abandonar la Universidad. Como parte de sus operaciones regulares, le corresponde administrar la obtenci\u00f3n, mantenci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y entre - ga de informaci\u00f3n relacionada con la cuenta corriente de los alumnos, atendiendo oportunamente los requerimientos de informaci\u00f3n interna y externa. Teniendo en cuenta el Estado de Excepci\u00f3n Constitucional, se realizaron todas las labores tendientes a dar continuidad con la operaci\u00f3n, cumpliendo con los procesos de matr\u00edculas y pagos de aranceles, man - teniendo la constante comunicaci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de los informes de presentaci\u00f3n para validar la ejecuci\u00f3n pre - supuestaria que se presenta al Directorio de la Universidad. En 2020, se naliz\u00f3 el desarrollo de la gesti\u00f3n nanciera de benecios del postgrado para su operaci\u00f3n en 2021, lo que permitir\u00e1 una mejor informaci\u00f3n sobre estos procesos, que tiende a disminuir o mitigar los riesgos detectados en los an\u00e1lisis de auditor\u00eda externa y matriz de riesgo impulsada por VGEA. Como parte de la ejecuci\u00f3n del Proyecto MGI se colabor\u00f3 en la adecuaci\u00f3n de los procesos actuales al nuevo modelo de ERP, impulsando los cambios necesarios para el correcto funcionamiento de la nueva herramienta que entrar\u00e1 en pro - ducci\u00f3n en 2021. ADMINISTRACI\u00d3N DEL FONDO SOLIDARIO DE CR\u00c9DITO UNIVERSITARIO En cuanto a hechos relevantes derivados por la cobranza de los deudores del Fondo Solidario de Cr\u00e9dito y del Cr\u00e9dito In - terno (para nanciar diferencial del arancel de referencia), se destacan los siguientes: a) En relaci\u00f3n con la administraci\u00f3n del Fondo de Cr\u00e9dito Universitario y como positiva consecuencia de lo dispuesto en la ley N\u00b019.899, se recaudaron m/$984.824.-, mediante el proceso de retenci\u00f3n de devoluci\u00f3n de impuestos de aquellos deudores morosos del cr\u00e9dito. b) Se procedi\u00f3 a eliminar de las bases de morosidades p\u00fa - blicas, a los deudores de las cuotas vencidas del cr\u00e9dito so - lidario, conforme a lo dispuesto en la Ley N\u00b0 21.214. Como consecuencia, se termina contrato con la empresa Equifax de Dicom y Sistema Nacional de Comunicaciones Financieras S.A. (SINACOFI). c) Se mantuvo el proceso para la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 17 BIS de la Ley N\u00b019.287, que permite reprogramar individualmente a los deudores morosos del cr\u00e9dito, que no hayan reprogra - mado con anterioridad y que su mora sea superior a 18 me - ses de antig\u00fcedad. La caracter\u00edstica m\u00e1s relevante de este cambio legal, es que permite condonar una parte de los inte - reses penales o moratorios, dependiendo del pie inicial, cuya condonaci\u00f3n oscila entre el 20% m\u00ednimo y el 80% m\u00e1ximo.d) Se mantuvo en operaci\u00f3n el contrato con la Empresa ex - terna ORPRO, para gestionar las recuperaciones de los do - cumentos protestados de los exalumnos del Fondo solidario de cr\u00e9dito, as\u00ed como tambi\u00e9n el suscrito con la empresa Inte - grasystem, a n de mantener el software de administraci\u00f3n y cobranzas del Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Universitario. e) Se mantiene contrato con la empresa de cobranza Recau - dadora S.A. (www.recsa.cl), que permite al Fondo Solidario entregar cartera para la cobranza prejudicial y extrajudicial de aquellos exalumnos en calidad de morosos de sus obligacio - nes. f) Se dio cumplimiento a lo establecido en la Ley de presu - puesto N\u00b0 21.192, consistente en entregar un aporte del 30% de los excedentes obtenidos por este Fondo de Cr\u00e9dito a la Universidad Austral de Chile, con el prop\u00f3sito de nanciar las obligaciones de los estudiantes que, habiendo sido bene - ciados con estudios gratuitos previamente, les sea aplica - ble la hip\u00f3tesis contenida en el literal a) del art\u00edculo 108 de la Ley N\u00b0 21.091. El monto resultante transferido, ascendi\u00f3 a m/$323.310.- g) Respecto de las recaudaciones del cr\u00e9dito solidario, se mantuvieron en sus niveles de recuperaci\u00f3n esperados, a pe - sar de la pandemia y a la atenci\u00f3n no presencial de nuestros deudores. h) Se le asign\u00f3 la tarea de cobrar los cr\u00e9ditos institucionales otorgados a sus alumnos de pregrado para el nanciamiento del diferencial en el arancel de referencia que se otorg\u00f3 con recursos institucionales, bajo las mismas caracter\u00edsticas del cr\u00e9dito solidario. Para regular esta materia, se dict\u00f3 el De - creto N\u00b050 de 2014, donde se promulgo el Reglamento so - bre \"Asignaci\u00f3n, Renovaci\u00f3n, Actualizaci\u00f3n y Cobranza del Cr\u00e9dito Institucional a Alumnos Regulares de Pregrado de la Universidad Austral de Chile\". DEPARTAMENTO DE PRESUPUESTOS Esta unidad participa en la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control del presupuesto corporativo, un total de 3500 c\u00f3digos pre - supuestarios para la ejecuci\u00f3n del presupuesto anual en las \u00e1reas de Docencia, Postgrado, Investigaci\u00f3n, Vinculaci\u00f3n con el Medio, Proyectos y Convenios. Se confecciona un reporte mensual al Directorio, con infor - maci\u00f3n detallada de la ejecuci\u00f3n presupuestaria de Sede Valdivia, Sede Puerto Montt y Campus Patagonia. En conjunto con la Direcci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de la Informa - ci\u00f3n se desarroll\u00f3 una plataforma que permite automatizar el c\u00e1lculo de las asignaciones a las Facultades de docencia, giras de estudio y pr\u00e1cticas, asignaciones de administra - ci\u00f3n de institutos, escuelas y decanatos y recursos para ayudant\u00edas, aplicando la metodolog\u00eda del Modelo Parame - trizado. Esta aplicaci\u00f3n, se encuentra en periodo de prueba para Sede Puerto Montt. En el marco del nuevo Sistema Modernizaci\u00f3n de la Gesti\u00f3n Institucional, el departamento ha participado activamente en la implementaci\u00f3n del m\u00f3dulo de planicaci\u00f3n presu - puestaria y de todos los sistemas asociados al control pre - supuestario. El informe de ejecuci\u00f3n presupuestaria 2020, comparado con ejercicio 2019, se muestra a continuaci\u00f3n.100 101 100 Conceptos Ingresos operacionales corrientes: Ingresos por Aranceles Otros Ingresos por Docencia Ingresos Corporativos Corrientes Total ingresos operacionales corrientes Ingresos scales para inversiones: Fortalecimiento Institucional, FDI y Proyectos PACE Total ingresos scales para inversiones Otros ingresos: Convenios y otros ingresos extraordinarios Total ingresos presupuestarios corrientes Gastos operacionales corrientes: Gastos en personal Gastos en bienes y servicios Subtotal gastos operacionales corrientes Otros gastos operacionales: Gastos por convenios y otros compromisos Total gastos operacionales corrientes Inversiones corporativas: Plan de inversiones c/ fondos propios Servicios de Deuda Plan de inversiones c/ proyectos y convenios Total ingresos presupuestarios corrientes Total gastos operacionales e inversiones Super\u00e1vit (d\u00e9cit) operacional corriente2019 Dif. 2020 - 2019 % 48,8 % 5,1 % 22,5% 76,4 % 1,5 % 1,5 % 22,0 % 100,0 % 48,4 % 17,9 % 66,3 % 23,4 % 89,6 % 6,6% 2,7 % 1,1 % 10,4 % % 23,3 % 80,4 % 1,5 % 1,5 % 18,1 % 100,0 % 51,9 % 17,2 % 69,1 % 20,5 % 89,6 % 3,3 % 6,2 % 0,9 % 10,4 % 100,0 % % 2,5 % 19,7 % 1,4 % 3,3 % - 2,4 % - 2,4 % - 19,4 % - 1,7 % 5,4 % - 5,7 % 2,4 % - 13,8 % - 1,9 % - 50,6 % 122,5 % -20,1 % - 1,8 2019-2020, Universidad Austral de Chile102Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Direcci\u00f3n de Servicios Director: Alejandro Ovando F. Esta Direcci\u00f3n est\u00e1 formada por los Departamentos de Servicios Generales, Preven - ci\u00f3n de Riesgos Profesiona - les y Salud Ocupacional, y Seguridad y Vigilancia. Tam - bi\u00e9n la integran las Unidades de Gesti\u00f3n Ambiental (UGA), Control de Establecimientos de Alimentaci\u00f3n (UCEA) y Casino Central. El director coordinad tambi\u00e9n el Comit\u00e9 de Sustentabilidad en la UACh desde la imple - mentaci\u00f3n del Acuerdo de Producci\u00f3n Limpia Campus Sustentable en 2014. A partir de mediados de marzo de 2020 tuvo una activa participaci\u00f3n en instancias de trabajo que se formaron para abordar la crisis sanitaria en la Universidad desde diferentes frentes. Integr\u00f3 la Comisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Monitoreo del Coronavirus; Mesa T\u00e9cnica COVID-19; y Mesa de Gesti\u00f3n y Administraci\u00f3n de medidas frente al COVID-19 en un trabajo directo y coordinado con las autoridades universitarias y la Direcci\u00f3n de Relaciones P\u00fablicas. Debido a las labores propias de esta Direcci\u00f3n, algunas uni - dades y departamentos incrementaron el volumen de trabajo normal en torno a un 30% al asumir una serie de funciones que derivaron de la pandemia por coronavirus. Entre \u00e9stas, guran medidas de restricci\u00f3n de acceso en los campus y medidas preventivas para minimizar riesgos de contagio diri - gidas a aquellas personas que ingresaban a los campus du - rante el 2020; unas 450 personas en promedio a diario en los campus de Valdivia. Para brindar mayor seguridad y minimizar los riesgos de contagio del personal de Direcci\u00f3n de Servicios que conti - nu\u00f3 trabajando en modalidad presencial en los campus (80 personas en sistema de turnos), se debi\u00f3 adquirir implemen - tos de protecci\u00f3n COVID (mascarillas, alcohol gel, guantes, sustancias desinfectantes) y contratar empresas de servicios de sanitizaci\u00f3n, en el marco de un complejo proceso de ne - gociaci\u00f3n con los proveedores, debido a la oferta cada vez m\u00e1s escasa de estos productos. Tambi\u00e9n se apoy\u00f3 a la Direcci\u00f3n de Asuntos Estudiantiles en el Plan de Conectividad, que consider\u00f3 la compra de note - book y chips para conexi\u00f3n a internet, empaque y distribuci\u00f3n a los (as) estudiantes beneciados (as) a lo largo del pa\u00eds. Fue as\u00ed como se entregaron m\u00e1s de 4.000 chips y 700 equipos computacionales, adem\u00e1s de otros servicios de conectividad. De igual forma, se apoy\u00f3 a la Facultad de Medicina con la entrega de los Elementos de Protecci\u00f3n Personal (EPP) a los estudiantes internos, distribuy\u00e9ndolos a diferentes ciudades de las regiones del sur austral. Esta coordinaci\u00f3n permiti\u00f3 que desarrollaran sus labores sin problemas. UNIDAD DE CONTROL DE ESTABLECIMIENTOS DE ALIMENTACI\u00d3N (UCEA) El objetivo de esta unidad es supervisar los locales de alimen - taci\u00f3n como cafeter\u00edas, casinos y carros de comida ubicados en los diferentes campus para garantizar la entrega de una alimentaci\u00f3n de calidad, saludable, e inocua a los alumnos, personal y visitantes de la universidad, impactando positiva - mente en su bienestar. Desde sus inicios se ha desarrollado un trabajo paulatino e in - dividualizado con cada local, promoviendo la sustentabilidad y entregando las orientaciones necesarias para un manejo y manipulaci\u00f3n adecuada de los alimentos, con el n de refor - zar una producci\u00f3n segura y dar cumplimiento a los c\u00f3digos, normas, leyes y reglamentos sanitarios vigentes que regulan la elaboraci\u00f3n y expendio de alimentos en Chile. Asimismo, aspira a cumplir con los est\u00e1ndares de calidad y servicio que merece la comunidad universitaria. El rol de la UCEA es de gran trascendencia por el aporte t\u00e9c - nico y administrativo, que brinda un equipo multidisciplinario conformado por profesionales con formaci\u00f3n especializada en Alimentaci\u00f3n colectiva y habilidades que le permiten des - empe\u00f1ar sus funciones con responsabilidad social y \u00e9tica. Entre las actividades que destacan durante 2020, se pueden citar: - Apoyo t\u00e9cnico y documental a la administraci\u00f3n de Campus Patagonia para realizar lanzamiento y ejecuci\u00f3n de licitaci\u00f3n de cafeter\u00eda, enero 2020. - Elaboraci\u00f3n y entrega de programas de capacitaci\u00f3n para Casino Central UACh, enero 2020 - Licitaci\u00f3n Cafeter\u00eda \"Catorce K\" en Campus Miraflores, mar - zo a mayo 2020. - Entrega de informaci\u00f3n, de acuerdo a resoluci\u00f3n de Recto - r\u00eda N\u00b0 177 y N\u00b0231, a la administraci\u00f3n de Casino Miraflores, para ingreso a recintos universitarios en el contexto de la crisis sanitaria con el prop\u00f3sito de orientar la elaboraci\u00f3n de su pro - tocolo de funcionamiento y dar cumplimiento a las medidas solicitadas por la UACh. - Reuniones virtuales mensuales con administraci\u00f3n de Ca - sino Miraflores con la nalidad de revisar documentaci\u00f3n y funcionamiento operacional bajo Reglamento Sanitario y con - texto Pandemia. - Orientaci\u00f3n, acorde a normativa sanitaria, en el proceso de remodelaci\u00f3n y habilitaci\u00f3n de cocina en el nuevo Centro de Rehabilitaci\u00f3n Psicosocial - Casa Leiva Mella, ubicado en Ge - neral Lagos. - Apoyo t\u00e9cnico, para proyecto de construcci\u00f3n de nuevo ca - sino para estudiantes en Sede Puerto Montt.102 103 Gr\u00e1co 1. Suma de residuos generales Morronpulli Gr\u00e1co 2. N\u00famero de solicitudes gestionadas 2019 - 2020UNIDAD DE GESTI\u00d3N AMBIENTAL (UGA) Aun cuando la recolecci\u00f3n de residuos generales y reciclables y el manejo de residuos peligrosos y especiales no se detuvo durante el periodo de con - tingencia sanitaria, si se not\u00f3 una baja notable en su generaci\u00f3n por cierre de los laboratorios y unidades no consi - deradas prioritarias o emergencia. Se envi\u00f3 al vertedero de Morrompulli 98,5 toneladas, cuando en un a\u00f1o normal esta cifra alcanza aproximadamente 320 toneladas. As\u00ed mismo, el n\u00famero de requerimientos de laboratorios bajo m\u00e1s de un 60%. (Gr\u00e1cos 1 y 2) Destaca el apoyo prestado por nuestra Unidad para la gesti\u00f3n de residuos de los laboratorios de detecci\u00f3n de COVID 19 al interior del campus Isla Teja, a los que se les brind\u00f3 el servicio necesario que permitiera su funcionamiento con las autorizaciones sanitarias requeri - das. En relaci\u00f3n al sistema de gesti\u00f3n de residuos l\u00edquidos industriales (RILES), la UACh report\u00f3 a la Superintendencia de Servicios Sanitarios un 100% de cumplimiento respecto a los par\u00e1me - tros de calidad del agua que elimina desde el campus Isla Teja. Respecto a los residuos peligrosos y especiales, se envi\u00f3 5.83 toneladas a vertederos au - torizados para adecuada destrucci\u00f3n y disposici\u00f3n nal, report\u00e1ndose su dis - posici\u00f3n a trav\u00e9s de la plataforma onli - ne sistema ventanilla \u00fanica del Registro Nacional de Transferencia de Residuos y Contaminantes (RETC). Si bien la gesti\u00f3n de residuos fue de menores vol\u00famenes, pero permanente en los campus, el trabajo en sustenta - bilidad fue muy intenso y continu\u00f3 de manera telem\u00e1tica a trav\u00e9s del traba -febrero enero marzo abril mayo juniojulio agosto septiembre octubre noviembre diciembre35000 30000 25000 20000 15000 10000 5000 0 febrero enero marzo abril mayo juniojulio agosto septiembre octubre noviembre diciembre180 160 140 120 100 80 60 2020 Total de solicitudesjo en la Red Campus Sustentable y l\u00edneas estrat\u00e9gicas de sustentabilidad al interior de la UACh, como Movilidad Sustentable y Econom\u00eda Circular. Un ejemplo de esto es la interesante parri - lla de actividades de la S\u00e9ptima Sema - na de la Movilidad Sustentable 2020: Oportunidades y amenazas post covid 19, donde la UGA cont\u00f3 no solo con el apoyo del \u00e1rea de Comunicaciones de DISERVI, sino tambi\u00e9n con el de Relaciones P\u00fablicas, la Secretar\u00eda T\u00e9c - nica del Comit\u00e9 de Sustentabilidad, el DEPARTAMENTO DE SERVICIOS GENERALES Este Departamento atiende los reque - rimientos de los Campus Isla Teja, Mi - raflores y unidades perif\u00e9ricas de Val - divia, en las \u00e1reas de Obras Menores, Redes Sanitarias, Electricidad, Servi - cios Centrales y Jardines y Per\u00edmetros. El 2020 se atendieron un total de 631 requerimientos, todos los cuales fueron atendidos. Instituto de Filosof\u00eda y Estudios Educa - cionales y la Facultad de Ciencias Ve - terinarias. Durante el 2020 hubo una activa parti - cipaci\u00f3n de nuestra Unidad en los dis - tintos compromisos de vinculaci\u00f3n con el medio que mantiene la UGA con la Seremi de Medio Ambiente, la I. Muni - cipalidad de Valdivia y organizaciones de base a las que se sigui\u00f3 apoyando con capacitaciones, trabajo en red y actividades de difusi\u00f3n. COMUNICACIONES Durante el 2020 el \u00e1rea de Comunica - ciones centr\u00f3 su trabajo en las activida - des de difusi\u00f3n de la Unidad de Gesti\u00f3n Ambiental, APL Campus Sustentable y Sistema de Gesti\u00f3n Energ\u00e9tica, este \u00faltimo dependiente del Departamento de Servicios Generales, canalizando sus necesidades comunicacionales de los temas asociados al manejo de la crisis sanitaria, atingentes a Seguridad y Prevenci\u00f3n de Riesgos, a trav\u00e9s de Relaciones P\u00fablicas.Campa\u00f1a de ahorro de energ\u00eda, Sistema de Gesti\u00f3n Energ\u00e9tica. Cuando se restableci\u00f3 la programaci\u00f3n de unidades distintas a la del equipo permanente de Radio UACh, uno de los primeros programas en retomar continuidad fue Campus Sustentable, con un cambio en el d\u00eda de las transmi - siones, j\u00e1ndose para los jueves a las 10:00 horas en modalidad online, v\u00eda Skype. El primer programa se trans - miti\u00f3 el jueves 4 de junio, a partir del cual se transmiti\u00f3 ininterrumpidamente cada semana. Las excepciones se de -104Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020bieron a contingencias ocurridas en la radio y recesos de la Universidad. Se mantuvieron activas las redes so - ciales de Campus Sustentable UACh y Direcci\u00f3n de Servicios, especialmente las fanpages. En junio se trabaj\u00f3 en la producci\u00f3n, edici\u00f3n y publicaci\u00f3n de un newsletter de Direcci\u00f3n de Servicios y Campus Sustentable, que se comenz\u00f3 a distri - buir a la comunidad universitaria men - sualmente, a trav\u00e9s del correo masivo ACTIVIDADES 2020 DE CAMPUS SUSTENTABLE En marzo de 2020 asume la profesio - nal M\u00f3nica Alacid la Secretar\u00eda Ejecu - tiva del Comit\u00e9 de Sustentabilidad de la UACh. Uno de los principales y m\u00e1s grandes desaf\u00edos en el camino de la susten - tabilidad de la UACh, fue implemen - tar el Acuerdo de Producci\u00f3n Limpia Campus Sustentable (APL 1) suscrito en 2013 e implementado durante tres a\u00f1os en los Campus de Valdivia, Sede Puerto Montt y en Campus Patagonia. Se logra la certicaci\u00f3n entre 2017 y Otra actividad relevante fue completar por primera vez la herramienta RESIES, (Reporte y Evaluaci\u00f3n de la Sustentabi - lidad en las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior, dise\u00f1ada por la Red Campus Sustentable). Despu\u00e9s de la auditor\u00eda externa aplicada, se logr\u00f3 un avance en la infusi\u00f3n de la sustentabilidad en todo el quehacer universitario de un 51,5%, siendo las \u00e1reas m\u00e1s fuertes la gober - nanza y su seguimiento con m\u00e1s del 80% de cumplimiento. Le siguen muy Comunidad UACh. El newsletter des - taca noticias y entrevistas radiales de cada mes (7 ediciones en 2020). Entre las actividades de difusi\u00f3n re - saltan las realizadas en el marco de la Semana de la Movilidad Sustentable y del Concurso de las Mejores Pr\u00e1cticas Disponibles (MTD) en septiembre, ges - ti\u00f3n de columnas de opini\u00f3n (3) y cam - pa\u00f1a de ahorro de energ\u00eda del Sistema de Gesti\u00f3n Energ\u00e9tica. 2020 con la colaboraci\u00f3n de m\u00faltiples unidades y estamentos de la Univer - sidad y en las \u00e1reas de Investigaci\u00f3n, Docencia, Gesti\u00f3n y Vinculaci\u00f3n con el Medio. En ese contexto, se lidera la \u00faltima auditor\u00eda de mantenci\u00f3n del APL coordinando la entrega de informaci\u00f3n desde los citados campus y sede, a la entidad auditora externa, logrando con esta mantenci\u00f3n de la certicaci\u00f3n del APL, ser una de las 4 IES en todo Chile que completa al 100% todo el proceso. Como requisito del APL y por compro - miso institucional, desde el 2014 se trabaja en la estimaci\u00f3n de huella de carbono de la UACh, que se calcula de cerca las acciones en responsabili - dad social con un 72, 4%. Se consta - ta que las \u00e1reas con m\u00e1s posibilidad de mejora continua en la infusi\u00f3n de la sustentabilidad son gesti\u00f3n de campus, cultura sustentable y academia, que no llegan aun al 40%. Como una manera de avanzar concre - tamente en todas las metas propues - tas, contin\u00faa formando parte de la Red Campus Sustentable (RCS www.Se enfocaron acciones de difusi\u00f3n asociadas al APL Campus Sustenta - ble y al Sistema de Gesti\u00f3n Energ\u00e9tica, que adem\u00e1s de responder a los es - fuerzos permanentes de promoci\u00f3n de la cultura de la sustentabilidad y de la cultura de la eciencia energ\u00e9tica, son un aporte relevante en las auditor\u00edas asociadas a estos temas enmarcados en procesos de mejora continua y cer - ticaciones. mediante la metodolog\u00eda basada en el protocolo Green House Gas (GHG), tomando en cuenta las emisiones de todos los Campus y Sedes durante el a\u00f1o anterior. En este contexto y en 2019, la UACh emiti\u00f3 7.936 toneladas equivalentes de carbono, disminuyen - do en un 18,7% las emisiones en com - paraci\u00f3n a 2018 (9.760,7 ton), siendo las fuentes de emisiones m\u00e1s signi - cativas el transporte terrestre de la co - munidad universitaria (29%), seguidos por el consumo de electricidad (27%), el transporte a\u00e9reo con un 17%, el con - sumo de petr\u00f3leo con un 11% y la com - busti\u00f3n de le\u00f1a con un 9%, tal como se muestra en el siguiente gr\u00e1co: redcampussustentable.cl) participando activamente en el Directorio de esta corporaci\u00f3n y en el Grupo de Trabajo de Carbono Neutralidad, con lo que se obtiene un importante intercambio de saberes y conocimiento que se seguir\u00e1 aplicando en la infusi\u00f3n de la sustenta - bilidad en la UACh. Por otra parte, la Universidad trabaj\u00f3 durante el 2020 con la Red Campus Sustentable en el nuevo APL \"Educa -Fuentes de emisiones en la Universidad Austral de Chile, en todas sus sedes y campus para el a\u00f1o 2020 Suministro agua potable 1% Combusti\u00f3n le\u00f1a 10% Consumo el\u00e9ctrico 28% Petr\u00f3leo (Equipo estacionario) 11% Trasnporte a\u00e9reo 17% Transporte terrestre comunidad universitaria 29% Residuos generales dispuestos en vertedero 2% Uso de papel 2%104 105 ci\u00f3n Superior Sustentable\" como parte de la mesa negociadora entre Agencias e Instituciones del Estado y que ser\u00e1 responsabilidad de esta Secretar\u00eda li - derar. Una de las metas de 2020 fue trabajar en el proceso para lograr la Carbono Neutralidad; por lo que se form\u00f3 un gru - po de trabajo compuesto por ingenieros forestales de la UACh con el objetivo de recabar informaci\u00f3n pertinente para de - mostrar la neutralidad en las emisiones de CO2 en todos los campus y sedes de la UACh. Adem\u00e1s, en la discusi\u00f3n del actual Plan Estrat\u00e9gico 2020-2023 se incorpor\u00f3 expl\u00edcitamente nuestro com - promiso en medir la huella corporativa, generar acciones de disminuci\u00f3n de la misma y avanzar en la carbono neutrali - dad en el corto plazo. Adem\u00e1s, se lleva a cabo el proceso de Auditor\u00eda Interna del Sistema de Gesti\u00f3n de la Energ\u00eda basado en la norma ISO 50001: 2018, gener\u00e1ndose informes para apoyar la labor del equipo del SGE con el n de solucionar no conformida - des y observaciones. Para seguir avanzando en la instalaci\u00f3n DEPARTAMENTO DE PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS La labor de este Departamento apun - ta a mejorar la capacidad preventiva, reducir la accidentabilidad, promover la cultura preventiva y cumplir la le - gislaci\u00f3n vigente. Con ese prop\u00f3sito trabaja en conjunto con los Comit\u00e9s Paritarios de Higiene y Seguridad de la Universidad y la Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad en la ejecuci\u00f3n del Plan de Prevenci\u00f3n. En forma permanente brinda asesor\u00eda a los Comit\u00e9s Paritarios de Higiene y Seguridad de los Campus Isla Teja, Mi - raflores y Sede Puerto Montt, adem\u00e1s del trabajo coordinado con la Brigada de Emergencias. DEPARTAMENTO DE SEGURIDAD Durante 2020 el Departamento de Seguridad y Vigilancia debi\u00f3 cumplir funciones de control de acceso y pro - tecci\u00f3n en los diferentes recintos de la UACh desde el inicio de la pandemia en el pa\u00eds.de una cultura sustentable, se trabaj\u00f3 en la nueva imagen corporativa y futura p\u00e1 - gina web \"UACh Sustentable\", para de - jar m\u00e1s visibles a la Comunidad UACh, toda la historia de la Sustentabilidad, adem\u00e1s de m\u00faltiples documentos como Mejores T\u00e9cnicas Disponibles (MTDs) y Procedimientos seguros, Pol\u00edtica de Sustentabilidad actualizada con aspec - tos de Eciencia Energ\u00e9tica, Reportes de sostenibilidad, proyectos de Vincu - laci\u00f3n con el Medio e Investigaci\u00f3n en sustentabilidad; listado de asignaturas sustentables; APL; RESIES, entre otros. Se apoya a la UGA en la premiaci\u00f3n de Ocinas y Laboratorios que implemen - tan mejores t\u00e9cnicas disponibles o bue - nas pr\u00e1cticas sustentables. Este con - curso premi\u00f3 en septiembre de 2020 a equipos de trabajo en ocinas, talleres y laboratorios que cumplieran con los procedimientos de manejo de residuos establecidos por la UGA; normativas y recomendaciones del Departamento de Prevenci\u00f3n de Riesgos; medidas de eciencia energ\u00e9tica y uso sustentable del agua; proactividad en instalar nue - vas y creativas pr\u00e1cticas de sustentabili - dad y transmitir las buenas pr\u00e1cticas en acciones de vinculaci\u00f3n con el medio y Esta labor se realiz\u00f3 a pesar de que varios integrantes de la dotaci\u00f3n ha - bitual de este Departamento debieron suspender sus funciones por sus con - diciones de salud y ser reemplazados por personal de contrato a plazo jo. A pesar de ello, se implementaron es - trictos protocolos en los controles de acceso a los recintos, con medidas tales como registro y toma de tempera -vida cotidiana. A partir de esta labor, se decidi\u00f3 reconocer a todos los miembros de la Comunidad UACh que tengan acti - tudes y conductas socio ambientalmen - te responsables desde sus roles como estudiantes, funcionarios, acad\u00e9micos o autoridades y se inici\u00f3 la redacci\u00f3n de las bases del futuro concurso Esp\u00ed - ritu Sustentable, que se desarrollar\u00e1 en 2021. En el \u00e1rea de difusi\u00f3n de las acciones del 2020, gura la participaci\u00f3n en un programa de Campus Sustentable que se transmite por Radio UACh y en los talleres que la Unidad de Gesti\u00f3n Am - biental dicta a los estudiantes en temas de sustentabilidad y gesti\u00f3n ambiental. Finalmente se trabaj\u00f3 en conjunto con UGA y la Encargada de Comunicacio - nes de DISERVI en la priorizaci\u00f3n de las efem\u00e9rides ambientales basadas en el calendario ocial del Ministerio de Medio Ambiente, sosteniendo reunio - nes con la Prorrectora Dra. Carola Otth (QEPD) para denir las m\u00e1s signicativas para la UACh y que puedan ser aborda - das desde diferentes unidades y facul - tades desde 2021, con el compromiso institucional para cada conmemoraci\u00f3n. tura, que aun cuando generaron situa - ciones complejas, fueron manejadas en forma muy profesional. Como re - sultado de esas gestiones se present\u00f3 un m\u00ednimo de casos COVID positivo de origen laboral durante 2020.Tasa de accidentabilidad enero 2020 a diciembre 2020 Tasa de siniestrabilidad por incapacidades temporales enero 2020 a di - 14,0613,0214,30106Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Habilitaci\u00f3n SiveducMD: Se habilit\u00f3 para realizar clases y eva - luaciones de forma no presencial considerando cargas de trabajo muchas m\u00e1s altas que en a\u00f1os anteriores, por sobre todo dar la certeza de rendir pruebas para m\u00e1s de 500 estu - diantes de forma simult\u00e1nea. Habilitaci\u00f3n de telefon\u00eda IP por Teams: Se habilitaron 20 ane - xos de telefon\u00eda IP por Teams para ser utilizados por la DTI. Con ello se busca realizar un cambio de paradigma en el uso de telefon\u00eda convencional y pasar a usar IP desde un compu - tador, tablet o simplemente el celular. Apoyo a la comunidad universitaria: Inducci\u00f3n a estudiantes nuevos 2020: Se desarrollan talleres sobre los servicios de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n para estu - diantes de pre y postgrado. An\u00e1lisis para la adquisici\u00f3n de una herramienta de inteligen - cia de negocio: Como parte del apoyo a diversas unidades se eval\u00faa una nueva herramienta que mejor se integre con los sistemas actuales. Finalmente se dene trabajar con Power BI de Microsoft. Apoyo en la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas para las clases no presenciales: El cambio de presencial a online debido a la contingencia sanitaria gener\u00f3 la necesidad de dar apoyo y capacitaciones a la comunidad universitaria para poder utili - zar las tecnolog\u00edas nuevas y antiguas. Se destaca el uso de one-drive, zoom y SiveducMD como parte fundamental de estos cambios. Seguridad de la informaci\u00f3n corporativa: Charlas de concientizaci\u00f3n: Se realizaron diversas charlas via Zoom y Teams, para concientizar a los usuarios sobre los riesgos que existen al navegar en la red, como phishing, ma - lware, fraudes por correo e internet a estudiantes del Cam - pus Patagonia y Sede Puerto Montt. Publicaciones en el sitio de la DTI enfocadas principalmente a correos fraudulentos con el objetivo que sea conocida por la comunidad universitaria. Correos a la comunidad: Se env\u00edan diversos correos de con - cientizaci\u00f3n, as\u00ed como de advertencia por la llegada de co - rreos fraudulentos. Comit\u00e9 de Seguridad de la Informaci\u00f3n: Se reestablece este comit\u00e9 acordando sesionar cada primer martes del mes. Auditor\u00eda ISO 27002: Se realiza una auditor\u00eda de seguridad basada en la ISO 27000 para determinar los avances que se han realizado desde la \u00faltima auditor\u00eda desarrollada. A trav\u00e9s de la empresa externa NeoSecure, se realiza un le - vantamiento de cumplimiento de controles de seguridad de la informaci\u00f3n en base al est\u00e1ndar ISO 27002, dando como resultado un nivel de madurez evidenciado \"Gestionado\" de Seguridad de la Informaci\u00f3n, cumpliendo un 44% del total de los controles de seguridad, 11 puntos m\u00e1s que la evaluaci\u00f3n del 2014. Se entrega una hoja de ruta de 40 iniciativas para ir avanzando en el cumplimiento de este est\u00e1ndar.Directora: Nadja Starocelsky V. Se crea el 3 de junio del 2013 en reemplazo del Centro In - form\u00e1tico (antigua Direcci\u00f3n de Computaci\u00f3n), con el objetivo de entregar un en - foque estrat\u00e9gico al \u00e1rea de las tecnolog\u00edas en la UACh, pasando desde una concep - ci\u00f3n operativa de la unidad a cargo a una en la que dicha unidad es concebida como un elemento central de la e - ciencia de la organizaci\u00f3n y sus unidades. Entre la actividades m\u00e1s destacadas de 2020 se en - cuentran: Nuevos servicios, plataformas y sus actualizaciones: Implementaci\u00f3n de licenciamiento Zoom Pro: Realizado duran - te marzo y abril para docentes responsables de asignaturas de pre y postgrado a trav\u00e9s de convenio con REUNA. Se gestionan m\u00e1s de 1300 licencias. Sistema de Gesti\u00f3n Financiera para Programas de Postgrado: Se contin\u00faa con la incorporaci\u00f3n de nuevas funcionalidades en este sistema, tales como la beca de atributo, beca de escue - la de graduados y beca extraordinaria. Votaci\u00f3n electr\u00f3nica para estudiantes: Se realizan 12 votacio - nes estudiantiles, que permiten probar satisfactoriamente esta herramienta. Actualizaci\u00f3n sistema de memoria anual: Se realizan cambios para actualizar a nuevas herramientas de desarrollo la plata - forma de memoria anual, que permite a las facultades obte - ner un resumen de sus actividades. Plataforma InfoAlumnos: Se desarrolla una nueva plataforma totalmente responsiva para dispositivos m\u00f3viles, mejorando la usabilidad y optimizando la experiencia del usuario. Mejoras para proceso de admisi\u00f3n y matr\u00edcula carreras t\u00e9cnicas: A consecuencia de la contingencia sanitaria, se determina que los procesos de admisi\u00f3n y matr\u00edcula se realizar\u00e1n 100% on line, lo que implic\u00f3 desarrollar nuevas funcionalidades para la admisi\u00f3n de estudiantes en carreras t\u00e9cnicas, incor - porando el pago por WebPay. Ingresos Especiales: Se incorpora las funcionalidades de Gratuidad y WebPay en los sistemas corporativos. Proyecto MGI: Se contin\u00faa con la implementaci\u00f3n de las in - tegraciones requeridas para la transferencia de informaci\u00f3n entre los sistemas legados y la soluci\u00f3n cloud adquirida para Finanzas, Gesti\u00f3n de Recursos Humanos y N\u00f3mina por la Vicerrector\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa.Direcci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n 106 107 Accesos al sitio Web Corporativo (www.uach.cl) durante el a\u00f1o 2019 Accesos al sitio Web de Admisi\u00f3n durante el a\u00f1o 2019 Accesos al sitio Web de UACh Transparente durante 2019 Accesos al sitio Web de UACh Transparente durante 20201.500.000 1.000.000 500.00 0 Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre 200.00 0 100.00 0 Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre 6.000 4.000 2.000 Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre 4.000 2.000 0 Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre Herramientas de apoyo: Se incorporan nuevas herramientas para Scan de Vul - nerabilidades de los sistemas internos. Inversiones: Adquisici\u00f3n y habilitaci\u00f3n cl\u00faster de HCI: Se adquieren tres nodos que permiten la habilitaci\u00f3n de una plataforma de hi - perconvergente, con capacidades para implementar m\u00e1quinas virtuales para los diversos servicios corporativos. Nuevos equipos de apoyo para estudi - antes: La mesa de ayuda gestiona la compra de m\u00e1s de 500 notebook que son entregados en calidad de pr\u00e9sta - mos a las y los estudiantes de la Uni - versidad. Adem\u00e1s, realiza la congura - ci\u00f3n inicial y actualizaci\u00f3n del sistema operativo, y apoya a su activaci\u00f3n. Salas H\u00edbridas: Se inici\u00f3 una inves - tigaci\u00f3n de distintas alternativas de implementaci\u00f3n de salas h\u00edbridas que permitan dar clases presencial y no presencial al mismo tiempo. Con ello se busca la mejor opci\u00f3n para que los acad\u00e9micos puedan realizar sus clases sin necesidad de apoyo t\u00e9cnico per - manente. Gesti\u00f3n de TI: Servicio WiFi institucional cont\u00f3 con un tiempo de disponibilidad de 99,9998%. Mesas de Servicio ITSM / Service Desk de TI: Esta herramienta que apoya las solicitudes de los usuarios tuvo un alto uso para sus mesas conguradas. Se realizaron 3,370 tickets para la Mesa de Mantenci\u00f3n y Desarrollo; 6.539 tickets para mesa de TI; y 30 registrados por el \u00e1rea de Seguridad. Estad\u00edsticas Generales de TI: El Sitio Web UACh fue una fuente rele - vante de informaci\u00f3n para el postulante de pregrado. UACh Transparente es un sitio web que tiene por objetivo entregar informaci\u00f3n relativa a gesti\u00f3n institucional, pregra - do, postgrado, investigaci\u00f3n y vincu - laci\u00f3n. Adem\u00e1s, entrega informaci\u00f3n concerniente a la historia, organizaci\u00f3n jur\u00eddica y marco normativo, entre otros. Los gr\u00e1cos adjuntos detallan los acce - sos para el 2019 y 2020. Servicio Call Center y Mesa de Ayuda para atenci\u00f3n de la comunidad Universita - ria: La unidad de Mesa de Ayuda conti - n\u00faa entregando su servicio, resolviendo incidentes o problemas asociados a sus computadores o dispositivos asistiendo de forma remota o telef\u00f3nicamente.108Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Total de accesos mensuales durante el a\u00f1o 2019 y 2020 al Sistema Acad\u00e9mico Docentes que acceden mensualmente durante a\u00f1o 2019 y 2020 al Sistema Acad\u00e9mico Total de accesos mensuales durante el a\u00f1o 2019 y 2020 al portal InfoFuncionarios Estad\u00edsticas de uso portales UACh: Las siguientes gr\u00e1cas visualizan el n\u00famero de accesos totales y por acad\u00e9micos, funcio - nario o estudiantes a los portales Acad\u00e9micos, Funcionarios e InfoAlumnos respectivamente. 40.000 35.000 30.000 25.000 20.000 15.000 10.000 5.000 0 febrero enero marzo abril mayo juniojulio agosto septiembre octubre noviembre diciembre N\u00ba Accesos 202 0 N\u00ba Accesos 201 9 1.600 1.400 1.200 1.000 800 600 400 200 0 febrero enero marzo abril mayo juniojulio agosto septiembre octubre noviembre diciembre N\u00ba Docentes 2020 N\u00ba Docentes 2019 30.000 25.000 20.000 15.000 10.000 5.000 0 febrero enero marzo abril mayo juniojulio agosto septiembre octubre noviembre diciembre N\u00ba Accesos 202 0 N\u00ba Accesos 201 9108 109 Usuarios que acceden mensualmente durante a\u00f1o 2019 y 2020 al Portal InfoFuncionarios Total de accesos mensuales durante el a\u00f1o 2019 y 2020 al Portal InfoAlumnos Estudiantes que acceden mensualmente durante a\u00f1o 2019 y 2020 al Portal InfoAlumnos2.500 2.000 1.500 1.000 500 0 febrero enero marzo abril mayo juniojulio agosto septiembre octubre noviembre diciembre N\u00ba Funcionarios 2020 N\u00ba Funcionarios 2019 400.00 0 350.00 0 250.00 0 200.00 0 150.00 0 100.00 0 50,000 0 febrero enero marzo abril mayo juniojulio agosto septiembre octubre noviembre diciembre N\u00ba Accesos 202 0 N\u00ba Accesos 201 9 20.000 18.000 16.000 14.000 12.000 10.000 8.000 6.000 4.000 2.000 0 febrero enero marzo abril mayo juniojulio agosto septiembre octubre noviembre diciembre N\u00ba Alumnos 2020 N\u00ba Alumnos 2019110Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Solicitudes realizadas \u00c1rea de Desarrollo y Mantenci\u00f3n de la DTI: Como parte de los indicadores de desempe\u00f1o de la DTI se en - cuentra el n\u00famero de requerimientos mensuales atendidos por el \u00e1rea de desarrollo y mantenci\u00f3n, not\u00e1ndose un crecimiento de un 5% entre el a\u00f1o 2019 y 2020. Ancho de Banda Nacional e Internacional: Actualmente se cuenta con un servicio de contenidos ofrecido desde REUNA para acceder por medio de enlaces dedicados a Google y Microsoft, permitiendo a la Universidad contar con 900 Mb. para estos servicios, dejando los 500 Mb. contratados con Telsur para otros servicios de Internet. Cambios contrase\u00f1a para los Sistemas Corporativos: Se realiza un seguimiento a este proceso con el objetivo de determinar acciones preventivas que apoyen a la condencialidad, integridad y disponibilidad de la informaci\u00f3n. El a\u00f1o 2020 se aprecia un crecimiento de un 10% con respecto al a\u00f1o anterior. La aplicaci\u00f3n de la normativa de contrase\u00f1as que establece la obligaci\u00f3n de cambio de contrase\u00f1a al menos una vez al a\u00f1o se ha estabilizado durante 2020. Participaci\u00f3n de los Navegadores, Dispositivos y tipos de SmartPhones en las visitas a sitio de la UACh Distribuci\u00f3n por tipo de Navegador para www.uach.cl durante el a\u00f1o 2020Distribuci\u00f3n por categor\u00eda de dispositivos para www. uach.cl durante el a\u00f1o 2020N\u00famero de solicitudes realizadas al \u00e1rea de Desarrollo y Mantenci\u00f3n durante los a\u00f1os 2019 y 2020 600 500 400 300 200 100 0 febrero enero marzo abril mayo juniojulio agosto septiembre octubre noviembre diciembre A\u00f1o 2020 A\u00f1o 2019 Chrome Safari Firefox Edge Opera Explorer Samsung Internet Android Webview Mozilla Director: Guido L\u00f3pez U. Es la unidad responsable de gestionar, administrar y perfeccionar los procesos que permiten el desarrollo de las personas. Dentro de sus principales prop\u00f3sitos se encuentra el fortalecimiento de capacidades, talentos, habilidades y potencialidades de los trabajadores. De este modo, contribuye a cimentar las bases de una organizaci\u00f3n altamente preocupada por generar las condiciones necesarias para potenciar un positivo clima de A. Dotaci\u00f3n por tipo de contrato Contrato Indenido Contrato plazo jo Subtotal contratos de trabajo Honorarios Total B. Dotaci\u00f3n por tipo de Jornada N\u00b0 Total Trabajadores Jornadas Completas Equivalentes C. Dotaci\u00f3n por tipo de Cargo Acad\u00e9micos T\u00e9cnicos acad\u00e9micos Profesores adjuntos Profesional de apoyo docente Subtotal personal acad\u00e9mico Directivos Administraci\u00f3n Profesional Asistentes de servicio Subtotal personal de administraci\u00f3n y servicios D. Dotaci\u00f3n por Ciudad Acad\u00e9micos Acad\u00e9micos Tecnicos acad\u00e9micos Tecnicos acad\u00e9micos Profesores adjuntos Profesores adjuntosMujeres 1.135 229 1.364 435 1.799 Mujeres 1.799 1.051 Mujeres 283 14 172 250 719 10 332 546 192 1.080 Valdivia 465 239 7 14 104 120 Santiago - - - - - -Total 2.314 458 2.772 961 3.733 Total 3.733 2.141 Total 814 21 315 587 1.737 29 421 1.005 541 1.996 P. Montt 52 34 - - 27 40 Coyhaique 1 2 - - 11 12 Osorno 13 8 - - 1 - Total 531 283 7 14 143 172 Hombres 1.179 229 1.408 526 1.934 Hombres 1.934 1.089 Hombres 531 7 143 337 1.018 19 89 459 349 916 Sexo Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujerestrabajo en toda la instituci\u00f3n, asumiendo un rol facilitador en las relaciones laborales entre los distintos estamentos como sindicatos, asociaciones gremiales, jefaturas y directivos. COMUNIDAD LABORAL Al 31 de diciembre de 2020 la Universidad cuenta con una dotaci\u00f3n de 3.733 personas, desagregadas en 1.737 dedi - cadas a las actividades docentes y 1.996 funcionarios de - dicados a labores de apoyo y servicios profesionales. Por otra parte, durante 2020 participaron de las actividades de la Universidad 961 personas con contratos a honorarios. Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>112112Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 140.00 0 120.00 0 100.00 0 80.000 60.000 40.000 20.000 0 201518.23829.62742.06850.392118.05 8 83.292 2016 2017 2018 2020 2019D. Dotaci\u00f3n por Ciudad Profesional de apoyo docente Profesional de apoyo docente Directivos Directivos Administraci\u00f3n Administraci\u00f3n Profesional Profesional Asistentes de servicio Asistentes de servicio Total hombres Total mujeres TotalValdivia 197 144 18 8 86 279 343 422 343 175 1.563 1.401 2.964 Santiago - - - - - 1 - - - 1 - 2 2 P. Montt 80 65 - 2 3 39 94 96 4 11 260 287 547 Coyhaique 29 15 1 - - 11 21 28 2 5 65 73 138 Osorno 31 26 - - - 2 1 - - - 46 36 82 Total 337 250 19 10 89 332 459 546 349 192 1.934 1.799 3.733 Sexo Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres CAPACITACI\u00d3N LABORAL El \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n y Desarrollo mantuvo su programa de capacitaci\u00f3n adaptando sus tem\u00e1ticas a modalidad on line. Durante 2020, se impartieron un total de 84 acciones de capacita - ci\u00f3n internas en las que participaron un total de 1.271 personas prove - nientes de los distintos estamentos y campus de la Universidad. El foco de estas acciones estuvo centrado en la entrega de herramientas que per - mitieran fortalecer las capacidades y habilidades necesarias para un mejor desempe\u00f1o laboral. Estas acciones totalizaron 118.058 horas de capaci - taci\u00f3n, lo que signica un 41.8% de incremento en relaci\u00f3n con el total de horas de 2019. A continuaci\u00f3n, se muestra la evolu - ci\u00f3n que ha tenido la capacitaci\u00f3n en horas totales desde 2015, logrando un sostenido y signicativo aumento que ha sextuplicado su valor inicial. Personal Acad\u00e9mico N\u00b0 Total de Empleados N\u00b0 de Empleados Sindicalizados % de Sindicalizaci\u00f3nPersonal Administrativo y Servicios N\u00b0 Total de Empleados N\u00b0 de Empleados Sindicalizados % de Sindicalizaci\u00f3n1.155 686 59,391.617 1.038 64,19<<< Viene de la p\u00e1gina anterior Sindicalizaci\u00f3n De acuerdo a la dotaci\u00f3n y su sindicalizaci\u00f3n de observa que un 59,39% se encuentra aliado al sindicato docente y un 64, 19% al sindicato N\u00b0 1 de trabajadores: Horas de capacitaci\u00f3n 2015 - 2020 Del total de participantes de 2020, el 66% fueron mujeres (840) y el 34% fueron hombres (431). Las 840 muje - res totalizaron 78.195 horas de capaci - taci\u00f3n, en tanto que los 431 hombres realizaron un total de 39.863 horas anuales. La modalidad de capacitaci\u00f3n tuvo un importante cambio producto de la pandemia. Si bien los participantes de cursos e-learning ven\u00edan en alza desde 2018 (28%) y 2019 (49%), el a\u00f1o 2020 registraron un importante aumento al llegar al 95% del total de participantes.112 113 112 T\u00e9cnicos pr\u00e1cticos T\u00e9cnicos acad\u00e9micos Secretarias Profesores adjuntos Profesionales Rondines y serenos Jefaturas Auxiliares de laboratorio Auxiliares de servicio Asistentes de laboratorio Administrativos Acad\u00e9micos 0 5000 10000 15000 20000 35000 30000 25000 Si consideramos las horas por macrounidad, la Vicerrector\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa (VGEA) concentra el 25% de las horas de capacitaci\u00f3n (326 participantes realizaron 29.043 horas de capacitaci\u00f3n); en tanto que la Facultad de Medici - na sigue con un 15% de las horas y 174 participantes. Finalmente 136 participantes de la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica realizaron 12.741 horas de capacitaci\u00f3n lo que representa un 11% de las horas totales. N\u00b0 horas de capacitaci\u00f3n seg\u00fan escalaf\u00f3n - a\u00f1o 2020 N\u00b0 horas de capacitaci\u00f3n por macrounidad - a\u00f1o 2020En relaci\u00f3n con el total de horas anuales, el escalaf\u00f3n que participa en mayor proporci\u00f3n es el de profesionales (27%), seguido de los administrativos (17%), secretarias (14%), y acad\u00e9micos (13%), este orden se mantiene si consideramos el n\u00famero de participantes. 0 5000 10000 15000 20000 30000 25000V.G.E.A. Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica Sede Puerto Montt Rector\u00eda Facultad de Medicina Fac. de Filosof\u00eda y Hum. Fac. de Ciencias Veterinarias Fac. de Cs. Jur\u00eddicas y Soc. Fac. de Cs. For. y RR.NN. Fac. de Cs. Econ. y Adm. Fac. de Cs. de la Ingenier\u00eda Fac. de Ciencias Agrarias Fac. de Ciencias Fac. de Arquitectura y Artes Contralor\u00eda Campus Patagonia114Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020kilos a un valor rebajado en un 20% de promedio respecto del valor de mercado. Por otra parte, se han generado convenios generales para cada una de las Sedes y Campus en el \u00e1rea de salud, odon - tolog\u00eda, recreacionales y comerciales. Actividades educativas, recreativas y otras A mediados de 2020 y debido a la pandemia, se opt\u00f3 por un programa alternativo para celebrar la Navidad. Se mantuvo la selecci\u00f3n de regalo on line con la empresa Ansaldo pero se entreg\u00f3 a domicilio, siendo beneciados 820 ni\u00f1os(as) entre 3 meses a 10 a\u00f1os de edad. Becas, Bonos y otros Administraci\u00f3n Bono de Escolaridad: Durante 2020 se pagaron 682 bonos para hijos(as) de trabajadores(as) sindicalizados(as) del Sindicato N\u00b0 1 de Trabajadores de la Universidad Austral de Chile, estudiantes de educaci\u00f3n pre- escolar, b\u00e1sica, media (508) y superior (171), con una inver - si\u00f3n total de $ 39.262.740. Administraci\u00f3n de Beca Hijo de Funcionario Pr\u00e9stamo de le\u00f1a: Benecio obtenido en la Negociaci\u00f3n Colectiva Docente realizada en diciembre de 2018, que con - siste en autorizar un m\u00e1ximo de 20 UF descontables hasta en 12 cuotas. El a\u00f1o reci\u00e9n pasado se asignaron 51 pr\u00e9stamos equivalentes a $ 23.616.770. Seguro Catastr\u00f3co: Seguro destinado a cubrir el copago por intervenciones quir\u00fargicas, ex\u00e1menes, medicamentos y otros gastos m\u00e9dicos, ante el diagn\u00f3stico de enfermedades Auge/Ges y otras que cumplen requisito de ser catastr\u00f3cas en aspectos m\u00e9dicos, socio-econ\u00f3micos y cr\u00f3nicos. En 2020 se beneci\u00f3 con este seguro a 71 personas lo que signic\u00f3 un aporte total anual de $ 88.151.327.Capacitaci\u00f3n externa A pesar de la pandemia, la Direcci\u00f3n de Personal continu\u00f3 con su programa de capacitaci\u00f3n a la comunidad durante 2020, llegando a las 8.760 horas de capacitaci\u00f3n que be - neciaron a 120 personas de la regi\u00f3n de los R\u00edos principal - mente, con un monto de inversi\u00f3n cercano a los 44 millones de pesos. Reclutamiento y Selecci\u00f3n Durante 2020 se publicaron 102 ofertas laborales, de las cuales el 70% correspondi\u00f3 a concursos acad\u00e9micos, 25% de los cuales estuvieron vinculados al Plan de Retiro y For - talecimiento de la Planta Acad\u00e9mica. En este proceso pos - tularon 1.362 personas. En relaci\u00f3n con los procesos de selecci\u00f3n interna, durante 2020 se concursaron 46 vacantes del estamento de Ad - ministraci\u00f3n y Servicios, y se efectuaron 31 levantamientos de cargos espec\u00edcos. Durante el segundo semestre se dio inicio al nuevo proceso de inducci\u00f3n, en el que alcanzaron a participar 23 personas reci\u00e9n contratadas. BIENESTAR DEL PERSONAL Y SALUD LABORAL 2020 El Servicio de Bienestar del Personal es supervisado por el Consejo de Administraci\u00f3n de Bienestar del Personal, con - formado por representantes de todos los escalafones y se re\u00fane cada 3 meses. Lo preside el director de Personal y su objetivo es analizar todos los aspectos sociales, m\u00e9dicos y econ\u00f3micos que no est\u00e1n contemplados en el reglamento de Bienestar del Personal y sugerir la gesti\u00f3n de acciones en benecio de sus asociados(as). En la actualidad, hay 2.054 socios del bienestar. Este Consejo debi\u00f3 llamar a elecciones a comienzos de 2020, sin embargo, producto de la pandemia, se acord\u00f3 que se mantendr\u00edan los mismos consejeros hasta que se reanuden las actividades presenciales. Entre los meses de abril a diciembre de 2020, se realizaron 29 charlas en el \u00e1mbito de la salud mental y otras actividades recreativas en las cuales participaron 993 funcionarios(as), principalmente socios(as). Bienestar y Salud Mental El Programa de derivaci\u00f3n, atenci\u00f3n y seguimiento psicol\u00f3 - gico, se llev\u00f3 a cabo con 5 psic\u00f3logos cl\u00ednicos y est\u00e1 orien - tado a acompa\u00f1ar procesos de apoyo en diversos \u00e1mbitos de la salud mental. En 2020 se efectuaron 1.488 atenciones psicol\u00f3gicas (577 atenciones de car\u00e1cter infanto-juvenil para hijos(as) de socios(as) y 911 atenciones de adulto) con una inversi\u00f3n social de $ 21.480.000.- asumida por el Servicio de Bienestar del Personal. Convenios comerciales antuvo el acuerdo comercial con CinePlanet, que tiene co - Dado que Cine Planet se mantuvo cerrado durante todo 2020, no hubo movimiento en venta de tickets de entrada m\u00e1s consumo. Se lleg\u00f3 a acuerdo de autorizar el uso de las entradas que quedaron en poder de nuestros socios y socias cuando se realice la reapertura del cine. Se mantuvo convenio con empresas distribuidoras de gas licuado, v\u00eda carga de bal\u00f3n con empresa Lipigas y se incor - por\u00f3 la empresa Abastible. El servicio es a lo largo de todo el pa\u00eds con entrega gratuita en el domicilio llamando a una l\u00ednea especialmente habilitada para ello v\u00eda cup\u00f3n de 5, 11, 15 y 45 Bono de Escolaridad a\u00f1o 2020 487 Funcionarios (as) - Socios (as) del Sindicato N\u00b0 1 TotalMonto $ 29.245.560 $ 10.017.180 $ 39.262.740N\u00b0 beneciarios 508 174 682 Nivel de educaci\u00f3n Pre-b\u00e1sica, b\u00e1sica y media Superior Total Beca Hijo de Funcionario 306 Beca Hijo de Funcionario(a) asignadasEscalaf\u00f3n 193 a hijos(as) de acad\u00e9micos(as) 113 a hijos(as) de trabajadores(as) de Administraci\u00f3n y Servicios Trabajadores(as) en el programa 28 acad\u00e9micos(as) 43 trabajadores(as) de Administraci\u00f3n y Servicios TotalMonto $ 40.857.162 $ 47.294.165 $ 88.151.327114 115 Fondo de Emergencia: La Comisi\u00f3n de este fondo est\u00e1 in - tegrada por la presidenta del Sindicato de trabajadores N\u00b0 1 y por el director de Personal. Durante 2020 esta comisi\u00f3n resol - vi\u00f3 el aporte a 10 trabajadores (as) de Administraci\u00f3n y Servi - cios que solicitaron aporte por situaciones m\u00e9dicas, econ\u00f3 - micas y/o cat\u00e1strofes naturales, por un monto de $ 4.159.165. Benecios recuperables: El pago es asumido por la Uni - versidad Austral a trav\u00e9s del Servicio de Bienestar de Per - sonal, pero se recupera a trav\u00e9s de los pagos en cuotas que realizan sus socios(as) a trav\u00e9s de descuentos por planilla de sueldos. Bonicaciones m\u00e9dicas: Estos benecios corresponden a aquellos en que la Universidad a trav\u00e9s del Servicio de Bien - estar del Personal cubre en forma directa sus costos. Pr\u00e9stamosFondo de Solidaridad Social: Corresponde al aporte del 1% del sueldo base de todos los trabajadores(as) socios(as) de Bienestar del Personal inscritos en este fondo, con la salvedad de que los y las socio(as) del Sindicato docente acordaron un aporte de 1,5% en cada caso. El objetivo es apoyar econ\u00f3micamente a las personas designadas por el trabajador(a) en caso de que fallezca. Durante 2020 se ges - tion\u00f3 un aporte por un valor de $ 12.265.443. Jard\u00edn Infantil: A comienzos de marzo de 2020, 80 ni\u00f1os(as) fueron matriculados(as) y producto de la pandemia algunos fueron retirados quedando con 65 ni\u00f1os(as) a los que se le enviaron gu\u00edas para desarrollar en casa. Respecto a los aran - celes, se acord\u00f3 rebajar de $200.000.- mensual a $50.000.- mensual mientras no se retorne a las actividades presenciales. Adem\u00e1s de la creaci\u00f3n del canal YouTube del jard\u00edn infantil, es necesario destacar el acto de licenciatura organizado por el equipo de la unidad para homenajear a 11 ni\u00f1os(as) que egre - saron de k\u00ednder para pasar a ense\u00f1anza b\u00e1sica ya sabiendo escribir y leer correctamente. Sala cuna: Al 31 de diciembre de 2020, se atendi\u00f3 a una to - talidad de 30 lactantes, hijos e hijas de madres funcionarias y 1 hijo de acad\u00e9mico, quien postul\u00f3 por negociaci\u00f3n colectiva del sindicato docente. Adem\u00e1s, se mantuvo el pago de 11 UF a 15 funcionarias - madres, cuyos hijos presentaron alguna patolog\u00eda de salud incompatible con su permanencia en sala cuna. En julio de 2020 se otorg\u00f3 un bono compensatorio, a las madres cuyos hijos se encontraban asistiendo a sala cuna en marzo por $ 250.000, en forma proporcional a su jornada de trabajo y hasta que se retomen las actividades presencia - les en la sala cuna. El gasto total en el pago de bono compen - satorio a 30 madres y pago de 11 UF por enfermedad de hijo fue igual a $ 67.200.242. Centro M\u00e9dico del Personal Dada la contingencia baj\u00f3 el n\u00famero de prestaciones y no se realizaron ex\u00e1menes preventivos, aunque se ofreci\u00f3 la vacuna antigripal como preventivo, vacun\u00e1ndose 533 funcionarios(as). En general, las prestaciones fueron las siguientes: Convenios m\u00e9dicos Cl\u00ednica Alemana \u00d3pticas Farmacias Cas Surmedimagen Servicios funerarios Imaval Dentistas ACHS Total Bonicaciones M\u00e9dicas Consultas M\u00e9dicas Ex\u00e1menes M\u00e9dicos Imagenolog\u00eda Programas M\u00e9dicos Cristales \u00d3pticos Tratamientos Otras Bonicaciones Medicamentos Procedimientos Insumos Atenci\u00f3n Dental SubTotal Bonicaciones Sociales Tipo de pr\u00e9stamos Pr\u00e9stamos dentales Pr\u00e9stamo de emergencia Pr\u00e9stamos especiales Pr\u00e9stamos m\u00e9dicos Pr\u00e9stamos de le\u00f1a SINDOC TotalTotal al 31/12/2020 $ 9.280.795 107.659.129 $ 23.616.770 $ 288.109.427Cantidad 10 160 145 164 51 530Prestaciones de salud Atenciones m\u00e9dicas Procedimientos de enfermer\u00eda Servicio podolog\u00eda Ex\u00e1menes preventivos Botiqu\u00edn farmac\u00e9utico (recetas) Apoyo nutricional (atenciones)2019 4.838 2.795 387 120 2.328 1.0042020 671 821 21 558 188116Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020117 Director: Wilson Aravena H. En 2020 esta Direcci\u00f3n lider\u00f3 la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de los recursos humanos y nancieros del plan de in - versiones para la renovaci\u00f3n de la infraestructura corpo - rativa. Con desaf\u00edos para la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda, el desarrollo de nuevos pro - cedimientos y protocolos se sigui\u00f3 avanzando con los dise\u00f1os, gestionando pro - yectos de arquitectura y es - pecialidades para diversas edicaciones, procesos de licitaci\u00f3n, control y supervisi\u00f3n de obras de construcci\u00f3n, administrando de manera eciente y exitosa los recursos asignados para contribuir al desarrollo de la Universidad. Se desarrollaron licitaciones y contrataciones de nuevas obras, cumpliendo con la calendarizaci\u00f3n planicada, se mejoraron las bases especiales y generales de licitaci\u00f3n, in - corporando contenido para realizar los procesos de manera virtual, adem\u00e1s se restructuraron los procedimientos para las aperturas de las ofertas bajo esta nueva modalidad. En la ejecuci\u00f3n de obras de construcci\u00f3n y en el gerencia - miento de las inspecciones t\u00e9cnicas, se coordin\u00f3 y organiz\u00f3 cada uno de los procesos internos y externos de manera de potenciar en forma segura el avance de todas las partidas, cumpliendo el programa f\u00edsico, nanciero, calidad, medioam - biente y prevenci\u00f3n, poniendo \u00e9nfasis particularmente en este \u00faltimo punto, generando estrategias de trabajo parti - culares, procedimientos covid-19 y estrategias de control y supervisi\u00f3n efectivas para trabajar bajo las distintas fases de la pandemia que afectaba la regi\u00f3n.Unidad de Infraestructura y Desarrollo F\u00edsico Adem\u00e1s, en las funciones administrativas y apoyo t\u00e9cnico, se potenciaron nuevas estrategias de trabajo, tendientes a mo - dernizar los procesos y mantener el avance de los proyectos junto a sus respectivos pagos, facturaciones y archivos de informaci\u00f3n, dando apoyo a todas las unidades y departa - mentos de la Universidad que requer\u00edan diversa informaci\u00f3n de infraestructura para el desarrollo de sus funciones y acre - ditaciones acad\u00e9micas. En el \u00e1mbito de la infraestructura para el desarrollo de las actividades acad\u00e9micas, art\u00edsticas, deportivas y administra - tivas, junto a su fuerte compromiso con la inclusividad, e - ciencia energ\u00e9tica, sustentabilidad y sostenibilidad, ha incre - mentado la incorporaci\u00f3n de estos conceptos, plasm\u00e1ndolo en los dise\u00f1os, siendo todos nuestros nuevos edicios inclu - sivos, ecientes y de alto confort t\u00e9rmico y ac\u00fastico, avalados por el mejor est\u00e1ndar nacional como es la Certicaci\u00f3n CES (Certicaci\u00f3n Edicio Sustentable). Otro nuevo desaf\u00edo fue continuar con la transici\u00f3n hacia la econom\u00eda circular, al mejorar la gesti\u00f3n de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n (RCD), mediante un uso m\u00e1s e - ciente de recursos donde prima la reducci\u00f3n y reutilizaci\u00f3n de los residuos, incorporando esta exigencia para todas las empresas constructoras prestadoras de servicios. Se dise\u00f1\u00f3 en una primera etapa el primer Plan de Residuos de la Construcci\u00f3n y Demolici\u00f3n (RCD) de las universida - des en Chile, el cual fue incorporado a los requerimientos t\u00e9cnicos para las licitaciones realizadas, siendo requisito adem\u00e1s para la ejecuci\u00f3n de futuras obras. El primer pro - yecto en construcci\u00f3n donde fue aplicado el Plan Piloto de Residuos de la construcci\u00f3n y demolici\u00f3n (RCD), fue la obra \"Edicio Pabell\u00f3n Docente\", proyecto en donde se minimiz\u00f3 la generaci\u00f3n de residuos, bajando las emisiones de CO2 y contribuyendo al desarrollo sostenible de la Universidad, del entorno y de la regi\u00f3n, principalmente realizando el adecua - do manejo de materiales como pl\u00e1sticos, madera, metales, vidrios, papeles y cartones entre los principales, revaloriz\u00e1n - dolos e insert\u00e1ndolos nuevamente en el ciclo de vida. Obras Edicio Ciencias II Edicio Filosof\u00eda y Humanidades Edicio Pabell\u00f3n Docente Edicio Centro N\u00e1utico Calle Acceso Facea - Phoenix y Estacionamientos Proyectos Edicio Arquitectura y Artes Edicio Ciencias Agrarias Habilitaci\u00f3n Tercer Piso Ciencias Veterinarias Edicio Ciencias Forestales Edicio Ciencias Veterinarias Edicio Ciencias Econ\u00f3micas Piscina y Polideportivo Tipo de Intervenci\u00f3n Construcci\u00f3n Construci\u00f3n Construci\u00f3n Construci\u00f3n Construcci\u00f3n Dise\u00f1o Dise\u00f1o Dise\u00f1o Dise\u00f1o Dise\u00f1o Dise\u00f1o Dise\u00f1o Ubicaci\u00f3n Campus Teja Campus Teja Campus Teja Campus Teja Campus Teja Campus Teja Campus Teja Campus Teja Campus Teja Campus Teja Campus Teja Campus Teja Supercie m2 5.238 6.503 2.591 783 4.250 3.735 5.761 498 2.285 6.394 609 5.778 Estado Terminado En Proceso En Proceso En Proceso En Proceso Proyecto Proyecto Proyecto Anteproyecto Anteproyecto Anteproyecto Anteproyecto A\u00f1o Construcci\u00f3n 2020 2020 2020 2020 2020 2020 2020 2020 2020 2020 2020 2020Actividades Unidad de Infraestructura y Desarrollo F\u00edsico en Campus Isla Teja, UACh 2020 Indicador m2 (obras) 19.365 m2 Indicador m2 (proyectos) 25.060 m2116 117 Resumen Gesti\u00f3n Direcci\u00f3n de Infraestructura y Desarrollo F\u00edsico UACh - A\u00f1o 2020 Obras (Construidas) 22.704 m2 Proyectos (Dise\u00f1o) 35.083 m\u00b2Obras Ampliaci\u00f3n Gimnasio Miraflores Tipo de Intervenci\u00f3n Construcci\u00f3n Ubicaci\u00f3n Campus Miraflores Supercie m2 1.382 Estado En Proceso A\u00f1o Construcci\u00f3n 2020Actividades Unidad de Infraestructura y Desarrollo F\u00edsico en Campus Miraflores, UACh 2020 Indicador m2 (obras) 1.382 m2 Obras CECOSF Mulato Gil de Castro CENAIA Mulato Gil de Castro Restauraci\u00f3n Casa Leiva Mella Proyectos Edicio UACh - Hospital Base Valdivia Edicio Campus Dos Esteros Tipo de Intervenci\u00f3n Construcci\u00f3n Construci\u00f3n Construci\u00f3n Estudio Dise\u00f1o Ubicaci\u00f3n Sector Corvi Sector Corvi General Lagos Hospital Valdivia Puerto Montt Supercie m2 1.045 410 502 2.900 7.123 Estado Terminado Terminado Terminado Terminado Anteproyecto A\u00f1o Construcci\u00f3n 2020 2020 2020 2020 2020Actividades Unidad de Infraestructura y Desarrollo F\u00edsico en otros lugares, UACh 2020 Indicador m2 (obras) 1.957 m2 Indicador m2 (proyectos) 10.023 m2 Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 118 119 118 Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica119 118Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Autoridades de la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica Director: Hans Richter B. (Hasta 22 de octubre) Luis Vargas Ch. (Desde 23 de octubre) Directora Departamento de Investigaci\u00f3n Mar\u00eda Ang\u00e9lica Hidalgo G. (Hasta noviembre) Rub\u00e9n Pulido F. (Desde enero de 2021) Director Departamento de Desarrollo e Innovaci\u00f3n Germ\u00e1n Rehren S. Directora Direcci\u00f3n de Creaci\u00f3n Art\u00edstica Marcela Hurtado R. La Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Crea - ci\u00f3n Art\u00edstica gestiona las labores de investigaci\u00f3n, creaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, desarrollo, innovaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica, fomentando la genera - ci\u00f3n de aportes relevantes para el desarrollo integral del pa\u00eds, en el marco de los valores y las denicio - nes estrat\u00e9gicas de la Universidad Austral de Chile. En el marco de su misi\u00f3n, le corresponde planicar, organizar y gestionar las actividades universitarias en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, creaci\u00f3n, desarrollo, innovaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica proponiendo y ejecutando pol\u00edticas y mecanismos que aseguren la transversalidad y articulaci\u00f3n de las acciones, la eciencia en la gesti\u00f3n, su comunicaci\u00f3n y transfe - rencia y su inserci\u00f3n en el contexto nacional e inter - nacional.120 121 Director: Hans Richter B. (Hasta 22 de octubre) Luis Vargas Ch. (Desde 23 de octubre) La UACh desarrolla la gesti\u00f3n de la actividad investigativa, innovativa y creativa a trav\u00e9s de la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Crea - ci\u00f3n Art\u00edstica (VIDCA), que consti - tuye la macrounidad responsable de la gesti\u00f3n integral de la investi - gaci\u00f3n fundamental, el desarrollo e innovaci\u00f3n y la creaci\u00f3n art\u00edstica en la Universidad (Decreto Rector\u00eda N\u00b0 06, 28 de febrero 2018). Su misi\u00f3n es gestionar las labores de investigaci\u00f3n, crea - ci\u00f3n, preservaci\u00f3n, desarrollo, innovaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica, fomentando la generaci\u00f3n de aportes relevan - tes para el desarrollo integral del pa\u00eds, en el marco de los valores y las deniciones estrat\u00e9gicas de la UACh. Para ello planica, organiza y gestiona las actividades universitarias en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, creaci\u00f3n, desarrollo, inno - vaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica proponiendo y ejecutan - do pol\u00edticas y mecanismos que aseguren la transversalidad y articulaci\u00f3n de las acciones, la eciencia en la gesti\u00f3n, su comunicaci\u00f3n y transferencia y su inserci\u00f3n en el contexto local, regional, nacional e internacional. Est\u00e1 constituida por los departamentos de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n y Creaci\u00f3n Art\u00edstica, que respaldan y orientan a todos quienes aportan a la generaci\u00f3n de nue - vo conocimiento desde las distintas l\u00edneas disciplinarias. Para conectar esta labor con las Facultades, Sedes y Cam - pus, la VIDCA cuenta con un Consejo Asesor que apoya las capacidades de planicaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y monitoreo de los esfuerzos institucionales que se hagan en investigaci\u00f3n, desarrollo, innovaci\u00f3n y creaci\u00f3n art\u00edstica. La VIDCA tambi\u00e9n fomenta la internacionalizaci\u00f3n y la vin - culaci\u00f3n con el sector p\u00fablico y privado en sus \u00e1mbitos de acci\u00f3n, adem\u00e1s de consolidar y fortalecer la articulaci\u00f3n, transversalidad, interdisciplinariedad y eciencia econ\u00f3 - mica y administrativa de las actividades de investigaci\u00f3n, creaci\u00f3n, desarrollo, innovaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica. Todo esto tambi\u00e9n permite fortalecer y asegurar la articula - ci\u00f3n con las funciones de docencia de pregrado, docencia de postgrado y vinculaci\u00f3n con el medio de nuestra Uni - versidad. A partir del Plan de Desarrollo VIDCA 2020-2023, se busca propiciar el mejoramiento continuo de la gesti\u00f3n institucio - nal manejando un sistema eciente de gesti\u00f3n de la infor - maci\u00f3n que permita proyectar, ejecutar, evaluar y supervi - sar las pol\u00edticas, planes y proyectos del \u00e1rea; y propiciar la captaci\u00f3n de nuevos fondos para el desarrollo de la inves - tigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y la creaci\u00f3n art\u00edstica; con particular \u00e9nfasis en el \u00e1mbito internacional en los \u00faltimos a\u00f1os. La VIDCA cuenta con unidades transversales de apoyo: Difusi\u00f3n y Comunicaciones; Administraci\u00f3n y Finanzas; Ocina de Transferencia y Licenciamiento (OTL); Ocina de Gesti\u00f3n de Proyectos VIDCA; Ocina de Gesti\u00f3n Financie - ra de Proyectos; Ocina de Registro y An\u00e1lisis de Datos; y Unidad de Gesti\u00f3n de Proyectos Internacionales VIDCA. Bajo su alero tambi\u00e9n se encuentran las unidades de servi - cios transversales como Unidad de Microscop\u00eda Electr\u00f3ni - ca (UME) y Austral OMICs; adem\u00e1s del Centro de Estudios Ambientales (CEAM) y los Comit\u00e9s Asesores Internos de Creaci\u00f3n Art\u00edstica; \u00c9tica y Bio\u00e9tica; y Propiedad Intelectual. La UACh, al igual que todas las universidades, considera relevante como resultado de las actividades de investiga - ci\u00f3n, desarrollo y creaci\u00f3n, la publicaci\u00f3n regular de libros de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n; as\u00ed como tambi\u00e9n la edici\u00f3n de 10 revistas cient\u00edcas en diferentes disciplinas del conocimiento, indexadas en distintas colecciones de bases de datos, y que conforman la Red de Revistas de Investigaci\u00f3n UACh (RRI). A partir del a\u00f1o 2015 la Universidad implement\u00f3 el Progra - ma N\u00facleos de Investigaci\u00f3n de Excelencia, iniciativa que tiene la nalidad de potenciar las distintas capacidades de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en la UACh, guiando dichos esfuerzos hacia el desarrollo de investigaci\u00f3n multidiscipli - naria de alto impacto, generando mayor n\u00famero de publi - caciones cient\u00edcas, redes tanto nacionales como interna - cionales, y fortalecer equipos de trabajo que puedan optar a fondos concursables de mayor envergadura. Actualmente existen diez N\u00facleos en ejecuci\u00f3n, a los cuales se sumar\u00e1 1 nueva iniciativa durante el a\u00f1o 2021 en el \u00e1rea de Creaci\u00f3n Art\u00edstica. Los instrumentos para gestionar la investigaci\u00f3n de la Uni - versidad, aspectos normativos y resultados de asignaci\u00f3n de recursos son difundidos a trav\u00e9s del portal web institu - cional y plataformas de comunicaci\u00f3n hacia p\u00fablicos inter - nos y externos, seg\u00fan corresponda. CONSEJO ASESOR VIDCA Sus funciones son asesorar al Vicerrector y su equipo di - rectivo en estrategias y pol\u00edticas de desarrollo de la Investi - gaci\u00f3n, Desarrollo/Innovaci\u00f3n y Creaci\u00f3n Art\u00edstica; analizar situaciones y problemas del quehacer institucional en estos \u00e1mbitos; colaborar en procesos evaluativos de concursos internos coordinados por la VIDCA; y colaborar en procesos evaluativos de incentivos acad\u00e9micos asociados a produc - tos de investigaci\u00f3n, desarrollo, innovaci\u00f3n, transferencia tecnol\u00f3gica y creaci\u00f3n art\u00edstica. Participa dirigiendo este Consejo Asesor el Vicerrector de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica, acompa\u00f1ado de los directores de cada uno de los tres Departamentos. Adem\u00e1s, lo integra un representante de cada una de las facultades, sede Puerto Montt y Campus Patagonia. Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica122Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020RESUMEN PROYECTOS ADJUDICADOS EN 2020: FONDOS CONCURSABLES EXTERNOS Durante 2020 se coordin\u00f3 la postulaci\u00f3n a diferentes fondos concursables externos, abiertos y competitivos, registrando las siguientes iniciativas ganadoras con los nanciamientos que se indica a programas convocados por ANID, CORFO, FIC, FIA y Fondos de Cultura, entre otros:APOYO A ASISTENCIA A CONGRESOS, PUBLICACIONES CIENT\u00cdFICAS Y OTROS Durante 2020 se entreg\u00f3 apoyo a investigadores (acad\u00e9micos y estudiantes de pre y postgrado) en actividades como partici - paci\u00f3n en congresos, proyectos, publicaciones y otros, por un total de M$1.164.504. Los detalles de los \u00edtems respectivos se observan en la siguiente tabla: Concurso 2020 Fondecyt Postdoctorado 2021 Fondecyt Regular 2021 Fondecyt Regular Asociativo Concurso IDEA I+D UACh principal Concurso IDEA I+D UACh secundaria VIII Concurso Investigaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica - IdeA FONDEF VIU - X Concurso (etapa II) FONDEQUIP - IX Concurso Concurso Asignaci\u00f3n R\u00e1pida de Recursos para Proyectos de Investigaci\u00f3n sobre el Coronavirus (Covid-19) a\u00f1o 2020. Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior Programa PAEI Regi\u00f3n de Los R\u00edos Validaci\u00f3n de la Innovaci\u00f3n Social L\u00ednea 2 Programa de Difusi\u00f3n Tecnol\u00f3gica- PDT Los R\u00edos Ciencia para la Innovaci\u00f3n 2030, Consorcio Sur-Subant\u00e1rtico FIC O\u00b4Higgins FIC Los R\u00edos Convocatoria Nacional \"Proyectos de Innovaci\u00f3n 2019\" XI Concurso del Fondo de Investigaci\u00f3n del Bosque Nativo Programa de Vigilancia Activa Epidemiol\u00f3gica de COVID-19 Fondo de la M\u00fasica; Fondo del Libro; Fondart Regional y NacionalPrograma ANID - COVID 19 INES CORFO FIC- O'Higgins FIC - Los R\u00edos FIA CONAF GORE - SEREMI Ciencias- SEREMI Salud FONDOS DE GORE - SEREMI Ciencias- SEREMI Salud MINCAPN\u00ba 3 6 30 21 3 2 1 1 1 2 (+7) 1 1 1 1 1 1 11 1 1 1 41Monto 2020 en m$ Apoyo a acad\u00e9micos, alumnos pre y postgrado a congresos nacionales e internacionales Separatas, traducciones, publicaciones, revistas y libros Aporte a Editorial UACh Aporte a Ocina de Transferencia y Licenciamiento (OTL) Aporte Unidad de Microscop\u00eda Electr\u00f3nica Acciones de Apoyo Apoyo a Revistas UACh Acciones Refuerzo y Equipamiento Menor Publicaciones ISI no acad\u00e9micos (Incentivos) Proyectos Internos (Concurso 2020) Instalaci\u00f3n Proyectos Internos (Concurso 2020) Investigaci\u00f3n Proyectos Virginia Tech Proyectos N\u00facleos nuevos Proyectos N\u00facleos antiguos Proyectos Tesis Doctorado (4 Doctorado y 3 Mag\u00edster) Contrapartidas Proyectos Programa Patagonia Remuneraciones TotalN\u00ba 35 103 1 1 1 48 7 102 148 50 20 4 2 6 7 24 2 12Monto Total 1.164.504122 123 Directora: Mar\u00eda Ang\u00e9lica Hidalgo G. (Hasta noviembre 2020) Rub\u00e9n Pulido F. (Desde enero 2021) La investigaci\u00f3n tiene una extensa y s\u00f3lida trayectoria que se sustenta en los investigadores, la infraestructura con laboratorios y equipamiento alta - mente especializado, con alcance en todas las \u00e1reas disciplinarias del co - nocimiento. El crecimiento sostenido de los indicadores de investigaci\u00f3n es muy marcado en t\u00e9rminos de pro - yectos adjudicados y publicaciones. Los proyectos de investigaci\u00f3n se focalizan en la generaci\u00f3n de nuevos conocimientos con impacto nacional y mundial, nanciados con recursos nacionales como internacionales, pero tambi\u00e9n muchos de ellos buscan contribuir al desarrollo de toda la zona sur austral del pa\u00eds, comprendida entre la re - gi\u00f3n de Los R\u00edos y la Ant\u00e1rtica. El Departamento de Investigaci\u00f3n tiene como funciones: Coordinar los procesos y labores de apoyo a la prospec - ci\u00f3n, formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n fundamental; Establecer mecanismos que permitan mejorar la captaci\u00f3n de recursos corporativos y difundir, en coordinaci\u00f3n con la Unidad de Comunicaci\u00f3n y Difusi\u00f3n, los productos genera - dos a trav\u00e9s de los procesos y resultados de la investigaci\u00f3n; Supervisar la ejecuci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas de los pro - yectos institucionales comprometidos con organismos, em - presas o terceros y proponer mecanismos de mejora para su gesti\u00f3n. Durante 2020 se coordinaron y realizaron las siguientes ac - ciones y actividades: Coordinaci\u00f3n de la postulaci\u00f3n a concursos Fondecyt (Ini - ciaci\u00f3n, Postdoctorado y Regular), Fondequip, y seguimiento de proyectos Fondecyt en ejecuci\u00f3n Postulaciones y seguimiento de fondos/concursos internos Revisi\u00f3n y seguimiento de informes de proyectos internos VIDCA Concurso Tesis de Doctorado, en coordinaci\u00f3n con la Di - recci\u00f3n de Estudios de Postgrado Acciones de refuerzo y apoyos econ\u00f3micos a investigadores. Evaluaci\u00f3n de incentivos por publicaciones (indexaciones WoS, Scopus y Scielo) Revisi\u00f3n de productos acad\u00e9micos: libros y cap\u00edtulos de libro del \u00e1reaDepartamento de Investigaci\u00f3n Lineamientos de apoyo a investigadores postdoctorantes Programa N\u00facleos-VIDCA: reuniones generales con direc - tores y equipo VIDCA, revisi\u00f3n de informes N\u00facleos y nuevas postulaciones Concurso proyectos de investigaci\u00f3n Virginia Tech-VIDCA Direcci\u00f3n Proyecto CORFO PAEI \"V Versi\u00f3n Congreso Fu - turo Regi\u00f3n de Los R\u00edos: difusi\u00f3n de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n\" Gesti\u00f3n en Conicyt-Programas PAI, PCI y Fondequip Coordinaci\u00f3n de funcionamiento para Austral Omics; UME y CEAM Coordinaci\u00f3n certicaciones comit\u00e9s bio\u00e9tica en investiga - ci\u00f3n en humanos y uso de animales en investigaci\u00f3n Evaluaci\u00f3n Concurso Distinciones Estudiantiles LOGROS DESTACABLES \u00c1REA INVESTIGACI\u00d3N 2020 Obtenci\u00f3n del 4\u00ba lugar nacional en investigaci\u00f3n en el ran - king SCIMAGO, misma posici\u00f3n que ocupa en Chile como universidad en Times Higher Education (THE) internacional. Mientras que en Quacquarelli Symonds (QS) internacional la UACh alcanza el lugar n\u00famero siete entre las universidades chilenas. En el Ranking Shanghai 2020 se ubican en 2\u00b0 lugar Cien - cias Veterinarias, Ciencias de la Tierra y Ecolog\u00eda a nivel na - cional. En tanto Ciencias Agrarias y Ciencias Forestales se posicionan en el 3er lugar. Publicaciones 2020: 811 WoS, 947 Scopus y 138 SciELO; 56% de los art\u00edculos en colaboraci\u00f3n internacional. Se destaca aumento de adjudicaci\u00f3n de proyectos Fon - decyt Regular en concurso 2021 (postulados en julio 2020) con 30 iniciativas ganadas por la UACh como instituci\u00f3n principal. 0 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020124124Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>Publicaciones anuales UACh 2014- 2020 Indexaciones WoS (Isi), Scopus Y Scielo La siguiente informaci\u00f3n, corresponde al n\u00famero de publicaciones emitidas por autores y coautores de la UACh entre los a\u00f1os 2014 y 2020 en revistas registradas en ISI, Scopus y SciELO. \u00b7 Fuentes: WoS: Web of Science (SCI, SSCI, AHCI, excluyendo ESCI). Scielo: Web of Science. Scopus: Scopus. \u00b7 Datos obtenidos con fecha marzo 2021. Se incluyen todos los tipos de documentos \u00b7 Nota: Para todas las indexaciones, el n\u00famero nal de publicaciones generadas cada a\u00f1o termina de conocerse con exactitud hacia mayo o junio del a\u00f1o siguiente, debido a lo heterog\u00e9neo de los reportes de cada revista a las respectivas bases de datos. Total Publicaciones Anuales UACh 2014 - 2020 Indexaciones Scielo, SCOPUS Y WOS (ISI) WOS (ex ISI)SCOPUS Scielo UnicasN\u00ba Papers1.400 1.200 1.000 800 600 400 200 0 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020A\u00f1o 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020WoS 428 460 520 526 682 725 811Scopus 490 507 585 613 772 792 947Scielo 125 130 142 131 150 171 138Unicas 567 584 674 717 908 1056 1234 A continuaci\u00f3n, se detalla los resultados de los proyectos adjudicados, seg\u00fan tipo de nanciamiento en el \u00e1rea Investigaci\u00f3n: Proyectos concurso interno fondo investigaci\u00f3n 2020 El Concurso Fondo de Investigaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n y Creaci\u00f3n Art\u00edstica 2020 es un instrumento que tiene por objetivo dar continui - dad transitoria y mejorar la concursabilidad de iniciativas que no pudieron adjudicar proyectos en \u00faltimas versiones de concursos externos y forma parte de las acciones denidas en el Plan de Desarrollo VIDCA 2020-2023. En esta primera versi\u00f3n del Fondo VIDCA postularon un total de 50 iniciativas, de las cuales 38 clasicaron como admisibles a segunda etapa, siendo nalmente adjudicados 20 proyectos, de los cuales 12 corresponden al \u00e1rea investigaci\u00f3n. Los proyectos ganadores fueron los siguientes: Instituto o Unidad Instituto de Fisiolog\u00eda Instituto de Ciencias Marinas y Limnol\u00f3gicas Instituto de Bosques y Sociedad Instituto de Ciencias Ambientales y Evolutivas Unidad de Nefrolog\u00eda, Instituto de Medicina Instituto de Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas Unidad de Nefrolog\u00edaNombre Gonzalo Mardones Luis Pardo Pablo Donoso Carla Marchant Carolina Lavoz Marco Bianchi Sourya Ray de comunidades campesinas ante la variabilidad clim\u00e1tica. \u00bfEl conocimiento local herramienta clave para la insights and therapeutic opportunitiesFacultad Facultad de Medicina Facultad de Ciencias Facultad de Ciencias Forestales y Recursos Naturales Facultad de Ciencias Facultad de Medicina Facultad de Ciencias Facultad de Ciencias Facultad de Medicina124 125 124 Doctorado Luis Arias Darraz Facultad de Ciencias Patricio \u00c1lvarez Facultad de Filosof\u00eda y humanidades Marcelo Aguilar Facultad de Medicina Jurleys Vellojin Sede Puerto Montt Mag\u00edster Felipe Quezada Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Francisco Cove\u00f1a Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades Mart\u00edn Cerda Facultad de Ciencias Agrarias<<< Viene de la p\u00e1gina anterior Concurso proyectos tesis de postgrado 2020 ( VIDCA -Postgrado) Finalizado el proceso de evaluaci\u00f3n de los proyectos presentados al Concurso \"Tesis de Doctorado y Magister 2020\", sanciona - dos por la Direcci\u00f3n de Estudios de Postgrado y la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n de la VIDCA, los ganadores de los proyectos son los siguientes estudiantes:Instituto o Unidad Medicina Preventiva Veterinaria Instituto Aparato Locomotor y Rehabilitaci\u00f3n Instituto de Inmunolog\u00eda Escuela de Creaci\u00f3n AudiovisualNombre Gustavo Monti Carmen Mu\u00f1oz Fabiola S\u00e1nchez Mar\u00eda Jos\u00e9 BelloT\u00edtulo Revealing the hidden enemy: Renal Carriers of Pathogenic Lesptospira are the stone in the shoe for a better control of leptospirosis in Chilean bovine herds El trabajo en la vejez en Chile: trayectorias laborales para la construcci\u00f3n de sentidos, necesidades y potencialidades Signaling Mechanisms Regulated by S-Nitrosylation in the Cell Adhesion and Extravasation during Metastasis Los talleres de cine como espacios de vinculaci\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os con el territorio austral.Facultad Facultad de Ciencias Veterinarias Facultad de Medicina Facultad de Medicina Facultad de Arquitectura y Artes Estructuraci\u00f3n gen\u00e9tica poblacional del piojo de mar Caligus rogercresseyi desde la Regi\u00f3n de Los Lagos hasta la zona norte de la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n. La reinvenci\u00f3n de la violencia rural: an\u00e1lisis antropol\u00f3gico del proceso de militarizaci\u00f3n policial en el conflicto territorial entre la sociedad estatal chilena y las comunidades mapuche. Modulaci\u00f3n del microambiente inflamatorio en p\u00e9ptido mim\u00e9tico de SOCS. Din\u00e1mica estacional del estado de saturaci\u00f3n de aragonita en un ordo subant\u00e1rtico: implicancias sobre estadios tempranos de organismos marinos. Acelerando ecuaciones de mapeo de hilos de GPU para geometr\u00eda irregular utilizando tensor cores. Juegos did\u00e1cticos para la (auto)conciencia cr\u00edtica sobre la violencia masculina para j\u00f3venes: Investigaci\u00f3n, dise\u00f1o y construcci\u00f3n. Transformaciones territoriales vi\u00f1ateras en la comuna de Ninhue desde nes del latifundio hasta nuestros d\u00edas, aproximaciones a un Sistema de Producci\u00f3n Vi\u00f1atero Proyectos de inscripci\u00f3n VIDCA 2020 Titulo Proyecto El estallido social en Chile: Los argumentos y demandas signicativas de los deportistas, entrenadores y dirigentes del movimiento ol\u00edmpico chilenoC\u00f3digo I-2020-01Investigador responsable Jorge Fl\u00e1ndez V.Instituto / Facultad Ciencias Educaci\u00f3n/ Filosof\u00eda y Huma - nidadesFinanciamiento ----------Disciplina Educaci\u00f3n126126Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Titulo Proyecto Development of novel pH-responsive drug delivery for cancer therapy Creaci\u00f3n y reforma constitucional mediante reglas de la mayor\u00eda calicada Effects of exercise intensity Quimica 1 Cs. Juridicas y pol. Medicina g2-g3Instituto / Facultad Facultad de Ciencias Instituto de Farmacia Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Instituto de Derecho P\u00fablico Facultad de Medicina Instituto Aparato Locomotor y Rehabilitaci\u00f3nConcurso Proyectos de Iniciaci\u00f3n FONDECYT - CONICYT 2020 Investigadores UACh se adjudicaron 3 proyectos en el Concurso Fondecyt de Iniciaci\u00f3n 2020, con un total de $ 245.368.000 para su ejecuci\u00f3n y se enmarcan en las \u00e1reas de qu\u00edmica, ciencias jur\u00eddicas y pol\u00edticas y medicina. Proyectos adjudicados en concurso FONDECYT de INICIACI\u00d3N 2020 Concurso Regular FONDECYT - CONICYT 2021 En este concurso la UACh adjudic\u00f3 30 proyectos FONDECYT Regular 202, ubic\u00e1ndose en cuarto lugar nacional. Junto con esto, se aprobaron otras 21 iniciativas donde la UACh es instituci\u00f3n asociada. Los proyectos abarcan los grupos de estudio: biolog\u00eda, historia, agronom\u00eda, salud y producci\u00f3n animal, medicina, ciencias jur\u00eddicas y sociales, qu\u00edmica, f\u00edsica te\u00f3rica y experimental, ingenier\u00eda, ciencias de la tierra, antropolog\u00eda y arqueolog\u00eda, geograf\u00eda y urbanismo. La Universidad postul\u00f3 95 proyectos como instituci\u00f3n principal y otros 49 como asociada a otras instituciones en Fondecyt Regular, manteniendo una tasa de aprobaci\u00f3n cercana al 30%. Los 30 proyectos aprobados en los que la UACh gura como instituci\u00f3n principal est\u00e1n liderados por investigadores de Facultad de Ciencias (11), Facultad de Ciencias Veterinarias (3), Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales (4), Facultad de Ciencias Agrarias y Alimentarias (2), Facultad de Medicina (2), Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades (2), Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda (3), Sede Puerto Montt (1) y Facultad de Ciencias Forestales y Recursos Naturales (2). En tanto, los 21 investigadores que tienen participaci\u00f3n asociativa en proyectos liderados por otras instituciones pertenecen a: Facultad de Ciencias (7), Facultad de Ciencias Veterinarias (1), Facultad de Arquitectura y Artes (1), Facultad de Ciencias Forestales y Recursos Naturales (2), Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades (5), Facultad de Medicina (2), Facultad de Ciencias Agrarias y Alimentarias (1) y Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda (2).Concurso Proyectos Postdoctorado FONDECYT - CONICYT 2021 En este caso, la UACh se adjudic\u00f3 6 proyectos. Las iniciativas est\u00e1n dirigidas por investigadores de las \u00e1reas de estudio: Biolog\u00eda 1 y 3 e investigaci\u00f3n Transdisciplinaria-Interdisciplinaria. \u00c1rea de estudio Biologia 1 Frugone W. Andres Henriquez C. Marcela Marquez G. Suany Quesada C. Jaiber Solano I. Alejandra V\u00e1squez R.Investigador Patrocinante Juan Crist\u00f3bal Opazo Rodrigo L\u00f3pez M. W. Marie-Laure Guillemin Leonardo Bacigalupe Rodrigo Montefusco S.Facultad Fac. de Ciencias - Inst. de Cs. Ambientales y Evolutivas Fac. de Cs. Veterinarias - Inst. Farmacolog\u00eda y Morf. Veterinaria Centro de Humedales R\u00edo Cruces Fac. de Ciencias - Inst. de Cs. Ambientales y Evolutivas Fac. de Ciencias - Inst. de Cs. Ambientales y Evolutivas Fac. de Medicina - Inst. Aparato Locomotor y Rehabilitaci\u00f3n126 127 126 Facultad / Unidad Arquitectura y Artes Ciencias Ciencias Agrarias Ciencias de la Ingenier\u00eda Ciencias Forestales y Recursos Naturales Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Ciencias Veterinarias Filosof\u00eda y Humanidades Medicina Sede Puerto Montt Total Adjudicaci\u00f3n FONDECYT Regular 2021 Distribuci\u00f3n por Facultades N\u00b0 Proyectos Propuestos para adjudicaci\u00f3n UACh Principal 0 11 2 3 2 4 3 2 2 1 30N\u00b0 Proyectos Propuestos para adjudicaci\u00f3n UACh Secundaria 1 7 1 2 2 - 1 5 2 -- 21 Seleccionados concurso FONDECYT Regular 2021 UACh instituci\u00f3n principal Titulo Proyecto Los l\u00edmites de lo posible para el capital en los nuevos espacios rurales del sur de Chile, en la era global (1980-2020) Resilience successional El debido proceso sustantivo en el derecho chileno Shedding light into the evolution of the Transient Receptor Potential (TRP) gene family. Resiliencia Comunitaria ante tsunami en la costa chilena: Modelando escenarios multidimensionales con una aproximaci\u00f3n participativa El rol de la familia en el sistema sexo-g\u00e9nero \u00bfestabilizaci\u00f3n o transformaci\u00f3n? Bordal\u00ed Juan Opazo Paula Villagra Yanira Z\u00fa\u00f1iga Rafael Burgos Claudio Gonz\u00e1lezFacultad/Sede Filosof\u00eda y Humanidades/ VIDCA Ciencias Forestales y Recursos Naturales Ciencias Juridicas y Sociales Ciencias Ciencias/VIDCA Ciencias Juridicas y Sociales Ciencias Veterinarias Ciencias Insituto Historia y Ciencias So - ciales/N\u00facleo de estudios interdisciplina - rios en torno a la desigualdad y derechos humanos/ Instituto de Historia y Cs Sociales Bosques y Sociedad Derecho P\u00fablico Ciencias Ambientales y Evolutivas Ciencias Ambientales y Evolutivas/ VIDCA Derecho P\u00fablico Farmacolog\u00eda y Morfosiolog\u00eda Veterinaria Ciencias Marinas y Limnol\u00f3gicas Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>128128Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>Seleccionados concurso FONDECYT Regular 2021 UACh instituci\u00f3n principal Titulo Proyecto sediment metabolic habitat suitability, invaded distribution and host damage along Chile Procedimiento de tutela laboral: Hacia una mejor delimitaci\u00f3n de sus principales cuestiones procesales Development of new methodology for ller dosage based on binder (Methll) Living a stressful environment: dynamic darwini and biotic, abiotic and social in acoustic Patterns Within the City: An Approach from Big Data and Complex Networks Analysis Salinas Ignacio Moreno Mar\u00eda Pi\u00f1ones Daniel Calderini Sergio Estay Jordi Delgado Aitor Raposeiras Gerardo Acosta Rodolfo Venegas Francisco Correa Horacio Samaniego Gonzalo Mardones Facultad/Sede Ciencias Ciencias Veterinarias Ciencias Ciencias Ciencias Ciencias Agrarias Ciencias Ciencias Juridicas y Sociales Ciencias de la Ingenier\u00eda Ciencias Veterinarias Ciencias de la Ingenier\u00eda Ciencias Ciencias Forestales y Recursos Naturales Medicina Insituto Ciencias Qu\u00ed - micas Farmacolog\u00eda y Morfosiolog\u00eda Veterinaria Bioquimica Microbiologia Ciencias Qui - micas Ciencias Marinas y Limnol\u00f3gicas Producci\u00f3n y Sanidad Vegetal Ciencias Ambientales y Evolutivas Derecho P\u00fablico Obras Civiles Medicina Preventiva Veterinaria Ac\u00fastica Ciencias F\u00edsicas y Mate - m\u00e1ticas Conservaci\u00f3n, Biodiversidad y Territorio Fisiolog\u00eda<<< Viene de la p\u00e1gina anterior128 129 128 Seleccionados concurso FONDECYT Regular 2021 UACh instituci\u00f3n principal Titulo Proyecto El da\u00f1o a la autodeterminaci\u00f3n del paciente en los juicios por responsabilidad civil m\u00e9dica. An\u00e1lisis cr\u00edtico y propuesta de conguraci\u00f3n. Blockade of la vialidad en Chile, 1842- 1969: ideas orientadoras, entornos institucionales y repertorios de actuaci\u00f3n scal en la producci\u00f3n legal del espacio nacional Sistemas pesquero-artesanales y mercados costeros de lugar en Chile. Una investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica sobre la opacidad de la econom\u00eda.C\u00f3digo 1211572 Martin Patricio Sanda\u00f1a Manuel Schilling Marcelo Catal\u00e1n Fernando Mu\u00f1oz Gonzalo Saavedra Facultad/Sede Sede Puerto Montt Ciencias Ciencias Agrarias Ciencias Medicina Ciencias Juridicas y Sociales Filosof\u00eda y HumanidadesInsituto Escuela de Derecho Bioqu\u00edmica y Microbiolog\u00eda Producci\u00f3n y Sanidad Vegetal Ciencias de la Tierra Fisiolog\u00eda Derecho Priva - do y Ciencias del Derecho Estudios An - tropol\u00f3gicos<<< Viene de la p\u00e1gina anterior Seleccionados concurso FONDECYT Regular 2020 UACh instituci\u00f3n secundaria Titulo Proyecto Convergencia de rasgos, estructura gen\u00e9tica y relaciones mutualistas entre especies de mu\u00e9rdago: estudiar las demandas conflictivas de los hu\u00e9spedes y mutualistas bajo un escenario de cambio clim\u00e1tico Literaturas del secreto Filosof\u00eda y medicina en G. Canguilhem: Axiolog\u00eda, ontolog\u00eda y pol\u00edtica de lo viviente Ciudad y arquitectura en La Frontera: la consolidaci\u00f3n del Estado Naci\u00f3n en La Araucan\u00eda, 1883-1974 Lecciones para habitar el futuro: Los pueblos de la cordillera de Los Andes de Chile central frente al cambio clim\u00e1tico y la expansi\u00f3n extractivista Impact of Sedimentary Fluxes Valpara\u00edso Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez Universidad de Los Lagos Universidad del Bio-Bio Universidad Alberto Hurtado Universidad MayorInvestigador Principal Francisco Fonturbel Andrea Kottow Manuel Bilbao Pablo Fuentes Juan Skewes Crist\u00f3bal Galb\u00e1nCo- Investigador UACh Roberto N\u00e9spolo Ana Traverso Pilar Sep\u00falveda Tirza Barr\u00eda Debbie Guerra Claudio GieseckeInsituto Ciencias Ambientales y Evolutivas Ling\u00fc\u00edstica y Literatura Arquitectura y Urbanismo Estudios An - tropol\u00f3gicos Ciencias Marinas y Limnol\u00f3gicasFacultad Ciencias Filosof\u00eda y Humanidades Ciencias Veterinarias Arquitectura y Artes Filosof\u00eda y Humanidades Ciencias Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>130Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020<<< Viene de la p\u00e1gina anterior Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>Seleccionados concurso FONDECYT Regular 2020 UACh instituci\u00f3n secundaria Titulo Proyecto Epigenetic control of sulfate- starvation responsive genes in Solanum lycopersicum Estudio longitudinal de las interacciones educativas de docentes que se especializan en la ense\u00f1anza de la matem\u00e1tica y sus estudiantes de segundo ciclo b\u00e1sico, desde la perspectiva del cuarteto de conocimientos The interplay between phosphorylation and ubiquitylation controls Amanda Labarca: lectora, escritora y cr\u00edtica. Su trayectoria intelectual en el campo literario y cultural de la primera mitad del siglo XX en Chile Controlled-release of nitrogen and phosphorus in a biochar-based smart fertilizer: A novel holistic approach to the alleviation of acid from communities to oligotypes Un an\u00e1lisis geneal\u00f3gico de la recepci\u00f3n de las neurociencias en el derecho penal chileno Galectin-8 evapotranspiration of temperate rainforests in ChileInstituci\u00f3n Universidad Mayor Universidad de Chile Universidad San Sebas - ti\u00e1n Universidad Cat\u00f3lica del Maule Universi - dad de La Frontera Universidad Andr\u00e9s Bello Universidad de Chile Instituto de Ecolog\u00eda y Biodiversi - dad Universidad de Chile Universidad San Sebas - ti\u00e1n Ponticia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Universidad de ChileInvestigador Principal Elena Vidal Christian Miranda Patricia Burgos Gonzalo Salas Alex Seguel Claudio Azat Nancy Hitschfeld Lea Cabrol Ricardo Camargo Andrea Soza Roberto Ch\u00e1vez Jorge P\u00e9rezCo- Investigador UACh Javier Canales Marcelo Arancibia Gonzalo Mardones D\u00e1maso Andr\u00e9s Rabanal Daniel Calderini Leonardo Bacigalupe H\u00e9ctor Ferrada Claudio Gonz\u00e1lez Hern\u00e1n Cuevas Ingrid Ehrenfeld Duncan Andr\u00e9s Christie Jonathan BarichivichInsituto Bioqu\u00edmica y Microbiolog\u00eda Ciencias de la Educaci\u00f3n Fisiolog\u00eda Ciencias de la Educaci\u00f3n Producci\u00f3n y Sanidad Vegetal Ciencias Ambientales y Evolutivas Inform\u00e1tica Ciencias Marinas y Limnol\u00f3gicas Historia y Ciencias Sociales Escuela de Medicina Conservaci\u00f3n, Biodiversidad y Territorio Conservaci\u00f3n, Biodiversidad y TerritorioFacultad Ciencias Filosof\u00eda y Humanidades Medicina Filosof\u00eda y Humanidades Ciencias Agrarias Ciencias Ciencias de la Ingenier\u00eda Ciencias Filosof\u00eda y Humanidades Medicina Ciencias Forestales y Recursos Naturales Ciencias Forestales y Recursos Naturales130 131 <<< Viene de la p\u00e1gina anterior Seleccionados concurso FONDECYT Regular 2020 UACh instituci\u00f3n secundaria Titulo Proyecto Identication Methods for Stochastic Systems subject (ghost free) Order Scalar/ Vector-Tensor Theories.Instituci\u00f3n Universidad T\u00e9cnica Fe - derico Santa Mar\u00eda Universidad Cat\u00f3lica del Maule Universidad Central de ChileInvestigador Principal Juan Ag\u00fcero Carolina A\u00f1azco Adolfo CisternaCo- Investigador UACh Pedro Antonio Esc\u00e1rate Mario Enrique Flores Alex Giacomini Insituto Escuela de Electricidad y Electr\u00f3nica Ciencias Qu\u00ed - micas Ciencias F\u00edsicas y Mate - m\u00e1ticasFacultad Ciencias de la Ingenier\u00eda Ciencias Ciencias Participaci\u00f3n UACh Instituci\u00f3n Principal/ Concurso FONDECYT 2020 2021Postulados 68 71 78 65 80 85 95Aprobados 30 21 22 19 21 25 30Aprobaci\u00f3n % 44,1 29,6 28,2 29,2 26,3 29,4 31,1 Duraci\u00f3n 24 mesesIX Concurso Equipamiento Cient\u00edco y Tecnol\u00f3gico Mediano FONDEQUIP 2020 Titulo Microscopio Intravital de Dos Fotones para la Visualizaci\u00f3n Din\u00e1mica de Procesos Celulares en Animales Vivos y Cultivos Organot\u00edpicosC\u00f3digo EQM200259Coordinador(a) Cient\u00edco(a) Fabiola S\u00e1nchezMonto $ Asignado 399.942.102Facultad/ Unidad Instituto de Histolog\u00eda, Anatom\u00eda y Patolog\u00eda Facultad de Medicina PROGRAMA N\u00daCLEOS DE INVESTIGACI\u00d3N DE EXCELENCIA Coordinadora: Nicole Lerd\u00f3n Figueroa El Programa N\u00facleos de Investigaci\u00f3n de Excelencia UACh nace de una ne - cesidad fundamental de incentivar la creaci\u00f3n de proyectos interdisciplina - rios para abordar problem\u00e1ticas de alta complejidad. Depende de la VIDCA y ha sido uno de los concursos m\u00e1s ambiciosos en la historia de la Univer - sidad. Para \"N\u00facleos de Investigaci\u00f3n de Ex - celencia UACh 2015-2018\" (primer lla -mado) se postularon 17 iniciativas, de las cuales 6 fueron adjudicadas con una inversi\u00f3n anual de $101.000.000 por 3 a\u00f1os de ejecuci\u00f3n. Como estra - tegia de continuidad, la VIDCA decidi\u00f3 continuar aport\u00e1ndoles el 50% de los recursos operacionales, m\u00e1s el apoyo de ejecutivos de proyectos para que puedan continuar incrementando su productividad cient\u00edca y cumpliendo las metas que han establecido para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Durante el 2018, la VIDCA abri\u00f3 una segunda convocatoria deniendo tres grandes \u00e1reas estrat\u00e9gicas a postular: Ciencias Sociales, Cambio Clim\u00e1tico y Biodiversidad, y Agroalimentaria. De las cuatro iniciativas postuladas se ad - judicaron 2 nuevos N\u00facleos; otorgando adem\u00e1s un nanciamiento comple - mentario compuesto de un aporte pe - cuniario anual de $7.000.000.-, durante 3 a\u00f1os para costos operacionales, m\u00e1s un aporte de contraparte m\u00ednimo de $3.000.000.- aportado por el grupo de facultades involucradas en el N\u00facleo (m\u00ednimo 3). Dichos aportes se reduci - r\u00e1n al 50% a partir del cuarto a\u00f1o de transici\u00f3n. Asimismo, la VIDCA apoya este programa con 1/3 de jornada de un ejecutivo de proyectos para cada N\u00facleo, adem\u00e1s del dise\u00f1o y elabora - ci\u00f3n del sitio web del N\u00facleo y apoyo en difusi\u00f3n period\u00edstica.132Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020En 2019 se abre una tercera convo - catoria extraordinaria, esta vez alinea - do con el Programa InnovING 2030, el cual considera la creaci\u00f3n de un N\u00facleo de Investigaci\u00f3n alojado en la Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda (FCI). Esta iniciativa sigue la l\u00ednea de los actuales N\u00facleos UACh, en el sentido de reunir a investigadores en torno a una tem\u00e1tica com\u00fan. En este concur - so se adjudicaron 2 nuevos N\u00facleos; N\u00facleo de Investigaci\u00f3n en Tecnolo -g\u00edas para el Desarrollo Sustentable de la Acuicultura (TEKYA) a cargo del Dr. Cristian Cifuentes y el N\u00facleo INnoVa - tive ENergy Technologies (INVENT), a cargo del Dr. Lorenzo Reyes. En esta oportunidad los N\u00facleos tendr\u00e1n un nanciamiento complementario, com - puesto de un aporte pecuniario otor - gado por la FCI a trav\u00e9s del proyecto InnovING 2030 de $7.000.000.- anual, durante 3 a\u00f1os para costos operacio - nales, m\u00e1s un aporte de contraparte m\u00ednimo de $3.000.000.- anual apor - tado por las facultades participantes en el N\u00facleo. A partir del cuarto a\u00f1o, el N\u00facleo se debe auto sustentar. De la misma forma, la VIDCA apoya este programa con 1/3 de jornada de un eje - cutivo de proyectos para cada N\u00facleo, adem\u00e1s del dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n del si - tio web del N\u00facleo y apoyo en difusi\u00f3n period\u00edstica. L\u00edneas de investigaci\u00f3n L.1. Estudios Ne\u00f3genos y Cuaternarios L.1. Institucionalidad territorial, ambiental y forestal carente de pol\u00edticas p\u00fablicas e instrumentos que incentiven el manejo sustentable de los bosques nativos. L.2. Nuevos paradigmas sobre el valor de los bosques y su conservaci\u00f3n: informaci\u00f3n, educaci\u00f3n y cultura. L.1. Erupciones, Mineralog\u00eda y Formaci\u00f3n de Suelos Volc\u00e1nicos. L.2. Calidad y Funcionamiento de Suelos Volc\u00e1nicos. L.3. Dise\u00f1o de Sistemas Silvoagropecuarios Sostenibles. L.4. Desde el suelo a la Mesa. L.1. Riesgo s\u00edsmico y geof\u00edsica ambiental L.2. Geomorfolog\u00eda y L.3. Ruido antropog\u00e9nico L.4. Patrimonio, territorio y sostenibilidadFacultades Ciencias Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Ciencias Veterinarias Vicerrector\u00eda de la Sede Puerto Montt Cs. Forestales y Recursos Naturales Filosof\u00eda y Humanidades Ciencias Ciencias agrarias Cs. Econ\u00f3micas y Administrativas Ciencias Agrarias Cs. Forestales y Recursos Naturales Ciencias. Cs. de la Ingenier\u00eda Cs. de la Ingenier\u00eda Ciencias Cs. Econ\u00f3micas y Administrativas Cs. Forestales y Recursos Naturales Arquitectura y Artes\u00c1reas o disciplinas Geolog\u00eda Cuaternaria, Paleobot\u00e1nica, Paleontolog\u00eda, Turismo de Intereses Especiales, Arqueolog\u00eda Biodiversidad, Ecohidrolog\u00eda, Antropolog\u00eda de los Bosques, Educaci\u00f3n, Comunicaciones, Ordenamiento Territorial, Econom\u00eda de la Bioenerg\u00eda, Econom\u00eda, Pol\u00edticas Econ\u00f3micas Cs Agrarias, Cs Forestales, Recursos Naturales, Ciencias del Ingenier\u00eda, Ciencias del Suelo, Ciencias de los Alimentos. Ciencias y Tecnolog\u00edaNombre Proyecto N\u00facleo de Estudios del Cuaternario del Sur de Chile (TAQUACh) N\u00facleo Transdisciplinario en Estrategias Socio-Ecol\u00f3gicas para la Sostenibilidad de los Bosques Australes (TESES) Centro de Investigaci\u00f3n en Suelos Volc\u00e1nicos (CISVo) N\u00facleo de Investigaci\u00f3n de Excelencia en Cs. Aplicadas y Tecnolog\u00edas para la Evaluaci\u00f3n y Mitigaci\u00f3n de Riesgos Naturales y Antropog\u00e9nicos en Chile (RiNA)Representante Consejo Directivo Mario Pino Q. Pablo Donoso H. Dr. Jos\u00e9 D\u00f6rner Dr. Galo ValdebenitoN\u00facleos de investigaci\u00f3n de excelencia en ejecuci\u00f3n Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>132 133 Representante Consejo Directivo Dr. Alejandro Rojas Dr. Iker Uriarte Dra. Yanira Z\u00fa\u00f1iga Dr. Mauro Gonz\u00e1lezL\u00edneas de investigaci\u00f3n L.1. C\u00e1ncer e Inflamaci\u00f3n L.2. Neurodegeneraci\u00f3n, Envejecimiento L.3. Individuo, Sociedad y Bienestar L.4. Desarrollo Biotecnol\u00f3gico y Ciencias \u00d3micas L.1. Crecimiento y reproducci\u00f3n. L.2. Salud y Sistema inmune. L.3. Fisiolog\u00eda y ambiente. L.4. Alimento y nutrici\u00f3n. L. 5. Biolog\u00eda ecol\u00f3gica, cultivo y biotecnolog\u00eda de macroalgas. L.1. Procesos pol\u00edticos y memoria. L.2. G\u00e9nero y diversidad. L.3. Crisis y conflictos. L.4. Inclusi\u00f3n social, derechos y ciudadan\u00eda. L.1. R\u00e9gimen de fuego, uso del suelo, y riesgo de incendio en la interfase urbano-rural. L.2. Forzantes clim\u00e1ticas y antropog\u00e9nicas sobre la alteraci\u00f3n del r\u00e9gimen de incendios. L.3. Impactos socio ecol\u00f3gicos y restauraci\u00f3n post-fuego. L.4. Gobernanza, resiliencia y adaptaci\u00f3n de socio-ecosistemas.Facultades Medicina Ciencias Ciencias Veterinarias Vicerrector\u00eda de la Sede Puerto Montt (Acuicultura, Bioqu\u00edmica) Ciencias Ciencias Veterinarias Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Filosof\u00eda y Humanidades Medicina Cs. Econ\u00f3micas y Administrativas Vicerrector\u00eda de la Sede Puerto Montt Cs. Forestales y Recursos Naturales Ciencias Filosof\u00eda y Humanidades Ciencias Agrarias Medicina\u00c1reas o disciplinas Biolog\u00eda Celular, Bioqu\u00edmica, Biolog\u00eda del Desarrollo, Matem\u00e1ticas, Farmacolog\u00eda, Neurociencias, Histopatolog\u00eda, Cronobiolog\u00eda. Neurolog\u00eda, Psicolog\u00eda. Sociolog\u00eda. Acuicultura, Endocrinolog\u00eda. Patolog\u00eda Animal, Fisiolog\u00eda. Ecosiolog\u00eda y Gen\u00e9tica Poblacional. Biotecnolog\u00eda Derecho, Historia, Antropolog\u00eda, Sociolog\u00eda, Terapia Ocupacional, Psicolog\u00eda, Educaci\u00f3n, Geograf\u00eda Ecolog\u00eda y Ciencias Ambientales, Ciencias de la Tierra, Sociolog\u00eda Urbana y Rural, Planicaci\u00f3n Urbana, Antropolog\u00eda Cultural y Social, Sociolog\u00eda Urbana y Rural, Ciencias del Suelo, Sicolog\u00eda Social, Enfermedades Respiratorias y Fisiolog\u00eda.Nombre Proyecto Centro Interdisciplinario de Estudios del Sistema Nervioso (CISNe) Red Multidisciplinaria para el desarrollo de la larvicultura marina de especies con ciclos de vida complejos. Etapa 1: Moluscos emblem\u00e1ticos: Pulpo del Norte (Octopus mimus), (Enteroctopus megalocyathus) y Loco (Concholepas concholepas). (INLARVI) Estudios interdisciplinarios en torno a la Desigualdad y Derechos Humanos (DesDeH) N\u00facleo de Investigaci\u00f3n de Fuego y Resiliencia de Sistemas Socioecol\u00f3gicos (FIRESES)N\u00facleos de investigaci\u00f3n de excelencia en ejecuci\u00f3n Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>><<< Viene de la p\u00e1gina anterior134134Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Representante Consejo Directivo Dr. Cristian Cifuentes Dr. Lorenzo ReyesL\u00edneas de investigaci\u00f3n L.1. Econom\u00eda circular. L.2. Ruido y vibraciones. L.3. Rob\u00f3tica, automatizaci\u00f3n y control. L.4. Estructura naval e hidrodin\u00e1mica. L.5. Ergon\u00f3mica industrial. L.6. Aplicaciones energ\u00eda para la acuicultura. L.1. Almacenamiento de energ\u00eda y dispositivos de conversi\u00f3n. L.2. Eciencia energ\u00e9tica y sistemas de calefacci\u00f3n limpios. L.3. Agricultura inteligenteFacultades Cs. de la Ingenier\u00eda Ciencias Medicina Vicerrector\u00eda de la Sede Puerto Montt Cs. de la Ingenier\u00eda Ciencias Ciencias Agrarias Cs. Forestales y Recursos Naturales Arquitectura y Artes Campus Patagonia\u00c1reas o disciplinas Ingenier\u00eda, Acuicultura, Ciencias de la Salud Innovaci\u00f3n en Materiales y Estructuras, Industrias Inteligentes, Energ\u00edaNombre Proyecto N\u00facleo de Investigaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas para el Desarrollo Sustentable de la Acuicultura. (TEKYA) INnoVative ENergy Technologies. (INVENT)N\u00facleos de investigaci\u00f3n de excelencia en ejecuci\u00f3n <<< Viene de la p\u00e1gina anterior Iniciativas lideradas por los N\u00facleos de Investigaci\u00f3n de Excelencia Durante su ejecuci\u00f3n, los N\u00facleos de Investigaci\u00f3n de Excelencia se han adjudicado una importante cantidad de proyectos. Los N\u00facleos etapa 2015 han superado con creces la l\u00ednea base con que partieron al momento de postular al concurso, acu - mulando durante sus 5 a\u00f1os de ejecuci\u00f3n un total cercano a los M$ 14.000.000.- solo en calidad de investigadores/directores responsables de proyectos adjudicados. Para el caso de los N\u00facleos etapa 2019, el total acumulado durante sus 2 a\u00f1os de ejecuci\u00f3n, bordea los M$977.000.- Por su parte, los N\u00facleos etapa 2020 han adjudicado durante su primer a\u00f1o de ejecuci\u00f3n una suma cercana a los $M99.500. Cabe se\u00f1alar que la situaci\u00f3n de pandemia ha influido en el escenario operacional de los N\u00facleos, afectando principalmente la capacidad de estos para implementar sus planes operativos, especialmente aquellos asociados al n\u00famero de iniciativas postuladas/adjudicadas durante este periodo. No obstante, la flexibilidad de gesti\u00f3n de los mismos ha permitido continuar sus operaciones en un escenario distinto y complejo logrando avanzar en sus objetivos bajo nuevas modalidades de organizaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se presenta un cuadro resumen, con los principales fondos adjudicados por los seis N\u00facleos etapa 2015 du - rante su quinto a\u00f1o de ejecuci\u00f3n, que comprende el periodo de enero a diciembre de 2020, el segundo a\u00f1o de ejecuci\u00f3n de los dos N\u00facleos etapa 2019, que comprende el periodo de marzo 2020 a marzo 2021 y el primer a\u00f1o de ejecuci\u00f3n de los dos N\u00facleos de Ingenier\u00eda 2020, que comprende el periodo de marzo de 2020 a marzo de 2021. N\u00facleos de Investigaci\u00f3n de Excelencia 2015 UACh Principal 2Monto Adjudicado $ 952.930*L\u00ednea Base $401.632UACh Asociada 1N\u00facleo TAQUACh (3)Proyectos Fuente de Total Adjudicados: 3 \u00b7 Fondequip Mayor: 1 \u00b7 Internacional: 1 \u00b7 ECOS ANID: 1 Total Postulados: 7 Total en Evaluaci\u00f3n: 0 Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>>134 135 134 N\u00facleos de Investigaci\u00f3n de Excelencia 2015 N\u00facleos de Investigaci\u00f3n de Excelencia 2019UACh Principal 6 2 2 4 1 UACh Principal 2 1Monto Adjudicado $1.292.067UACh Asociada 1 0 2 4 1 UACh Asociada 0 0N\u00facleo CISVo (7) INLARVI (2) CISNe (4) RiNA (8) TESES (2) N\u00facleo DesDeH (2) FiReSeS (1)Proyectos por Fuente de Financiamiento Total Adjudicados: 7 \u00b7 ANID: 1 \u00b7 FIC- R Los R\u00edos: 2 \u00b7 CORFO: 1 \u00b7 Otros: 3 Total Postulados: 12 Total Evaluaci\u00f3n: 0 Total Adjudicados: 2 \u00b7 FIC- R Los R\u00edos:1 \u00b7 CORFO: 1 Total Postulados: 3 Total Evaluaci\u00f3n: 0 Adjudicados: 4 \u00b7 Fondequip Mediano: 1 \u00b7 Fondecyt Regular: 2 \u00b7 FIC Los R\u00edos: 1 Total Postulados: 9 Total en Evaluaci\u00f3n: 0 Total Adjudicados: 8 \u00b7 FONDEF: 1 \u00b7 Proyectos de Investigaci\u00f3n sobre el Coronavirus: 1 \u00b7 Fondos Ministerio Culturas, Artes y Patrimonio: 1 \u00b7 PNUD: 1 \u00b7 Fondos Internacionales: 2 \u00b7 SUSESO: 1 \u00b7 Fondecyt Regular: 1 Total Postulados: 12 Total en Evaluaci\u00f3n: 0 Total Adjudicados: \u00b7 ANID: 2 Total Postulados: 2 Total en Evaluaci\u00f3n: 0 Monto adjudicado a\u00f1o 4 Proyectos por Fuente de Financiamiento Total Adjudicados: 2 \u00b7 Fondecyt Regular: 2 Total Postulados: 2 Total en Evaluaci\u00f3n: 0 Total Adjudicados: 1 \u00b7 ANID: 1 Total Postulados: 2 Total en Evaluaci\u00f3n: 0 Monto total adjudicado a\u00f1o 1<<< Viene de la p\u00e1gina anterior136136Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020N\u00facleos de Investigaci\u00f3n de Excelencia en Ingenier\u00eda 2020 UACh Principal 1 2Monto Adjudicado $318.500* TEKYA (3) * Corresponde al monto solicitado.Proyectos por Fuente de Financiamiento Total Adjudicados: 2 \u00b7 CORFO: 1 \u00b7 FIC Los R\u00edos: 1 Total Postulados: 4 Total en Evaluaci\u00f3n: 0 Total Adjudicados: 3 \u00b7 FIC Los R\u00edos: 1 \u00b7 Blue Economy CRC- Scoping Project: 2 Total Postulados: 3 Total en Evaluaci\u00f3n: 0 Monto total adjudicado a\u00f1o 1 UNIDAD DE MICROSCOP\u00cdA ELECTR\u00d3NICA (UME) Servicios Centralizados de Investiga - ci\u00f3n/ Core Facility-ZEISS Reference Center La Unidad de Microscop\u00eda Electr\u00f3nica (UME), es un core facility con un mode - lo de gesti\u00f3n tecnol\u00f3gica que permite articular y potenciar los esfuerzos de investigadores, profesionales y es - tudiantes, con otras instituciones de educaci\u00f3n, empresas y organismos p\u00fablicos y privados, optimizando los recursos disponibles por medio de una administraci\u00f3n centralizada, lo que da mayores garant\u00edas para mejorar la ac - cesibilidad, disponibilidad y aprovecha - miento de los equipamientos. La UME es reconocida como Centro de Referencia Zeiss para Latinoam\u00e9ri - ca, por Carl Zeiss Microscopy GmbH, Zeiss Group y cuenta con una red de microscopios que permite realizar m\u00e1s de treinta diferentes caracterizaciones de muestras org\u00e1nicas e inorg\u00e1nicas, destacando la microdifracci\u00f3n (TEM), elemental, ambiente qu\u00edmico entre otros debido a los m\u00faltiples detectores disponibles tales como EELS-TEM, In - Lens, BSE, EDS (puntual y mapping en TEM y PVSEM) entre otros. Adem\u00e1s, cuenta con un moderno laboratorio de preparaci\u00f3n de muestras que incluye un sistema de ultramicrotom\u00eda, punto cr\u00edtico y dos sputterings, a cargo de profesionales altamente calicados. Un sistema de nanotecnolog\u00eda permite el an\u00e1lisis tanto de la materia inorg\u00e1nica como la org\u00e1nica, sirve al pa\u00eds en nu - merosas \u00e1reas. AUSTRAL-OMICS Es una unidad de Innovaci\u00f3n en Bio - tecnolog\u00eda que realiza investigaci\u00f3n y servicios con una plataforma integral en tres importantes \u00e1reas: gen\u00f3mica, prote\u00f3mica y bioinform\u00e1tica. Su objeti - vo es fortalecer l\u00edneas de investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada (existentes y emer - gentes) implementando una plataforma de bioinform\u00e1tica con un cluster infor - m\u00e1tico y software tecnol\u00f3gico necesa - rio para el apoyo de las \u00e1reas de pro - te\u00f3mica y gen\u00f3mica. Adem\u00e1s, busca consolidar una plataforma integral en biotecnolog\u00eda de apoyo a la innovaci\u00f3n curricular del doctorado en ciencias y al sector productivo de la zona sur-austral ampliando las plataformas de gen\u00f3mi - ca y prote\u00f3mica con tecnolog\u00eda no dis - ponibles en la Regi\u00f3n. Durante el a\u00f1o 2020 desde esta uni - dad se realizaron destacados aportes cient\u00edcos que se han adaptado a las necesidades de la pandemia por CO - VID19, como la secuenciaci\u00f3n del virus para hacer un seguimiento de nuevas variantes del SARS-CoV-2 y la contri - buci\u00f3n a la red de diagn\u00f3stico y a la vigilancia activa de casos. Esta Unidad de Innovaci\u00f3n en Biotec - nolog\u00eda es parte del programa de Vigi - lancia Gen\u00f3mica que est\u00e1 implemen - tando el MInCYT, dado que cuenta con el equipamiento y la experiencia cien - t\u00edca para apoyar en esta importante tarea de vigilancia.CENTRO TRANSDISCIPLINARIO DE ESTUDIOS AMBIENTALES Y DESARROLLO HUMANO SOSTENIBLE CEAM En este Centro participan un n\u00facleo de investigadores que formulan pro - yectos, realizan docencia y actividades de vinculaci\u00f3n con el medio, publican en revistas acad\u00e9micas y participan en congresos y seminarios. Su objetivo es promover los estudios ambientales y de desarrollo humano sostenible, en - tendidos como el estudio de los proce - sos relacionados con la interacci\u00f3n en - tre sociedad humana-medio ambiente y entre humanos y no humanos, en es - pecial aquellos que impliquen un com - promiso actual o futuro de la calidad de vida de las personas, o que pongan en riesgo la sustentabilidad ambiental del desarrollo social humano. Esta deni - ci\u00f3n incluye tambi\u00e9n la reflexi\u00f3n sobre el origen, naturaleza y efectos de estos procesos, con un enfoque orientado a la proposici\u00f3n de soluciones y/o al me - joramiento de la situaci\u00f3n preexistente. Los proyectos que ha ejecutado el CEAM tratan sobre cambio clim\u00e1tico, conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3 - gica, energ\u00eda, planicaci\u00f3n territorial, paisaje, pesquer\u00eda, conflictos socio- ambientales y turismo.136 137 136 Director: Germ\u00e1n Rehren S. Responsable de relacionar a la Universidad con el me - dio externo, teniendo como base los resultados genera - dos por la actividad de I+D+i y su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n, para contribuir as\u00ed al desa - rrollo de los sectores social y productivo. Es as\u00ed, como est\u00e1 a cargo de coordinar los procesos y labores de apoyo a la prospecci\u00f3n, formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de proyectos de I+D+i (investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n); establecer mecanismos que permitan mejorar la captaci\u00f3n de recursos corporativos y generar v\u00ednculos con el medio gubernamen - tal, empresarial y social del \u00e1mbito geogr\u00e1co inmediato, para facilitar la interrelaci\u00f3n con el sector productivo nacio - nal y regional; coordinar las acciones de protecci\u00f3n, pro - moci\u00f3n y transferencia de los resultados de la investigaci\u00f3n de la sociedad y proponer mecanismos de mejora para la gesti\u00f3n; y difundir, en coordinaci\u00f3n con la Unidad de Comu - nicaci\u00f3n y Difusi\u00f3n, los productos generados a trav\u00e9s de los procesos y resultados de innovaci\u00f3n y desarrollo. Dentro de los logros de 2020 se destacan: Adjudicaci\u00f3n Proyecto Institucional Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior (InES): Presentado al Concurso Nacional de Planes de Desarrollo de capacidades institucionales para la inno - vaci\u00f3n basada en Investigaci\u00f3n y Desarrollo para Convenios de Desempe\u00f1o de Apoyo a la Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Su - perior (InES) del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Conoci - miento e Innovaci\u00f3n. El proyecto titulado \"Fortalecimiento, integraci\u00f3n y proyecci\u00f3n de capacidades institucionales para la Innovaci\u00f3n basada en I+D en la Universidad Austral de Chile\", es un proyecto a 3 a\u00f1os con conanciamiento p\u00fablico por $989.700.000 y tiene como objetivo general for - talecer, integrar y proyectar las capacidades institucionales de la UACh para generar innovaci\u00f3n basa en I+D colabora - tivo, con foco en aumentar la transferencia de tecnolog\u00edas con impacto social y productivo en el territorio Sur Austral. La iniciativa buscar sentar las bases para impulsar un cam - bio cultural pro-innovaci\u00f3n, a trav\u00e9s de diversos planes de acci\u00f3n, que incluyen la difusi\u00f3n y reconocimiento de casos de innovaci\u00f3n con impacto desarrollados en la Universidad, el fortalecimiento de capacidades en acad\u00e9micos, estu - diantes de pre y postgrado y de profesionales a cargo de la gesti\u00f3n de la innovaci\u00f3n, el est\u00edmulo a la generaci\u00f3n de nuevas iniciativas de I+D que resuelvan desaf\u00edos sociales y productivos, la promoci\u00f3n de una mayor vinculaci\u00f3n con el entorno socio-productivo y tambi\u00e9n de colaboraci\u00f3n en - tre grupos multidisciplinarios tanto dentro de la Universidad como con otras instituciones generadoras de conocimiento del territorio Sur Austral. Departamento de Desarrollo e Innovaci\u00f3n Participaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n Proyecto Nodos para la Aceleraci\u00f3n de impacto territorial de la CTCI (Ciencia, Tecnolog\u00eda, Conocimien - to e Innovaci\u00f3n): Participaci\u00f3n en la formulaci\u00f3n del proyecto de Nodos Territoriales (con nanciamiento de la Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n y Desarrollo ANID) en el proyecto asociativo denominado \"Instauraci\u00f3n de un nodo participa - tivo para la aceleraci\u00f3n del impacto territorial de la ciencia, tecnolog\u00eda, conocimiento e innovaci\u00f3n en la Macrozona Sur correspondiente a las regiones de La Araucan\u00eda, Los R\u00edos y Los Lagos\". La iniciativa -liderada por la Universidad de La Frontera como beneciaria principal, y la Universidad Aus - tral de Chile, Universidad Cat\u00f3lica de Temuco y Universidad de Los Lagos como asociadas- abarca las 3 regiones del sur y busca, entre otros aspectos, caracterizar el ecosis - tema de la macrozona sur con foco particular en ciencia, tecnolog\u00eda, conocimiento e innovaci\u00f3n, identicando sus capacidades en I+D+i y emprendimiento de base cient\u00edca y tecnol\u00f3gica, actores, redes, institucionalidad, oportunida - des de desarrollo y brechas a abordar. Premio Avonni Patagonia 2020 para \"Ecobots\": Se postularon 5 iniciativas, resultando ganadora la iniciativa de innovaci\u00f3n social \"Ecobots\" liderada por el Dr. Felipe Cid, acad\u00e9mico de la Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda. De un total de 348 postulaciones, se seleccionaron 37 proyectos innova - dores, destacando \u00e9sta que une los conceptos de cuidado del medio ambiente e inclusi\u00f3n, a trav\u00e9s de actividades de reciclaje de desechos electr\u00f3nicos para crear modelos ro - b\u00f3ticos por parte de equipos de estudiantes con discapa - cidad, de liceos t\u00e9cnicos y universitarios. Este fue el tercer a\u00f1o consecutivo en que una iniciativa UACh es reconocida con este premio, siendo en 2019 \"Time-lapse sonoro de humedales de Valdivia\" del Dr. Felipe Otondo reconocida con Avonni Patagonia, y en 2018 \"DonoSangre\", iniciativa conjunta de las Facultades de Ciencias de la Ingenier\u00eda, de Medicina y de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. Apoyo a iniciativas multidisciplinarias UACh en respuesta a la crisis por Covid-19: Frente a la emergencia sanitaria, los equi - pos de investigaci\u00f3n de la UACh r\u00e1pidamente reaccionaron, poniendo sus capacidades y conocimiento a disposici\u00f3n para generar soluciones que permitan afrontar esta pan - demia. Durante 2020 se apoy\u00f3, a trav\u00e9s de sus ocinas, la formulaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de proyectos, y tambi\u00e9n la protecci\u00f3n de propiedad intelectual y transferencia de re - sultados de investigaci\u00f3n tendientes a aportar en el com - bate de la pandemia por coronavirus. Entre ellas destacan: Programa de Vigilancia Activa para la detecci\u00f3n temprana de COVID-19 o Vig\u00eda Covid, liderado por el acad\u00e9mico de la Facultad de Ciencias Veterinarias Claudio Verdugo; La - boratorio de Virolog\u00eda para el Diagn\u00f3stico de Covid-19 en la UACh y el Programa de Vigilancia Gen\u00f3mica para varian - tes de SARS-CoV2, liderados por la directora t\u00e9cnica An - drea Silva; el proyecto \"Terapia de COVID-19 con Plasma Inmune en Paciente Grave\" liderado por la acad\u00e9mica de la Facultad de Medicina Vivianne Torres; el prototipo de asis - tencia ventilatoria o ventilador mec\u00e1nico (Respirador Accio - nado Mediante Brazo Oscilante -RAMBO I), desarrollado por Leuf\u00fcLab de la Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda, y al acad\u00e9mico de la Facultad de Medicina y Director del Laboratorio de Biotecnolog\u00eda M\u00e9dica Alejandro Rojas, con 138Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020el desarrollo y la obtenci\u00f3n de nanoanticuperpos contra el SARS-CoV2, en especial el W25, anticuerpo que, de acuer - do a diversos estudios, ha resultado ser el m\u00e1s fuerte para neutralizar el virus. Cabe destacar que este desarrollo dio lugar a nueva propiedad intelectual (a trav\u00e9s de solicitudes de patentes PCT), y adem\u00e1s se rm\u00f3 una licencia interna - cional para el uso de este anticuerpo en investigaci\u00f3n con la empresa alemana NanoTag Biotechnologies. Adjudicaci\u00f3n Proyecto Bienes Club de la Corporaci\u00f3n Regional de Desarrollo Productivo de Los R\u00edos: La iniciativa \"Experien - cias de innovaci\u00f3n con impacto en la industria agroalimen - taria y sus desaf\u00edos en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos\" fue aprobada para su ejecuci\u00f3n entre noviembre de 2020 y julio 2021. El objetivo de este proyecto es promover la innovaci\u00f3n en la regi\u00f3n de Los R\u00edos a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n de experiencias I+D y transferencia tecnol\u00f3gica de innovaci\u00f3n con impacto regional y la realizaci\u00f3n de workshops con empresas para identicar brechas en la industria agroalimentaria y dar res - puesta a desaf\u00edos con las capacidades de I+D de la UACh. Los videos de los seminarios y el programa se encuentran en www.desaoslosrios.cl. La siguiente etapa contempla el lanzamiento de desaf\u00edos para que, a trav\u00e9s de la UACh, se propongan soluciones innovadoras por parte de empre - sas, investigadores, profesionales y estudiantes, a desaf\u00edos planteados por empresas del sector agroalimentario de la regi\u00f3n, promoviendo as\u00ed la vinculaci\u00f3n Universidad-empre - sa. A continuaci\u00f3n, se detalla los resultados de los proyectos adjudicados seg\u00fan tipo de nanciamiento, para el \u00e1rea Desarrollo e Innovaci\u00f3n: PROYECTOS CONCURSO INTERNO FONDO DE DESARROLLO E INNOVACI\u00d3N 2020 Proyectos Seleccionados Fondo de Investigaci\u00f3n Aplicada e Innovaci\u00f3n Concurso \"1960: Juntos por el emprendimiento valdiviano\" en alianza con Cervecer\u00edas Kunstmann y Skala Chile: Inspirados en la resiliencia de los valdivianos, Cervecer\u00eda Kunstmann lan - z\u00f3 en mayo 2020 la cerveza \"1960\", en homenaje a Valdivia y su gente en conmemoraci\u00f3n de los 60 a\u00f1os del gran terre - moto. Kunstmann S.A. destin\u00f3 las utilidades por las ventas de este producto en apoyo econ\u00f3mico para 6 empresas del rubro gastron\u00f3mico y turismo de Valdivia que han sido golpeadas por la pandemia. La selecci\u00f3n de las empresas a las que se entreg\u00f3 este aporte econ\u00f3mico de 5 millones de pesos se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de un concurso dise\u00f1ado y ejecutado esta direcci\u00f3n en alianza con Skala Chile, lo que signic\u00f3 una oportunidad de colaboraci\u00f3n y vinculaci\u00f3n en pos de apoyar a las pymes de la ciudad de Valdivia. Concursos Proyectos de Instalaci\u00f3n y Fondo de Innovaci\u00f3n VIDCA para Desarrollo e Innovaci\u00f3n: Durante 2020 se ejecut\u00f3 este concurso interno, evaluando 11 propuestas y seleccio - nando un total de 6 iniciativas de acad\u00e9micos de incorpo - raci\u00f3n reciente a la UACh de manera de apoyarlos en la instalaci\u00f3n de sus l\u00edneas de I+D. Tambi\u00e9n, durante 2020 se lanz\u00f3 el Fondo de Desarrollo e Innovaci\u00f3n VIDCA, destinado a apoyar propuestas de I+D que no han obtenido fondos externos, de manera de apoyar el desarrollo y avance de la prueba de concepto para que tengan mejores posibilidades de conseguir un nanciamiento externo una vez concluido el proyecto fondo. El departamento evalu\u00f3 14 postulacio - nes y adjudic\u00f3 fondos a 5 iniciativas que se encuentran en ejecuci\u00f3n. Titulo Proyecto Desarrollo de l\u00edneas promisorias de maqui resistentes a enfermedades, para fomentar el establecimiento de huertos con manejo org\u00e1nico. Urban-4S Segunda fase: Herramienta computacional de inter\u00e9s p\u00fablico para el dise\u00f1o y evaluaci\u00f3n de conjuntos urbanos residenciales en base a criterios urban\u00edsticos, de eciencia energ\u00e9tica, econom\u00eda circular y sostenibilidad. Desarrollo de un sistema de diagn\u00f3stico r\u00e1pido de mastitits bovina para reducir el uso de antibi\u00f3ticos en la industria lechera. Innovaci\u00f3n en el uso de pomasa de manzana para mejorar la vida \u00fatil en productos c\u00e1rnicos. Combustible Emulsionado para reducir el consumo especico de combustible y las emisiones de NOx.Investigador Erika Brice\u00f1o P. Leonardo Agurto V. Armin Mella N. Silvana Bravo M. Joel P\u00e9rez O.Unidad/ Macrounidad Facultad de Ciencias Agrarias Facultad de Arquitectura y Artes Facultad de Ciencias Facultad de Ciencias Agrarias Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00edaInstituto o Unidad Instituto de Producci\u00f3n y Sanidad Vegetal Instituto de Arquitectura y Urbanismo Instituto de Bioqu\u00edmica y Microbiolog\u00eda Instituto de Producci\u00f3n Animal Instituto de Ciencias Navales y Mar\u00edtimas138 139 Titulo Proyecto Invernadero inteligente para activaci\u00f3n econ\u00f3mica Terapia de COVID-19 con Plasma Inmune en Paciente Grave Apoyando la Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3mica en Cervecer\u00edas Artesanales de Cepas Nativas Innovaci\u00f3n Acu\u00edcola de mit\u00edlidos a peque\u00f1a escala Cultura de Bioseguridad en Turismo como Estrategia de Competitividad PLUS: Papas de coLores: + nUtritivas + Saludables Reactivaci\u00f3n del secado de algas en Palo Muerto Desarrollo de test de diagn\u00f3stico r\u00e1pido y detecci\u00f3n directa para enfermedades virales infecciosas emergentes Cadena de valor agroecol\u00f3gica en legumbres VIGIA: Plataforma de Gesti\u00f3n Epidemiol\u00f3gica Integral para COVID-19Investigador (a) Rodrigo Acu\u00f1a Vivianne Torres Roberto N\u00e9spolo Jorge Toro Roman\u00e9 V\u00e9liz Anita Behn Javier Parada Ronald Jara Carolina Lizana Claudio VerdugoC\u00f3digo FIC 20-02 FIC 20-10 FIC 20-32 FIC 20-49 FIC 20-60 FIC 20-66Duraci\u00f3n 24 meses 24 meses 24 meses 24 meses 24 meses 24 meses 24 meses 24 meses 18 meses 12 mesesFacultad Ciencias Agrarias Medicina Ciencias Ciencias Medicina Ciencias Agrarias Ciencias Agrarias Ciencias Ciencias Agrarias Ciencias VeterinariasMonto de Instalaci\u00f3n en Desarrollo e Innovaci\u00f3n Titulo Proyecto Ensayos en parcialidades estructurales interdependientes a nivel cr\u00edtico; aceleraci\u00f3n del proceso iterativo de dise\u00f1o en prototipos funcionales para la normalizaci\u00f3n y certicaci\u00f3n de calidad. Caso de estudio: Silla de madera s\u00f3lida bifurcada con vapor. Dise\u00f1o de dispositivos mec\u00e1nicos de uso domiciliario para la movilidad y la ejercitaci\u00f3n de miembros inferiores de adultos mayores con discapacidad moderada y severa. Obtenci\u00f3n de probi\u00f3tico que favorezca el paso de paralarva de pulpo a adulto. Biosensores para evaluar funcionalidad de plaquetas. Dispositivo de medici\u00f3n ergon\u00f3mico. Recursos Educativos Abiertos (REA): Una oportunidad de innovaci\u00f3n y democratizaci\u00f3n del conocimiento sobre pr\u00e1cticas inclusivas en el aula de ingl\u00e9s.Investigador Marcos Garcia A. Belkys Amador C. Manuel Alarc\u00f3n V. Carlos Fuhrhop B. Luis Medina U. Yesenia Soto T.Unidad/ Macrounidad Facultad de Arquitectura y Artes Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Sede Pto. Montt Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Facultad de Filosof\u00eda y HumanidadesInstituto o Unidad Instituto de Dise\u00f1o Instituto de Dise\u00f1o y M\u00e9todos Industriales Instituto de Acuicultura Instituto de Electricidad y Electr\u00f3nica Instituto de Dise\u00f1o y M\u00e9todos Industriales Instituto de Ling\u00fc\u00edstica y Literatura 140Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Titulo Proyecto Estudio B\u00e1sico: Optimizaci\u00f3n de anticuerpos antivirales contra COVID-19 Titulo Proyecto Transferencia tecnol\u00f3gica de producci\u00f3n de nuevas mezclas de hormig\u00f3n utilizando soluciones de econom\u00eda circular Titulo Proyecto Validaci\u00f3n de un modelo de gesti\u00f3n ambiental p\u00fablico - privado para la incorporaci\u00f3n del \u00edndice bi\u00f3tico AMBI (Azti Marine Biotic Index) en la evaluaci\u00f3n y monitoreo de proyectos acu\u00edcolas en ecosistemas submareales de fondos blandos en Chile Titulo Proyecto Evaluaci\u00f3n de Plataforma Inmuno-estimulante de aplicaci\u00f3n parenteral como adyuvante de vacunas para salm\u00f3nidos basada en la nucleoprote\u00edna del Virus ISATitulo Proyecto Incremento en el rendimiento productivo larvario mediante la incorporaci\u00f3n de dieta viva de alto valor nutricional: impacto sobre el cultivo de peces marinos nativos Desarrollo, Investigaci\u00f3n y Validaci\u00f3n de un Videojuego para el Fomento de Aprendizajes Sociales Frente a Desastres de Origen Natural en Comunidades Costeras Sistema integrado de an\u00e1lisis de Fuentes Sonoras Ambientales: Sistema FuSA Aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n Geogr\u00e1ca para desarrollar un sistema de ganader\u00eda sustentable en la Regi\u00f3n de MagallanesInvestigador (a) Alejandro Rojas Investigador (a) Pablo Oyarz\u00fan Investigador (a) Sandra Mar\u00edn Jefe Proyecto/ Patrocinante Francisco Torres Investigador (a) Guillermo Valenzuela Paula Villagra Enrique Su\u00e1rez Uach Secundaria Paulo Corti Uach SecundariaC\u00f3digo ID20I10338Duraci\u00f3n 6 meses Duraci\u00f3n 24 meses Duraci\u00f3n 24 meses Duraci\u00f3n 12 meses Duraci\u00f3n 24 meses 24 meses 24 meses 24 meses Unidad Medicina Unidad Ciencias de la Ingenier\u00eda Unidad Sede Puerto Montt Instituto/ Facultad Bioqu\u00edmica y Microbiolo - g\u00eda/Ciencias Unidad Ciencias Ciencias Ciencias de la Ingenier\u00eda Ciencias VeterinariasMonto FIC Adjudicado 30.000.000 Monto FIC Adjudicado 145.538.000 Total $ Asignado 230.000.000 Total $ Asignado 24.000.000Total $ Asignado 194.170.000 193.185.000 199.178.000 199.880.000Asignaci\u00f3n FIC Los R\u00edos COVID 19 Concurso FIC-R O\u00b4Higgins 2020 VIII Concurso Investigaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica - IDEA 2019 FONDEF VIU - IX Concurso Valorizaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n en la Universidad (Etapa II)Concurso FONDEF IDEA I+D 2020140 141 Titulo Proyecto Difusi\u00f3n tecnol\u00f3gica de los procesos productivos e innovaci\u00f3n para el fortalecimiento del sector l\u00e1cteo artesanal de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos Titulo Proyecto Proyecto PROMETEO Panguipulli 7.0 Laboratorio natural de la ciencia y el turismo Titulo Proyecto Resiliencia y Adaptabilidad a la crisis h\u00eddrica: ciudades esponjas y campos sustentables mediante humedales depuradores de aguas residuales Titulo Proyecto Resiliencia y Adaptabilidad a la crisis h\u00eddrica: ciudades esponjas y campos sustentables mediante humedales depuradores de aguas residualesTitulo Proyecto Ciencia para la Innovaci\u00f3n 2030, Consorcio Sur-Subant\u00e1rtico, Ci2030Investigador Responsable Romina Abarca Investigador Responsable Edgardo Oyarz\u00fan Investigador Responsable Ignacio Rodr\u00edguez Investigador Responsable Ignacio Rodr\u00edguezResponsable Consorcio: UACh y Universidades de Talca, B\u00edo- B\u00edo, Cat\u00f3lica de la Sant\u00edsima Concepci\u00f3n, La Duraci\u00f3n meses Duraci\u00f3n 24 mesesDuraci\u00f3n 36 mesesInstituto/ Facultad Ciencias Instituto/ Facultad Ciencias Econ\u00f3micas y Administra - tivas Instituto/ Facultad Centro de Humedales Instituto/ Facultad Centro de HumedalesInstituto/ Facultad CienciasTotal $ Asignado 51.595.200 Total $ Asignado s/i Total $ Asignado 59.783.728 Total $ Asignado 59.783.728Total $ Asignado -CORFO 2020 - Programa de Difusi\u00f3n Tecnol\u00f3gica- PDT Los R\u00edos CORFO 2020 - Programa de Apoyo al Entorno para el Emprendimiento y la Innovaci\u00f3n CORFO L\u00ednea 2: Validaci\u00f3n de la Innovaci\u00f3n Social - Regi\u00f3n de Los R\u00edos CORFO L\u00ednea 2: Validaci\u00f3n de la Innovaci\u00f3n Social - Regi\u00f3n de Los R\u00edos Titulo Proyecto Protecci\u00f3n de Apis mellifera contra Paenibacillus larvae mediante la combinaci\u00f3n de un probi\u00f3tico natural de las abejas y bacteri\u00f3fagosInvestigador Responsable V\u00edctor Olavarr\u00edaC\u00f3digo PYT-2020- 0162Duraci\u00f3n 36 mesesInstituto/ Facultad CienciasTotal $ Asignado 149.799.860FIA - Convocatoria Nacional 2019 Proyectos de Innovaci\u00f3nCORFO - Programa Ciencia E Innovaci\u00f3n 2030, Fase 2 142Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Instituto/Facultad VIDCA Ciencias Medicina Filosof\u00eda y Humanidades Medicina Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Arquitectura y Artes RiNA Ciencias Sede Puerto Montt (Escuela de Psicolog\u00eda)Investigador UACh Andrea Silva (Dir. Alterna) Carola Otth Maritza Navarrete Luis C\u00e1rcamo (Co- investigador) Mario Calvo Arellano (Co- investigador) Dr. Pablo Marshall Antonio Zumelzu (co- investigador) Paula Villagra (co- investigadora) Alejandra S\u00e1nchezTitulo Proyecto Evaluaci\u00f3n de m\u00e9todos de conversi\u00f3n de ganader\u00eda extensiva en bosques hacia sistemas silvopastoriles Titulo Proyecto Sistema de vigilancia activa en poblaci\u00f3n de alto riesgo bajo distintos escenarios de prevalencia a covid-19 de la Macrozona Sur Redes alimentarias localizadas urbanas como estrategia resiliente de abastecimiento frente a la pandemia de COVID-19 en dos ciudades chilenas. Titulo Proyecto \"Estudio de la variaci\u00f3n gen\u00e9tica a nivel de genoma completo para la susceptibilidad y la gravedad de COVID-19 en la poblaci\u00f3n chilena\" \"An\u00e1lisis y monitoreo autom\u00e1tico del rol del periodismo y los medios en sus diferentes plataformas durante las fases de la crisis sanitaria provocada por el COVID19 en nueve pa\u00edses de Am\u00e9rica, Europa y Asia\" \"Estudio longitudinal de la respuesta inmune durante la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y su etapa de convalecencia\" \"La reacci\u00f3n carcelaria en contextos impredecibles: \u00bfC\u00f3mo se articularon los diversos actores vinculados al mundo penitenciario ante la amenaza del COVID-19?\" \"Accesibilidad segura a bienes y servicios de primera necesidad, en situaciones de cuarentenas din\u00e1micas, como nuevo criterio de dise\u00f1o urbano en tiempos de COVID-19, en el \u00e1rea metropolitana de Concepci\u00f3n\" \"Impactos del COVID-19 en la huella de carbono de hogares de Chile\" Encuesta Nacional de Cuidados Informales en Casa (C\u00f3digo: COVID0230)Titulo Proyecto Programa de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica Activa de COVID-19 en Grupos de Riesgo, Regi\u00f3n de Los R\u00edosInvestigador Responsable M\u00e1ximo Alonso Investigador Responsable Crist\u00f3bal Verdugo Gonzalo Saavedra Investigador Responsable Claudio VerdugoC\u00f3digo 065/2020 C\u00f3digo COVID0585 COVID0701C\u00f3digo COVID19Duraci\u00f3n 36 meses Duraci\u00f3n 24 meses 24 mesesDuraci\u00f3n 6 mesesInstituto/ Facultad Ciencias Agrarias Instituto/ Facultad Ciencias Veterinarias Filosof\u00eda y Humanida - desInstituto/ Facultad Ciencias VeterinariasTotal $ Asignado 39.975.996 Total $ Asignado 81.600.000 83.000.000Total $ Asignado 345.000.000CONAF XI Concurso del Fondo de Investigaci\u00f3n del Bosque Nativo ANID COVID / Concurso para la Asignaci\u00f3n r\u00e1pida de recursos para Proyectos de Investigaci\u00f3n sobre el Coronavirus (COVID-19) A\u00f1o 2020 ANID COVID / Concurso para la Asignaci\u00f3n r\u00e1pida de recursos para Proyectos de Investigaci\u00f3n sobre el Coronavirus (COVID-19) A\u00f1o 2020 (UACh Asociada)GORE - SEREMI Ciencias - SEREMI Salud 142 143 Titulo Proyecto Fortalecimiento, integraci\u00f3n y proyecci\u00f3n de capacidades institucionales para la Innovaci\u00f3n basada en I+D en la Universidad Austral de Chile.Responsable VIDCAC\u00f3digo 52-INESDuraci\u00f3n 36 meses Unidad Departa - mento de Desarrollo e Innovaci\u00f3nTotal $ Asignado 989.700.000Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Conocimiento e Innovaci\u00f3n Concurso Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior, INES OFICINA DE TRANSFERENCIA TECNOL\u00d3GICA Y LICENCIAMIENTO Coordinador: Germ\u00e1n Rehren S. Fue creada en 2013 con el apoyo de INNOVA Chile de CORFO y la UACh, y tiene como misi\u00f3n proteger, promover y transferir el conocimiento acad\u00e9mico aplicado que se genera en la Universi - dad para lograr vincular a la instituci\u00f3n con la comunidad de empresas y todo grupo de inter\u00e9s, generando con ello desarrollo social y econ\u00f3mico de la zona Sur-Austral, Chile y el mundo. Para ello, recibe las propuestas que los acad\u00e9micos presenten y eval\u00faa los de - sarrollos, invenciones o creaciones uni - versitarias para determinar su potencial de comercializaci\u00f3n e impacto social, para denir los mecanismos de protec - ci\u00f3n y desarrollo de la invenci\u00f3n. Asi - mismo, identica y registra las investiga - ciones susceptibles de ser protegidas. Por otra parte, revisa peri\u00f3dicamente las pol\u00edticas y las normas de propiedad in - telectual y transferencia a nivel nacional e internacional, a objeto de recomendar la actualizaci\u00f3n o adopci\u00f3n de nuevas pol\u00edticas. En materias de gesti\u00f3n de propiedad intelectual e industrial (gesti\u00f3n informa - ci\u00f3n I+D, gesti\u00f3n de registros de pro - piedad como patentes, marcas, dere - chos de autor, y otros derechos de PI, nacionales e internacionales, gesti\u00f3n de recursos), se profundiz\u00f3 la b\u00fasqueda de tecnolog\u00edas en la UACh, incorpor\u00e1ndose formalmente al portafolio tecnol\u00f3gico 16 iniciativas en desarrollo, con potencial de transferencia al medio; se gestiona - ron 5 nuevas marcas de productos de la UACh y se renovaron marcas insti - tucionales. Por otra parte, se ejecut\u00f3 el 2\u00b0 a\u00f1o del proyecto \"Consolidaci\u00f3n de la transferencia tecnol\u00f3gica y licen - ciamiento de la Universidad Austral de Chile\", que tiene como objetivo forta - lecer las metodolog\u00edas de gesti\u00f3n de portafolio, complementar el portafolio existente con nuevos resultados de I+D, aumentar las solicitudes de patente, los emprendimientos de base tecnol\u00f3gica creados y las licencias gestionadas por la instituci\u00f3n y extendidas a entes ex - ternos, con y sin \u00e1nimo de retribuci\u00f3n comercial. Adem\u00e1s, se solicitaron 3 registros de Derecho de Autor para libros UACh; se presentaron 3 nuevas solicitudes de patentes de invenci\u00f3n PCT y 2 solicitu - des de modelo de utilidad en Chile, un dise\u00f1o industrial y una solicitud de pa - tente provisional en Estados Unidos; y se realiz\u00f3 gesti\u00f3n y mantenci\u00f3n de las solicitudes de patente nacionales e in - ternacionales de la UACh. Por \u00faltimo, se ejecut\u00f3 el cuarto a\u00f1o del proyecto CORFO \"HUB de Transferencia Tecno - l\u00f3gica\", donde la UACh mantiene la di - recci\u00f3n alterna del proyecto, participan - do en los comit\u00e9s directivos y operativos de la Corporaci\u00f3n Know Hub Chile. En materia de transferencia tecnol\u00f3gica y de conocimiento (acuerdos de licen - ciamiento, contratos con empresas, Spin-off), se aprob\u00f3 el reconocimiento como spin-off de la empresa BP Hemo Pets SpA del acad\u00e9mico Mauricio L\u00f3 - pez, la rma de una licencia comercial con el spin-off para la explotaci\u00f3n co - mercial de una tecnolog\u00eda para nutrici\u00f3n animal protegida bajo una solicitud de patente de invenci\u00f3n PCT, y dos mar - cas comerciales registradas. El Comit\u00e9 tambi\u00e9n aprob\u00f3 la rma de dos licencias comerciales con el spin-off Berking Bio - technology. Por otra parte, se negoci\u00f3 y rm\u00f3 con - trato las licencias comerciales para \"Nanoanticuerpo W25 para el CO - VID-19\". Alemania. Fecha de licencia: 15/07/2020. Adem\u00e1s, se negoci\u00f3n y la rma de contratos para las licencias gra - tuitas: \"Resonador ac\u00fastico\". Licenciata - de ciatario: Sernatur Los Lagos. Fecha de licencia: 21/10/2020. Cabe destacar que el 2020 la UACh recibi\u00f3 ingresos por 14.7 millones de pesos por concepto de royalties por Li - cenciamiento de Tecnolog\u00edas. Tambi\u00e9n se desarrollaron actividades de fortalecimiento de capacidades e inicia - tivas de colaboraci\u00f3n con el medio p\u00fa - blico y privado, nacional e internacional, poniendo \u00e9nfasis en aumentar las ac - ciones de colaboraci\u00f3n con empresas, asociaciones gremiales y actores p\u00fabli - cos, lo que llev\u00f3 a concretar contratos tecnol\u00f3gicos, servicios de postulaci\u00f3n a proyectos con postulaciones adjudica - dos para la empresa, convenios de coo - peraci\u00f3n en I+D con empresas regiona - les y a establecer un proyecto piloto en Tecnolog\u00edas de la Salud con el Servicio de Salud de Valdivia. A continuaci\u00f3n, se presentan los con - tratos tecnol\u00f3gicos gestionados por la Universidad: Empresa contraparte Carolina Garc\u00eda Godoy EIRL Comit\u00e9 de agua potable rural de Liqui\u00f1e Forestal Arauco, Forestal Mininco, CONAF, Hancock, UDEC Investigaciones Forestales BIOFOREST S.A. $ 41.80.928 $ 12.030.000 $ 400.000Entidad P\u00fablica Contrato I+D Contrato I+D Contrato I+D Contrato I+D Contrato I+D Contrato I+DContratos Tecnol\u00f3gicos rmados el 2020144Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Directora: Marcela Hurtado R. Este Departamento se crea para implementar estrate - gias orientadas al desarrollo de la cultura y las artes en la zona sur austral del pa\u00eds. La creaci\u00f3n art\u00edstica se mani - esta por medio de procesos de investigaci\u00f3n art\u00edstica, ar - quitect\u00f3nica y de dise\u00f1o; la ejecuci\u00f3n de obras art\u00edsti - cas, arquitect\u00f3nicas y de di - se\u00f1o; la exposici\u00f3n, muestra y/o publicaci\u00f3n de produc - ci\u00f3n art\u00edstica, arquitect\u00f3nica y/o de dise\u00f1o y de las que se pueda dar fe de su realizaci\u00f3n ya sea por cr\u00edtica, concursos asociados, memorias de gale - r\u00edas o espacios, cat\u00e1logos, certicaciones y/o registros. Para ello, las funciones de este Departamento son forta - lecer posicionamiento interno y externo de la creaci\u00f3n ar - t\u00edstica UACh; la generaci\u00f3n de pol\u00edticas y regulaciones; la instalaci\u00f3n de criterios para la metavaloraci\u00f3n y promoci\u00f3n acad\u00e9mica; el registro y sistematizaci\u00f3n de proyectos y obras/productos de creaci\u00f3n art\u00edstica; el apoyo al proce - so de postulaci\u00f3n, b\u00fasqueda de fondos y seguimiento de proyectos, nacionales e internacionales; los incentivos a la creaci\u00f3n art\u00edstica; la capacitaci\u00f3n a los acad\u00e9micos del \u00e1rea de creaci\u00f3n art\u00edstica y la generaci\u00f3n y seguimiento de redes nacionales e internacionales. Se trabaja con un Comit\u00e9 Asesor que eval\u00faa y categoriza las obras/productos inscritos, para la adjudicaci\u00f3n de in - centivos seg\u00fan normativa vigente; eval\u00faa proyectos; apoya en la redacci\u00f3n y revisi\u00f3n de documentos y bases para los Fondos Internos VIDCA; eval\u00faa y apoya las iniciativas del De - partamento; asesora a distintos Comit\u00e9s de la UACh en te - mas relacionados; participa en la redacci\u00f3n de documentos y denici\u00f3n de lineamientos en el proceso de Acreditaci\u00f3n VIDCA y de instancias de gesti\u00f3n a nivel interno y externo. CREADORES Y ARTISTAS UACh Un primer desaf\u00edo de este Departamento fue idear y sociali - zar nuevos procesos para lograr un aumento sistem\u00e1tico de las obras y productos validados de creaci\u00f3n art\u00edstica. Para el proceso de meta valoraci\u00f3n de la creaci\u00f3n en la UACh, es fundamental saber qui\u00e9nes son los creadores y artistas activos, a qu\u00e9 fondos postulan y cu\u00e1les son sus productos art\u00edsticos; con esta informaci\u00f3n se podr\u00e1 apoyar en las dis - tintas etapas de la cadena de valor de las obras. Se realiz\u00f3 una primera encuesta en 2018 con la que se identicaron alrededor de 100 artistas y creadores, que ha ido variando por la creciente cantidad de profesores que se han integrado a la Facultad de Arquitectura y Artes. Es importante destacar que, si bien existen acad\u00e9micos que fundamentalmente se dedican a la creaci\u00f3n art\u00edstica o a la investigaci\u00f3n cient\u00edca, un n\u00famero de ellos realizan activida - Departamento de Creaci\u00f3n Art\u00edstica des en ambas \u00e1reas, falta un estudio que sirva para identi - car que acad\u00e9micos se encuentran en esa situaci\u00f3n. Luego de un primer levantamiento de informaci\u00f3n se ha logrado identicar a 100 acad\u00e9micos dedicados a la investigaci\u00f3n en creaci\u00f3n o a la creaci\u00f3n. PRINCIPALES ACCIONES DURANTE 2020 18 incentivos otorgados a acad\u00e9micos/as por sus produc - tos por un total de 353,3 UF. $5.843.067 pesos entregados en apoyos y subsidios. Apoyo econ\u00f3mico y de gesti\u00f3n para el desarrollo de la p\u00e1gi - na web de Galer\u00eda R\u00e9plica, factor clave en la adjudicaci\u00f3n del Fondart Nacional \"Territorios en Suspenso\" 2021-2022, que se adjudic\u00f3 un total de $49.960.000 ofreciendo instancias presenciales y virtuales de exposiciones y mediaciones. Talleres de presentaci\u00f3n de fondos de Creaci\u00f3n Art\u00edstica para Sede Puerto Montt y Campus Patagonia. Apoyo personalizado para la postulaci\u00f3n de fondos indivi - duales, colectivos e institucionales, mediante reuniones vir - tuales y revisi\u00f3n de documentos. Apoyo econ\u00f3mico para la traducci\u00f3n al ingl\u00e9s de proyectos internacionales. Se adjudic\u00f3 el proyecto curatorial \"Mutaciones\" presentado al Festival Ars Electr\u00f3nica por el acad\u00e9mico Iv\u00e1n Flores del Instituto de Artes Visuales, que reuni\u00f3 una curator\u00eda interdis - ciplinaria desde distintas unidades de la UACh por un total de 4.000 euros. Adjudicaci\u00f3n de 41 Fondos de Cultura en Creaci\u00f3n Art\u00edstica e Investigaci\u00f3n en Artes por un total de $1.146.711.997. Participaci\u00f3n y gesti\u00f3n de \"Mesa de Mujeres\" en Festival Ars Electr\u00f3nica 2021 incluyendo artistas y creadoras a nivel nacional. Participaci\u00f3n y gesti\u00f3n del Departamento de Creaci\u00f3n Ar - t\u00edstica en Congreso Chileno de Creatividad (CRECHI) orga - nizado por la Asociaci\u00f3n Chilena de Publicidad (ACHAP), in - cluyendo acad\u00e9micos/as artistas, creadoras e investigadores. Participaci\u00f3n del Departamento de Creaci\u00f3n Art\u00edstica en la inauguraci\u00f3n del proyecto internacional Galer\u00eda Quarentena Postulaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n del proyecto \"Espacios de forma - ci\u00f3n colectiva para potenciar el liderazgo de mujeres artistas y creadoras latinoamericanas\" por un monto de $13.919.500, y que busca posicionar a las artistas y creadoras UACh y ge - nerar redes con el medio profesional nacional e internacional. PROYECTOS CONCURSO INTERNO FONDO DE CREACI\u00d3N ART\u00cdSTICA 2020 El Fondo de Creaci\u00f3n Art\u00edstica permitir\u00e1 mejorar la concur - sabilidad de los proyectos que se presentaron a los Fondos 144 145 Modalidad / Submodalidad Artes de la Visualidad Modalidad / Submodalidad \u00danica Largometraje de Ficci\u00f3n Largometraje de Ficci\u00f3n Audiovisual interactivo o experimentalModalidad / Submodalidad Cr\u00f3nica Desarrollo de capacidades de mediaci\u00f3n de la lectura y escritura Apoyo a ediciones Apoyo a ediciones Apoyo a edicionesde Cultura del Ministerio de las Cultu - ras, las Artes y el Patrimonio (MINCAP). Para ello se nanciar\u00e1n obras de crea - ci\u00f3n art\u00edstica que puedan ser presenta -das como avance de trabajo, seg\u00fan la disciplina, que permitan generar un ma - terial de base que complemente el pro - yecto mayor que haya sido previamente postulado, y que a pesar de su puntaje competitivo no haya sido adjudicado en la convocatoria 2020 de la Fondos de Cultura. Nombre Iv\u00e1n Flores Arancibia Cristi\u00e1n Jim\u00e9nez Manuel \u00c1lvarez EspinozaNombre Proyecto Entre. Un Saber Incierto Evasi\u00f3n RuralesInstituto / Unidad Instituto de Artes Visuales Escuela de Creaci\u00f3n Audiovisual Escuela de Psicolog\u00edaMacrounidad Facultad de Arquitectura y Artes Facultad de Arquitectura y Artes Sede Puerto Montt Seleccionados Fondo Creaci\u00f3n Art\u00edstica Festival ARS Electr\u00f3nica, Linz, Austria Resultados Fondo Audiovisual 2021Identicaci\u00f3n de ganadores UACh - Creaci\u00f3n Art\u00edstica en Fondos de Cultura 2021 Resultados Fondo Libro y la Lectura 2021Monto $ 3.450.455 $ 14.964.401 5.361.120 8.000.000 2.957.295Instituto Instituto de Artes Visuales Instituto Esc. de Creaci\u00f3n Audiovisual Esc. de Creaci\u00f3n Audiovisual Esc. de Creaci\u00f3n Audiovisual Esc. de Creaci\u00f3n AudiovisualInstituto Instituto Ling\u00fc\u00edstica y Literatura Decanato Ciencias Instituto de Comunicaci\u00f3n Social Instituto de Comunicaci\u00f3n Social Centro de Idiomas T\u00edtulo del Proyecto Mutaciones T\u00edtulo del Proyecto Los talleres de cine como espacios de vinculaci\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os con el territorio austral Cuerpo Celeste Los \u00c1ngeles Realidad Virtual Volver a CasaT\u00edtulo del Proyecto Vox: Bit\u00e1cora de un Estallido Mural El monstruo que mueve la Tierra: El Kamishibai como herramienta formativa de cultura s\u00edsmica en la primera infancia. Edici\u00f3n, publicaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y difusi\u00f3n del libro La Impronta Andina en la Cultura Mapuche Maestros, cultores y folkloristas: una aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica a los conjuntos folkl\u00f3ricos del magisterio en Chilo\u00e9 Publicaci\u00f3n de \"Paisajes de la capitan\u00eda general\" de Jorge PolancoNombre Iv\u00e1n Flores Nombre Mar\u00eda Jos\u00e9 Bello Nayra Ilic Crist\u00f3bal Le\u00f3n Mar\u00eda Ignacia CourtNombre Yenny Paredes Luis Felipe Leiva Rodrigo Moulian T. Cristian Y\u00e1\u00f1ez A. Mar\u00eda Jos\u00e9 Cabezas C.146Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Modalidad / Submodalidad \u00danica Creaci\u00f3n y Producci\u00f3n o s\u00f3lo Producci\u00f3n \u00danica Modalidad / Submodalidad \u00danica \u00danica Arquitectura Nuevos medios Artes visuales Turismo Cultural Los R\u00edos Arquitectura Arquitectura Turismo Cultural Los R\u00edos \u00danica \u00danica Artes visualesFondo Nacional de Desarrollo y Fomento de las Artes Esc\u00e9nicas 2021 Resultados FONDART REGIONAL Visuales Magister en Comunicaci\u00f3n Doctorado en Comunicaci\u00f3n Instituto VIDCA Instituto de Artes Visuales Instituto de Arquitectura y Urbanismo Escuela de Artes Musicales y Sonoras Instituto de Artes Visuales Instituto de Arquitectura y Urbanismo Instituto de Arquitectura y Urbanismo Instituto de Arquitectura y Urbanismo Escuela de Creaci\u00f3n Audiovisual Instituto de Ciencias de la Educaci\u00f3n Instituto de Artes Visuales Instituto de Artes Visuales T\u00edtulo del Proyecto Sexualidad y violencia en la danza contempor\u00e1nea chilena de 2000- 2019. (continuidad investigaci\u00f3n cuerpos en crisis) BIOlencia: La Cultura de la Antropofagia Huellas de creaci\u00f3n, territorios y ocios: colecci\u00f3n de archivos de mujeres de las artes esc\u00e9nicas en Chile T\u00edtulo del Proyecto Espacios de formaci\u00f3n colectiva para potenciar el liderazgo de mujeres artistas y creadoras latinoamericanas. Revista Arte y Territorio Activaci\u00f3n del paisaje: ruta interpretativa de los humedales urbanos en Valdivia Biosfera: instalaci\u00f3n multimedial Un lugar aparte. Memoria visual de Germ\u00e1n Arestiz\u00e1bal Representaciones art\u00edstico- culturales de la Regi\u00f3n de los R\u00edos, una propuesta para acelerar el turismo cultural. PATCH_Nichos de Biodiversidad y Regeneraci\u00f3n Ecol\u00f3gica para el Paisaje Austral Jard\u00edn Etnobot\u00e1nico Centro de Humedales del R\u00edo Cruces R\u00edos de festivales. Elementos para la construcci\u00f3n de estrategias de turismo cultural basado en festivales, estas y actividades culturales en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos Jimmy. Caminos y legado de un titiritero en Valdivia a nes del siglo XX y principios del siglo XXI Plataforma web para la promoci\u00f3n de Danza Contempor\u00e1nea desde el Sur EntuertosNombre Marcela Hurtado R. Diego \u00c1lvarez L. Constanza Alvarado O. Nombre UACh Christian Miranda Paulina Ibieta Rodrigo Castellanos Iv\u00e1n Flores Laura Rodr\u00edguez Joaqu\u00edn Cerda Carolina Masoli Guillermo Olivares Patricio P\u00e9rez Marcela Hurtado Mar\u00eda Jes\u00fas Rom\u00e1n146 147 Modalidad / Submodalidad Exposiciones Creaci\u00f3n Creaci\u00f3n y Producci\u00f3n Trayectoria Creaci\u00f3n y Producci\u00f3n Investigaci\u00f3n Festivales y Ferias - Artes Visuales - Fotograf\u00eda - Nuevos Medios Modalidad / Submodalidad M\u00fasica Cl\u00e1sica, Docta, Electroac\u00fastica y paisaje Sonoro M\u00fasica Cl\u00e1sica, Docta, Electroac\u00fastica y paisaje Sonoro M\u00fasica Cl\u00e1sica, Docta, Electroac\u00fastica y paisaje Sonoro M\u00fasica Cl\u00e1sica, Docta, Electroac\u00fastica y paisaje Sonoro M\u00fasica Cl\u00e1sica, Docta, Electroac\u00fastica y paisaje Sonoro M\u00fasica Cl\u00e1sica, Docta, Electroac\u00fastica y paisaje Sonoro Medios Tradicionales (Radio, Televisi\u00f3n y Medios Impresos) M\u00fasica Cl\u00e1sica, Docta, Electroac\u00fastica y paisaje Sonoro M\u00fasica Popular Emergente Actividades FormativasResultados FONDART NACIONAL 2020 Resultados Fondo de la 20.000.000 de Artes Visuales Instituto de Arquitectura y Urbanismo Instituto de Artes Visuales Instituto de Artes Visuales Escuela de Artes Musicales y Sonoras Instituto de Artes Visuales Instituto de Artes Visuales Instituto Escuela de Artes Musicales y Sonoras Instituto de Ac\u00fastica / (funcionario no acad\u00e9mico) Escuela de Artes Musicales y Sonoras Escuela de Artes Musicales y Sonoras Escuela de Artes Musicales y Sonoras Escuela de Artes Musicales y Sonoras Escuela de Creaci\u00f3n Audiovisual Orquesta de C\u00e1mara de Valdivia (funcionaria no acad\u00e9mica) Escuela de Artes Musicales y Sonoras (estudiante) Escuela de Artes Musicales y SonorasT\u00edtulo del Proyecto Territorios en suspenso. Programa de exposiciones y mediaciones Galer\u00eda R\u00e9plica Dise\u00f1o arquitect\u00f3nico para la recuperaci\u00f3n y habilitaci\u00f3n de la casa Haverbeck Memorias del paisaje. Relatos y ensamblajes en torno a los humedales de Valdivia Simbiosis atemporal Metapoiesis: instalaci\u00f3n sonora interactiva Los Seminarios de Ronald Kay (1972-1980) Festival Internacional de Fotograf\u00eda de Valdivia 2021 T\u00edtulo del Proyecto DVD Ciclo Acusm\u00e1tico-Creacionista La Lumi\u00e8re Articielle Publicaci\u00f3n de Tercer Proyecto Fonogr\u00e1co con el Sello Sargasso Tarde o Temprano M\u00fasica para Piano del Compositor Chileno Marcelo Morel Chaigneau Publicaci\u00f3n vinilo -Nichunimu- por sello 577 Records de Nueva York La voz de las calles despu\u00e9s de vivir un siglo: Concierto para organillo y orquesta juvenil Silvestre Grabaci\u00f3n del Disco Ra\u00edces, Un Puente entre Chile y Espa\u00f1a Mezcla, masterizaci\u00f3n, edici\u00f3n y difusi\u00f3n disco debut Nano Celeste ICLC 2021, Conferencia Internacional de Live Coding: promoviendo la m\u00fasica algor\u00edtmica en ChileNombre Galer\u00eda R\u00e9plica Eric Arentsen Karen Vera Mar\u00eda Jes\u00fas Rom\u00e1n Rodrigo Castellanos Iv\u00e1n Flores Carlos Fischer Nombre Alejandro Albornoz Felipe Otondo Felipe Pinto d`Aguiar Alexandra Aubert Benjam\u00edn Vergara Ren\u00e9 Silva Diego Ramos Caitanya Estuardo Roberto S\u00e1nchez Alejandro Albornoz148Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020tral, Escuela de Medicina UACh. La estudiante se present\u00f3 al concurso con su conferencia: \"Participaci\u00f3n de alfa-SNAP en el proceso de desarrollo del cerebelo y neurog\u00e9nesis de las c\u00e9 - lulas de Purkinje\", trabajo presentado en enero de 2020 en \"ReBrain Inter - national Conference: advances in the study of the central nervous system\". Este trabajo se inicia en 2014, en la Unidad de Investigaci\u00f3n del ramo de Neurociencias a cargo del acad\u00e9mico Dr. Esteban Rodr\u00edguez. Al a\u00f1o siguien - te, postul\u00f3 al Programa de Honor en Investigaci\u00f3n de la Facultad de Medi - cina (PHIM) con un proyecto propio e individual para aprovechar el desarro - llo en investigaci\u00f3n en neurociencias presente para aportar en el estudio del trastorno de espectro autista (TEA). Esta investigaci\u00f3n continu\u00f3 hasta 2020, presentando sus resultados en conferencia internacional. Menci\u00f3n Honrosa Premio R. Phi - lippi El comit\u00e9 evaluador ha decidido otor - gar una menci\u00f3n honrosa a Constan - za Pe\u00f1a Pineda, titulada como arqui - tecta, estudiante tesista de Magister de Dise\u00f1o de Entornos Sostenibles MADE, de la Facultad de Arquitectura y Artes. La estudiante postul\u00f3 con su proyecto urbano contenido en su tesis de pre - grado \"Ruta del esparcimiento uni - versitario en los Humedales Teje\u00f1os. An\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n del principio de confort en un subcentro urbano, ba - rrios Prochelle y Bancario, Isla Teja Valdivia\". Esta investigaci\u00f3n abord\u00f3 como fe - n\u00f3meno urbano las condiciones de crecimiento acelerado catastradas en la zona sub central emergente en Isla Teja, la cual identic\u00f3 como pro - blem\u00e1tica una baja de la calidad del entorno y confort en estos barrios, afectando el bienestar del peat\u00f3n, su uso y permanencia en el espacio p\u00fa - blico. Bajo esta problem\u00e1tica, la hip\u00f3 - tesis planteada teoriz\u00f3 que la calidad del entorno del subcentro urbano se presentaba sumamente afectada por \"Una escasa conexi\u00f3n existente entre los barrios Prochelle /Bancario y sus \u00e1reas verdes cercanas, disminuyendo signicativamente el confort ambiental y la calidad en el espacio p\u00fablico\". Medalla \"Fernando Santiv\u00e1n\" El premio fue otorgado a Camila Con - treras Tapia, egresada de Licenciatura OFICINA DE DIFUSI\u00d3N Y COMUNICACIONES Coordinadora: Silvia Gonz\u00e1lez V. Esta unidad se encarga de comunicar y difundir actividades relevantes que ocurren en las \u00e1reas de investigaci\u00f3n, desarrollo/innovaci\u00f3n y creaci\u00f3n art\u00eds - tica; as\u00ed como tambi\u00e9n fortalecer su divulgaci\u00f3n a nivel regional, nacional e internacional. Asimismo, apoya inter - namente la difusi\u00f3n de convocatorias concursables, coordinaci\u00f3n y cober - tura de eventos relacionados con las \u00e1reas mencionadas, colaborando di - rectamente con los Departamentos y Unidades que conforman esta Vice - rrector\u00eda, as\u00ed como tambi\u00e9n el Progra - ma N\u00facleos de Excelencia. Esta fun - ci\u00f3n se ejecuta en coordinaci\u00f3n con Facultades, Sede y Campus UACh. La Unidad de Difusi\u00f3n y Comunicacio - nes de la VIDCA se encarga de poten - ciar la divulgaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de la ciencia y la creaci\u00f3n UACh, a trav\u00e9s de distintos espacios y plataformas, como: Programa radial \"A Ciencia Cierta\", Newsletter VIDCA, Cat\u00e1logo Bianual de Proyectos UACh, material audiovisual, entrevistas, cartas y art\u00ed - culos enviados regularmente a medios nacionales escritos y digitales. Dentro de las principales actividades del a\u00f1o destacan la coordinaci\u00f3n edi - torial y actualizaci\u00f3n de p\u00e1gina web VI - DCA; la coordinaci\u00f3n editorial y actua - lizaci\u00f3n de p\u00e1ginas web N\u00facleos de Excelencia; la producci\u00f3n y gesti\u00f3n de notas de prensa en medios de comu - nicaci\u00f3n institucionales, regionales y nacionales; y la participaci\u00f3n en mesa de trabajo de producci\u00f3n del Congre - so Futuro 2020 Los R\u00edos. Distinciones Estudiantiles VIDCA 2020 Medalla Philippi, Medalla Santiv\u00e1n y Premio Mejor Tesis en Desarro - llo Tecnol\u00f3gico Cada a\u00f1o se reconoce el esfuerzo de destacados estudiantes a trav\u00e9s de las medallas R.A. Philippi (investiga - ci\u00f3n), Fernando Santiv\u00e1n (creaci\u00f3n ar - t\u00edstica) y a la Mejor Tesis en Desarrollo Tecnol\u00f3gico (desarrollo e innovaci\u00f3n), junto a un est\u00edmulo econ\u00f3mico. Medalla \"Rodulfo A. Philippi\" En esta oportunidad se reconoce con la Medalla \"Rodulfo A. Philippi\" a Ca - mila Santiagos Catanzaro, t\u00edtulo de m\u00e9dico cirujano con distinci\u00f3n, sub - investigadora Vacuna CanSino CO - VID-19, directora Revista Galeno Aus -en Artes Visuales de la Facultad de Arquitectura y Artes por su trabajo de tesis \"Post Festum\". La reflexi\u00f3n propuesta por la obra gira en torno a la pulsi\u00f3n implicada en la acumulaci\u00f3n de excedentes, asocia - dos a procesos de industrializaci\u00f3n (ropa usada, papeles, pl\u00e1sticos, etc.). En la vor\u00e1gine de tales procesos se - r\u00eda reconocible el flujo de materiales e informaci\u00f3n, sometidos a una cons - tante inestabilidad, lo cual les otorga una condici\u00f3n ef\u00edmera. Los materiales que componen a Post Festum inten - tan evidenciar lo anterior, relacion\u00e1n - dolo con las din\u00e1micas del capitalismo neoliberal. As\u00ed, el tratamiento dado a los exce - dentes en este trabajo art\u00edstico -en - tendidos como un conjunto de pro - cedimientos y operaciones-, busca plantear el desborde de los recursos y su gasto irracional. Este gasto irracio - nal ser\u00eda consecuencia de la produc - ci\u00f3n de mercanc\u00edas que, como tal, no pretende satisfacer las necesidades fundamentales de los seres humanos, sino fomentar el incremento del capi - tal. Premio \"Mejor tesis de Investiga - ci\u00f3n Aplicada\" Este a\u00f1o el comit\u00e9 evaluador deter - min\u00f3 que dos de las postulaciones eran meritorias de este premio. Los ganadores son dos estudiantes de la Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda: Osvaldo Mart\u00ednez Burgos, estudiante de la Escuela de Ingenier\u00eda Industrial, Licenciado en Ciencias de la Ingenie - r\u00eda y Diego Vergara Elgueda, titulado de Ingenier\u00eda Civil Ac\u00fastica. Osvaldo Mart\u00ednez Burgos postul\u00f3 con su tesis \"M\u00e9todo de estimaci\u00f3n de la condici\u00f3n estructural del pavimento a partir de su condici\u00f3n funcional utili - zando algoritmos de Machine Lear - ning\". Este trabajo surge de una pasan - t\u00eda de investigaci\u00f3n realizada entre enero y marzo de 2020 en el Virginia Tech Transportation Institute (VTTI), EE. UU., gracias a la Beca Movilidad Innoving: 2030. Para el desarrollo de la tesis fue fundamental tambi\u00e9n el apoyo de la Direcci\u00f3n de Vialidad Los R\u00edos, que aport\u00f3 los antecedentes ne - cesarios para aplicar el conocimiento obtenido en el extranjero a la realidad de nuestro pa\u00eds. El proyecto propone una metodolog\u00eda de estimaci\u00f3n de la condici\u00f3n estruc -148 149 tural vial a partir de informaci\u00f3n super - cial utilizando modelos de Machine Learning (ML) entrenados con datos del Virginia Tech Transportation Insti - tute (VTTI). Los resultados corroboran la hip\u00f3tesis de que las caracter\u00edsticas de la supercie impactan en la condi - ci\u00f3n del pavimento completo, y que los modelos de ML son capaces de predecir, con cierto grado de certeza, la condici\u00f3n estructural del pavimen - to. Esta metodolog\u00eda no pretende re - emplazar las pruebas de capacidad estructural efectuadas con deflecto - metr\u00eda, que ciertamente proporcionan resultados m\u00e1s precisos, sino \u00fanica - mente ofrecer una alternativa de bajo costo, r\u00e1pida implementaci\u00f3n y un nivel de precisi\u00f3n aceptable, y as\u00ed im - pactar las pol\u00edticas p\u00fablicas de gesti\u00f3n vial, adem\u00e1s de servir como base para estudios futuros. Diego Vergara Elgueda postul\u00f3 con su tesis \"Elaboraci\u00f3n de mapa de ruido din\u00e1mico de viales basado en sistema de medici\u00f3n de flujo vehicular en tiem - po real\", desarrollada durante 2019 en el contexto del proyecto de inves - tigaci\u00f3n FONDECYT Regular 1180547 \"Development of low-cost models for urban noise assessment\". La tesis presenta un prototipo experi - mental para la realizaci\u00f3n de un mapa de ruido din\u00e1mico de viales, consis - tente en la elaboraci\u00f3n e implemen - taci\u00f3n de un sistema piloto de bajo costo para medici\u00f3n de flujo vehicular en tiempo real utilizando redes neu - ronales y recursos de deep-learning. Se realizaron mediciones manuales y con aforador doppler para vericar la precisi\u00f3n del sistema, y posterior - mente c\u00e1lculos de niveles de ruido de tr\u00e1nsito utilizando distintos modelos de emisi\u00f3n de ruido, comparando los resultados obtenidos con mediciones reales provenientes de una estaci\u00f3n de monitoreo continuo de ruido. Final -mente se establecen recomendacio - nes de perfeccionamiento del sistema, considerando alcances metodol\u00f3gi - cos, tecnol\u00f3gicos y proyecciones de desarrollo. El sistema piloto de bajo costo fue ela - borado en vinculaci\u00f3n con la empre - sa valdiviana CAPTA SpA a trav\u00e9s del proyecto FONDECYT, mediante la cual fue posible acceder a datos de niveles sonoros medidos con una estaci\u00f3n de monitoreo continuo de ruido, ubicada en el campus Miraflores UACh. Tam - bi\u00e9n se estableci\u00f3 un v\u00ednculo con el startup inform\u00e1tico Sin\u00e1ntica SpA, la cual fue la encargada de desarrollar la primera red neuronal para detecci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de flujos vehiculares en tiempo real, trabajo que fue nan - ciado a trav\u00e9s del mismo proyecto FONDECYT. Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 150 151 150 Vicerrector\u00eda de Sede Puerto Montt150 151Vicerrector Sede Puerto Montt Renato Westermeier Hitschfeld (hasta febrero de 2020) Daniela Vera Bachmann (desde 26/02/2020) Directora Acad\u00e9mica Claudia Zil Bontes Director(a) de Administraci\u00f3n y Finanzas Soledad Herreros Burrows Escuela de Graduados Director: Jos\u00e9 Luis Iriarte Machuca (hasta abril 2020) Directora: Marcela Astorga Opazo (desde 17. 04.2020) Ciencias de la Salud y Centro de Salud La Colina Director: Mauricio Gonz\u00e1lez Mes\u00edas Instituto de Acuicultura Directora: Sandra Bravo Segura Instituto de Psicolog\u00eda Director: Jos\u00e9 Cabrera S\u00e1nchez Instituto de Gesti\u00f3n e Industria Director: Ulises Alarc\u00f3n Gonz\u00e1lez (desde el 22.01.2020) Instituto de Especialidades Pedag\u00f3gicas Directora: Karina Mu\u00f1oz Vilugr\u00f3n (desde el 21.01.2020) Centro de Ciencias B\u00e1sicas Directora: Sandra Burgos Henr\u00edquez Centro Regional de An\u00e1lisis de Recursos y Medio Ambiente (CERAM) Directora: Miriam Seguel Lizama Escuela de Administraci\u00f3n P\u00fablica Director: Pedro D\u00edaz Polanco Escuela de Arqueolog\u00eda Director: Sim\u00f3n Urbina Araya Escuela de Derecho Director: Dar\u00edo Parra Sep\u00falveda Escuela de Enfermer\u00eda Directora: Mar\u00eda Isabel Riquelme Rivera Escuela de Fonoaudiolog\u00eda Director: Mg. Sergio Quintana M\u00e9ndez Escuela de Ingenier\u00eda Ambiental Director: Diego Reyes Espinoza Escuela de Ingenier\u00eda Civil Industrial Directora: Gabriela Manoli Sanhueza Escuela de Ingenier\u00eda Comercial Directora: Jenny Pulgar Pardo Escuela de Ingenier\u00eda en Informaci\u00f3n y Control de Gesti\u00f3n Directora: Valeska Mena Allende Escuela de Pedagog\u00eda B\u00e1sica con menciones Directora: Albina Cifuentes Calixto Escuela de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Diferencial Directora: Fabiola Contreras S\u00e1ez Escuela de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Parvularia Directora: Francisca Moreno Jorquera Escuela de Pedagog\u00eda en Matem\u00e1ticas Directora: \u00c1ngela Castro Inostroza Escuela de Psicolog\u00eda Director: Alejandro \u00c1lvarez Espinoza Escuela de Tecnolog\u00eda M\u00e9dica Directora: Carolina Mart\u00edn Bohle (hasta 31.10.2020) Directora(I): Geovanna Casanova Torres (desde 01.11.2020) Escuela de Terapia Ocupacional Directora: Prof. Carmen Gloria Arredondo Pacheco Escuela de Trabajo Social Directora: Alejandra Cant\u00edn CaroAutoridades Vicerrector\u00eda de Sede Puerto Montt152 153 Vicerrector\u00eda de Sede Puerto Montt Para el mundo y nuestro pa\u00eds, el 2020 estuvo lleno de complejidades en todos los \u00e1mbitos. Se inici\u00f3 el a\u00f1o en un contexto social distinto y una contingencia en salud, que nos forz\u00f3 a buscar alternativas para poder desarrollar nuestras labores y adecuar los planes de trabajo que ya estaban dise\u00f1ados, para continuar contribuyendo al logro de los objetivos de nuestra Sede. La Universidad Austral de Chile en Puerto Montt cont\u00f3 con un nuevo liderazgo desde el mes de marzo. Se trata de la Vicerrectora Dra. Daniela Vera Bachmann, adscrita al Instituto de Psi - colog\u00eda, con quien se inici\u00f3 un periodo de cambios que estaban planteados en la propuesta del Plan de Desarrollo, presentado durante 2019, y que fue aprobado hasta el mes de octubre del 2020 por el Consejo Acad\u00e9mico, y luego en el mes de noviembre por el Directorio de nuestra Corporaci\u00f3n. Este Plan de Desarrollo considera importantes cambios en el organigra - ma de nuestra Sede, los que esperamos se puedan concretar durante el a\u00f1o 2021. Mientras se gestionaba la aprobaci\u00f3n de este Plan de Desarrollo, la Sede continu\u00f3 desarro - llando y adecuando sus actividades ante el contexto sanitario en el que se encuentra hasta la actualidad nuestro pa\u00eds. La educaci\u00f3n y el trabajo a distancia marcaron la forma de enfrentar nuestras labores diarias, lo que no impidi\u00f3 que las distintas unidades que conforman la Sede puedan lograr importantes avances en su quehacer. En el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n institucional, se destac\u00f3 la creaci\u00f3n y puesta en marcha de dos institutos: el de Especialidades Pedag\u00f3gicas y el de Gesti\u00f3n e Industria que, a trav\u00e9s de sus planes estrat\u00e9gicos, impulsan el trabajo colaborativo e integral a nivel de investigaci\u00f3n y programas de postgrado. Adem\u00e1s, durante el a\u00f1o se establecen m\u00e1s de 50 convenios con institu - ciones, lo que permite la cooperaci\u00f3n tanto a nivel de pregrado, como de postgrado e investigaci\u00f3n con entidades externas. Para concretar pol\u00edticas institucionales, se conforman la Mesa de Salud Mental, la Mesa de G\u00e9nero y Diversidad, y la Comi - si\u00f3n COVID, donde hay representaci\u00f3n de acad\u00e9micas/os, funcionarias/os y de estudiantes. Tambi\u00e9n es relevante mencionar que, en infraestructura, se realizaron diversas obras y de acceso universal por un monto de m\u00e1s de mil millones de pesos. En el \u00e1mbito de pregrado, se conformaron la Comisi\u00f3n de Evaluaciones para el Aprendizaje y la Comisi\u00f3n TIC, donde se impulsaron medidas de flexibilidad que puedan complementar las medidas institucionales ante la contingencia sanitaria y la educaci\u00f3n a distancia. Adem\u00e1s, las unidades que componen el apoyo al bienestar estudiantil aumentaron considerablemente sus atenciones con respecto a 2019. En el \u00e1mbito de postgrado, se presentaron a reacreditaci\u00f3n el Doctorado en Ciencias de la Acuicultura y el Mag\u00edster en Medio Ambiente y Bioseguridad en Acuicultura, mientras que el Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de Adultos se present\u00f3 a su primer proceso de acreditaci\u00f3n. Para complementar la formaci\u00f3n en especializaciones, el Instituto de Acuicultura cre\u00f3 el Diplomado de Recirculaci\u00f3n para la Acuicultura. En el \u00e1rea de investigaci\u00f3n, se apoy\u00f3 equipamiento, publicaciones y proyectos por un total de 30 millones de pesos. Hay presencia de investigadoras/es en m\u00e1s de 80 eventos acad\u00e9micos, m\u00e1s de 50 publicaciones indexadas y se mantienen m\u00e1s de 30 proyectos en ejecuci\u00f3n. En el \u00e1rea de vinculaci\u00f3n con el medio, se continua con el PAR Explora, realizando diversas actividades virtuales impactando a cerca de 25 mil personas. Se desarrolla el Programa Acciona junto a la SEREMI de las Culturas, las Artes y el Patrimonio y se mantiene una activa participaci\u00f3n de Casa de las Artes y del \u00c1rea de Deportes de nuestra Sede. Agradecemos a toda nuestra comunidad universitaria por los logros del a\u00f1o 2020 Daniela Vera B. Vicerrectora Sede Puerto Montt154Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020INTEGRANTES DE LA SEDE Durante 2020, la Sede Puerto Montt cont\u00f3 con una dotaci\u00f3n de 150 aca - d\u00e9micos con contrato a plazo jo e indenidos, de los cuales 142 corres - ponden a jornadas completas equiva - lentes. Del total, 33% de los acad\u00e9mi - cos cuenta con grado de doctor (50), 44% con grado de mag\u00edster (66), 22% con t\u00edtulo profesional (33), y el 1% res - tante con especialidad m\u00e9dica. Cabe destacar que existen 20 docentes a jornada completa que se encuentran realizando un programa de doctorado en este per\u00edodo. Se cont\u00f3 adem\u00e1s, con la colaboraci\u00f3n de 100 funcionarios de administraci\u00f3n y servicios, a los que se suman 157 personas con contrato a honorarios, m\u00e1s el personal adscrito a proyectos de investigaci\u00f3n y servicios que en su totalidad suman 84 personas. La matr\u00edcula total registrada durante el a\u00f1o 2020 alcanz\u00f3 a 3.742 estudiantes, de los cuales 3.671 (98,1%) corres - ponden a estudiantes de pregrado y 71 (1,9%) a postgrado. Del total de estudiantes de postgrado, el 17% se encuentra incorporado al programa de Doctorado, un 52% se distribuye en los 3 programas de Mag\u00edster ofre - cidos por la Sede Puerto Montt, y el 31% restante pertenece al programa de Diplomado en Recirculaci\u00f3n para la Acuicultura (RAS). DOCENCIA DE PREGRADO Administraci\u00f3n P\u00fablica: Esta carre - ra forma a profesionales id\u00f3neos a la hora de gestionar diversas institucio - nes y \u00e1reas del Estado. La excelencia de su formaci\u00f3n multidisciplinar se conjuga con elementos \u00e9ticos para formar efectivos agentes moderniza - dores/as de la gesti\u00f3n p\u00fablica y ac - tores probos con una clara vocaci\u00f3n por el servicio p\u00fablico, con un enfoque absoluto respecto a lo que es la con - secuci\u00f3n del Bien Com\u00fan. Comenz\u00f3 a impartirse en marzo de 2017, por lo que no cuenta con estudiantes titula - dos. Arqueolog\u00eda: La carrera forma pro - fesionales capaces de evaluar pro - blem\u00e1ticas arqueol\u00f3gicas desde una perspectiva interdisciplinaria que per - mita la interpretaci\u00f3n de los fen\u00f3me - nos socioculturales locales y globales. Del mismo modo, su orientaci\u00f3n cien - t\u00edca hacia la investigaci\u00f3n aplicada, comprende la capacidad de incidir y difundir la valoraci\u00f3n y gesti\u00f3n del pa -trimonio cultural y arqueol\u00f3gico, em - pleando estrategias que propicien la educaci\u00f3n participativa, considerando la labor pol\u00edtica de la arqueolog\u00eda en la construcci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica y discursos identitarios. Comenz\u00f3 a im - partirse en marzo de 2019, por lo que no cuenta con estudiantes titulados. Derecho: Esta carrera forma Licen - ciados y Licenciadas en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales capaces de des - empe\u00f1arse con solidez y rigor en las diversas \u00e1reas de ejercicio de la profe - si\u00f3n de abogado. Su formaci\u00f3n brinda al estudiante las herramientas intelec - tuales y competencias pr\u00e1cticas para desenvolverse en forma exitosa ya sea como litigante, como asesor/a o como juez/a, tanto en el \u00e1mbito nacional como en el internacional. Comenz\u00f3 a impartirse en 2018, por lo que no cuenta con estudiantes titulados. Enfermer\u00eda: Forma profesionales poseedores de una actitud cient\u00edca y comprensiva, basada en conoci - mientos de la disciplina, su m\u00e9todo y tecnolog\u00eda, lo que permite la interpre - taci\u00f3n de fen\u00f3menos y la b\u00fasqueda permanente del conocimiento rela - cionado con la profesi\u00f3n. Busca de - sarrollar competencias para forjar un profesional de criterio flexible, capaz de actuar ecientemente en diferentes situaciones de su quehacer. Esta ca - rrera est\u00e1 acreditada por 6 a\u00f1os hasta el 30 de Julio de 2021, y acreditada por 6 a\u00f1os en el Sistema Internacional ARCU - SUR (hasta el 13 de marzo del 2025). Fonoaudiolog\u00eda: F o r m a p r o f e s i o n a - les que poseen conocimientos de las ciencias de la salud y del comporta - miento que le permiten desempe\u00f1ar - se ecientemente en los sectores p\u00fa - blicos y/o privados, ya sea en el \u00e1rea de la salud, educaci\u00f3n, o en el \u00e1mbito art\u00edstico-vocal. Las y los fonoaudi\u00f3 - logos UACh atienden a personas de diversos grupos etarios afectados por alteraciones de comunicaci\u00f3n, len - guaje, habla, voz, degluci\u00f3n, audici\u00f3n y/o equilibrio, integrando grupos de trabajo inter, multi o transdisciplina - rios. La carrera est\u00e1 acreditada por 5 a\u00f1os hasta diciembre de 2022. Ingenier\u00eda Ambiental: Forma profe - sionales de excelencia, con capacidad anal\u00edtica, creativa y proactiva; capaz de aprender de forma aut\u00f3noma y trabajar en equipos desde un enfoque interdisciplinario; comprometido con la libertad, el respeto por la diversidad cultural y su responsabilidad profesio -nal para el desarrollo de la sociedad. La formaci\u00f3n cient\u00edca, tecnol\u00f3gica y humanista que entrega esta escuela, permite a los profesionales abordar sus \u00e1reas de desempe\u00f1o con un en - foque de protecci\u00f3n de la salud de las personas y el desarrollo de una sociedad sostenible, el manejo y re - soluci\u00f3n de conflictos ambientales y con capacidad de innovar en la cultura de la mejora continua. No cuenta con estudiantes titulados ya que empez\u00f3 a impartirse en 2019. Ingenier\u00eda Civil Industrial: La carre - ra de Ingenier\u00eda Civil Industrial forma profesionales especialistas en ges - ti\u00f3n organizacional, con capacidad de concebir, dise\u00f1ar, implementar y operar sistemas, procesos y produc - tos para el logro de los objetivos estra - t\u00e9gicos de la organizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, poseen conocimientos sobre ciencias b\u00e1sicas, ingenieriles y sociales que permiten apoyar la toma decisiones organizacionales en contextos ope - racionales, t\u00e1cticos o estrat\u00e9gicos con una visi\u00f3n sist\u00e9mica. La carrera cuenta con laboratorios de alto ren - dimiento en optimizaci\u00f3n y simulaci\u00f3n que permiten a los estudiantes traba - jar en problemas de gran envergadura y complejidad. Carrera acreditada por 4 a\u00f1os hasta el 16 de junio de 2021. Ingenier\u00eda Comercial: Forma profe - sionales orientados hacia la aplicaci\u00f3n de competencias que se generan a partir del estudio y la pr\u00e1ctica de las ciencias de la administraci\u00f3n y econo - m\u00eda, las que son apoyadas por el uso intensivo de las tecnolog\u00edas de la infor - maci\u00f3n, m\u00e9todos cuantitativos y disci - plinas sociales relacionadas. Destaca, adem\u00e1s, la formaci\u00f3n en la creaci\u00f3n, direcci\u00f3n, gesti\u00f3n, investigaci\u00f3n y de - sarrollo de organizaciones productivas y de servicios, con y sin nes de lucro. Carrera acreditada por 6 a\u00f1os hasta enero de 2023. Ingenier\u00eda en Informaci\u00f3n y Control de Gesti\u00f3n: Esta carrera forma profe - sionales con competencias para dise - \u00f1ar, implementar y supervisar sistemas de informaci\u00f3n y sistemas de control de gesti\u00f3n, que faciliten el alineamiento de los recursos de las organizaciones para el logro de sus objetivos estrat\u00e9 - gicos. Adem\u00e1s, promueve la formaci\u00f3n de un profesional que se desempe\u00f1e con un nivel eciente de autonom\u00eda, independencia y liderazgo, adem\u00e1s de ser experto/a en materias como el control de gesti\u00f3n, construcci\u00f3n de in - formaci\u00f3n, gesti\u00f3n de procesos de ne - gocios, tecnolog\u00edas y negocios.154 155 Derechos Humanos, la responsabili - dad colectiva y el respeto a la diver - sidad son fundamentales para el Tra - bajo Social. Respaldado por teor\u00edas de las ciencias sociales y las humani - dades, esta disciplina involucra a las personas y las estructuras para hacer frente a desaf\u00edos de la vida y promover el bienestar. La carrera comenz\u00f3 a im - partirse en marzo del 2020, por lo que no cuenta con estudiantes titulados. DOCENCIA DE POSTGRADO Doctorado en Ciencias de la Acui - cultura: Fue creado en noviembre de 2009 e inici\u00f3 sus actividades en 2010 como un programa de forma - ci\u00f3n de capital humano avanzado que identica en la acuicultura una de las \u00e1reas de investigaci\u00f3n y desarrollo m\u00e1s relevantes del pa\u00eds; inserto en un conjunto de cl\u00fasteres productivos (salm\u00f3nidos, mit\u00edlidos, algas) consi - derados prioritarios en las pol\u00edticas de desarrollo a nivel nacional y de la regi\u00f3n sur austral. Este programa se propone formar doctores capaces de desarrollar investigaci\u00f3n cient\u00edca en forma independiente, con competen - cias para integrar, analizar, sintetizar, y comunicar el conocimiento cient\u00edco, y con ello incrementar el conocimiento en Ciencias de la Acuicultura a trav\u00e9s de enfoques orientados a la produc - ci\u00f3n sustentable y diversicada de esta actividad. Cuenta con 16 profesores del claustro, 18 estudiantes y 11 graduados a la fe - cha (2 en 2020). Actualmente tiene su reacreditaci\u00f3n ingresada a CNA. Mag\u00edster en Medio Ambiente y Bioseguridad en Acuicultura: Pro- grama de mag\u00edster de car\u00e1cter profe - sional que busca formar especialistas en medio ambiente y bioseguridad en acuicultura, con capacidad de aplicar herramientas cient\u00edcas y tecnol\u00f3gi - cas a la soluci\u00f3n de problemas de su \u00e1mbito profesional. El objetivo del pro - grama es fortalecer las competencias profesionales de quienes est\u00e1n vin - culados directa e indirectamente a la acuicultura. Cuenta con 21 profesores del claustro, 20 estudiantes y 5 gra - duados a la fecha (4 en 2020). Cuenta con reacreditaci\u00f3n ingresada a CNA. Mag\u00edster Profesional en Psicolo - g\u00eda Cl\u00ednica de Adultos: Perspecti - vas cr\u00edticas contempor\u00e1neas: Este programa est\u00e1 dirigido a psic\u00f3logos/ as, licenciados/as en psicolog\u00eda o m\u00e9 - dicos con especializaci\u00f3n en psiquia - tr\u00eda para entregar una formaci\u00f3n que Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n B\u00e1sica con menciones: Forma profesio - nales capacitados/as para aportar a los procesos de innovaci\u00f3n y cambio, vinculados a la formaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adultos en ense\u00f1anza b\u00e1sica del pa\u00eds. Sin perder la formaci\u00f3n ge - neralista, la carrera permite adem\u00e1s la obtenci\u00f3n de la menci\u00f3n en Lenguaje y Comunicaci\u00f3n e Ingl\u00e9s, o la menci\u00f3n en Matem\u00e1ticas y Ciencias Naturales. Esta carrera -de acreditaci\u00f3n obligato - ria- est\u00e1 acreditada por 4 a\u00f1os hasta 09 de enero de 2023. Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Diferen - cial con Menci\u00f3n Trastornos de Audici\u00f3n y Lenguaje o Menci\u00f3n D\u00e9cit Intelectual: Esta carrera for - ma profesores y profesoras de Educa - ci\u00f3n Diferencial en las menciones de Trastornos de Audici\u00f3n y Lenguaje y D\u00e9cit Intelectual, altamente compe - tentes en los dominios de educaci\u00f3n, administraci\u00f3n y gesti\u00f3n para la aten - ci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as, j\u00f3venes y adultos que presentan necesidades educati - vas especiales en \u00e1reas de las men - ciones citadas. El profesorado titulado de esta carrera ser\u00e1 capaz de asumir posiciones de liderazgo e integrar e - cazmente equipos multiprofesionales, participando y contribuyendo en pro - cesos de integraci\u00f3n social y cultural de forma innovadora y con un alto componente \u00e9tico. Esta carrera es de acreditaci\u00f3n obligatoria, y est\u00e1 acre - ditada por 4 a\u00f1os hasta diciembre de 2020. En proceso de reacreditaci\u00f3n. Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Parvu - laria: Tiene como prop\u00f3sito formar a un profesor/a de Educaci\u00f3n Parvularia como un/a profesional aut\u00f3nomo/a que dise\u00f1a, ejecuta y eval\u00faa ambien - tes de aprendizaje para facilitar el de - sarrollo del conocimiento en la infan - cia, lidera procesos educativos que permiten articular los niveles de ense - \u00f1anza e integra equipos multidiscipli - narios y colaborativos con el prop\u00f3sito de favorecer el desarrollo y aprendiza - je de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Su duraci\u00f3n es de 10 semestres lectivos y en modalidad diurna. La carrera comenz\u00f3 a impar - tirse en marzo de 2020, por lo que no cuenta con estudiantes titulados. Carrera de acreditaci\u00f3n obligatoria, y est\u00e1 proceso de acreditaci\u00f3n. Pedagog\u00eda en Matem\u00e1ticas: Esta carrera forma profesores y profesoras de Matem\u00e1ticas preparados/as para conducir procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje que fomentan el desarro - llo acad\u00e9mico y personal de sus estu - diantes en forma arm\u00f3nica e integral. Igualmente est\u00e1n capacitados para participar y colaborar activamente como miembro de sus comunidades educativas, integrando equipos in - terdisciplinarios para el desarrollo de proyectos educativos y para la mejora continua de la calidad, respetando la legislaci\u00f3n y las normativas vigentes que rigen su profesi\u00f3n. Carrera de acreditaci\u00f3n obligatoria, acreditada por 5 a\u00f1os hasta el diciembre de 2022. Psicolog\u00eda: Forma profesionales ge - neralistas con un perl de excelencia, as\u00ed como \u00e9tica y socialmente compro - metidos, capaces de articular conoci - mientos y competencias para evaluar, diagnosticar e intervenir en procesos que involucran personas, grupos y organizaciones. Estos profesionales cuentan con una capacidad cr\u00edtica y reflexiva, discernimiento \u00e9tico, riguro - sidad cient\u00edca, responsabilidad y res - peto por las personas y la comunidad donde ejerzan la profesi\u00f3n. Carrera acreditada por 5 a\u00f1os hasta enero de 2023. Tecnolog\u00eda M\u00e9dica, menciones Oftalmolog\u00eda y Otorrinolaringolo - g\u00eda: Esta carrera se destaca por una ense\u00f1anza que combina la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica, formando profesionales preparados para apoyar el diagn\u00f3sti - co m\u00e9dico mediante la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes y procedimientos cl\u00ednicos que contribuyen a la prevenci\u00f3n, con - trol y tratamiento de diversas patolo - g\u00edas en el campo de la Oftalmolog\u00eda y Otorrinolaringolog\u00eda, con especial \u00e9n - fasis en los avances tecnol\u00f3gicos que d\u00eda a d\u00eda se incorporan a esta ciencia. Terapia Ocupacional: Forma profe - sionales que abordan la salud del in - dividuo desde sus dimensiones biol\u00f3 - gica, psicol\u00f3gica y social, para facilitar que las personas, incluyendo aquellas con discapacidad, puedan realizar las actividades que valoran, necesitan o desean hacer, y que tienen un signi - cado y un prop\u00f3sito para ellas. Utiliza herramientas terap\u00e9uticas propias con el n de facilitar la motivaci\u00f3n perso - nal, los h\u00e1bitos y roles de las perso - nas, adem\u00e1s de desarrollar h\u00e1bitos y destrezas necesarias para el desem - pe\u00f1o. Carrera acreditada por 5 a\u00f1os hasta enero de 2022. Trabajo Social: Forma profesionales que basan su trabajo en la pr\u00e1ctica, as\u00ed como en una disciplina acad\u00e9mica que promueve el cambio, desarrollo y la cohesi\u00f3n social, adem\u00e1s del fortale - cimiento y liberaci\u00f3n de las personas. Los principios de la justicia social, los 156Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020integre aspectos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos vinculados al quehacer cl\u00ednico con pa - cientes adultos, desde una perspec - tiva que destaca la especicidad de tres enfoques de la psicolog\u00eda cl\u00ednica: el post-racionalismo, la perspectiva sist\u00e9mica y el psicoan\u00e1lisis. Cuenta con 5 profesores del claustro, 29 estu - diantes y 12 graduados a la fecha. En proceso de acreditaci\u00f3n. Magister en Nutrici\u00f3n Acu\u00edcola: Creado en diciembre de 2018, est\u00e1 orientado a fortalecer las competen - cias profesionales de sus estudiantes a trav\u00e9s de la integraci\u00f3n de nuevo conocimiento y la aplicaci\u00f3n de herra - mientas cient\u00edcas y tecnol\u00f3gicas en la soluci\u00f3n de problemas y toma de decisiones en los \u00e1mbitos de los ali - mentos y la nutrici\u00f3n acu\u00edcola. Durante 2020, el Instituto de Acuicultura (IA - CUI) atendi\u00f3 21 estudiantes del MNA en 5 asignaturas y gradu\u00f3 2 estudian - tes. Dentro de sus docentes, cuenta con 14 profesores n\u00facleo, 5 colabo - radores y 3 externos. En proceso de acreditaci\u00f3n. Diplomado en Recirculaci\u00f3n para la Acuicultura: Este programa se inici\u00f3 en septiembre de 2020 y ofrece una alternativa a las empresas (prin - cipalmente salmoneras) de capacitar a su personal, y a los profesionales aut\u00f3nomos, a quienes les permite adquirir capacitaci\u00f3n en un \u00e1rea de la acuicultura de alta demanda. Cuenta con 5 profesores del claustro y 23 es - tudiantes. PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N Y CONVENIOS Publicaciones En 2020 los acad\u00e9micos y acad\u00e9micas pertenecientes a la Sede Puerto Montt realizaron 149 publicaciones cient\u00ed - cas: 58 indexadas ISI, 17 indexadas Scielo o Wos, 16 con comit\u00e9 editorial, 44 cap\u00edtulos de libros o libros, 14 pu - blicaciones Scopus, Latindex y otras publicaciones. Adem\u00e1s, participaron en 88 presenta - ciones de trabajos en diversos even - tos cient\u00edcos, la mayor parte de ellos realizados de manera virtual como consecuencia de la pandemia. Del to - tal, 58 trabajos se presentaron a nivel nacional y 30 a nivel internacional en Brasil, Ecuador, M\u00e9xico, Colombia, Ar - gentina, Per\u00fa, Guatemala, Venezuela, Estados Unidos y Espa\u00f1a.Proyectos de Investigaci\u00f3n Durante 2019 se desarrollaron 56 proDurante 2020 se desarrollaron 70 proyectos de investigaci\u00f3n, 45 propios de la Sede y 25 de colaboraci\u00f3n; 20 de ellos fueron adjudicados durante 2020, y los restantes se encuentran a\u00fan en etapa de ejecuci\u00f3n. Los proyectos propios son los siguien - tes: 7 Fondecyt Iniciaci\u00f3n, 6 Fonde - cyt Regular, 1 Mec-Conicyt, 1 Innova Corfo, 1 Virginia Tech, 4 VIDCA, 1 DID, 2 Fondart Regional, 2 FONDEF, 1 FONDEF IDeA, 2 Escuela de Enfer - mer\u00eda Sede Puerto Montt, 1 Fondo Investigaci\u00f3n Sede Puerto Montt, 1 GCRF-UK, 1 FIC Los Lagos, 1 Minis - terio del Medio Ambiente, 1 IFOP, 2 Fondo del Libro y la Lectura, 3 FID, 1 PIDU, 1 American Law Institute, 1 MOP, 1 National Geograc, 1 National Sience Foundation y 1 Fondos de las Universidad de Los Andes (Venezuela) y Universidad de Ibague (Colombia). Convenios Se suscribieron 26 convenios en 2020, destinados principalmente al desarro - llo de pr\u00e1cticas profesionales, activi - dades docente asistenciales, de in - vestigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con el medio con establecimientos educacionales, centros de salud, Hogar de Cristo y fundaciones, destacando entre ellos el convenio rmado con el Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio para el desarrollo a trav\u00e9s del Instituto de Especialidades Pedag\u00f3gicas del Programa Acciona de Educaci\u00f3n de las Artes. VISITAS DESTACADAS Dr. Gustavo Politis, investigador de CONICET Argentina y acad\u00e9mico de la Universidad Nacional de La Plata, como expositor del Ciclo de charlas \"Arqueolog\u00edas desde el Sur\": \"Etnoar - queolog\u00eda: \u00bfQu\u00e9 podemos aprender de los cazadores recolectores de la floresta tropical de Am\u00e9rica del Sur?\". Felipe Retamal Walter, fonoaudi\u00f3lo - go y Phd candidate U. Queensland, como expositor de \"Telepr\u00e1ctica: Charla para estudiantes en pr\u00e1ctica y capacitaci\u00f3n para docentes\". Ver\u00f3nica Zondek, Rosabetty Mu\u00f1oz, Dar\u00edo Oses, Clemente Riedemann y Patricio Cantos, expositores de \"Caf\u00e9 a la Sebastiana\", organizado por Casa de las Artes Sede Puerto Montt. Mg. Victoria Castro, profesora em\u00e9 - rita U. de Chile/ U. Alberto Hurtado, como expositora del Segundo ciclo de charlas \"Arqueolog\u00edas desde el Sur\": \"Pioneras/os de la etnohistoria andi - na\". Dr. Alfonso Reyes, rector Universi - dad de Ibagu\u00e9, expositor del Ciclo de clases magistrales \"La Trascendencia de la Universidad\", 66\u00b0 Aniversario UACh. Dr. Sergio Caniuqueo, investigador CIIR-PUC, expositor del Ciclo de char - las del Instituto de Psicolog\u00eda: \"Matriz colonial, racismo estructural e inter - culturalidad cr\u00edtica\", 66\u00b0 Aniversario UACh. Sebasti\u00e1n Err\u00e1zuriz, compositor y di - rector musical USS, invitado al Foro de Compositores. Ricardo Zohn-Muldoon, Professor Eastman School of Music, PhD Com - posici\u00f3n musical y nominado Premio Pulitzer, expositor de la Clase magis - tral de Composici\u00f3n. Dr. Oscar Monroig, cient\u00edco titular del Instituto de Acuicultura de Torre de la Sal- CSIC, Espa\u00f1a, como expo - sitor de la Conferencia \"Bios\u00edntesis de \u00e1cidos grasos de cadena larga en ani - males acu\u00e1ticos y su aplicaci\u00f3n en la nutrici\u00f3n acu\u00edcola\". Felipe Pinto D'Aguiar, compositor y decano UACh, invitado al Foro de Compositores. Francisca Paris (directora Balmace - da Arte Joven), Marcelo Utreras (direc - tor CCPM), Mar\u00eda Ang\u00e9lica Lapostol (directora Galer\u00eda Bosque Nativo), y Hern\u00e1n Miranda (director MAC UACh), invitados al Concurso 2\u00b0 Exposici\u00f3n de Artes Visuales. Moa Edmunds, compositor y guita - rrista, invitado al Foro de Composito - res. PhD Nicol\u00e1s D\u00edaz Barrera, coordina - dor de Investigaci\u00f3n de la Facultad de Humanidades y Educaci\u00f3n de la Uni - versidad de Atacama, Doctor en Cien - cias Humanas, expositor a II Jornada de Investigaci\u00f3n de Enfermer\u00eda, \"Ex - periencias Educativas y Pr\u00e1cticas de Pregrado en contexto de Pandemia\". Harry J\u00fcrgensen, intendente Regi\u00f3n de Los Lagos, visita al Centro Cl\u00ednico y Comunitario UACh en el contexto del Premio CES y actividades que desa - rrolla el Centro v\u00eda online. 156 157 la Universidad de Antioquia (Colom - bia), realizan la \"1ra Feria de Interna - cionalizaci\u00f3n e Interculturalidad de la Facultad de Enfermer\u00eda: Proyectando Cuidadores Globales\", con la actividad \"Cocina, cultura y cuidado\", incluyen - do una muestra gastron\u00f3mica chilena y la exposici\u00f3n del Modelo de Nece - sidades Humanas de In\u00e9s Astorquiza, noviembre. Festival de la Ciencia Los Lagos 2020 organizada por el PAR Explora, noviembre. Participaci\u00f3n en el X Encuentro Bina - cional de Museos de Patagonia Sur - Sur, organizado por la Red de Museos de Magallanes, diciembre. Seminario/taller: \"Do Science, and the rest will follow/ Haz Ciencia y el resto se dar\u00e1\", dictado por Brant G. Miller de la University of Idaho USA, noviembre. II Jornada de Investigaci\u00f3n Docente Estudiantil de Enfermer\u00eda, diciembre. La Escuela de Pedagog\u00eda en Ma - tem\u00e1ticas realiza el 2\u00b0 Encuentro de Profesores(as) de Matem\u00e1ticas: Cla - ses de Matem\u00e1tica en tiempos de cri - sis \"Relatos y aprendizajes docentes\", diciembre. El Centro de Estudiantes de Inge - nier\u00eda Ambiental concreta la campa\u00f1a \"Regala Verde\", en la cual se entrega - ron cajas navide\u00f1as y regalos para fa - milias en situaci\u00f3n de necesidad. NUEVA INFRAESTRUCTURA La Sede Puerto Montt est\u00e1 ubicada en el balneario Pelluco, a 5 kil\u00f3metros del centro de Puerto Montt, en un sector rodeado de \u00e1reas verdes y frente al Seno del Reloncav\u00ed. Cuenta con tres campus, adem\u00e1s de la Casa de las Ar - tes y Vicerrector\u00eda. El terreno m\u00e1s antiguo abarca 75.796 m2, el cual se compone del Campus Pelluco, terreno INVIA y terreno Edi - cio Escuela de Derecho. Este incluye la Vicerrector\u00eda en calle Las Toninas, cuyo terreno abarca 4.100 m2. El Cam - pus de la Salud se compone del terre - no del primer edicio del campus con 3.029 m2, junto con el Laboratorio de Ortesis de 70 m2 y el segundo terreno de 12.288 m2, en el que actualmente est\u00e1n emplazados los nuevos edicios del Casino y Pabell\u00f3n Docente (Ref. Imagen 8), adem\u00e1s del Laboratorio de Conservaci\u00f3n y ocinas docentes de Arqueolog\u00eda. El Campus Dos Esteros, ACTIVIDADES Y EVENTOS RELEVANTES Ciclo de charlas \"Arqueolog\u00edas des - de el sur\", mayo y junio. Las docentes Mg. Catalina Iturbe y Mg. Marcela Silva participan en el \"Pri - mer foro virtual de evaluaci\u00f3n formati - va\" organizado por la Universidad de C\u00f3rdoba, con la ponencia \"Codocen - cia interdisciplinar: segunda fase de una propuesta para el desarrollo de competencias en la Formaci\u00f3n Inicial Docente\", mayo. Conversatorio \"Educaci\u00f3n rural en tiempos de pandemia. Una deuda pendiente\", a cargo de docentes del Centro de Docencia Superior en Cien - cias B\u00e1sicas, junio. La acad\u00e9mica de la Escuela de De - recho, Dra. Viviana Ponce de Le\u00f3n, participa de la actividad \"Di\u00e1logos constitucionales: G\u00e9nero y nueva constituci\u00f3n\", organizado por la Co - misi\u00f3n de Constituci\u00f3n, Legislaci\u00f3n y Justicia del Senado, junio. Ciclo de di\u00e1logos \"Conectemos con los monumentos\", a cargo del Consejo de Monumentos Nacionales y Escuela de Arqueolog\u00eda, julio. Charlas de divulgaci\u00f3n \"Ingenier\u00eda y Sociedad\", a cargo de la Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda y la Escuela de Arqueolog\u00eda, julio. La acad\u00e9mica Mg. Catalina Iturbe (CIBA) participa en el Ciclo de Semi - narios \"Acerc\u00e1ndonos a la ciencia en contextos de connamiento por pan - demia\", organizado por la Universidad de Playa Ancha (UPLA). Ciclo de charlas \"COVID -19: impli - caciones, desaf\u00edos y respuestas. Una mirada Colombo Chilena\", a cargo de la Escuela de Ingenier\u00eda Comercial Sede Puerto Montt y la Universidad Aut\u00f3noma de Manizales (Colombia), julio a octubre. La Escuela de Trabajo Social parti - cipa en reuni\u00f3n de incorporaci\u00f3n a la Red de Escuelas de Trabajo Social de Universidades del CRUCH. Ciclo de di\u00e1logos en l\u00ednea \"Arqueolo - g\u00edas desde el sur\", a cargo de la Direc - ci\u00f3n Museol\u00f3gica UACh y la Escuela de Arqueolog\u00eda, julio a octubre. Ciclo de charlas \"Humedales: va - lor social\", Escuela de Arqueolog\u00eda, Fundaci\u00f3n Forecos, la Red Nacional de Humedales entre otras entidades, agosto. Webinar \"Arqueolog\u00eda y paleonto - log\u00eda en la ex laguna de Tagua Tagua (Chile: \u00bfqu\u00e9 sabemos y qu\u00e9 nos gus - tar\u00eda saber?\" por Dr. Rafael Labarca con Past Global Changes (PAGES) y Early Career Network, agosto. La docente Mg. Catalina Iturbe (CIBA) participa del \"Seminario abier - to de educaci\u00f3n San Antonio: Retos y desaf\u00edos pedag\u00f3gicos en la b\u00e1sica primaria\", realizado por la Fundaci\u00f3n Universitaria Unimonserrate (Colom - bia), agosto. Ciclo de Charlas online \"Eclipsados por el Sol\", con la charla \"Rompiendo estereotipos con Astronom\u00eda\" a cargo de la Dra. Amelia Bayo, Proyecto PAR EXPLORA Los Lagos y Centro de Do - cencia Superior en Ciencias B\u00e1sicas (CEDOSUCIBA), agosto. Conversatorio \"Saber pedag\u00f3gico de educadores/as de p\u00e1rvulos: su - puestos educativos para un contex - to de postpandemia\", a cargo de la Escuela de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Parvularia, octubre. El Dr. Rafael Labarca participa en el conversatorio \"Tagua Tagua milena - ria: arqueolog\u00eda, paleontolog\u00eda y pa - trimonio\", parte del ciclo de di\u00e1logos \"Conectemos con los monumentos\", organizado por el Consejo de Monu - mentos Nacionales, octubre. Dra. Leticia Morales (Escuela de De - recho) participa de la elaboraci\u00f3n del texto \"Nueva Constituci\u00f3n con Pers - pectiva de G\u00e9nero\", elaborado por 18 acad\u00e9micas y expertas en derecho p\u00fablico, octubre. La Escuela de Pedagog\u00eda en Ma - tem\u00e1ticas realiza el 1\u00b0 Encuentro de Profesores(as) de Matem\u00e1ticas: Cla - ses de Matem\u00e1tica en tiempos de crisis \"Desaf\u00edos y Oportunidades en tiempo de pandemia\", noviembre. El director de la Escuela de Arqueo - log\u00eda, Dr. Sim\u00f3n Urbina, expone en el conversatorio \"Arqueolog\u00eda en el Estrecho de Magallanes. El caso de Puerto del Hambre\", organizado por el Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio, noviembre. La Escuela de Enfermer\u00eda junto al Comit\u00e9 de Cooperaci\u00f3n Interinstitu - cional de la Facultad de Enfermer\u00eda de 158158Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020adquirido en enero de 2019, se compone de 21 hect\u00e1reas donde se construir\u00e1 edicaci\u00f3n seg\u00fan plan maestro. Adem\u00e1s, se presenta el proyecto para nueva infraestructura del Edicio del Instituto de Acuicultura, con un monto asociado de $2.900 millones y 2.608 metros 110 700, zzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzz 70 407,35 100 200 No implica aumento de supercie 93,2Infraestructura Construida o Habilitada al 2020, Sede Puerto Montt Proyectos y Construcciones Continuaci\u00f3n obras proyecto Laboratorio de Arqueolog\u00eda Centro Cl\u00ednico y Comunitario UACh, ubicado en calle 27 de abril 1031, adscrito a Ciencias de la Salud Laboratorio de \u00d3rtesis Ocinas Las Toninas Ascensores Sede y Ciencias de la Salud Reparaci\u00f3n estructural Ciencias de la Salud (losas) Plataformas elevadoras Pabell\u00f3n 2 y Biblioteca Habilitaci\u00f3n ocinas Escuela de Derecho y Sala de Litigaci\u00f3n con butacas UNIDADES DEPENDIENTES DE LA SEDE Centro de Atenci\u00f3n Psicol\u00f3gica CAPs UACh Lugar de pr\u00e1ctica para estudiantes de pre y postgrado, otorgando atenciones gratuitas a personas e instituciones educacionales m\u00faltiples por convenios de derivaci\u00f3n. Este centro realiz\u00f3 un total de 587 atenciones, 93 de ellas realizadas por docentes CAPs, 338 atenciones psi - col\u00f3gicas online (pr\u00e1cticas profesio - nales); y 156 atenciones psicol\u00f3gicas online (Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de Adultos). Programa Abriendo Caminos En su convocatoria 2018-2020, atendi\u00f3 a un aproximado de 50 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y sus respectivas cuida - doras, cuando \u00e9stos cuentan con un adulto signicativo privado de liber - tad. Es ejecutado en la provincia de Llanquihue en las ciudades de Puerto Montt y Puerto Varas. El programa es una iniciativa de la SEREMI de Desarro - llo Social y Familia de la regi\u00f3n de Los Lagos, y ejecutado por la Universidad Austral de Chile Sede Puerto Montt a trav\u00e9s del Instituto de Psicolog\u00eda. Este programa culmin\u00f3 en 2020 sin conti - nuidad, luego de que el Instituto de Psi - colog\u00eda estuviera a cargo de diferentes convocatorias desde el a\u00f1o 2011. Centro de Salud La Colina El Centro de Salud La Colina presta servicios gratuitos de ex\u00e1menes auditi - vos, ex\u00e1menes oftalmol\u00f3gicos, rehabi -litaci\u00f3n de voz, auditiva y de lenguaje, y rehabilitaci\u00f3n con terapeuta ocupacio - nal. Este centro se encuentra abierto a toda la comunidad, y atendi\u00f3 a un total de 1.263 pacientes entre enero y no - viembre. Es importante considerar que este centro estuvo cerrado al p\u00fablico des - de marzo y durante el primer semestre, por la crisis sanitaria COVID 19. Luego de ello, el centro abri\u00f3 incorporando de manera paulatina atenciones a distan - cia de telemedicina, presenciales, y en convenio con el Municipio de Puerto Montt a trav\u00e9s de la UAPORRINO que funciona en estas instalaciones. \u00c1rea de Consultas y Procedimien - tos Cl\u00ednicos Universidad Austral de Chile En el Hospital Puerto Montt Dr. Eduar - do Sch\u00fctz, Ciencias de la Salud aten - di\u00f3 a 3.380 pacientes en 2020 en las \u00e1reas de oftalmolog\u00eda, otorrinolaringo - log\u00eda, fonoaudiolog\u00eda y psicolog\u00eda. Importante es destacar que, en el mes de marzo (segunda quincena) la Uni - versidad Austral de Chile Sede Puerto Montt a trav\u00e9s de su \u00c1rea de Ciencias de la Salud, y en el contexto de la pan - demia del COVID-19, facilit\u00f3 al Hospital de Puerto Montt el espacio f\u00edsico del \u00c1rea de Consultas y Procedimientos Cl\u00ednicos de la Universidad, para ser destinado como Urgencia de Materni - dad. Estas instalaciones existen desde que entr\u00f3 en funcionamiento el estableci - miento asistencial y fueron puestas a disposici\u00f3n para enfrentar de la mejor forma posible la situaci\u00f3n sanitaria del pa\u00eds. Centro Cl\u00ednico y Comunitario UACh Centro dependiente de la Unidad de Ciencias de la Salud que entrega aten - ci\u00f3n para personas con consumo de drogas, en modalidad ambulatoria in - tensiva. Est\u00e1 dirigido a usuarios desde los 18 a\u00f1os, y fue inaugurado ocial - mente en febrero de 2020. La atenci\u00f3n ambulatoria intensiva com - prende: atenci\u00f3n psicol\u00f3gica individual, terapia grupal, terapia familiar, visitas domiciliarias, talleres (educaci\u00f3n, arte, deporte, desarrollo personal), terapia individual, terapia ocupacional, talleres ocupacionales, atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica y actividades de vinculaci\u00f3n con el me - dio. Cada usuario/a tendr\u00e1 un plan de tratamiento individual, y dependiendo de ello, la asistencia ser\u00e1 de entre 3 a 5 d\u00edas en la semana, teniendo profesio - nales a cargo de las diversas \u00e1reas de acci\u00f3n y etapas del tratamiento: psic\u00f3 - logos, trabajadores sociales, psiquia - tra, m\u00e9dico general, terapeutas ocupa - cionales y talleristas de diversas \u00e1reas de trabajo. Los usuarios y usuarias tienen acceso gratuito a cada una de las terapias y actividades que se generen en base a un plan de trabajo individual y que va de la mano con la evaluaci\u00f3n de ingre - so que se realiza a cada persona. Durante 2020, se ofreci\u00f3 tratamiento ambulatorio intensivo por consumo problem\u00e1tico de sustancias, atenci\u00f3n 158 159 158 psiqui\u00e1trica, m\u00e9dica, psicol\u00f3gica, social, terapia ocupacio - nal, talleres de arte, deporte y desarrollo personal a 20 usua - rios/as. Centro Superior de Docencia en Ciencias B\u00e1sicas Su objetivo principal es la prestaci\u00f3n de servicios de docen - cia, correspondientes a las asignaturas de \"Ciencias B\u00e1sicas\" para las carreras que se cursan en la Sede. Paralelamente, sus acad\u00e9micos desarrollan investigaciones en sus respec - tivas \u00e1reas de especializaci\u00f3n, participan en eventos cient\u00ed - cos nacionales e internacionales, as\u00ed como tambi\u00e9n realizan actividades de vinculaci\u00f3n con el medio en esas \u00e1reas. Durante 2020, el CEDOSUCIBA dict\u00f3 93 asignaturas en las diferentes carreras de pregrado que se imparten en la Sede Puerto Montt en el primer y/o segundo semestre. Tambi\u00e9n realiz\u00f3 dos cursos para docentes de la regi\u00f3n: \"Aproximaci\u00f3n al dise\u00f1o de aprendizajes en torno al ABP (Aprendizaje basado en proyectos)\", y para docentes del DEM de Puerto Varas, el curso \"Gesti\u00f3n en el aula bajo el modelo de Integraci\u00f3n disciplinar y co-docencia\", benecian - do a 64 docentes en total. Centro Regional de An\u00e1lisis de Recursos y Medio Ambiente. Universidad Austral de Chile-Sede Puerto Montt Este Centro presta servicios como laboratorio acreditado en disciplinas relacionadas con los recursos naturales, especia - liz\u00e1ndose en la detecci\u00f3n de toxinas marinas (veneno para - lizante, amn\u00e9sico y diarreico de los mariscos); en recursos marinos que se exportan a la Uni\u00f3n Europea, Asia y Am\u00e9rica Latina; as\u00ed como en el control sanitario de las \u00e1reas de pro - ducci\u00f3n de mit\u00edlidos. En materias relacionadas al medio ambiente, el Centro rea - liza an\u00e1lisis de toplancton para el Programa de Sanidad de Moluscos Bivalvos y la Salmonicultura, y caracterizaci\u00f3n de aguas y sedimentos, realiz\u00e1ndose 2.316 an\u00e1lisis de toplanc - ton, y 70 an\u00e1lisis de ox\u00edgeno disuelto en agua de mar. Otro de sus objetivos es desarrollar investigaci\u00f3n en Flora - ciones Algales Nocivas (FAN) con \u00e9nfasis en las microalgas que tienen un impacto en la salud p\u00fablica y en la acuicultura. Adem\u00e1s, el Centro genera una opci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de tesis de pregrado para estudiantes de la Sede. Cuenta con acreditaci\u00f3n NCh ISO/IEC 17025: 2017 (Certica - dos LE 633, LE 634 y LE 889) como Laboratorio de ensayo para an\u00e1lisis de toxinas marinas y toplancton emitido por el Instituto Nacional de Normalizaci\u00f3n. En el \u00e1rea de marea roja se realizaron un total de 6.269 an\u00e1 - lisis de toxinas; 3.310 an\u00e1lisis de veneno paralizante de los mariscos; 540 an\u00e1lisis de veneno diarreico de los mariscos; y 2.419 an\u00e1lisis de veneno amn\u00e9sico de los mariscos. Centro Interpretativo Jugueter\u00eda Brintrup Hertling El Centro de Interpretaci\u00f3n muestra la historia de la familia de Alejandro Brintrup y Gioconda Hertling y el proceso de la creaci\u00f3n de los juguetes de madera que tradicionalmente se fabricaron en Puerto Varas desde 1960 en esta casa-taller. La UACh Sede Puerto Montt y la familia pusieron en valor esta jugueter\u00eda transform\u00e1ndola en una atracci\u00f3n al alcance de los visitantes en el mismo lugar donde se ubicaba esta casa-taller. Ofrece visitas durante el a\u00f1o los d\u00edas s\u00e1bado y domingo, y visitas guiadas en temporada estival de martes a domingo. Visitas especiales programadas telef\u00f3nicamente para cole - gios y delegaciones de enero a diciembre. Este servicio se suspendi\u00f3 en el mes de marzo debido a la pandemia. Centro Interpretaci\u00f3n Humedales de Yaldad (Quell\u00f3n, Chilo\u00e9) El Centro de Interpretaci\u00f3n fue creado en un predio de la Sede Puerto Montt, ubicado en la localidad de Yaldad (Que - ll\u00f3n), para desarrollar educaci\u00f3n ambiental en torno a la im - portancia de los humedales de Chilo\u00e9. Para su construcci\u00f3n, cont\u00f3 con el nanciamiento de un proyecto CORFO Bien P\u00fablico Estrat\u00e9gico Regional para la Conectividad denominado \"Plataforma de inventario de hu - medales de Chilo\u00e9 como una herramienta de planicaci\u00f3n estrat\u00e9gica para el desarrollo de destinos tur\u00edsticos susten - tables\", ejecutado entre 2017 y 2019 la Sede Puerto Montt, y apoyado por la SEREMI del Medio Ambiente de Los Lagos, Gobernaci\u00f3n Provincial de Chilo\u00e9, municipalidades de Que - ll\u00f3n, Castro y Dalcahue. Esta iniciativa permiti\u00f3 potenciar el trabajo de la \"Mesa Hu - medales de Chilo\u00e9: patrimonio de todos\", donde uno de los productos principales fue un catastro en l\u00ednea de los humedales de Chilo\u00e9 (http://humedaleschiloe.cl), junto con actividades de sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambiental para diversos p\u00fablicos de la provincia y personas vinculadas al medioambiente y al turismo. Este centro se enfoca a escolares, turistas, comunidad en general, y se accede a trav\u00e9s de contacto telef\u00f3nico previo a la visita. Este a\u00f1o, debido a la pandemia se mantuvo cerrado, por lo cual, se cre\u00f3 una c\u00e1psula audiovisual inaugurada en el D\u00eda del Patrimonio para dar a conocer este lugar: https:// youtu.be/6ya3zHgV8T4. \u00c1rea de Difusi\u00f3n El \u00c1rea de Difusi\u00f3n tiene como objetivo tomar contacto con estudiantes de educaci\u00f3n media pr\u00f3ximos a ingresar a la educaci\u00f3n superior para darles a conocer la oferta acad\u00e9mi - ca de la Sede, orientarlos en los diferentes procesos previos y apoyar la preparaci\u00f3n para la PDT (Prueba de Transici\u00f3n). De este modo, se tom\u00f3 contacto con 77 colegios realizando charlas y participando de ferias virtuales, adem\u00e1s de partici - par en la realizaci\u00f3n de la EXPO UACh virtual. Adem\u00e1s, se realizaron foros de las diferentes escuelas de la Sede representadas por sus directores, y conversatorios en medios de comunicaci\u00f3n, con la nalidad de poder llegar al m\u00e1ximo de p\u00fablico y dar respuesta a las inquietudes de los futuros estudiantes. Tambi\u00e9n destaca la realizaci\u00f3n de un preuniversitario en la comuna de Ancud, donde se logr\u00f3 tener una asistencia de 60 alumnos durante el segundo semestre. Extensi\u00f3n Cient\u00edca La Sede cuenta con un \u00e1rea de Extensi\u00f3n Cient\u00edca desde 2013, cuyo prop\u00f3sito es incentivar la cultura cient\u00edca y for - talecer el v\u00ednculo con la comunidad. De manera especial, se propone incentivar el inter\u00e9s por la ciencia en las y los esco - lares, adem\u00e1s de generar redes de colaboraci\u00f3n con institu - ciones regionales. En esta l\u00ednea, durante 2020 se desarrollaron adecuaciones a 160Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020las actividades tradicionales de la Uni - dad, en el marco del Comit\u00e9 Regional de Educaci\u00f3n Ambiental (CREA). As\u00ed, se realiz\u00f3 en enero la VII Escuela Am - biental de Verano. Desde marzo, y pro - ducto de la pandemia, las diversas ac - tividades presenciales se trasladaron a formatos virtuales, tales como el Ciclo de Caf\u00e9 Cient\u00edco en tu casa, webinar, charlas, seminarios, talleres y exposi - ciones cient\u00edcas por plataforma Zoom. Destacan tambi\u00e9n seminarios en el marco de la Mesa de Humedales de Chilo\u00e9 y Llanquihue, Ciclo de Capaci - taci\u00f3n Sncae, actividades que buscan promover el di\u00e1logo, la reflexi\u00f3n y la educaci\u00f3n para la sustentabilidad. En este marco, se realiz\u00f3 la conmemora - ci\u00f3n de varias efem\u00e9rides nacionales e internacionales a trav\u00e9s de eventos ma - sivos desarrollados de manera remota que conectan, entre otras, el arte con la ciencia, patrimonio y medio ambien - te. Ejemplo de ello fue la coordinaci\u00f3n del Seminario Aire con Municipalidad de Puerto Montt y Seremi del Medio Ambiente; coorganizaci\u00f3n en conjunto con el \u00e1rea de Comunicaciones y en el marco del Aniversario UACh; dise\u00f1o de la p\u00e1gina web, difusi\u00f3n y acompa - \u00f1amiento de todas las actividades re - unidas en http://aniversario.spm.uach. cl/; coorganizaci\u00f3n en conjunto con Ciencias B\u00e1sicas del concurso de foto - graf\u00edas \"FotoConciencia\"; participaci\u00f3n de la Red STEAM Macrozona Sur, que a su vez es parte de la Red de Territo - rios STEM en Latinoam\u00e9rica. En todas estas actividades participaron m\u00e1s de 10 mil personas. En aspectos de vinculaci\u00f3n y medios de comunicaci\u00f3n, esta unidad realiz\u00f3 la coordinaci\u00f3n del programa \"Melipulli: la mirada universitaria en comunidad\", junto al \u00e1rea de comunicaciones de la Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio y Radio UACh, sumando 20 entrevistas al aire. Otras acciones son la realiza - ci\u00f3n del Ciclo de Caf\u00e9s Cient\u00edcos en tu casa junto al PAR Explora Los Lagos, con 8 charlas ejecutadas y m\u00e1s de 600 participantes en total; VIII Seminario de la Mesa de Humedales de Chilo\u00e9 \"Im - portancia de los Humedales Urbanos\", organizado en conjunto con la SEREMI MMA y la Municipalidad de Castro, con 190 asistentes y la participaci\u00f3n de ex - positores de Chile, Colombia y M\u00e9xico; exposici\u00f3n como divulgadora cient\u00edca de Gabriela Navarro (encargada de Ex - tensi\u00f3n Cient\u00edca) en la XXX Edici\u00f3n de la Bienal Internacional de Cine Cient\u00ed - co BICC 2020-2021, organizada por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cine e Imagen Cient\u00edcos (ASECIC); desarrollo de Es -cuela Ambiental de Invierno del Comi - t\u00e9 Regional de Educaci\u00f3n Ambiental CREA Los Lagos; publicaci\u00f3n de 5 columnas de opini\u00f3n en diferentes me - dios de distribuci\u00f3n regional. Casa de las Artes y la Cultura La Casa de las Artes, dependiente de Vicerrector\u00eda de la Sede Puerto Montt UACh, tiene como objetivo central de - sarrollar actividades y programas com - plementarios de la m\u00fasica y la danza folkl\u00f3rica, buscando fomentar no s\u00f3lo las habilidades musicales, sino tam - bi\u00e9n incentivar aprecio y sensibilidad por el arte en general. Esta instancia gestiona igualmente pro - yectos y actividades de vinculaci\u00f3n cul - tural en escuelas, liceos e instituciones de nuestra regi\u00f3n. La Casa de las Artes cuenta con las siguientes agrupacio - nes estables: Coro de C\u00e1mara, Came - rata, Cuarteto de Cuerdas, Ensamble de Jazz y Conjunto Folkl\u00f3rico. La ma - yor parte de ellos sufri\u00f3 adaptaciones para trabajar de manera virtual y/o sus - pensi\u00f3n de su trabajo (coro sinf\u00f3nico). Adem\u00e1s, se imparten talleres de guita - rra funcional, viol\u00edn, violoncello y piano, realiz\u00e1ndose 89 actividades de vin - culaci\u00f3n con el medio de manera vir - tual, beneciando de manera directa a 36.782 personas de la zona. A esto se suman los talleres para hijos de funcionarios, becados y estudiantes UACh: guitarra (Prof. Daniel C\u00e1rcamo) 12 estudiantes; composici\u00f3n musical (Prof. Edgar Girtain) 7 estudiantes; vio - l\u00edn (Prof. Ren\u00e9 Santib\u00e1\u00f1ez) 15 estudian - tes; flauta dulce (Prof. Ren\u00e9 Santib\u00e1 - \u00f1ez) 2 estudiantes; piano (Prof. Edgar G.y Prof. Percy A) 6 estudiantes; y vio - loncello (Prof. Aracely Rojas). Otros Cursos 2020 (Prof. Edgar G. y Prof. Alicia S.): 40 estudiantes. Comunicaci\u00f3n y Relaciones P\u00fabli - cas Esta \u00e1rea tiene como objetivo vincular a la Sede con la comunidad interna y externa con el quehacer universitario, a trav\u00e9s de noticias en medios masivos y redes sociales. De este modo, se reali - zan notas y fotograf\u00edas de prensa, gale - r\u00edas de fotos, gesti\u00f3n de medios de for - ma diaria con prensa escrita (impresa y digital), radios y TV, para posicionar noticias y columnas de opini\u00f3n escritas por acad\u00e9micos/as y/o funcionarios/as de la Universidad, adem\u00e1s de generar entrevistas al aire. Relaciones P\u00fablicas posiciona infor - maci\u00f3n en redes sociales (Facebook, Twitter, Instagram y LinkedIn), admi - nistra noticias y agenda de actividades en p\u00e1gina web de la Sede y en Diario Electr\u00f3nico UACh. Se vincula y parti - cipa directamente en el apoyo de las actividades organizadas por Extensi\u00f3n Cient\u00edca, Casa de las Artes y la Cultura y Direcci\u00f3n Museol\u00f3gica UACh cuando se realizan en la regi\u00f3n, Proyecto FID, entre otros. Apoya en la difusi\u00f3n a tra - v\u00e9s de invitaciones, noticias y posts de actividades relacionadas con el \u00e1rea de extensi\u00f3n art\u00edstico cultural y otras acti - vidades que se desarrollan en la Sede y UACh en la Regi\u00f3n de Los Lagos. Estrat\u00e9gicamente desarrolla vincula - ci\u00f3n a trav\u00e9s de la periodista del pro - grama PAR Explora para potenciar iniciativas en la regi\u00f3n, as\u00ed como con la red de periodistas institucionales a trav\u00e9s de Relaciones P\u00fablicas y Direc - ci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio. Esta unidad igualmente participa en la Red de Periodistas de Puerto Montt Supe - rior, Red de Periodistas del Comit\u00e9 Re - gional de Educaci\u00f3n Ambiental (CREA), red de periodistas y comunicadores vinculados con la SEREMI de Salud en el contexto de pandemia COVID 19, entre otros. De enero a diciembre, posicion\u00f3 m\u00e1s de 1.160 noticias y opiniones en espa - cios destacados de medios de comu - nicaci\u00f3n regionales, tanto del sur aus - tral como a nivel nacional, con \u00e9nfasis en medios digitales con permanencia en internet. Durante el a\u00f1o se realizaron 40 repor - tajes audiovisuales con V\u00e9rtice TV, 44 p\u00e1ginas en el medio El Heraldo Austral versi\u00f3n impresa, m\u00e1s participaci\u00f3n en programas radiales: 12 \"La Voz del Inmigrante\" en Radio Bel\u00e9n Puerto Montt; 30 programas \"Acuicultura en Acci\u00f3n\" en Radio El Conquistador Red Los Lagos; 9 programas \"Hablemos de las Carreras de la Sede\" en Caf\u00e9 Express de Radio el Conquistador; apoyo en producci\u00f3n de 10 de los 13 programas \"Mujeres en Acci\u00f3n\" en El Conquistador Red Los Lagos, m\u00e1s a - ches de difusi\u00f3n para redes sociales; se aport\u00f3 con la gesti\u00f3n de 9 progra - mas \"Pasaporte de Sue\u00f1os\" de Radio El Conquistador Red Los Lagos, de los cuales 5 contaron con participaci\u00f3n de integrantes de la Comunidad UACh. Programa de Acompa\u00f1amiento y Acceso Efectivo a la Educaci\u00f3n Superior (PACE) La UACh ha implementado de manera creciente en los \u00faltimos 9 a\u00f1os diver - sos programas tendientes a revertir la 160 161 desigualdad e inequidad en educaci\u00f3n y v\u00edas de ingreso alternativas a la Prueba de Selecci\u00f3n Universitaria (actual Prue - ba de Transici\u00f3n), que permitan restituir el derecho a la educaci\u00f3n superior a j\u00f3 - venes meritorios acad\u00e9micamente. El Programa PACE permite una vincu - laci\u00f3n con 40 establecimientos educa - cionales en las regiones de Los R\u00edos, Los Lagos (12 EE) y Ays\u00e9n, entregando apoyo a la formaci\u00f3n de estudiantes ta - lentosos acad\u00e9micamente, poniendo a su disposici\u00f3n todas las capacidades institucionales en materia de educaci\u00f3n, trabajando con m\u00e1s de 4000 estudian - tes de 3\u00b0 y 4\u00b0 medio (1.323 solo en la regi\u00f3n de Los Lagos). En 2020 hubo 600 estudiantes, de los cuales el 50% pertenece a EE que es - t\u00e1n adscritos al PACE UACh; el restante se conforma por j\u00f3venes provenientes principalmente de EE de la macrozona sur. Los beneciarios AES (Acompa\u00f1amien - to en la Educaci\u00f3n Superior) y PEM (Preparaci\u00f3n en la Ense\u00f1anza Media), comparten la caracter\u00edstica de prove - nir de EE de alta vulnerabilidad, con importantes brechas entre el perl de egreso de ense\u00f1anza media y el perl de ingreso a la educaci\u00f3n superior; son j\u00f3venes determinados por la ruralidad en muchos casos, o por pertenecer a ciudades peque\u00f1as, lo que ha signica - do en muchos casos un capital cultural disminuido y bajas expectativas sobre el futuro. PAR EXPLORA Los Lagos En 2019 la Sede se adjudica la ejecu - ci\u00f3n del Proyecto Asociativo Regio - nal PAR Explora Los Lagos, que tiene como misi\u00f3n fomentar en la comunidad educativa regional y en la poblaci\u00f3n en general, la cultura cient\u00edca y tecnolo - g\u00eda, estableciendo v\u00ednculos de identi - dad entre el desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda con el patrimonio cultural y natural regional, dando sentido de per - tenencia y potenciando el pensamiento cr\u00edtico- reflexivo en sus habitantes en relaci\u00f3n a su entorno y la influencia del ser humano en este y en la sociedad que construye. Durante el a\u00f1o, se realizaron activida - des en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Esco - lar IIE (162 estudiantes y 28 docentes); en el Programa de Indagaci\u00f3n para Pri - meras Edades PIPE (74 participantes); y capacitaci\u00f3n docente en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n Escola (59 participantes). Adem\u00e1s se implementaron iniciativas regionales, recorridos y visitas virtua -les PEAL y laboratorios UACh, con el objetivo de fomentar en la comunidad general la comprensi\u00f3n sobre nuestro entorno natural, cultural e hist\u00f3rico bajo una mirada reflexiva y cr\u00edtica. Por otra parte, se organiz\u00f3 el Festival de la Ciencia Los Lagos (FECI 2020), para posicionar la CTCI en el imaginario colectivo como parte de la cultura, pro - moviendo su apropiaci\u00f3n, reuniendo a m\u00e1s de 20 instituciones y organizacio - nes cient\u00edcas, tecnol\u00f3gicas, art\u00edsticas y culturales, que apoyaron con diversas actividades durante 5 d\u00edas de desarro - llo. Otras actividades fueron: ciclo 10 Char - las \"Ant\u00e1rtica: Exploremos m\u00e1s all\u00e1 del Aula\", con m\u00e1s de 500 participantes; \"Caf\u00e9 Cient\u00edco en tu casa\", donde par - ticipan 150 personas en promedio por sesi\u00f3n; concurso de dibujo \"Imagina el mundo que queremos despu\u00e9s del Co - ronavirus\" 69 participantes; programa Indagaci\u00f3n para Primeras Edades PIPE, 71 participantes; curso Formaci\u00f3n Do - cente en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Escolar, 59 participantes; Taller de Au - diovisuales por el Sol\" con Centro de Ciencias B\u00e1sicas; coordina - ci\u00f3n de la Mesa de Trabajo Los Lagos para la Elaboraci\u00f3n de la Pol\u00edtica Nacio - nal de Inteligencia Articial (IA); apoyo a la iniciativa del Ministerio de Ciencia con la participaci\u00f3n de 40 personas; desarrollo de 24 c\u00e1psulas cient\u00edcas audiovisuales difundidas en canales de televisi\u00f3n regional, radios locales, p\u00e1gi - na web municipios y redes sociales. Impacto 2020 del PAR Explora Los Lagos: 25.000 personas aproximada - mente. Proped\u00e9utico UACh Proped\u00e9utico UACh ejecuta sus fun - ciones en las comunas de Puerto Montt y Chait\u00e9n, realizando actividades acad\u00e9micas en las \u00e1reas de Lenguaje, Matem\u00e1ticas y Gesti\u00f3n Personal, res - pondiendo a la necesidad de entregar a estudiantes una v\u00eda de acceso inclu - sivo a la universidad. Entre los servi - cios prestados, cuenta la aplicaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos, actividades acad\u00e9 - micas y aplicaci\u00f3n de evaluaciones en las \u00e1reas de Lenguaje, Matem\u00e1ticas y Gesti\u00f3n Personal. Las evaluaciones tienen como objetivo determinar por - centajes de avance en los estudiantes beneciarios. Durante 2020, el programa beneci\u00f3 a 65 estudiantes pertenecientes a 11 establecimientos educacionales de las comunas de Los Muermos, Llan - quihue, Puerto Varas, Puerto Montt y Chait\u00e9n. Todas las actividades acad\u00e9micas se realizaron v\u00eda remota y con supervisi\u00f3n de un equipo de profesionales expertos en cada \u00e1rea disciplinar. Ranking 850 El programa Ranking 850 se inserta en los lineamientos de acci\u00f3n de la insti - tuci\u00f3n, los cuales se rigen bajo la pre - misa que la educaci\u00f3n no s\u00f3lo es un derecho, sino tambi\u00e9n una herramienta de movilidad social, sobre todo porque los talentos est\u00e1n distribuidos en toda la poblaci\u00f3n sin importar etnia, cultura o condici\u00f3n socioecon\u00f3mica. Este programa est\u00e1 dirigido a estudian - tes que est\u00e1n egresando de ense\u00f1anza media con el mejor rendimiento acad\u00e9 - mico de sus establecimientos educa - cionales, y que no alcanzan el prome - dio de 475 puntos en las Pruebas de Admisi\u00f3n de Lenguaje y Matem\u00e1tica, lo que no les permite postular a la gran mayor\u00eda de las universidades adscritas al Sistema \u00danico de Admisi\u00f3n (SUA). Durante el 2020 se atendi\u00f3 a un total de 5 estudiantes en la Sede Puerto Montt que ingresaron por esta v\u00eda. Bienestar de Personal Esta \u00e1rea tiene como objetivo brin - dar apoyo m\u00e9dico, econ\u00f3mico, social y cultural a sus aliados y a su grupo familiar. Esta labor se perla con un enfoque eminentemente solidario, don - de se establece como misi\u00f3n principal colaborar con el mejoramiento de la calidad de vida del funcionario socio de Bienestar y su grupo familiar legal, permitiendo el desarrollo integral del individuo, de tal forma que le sea posi - ble desarrollar al m\u00e1ximo y adecuada - mente sus potencialidades, ejerciendo su rol dentro del quehacer universitario. Bienestar Estudiantil Esta \u00e1rea tiene como objetivo contri - buir al mejoramiento de calidad de vida estudiantil de las y los estudiantes de la Universidad Austral de Chile Sede Puerto Montt, a trav\u00e9s de un apoyo integral en la satisfacci\u00f3n de sus ne - cesidades de distinta \u00edndole desde las \u00e1reas/unidades de Bienestar hacia las y los estudiantes. Producto de la emergencia sanitaria, el equipo de Bienestar Estudiantil desa - rroll\u00f3 un plan de trabajo y una estrate - gia de teletrabajo con el objetivo de dar continuidad a los servicios y benecios entregados a los y las estudiantes.162Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Direcci\u00f3n de Asuntos Estudian - tiles (DAE): realiz\u00f3 12.711 atenciones durante 2020 a trav\u00e9s de atenci\u00f3n te - lef\u00f3nica o v\u00eda correo electr\u00f3nico. Se entreg\u00f3 orientaci\u00f3n oportuna respecto a nuevas fechas y procesos de pos - tulaciones, atendiendo las consultas y dudas de los estudiantes. Unidad de Salud Mental (USM): realiz\u00f3 1.942 atenciones psicol\u00f3gicas durante 2020 y asistieron 424 estu - diantes a talleres psicoeducativos elaborados y ejecutados por esta uni - dad. La modalidad de trabajo este a\u00f1o consisti\u00f3 en: entrevistas de evaluaci\u00f3n y orientaci\u00f3n psicol\u00f3gicas mediante videollamada; atenciones psicol\u00f3gicas mediante videollamada; seguimientos de casos de alta complejidad mediante correos y videollamada; talleres psi - coeducativos online, destinados a la comunidad estudiantil y disposici\u00f3n de materiales de apoyo por correo institu - cional. Unidad de Apoyo al Aprendizaje al Estudiante de Pregrado (UA - AEP): 1.377 atenciones psicopedag\u00f3 - gicas individuales, asistencia de 723 estudiantes a taller psicopedag\u00f3gico elaborados y ejecutados por la UAAEP. La modalidad de trabajo consisti\u00f3 en: ingreso de estudiantes nuevos a la uni - dad de manera remota (v\u00eda mail, llama - da telef\u00f3nica o video llamada); atenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica individual v\u00eda video conferencia; env\u00edo de materiales digi - tales con estrategias de estudio y mo - dalidades de t\u00e9cnicas de estudio, con asistencia y asesor\u00eda personalizada v\u00eda mail o video llamada; disposici\u00f3n de materiales de apoyo por correo institu - cional y talleres abiertos a comunidad estudiantil. Servicio M\u00e9dico: 560 atenciones de m\u00e9dico, param\u00e9dico o matrona a estu - diantes, funcionarios y docentes. La modalidad de trabajo de este a\u00f1o consisti\u00f3 en: orientaci\u00f3n sobre con - sultas m\u00e9dicas v\u00eda telef\u00f3nica y video - llamada; orientaci\u00f3n sobre consultas ginecol\u00f3gicas o salud sexual; consul - tas sobre procedimientos (curaciones, inyectables, signos vitales). Atenci\u00f3n a trav\u00e9s de videollamada y ciclo videos sobre autocuidado, difundido a trav\u00e9s de correo institucional. Mesa de Salud Mental La Mesa de Trabajo de Promoci\u00f3n de la Salud Mental de Estudiantes (MSME) Sede Puerto Montt se conform\u00f3 bajo decreto N\u00b032 de Vicerrector\u00eda Sede Puerto Montt en junio de 2020, com -puesta por: responsable de la Direc - ci\u00f3n de Asuntos Estudiantiles (DAE) Sede Puerto Montt, quien preside la mesa y cita a reuniones; dos represen - tantes de la Unidad de Salud Mental (USM); dos representantes del Instituto de Psicolog\u00eda; dos representantes de carreras de Ciencias de la Salud; un representante de la Unidad de Apoyo a los Estudiantes de Pregrado y un re - presentante de la Federaci\u00f3n de Estu - diantes Sede Puerto Montt, elegido por \u00e9sta. Se estableci\u00f3 que la Mesa de Salud Mental Estudiantil trabaje en constan - te coordinaci\u00f3n con la Mesa de Salud Mental Estudiantil Institucional y se rija por los lineamientos de \u00e9sta, y a su vez, aborde tem\u00e1ticas propias de la Sede Puerto Montt. Su objetivo implementar pol\u00edticas para la promoci\u00f3n de la salud mental de los estudiantes Sede Puerto Montt; sensi - bilizar sobre la importancia del cuidado de la salud mental; promover y gestio - nar la capacitaci\u00f3n de los distintos es - tamentos de la universidad con el n de generar conocimiento de las acciones necesarias para prevenir problem\u00e1ticas de salud mental y pesquisar adecuada - mente estudiantes en riesgo. Mesa de G\u00e9nero y Diversidad Instancia impulsada por la Federaci\u00f3n de Estudiantes (FEUACh PM) en con - junto con la Secretar\u00eda para abordar casos de Acoso, Violencia y Discrimi - naci\u00f3n (AVD) de esta misma Sede, y creada el 26 de octubre bajo la resolu - ci\u00f3n n\u00famero 54 de la Vicerrector\u00eda de la Sede Puerto Montt. Su nalidad es promover la inclusi\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero y diversidad en la Sede Puerto Montt, a trav\u00e9s de la proposici\u00f3n de pol\u00edticas, procedimien - tos, acciones y metas que favorezcan el desarrollo de una comunidad univer - sitaria diversa, pero inclusiva y equita - tiva en la distribuci\u00f3n de los derechos, oportunidades, cargas y responsabili - dades. Es una instancia triestamental com - puesta por Secretaria AVD, quien a su vez presidir\u00e1 la mesa y citar\u00e1 a las re - uniones; un representante del \u00e1rea de las Ciencias Sociales o Jur\u00eddicas de - signada por la Vicerrector\u00eda de Sede; un representante de Sindicato de Do - centes; un representante de Sindicato de Trabajadores; un representante de Sindicato de Trabajadoras/es No Sin - dicalizados; un representante del \u00c1rea de las Pedagog\u00edas; un representante del \u00c1rea de Ciencias de la Salud; un re - presentante del Programa de Inclusi\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior (PIES UACh); un representante del \u00e1rea de Ingenier\u00eda; un representante del estudiantado de la Sede Puerto Montt. Deportes y Recreaci\u00f3n Desde el inicio de la emergencia sani - taria se trabaj\u00f3 en un programa para llevar las clases pr\u00e1cticas a clases vir - tuales, objetivo que se cumpli\u00f3 cabal - mente y con muy buena acogida por parte de los estudiantes. As\u00ed consta en evaluaci\u00f3n aplicada a cada uno de los estudiantes que cursaron los FGRA de Educaci\u00f3n F\u00edsica y Salud, Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deporte y Salud y Acondicio - namiento F\u00edsico; asignaturas dictadas para las 17 carreras de la UACh Sede Puerto Montt. En actividades de vinculaci\u00f3n interna y con el medio, se desarrollaron 45 even - tos como cl\u00ednicas deportivas, charlas, competencias y entrenamientos virtua - les, llegando a 5.858 participaciones de deportistas, entrenadores, profeso - res, entre otros, en distintas disciplinas, seg\u00fan consta en las memorias de la Coordinaci\u00f3n del \u00c1rea de Deportes y Recreaci\u00f3n. Dentro de todas las actividades, resal - tan los entrenamientos y Jornadas In - ternacionales de B\u00e1squetbol y F\u00fatbol, donde se borde\u00f3 los 2.000 conecta - dos. Igualmente se realizaron ciclos de Cl\u00ednicas de B\u00e1squetbol, Cl\u00ednica de Rugby, y destaca en especial el webi - nar de Aniversario de la Coordinaci\u00f3n del \u00c1rea de Deportes y Recreaci\u00f3n, desarrollado en el mes de agosto con 5 charlas de destacados profesionales, acad\u00e9micos, psic\u00f3loga, nutricionistas, abogada, m\u00e1s la participaci\u00f3n especial de Jaime Agliati V., Secretario General del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico. Estos eventos contaron con participa - ci\u00f3n a nivel local, nacional e incluso in - ternacional, a trav\u00e9s de la vinculaci\u00f3n con pa\u00edses e instituciones invitadas de Argentina, Colombia, Uruguay, Guate - mala, Ecuador, Per\u00fa y Chile. Programa de Asociatividad Econ\u00f3 - mica PAE Este programa se ejecuta a trav\u00e9s de un convenio entre el Instituto de Desarrollo Agropecuario (INDAP) y la Sede Puerto Montt. Durante 2020 se realizaron ac - tividades de capacitaci\u00f3n, seminarios, encuentro nacional, entre otros. En el contexto de pandemia, las cooperati - vas asesoradas debieron adaptarse al formato no presencial a distancia, para 162 163 lo cual fueron capacitadas igualmente. Se implement\u00f3 y comenz\u00f3 su funcio - namiento la primera sala de proceso de alimentos en base a papa nativa en la comuna de Puqueld\u00f3n, para la Coo - perativa Agr\u00edcola de Mujeres Chilcoop del mismo sector. La instancia inclu - y\u00f3 la elaboraci\u00f3n y presentaci\u00f3n a las autoridades locales de la primera l\u00ednea de alimentos gourmet en base a papas nativas de Puqueld\u00f3n.Gracias al esfuerzo y trabajo de las cooperativas de mujeres, se produjeron papas chips, snack, y papas nativas precocidas para ser comercializadas en el mercado nacional. Se establecie - ron y equiparon 3 puntos de venta de las cooperativas asesoradas por UACh en Fresia y Puqueld\u00f3n, fortaleciendo a 30 familias de manera directa. Adem\u00e1s, empezaron a funcionar di - chos puntos de venta v\u00eda venta telef\u00f3 - nica y online de estos productos para mantener los resguardos necesarios, y as\u00ed no exponer a ning\u00fan socio y cliente ante el COVID 19.Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 164 165 Nuestras Facultades164 165Decano Rodrigo Echeverr\u00eda P. (hasta el 30 de junio) Jos\u00e9 D\u00f6rner F. (desde el 01 de julio) Prodecano V\u00edctor Moreira L. (hasta el 30 de junio de 2020) Carolina Lizana C. (desde el 01 de julio de 2020) Secretario Acad\u00e9mico Christian Alvarado G. (desde el 01 de julio) Escuela de Graduados Director: Rodrigo Arias I. (hasta el 30 de junio) Director: Javier Parada S. (desde el 29 de julio) Escuela de Agronom\u00eda Directora: Susana Valle T. (hasta el 27 de julio) Directora: M\u00f3nica Gandarillas H. (desde el 28 de julio) Escuela de Ingenier\u00eda en Alimentos Director: Javier Parada S. (hasta el 29 de julio) Director: Kong Shun Ah-Hen. (desde el 01 de septiembre) Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Alimentos Director: Ociel Mu\u00f1oz F. Instituto de Econom\u00eda Agraria Director: Rodrigo Echeverr\u00eda P . (desde el 27 de julio) Instituto de Ingenier\u00eda Agraria y Suelos Director: Jos\u00e9 D\u00f6rner F. (hasta el 27 de julio) Directora: Susana Valle T. (desde el 28 de julio) Instituto de Producci\u00f3n Animal Director: M\u00e1ximo Alonso V. Instituto de Producci\u00f3n y Sanidad Vegetal Director: Iv\u00e1n Maureira B.Autoridades Facultad de Ciencias Agrarias166 167 Facultad de Ciencias Agrarias El 2020 se ha caracterizado por los sucesos derivados de la pandemia. A poco de comen - zado el semestre, lo que era para todos normal (ir a la Universidad, hacer nuestras clases, compartir con los colegas, estudiantes, funcionarios, hacer investigaci\u00f3n y cumplir con servi - cios comprometidos) cambi\u00f3 radicalmente, y nos llev\u00f3 a una nueva realidad, una de car\u00e1cter principalmente virtual. Nos invit\u00f3 a reinventarnos y tuvimos que transitar r\u00e1pidamente desde clases presenciales a las nuevas de tipo virtual, haciendo uso de nuevas plataformas, que para muchos de nosotros eran poco conocidas, pero que nos han permitido ampliar nues - tros recursos para hacer docencia. Un ejemplo de lo anterior, es que las giras de estudio de Agronom\u00eda e Ingenier\u00eda en Alimentos fueron de car\u00e1cter virtual y en varios casos las visitas se pudieron realizar v\u00eda streaming y en tiempo real. Muchas gracias a toda la comunidad de la Facultad por el esfuerzo que ha signicado mantener nuestras actividades en estos tiempos. Por otra parte, en 2020 lamentamos la partida de dos ex-decanos de la Facultad. El 4 de agosto nos dej\u00f3 el profesor Rafael Pessot, acad\u00e9mico del Instituto de Econom\u00eda Agraria, que fue decano de la Facultad en el per\u00edodo 1985 - 1990. El 13 de agosto se produjo la partida del Prof. Fernando Medel, acad\u00e9mico del Instituto de Producci\u00f3n y Sanidad Vegetal, y decano de la Facultad entre 1993 - 1996. Ambos se destacaron por su compromiso, ocupando cargos relevantes en la administraci\u00f3n central de la UACh. El a\u00f1o reci\u00e9n pasado tambi\u00e9n signic\u00f3 una transici\u00f3n de decanos, la que se efectu\u00f3 de forma muy fluida con el n de conti - nuar con los proyectos de la Facultad mandatados por su Plan Estrat\u00e9gico. En cuanto al nuevo edicio, luego de la aproba - ci\u00f3n del nanciamiento en 2019, durante 2020 se trabaj\u00f3 en el dise\u00f1o arquitect\u00f3nico, especialidades y fachada para pasar a la etapa de licitaci\u00f3n en el primer semestre de 2021. Al mismo tiempo, se termin\u00f3 el dise\u00f1o de adecuaciones a la Planta Piloto de Alimentos para recibir a la Planta de Procesamiento de Alimentos. Con estas adecuaciones sumadas con el complemento dado por varias secciones permitir\u00e1 el desarrollo de productos l\u00e1cteos, fermentados y c\u00e1rnicos. Esto, en l\u00ednea con los obje - tivos planteados con el Centro de Vinculaci\u00f3n para la Innovaci\u00f3n Agroalimentaria - CEVIA. En las carreras de pregrado podemos destacar que en Agronom\u00eda la cohorte de la promoci\u00f3n 2015 fue la primera en tener titulados bajo la modalidad de pr\u00e1ctica vinculada, mientras en Ingenier\u00eda en Alimentos formaliz\u00f3 un acuerdo de vinculaci\u00f3n con el Programa de Nutrici\u00f3n Acu\u00edcola de la Sede Puerto Montt. Durante el segundo semestre de 2020, nuestra Escuela de Graduados program\u00f3 un Ciclo de Coloquios de Investigaci\u00f3n y se enviaron los documentos para la acreditaci\u00f3n del Progra - ma de Magister en Ciencias Vegetales, lo que permitir\u00e1 contar con el 100% de nuestros programas acreditados. En el mismo semestre, la prodecana Dr. Carolina Lizana present\u00f3 un informe de investigaci\u00f3n de la Facultad que registra informaci\u00f3n desde 2005 a 2020 y en donde se destaca que no solo hemos aumentado en cantidad de publicaciones, sino tambi\u00e9n en el impacto de estas con m\u00e1s de 30% de las publicaciones con colaboraci\u00f3n internacional. En vinculaci\u00f3n con el medio, la pandemia nos dio la posibilidad de vincularnos con el medio de forma virtual y con una activa participaci\u00f3n acad\u00e9micos de todos los Institutos, quienes presentaron diversos temas propios de la investigaci\u00f3n que realizan. Durante el n de a\u00f1o, nos abocamos a la evaluaci\u00f3n nal del Plan Estrat\u00e9gico 2018-2020, con el n de determinar las metas que alcanzamos y proyectar el nuevo Plan Estrat\u00e9gico de la Facultad de Ciencias Agrarias y Alimentarias. Jos\u00e9 D\u00f6rner F. Decano 168Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020INTEGRANTES DE LA FACULTAD Durante 2020, la Facultad cont\u00f3 con un total de 591 estudiantes de pregrado y 72 estudiantes de postgrado. El personal de planta de la Facultad estuvo conformado por 114 personas, entre acad\u00e9micos, profesionales, administrativos, t\u00e9cnicos, secretarias y auxiliares. Dentro de la planta de acad\u00e9micos -que est\u00e1 compuesta por 36 profesionales-, 34 tienen el grado de doctor y 2 de magister. Adem\u00e1s, se cuenta con 2 profesores adjuntos, 1 con grado de mag\u00edster y 1 con t\u00edtulo profesional y 3 profesores adjuntos ad honorem . DOCENCIA DE PREGRADO Las Carreras dictadas por la Facultad son las siguientes: Agronom\u00eda. El/la profesional egresado/a tiene una s\u00f3lida forma - ci\u00f3n cient\u00edco-tecnol\u00f3gica, con una actitud innovadora, emprendedora y de adaptaci\u00f3n al cambio, que le po - sibilita dar respuesta a las demandas actuales y futuras de la sociedad en el contexto de desarrollo del Ingeniero/a Agr\u00f3nomo/a. Adem\u00e1s, posee una for - maci\u00f3n integral y equilibrada en cien - cias b\u00e1sicas y agropecuarias, que le permite abordar situaciones proble - m\u00e1ticas en el \u00e1mbito profesional. Del mismo modo, es capaz de gestionar sistemas de producci\u00f3n vegetal y ani - mal, y manejar los recursos naturales disponibles de manera sustentable, buscando maximizar el bienestar de la sociedad y la rentabilidad de las em - presas del sector agropecuario y rural. La carreta tuvo 503 matriculados en 2020 y est\u00e1 acreditada por seis a\u00f1os hasta 2021. Ingenier\u00eda en Alimentos. S o n p r o - fesionales con s\u00f3lidos conocimientos en ciencias agroalimentarias, siendo capaces de aplicar la ingenier\u00eda, tec - nolog\u00eda e investigaci\u00f3n a la formula - ci\u00f3n, transformaci\u00f3n y administraci\u00f3n de procesos y equipos industriales mec\u00e1nicos y humanos para el manejo de materias primas alimenticias desti - nadas al consumo humano y animal, asegurando la inocuidad dentro del marco legislativo y el manejo susten - table del medio ambiente. Adem\u00e1s, gestionan y lideran responsablemente equipos multidisciplinarios con un en - foque innovador acorde a los cambios socio-tecnol\u00f3gicos, todo esto apro - vechando y optimizando los recursos econ\u00f3micos-naturales desde una ac - titud \u00e9tica y responsable. La carrera tuvo 88 matriculados en 2020 y est\u00e1 acreditada por 5 a\u00f1os hasta 2022. DOCENCIA DE POSTGRADO Doctorado en Ciencias Agrarias. Entrega al estudiante una s\u00f3lida pre - paraci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada que le per - mitir\u00e1 realizar actividades acad\u00e9micas y cient\u00edcas en forma independiente en el \u00e1rea agropecuaria. Pretende formar investigadores de primer nivel, creati - vos e independientes cient\u00edcamente, con gran capacidad para trabajar en equipo, orientados a enfrentar la rea - lidad de Am\u00e9rica Latina, donde se re - quieren cient\u00edcos capaces de dirigir la investigaci\u00f3n orientada al desarrollo sustentable de la producci\u00f3n agrope - cuaria. A ello se suma una visi\u00f3n ac - tualizada de las Ciencias Agrarias, en las \u00e1reas de las Ciencias Vegetales, Animales y del Suelo. Los graduados est\u00e1n orientados a la investigaci\u00f3n aplicada y al desarrollo e innovaci\u00f3n en el \u00e1rea de las Ciencias Agrarias. Cuenta con 8 estudiantes, tres de ellos graduados en 2020, y est\u00e1 acre - ditado por 6 a\u00f1os hasta 2025. Mag\u00edster en Ciencias Menci\u00f3n Producci\u00f3n Animal. Es ofrecido desde 1989 y es dictado por acad\u00e9mi - cos del Instituto de Producci\u00f3n Animal con la colaboraci\u00f3n de otras unidades acad\u00e9micas de la Universidad, ade - m\u00e1s de profesionales del Instituto de Investigaciones Agropecuarias (INIA) y de empresas agropecuarias. Preten - de la formaci\u00f3n de recursos humanos con formaci\u00f3n cient\u00edco-t\u00e9cnica, ca - pacitados para desempe\u00f1arse ecien - temente en la producci\u00f3n, gesti\u00f3n, desarrollo, investigaci\u00f3n y ense\u00f1anza de las diferentes \u00e1reas de la produc - ci\u00f3n animal. Cuenta con 13 estudiantes, 8 de ellos graduados en 2020, y est\u00e1 acreditado por 8 a\u00f1os hasta 2022. Mag\u00edster en Ciencias Vegetales. Creado en 1985 y es dictado por aca - d\u00e9micos del Instituto de Producci\u00f3n y Sanidad Vegetal y cuenta con la par - ticipaci\u00f3n activa de otros Institutos de la Facultad y de la Universidad as\u00ed como de investigadores de otras ins - tituciones. Tiene como objetivo la for - maci\u00f3n de especialistas que permitan fortalecer las capacidades t\u00e9cnicas, de investigaci\u00f3n y de resoluci\u00f3n de problemas en los sectores p\u00fablicos y privados, ligadas al \u00e1rea de las Cien - cias Vegetales. Cuenta con 5 estudiantes y se en - cuentra en proceso de acreditaci\u00f3n. Mag\u00edster en Ciencias del Suelo. Es dictado por acad\u00e9micos del Instituto de Ingenier\u00eda Agraria y Suelos con la colaboraci\u00f3n de los investigadores del Centro de Investigaci\u00f3n de Suelos Volc\u00e1nicos (CISVo) y de otras unida - des acad\u00e9micas, adem\u00e1s de centros de investigaci\u00f3n nacionales e interna - cionales. Su objetivo es la formaci\u00f3n de postgraduados que desarrollen el conocimiento cr\u00edtico a partir de los principios cient\u00edcos y tecnol\u00f3gicos, necesarios para abordar problemas y presentar soluciones en el \u00e1mbito del manejo y conservaci\u00f3n de suelos y aguas o en fertilidad de suelos y nutri - ci\u00f3n de cultivos, praderas permanen - tes y frutales menores. Cuenta con 8 estudiantes, dos de ellos graduados en 2020, y est\u00e1 acreditado por 4 a\u00f1os hasta 2023. Mag\u00edster en Ciencia de los Alimen - tos. Est\u00e1 dirigido a licenciados de las carreras de Ingenier\u00eda en Alimentos, Agronom\u00eda, Bioqu\u00edmica y \u00e1reas anes que posean una s\u00f3lida formaci\u00f3n en bioqu\u00edmica, microbiolog\u00eda y conoci - mientos en ciencias de los alimentos. Este programa responde a la necesi - dad de dar una mayor cobertura en materia de postgrado en alimentos para responder a las necesidades ac - tuales de la industria de alimentos en cuanto a tecnolog\u00eda aplicada, innova - ci\u00f3n e investigaci\u00f3n. Cuenta con 9 estudiantes, uno de ellos graduado en 2020, y est\u00e1 en pro - ceso de reacreditaci\u00f3n. Magister en Desarrollo Rural. Este programa entrega las herramientas necesarias para la comprensi\u00f3n inte - gral de la ruralidad, as\u00ed como aquellas necesarias para contribuir a su desa - rrollo, con una visi\u00f3n territorial, dan - do especial atenci\u00f3n a las peque\u00f1as empresas y unidades de producci\u00f3n familiar as\u00ed como a los sectores y ac - tores locales con menos acceso a los recursos. Est\u00e1 destinado a profesio - nales de alto nivel cient\u00ed\u00acco y t\u00e9cnico, con vocaci\u00f3n interdisciplinaria para formular, investigar y analizar en forma cr\u00ed\u00actica las pol\u00ed\u00acticas, proyectos y ac - ciones en el \u00e1mbito rural del desarrollo 168 169 local y regional latinoamericano, con especial \u00e9nfasis en la contextualiza - ci\u00f3n sociocultural, econ\u00f3mica y am - biental de dichas iniciativas. . Se imparte en forma conjunta por las Facultades de Ciencias Agrarias y Fi - losof\u00eda y Humanidades, con la colabo - raci\u00f3n de las Facultades de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas, Cien - cias Forestales, Ciencias Veterinarias, Ciencias Jur\u00eddicas entre otras, visuali - zando una formaci\u00f3n interdisciplinaria. Cuenta con 13 estudiantes, 8 de ellos graduados en 2020 en Valdivia y uno en Coyhaique, y est\u00e1 acreditado por 5 a\u00f1os hasta 2021. Diplomado en Producci\u00f3n Animal. Es un programa de post\u00edtulo de dos semestres acad\u00e9micos dirigido a in - genieros agr\u00f3nomos, m\u00e9dicos veteri - narios y a profesionales de disciplinas anes, con estudios universitarios de una duraci\u00f3n m\u00ednima de 5 a\u00f1os. PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N Y CONVENIOS Publicaciones La Facultad gener\u00f3 durante 2020, 57 publicaciones WOS con un factor de impacto promedio de 3,05. El 72% de las publicaciones WOS fueron ran - queadas en Q1 y el 28% restante en Q2. Adem\u00e1s, se publicaron 6 art\u00edcu - los con comit\u00e9 editorial, dos libros y un cap\u00edtulo de libro. Durante 2020 se registraron 17 presentaciones en con - gresos nacionales y 3 en congresos internacionales. Por otra parte, la Facultad organiz\u00f3 12 seminarios, 7 de ellos enmarcados en el Proyecto REDES, generado al ale - ro del Centro de Suelos Volc\u00e1nicos CisVo. Los acad\u00e9micos participaron como expositores en otros 7 semina - rios, y dictaron 17 charlas en temas de su especialidad. Adem\u00e1s, se orga - nizaron 3 coloquios de investigaci\u00f3n, como parte de un programa perma - nente de discusi\u00f3n sobre investiga - ci\u00f3n, abierto a la comunidad cient\u00edca y p\u00fablico en general. Fondos de Investigaci\u00f3n Los acad\u00e9micos de la Facultad adju - dicaron durante 2020 un total de 14 proyectos I+D+i: 1 FONDECYT Regu - lar 2020 como investigador principal; 1 proyecto CONAF Fondo de Investi - gaci\u00f3n en Bosque Nativo; 4 proyectos FIC como investigador principal; 1 pro -yecto CORFO Programa de Difusi\u00f3n Tecnol\u00f3gica (PDT); 1 proyecto N\u00facleo VIDCA; 4 proyectos VIDCA Instalaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n; y 2 proyectos VIDCA Fondo de Desarrollo e Innovaci\u00f3n. Adem\u00e1s, existen otros 47 proyectos en ejecuci\u00f3n: 6 FONDECYT Regular con investigador principal y 4 como coin - vestigador, 3 FONDECYT Postdocto Internacional; 2 Vinculaci\u00f3n Empresa; 1 Proyecto Cooperaci\u00f3n Bilateral WBI- Chile; 4 CORFO; 3 FIA; 8 FIC como in - vestigador principal y 2 como coinves - tigador; 1 FIC Ays\u00e9n; 1 Corporaci\u00f3n de Desarrollo Productivo Regi\u00f3n de Los R\u00edos; 1 Fondart Regional 2019: 2 N\u00facleo VIDCA; 1 proyecto interno DID; y 4 proyectos VIDCA Instalaci\u00f3n en In - vestigaci\u00f3n. ACTIVIDADES RELEVANTES Charla \"Modelaci\u00f3n de la ontogenia de floraci\u00f3n y fructicaci\u00f3n en frutillas y su aplicaci\u00f3n en la evaluaci\u00f3n de la dosis de nitrogenada bajo ferti-irriga - ci\u00f3n\", dictada por el Dr. Dante Pino - enero. and evolution\", organizado para el Departamento de Ciencias Biol\u00f3gicas de la Universidad de Helsinki, Finlandia, enero. \"Uso Eciente del Agua en Agricul - tura: Almacenamiento en el Suelo y su Monitoreo\", dictado por la Dra. Dorota Dec, enero. \"El Rol de la Estructura de Suelos Volc\u00e1nicos para Optimizar el Uso de Agua en Praderas Bajo Pastoreo\", dic - tado por el Dr. Jos\u00e9 D\u00f6rner, enero. D\u00eda de campo \"La agricultura rege - nerativa como una alternativa produc - tiva para el rubro ovino de la regi\u00f3n\", para agrupaciones de productores ovinos y profesionales del \u00e1rea de en - tidades gubernamentales de la regi\u00f3n de los R\u00edos, enero. Segunda reuni\u00f3n de la Mesa T\u00e9cnica de Quesos Artesanales de la regi\u00f3n de Los R\u00edos, enero. Gira tecnol\u00f3gica a Virginia Polyte - chnic Institute and State University, Virginia Tech (VT), Estados Unidos, febrero. Participaci\u00f3n en reuni\u00f3n del Grupo II de trabajo del Panel Intergubernamen - tal de Expertos sobre Cambio Clim\u00e1ti - co, febrero. Primera Feria de Tecnolog\u00eda e Inno - vaci\u00f3n para una Agricultura Susten - table en la regi\u00f3n de Los R\u00edos, en el marco del Programa de Innovaci\u00f3n y Creaci\u00f3n de Valor, en los Sectores Agropecuario, Alimentario y Forestal, marzo. Conversatorio \"Cambios medioam - bientales tras la crisis sanitaria\", dic - tada por el Dr. Alfredo Erlwein, abril. Charla \"Seguridad Alimentaria: una preocupaci\u00f3n latente en tiempos de pandemia\", dictada por el Dr. Javier Parada, abril. Conversatorio \"Cambio Clim\u00e1tico los desaf\u00edos en tiempos de pandemia\", mayo. Charla \"Actualizaci\u00f3n de la estrategia de control drosophila suzukii en cere - zo y ar\u00e1ndanos\", dictado por el Dr. Es - teban Basoalto, mayo. Reuniones de la Mesa de Trabajo Frut\u00edcola de la regi\u00f3n de Los R\u00edos en el marco del proyecto FIC18-68 \"Sis - tema Integral Frut\u00edcola Regi\u00f3n de Los R\u00edos\", mayo y agosto. Conversatorio \"Calidad de carne bovina: Deniciones, alcances y ac - ciones\" enmarcado en el proyecto FIC19-60 \"GeneTAURUS superioridad en calidad y eciencia\", junio. Ciclo de Conferencias del Seminario Virtual: \"Avances en el Estudio de Sue - los Derivados de Cenizas Volc\u00e1nicas en Am\u00e9rica Latina: Una Red Interna - cional de Colaboraci\u00f3n\", junio. Di\u00e1logos en l\u00ednea: \"Escasez H\u00eddrica: Una Mirada Desde La Agricultura y el Bosque\", organizado en conjunto con la Facultad de Ciencias Forestales y Recursos Naturales, junio. Conversatorio \"Inocuidad y Seguri - dad de los alimentos para contaminan - tes emergentes en cadenas de sumi - nistro globalizadas\", organizado por la Universidad Cat\u00f3lica de Bolivia, junio. Seminario \"C\u00f3mo romper la estacio - nalidad de la postura en la peque\u00f1a agricultura tradicional campesina\", or - ganizado por Programa de Desarrollo Territorial Ind\u00edgena (PDTI) R\u00edo Negro, regi\u00f3n de Los Lagos, julio.170Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Conversatorio Agronom\u00eda en Casa: naturaleza, sustentabilidad, conoci - miento e integraci\u00f3n, julio. Charla \"Propuesta de Indicadores de Calidad para Suelos Volc\u00e1nicos de Chile y Ejemplos de su Variabilidad Espacial\" dictada por la Dra. Susana Valle, julio. Presentaci\u00f3n a Comisi\u00f3n de Agricul - tura del Senado del Dr. Esteban Ba - soalto, sobre la situaci\u00f3n de la sanidad y los potenciales efectos de antenas celulares sobre polinizantes y abejas, julio. Participaci\u00f3n en la presentaci\u00f3n del libro \"El Gran Reto Presente: Auto - matizaci\u00f3n y la Inteligencia Articial\", agosto. Participaci\u00f3n en el Ciclo de Semi - narios de Investigaci\u00f3n en Econom\u00eda Aplicada (IEAGR), septiembre a no - viembre. Charla \"Invernadero inteligente para la Agricultura Familiar Campesina del Sur de Chile\", dictado por el Dr. Rodri - go Acu\u00f1a, septiembre. \"Ciclo de Seminarios de Investiga - ci\u00f3n en Econom\u00eda Aplicada\" enmarca - do en el proyecto FIC-R Ays\u00e9n \"Con - tabilidad Geogr\u00e1ca y Ordenamiento Predial\", septiembre. Presentaci\u00f3n de resultados \"An\u00e1lisis t\u00e9cnico-econ\u00f3mico de alternativas de gesti\u00f3n de digestato y producci\u00f3n de fertilizantes -Brief Report\", enmarca - do en el proyecto de cooperaci\u00f3n in - ternacional liderado por LEDS Latino - am\u00e9rica y el GIZ, septiembre. Di\u00e1logos en L\u00ednea: \"Domesticaci\u00f3n y mejoramiento de cultivos: pasado y presente de tus alimentos\", septiem - bre; \"\u00bfC\u00f3mo son las abejas y cu\u00e1 - les son las tareas que cumplen en la naturaleza?\" y \"Etiquetado de los Alimentos: Importancia en Nuestra Nutrici\u00f3n\", octubre; \"\u00bfPor qu\u00e9 suben o bajan los precios de las frutas y ver - duras?\" y \"Carne: Mitos y Realidades\", noviembre. Participaci\u00f3n con charlas en la Expo Chile Agr\u00edcola del Ministerio de Agri - cultura, septiembre. Curso de Actualizaci\u00f3n de Perio - distas Agroalimentarios, octubre a di - ciembre. Charla \"Avances en el Manejo de la Fertilidad de Suelos Volc\u00e1nicos\" en el marco del proyecto REDES 180168, octubre. Participaci\u00f3n en el Foro CYTED- CONACYT \"La Seguridad Alimentaria Post Covid-19\", noviembre. Participaci\u00f3n en los Coloquios de Investigaci\u00f3n en Ciencias Agrarias y Alimentarias, noviembre. Jornada de actualizaci\u00f3n para ex alumnos (as) de la Facultad, noviem - bre. Participaci\u00f3n de acad\u00e9micos y estu - diantes en XLV Congreso anual de la Sociedad Chilena de Producci\u00f3n Ani - mal (SOCHIPA A.G), noviembre. Participaci\u00f3n en el proyecto Institu - to Virtual de Desarrollo Eco-Industrial - IECO, iniciativa desarrollada por el Karlsruhe Institute of Technology, KIT, y que cuenta adem\u00e1s con la participa - ci\u00f3n de la Universidad de Concepci\u00f3n y la Universidad de Chile. El Dr. Alfredo Erlwein V., lidera junto al Dr. Witold- Roger Poganietz del KIT, el t\u00f3pico de trabajo \"Uso sostenible del agua y la energ\u00eda en un contexto urbano-rural\", noviembre. Charla \"Manejo eciente de las varia - bles radiaci\u00f3n, agua y nutrientes, para aumentar el rendimiento en cultivos extensivos. Los cereales\", para CO - NACYT El Salvador, diciembre. Participaci\u00f3n en el 2do Congreso Iberoamericano de Magnetobiolog\u00eda, Red Iberoam\u00e9rica de Biomagnetismo, diciembre. Implementaci\u00f3n Becas Ren\u00e9 Anri - que y Beca Luis Latrille para el MCM - PA. NUEVA INFRAESTRUCTURA Se aprob\u00f3 el nanciamiento para el nuevo edicio por un monto aproxima - do de 235.008 UF. VISITAS DESTACADAS Dr. Ignacio Lop\u00e9z C., Profesor Aso - ciado del School of Agriculture and Environment de Massey University, Nueva Zelandia, enero. Dr. Yakov Kuzyakov es acad\u00e9mico de la University of G\u00f6ttingen, Alema - nia, quien realiz\u00f3 la charla \"Carbon Use Efciency: Universal Approach to Understand Microbial Life in Soil\", organizado por el N\u00facleo Centro de Investigaci\u00f3n en Suelos Volc\u00e1nicos (CISVo), julio. Dr. V\u00edctor Sadras, Principal Scien - tist, Crop Ecophysiology, The South Australian Research and Development Institute - SARDI, para los \"Coloquios de Investigaci\u00f3n en Ciencias Agrarias y Alimentarias\", octubre. Dr. Roberto Pasten (FACEA) con la charla \"Pollution in times of economic uncertainty: A perverse tragedy of the commons?\", noviembre. Dr. Edmundo Acevedo H., Premio Nacional de Ciencias Aplicadas y Tec - nol\u00f3gicas, participa del D\u00eda mundial del Suelo, organizado por el IIAS y CISVo, diciembre. DESCRIPCI\u00d3N DE LOS CENTROS DEPENDIENTES Las actividades de su centro depen - diente, que es la Estaci\u00f3n Experimen - tal Agropecuaria Austral, se explica en la p\u00e1gina 239.170 171 Decano Ricardo Enr\u00edquez S. Prodecano Marcelo G\u00f3mez J. Secretaria Acad\u00e9mica Carla Rosenfeld M. Instituto Ciencias Cl\u00ednicas Veterinarias Director: Hedie Bustamante D. Instituto de Ciencia Animal Director: Nancy Jerez D. Instituto de Farmacolog\u00eda y Morfosiolog\u00eda Director: Rafael Burgos A. Instituto de Medicina Preventiva Veterinaria Director: Miguel Salgado A. Instituto de Patolog\u00eda Animal Director: Enrique Paredes H. Escuela de Medicina Veterinaria Directora: Pamela Mu\u00f1oz A. Escuela de Graduados Director: Gabriel Mor\u00e1n R. Centro de Rehabilitaci\u00f3n de Fauna Silvestre (CEREFAS) Director ejecutivo: \u00c1ngelo Espinoza Centro de Inseminaci\u00f3n Articial (CIA) y Centro de Capacitaci\u00f3n en Reproducci\u00f3n y Manejo de Animales (CENEREMA) Director: Luis Carter L.Autoridades Facultad de Ciencias Veterinarias172 173 Facultad de Ciencias Veterinarias Se inici\u00f3 la elaboraci\u00f3n del Plan de Desarrollo Estrat\u00e9gico de la Facultad en el contexto del proceso del Plan de Modernizaci\u00f3n y que nalizar\u00e1 el primer semestre de 2021. Las comisiones sesionaron durante todo el a\u00f1o coordinadas por el prodecano y decano. Se acept\u00f3 la propuesta general de la nueva infraestructura realizada por el equipo de arquitectos a cargo de Cristi\u00e1n Undurraga y contin\u00faa el trabajo para consolidar los requerimientos espec\u00edcos de cada laboratorio de los institutos que nalizar\u00e1 durante el primer semestre de 2021 y que incluye la habilitaci\u00f3n del 3er piso del Hospital Veterinario realizada por la Ocina de Infraestructura y Desarrollo F\u00edsico de la Universidad. El CIA-CENEREMA fue reformulado como un Programa Acad\u00e9mico dependiente de la Facultad, con los Labs de Marcadores Moleculares y Germoplasma y el funcionamiento del equipo de nitr\u00f3geno l\u00edquido, el traslado de la Estaci\u00f3n Experimental Agropecuaria Austral como unidad acad\u00e9mica dependiente de la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica y deja de pertenecer al CEPA (Centro Experimental de Predios Agr\u00edcolas) de la VGEA, ambas decisiones ya aceptadas por el Consejo Acad\u00e9mico. En el proceso de selecci\u00f3n a la carrera de Medicina Veterinaria 2020, ingresaron un total de 111 estudiantes v\u00eda PSU, 8 v\u00eda ingresos especiales y 2 PACE provenientes de casi todas las regiones de Chile, incrementando el puntaje del \u00faltimo matriculado. Durante 2020 todas las actividades de intercambio de estudiantes seleccionados con universidades extranjeras con las cuales mantenemos convenios (Virginia Tech USA, Universidad de Auburn, Ross University School of Veterinary Medicine, Universidad de Tur\u00edn, Universidad de Giessen y otras instituciones de Latinoam\u00e9rica) se mantuvieron suspendidas por la pandemia. As\u00ed tambi\u00e9n, no recibimos la visita de delegaciones de estudiantes provenientes del extranjero como Espa\u00f1a, Alemania, Argentina, M\u00e9xico, Uruguay, Colombia y Brasil con las que mantenemos contactos para recibir estudiantes de intercambio. No obstante, hubo una alta productividad en publicaciones con un total de 133, generando 2,95 art\u00edculos por jornada completa equivalente, lo cual nos ubica entre las Facultades m\u00e1s productivas de la Universidad y l\u00edder en ciencias veterinarias a nivel nacional. En el contexto de calidad de la investigaci\u00f3n hemos observado c\u00f3mo la Revista Austral Journal of Veterinary Sciences, se ha posicionado como un importante medio de divulgaci\u00f3n cient\u00edca para investigadores nacionales y extranjeros, subiendo su \u00edndice de impacto. En cuanto a la presentaci\u00f3n de proyectos cient\u00edcos-tecnol\u00f3gicos, nuestra Facultad ha mantenido una importante adjudicaci\u00f3n de proyectos FONDECYT Regular, FONDECYT de Iniciaci\u00f3n, FONDECYT de Postdoctorado, FIC e INNOVA CORFO, entre otros. En este sentido, nuestra Ocina de Gesti\u00f3n de Proyectos ha contribuido a potenciar la labor de los investigadores en la presentaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de proyectos, diversicando nuestras fuentes de nanciamiento. La Facultad tambi\u00e9n se destaca por su investigaci\u00f3n, con el desarrollo de 41 proyectos de investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada adjudicados en fondos VIDCA, FIC, MINSAL, FIPA, EU-LAC Health, CORFO y FIA-FIC. Adem\u00e1s, se realizaron 12 publicaciones t\u00e9cnicas y 5 cap\u00edtulos de libros. Los proyectos asociados de investigaci\u00f3n aplicada permiten el v\u00ednculo entre investigadores, productores y organismos como SAG, INDAP, FIA, SERNAPESCA, SUBPESCA, Servicio de Salud, Colegio M\u00e9dico Veterinario, en relaci\u00f3n con proyectos de innovaci\u00f3n y desarrollo pecuario, adem\u00e1s capacitaciones a profesionales. No se pudieron realizar voluntariados como AMIVECC (Amigos veterinarios de los caballos carretoneros), AMEVEFAS (Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Veterinarios de Fauna Silvestre) y Policl\u00ednico M\u00f3vil por causa de la pandemia. Finalmente, quiero agradecer el trabajo y esfuerzo de cada una(o) de la(o)s acad\u00e9mica(o)s, profesora(e)s adjuntos y funcionaria(o)s que nos permiten mostrar estos importantes avances. Como apoyo a esta instancia colaboran la encargada Srta. Isabel Maldonado y Sra. Roc\u00edo Valverde periodista de la Facultad. Ricardo Enr\u00edquez S. Decano 174Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020INTEGRANTES DE LA FACULTAD La Facultad cuenta con el apoyo de 45 acad\u00e9micos de planta, correspon - dientes a JCE. El 95% de ellos poseen un grado acad\u00e9mico de postgrado a nivel de Mag\u00edster o Doctorado. La Fa - cultad cont\u00f3 adem\u00e1s con el apoyo de 14 profesores adjuntos a honorarios, 7 t\u00e9cnicos acad\u00e9micos, 24 t\u00e9cnicos pro - fesionales, 6 asistentes de laboratorio, 20 administrativos y 18 auxiliares. DOCENCIA DE PREGRADO Medicina Veterinaria. Acreditada a nivel nacional por CNA por 7 a\u00f1os e internacionalmente por ARCOSUR por 6 a\u00f1os. En 2020 se matricularon 111 nuevos estudiantes, de los cuales 101 fueron por ingreso normal, 8 por ingreso especial y 2 estudiantes PACE, siendo sobre el 70% mujeres. El pun - taje ponderado m\u00e1ximo de ingreso fue 740,1 y el m\u00ednimo 613,5. Con este in - greso, se alcanzaron los 708 estudian - tes matriculados. La carrera forma profesionales al servi - cio de la salud y bienestar animal, pro - ducci\u00f3n animal y salud p\u00fablica veteri - naria. Labor apoyada en una completa infraestructura con amplios laborato - rios para asignaturas pre-profesiona - les y profesionales. Adem\u00e1s de Cen - tros de Diagn\u00f3stico e Investigaci\u00f3n, como son los Labs de cada Instituto, el Hospital Veterinario, el CIA-CENERE - MA, CEREFAS, Salmon Clinical Trials y la Estaci\u00f3n Experimental Agropecuaria Austral. Una vez titulado el profesional es ca - paz de analizar y sintetizar conoci - mientos con el objetivo de integrar equipos multidisciplinarios en plani - caci\u00f3n, desarrollo y evaluaci\u00f3n de pro - gramas, relacionados con \u00e1reas espe - c\u00edcas de las ciencias veterinarias en un amplio campo ocupacional, que in - cluye asistencia t\u00e9cnica, consultor\u00edas, cl\u00ednica de animales mayores o meno - res, empresas estatales y privadas (f\u00e1 - bricas de alimentos, criaderos, plantas faenadoras de carne, procesadoras de alimentos, industrias farmac\u00e9uticas, administraci\u00f3n predial e industrial), ins - tituciones scales (Ministerio de Agri - cultura, Ministerio de Salud, Ministerio de Educaci\u00f3n, Fuerzas Armadas) y en Universidades o Centros de Investiga - ci\u00f3n, ya sean privados o p\u00fablicos. La Facultad dispone del \u00fanico Centro de Inseminaci\u00f3n Articial del pa\u00eds, des - tinado a otorgar servicios a la ganade -r\u00eda nacional y facilitar las actividades acad\u00e9micas. DOCENCIA DE POSTGRADO Doctorado en Ciencias Veterina - rias. Acreditado por 7 a\u00f1os hasta 2023, es un programa integrador, con participaci\u00f3n de acad\u00e9micos de esta Facultad y de otras facultades, ade - m\u00e1s de profesores invitados de univer - sidades extranjeras y nacionales. Est\u00e1 dise\u00f1ado para que sus egresados al - cancen un alto nivel de conocimientos que los calique para identicar y pro - poner soluciones frente a problemas cient\u00edcos planteados en el \u00e1mbito de las Ciencias Veterinarias. En 2020 se graduaron 3 estudiantes. Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Sa - lud Animal. Acreditado por 6 a\u00f1os hasta 2020, siendo un programa cien - t\u00edco acad\u00e9mico, ofrecido por el Insti - tuto de Ciencias Cl\u00ednicas Veterinarias de la Facultad en colaboraci\u00f3n con otros Institutos. El programa es mul - tidisciplinario y pone \u00e9nfasis en una adecuada formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica para enfrentar problemas cient\u00edcos b\u00e1sicos y aplicados en el \u00e1rea de la salud animal. En 2020 se graduaron 4 estudiantes. Mag\u00edster Profesional en Medicina Preventiva Veterinaria. Programa cient\u00edco acad\u00e9mico ofrecido has - ta 2020 por el Instituto de Medicina Preventiva Veterinaria de la Facultad en colaboraci\u00f3n con otros institutos. El programa se caracteriza por su fle - xibilidad y aplicabilidad con una ade - cuada formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica en la mantenci\u00f3n de la salud poblacional animal a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas espec\u00edcas de diagn\u00f3stico poblacional, estudio de factibilidad de cambio, implemen - taci\u00f3n y administraci\u00f3n de programas tendientes a modicar situaciones de - terminadas. En 2020 se graduaron 3 estudiantes. Post\u00edtulo en Ciencias Cl\u00ednicas Veterinarias. Creado en 1989, est\u00e1 destinado a capacitar a m\u00e9dicos vete - rinarios, mediante la \"Especializaci\u00f3n en Ciencias Cl\u00ednicas Veterinarias\" con menci\u00f3n en un \u00e1rea del ejercicio cl\u00ednico de la profesi\u00f3n. Tiene una duraci\u00f3n m\u00ed - nima de 2 semestres acad\u00e9micos y es ofrecido por el Instituto de Ciencias Cl\u00ed - nicas Veterinarias con la colaboraci\u00f3n de otros Institutos de la Facultad. Tiene cuatro menciones: Equinos, Peque\u00f1os Animales, Rumiantes y Patolog\u00eda Cl\u00edni - ca (laboratorio). En 2020 se gradu\u00f3 1 estudiante en Menci\u00f3n Equinos y 1 estudiante en Menci\u00f3n Patolog\u00eda Cl\u00ednica Veterinaria. Post\u00edtulo en Zootecnia en Rumian - tes. Programa que ofrece el Instituto de Ciencia Animal de la Facultad en colaboraci\u00f3n con otros Institutos de la Facultad y Universidad. Su objetivo es capacitar a m\u00e9dicos veterinarios y profesionales con estudios equivalen - tes en zootecnia para un mejor desem - pe\u00f1o, permiti\u00e9ndoles as\u00ed solucionar en forma adecuada y eciente problemas de los rumiantes. Diplomado en Inocuidad de Ali - mentos. Orientado a profesionales del \u00e1rea biol\u00f3gica que participan en el control de calidad sanitaria de alimen - tos requeridos en industrias, organi - zaciones de control y laboratorios de ensayos microbiol\u00f3gicos de alimentos. Su objetivo es capacitar m\u00e9dicos ve - terinarios para orientar intervenciones a distintos niveles de la cadena de producci\u00f3n de alimentos, conociendo la influencia que el origen, la composi - ci\u00f3n del producto, la forma de preser - vaci\u00f3n y el ambiente, desarrollan sobre la calidad sanitaria de los alimentos y el impacto que ello ejerce sobre la salud de la poblaci\u00f3n. Diplomado en Calidad de Alimen - tos C\u00e1rnicos. El Institut o de Ciencia Animal, de reconocida trayectoria en el \u00e1rea de carnes, ofrece un programa en Calidad de Alimentos C\u00e1rnicos, que permite capacitar recursos humanos del \u00e1rea agropecuaria, entregando competencias t\u00e9cnicas tendientes a orientar y denir intervenciones ecien - tes en los distintos eslabones de la ca - dena c\u00e1rnica. Diplomado T\u00e9cnicas Aplicadas para la Investigaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de la Fauna Silvestre. Este programa es otorgado por el Instituto de Ciencia Animal y aborda problemas de conser - vaci\u00f3n y manejo de la vida silvestre uti - lizando la investigaci\u00f3n cient\u00edca como base con miras a proponer soluciones aplicadas. Su objetivo es formar pro - fesionales del \u00e1rea con competencias claves para resolver problem\u00e1ticas re - lativas a la conservaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de especies de fauna silvestre. Est\u00e1 diri - gido a profesionales del \u00e1rea biol\u00f3gica con inter\u00e9s en fauna silvestre.174 175 PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N, CONGRESOS Y CONVENIOS Publicaciones Durante 2020, se registr\u00f3 un total de 133 publicaciones por parte de acad\u00e9 - micos de la Facultad; 94 de las cuales corresponden a publicaciones cient\u00ed - cas indexadas en ISI, 17 a publicacio - nes cient\u00edcas no indexadas en ISI, 6 a cap\u00edtulos de libros,1 publicaciones cient\u00edcas ocasionales y 13 a publica - ciones t\u00e9cnicas. Proyectos de Investigaci\u00f3n Durante el a\u00f1o se desarrollaron 41 pro - yectos de investigaci\u00f3n que cuentan con distintas fuentes de nanciamien - to, donde los acad\u00e9micos participan como responsables y colaboradores. De ellos, 4 corresponden a proyec - tos inscritos o subvencionados por la VIDCA, 20 proyectos nanciados por FONDECYT, 5 FIC, 1 EU-LAC Health, 2 CORFO, 10 de otros nanciamientos. Convenios Durante 2020 se continu\u00f3 con activi - dades de intercambio acad\u00e9mico de la Facultad e instituciones extranjeras. En conjunto los convenios vigentes po - tencian el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n que permiten fortalecer tesis tanto de mag\u00edster como de doc - torado, desarrollar cursos conjuntos con dichas universidades y potenciar el intercambio acad\u00e9mico y estudiantil. SERVICIOS HOSPITAL VETERINARIO En el \u00e1rea cl\u00ednica de Peque\u00f1os Anima - les, se atendieron 895 pacientes. Ade - m\u00e1s se prestaron servicios de atenci\u00f3n de casos cl\u00ednicos en el Sector de Equi - nos del HOVE (250 pacientes) y en el Laboratorio de Patolog\u00eda Cl\u00ednica Veteri - naria (20.714 muestras). PRINCIPALES ACTIVIDADES 2020 Realizaci\u00f3n de video-notas: impacto del escape de salmones y brote que triquinosis, julio. Publicaciones en medios regionales: producci\u00f3n eciente de novillos de le - cher\u00eda, m\u00e9todos para testeo de coro - navirus, ecacia de la arveja forrajera en concentrado bovino y cuidando ca - lidad nutritiva, abril a noviembre. I Seminario Internacional de la Red SAPUVET-OHIN y III Seminario Inter - nacional en Salud P\u00fablica Veterinaria, diciembre. Ciclo de Charlas online Sobre Medi - cina Equina, abril. Sobreviviendo a la Cuarentena: ciclo de charlas orientado a nuestros estu - diantes para sobrellevar la cuarentena, abril. Curso de Bienestar Animal para pro - fesionales formadores, agosto a octu - bre. Charla \"Transferencia Tecnol\u00f3gica: Transformemos lo Cotidiano en Algo Extraordinario\", agosto. Charla Purina: J\u00f3venes Veterinarios \"Convivencia armoniosa con nuestras mascotas en cuarentena\". 176Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 176 176 177 177 176 Decano Alfredo Aguilera L. Prodecano Horacio Samaniego S. Secretario Acad\u00e9mico Aldo Rolleri S. Instituto Conservaci\u00f3n, Biodiversidad y Territorio Director: Iv\u00e1n D\u00edaz Instituto Bosques y Sociedad Director: Mario Niklitschek H. (hasta 20 julio) Director: Fernando Droppelmann K. (desde 21 de julio) Escuela de Conservaci\u00f3n en Recursos Naturales Director: Oscar Thiers E. Escuela de Conservaci\u00f3n en Recursos Naturales- Ingenier\u00eda Forestal Director: Oscar Thiers E. Escuela Graduados Director: Eduardo Silva R. Vinculaci\u00f3n con el Medio Coordinadora: Alicia Ortega Z. Centro Experimental Forestal Director: Felipe Leiva M. (hasta 31 julio) Directora: Daniela Rodr\u00edguez B. (desde 1 agosto)Autoridades Facultad de Ciencias Forestales y Recursos Naturales178 179 Facultad de Ciencias Forestales y Recursos Naturales Durante 2020 y a pesar de la pandemia, las actividades acad\u00e9micas de la Facultad siguieron desarroll\u00e1ndose con una nueva modalidad que signic\u00f3 alejarnos f\u00edsicamente de nuestros estudiantes, colegas y funcionarios. El trabajo no presencial en un principio fue de dif\u00edcil adap - taci\u00f3n para todos, considerando que esta Facultad basa la formaci\u00f3n de nuestros estudiantes en actividades pr\u00e1cticas y de laboratorio. Esto nos llev\u00f3 a reprogramar muchas de \u00e9stas hasta que las condiciones sanitarias lo permitan. Ha sido un a\u00f1o dif\u00edcil para la academia, sin embargo, el trabajo arduo y constante de toda nuestra comunidad permiti\u00f3 entregar docencia e investigaci\u00f3n de la mejor forma posible y as\u00ed seguir formando profesionales de excelencia, manteniendo proyectos de investigaci\u00f3n y desarrollo con todos los actores de nuestra sociedad. Es as\u00ed, que se ha mantenido su pro - ducci\u00f3n cient\u00edca, la que se ha visto reflejada en art\u00edculos indexados en ISI (Web of Science), en la base SciELO, y en revistas con comit\u00e9 editorial, en cap\u00edtulos de libros y libros completos. El contacto con organizaciones no gubernamentales, empresas, otras universidades e insti - tuciones de Gobierno se ha mantenido por medio de diferentes iniciativas que han favorecido la continuidad del desarrollo cient\u00edco, el apoyo t\u00e9cnico y las asesor\u00edas. En cuanto a nuestras matr\u00edculas para ingreso a primer a\u00f1o de estudios en el ingreso com\u00fan para Ingenier\u00eda en Conservaci\u00f3n de Recursos Naturales e Ingenier\u00eda Forestal, este a\u00f1o se tradujo en una matr\u00edcula de 89 nue - vos estudiantes, para un total de 60 cupos en primer a\u00f1o de carrera. La matr\u00edcula total en los diferentes niveles de formaci\u00f3n en: Bachillerato en Ciencias y Recursos Naturales, Licenciatura en Conservaci\u00f3n de Recursos Naturales o Licenciatura en Ciencias Forestales, alcanz\u00f3 una matr\u00edcula total fue de 381 estudiantes. En nuestro programa de Doctorado en Ecosistemas Forestales y Recursos Naturales ingresaron 5 estudiantes, quienes en su totalidad obtuvieron beca ANID. La matr\u00edcula total en este programa fue de 17 estudiantes. Asimismo, durante este a\u00f1o se continuaron las actividades de autoevaluaci\u00f3n en vista de la reacreditaci\u00f3n del programa, prevista para 2021. De igual forma, en nuestro programa de Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Bosques y Medio Ambiente, la matr\u00edcula total fue de 4 estudiantes, ingresando 3 estudiantes nuevos, uno de ellos becado por ANID. Al igual que en el programa de Doctorado, se continu\u00f3 con el proceso de autoevaluaci\u00f3n de manera de buscar la reacreditaci\u00f3n a nes de 2021. Finalmente, cabe destacar el esfuerzo con que la Facultad ha impulsado el desarrollo y crecimiento de nuestro vivero experi - mental \"Bosques del Sur\", el que a pesar de las dicultades generadas por la pandemia, contribuye a la formaci\u00f3n integral de nuestros estudiantes y al mismo tiempo produciendo una importante variedad de plantas nativas de muy alta calidad. Por otra parte, en nuestro Centro Experimental Forestal destaca la contrataci\u00f3n de la ingeniera forestal Sra. Daniela Rodr\u00edguez, quien se hizo cargo de la direcci\u00f3n ejecutiva del centro, dando as\u00ed impulso al desarrollo de nuevas iniciativas tendientes a mejorar la integraci\u00f3n con la sociedad y as\u00ed potenciar el centro y apoyar la formaci\u00f3n de nuestros estudiantes. Este documento expone una breve descripci\u00f3n del desarrollo acad\u00e9mico de la Facultad durante el a\u00f1o 2020, indicando su situaci\u00f3n actual en t\u00e9rmino de sus actividades m\u00e1s relevantes en el contexto acad\u00e9mico, cient\u00edco y de vinculaci\u00f3n con el medio. Alfredo Aguilera L. Decano 180Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020INTEGRANTES DE LA FACULTAD La Facultad cont\u00f3 en 2020 con un to - tal de 394 alumnos; 23 acad\u00e9micos (22 con grado de Doctor), 2 t\u00e9cnicos acad\u00e9micos y 13 funcionarios no aca - d\u00e9micos. DOCENCIA DE PREGRADO Desde 2014 existe s\u00f3lo la opci\u00f3n de ingreso com\u00fan a Ingenier\u00eda en Conser - vaci\u00f3n de Recursos Naturales - Inge - nier\u00eda Forestal, que considera durante los primeros cuatro semestres, un plan com\u00fan de Bachillerato en Ciencias y Recursos Naturales. A partir del quin - to semestre, los estudiantes optan por una elecci\u00f3n profesional: Ingenier\u00eda en Conservaci\u00f3n de Recursos Naturales o Ingenier\u00eda Forestal. Esta elecci\u00f3n le permite cursar el plan de estudios es - pec\u00edco con asignaturas disciplinares conducentes al grado de Licenciado y el T\u00edtulo Profesional de Ingeniero en Conservaci\u00f3n de Recursos Naturales o de Ingeniero Forestal. La matr\u00edcula total para 2020 fue de 381 alumnos. Previo a 2014, el ingreso a las opciones de carrera Ingenier\u00eda en Conservaci\u00f3n de Recursos Naturales o Ingenier\u00eda Forestal se efectuaba de manera inde - pendiente, y siguen en funcionamiento procurando la titulaci\u00f3n de los estu - diantes que a\u00fan los cursan. Durante 2020, la carrera de Ingenier\u00eda en Con - servaci\u00f3n de Recursos Naturales man - tuvo una matr\u00edcula de 12 estudiantes, mientras que Ingenier\u00eda Forestal alcan - z\u00f3 a 01 estudiantes. De este modo la matr\u00edcula total de es - tudiantes de pregrado, opci\u00f3n com\u00fan o por separado, durante el 2020 alcan - z\u00f3 a 394. El Bachiller en Ciencias y Recursos Naturales es un grado acad\u00e9mico in - termedio, necesario para obtener el t\u00ed - tulo profesional de Ingeniero/a en Con - servaci\u00f3n de Recursos Naturales o de Ingeniero/a Forestal y se obtiene al nal del segundo a\u00f1o de la carrera. El Ba - chiller posee s\u00f3lida formaci\u00f3n en cien - cias b\u00e1sicas, conocimiento y compren - si\u00f3n del ambiente bi\u00f3tico y abi\u00f3tico. En tanto, los ingenieros/as en Con - servaci\u00f3n de Recursos Naturales son profesionales que compatibilizan la conservaci\u00f3n de los recursos na - turales con las m\u00faltiples necesidades de bienes y servicios que demanda la sociedad, desarrollando estrategias para que la sociedad tenga un desa -rrollo sustentable, a trav\u00e9s del trabajo en terreno con personas, ecosistemas, flora y fauna. Conocen los sistemas na - turales, las especies, los servicios que la naturaleza provee a la sociedad, y manejan conocimientos y t\u00e9cnicas de trabajo en temas ambientales como tambi\u00e9n en temas econ\u00f3micos, lega - les y culturales, aplicando sus conoci - mientos en la resoluci\u00f3n de problemas ambientales, y estableciendo puentes entre distintas disciplinas para promo - ver el desarrollo sustentable. Los ingenieros/as forestales son profesionales de excelencia, capaces de proponer alternativas de uso sos - tenible del recurso forestal de acuerdo con su potencial, a las pol\u00edticas p\u00fabli - cas, a las disposiciones legales vigen - tes y al conocimiento actual. Compe - tentes para manejar adecuadamente el cultivo de plantaciones forestales y de - sarrollar nuevas opciones de produc - ci\u00f3n para el bosque nativo, de acuerdo con criterios socioecon\u00f3micos y am - bientales. Posee competencias que le permiten manejar silv\u00edcolamente dife - rentes tipos de bosques, gestionar el manejo patrimonial para producci\u00f3n de bienes y servicios, aprovechar y trans - portar la madera, as\u00ed como su transfor - maci\u00f3n en productos primarios, maxi - mizando los benecios econ\u00f3micos, con responsabilidad social y amigable con el ambiente. Durante 2019 se inici\u00f3 un proceso de autoevaluaci\u00f3n para el ingreso com\u00fan a estas dos carreras que a\u00fan est\u00e1 en proceso. DOCENCIA DE POSTGRADO Doctorado en Ecosistemas Fores - tales y Recursos Naturales. C o- menz\u00f3 a impartirse en 2016, y se en - cuentra reacreditada por la CNA por 3 a\u00f1os hasta 2021, por lo que se inici\u00f3 el proceso de autoevaluaci\u00f3n para un nuevo periodo. Los graduados del programa tienen competencias y habilidades para for - mular y ejecutar proyectos de investi - gaci\u00f3n, generar contribuciones cient\u00ed - cas aut\u00f3nomas o conformar grupos interdisciplinarios de investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de los ecosistemas forestales y recursos naturales. Las l\u00edneas de estu - dio son: Ecolog\u00eda Conservaci\u00f3n y Res - tauraci\u00f3n de Ecosistemas; Silvicultura y Modelamiento de Recursos Naturales; Recursos H\u00eddricos y Cambio Global. Mediante una fuerte formaci\u00f3n en pro - cesos y procedimientos de investiga - ci\u00f3n y una visi\u00f3n integradora, podr\u00e1n detectar y resolver problem\u00e1ticas com - plejas, permitiendo desempe\u00f1arse en universidades, centros de investigaci\u00f3n e instituciones p\u00fablicas y privadas, tan - to nacionales como extranjeras. El total de estudiantes matriculados en 2020 fue de 17 estudiantes, gradu\u00e1n - dose 3 en este periodo. Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Bosques y Medio Ambiente. Inici\u00f3 sus actividades en 2015 y recibi\u00f3 una acreditaci\u00f3n por dos a\u00f1os por la CNA hasta 2021, por lo que ya se inici\u00f3 el proceso de autoevaluaci\u00f3n para un nuevo periodo. El programa tiene por objetivo perfec - cionar profesionales con una formaci\u00f3n interdisciplinaria en las ciencias asocia - das al manejo y conservaci\u00f3n de los re - cursos naturales, con una s\u00f3lida base cient\u00edco-t\u00e9cnica en el \u00e1rea de bos - ques y medioambiente. Se orienta a la capacitaci\u00f3n y desarrollo de estudios cient\u00edcos y proponer enfoques y so - luciones innovadoras en la utilizaci\u00f3n, manejo y conservaci\u00f3n de los recursos naturales, y en la producci\u00f3n susten - table de los bosques e industrias aso - ciadas, con una clara comprensi\u00f3n del cambiante contexto socio-econ\u00f3mico y clim\u00e1tico. Hubo 4 matriculados y 2 graduados en este periodo. PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N Y CONVENIOS Publicaciones Durante 2020, los acad\u00e9micos/as de la Facultad realizaron 15 publicaciones como autor (11 ISI y 4 cap\u00edtulos de li - bro) y 38 como co-autor (30 ISI, 2 con comit\u00e9 editorial, 1 libro y 5 cap\u00edtulos de libro). Proyectos de investigaci\u00f3n Actualmente, hay 25 proyectos de in - vestigaci\u00f3n vigentes a 2020, de los cuales 5 son CONICYT, 2 FONDEF, 10 FONDECYT, 2 Fondo Investigaci\u00f3n Bosque Nativo, 2 FIA, 1 FIC, 1 INNOVA, 1 FONDAP y 1 con otros fondos inter - nacionales. Convenios Existen 67 convenios vigentes (18 de ellos prorrogables). Del total 35 son con otras instituciones de educaci\u00f3n supe - rior, 17 con instituciones p\u00fablicas y 15 con empresas nacionales. 180 181 ACTIVIDADES RELEVANTES III Taller para la elaboraci\u00f3n del Plan Nacional de Conservaci\u00f3n del Pud\u00fa dictado por el Prof. Eduardo Silva, ene - ro 2020. Lanzamiento \"Informe a la Naci\u00f3n: In - cendios forestales en Chile\" por el Prof. Mauro Gonz\u00e1lez en la UdeC, febrero. Lanzamiento \"Flora Vascular Silvestre del Archipi\u00e9lago Juan Fern\u00e1ndez\" de Diego Penneckamp por el Prof. Car - los Le Quesn en el Museo R. Philippi, marzo. Charla Forest Soil de Alemania, marzo. Simposio del en los ecosistemas chilenos\", mayo. Charla \"Los \u00e1rboles hablan: un atlas de sequ\u00edas para Sudam\u00e9rica, 600 a\u00f1os de cambios y variaciones espacio-tem - porales\", junio. Caf\u00e9 forestal \"Charlas online \u00e1mbito tosanitario\", junio. Di\u00e1logos en L\u00ednea \"Escasez H\u00eddrica: Una Mirada Desde La Agricultura y el Bosque\", junio. Curso Protecci\u00f3n de Bosques. Char - las \"Riesgo de ingreso de plagas fores - tales a Chile: regulaciones tosanitarias y procedimientos de inspecci\u00f3n y con - trol\", \"Vigilancia y control ocial de pla -gas biol\u00f3 de plagas y \"Control biol\u00f3gico de plagas forestales: \"Inspecci\u00f3n de embalajes de madera de internaci\u00f3n: Normativa y as - pectos pr\u00e1cticos\", junio y julio. Lanzamiento libro de la Agrupaci\u00f3n de Ingenieros Forestales por el Bosque Nativo en su libro \"Chile necesita un nuevo modelo forestal\", julio. Biodiversidad para la toma de deci - siones\" y Webinar \"Cambio liente y sostenible\", agosto. Charla \"Pasado, presente y futuro de la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica\", agosto. Energ\u00eda y Calefacci\u00f3n: \u00bfEs posible la transici\u00f3n hacia un modelo sustenta - ble?, agosto. Charla \"La madera de gran tama - \u00f1o (large wood, palizadas) en los r\u00edos: desde los benecios eco-hidro-morfo - l\u00f3gicos hasta los riesgos durante creci - das\" dictada por el Prof. Andr\u00e9s Iroum\u00e9 para el Servicio Geol\u00f3gico Colombiano (SGC) y en cooperaci\u00f3n con la Ponticia Universidad Javeriana (PUJ), agosto. Conversatorio \"El riesgo de incendios en la zona de interfaz urbano-rural en Chile\", septiembre. Charla \"Incendios forestales en Chile: Causas e impactos socio-ecosist\u00e9mi - cos\", octubre. \"Estrategias de manejo en tiempo de Drosophila suzukii: alternativas comple - mentarias con microorganismos nati - vos\", octubre. Charla \"Un enfoque novedoso para mejorar la eciencia energ\u00e9tica y cos - tos del secado de materia prima para la producci\u00f3n de pellets de madera\", octubre. Charla \"Perros y la conservaci\u00f3n de la fauna silvestre en Chile\", enmarcada dentro del Ciclo \"Perros que deambu - lan libres sin supervisi\u00f3n en el \u00e1mbito rural\" para la Organizaci\u00f3n para la con - servaci\u00f3n del medioambiente (WCS), noviembre. \"La Prevenci\u00f3n de los Incendios Fo - restales en Chile: impactos y respues - tas de la comunidad\", noviembre. NUEVA INFRAESTRUCTURA En estos momentos existe una Comi - si\u00f3n de la Facultad que interact\u00faa con diferentes instancias de la Universidad y Arquitectos, la que est\u00e1 llevando a cabo un plan de infraestructura. En el caso de nuestra Facultad se est\u00e1 trabajando en el proyecto de nuevo edicio para el Instituto de Bosques y Sociedad, que ya ha superado la etapa de Antepro - yecto. CENTROS Las actividades de su centro depen - diente, que es el Centro Experimental Forestal (CEFOR), se describe en la p\u00e1 - gina 240. 182Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 182 183 Decano Mauricio Mancilla M. Prodecana Karen Alfaro M. Secretario Acad\u00e9mico Gonzalo Saavedra G. Coordinaci\u00f3n de Extensi\u00f3n Marcelo Arancibia H. Escuela de Graduados Vicente Serrano M. Instituto de Historia y Ciencias Sociales Ricardo Molina V. Instituto de Estudios Antropol\u00f3gicos Roberto Morales U. Instituto de Comunicaci\u00f3n Social Luis C\u00e1rcamo U. Instituto de Filosof\u00eda Breno Onetto M. / Gonzalo Portales G. Instituto de Ciencias de la Educaci\u00f3n Marcelo Arancibia H. / Alberto Galaz R. Instituto de Ling\u00fc\u00edstica y Literatura Claudia Rodr\u00edguez M. Escuela de Periodismo Arturo Figueroa G. Escuela de Antropolog\u00eda Asunci\u00f3n D\u00edaz A. Escuela de Pedagog\u00eda en Lenguaje y Comunicaci\u00f3n Cecilia Quintrileo L. Escuela de Pedagog\u00eda en Comunicaci\u00f3n en Lengua Inglesa Paola Vega R. Autoridades Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades Escuela de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deportes y Recreaci\u00f3n Sergio Toro A. / Jorge Flandez V. Escuela de Pedagog\u00eda en Historia y Ciencias Sociales Robinson Silva H. Programa de Formaci\u00f3n Pedag\u00f3gica Paulina Larrosa Centro de Idiomas Roberto Casanova S. / Yasna Rold\u00e1n V. Centro de Educaci\u00f3n Continua Carlos Amtmann M. Doctorado en Ciencias Humanas, Menci\u00f3n Discurso y Cultura Iv\u00e1n Oliva F. Doctorado en Comunicaci\u00f3n Rodrigo Browne (UACh), Carlos del Valle (UFRO) Mag\u00edster en Comunicaci\u00f3n Claudio Vald\u00e9s A. Mag\u00edster en Literatura Hispanoamericana Contempor\u00e1nea Cecilia Rodr\u00edguez L. Mag\u00edster en Educaci\u00f3n, Menci\u00f3n Pol\u00edtica y Gesti\u00f3n Educativa Alberto Galaz R. / Claudia Contreras C. Mag\u00edster en Pensamiento Contempor\u00e1neo Roberto Chacana A. Programa de Formaci\u00f3n Pedag\u00f3gica Paulina Larrosa L.184 185 Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades En 2020 la Facultad ha mantenido sus actividades a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y actividades de extensi\u00f3n y vinculaci\u00f3n con el medio, contribuyendo al bienestar social y el desarrollo sustentable de las comunidades de la regi\u00f3n sur-austral del pa\u00eds. Nuestra Facultad, que tiene programas de pre y postgrado en las \u00e1reas de la educaci\u00f3n, las humanidades, las ciencias sociales y la comunicaci\u00f3n, es un proyecto acad\u00e9mico complejo y consolidado, que actualmente cuenta con la totalidad de sus programas acreditados. El Doctorado en Ciencias Humanas, menci\u00f3n Discurso y Cultura (3 a\u00f1os hasta septiembre de 2022); el Doctorado en Comunicaci\u00f3n (2 a\u00f1os hasta noviembre de 2021); el Mag\u00edster en Historia del Tiempo Presente (3 a\u00f1os hasta noviembre 2020), el Mag\u00edster en Educaci\u00f3n, menci\u00f3n Pol\u00edtica y Gesti\u00f3n Educativa (6 a\u00f1os hasta diciembre de 2023); el Mag\u00edster en Literatura Hispanoamericana Contempor\u00e1nea (4 a\u00f1os hasta diciembre de 2021); el Mag\u00edster en Comunicaci\u00f3n (6 a\u00f1os hasta noviembre de 2021); El Mag\u00edster en Pensamiento Contempor\u00e1neo (3 a\u00f1os hasta septiembre 2022); y el Mag\u00edster en Desarrollo Rural, en conjunto con la Facultad de Ciencias Agrarias y Alimentarias (5 a\u00f1os hasta junio de 2021). Para nuestra Facultad es clave formar profesionales y postgraduados aut\u00f3nomos, comprometidos con su medio sociocultural y ambiental, y ante todo, respetuosos de la diversidad, para que se constituyan en agentes de cambio y transformaci\u00f3n de la sociedad. En el \u00faltimo tiempo nos hemos comprometido en mejorar los m\u00e9todos de ense\u00f1anza en la formaci\u00f3n de profesores a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de un Plan de Fortalecimiento de las carreras de Pedagog\u00eda con un horizonte a tres a\u00f1os. Asimismo, una de las mayores fortalezas de la Facultad es contar con una planta acad\u00e9mica reconocida a nivel nacional, quienes a trav\u00e9s de investigaciones y publicaciones contribuyen a generar un conocimiento actualizado de los saberes que se cultivan, promoviendo asimismo el desarrollo de una perspectiva integral e interdisciplinaria. Finalmente, es importante relevar el creciente e interesante n\u00famero de actividades de extensi\u00f3n y vinculaci\u00f3n con el medio, desarrolladas por docentes, funcionarios y estudiantes, que se orientan por nuestra vocaci\u00f3n y compromiso con la sustentabilidad social y ambiental. Nuestra nalidad es aportar a la construcci\u00f3n de una sociedad democr\u00e1tica y m\u00e1s equitativa, donde las personas y comunidades puedan desarrollar todas sus capacidades y, a la vez, se involucren en la denici\u00f3n participativa de tareas y objetivos comunes. Mauricio Mancilla M. Decano 186Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020INTEGRANTES DE LA FACULTAD Durante 2020, la Facultad cont\u00f3 con 1.426 estudiantes de pregrado y 138 de postgrado. Por otra parte, el Centro de Formaci\u00f3n Continua registr\u00f3 1.612 alumnos y alumnos. Con esto, el total de estudiantes fue de 3.176. La planta acad\u00e9mica es de 69 docen - tes, de los cuales el 89% cuenta con grado de doctor y el 11% restante el grado de mag\u00edster. Se suman a ellos, otros 40 docentes adjuntos, lo que hace un total de 109 docentes. Ade - m\u00e1s, se cuenta con otros 33 colabora - dores: 16 secretarias, 8 administrativos y 9 auxiliares de servicios. DOCENCIA DE PREGRADO Las Carreras dictadas por la Facultad son las siguientes: Antropolog\u00eda. Con una vocaci\u00f3n cient\u00edco-social y humanista, promueve una aproximaci\u00f3n a las din\u00e1micas cul - turales de la sociedad en el marco de procesos sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edti - cos complejos con \u00e9nfasis en la forma - ci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica. Las posibilidades de aprendizaje en terreno, los espacios transdisciplinarios y la interrelaci\u00f3n con el medio regional, constituyen parte del sello formativo de esta carrera. Cuenta con 225 matriculadores y est\u00e1 acredi - tada por la Agencia Qualitas por 5 a\u00f1os hasta 2019. Periodismo. Los primeros 4 semes - tres de esta carrea est\u00e1n constituidos por m\u00f3dulos comunes para todas las carreras de la Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades y paralelamente, con m\u00f3dulos de formaci\u00f3n en comuni - caci\u00f3n social medial. Los semestres avanzados corresponden al desarro - llo de las especialidades: producci\u00f3n y realizaci\u00f3n en medios, periodismo especializado, comunicaci\u00f3n organi - zacional integral e investigaci\u00f3n social. Esta \u00faltima l\u00ednea es vinculante a los es - tudios de postgrado a trav\u00e9s del pro - grama de Mag\u00edster en Comunicaci\u00f3n. Cuenta con 230 matriculados y est\u00e1 acreditada por 4 a\u00f1os hasta 2022. Pedagog\u00eda en Lenguaje y Comuni - caci\u00f3n. Tiene como l\u00ednea de inter\u00e9s la literatura hispanoamericana contem - por\u00e1nea y el desarrollo de estudios pedag\u00f3gicos. Estas opciones son habilitantes para la futura inserci\u00f3n de los estudiantes en los Mag\u00edsteres en Comunicaci\u00f3n, en Literatura Hispa - noamericana Contempor\u00e1nea y en el Mag\u00edster en Educaci\u00f3n, con menci\u00f3n en pol\u00edtica y gesti\u00f3n educativas. Cuen - ta con un total de 173 matriculados y se encuentra acreditada por la Agencia Acreditadora de Chile A&C por 7 a\u00f1os hasta 2021. Pedagog\u00eda en Comunicaci\u00f3n en Lengua Inglesa. Esta carrera tiene un curr\u00edculum semiflexible y sistema mo - dular. Los 4 primeros semestres se rea - lizan en m\u00f3dulos comunes para toda la Facultad y paralelamente con m\u00f3dulos de la especialidad. Luego cursa, tam - bi\u00e9n paralelamente, 4 m\u00f3dulos corres - pondientes a la formaci\u00f3n pedag\u00f3gica continuando con los m\u00f3dulos de la es - pecialidad. El \u00faltimo de estos m\u00f3dulos es lengua inglesa, la que es vinculan - te con estudios de postgrado. Cuenta con 225 matriculados y est\u00e1 acreditada por CNA Chile por 2 a\u00f1os hasta 2020. Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deportes y Recreaci\u00f3n. Forma un profesor con conocimientos en huma - nidades y ciencias sociales, capaci - tado en el desarrollo de habilidades y destrezas en el campo pedag\u00f3gico, y competente en el manejo de su espe - cialidad, con el prop\u00f3sito de intervenir en los procesos de ense\u00f1anza-apren - dizaje, deportivos y recreativos, con \u00e9nfasis en el desarrollo de los deportes n\u00e1uticos. Cuenta con 260 matriculados y est\u00e1 acreditada por la Agencia Acre - ditadora de Chile A&C por 6 a\u00f1os hasta 2020. Pedagog\u00eda en Historia y Ciencias Sociales. Formar profesores para el sistema educacional formal, as\u00ed como para instancias educativas comunita - rias, laborales u otras donde se requie - ra su saber. Est\u00e1 capacitado para el es - tudio y comprensi\u00f3n de los problemas sociales actuales con una perspectiva interdisciplinaria y para promover la formaci\u00f3n de valores democr\u00e1ticos. Cuenta con 235 matriculados y est\u00e1 acreditada por CNA Chile por 4 a\u00f1os hasta 2022. Programa de Formaci\u00f3n de Pro - fesores para Ense\u00f1anza Media. Su objetivo es formar profesionales capaces de desarrollar su labor con saberes signicativos, competencias pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas, esp\u00edritu cr\u00edti - co y creatividad. En convergencia con lo anterior, el programa se orienta a la formaci\u00f3n de profesores responsables, con integridad \u00e9tica y sensibilidad para educar, congurando y fortaleciendo su identidad profesional. Cuenta con 26 matriculados y est\u00e1 en proceso de acreditaci\u00f3n. Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Parvu - laria. Su prop\u00f3sito formar a una/un profesora/or especialista en educaci\u00f3n infantil, que se desenvuelva principal - mente en torno a tres dimensiones: la mediaci\u00f3n de los aprendizajes, la ges - ti\u00f3n de procesos educativos y la inves - tigaci\u00f3n sobre su pr\u00e1ctica, atendiendo transversalmente a la diversidad, el en - foque de g\u00e9nero, los derechos de ni\u00f1os y ni\u00f1as, la ludicidad y la interculturali - dad, tanto en espacios educativos for - males, como no formales. Cuenta con 52 matriculados y est\u00e1 en proceso de acreditaci\u00f3n. DOCENCIA DE POSTGRADO Doctorado en Ciencias Humanas, menci\u00f3n Discurso y Cultura. Pro- mueve una reflexi\u00f3n transdisciplinaria sobre la cultura, centrada en el estudio del discurso. Estimula el trabajo per - sonal de sus estudiantes, potenciando sus talentos por medio de un enfoque abierto a la diversidad intelectual. Tie - ne 37 matriculados y 4 graduados en 2020. Est\u00e1 acreditado por CNA por 3 a\u00f1os hasta 2022. Doctorado en Comunicaci\u00f3n. Ini- ciado en 2019, promueve la formaci\u00f3n de capital humano avanzado con el grado acad\u00e9mico de doctor, cuyas competencias le permitan aportar so - cialmente desde el desarrollo de inves - tigaci\u00f3n aut\u00f3noma y la difusi\u00f3n del co - nocimiento generado en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n. Tiene 11 matriculados y est\u00e1 acreditado por la CNA por 2 a\u00f1os hasta 2021. Mag\u00edster en Comunicaci\u00f3n. Esti- mula el perfeccionamiento acad\u00e9mico y el desarrollo de la investigaci\u00f3n en el campo de las interacciones comu - nicativas, entregando una formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica y una visi\u00f3n cr\u00edtica y actualizada. Tiene 24 matriculados y 6 graduados en 2020. Est\u00e1 acreditado por Qualitas por 6 a\u00f1os hasta 2021. Mag\u00edster en Educaci\u00f3n, Menci\u00f3n en Pol\u00edtica y Gesti\u00f3n Educativa. Entrega conocimiento actualizado y profundo, tanto en el saber hacer pro - fesional como en las \u00e1reas de la pol\u00edtica y gesti\u00f3n educativas. Tiene 26 matricu - lados y 11 graduados en 2020. Est\u00e1 acreditado por Qualitas por 6 a\u00f1os hasta 2023. Mag\u00edster en Literatura Hispanoa - mericana Contempor\u00e1nea. Ofrece una formaci\u00f3n con s\u00f3lidos fundamen - tos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos para la investigaci\u00f3n, an\u00e1lisis y problematiza -186 187 ci\u00f3n de procesos creativos y culturales contempor\u00e1neos en la literatura hispa - noamericana, desde una perspectiva interdisciplinaria. Tiene 16 matriculados y 4 graduados en 2020. Est\u00e1 acredita - do por Qualitas por 4 a\u00f1os hasta 2021. Mag\u00edster en Pensamiento Contem - por\u00e1neo. Inaugurado en 2015, se con - centra en los problemas propios de la modernidad, entre los que se destaca la conguraci\u00f3n de una nueva sub - jetividad y sus consecuencias en los planos epist\u00e9micos, pol\u00edticos y \u00e9ticos. La formaci\u00f3n se extiende desde la re - cepci\u00f3n de la reflexi\u00f3n cr\u00edtica durante el siglo XIX hasta la pregunta por el n de la modernidad en el presente. Tiene 9 matriculados y 2 graduados en 2020. Est\u00e1 acreditado por CNA por 3 a\u00f1os hasta 2022. Mag\u00edster en Historia del Tiem - po Presente. Programa de car\u00e1cter acad\u00e9mico destinado a profundizar y actualizar el conocimiento en historia y ciencias sociales, desarrollar inves - tigaci\u00f3n y fortalecer una perspectiva interdisciplinaria en el estudio de pro - blem\u00e1ticas del tiempo presente. Tie - ne 15 matriculados y 2 graduados en 2020. Est\u00e1 acreditado por Qualitas por 3 a\u00f1os hasta 2020. PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N Y CONVENIOS Publicaciones Los acad\u00e9micos y acad\u00e9micas de la Facultad generaron un total de 194 publicaciones: 21 WoS; 74 Scopus; 5 ERIH Plus; 8 Scielo; 38 en otras publi - caciones; 17 libros y 31 cap\u00edtulos de libros. Adem\u00e1s, se realizaron 80 presentacio - nes en congresos. Proyectos de investigaci\u00f3n La Facultad cuenta con 103 proyectos de investigaci\u00f3n en ejecuci\u00f3n, entre los que destacan: 3 FONDECYT Regular con investigador responsable adjudi - cados y 4 en continuidad; 16 FONDE - CYT Regular con co-investigador; 2 FONDECYT Iniciaci\u00f3n en continuidad; 15 VIDCA UACh; 16 FID UACh; y 45 con otros fondos de nanciamiento. Convenios El 29 de octubre, se rm\u00f3 convenio con la Direcci\u00f3n Regional de la Superinten - dencia de Educaci\u00f3n de los R\u00edos, a n de informar, mejorar, y potenciar accio -nes que contribuyan a la calidad de la educaci\u00f3n desde la formaci\u00f3n inicial docente. ACTIVIDADES RELEVANTES Conversatorio sobre movimientos estudiantiles y conflicto social. Invita - dos: Margarita Serje, antrop\u00f3loga de la Universidad de Los Andes de Co - lombia; Gabriel Passetti, historiador de la Universidad de Federal Fluminense de Brasil y Alberto Harambour, UACh, marzo. C\u00e1tedra Abierta en Humanidades y Ciencias Sociales. Charla \"El Rol de la Educaci\u00f3n en el proceso Constituyen - te\" dictada por presidente Colegio de Profesores, marzo. I y II Seminario \"Crisis sanitaria y dis - tanciamiento f\u00edsico: Condiciones para el bienestar infantil\". Organizado por la escuela de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Parvularia, la Facultad de Medicina de la UACh y la Fundaci\u00f3n Para la Conan - za, abril y mayo. Seminario \"\u00bfQui\u00e9n est\u00e1 pensando la educaci\u00f3n en tiempos de pandemia? (desaf\u00edo y oportunidades)\", dictado por el Dr. Cristi\u00e1n Bellei, director del Pro - grama de Investigaci\u00f3n Educativa del Proyecto FID, mayo. Jornadas de Actualizaci\u00f3n Curricular y Did\u00e1ctica, organizadas por la coordi - naci\u00f3n de pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas y el Plan de Implementaci\u00f3n del Programa de Fortalecimiento de la Formaci\u00f3n Ini - cial Docente de la UACh, junio. Charla \u00bfPor qu\u00e9 es urgente una edu - caci\u00f3n no sexista?, a cargo de la aca - d\u00e9mica Rosario Olivares, junio. C\u00e1tedra Abierta en Humanidades y Ciencias Sociales. Charla \"Capitalismo Cognitivo y el debate sobre Humani - dades y las Artes\", dictada por el Dr. Carlos Ossa Swars de la Universidad de Chile, junio. Webinar internacional sobre expe - riencias docentes durante el contexto de crisis sanitaria a nivel mundial, orga - nizada por la escuela de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deporte y Recrea - ci\u00f3n, junio. Conversatorio \"La coronacrisis de los cuidados: ser madre trabajadora en pandemia\", organizado por la Comisi\u00f3n de Vinculaci\u00f3n con el Medio, junio. Conferencia sobre deconialidad y feminismo como inicio del a\u00f1o acad\u00e9 - mico del Mag\u00edster en Educaci\u00f3n y fue dictada por la Dra. Karina Ochoa de la Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, julio. Conferencia sobre racionalidad se - g\u00fan Husserf y Merleau- Ponty, dictada por el investigador mexicano Dr. Jes\u00fas Emmanuel Ferreira Gonz\u00e1lez, para el Mag\u00edster en Pensamiento Contempo - r\u00e1neo de la UACh, julio. \"G\u00e9nero y trabajo precario en la agri - cultura globalizada\", conferencia inau - gural del a\u00f1o acad\u00e9mico de Historia y Ciencias Sociales, dictada por la Dra. Ximena Vald\u00e9s, julio. Segundo Ciclo de Talleres para es - tudiantes de Ense\u00f1anza Media 2020: \"La losof\u00eda con j\u00f3venes: las pregun - tas de la losof\u00eda desde el feminismo al COVID19\", a cargo del profesor Yerko Manzano, agosto. Conversatorio sobre la vanguardia hispanoamericana con estudiantes de Ped. En Lenguaje y Comunicaci\u00f3n con especialistas de Per\u00fa y Argentina, sep - tiembre. Conversatorio sobre los conceptos claves relacionados a los sistemas agroalimentarios localizados (en tiem - pos de COVID-19), con la participaci\u00f3n del Dr. Gerardo Torres Salcido, inves - tigador del Centro de Investigaci\u00f3n sobre Am\u00e9rica Latina y el Caribe y acad\u00e9mico de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, septiembre. Conversatorio \"Ecos de la Memo - ria Reciente: Desde la UP al Proceso Constituyente\", a cargo de la Dra. Ge - mita Oyarzo, acad\u00e9mica de la Universi - dad Cat\u00f3lica Silva Henr\u00edquez, octubre. Conversatorio sobre fenomenolog\u00eda de la existencia (reflexiones sobre la espiritualidad) y c\u00f3mo se trasmite en la vida cotidiana y en el ense\u00f1ar, con Javier Vega (UACh), Tania Goruvich (PUC) y Eivar Vargas de la Universidad de Amazonia, octubre. Presentaci\u00f3n de la Revista \"Globo Ocular\" a cargo de estudiantes de An - tropolog\u00eda, octubre. Segundas Jornadas Sur Australes de Investigaci\u00f3n Educativa, organizado por el Mag\u00edster en Educaci\u00f3n menci\u00f3n Pol\u00edtica y Gesti\u00f3n Educativa en con - junto con el Instituto de Ciencias de la Educaci\u00f3n, noviembre. Conversatorio \"Formaci\u00f3n Ciudada -188Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 na para una nueva democracia\", orga - nizado por el N\u00facleo de Estudios Inter - disciplinarios en torno a la Desigualdad y Derechos y Humanos de la UACh, la escuela de Historia y Ciencias Socia - les, y el Instituto de Historia y Ciencias Sociales. La exposici\u00f3n estuvo a cargo del acad\u00e9mico de la PUC, Dr. Rodrigo Mardones, noviembre. Coloquio \"Impacto del Cambio Cli - m\u00e1tico en la econom\u00eda y la sociedad\" con el Dr. Jean Pierre Ometto, la Dra. Carla Marchant y el Dr. Lisandro Roco, noviembre. Charla \"\u00bfPor qu\u00e9 es urgente una Educaci\u00f3n Sexual Integral? Debates y experiencias desde el Cono sur\", con Rosario Olivares (Chile) y Guadalupe Molina (Argentina), diciembre. Jornada de Debates \"Di\u00e1logos Ar - gumentativos: Identidad, Inclusi\u00f3n y Formaci\u00f3n Ciudadana en el Contexto Educativo\", diciembre. Lanzamiento de libros \"Las cartas de Samanta\" del egresa - do de la carrera de Lenguaje y Comuni - caci\u00f3n, Diego Silva L\u00f3pez, agosto. \"Los m\u00e1s ordenaditos. Fascismo y juventud en la dictadura militar\" del Dr. Yanko Gonz\u00e1lez, octubre. \"La Luna Austral. Historia del teatro en Valdivia 1960- 2010\" del profesor Roberto Matamala. Invitados: el dra - maturgo y director teatral Luis Ariel Guzm\u00e1n, la cient\u00edca Lilian Villanueva Chaura y Ruth Marina Belmar, octubre. \"Sobre el Placer\" de la Dra. Valentina Bulo, con comentarios realizados por el Dr. Mauricio Mancilla, la Dra. Amalia Ort\u00edz de Z\u00e1rate y Crist\u00f3bal Balbont\u00edn, diciembre. VISITAS DESTACADAS Dr. Roberto Follari, invitado por el Doctorado en Comunicaci\u00f3n UFRO- UACh, mayo. Dra. Donatila Ferrada invitada al Con - versatorio Universidad y Comunidad: una aproximaci\u00f3n a la Formaci\u00f3n Do - cente, agosto. Dr. Robert Newton, invitado por ca - rrera de Educaci\u00f3n F\u00edsica, octubre. Romina Kasman, expone sobre edu - caci\u00f3n para la ciudadan\u00eda mundial, di - ciembre. Dr. Enrique Leff, invitado por el Ma - g\u00edster en Pensamiento Contempor\u00e1 - neo, diciembre. CENTROS Las actividades desarrolladas por el Centro de Educaci\u00f3n Cont\u00ednua y Cen - tro de Idiomas adscritos a esta Facul - tad, se detallan entre las p\u00e1ginas 238 y 239 respectivamente. 188 189 Decana Leyla C\u00e1rdenas T. Prodecano Daniel Bravo V. Secretario Acad\u00e9mico Sven Nielsen Instituto de Bioqu\u00edmica y Microbiolog\u00eda Director: Sigisfredo Garnica Instituto de Ciencias Ambientales y Evolutivas Director: Marie-Laure Guillemin Instituto de Farmacia Directora: Mario Simirgiotis Instituto de Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas Director: Alex Giacomini B. Instituto de Ciencias Marinas y Limnol\u00f3gicas Director: Jorge Toro Y. Instituto de Ciencias Qu\u00edmicas Director: Ignacio Moreno V. Instituto de Ciencias de la Tierra Director: Carlos Oyarz\u00fan O. Escuela de Graduados Director: Luis Pardo S. Escuela de Biolog\u00eda Marina Director: Juan R. Jaramillo Escuela de Bioqu\u00edmica Directora: Mar\u00eda Cecilia Rauch Escuela de Ciencias Directora: Mar\u00eda Constanza Angulo Escuela de Qu\u00edmica y Farmacia Director: Karin J\u00fcrgens S. Escuela de Geograf\u00eda Director: Ana Abarz\u00faa Escuela de Geolog\u00eda Directora: Ga\u00eblle PlissartAutoridades Facultad de Ciencias190 191 Facultad de Ciencias El 2020 no fue f\u00e1cil, la pandemia ocasionada por el virus SARS-CoV-2 nos oblig\u00f3 a plantearnos por primera vez la ense\u00f1anza de las ciencias mediante plataformas virtuales. Los desaf\u00edos han sido muchos, desde generar plataformas adecuadas para asegurar una comunicaci\u00f3n fluida con cada integrante de nuestra comunidad, hasta dise\u00f1ar metodolog\u00edas virtuales que permitan traspasar todo el conocimiento emp\u00edrico que implica la formaci\u00f3n en ciencias. Sumado a esto, y en consonancia con los eventos de 2019, se desarroll\u00f3 un acto c\u00edvico hist\u00f3rico que hoy nos encamina hacia la generaci\u00f3n de una nueva constituci\u00f3n nacional. Nuestra Facultad no ha estado ajena y desde el inicio de la crisis social se ha puesto a disposici\u00f3n de la comunidad generando instancias de discusi\u00f3n para fomentar la vinculaci\u00f3n de los cient\u00edcos con el entorno regional. Durante los primeros d\u00edas de la pandemia, muchos de nuestros acad\u00e9micos y acad\u00e9micas no dudaron en ponerse a disposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda mediante la implementaci\u00f3n de un laboratorio de detecci\u00f3n del virus mediante PCR, la elaboraci\u00f3n de alcohol gel, el dise\u00f1o de mascarillas y muchas instancias que sirvieron para difundir el conocimiento cient\u00edco que se fue acumulando en este per\u00edodo. Muchos de nuestros estudiantes de postgrado entregaron su conocimiento en esta cruzada. Gracias al compromiso y entrega de muchas y muchos podemos decir que la Facultad de Ciencias se ha transformado en un protagonista en la b\u00fasqueda del bienestar de nuestra Universidad y tambi\u00e9n de nuestra comunidad. Una gran fortaleza de nuestra Facultad es su actividad cient\u00edca, que la posiciona como un referente en la generaci\u00f3n de conocimiento, el cual se refleja en las numerosas publicaciones y proyectos de investigaci\u00f3n en ejecuci\u00f3n. Hitos importantes son, por ejemplo, la renovaci\u00f3n de proyectos emblem\u00e1ticos como el FONDAP-IDEAL y el N\u00facleo Milenio CYCLO. Este 2020 tambi\u00e9n logramos dar continuidad al proyecto Ciencia 2030. Esto \u00faltimo implica que en un plazo de 6 a\u00f1os y en conjunto con otras facultades de ciencias de seis universidades regionales, buscaremos generar un cambio en la vinculaci\u00f3n de los cient\u00edcos para lograr una mayor participaci\u00f3n en transferencia tecnol\u00f3gica, innovaci\u00f3n y emprendimiento de base cient\u00edco- tecnol\u00f3gica del pa\u00eds. En cuanto a docencia, la Facultad no ha parado pese a todas las limitaciones que esta pandemia nos produjo y sigue produciendo. Estamos iniciando un a\u00f1o lleno de proyectos, trabajando para reanudar apenas sea posible nuestras actividades pr\u00e1cticas de laboratorio y de terreno. Nuestros estudiantes de pregrado y postgrado han debido adaptar su proceso formativo y conar en que el grupo de acad\u00e9micas y acad\u00e9micos estamos buscando las mejores alternativas para permitir el desarrollo pleno de las habilidades que el mundo profesional y cient\u00edco espera que ellos obtengan. Estamos implementando sistemas modernos de docencia como las salas h\u00edbridas que pronto permitir\u00e1n generar alternancias virtuales y presenciales para mejorar nuestra comunicaci\u00f3n y ense\u00f1anza. La Facultad de Ciencias est\u00e1 en transformaci\u00f3n. En 2020 sus acad\u00e9micos y acad\u00e9micas eligieron a la primera decana de su historia, un acontecimiento que muestra la necesidad de la sociedad actual de ser m\u00e1s inclusiva, diversa y representativa. Hemos iniciado adem\u00e1s el proceso de generaci\u00f3n de nuestro Plan Estrat\u00e9gico de Desarrollo para mirar hacia el futuro de manera cohesionada y por primera vez participativa. Tengo conanza de que los frutos de esta nueva mirada se reflejar\u00e1n en los profesionales que egresen de la nuestra facultad en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Finalmente, hago una invitaci\u00f3n para mirar hacia adelante con optimismo. El trabajo y compromiso de todas y todos es lo que necesitamos ahora. Leyla C\u00e1rdenas Tavie Decana 192Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020ESTRUCTURA DE LA FACULTAD DE CIENCIAS La Facultad cuenta actualmente con 7 Institutos: Farmacia; Ciencias Am - bientales y Evolutivas; Ciencias Mari - nas y Limnol\u00f3gicas; Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas; Ciencias de la Tierra; Bioqu\u00edmica y Microbiolog\u00eda y Ciencias Qu\u00edmicas. Sus principales dependencias se ubi - can en el Campus Isla Teja, la mayor\u00eda de sus laboratorios y ocinas concen - tradas en el \"Edicio Pugin\". Fuera del Campus, dispone de laboratorios y/o estaciones de campo, destinadas tan - to a labores docentes como de inves - tigaci\u00f3n, tales como el \"Sitio Pilauco\", ubicado en Pilauco Bajo, Osorno, de gran inter\u00e9s por su contenido de f\u00f3siles de megafauna Pleistoc\u00e9nica; la \"Esta - ci\u00f3n Experimental de Quempill\u00e9n\" en las cercan\u00edas de la ciudad de Ancud, Isla de Chilo\u00e9; el \"Laboratorio Costero de Recursos Acu\u00e1ticos\", ubicado en la localidad costera de Calfuco, distante aproximadamente a 22 km de Valdivia; el \"Bosque Experimental San Mart\u00edn\", predio ubicado a 70 km al norte de Val - divia. En la Comuna de Panguipulli, a orillas del Lago del mismo nombre, se dispone de un peque\u00f1o \"Laboratorio Limnol\u00f3gico\" para el desarrollo de es - tudios de campo. Dispone adem\u00e1s de 6 carreras de pre - grado, responsables de la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los programas acad\u00e9mi - cos tendientes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo profesional o grado acad\u00e9mico ofrecido por la Facultad; a la que se suma la Escuela de Graduados, que administra los planes de estudios con - ducentes a los grados acad\u00e9micos de Mag\u00edster y de Doctor. INTEGRANTES DE LA FACULTAD Durante 2020, la Facultad cont\u00f3 con una dotaci\u00f3n de 163 acad\u00e9micos de planta. De ellos, 145 poseen el grado de Doctor (89%) y 18 el grado de Ma - gister (11%). Se cont\u00f3 adem\u00e1s con la colaboraci\u00f3n de 10 profesores adjun - tos; 1 t\u00e9cnico acad\u00e9mico; 17 secreta - rias administrativas; 1 encargado admi - nistrativo; 1 periodista; 1 encargada de vinculaci\u00f3n con el medio; 10 asistentes de laboratorio; 10 auxiliares de labora - torio; 11 auxiliares de servicios genera - les; 1 conserje y 1 chofer. La matr\u00edcula total registrada en 2020 alcanz\u00f3 a 1.905 estudiantes, de los cuales 1715 (90%) corresponden a estudiantes de pregrado y 190 (10%) a postgrado. Del total de estudiantes de postgrado, el 43,7% se encuen - tra incorporado a los 4 programas de Doctorado y el 56,3% restante a los 6 programas de Magister. DOCENCIA DE PREGRADO Escuela de Biolog\u00eda Marina. Est\u00e1 orientada a formar profesionales con s\u00f3lidos conocimientos en el \u00e1rea biol\u00f3 - gica, especialmente de la vida marina. Estos conocimientos abarcan no s\u00f3lo los elementos biol\u00f3gicos del ecosis - tema, sino que tambi\u00e9n, los de orden f\u00edsico y qu\u00edmico. Es un profesional que posee s\u00f3lidos conocimientos cient\u00ed - cos y profesionales, que le permiten comprender e investigar con visi\u00f3n in - tegral los procesos e interacciones que ocurren en el medio acu\u00e1tico. Capaz de proponer, dirigir, ejecutar proyec - tos y coordinar actividades interdis - ciplinarias para la gesti\u00f3n y el manejo sustentable de los recursos vivos y no vivos, respetuoso de valores \u00e9ticos; con esp\u00edritu cr\u00edtico, iniciativa y creativi - dad, de f\u00e1cil adaptaci\u00f3n a los cambios relativos a su profesi\u00f3n, con capacidad emprendedora, de liderazgo, autoges - ti\u00f3n y responsabilidad social. Durante el a\u00f1o acad\u00e9mico 2020 la ca - rrera cont\u00f3 con una matr\u00edcula total de 229 estudiantes, titul\u00e1ndose 7 alum - nos durante este per\u00edodo. Escuela de Bioqu\u00edmica. Es un pro - fesional con un perl eminentemente cient\u00edco, que demuestra conocimien - tos y competencias id\u00f3neas para el de - sarrollo de investigaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de problemas biol\u00f3gicos propios de la bioqu\u00edmica, biolog\u00eda molecular, biolo - g\u00eda celular y biotecnolog\u00eda. El progra - ma de estudios contempla actividades lectivas, talleres de investigaci\u00f3n en distintas \u00e1reas y laboratorios, uso de la literatura emergente y de herramientas de bioinform\u00e1tica, todas estructuradas para el desarrollo del conocimiento y las capacidades de los estudiantes. Al nalizar el programa de estudios, el es - tudiante es capaz de integrar y aplicar los conocimientos adquiridos a la for - mulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n cient\u00edca, resolver cues - tiones y problemas sobre estructura y funci\u00f3n de los sistemas biol\u00f3gicos, incorporando en cada caso un claro sentido \u00e9tico y compromiso con el me - dio ambiente. El Bioqu\u00edmico debe ser capaz de inter - pretar, difundir y aplicar conocimientos cient\u00edcos y tecnol\u00f3gicos, de proyec - tar y conducir experimentos. Debe adem\u00e1s mostrar conocimiento de los principios claves de la bioqu\u00edmica y la biolog\u00eda molecular, dominio de t\u00e9cni - cas de laboratorio, adem\u00e1s de poseer la capacidad de formular y ejecutar proyectos de investigaci\u00f3n cient\u00edca, usando ecientemente las fuentes de informaci\u00f3n y los recursos disponibles. Finalmente, su formaci\u00f3n tambi\u00e9n in - cluye el reconocimiento de los aspec - tos \u00e9ticos del desempe\u00f1o profesional. Cont\u00f3 en 2020 con una matr\u00edcula to - tal de 205 estudiantes, titul\u00e1ndose 12 durante este per\u00edodo. La carrera se encuentra acreditada por 5 a\u00f1os hasta 2022. Licenciatura en Ciencias menci\u00f3n en Biolog\u00eda, F\u00edsica, Matem\u00e1ticas y Qu\u00edmica. En 2010, la Facultad presen - t\u00f3 al Consejo Acad\u00e9mico el proyecto de la carrera Licenciatura en Ciencias con menci\u00f3n en Biolog\u00eda, F\u00edsica, Mate - m\u00e1ticas y Qu\u00edmica, con postulaci\u00f3n a un plan parcialmente com\u00fan y salidas acad\u00e9micas y profesionales seg\u00fan la menci\u00f3n elegida, el cual fue raticado. Los planes de estudio de la carrera son conducentes a los grados acad\u00e9 - micos de licenciado en ciencias men - ci\u00f3n Biolog\u00eda, F\u00edsica, Matem\u00e1ticas o Qu\u00edmica, y a las salidas profesionales en las \u00e1reas de Biolog\u00eda o de Qu\u00edmica, de acuerdo con los intereses del estu - diante. Al aprobar los primeros cuatro semestres se obtiene el Bachillerato en Ciencias; al octavo semestre el grado de Licenciado en Ciencias en las dife - rentes menciones y al d\u00e9cimo semes - tre los t\u00edtulos profesionales, seg\u00fan el plan de estudios elegido. La actividad formativa de los estudiantes de Licen - ciatura en Ciencias enfatiza lo te\u00f3rico y lo pr\u00e1ctico, siendo en este proceso el estudiante el protagonista mientras que el cuerpo docente act\u00faa como facilitador y gu\u00eda del proceso de ense - \u00f1anza aprendizaje; de este modo, se potencian y estimulan el pensamiento cr\u00edtico-reflexivo, as\u00ed como la creativi - dad y la autonom\u00eda de trabajo. El grado acad\u00e9mico obtenido (Licenciado en Ciencias) entrega la opci\u00f3n de vincu - larse a programas de Magister. En 2020 cont\u00f3 con una matr\u00edcula total de 318 estudiantes, titul\u00e1ndose 5 estu - diantes durante este periodo. Escuela de Qu\u00edmica y Farmacia. Profesional experto en medicamen - tos y otras sustancias biol\u00f3gicamente activas, con s\u00f3lidos conocimientos 192 193 en ciencias qu\u00edmico-biol\u00f3gicas y bio - m\u00e9dicas y con especial \u00e9nfasis en las ciencias farmac\u00e9uticas. Es capaz de comprender y evaluar las propiedades terap\u00e9uticas, los efectos adversos y t\u00f3 - xicos de las sustancias qu\u00edmicas en el hombre, y organismos vivos en gene - ral. Asimismo, cuenta con competen - cias para manejar los medicamentos en cuanto a su an\u00e1lisis cualitativo y cuantitativo, su desarrollo y produc - ci\u00f3n, distribuci\u00f3n, almacenamiento, expendio y dispensaci\u00f3n. Durante 2020 cont\u00f3 con una matr\u00edcula total de 422 estudiantes, titul\u00e1ndose 21 durante este per\u00edodo. La carrera est\u00e1 acreditada por 4 a\u00f1os hasta 2020. Escuela de Geograf\u00eda. Creada a - nes de 2010 con el objetivo de formar profesionales con competencias para analizar espacialmente los procesos socioecon\u00f3micos, vinculados a la pla - nicaci\u00f3n del territorio y el desarrollo local; tambi\u00e9n para hacerse cargo de la direcci\u00f3n de equipos interdiscipli - narios, enfrentar la resoluci\u00f3n de pro - blemas relacionados a los estudios de impacto ambiental, la planicaci\u00f3n urbana, la evaluaci\u00f3n de riesgos natu - rales con \u00e9nfasis en el estudio de las problem\u00e1ticas del desarrollo territorial regional, del centro sur y austral de Chile. Un aspecto relevante es la s\u00f3 - lida formaci\u00f3n en el an\u00e1lisis espacial y social, el dominio de t\u00e9cnicas geoinfor - m\u00e1ticas, as\u00ed como en la planicaci\u00f3n y organizaci\u00f3n del trabajo pr\u00e1ctico en terreno. En 2020 se registr\u00f3 una matr\u00edcula total de 206 estudiantes y titularon otros 13. Escuela de Geolog\u00eda. Creada en 2012, sus profesionales son capaces de realizar trabajos de campo, repre - sentar cartogr\u00e1camente datos, unida - des y estructuras geol\u00f3gicas, construir modelos de tipo explicativo o predictivo para la resoluci\u00f3n de problemas en di - versos contextos geol\u00f3gicos, aportan - do al desarrollo socioecon\u00f3mico sus - tentable. Sumado a esto, desarrollar\u00e1n estudios de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de recursos minerales met\u00e1licos, no met\u00e1licos, h\u00eddricos, energ\u00e9ticos y patri - moniales; evaluar\u00e1n el riesgo asociado a volcanismo, remociones en masa, sismicidad, tsunamis, inundaciones y aluviones, y la viabilidad de obras civi - les desde un enfoque geol\u00f3gico; reali - zar\u00e1n estudios de geoqu\u00edmica ambien - tal que contribuyan al asesoramiento en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, normas, planes y programas de desarrollo a los organismos pertinentes. Por \u00faltimo, analizar\u00e1n literatura cient\u00edca actualiza - da que les permite elaborar proyectos de investigaci\u00f3n fundamental y aplica - da en ciencias geol\u00f3gicas, comunican - do los resultados y conclusiones tanto en forma verbal como escrita, median - te un lenguaje adecuado al contexto de la investigaci\u00f3n Cuenta con 335 alumnos matriculados en 2020, titul\u00e1ndose 13 estudiantes durante este periodo. DOCENCIA DE POSTGRADO Doctorado en Ciencias menci\u00f3n Biolog\u00eda Celular y Molecular. Crea - do en 1984, fue el primer programa de doctorado dictado en la UACh. El ob - jetivo de esta menci\u00f3n es la formaci\u00f3n de cient\u00edcos del m\u00e1s alto nivel en esta \u00e1rea, desarrollando en ellos el esp\u00edritu cr\u00edtico y la capacidad de identicar y re - solver problemas biol\u00f3gicos actuales. As\u00ed, el conjunto de acciones acad\u00e9mi - cas del Programa, proveen al alumno del lenguaje y herramientas fundamen - tales para expresar su creatividad en Ciencias. Est\u00e1 acreditado por 6 a\u00f1os hasta 2023. En 2020, cont\u00f3 con una matr\u00edcula de 33 estudiantes, gradu\u00e1ndose 6 durante el per\u00edodo. Doctorado en Ciencias Menci\u00f3n Ecolog\u00eda y Evoluci\u00f3n. Su objetivo principal es la formaci\u00f3n de un cient\u00ed - co, que con un amplio conocimiento de las modernas teor\u00edas integradoras de la biolog\u00eda, sea capaz de realizar investigaci\u00f3n cient\u00edca en forma inde - pendiente. El programa est\u00e1 acreditado por 6 a\u00f1os hasta 2020, cont\u00f3 25 estudiantes, gra - du\u00e1ndose 2 durante el per\u00edodo. Doctorado en Ciencias Menci\u00f3n Microbiolog\u00eda. Su objetivo es la for - maci\u00f3n de cient\u00edcos en el \u00e1rea de la microbiolog\u00eda, habilit\u00e1ndolos con una autonom\u00eda conceptual y metodol\u00f3gica para que gestionen, ejecuten y comu - niquen investigaci\u00f3n relevante y perti - nente con las demandas biol\u00f3gicas, sociales y econ\u00f3micas de su entorno. Programa sin acreditar. Hasta 2018 se dict\u00f3 en conjunto con la Universidad de Concepci\u00f3n. Ac - tualmente el programa se encuentra con sus ingresos congelados. Durante 2020 cont\u00f3 con una matr\u00edcula de 11 es - tudiantes y 1 alumno graduado durante el per\u00edodo. Doctorado en Biolog\u00eda Marina. Sus objetivos son proveer de conocimien - tos s\u00f3lidos y actualizados en ecosio - log\u00eda, ecolog\u00eda y oceanograf\u00eda, con una fuerte transversalidad, que permita la formaci\u00f3n de un cient\u00edco capaz de llevar a cabo investigaci\u00f3n de frontera e integrarse sin dicultad a equipos multidisciplinarios. Adem\u00e1s, debe ser capaz de analizar y resolver problemas cient\u00edcos en Biolog\u00eda Marina mediante el uso de herramientas metodol\u00f3gicas actualizadas e id\u00f3neas y evaluar su po - tencial impacto a nivel local, regional y global. Est\u00e1 acreditado por 4 a\u00f1os hasta 2021. En 2020 cont\u00f3 con 14 matriculados y 1 alumno graduado. Mag\u00edster en Ciencias Menci\u00f3n Gen\u00e9tica. Este programa ofrece un amplio espectro de oportunidades relativas a una denici\u00f3n amplia de la gen\u00e9tica y est\u00e1 adaptado a estudiantes provenientes de diferentes disciplinas. El programa est\u00e1 orientado a formar especialistas con una base te\u00f3rica experimental y metodol\u00f3gica que les permita visualizar, analizar y resolver problem\u00e1ticas relativas a la funci\u00f3n, organizaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del material gen\u00e9tico a diferentes niveles (desde las c\u00e9lulas hasta las comunidades). Sus profesores conforman un grupo multi - disciplinario, especialmente apto para que los estudiantes elijan su \u00e1rea de investigaci\u00f3n cient\u00edca en una amplia variedad de temas en disciplinas anes a la gen\u00e9tica. Acreditado por 5 a\u00f1os hasta 2021, y cont\u00f3 en 2020 con una matr\u00edcula de 6 estudiantes, gradu\u00e1ndose 4 durante el per\u00edodo. Mag\u00edster en Ciencias Menci\u00f3n Mi - crobiolog\u00eda. Dise\u00f1ado para entregar informaci\u00f3n cl\u00e1sica y en progreso so - bre bacterias, virus y hongos con la - nalidad de que un profesional del \u00e1rea biol\u00f3gica profundice conocimientos en microbiolog\u00eda y se habilite en el campo investigativo de la disciplina. Cuenta con tres \u00e1reas: Bacteriolog\u00eda, Virolog\u00eda y Micolog\u00eda. Acreditado por 4 a\u00f1os hasta 2024, cont\u00f3 con 23 matriculados en 2020, gradu\u00e1ndose 5 dentro del periodo. Mag\u00edster en Ciencias Menci\u00f3n Re - cursos H\u00eddricos. El objetivo es pro - porcionar a los estudiantes la base te\u00f3rica, experimental y metodol\u00f3gica, para un mejor conocimiento de los componentes f\u00edsicos de los sistemas 194Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020h\u00eddricos y sus relaciones con las acti - vidades econ\u00f3mico-sociales ejercidas por el ser humano. Adem\u00e1s, propor - ciona a los estudiantes la capacidad de proyectar y desarrollar actividades de investigaci\u00f3n y de gesti\u00f3n de los recur - sos h\u00eddricos superciales. Contempla tres l\u00edneas de investigaci\u00f3n: hidrolo - g\u00eda y gesti\u00f3n de cuencas; limnolog\u00eda y contaminaci\u00f3n acu\u00e1tica; y glaciolog\u00eda y geomorfolog\u00eda fluvial. Acreditado por 5 a\u00f1os hasta 2024, re - gistrando en 2020 un total de 34 es - tudiantes matriculados y 6 graduados. Mag\u00edster en Biotecnolog\u00eda Bioqu\u00ed - mica. Programa dise\u00f1ado para que los graduados alcancen un conocimiento avanzado en tecnolog\u00eda de prote\u00ednas, DNA y generaci\u00f3n de productos bio - tecnol\u00f3gicos, calicados para insertar - se en el sector productivo, tanto en los procesos de fabricaci\u00f3n y control de calidad de productos biotecnol\u00f3gicos como en la investigaci\u00f3n aplicada al desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas o pro - cesos de diagn\u00f3stico molecular; plani - car y formular proyectos para generar bioproductos y diagn\u00f3stico bioqu\u00edmi - co; evaluar y desarrollar productos y servicios en la industria biom\u00e9dica, far - mac\u00e9utica, acu\u00edcola, forestal y alimen - taria; aplicar tecnolog\u00eda bioqu\u00edmica a nivel molecular a la preservaci\u00f3n del medio ambiente y a la soluci\u00f3n de pro - blemas ambientales; y formar parte de equipos cient\u00edcos que desarrollen investigaci\u00f3n b\u00e1sica o aplicada en el campo disciplinario de la Bioqu\u00edmica. Acreditado por 5 a\u00f1os hasta 2024, con 11 alumnos matriculados en 2020 y 1 graduado. Mag\u00edster en Ecolog\u00eda Aplicada. Forma investigadores con una s\u00f3lida formaci\u00f3n integral en ciencias ecol\u00f3gi - cas, que les permita desenvolverse de manera consistente tanto en el \u00e1mbi - to acad\u00e9mico, mediante la entrega de bases te\u00f3ricas modernas y herramien - tas metodol\u00f3gicas actualizadas, sus problemas actuales y desaf\u00edos futuros. En esta formaci\u00f3n se considera la par - ticipaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de acad\u00e9micos de diferentes facultades, con el objetivo de generar una visi\u00f3n transversal de las problem\u00e1ticas ecol\u00f3gicas. Acreditado por 5 a\u00f1os hasta 2025, y cuenta con 18 alumnos matriculados y 4 graduados durante el 2020. Mag\u00edster en Paleontolog\u00eda. Tiene por misi\u00f3n entregar las bases te\u00f3ricas, experimentales y metodol\u00f3gicas para que los graduados puedan desarrollar investigaci\u00f3n cient\u00edca enfocada en paleontolog\u00eda. El sello del programa est\u00e1 caracterizado por la generaci\u00f3n interdisciplinaria de conocimientos que integran la evoluci\u00f3n de los seres vivos en la historia del planeta Tierra, sus interacciones y su contexto pa - leoambiental, siendo un programa de postgrado pionero a nivel nacional en esta materia. Acreditado por 3 a\u00f1os hasta 2023. Durante el a\u00f1o acad\u00e9mico 2020 cont\u00f3 con 15 matriculados y 4 graduados. PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N Publicaciones En 2020 los acad\u00e9micos de la Facultad publicaron como autores o coautores un total de 590 publicaciones; 286 publicaciones WoS, 288 publicaciones Scopus, 16 publicaciones Scielo. Adem\u00e1s, participaron en 8 congresos nacionales, presentando un total de 8 trabajos y 1 congreso internacional realizado en Per\u00fa. Por pandemia diversos acad\u00e9micos participaron en congresos nacionales e internacionales virtuales con m\u00e1s de 10 trabajos presentados. Proyectos de Investigaci\u00f3n Durante 2020 los acad\u00e9micos de la Fa - cultad se adjudicaron 35 nuevos pro - yectos, los que incluyen: 28 proyectos CONICYT (25 FONDECYT, 3 FONDEF); 3 Gore de Los R\u00edos; 1 MINAGRI-FIA, y 3 proyectos internos (VIDCA). Por otra parte, se continu\u00f3 con la eje - cuci\u00f3n de 162 proyectos adjudicados en concursos de a\u00f1os anteriores, los que sumados a los mencionados en el p\u00e1rrafo anterior y a proyectos internos hacen un total de 197 proyectos. VISITAS DESTACADAS Juli Garc\u00eda Pausas. investigador del Centro de Investigaciones sobre De - serticaci\u00f3n (CIDE, Valencia, Espa\u00f1a) del Consejo Superior de Investigacio - nes Cienticas (CSIC). Myriam Valero e Christophe Destom - be. Investigadores and Ecology of re - scientique), Univer - sit\u00e9, Francia. Rea Franzetti, Universit\u00e1 degli Studi di Milano-Bicocca, Italia. ACTIVIDADES RELEVANTES Experta del Instituto de Farmacia, Dra. Eliana S\u00e1nchez, integr\u00f3 la comisi\u00f3n de la Agencia Nacional de Medicamentos que dio luz verde a la aplicaci\u00f3n de la vacuna para el COVID 19 en Chile, di - ciembre. Estudiante de Doctorado en Ciencias, Dr. Jos\u00e9 Erices, obtiene el primer lugar en Congreso de la Sociedad Chilena de Neurolog\u00eda, Psiquiatr\u00eda y Neurocirug\u00eda en el \u00e1rea de Neurocirug\u00eda, diciembre. Lanzamiento del libro \"Chile cambian - do: Revisitando la geograf\u00eda regional de Wolfgang Weischet\", diciembre. Participaci\u00f3n en Coloquios en Cien - cias Agrarias y Alimentarias, noviembre. Participaci\u00f3n en Feria Virtual Estudiar en Chile, noviembre. Lanzamiento de la gu\u00eda \"101 Animales Marinos Amenazados y Protegidos del sur de Chile\" de la Dra. Carolina Zagal, noviembre. Participaci\u00f3n en charla internacional \"Semillas de Triunfo\", organizado por Ciencia Puerto Rico, diciembre. Ciclo de Charlas \"Ant\u00e1rtica Bajo Cero\" con ciencia, arte y ciencia ciudadana, organizado por Centro IDEAL, mayo a octubre. Conmemoraci\u00f3n del Mes de la Cien - cia, con la charla \"B\u00fasqueda de plane - tas y las condiciones para que exista vida\" dictada por la Dra. Priscilla Nowa - jewski-Barra, presidenta de la Funda - ci\u00f3n Ciencias Planetarias y The Mars Society Chile, octubre. Elaboraci\u00f3n y entrega de kit de ma - teriales de qu\u00edmica para alumnos que cursan esta asignatura como comple - mento a docencia no presencial \"Kit - mica\", a cargo del Dr. Mario Flores, octubre. Ciclo se seminarios \"F\u00edsica m\u00e1s all\u00e1 de la f\u00edsica\", octubre. Firma del Convenio de Colaboraci\u00f3n entre la UACh y el Instituto Milenio de Inmunolog\u00eda e Inmunoterapia (IMII) y Presentaci\u00f3n del Convenio Marco del Consorcio Cient\u00edco para Evaluar Vacu - nas y Terapias Covid-19. La actividad se enmarca en proyecto FIC Proyecto FIC 194 195 19-70 \"Biomarcadores en c\u00e1ncer de ve - s\u00edcula biliar\", octubre. Dra. Andrea Silva, directora ejecutiva de AUSTRAL -OMICS y docente de la facultad, recibe reconocimiento como una de las 100 Mujeres L\u00edderes 2020 en la categor\u00eda Ciencia, que entrega El Mercurio y Mujeres Empresarias, octu - bre. Seminario virtual sobre participaci\u00f3n de las mujeres en la ciencia ant\u00e1rtica, septiembre. Acad\u00e9mico Dr. Daniel Melnick del N\u00fa - cleo Milenio Cyclo crea kamishibai para generar cultura s\u00edsmica en ni\u00f1os y ni\u00f1as para distribuir en jardines infantiles de Los R\u00edos, septiembre. Charla \"Una visi\u00f3n hol\u00edstica de la Evo - luci\u00f3n: desarrollo, anatom\u00eda, macroe - voluci\u00f3n, medicina, evoluci\u00f3n humana, variaciones y defectos\", dictada por el Dr. Rui Diogo, acad\u00e9mico de la Univer - sidad de Howard, para el Magister en Paleontolog\u00eda, agosto. Investigadora FireSES UACh, Dra. Paula Villagra, integra el equipo para la Coordinaci\u00f3n del Plan Regional para la Reducci\u00f3n del Riesgo de Desastres de la regi\u00f3n de Los R\u00edos, julio. Exposici\u00f3n \"Ojo de Pez. Retrato de la vida del mundo acu\u00e1tico\" se realiza en forma virtual con las 100 mejores foto - graf\u00edas del concurso, julio. Primer taller de formaci\u00f3n ciudadana y educaci\u00f3n c\u00edvica para estudiantes de la Facultad de Ciencias, julio. Ciclo Ciencia para la Innovaci\u00f3n, mayo a julio. Charla \"Piscirickettsiosis reconocien - do a un viejo enemigo en la acuicultura chilena\" en el marco del ciclo de char - las \"La Hora Acu\u00edcola\" organizado por el Centro Interdisciplinario para la Inves - Acu\u00edcola en tu casa\", orga - nizada por la Asociaci\u00f3n de Estudiantes de Biolog\u00eda de Chile, junio. Encuentro Cient\u00edco Tecnol\u00f3gico Es - colar: Valdiciencia Austral 2020, junio. Charla \"Transformaci\u00f3n en las Cien - cias para m\u00e1s I+D aplicada. Las expe - riencias de CreoInnovo y Licenciamien - to del proceso de Biorremedicaci\u00f3n en la UCSC\", en el marco del ciclo de talleres \"Ciencia para la innovaci\u00f3n\" de -sarrollado por el Consorcio Sur-Suban - t\u00e1rtico en el marco del proyecto Ciencia 2030 (Ci2030), junio. \"Taller de Tecnolog\u00edas Libres para Bio - log\u00eda Molecular y Bioingenier\u00eda\", enero. Taller \"Minige\u00f3logos\" organizado en el marco de la escuela de verano UACh, enero. Charla \"\u00bfPodemos bajar el precio de los medicamentos en Chile?\", enero. Taller de actualizaci\u00f3n para profeso - res de qu\u00edmica, enero. Nuevo Ciclo de Encuentros ConCien - cia, enero. Conferencia \"Programaci\u00f3n neonatal con hormonas sexuales: Son un factor de vulnerabilidad para producir adic - ci\u00f3n a drogas\", a cargo del Dr. Ram\u00f3n Sotomayor, director del Centro de Neu - robiolog\u00eda y Fisiopatolog\u00eda Integrativa de la Universidad de Valpara\u00edso e integran - te de la directiva de la Sociedad Farma - col\u00f3gica de Chile (SOFARCHI), enero. VINCULACI\u00d3N CON EL MEDIO La Unidad se adapt\u00f3 a la nueva mo - dalidad online, organizando y colabo - rando con diversas actividades de di - vulgaci\u00f3n cient\u00edca durante 2020. Con la nueva direcci\u00f3n de decanatura, se crea la Ocina de Vinculaci\u00f3n con el Medio para organizar y mejorar la vin - culaci\u00f3n de la Facultad con el entorno de la sociedad civil, organizaciones, instituciones y empresas. Esto signic\u00f3 m\u00faltiples reuniones de coordinaci\u00f3n y revisi\u00f3n de ejemplos de ejecuci\u00f3n con otras unidades internas y tambi\u00e9n ins - tituciones externas. Se realiza el primer levantamiento de vinculaci\u00f3n socio - productiva con los diversos actores territoriales, llevado a cabo en conjunto con el Centro de Estudios Regiona - les. Se concluye que la vinculaci\u00f3n se realiza principalmente con actores de la administraci\u00f3n p\u00fablica de las \u00e1reas educaci\u00f3n, salud y medio ambiente, realizada en la mayor\u00eda de los casos de forma informal por contacto direc - to con las/os acad\u00e9micos y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de convenios. El tipo de vincu - laci\u00f3n es diversa, con entidades p\u00fabli - cas, a trav\u00e9s de proyectos cient\u00edcos y tecnol\u00f3gicos, consultor\u00edas y a trav\u00e9s de transferencia de conocimiento/cul - tura cient\u00edca, mayormente de con re - gional, luego interregional y nacional, y en un periodo de dos a cuatro a\u00f1os.Se recibi\u00f3 un reconocimiento de la Se - remi de Medio Ambiente, por la labor de vinculaci\u00f3n escolar desarrollada en el Laboratorio de Recursos Costeros de Calfuco. Dentro de las actividades realizadas en conjunto con otras unida - des de la Universidad destacan el Ciclo de Charlas Bajo Cero coordinadas por el Centro IDEAL, Viaje al Epicentro del terremoto con Museos UACh, mural en la ciudad sobre terremoto y tsunami con el Nucleo Milenio Cyclo y Explora, charlas Ciencia Abierta de Explora Los R\u00edos, y conversatorios vocacionales del programa PACE. Dentro de las vinculaciones con el me - dio externo se destacan: taller docente de Qu\u00edmica, Encuentros ConCiencia, Congreso Futuro, Foro de Farmacia charlas y mentor\u00edas con INJUV, En - cuentro Cient\u00edco Tecnol\u00f3gico Es - colar VALDICIENCIA Austral Online, INTEGRA 1er Encuentro de futuros Matem\u00e1tic@s, Seminario de Eclipse Solar en familia con Fundaci\u00f3n Club de Ciencias Chile, entre otros. Por otra parte, se realizaron dos pro - yectos de vinculaci\u00f3n de ventanilla abierta en modalidad online; Escuela de Buceo Chungungos de la Costa y Conociendo y protegiendo la fauna marina amenazada. Al nalizar el a\u00f1o, se rm\u00f3 convenio de colaboraci\u00f3n con Fundaci\u00f3n Huilo Huilo. 196Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 196 197 Decano Eduardo Ortega R. (hasta marzo de 2020) Claudio Flores W. (desde 2 de abril 2020) Prodecano Patricio Altamirano V. (hasta marzo de 2020) Carmen Gloria Mu\u00f1oz (desde 2 de abril 2020) Secretaria Acad\u00e9mica Ana Mar\u00eda Leiva O. (hasta marzo de 2020) Carolina Vergara L. (desde 2 de abril 2020) Instituto de Anatom\u00eda, Histolog\u00eda y Patolog\u00eda Director: Miguel Concha M. Instituto de Aparato Locomotor y Rehabilitaci\u00f3n Director: Abelardo Troncoso C. Instituto de Cirug\u00eda Director: Carlos C\u00e1rcamo I. Instituto de Ciencias Cl\u00ednicas Campo Cl\u00ednico Osorno Director: Claudio Flores W. Instituto de Enfermer\u00eda Director: Mauricio Barr\u00eda Instituto de Especialidades Director: Andr\u00f3nico Foner\u00f3n B. Instituto de Fisiolog\u00eda Director: Jos\u00e9 Sarmiento V. Instituto de Inmunolog\u00eda Director: V\u00edctor Leyan M. Instituto de Medicina Director: Mario Calvo A. Instituto de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica Director: Patricio Godoy M. Instituto de Neurociencias Cl\u00ednicas Directora: Carla Kuschel R. (hasta septiembre de 2020) Director: Walter Brokering A. (desde 1 de octubre 2020) Instituto de Odontoestomatolog\u00eda Director: Diego Halab\u00ed R. (hasta enero de 2020) Director: Pedro Aravena T. (desde 13 de enero 2020) Instituto de Obstetricia y Ginecolog\u00eda Director: Francisco Guerra B. Instituto de Parasitolog\u00eda Director: Claudio Flores W. Instituto de Pediatr\u00eda Director: Sergio Krause H. (hasta abril de 2020) Director: Patricio Altamirano V. (desde 25 de mayo a 1 de noviembre 2020) Director: Loreto Podest\u00e1 L. (desde 1 de diciembre 2020)Autoridades Facultad de Medicina Instituto de Salud P\u00fablica Director: Ricardo Oyarz\u00fan B. (hasta mayo de 2020) Director: Claudio M\u00e9ndez V. (desde 1 de junio 2020) Instituto de Salud Sexual y Reproductiva Directora: Karina Corval\u00e1n V. (hasta junio de 2020) Directora: Scarlette Letelier S. (desde 1 de julio 2020) Escuela de Graduados Directora: Pamela Ehrenfeld S. Escuela de Enfermer\u00eda de 2020) Director: Fredy Seguel P . (desde 1 de noviembre 2020) Escuela de Kinesiolog\u00eda Director: Ricardo Arteaga Escuela de Medicina Directora: Claudia Barrera (hasta septiembre de 2020) Director: Patricio Altamirano V. (desde 1 de octubre 2020) Escuela de Obstetricia y Puericultura Directora: Vanessa Bouquillard (hasta octubre de 2020) Directora: Loreto Vargas M. (desde 1 de noviembre 2020) Escuela de Odontolog\u00eda Directora: Scarlette Hern\u00e1ndez V. Escuela de Psicolog\u00eda Directora: Carmen Rojas C. Escuela de Terapia Ocupacional Directora: Marcela Apablaza (hasta junio de 2020) Director: Randy Y\u00e1\u00f1ez R. (desde 1 de julio 2020) Escuela de Tecnolog\u00eda M\u00e9dica Director: Carlos Reyes H. (hasta octubre de 2020) Directora: Isabel Jaramillo L. (desde 1 de noviembre 2020) Ocina de Educaci\u00f3n en Ciencias de la Salud Directora: Jessica Godoy P . Ocina de Vinculaci\u00f3n con el Medio Directora: Elizabeth Flores G. Ocina de Investigaci\u00f3n Directora: Alejandra Droguett L. Ocina de Relaciones Nacionales e Internacionales Directora: Fabiola S\u00e1nchez V. Ocina de Desarrollo Estrat\u00e9gico y Autoevaluaci\u00f3n Directora: Silvia Hein G.198 199 Este 2020 ha sido especialmente signicativo y lleno de nuevos desaf\u00edos. Por un lado, la Facultad de Medicina cumpli\u00f3 61 a\u00f1os de existencia en medio del dif\u00edcil contexto que se present\u00f3 por todo lo que ha signicado el coronavirus en nuestras vidas. No obstante, como equipo de trabajo, hemos afrontado esta nueva forma de relacionarnos y continuar nuestra labor educativa a trav\u00e9s del teletrabajo y, por su parte, los estudiantes, futuros profesionales del ma\u00f1ana, tambi\u00e9n tuvieron que acostumbrarse a otra modalidad de formaci\u00f3n acad\u00e9mica y a vivir de una nueva manera la experiencia universitaria. Nuestros Institutos, Escuelas y Ocinas, siguieron desarrollando algunas de las actividades tradicionales de nuestra Facultad acomod\u00e1ndose a la virtualidad. Por ejemplo, la Escuela de Invierno que lleva a cabo la Ocina de Vinculaci\u00f3n con el Medio o la 11\u00ba versi\u00f3n del Curso Anual de Traumatolog\u00eda Infantil del Instituto Aparato Locomotor y Rehabilitaci\u00f3n. Desde el ini - cio de la crisis sanitaria, cada martes, se realizaron las sesiones \"Mindfulness y Compasi\u00f3n\". El Instituto de Enfermer\u00eda realiz\u00f3 valiosas capacitaciones sobre la bioseguridad en entornos laborales. Adem\u00e1s, acad\u00e9micos ya acad\u00e9micas, han colaborado en temas de buen trato y diversidad de g\u00e9nero a trav\u00e9s de cursos o columnas de opini\u00f3n. A trav\u00e9s del CENAIA, el Centro de Rehabilitaci\u00f3n Universitaria (CUR) y la Cl\u00ednica de Atenci\u00f3n Psicol\u00f3gica (CAP) se ge - neraron instancias para potenciar la salud por medio del ejercicio, la educaci\u00f3n alimentaria y el bienestar mental en talleres para personas mayores, adultos, adolescentes e infantes. Por otro lado, a pesar del complejo escenario, se ha podido continuar con la ejecuci\u00f3n de obras important\u00edsimas para la atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, dando continuidad al convenio entre la Ilustre Municipalidad de Valdivia y la Universidad Austral de Chile, para la habilitaci\u00f3n del CECOSF Mulato Gil de Castro, iniciativa Asistencial-Docente, que per - mitir\u00e1 que aproximadamente 700 estudiantes de las distintas especialidades de nuestra Facultad atiendan a la comunidad y generen proyectos pr\u00f3ximos al sector donde se encuentra emplazado, descongestionando otros recintos de salud que se ven, a esta altura, colapsados. A pesar de todos los desaf\u00edos que nos impuso el 2020, seguimos creciendo trabajando de manera interdisciplinaria con distintas Facultades, colaborando principalmente con Ciencias de la Ingenier\u00eda y Ciencias Veterinarias en torno al combate contra el COVID-19. En esta misma l\u00ednea, nuestros y nuestras docentes que ejercen la profesi\u00f3n a diario, han sido incansa - bles trabajadores. La investigaci\u00f3n, siempre presente en nuestra Facultad, permiti\u00f3 que pudi\u00e9ramos ayudar en el diagn\u00f3sti - co del coronavirus a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de test PCR. En esta misma l\u00ednea, destaca el proyecto de los anticuerpos de alpaca \"Budha\" a cargo del Laboratorio de Biotecnolog\u00eda M\u00e9dica, que trabaja en un tratamiento que pueda ser utilizado en forma de inhalador que contenga el Nanoanticuerpo y bloquee la replicaci\u00f3n del virus en el tracto respiratorio. Asimismo, en estas m\u00e1s de seis d\u00e9cadas, la Facultad de Medicina contin\u00faa posicion\u00e1ndose con un alto prestigio dentro de las instituciones educativas del pa\u00eds, lo cual nos llena de orgullo, dado que durante todo este a\u00f1o diversos medios naciona - les han podido contar con la opini\u00f3n experta de acad\u00e9micos y acad\u00e9micas en diversos \u00e1mbitos de la salud, con informaci\u00f3n sobre el COVID-19 y otros temas de inter\u00e9s en el \u00e1rea. Agradezco a docentes, funcionarios y funcionarias, al equipo de Decanatura y secretarias de Escuelas e Institutos, ya que, sin su compromiso, colaboraci\u00f3n y esfuerzo este a\u00f1o pudo ser un caos, pero se convirti\u00f3 en una instancia de resiliencia y aprendizaje para el futuro. Claudio Flores W. DecanoFacultad de Medicina 200Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020INTEGRANTES DE LA FACULTAD Durante 2020, la Facultad de Medicina cont\u00f3 con 2.837 alumnos de pregrado y 155 de postgrado, haciendo un total de 2.992. Por otra parte, la Facultad cuenta con un total de 478 docentes, de los cua - les 247 pertenecen a la planta aca - d\u00e9mica (50 con grado de doctor; 25 con subespecialidades; 72 con grado de mag\u00edster; 82 con especialidades m\u00e9dicas y 18 con t\u00edtulo profesional). Adem\u00e1s, se cuenta con 71 docentes adjuntos (1 con grado de doctor; 1 con subespecialidad; 18 con grado de mag\u00edster; 22 con especialidades m\u00e9 - dicas u odontol\u00f3gicas y 29 con t\u00edtulo profesional). Adem\u00e1s, se cuenta con 152 profesio - nales de apoyo docente (6 con grado de doctor; 7 con subespecialidades; 13 con grado de mag\u00edster; 80 con especialidades m\u00e9dicas u odontol\u00f3 - gicas; y 48 con t\u00edtulo profesional), 71 profesionales adjuntos Ad Honorem (2 con grado de doctor; 3 con subes - pecialidades m\u00e9dicas; 2 con grado de mag\u00edster; 42 con especialidades m\u00e9 - dicas; y 22 con t\u00edtulo profesional) y 8 t\u00e9cnicos acad\u00e9micos (1 con grado de doctor; 3 con grado de magister y 4 con t\u00edtulo profesional). Finalmente, la facultad cuenta con un staff de 132 personas no acad\u00e9micos: 10 administrativos, 13 asistentes de laboratorio, 23 auxiliares de servicio, 6 auxiliares de laboratorio, 17 profe - sionales, 45 secretarias y 18 t\u00e9cnicos pr\u00e1cticos. DOCENCIA DE PREGRADO Enfermer\u00eda. Su objetivo es formar profesionales integrales e id\u00f3neos para brindar cuidado y ayuda de enfermer\u00eda que requieren las personas, familias y comunidades, fomentando el autocui - dado, prevenci\u00f3n de enfermedades, la recuperaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n de la salud y asistencia a personas en la etapa ter - minal de la vida. Los profesionales de enfermer\u00eda trabajan en equipos inter - disciplinarios, con personas y familias, en cualquier etapa de su ciclo vital a trav\u00e9s de sus funciones de asistencia y gerencia, educaci\u00f3n y autoformaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n. Cuenta con un total de 311 estudian - tes, 71 de ellos ingresados en 2020, y est\u00e1 acreditada por 6 a\u00f1os por la Agencia Acreditadora de Chile hasta 2021 y tambi\u00e9n por 6 a\u00f1os por Agen - cia ARCU-SUR hasta 2025. Kinesiolog\u00eda. Forma profesionales del \u00e1rea de la salud competente en el estudio y aplicaci\u00f3n del movimiento humano como herramienta terap\u00e9uti - ca en personas que presentan alg\u00fan grado de alteraci\u00f3n de la funcionali - dad y/o discapacidad f\u00edsica, adem\u00e1s de potenciar la funci\u00f3n normal cuando se requiera. Junto con formar profe - sionales con una visi\u00f3n integral del ser humano, con valoraci\u00f3n y respeto por la diversidad, deben ser capaces de desarrollarse profesionalmente tanto en la investigaci\u00f3n como en el campo asistencial, demostrando habilidades para el trabajo individual y en equipo, con competencias que les permitan contribuir al interior del equipo de sa - lud en general y de los distintos equi - pos interdisciplinarios de tratamiento y rehabilitaci\u00f3n en particular, con una orientaci\u00f3n global del individuo y su problem\u00e1tica. Cuenta con un total de 290 estudian - tes, 64 de ellos ingresados en 2020, y est\u00e1 acreditada por AcreditAcci\u00f3n 6 a\u00f1os hasta 2023. Medicina. La carrera de Medicina en - trega los elementos necesarios para el proceso de formaci\u00f3n integral de sus estudiantes, generando capacidades para formar un m\u00e9dico general con una concepci\u00f3n integral bio-psico- social, con capacidad de respuesta frente a las exigencias del medio y de innovaci\u00f3n en su quehacer, preservan - do la identidad y el respeto por la diver - sidad individual y colectiva, conocedor de sus limitaciones y de la necesidad del mejoramiento continuo al enfrentar la patolog\u00eda prevalente y las urgencias no derivables, con real conciencia de la responsabilidad social y de su rol en la sociedad. En Valdivia, cuenta con un total de 366 estudiantes, 51 de ellos ingresados en 2020, y en Osorno, 149 estudiantes, 22 de ellos ingresados en 2020. Est\u00e1 acreditada por 7 a\u00f1os por la Agencia Acreditadora de Chile hasta 2023. Obstetricia y Puericultura. F o r - ma matronas(es) con una s\u00f3lida con - cepci\u00f3n \u00e9tica, humanista, cient\u00edca y tecnol\u00f3gica, que les distingue como profesionales altamente competentes para liderar la gesti\u00f3n del cuidado en el \u00e1mbito de la salud sexual y reproduc - tiva de las mujeres, hombres, familia y comunidad, aplicando el proceso de atenci\u00f3n de la salud desde una pers -pectiva de g\u00e9nero y desde el enfoque de Salud Familiar y Comunitaria. Cuenta con un total de 300 estudian - tes, 59 de ellos ingresados en 2020, y est\u00e1 acreditada por 6 a\u00f1os por la Agencia Acreditadora de Chile hasta 2020. Odontolog\u00eda. Aspira a formar un Cirujano/a Dentista \u00edntegro/a, de ex - celencia y resolutivo/a, cuya acci\u00f3n se basa en promover el estado de salud de la poblaci\u00f3n, atender pacientes con las patolog\u00edas m\u00e1s prevalentes del sistema estomatogn\u00e1tico y las propias del campo de acci\u00f3n del/la Cirujano/a Dentista general, desde un enfoque biopsicosocial. Se desempe\u00f1a en los distintos centros de atenci\u00f3n de salud, tanto p\u00fablicos como privados, basan - do su quehacer en la mejor evidencia cient\u00edca disponible, siendo capaz de incorporar nuevas tecnolog\u00edas para un desempe\u00f1o m\u00e1s eciente y ecaz. Es capaz de administrar, gestionar y liderar un equipo de salud odontol\u00f3gi - co e integrarse a uno multidisciplinario de salud. Asimismo, se espera sea autocr\u00edtico/a, se mantenga en cons - tante perfeccionamiento, demuestre responsabilidad social y base su ac - tuar en s\u00f3lidos cimientos cient\u00edcos y \u00e9ticos, en un marco de respeto irres - tricto por la normativa legal, de biose - guridad y medioambiental vigente, Cuenta con un total de 406 estudian - tes, 78 de ellos ingresados en 2020, y est\u00e1 acreditada por CNA Chile 4 a\u00f1os hasta 2023. Psicolog\u00eda. La carrera de Psicolog\u00eda Valdivia imparte una formaci\u00f3n cient\u00ed - ca con un perl generalista orientado a los \u00e1mbitos: educacional, cl\u00ednico, organizacional y social comunitario, proporcionando a los estudiantes una visi\u00f3n integral y pluralista de los dife - rentes aspectos del comportamiento humano. En ese sentido, la carrera de Psicolog\u00eda integra desde una pers - pectiva transdiciplinar las dimensio - nes biol\u00f3gicas, cognitivas, afectivas, sociales e institucionales que subya - cen al comportamiento humano. Asi - mismo, reconoce la diversidad de las perspectivas te\u00f3ricas de la Psicolog\u00eda y los diferentes \u00e1mbitos pr\u00e1cticos de ejercicio del psic\u00f3logo(a), en cuanto profesional capaz de generar cambios en los \u00e1mbitos de la salud mental, el sistema educativo o las organizaciones y comunidades. La carrera se imparte en las ciudades de Valdivia y Puerto Montt.200 201 Cuenta con un total de 328 estudian - tes, 70 de ellos ingresados en 2020, y est\u00e1 acreditada por Qualitas por 5 a\u00f1os hasta 2023. Tecnolog\u00eda M\u00e9dica. Forma un pro - fesional universitario integrado al equipo de salud con una s\u00f3lida forma - ci\u00f3n cient\u00edca, habilitado para realizar procedimientos de apoyo diagn\u00f3sti - co propios de su rol profesional, que constituyen parte fundamental de las acciones de salud tendientes a deter - minar la presencia de enfermedades, aspecto que resulta esencial para iniciar y controlar un adecuado trata - miento. Las \u00e1reas fundamentales de desempe\u00f1o profesional para la men - ci\u00f3n de Laboratorio Cl\u00ednico son Banco de Sangre, Bioqu\u00edmica, Hematolog\u00eda, Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda. Desde el 2005, la Escuela cuenta tambi\u00e9n con la menci\u00f3n de Imagenolog\u00eda y F\u00edsica M\u00e9dica, siendo sus principales \u00e1reas Imagenolog\u00eda y Radioterapia. Cuenta con un total de 384 estudian - tes, 67 de ellos ingresados en 2020, y est\u00e1 acreditada por 4 a\u00f1os por la Agencia Acreditadora de Chile hasta 2019. Terapia Ocupacional. Esta carrera aborda la salud del individuo desde sus dimensiones biol\u00f3gica, psicol\u00f3gi - ca y social. Facilita que las personas, incluyendo aquellas con discapacidad, puedan realizar las actividades que va - loran, necesitan o desean hacer y que tienen un signicado y un prop\u00f3sito para ellas. Para apoyar este proceso, el Terapeuta Ocupacional, utiliza herra - mientas terap\u00e9uticas propias, con el n de facilitar la motivaci\u00f3n personal, los h\u00e1bitos y roles de las personas, ade - m\u00e1s de desarrollar h\u00e1bitos y destrezas necesarias para el desempe\u00f1o. As\u00ed tambi\u00e9n intervendr\u00e1 en el ambiente f\u00ed - sico y social en que se desenvuelvan. Cuenta con un total de 303 estudian - tes, 56 de ellos ingresados en 2020, y est\u00e1 acreditada por 5 a\u00f1os hasta 2021. DOCENCIA DE POSTGRADO Mag\u00edster en Ciencias menci\u00f3n Pa - tolog\u00eda. El objetivo es formar profesio - nales con s\u00f3lidos conocimientos te\u00f3ri - cos y pr\u00e1cticos en Patolog\u00eda Humana, capacit\u00e1ndolos para desarrollar activi - dades de docencia e investigaci\u00f3n. Ac - tualmente se encuentra suspendido y en autoevaluaci\u00f3n con sus estudiantes en r\u00e9gimen terminando procesos aca - d\u00e9micos.Mag\u00edster en Ciencias de la Salud. El objetivo es incrementar la masa cr\u00edtica de profesionales que aborden su ejer - cicio profesional desde una perspecti - va transdisciplinaria y en complejidad. Actualmente se encuentra nalizando su proceso de cierre habiendo gradua - do a 12 estudiantes en 2020. Se est\u00e1 preparando un programa de continui - dad de objetivos equivalentes con mi - ras a poder dictarse el 2023. Mag\u00edster en Neurociencias. El obje - tivo del programa es formar profesio - nales del m\u00e1s alto nivel con capacidad para realizar investigaci\u00f3n y docencia especializada en el \u00e1rea de Neurocien - cia. Actualmente se encuentra sus - pendido y en autoevaluaci\u00f3n con sus estudiantes en r\u00e9gimen terminando procesos acad\u00e9micos. Tiene 1 estu - diante en r\u00e9gimen. Mag\u00edster Metodolog\u00edas Cl\u00ednicas y Epidemiol\u00f3gicas para la Pr\u00e1ctica M\u00e9dica. Su nalidad es entregar a m\u00e9 - dicos especialistas y subespecialistas, una oportunidad para la obtenci\u00f3n de un grado acad\u00e9mico. El r\u00e1pido cambio cient\u00edco-tecnol\u00f3gico, la creciente de - manda por soluciones m\u00e9dicas m\u00e1s efectivas, las dicultades en la inser - ci\u00f3n laboral en centros acad\u00e9micos y de salud y la permanente necesidad de renovaci\u00f3n profesional exigida por la sociedad, ameritan propuestas innova - doras en la formaci\u00f3n de los especialis - tas y subespecialistas. Actualmente se encuentra suspendido y en autoevalua - ci\u00f3n con sus estudiantes en r\u00e9gimen terminando procesos acad\u00e9micos. Tie - ne 1 estudiante en r\u00e9gimen. Doctorado en Ciencias M\u00e9dicas. El objetivo del programa es la formaci\u00f3n de doctores que tengan competen - cias del m\u00e1s alto nivel en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en las diferentes disciplinas cl\u00ednicas, a n de fortalecer la capacidad de investigaci\u00f3n y transferencia tecno - l\u00f3gica en salud. Tiene 22 estudiantes en r\u00e9gimen y durante 2020 tuvo 4 gra - duados. POST\u00cdTULOS Diplomado en Gesti\u00f3n y Calidad en Salud. B u s c a c o n t r i b u i r a l i n c r e - mento de la cohorte de profesionales formados en temas inherentes al me - joramiento de los procesos cl\u00ednicos en establecimientos de salud, a trav\u00e9s de la entrega de herramientas de admi - nistraci\u00f3n y gesti\u00f3n estrat\u00e9gica, en el contexto de calidad y seguridad del paciente. Se ha desarrollado en mo - dalidad on line, y ha diplomado a 14 estudiantes en 2020 y en r\u00e9gimen a 13 estudiantes. Diplomado en Herramientas Cl\u00edni - cas para la Atenci\u00f3n en Salud In - tegral del Adolescente. B u s c a d e - sarrollar las competencias necesarias de profesionales de la salud y anes que tengan inter\u00e9s y motivaci\u00f3n para trabajar con adolescentes en el Mo - delo de Salud Familiar y Comunitario con un enfoque integral, de g\u00e9nero y respeto a la diversidad. Tiene oferta acad\u00e9mica para el a\u00f1o 2021. Diplomado en Endodoncia Moder - na con Enfoque Cl\u00ednico. Tiene como objetivo entregar a odont\u00f3logos ge - nerales, conceptos de la endodoncia moderna y su evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, desarrollando pr\u00e1cticas precl\u00ednicas utilizando t\u00e9cnicas de instrumenta - ci\u00f3n manuales y mecanizadas en tra - tamientos de mediana complejidad, apoyado en el uso de localizadores apicales, ultrasonido y t\u00e9cnicas de obturaci\u00f3n termopl\u00e1stica, para que posteriormente puedan ser implemen - tados apropiadamente en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Tiene oferta acad\u00e9mica para el a\u00f1o 2021 y 2 graduados. Diplomado de Odontolog\u00eda Est\u00e9ti - ca Adhesiva y Funcional Avanzada. Busca desarrollar las competencias profesionales necesarias para ejecutar procedimientos cl\u00ednicos restauradores que cumplan con los requerimientos de funcionalidad y con una alta resolu - ci\u00f3n est\u00e9tica. Tiene oferta acad\u00e9mica para el a\u00f1o 2021 y 2 graduados. Diplomado en Psicooncolog\u00eda. El objetivo es entregar un \u00e9nfasis emi - nentemente cl\u00ednico, pero sin descui - dar los fundamentos epistemol\u00f3gicos y te\u00f3ricos de la pr\u00e1ctica de la Psicoon - colog\u00eda, para otorgar a los distintos miembros de los equipos de salud las herramientas para influir positivamen - te en el proceso terap\u00e9utico de los pacientes oncol\u00f3gicos. Tiene oferta acad\u00e9mica para el a\u00f1o 2021 y 4 gra - duados. Diplomado M\u00e9todos Activos para la Intervenci\u00f3n Grupal. Tiene abierta la oferta acad\u00e9mica para el a\u00f1o 2021. ESPECIALIDADES M\u00c9DICAS Anatom\u00eda Patol\u00f3gica: El objetivo del programa es formar un an\u00e1tomo- pat\u00f3logo capacitado para responder ecientemente la demanda de solicitud de biopsias, ex\u00e1menes citol\u00f3gicos y necropsias, proporcion\u00e1ndole las he -202Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020rramientas b\u00e1sicas para el desarrollo de habilidades diagn\u00f3sticas con m\u00e9todos de rutina y de apoyo diagn\u00f3stico, pro - curando un conocimiento amplio de la Patolog\u00eda. Al mismo tiempo, propender por una formaci\u00f3n cient\u00edca que le per - mita adaptarse a los avances que ex - perimenta la especialidad y los cambios que en ella determina el progreso cien - t\u00edco general. El 2020 titul\u00f3 2 especia - listas y tiene 2 estudiantes en r\u00e9gimen. Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n: El objetivo del programa es formar un profesional con conocimientos te\u00f3rico- pr\u00e1cticos de todas las disciplinas m\u00e9 - dicas que son aplicables a la especia - lidad; capacitarlo para enfrentar con criterio, destreza y oportunidad las di - versas emergencias y los procedimien - tos m\u00e1s habituales que se realizan en la pr\u00e1ctica anestesiol\u00f3gica y de reanima - ci\u00f3n; y estimular el liderazgo efectivo, un comportamiento \u00e9tico y la participaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de otros recursos hu - manos involucrados en el quehacer de la anestesiolog\u00eda y reanimaci\u00f3n. El 2020 titul\u00f3 a 1 especialista y tiene 6 residen - tes en r\u00e9gimen. Cirug\u00eda: El objetivo general es formar un m\u00e9dico especialista con s\u00f3lidos conocimientos te\u00f3ricos y habilidades quir\u00fargicas en los procedimientos de la cirug\u00eda general y de urgencia, que le permitan resolver la patolog\u00eda preva - lente de la especialidad, incorporarse a equipos de trabajo multidisciplinario, con una s\u00f3lida formaci\u00f3n \u00e9tica y moral. El 2020 titul\u00f3 a 6 especialistas y tiene 11 residentes en r\u00e9gimen. Medicina Familiar y Comunitaria (Osorno): El objetivo del programa es formar m\u00e9dicos de familia capaces de entregar cuidados continuos a la fami - lia y a la comunidad, manteniendo una visi\u00f3n integral del proceso salud-enfer - medad en el \u00e1mbito preventivo, curativo y de rehabilitaci\u00f3n durante todo el ciclo vital. Se encuentra actualmente en plan de cierre, titulando a 3 especialistas en 2020. Medicina Familiar Comunitaria (Val - divia): Nace a partir de la autoevalua - ci\u00f3n del Programa de Medicina Familiar y Comunitaria para formar m\u00e9dicos de familia que reconozcan la complejidad involucrada en los procesos de salud- enfermedad, y desde un equipo de sa - lud de cabecera, que ejerce la medicina con enfoque anticipatorio y de mejora continua fortaleciendo la atenci\u00f3n pri - maria. El 2020 tiene 12 residentes en r\u00e9gimen.Medicina Interna: El objetivo es for - mar un m\u00e9dico especialista que posea una s\u00f3lida formaci\u00f3n cient\u00edca y re\u00fana las destrezas necesarias para la pr\u00e1c - tica id\u00f3nea de la especialidad y que act\u00fae permanentemente en forma cien - t\u00edca en el campo cl\u00ednico-asistencial, de investigaci\u00f3n y docencia. El 2020 titul\u00f3 a 7 especialistas y tiene 16 residentes en r\u00e9gimen. Obstetricia y Ginecolog\u00eda: Busca for - mar un especialista general con una s\u00f3 - lida preparaci\u00f3n en siolog\u00eda y siopa - tolog\u00eda genital femenina que le permita adquirir una destreza fundamentada de los procedimientos diagn\u00f3sticos y tera - p\u00e9uticos de la especialidad; capacitarlo para formular programas de preven - ci\u00f3n, fomento y protecci\u00f3n de la salud materna y perinatal; pesquisar y mane - jar la patolog\u00eda ginecol\u00f3gica prevalente; y desarrollar acciones de planicaci\u00f3n familiar acordes con las caracter\u00edsticas demogr\u00e1cas de la poblaci\u00f3n. El 2020 titul\u00f3 a 2 especialistas, tiene 10 matri - culados y 8 en r\u00e9gimen. Ortopedia y Traumatolog\u00eda: Buscar formar un especialista tanto en adultos como infantil, con amplia base cient\u00ed - ca, s\u00f3lidos conocimientos y destrezas t\u00e9cnicas, capacitado para ejercer id\u00f3 - neamente la especialidad. El 2020 titul\u00f3 a 5 especialistas y tiene 14 residentes en r\u00e9gimen. Pediatr\u00eda: El objetivo del programa es formar un pediatra general con s\u00f3 - lida preparaci\u00f3n cient\u00edca en el campo cl\u00ednico-asistencial, de investigaci\u00f3n y docencia, que sea capaz de programar y administrar acciones de salud infantil, de acuerdo con la realidad socioecon\u00f3 - mica y cultural nacional. El 2020 titul\u00f3 a 4 especialistas y tiene 7 residentes en r\u00e9gimen. Psiquiatr\u00eda Adulto: Busca formar un especialista con s\u00f3lidos conocimientos en patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, tanto desde el punto de vista etiopatog\u00e9nico como terap\u00e9utico, capacitado para plani - car programas comunitarios de Salud Mental, para manejar m\u00e9todos b\u00e1si - cos de docencia e investigaci\u00f3n en la especialidad; adem\u00e1s de conocimien - tos y experiencia pr\u00e1ctica supervisada en psicoterapia integrativa, en que se conjuguen orientaciones de tipo psico - din\u00e1mico, sist\u00e9mico, fenomenol\u00f3gico, antropol\u00f3gico, cognitivo-conductual y psicodram\u00e1tico, destacando s\u00f3lidos principios de un comportamiento \u00e9tico en todas las \u00e1reas de su actuar. El 2020 titul\u00f3 a 4 especialistas y tiene 14 resi - dentes en r\u00e9gimen.Psiquiatr\u00eda Infantil y del Adoles - cente: Busca formar un m\u00e9dico con conocimientos te\u00f3rico-cl\u00ednicos s\u00f3lidos que le permitan diagnosticar y tratar al paciente de forma criteriosa y con fuerte componente \u00e9tico, basado en conocimientos profundos del ciclo vi - tal sano y perturbado de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. El programa otorgar\u00e1 herramientas para abordar al paciente desde una visi\u00f3n sist\u00e9mica, antropol\u00f3 - gica y fenomenol\u00f3gica, que permitan integrar las dimensiones biol\u00f3gicas, so - ciales y psicol\u00f3gicas del paciente, tanto a nivel individual como familiar, acorde a sus necesidades territoriales y contexto sociocultural. El 2020 tiene 5 residentes en r\u00e9gimen. Urolog\u00eda: Pretende formar un m\u00e9dico especialista en el manejo m\u00e9dico qui - r\u00fargico de la patolog\u00eda urol\u00f3gica con los conocimientos b\u00e1sicos generales de la urolog\u00eda, destreza quir\u00fargica y capaz de ir asimilando los nuevos avances que se produzcan en el campo de la especia - lidad. El 2020 titul\u00f3 a 2 especialistas y tiene 4 residentes en r\u00e9gimen. SUBESPECIALIDADES M\u00c9DICAS Hematolog\u00eda: Busca formar un profe - sional competente, capaz de identicar ecientemente la problem\u00e1tica de los pacientes con enfermedades de la san - gre y \u00f3rganos hematopoi\u00e9ticos, para lo cual debe estar humana y t\u00e9cnicamente calicado, con capacidad de detectar y resolver los problemas que se presen - ten en el ejercicio de la especialidad y preparado para estar en permanente perfeccionamiento en relaci\u00f3n con los avances cient\u00edcos y t\u00e9cnicos de la he - matolog\u00eda, incorpor\u00e1ndolos en su ac - tuar diario. El 2020 tiene 3 residentes en r\u00e9gimen. Hematolog\u00eda y Oncolog\u00eda Infantil: Pretende formar un m\u00e9dico subes - pecialista con conocimientos te\u00f3rico- pr\u00e1cticos s\u00f3lidos e interesado en la actualizaci\u00f3n continua, capacitado para enfrentar con criterio, destreza y oportunidad las diversas situaciones cl\u00ednicas, tanto en el diagn\u00f3stico y tra - tamiento como en los procedimientos invasivos que habitualmente se realizan en la pr\u00e1ctica hemato-oncol\u00f3gica infan - til, con \u00e9nfasis en un liderazgo efectivo y a participaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de otros profesionales y t\u00e9cnicos involucrados y estimulando su compromiso con la educaci\u00f3n continua, investigaci\u00f3n y ac - tualizaci\u00f3n de la subespecialidad para contribuir con su perfeccionamiento. 202 203 Nefrolog\u00eda: El objetivo del programa es formar un nefr\u00f3logo cl\u00ednico, con capacidad de insertarse en el ambiente asisten - cial y acad\u00e9mico nacional, con avanzados conocimientos en siopatolog\u00eda, inmunolog\u00eda y patolog\u00eda renal, con un fuerte compromiso cient\u00edco acad\u00e9mico y s\u00f3lidos principios bio\u00e9 - ticos. El 2020 titul\u00f3 a 3 especialistas y tiene 1 residentes en r\u00e9gimen. PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N, Y CONVENIOS Publicaciones Durante el a\u00f1o, se lograron 58 publicaciones: 52 WoS; 1 La - tindex, 2 no indexadas y 3 cap\u00edtulos de libros. Proyectos de investigaci\u00f3n En 2020, se ejecutaron un total de 87 proyectos, que se des - glosan de la siguiente manera: Convenios Para este periodo, la Facultad tiene 174 convenios nacionales vigentes, 5 de lo cuales fueron rmados en 2020, y 49 de car\u00e1cter internacional, 1 nuevo rmado este a\u00f1o. ACTIVIDADES RELEVANTES Escuela de verano Se realizaron los siguientes cursos: Curso Soporte Vital B\u00e1 - sico (BLS), Curso Tutor Cl\u00ednico/Supervisor de Practica en Diversos Contextos, Taller de Sexo + Seguro para el traba - jo con personas LGBTI, Taller G\u00e9nero y Diversidad Sexual y \u00a1Deterioro Cognitivo Se\u00f1ales que Atender! Escuela de invierno Se realizaron 5 talleres: \"Contenci\u00f3n emocional y autocuida - do para cuidadores\", \"Conoce qu\u00e9 efectos negativos tiene en la salud la exposici\u00f3n a luz en el periodo nocturno\", \"Sexo + Seguro\", \"Conversatorio de salud bucal en adultos mayores\", \"Taller de G\u00e9nero y diversidad sexual\". Tambi\u00e9n se realizaron actividades paralelas dirigidas espe - cialmente a las personas mayores y sus cuidadores y cuida - doras, formales e informales, se entregaron videos y material did\u00e1ctico para ser reproducidos y vistos, respectivamente, en los 23 Establecimientos de Larga Estad\u00eda (ELEAM) de la regi\u00f3n de los R\u00edos y Programas MAS AMA de Cesfam Anga - chilla y Las \u00c1nimas, o en las casas, seg\u00fan la disposici\u00f3n de tiempo, de cada lugar y los cuidadores y cuidadoras. Otras actividades destacadas fueron la habilitaci\u00f3n del CE - COSF Mulato Gil de Castro y la alianza con Facultad de Cien - cias de la Ingenier\u00eda para el estudio pre cl\u00ednico controlado para validar el desarrollo de prototipo de asistencia para ven - tilaci\u00f3n mec\u00e1nica, ambas actividades en abril. Asimismo, se rm\u00f3 en junio una alianza con la Alianza con Facultad de Ciencias Veterinarias, la Facultad de Ciencias y el Centro de Gen\u00f3mica y Biotecnolog\u00eda AUSTRAL-omics para el desarrollo de modelo de testeo masivo de COVID-19. INFRAESTRUCTURA Durante 2020, se logr\u00f3 habilitar el CECOSF Mulato Gil de Cas - tro, que contempl\u00f3 la remodelaci\u00f3n de un edicio de 1.100 metros cuadrados y que se enmarca en un convenio entre la UACh y la Ilustre Municipalidad de Valdivia. EQUIPAMIENTO Microscopio Intravital de 2 fotones (MIV-2F), obtenido a tra - v\u00e9s del Programa de Equipamiento Cient\u00edco y Tecnol\u00f3gico (FONDEQUIP). Celldiscoverer 7, junto con un sistema robotizado para po - der hacer microscop\u00eda autom\u00e1tica de millones de muestras por a\u00f1o, obtenido a trav\u00e9s del Programa de Equipamiento Cient\u00edco y Tecnol\u00f3gico (FONDEQUIP). Este microscopio es el m\u00e1s moderno de Latinoam\u00e9rica y se utilizar\u00e1 en benecio de varios grupos de investigaci\u00f3n de la UACh, CECs y cola - boradores en el pa\u00eds. CENTROS Las actividades desarrolladas por los Centros Cl\u00ednicos de la Facultad de Medicina, se describen entre las p\u00e1ginas 245 y 246.Tipo Proyecto FONDECYT REGULAR DID VIDCA DID - UACh. N\u00facleos de Investigaci\u00f3n de Excelencia FIC Regi\u00f3n de Los R\u00edos FINANCIAMIENTO EXTRANJERO Iniciativa Cient\u00edca Mileno SIN FINANCIAMIENTO (INTERNO- UACh) TotalFAME (principal) 10 3 6 1 0 0 1 1 3 5 8 0 11 8 0 3 60Total 18 3 6 2 2 1 2 1 3 6 8 1 11 16 3 4 87204Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 204 205 Decano Juan Carlos Miranda C. Prodecano C\u00e9sar Guala C. Secretario Acad\u00e9mico Fernando de la Costa Instituto de Administraci\u00f3n Director: Egon Montecinos Montecinos Instituto de Econom\u00eda Director: Roberto Pasten Carrasco Instituto de Estad\u00edstica Director: Gast\u00f3n Vergara D. Instituto de Turismo Director: Pablo Szmulewicz Espinosa Escuela de Graduados Director: Gast\u00f3n Vergara D. Escuela de Ingenier\u00eda Comercial Director: Leonardo Pacheco C. Escuela de Auditor\u00eda Director: Marcela Coloma Castro Escuela de Turismo Director: Mirko Vera C. Vinculaci\u00f3n con el Medio Coordinadora: Ester Fecci P\u00e9rezAutoridades Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas206 207 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas \u00c9ste ha sido un per\u00edodo especial para la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. En 2021 celebraremos 40 a\u00f1os desde nuestra creaci\u00f3n, los cuales han estado marcados por la contribuci\u00f3n a la formaci\u00f3n de profesionales de excelencia y comprometidos con su entor - no. A lo largo de estas d\u00e9cadas, hemos aportado al desarrollo local y nacional conduciendo investigaci\u00f3n en temas relevantes para incrementar el conocimiento, proponiendo soluciones aplicadas a las demandas del entorno socio productivo y -por sobre todo- colaborando con la sociedad para enfrentar los desaf\u00edos que nos deparan los procesos que est\u00e1 viviendo el Chile actual. Desde principios de 2020 a la fecha, hemos asumido un escenario diferente: La pandemia provocada por el COVID nos forz\u00f3 a dejar nuestras aulas y espacios f\u00edsicos para dar pie a las clases y actividades en una modalidad virtual, poniendo a prueba nuestras capacidades de adaptaci\u00f3n y resiliencia. Este desaf\u00edo ha sido llevado de manera destacable por nuestros es - tudiantes, funcionarios y acad\u00e9micos, quienes han demostrado un notable compromiso con las nuevas formas de hacer docencia, investigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con el medio. Hoy podemos indicar que el 100% de nuestras actividades se han realizado de manera virtual; hemos logrado terminar los procesos acad\u00e9micos de nuestras carreras de manera integral y exitosa; nuestras labores de investigaci\u00f3n siguen en curso y hemos sido capaces de organizar -con altos niveles de convoca - toria- medio centenar de eventos de alto nivel que han contado con la participaci\u00f3n de invitados destacados a nivel nacional e internacional. Desde esa mirada, la virtualidad nos ha permitido derribar fronteras y facilitar el contacto con acad\u00e9micos y especialistas de distintas \u00e1reas, que probablemente en condiciones normales no habr\u00edan podido arribar f\u00e1cilmente a nuestra ciudad. Ahora, en retrospectiva, observamos c\u00f3mo hemos innovado e incorporado el cambio como una parte propia de nuestro quehacer, manteniendo los v\u00ednculos que nuestra facultad ha hecho gala en el tiempo, incorporando a nuevos miembros a nuestra comunidad acad\u00e9mica que vienen a reforzar el crecimiento de la macrounidad y a consolidar el prestigio de FACEA en todos sus \u00e1mbitos de acci\u00f3n. Sabemos que a\u00fan nos quedan muchos desaf\u00edos, pero el aprendizaje adquirido nos servir\u00e1 para enfrentar con mejores he - rramientas el futuro, abriendo nuevos horizontes y estrategias que nos permitan seguir creciendo y fortaleciendo nuestra presencia en el territorio con la madurez que nos otorgan cuatro d\u00e9cadas de existencia. Juan Carlos Miranda C. Decano 208Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020INTEGRANTES DE LA FACULTAD La Facultad cont\u00f3 en 2020 con un to - tal de 1.064 alumnos, distribuidos de la siguiente forma: 189 en Administraci\u00f3n P\u00fablica; 217 en Administraci\u00f3n de Em - presas de Turismo; 476 en Ingenier\u00eda Comercial; y 182 en Auditor\u00eda. En cuanto a su cuerpo docente, 35 son acad\u00e9micos de planta; 9 de planta ad - junta; y 13 docentes adjuntos a honora - rios. De ellos, un 85% cuenta con el gra - do de doctor, y un 100% con el grado de Magister. Se suma adem\u00e1s un staff de 21 personas no acad\u00e9micas. DOCENCIA DE PREGRADO Ingenier\u00eda Comercial. La carrera se imparte en las Sedes de Valdivia y Puerto Montt, y forma profesionales en la gesti\u00f3n de empresas, con una visi\u00f3n integral, multidisciplinaria e internacio - nal. Para ello se entrega un conjunto de asignaturas que abarcan las distintas \u00e1reas del saber tales como: nanzas, recursos humanos, marketing y de - sarrollo organizacional. Se suma una s\u00f3lida formaci\u00f3n en el idioma ingl\u00e9s, lo que fortalece las relaciones econ\u00f3micas internacionales. Pueden desempe\u00f1arse organizaciones privadas y p\u00fablicas. Al terminar su formaci\u00f3n ser\u00e1 capaz de evaluar las variables econ\u00f3micas, pol\u00edticas, legales, sociales y tecnol\u00f3gi - cas con una mirada sist\u00e9mica, dise\u00f1ar planes estrat\u00e9gicos en organizaciones con distintos niveles de complejidad y adaptar los modelos y las metodolog\u00edas a los diversos contextos. As\u00ed mismo, utiliza sistemas de control de gesti\u00f3n, para la toma de decisiones relativas al capital humano, recursos nancieros, tecnol\u00f3gicos, mercados y clientes, para alcanzar los objetivos organizacionales con criterios de viabilidad, sustentabili - dad, ecacia y eciencia. Est\u00e1 acreditada por 6 a\u00f1os hasta 2023. Administraci\u00f3n de Empresas de Turismo. Entrega a sus estudiantes una s\u00f3lida formaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de organismos y empresas del sector, comercializaci\u00f3n de servicios, plani - caci\u00f3n y ordenamiento del territorio e investigaci\u00f3n del fen\u00f3meno tur\u00edstico. Podr\u00e1 desempa\u00f1arse en instituciones p\u00fablicas, intendencias, gobernaciones y municipios; universidades e institucio - nes de educaci\u00f3n superior; empresas organizadoras de eventos; empresas de hospitalidad tales como hoteles, restau - rantes, complejos de agro y ecoturismo; agencias de viajes y operadores de tu - rismo; centros de deportes de monta - \u00f1a; organismos no gubernamentales, empresas consultoras, liceos t\u00e9cnicos y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica; em - presas de transporte tur\u00edstico, ONG\u00b4s; y parques nacionales p\u00fablicos y privados. Al egresar, ser\u00e1 capaz de planicar, ges - tionar y desarrollar la actividad tur\u00edstica y auto gestionar innovadoras oportuni - dades de negocio, tanto en el \u00e1mbito de las unidades territoriales como a ni - vel del tejido empresarial en el din\u00e1mi - co escenario nacional e internacional, promoviendo el desarrollo arm\u00f3nico y sustentable del turismo que contribuyan al respeto por la naturaleza, la cultura y las comunidades locales desde princi - pios \u00e9ticos y de responsabilidad social, empleando asertivamente habilidades relacionales y comunicacionales con los grupos de inter\u00e9s que conforman el sector tur\u00edstico en un mundo caracteri - zado por la globalizaci\u00f3n e internaciona - lizaci\u00f3n de los mercados. Est\u00e1 acreditada por 5 a\u00f1os hasta 2023. Auditor\u00eda. Creada en 1982, la carrera forma contadores(as) auditores(as) ca - paces de desenvolverse en un entorno empresarial global caracterizado por el cambio permanente. Entrega una for - maci\u00f3n basada en el conocimiento y aplicaci\u00f3n de normativas internaciona - les nancieras y \u00e9tico-profesionales, as\u00ed como competencias complementarias como ingl\u00e9s y el uso de herramientas tecnol\u00f3gicas. Pueden desempe\u00f1arse en empresas privadas nacionales o internacionales, y en instituciones p\u00fablicas participan - do en sus procesos decisionales, en - fatizando en aspectos de planicaci\u00f3n y control de la gesti\u00f3n. Ser\u00e1 capaz de dirigir procesos de control de gesti\u00f3n, elaborando mecanismos de control, sistemas integrados de informaci\u00f3n y planes estrat\u00e9gicos t\u00e1cticos y operati - vos, formulando objetivos e indicadores de desempe\u00f1o, produciendo informes de tipo econ\u00f3micos, nancieros y tribu - tarios, contribuyendo a la toma de deci - siones de diversos usuarios a partir de la interpretaci\u00f3n de las necesidades de organizaciones p\u00fablicas o privadas. Est\u00e1 acreditada por 4 a\u00f1os hasta 2022 a nivel nacional e internacionalmente tambi\u00e9n por 4 a\u00f1os ante la Asociaci\u00f3n Interamericana de Contabilidad (AIC). Administraci\u00f3n P\u00fablica: Se impar - te en las sedes Valdivia y Sede Puerto Montt, ofreciendo una s\u00f3lida formaci\u00f3n en administraci\u00f3n p\u00fablica y ciencias po - l\u00edticas, desarrollando capacidades para administrar y gestionar de forma ecaz los distintos recursos de organismos p\u00fablicos a nivel municipal, comunal, provincial, regional y a nivel central. Ade - m\u00e1s, podr\u00e1n diagnosticar necesidades, proponiendo estudios y/o proyectos sociales y controlar el cumplimiento de acciones en organizaciones p\u00fablicas, regulando documentos y garantizando transparencia. Podr\u00e1 desempe\u00f1arse en el sector p\u00fabli - co a nivel regional, provincial o comunal; y en el sector privado como consultoras y empresas de servicios que trabajen con el sector p\u00fablico, as\u00ed como universi - dades, ONG's y fundaciones. Actualmente sin acreditaci\u00f3n ya que no cuenta con primera cohorte de titula - dos. DOCENCIA DE POSTGRADO Mag\u00edster en Administraci\u00f3n de Em - presas: D e s d e 1 9 9 4 , e l M B A h a g r a - duado a profesionales de las m\u00e1s varia - das disciplinas y se imparte en Valdivia, Puerto Montt, Osorno y Coyhaique. El programa analiza en profundidad todas las \u00e1reas de la gesti\u00f3n empresarial y est\u00e1 adaptado a todo tipo de necesida - des de formaci\u00f3n empresarial y directi - va. Proporciona al estudiante una visi\u00f3n global e integradora de la empresa, ayud\u00e1ndole a desarrollar paralelamente conocimientos t\u00e9cnicos y habilidades directivas. Mag\u00edster en Desarrollo a Escala Hu - mana y Econom\u00eda Ecol\u00f3gica: Su ob - jetivo es preparar a profesionales para abordar los problemas del desarrollo con visiones y m\u00e9todos transdisciplina - rios, conscientes de la complejidad del mundo real en que ejercitar\u00e1n sus que - haceres profesionales. Quedar\u00e1n capa - citados para abordar la interpretaci\u00f3n, el dise\u00f1o, la formulaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de programas y estrategias de desarrollo a nivel local y regional. Mag\u00edster en Gesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Turismo con Menciones: Pla - nicaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Destinos Tur\u00edsticos, Direcci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Empresas Tur\u00edsticas: La industria del turismo se ha convertido en una de las actividades econ\u00f3micas que m\u00e1s ingre - sos y empleo directo e indirecto gene - ra para las comunidades regionales y locales en Am\u00e9rica Latina y que ofrece signicativas oportunidades de empren - dimiento. Los nuevos modelos de desarrollo tur\u00eds -208 209 tico se dirigen hacia visiones m\u00e1s flexi - bles y arm\u00f3nicas con el medio ambiente y las tradiciones culturales, buscando la sustentabilidad socio-cultural, ambien - tal y econ\u00f3mica de los destinos. Las nuevas formas de Turismo (Turismo de Intereses Especiales o Turismo Alterna - tivo) incluyen las modalidades de: agro - turismo, ecoturismo, turismo \u00e9tnico, turismo cient\u00edco, turismo patrimonial y arqueol\u00f3gico, geoturismo, turismo de aventura, y turismo de congresos y con - venciones, que constituyen oportunida - des signicativas para comunas, zonas, regiones y pa\u00edses que presentan un alto potencial tur\u00edstico dada su biodiversidad y riqueza patrimonial. Diplomado en Gesti\u00f3n del Turismo de Intereses Especiales: Destinado a entregar los conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos necesarios para que empre - sarios que poseen negocios de hotele - r\u00eda, restauraci\u00f3n, campings, excursiones y tambi\u00e9n emprendedores interesados en iniciar negocios en este rubro, as\u00ed como t\u00e9cnicos y profesionales que se desempe\u00f1an en el sector p\u00fablico o en organizaciones, redes y rutas tur\u00edsticas y autoridades comunales y regionales, adquieran las competencias necesarias para la planicaci\u00f3n y gesti\u00f3n sustenta - ble del turismo de intereses especiales. Este Diplomado tiene como principal objetivo, capacitar, perfeccionar y es - pecializar en Gesti\u00f3n del Turismo de Intereses Especiales, entregando las competencias necesarias, tanto en el dise\u00f1o, creaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empren - dimientos y negocios privados, como en la planicaci\u00f3n, operaci\u00f3n y comer - cializaci\u00f3n de productos tur\u00edsticos aso - ciativos y el fomento del sector tur\u00edstico desde los organismos p\u00fablicos, asocia - ciones empresariales y organizaciones no gubernamentales. PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACION Y CONVENIOS Publicaciones Durante 2020, los acad\u00e9micos de la facultad generaron 24 publicaciones: 6 ISI, 5 Scielo y 13 con comit\u00e9 editorial. Proyectos de Investigaci\u00f3n Durante 2020, la Facultad ejecut\u00f3 10 proyectos de investigaci\u00f3n, 3 de los cuales se iniciaron en 2020 y el resto son continuaci\u00f3n de a\u00f1os anteriores. El desglose de ellos es: 2 CONICYT; 3 CORFO; 2 Fondecyt Regular como co- investigador; y 3 VIDCA. PRINCIPALES ACTIVIDADES DE VINCULACI\u00d3N CON EL MEDIO Y EVENTOS RELEVANTES DURANTE 2019 \"Econom\u00eda Internacional en Chile: Ac - tualidad y Proyecciones\", dictada por Felipe Lopeand\u00eda, Subsecretario de Re - laciones Econ\u00f3micas Internacionales, marzo. \"Sistemas Socioecol\u00f3gicos y Econo - m\u00eda de la Naturaleza: Una perspectiva latinoamericana\", dictada por el Dr. Eu - genio Figueroa, Facultad Econom\u00eda y Negocios U. de Chile, marzo. Panel Online: \"Crisis, Estado y Econo - m\u00eda: Hacia nuevos inte - racci\u00f3n\", Seminario Virtual: \"Gobierno Electr\u00f3 o Adaptaci\u00f3n?\", abril. Di\u00e1logos en L\u00ednea: \"Cambio Clim\u00e1tico y sus desaf\u00edos en Tiempos de Pande - mia\", mayo. Inicio a\u00f1o Acad\u00e9mico Facea 2020 con la entrega del Informe Estabilidad Finan - ciera del Banco Central de Chile dictado por su presidente, Mario Marcel, mayo. Videoconferencia: Pandemia y Revo - luci\u00f3n Industrial 4.0 y su impacto en la administraci\u00f3n p\u00fablica, dictado por el Dr. Carles Rami\u00f3, Universidad Pompeu Fabra, Barcelona, Espa\u00f1a, mayo. Charla virtual: \"La crisis econ\u00f3mica del COVID en Perspectiva Hist\u00f3rica\", dicta - da por el Dr. Andr\u00e9s Solimano, mayo. Lanzamiento de las Actividades del Club Austral Birding, a cargo del Institu - to de Turismo UACh, junio. Conversatorio \"Teletrabajo y sus im - pactos en la administraci\u00f3n p\u00fablica chi - lena\", junio. Conversatorio: \"Reinventarse en Tiem - pos Adversos: Desde el problema a la oportunidad\", junio. Charla \"\u00c1reas silvestres protegidas y aviturismo. \u00bfUna relaci\u00f3n posible?\", ju - nio. Charla \"Fotograf\u00eda de Fauna\", julio. Charla \"El rol del Contador Auditor en tiempos de Pandemia\", julio. Charla \"Observando Aves desde la casa\", dictada por Horacio Matarasso, bi\u00f3logo argentino. Di\u00e1logo en L\u00ednea: \"Puerto de Corral, Desaf\u00edos Futuros\", julio. Charla Virtual: \"Datos e infor - irrelevantes?\", julio. Seminario \"An\u00e1lisis del Sistema de Pensiones: Una reforma necesaria y ex - periencia comparada\", organizado por UACh y UTEM, julio. Webinar: \"Inversi\u00f3n Sustentable, De los Valores al Valor\", dictada por Axel Christiansen, agosto. Seminario Internacional \"Repensando el Turismo desde la Academia\", organi - zado por el Instituto de Turismo, RIEST y Sernatur, agosto. Conversatorio: \"La contra hegemon\u00eda de los liderazgos subnacionales y soli - darios de la derecha chilena\", organi - zado por la Escuela de Administraci\u00f3n P\u00fablica, agosto. VI Versi\u00f3n Di\u00e1logos a Escala Humana, septiembre. Ceremonia 39 Aniversario Facea. We - binar \"Mirando el Futuro Tecnol\u00f3gico y de Servicio\", septiembre. Webinar \"Innovaci\u00f3n y asociatividad para el desarrollo territorial\", septiembre. Foro Debate \"\u00bfQu\u00e9 sabemos de los impactos de la automatizaci\u00f3n, la rob\u00f3 - tica y la IA en los \u00e1mbitos p\u00fablico, priva - do y de la sociedad?\", septiembre. Webinar: \u00bfHacia d\u00f3nde vamos? De - saf\u00edos y opciones de futuro\", organizado por FACEA y Gore de Los R\u00edos, sep - tiembre. Seminario Lanzamiento Proyecto FIC \"Estrategias Innovaci\u00f3n Tur\u00edstica, Terri - torio Paleoarqueol\u00f3gico Astro f\u00edsico de Pilauco, septiembre. Webinar \"Prevenci\u00f3n del Tecnoestr\u00e9s en la continuidad de la virtualidad edu - cativa\", organizado por FACEA y PUC Puerto Rico, septiembre. Seminario Virtual \"Proceso Constitu - yente: \u00bfQu\u00e9 sociedad queremos cons - truir?\", organizado por UACh y G9, sep - tiembre. IV Encuentro de Aviturismo en los Ma - res del Sur, octubre. Workshop \"Reflections on the thou - hght of Manfred Max Neef: A dialogue 210Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020with Contemporany economics\", octu - bre. Foro: \"Desaf\u00edos multidisciplinarios en por a una cultura en favor de las \u00e1reas silvestres protegidas\", octubre. Seminario virtual: \"\u00bfQu\u00e9 sistema de pensiones necesitaremos para los pr\u00f3ximos 30 a\u00f1os en Chile?\", octubre. Charla \"Conservaci\u00f3n y Desarrollo de los Lagos, Norpatag\u00f3nicos: Recurso h\u00eddrico estrat\u00e9gico para Chile\", dictado por Fernando Coz de la Fundaci\u00f3n Chile Lagos Limpios, noviembre. Inauguraci\u00f3n Mesa de Di\u00e1logo So - cial \"Desaf\u00edos del Mundo Laboral en el Sector Servicios\", organizada por la Subsecretar\u00eda del Trabajo y FACEA, no - viembre. Webinar: Gesti\u00f3n Regional y Sustenta - bilidad, noviembre. Seminario: \"Resultados de las eleccio - nes EEUU en un mundo de incertidum - bres\", noviembre. Charla \"Use the crisis as an opportu - nity: The economy of neighborly love\", noviembre. Lanzamiento del Libro \"Centralismo y descentralizaci\u00f3n en Chile\" del Dr. Egon Montecinos, noviembre. Webinar \"Econom\u00eda Creativa, Big Data e Inteligencia Articial: Desaf\u00edos y opcio -nes de futuro\", noviembre. Segundo Congreso del Sur \"Desigual - dades, Territorio y Reforma del Estado\", diciembre. Coloquios Prometeo 7.0 \"Innovar en un entorno de cambios\", diciembre. Presentaci\u00f3n del Informe de Pol\u00edtica Monetaria (IPOM) del Banco Central de Chile, diciembre. Seminario \"Principio de subsidiariedad y otros aspectos econ\u00f3micos en la nue - va Constituci\u00f3n\", diciembre. Seminario \"Cuba entre Obama y Bi - den: Acercando las dos orillas\", diciem - bre. 210 211 Decano Juan Andr\u00e9s Varas B. Prodecana Pablo Marshall B. Secretaria Acad\u00e9mica Mar\u00eda Paz Gatica R. Instituto de Derecho P\u00fablico Director: Felipe Paredes P . Instituto de Derecho Privado y Ciencias del Derecho Directora: Daniela Accatino S. Escuela de Derecho Director: Sebasti\u00e1n R\u00edos L. Escuela de Graduados Director: Jordi Delgado C.Autoridades Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales212 213 Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Nuestra Facultad tiene ya tres d\u00e9cadas de andadura, y podemos decir que el sue\u00f1o que hace tiempo tuvieron destacados abogados valdivianos de contar con una Facultad de Derecho que formara a los futuros abogados del sur de Chile, se encuentra plenamente consolidado; y ahora, con la creaci\u00f3n de la carrera de Derecho en Puerto Montt, en expansi\u00f3n. La Facultad no s\u00f3lo se ha posicionado como la m\u00e1s importante del sur de Chile, sino que gura consistentemente como una de las m\u00e1s prestigiosas de todo el pa\u00eds. Ello se debe a que hemos sido capaces de convocar y de formar un grupo de profesores de muy alto nivel. La f\u00f3rmula del \u00e9xito ha consistido en la reuni\u00f3n de dos virtudes y fortalezas que deben coincidir en la formaci\u00f3n de los futuros abogados: de un lado, la experiencia profesional que tienen nuestros profesores, exitosos abogados que se desempe\u00f1an ya sea en el libre ejercicio o como jueces, scales, defensores y funcionarios p\u00fablicos. Y la virtud y la fortaleza de la formaci\u00f3n te\u00f3rica y dogm\u00e1tica que brindan nuestros profesores de planta con dedicaci\u00f3n exclusiva a la docencia, todos ellos abogados que adem\u00e1s cuentan con el grado de Doctor en Derecho y que realizan tambi\u00e9n investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n, lo que es reconocido no s\u00f3lo en el resto del pa\u00eds sino tambi\u00e9n en el extranjero. El resultado de todo este trabajo se refleja en el excelente desempe\u00f1o que tienen nuestros egresados. Podemos decir con orgullo que son altamente demandados por el medio profesional, presentando uno de los mejores \u00edndices de empleabilidad y con muy buen nivel de renta a nivel de abogados reci\u00e9n titulados. Esa es quiz\u00e1s la mejor cara que podemos mostrar al exterior y que marca a los abogados de nuestra Universidad. Los invito a participar del proyecto acad\u00e9mico de nuestra Facultad, que no solamente realiza la formaci\u00f3n de pregrado de los futuros licenciados en derecho, sino que tambi\u00e9n capacita a los abogados con programas de Diplomado, Mag\u00edster y de Doc - torado. Asimismo, la Facultad destina recursos econ\u00f3micos importantes y personal acad\u00e9mico y no acad\u00e9mico para ofrecer a la comunidad jur\u00eddica del sur de pa\u00eds coloquios, seminarios y congresos en todas las \u00e1reas del saber jur\u00eddico. Somos una Facultad y una Universidad que desde el sur de Chile colabora con el desarrollo y difusi\u00f3n del conocimiento jur\u00eddico para la regi\u00f3n y el pa\u00eds. Todo ello en el contexto de una Universidad y una Facultad con vocaci\u00f3n p\u00fablica, sin nes de lucro y pluralista. Una Universidad y una Facultad de verdad, que nos convocan a desarrollar nuestro trabajo con vocaci\u00f3n, con pasi\u00f3n y con responsabilidad. Lo saluda muy cordialmente. Juan Andr\u00e9s Varas B. Decano 214Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020INTEGRANTES Durante 2020, se matricularon 430 es - tudiantes en Valdivia y 146 en Puerto Montt, adem\u00e1s otros 31 en programas de postgrado. En cuanto a los acad\u00e9 - micos, 26 son de planta y el 100% de ellos poseen el grado de doctor. Ade - m\u00e1s, se cuenta con 1 docente de plan - ta adjunta con grado de doctor, y 49 docentes a honorarios, de los cuales 15% posee el grado de doctor, 53% el grado de magister y el 32% el grado de licenciado. Finalmente, se cuenta con una dotaci\u00f3n de 9 personas de apoyo administrativo y profesional. DOCENCIA DE PREGRADO Derecho. D e s d e s u c r e a c i \u00f3 n , l a c a - rrera ha contribuido al cultivo de las distintas \u00e1reas del Derecho, y a la ampliaci\u00f3n y la mejora de los servicios jur\u00eddicos ofertados a la comunidad. Tiene por objeto formar Licenciados en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales que sean capaces de desempe\u00f1arse con solidez y rigor en las diversas \u00e1reas de ejercicio de la profesi\u00f3n de abogado, brindando las herramientas intelectua - les y las competencias pr\u00e1cticas para desenvolverse en forma exitosa ya sea como litigante, como asesor o como juez, tanto en el \u00e1mbito nacional como en el internacional. La carrera incluye un ciclo de formaci\u00f3n jur\u00eddica general y uno de formaci\u00f3n jur\u00eddica espec\u00edca, al t\u00e9rmino del cual, aprobadas todas las asignaturas y el Examen de Licen - ciatura, se obtiene el grado de Licen - ciado en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales. En 2020, en la sede Valdivia ingresa - ron a primer a\u00f1o de la carrera 101 es - tudiantes, contando en total con 430 estudiantes matriculados. En tanto, en la Sede Puerto Montt ingresaron a primer a\u00f1o 57 estudiantes, contando en total con 146 estudiantes matricu - lados. La carrera se encuentra acredi - tada por un periodo de 6 a\u00f1os hasta 2024.. DOCENCIA DE POSTGRADO Doctorado en Derecho, Menci\u00f3n Constitucionalismo y Derecho. Programa con car\u00e1cter acad\u00e9mico, orientado a la formaci\u00f3n avanzada de juristas del m\u00e1s alto nivel intelectual e investigadores en los diferentes \u00e1mbi - tos del Constitucionalismo y Derecho, a trav\u00e9s de un periodo de formaci\u00f3n y la elaboraci\u00f3n y defensa de un trabajo original de investigaci\u00f3n. Este progra - ma pone en el foco en los procesos de constitucionalizaci\u00f3n de los orde -namientos jur\u00eddicos. Aborda la mayor exigencia de justicaci\u00f3n de las de - cisiones jurisdiccionales, la creaci\u00f3n de procedimientos jurisdiccionales especiales para la protecci\u00f3n de de - rechos, la ecacia directa y horizontal de los derechos fundamentales, as\u00ed como la progresiva intersecci\u00f3n entre el derecho constitucional y el derecho internacional (y su influencia en el ra - zonamiento jur\u00eddico). En 2020, cont\u00f3 con 15 estudiantes matriculados, 2 de los cuales adquirieron certicaci\u00f3n intermedia, obteniendo el grado de Mag\u00edster en Derecho, menci\u00f3n Cons - titucionalismo y Derecho. Mag\u00edster en Derecho, Menci\u00f3n Derecho P\u00fablico; Menci\u00f3n Dere - cho Privado; y Menci\u00f3n Derecho Penal y Derecho Procesal Penal. Creado en 2005 como respuesta a la creciente demanda de formaci\u00f3n con el objetivo de ofrecer herramientas de formaci\u00f3n continua y actualizaci\u00f3n de alto nivel. Se estructura en 4 semes - tres acad\u00e9micos contando en 2020 con 16 estudiantes. Adem\u00e1s, durante este periodo, 24 estudiantes obtuvie - ron el grado de Mag\u00edster en Derecho menci\u00f3n Derecho P\u00fablico; 4 obtuvie - ron el grado de Mag\u00edster en Derecho menci\u00f3n Derecho Privado; y 4 el gra - do de Mag\u00edster en Derecho menci\u00f3n en Derecho Penal y Derecho Procesal Penal. M\u00e1ster en Cultura Jur\u00eddica: Se - guridad, Justicia y Derecho. Se imparte desde 2015, siendo una ti - tulaci\u00f3n internacional ofrecida por la Universidad de Girona, la Universidad Austral de Chile y la Universidad de G\u00e9nova en r\u00e9gimen de triple titulaci\u00f3n. Su objetivo es fortalecer la formaci\u00f3n de profesionales conocedores de la cultura jur\u00eddica hisp\u00e1nica y occiden - tal en general, que sean capaces de entender en profundidad su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, las problem\u00e1ticas actuales y las posibilidades futuras de desarrollo en las principales \u00e1reas de conoci - miento jur\u00eddico. Pretende reunir entre los alumnos a juristas capaces de re - interpretar, construir y comprender el derecho, y respaldar te\u00f3ricamente sus postulados jur\u00eddicos pr\u00e1cticos. Tiene un periodo concentrado de docencia presencial limitado a dos meses y me - dio. En 2020, cont\u00f3 con 5 estudiantes matriculados v\u00eda Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales UACh, en tanto que 5 estudiantes obtuvieron el grado. Diplomado en Derecho Tributa - rio.Programa impartido desde 2020, con el objetivo de desarrollar com -petencias profesionales vinculadas a saberes te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos sobre Derecho Tributario. Por tanto, se pre - tende sea capaz de asesorar eciente - mente, tanto al contribuyente como a instituciones scales, por medio de la adquisici\u00f3n y actualizaci\u00f3n de conoci - mientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos especiali - zados en tributaci\u00f3n y procedimientos tributarios, que le permitan desempe - \u00f1arse adecuadamente en su medio la - boral. El Programa est\u00e1 distribuido en 5 asignaturas, comprende un total de 210 horas, de las cuales 140 corres - ponden a clases presenciales y 70 a trabajo aut\u00f3nomo. En 2020 cont\u00f3 con 11 estudiantes matriculados. PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N Y CONVENIOS Publicaciones Durante 2020, los acad\u00e9micos/as de esta Facultad realizaron un total de 105 publicaciones, desglosadas de la siguiente manera: 4 publicaciones ISI, 22 Scopus, 8 Scielo, 5 con comit\u00e9 edi - torial, 13 libros y 53 cap\u00edtulos de libros. Por otra parte, se realizaron un total de 73 presentaciones en congresos, se - minarios y otros. Proyectos de Investigaci\u00f3n Durante el a\u00f1o, se encuentran en ejecuci\u00f3n 1 proyecto FONDECYT, 1 proyecto DID y 1 proyecto con otras fuentes de nanciamiento. Convenios La Facultad tiene a 2020 un total de 33 convenios vigentes: 4 con institucio - nes de educaci\u00f3n superior naciona - les; 12 con instituciones de educaci\u00f3n superior extranjeras; 12 con institu - ciones p\u00fablicas y 5 con instituciones privadas. ACTIVIDADES RELEVANTES Lanzamiento del libro \"Libertad de Expresi\u00f3n, Derecho a la Informaci\u00f3n y Medios de Comunicaci\u00f3n\", marzo. Coloquio \"Mujeres y Derecho\", marzo. Seminario online \"Ingreso M\u00ednimo\", mayo. Seminario online \"Ley que faculta ac - ceso a prestaciones del seguro de des - empleo (Ley N\u00b0 21.227)\", mayo. Seminario Internacional \"Octubre 2019: \u00bfLa Rebeli\u00f3n Contra el Orden?\", mayo. 214 215 Conversatorio \"Administraci\u00f3n de Justicia en tiempos de pandemia\", ju - nio. Seminario \"Ley de protecci\u00f3n del empleo y t\u00e9rmino de la relaci\u00f3n labo - ral\", julio. Ciclo de Charlas: \"El rol del Derecho en tiempos de COVID-19: Covid-19 y su impacto en el derecho penal\", \"El rol del Derecho en tiempos de COVID-19: Covid-19 y su impacto en cuestiones de g\u00e9nero\", \"El rol del Derecho en tiempos de COVID-19: Covid-19 y su impacto en el derecho a la salud\", \"El Rol del Derecho en tiempos de CO - VID-19: Covid-19 y su impacto en el derecho administrativo\", julio y agosto. Seminario \"Crisis del Sistema Chile - no de Pensiones: elementos de an\u00e1li - sis\", julio. Lanzamiento del libro \"Conceptos para una Nueva Constituci\u00f3n\", agosto. Foros para una nueva Constituci\u00f3n: \"Igualdad de g\u00e9nero en la nueva Cons - tituci\u00f3n y Justicia de transici\u00f3n y nue - va Constituci\u00f3n\", \"El futuro del Tribunal Constitucional en una nueva Constitu - ci\u00f3n\", \"Derecho Penal y Nueva Cons - tituci\u00f3n: proporcionalidad, reinserci\u00f3n y reconocimiento no punitivista de los derechos de las v\u00edctimas\", \"Los dere - chos fundamentales relacionados con la actividad jurisdiccional del Estado: tutela judicial efectiva y debido pro - ceso\", \"Igualdad, no discriminaci\u00f3n y Derechos Sociales\", \"Proceso consti - tuyente y pueblos ind\u00edgenas en Chile: una posibilidad de transitar del Esta - do naci\u00f3n al Estado plurinacional\", \"Nueva constituci\u00f3n y aguas: \u00bfdesde un modelo neoliberal a un enfoque de derechos humanos?\", \"La pol\u00edtica de los programas y pol\u00edticas p\u00fablicas de educaci\u00f3n\", \"Feminismo, femicidio y el desaf\u00edo de la formaci\u00f3n ciudadana\", \"Personas con discapacidad y proce - so constituyente\", \"Educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda mundial\", \"Educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda como sustento del com - promiso c\u00edvico\", agosto a diciembre. Seminario \"Feminismo y Punitivis - mo\", septiembre. Seminario \"Proceso penal y garan - t\u00edas fundamentales en tiempos de pandemia\", octubre. XII Jornadas Australes de Medio Am - biente y Derecho \"Acceso a la justicia y gobernanza: Miradas desde un enfo - que socioambiental\", octubre. 5ta Jornada del Ciclo de Charlas: Di\u00e1logos Regionales para un Proceso Constituyente, octubre. Segundas Jornadas Australes de Derecho Internacional de los Dere - chos Humanos, octubre. Seminario \"Responsabilidad Civil y Derecho del Consumo\", octubre. Seminarios Formaci\u00f3n ciudadana para una nueva democracia \"Feminis - mo, proceso constituyente y el desaf\u00edo de la formaci\u00f3n ciudadana para una nueva democracia\", \"Movilizaciones estudiantiles y procesos de (auto) for - maci\u00f3n noviembre. Conversatorio \"Proceso Constitu - yente y Convenci\u00f3n Constitucional\", noviembre. Seminario \"Violencia de g\u00e9nero y ac - ceso a tutela judicial en el marco de la pandemia\", noviembre. II Jornadas de Derecho Tributario \"El Derecho Tributario Constitucional: En tiempos de decisi\u00f3n de una nueva constituci\u00f3n\", noviembre. Seminario \"Tendencias Jurispruden - ciales de la Corte Interamericana de Derecho Humanos\", diciembre. Seminario \"Reglamento de la Con - venci\u00f3n Constitucional\", diciembre. 4ta. Versi\u00f3n \"Di\u00e1logos Trasandinos de Filosof\u00eda del Derecho\", diciembre. Seminario \"Principio de subsidiarie - dad y otros aspectos econ\u00f3micos en la Nueva Constituci\u00f3n\", diciembre. Lanzamiento de la Red Chilena De - recho Comparado, diciembre. VISITAS DESTACADAS Ana Bel\u00e9n Macho, Universidad Pom - peu Fabra y presidenta del Tribunal Econ\u00f3mico Administrativo Municipal de L 'Hospitalet. Ana Maria D'Avila Lopes, Universida - de de Fortaleza, Brasil. Andr\u00e9s Scagliola, coordinador Secre - tar\u00eda de la Diversidad de la Intendencia de Montevideo, Uruguay. Asunci\u00f3n Pie, Universidad de Barce - lona, Espa\u00f1a. Claudina Orunesu, Universidad Na -cional de Mar del Plata, Argentina. Costas Douzinas, director del Birbeck Institute for the Humanities, Universi - dad de Londres. David Pav\u00f3n-Cu\u00e9llar, Universidad Mi - choacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, M\u00e9xico. Diego Rodr\u00edguez-Pinz\u00f3n, codirector de la Academia de Derechos Humanos y Derecho Humanitario de la American University Washington College of Law y miembro del Comit\u00e9 contra la Tortura de Naciones Unidas. Esther Torrelles, Universidad de Sala - manca, Espa\u00f1a. Eugenio Camadro, Universidad Na - cional de Mar del Plata, Argentina. Farah Diva Urrutia, secretaria de Se - guridad Multidimensional de la OEA. George Lambeth, Universidad de Ca - lifornia en Berkeley, Estados Unidos. Hans-W Micklitz, European University Institute. H\u00e9ctor P\u00e9rez Rivera, Instituto Tecno - l\u00f3gico de M\u00e9xico. H\u00e9l\u00e8ne Tigroudja, miembro del Comi - t\u00e9 de Derechos Humanos de Naciones Unidas. I\u00f1aki Regueiro, coordinador del \u00c1rea de G\u00e9nero e integrante del Equipo de la Ocina de Salud Mental y Derechos Humanos de la Asesor\u00eda general Tute - lar de Argentina. Ivonne Garza, consultora de la Ocina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos. Jaume Duch, director general de Co - municaci\u00f3n del Parlamento Europeo. Jordi Ferrer, Universidad de Girona, Espa\u00f1a. Jorge L. Rodr\u00edguez, Universidad Na - cional de Mar del Plata, Argentina. Jorge Malem, Universitat Pompeu Fa - bra, Espa\u00f1a. Jos\u00e9 Carlos Neira, presidente de la Academia de Derecho Ambiental de la Federaci\u00f3n de Colegios, Barras y Aso - ciaciones de Abogados del Estado de M\u00e9xico. 216Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Jurgen de Wispelaere, Stockholm School of Economics, Riga, Letonia. Liliana \u00c1vila, Programa de Derechos Humanos y Medio Ambiente de la Aso - ciaci\u00f3n Interamericana para la Defensa del Ambiente. Liliana Lyra Jubilut, Universidade de S\u00e3o Paulo, Brasil. Luc\u00eda Torres, Universidad del Rosario, Argentina. Marco Pontigo, Universidad de Bue - nos Aires, Argentina. Mar\u00eda Clara Galvis, Universidad Ex - ternado de Colombia. Martonio Mont'Alverne Barreto Lima, Universidade de Fortaleza, Brasil. Natalia Kobylarz, Tribunal Europeo de Derechos Humanos. Renata Bregaglio, Ponticia Universi - dad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Rosalind Dixon, University of New South Wales, Australia. Steven Dean, Universidad de Nueva York, Estados Unidos. Ver\u00f3nica Schild, University of Western Ontario, Canad\u00e1. 216 217 Decano Richard Luco S. Prodecano Diana Movilla Q. Secretario Acad\u00e9mico Diana Rogelio Moreno M. Escuela de Graduados Director: Enrique Su\u00e1rez S. Escuela de Ingenier\u00eda Civil Ac\u00fastica Director: Jos\u00e9 Luis Barros R. Escuela de Ingenier\u00eda Civil Electr\u00f3nica Director: N\u00e9stor Fierro M. Escuela de Ingenier\u00eda Civil Industrial Director: Vicente Ram\u00edrez N. Escuela de Ingenier\u00eda Civil en Inform\u00e1tica Director: Marianna Villarroel M. Escuela de Ingenier\u00eda Civil en Obras Civiles Director: Eduardo Peldoza A. Escuela de Ingenier\u00eda Civil Mec\u00e1nica Director: Luis C\u00e1rdenas G. Escuela de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3n Director: Fabiola Ojeda \u00c1. Escuela de Ingenier\u00eda Naval Director: Gonzalo Tampier B. Instituto de Ac\u00fastica Director: Jorge C\u00e1rdenas M. Instituto de Ciencias Navales y Mar\u00edtimas Director: Marcos Salas I. Instituto de Electricidad y Electr\u00f3nica Director: Jos\u00e9 Mardones F. Instituto de Ingenier\u00eda Industrial y Sistemas Director: Mervyn M\u00e1rquez G. Instituto de Inform\u00e1tica Director: Eliana Scheihing G. Instituto de Materiales y Procesos Termomec\u00e1nicos Director: Rolando R\u00edos R. Autoridades Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Instituto de M\u00e9todos y Dise\u00f1os Industriales Director: H\u00e9ctor Noriega F. Instituto de Obras Civiles Director: Aitor Raposeiras R. Centro de Docencia en Ciencias B\u00e1sicas para Ingenier\u00eda Directora: Teresa Castro C. Bachillerato en Ciencias de la Ingenier\u00eda Director: Jorge Morales V.218 219 Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda En el mes de enero se entregaron t\u00edtulos y grados acad\u00e9micos a 179 profesionales de pre - grado y 15 de postgrado. Adem\u00e1s, se integr\u00f3 al Instituto de Materiales y Procesos Termome - c\u00e1nicos el Dr. Armando Blanco, especialista en modelado num\u00e9rico de sistemas mec\u00e1nicos utilizando din\u00e1mica de fluidos computacional. Tambi\u00e9n en el mes de enero, asume la nueva directora de la Escuela de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3n, Fabiola Ojeda quien result\u00f3 electa para el periodo 2020-2023. En marzo, se inicia la primera versi\u00f3n del Mag\u00edster en Ingenier\u00eda Naval y Oce\u00e1nica, \u00fanico de su tipo en el pa\u00eds, para profesionales que busquen un conocimiento avanzado en \u00e1reas de hidrodin\u00e1mica, an\u00e1lisis estructural y sistemas a bordo de naves y plataformas. Frente a la emergencia sanitaria ocasionada por el COVID19 en Valdivia, el Laboratorio de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica Leuf\u00fcLab, colabor\u00f3 con el Hospital Base de Valdivia en la fabricaci\u00f3n de protectores faciales y dispositivos para abrir puertas soluciones que apuntan a minimizar la tasa de contagio del virus en el recinto asistencial. Adem\u00e1s, se desarroll\u00f3 un prototipo de ventilador mec\u00e1nico que inici\u00f3 en abril una fase de testeo pre cl\u00ednico en animales y que fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica-Bio\u00e9tica de la UACh. En t\u00e9rminos de infraestructura, comenzaron las obras de mejoramiento y ampliaci\u00f3n del Gimnasio del Campus Miraflores, que contar\u00e1 con sala de musculaci\u00f3n, sala multiuso y espacios renovados que beneciar\u00e1n a toda la comunidad universi - taria. Finalmente lleg\u00f3 en el mes de noviembre la supercomputadora \"El Patag\u00f3n\" tras ser adquirida por el acad\u00e9mico de la Facul - tad de Cs. de la Ingenier\u00eda, Crist\u00f3bal Navarro, a trav\u00e9s de un FONDEQUIP. El proyecto permitir\u00e1 acelerar c\u00e1lculos en diversas investigaciones y aplicaciones de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Richard Luco S. Decano 220Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020INTEGRANTES DE LA FACULTAD Durante 2020, se registraron 2.434 alumnos matriculados distribuidos de la siguiente manera: 124 en Ing. Civil Ac\u00fastica; 199 en Ing. Civil Electr\u00f3nica; 409 en Ing. Civil Industrial; 336 en Ing. Civil Inform\u00e1tica; 427 en Ing. Civil en Obras Civiles; 261 en Ing. Civil Mec\u00e1 - nica; 338 en Ing. En Construcci\u00f3n; 251 en Ing. Naval; y 89 en el Bachillerato en Cs. Ing. Plan Com\u00fan. En relaci\u00f3n a la planta acad\u00e9mica, se cuenta con 75 docentes (la gran mayo - r\u00eda con grado de doctor y/o magister) y otros 40 en calidad de adjuntos. DOCENCIA DE PREGRADO Ingenier\u00eda Civil Ac\u00fastica. Con m\u00e1s de 46 a\u00f1os en la formaci\u00f3n de profe - sionales de la ac\u00fastica y del sonido, se forman profesionales preparados para ofrecer soluciones innovadoras incorporando aspectos tecnol\u00f3gicos, econ\u00f3micos, ambientales y sociales. Adem\u00e1s, se desarrollan dise\u00f1os y pro - yectos donde se requiere grabaci\u00f3n y refuerzo sonoro, sistemas de audio, disminuci\u00f3n de emisiones de ruido o vibraciones, protecci\u00f3n del medio am - biente, o acondicionamiento ac\u00fastico de diferentes espacios arquitect\u00f3nicos. La malla curricular mezcla matem\u00e1tica, f\u00edsica, m\u00fasica, y s\u00f3lidos conocimientos y competencias en sonido y ac\u00fastica, pudiendo desempe\u00f1arse en Chile o el extranjero (20% de los \u00faltimos titulados se desempe\u00f1an en el extranjero). Ingenier\u00eda Civil Electr\u00f3nica. Se for - man profesionales preparados para intervenir en estudios, dise\u00f1os y pro - yectos en la construcci\u00f3n de sistemas electr\u00f3nicos e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, contribuyendo al avance en diversos sectores de la sociedad, ya que com - prende el rol de la electr\u00f3nica como una tecnolog\u00eda fundamental para el de - sarrollo de otros campos profesionales y de una gran variedad de aplicaciones tecnol\u00f3gicas. Ingenier\u00eda Civil Industrial. Profesio - nal especialista en gesti\u00f3n organiza - cional, con capacidad de concebir, di - se\u00f1ar, implementar y operar sistemas, procesos y productos para el logro de los objetivos estrat\u00e9gicos de la orga - nizaci\u00f3n. Posee conocimientos sobre ciencias b\u00e1sicas, ingenieriles y sociales que le permiten apoyar la toma deci - siones organizacionales en contextos operacionales, t\u00e1cticos o estrat\u00e9gicos con una visi\u00f3n sist\u00e9mica. La carrera cuenta con laboratorios de alto rendi - miento en optimizaci\u00f3n y simulaci\u00f3n que permiten trabajar en problemas de gran envergadura y complejidad. Ingenier\u00eda Civil en Inform\u00e1tica. Se caracteriza por ser un profesional em - prendedor y aut\u00f3nomo, acorde a las necesidades que exigen las institucio - nes y empresas en el mercado laboral actual, siendo capaces de comprender los fundamentos que sustentan las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comu - nicaciones y de aplicar los principios de las ciencias de la computaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de organizaciones en el an\u00e1li - sis, dise\u00f1o, construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de sistemas inform\u00e1ticos de diversa envergadura. Cuentan con gran capa - cidad para comprender los procesos productivos y de servicios de diferen - tes industrias y \u00e1reas organizacionales y proponer, implementar y operar las soluciones tecnol\u00f3gicas requeridas. Ingenier\u00eda Civil en Obras Civiles. Se forman profesionales para concebir y dise\u00f1ar edicaciones, urbanizacio - nes y obras de infraestructura, por lo que reciben una formaci\u00f3n que incluye conocimientos en ingenier\u00eda de ma - teriales, de estructuras y antis\u00edsmica, geot\u00e9cnica, hidr\u00e1ulica, ambiental y de gesti\u00f3n. Al nalizar, cuentan con com - petencias que le permiten contribuir al desarrollo del pa\u00eds en la especialidad, con criterios de calidad, excelencia, responsabilidad social y consideraci\u00f3n del impacto econ\u00f3mico y ambiental en sus decisiones. Para el proceso formativo, se cuenta con el Laboratorio de Ensayo de Ma - teriales de Construcci\u00f3n, donde se realizan experiencias de mec\u00e1nica de suelos, hormigones y ensayos estruc - turales. La carrera est\u00e1 registrada en el Colegio de Ingenieros de Chile, en la especialidad de Ingenier\u00eda Civil. Ingenier\u00eda Civil Mec\u00e1nica. El Inge - niero Civil Mec\u00e1nico de la UACh, es un profesional altamente capacitado para desarrollar proyectos en las \u00e1reas de energ\u00eda, miner\u00eda, materiales, mecanis - mos, estructuras, fluidos, control y au - tomatizaci\u00f3n de procesos de manufac - tura en bienes y servicios. Asume una actitud \u00e9tica-responsable frente a las personas y en la conservaci\u00f3n del me - dio ambiente y su sustentabilidad. Es capaz de aprender en forma aut\u00f3no - ma, trabajar en equipo y resolver pro - blemas multidisciplinarios acorde con los cambios socio-tecnol\u00f3gicos, etc. Utiliza modernos laboratorios, software de \u00faltima generaci\u00f3n y desarrolla sus actividades a trav\u00e9s de metodolog\u00edas activas de aprendizaje por medio de la soluci\u00f3n de problemas reales (PBL), que se complementa con bibliograf\u00eda actualizada y la aplicaci\u00f3n de herra - mientas y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3n. Se for - man profesionales con capacidades para asimilar en forma independien - te nuevos conocimientos y nuevas tendencias en su especialidad, habi - lit\u00e1ndolo para acceder al uso de tec - nolog\u00edas de vanguardia satisfaciendo las necesidades de la empresa en su realidad presente y futura. El Ingenie - ro Constructor es capaz de gestionar procesos constructivos y de apoyo log\u00edstico, planicando, coordinando y controlando la ejecuci\u00f3n y manteni - miento de obras p\u00fablicas y privadas en sus diferentes etapas. Ingenier\u00eda Naval. \u00danica Universidad en Chile que imparte esta carrera, for - mando profesionales capacitados para proyectar, dise\u00f1ar, calcular, construir y operar naves y artefactos marinos. Son capaces tambi\u00e9n de participar en la administraci\u00f3n de astilleros e industrias mar\u00edtimas. La carrera ofrece tres espe - cialidades: Arquitectura Naval, M\u00e1qui - nas Marinas o Transporte Mar\u00edtimo, las dos \u00faltimas permiten tambi\u00e9n titularse como ocial de Marina Mercante. DOCENCIA DE POSTGRADO Y POST\u00cdTULO Mag\u00edster en Ac\u00fastica y Vibracio - nes. Este programa entrega formaci\u00f3n desarrollando conceptos te\u00f3ricos, ac - tividades pr\u00e1cticas de laboratorios y estudio individual guiado en estas te - m\u00e1ticas. Est\u00e1 capacitado para el per - feccionamiento, la innovaci\u00f3n tecno - l\u00f3gica y el desarrollo de investigaci\u00f3n cient\u00edca con un alto grado de indepen - dencia. Los egresados de este programa es - t\u00e1n en condiciones de modelar, ana - lizar y predecir el comportamiento de sistemas ac\u00fasticos y vibratorios de alta complejidad, resolver problemas pr\u00e1cticos proponiendo soluciones in - novadoras y sustentables, a partir de un proceso de investigaci\u00f3n cient\u00edca, desarrollada de acuerdo con los pro - cedimientos y exigencias que imponen las t\u00e9cnicas modernas en el \u00e1rea. El programa tiene una duraci\u00f3n de tres semestres con acad\u00e9micos con dedi - caci\u00f3n de tiempo completo. En 2020, 220 221 tuvo una matr\u00edcula de 10 estudiantes, y se graduaron otros 3. Mag\u00edster en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y Materiales. Este programa est\u00e1 orien - tado a formar recurso humano para re - solver ecientemente problemas com - plejos en ingenier\u00eda. Capaz de aplicar conocimientos de ambas \u00e1reas, tales como, trasformaci\u00f3n de fases, meta - lurgia f\u00edsica, dise\u00f1o mec\u00e1nico, transfe - rencia de energ\u00eda, control autom\u00e1tico, en la b\u00fasqueda de soluciones tecnol\u00f3 - gicas innovadoras a problemas de los sectores productivos y acad\u00e9micos, mediante investigaciones tecnol\u00f3gicas interdisciplinarias aplicadas. En 2020, tuvo una matr\u00edcula de 3 estudiantes, y se gradu\u00f3 1. Mag\u00edster en Inform\u00e1tica. Programa impartido en modalidad presencial (entre 6 y 10 horas semanales) y no presencial (aproximadamente 22 ho - ras semanales), y tiene como objetivo general formar un graduado altamente capacitado en investigaci\u00f3n en Infor - m\u00e1tica, espec\u00edcamente en Ciencia de los Datos y Computaci\u00f3n de Alto Ren - dimiento, con las competencias para resolver problemas de ingenier\u00eda apli - cada desde un enfoque cient\u00edco rigu - roso, integrando equipos interdiscipli - narios, en colaboraci\u00f3n con grupos de investigaci\u00f3n y desarrollo nacionales e internacionales, adem\u00e1s de la conexi\u00f3n con el medio productivo. En 2020, tuvo una matr\u00edcula de 3 estudiantes, y se graduaron otros 5. Mag\u00edster en Ingenier\u00eda Naval y Oce\u00e1nica. Programa de car\u00e1cter profesional que se desarrolla en mo - dalidad semipresencial y tiene una duraci\u00f3n de dos a\u00f1os. Ha sido creado con la nalidad de llevar a cabo inves - tigaci\u00f3n aplicada, desarrollo, innova - ci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica para la soluci\u00f3n de problemas complejos de las industrias ligadas al sector na - val y oce\u00e1nico. El programa consta de cursos obligatorios que establecen las bases del conocimiento en el \u00e1rea na - val y oce\u00e1nica, adem\u00e1s de una serie de cursos electivos con el n de que cada estudiante pueda centrar sus esfuerzos en los temas de su propio inter\u00e9s. Las \u00e1reas de trabajo son: ingenier\u00eda naval para generar proyectos y dise\u00f1o de naves y artefactos navales, consi - derando aspectos de hidrodin\u00e1mica y estructura naval, adem\u00e1s de eciencia energ\u00e9tica en sistemas navales; e inge - nier\u00eda oce\u00e1nica, para el desarrollo de sistemas para generaci\u00f3n de energ\u00eda marina, estructuras usadas en acuicul -tura y sistemas de prospecci\u00f3n sub - marina. Al nalizar este programa, el graduado estar\u00e1 en condiciones de desarrollar investigaci\u00f3n aplicada en el campo de la ingenier\u00eda naval y oce\u00e1nica, utilizan - do herramientas y m\u00e9todos de \u00faltima generaci\u00f3n. Adem\u00e1s, ser\u00e1 capaz de desarrollar trabajo interdisciplinario y comunicar resultados en un contexto de investigaci\u00f3n aplicada, desarrollo e innovaci\u00f3n y vinculado con el medio productivo. Adem\u00e1s, los titulados es - tar\u00e1n habilitados para el desarrollo de asesor\u00edas en temas de alta complejidad de forma aut\u00f3noma y la continuaci\u00f3n de su formaci\u00f3n en instituciones de in - vestigaci\u00f3n. En 2020, tuvo una matr\u00edcula de 4 es - tudiantes. Diplomado en Eciencia Ener - g\u00e9tica y Calidad Ambiental en la Construcci\u00f3n. Este programa est\u00e1 organizado para entregar una visi\u00f3n transversal, con el n de incorporar y obtener dise\u00f1os de edicaciones con eciencia energ\u00e9tica y calidad ambien - tal, como tambi\u00e9n, las herramientas para la correcta evaluaci\u00f3n econ\u00f3mi - ca de los benecios. Est\u00e1 orientado a arquitectos, ingenieros y profesionales relacionados a la construcci\u00f3n, ya sea en el dise\u00f1o, evaluaci\u00f3n, administra - ci\u00f3n o ejecuci\u00f3n de los proyectos, con experiencia en el \u00e1rea de la construc - ci\u00f3n y con formaci\u00f3n especializada. Durante el desarrollo del diplomado se abordar\u00e1n temas como: conocer las principales fuentes de energ\u00eda y sus aplicaciones en las edicaciones, dise\u00f1ar una envolvente t\u00e9rmicamente eciente, emplear herramientas de si - mulaci\u00f3n y optimizar energ\u00e9ticamente la edicaci\u00f3n, acondicionar ac\u00fastica - mente una sala con apoyo de planillas de c\u00e1lculo, establecer el aislamiento ac\u00fastico al ruido a\u00e9reo y de impacto utilizando programas de simulaci\u00f3n, aplicar t\u00e9cnicas de ventilaci\u00f3n en los dise\u00f1os arquitect\u00f3nicos y evaluar sus efectos en el consumo de energ\u00eda, realizar dise\u00f1os para optimizar el uso de la energ\u00eda para iluminaci\u00f3n con apoyo de software, determinar costos y benecios econ\u00f3micos de distintas alternativas de fuentes energ\u00e9ticas e implementaciones tecnol\u00f3gicas, entre otros. En 2020, tuvo una matr\u00edcula de 11 estudiantes, y se graduaron otros 8. PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N, Y CONVENIOS Publicaciones Durante 2020, se realizaron 74 publica - ciones indexadas en WoS y Scopus Proyectos de Investigaci\u00f3n Durante 2020, se adjudicaron 2 pro - yectos FONDECYT Regular con inves - tigador responsable y 1 con co-investi - gador; 2 N\u00facleos VIDCA; y 1 FONDEF con investigador responsable y 1 con co-investigador. Convenios Durante este periodo se rmaron 2 nuevos convenios de cooperaci\u00f3n con instituciones de educaci\u00f3n superior extranjeras (Universidad de Milagro, Ecuador; e Institut National Polytecni - que de Tolouse, Francia) y 1 renovaci\u00f3n de convenio con la Auburn University, Estados Unidos. ACTIVIDADES RELEVANTES Estudiantes de Inform\u00e1tica UACh formaron comunidad de pr\u00e1ctica para el desarrollo de software territorial \"Re - act- Nativos\" una iniciativa que es fruto de la ejecuci\u00f3n del proyecto PIDU con sello InnovING2030 adjudicado por los acad\u00e9micos Dr. Cristian Olivares y Dr. Daniel Guerra, agosto. Prof. Adjuntos Manuel Lagos y Osval - do Mu\u00f1oz, cursan Doctorado en el Pro - grama de Ingenier\u00eda Civil en la Escuela de Caminos, Canales y Puertos de la Universidad de Cantabria, agosto. Dr. Carlos Fuhrhop del Instituto de Electricidad y Electr\u00f3nica colabora con investigadores alemanes que est\u00e1n de - sarrollando una vacuna del tipo \"virus- like particles\", la que podr\u00e1 producirse de forma eciente y a bajo costo, agos - to. Los acad\u00e9micos del Instituto de Cien - cias Navales y Mar\u00edtimas, Dr. Gonzalo Tampier y Dr. Cristian Cifuentes parti - cipan de 2 proyectos de investigaci\u00f3n que se desarrollan en el Consorcio Australiano Blue Economy (CRC), junto a universidades, centros de investiga - ci\u00f3n y empresas del rubro acu\u00edcola de Ocean\u00eda, Asia y Europa, septiembre. Inauguraci\u00f3n de 14K: el nuevo Cen - tro de innovaci\u00f3n, emprendimiento y tecnolog\u00eda de la Universidad Austral de Chile. 222Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Tercera versi\u00f3n de las Jornadas I+D FCI 2020 Online. \"Ecobots\" resulta ganador del Premio Avonni Patagonia 2020, iniciativa lide - rada por el Dr. Felipe Cid, noviembre. Taller de Vinculaci\u00f3n Comunitaria del proyecto de dise\u00f1o que rescata y pone en valor el Vapor Enco\", noviembre. Acad\u00e9mico de la FCI UACh, Lorenzo Reyes, integr\u00f3 comit\u00e9 de expertos para la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Energ\u00e9ti - ca de Chile 2050, noviembre. Ciclo de charlas de divulgaci\u00f3n online Ingenier\u00eda y Sociedad, junio a octubre. CENTROS Las actividades desarrolladas por los Centros dependientes de la Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda, se descri - ben entre las p\u00e1ginas 242 y 243. 222 223 Decano Felipe Pinto d\u00b4Aguiar Prodecana Carolina Ihle S. Secretaria Acad\u00e9micaa Mar\u00eda Jes\u00fas Rom\u00e1n C. Instituto Arquitectura y Urbanismo Directora: Carolina Sep\u00falveda M. Instituto Artes Visuales Director: Ivan Flores A. Escuela de Arquitectura Director: Cristian Valderrama A. Escuela de Artes Visuales Director: Artiom Mamlai A. Escuela de Dise\u00f1o Director: Manuel Toledo C. Escuela de Artes Musicales y Sonoras Director: Gerhard Mornhinweg K. Escuela de Creaci\u00f3n Audiovisual Director: Cristi\u00e1n Jim\u00e9nez S. Conservatorio de M\u00fasica Director: Alejandro Mariangel P. Autoridades Facultad de Arquitectura y Artes224 225 Facultad de Arquitectura y Artes La Facultad de Arquitectura y Artes nace de la necesidad de integrar diversos \u00e1mbitos de la creaci\u00f3n, renovando as\u00ed la misi\u00f3n inicial de la antigua Facultad de Bellas Artes, con una mirada actualizada. En una primera etapa, esta macro unidad estuvo conformada por el Conservatorio de M\u00fasica, las Escuelas de Arquitectura y de Artes Visuales, el Instituto de Arquitectura y Urbanismo y el Instituto de Artes Visuales. Desde 2018, se imparten las carreras de Artes Musicales y Sonoras, Creaci\u00f3n Audiovisual y Dise\u00f1o, consolidando en el proceso su planta acad\u00e9mica, que hoy cuenta con m\u00e1s de 75 acad\u00e9micas y acad\u00e9micos. Esta macro unidad aspira a constituirse como un centro de pensamiento y creaci\u00f3n gravitante para el desarrollo de la regi\u00f3n y el pa\u00eds, con proyecci\u00f3n internacional. Actualmente, se trabaja en consolidar l\u00edneas de investigaci\u00f3n, de innovaci\u00f3n, desarrollo y de creaci\u00f3n art\u00edstica, vinculadas a la transmisi\u00f3n de conocimientos. Al mismo tiempo, avanzamos en fortalecer y desarrollar en el mediano plazo los estudios de pre y postgrado, cuya comunidad de estudiantes bordea hoy los mil integrantes. La Facultad de Arquitectura y Artes funda sus directrices de pensamiento y ejercicio de la docencia, investigaci\u00f3n, creaci\u00f3n art\u00edstica, innovaci\u00f3n, desarrollo y vinculaci\u00f3n con el medio, en cuatro grandes \u00e1reas de desarrollo e integraci\u00f3n: La creatividad como eje transversal de toda nuestra actividad y soporte de la generaci\u00f3n y transferencia de conocimiento; la sustentabilidad como compromiso con el enriquecimiento del entorno social y protecci\u00f3n del patrimonio natural y cultural; la transdisciplina, como la comprensi\u00f3n de las complejas problem\u00e1ticas contempor\u00e1neas desde la interrelaci\u00f3n colaborativa de saberes dentro y fuera de la Universidad; y la identidad como la generaci\u00f3n de pr\u00e1cticas y pensamiento comprometido con nuestro contexto, vinculado a las din\u00e1micas de un mundo globalizado. El conjunto de estas \u00e1reas permite situarnos como un agente educativo y social activo y atento a las condiciones propias de la macro zona sur para ser un aporte a las necesidades de su territorio y habitantes. Felipe Pinto d\u00b4Aguiar Decano 226Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020INTEGRANTES DE LA FACULTAD Durante 2020, esta Facultad cont\u00f3 con una matr\u00edcula de 987 estudiantes; 65 acad\u00e9micos, 11 profesores adjuntos y 29 personas de apoyo administrativo. En relaci\u00f3n a las categor\u00edas del total de acad\u00e9micos, 3 son de categor\u00eda ti - tular; 17 asociados; 41 auxiliar y 4 ins - tructor. En tanto, 40 de ellos poseen grado de mag\u00edster y 19 cuentan con el grado de doctor. DOCENCIA DE PREGRADO Arquitectura. Esta carrera forma profesionales que se desenvuelven en el \u00e1mbito de la generaci\u00f3n de proyec - tos innovadores a trav\u00e9s de una lectu - ra cr\u00edtica de la realidad, contribuyendo a la experimentaci\u00f3n e investigaci\u00f3n/ creaci\u00f3n de car\u00e1cter transdisciplinar y que sea capaz de integrar compe - tencias en el \u00e1mbito de la generaci\u00f3n de proyectos sustentables arquitec - t\u00f3nicos/urbanos y de ordenamiento territorial. Para ello, aplica diversas metodolog\u00edas y herramientas para la representaci\u00f3n de obras en sus dis - tintas escalas, considerando diversos soportes y formatos, cualitativos y t\u00e9cnicos en forma innovadora y e - caz. Desarrollan competencias que les permiten fundamentar decisiones sobre dise\u00f1o, aplicar criterios de teo - r\u00edas y experiencias arquitect\u00f3nicas, y aplicar criterios de teor\u00eda y metodolo - g\u00eda sociocultural, para el desarrollo de proyectos arquitect\u00f3nicos, urbanos y de ordenamiento territorial pertinen - tes. Durante 2020 cont\u00f3 con un total de 436 estudiantes y est\u00e1 acreditada por 5 a\u00f1os hasta 2023. Dise\u00f1o. Forma profesionales para ejercer el dise\u00f1o como un acto reflexi - vo, met\u00f3dico, participativo y de s\u00ednte - sis en la creaci\u00f3n de objetos visuales, virtuales o materiales. Es capaz de desarrollar la creatividad de manera aut\u00f3noma, sensible y \u00e9tica a trav\u00e9s de la experimentaci\u00f3n, la capacidad de asombro y el pensamiento abstracto para entregar nuevas respuestas a los problemas y oportunidades actuales. Se integra a grupos de trabajo inter - disciplinario, orientados a la valoraci\u00f3n del patrimonio cultural y el desarrollo sustentable en los distintos \u00e1mbitos de acci\u00f3n, siendo capaz de crear, pro - ducir y gestionar procesos de dise\u00f1o en y para contextos actuales, escena - rios emergentes y futuros.Su matr\u00edcula en 2020 fue de 120 es - tudiantes. Licenciatura en Artes Visuales. La carrera est\u00e1 orientada a estudiantes con capacidad creativa y habilidades manuales que se interesen por las artes y la cultura, y que posean una clara disposici\u00f3n para la reflexi\u00f3n y el pensamiento cr\u00edtico. Est\u00e1 capacitado para desarrollarse en los \u00e1mbitos de la producci\u00f3n, gesti\u00f3n, docencia e investigaci\u00f3n relacionados a las artes visuales, utilizando para ello las com - petencias te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas adquiri - das en las \u00e1reas de escultura, pintura, audiovisual, fotograf\u00eda y grabado. Una vez licenciado, los egresados podr\u00e1n desempe\u00f1arse como artista visual independiente, en la gesti\u00f3n y realiza - ci\u00f3n de proyectos art\u00edstico-culturales en galer\u00edas de arte, museos y otras instituciones relacionadas al arte y la cultura. Tambi\u00e9n, luego de realizar un programa de formaci\u00f3n pedag\u00f3gica, podr\u00e1n desarrollarse como profeso - res. Durante 2020 cont\u00f3 con un total de 143 estudiantes y est\u00e1 acreditada por 6 a\u00f1os hasta 2023. Interpretaci\u00f3n Musical. El Conser - vatorio de M\u00fasica, fundado en 1954, se conforma como una Unidad dedi - cada al cultivo de la m\u00fasica y la forma - ci\u00f3n de profesionales, a trav\u00e9s del plan de estudios conducente a la obtenci\u00f3n del T\u00edtulo de Interprete Musical y el Grado Acad\u00e9mico de Licenciatura en Interpretaci\u00f3n Musical, en las mencio - nes de Viol\u00edn, Viola, Violoncello, Con - trabajo, Piano, Flauta y Guitarra. Al - nalizar, los egresados son capaces de ejecutar obras musicales, producto de la creaci\u00f3n de compositores de distin - tos periodos y estilos, conjugando el dominio del lenguaje musical, t\u00e9cnico y sonoro del instrumento en el reperto - rio solista, de c\u00e1mara y sinf\u00f3nico. Pueden ingresar estudiantes desde los seis a\u00f1os de edad, previo proce - so especial de admisi\u00f3n, a trav\u00e9s de ex\u00e1menes que miden las condiciones musicales (auditivas y r\u00edtmicas) e ins - trumentales del postulante. Durante 2020, cont\u00f3 con un total de 102 es - tudiantes. Artes Musicales y Sonoras. Nues - tra escuela hace \u00e9nfasis en la creaci\u00f3n de obras musicales y sonoras con criterio art\u00edstico para diferentes me - dios, tanto en forma disciplinar como interdisciplinar, con un enfoque expe - rimental y orientado a nuevas formas de expresi\u00f3n, valorando una rigurosa capacidad de escucha, diversidad sociocultural y patrimonio. Comple - mentariamente, se propicia la auto - gesti\u00f3n de proyectos art\u00edsticos desde su formulaci\u00f3n hasta la divulgaci\u00f3n a diferentes escalas, la producci\u00f3n de obras, eventos y actividades musica - les y sonoras, ya sean propias o co - lectivas. Creaci\u00f3n Audiovisual. Forma profe - sionales en las \u00e1reas de la creaci\u00f3n, gesti\u00f3n e investigaci\u00f3n audiovisual, capaces de desarrollar relatos origi - nales de cci\u00f3n y no cci\u00f3n. Su pre - paraci\u00f3n le permite explorar las fron - teras narrativas y formales del \u00e1rea, as\u00ed como sostener una reflexi\u00f3n cr\u00edtica acerca de la realidad social, cultural y territorial en la cual se desenvuel - ve. Se promueve el aprendizaje en un marco de ense\u00f1anza transdisciplinar, que propicia el trabajo en equipo, la autogesti\u00f3n y la generaci\u00f3n de redes a nivel regional, nacional e internacio - nal. En 2020, tuvo una matr\u00edcula de 89 estudiantes. DOCENCIA DE POSTGRADO Mag\u00edster en Dise\u00f1o de Entornos Sostenibles. Mag\u00edster de car\u00e1cter profesional y semi-presencial, desti - nado a profundizar, actualizar y aplicar competencias y habilidades en los \u00e1m - bitos disciplinares asociados al dise\u00f1o ambiental, contextual y a la participa - ci\u00f3n ciudadana efectiva, con el objeto de realizar intervenciones sostenibles en el medio construido en distintas es - calas. Dispone de diferentes campos disciplinarios, los cuales estructuran y fortalecen el desarrollo de sus \u00e1mbitos de trabajo e investigaci\u00f3n situada y de un ejercicio profesional comprometido con los ciudadanos y la innovaci\u00f3n, facilitando a los estudiantes ejecutar diagn\u00f3sticos, an\u00e1lisis y proveer solu - ciones e intervenciones sostenibles en el medio construido, pertinentes y situadas. En 2020 cont\u00f3 con 9 estu - diantes, de los cuales 8 se graduaron. Est\u00e1 acreditado por la CNA Chile por 3 a\u00f1os hasta 2023. Diplomado en Arte Terapia. Actua - lizaci\u00f3n profesional te\u00f3rico - pr\u00e1ctica que entrega contenidos respecto del arte terapia como disciplina, su his - toria, desarrollo y campos de aplica - ci\u00f3n. La metodolog\u00eda de aprendizaje es personal, grupal y vinculada a la realidad profesional, con revisi\u00f3n y an\u00e1lisis bibliogr\u00e1cos. Adem\u00e1s, se realizan talleres vivenciales y la revi - si\u00f3n de experiencias realizadas por 226 227 arte terapeutas en el extranjero y en el pa\u00eds. Est\u00e1 dirigido principalmente a profesionales de las artes visuales y artes en general, educaci\u00f3n, ciencias de la salud, psicopedagog\u00eda, ciencias sociales y humanidades. Se contem - pla la participaci\u00f3n de profesionales de otras disciplinas previa entrevista. El arte como terapia utiliza los materia - les, las t\u00e9cnicas y el proceso art\u00edstico. Diplomado en Dise\u00f1o del Paisaje. Combina las competencias creativas del dise\u00f1ador con el conocimiento de las variables cient\u00edcas y culturales que lo componen. De esta manera, este diplomado ofrece una forma - ci\u00f3n de profesionales del paisaje que integra estos conocimientos desde un enfoque proyectual, para aportar al desarrollo sostenible del territorio sur austral en respuesta a los desa - f\u00edos contempor\u00e1neos a los que se enfrenta. Entrega perfeccionamiento profesional en las \u00e1reas de dise\u00f1o, re - presentaci\u00f3n, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de proyectos de paisaje, enfocado en el trabajo con ciudades de escalas inter - medias y zonas rurales en desarrollo del sur de Chile. Es un programa de car\u00e1cter regional y modalidad semi - presencial y est\u00e1 dirigido a profesiona - les universitarios o t\u00e9cnicos tanto del sector p\u00fablico como privado, prove - nientes de las \u00e1reas de la Arquitectura y el Dise\u00f1o, Las Artes, las Ciencias Sociales y las Ciencias Naturales. En 2020 cont\u00f3 con 7 estudiantes, to - dos lo cuales se graduaron. PUBLICACIONES, PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N, PROYECTOS DE CREACI\u00d3N Y CONVENIOS Publicaciones Durante 2020, se realizaron 49 publi - caciones, entre las que destacan 5 Wos/ISI, 1 Scielo, 8 Scopus y 3 Latin - dex. Por otra parte, los acad\u00e9micos/ as de la Facultad publicaron 15 cap\u00edtu - los de libros y 32 otras publicaciones. Adem\u00e1s, participaron en 77 semina - rios y conversatorios. Proyectos de investigaci\u00f3n La facultad cuenta con diversos pro - yectos en ejecuci\u00f3n tanto en investiga - ci\u00f3n como creaci\u00f3n. En investigaci\u00f3n se encuentran en curso 9 proyectos FONDART; 3 VIDCA; 7 FONDECYT; 2 N\u00facleo UACh; 1 Proyecto La Escoce - sa, Espa\u00f1a; 1 Fondo de Ciencia P\u00fabli - ca; 1 N\u00facleo Milenio Arte, Performati - vidad y Activismo; 1 PNUD; 2 ANID y 1 PIDU. Adem\u00e1s otros 4 proyectos con otros fondos. En el \u00e1rea creaci\u00f3n, se encuentran en ejecuci\u00f3n 8 proyectos FONDART; 3 VIDCA; 10 FONMUS; 3 CORFO; 1 N\u00facleo Milenio Arte, Performatividad y Activismo; 1 Fondo del Libro y la Lec - tura; 1 N\u00facleo UACh y 10 proyectos con otro nanciamiento. Entre ellos destaca OBSUR, Observa - torio de Sostenibilidad y Estudios Ur - banos del Sur Austral, que es una pla - taforma de difusi\u00f3n de los resultados del proyecto \"Sostenibilidad y Modula - ridad Urbana: aplicaci\u00f3n de una meto - dolog\u00eda para la medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los niveles de sostenibilidad de \u00e1reas urbanas en ciudades interme - dias\". Se trabaja con investigadores de \u00e1reas anes y se incorporan alumnos de pregrado y postgrado para contri - buir a su formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, mantener vinculaci\u00f3n con el sector p\u00fablico, privado y ciudadan\u00eda, con colaboraciones y redes interna - cionales, para continua transferencia de conocimientos y divulgaci\u00f3n de los resultados de las investigaciones para conocimiento universal. Convenios Actualmente se cuenta con 9 conve - nios vigentes. ACTIVIDADES RELEVANTES La Facultad realiz\u00f3 un gran n\u00famero de actividades y eventos durante el a\u00f1o, entre los que destacan 35 conciertos, 4 grabaciones de discos, 4 exposicio - nes nacionales y 13 internacionales, 4 curator\u00edas, 2 residencias art\u00edsticas y participaci\u00f3n en 2 bienal/trienal. Adem\u00e1s, se particip\u00f3 en 26 eventos internacionales, 1 programa radial, 5 estrenos musicales y audiovisuales y 50 otras actividades de extensi\u00f3n. Entre las actividades destacan las si - guientes: Conferencia: \"Arquitectura singular, contexto y tecnolog\u00eda\" en curso de Proyecto Urbano Avanzado del Taller Vel\u00e1zquez de la Facultad de Arquitec - tura, Dise\u00f1o y Urbanismo de la Univer - sidad de la Rep\u00fablica, Uruguay. Encuentro: 10\u00ba Encuentro de Dise - \u00f1o Urbano \"El Rol del Dise\u00f1o Urbano desaf\u00edos para el siglo XXI\", organizado por el Departamento de Urbanismo de la Facultad de Arquitectura y Urbanis - mo de la Universidad de Chile y la Red Acad\u00e9mica de Dise\u00f1o Urbano READU. Simposio: Simposio virtual \"Historia, Patrocinio del - y la UACh. Congreso: \"Mental wellbeing and the influence of place. Conceptual ap from the built environment for planning territorio\", Curator\u00eda de Ph.D. H\u00e9ctor Ar\u00e9valo Benito. Museo de Arqueolog\u00eda y Loja - nidad, Universidad Particular de Loja, Ecuador. Galer\u00eda Virtual: Proyecto Rotato - ria, convocatoria 2020. Territorio(s) Viral(es). Convocatoria Internacional de #GIF. Residencia: Micro residencia nave - gable Radicante, Organiza Liquenlab. Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio de Chile. Exposici\u00f3n: \"Proyecto planchar, al - midonar, memorias \" Concierto: Ciclo acusm\u00e1tico, Des - pertar (2019-2020) incluyendo las obras El Peso de la Noche, Lamento y Suspensi\u00f3n & Fragmentaci\u00f3n en muestra Mutations de artistas de la UACh en Festival Ars Electr\u00f3nica. Concierto: Obra acusm\u00e1tica octo - f\u00f3nica Tom... Far... Orion... Blue... (2016) en Cocierto 360 en la Confe - rencia Audio Mostly 2020. Interaction with Sound. Concierto: Apertura del Algorave Friday Evening Concert, Flannery's, Li - merick city, Ireland. Evento parte de la International Conference on Live Co - ding ICLC 2020. Presentaci\u00f3n de la obra acusm\u00e1tica 'Tramas particulares, acumulaciones complejas' en el Festival de Arte So - noro y experimentaci\u00f3n electr\u00f3nica Santo Noise. Concierto: Dirait-on de Morten Lau - ridsen, por Camerata Vox Lumini. Clase magistral: Dise\u00f1o Sonoro; pro - yecto Speak Roque Rivas Ircam. XVIII Festival Internacional de M\u00fasi - ca Electroac\u00fastica y Experimental AI-228Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020MAAKO: Ejecuci\u00f3n de Obra: Paisaje interior de Tomas Thayer & Visuales de Alejandra Thayer. Lanzamiento disco: Fanfarrisimo jun - to a Fred Frith, en Festival Relincha 7. Seminario: IV Seminario Di\u00e1logos del Sur. Chile m\u00fasicas actuales y contem - por\u00e1neas, int\u00e9rpretes e interpretaci\u00f3n musical en tiempos de pandemia y es - tallido social. Ponencia: Segundo Coloquio Inter - nacional de la Escuela de Creaci\u00f3n Audiovisual sobre proceso de UN DO - CUMENTAL LLAMADO DESEO. Estreno largometraje Pacto de Fuga. Charla: Jornadas Audiovisuales. Nuevas Narrativas y Tecnolog\u00edas Au - diovisuales en Conversatorio Movi - mientos Sociales y nuevas narrativas audiovisuales, el caso del estallido chi - leno 2019-2020. Facultad de Derecho y Cs. Sociales (FADECS). Universidad Nacional del Comahue, Argentina. Seminario Internacional \"Medios P\u00fa - blicos: Acuerdos Urgentes para una Convivencia Democr\u00e1tica, organizado por Comit\u00e9 de Defensa de la Tv y Me - dios P\u00fablicos, convocado por Univer - sidad de Chile y Ponticia Universidad Cat\u00f3lica de Chile y Patrocinado por UACh. Charla: \"Chris Marker, El cine ensa - yo y las posibilidades de la creaci\u00f3n\". Universidad de las Artes, Ecuador. Foro: \"Del hito editorial a los desa - f\u00edos en la producci\u00f3n de conocimiento sobre el h\u00e1bitat y el territorio\" Facultad de arquitectura y urbanismo, Universi - dad de Chile. Lanzamiento libro: \"M\u00fasica Fluvial para Piano o dos Instrumentos Mel\u00f3 - dicos\". Conciertos, Clases Magistrales y Charlas: Encuentro Internacional de M\u00fasica de C\u00e1mara 2020. Estreno de obra: \"Puelche\". NUEVA INFRAESTRUCTURA El edicio de la Facultad de Arquitec - tura y Artes se encuentra en etapa de estudios t\u00e9cnicos en la Unidad de In - fraestructura, estar\u00e1 emplazado en el Campus Teja y contar\u00e1 con 3563 M2 construidos.VISITAS DESTACADAS Durante este periodo, destacan las visiDurante este periodo destacan la visita y participaci\u00f3n en actividades virtuales de destacados acad\u00e9micos, investigadores y profesionales, entre los cuales destacan: Dr. Francisco de la Torre de la Uni - versidad Aut\u00f3noma Metropolitana, Unidad Azcapotzalco; Tania Gebauer, Premio Marta Scheu 2020 y Dr. Fran - cisco N\u00fa\u00f1ez de la Universidad del Bio Bio al Magister en Dise\u00f1o de Entornos Sostenibles. Dr. Albert Cuch\u00ed de la Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a, Dr. Javier Andrade de la Universidad de Sevi - lla y Emelyn de los R\u00edos, Encargada Programa de Espacios P\u00fablicos del MINVU a los \"Di\u00e1logos sobre sosteni - bilidad\". Charlas realizadas por los artistas visuales Demian Schopf, Abraham Cruzvillegas, Paula Arrieta, Valentina Montero, Cecilia Flores, Ofelia Andra - des y Vesna Cotoras; el te\u00f3rico del arte Ignacio Szmulewicz, la cineasta Carolina Astudillo, la dise\u00f1adora Ca - rola Mar\u00edn y la investigadora Daniela Hermosilla. invitados com - Mins - burg (Argentina), Brian Holmes (Chile/ Brasil), Sandra Gonz\u00e1lez (Argentina), Manuel Rocha (M\u00e9xico), Jos\u00e9 Miguel Candela (Chile), Rodrigo C\u00e1diz (Chile), Pablo Fredes (Chile/Espa\u00f1a), Guiller - mo Eisner (Uruguay/Chile) e Iracema de (Brasil/M\u00e9xico). Mar\u00eda Jos\u00e9 Besoain. Arquitecta y Cofundadora de LABVA. Charla \" Bio - materiales en el Sur Austral\". Constanza Garrido. Dise\u00f1adora in - dustrial, dise\u00f1adora en CasaIdeas. Clase de Sketchup Online. Daniella Parodi. Dise\u00f1adora indus - trial. Clase sobre Ciclo de vida del producto y medici\u00f3n de huellas de impacto. Bernardita Brancoli: Dise\u00f1adora, Charla sobre \" Historia de etiquetas chilenas y su color\". Soledad Hoces: Dise\u00f1adora, Charla sobre proyecto Fondecyt \"Color en Textiles Andinos\". Paulina Olivares: Dise\u00f1adora, \"Universo en 6 colores\". Ingrid Calvo: Dise\u00f1adora gr\u00e1ca. Clases sobre creaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de paletas de color a marcas Ivar. Ivar Jung: Arquitecto, Charla sobre proyecto \"Color and Culture around the world\". D\u00fao Plana-Mart\u00ed (Argentina) y D\u00fao Barrenechea (Brasil) para Flauteando en el R\u00edo. Daniel Guzm\u00e1n (M\u00e9xico), Olialin Olarte (Colombia) y Lucas Ram\u00edrez (Argentina) para conversaciones so - bre luther\u00eda en Latinoam\u00e9rica: adici\u00f3n y futuro. 228 229 Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 230 231 Campus Patagonia230 231Director Campus Patagonia Alejandro Reyes P. Director Acad\u00e9mico Mario Brito S. Escuela de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica Universitaria Director: Mario Brito S. Escuela de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n B\u00e1sica Directora: Deysi Rojel M. Bachillerato en Ciencias y Recursos Naturales Coordinadora: Marisol Barr\u00eda N. Bachillerato en Ciencias de la Ingenier\u00eda Coordinador: Ximena Valenzuela M. Unidad de Estudios Regionales Director: Eduardo Aedo M. Unidad de Administraci\u00f3n y Finanzas Jefe: Carolina Saigg A. Unidad de Educaci\u00f3n Continua Jefe: V\u00edctor Iduarte C. Unidad de Posicionamiento Estrat\u00e9gico Jefe: Vanessa Adaos G.Autoridades Campus Patagonia232 233 Campus Patagonia La UACh se ha vinculado desde su fundaci\u00f3n con la regi\u00f3n de Ays\u00e9n a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n impulsadas por sus acad\u00e9micos. En 1993 se cre\u00f3 el Centro de Estudios de la Trapananda, orientado a la investigaci\u00f3n aplicada, espec\u00edcamente en el manejo y conservaci\u00f3n de recursos naturales de la zona sur-austral de Chile. En 2004 inici\u00f3 sus actividades en Coyhaique el Centro de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica CFT-Austral como respuesta a las necesidades educativas y a las demandas de los sectores productivos regionales por contar con capital humano especializado. En 2011 se cre\u00f3 el Campus Patagonia, con dependencia de la Sede Valdivia, incorporando al centro de estudios y la escuela de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, con la misi\u00f3n de entregar a los/as habitantes de la regi\u00f3n de Ays\u00e9n una formaci\u00f3n universitaria de alta calidad. En su inicio, el Campus comenz\u00f3 impartiendo los programas de Bachillerato en Ciencias de la Ingenier\u00eda y de Ciencias y Recursos Naturales y en 2012 se crea la Escuela de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica Universitaria. En 2013 se comienza a ofrecer la carrera de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n B\u00e1sica con menciones en Lenguaje y Comunicaci\u00f3n e ingl\u00e9s o Menci\u00f3n en Matem\u00e1ticas y Ciencias Naturales. En 2020 el Campus Patagonia reorient\u00f3 sus actividades a un entorno virtual dada la contingencia sanitaria como consecuencia de la pandemia de COVID19 y mantuvo una poblaci\u00f3n de sobre 550 estudiantes, 30 acad\u00e9micos y cerca de 70 profesionales involucrados en actividades de docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n. La oferta acad\u00e9mica del Campus incluye la carrera de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n B\u00e1sica con menciones, los Bachilleratos, 7 carreras T\u00e9cnicas Universitarias y el programa de continuidad de estudios a Ingenier\u00eda en Administraci\u00f3n de Empresas, que se comenz\u00f3 a impartir en 2020. A pesar del complejo contexto, se mantuvieron diversas acciones de v\u00ednculo con la sociedad y las diversas comunidades educativas. Ejemplo de ello es el Proyecto Explora Ays\u00e9n del Ministerio de Ciencia, Conocimiento, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, liderado por el Campus Patagonia, que desarroll\u00f3 diversas iniciativas para acercar la ciencia a la comunidad educativa y p\u00fablico general, atendiendo al contexto de connamiento producto de la pandemia, las estrategias se adaptaron a entorno virtuales. De este modo, se realizaron Ciclos de Ciencia Abierta en modalidad virtual, talleres on line para ni\u00f1os y ni\u00f1as, programa de Capacitaci\u00f3n en Ciencias para Docentes y Educadoras, animaciones digitales para explorar las \u00e1reas silvestres de la regi\u00f3n de Ays\u00e9n, radionovelas, obras de teatro entre otras acciones para la apropiaci\u00f3n social de las ciencias. Menci\u00f3n especial merece el Festival de la Ciencia 2020 en Ays\u00e9n, una fusi\u00f3n entre la ciencia y el arte que invit\u00f3 a despertar la curiosidad a trav\u00e9s conversatorios, teatro, m\u00fasica y conversaci\u00f3n, talleres de creatividad pop up, todos orientados a relevar los ecosistemas ant\u00e1rticos y cambio clim\u00e1tico. Asimismo, el Campus alberga el programa PACE-Ays\u00e9n que mantuvo su apoyo a estudiantes de ense\u00f1anza media y a los docentes de establecimientos educacionales desde Melinka a Cochrane. A la vez, se reforzaron los programas de apoyo acad\u00e9mico y socioafectivo a quienes ingresaron a nuestra instituci\u00f3n. En postgrado, se mantuvieron activos los programas de Magister en Desarrollo Rural y el Magister en Administraci\u00f3n y Negocios MBA-UACh, que contaron con m\u00e1s de 30 estudiantes de postgrado. Alejandro Reyes P. Director 234Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020BREVE DESCRIPCI\u00d3N DE LA UNIDAD Y SUS OBJETIVOS La Universidad Austral de Chile ha contribuido al desarrollo de la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n por m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas, primero desde el a\u00f1o 1993 con la acci\u00f3n del Centro Trapananda, unidad dedicada a la investigaci\u00f3n aplicada, y, a partir del a\u00f1o 2004, dictando programas formativos de nivel t\u00e9cnico superior a trav\u00e9s del Centro de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica Austral. El a\u00f1o 2011, la Universidad Austral de Chile crea el Campus Patagonia, dependiente de la Sede Valdivia, que nace con la misi\u00f3n de entregar a las y los habitantes de la zona sur aus - tral una formaci\u00f3n universitaria de alta calidad, y se crean la Escuela de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica Universitaria y de dos progra - mas de Bachillerato en las \u00e1reas de Ciencias de la Ingenier\u00eda y Ciencias y Recursos Naturales. El a\u00f1o 2013 se suma la carrera de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n B\u00e1sica Menci\u00f3n en Len - guaje y Comunicaci\u00f3n e Ingl\u00e9s o Menci\u00f3n en Matem\u00e1ticas y Ciencias Naturales, que logra r\u00e1pidamente acreditarse por el m\u00e1ximo tiempo que un plan de estudio nuevo puede recibir. Esta Carrera acaba de ser reacreditada por un periodo de cuatro a\u00f1os. Las distintas unidades acad\u00e9micas del Campus han asumi - do la responsabilidad de contribuir con eciencia y calidad al desarrollo y bienestar de la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n, cumpliendo con formar profesionales y graduados y graduadas \u00e9tica y socialmente comprometidos, que aporten en las diversas \u00e1reas del conocimiento cient\u00edco, tecnol\u00f3gico, human\u00edstico y social de la zona. SERVICIOS OFRECIDOS Se implement\u00f3 una Unidad de Educaci\u00f3n Continua para dar respuesta a los requerimientos de la comunidad regional, reconociendo y aprovechando sus propias capacidades profesionales y acad\u00e9micas. Esta Unidad se ha ido posicio - nando en el medio local y desde 2016 ofrece programas de perfeccionamiento, capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n, dirigidos a profesionales y t\u00e9cnicos, tanto del \u00e1mbito p\u00fablico como privado, vincul\u00e1ndose de esta manera con sectores produc - tivos, gremios, colegios profesionales, organismos p\u00fablicos sectoriales, municipios y sector escolar. Durante 2020, una de las actividades mas emblem\u00e1ticas fue el Curso de Gu\u00edas, servicio coordinado con PER Turismo y CORFO desarrollado en los meses de junio y julio, en el cual participaron 35 gu\u00edas regionales. Destacaron tambi\u00e9n dos cursos para el colegio de contadores durante segundo se - mestre; uno sobre formulaci\u00f3n de proyectos y otro de Excel avanzado, en los cuales participaron en total 33 alumnos, adem\u00e1s de la gesti\u00f3n del preuniversitario on line desarro - llado desde marzo a octubre, para 35 alumnos/as pertene - cientes a las ciudades de Coyhaique y Puerto Ays\u00e9n. Adicionalmente, se impartieron cursos y talleres en diversas \u00e1reas, como la coordinaci\u00f3n de la Red Proemprendimiento Regional 2020-2021, entre otras. ACTIVIDADES RELEVANTES Cuatro profesionales docentes y no docentes participaron en pr\u00e1cticas formativas dictadas en las Universidades de Lisboa, Sevilla, Roma y Bielefeld, en el marco del proyecto Erasmus+KA2 Solidaris, con el objetivo de conocer las es -trategias de apoyo e inclusi\u00f3n que se practican en esas uni - versidades, cuya transferencia al Campus podr\u00e1 generar la mejora de nuestras pr\u00e1cticas en inclusi\u00f3n y permanencia. En marzo se realiz\u00f3 un Taller de capacitaci\u00f3n del profesorado en la Universidad de Pernambuco, en donde participaron 3 profesionales del Campus, y en donde se present\u00f3 el marco de capacitaci\u00f3n para los estudiantes. Por noveno a\u00f1o se implement\u00f3 el Programa Proped\u00e9uti - co en el Campus Patagonia, con la participaci\u00f3n de 30 es - tudiantes de 8 colegios de las localidades de Coyhaique, Puerto Ays\u00e9n y Ma\u00f1ihuales. La empresa Mitsubishi Corporation Chile, como parte de un convenio que mantiene con el Campus Patagonia, hizo entrega de becas para tres estudiantes de la carrera T\u00e9cnico Universitario en Salmonicultura. Presentaci\u00f3n del Plan de Desarrollo Estrat\u00e9gico 2020-2024 ante Consejo Acad\u00e9mico y Directorio, que planica la oferta de nuevas alternativas de formaci\u00f3n de pregrado, postgrado y dene lineamientos en las \u00e1reas estrat\u00e9gicas de vincula - ci\u00f3n con el medio, investigaci\u00f3n, desarrollo y creaci\u00f3n y de gesti\u00f3n estrat\u00e9gica. Este PDE incluye una actualizaci\u00f3n del Plan Maestro de Infraestructura para el Campus. El Bachillerato en Ciencias y Recursos Naturales desarroll\u00f3 el ciclo de conversaci\u00f3n y orientaci\u00f3n \"Tu Eliges\" para estu - diantes de primer y segundo a\u00f1o de Bachillerato. El Programa Aporta Ciencias, nanciado por proyecto FIC, dise\u00f1\u00f3 e implement\u00f3 un programa innovador para el apren - dizaje de las ciencias en ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes, basada en ruta de experiencias de aprendizaje bajo el enfoque ciencia tecnolog\u00eda, sociedad y ambiente. El Proyecto Bosque con Lupa, gracias a proyecto FIC, rea - liz\u00f3 y adapt\u00f3 sus actividades de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n, destac\u00e1ndose el Curso para Gu\u00edas de Turismo, donde parti - ciparon tambi\u00e9n guardaparques y profesionales de CONAF, y el ciclo de entrevistas \"Cohabitar la Tierra: Experiencias desde el Sur\" que busc\u00f3 visibilizar la importancia de una relaci\u00f3n armoniosa entre el ser humano y su medio. Realizaci\u00f3n de ciclo de charlas sobre el territorio de la Trapananda, que durante cinco meses se presentaron los avances o resultados de los proyectos de I+D+i que ejecuta el Campus en los \u00faltimos a\u00f1os. Presentaci\u00f3n de dos nuevos programas de continuidad de estudios para admisi\u00f3n 2021 de Ingenier\u00eda de Ejecuci\u00f3n en Producci\u00f3n Agropecuaria y Administraci\u00f3n en Turismo de Naturaleza. INFRAESTRUCTURA El Campus Patagonia inaugur\u00f3 el Taller Laboratorio de Tec - nolog\u00edas e Industrias y que reforzar\u00e1n las actividades te\u00f3 - ricas y pr\u00e1cticas de los y las estudiantes de la Escuela de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica Universitaria. Tambi\u00e9n se ejecut\u00f3 el proyecto de accesibilidad universal a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de un ascensor en edicio do - cente con un monto de inversi\u00f3n cercano a los 95 millones de pesos. 234 235 Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 236 237 Centros dependientes de las Facultades y otras entidades de la UACh236 237238Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Centro de Educaci\u00f3n Cont\u00ednua Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades Director Ejecutivo: Carlos Amtmann M. Los objetivos del CEC son posibilitar la educaci\u00f3n de las personas durante toda la vida, a trav\u00e9s de actividades de formaci\u00f3n t\u00e9cnica y profesional, capacitaci\u00f3n laboral, asistencia t\u00e9cnica y de servicios. Estas acciones se desarrollan a trav\u00e9s de una unidad acad\u00e9mica, un organismo t\u00e9cnico de capacitaci\u00f3n (OTEC Corporativa), una unidad de asistencia t\u00e9cnica educacional (ATE) y una unidad de proyectos. De este modo, el CEC desarrolla programas, cursos y proyectos tendientes a satisfacer necesidades de realizaci\u00f3n y perfec - cionamiento de diferentes personas y comunidades, en base a los conocimientos generados y acumulados en las diversas unidades acad\u00e9micas de la Universidad, complementados con otros conocimientos y saberes. N\u00b0 cursos o talleres 15 Las acciones del CEC se articulan con proyectos y prestaciones de servicios a diversas instituciones lo que corres - ponde a iniciativas en las cuales la edu - caci\u00f3n de diferentes actores aparece como causa y como n de los objetivos institucionalmente planteados.Proyectos y actividades destaca - das Convenio de colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n, destinado a fortalecer la Formaci\u00f3n Ciudadana en estudiantes del sistema escolar en las regiones de Los R\u00edos, de Los Lagos y Ays\u00e9n. Acompa\u00f1amiento a 80 estable - cimientos educacionales en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de planes de formaci\u00f3n ciudadana, la realizaci\u00f3n de \"Ferias de Formaci\u00f3n Ciudadana\" en cada una de las regiones y la edici\u00f3n del peri\u00f3dico digital CIUDADANIASUR con m\u00e1s de Programas Centro de Formaci\u00f3n Continua N\u00b0 Programas 1 3 N\u00b0 Programas 2 6 N\u00b0 Cursos 23 5 8 36 57Localizaci\u00f3n Valdivia y Puerto Montt Regiones de Los R\u00edos, de Los Lagos y de Ays\u00e9n Modalidad e-learning Localizaci\u00f3n Regiones de Los R\u00edos y de Los Lagos Regiones de Los R\u00edos, de Los Lagos, y la Araucan\u00eda. Regi\u00f3n de Los R\u00edosPromoci\u00f3n 2016-2018 2017- 2018 N\u00b0 Total de horas 260 260 N\u00b0 Total de horas 564 888 1.203 2.655 3.253N\u00ba Estudiantes 183 446 N\u00b0 Total de Participantes 200 829 N\u00b0 Total de Participantes 304 90 56 450 1.612Programas Acad\u00e9micos Programa de Formaci\u00f3n Profesores para la Educaci\u00f3n T\u00e9cnico Profesional (3.200 horas en total) N\u00b0 Post\u00edtulos (875 horas en total de cada uno) Programas de Diplomado Un Diplomado Gesti\u00f3n Municipal y uno en Pol\u00edticas P\u00fablicas a Nivel Municipal de 130 horas cada uno. Sub Total Capacitaci\u00f3n del OTEC Corporativo \u00c1rea Empresa Privada \u00c1rea Social Cursos y Talleres Convenio Marco Sub Total Total (*) En este tipo de cursos no se incluyen 8 actividades del OTEC para 56 participantes y 14 cursos o talleres gestionados por el CEC en Convenio Marco y realizados por otras unidades de la Universidad, atendiendo un total de 654 participantes.Localizaci\u00f3n Regiones de Bio B\u00edo a Ays\u00e9nN\u00b0 Total de horas 338N\u00b0 Total de Participantes 333Cursos y talleres Sub Total: Cursos y talleres por Convenio Marco (*)238 239 250 cuentas activas y 17.000 visitas en el a\u00f1o. Finalizaci\u00f3n del proyecto Diagn\u00f3stico Pol\u00edtica de Participa - ci\u00f3n Ciudadana en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos (GORE Los R\u00edos). Finalizaci\u00f3n del proyecto Planicaci\u00f3n Estrat\u00e9gica y Regla - mento de Participaci\u00f3n Ciudadana en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n, en asociaci\u00f3n con el Campus Patagonia de la UACh (SUBDERE - GORE de Ays\u00e9n). Finalizaci\u00f3n del Proyecto FIC \"Desarrollo de nuevos pro - ductos en base a Innovaci\u00f3n Abierta para aumentar la com - petitividad del sector alimentario en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos\". T\u00e9rmino del Programa de \"Formaci\u00f3n en Agricultura Sus - tentable con \u00c9nfasis en la producci\u00f3n de Hortalizas\", para las regiones de Los R\u00edos y Los Lagos (FIA - INDAP). Diploma Internacional en Desarrollo Local para concejales y funcionarios municipales, para la Municipalidad de Temuco (en colaboraci\u00f3n con el Centro de Estudios Regionales de la Universidad y Convenio con la Uni\u00f3n Iberoamericana de Municipalistas). Proyecto \"Catastro de Humedales\" en alianza con la Facul - tad de Ciencias (Municipalidad de Valdivia). Formaci\u00f3n en Participaci\u00f3n Ciudadana (Municipalidad de La Uni\u00f3n). Vinculaci\u00f3n con Instituciones El CEC ha fortalecido sus v\u00ednculos con la Red Universitaria de Educaci\u00f3n Continua. En el Congreso celebrado por esta or - ganizaci\u00f3n se anunci\u00f3 el resultado del concurso correspon - diente y la entrega del \"Premio 2018 de Educaci\u00f3n Continua\" al ex director del CEC y ex rector de la Universidad Austral de Chile, Dr. Erwin Haverbeck Ojeda (QEPD). Inversiones Se mantienen las l\u00edneas de inversi\u00f3n para disponer y reem - plazar equipos computacionales, audiovisuales y otros mate - riales para los distintos programas de capacitaci\u00f3n, as\u00ed como las requeridas para la mantenci\u00f3n de la casa patrimonial Von Stillfried en la que se realizan las actividades centrales del CEC. Centro de Idiomas Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades Directora: Yasna Rold\u00e1n V. Este Centro promueve saberes y valores humanistas desde una perspectiva integral, estimulando la valoraci\u00f3n de la di - versidad cultural. Centra su quehacer en el desarrollo de las habilidades ling\u00fc\u00edsticas en la lengua materna y lenguas ex - tranjeras, atingentes a la interculturalidad que exige el mundo actual. Participa en forma activa en la formaci\u00f3n profesional de los estudiantes de la UACh, de la comunidad local y de universi - dades extranjeras y atiende a las diez facultades impartiendo la ense\u00f1anza del idioma ingl\u00e9s en nivel instrumental y fun - cional, espa\u00f1ol instrumental, alem\u00e1n, japon\u00e9s y franc\u00e9s para estudiantes de pregrado y postgrado. A partir de 2005, este Centro sirve a la formaci\u00f3n inicial en los idiomas de ingl\u00e9s y espa\u00f1ol a trav\u00e9s de los programas de Bachillerato de las Facultades de Filosof\u00eda y Humanida - des, Ciencias de la Ingenier\u00eda, Ciencias y Ciencias Forestales. Cuenta desde 1996 con un Programa Especial para Estu - diantes Extranjeros, especialmente provenientes de Estados Unidos, que est\u00e1 orientado a la pr\u00e1ctica del idioma espa\u00f1ol y a la introducci\u00f3n a la cultura latinoamericana en general y la chilena en particular. A partir de 2004 opera un convenio entre la Universidad Aus - tral de Chile y la Agencia de Cooperaci\u00f3n Internacional de Ja - p\u00f3n -JICA\u2014, a trav\u00e9s del cual voluntarios japoneses visitan la Universidad para perfeccionar su espa\u00f1ol y dictar cursos de idioma y cultura del Jap\u00f3n. Durante 2020 el Centro de Idiomas atendi\u00f3 a 11.306 estu - diantes de pregrado, 4.467 en el primer semestre y 6.839 en el segundo semestre. Estaci\u00f3n Experimental Agropecuaria Austral Facultad de Ciencias Agrarias y Ciencias Veterinarias Administrador: Carlos Villagra V. Unidad acad\u00e9mica que tiene por objetivo la investigaci\u00f3n, docencia, capacitaci\u00f3n y extensi\u00f3n agropecuaria. Cuenta con 148 hect\u00e1reas que forman parte del Fundo Santa Rosa ubicado en camino vecinal Cabo Blanco-Las Mar\u00edas en la comuna de Valdivia. Adicionalmente se utilizan 47 hect\u00e1reas del Fundo Vista Alegre en el cual se desarrollan actividades principalmente en investigaci\u00f3n en vaquillas de reemplazo. Las \u00e1reas que la componen son: \u00c1rea Lecher\u00eda: Cuenta 1452 m2 con infraestructura acon - dicionada para labores de docencia e investigaci\u00f3n, tales como una sala de orde\u00f1a, patio de espera, patios de aparte, galp\u00f3n de metabolismo, ocinas y una sala de clases para 40 alumnos. La supercie de praderas alcanza las 85 has, donde se mantienen 170 vacas en producci\u00f3n con un 45% de partos en oto\u00f1o y un 55 % de partos en primavera. \u00c1rea Cultivos: Sostiene diferentes unidades de trabajo en una supercie de 23 has para hortalizas, arboreto de frutales, cultivos anuales, flores y apicultura. \u00c1rea Ovejer\u00eda: Cuenta con un reba\u00f1o de 125 hembras principalmente de la raza austral, en una supercie de 25 hect\u00e1reas. Durante 2020 se incorpor\u00f3 gen\u00e9tica Dorper y Suffolk al plantel. Adem\u00e1s, en este sector se encuentra un reba\u00f1o con 16 alpacas las cuales forman parte del trabajo investigativo del Laboratorio de Biotecnolog\u00eda M\u00e9dica de la UACh. Debido a la pandemia, durante 2020 no se realizaron activi - dades de docencia ni se recibieron alumnos, sin embargo, se continu\u00f3 con el desarrollo de 25 proyectos de investigaci\u00f3n y trabajos de 40 alumnos tesistas de pre y postgrado. 240Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Centro de Humedales R\u00edo Cruces Director: Ignacio Rodr\u00edguez El Centro de Humedales R\u00edo Cruces (CEHUM) es un centro integral de con - servaci\u00f3n de humedales que posee un modelo de gobernanza mixto con pre - sencia de la sociedad civil, instituciones p\u00fablicas y la academia. Su origen es el fallo por da\u00f1o ambiental ocasionado por Arauco S.A. sobre el humedal del R\u00edo Cruces (medida reparatoria N \u00b04). Su misi\u00f3n, visi\u00f3n y objetivos estrat\u00e9gi - cos nacen de los acuerdos tomados en el Consejo Cient\u00edco Social, que precis\u00f3 las orientaciones para el cum - plimiento de las medidas de restau - raci\u00f3n del Humedal R\u00edo Cruces y sus tributarios, dictaminadas por el Primer Juzgado Civil de Valdivia, con fecha 27 de julio de 2013. De acuerdo al Plan Estrat\u00e9gico de Ges - ti\u00f3n al 2020, en cada uno de los ejes de trabajo se han producido avances signicativos durante este a\u00f1o (Investi - gaci\u00f3n, Educaci\u00f3n Ambiental, Gesti\u00f3n para la Conservaci\u00f3n y Gobernanza). A esto se suma la habilitaci\u00f3n de la ca - sona donde actualmente se emplaza el CEHUM y la consolidaci\u00f3n de las acti - vidades desarrolladas en medios loca - les, nacionales e internacionales. Hacia el nal del a\u00f1o, las energ\u00edas del equipo ejecutivo fueron puestas en la concre - ci\u00f3n del proyecto de la nueva infraes - tructura del CEHUM, as\u00ed como dar lugar a alianzas estrat\u00e9gicas con el Consejo Regional de los R\u00edos, y la formulaci\u00f3n de importantes proyectos que buscan asegurar la sostenibilidad nanciera del Centro. Su director ejecutivo es el Dr. Ignacio Rodr\u00edguez Jorquera, quien lidera un equipo ejecutivo conformado por 6 personas m\u00e1s un staff de colaborado - res permanentes. Adem\u00e1s, cuenta con un directorio que se re\u00fane una vez al mes compuesto por miembros de ser - vicios p\u00fablicos, de las Municipalidades de Valdivia y Mariquina, y representan - tes de la UACh y las c\u00e1maras social, cient\u00edca y econ\u00f3mica. Actividades destacadas 2020 Adjudicaci\u00f3n del segundo ciclo de proyectos de investigaci\u00f3n con nan - ciamiento CEHUM, resultando bene - ciadas 4 propuestas las beneciadas por los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os. Se publicaron 7 art\u00edculos en revistas cient\u00edcas indexadas. Participaci\u00f3n en Proyecto FONDECYT 1190722 (M\u00e9todo de time-lapse sonoro para la puesta en valor del patrimonio sonoro de humedales urbanos) dirigido por el Dr. Felipe Otondo, del Instituto de Ac\u00fastica, donde participan Patricia M\u00f6 - ller y Jorge Tomasevic como coinvesti - gadores. Segundo a\u00f1o de ejecuci\u00f3n del Pro - yecto Internacional CONTAIN para el manejo comunitario de especies inva - soras (vis\u00f3n y avispa chaqueta amarilla). Implementaci\u00f3n de una estaci\u00f3n de monitoreo permanente de aves en conjunto con el Bird Ecology Lab de la UACh. Realizaci\u00f3n de la 5ta versi\u00f3n del Curso Biling\u00fce de Aviturismo, esta vez en con - junto con la Fundaci\u00f3n Educaci\u00f3n 2020. Ejecuci\u00f3n del proyecto \"Kit Multipro - p\u00f3sito para la divulgaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de los humedales\", adjudicado en el XXIII Concurso Nacional de Proyectos Explora para Elaboraci\u00f3n de Produc - tos de Divulgaci\u00f3n de las Ciencias y la Tecnolog\u00eda 2019-2020 nanciado por el Ministerio de Ciencia. Participaci\u00f3n activa en la elaboraci\u00f3n del Reglamento de la Ley 21.202 de protecci\u00f3n de humedales urbanos, me - diante una consultor\u00eda licitada por el Mi - nisterio de Medio Ambiente para denir los criterios m\u00ednimos para la sustentabi - lidad de humedales urbanos (Selecci\u00f3n N\u00b0 03/2020, Proyecto GEF Humedales Costeros). Adjudicaci\u00f3n de segunda consultor\u00eda con el Ministerio de Medio Ambien - ta para elaborar una gu\u00eda de acciones para la implementaci\u00f3n de los criterios establecidos en el Reglamento de la Ley 21.202 enfocada en la gesti\u00f3n munici - pal. Creaci\u00f3n y lanzamiento de C\u00f3digo de Buenas Pr\u00e1cticas para la Observaci\u00f3n de Aves. Participaci\u00f3n activa en seminarios, webinar y otras actividades online para difusi\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n en torno al cui - dado y conservaci\u00f3n de humedales. Participaci\u00f3n como expertos cient\u00ed - cos en demandas por da\u00f1o y relleno de humedales, para la Ilustre Municipa - lidad de Valdivia. Preparaci\u00f3n de un Plan de Reactiva - ci\u00f3n de C\u00e1maras para implementar en 2021. Nueva infraestructura Durante 2020, se termin\u00f3 la habilitaci\u00f3n del Centro de Interpretaci\u00f3n Ambiental del CEHUM que por motivos sanitarios no ha podido a\u00fan ser abierta a p\u00fablico y se desarroll\u00f3 un plan maestro para la restauraci\u00f3n del parque natural del CE - HUM que contempla 10 hect\u00e1reas de terrenos en el sector de Cabo Blanco, comuna de Valdivia. Centro Experimental Forestal (CEFOR) Facultad de Ciencias Forestales y Re - cursos Naturales Director Ejecutivo: Felipe Leiva (hasta el 31 de julio 2020) Daniela Rodriguez (desde el 1 de agosto 2020) Fue creado en 1967 como una iniciati - va del cuerpo docente de la Facultad. Actualmente, es una unidad de gesti\u00f3n aut\u00f3noma de apoyo acad\u00e9mico en aspectos de docencia, investigaci\u00f3n, transferencia y extensi\u00f3n; con un patri - monio de 4.000 hect\u00e1reas distribuidas 240 241 tarias que aporten recursos al Centro. Asimismo, se plantea esbozar l\u00edneas de trabajo que puedan contribuir a los indicadores de sustentabilidad de la Universidad. Centro para las Ciencias y Sustentabilidad Global Facultad de Ciencias Veterinarias Directora Ejecutiva: Marianne Werner B. A pesar de la pandemia se lograron realizar algunas de las actividades pla - nicadas, entre las que destacan: Intercambio estudiantil de estudian - tes de las Facultades de Ciencias Ve - terinarias y Ciencias de la Ingenier\u00eda, enero a marzo. Gira de acad\u00e9micos de la Facultad de Ciencias Agrarias y Alimentarias a Virginia Tech, que incluy\u00f3 reuniones, visitas a terreno y laboratorios entre otras, febrero. Diversas reuniones para ampliar, for - talecer o generar convenios y alianzas estrat\u00e9gicas, adem\u00e1s de la postulaci\u00f3n a otros fondos de nanciamiento. Lanzamiento de un fondo para pro - yectos de investigaci\u00f3n UACh-VT que cerr\u00f3 el 13 de noviembre, recibi\u00e9ndose 4 propuestas. Austral Incuba Gerente: Francisco Valencia Esta incubadora de negocios cumpli\u00f3 15 a\u00f1os de experiencia apoyando al emprendimiento en la Macrozona Sur Austral de Chile. A trav\u00e9s de sus pro - gramas de aceleraci\u00f3n de negocios, basados en un modelo de desarrollo comercial que incrementa ventas, ge - nera acuerdos comerciales, potencia difusi\u00f3n y levanta nanciamiento in - teligente, ha promovido de manera integral al nacimiento y desarrollo de empresas con foco en innovaci\u00f3n y en atenci\u00f3n a nuevas necesidades y re - querimientos de personas y empresas vinculadas al ecosistema nacional e internacional. Durante estos a\u00f1os ha establecido un en 9 predios dedicados a la gesti\u00f3n fo - restal sostenible. Sus objetivos son la administraci\u00f3n pa - trimonial (manejo silv\u00edcola, plantaciones, producci\u00f3n de madera y semillas ma - nejadas gen\u00e9ticamente, restauraci\u00f3n de ecosistemas naturales, entre otros); y apoyar la docencia, la investigaci\u00f3n y la vinculaci\u00f3n con el medio para facilitar la labor formativa de la Facultad. En sus predios, los estudiantes de pre y postgrado pueden realizar pr\u00e1cticas, actividades y trabajos; en tanto los do - centes los utilizan para generar investi - gaciones. Principales actividades 2020 Firma Convenio de Cooperaci\u00f3n entre la Universidad Austral de Chile y Fores - tal S.A., con el objetivo de propiciar el desarrollo de actividades de car\u00e1c - ter acad\u00e9mico, t\u00e9cnico, cient\u00edco y de transferencia de conocimientos en el Predio San Pablo de Tregua, comuna de Panguipulli. Mesa Regional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (CTI): El Gobierno Regional de Los R\u00edos, invita al Centro Experimen - tal Forestal a formar parte de esta mena que tiene como objetivo analizar las for - talezas y desaf\u00edos regionales en I+D+i, agregaci\u00f3n de valor y poder articular los centros generadores de conocimiento y desarrollo tecnol\u00f3gico con las empre - sas y el sector p\u00fablico de la regi\u00f3n. Postulaci\u00f3n Proyecto: Arboretum: pi - loto de museo natural a cielo abierto. Iniciativa postulada al concurso Fondart Regional del Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio, por un monto de $8.447.458 Producci\u00f3n de le\u00f1a Aromo, utilizada para calefacci\u00f3n con un total de 431.7 m3 - (664.2 m). Establecimiento de plantaciones de Eucalyptus GloNI en el Predio Santa Rosa (5,1 ha) y en el Predio Los Pinos (2,0 ha). Con este tipo de planta, se agrega valor al patrimonio del Centro, dado que se dispone de un material vegetal nuevo y de vanguardia, el cual es utilizado por las grandes empresas forestales y recientemente traspasado a peque\u00f1os viveristas. Proyecciones Para 2021, se proyecta avanzar en la elaboraci\u00f3n de planes de desarrollo de los diferentes predios, lo que permitir\u00e1 ir fortaleciendo su valor acad\u00e9mico y a la vez, generar estrategias complemen -modelo exitoso que genera un apor - te real al ecosistema de innovaci\u00f3n y emprendimiento regional y al desarro - llo econ\u00f3mico de Chile y ha evaluado m\u00e1s de 1000 proyectos de negocios, que han derivado la creaci\u00f3n de m\u00e1s de 130 empresas, que juntas venden m\u00e1s de USD 18 millones y poseen un valor de portafolio de USD 53,6 millo - nes, lo que se traduce en un aporte s - cal de CLP 500 millones, proyectados a CLP 1200 millones para 2021. Foco Estrat\u00e9gico 2020 - 2023 Se comenz\u00f3 a trabajar sobre el plan estrat\u00e9gico que re\u00fane las principales unidades de negocio sobre las que se trabajar\u00e1n: \u00c1rea Biotecnol\u00f3gica: O r i e n t a d a a p o - tenciar el portafolio startups biotecno - l\u00f3gicas a trav\u00e9s del desarrollo de una plataforma de aceleraci\u00f3n, gesti\u00f3n comercial, escalamiento y b\u00fasqueda de capital de riesgo (VC). Todo esto con foco en dos industrias priorizadas, industria acu\u00edcola e industria agroali - mentaria. Ecosistema Regional de Innovaci\u00f3n y Emprendimiento: Orientada al desarrollo del ecosistema regional de innovaci\u00f3n y emprendimiento centrando su foco en la transformaci\u00f3n digital con el sello distintivo del balance entre el conoci - miento y la naturaleza para el desa - rrollo de las econom\u00edas regionales e industrias creativas. Plan de actividades 2020 - 2021 Este plan integra actividades como el dise\u00f1o de un Desaf\u00edo de Innovaci\u00f3n en Agroalimentos, la gesti\u00f3n de nuevas alianzas para la entrega de benecios al portafolio de proyectos, la gesti\u00f3n de redes nacionales e internaciona - les y la gesti\u00f3n de redes externas. Se destaca la organizaci\u00f3n para nales de 2020 y principios de 2021 de un desa - f\u00edo de innovaci\u00f3n con foco en la Agro - industria en conjunto a Agrosuper y a Vi\u00f1a Concha y Toro. La gesti\u00f3n de patrocinios en 2020 se ha visto mermada por la reducci\u00f3n de presupuesto de Corfo en este \u00e1mbito, sin embargo se lograron concretar 2 patrocinios de proyectos Semilla Ex - pande fase 2 (convocatoria 2019), 2 patrocinios y programas de incubaci\u00f3n en proyectos Semilla Expande Fase 1 (convocatoria 2020), y se destaca que de la convocatoria fomento Los R\u00edos 2020, de los 5 proyectos adjudicados, 4 de ellos eligieron a esta Incubadora como patrocinador y 2 de ellos recibie - ron apoyo por parte de Austral Incuba y del Lef\u00fclab para su postulaci\u00f3n.242Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020de M\u00fasica Electroac\u00fastica\" se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de plataformas virtuales. Laboratorio de Prototipos y Materiales (LPM) Facultad de Arquitectura y Artes Espacio donde se desarrollan prototi - pos y modelos en el marco de la crea - ci\u00f3n, investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n, docen - cia y prestaci\u00f3n de servicios. Con ello la Facultad se proyecta en la explora - ci\u00f3n de las pr\u00e1cticas y disciplinas ar - t\u00edsticas con perspectiva interdisciplinar. Funciona en el ex Laboratorio de Ana - tom\u00eda Humana ubicado en Campus Isla Teja. Cuenta con una supercie de 456 m2 equipado con tecnolog\u00eda, m\u00e1quinas, herramientas y zonas de trabajo. Galer\u00eda de Arte R\u00e9plica Facultad de Arquitectura y Artes Espacio que acoge diversas manifesta - ciones de arte contempor\u00e1neo siendo un nudo estrat\u00e9gico de articulaci\u00f3n abierto a la comunidad, artistas, cu - radores e investigadores nacionales e internacionales. A su vez desarrolla pol\u00edticas de difusi\u00f3n, extensi\u00f3n y vincu - laci\u00f3n con la ciudad de Valdivia. Una de sus prioridades es acoger y visibilizar la producci\u00f3n art\u00edstica de estudiantes y docentes de la UACh. CIVA. Certicaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de la Vivienda Austral Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Director: George Sommerhoff H. Gerente: Eduardo Larrucea V. Este Centro se dedica a la certicaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de todos los procesos relacionados con la construcci\u00f3n de una vivienda y tiene como objetivo el mejoramiento de la calidad, la seguri - dad, la productividad y el medio am - biente en los procesos constructivos. Actualmente, CIVA se encuentra apli -Tambi\u00e9n merece un reconocimiento el programa Potencia ejecutado en la re - gi\u00f3n de Los Lagos que en conjunto con Aldea Cowork, Mentores de Impacto y nanciado por Corfo entrega servicios de incubaci\u00f3n para 30 proyectos de emprendimiento din\u00e1mico, para los cuales est\u00e1 proyectado reciban al me - nos 16 sesiones de coaching, junto a un programa de formaci\u00f3n para que cuenten con las herramientas para es - calar como Startups. Autoridades Austral Incuba depende de la Vicerrec - tor\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Adminis - trativa UACh y cuenta con un Comit\u00e9 de Inversiones que eval\u00faan y calican el m\u00e9rito innovativo y potencial de creci - miento de los emprendimientos. Servicios de formaci\u00f3n y consulto - r\u00eda empresarial A partir de marzo de 2020 se actualiz\u00f3 y potenci\u00f3 el modelo formativo empre - sarial, adoptando la metodolog\u00eda Lean Launchpad del profesor de Stanford (USA) Steve Blank, con foco en la crea - ci\u00f3n y desarrollo de clientes, adem\u00e1s de su variante I-Corps, que ayuda a investigadores a obtener una valiosa visi\u00f3n sobre el esp\u00edritu empresarial, la puesta en marcha de un negocio o los requisitos y desaf\u00edos de la industria. I-Corps permite transformar la inven - ci\u00f3n en impacto, lo que permite estar a la vanguardia metodol\u00f3gica y poder ofrecer servicios de consultor\u00eda en di - ferentes aspectos desde: formaci\u00f3n de habilidades empresariales centrada en el cliente, gesti\u00f3n de la innovaci\u00f3n, desaf\u00edos de innovaci\u00f3n abierta para empresas, levantamientos de capitales de riesgo y softlanding para empresas internacionales que requieran instalarse e invertir en la regi\u00f3n. Junto con estos servicios, se suma la realizaci\u00f3n de un podcast con impacto nacional e internacional que ya cuenta con m\u00e1s de 30 cap\u00edtulos y con audien - cia en m\u00e1s de 15 pa\u00edses, con diversos invitados ligados al ecosistema em - prendedor, miembros de instituciones como Corfo, Endeavor, Puente Labs, Emprediem y de Startups exitosas y de gran potencial. Mencionamos los esfuerzos realizados por entregar una imagen renovada de Austral Incuba, junto con ofrecer plata - formas actualizadas y atingentes a digi - talizaci\u00f3n acelerada que ha suscitado el contexto. En este sentido, las platafor - mas Mes\u00edas y Acelerator App han entre - gado un apoyo muy importante, y aho - ra la gesti\u00f3n se ver\u00e1 potenciada por el nuevo sitio web, moderno, con mayores funciones e integraciones que permiti - r\u00e1n colaborar con la digitalizaci\u00f3n de los procesos de Austral Incuba. Actividades destacadas 2020 Alianza con ProChile, marzo. Comit\u00e9 SSAF para evaluar proyectos que postulan a fase 2 del Programa Subsidio Semilla de Asignaci\u00f3n Flexi - ble, mayo. Lanzamiento 1er. Pitch de proyectos del Programa Corfo Potencia, julio. Evento on-line \"Innovadores del n del mundo\", julio. Webinar \"Transformaci\u00f3n Biotecnol\u00f3 - gica para la Industria Acu\u00edcola\" en co - laboraci\u00f3n con Fraunhofer Chile, junio. Webinar para postular al programa \"Capital Semilla Expande\", junio. Webinar \"Inversi\u00f3n Sustentable: De Valores al Valor\", en colaboraci\u00f3n con MBA y FACEA UACh, junio. Nueva convocatoria del Programa Hazlo en Osorno, en colaboraci\u00f3n con Aldea Cowork, Mentores de Impacto y HDC Latin America, agosto. Participaci\u00f3n del Sr. Francisco Valen - cia en Webinar Dadneo \"Destapando Innovaci\u00f3n: Academia & Emprendi - miento\", septiembre. Participaci\u00f3n en 1\u00aa actividad de la Red de Incubadoras Universitarias Chilenas (RIUC) \"Agroindustria del Futuro\". Lanzamiento Desaf\u00edo Bio Agrotech, diciembre. Laboratorio de Imagen y Sonido (LIS) Facultad de Arquitectura y Artes Espacio que alberga manifestaciones de arte contempor\u00e1neo vinculadas a la creaci\u00f3n sonora y audiovisual en sus dimensiones disciplinares, interdiscipli - nares, multidisciplinares y transdisci - plinares, involucrando nuevas tecnolo - g\u00edas. se proyecta como una plataforma de trabajo y divulgaci\u00f3n de estas pr\u00e1c - ticas art\u00edsticas. Producto de la crisis sanitaria actividades como el \"Ciclo 242 243 cando con \u00e9xito el servicio de Certica - ci\u00f3n de Calidad de Vivienda a Inmobi - liaria Socovesa Sur e Inmobiliaria Altas Cumbres para sus proyectos en Pu - c\u00f3n, Villarrica, Valdivia, Osorno, Puerto Varas, Puerto Montt y Punta Arenas, logrando certicar m\u00e1s de 6.000 vi - viendas a la fecha. Sus servicios son la certicaci\u00f3n de calidad de la vivienda, la certicaci\u00f3n en envolvente t\u00e9rmica, la inspecci\u00f3n T\u00e9cnica de Obra, la capacitaci\u00f3n y el peritaje y control de obras. LEMCO. Laboratorio de Ensayo de Materiales de Construcci\u00f3n Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Director: Felipe Olivares R. Fue creado en 1965 con la nalidad de ser un laboratorio docente para lo que antes era la Universidad T\u00e9cnica del Estado. Actualmente es parte del Instituto de Obras Civiles y desarrolla actividades de control de calidad de materiales de construcci\u00f3n y de an\u00e1 - lisis de suelos para proyectos en es - tudio, desarroll\u00e1ndose en tres \u00e1reas distintas principalmente: hormig\u00f3n, suelos y \u00e1ridos. Mediante los servicios realizados por el laboratorio, clientes del sector p\u00fabli - co y privado son capaces de conocer las caracter\u00edsticas de los materiales, permiti\u00e9ndoles realizar sus proyectos y/o vericar el cumplimiento con las exigencias que requieren las obras du - rante todo su proceso. El laboratorio se encuentra acreditado desde el 2008 ante el Instituto de Nor - malizaci\u00f3n (INN) bajo la norma NCh- ISO 17025, y se encuentra inscrito en el Registro de Laboratorios Ociales de Control T\u00e9cnico de Calidad de Construcci\u00f3n, dirigido por el Ministerio de Vivienda y Urbanismo. Lo anterior valida nacional e internacionalmente los resultados emitidos por \u00e9ste y lo habilita para prestar servicios y emitir Informes Ociales de Control de Obras en el pa\u00eds. Entre sus servicios destacan la reali - zaci\u00f3n de ensayos en el \u00e1rea de hor -mig\u00f3n, morteros, suelos y \u00e1ridos; la asesor\u00eda en el \u00e1rea de mec\u00e1nica de suelos y en el \u00e1rea de hormig\u00f3n; y el desarrollo de peritajes de estructuras de hormig\u00f3n. Canal de Ensayos Hidrodin\u00e1micos (Canal de Pruebas) Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Jefe de Laboratorio:Gonzalo Tampier El Canal de Ensayos Hidrodin\u00e1micos, conocido como Canal de Pruebas, tiene m\u00e1s de 45 a\u00f1os al servicio de la comunidad universitaria y de la indus - tria naval con el objetivo de realizar ensayos hidrodin\u00e1micos de modelos a escala para simular las condiciones de operaci\u00f3n de distintos tipos de naves y artefactos flotantes. Este laboratorio, parte del Instituto de Ciencias Navales y Mar\u00edtimas, es uti - lizado para actividades de docencia, investigaci\u00f3n y para asesor\u00edas a distin - tas empresas e instituciones del mundo mar\u00edtimo a nivel nacional e internacio - nal. Cuenta con un canal de ensayos de 42 metros de largo por 3 de ancho y 2 de profundidad y un Taller de Modelos a Escala. El Canal, \u00fanico en su tipo en Chile, est\u00e1 provisto de un carro de re - molque y un generador de olas. Desde octubre de 2019, cuenta con un nuevo generador de olas irregulares, lo que le permite la generaci\u00f3n de olas de has - ta 0,25m de altura, utilizando diversos espectros de oleaje o series de tiempo denidas por el usuario. El generador puede ser congurado en modo flap y pist\u00f3n, lo que permite realizar ensayos a diferentes profundidades. El Taller de Modelos a Escala est\u00e1 pro - visto de una fresadora CNC de tres ejes capaz de producir modelos de hasta 2,5m de eslora. Desde 2017, el labora - torio es reconocido como miembro de la International Towing Tank Conference (ITTC), asociaci\u00f3n que re\u00fane a los m\u00e1s importantes laboratorios de su tipo a ni - vel mundial, posicionando a la Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda dentro de un selecto grupo de instituciones con capacidades para la realizaci\u00f3n de acti- vidades de investigaci\u00f3n y desarrollo en temas de hidrodin\u00e1mica naval. Entre los servicios que presta, destaca la realizaci\u00f3n de ensayos de resisten - cia al avance en aguas tranquilas y en presencia de olas para embarcaciones; el estudio de la respuesta hidrodin\u00e1mi - ca de plataformas flotantes y sistemas para extracci\u00f3n de energ\u00eda del mar y el estudio para sistemas sumergidos y su respuesta frente a cargas de olas y corrientes. Centro de Docencia de Ciencias B\u00e1sicas Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Directora: Teresa Castro C. Unidad creada a trav\u00e9s del Decreto de Rector\u00eda N\u00b0006 del 2010, con el prop\u00f3 - sito de prestar servicios especializados de docencia en las \u00e1reas de Matem\u00e1ti - ca, F\u00edsica y Qu\u00edmica a las carreras que imparte la Facultad. Est\u00e1 conformado por docentes de las \u00e1reas de f\u00edsica, ma - tem\u00e1tica y qu\u00edmica y le compete, entre otras funciones, participar en la deni - ci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas curriculares de la Facultad que tienen relaci\u00f3n con el desarrollo de estas disci - plinas en las carreras de Ingenier\u00eda e im - plementar acciones tendientes a mejorar indicadores relacionados con la docen - cia que imparte. RiNA - N\u00facleo de Investigaci\u00f3n en Riesgos Naturales y Antropog\u00e9nicos Facultad de Ciencias de la Ingenier\u00eda Director: Galo Valdebenito M. RiNA es un N\u00facleo de Investigaci\u00f3n de Excelencia integrado por un equipo hu - mano altamente calicado y conformado por acad\u00e9micos UACh y de instituciones asociadas nacionales y extranjeras, con el objetivo de evaluar, analizar y denir estrategias de mitigaci\u00f3n frente a riesgos naturales y antropog\u00e9nicos en Chile y el mundo. Pretende ser un referente nacional y mundial en la evaluaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de riesgos naturales y antropog\u00e9nicos, fo- calizado en mejorar el bienestar humano a trav\u00e9s del trabajo trandisciplinar, multi - cultural, colaborativo y aplicado de alta complejidad. A trav\u00e9s de sus distintas \u00e1reas de acci\u00f3n, se centra en aumentar 244Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020tico en sus componentes de difusi\u00f3n de material gen\u00e9tico y seguimiento de toros, recolecci\u00f3n, sistematizaci\u00f3n de informaci\u00f3n; y en la evaluaci\u00f3n del componente selecci\u00f3n gen\u00e9tica. Con esto se pretende generar capacidades productivas y de gesti\u00f3n, a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n y mejora de las bases tecnol\u00f3gicas para el mejoramiento ge - n\u00e9tico de los bovinos, incrementando as\u00ed la rentabilidad del agronegocio y de esta manera mejorar la calidad de vida de los usuarios beneciados. Tiene una duraci\u00f3n de dos a\u00f1os y constituye una estrategia fundamental para fortalecer el rubro bovino de la regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, contemplando estrategias en funci\u00f3n del componente inseminaci\u00f3n articial y se complemen - ta en su ejecuci\u00f3n con las diferentes herramientas de apoyo de INDAP a los usuarios ganaderos. Durante el primer a\u00f1o de ejecuci\u00f3n de esta segunda adjudicaci\u00f3n, se han in - seminado alrededor de 4.000 vientres dosis de reproductores nacionales e importados, adem\u00e1s de un n\u00famero considerable de aplicaciones de pro - tocolos de sincronizaci\u00f3n de celo para usuarios que lo necesitan en virtud de su sistema productivo. Adem\u00e1s de di - versas actividades de capacitaci\u00f3n, vi - sitas a terreno a predios monitoreados y unidades demostrativas. El equipo de trabajo, adem\u00e1s del equi - po CIA-CENEREMA, est\u00e1 compuesto por el Dr. Juan Pablo Smulders, es - pecialista en gen\u00e9tica y el Prof. An - dr\u00e9s Nova, especialista en estudio de mercado y marketing de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas de la UACh. Programa de Mejoramiento Gen\u00e9ti - co Regi\u00f3n del Maule Durante 2020 contin\u00faa la ejecuci\u00f3n del Programa de Mejoramiento Gen\u00e9tico Bovino Regional de la Regi\u00f3n del Mau - le, adjudicada en 2019. Su objetivo es entregar a los producto - res ganaderos de la agricultura familiar campesina las herramientas necesa - rias para generar las capacidades y condiciones que permitan un aumento de la productividad y rentabilidad del rubro bovino, favorecer su inserci\u00f3n vertical en la cadena comercializadora y de esta manera mejorar la calidad de vida de los beneciarios. En 2020 se realizaron diversas activi - dades de capacitaci\u00f3n (charlas, cursos de t\u00e9cnicos en inseminaci\u00f3n articial del bovino, d\u00edas de campo), visitas a te - rreno a predios monitoreados y unida - des demostrativas y se han entregado m\u00e1s de 2.500 dosis de reproductores nacionales e importados, adem\u00e1s de un n\u00famero considerable de aplicacio - nes de protocolos de sincronizaci\u00f3n de celo para usuarios que lo necesitan en virtud de su sistema productivo. Actividades destacadas 2020 Se realizaron actividades docentes im - partiendo asignaturas de pregrado y se recibi\u00f3 a una estudiante de Medicina Veterinaria de la Universidad Nacional de Colombia para una pasant\u00eda por tres meses. Sin embargo, producto de la pandemia la pasant\u00eda se redujo a la semana del 09 al 13 de marzo de 2020. Servicios de laboratorios Laboratorio de ADN Producto de la pandemia, las activi - dades del Laboratorio de Marcadores Moleculares Dr. Hiroshi Takamine es - tuvieron suspendidas entre el marzo y abril; posterior a eso, se procesaron 4.179 muestras de un total de 5.680 muestras recibidas. Los servicios realizados en 2020 se desglosan a continuaci\u00f3n: Servicios de paternidad en equinos para las siguientes Asociaciones de Registros Geneal\u00f3gicos: SAGO (Osor - no) 1.293; SOFO (Temuco) 952; OGA - NA (Coyhaique) 36; ASOGAMA (Maga - llanes) 23. Servicios de Paternidad en bovinos: SOFO 36; SAGO 22; particulares 11 Servicios de An\u00e1lisis Forense Mole - cular: Fiscal\u00edas (Ministerio P\u00fablico) 54. Servicio de Genotipicaci\u00f3n para s\u00f3lidos Servicios de An\u00e1lisis para determina - ci\u00f3n de especies: Productos PF 13 Laboratorio de Semen Las actividades del Laboratorio se re - organizaron en turnos \u00e9ticos producto de la pandemia, privilegiando la man - tenci\u00f3n de las dosis del Banco de ADN y la venta de dosis de reproductores y de nitr\u00f3geno l\u00edquido, tanto para priva - dos como para los Programas de Me - joramiento Gen\u00e9tico Bovino. Durante 2020, se despacharon 7.780 dosis, de las cuales 6.040 fueron ven -el conocimiento para aplicarlo y trans - ferirlo para mejorar el uso del territorio, proponer sistemas innovativos de mi - tigaci\u00f3n, colaborar como apoyo en la toma de decisiones, para as\u00ed vincularse con la propia academia, empresa y go - bierno de una forma efectiva y directa a trav\u00e9s de actividades que le sean pro - pias. Por la naturaleza del territorio chileno y el alto impacto econ\u00f3mico que conlle - van los desastres naturales y antropog\u00e9 - nicos, RiNA pretende convertirse en un N\u00facleo de Investigaci\u00f3n que se vincule de forma efectiva con el medio, como una forma de mitigar sus efectos y de fa - vorecer en la resiliencia a escala urbana y rural. Centro Nacional de Inseminaci\u00f3n Articial, Capacitaci\u00f3n y Entrenamiento en Reproducci\u00f3n y Manejo Animal CIA/CENEREMA Facultad de Ciencias Veterinarias Director: Luis Carter L. Programa de Mejoramiento Gen\u00e9ti - co INDAP Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda En marzo de 2020 se licit\u00f3 nuevamente el \"Programa de Mejoramiento Gen\u00e9ti - co Bovino de la Regi\u00f3n de la Arauca - n\u00eda\", 2020 - 2022 (ID 741-2-LQ20), el cual fue adjudicado nuevamente por la Facultad de Ciencias Veterinarias y eje - cutado por el Centro de Inseminaci\u00f3n Articial en conjunto con el Instituto de Ciencia Animal. Este programa es una importante iniciativa de fomento de - sarrollada y nanciada por el Instituto de Desarrollo Agropecuario (INDAP), como una herramienta de apoyo para la incorporaci\u00f3n de biotecnolog\u00edas orientadas al mejoramiento gen\u00e9tico de los reba\u00f1os bovinos de la Agricul - tura Familiar Campesina de la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda. Es relevante destacar que, desde febrero de 2019 este Pro - grama est\u00e1 siendo ejecutado por el CIA-CENEREMA, mediante licitaci\u00f3n p\u00fablica (ID 741-3-LP19). Su objetivo es implementar y ejecutar un programa de mejoramiento gen\u00e9 -244 245 tas directas a privados y 1.740 fueron a Programas de Mejoramiento Gen\u00e9tico Bovino. Por otra parte, en agosto entr\u00f3 en ope - raci\u00f3n el nuevo Generador de Nitr\u00f3ge - no L\u00edquido, cuyo nivel de producci\u00f3n lleg\u00f3 a los 16.895lts. Para los Progra - mas de Mejoramiento Gen\u00e9tico Bovino se entregaron 3.210lts durante todo el a\u00f1o 2020. Laboratorio Cl\u00ednico (LABOCLIN) Facultad de Medicina Directora T\u00e9cnica: Mar\u00eda Ang\u00e9lica Gu - ti\u00e9rrez Laboratorio cl\u00ednico que tiene la carac - ter\u00edstica de ser autogestionado y que realiza las funciones asistenciales, a trav\u00e9s de los ex\u00e1menes cl\u00ednicos de alta calidad. realiza docencia universitaria y vinculaci\u00f3n con el medio, a trav\u00e9s de interacci\u00f3n con la comunidad del inter - sector salud y gesti\u00f3n de sus procesos. Cl\u00ednicas Odontol\u00f3gicas Facultad de Medicina Director: Helmuth Mu\u00f1oz M. Es un centro docente asistencial en el que se realizan actividades de inves - tigaci\u00f3n, vinculaci\u00f3n con el medio y docencia de pre y postgrado. Desde 2020 es parte de la Red de Salud de la Facultad de Medicina, compartiendo este espacio junto a los dem\u00e1s centros cl\u00ednicos propios de la Facultad. Campo Cl\u00ednico Osorno Facultad de Medicina Director: Edgardo Grob B. Espacio donde los estudiantes tienen la posibilidad de realizar su etapa cl\u00edni - ca a contar del tercer a\u00f1o (etapa b\u00e1sica en Valdivia). Durante 2020 se dio conti - nuidad del Convenio con la Universidad Cat\u00f3lica de Lovaina, con estad\u00edas de perfeccionamiento para 3 m\u00e9dicos en B\u00e9lgica por 2 meses. Se realiz\u00f3 adap - taci\u00f3n a la telemedicina reforzando ser - vicios de Medicina Interna, Pediatr\u00eda, Cirug\u00eda, Ginecolog\u00eda y especialidades menores. Por otra parte, 17 estudian - tes prestaron servicios a la SEREMI de Salud de Los Lagos en los cordo - nes sanitarios; 6 internos de medicina prestaron servicios al SSO en Fonos Covid-19, ayudando a m\u00e1s de 400 per - sonas al mes de manera remota. Destaca la participaci\u00f3n de una aca - d\u00e9mica como asesora del Consejo asesor cient\u00edco de Vacunas Covid-19 del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Conocimiento e Innovaci\u00f3n y en un estudio para evaluar la ecacia, seguri - dad e inmunogenicidad de una vacuna contra el coronavirus. Se organizaron 2 jornadas online a cargo de docentes de dermatolog\u00eda. Cl\u00ednica de Atenci\u00f3n Psicol\u00f3gica Facultad de Medicina Responsable: Alejandra Zolezzi V. Unidad de car\u00e1cter docente-asistencial que busca contribuir al bienestar indivi - dual y comunitario a trav\u00e9s de brindar servicios de excelencia relacionados al \u00e1rea de la salud mental. Con este n, se ofrecen servicios de evaluaci\u00f3n diag - n\u00f3stica y psicoterapia, adem\u00e1s de inter - venciones de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud mental dirigidas a la universi - dad y a la comunidad. El equipo profe - sional est\u00e1 constituido por docentes del Instituto de Estudios Psicol\u00f3gicos, psi - c\u00f3logas/os y estudiantes de quinto a\u00f1o de la carrera de Psicolog\u00eda de la UACh. Centro de Docencia de Atenci\u00f3n Integral Ambulatoria (CENAIA) Facultad de Medicina Directora: Loreto Podest\u00e1 L. Unidad Docente-Asistencial construida por la Facultad anexo al edicio original del CESFAM Externo de Valdivia, a tra - v\u00e9s del Proyecto MECESUP-AUS 9906. El objetivo de este Centro Docente es fortalecer la formaci\u00f3n de pregrado de los estudiantes en el nivel de atenci\u00f3n primaria en salud con un enfoque fami - liar y comunitario, para as\u00ed responder a las demandas de innovaci\u00f3n curricular y a la reforma de salud actualmente en curso. Durante 2020 hubo docencia presencial hasta el mes de marzo con internos y becados de pediatr\u00eda, y posteriormente se continu\u00f3 realizando docencia telem\u00e1 - tica en las distintas carreras: kinesiolo - g\u00eda, enfermer\u00eda, obstetricia, medicina, psicolog\u00eda y terapia ocupacional. Centro de Rehabilitaci\u00f3n Psicosocial (CRPS) Facultad de Medicina Coordinadora: Katherine Grand\u00f3n A. Es parte integrante de la Red de Servi - cios de Salud Mental y tiene como mi - si\u00f3n dar continuidad y fortalecer las ac - ciones en el \u00e1mbito de la rehabilitaci\u00f3n psicosocial. Su objetivo es proveer un espacio de trabajo enfocado hacia la re - inserci\u00f3n social de personas con disca - pacidad de causa ps\u00edquica y/o cognitiva. Posee como nalidad \"Promover la inte - graci\u00f3n de las personas con discapaci - dad ps\u00edquica de la Regi\u00f3n de los R\u00edos y en su comunidad, a trav\u00e9s del desarrollo de sus derechos y reducci\u00f3n del estig - ma social\". Sus beneciarios son j\u00f3venes y adul - tos, hombres y mujeres, con quienes se establecen necesidades y objetivos de rehabilitaci\u00f3n en conjunto con la red familiar. Durante 2020, se mantuvo un convenio de 2196 prestaciones de reha - bilitaci\u00f3n tipo 2 con el Servicio de Salud Valdivia, por un total de $22.904.280. Centro de Habilidades Cl\u00ednicas (CEDHAC) Facultad de Medicina Responsable: Gustavo Sanhueza R. Ubicado en el primer piso del Edicio \"Ciencias del Cuidado en Salud\" de la Facultad de Medicina UACh. Fue crea -Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020do en 2006 bajo el proyecto MECESUP AUS 0209 y est\u00e1 compuesto por 3 la - boratorios, 4 salas para tutor\u00edas y una sala de clases. Cuenta con equipos e insumos de diferentes categor\u00edas, es - pecialidad y alta tecnolog\u00eda, destacan - do simuladores de atenci\u00f3n de partos, de atenci\u00f3n de paciente cr\u00edtico adulto, pedi\u00e1trico y neonatal, equipamiento de soporte tales como monitores multipar\u00e1 - metros simulados, incubadoras, cunas radiantes, cunas de lactantes, camillas, camas cl\u00ednicas, entre otros. Las principales actividades que se rea - lizan son de car\u00e1cter te\u00f3rico pr\u00e1ctico y evaluaciones, destacando: talleres, simulaciones cl\u00ednicas de baja, mediana y alta delidad, OSCE/ECOE y ABP. Es utilizado principalmente por las carreras de Enfermer\u00eda, Obstetricia y Puericultu - ra, Tecnolog\u00eda M\u00e9dica, Kinesiolog\u00eda y Medicina, en diferentes niveles del de - sarrollo profesional de los estudiantes, fortaleciendo el logro de competencias a trav\u00e9s del aprender-haciendo. Centro Universitario de Rehabilitaci\u00f3n (CUR) Facultad de Medicina Director T\u00e9cnico: Cristhian Saavedra Centro de atenci\u00f3n bajo una modalidad docente-asistencial, que realiza atencio - nes kin\u00e9sicas a usuarios de la comuni - dad y actividades de vinculaci\u00f3n con el medio, adem\u00e1s de ser plaza de pr\u00e1cti - cas cl\u00ednicas (franja cl\u00ednica) para estudian - tes de tercero y cuarto a\u00f1o de la carrera de Kinesiolog\u00eda, docencia cl\u00ednica para estudiantes de cuarto a\u00f1o de Terapia ocupacional y centro de internado pro - fesional para estudiantes de kinesiolog\u00eda de quinto a\u00f1o. Presenta distintas modalidades de in - gresos econ\u00f3micos, que garantizan la opci\u00f3n de ser un centro autosustenta - ble, facilitando la mejora continua de sus instalaciones y fortaleciendo la oferta de servicio. La cobertura kin\u00e9sica 2020 se realiz\u00f3 plenamente de manera online con ac - tividades de prestaci\u00f3n de servicios kinesiol\u00f3gicos, actividades docentes y actividades de vinculaci\u00f3n con el medio. 246 247 Estados Financieros Consolidados247 246Universidad Austral de Chile y Filiales Estados Financieros Consolidados al 31 de diciembre de 2020 y 2019 y por los a\u00f1os terminados en esas fechas (Con el informe de los Auditores Independientes) CONTENIDO Informe de los Auditores Independientes Estados Consolidados de Situaci\u00f3n Financiera Clasicados Estados Consolidados de Resultados Integrales, por Naturaleza Estados Consolidados de Cambios en el Patrimonio Neto Estados Consolidados de Flujos de Efectivo, M\u00e9todo Directo Notas a los Estados Financieros Consolidados M$ : Cifras expresadas en miles de pesos chilenos248 249 Informe de los Auditores Independientes A los se\u00f1ores Directores de Universidad Austral de Chile Hemos efectuado una auditor\u00eda a los estados nancieros individuales adjuntos de la Universidad Austral de Chile, que comprenden los estados individuales de situaci\u00f3n nanciera al 31 de diciembre de 2020 y 2019 y los correspondientes estados individuales integrales de resultados, de cambios en el patrimonio y de flujos de efectivo por los a\u00f1os terminados en esas fechas y las correspondientes notas a los estados nancieros individuales. Responsabilidad de la Administraci\u00f3n por los estados nancieros consolidados La Administraci\u00f3n es responsable por la preparaci\u00f3n y presentaci\u00f3n razonable de estos estados nancieros individuales de acuerdo con Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera. Esta responsabilidad incluye el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y mantenci\u00f3n de un control interno pertinente para la preparaci\u00f3n y presentaci\u00f3n razonable de estados nancieros individuales que est\u00e9n exentos de representaciones incorrectas signicativas, ya sea debido a fraude o error. Responsabilidad del auditor Nuestra responsabilidad consiste en expresar una opini\u00f3n sobre estos estados nancieros individuales a base de nuestras auditor\u00edas. Efectuamos nuestras auditor\u00edas de acuerdo con normas de auditor\u00eda generalmente aceptadas en Chile. Tales normas requieren que planiquemos y realicemos nuestro trabajo con el objeto de lograr un razonable grado de seguridad de que los estados nancieros individuales est\u00e1n exentos de representaciones incorrectas signicativas. Una auditor\u00eda comprende efectuar procedimientos para obtener evidencia de auditor\u00eda sobre los montos y revelaciones en los estados nancieros individuales. Los procedimientos seleccionados dependen del juicio del auditor, incluyendo la evaluaci\u00f3n de los riesgos de representaciones incorrectas signicativas de los estados nancieros individuales, ya sea debido a fraude o error. Al efectuar estas evaluaciones de los riesgos, el auditor considera el control interno pertinente para la preparaci\u00f3n y presentaci\u00f3n razonable de los estados nancieros individuales de la entidad con el objeto de dise\u00f1ar procedimientos de auditor\u00eda que sean apropiados en las circunstancias, pero no con el prop\u00f3sito de expresar una opini\u00f3n sobre la efectividad del control interno de la entidad. En consecuencia, no expresamos tal tipo de opini\u00f3n. Una auditor\u00eda incluye, tambi\u00e9n, evaluar lo apropiadas que son las pol\u00edticas de contabilidad utilizadas y la razonabilidad de las estimaciones contables signicativas efectuadas por la Administraci\u00f3n, as\u00ed como una evaluaci\u00f3n de la presentaci\u00f3n general de los estados nancieros individuales. Consideramos que la evidencia de auditor\u00eda que hemos obtenido es suciente y apropiada para proporcionarnos una base para nuestra opini\u00f3n de auditor\u00eda. Opini\u00f3n En nuestra opini\u00f3n, los estados nancieros individuales mencionados en el primer p\u00e1rrafo presentan razonablemente, en todos sus aspectos signicativos, la situaci\u00f3n nanciera individual de la Universidad Austral de Chile al 31 de diciembre de 2020 y 2019, los resultados de sus operaciones y los flujos de efectivo por los a\u00f1os terminados en esas fechas de acuerdo con Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera. Enfasis en un asunto Los mencionados estados nancieros individuales han sido preparados para reflejar la situaci\u00f3n nanciera individual de la Universidad Austral de Chile, a base de los criterios descritos en Nota 3, antes de proceder a la consolidaci\u00f3n, l\u00ednea a l\u00ednea, de los estados nancieros de las liales detalladas en Nota 12. En consecuencia, para su adecuada interpretaci\u00f3n, estos estados nancieros individuales deben ser le\u00eddos y analizados en conjunto con los estados nancieros consolidados de Universidad Austral de Chile y subsidiarias, los que son requeridos por las Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera. No se modica nuestra opini\u00f3n con respecto a este asunto. Otros asuntos De acuerdo con lo se\u00f1alado en Nota 3s), la Universidad Austral de Chile no incluye en sus estados nancieros al 31 de diciembre de 2020 y 2019, los activos, pasivos y patrimonio del Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Universitario de Universidad Austral de Chile. No se modica nuestra opini\u00f3n con respecto a este asunto. Ren\u00e9 Gonz\u00e1lez L. Socio.Mayo 31, 2021. Concepci\u00f3n, Chile250Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Pasivos y patrimonio neto Pasivos corrientes: Otros pasivos nancieros, corrientes Pasivo por arrendamiento, corrientes Cuentas por pagar comerciales y otras cuentas por pagar, corrientes Cuentas por pagar a entidades relacionadas, corrientes Provisiones corrientes por benecios a los empleados Otros pasivos no nancieros, corrientes Total de pasivos corrientes Pasivos no corrientes: Otros pasivos nancieros, no corrientes Pasivo por arrendamiento, no corrientes Otras cuentas por pagar, no corrientes Otros pasivos no nancieros, no corrientes Cuentas por pagar a entidades relacionadas, no corrientes Provisiones no corrientes por benecios a los empleados Otras provisiones no corrientes Total de pasivos no corrientes Patrimonio neto: Capital pagado Otras reservas Resultados acumulados Total patrimonio neto Total de pasivos y patrimonio 18 9 19 21 16 17 18 22 9 19 20 23 23 23ESTADOS INDIVIDUALES DE SITUACION FINANCIERA CLASIFICADOS AL 31 DE DICIEMBRE DE 2020 Y 2019 (En miles de pesos - M$) Activos Activos corrientes: Efectivo y equivalentes al efectivo Otros activos nancieros, corrientes Deudores comerciales y otras cuentas por cobrar, corrientes Cuentas por cobrar a entidades relacionadas, corrientes Inventarios, corrientes Activos por impuestos corrientes, corrientes Total de activos corrientes Activos no corrientes: Otros activos no nancieros, no corrientes Deudores comerciales y otras cuentas por cobrar, no corrientes Inversiones contabilizadas utilizando el m\u00e9todo de la participaci\u00f3n Propiedades, planta y equipo Activos biol\u00f3gicos, no corrientes Activos por impuestos diferidos Total de activos no corrientes Total de activos Las notas adjuntas forman parte integral de estos estados nancieros 10250 251 Pasivos y patrimonio neto Pasivos corrientes: Otros pasivos nancieros, corrientes Pasivo por arrendamiento, corriente Cuentas por pagar comerciales y otras cuentas por pagar, corrientes Cuentas por pagar a entidades relacionadas, corrientes Provisiones corrientes por benecios a los empleados Otros pasivos no nancieros, corrientes Total de pasivos corrientes Pasivos no corrientes: Otros pasivos nancieros, no corrientes Pasivo por arrendamiento, no corriente Otras cuentas por pagar, no corrientes Otros pasivos no nancieros, no corrientes Cuentas por pagar a entidades relacionadas, no corrientes Provisiones no corrientes por benecios a los empleados Otras provisiones no corrientes Pasivos por impuestos diferidos Total de pasivos no corrientes Patrimonio neto: Capital pagado Otras reservas Resultados acumulados Patrimonio atribuible a los propietarios de la controladora Participaciones no controladoras Total patrimonio neto Total de pasivos y patrimonio 18 9 19 21 16 17 18 22 9 19 20 11 23 23 23 23ESTADOS CONSOLIDADOS DE SITUACION FINANCIERA CLASIFICADOS AL 31 DE DICIEMBRE DE 2020 Y 2019 (En miles de pesos - M$) Activos Activos corrientes: Efectivo y equivalentes al efectivo Otros activos nancieros, corrientes Deudores comerciales y otras cuentas por cobrar, corrientes Cuentas por cobrar a entidades relacionadas, corrientes Inventarios, corrientes Activos por impuestos corrientes, corrientes Total de activos corrientes Activos no corrientes: Otros activos no nancieros, no corrientes Deudores comerciales y otras cuentas por cobrar, no corrientes Inversiones contabilizadas utilizando el m\u00e9todo de la participaci\u00f3n Propiedades, planta y equipo Activo por derecho de uso Activos biol\u00f3gicos, no corrientes Activos por impuestos diferidos Total de activos no corrientes Total de activos Las notas adjuntas forman parte integral de estos estados nancieros 9 10 8 12 13 14 15 11252Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Las notas adjuntas forman parte integral de estos RESULTADOS INTEGRALES, POR NATURALEZA POR LOS A\u00d1OS TERMINADOS EL 31 DE DICIEMBRE DE 2020 Y 2019 (En miles de pesos - M$) Estados individuales de resultados integrales Ingresos de actividades ordinarias Otros ingresos, por naturaleza Materias primas y consumibles utilizados Gastos por benecios a los empleados Otros gastos por benecios a los empleados Gastos por depreciaci\u00f3n y amortizaci\u00f3n Otros gastos por naturaleza Ingresos nancieros Costos nancieros Participaci\u00f3n en ganancias de asociadas contabilizadas por el m\u00e9todo de la participaci\u00f3n Resultados por unidades de reajuste Resultado antes de impuestos Impuesto a la renta Resultado del a\u00f1oNota 24 25 26 27 28 29 30 31 32 12 33 11252 parte integral de estos estados nancieros consolidadosESTADOS CONSOLIDADOS DE RESULTADOS INTEGRALES, POR NATURALEZA POR LOS A\u00d1OS TERMINADOS EL 31 DE DICIEMBRE DE 2020 Y 2019 (En miles de pesos - M$) Estados individuales de resultados integrales Ingresos de actividades ordinarias Otros ingresos, por naturaleza Materias primas y consumibles utilizados Gastos por benecios a los empleados Otros gastos por benecios a los empleados Gastos por depreciaci\u00f3n y amortizaci\u00f3n Otros gastos por naturaleza Ingresos nancieros Costos nancieros Participaci\u00f3n en ganancias de asociadas contabilizadas por el m\u00e9todo de la participaci\u00f3n Resultados por unidades de reajuste Resultado antes de impuestos Impuesto a la renta Resultado del a\u00f1o Resultado atribuible a: Los propietarios de la controladora Participaciones no controladoras Resultado del a\u00f1o Nota 24 25 26 27 28 29 30 31 32 12 33 11 23254Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y otros resultados integrales Resultado del a\u00f1o Resultados de ingresos y gastos integrales: P\u00e9rdidas actuariales por benecios a los empleados Revalorizaci\u00f3n de propiedades, planta y equipo Total de otros resultados integrales Resultado integral del a\u00f1oNota 23b 23bESTADOS INDIVIDUALES DE OTROS RESULTADOS INTEGRALES POR NATURALEZA POR LOS A\u00d1OS TERMINADOS EL 31 DE DICIEMBRE DE 2020 Y 2019 (En miles de pesos - M$)254 255 de otros resultados integrales Resultado del a\u00f1o Resultados de ingresos y gastos integrales: P\u00e9rdidas actuariales por benecios a los empleados Revalorizaci\u00f3n de propiedades, planta y equipo Total de otros resultados integrales Resultado integral atribuible a Los propietarios de la controladora Participaciones no controladoras Resultado integral del a\u00f1oNota 23ESTADOS CONSOLIDADOS DE OTROS RESULTADOS INTEGRALES POR NATURALEZA POR LOS A\u00d1OS TERMINADOS EL 31 DE DICIEMBRE DE 2020 Y 2019 (En miles de pesos - M$)256Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Las notas adjuntas forman parte integral de estos estados nancieros consolidados ESTADOS INDIVIDUALES DE CAMBIOS EN EL PATRIMONIO NETO POR LOS A\u00d1OS TERMINADOS EL 31 DE DICIEMBRE DE 2020 Y 2019 (En miles de pesos - M$) 2020 Saldos al 01/01/2020 Resultado integral P\u00e9rdida del a\u00f1o Otros resultados integrales Resultado integral Total cambios en patrimonio Saldos al 31/12/2020 2019 Saldos al 01/01/2019 Resultado integral Ganancia del a\u00f1o Otros resultados integrales Resultado integral Total cambios en patrimonio Saldos al 31/12/2019Capital pagado CAMBIOS EN EL PATRIMONIO NETO POR LOS A\u00d1OS TERMINADOS EL 31 DE DICIEMBRE DE 2020 Y 2019 (En miles de pesos - M$) Las notas adjuntas forman parte integral de estos estados nancieros consolidados2020 Saldos al 01/01/2020 Resultado integral P\u00e9rdida del a\u00f1o Otros resultados integrales Otras transferencias Resultado integral Total cambios en patrimonio Saldos al 31/12/2020 2019 Saldos al 01/01/2019 Resultado integral Ganancia del a\u00f1o Otros resultados integrales Otras transferencias Resultado integral Total cambios en patrimonio Saldos al 31/12/2019Capital pagado \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020ESTADOS INDIVIDUALES DE FLUJOS DE EFECTIVO POR EL METODO DIRECTO POR LOS A\u00d1OS TERMINADOS EL 31 DE DICIEMBRE DE 2020 Y 2019 (En miles de pesos - procedentes de (utilizados en) actividades de operacion: Cobro procedente de venta de bienes y prestaci\u00f3n de servicios Otros cobros por actividades de operaci\u00f3n Pago de proveedores por el suministro de bienes y servicios Pagos a y por cuenta de empleados Otros pagos por actividades de operaci\u00f3n Intereses pagados Intereses recibidos Flujos de efectivo netos procedentes de actividades de operaci\u00f3n Flujos de efectivo utilizados en actividades de inversion: Otras salidas procedentes de otras actividades de inversi\u00f3n Compras de propiedades, planta y equipo Flujos de efectivo netos utilizados en actividades de inversi\u00f3n Flujos de efectivo procedentes de (utilizados en) actividades de nanciamiento: Obtenci\u00f3n de pr\u00e9stamos con bancos Rescate de inversi\u00f3n nanciera Pagos de pr\u00e9stamos a entidades relacionadas Pagos de obligaciones por arrendamiento Pagos de pr\u00e9stamos a bancos Flujos de efectivo netos procedentes de actividades de nanciamiento Incremento neto en el efectivo y equivalentes al efectivo Equivalentes al efectivo al inicio del a\u00f1o Efectivo y equivalentes al efectivo al termino del a\u00f1oNota 6 6 9 6 6 6 Las notas adjuntas forman parte integral de estos estados nancieros consolidados.258 259ESTADOS CONSOLIDADOS DE FLUJOS DE EFECTIVO POR EL METODO DIRECTO POR LOS A\u00d1OS TERMINADOS EL 31 DE DICIEMBRE DE 2020 Y 2019 (En miles de pesos - efectivo procedentes de (utilizados en) actividades de operacion: Cobro procedente de venta de bienes y prestaci\u00f3n de servicios Otros cobros por actividades de operaci\u00f3n Pago de proveedores por el suministro de bienes y servicios Pagos a y por cuenta de empleados Otros pagos por actividades de operaci\u00f3n Intereses pagados Intereses recibidos Flujos de efectivo netos procedentes de actividades de operaci\u00f3n Flujos de efectivo utilizados en actividades de inversion: Otras salidas procedentes de otras actividades de inversi\u00f3n Compras de propiedades, planta y equipo Flujos de efectivo netos utilizados en actividades de inversi\u00f3n Flujos de efectivo procedentes de (utilizados en) actividades de nanciamiento: Obtenci\u00f3n de pr\u00e9stamos con bancos Rescate de inversi\u00f3n nanciera Pagos de pr\u00e9stamos a entidades relacionadas Pagos de obligaciones por arrendamiento Pagos de pr\u00e9stamos a bancos Flujos de efectivo netos procedentes de actividades de nanciamiento Incremento neto en el efectivo y equivalentes al efectivo Equivalentes al efectivo al inicio del a\u00f1o Efectivo y equivalentes al efectivo al termino del a\u00f1oNota 6 6 9 6 6 6 Las notas adjuntas forman parte integral de estos estados nancieros consolidados.260Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020NOTAS A LOS ESTADOS FINANCIEROS CONSOLIDADOS (En miles de pesos - M$) 1. Informaci\u00f3n general de la Universidad (a) Identicaci\u00f3n y objeto social La Universidad Austral de Chile fue constituida como una Corporaci\u00f3n de Derecho Privado en el a\u00f1o 1954, mediante Decreto Su - premo N\u00b03757 del Ministerio de Justicia. El objeto de la Corporaci\u00f3n es la realizaci\u00f3n de actividades destinadas a crear, transmitir y conservar el conocimiento y cultura en sus m\u00e1s diversas manifestaciones. Sus Sede Central se encuentra ubicada en la ciudad de Valdivia, en donde se encuentran tres campus universitarios: Isla Teja, Miraflores y de los Museos, adem\u00e1s de su Casa Central y otras instalaciones universitarias ubicadas en distintas zonas de la ciudad. Asimismo, tiene una Sede en la ciudad de Puerto Montt, con dos Campus: Pelluco y Ciencias de la Salud, y un Campus en la ciudad de Coyhaique. A lo anterior se agrega su presencia en distintas zonas del pa\u00eds, con actividades acad\u00e9micas espec\u00edcas: Punta Arenas, Chilo\u00e9, Frutillar, Osorno y Santiago. La Universidad Austral de Chile (UACh) es una Instituci\u00f3n acreditada como Instituci\u00f3n de Excelencia (6 a\u00f1os) por la Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n en todas las \u00e1reas posibles de acreditar: Docencia de Pregrado, Docencia de Postgrado, Investigaci\u00f3n, Vinculaci\u00f3n con el Medio y Gesti\u00f3n Institucional hasta el a\u00f1o 2021. Formaci\u00f3n de Pregrado y Postgrado La Universidad imparte 73 programas de pregrado: 63 carreras con ingreso a trav\u00e9s del Sistema \u00danico de Admisi\u00f3n (SUA), 7 carreras t\u00e9cnico universitarias, 1 programa especial de interpretaci\u00f3n musical y 2 programas de prosecuci\u00f3n de estudios, for - mando profesionales en todas las \u00e1reas del conocimiento. Asimismo, imparte formaci\u00f3n de postgrado a trav\u00e9s de 30 programas de mag\u00edster, 11 programas de doctorado y 14 programas de especialidades y subespecialidades m\u00e9dicas. Investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n La Universidad Austral de Chile es una de las instituciones m\u00e1s activas en el desarrollo de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Sus investigadores se destacan ampliamente en todas las convocatorias p\u00fablicas, en este \u00e1mbito, manteniendo un crecimiento sostenido en el n\u00famero de proyectos, como as\u00ed en la cantidad de recursos comprometidos, ya sea en proyectos Conicyt, Fondef, FIC regionales o Corfo, por nombrar algunos. Centros experimentales Los centros experimentales corresponden a unidades dependientes de sus respectivas Facultades y Sedes, con algunas acti - vidades productivas derivadas de las actividades de apoyo a la docencia y la investigaci\u00f3n. (b) Breve descripci\u00f3n del negocio de los centros (correspondientes a centros de negocios, no constituyen capital adicional) Centro de inseminaci\u00f3n articial Es una Unidad dependiente de la Facultad de Ciencias Veterinarias de la Universidad Austral de Chile, cuyo objeto es producir dosis de semen, cuya calidad contribuye al mejoramiento de la masa ganadera del pa\u00eds. Paralelamente, apoya las actividades acad\u00e9micas de la Facultad de Ciencias Veterinarias de la Universidad Austral de Chile, adem\u00e1s, de prestar entrenamiento t\u00e9cnico y asesor\u00edas a peque\u00f1os y medianos agricultores de la zona sur austral del pa\u00eds. Adicionalmente, posee un laboratorio de marca - dores moleculares \"Dr. Hiroshi Takamine\" (laboratorio ADN), el cual presta diversos servicios a la comunidad en general. Estaci\u00f3n Experimental Agropecuaria Austral Es una unidad dependiente de la Facultades de Ciencias Agrarias y Facultad de Ciencias Veterinarias de la Universidad Austral de Chile, cuyo objeto es administrar las actividades agr\u00edcolas desarrolladas en los predios de la Universidad Austral de Chile y simult\u00e1neamente colaborar con la docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n de las Facultades de Ciencias Agrarias y Ciencias Ve - terinarias de la Universidad. Como consecuencia de lo anterior, este centro presenta adem\u00e1s ventas de leche y ganado ovino. Centro Experimental Forestal Es una unidad dependiente de la Facultad de Ciencias Forestales y de Recursos Naturales de la Universidad Austral de Chile, cuyo objeto es administrar las actividades forestales desarrolladas en los predios de la Universidad Austral de Chile. En lo refe - rente a la administraci\u00f3n, conservaci\u00f3n y explotaci\u00f3n del patrimonio forestal como simult\u00e1neamente colaborar con la docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n de las Facultad de Ciencias Forestales y de Recursos Naturales de la Universidad. Como consecuencia de lo anterior, esta unidad presenta ventas menores de le\u00f1a y otros derivados de la actividad forestal. Subsidiarias Los estados nancieros individuales incluyen las siguientes subsidiarias al 31 de diciembre de 2020 y 2019: Nombre de la entidad Centro de Capacitaci\u00f3n Austral Ltda. Sociedad Tur\u00edstico Estudiantil Austral Ltda. Inmobiliaria Cau Cau S.A.Participaci\u00f3n directa % 98,19% 97,63% 99,50%Participaci\u00f3n indirecta % - - -260 261 Sociedad Tur\u00edstica Estudiantil Austral Ltda. Sociedad Tur\u00edstico Estudiantil Austral Ltda., es una sociedad de responsabilidad limitada, la cual fue constituida seg\u00fan escritura p\u00fablica de fecha 13 de agosto de 1973 y en la cual la Universidad tiene un 97,6% de participaci\u00f3n. Con fecha 4 de junio de 2008, la Universidad modic\u00f3 su objeto social por la explotaci\u00f3n de albergues destinados a habitaciones de estudiantes de la Universidad, alojamiento de delegaciones y arriendos de inmuebles. Actualmente existe un convenio entre la Universidad y su subsidiaria, que permite el uso del inmueble del que esta sociedad es due\u00f1a, para el funcionamiento de diversas dependencias administrativas. Centro de Capacitaci\u00f3n Austral Ltda. Centro de Capacitaci\u00f3n Austral Ltda., es una sociedad de responsabilidad limitada constituida por escritura p\u00fablica con fecha 16 de octubre de 1995, otorgada ente el Notario P\u00fablico de la ciudad de Valdivia, se\u00f1ora Carmen Podlech Michaud. El objeto de la Sociedad, es la realizaci\u00f3n de capacitaci\u00f3n ocupacional en los t\u00e9rminos establecidos por el Decreto con Fuerza de Ley N\u00b01.446 jado por el DFL N\u00b01 del a\u00f1o 1999 del Ministerio del Trabajo y Previsi\u00f3n Social. Inmobiliaria Cau Cau S.A. Inmobiliaria Cau Cau S.A., es una sociedad an\u00f3nima constituida por escritura p\u00fablica con fecha 30 de diciembre de 2014, otorgada ente el Notario P\u00fablico de la ciudad de Valdivia, se\u00f1ora Carmen Podlech Michaud. El objeto de la Sociedad, es la compra, venta, arrendamiento, inversi\u00f3n, reinversi\u00f3n, administraci\u00f3n, adquisici\u00f3n y enajenaci\u00f3n en cualquier forma de inmuebles urbanos y/o rurales. En la actualidad esta subsidiaria no tiene actividad econ\u00f3mica. 2. Resumen de las principales politicas contables aplicadas 2.1 Principios contables Los presentes estados nancieros individuales, se presentan en miles de pesos chilenos y han sido preparados a partir de los registros de contabilidad mantenidos por la Universidad. Los principios y criterios son aplicados uniformemente por todas las subsidiarias. Los mencionados estados nancieros individuales han sido preparados para reflejar la situaci\u00f3n nanciera individual de la Universidad Austral de Chile, a base de los criterios descritos en Nota 3, antes de proceder a la consolidaci\u00f3n, l\u00ednea a l\u00ednea, de los estados nancieros de las liales detalladas en Nota 12. En consecuencia, para su adecuada interpretaci\u00f3n, estos estados nancieros individuales deben ser le\u00eddos y analizados en conjunto con los estados nancieros consolidados de Uni - versidad Austral de Chile y subsidiarias, los que son requeridos por las Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera. Los estados nancieros individuales de la Universidad terminados el 31 de diciembre de 2020 y 2019, han sido preparados de acuerdo a Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera (en adelante NIIF), emitidas por el International Accounting Standards Board (en adelante \"IASB\"). Para estos nes, las NIIF comprenden las normas emitidas por el Consejo Internacio - nal de Normas de Contabilidad (International Accounting Standards Board \"IASB\" en ingl\u00e9s) y las interpretaciones emitidas por el Comit\u00e9 Internacional de Interpretaciones sobre Informes Financieros (CINIIF). 2.2 Nuevos pronunciamientos contables a) Las siguientes NIIF, Enmiendas a NIIF e Interpretaciones han sido adoptadas en estos estados nancieros individuales. La aplicaci\u00f3n de estas enmiendas no ha tenido un efecto signicativo en los montos reportados en estos estados nancieros individuales, sin embargo, podr\u00edan afectar la contabilizaci\u00f3n de futuras transacciones o acuerdos.Enmiendas a NIIF Denici\u00f3n de un negocio (enmiendas a NIIF 3) Denici\u00f3n de Material (enmiendas a NIC 1 y NIC 8) Marco Conceptual para el Reporte Financiero Revisado Reforma sobre Tasas de Inter\u00e9s de Referencia (enmiendas a NIIF 9, NIC 39 y NIIF 7) Concesiones de Arrendamientos Relacionadas a COVID-19 (enmiendas a NIIF 16)Fecha de aplicaci\u00f3n obligatoria Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2020. Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2020. Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2020. Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2020. Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de junio de 2020.262Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Impacto de la aplicaci\u00f3n de Enmiendas y Nueva Interpretaci\u00f3n b) Normas y Enmiendas a NIIF que han sido emitidas, pero su fecha de aplicaci\u00f3n a\u00fan no est\u00e1 vigente: La Administraci\u00f3n de la Universidad, est\u00e1 evaluando el posible impacto que tendr\u00e1 la futura adopci\u00f3n de las normas, enmiendas e interpretaciones antes descritas. 2.3 Responsabilidad de la informaci\u00f3n y estimaciones realizadas La informaci\u00f3n contenida en estos estados nancieros individuales es responsabilidad de la Administraci\u00f3n de la Universidad. En la preparaci\u00f3n de estos estados nancieros individuales, se han realizado ciertas estimaciones de juicios y supuestos reali - zados por la Administraci\u00f3n de la Universidad para cuanticar algunos de los activos, pasivos, ingresos, gastos y compromisos que guran registrados en ellos. Las principales estimaciones, son relacionadas con lo siguiente: - La vida \u00fatil de las propiedades, planta y equipo. - Las hip\u00f3tesis empleadas para calcular la provisi\u00f3n de deterioro de los deudores comerciales y otras cuentas por cobrar. - La probabilidad de ocurrencia y el monto de los pasivos de monto incierto o contingentes. - Evaluaci\u00f3n de deterioro. - Efectos impositivos futuros. - Los supuestos actuariales para determinar la mejor estimaci\u00f3n de los benecios a los empleados - Arrendamientos: Los juicios cr\u00edticos requeridos en la aplicaci\u00f3n de esta norma incluyen los siguientes: \u00b7 Estimaci\u00f3n del plazo de arrendamiento. \u00b7 Determinaci\u00f3n de la tasa apropiada para descontar los pagos de arrendamientos. \u00b7 Vida \u00fatil de los activos por derechos de uso. Estas estimaciones se han realizado en funci\u00f3n de la mejor informaci\u00f3n disponible en la fecha de emisi\u00f3n de los presentes estados nancieros individuales. Sin embargo, es posible que acontecimientos que puedan tener lugar en el futuro, obliguen a modicarlas (al alza o a la baja) en pr\u00f3ximos per\u00edodos, lo que se har\u00eda conforme a lo establecido en NIC 8, de forma prospectiva, reconociendo los efectos del cambio de estimaci\u00f3n en los correspondientes estados nancieros individuales futuros. 3. Principales politicas contables aplicadas A continuaci\u00f3n, se describen las principales pol\u00edticas contables adoptadas en la preparaci\u00f3n de estos estados nancieros individuales. Tal como lo requiere NIC 1, estas pol\u00edticas han sido denidas en funci\u00f3n de las NIIF vigentes al 31 de diciembre de 2020 y han sido aplicadas de manera uniforme en los per\u00edodos que se presentan en estos estados nancieros individuales.Nuevas NIIF NIIF 17, Contratos de Seguros Enmiendas a NIIF Clasicaci\u00f3n de pasivos como Corriente o No Corriente (enmiendas a NIC 1) Referencia al Marco Conceptual (enmiendas a NIIF 3) Propiedad, Planta y Equipo - Ingresos antes del Uso Previsto (enmiendas a NIC 16) Contratos Onerosos - Costos para Cumplir un Contrato (enmiendas a NIC 37) Mejoras Anuales a las Normas IFRS, ciclo 2018 - 2020 (enmiendas a NIIF 1, NIIF 9, NIIF 16 y NIC 41) Reforma sobre Tasas de Inter\u00e9s de Referencia - Fase 2 (enmiendas a NIIF 9, NIC 39, NIIF 7, NIIF 4 y NIIF 16)Fecha de aplicaci\u00f3n obligatoria Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2023. Fecha de aplicaci\u00f3n obligatoria Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2023. Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2022. Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2022. Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2022. Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2022. Per\u00edodos anuales iniciados en o despu\u00e9s del 1 de enero de 2021.262 263 a. Per\u00edodo contable. Los presentes estados nancieros individuales, comprenden lo siguiente: - Estados individuales de situaci\u00f3n nanciera al 31 de diciembre de 2020 y 2019. - Estados individuales integrales de resultados por naturaleza por los a\u00f1os terminados el 31 de diciembre de 2020 y 2019. - Estados individuales de cambios en el patrimonio neto por los a\u00f1os terminados el 31 de diciembre de 2020 y 2019. - Estados individuales de flujos de efectivo m\u00e9todo directo por los a\u00f1os terminados el 31 de diciembre de 2020 y 2019. b. Bases de preparaci\u00f3n. Los presentes estados nancieros individuales han sido preparados de acuerdo con Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera (\"NIIF\" o \"IFRS\" en ingl\u00e9s), emitidas por el International Accounting Standards Board (IASB) y representan la adopci\u00f3n integral, expl\u00edcita y sin reservas de las referidas normas internacionales. c. Moneda funcional. La moneda funcional de la Universidad se determin\u00f3 como la moneda del ambiente econ\u00f3mico principal en que funciona. Las transacciones en monedas distintas a las que se realizan en la moneda funcional de la Uni - versidad se convierten a la tasa de cambio vigente a la fecha de la transacci\u00f3n. Los activos y pasivos monetarios expresados en monedas distintas a la moneda funcional se convierten a la tasa de cambio de cierre. Las ganancias y p\u00e9rdidas por la conversi\u00f3n se incluyen en las utilidades o p\u00e9rdidas netas del a\u00f1o dentro del rubro Resultados por unidades de reajuste. La moneda funcional de la Universidad es el peso chileno. d. Bases de conversi\u00f3n. Las transacciones en una divisa distinta de la moneda funcional se consideran transacciones en \"moneda extranjera\", y se contabilizan en su moneda funcional al tipo de cambio vigente en la fecha de la operaci\u00f3n. Al cierre del a\u00f1o, los saldos del estado de situaci\u00f3n nanciera de las partidas monetarias en moneda extranjera, se valorizan al tipo de cambio de cierre y las diferencias de cambio que surgen de tal valoraci\u00f3n se registran en el estado de resultado integral. Los activos y pasivos en d\u00f3lares americanos (USD) y unidades de fomento (UF), son convertidos a los tipos de cambio vigentes a la fecha de cierre de los estados nancieros individuales, de acuerdo con el siguiente detalle: e. Compensaci\u00f3n de saldos y transacciones. Como norma general, en los estados nancieros individuales no se realizan compensaciones, salvo en aquellos casos en que la compensaci\u00f3n sea requerida o est\u00e9 permitida por alguna norma y esta presentaci\u00f3n sea el reflejo del fondo de la transacci\u00f3n. Los ingresos o gastos con origen en transacciones que, contractualmente o por imperativo de una norma legal, contemplan la posibilidad de compensaci\u00f3n y la Universidad tiene la intenci\u00f3n de liquidar por su importe neto o de realizar el activo y proceder al pago del pasivo de forma simult\u00e1nea, se presentan netos en el estado de resultados integrales. f. Entidades subsidiarias. Son entidades subsidiarias aquellas en las que la Universidad controla la mayor\u00eda de los derechos de voto, o sin darse esta situaci\u00f3n, tiene facultad para dirigir las pol\u00edticas nancieras y operativas de las mismas. Esta facultad se maniesta, en general, aunque no \u00fanicamente, por la propiedad, directa o indirecta del 50% o m\u00e1s de los derechos accionarios de una entidad. En el siguiente cuadro se muestran las entidades en que se da la situaci\u00f3n descrita en el p\u00e1rrafo anterior a la fecha de los pre - sentes estados nancieros individuales:D\u00f3lar americano (USD) Unidades de Sociedad Centro de Capacitaci\u00f3n Austral Ltda. Sociedad Tur\u00edstico Estudiantil Austral Ltda. Inmobiliaria Cau Cau S.A.Participaci\u00f3n Indirecta % - - -Participaci\u00f3n Directa % 98,19% 97,63% 99,50%Moneda funcional Peso Peso PesoPa\u00eds de origen Chile Chile Chile264Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020El efecto en los estados nancieros individuales, se registran bajo el m\u00e9todo de la participaci\u00f3n antes de la consolidaci\u00f3n y no tiene efecto en el resultado del a\u00f1o y en patrimonio. g. Inversiones en asociadas. Asociadas son todas las entidades sobre las que la Universidad ejerce influencia signicativa, pero no tiene control. Influencia signicativa es el poder de participar en las decisiones de pol\u00edticas nancieras y operativas, pero no control o control conjunto sobre esas pol\u00edticas. Las inversiones en asociadas se contabilizan por el m\u00e9todo de participaci\u00f3n, de acuerdo al cual, la inversi\u00f3n se registra inicial - mente al costo y se ajusta posteriormente por los cambios posteriores a la adquisici\u00f3n en la parte del inversor de los activos netos de la participada. El resultado del per\u00edodo del inversor incluye su participaci\u00f3n en el resultado del per\u00edodo de la partici - pada y en el otro resultado integral del inversor incluye su parte en el otro resultado integral de la participada. h. Inventarios. Los inventarios est\u00e1n valorizados al menor valor entre el costo o el valor neto de realizaci\u00f3n. i. Activos biol\u00f3gicos. Las plantaciones forestales se presentan en el estado de situaci\u00f3n nanciera a su valor razonable (fair value) de acuerdo a lo exigido en IAS 41 \"Agricultura\" y en IFRS 13 \"Medici\u00f3n del valor razonable\". Los grupos de bosques son reconocidos y medidos al valor razonable a nivel de \"\u00e1rbol en pie\", es decir, descontados sus costos de cosecha y gastos de traslado hasta el punto de venta, existiendo la presunci\u00f3n que la medici\u00f3n puede realizarse de forma able. Al cierre de cada per\u00edodo, el efecto del crecimiento de las plantaciones forestales, expresado en el valor razonable de las mis - mas (precio de venta menos los costos estimados en el punto de venta), se presenta como Otros ingresos, por naturaleza, en el estado de resultados integrales. Las plantaciones forestales que ser\u00e1n cosechadas en los 12 meses siguientes a la fecha de presentaci\u00f3n de los estados nancieros ser\u00e1n clasicadas como activos biol\u00f3gicos, corrientes. La valoraci\u00f3n de las nuevas plantaciones se realiza a su costo de establecimiento, el cual equivale al valor razonable a esa fe - cha. Los costos de formaci\u00f3n de las plantaciones forestales son capitalizados como activos biol\u00f3gicos. Los activos biol\u00f3gicos se reconocen y se miden a su valor razonable por separado del terreno. j. Propiedades, planta y equipo. Los bienes de propiedades, planta y equipo, son registrados al costo de adquisici\u00f3n, excluyendo los costos de mantenci\u00f3n peri\u00f3dica, menos la depreciaci\u00f3n acumulada y p\u00e9rdidas por deterioros de valor, con la excepci\u00f3n del \u00edtem terrenos que se mide por el m\u00e9todo de la revaluaci\u00f3n a partir del 1 de enero de 2017. El valor revaluado de terrenos consiste en su valor razonable en el momento de la revaluaci\u00f3n menos las p\u00e9rdidas por dete - rioro, de ser aplicable. Estas revaluaciones se har\u00e1n cada tres a\u00f1os para asegurar que el importe en libros no diera signica - tivamente de su valor razonable. El incremento del valor en libros como consecuencia de una revaluaci\u00f3n se reconoce en otras reservas dentro del patrimonio. Una disminuci\u00f3n del valor en libros como consecuencia de una revaluaci\u00f3n se reconocer\u00e1 directamente en resultados, reco - nociendo primero la disminuci\u00f3n de reservas por revalorizaci\u00f3n en patrimonio, de existir. El costo de los elementos de propiedades, planta y equipo comprende su precio de adquisici\u00f3n m\u00e1s todos los costos di - rectamente relacionados con la ubicaci\u00f3n del activo y su puesta en condiciones de funcionamiento seg\u00fan lo previsto por la Administraci\u00f3n y la estimaci\u00f3n inicial de cualquier costo de desmantelamiento y retiro del elemento o de rehabilitaci\u00f3n del emplazamiento f\u00edsico donde se asienta, en caso de ser aplicable. Adicionalmente al precio pagado por la adquisici\u00f3n o construcci\u00f3n de cada elemento, el costo tambi\u00e9n incluye, los costos de nanciamiento devengados durante el per\u00edodo de construcci\u00f3n que sean directamente atribuibles a la adquisici\u00f3n, construc - ci\u00f3n o producci\u00f3n de activos aptos, que son aquellos que requieren de un tiempo sustancial antes de estar listos para su uso. Los gastos de reparaciones, conservaci\u00f3n y mantenimiento se imputan a resultados del ejercicio en que se producen. Cabe se\u00f1alar, que algunos elementos de propiedades, planta y equipo de la Universidad requiere revisiones peri\u00f3dicas. En este sen - tido, los elementos objeto de sustituci\u00f3n son reconocidos separadamente del resto del activo y con un nivel de desagregaci\u00f3n que permita amortizarlos en el per\u00edodo que medie entre la actual y hasta la siguiente reparaci\u00f3n. Los costos de ampliaci\u00f3n, modernizaci\u00f3n o mejoras que representen un aumento de la productividad, capacidad o eciencia o un aumento de la vida \u00fatil, son capitalizados aumentando el valor de los bienes. A la fecha de cierre o siempre que haya un indicio de que pueda existir un deterioro en el valor de los activos, se comparar\u00e1 el valor recuperable de los mismos con su valor neto contable. Cualquier registro o reverso de una p\u00e9rdida de valor, que surja como consecuencia de esta comparaci\u00f3n, se registra con cargo 264 265 a resultado del a\u00f1o. La utilidad o p\u00e9rdida resultantes de la enajenaci\u00f3n o retiro de un bien se calcula como la diferencia entre el precio obtenido en la enajenaci\u00f3n y el valor registrado en los libros reconociendo el cargo o abono a resultados del a\u00f1o. k. Depreciaci\u00f3n. La depreciaci\u00f3n es reconocida en resultados en base al m\u00e9todo de depreciaci\u00f3n lineal sobre las vidas \u00fatiles de cada componente de un \u00edtem de propiedades, planta y equipo. Este m\u00e9todo es el que refleja de mejor forma el uso y consumo del bien. Los terrenos sobre los que se asientan los edicios y otras construcciones tienen una vida ilimitada y que, por lo tanto, no son objeto de depreciaci\u00f3n. Las vidas \u00fatiles de los activos se determinan sobre la base de antecedentes t\u00e9cnicos, los cuales son proporcionados por el \u00e1rea de ingenier\u00eda y mantenci\u00f3n de la Universidad cada vez que se realiza una adici\u00f3n. Cabe se\u00f1alar que las vidas \u00fatiles, los m\u00e9todos de depreciaci\u00f3n y los valores residuales son revisados peri\u00f3dicamente. Las vidas \u00fatiles estimadas para cada clase de activo, son las siguientes: l. Deterioro de los activos. Al cierre de cada estado nanciero anual, o cuando se estime necesario, se analizar\u00e1 el valor de los activos para determinar si existe alg\u00fan indicio, tanto interno como externo, de que los activos han sufrido p\u00e9rdida de valor. En caso de que exista alg\u00fan indicio de p\u00e9rdida de valor (deterioro), se realizar\u00e1 una estimaci\u00f3n del importe recuperable de dicho activo para determinar, en su caso, el monto del castigo necesario. Si se trata de activos no identicables que no generan flujos de caja de forma independiente, se estimar\u00e1 la recuperabilidad de la unidad generadora de efectivo, a la que el activo pertenece, para dicha determinaci\u00f3n. El importe recuperable ser\u00e1 el valor mayor entre el valor razonable menos el costo de venta versus el valor de uso del activo. m. Otros activos nancieros. Corresponde a subvenciones gubernamentales para el nanciamiento de proyectos que implican incurrir en gastos o en la adquisici\u00f3n de propiedades, planta y equipo, que son reconocidas en resultado aplican - do los criterios establecidos en la NIC 20, utilizando el m\u00e9todo de la renta, sobre bases sistem\u00e1ticas y racionales, seg\u00fan las cuales los montos se imputan a los resultados de uno o m\u00e1s per\u00edodos. La proporci\u00f3n o saldo de aporte que no cumple con lo se\u00f1alado precedentemente es devuelta por la Universidad al orga - nismo que hizo la transferencia original y su monto, por consiguiente, no se registra en cuentas de resultado. Estas subvenciones se relacionan a diversos proyectos, respecto de las cuales su uso o destino durante la ejecuci\u00f3n de los mismos es supervisada y aprobada por la entidad gubernamental correspondiente. Se presentan bajo este rubro del estado de situaci\u00f3n nanciera otras inversiones a corto plazo con menor liquidez y que tienen restricciones de uso a la fecha de presentaci\u00f3n del estado nanciero. n. Arrendamientos Universidad act\u00faa como arrendatario La Universidad eval\u00faa si un contrato es o contiene un arrendamiento, al inicio del contrato. La Universidad reconoce un activo por derecho de uso y un correspondiente pasivo por arrendamiento con respecto a todos los acuerdos de arrenda - miento en los cuales es el arrendatario, excepto por arrendamientos de corto plazo (denidos como un arrendamiento con un plazo de arriendo de 12 meses o menos) y arrendamientos de activos de bajo valor. Para estos arrendamientos, la Universidad reconoce los pagos de arrendamiento como un costo operacional sobre una base lineal durante el plazo del arrendamiento a menos que otra base sistem\u00e1tica sea m\u00e1s representativa del patr\u00f3n de Clase Construcciones y obras de infraestructura Maquinarias y equipos Muebles y \u00fatiles Veh\u00edculos Otros activosRango m\u00ednimo a\u00f1os 15 3 3 6 3Rango m\u00e1ximo a\u00f1os 50 5 5 7 5266Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020tiempo en el cual los benecios econ\u00f3micos de los activos arrendados son consumidos. Al comienzo del arrendamiento se registra en el Estado de Situaci\u00f3n Financiera un activo por el derecho de uso y un pasivo por arrendamiento. Los activos por derecho de uso comprenden el importe de la medici\u00f3n inicial del pasivo por arrendamiento, los pagos por arrendamiento realizados antes o a contar de la fecha de comienzo, menos los incentivos de arrendamiento recibidos y cualesquiera costos directos iniciales incurridos. Los activos por derecho a uso son posteriormente medidos al costo me - nos depreciaci\u00f3n acumulada y p\u00e9rdidas acumuladas por deterioro de valor. El pasivo por arrendamiento es inicialmente medido al valor presente de los pagos por arrendamiento que no han sido pagados a la fecha de comienzo, descontados usando la tasa incremental por pr\u00e9stamos de la Universidad aplicada a los pasivos por arrendamientos. Cuando la Universidad incurren en una obligaci\u00f3n por costos para desmantelar o remover un activo arrendado, restaurar el lugar en el que est\u00e1 ubicado o restaurar el activo subyacente a la condici\u00f3n requerida por los t\u00e9rminos y condiciones del arrendamiento, una provisi\u00f3n es reconocida y medida en conformidad con NIC 37. Los costos son incluidos en el correspondiente activo por derecho de uso, a menos que esos costos sean incurridos para producir existencias. Los activos por derecho de uso son depreciados durante el per\u00edodo menor entre el plazo del arrendamiento y la vida \u00fatil del activo subyacente. Si un arrendamiento transere la propiedad del activo subyacente o el costo del activo por derecho de uso refleja que la Universidad espera ejercer una opci\u00f3n de compra, el activo por derecho de uso es depreciado durante la vida \u00fatil del activo subyacente. La depreciaci\u00f3n se realiza desde la fecha de comienzo del arrendamiento. La Universidad aplica NIC 36 para determinar si un activo por derecho de uso est\u00e1 deteriorado y contabiliza cualquier p\u00e9r - dida por deterioro identicada como se describe en la pol\u00edtica contable de \"Propiedades, planta y equipo\". Los pagos variables por arrendamiento que no dependen de un \u00edndice o una tasa no son incluidos en la medici\u00f3n del pa - sivo por arrendamiento y el activo por derecho de uso. Los pagos variables son reconocidos como un gasto en el per\u00edodo en el cual ocurre el evento o condici\u00f3n que origina tales pagos y son incluidos en el rubro \"Materias primas y consumibles utilizados\" en los estados de resultados. Los arrendamientos de corto plazo, igual o inferior a un a\u00f1o, o arrendamiento de activos de bajo valor se except\u00faan de la aplicaci\u00f3n de los criterios de reconocimiento descritos anteriormente, registrando los pagos asociados con el arrendamien - to como un gasto de forma lineal a lo largo del plazo del arrendamiento. Universidad act\u00faa como arrendador Los arrendamientos en los cuales la Universidad es un arrendador son clasicados como arrendamientos nancieros u operacionales. Cuando los t\u00e9rminos del arrendamiento transeren sustancialmente todos los riesgos y benecios de la propiedad al arrendatario, el contrato es clasicado como un arrendamiento nanciero. Todos los otros arrendamientos son clasicados como arrendamientos operativos. En el caso de arrendamientos nancieros, en la fecha de comienzo, la Universidad reconoce en su estado de situaci\u00f3n nan - ciera los activos mantenidos en arrendamiento nanciero y los presenta como una cuenta por cobrar, por un valor igual al de la inversi\u00f3n neta en el arrendamiento, calculado como la suma del valor actual de las cuotas de arrendamiento y el valor actual de cualquier valor residual devengado, descontados a la tasa de inter\u00e9s impl\u00edcita en el arrendamiento. Posteriormente, se reconocen los ingresos nancieros a lo largo del plazo del arrendamiento, en funci\u00f3n de un modelo que refleje una tasa de rendimiento constante sobre la inversi\u00f3n nanciera neta realizada en el arrendamiento. El ingreso por arrendamiento de arrendamientos operativos se reconoce sobre una base lineal durante el plazo del arrenda - miento, salvo que resulte m\u00e1s representativa otra base sistem\u00e1tica de reparto. Los costos directos iniciales incurridos en la negociaci\u00f3n y acuerdo de un arrendamiento operativo son agregados al importe en libros del activo arrendado y reconoci - dos sobre una base lineal durante el plazo del arrendamiento. o. Deterioro de activos nancieros. En relaci\u00f3n con el deterioro de los activos nancieros, la NIIF 9 exige un modelo de perdidas crediticias esperadas, en contra posici\u00f3n con el modelo de perdidas crediticias incurridas bajo NIC 39. El modelo de p\u00e9rdidas crediticias esperadas exige que la Universidad contabilice las perdidas crediticias esperadas y los cambios en esas p\u00e9rdidas crediticias esperadas en cada fecha de reporte para reflejar los cambios en el riesgo crediticio desde el 266 267 reconocimiento inicial de los activos nancieros. En otras palabras, no es necesario que ocurra un evento crediticio para que se reconozcan las p\u00e9rdidas crediticias. Espec\u00ed - camente, la NIIF 9 requiere que la Universidad reconozca una correcci\u00f3n de valor por p\u00e9rdidas crediticias esperadas sobre (i) activos nancieros que se miden a costo amortizado. La Administraci\u00f3n de la Universidad revisa y eval\u00faa por deterioro los activos nancieros , importe adeudados de los alum - nos, usando informaci\u00f3n razonable y sustentable que estaba disponible sin costo o esfuerzo desproporcionado en con - formidad con NIIF 9 para determinar el riesgo crediticio de los activos nancieros respectivos en la fecha en que fueron inicialmente reconocidos, y los compar\u00f3 con el riesgo crediticio al 1 de enero de 2018, llegando a la conclusi\u00f3n de que no existe un efecto signicativo del mismo en el deterioro de los activos nancieros de la Universidad. p. Reconocimiento de ingresos. Los ingresos ordinarios corresponden principalmente a matr\u00edculas y aranceles, los que representan el 60% del total de ingresos de la Universidad. Los ingresos por aranceles se registran a lo largo del tiempo a medida que la Universidad efect\u00faa la prestaci\u00f3n de los ser - vicios, sobre los servicios totales a realizar considerando el a\u00f1o acad\u00e9mico. Los ingresos por matr\u00edculas se registran en un punto del tiempo cuando se ha cumplido la obligaci\u00f3n de desempe\u00f1o. Adi - cionalmente, en el rubro Ingresos de actividades ordinarias se registran los aportes scales recibidos del Estado de Chile, por benecios otorgados a alumnos, para nanciamiento de Educaci\u00f3n Superior, los cuales se reconocen cuando se ha adquirido el derecho a percibir el pago. q. Impuesto a la renta. El impuesto a la renta registrado corresponde a las actividades de la Universidad diferentes a la docencia, tales como, venta de bienes y prestaci\u00f3n de servicios y otros, est\u00e1n afectas a impuesto a la renta el cual se debita a los resultados del a\u00f1o, teniendo en consideraci\u00f3n la renta l\u00edquida imponible determinada para nes tributarios. r. Instrumentos nancieros r.1 Activos Financieros r.1.1 Efectivo y equivalentes al efectivo . El efectivo y equivalentes al efectivo reconocido en los estados nancie - ros individuales comprenden el efectivo en caja, saldos en bancos, fondos mutuos y otras inversiones de renta ja que son r\u00e1pidamente realizables en efectivo y que no tienen riesgo de cambios en su valor. r.1.2 Deudores comerciales y otras cuentas por cobrar. Son aquellos activos nancieros no derivados, con pagos jos o determinables, que no se negocian en un mercado activo. Los activos de esta categor\u00eda se contabi - lizan al costo amortizado, correspondiendo \u00e9ste b\u00e1sicamente al valor actual de la contraprestaci\u00f3n realizada por concepto de matr\u00edculas, aranceles y otros derivados de la prestaci\u00f3n de servicios educacionales. Estos se incluyen en activos corrientes, excepto para vencimientos superiores a 12 meses desde la fecha del ba - lance que se clasican como activos no corrientes. Las cuentas por cobrar se incluyen en deudores comerciales y otras cuentas por cobrar en el estado de situaci\u00f3n nanciera. El m\u00e9todo de tasa de inter\u00e9s efectiva corresponde al m\u00e9todo de c\u00e1lculo del costo amortizado de un activo nan - ciero y de la asignaci\u00f3n de los ingresos por intereses durante todo el per\u00edodo correspondiente. La tasa de inter\u00e9s efectiva corresponde a la tasa que descuenta exactamente los flujos futuros de efectivo es - timados por cobrar (incluyendo todos los cargos sobre puntos pagados o recibidos que forman parte integral de la tasa de inter\u00e9s efectiva, los costos de transacci\u00f3n y otros descuentos), durante la vida esperada del activo nanciero. r.1.3 Provisiones de deterioro de deudores comerciales y otras cuentas por cobrar. La Universidad ha es - timado el riesgo de recuperaci\u00f3n de cuentas por cobrar, para lo que ha establecido porcentajes de provisi\u00f3n por tipo de cuenta por cobrar seg\u00fan p\u00e9rdidas crediticias esperadas. Las estimaciones de las provisiones se cuantican teniendo en consideraci\u00f3n la mejor informaci\u00f3n disponible en la fecha de la emisi\u00f3n de los estados nancieros individuales, que rodea a la mayor\u00eda de los sucesos y las circuns - tancias que concurren a la valorizaci\u00f3n de la misma. Las provisiones son revisadas peri\u00f3dicamente y se cuantican teniendo en consideraci\u00f3n la mejor informaci\u00f3n disponible a la fecha de cada cierre contable. 268Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020La provisi\u00f3n de deterioro de cuentas por cobrar para los deudores de dudosa recuperaci\u00f3n que incluyen las deu - das de alumnos morosos y otros deudores de la Universidad es constituida bas\u00e1ndose en informes de antig\u00fcedad de las deudas e informes del \u00e1rea de cobranzas, seg\u00fan p\u00e9rdidas crediticias esperadas, aplicando porcentajes que van desde un 6,7% a un 100% dependiendo de la naturaleza. La provisi\u00f3n de deterioro de cuentas por cobrar para los documentos por cobrar que est\u00e1n compuestos por cheques y letras con riesgos de deterioro son constituidas en las p\u00e9rdidas crediticias esperadas, aplicando por - centajes que van del 0% o 100%. r.2 Pasivos Financieros r.2.1 Pr\u00e9stamos que devengan intereses. Los pasivos nancieros se registran generalmente por el efectivo recibido, neto de los costos incurridos en la transacci\u00f3n. En per\u00edodos posteriores estas obligaciones se valoran a su costo amortizado, utilizando el m\u00e9todo de tasa de inter\u00e9s efectiva. El m\u00e9todo de tasa de inter\u00e9s efectiva corresponde al m\u00e9todo de c\u00e1lculo del costo amortizado de un pasivo nan - ciero y de la asignaci\u00f3n de los costos por intereses durante todo el per\u00edodo correspondiente. La tasa de inter\u00e9s efectiva corresponde a la tasa que descuenta exactamente los flujos futuros de efectivo estimados por pagar (incluyendo todos los cargos sobre puntos pagados o recibidos que forman parte integral de la tasa de inter\u00e9s efectiva, los costos de transacci\u00f3n y otros descuentos), durante la vida esperada del pasivo nanciero. s. Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Universitario. Los presentes estados nancieros individuales no incluyen los activos, pasivos y patrimonio del Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Universitario de la Universidad Austral de Chile seg\u00fan lo indica el Ordi - nario N\u00ba11.412 de fecha 18 de octubre de 2006 emitido por la Comisi\u00f3n para el mercado nanciero (Ex Superintendencia de Valores y Seguros), en el que se se\u00f1ala que: \"Los Fondos Solidarios de Cr\u00e9dito Universitario son patrimonios independientes de las Universidades que los administran, cuya contabilidad y registros de operaciones, por expresa disposici\u00f3n del legis - lador seg\u00fan se\u00f1ala el inciso cuarto del Art\u00edculo 70 de la Ley N\u00ba18.591, deben llevarse separadamente de la contabilidad de la Universidad respectiva\". t. Otros ingresos por naturaleza. Corresponden a ingresos por cuotas de hogares estudiantiles, ventas de propiedades, planta y equipo, arriendos, donaciones culturales Ley N\u00b018.985 y otros, los cuales se identica la obligaci\u00f3n de desempe\u00f1o en funci\u00f3n del progreso de la prestaci\u00f3n de los servicios, por consiguiente, los ingresos se reconocen en funci\u00f3n a trav\u00e9s del tiempo o en un punto del tiempo, seg\u00fan corresponda a cada prestaci\u00f3n de servicio. u. Ingresos y gastos nancieros. Los ingresos nancieros incluyen los ingresos por intereses sobre los activos nancie - ros. Los ingresos por intereses se reconocen de acuerdo con el m\u00e9todo del inter\u00e9s efectivo. Los gastos nancieros comprenden los desembolsos efectuados por intereses por obligaciones nancieras, comisiones y cargos bancarios. En algunos casos estos no son reconocidos usando el m\u00e9todo del inter\u00e9s efectivo debido a su baja materialidad. v. Clasicaci\u00f3n de saldos en corriente y no corriente. En el estado de situaci\u00f3n nanciera adjunto, los saldos se cla - sican en funci\u00f3n de sus vencimientos, es decir, como corrientes aquellos con vencimiento igual o inferior a doce meses y como no corrientes, los de vencimiento superior a dicho per\u00edodo. En el caso de existir obligaciones cuyo vencimiento es inferior a doce meses, pero cuyo renanciamiento a largo plazo est\u00e9 asegurado a discreci\u00f3n de la Universidad, mediante contratos de cr\u00e9dito disponibles de forma incondicional con vencimien - to a largo plazo, podr\u00edan clasicarse como pasivos no corrientes. w. Medio Ambiente. La Universidad se adhiere a los principios del desarrollo sustentable, los cuales compatibilizan el desarrollo econ\u00f3mico cuidando el medio ambiente y la seguridad y salud de sus colaboradores. Lo anterior, en virtud de lo dispuesto en el Art\u00edculo N\u00b02 de sus estatutos que establecen \"La Universidad tiene por misi\u00f3n contribuir al progreso espiritual y material de la sociedad mediante los recursos del saber cient\u00edco y human\u00edstico, del avance tecnol\u00f3gico y de la creaci\u00f3n art\u00edstica, de acuerdo con los valores de su propia tradici\u00f3n hist\u00f3rica, y de la necesidad del desarrollo sustentable de la regi\u00f3n y del pa\u00eds\". La Universidad reconoce que estos principios son claves para el cuidado del entorno para lograr el \u00e9xito de sus operacio - nes. Las erogaciones asociadas a la protecci\u00f3n del medio ambiente y sustentabilidad, en el caso de existir se imputan a resul - tados en el a\u00f1o en que se incurren.268 269 Desde el a\u00f1o 2017, la Universidad es miembro de la Red Campus Sustentable. Esta Corporaci\u00f3n sin nes de lucro est\u00e1 formada por profesionales e Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) del pa\u00eds y cuya misi\u00f3n es potenciar el esfuerzo de las IES con el prop\u00f3sito de consolidar la pr\u00e1ctica de sustentabilidad en todos los \u00e1mbitos del quehacer institucional. x. Estado de flujos de efectivo. El estado de flujos de efectivo recoge los movimientos del efectivo y efectivo equivalente realizados durante el ejercicio, determinados por el m\u00e9todo directo. En la preparaci\u00f3n de estos estados de flujo de efectivo se utilizan las siguientes deniciones: Flujos de efectivo: Son las entradas y salidas de efectivo o de otros medios equivalentes, entendiendo por estos las inver - siones a plazo inferior a 90 d\u00edas, de gran liquidez y bajo riesgo de alteraciones en su valor. Actividades de operaci\u00f3n: Son las actividades que constituyen la principal fuente de ingresos ordinarios de la Universidad, as\u00ed como otras actividades que no puedan ser calicadas como de inversi\u00f3n o nanciamiento. Actividades de inversi\u00f3n: Son las actividades relacionadas con la adquisici\u00f3n, enajenaci\u00f3n o disposici\u00f3n por otros medios de activos no corrientes y otras inversiones no incluidas en el efectivo y sus equivalentes. Actividades de nanciamiento: Son las actividades que producen cambios en el tama\u00f1o y composici\u00f3n del patrimonio neto y de los pasivos de car\u00e1cter nanciero. 4. Gesti\u00f3n de riesgo La denici\u00f3n de las pol\u00edticas de administraci\u00f3n de riesgo de la Universidad es materia de competencia de los distintos Cuer - pos Colegiados y Autoridades Unipersonales, en concordancia con la estructura particular de Gobierno Corporativo de la Instituci\u00f3n. En efecto, la divisi\u00f3n de atribuciones y funciones del Directorio, del Consejo Acad\u00e9mico, del Consejo Superior Universitario y del Rector, permiten armar que cada uno de estos \u00f3rganos adopta decisiones que inciden directamente en la gesti\u00f3n del riesgo de la Corporaci\u00f3n. En la denici\u00f3n presupuestaria anual, se consideran los riesgos nancieros, opera - cionales y de mercado, todos los cuales inciden en la formulaci\u00f3n de \u00e9sta y son denidos en distintas instancias y niveles de acuerdo a la distribuci\u00f3n de atribuciones que contemplan los Estatutos de la Universidad. Resulta claro que en el sector de la educaci\u00f3n superior en que la Universidad participa, como las caracter\u00edsticas de los usuarios, la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica del pa\u00eds y del Estado, pueden influir en el funcionamiento habitual y eventualmente alterar el resultado del ejercicio. As\u00ed entonces la Vicerrector\u00eda de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa y sus distintas unidades es la encargada de estable - cer y monitorear las diversas acciones que permitan llevar el mejor control de los recursos y evitar cualquier impacto que pueda ser negativo para el resultado del ejercicio. Se trata, pues, de minimizar las diferencias respecto de lo aprobado y mantenerse en los m\u00e1rgenes de las pol\u00edticas de administraci\u00f3n de riesgo aprobadas institucionalmente. Las bases de datos y los sistemas de control en l\u00ednea y cruzados son algunos de los recursos que los profesionales de la instituci\u00f3n en los diferentes niveles utilizan para gestionar y monitorear el uso adecuado de los recursos y las eventuales medidas correctivas que deben aplicarse. La Universidad asume tres \u00e1reas de inter\u00e9s como las m\u00e1s relevantes para el adecuado funcionamiento de la Instituci\u00f3n y la disminuci\u00f3n de los riesgos asociados a la econom\u00eda institucional. (a) Riesgo de mercado (b) Financiero (c) Operacional Durante el a\u00f1o 2020, los riesgos Financieros (riesgo de Cr\u00e9dito) y Operacionales fueron particularmente afectados debido a la pandemia del COVID-19. a) Riesgo de mercado La Universidad Austral de Chile constituye hoy uno de los principales centros formadores de profesionales del sur del pa\u00eds, con m\u00e1s de 65 a\u00f1os de tradici\u00f3n. Al 31 de diciembre de 2020, imparte 75 carreras o programas de pregrado, que se encuentran distribuidas en sus Sedes y Campus. En la ciudad de Valdivia se concentran 48 carreras, en Puerto Montt 16 carreras, en Osorno una carrera y en Coyhaique 7 carreras t\u00e9cnico profesionales y 3 carreras de pregrado. La Universidad cuenta con una matr\u00edcula de 16.831 estudiantes de pregrado. De los 16.831 matriculados en el 2020, cerca del 64% pertenece a los 6 primeros deciles socioecon\u00f3micos y el 86% del alumnado contaba con alg\u00fan tipo de ayuda eco -270Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020n\u00f3mica, ya sea a trav\u00e9s de becas o cr\u00e9ditos (solidario y con aval del estado). En cuanto a las caracter\u00edsticas de los estudian - tes de Pregrado, se destaca que aproximadamente el 80% proviene de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, La Araucan\u00eda y Los Lagos. La Universidad Austral de Chile es una de las 29 universidades pertenecientes al Consejo de Rectores (CRUCH). Adem\u00e1s de las universidades del CRUCH hay otras 28 instituciones universitarias privadas fuera de este organismo. Los n\u00fameros de Institutos Profesionales de Centros de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica suman entre ambos tipos 84 entidades. En consideraci\u00f3n al elevado costo de la educaci\u00f3n universitaria, desde hace ya varios a\u00f1os la educaci\u00f3n de pregrado se ha regionalizado, de tal manera que la inmensa mayor\u00eda de los estudiantes acuden a instituciones en la regi\u00f3n de su residencia. Este hecho es de alta importancia, pues determina que el mercado de referencia para la Universidad Austral de Chile es la Regi\u00f3n de Los R\u00edos en primeria instancia, pero con un fuerte posicionamiento en las regiones aleda\u00f1as, tales como la Regi\u00f3n de los Lagos y la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n. De esta forma, la Universidad Austral de Chile, en cumplimiento a su misi\u00f3n estatutaria, se ha consolidado como una insti - tuci\u00f3n de referencia en la zona sur austral del pa\u00eds, pues es la \u00fanica instituci\u00f3n acreditada por seis a\u00f1os en todas las \u00e1reas posibles de acreditaci\u00f3n (Docencia de Pregrado, Docencia de Postgrado, Vinculaci\u00f3n con el Medio, Investigaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Institucional), lo que la ubica en una posici\u00f3n relevante en el mercado de la educaci\u00f3n superior. b) Riesgo nanciero A diferencia de los a\u00f1os anteriores, en que la Universidad presentaba resultados econ\u00f3micos positivos, este a\u00f1o debido al impacto provocado por la pandemia, se produjo un resultado negativo al nal del ejercicio. Esto incluye el nanciamiento para todas las actividades de docencia, de investigaci\u00f3n, de postgrado, de extensi\u00f3n acad\u00e9mica, de asistencias t\u00e9cnicas y de educaci\u00f3n continua. La mayor\u00eda de las operaciones se realiza en pesos chilenos y muy espor\u00e1dicamente, y por circunstancias espec\u00edcas, se realizan movimientos bancarios en otras monedas. Los riesgos nancieros m\u00e1s habituales, est\u00e1n relacionados con los siguientes temas: (i) Tipo de cambio (ii) Unidad de Fomento y Unidad Tributaria Mensual (iii) Liquidez y estructura de pasivos nancieros (iv) De cr\u00e9dito (i) Riesgo de tipo de cambio La Universidad no mantiene compromisos en deuda extranjera. Los activos l\u00edquidos en moneda extranjera corresponden, al cierre del ejercicio, a un 0,69% de los activos corrientes. Dado lo anterior, el impacto porcentual de las fluctuaciones en el tipo de cambio sobre el resultado del ejercicio, se considera no signicativo. (ii) Riesgo de la unidad de fomento y la unidad tributaria mensual La Universidad mantiene nanciamiento externo de una deuda bancaria a m\u00e1s de un a\u00f1o que representa un 65,5% del pasivo total. El 75% de estos compromisos nancieros bancarios se encuentran en Unidades de Fomento (UF). Asimismo, los ingresos de la Universidad est\u00e1n indexados por el Indice de Precios al Consumidor (IPC) y Reajuste del sector p\u00fablico. (iii) Riesgo de liquidez y estructura de pasivos nancieros La operaci\u00f3n del \u00e1rea de tesorer\u00eda de la Universidad tiene como fundamento el cumplimiento con los compromisos adqui - ridos, buscando la optimizaci\u00f3n de los excedentes de caja. Los elementos que permiten realizar esta planicaci\u00f3n nanciera, son el presupuesto anual, y el flujo de caja proyectado de la Instituci\u00f3n. Otros factores relevantes est\u00e1n relacionados con el entorno de la educaci\u00f3n superior y sus posibles es - cenarios. A partir del a\u00f1o 2019, la Universidad implement\u00f3 un Plan de Financiamiento de nueva Infraestructura Acad\u00e9mica. Este Plan contempla la construcci\u00f3n de nuevas instalaciones docentes, administrativas y deportivas en diferentes Campus, la mo - dernizaci\u00f3n de los sistemas de administraci\u00f3n nanciera y de recursos humanos y la consolidaci\u00f3n de pasivos existentes, mediante un sistema de nanciamiento a largo plazo. Durante el a\u00f1o 2019 se suscribieron cr\u00e9ditos con tres instituciones nancieras y un cuarto cr\u00e9dito durante el a\u00f1o 2020, para el nanciamiento de esta iniciativa, por un monto de UF 2.535.000. Lo anterior explica que la deuda nanciera de la Universidad haya pasado de M$29.343.127 en 2018 a 270 271 2020 Activos nancieros Otros activos nancieros, corrientes Deudores comerciales y otras cuentas por cobrar, corrientes Deudores comerciales y otras cuentas por cobrar, no corrientes Pasivos nancieros Pasivos nancieros, corrientes Cuentas por pagar comerciales y otras cuentas por pagar, corrientes Pasivos nancieros, no corrientesMenos de 1 mes M$ a 1 de diciembre de 2020. El detalle de la estructura de vencimiento de las obligaciones nancieras, se encuentra en Nota 16. El detalle de los activos y pasivos seg\u00fan vencimiento, es el siguiente: (iv) Riesgo de cr\u00e9dito El riesgo crediticio se deriva por la posibilidad que sus deudores no cumplan con las obligaciones contractuales que han adquirido para los servicios educacionales, as\u00ed como tambi\u00e9n vinculados a otros servicios como asesor\u00edas y educaci\u00f3n continua entre otros. Dentro de esta materia, la Universidad ha constituido modelos para la determinaci\u00f3n de provisiones por riesgo de cr\u00e9dito apropiado de acuerdo al tipo de cartera u operaciones que realiza. Respecto a los deudores por pago directo por concepto de arancel y matr\u00edcula que mantienen su condici\u00f3n de alumno regular vigente, existe un control semestral sobre su deuda que es regularizada a trav\u00e9s del departamento de control y cobranza de matr\u00edcula, que es la unidad que la Universidad dispone para estos efectos. El valor de las cuentas por cobrar de corto plazo, deducido su deterioro, se estima que no diere signicativamente de su valor libros. Las ventas de servicios presentan un mayor plazo de pago, principalmente por las condiciones de cobro que ejecutan las unidades internas de la Universidad con cada uno de los clientes. Esto puede permitir que el pago se ejecute en un per\u00edodo mayor a 180 d\u00edas. Para este rubro la Universidad ha establecido como m\u00e9todo de reconocimiento de deterioro de cartera, el modelo de ca - denas de Markov (IFRS 9).2019 Activos nancieros Otros activos nancieros, corrientes Deudores comerciales y otras cuentas por cobrar, corrientes Deudores comerciales y otras cuentas por cobrar, no corrientes Pasivos nancieros Pasivos nancieros, corrientes Cuentas por pagar comerciales y otras cuentas por pagar, corrientes Pasivos nancieros, no corrientesMenos de 1 mes M$ \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Los deudores comerciales se reducen por medio de la cuenta de provisi\u00f3n por deterioro de valor, la cual se presenta rebajando el rubro: deudores por matr\u00edcula y pr\u00e9stamos estudiantiles, deudores por servicios, documentos por cobrar y deudores varios seg\u00fan corresponda. El monto de las p\u00e9rdidas se reconoce con cargo a resultados del a\u00f1o. Producto de la pandemia por COVID-19, que ha afectado al mundo durante el a\u00f1o 2020 y que ha obligado a realizar las acti - vidades acad\u00e9micas en forma no presencial, no ha sido posible realizar acciones de cobranza a las deudas de aranceles del a\u00f1o anterior, lo mismo se aplica a otros deudores por prestaciones de servicios, otorgando algunas facilidades adicionales a los clientes para que puedan cumplir sus obligaciones. c) Riesgo operacional El riesgo operacional es la posibilidad de ocurrencia de p\u00e9rdidas nancieras, originadas por fallas o insuciencias de procesos, personas, sistemas internos, tecnolog\u00eda, y en la presencia de eventos externos imprevistos. Existen diversas causas asociadas a los procesos, el personal, la tecnolog\u00eda e infraestructura de la Universidad, y con los factores externos distintos de los ries - gos de liquidez, de mercado y de cr\u00e9dito como aquellos riesgos que se originan de requerimientos legales y regulatorios. La responsabilidad b\u00e1sica por el desarrollo y la implementaci\u00f3n de controles para tratar el riesgo operacional est\u00e1 asignada a la administraci\u00f3n superior. Esta responsabilidad est\u00e1 respaldada por el desarrollo de normas organizacionales para la Adminis - traci\u00f3n del riesgo operacional, tales como: adecuada segregaci\u00f3n de funciones, incluyendo la autorizaci\u00f3n independiente de las transacciones, conciliaci\u00f3n y monitoreo de transacciones, cumplimiento de requerimientos regulatorios y otros aspectos legales, documentaci\u00f3n de controles y procedimientos, evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica del riesgo operacional enfrentado, y de la efectivi - dad de los controles y procedimientos para abordar los riesgos identicados, reporte peri\u00f3dico de las p\u00e9rdidas operacionales y las acciones de remediaci\u00f3n propuestas, desarrollo de planes de contingencia, capacitaci\u00f3n y desarrollo profesional, normas \u00e9ticas y de negocios, y mitigaci\u00f3n de riesgos, incluyendo la contrataci\u00f3n seguros cuando son efectivos. Avances como la modernizaci\u00f3n del proceso de compras a trav\u00e9s de un nuevo sistema con controles que incorporan las me - jores pr\u00e1cticas han contribuido a minimizar los riesgos inherentes a este proceso. Asimismo, se espera que este riesgo sea a\u00fan m\u00e1s mitigado con la implementaci\u00f3n y operaci\u00f3n del nuevo sistema de gesti\u00f3n de la Informaci\u00f3n contable y nanciera, que fue aprobado durante el ejercicio 2019 y se espera su operaci\u00f3n durante el segundo semestre del a\u00f1o 2021. Producto de la pandemia, durante el a\u00f1o 2020 y debido a los riesgos de contagios, muchas unidades prestadoras de servicios dejaron de funcionar desde nes del mes de marzo de 2020, reanudando parcialmente sus actividades en distintos momentos del a\u00f1o, lo que gener\u00f3 una menor recaudaci\u00f3n de ingresos por estas actividades. Por otro lado, la Instituci\u00f3n present\u00f3 un crecimiento de los ingresos por aranceles menores a los presupuestados, debido a la mayor cantidad de estudiantes que, ante la modalidad de clases no presenciales decidieron suspender, anular o incluso renunciar a sus carreras durante el a\u00f1o 2020. 5. Cambios contables y reclasicaciones a) Cambios contables Las pol\u00edticas han sido utilizadas en funci\u00f3n a las NIIF vigentes al 31 de diciembre de 2020 y 2019 y aplicadas de manera uniforme a todos los per\u00edodos que se presentan en estos estados nancieros indivi - duales. b) Cambios en estimaciones y en tratamiento de pol\u00edticas contables Los estados nancieros individuales al 31 de diciembre de 2020 y 2019 no presentan cambios en estimaciones y en pol\u00edti - cas contables respecto a igual ejercicio del a\u00f1o anterior. c) Reclasicaciones La Universidad para mejorar la comparabilidad de los estados nancieros individuales de 2019 con los de 2020, ha efec - tuado las siguientes reclasicaciones en los estados nancieros del a\u00f1o 2019: Estas reclasicaciones no generan efectos en el resultado del a\u00f1o, ni en el margen bruto ni en el patrimonio neto.Rubro Activos por derechos de uso Pasivos por arrendamientos, corrientes Pasivos por arrendamientos, no corrientes Materias primas y consumibles utilizados Costos nancieros Gastos por 66.614 (100.601)272 273 6. Efectivo y equivalentes al efectivo El detalle de este rubro, es el siguiente: Los saldos clasicados como efectivos y equivalentes al efectivo no tienen restricciones de disponibilidad o de uso. a) El detalle de los Dep\u00f3sitos a plazo, es el siguiente: b) El detalle de los Fondos mutuos, es el siguiente: c) Movimiento de pasivos que se originan de actividades de nanciamiento La siguiente tabla detalla los cambios en los pasivos que se originan de actividades de nanciamiento de la Universidad, inclu - yendo aquellos cambios que representan flujos de efectivo y cambios que no representan flujos de efectivo al 31 de diciembre de 2020 y 2019. Los pasivos que se originan de actividades de nanciamiento son aquellos para los que flujos de efectivo fueron, o flujos de efectivo ser\u00e1n, clasicados en el estado de flujos de efectivo como flujos de efectivo de actividades de nanciamiento. El detalle, es el siguiente: 2020 Corriente Obligaciones nancieras Pasivo por arrendamientos No corriente Obligaciones nancieras Pasivo por arrendamientos Instrumento nanciero TotalesSaldo al 1 5.000.000 8.000.000 13.000.000Cambios con efecto flujo Cambios sin efecto en flujo Traspaso entre largo y corto plazo M$ 2.018.034 292.637 83.696.430 Contin\u00faa en la p\u00e1gina siguiente >>> Efectivo en caja Saldos en bancos Dep\u00f3sitos a plazo Fondos mutuos TotalesMoneda Peso chileno Peso chileno Peso chileno 483.239 2020 M$ 257.957 Instituci\u00f3n Banco Santander Banco Sudamericano Banco Security Banco de Chile TotalesMoneda Peso chileno Peso chileno Peso chileno Peso chilenoTasa 0,18 0,20274Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 20202019 Corriente Obligaciones nancieras Pasivo por arrendamientos Obligaciones por leasing No corriente Obligaciones nancieras Pasivo por arrendamientos Obligaciones por leasing Instrumento nanciero TotalesSaldo al 1 con efecto flujo Cambios sin efecto en flujo Traspaso entre largo y corto plazo M$ 70.899.893 2.089.091 348.454 75.591.906<<< Viene de la p\u00e1gina anterior 7. Otros activos nancieros, corrientes En este rubro, se presentan los fondos mantenidos en cuentas corrientes bancarias, que mantiene la Universidad asocia - dos a aportes recibidos para la ejecuci\u00f3n de proyectos. La obligaci\u00f3n respectiva se presenta en el rubro Otros pasivos no nancieros corrientes, ver Notas 21 y 22. a) Proyectos nanciados por: Conicyt, dependiente del Ministerio de Educaci\u00f3n La Comisi\u00f3n Nacional de Investigaci\u00f3n Cient\u00edca y Tecnol\u00f3gica (Conicyt), conancia diversos proyectos de investigaci\u00f3n y de - sarrollo tecnol\u00f3gico ejecutados por la Universidad, entre estos, los programas de: Fondo de Fomento al Desarrollo Cient\u00edco y Tecnol\u00f3gico (FONDEF), Fondo de Financiamiento de Centros de Investigaci\u00f3n en \u00c1reas Prioritarias (FONDAP), Equipamiento Cient\u00edco y Tecnol\u00f3gico (FONDEQUIP), Programa de Investigaci\u00f3n Asociativa (PIA), etc. Corfo, dependiente del Ministerio de Econom\u00eda, Fomento y Turismo Conancia proyectos, mediante concursos impulsados por el Comit\u00e9 Innova Chile. Gobierno Regional, a trav\u00e9s del Fondo de Innovaci\u00f3n para la Competitividad (FIC). b) Fondo de Desarrollo Institucional MINEDUC Programa de mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior. (c) Otras inversiones de renta ja (Dep\u00f3sitos a plazo) con restricci\u00f3n Corresponde a dep\u00f3sito a plazo, tomado con la Compa\u00f1\u00eda de Seguros (Principal Compa\u00f1\u00eda de Seguros de Vida Chile S.A.) con el objetivo de garantizar la constituci\u00f3n de Garant\u00edas Hipotecarias denidas en Nota 34 c), requisito del cr\u00e9dito obtenido dentro del plan global de nanciamiento, ejecutado por la Universidad.Fondo de Desarrollo Institucional MINEDUC (b) Proyecto Conicyt-Fondef (a) Proyecto Innova Corfo (a) Otros proyectos y cuentas restringidas (a) Otras inversiones de renta ja (DAP) con restricci\u00f3n (c) 275 8. Deudores comerciales y otras cuentas por cobrar corrientes a) El detalle de este rubro, es el siguiente: b) El an\u00e1lisis de los deudores por aranceles y servicios por vencimiento, es el siguiente: c) El detalle de los deudores varios netos, es el siguiente: No vencidas Vencidos menor a 30 d\u00edas Vencidos entre 31 y 90 d\u00edas Vencidos entre 91 y 360 d\u00edas Vencidos entre 1 y 3 a\u00f1os Vencidos entre 3 y 5 a\u00f1os Vencidos mayor a 5 a\u00f1os Sub total Provisi\u00f3n de deterioro de deudores por arancel y servicios Totales Anticipos Cuentas por cobrar al personal Fondos por rendir Otras cuentas por cobrar Sub total Provisi\u00f3n de deterioro de deudores por arancel de a\u00f1os anteriores Deudores por arancel a\u00f1o en curso Deudores por servicios Deudores varios Documentos por cobrar Subtotal Provisi\u00f3n de deterioro de \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020d) El detalle de los documentos por cobrar netos, es el siguiente: e) El movimiento de la provisi\u00f3n por deterioro, es el siguiente: f) El detalle de los deudores comerciales y otras cuentas por cobrar no corrientes, es el siguiente: g) El movimiento de la provisi\u00f3n de deterioro para pagar\u00e9s incobrables, es el siguiente:(*) Corresponde a pr\u00e9stamos por arancel otorgados directamente por la Universidad Austral de Chile, los cuales se encuentran \u00edntegramente provisionados, debido a su antig\u00fcedad superior a 20 a\u00f1os.Cr\u00e9ditos antiguos (*) Cr\u00e9ditos internos otorgados Provisi\u00f3n de deterioro en cobranza judicial Letras Pagar\u00e9s Subtotal Provisi\u00f3n de Castigos del a\u00f1o (Aumento) disminuci\u00f3n del a\u00f1o Totales Saldo inicial Aumento del a\u00f1o 9. Saldos y transacciones con entidades relacionadas El detalle de este rubro, es el siguiente: a) Cuentas por pagar a entidades relacionadas, corrientes: b) Cuentas por pagar a entidades relacionadas, no corrientes: c) Cuentas por pagar a entidades relacionadas, no corrientes: La Universidad podr\u00e1 prepagar parte o totalidad de estos pr\u00e9stamos sin limitaci\u00f3n de tiempo. Los pr\u00e9stamos del Fondo de ahorro del personal se presentan a su valor de otorgamiento m\u00e1s reajustes e intereses devenga - dos al cierre del ejercicio. d) Transacciones con entidades relacionadas y sus efectos en resultados m\u00e1s signicativos: Entidad Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Universitario de la Universidad Austral de Chile (*) Fundaci\u00f3n Leiva Mella Sociedad Tur\u00edstico Estudiantil Austral Ltda. Totales Entidad Fondo de ahorro del personal acad\u00e9mico Fondo de ahorro del personal no acad\u00e9mico Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Universitario de la Universidad Austral de Chile (*) Fondo de ahorro del personal acad\u00e9mico Fondo de ahorro del personal no Leiva Mella Fondos de ahorro del personal Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Univer. Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Univer.Descripci\u00f3n de la transacci\u00f3n Recaudaciones de aportes Pagos de pr\u00e9stamos Transferencia de excedentes 2019 Transferencia de excedentes 2020Pa\u00eds de origen Chile Chile Chile Chile2019 Efecto en resultados (cargo)/ abono M$ parte de los fondos que la Universidad espera recibir de parte del Fondo Solidario de Cr\u00e9dito Universitario, de acuerdo con la Ley de Presupuesto N\u00b021.289 del 16 de diciembre de 2020. (*) Corresponde a cuenta por pagar por la compra de pagar\u00e9s del a\u00f1o 2020.278Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020e) Directores y personal clave de la Administraci\u00f3n De acuerdo a sus estatutos, la Universidad es administrada por el Rector, Prorrectora y 4 Vicerrectores: Vicerrector Acad\u00e9mico, Vicerrector de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Administrativa, Vicerrector Sede Puerto Montt y Vicerrector de Investigaci\u00f3n Desarrollo y Creaci\u00f3n Art\u00edstica. Existe tambi\u00e9n un organismo colegiado superior en materia de administraci\u00f3n patrimonial, denominado Directorio, el cual representa a la asamblea de socios y tiene como funci\u00f3n primordial cautelar los intereses nancieros de la Corporaci\u00f3n, contribuir a mantener e incrementar el patrimonio y promover la captaci\u00f3n de recursos. Adem\u00e1s, en el marco de los objetivos generales de la Corporaci\u00f3n, le compete contribuir a promover su desarrollo y a mantener su vinculaci\u00f3n con la comunidad local, regional y nacional. No existen transacciones entre la Universidad, su Rector y Directores. Adicionalmente, seg\u00fan el Art\u00edculo N\u00b034 de los estatutos de la Universidad, establece \"El o los Directores que tengan inter\u00e9s pecuniario directo o indirecto respecto de un materia, ope - raci\u00f3n, acto o contrato sometido a la consideraci\u00f3n del Directorio, deber\u00e1n abstenerse de participar y votar en \u00e9stas materias\". De acuerdo con los estatutos de la Universidad, los Directores tienen derecho a percibir una dieta por su participaci\u00f3n en el Directorio, sin embargo, por acuerdo de los mismos Directores, \u00e9stos han renunciado a ella. Por otra parte, no existen saldos pendientes por cobrar y pagar entre la corporaci\u00f3n y su Rector. 10. Inventarios corrientes El detalle de este rubro, es el siguiente: 11. Impuestos diferidos e impuesto a la renta El detalle de este rubro, es el siguiente: a) Impuesto a la renta El impuesto a la renta registrado en el estado de resultados, es el siguiente: La Universidad se encuentra exenta del pago de impuestos de primera categor\u00eda por las actividades asociadas a la docencia. Para sus actividades no exentas, la Universidad se rige por el r\u00e9gimen de Renta Semi Integrado, cuya tasa impositiva utilizada en los per\u00edodos correspondientes a diciembre 2020 y 2019 corresponde a la tasa de impuesto del 27%, el cual debe pagar sobre sus utilidades imponibles bajo la normativa tributaria vigente. La Ley N\u00b021.210, llamada \"Moderniza la Legislaci\u00f3n Tributaria\", modica el sistema de tributaci\u00f3n de la renta en Chile e introduce diversos ajustes en el sistema tributario, la cual fue publicada en el Diario Ocial el 24 de febrero de 2020. Dicha norma estable - ce, principalmente un \u00fanico sistema de tributaci\u00f3n denominado \"Parcialmente Integrado\" para empresas cuyos ingresos sean superiores a UF75.000 anual individual o por Grupo Societario. Ajuste del impuesto a la renta del a\u00f1o anterior Abono (cargo) por impuesto a la renta2019 M$ (11.450) (11.450)2020 M$ 279 12. Inversiones contabilizadas utilizando el m\u00e9todo de la participaci\u00f3n El detalle de este rubro, es el siguiente: 13. Propiedades, planta y equipo a) El detalle de este rubro, es el siguiente:Sociedad Inverme S.A. Centro de Capacitaci\u00f3n Austral Ltda. Sociedad Tur\u00edstico Estudiantil Austral Ltda. Inmobiliaria Cau y equipo, neto: Terrenos Construcciones y obras de infraestructura Maquinarias y equipos Muebles y \u00fatiles Veh\u00edculos Otros activos Obras en curso Totales Propiedades, planta y equipo, bruto: Terrenos Construcciones y obras de infraestructura Maquinarias y equipos Muebles y \u00fatiles Veh\u00edculos Otros activos Obras en curso Totales Depreciaci\u00f3n acumulada: Construcciones y obras de infraestructura Maquinarias y equipos Muebles y \u00fatiles Veh\u00edculos Otros Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020b) El movimiento del rubro de Propiedades, planta y equipo al 31 de diciembre de 2020 y 2019, es el siguiente: Al 31 de diciembre de 2020 y 2019 se incluyen dentro del rubro Propiedades, planta y equipo bienes asociados a proyectos, los cuales despu\u00e9s de un per\u00edodo de 3 a\u00f1os o al periodo de ejecuci\u00f3n establecido para cada proyecto pasan a formar parte de los bienes de la Universidad, la cual puede hacer libre uso de estos. Estos se deprecian bajo el m\u00e9todo lineal, bajo los mismos criterios de la Universidad. A partir del 1 de enero de 2017, la Universidad, con el n de presentar el valor razonable de sus terrenos en los presentes estados nancieros individuales, procedi\u00f3 a medirlos mediante el m\u00e9todo de la revaluaci\u00f3n de acuerdo con NIC 16. El efecto de esta revaluaci\u00f3n es presentado en Otros resultados integrales del a\u00f1o. Durante el a\u00f1o 2019 se procedi\u00f3 a una revaluaci\u00f3n, basada en informes de tasaci\u00f3n independientes, de fecha 31 de diciembre de 2019, para esta tasaci\u00f3n se han utilizado inputs de valor justo de Nivel 2. Como resultado de la tasaci\u00f3n, se gener\u00f3 una plusval\u00eda por revaluaci\u00f3n de M$33.792.125 que es la diferencia entre el valor tasado (M$107.095.400) y el valor contable de \u00e9stos (M$73.303.275) a la fecha de la tasaci\u00f3n. Los bienes de propiedades, planta y equipo se deprecian a trav\u00e9s del m\u00e9todo lineal, mediante la distribuci\u00f3n del valor del ac - tivo menos su depreciaci\u00f3n acumulada y menos el valor residual estimado al nal de su vida \u00fatil. La depreciaci\u00f3n del ejercicio 2020 es de M$5.411.862 (M$4.874.721 en el ejercicio 2019) y se encuentra clasicada en el rubro Gastos por depreciaci\u00f3n y amortizaci\u00f3n. La Universidad no ha efectuado estimaciones por costos de desmantelamiento, retiro o rehabilitaci\u00f3n de propiedades, planta y equipo, ya que no poseen alguna obligaci\u00f3n legal ni contractual. Existen seguros comprometidos y \u00e9stos cubren los bienes de la Universidad. La Universidad a constituido garant\u00edas bancarias sobre algunas construcciones, seg\u00fan se indica en Nota 34 c). En relaci\u00f3n a estos activos, no se ha reconocido p\u00e9rdidas por deterioro del valor de los activos dado que no existe evidencia de indicadores de deterioro al 31 de diciembre de 2020 y 2019. Saldo inicial al 1.01.2020 Adiciones Traspasos obras Bajas brutas Bajas depreciaci\u00f3n acumulada Depreciaci\u00f3n del a\u00f1o Saldo nal al 31.12.202 0 Saldo inicial al 1.01.2019 Adiciones Traspasos arriendos Traspasos obras Bajas brutas Bajas depreciaci\u00f3n acumulada Depreciaci\u00f3n del a\u00f1o Saldo nal al 31.12.201 9Terrenos M$ 116.768.568 M$Muebles y \u00fatile s M$Veh\u00edculos M$Otros activos M$Obras en curso M$Totales M$280 281 14. Activos por derechos de uso El detalle de este rubro, es el siguiente: Corresponde a contrato de arrendamiento del inmueble denominado Convento de San Francisco para uso de ocinas, entre otros, de acuerdo a la aplicaci\u00f3n de NIIF 16 \"Arrendamientos\". 15. Activos biologicos no corrientes El detalle de este rubro, es el siguiente: Las plantaciones forestales se muestran en el estado de situaci\u00f3n nanciera a costo de formaci\u00f3n de aquellas plantaciones j\u00f3venes y a\u00fan sin mercado activo, mientras que las plantaciones adultas, cercanas o en edad de cosecha se encuentran reco - nocidas a valor justo. Los animales en engorda se presentan a su valor justo deducido en 10%, por concepto de flete, comisi\u00f3n y destare. El movimiento del a\u00f1o, es el siguiente:Animales Plantaciones forestales TotalesSaldo inicial Variaci\u00f3n unidad de fomento Amortizaci\u00f3n del a\u00f1o Saldo nal Saldo inicial Adiciones y nuevas adquisiciones Costos de venta Variaci\u00f3n del fair Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 202016. Otros pasivos nancieros corrientes y no corrientes a) El detalle de este rubro, es el siguiente: b) El detalle de los vencimientos de los pr\u00e9stamos bancarios al 31 de diciembre de 2020 y 2019, es el siguiente:Corriente: Banco Scotiabank Banco Santander Banco Security MetLife Chile Administradora de Mutuos Hipotecarios S.A. Principal Compa\u00f1\u00eda de Seguros de Vida Chile S.A. Total corriente No corriente: Banco Scotiabank Banco Santander Banco Security MetLife Chile Administradora de Mutuos Hipotecarios S.A. Principal Compa\u00f1\u00eda de Seguros de Vida Chile S.A. Subtotal Banco Santander - Swap MetLife Chile Administradora de Mutuos Hipotecarios S.A. Principal Compa\u00f1\u00eda de Seguros de Vida Chile S.A. TotalesMoneda Pesos Pesos Pr\u00e9stamo Pr\u00e9stamo Corriente2020 No Corriente282 283 La composici\u00f3n de los instrumentos nancieros, es la siguiente: Con fecha 10 de julio de 2010, la Universidad suscribi\u00f3 un contrato de derivado Swap de tasa de inter\u00e9s con el Banco Santander. Al 31 de diciembre de 2020 y 2019, el detalle del valor justo de este instrumento, es el siguiente: Los efectos en resultados para el a\u00f1o 2020 ascendieron a M$55.817 (M$17.778 en el a\u00f1o 2019) clasicados en el rubro Ingresos nancieros. 17. Pasivos por arrendamientos corrientes y no corrientes El detalle de este rubro, es el siguiente; Corresponden a los pagos futuros derivados del contrato de arrendamiento nanciero por aplicaci\u00f3n de NIIF 16 \"Arrendamientos\".Fecha de vencimiento 20 septiembre de 2023Moneda CLP2019 1 a 3,33% Instituci\u00f3n nanciera Banco Santander Banco Security MetLife Chile Administradora de Mutuos Hipotecarios S.A. Principal Compa\u00f1\u00eda de Seguros de Vida Chile S.A. Totales Tipo Arrendamiento de Convento Tipo Arrendamiento de ConventoMoneda Pesos UF UF d\u00edas 4.186.477 3 a\u00f1os M$ 186.356 no corriente M$ 2.089.091Tipo obligaci\u00f3n Pr\u00e9stamo Pr\u00e9stamo Pr\u00e9stamo Pr\u00e9stamo Corriente Corriente Corriente2019 2020 2019No Corriente No Corriente No Corriente284Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 202018. Cuentas por pagar comerciales y otras cuentas por pagar a) El detalle de las Cuentas por pagar comerciales y otras cuentas por pagar, corrientes, es el siguiente: b) El detalle de las Otras cuentas por pagar, no corrientes, es el siguiente: 19. Provisiones por benecios a los empleados corrientes y no corrientes a) El detalle de las provisiones corrientes, es el siguiente: b) El detalle de las provisiones no corrientes, es el siguiente: c) El movimiento de la provisi\u00f3n indemnizaci\u00f3n a\u00f1os de servicio corriente y no corriente, es el siguiente:Cuentas por pagar Facturas por recibir Facturas por pagar Descuentos legales y previsionales Acreedores varios Retenciones impuestos Honorarios por pagar Otras cuentas por pagar Totales Ltda.2019 M$ 2.144.125 2020 M$ 1.347.329 Provisi\u00f3n de servicio (1)2019 M$ 7.152.193 2020 M$ 8.753.977 Provisi\u00f3n por bono anual 13\u00b0 sueldo Provisi\u00f3n de vacaciones Provisi\u00f3n de indemnizaci\u00f3n por a\u00f1os de servicio (1) Totales 2019 A partir del a\u00f1o 2010, se incorpor\u00f3 en el convenio colectivo entre la Universidad y el Sindicato Nacional N\u00b01 de trabajadores (personal no acad\u00e9mico), una indemnizaci\u00f3n por a\u00f1os de servi - cios, al personal que se retire en el a\u00f1o acad\u00e9mico en el que cumpla 65 a\u00f1os para el caso de los hombres y 60 a\u00f1os las mujeres. El c\u00e1lculo de esta provisi\u00f3n, se realiz\u00f3 de acuerdo con bases actuariales. Saldos iniciales Incremento del a\u00f1o (1) Traspaso al corriente Pagos del a\u00f1o Saldos nales Corriente 2020 2019284 285 d) Los principales supuestos utilizados para el c\u00e1lculo del pasivo actuarial de las obligaciones del plan de benecios denidos, son los siguientes: 20. Otras provisiones no corrientes El detalle de este rubro, es el siguiente: Corresponde al reconocimiento de la responsabilidad subsidiaria que recae en la Universidad frente a las instituciones nancie - ras, por la eventual incobrabilidad que pudiese registrarse en los cr\u00e9ditos otorgados a los alumnos beneciados con el cr\u00e9dito con aval del estado (CAE). De acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente las instituciones de educaci\u00f3n superior son responsables soli - dariamente y el grado de responsabilidad va de acuerdo al nivel acad\u00e9mico que haya alcanzado el alumno en la Instituci\u00f3n. La Universidad no tiene responsabilidad de ning\u00fan tipo por el deterioro de los deudores que hayan terminado satisfactoriamente sus respectivas carreras. 21. Otros pasivos no nancieros, corrientes El detalle de este rubro, es el siguiente: (*) Este monto est\u00e1 compuesto por aportes de proyectos con y sin restricci\u00f3n de uso. Para los proyectos que requieren restricci\u00f3n de uso existen cuentas corrientes bancarias exclusivas que se presentan registradas en el rubro Otros activos nancieros corrientes (ver Nota 6) por M$8.898.629 en 2019 (M$6.779.167 en 2018). (**) Estos proyectos requieren de un uso exclusivo de sus fondos, por lo cual se administran en cuentas corrientes bancarias \u00fanicas y exclusivas, cuya contraparte se registra en Nota 6, por un monto ascendente a M$1.269.766 en 2019 (M$556.469 en 2018). En el caso de los aportes de proyectos sin restricci\u00f3n de uso se registran en saldos de bancos con fondos propios de la Univer - sidad y se presentan incluidos en el rubro efectivo y equivalentes al efectivo por M$1.306.832 en 2020 (M$1.909.242 en 2019).Detalle Convenios con instituciones (*) Fondo de Desarrollo Institucional MINEDUC (**) Otros ingresos anticipados descuento nominal Tasa esperada de incremento salarial Indice de rotaci\u00f3n - retiro del personal Edad de retiro Hombres Mujeres Tasa de mortalidad2019 M$ 3,5% 2,2% 5% 65 a\u00f1os 60 a\u00f1os Seg\u00fan INE2020 M$ 1,9% 2,2% 5% 65 a\u00f1os 60 a\u00f1os Seg\u00fan INE(1) Se incorpora adicionalmente en este rubro, el Fondo de Indemnizaciones Complementarias de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales, que tiene como prop\u00f3sito nanciar una indemni - zaci\u00f3n complementaria para los acad\u00e9micos contratados a jornada completa que alcance la edad legal de jubilaci\u00f3n. En caso que un acad\u00e9mico de jornada completa falleciere antes de llegar a la edad de jubilaci\u00f3n, el Fondo dispondr\u00e1 de una compensaci\u00f3n pecuniaria a recibir por el beneciario designado por el acad\u00e9mico. Provisi\u00f3n cr\u00e9dito con aval del Estado2019 M$ 880.080 2020 M$ 836.227 286Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 202022. Otros pasivos no nancieros, no corrientes El detalle de este rubro, es el siguiente: (1) Corresponden a proyectos cuya ejecuci\u00f3n se estima realizar a m\u00e1s de un a\u00f1o, respecto del cierre del a\u00f1o. 23. Patrimonio neto a) Capital La Universidad Austral de Chile es una Corporaci\u00f3n de derecho privado, con patrimonio propio, dedicada a crear, transmitir y conservar el conocimiento y cultura en sus m\u00e1s diversas manifestaciones. Su Sede Central se encuentra ubicada en la ciudad de Valdivia, en donde se encuentran tres campus universitarios: Isla Teja, Miraflores y de los Museos, adem\u00e1s de su Casa Central y otras instalaciones universitarias ubicadas en distintas zonas de la ciudad. Asimismo, tiene una Sede en la ciudad de Puerto Montt, con dos Campus: Pelluco y Ciencias de la Salud, y un Campus en la ciudad de Coyhaique. A lo anterior, se agrega su presencia en distintas zonas del pa\u00eds, con actividades acad\u00e9micas espec\u00edcas: Punta Arenas, Chilo\u00e9, Frutillar, Osorno y Santiago. La Universidad Austral de Chile asume como objetivos principales: - Desarrollar la investigaci\u00f3n cient\u00edca y human\u00edstica, y promover el avance de la tecnolog\u00eda y la creaci\u00f3n art\u00edstica que contribu - yan a la soluci\u00f3n de problemas y requerimientos del ser humano, de la sociedad y el entorno. - Transmitir el saber a trav\u00e9s de la docencia de pre y postgrado y de otras actividades que conduzcan a la formaci\u00f3n de profe - sionales y acad\u00e9micos, en un marco de respeto por los derechos fundamentales y los valores socialmente compartidos. - Interactuar con la comunidad a trav\u00e9s de programas de extensi\u00f3n, capacitaci\u00f3n, transferencia tecnol\u00f3gica y de servicios que contribuyan a su desarrollo cultural y a la vinculaci\u00f3n de la sociedad con el sector productivo. Al 31 de diciembre de 2020 y 2019, el Capital de la Universidad Austral de Chile, asciende a M$56.703.289. b) Otras reservas El movimiento al 31 de diciembre de 2020, es el siguiente: El movimiento al 31 de diciembre de 2019, es el siguiente: (1) Corresponden a los ajustes de primera adopci\u00f3n de NIIF al 1 de enero de 2012 y a las reservas por revaluaci\u00f3n de terrenos de acuerdo a lo indicado en Nota 3j.Convenios con instituciones (1)2019 M$ 1.156.481 2020 M$ 1.053.163 Reservas actuariales o p\u00e9rdidas netas de impuestos diferidos Otras reservas (1) Totales Reservas actuariales o p\u00e9rdidas netas de impuestos diferidos Otras reservas (1) (874.750) - (874.750Otras Reservas M$ - - 286 287 c) Resultados acumulados 24. Ingresos de actividades ordinarias El detalle de este rubro, es el siguiente: (*) Estos aportes estatales corresponden principalmente a aporte scal directo y aporte basal por desempe\u00f1o. 25. Otros ingresos por naturaleza El detalle de este rubro, es el siguiente: 26. Materia prima y consumible utilizada El detalle de este rubro, es el siguiente:Detalle Saldo inicial Resultado del a\u00f1o Totales 7.831.118 2020 M$ 7.831.118 arancel Ingresos por matr\u00edculas Aportes scales actividades educacionales (*) Ingresos por convenios establecidos para investigaci\u00f3n Venta por bienes y servicios Ingresos por seminarios y otros cursos Otros aportes de terceros Certicado y derecho de t\u00edtulo Otros ingresos ordinarios de plantaciones Indemnizaci\u00f3n de seguros Donaciones Otros ingresos Totales 2019 Consumo de materiales Benecios alumnos Reparaciones y mantenciones Subvenciones y Memoria Anual y Estados Financieros 202027. Gastos por benecios a los empleados El detalle de este rubro, es el siguiente: 28. Otros gastos por benecios a los empleados La Universidad ha constituido el Plan de retiro, renovaci\u00f3n y fortalecimiento de la Planta acad\u00e9mica que es aplicable entre los a\u00f1os 2016 y 2021 a todo el personal contratado por la Universidad que pertenezca a la Planta acad\u00e9mica, planta adjunta y Planta t\u00e9cnico- acad\u00e9mica, y que cumplan con los requisitos y condiciones estipulados en el decreto de octubre de 2016. La Universidad reconoce el gasto cuando ya no pueda retirar la oferta de esos benecios, lo que se traduce en la pr\u00e1ctica en el momento en el que el empleado acepta la oferta. El plan de retiro no constituye una obligaci\u00f3n hasta el momento en que el em - pleado acepta la oferta, momento en que se registrar\u00e1 el pasivo correspondiente a la porci\u00f3n asociada al acad\u00e9mico rmante. Al 31 de diciembre de 2020 el gasto por este concepto ascendi\u00f3 a M$1.463.205 (M$1.941.251 en 2019). El plan de renovaci\u00f3n del personal, contempla la contrataci\u00f3n de nuevos acad\u00e9micos con grado de doctor, en reemplazo de aquellos que se acojan al plan. Si bien se reconoce el gasto de la indemnizaci\u00f3n en el presente, los benecios derivados del proceso completo (incluyendo contrataci\u00f3n), se reconocer\u00e1n en estados nancieros individuales futuros, mediante el ahorro en el gasto de la n\u00f3mina del personal, al contratar acad\u00e9micos con una menor antig\u00fcedad respecto de los retirados y adicional - mente mediante mayores ingresos provenientes de una mejora en diversos indicadores en que se mide la calidad docente y la productividad cient\u00edca a trav\u00e9s de los grados acad\u00e9micos, especialmente en el Aporte Basal por desempe\u00f1o. 29. Gastos por depreciaci\u00f3n y amortizaci\u00f3n El detalle de este rubro, es el siguiente: 30. Otros gastos por naturaleza El detalle de este rubro, es el siguiente: Sueldos y salarios Indemnizaciones por a\u00f1os de servicio Benecios corrientes a los empleados Leyes sociales Otros gastos del personal Totales Otros gastos Totales Depreciaci\u00f3n propiedades, planta y equipo Amortizaci\u00f3n derechos de uso Totales 2019 Ingresos intereses por pr\u00e9stamos otorgados Ingresos asociados a inversiones nancieras Totales por pr\u00e9stamos solicitados Intereses bancarios por leasing solicitados Otros gastos bancarios este rubro, es el siguiente: 32. Costos nancieros El detalle de este rubro, es el siguiente: 33. Resultado por unidades de reajuste El detalle de este rubro, es el siguiente: Total activos denominados en unidad tributaria mensual Total pasivos denominados en unidad de fomento Totales 2019 M$ 335.461 (1.026.528) (691.067)2020 M$ 18.024 (798.879) (780.855) 34. Contingencias y compromisos a) Compromisos La Universidad ha recibido valores en custodia por M$2.498.000 y M$2.709.250 al 31 de diciembre de 2020 y 2019, res - pectivamente. Estos montos corresponden a boletas en garant\u00eda, por parte de empresas contratistas y de Universidades con quienes se ejecutan proyectos en forma asociativa, quienes garantizan a trav\u00e9s de estos documentos, el el cumplimiento de los contratos respectivos. Los Fondos de Ahorro y Asistencia del Personal Acad\u00e9mico y No Acad\u00e9mico de la Universidad Austral de Chile tienen una naturaleza eminentemente social y su nalidad primordial es la de dar cumplimiento al objetivo de otorgar a los funcionarios aliados a \u00e9l un benecio equivalente a los ahorros paritarios de acuerdo a sus a\u00f1os de cotizaciones y una vez que el funcionario aliado al mismo deje de pertenecer a la Corporaci\u00f3n, puede tambi\u00e9n otorgar prestaciones de asistencia a sus aliados mientras subsista el v\u00ednculo laboral con la Universidad. Los funcionarios aportan al Fondo el 1 % del sueldo base y la Universidad por su parte aportar\u00e1 una cantidad equivalente. La Administraci\u00f3n del Fondo est\u00e1 a cargo de un Consejo de Administraci\u00f3n, compuesto por seis miembros, de los cuales dos representar\u00e1n a la Universidad, uno al Rector y tres a los aliados. Como estos fondos no poseen Raz\u00f3n Social, es la Universi - dad quien custodia todos los activos de estos fondos, los cuales se presentan a continuaci\u00f3n:290Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020 Fondo ahorro personal no acad\u00e9mico: Cuenta corriente del Banco Santander Inversiones nancieras Fondo ahorro personal acad\u00e9mico: Cuenta corriente del Banco Santander nancieras Nacional de Investigaci\u00f3n Cient\u00edca y Tecnol\u00f3gica CORFO Gobierno Regional de Los R\u00edos Ministerio de Educaci\u00f3n SERCOTEC Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Superior Comisi\u00f3n Administradora del Sistema de Cr\u00e9ditos para Estudios Superiores Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio Comit\u00e9 de Desarrollo Productivo Regi\u00f3n de Los R\u00edos Subsecretar\u00eda de Ciencias Servicio de Gobierno Regional de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena Fundaci\u00f3n para la Innovaci\u00f3n Agraria Comit\u00e9 Innova Chile Corporaci\u00f3n Nacional Forestal Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad Subsecretar\u00eda de Redes Asistenciales Universidad de Chile Direcci\u00f3n de Bibliotecas, Archivos y Museos Servicio de Salud Bio Bio Corporaci\u00f3n de Desarrollo Productivo de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos SEREMI Desarrollo Social Regi\u00f3n de Los Lagos Instituto de Fomento Pesquero Instituto de Desarrollo Agropecuario Gobierno Regional de Los Lagos Servicio de Salud del Reloncav\u00ed Superintendencia del Medio Ambiente Subsecretar\u00eda de Desarrollo Regional y Administrativo Energ\u00eda Marina Spa Subsecretar\u00eda del Medio Ambiente Servicio Hidrogr\u00e1co de la Armada Servicio Agr\u00edcola y Ganadero Ministerio de Desarrollo Social Subsecretar\u00eda de Ministerio de Miner\u00eda Servicio Nacional de la Discapacidad Hospital Dr. Hern\u00e1n Henriquez Aravena Subsecretar\u00eda del Trabajo Ilustre Municipalidad de Panguipulli 1.250 1.001 27.718.336 b) Garant\u00edas Al 31 de diciembre de 2020, la Universidad mantiene boletas de garant\u00edas bancarias a favor de terceros, cuyo detalle es el siguiente:290 291 Entidad Comisi\u00f3n Nacional de Investigaci\u00f3n Cient\u00edca y Tecnol\u00f3gica CORFO Ministerio de Educaci\u00f3n Gobierno Regional de Los R\u00edos Comisi\u00f3n Administradora del Sistema de Cr\u00e9ditos para Estudios Superiores Comit\u00e9 de Desarrollo Productivo Regi\u00f3n de Los R\u00edos Comit\u00e9 Innova Chile SERCOTEC Corporaci\u00f3n Nacional Forestal Fundaci\u00f3n para la Innovaci\u00f3n Agraria Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Superior Servicio de Gobierno Regional de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio Energ\u00eda Marina SpA SEREMI Desarrollo Social Regi\u00f3n de Los Lagos Universidad de Chile Celulosa Arauco y Constituci\u00f3n S.A. Universidad de Talca Instituto Fomento Pesquero Direcci\u00f3n de Bibliotecas Archivos Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas Servicio de Salud Bio Bio Corporaci\u00f3n de Desarrollo Social del Sector Rural Subsecretar\u00eda de Redes Asistenciales Servicio de Salud del Reloncav\u00ed Corporaci\u00f3n Regional de Desarrollo Productivo de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos Subsecretar\u00eda de Agricultura Gobierno Regional de Los Lagos Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad Instituto de Desarrollo Agropecuario Superintendencia del Medio Ambiente Corporaci\u00f3n de Capacitaci\u00f3n y Empleo SOFOFA Ponticia Universidad Cat\u00f3lica de Chile Ministerio de Desarrollo Social Comit\u00e9 del Desarrollo Productivo Regional de Los R\u00edos Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura Subsecretar\u00eda del Medio Ambiente Servicio Agr\u00edcola y Ganadero Fondo Nacional para la 3.500 19.927 25.556.218 Al 31 de diciembre de 2019, la Universidad mantiene boletas de garant\u00edas bancarias a favor de terceros, cuyo detalle es el siguiente:292Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020Terreno Fundo Teja Norte (Incluye Hospital Veterinario) Miraflores LT2 (Naval) Santa Rosa Miraflores (Parte Alta) Campus Miraflores Decanato (1 rol) Campus Pelluco Edicio Vicerrector\u00eda Sede Puerto Montt Ciencias de la Salud - Manfredini Ciencias de la Salud - Liborio Guerrero FACEA Los Laureles Campus Isla tejaInstituci\u00f3n Financiera Security Security Security Security Principal Principal Principal Universidad Austral de Chile a n de garantizar el cumplimiento de las obligaciones del contrato de venta de vuelos fores - tales suscrito con Forestal Mininco S.A., con fecha 18 de noviembre de 2008, constituy\u00f3 en favor de la compradora hipoteca de primer grado sobre los Lotes Uno y Dos de la subdivisi\u00f3n predial del Fundo Los Ulmos. Durante el a\u00f1o 2019, en el marco del Plan de Financiamiento de nueva Infraestructura, la Universidad otorg\u00f3 en hipoteca los siguientes activos. d) Garant\u00eda estatal Al 31 de diciembre de 2020, la Universidad Austral de Chile mantiene l\u00ednea de cr\u00e9dito con garant\u00eda estatal para nanciar los estudios de educaci\u00f3n superior sujetos a la Ley N\u00b020.027, por un monto ascendente a M$21.801.181 (M$18.357.866 en 2019). e) Juicios y contingencias Al 31 de diciembre de 2020, la Universidad no presenta juicios ni contingencias que, a juicio del asesor jur\u00eddico, representen alg\u00fan riesgo de pago, atendido el tipo de acci\u00f3n que se interpuso y el m\u00e9rito de las pruebas rendida en cada una de las causas judiciales pendientes. f) Plan de retiro de acad\u00e9micos La Universidad, a trav\u00e9s del Decreto N\u00b053 de fecha 13 de octubre de 2016, ha aprobado un plan de renovaci\u00f3n del personal aca - d\u00e9mico, denominado: \"Plan de retiro, renovaci\u00f3n y fortalecimiento de la planta acad\u00e9mica, planta t\u00e9cnico-acad\u00e9mica y planta adjunta para el per\u00edodo comprendido entre marzo de 2017 y marzo de 2021\", el cual consiste en el ofrecimiento de una indemni - zaci\u00f3n al retiro, para aquellos acad\u00e9micos mayores de 65 a\u00f1os, el cual debe materializarse con la aceptaci\u00f3n de cada docente. Tanto el gasto como la obligaci\u00f3n de pago de esta indemnizaci\u00f3n, se reconocer\u00e1n en los estados nancieros individuales en la medida que los acad\u00e9micos acepten por escrito dicha oferta. Por lo tanto, a partir del a\u00f1o 2017 y hasta la aceptaci\u00f3n total de los acad\u00e9micos beneciarios, se ir\u00e1 reconociendo en los estados nancieros individuales los efectos contables de dicho plan. g) Compromisos bancarios En el marco de la implementaci\u00f3n del Plan de Financiamiento para nueva Infraestructura Acad\u00e9mica, la Universidad asumi\u00f3 una serie de compromisos con las Instituciones que otorgaron cr\u00e9ditos para nanciar el referido Plan. Estas obligaciones incluyen indicadores nancieros de variada \u00edndole y algunas condiciones generales tales como: mantenerse como universidad aut\u00f3no - ma; conservar la acreditaci\u00f3n de seis a\u00f1os o superior, o el mecanismo de medici\u00f3n equivalente que lo reemplace por parte de la Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n, entre otros. Al 31 de diciembre de 2020, la Universidad ha cumplido con las condiciones generales e indicadores nancieros exigidos por las instituciones nancieras. A continuaci\u00f3n, se describen las principales obligaciones a las que se ha comprometido la Universidad con motivo de la con - trataci\u00f3n de los referidos cr\u00e9ditos: Metlife Chile Seguros de Vida S.A. Mantener al nal del ejercicio 2020 una relaci\u00f3n Deuda Financiera Neta a EBITDA no superior a seis veces, el que se medir\u00e1 sobre los Estados Financieros del emisor. Para estos efectos, se entender\u00e1 como \"Deuda Financiera Neta\" todos los pasivos nancieros que devenguen intereses des - contado el valor de efectivo y equivalentes al efectivo y otros activos nancieros corrientes, dividida por el EBITDA, entendi\u00e9n -292 293 dose como tal a la Utilidad antes de Impuestos, Intereses, Depreciaci\u00f3n y Amortizaciones. Al 31 de diciembre de 2020 la Universidad Austral de Chile cumple con los covenants mencionados anteriormente. Banco Security Mantener durante la vigencia del contrato, una raz\u00f3n de Deuda Financiera Neta a EBITDA, no superior a seis veces, sobre la base de los Estados Financieros auditados. Mantener, durante la vigencia del presente contrato, un patrimonio igual o superior a cien mil millones de pesos. Mantener, durante la vigencia del presente contrato, al menos el cincuenta por ciento de los cr\u00e9ditos garantizados con hipote - cas sobre inmuebles que recaigan sobre inmuebles ex\u00f3genos al giro del deudor; y una relaci\u00f3n garant\u00eda a cr\u00e9ditos por concepto de capital igual o superior a 1,3 veces. Se entender\u00e1 por \"garant\u00eda\" el valor comercial de los inmuebles otorgados en hipotecas sobre inmuebles. Para los efectos de dar cumplimiento a este numeral, el deudor deber\u00e1 constituir nuevas hipotecas sobre inmuebles hasta alcanzar la relaci\u00f3n que exige el contrato. Al 31 de diciembre de 2020 la Universidad Austral de Chile cumple con los covenants mencionados anteriormente. Principal Compa\u00f1\u00eda de Seguros de Vida Chile S.A. Mantener, durante la vigencia del presente contrato, un Patrimonio igual o superior a cien mil millones de pesos. Mantener durante la vigencia del contrato, una raz\u00f3n de Deuda Financiera Neta a EBITDA, no superior a seis veces, sobre la base de los Estados Financieros auditados. Para estos efectos, se entender\u00e1 como \"Deuda Financiera Neta\" todos los pasivos nancieros que devenguen intereses descontado el valor de efectivo y equivalentes al efectivo y otros activos nancieros corrien - tes, dividida por el EBITDA, entendi\u00e9ndose como tal a la Utilidad antes de Impuestos, Intereses, Depreciaci\u00f3n y Amortizaciones. Al 31 de diciembre de 2020 la Universidad Austral de Chile cumple con los covenants mencionados anteriormente. Banco Scotiabank Mantener una relaci\u00f3n de Deuda/Garant\u00eda igual o mayor a cero coma ochenta y ocho veces. Se entender\u00e1 por deuda, las sumas que el deudor adeude al Banco en virtud de los documentos del nanciamiento, y as\u00ed, se entender\u00e1 tambi\u00e9n por garant\u00eda, las denidas en el contrato. Mantener durante la vigencia del contrato, una relaci\u00f3n de Deuda Financiera Neta sobre EBITDA, inferior o igual a seis coma cero veces, sobre la base de los Estados Financieros auditados. Para estos efectos, se entender\u00e1 como \"Deuda Financiera Neta\" todos los pasivos nancieros que devenguen intereses des - contado el valor de efectivo y equivalentes al efectivo y otros activos nancieros corrientes, dividida por el EBITDA, entendi\u00e9n - dose como tal a la Utilidad antes de Impuestos, Intereses, Depreciaci\u00f3n y Amortizaciones. Mantener, durante la vigencia del presente contrato, un Patrimonio m\u00ednimo de cien mil millones de pesos. Entendi\u00e9ndose por Patrimonio, la suma del capital pagado m\u00e1s reservas m\u00e1s resultados acumulados m\u00e1s resultado del ejer - cicio. Al 31 de diciembre de 2020 la Universidad Austral de Chile cumple con los covenants mencionados anteriormente. 35. Hechos posteriores - Con fecha de 27.04.2021 fue publicado el Decreto N\u00b09 de la Subsecretaria de Educaci\u00f3n, el que aprueba el Reglamento que ja el procedimiento para c\u00e1lculo de los excedentes de los Fondos Solidarios de Cr\u00e9dito Universitario, seg\u00fan Ley de presupues - tos 2021. - Con fecha de 5.05.2021, se emiti\u00f3 el Ocio N\u00b06/3962 de la Subsecretaria de Educaci\u00f3n, que Informa sobre procedimiento para 294Universidad Austral de Chile \u00b7 Memoria Anual y Estados Financieros 2020el uso de los excedentes de los Fondos Solidarios de Cr\u00e9dito Universitario. - Con fecha de 13.05.2021, se emiti\u00f3 Ocio N\u00b06/4158 de la Subsecretaria de Educaci\u00f3n, que precisa informaci\u00f3n sobre proce - dimiento para el uso de los excedentes de los Fondos Solidarios de Cr\u00e9dito Universitario. El Decreto y los Ocios mencionados, pueden tener efectos en la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo y determinaci\u00f3n de los montos que el Fondo Solidario de la Universidad se encuentra determinando para traspasar a la Universidad durante el a\u00f1o 2021, de acuerdo con la Ley de Presupuesto. En el per\u00edodo comprendido entre el 1 de enero de 2021 y la fecha de emisi\u00f3n de estos estados nancieros individuales, no han ocurrido otros hechos signicativos que afecten la presentaci\u00f3n o interpretaci\u00f3n de los mismos. Juan Carlos Navarro P. Jefe Departamento de ContabilidadC\u00e9sar Pino S. Vicerrector de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y "}