{"title": "Medicinas: Siete mitos sobre las vacunas que deber\u00edas desterrar ya", "author": "Mayte Rius", "url": "https://www.lavanguardia.com/vivo/lifestyle/20191205/472064134388/fakes-vacunas-falsos-mitos.html", "hostname": "lavanguardia.com", "description": "El Col.legi de Metges de Barcelona desmonta los principales argumentos del movimiento antivacunas", "sitename": "La Vanguardia", "date": "2019-12-05", "cleaned_text": "La expansi\u00f3n que en los \u00faltimos a\u00f1os ha experimentado el movimiento antivacunas a nivel mundial, en especial ha trav\u00e9s de las redes sociales, tiene su reflejo en Espa\u00f1a. El creciente n\u00famero de familias que, contrariamente a las recomendaciones m\u00e9dicas, deciden no vacunar a sus hijos hace meses que hizo saltar las alarmas de los profesionales de la sanidad p\u00fablica, preocupados por los efectos que estas decisiones supuestamente individuales pueden acarrear para la salud de otras personas y para la salud p\u00fablica en general. El Col.legi de Metges de Barcelona (CoMB), consciente de que el discurso antivacunas \"seduce\" en las redes sociales y en el boca a boca, ha decidido pasar a la acci\u00f3n elaborando un documento que desmonta, uno a uno, los siete principales falsos mitos sobre vacunas que circulan por internet para que la poblaci\u00f3n pueda desterrarlos de una vez de su imaginario. Durante la presentaci\u00f3n, el presidente del CoMBm, Jaume Padr\u00f3s, record\u00f3 que \"junto con la potabilizaci\u00f3n del agua, las vacunas han sido, a lo largo de toda la historia, el m\u00e9todo m\u00e1s eficaz para la prevenci\u00f3n y el control de las enfermedades infecciosas, para la mejora de la salud de la poblaci\u00f3n y para el aumento de la esperanza de vida\". Adem\u00e1s, enfatiz\u00f3 que las vacunas son los f\u00e1rmacos m\u00e1s supervisados y controlados por las agencias reguladoras de los medicamentos y no hay evidencia cient\u00edfica alguna que demuestre que una vacuna haya sido causa o desencadenante de ninguna enfermedad cr\u00f3nica y tampoco de que las vacunas provoquen o empeoren enfermedades al\u00e9rgicas como el asma o el ezcema. 1. Contienen sustancias t\u00f3xicas Padr\u00f3s explic\u00f3, y as\u00ed se recoge en el documento del CoMB, que las vacunas incluidas en el [calendario de vacunaciones de Catalunya](http://salutpublica.gencat.cat/ca/ambits/promocio_salut/vacunacions/Calendari-de-vacunacions-sistematiques/) son monodosis y no contienen mercurio, que por otra parte, recuerdan los m\u00e9dicos, es un compuesto presente de forma natural en el aire, el agua y la tierra. Seg\u00fan el CoMB, algunas multidosis s\u00ed usan como conservante el tiomersal, que es un compuesto org\u00e1nico con mercurio, pero que no se acumula en el organismo y no se ha descrito ning\u00fan riesgo asociado a su presencia. Los m\u00e9dicos tambi\u00e9n detallan que algunas vacunas contienen compuestos de alumino para aumentar la respuesta inmunitaria, pero en niveles muy inferiores a los considerados t\u00f3xicos. \"Las vacunas que llevan compuestos de aluminio pueden provocar m\u00e1s reacciones locales en el punto de inyecci\u00f3n de la vacuna, pero son leves\" y \"no se ha encontrado ninguna correlaci\u00f3n entre la concentraci\u00f3n de aluminio en la sangre o el cabello y los antecedentes de vacunaci\u00f3n\". De hecho, remarca el documento, \"los ni\u00f1os, durante los primeros seis meses de vida reciben m\u00e1s aluminio a trav\u00e9s de la leche materna o artificial que de cualquier vacuna\". Precisan que otro de los compuestos que se puede utilizar en las vacunas es el formaldehido, que se produce de manera natural en el cuerpo humano: \"la concentraci\u00f3n de formaldehido en el cuerpo del beb\u00e9 es aproximadamente diez veces superior al que puede haber en las vacunas\". Reconocen que hay otros dos compuestos -gelatina y neomicina- susceptibles de provocar reacciones al\u00e9rgicas en un n\u00famero muy reducido de personas. Y es que, seg\u00fan el CoMB, \"el riesgo de presentar una reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave a una vacuna es muy bajo, de un caso por cada mill\u00f3n de vacunados\". 2. Causan autismo El [ documento del CoMB](http://www.medicosypacientes.com/sites/default/files/Desmontando%20'fakes'%20sobre%20vacunas.pdf) desmonta tambi\u00e9n uno de los argumentos antivacunas que m\u00e1s ha calado entre una parte de la poblaci\u00f3n: que causan autismo. Los profesionales de la medicina recuerdan que esta asociaci\u00f3n tiene su origen en un estudio de 1998 cuyos resultados despu\u00e9s se comprob\u00f3 que eran err\u00f3neos y respond\u00edan a intereses econ\u00f3micos. Y, adem\u00e1s, tal asociaci\u00f3n no s\u00f3lo no ha podido demostrarse en ninguna investigaci\u00f3n posterior sino que \"se han publicado hasta ahora m\u00e1s de diez estudios de alta calidad cient\u00edfica que demuestran que las vacunas no provocan autismo\". 3. Provocan asma y alergias Otro de los argumentos reiterados por quienes rechazan vacunarse o vacunar a sus hijos es que desencadenan enfermedades cr\u00f3nicas y \"est\u00e1n detr\u00e1s\" de muchas alergias. Los m\u00e9dicos son tajantes: \"es falso; no hay ninguna evidencia cient\u00edfica que demuestre que una vacuna haya sido causa o empeoren enfermedades cr\u00f3nicas o al\u00e9rgicas, como el asma o el eczema\". Recuerdan, eso s\u00ed, que las enfermedades cr\u00f3nicas tienen una progresi\u00f3n lenta y estos pacientes son m\u00e1s susceptibles a las enfermedades inmunoprevenibles. 4. Las reacciones adversas se ocultan Frente a quienes aseguran que los m\u00e9dicos y las farmac\u00e9uticas silencian los efectos adversos que provocan las vacunas, el CoMB recuerda que todas las vacunas deben superar complejos ensayos cl\u00ednicos, y ser sometidas a pruebas rigurosas en cada una de sus fases, antes de ser aprobadas. Y una vez comercializadas tambi\u00e9n son evaluadas peri\u00f3dicamente. Adem\u00e1s, los profesionales sanitarios y la industria farmac\u00e9utica \"tienen la obligaci\u00f3n de declarar las sospechas de reacciones adversas de las que tengan conocimiento, y los ciudadanos tambi\u00e9n pueden declararlas directamente\", para lo que hay un centro de farmacovigilancia en cada autonom\u00eda, adem\u00e1s de existir la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento y Productos Sanitarios. Y toda la informaci\u00f3n sobre reacciones adversas se traslada luego a la Agencia Europea del Medicamento y a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), explican. 5. La ca\u00edda de las enfermedades infecciosas no es por las vacunas sino por otras mejoras Los m\u00e9dicos ofrecen como prueba de que la reducci\u00f3n o incluso erradicaci\u00f3n de muchas enfermedades infecciosas en las \u00faltimas d\u00e9cadas tiene que ver con las vacunas las gr\u00e1ficas que muestran la evoluci\u00f3n de patolog\u00edas como la varicela o algunas meningitis tras incluirse en el calendario de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a, y que nada tienen que ver con la mejora de las condiciones de higiene o socioecon\u00f3micas de la poblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n llaman la atenci\u00f3n sobre c\u00f3mo ha repuntado la incidencia de enfermedades como el sarampi\u00f3n cuando, fruto precisamente del movimiento antivacunas, ha disminuido la cobertura vacunal de la poblaci\u00f3n. 6. Nos vacunamos para enfermedades benignas Los m\u00e9dicos alertan que la creencia de que enfermedades como la difteria, el t\u00e9tanos o el sarampi\u00f3n ya no son graves tiene mucho que ver con el \u00e9xito de las vacunas, que ha provocado que estas patolog\u00edas se vuelvan pr\u00e1cticamente invisibles. Sin embargo, recuerdan que si dejamos de vacunar reaparecer\u00e1n y se trata de enfermedades graves que pueden tener complicaciones y secuelas importantes o, incluso, causar la muerte. El sarampi\u00f3n, por ejemplo, causa un caso de encefalitis por cada mil casos y una muerte por cada mil. Y en el caso de la difteria, fallecen entre el 5% y el 10% de afectados. En el t\u00e9tanos, recuerdan los m\u00e9dicos, la letalidad oscila entre el 10% y el 50% y puede llegar al 90% en neonatos. 7. Recomiendan vacunarse por motivos econ\u00f3micos Los m\u00e9dicos aseguran que es evidente que la industria farmac\u00e9utica invierte mucho dinero en investigaci\u00f3n y que, m\u00e1s all\u00e1 del beneficio en salud, busca un beneficio econ\u00f3mico. Pero subrayan que \"no se puede relacionar beneficio econ\u00f3mico con mala praxis\". Y, adem\u00e1s, enfatizan que los profesionales sanitarios est\u00e1n regidos por un c\u00f3digo deontol\u00f3gico seg\u00fan el cual, \"el deber del m\u00e9dico es prestar atenci\u00f3n preferente a la salud del paciente, atenci\u00f3n que en ninguna circunstancia ser\u00e1 interferidad por motivaciones religiosas, ideol\u00f3gicas, pol\u00edticas, econ\u00f3micas, de raza, sexo, nacionalidad, condici\u00f3n social o personal del paciente, ni por el temor de un posible contagio "}