{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cdn.vientosur.info/VScompletos/vs_0177.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "No 177 A\u00d1O XXIX 8 \u20ac AGOSTO 2021Malestar social y salud mental. Presentaci\u00f3n. Toni Garc\u00eda. La vida que puede ser tan poco: vigilancia y supervivencia ampliada. Anselm Jappe, Sandrine Aumercier, Cl\u00e9ment Homs y Gabriel del malestar. Manuel Desviat. Psiquia- trizaci\u00f3n, pandemia y Orgullo Loco. F\u00e1tima Masoud. Cantos de cisne para una dial\u00f3gica corporal. Mart\u00edn Correa-Urquiza. O\u0003 Deuda y migraciones forzadas. Ana\u00efs Carton y Alain Fabert. O\u0003La revoluci\u00f3n no ser\u00e1 televisada (pero puede ayudar). Series y di- versidad en la era del Make America Great Again. Delicia Aguado y Patricia Mart\u00ednez. O\u0003/D\u0003FHQWUDOLGDG\u0003GHO\u0003FDSLWDO\u0003\u00c0QDQFLHUR\u0003HQ\u0003 la soluci\u00f3n europea a la crisis. Mats Lucia Bayer. O\u0003Entrevista a Gavin Walker: El marxismo y los a\u00f1os rojos en Jap\u00f3n. Selim Nadi. O\u0003Educaci\u00f3n y emancipaci\u00f3n. A prop\u00f3sito de un libro de Marina Garc\u00e9s. Marc Casanovas. Debe reconocer y citar al autor originalNo puede utilizar esta obra para nes comercialesSi altera o transforma esta obra, se har\u00e1 bajo unalicencia id\u00e9ntica a \u00e9sta http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/deed.es Esta obra se puede copiar, distribuir, comunicar p\u00fablicamente o hacer obras derivadas de la misma, bajo las siguiente condiciones:SOME RIGHTS RESERVEDwww.vientosur.info vientosur@vientosur.info Consejo Asesor Santiago Alba Rico Daniel Albarrac\u00edn Nacho \u00c1lvarez-Peralta Josep Mar\u00eda Antentas I\u00f1aki B\u00e1rcena Judith Carreras Mart\u00ed Caussa Lucile Andy Farr\u00e9 Fern\u00e1ndez Manuel Lorena Garr\u00f3n Erika Gonz\u00e1lez Pepe Guti\u00e9rrez-\u00c1lvarezPedro Ibarra Mar Maira Vidal Luisa Mart\u00edn Rojo Bibiana Medialdea Justa Montero Roberto Montoya Iosu del Moral Rebeca Moreno Carmen Ochoa Bravo Xaqu\u00edn Pastoriza Daniel Pereyra \u00c1ngeles Ram\u00edrez Miquel Ramos Lidia Rekagorri Alberto Santamar\u00eda Sara Serrano Carlos Sevilla Miguel Urb\u00e1n Crespo Esther VivasRedacci\u00f3n Editor fundador Miguel Romero (1945-2014) Redacci\u00f3n Jaime Pastor (editor) Q\u0003Revista impresa Secretariado de la Redacci\u00f3n Marc Casanovas Laia Facet Brais Fern\u00e1ndez Antonio Garc\u00eda Alberto Garc\u00eda-Teresa (Voces y Subrayados) Mari\u00f1a Testas (Miradas) Bego\u00f1a Zabala Q\u0003Web Tino Brugos Julia C\u00e1mara Mikel de la Fuente Josu Egireun Mar\u00eda G\u00f3mezManuel Gir\u00f3n Petxo Idoyaga Irene Landa Gloria Mart\u00ed Beatriz Ortiz Sergio PawlowskyDise\u00f1o original J\u00e9reme Oudin-Libermann Im\u00e1genes de cubierta cc-by Marco Verch Redacci\u00f3n Plaza de los ComunesPlaza Pe\u00f1uelas, 3 28005 Madrid Tel. y fax: 917 049 369 Distribuci\u00f3n para el Estado espa\u00f1ol UDL. UNIDAD PARA LA DISTRIBUCI\u00d3N DE LIBROS; SL info@udllibros.com www.udllibros.com Administraci\u00f3n y 177/Agosto 2021AL VUELO Jaime Pastor 3 1. EL DESORDEN GLOBAL Deuda y migraciones forzadas Ana\u00efs Carton y Alain Fabert 5 La revoluci\u00f3n no ser\u00e1 televisada (pero puede ayudar). Series y diversidad en la era del Make America Great Again Delicia Aguado y Patricia Mart\u00ednez 17 La centralidad del capital \u00c0QDQFLHUR\u0003HQ\u0003OD\u0003VROXFLyQ\u0003 europea a la crisis Mats Lucia Bayer 26 2. MIRADAS VOCES Para\u00edsos perdidos Leonor Benito de la Lastra Mari\u00f1a Testas 39 3. PLURAL Malestar social y salud mental Presentaci\u00f3n Toni Garc\u00eda 45 La vida que puede ser tan poco: vigilancia y supervivencia ampliada Anselm Jappe , Sandrine Aumercier , Cl\u00e9ment Homs y Gabriel Zacarias 49 La privatizaci\u00f3n del malestar Manuel Desviat 66 Psiquiatrizaci\u00f3n, pandemia y Orgullo Loco F\u00e1tima Masoud 73 Cantos de cisne para una dial\u00f3gica corporal Mart\u00edn Correa-Urquiza 834. PLURAL 2 Entrevista a Gavin Walker: El marxismo y los a\u00f1os rojos en Jap\u00f3n Selim Nadi 91 5. AQU\u00cd Y AHORA Educaci\u00f3n y emancipaci\u00f3n. A prop\u00f3sito de un libro de Marina Garc\u00e9s Marc Casanovas 107 6. VOCES MIRADAS Para hacer viral la fraternidad Mart\u00edn Bezanilla Alberto Garc\u00eda-Teresa 117 7. SUBRAYADOS Francesc Layret. Vida, obra i pensament Vidal Aragon\u00e9s Adri\u00e1n S\u00e1nchez 123 En las ruinas del neoliberalismo Wendy Brown Jaime Pastor 124 Los feminismos en la encrucijada del punitivismo Debora Daich y Cecilia Varela (coord.) Bego\u00f1a Zabala 125 La segunda venida Franco Bifo Berardi Mat\u00edas Escalera 126 Un mundo de cicatrices Jorge D\u00edaz Leza Miguel del Mazo 127 $xR\u0003 \u0011\u0003&UyQLFDV\u0003FDWDVWUy\u00c0FDV\u0003 en la era Trump Azahara Palomeque Roberto Montoya 128 8. PROPUESTA GR\u00c1FICA Toni Garc\u00edaN\u00famero 177/Agosto 2021 3Q La crisis pand\u00e9mica se ha convertido en un acontecimiento epocal y global con profundo impacto en nuestras vidas. En este n\u00famero anali- zamos en el Plural sus efectos psicosociales, con el t\u00edtulo \"Malestar social y salud mental\", cuyo contenido es explicado m\u00e1s ampliamente por su coordinador, Toni Garc\u00eda , en la presentaci\u00f3n. La contribuci\u00f3n de Anselm Jappe, Sandrine Aumercier, Cl\u00e9ment Homs y Gabriel Zacarias describe algunos de los cambios que se han ido produciendo, como la nueva relaci\u00f3n que se ha ido estableciendo entre el Estado y la econom\u00eda, o la percepci\u00f3n de una vida \"atrapada entre las tecnolog\u00edas espectaculares de la vigilancia y las tecnolog\u00edas espectaculares de consumo\". Ante ese panorama, este colectivo entra en di\u00e1logo con distintas aportaciones para reivindicar en particular la vigencia de la cr\u00edtica situacionista de Guy Debord, ya que ayuda a denunciar la amenaza de un \"escenario dist\u00f3pico de una vida social enteramente vivida en la separaci\u00f3n\". Manuel Desviat nos recuerda el proceso de privatizaci\u00f3n del malestar que ya preced\u00eda a la pandemia; advierte del enorme poder de la industria farmac\u00e9utica, due\u00f1a del dis- curso m\u00e9dico dominante y de los tratamientos de unos malestares que en realidad forman parte de un trauma colectivo, y cuestiona el falso dilema de econom\u00eda o salud. F\u00e1tima Masoud considera que la crisis actual ha revelado que \"todos somos vulnerables a tener sufrimiento ps\u00edquico y a ser v\u00edctimas de la psiquiatrizaci\u00f3n\", y cree necesario desvelar la tendencia a castigar y patologizar el sufrimiento ps\u00edquico. Frente a ella subraya el papel que est\u00e1 jugando el movimiento Orgullo Loco en muchas partes del mundo, as\u00ed como los Grupos de Apoyo Mutuo que se est\u00e1n formando. Mart\u00edn Correa-Urquizu QRV\u0003SURSRQH\u0003UH\u00c1H[LRQDU\u0003VREUH\u0003ORV\u0003PDOHVWDUHV\u0003TXH\u0003VH\u0003 est\u00e1n extendiendo ante llamamientos como el de mantener la distancia de seguridad . Observa, sin embargo, dos movimientos muy diferentes como respuesta a ese estallido de lazos de todo tipo: el m\u00e1s individualista del s\u00e1lvese quien pueda, y el de nuevas experiencias y colectivos que buscan \"pensar la proximidad a pesar de las distancias\". En El desorden global , Ana\u00efs Carton y Alain Fabert analizan c\u00f3mo \"el endeuda- miento p\u00fablico y el privado act\u00faan de forma complementaria en la g\u00e9nesis de las migraciones forzadas\". Como prueba de ello, se remiten a una car- tograf\u00eda que demuestra que las y los migrantes provienen principalmente de pa\u00edses en riesgo de crisis de deuda, mayoritariamente del Sur. Tambi\u00e9n recuerdan que son las mujeres las m\u00e1s expuestas a estos mecanismos de endeudamiento y a la violencia inherente a ellos. Razones de peso para exigir la cancelaci\u00f3n inmediata e incondicional de las deudas p\u00fablicas ileg\u00edtimas que con la pandemia no dejan de aumentar en muchos pa\u00edses. El auge de las series televisivas es un fen\u00f3meno creciente y, sin embargo, poco tratado en esta revista hasta ahora. Delicia Aguado y Patricia Mart\u00ednez hacen un recorrido muy documentado en torno a la evoluci\u00f3n de las producciones estadounidenses que han ido apareciendo desde los inicios de siglo hasta la era Trump. Ambas investigadoras comprueban c\u00f3mo despu\u00e9s de una primera ola de series en clave claramente conservadora AL VUELON\u00famero 177/Agosto 2021 4AL VUELO y masculinizada, han ido surgiendo, a partir sobre todo de 2015, las que ellas llaman \"series de la resistencia\": aquellas que, aun estando dentro de las industrias culturales capitalistas, presentan \"una narrativa con- trahegem\u00f3nica\" que no es ajena al impacto que est\u00e1n teniendo diferentes movimientos sociales, como el antirracista y el feminista, en el seno de la gran potencia estadounidense. El plan Next Generation EU est\u00e1 suscitando muchas ilusiones pero tambi\u00e9n cr\u00edticas fundamentadas desde la izquierda y los movimientos sociales que hemos ido publicando en nuestra web. Mats Lucia Bayer lo ana- liza aqu\u00ed desde la perspectiva de la crisis de la deuda p\u00fablica y privada que se va a generar y advierte de que esta se puede convertir en una RSRUWXQLGDG\u0003GH\u0003QHJRFLR\u0003SDUD\u0003HO\u0003FDSLWDO\u0003\u00c0QDQFLHUR\u0011\u0003 En Plural 2 , Selim Nadi entrevista a Gavin Walker sobre las particularidades TXH\u0003KD\u0003WHQLGR\u0003OD\u0003LQ\u00c1XHQFLD\u0003GH\u00030DU[\u0003\\\u0003GHO\u0003PDU[LVPR\u0003HQ\u0003-DSyQ\u000f\u0003DVt \u0003FRPR\u0003 sobre los a\u00f1os rojos en ese pa\u00eds durante el largo 68 que se vivi\u00f3 all\u00ed. Este historiador subraya la contribuci\u00f3n de pensadores como Kozo Uno, en SDUWLFXODU\u0003VREUH\u0003OD\u0003HVSHFL\u00c0FLGDG\u0003KLVWyULFD\u0003GHO\u0003FDSLWDOLVPR\u0003MDSR QpV\u000f\u0003\\\u0003.RMLQ\u0003 Karatani, quien ha desarrollado una lectura centrada en la obra madura de Marx, principalmente en El Capital , en contraste con las corrientes que desde los a\u00f1os 60 pon\u00edan el acento en la teor\u00eda de la alienaci\u00f3n del Marx joven. Especialmente sugerente es la interpretaci\u00f3n que nos ofrece Walker del 68 como una derrota pero, a su vez, como \"una nueva ruptura anticipada (...) que no funcione como un fracaso pasado, sino como una posibilidad presente\". En Aqu\u00ed y ahora , Marc Casanovas nos presenta algunos apuntes sobre la relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n y emancipaci\u00f3n, en di\u00e1logo con una reciente obra de Marina Garc\u00e9s, Escuela de aprendices . Un t\u00edtulo que recurre a un t\u00e9rmino de \"resonancias plebeyas\", el de aprendices , que choca con cualquier forma de elitismo y que permite, como tambi\u00e9n propone el autor, reivindicar un papel realmente activo en el proceso educativo de OD\u0003\u00c0JXUD\u0003GHO\u0003HGXFDQGR\u0003HQ\u0003WDQWR\u0003FROHFWLYR\u0003\\\u0003GH\u0003VX\u0003PXQGR\u0011 En Miradas contamos en esta ocasi\u00f3n con fotograf\u00edas de Leonor Benito de la Lastra . Se trata de im\u00e1genes de su colecci\u00f3n \"Para\u00edsos perdidos\" que, como resume Mari\u00f1a Testas, nos \"habla de la memoria de la naturaleza y de la belleza que guardan los restos que nos quedan tras las pr\u00e1cti- cas abusivas del ser humano en su entorno\". En Voces, los poemas del libro Viral , de Mart\u00edn Bezanilla , escritos antes de la irrupci\u00f3n de la covid-19, adquieren ahora mayor actualidad desde su emplazamiento a \"hacer viral la fraternidad\". J.P.N\u00famero 177/Agosto 2021 51. EL DESORDEN GLOBAL Deuda y migraciones forzadas: la estrecha imbricaci\u00f3n entre el exilio forzoso y la dominaci\u00f3n sufrida por el endeudamiento Ana\u00efs Carton y Alain Fabart Q Cuando hablamos de las causas de la migraci\u00f3n forzada, \u00bfde qu\u00e9 esta- mos hablando? Aunque la decisi\u00f3n que se toma al iniciar la migraci\u00f3n sea individual, est\u00e1 motivada por una situaci\u00f3n apremiante de car\u00e1cter colectivo, econ\u00f3mico, social, medioambiental, cultural o de otra \u00edndole. Las migraciones forzadas, que no se desean libremente ni se preparan racionalmente, son, por tanto, el resultado de una situaci\u00f3n impulsada SRU\u0003GHWHUPLQDGRV\u0003DFRQWHFLPLHQWRV\u0003 FRQ\u00c1LFWR\u000f\u0003RSUHVLyQ\u000f\u0003FULVLV\u0003HF RQyPLFD\u000f\u0003 desastre ambiental, etc.). Lo que preside la salida al exilio, que se expe- rimenta como ineludible, es un conjunto complejo de par\u00e1metros sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos que la hacen indispensable. La circunstancia que se presenta como causa de esta migraci\u00f3n es en realidad solo un indicador de su necesidad, el detonante de una decisi\u00f3n que, en s\u00ed misma, es fruto de la evoluci\u00f3n de una situaci\u00f3n bajo presi\u00f3n, valorada como tal colectivamente (familia, otros familiares afectados, comunidad, aldea, grupo social, etc.), y no solo individualmente. Puede ser la guerra, un peligro inminente, la represi\u00f3n, la amenaza econ\u00f3mica, social o cultural, una pr\u00e1ctica familiar condenada o cualquier causa LGHQWL\u00c0FDEOH\u0003HQ\u0003OD\u0003&RQYHQFLyQ\u0003GH\u0003*LQHEUD\u0003TXH\u0003RWRUJXH\u0003HO\u0003GHUHFKR \u0003D\u0003XQD\u0003 solicitud de asilo, pero tambi\u00e9n puede ser una degradaci\u00f3n ambiental paralizante para la supervivencia del grupo, una hambruna, un endeu- GDPLHQWR\u0003LOHJtWLPR\u000f\u0003HQ\u0003GH\u00c0QLWLYD\u000f\u0003XQD\u0003VLWXDFLyQ\u0003TXH\u0003JHQHUD\u0003XQD\u0003 UXSWXUD\u0003 de la vida en el pa\u00eds . La complejidad de las situaciones de migraci\u00f3n forzada La persona migrante se lleva entonces -y lleva en su interior- el peso de una historia pasada y presente, de un imperativo de salvaguarda, de un potencial de renacimiento, de una expectativa de (sobre)vida, de un proyecto m\u00e1s impl\u00edcito que expl\u00edcito, llevado por una interculturalidad esencial para el viaje y que ser\u00e1 su fundamento: la del pa\u00eds de partida, la de los pa\u00edses que hay que atravesar y en ocasiones afrontar, la del pa\u00eds de destino en el que ser\u00e1 necesario integrarse (idioma, c\u00f3digos, derechos, vida social), aunque la elecci\u00f3n de este pa\u00eds ya se haya hecho debido a relaciones familiares o comunitarias preexistentes. La migraci\u00f3n for- zada forma as\u00ed un todo complejo dentro del cual el individuo tendr\u00e1 que navegar hacia y en un nuevo mundo, tan imaginado como esperado, si es posible portador de emancipaci\u00f3n y autonom\u00eda cuando el que se deja bajo coacci\u00f3n ya no lo es. Esta caracter\u00edstica la convierte en una migra- FLyQ\u0003HVSHFt\u00c0FD\u0003GH\u0003OD\u0003KLVWRULD\u0003UHFLHQWH\u000f\u0003HQJHQGUDGD\u0003SRU\u0003XQD\u0003SDUW LFXODU\u0003N\u00famero 177/Agosto 2021 61. EL DESORDEN GLOBAL situaci\u00f3n geopol\u00edtica internacional, la del mundo neocolonial de hoy bajo HO\u0003GRPLQLR\u0003GH\u0003ODV\u0003\u00c0QDQ]DV\u0011 Por tanto, es esta situaci\u00f3n, con sus entresijos, la que debemos com- prender mejor; tanto m\u00e1s en la medida que estas migraciones forzadas vienen creciendo con mucha fuerza desde hace una d\u00e9cada. De hecho, los datos del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para las Personas Refugiadas (ACNUR), que agregan a todas las personas desarraigadas en el mundo, las personas migrantes forzadas internacionales y las des-plazadas internas forzadas, estiman su tasa de crecimiento entre 2010 y 2020 en un 82% (excluidos las y los desplazados ambientales y movi-mientos espont\u00e1neos entre el campo y las ciudades), siendo sus puntos de concentraci\u00f3n fundamentales los viajes de los pa\u00edses del Sur a los del Norte a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo, los movimientos internos Sur-Sur en \u00c1frica, los movimientos Este-Oeste en los Balcanes y Europa central, los itinerarios Sur-Norte en Am\u00e9rica Latina y Central y algunos otros ejes de migraciones transnacionales. Por ejemplo, el an\u00e1lisis de los recorridos migratorios individuales, desarrollado por Camille Schmoll sobre las migraciones femeninas en su libro Les damn\u00e9es de la mer (La D\u00e9couverte, 2020), muestra que son en s\u00ed mismos un proceso complejo, con m\u00faltiples datos, que generan tragedias, pero tambi\u00e9n autonomizaci\u00f3n y emancipaci\u00f3n, prolongando en el trayecto emprendido las penurias vividas en el pa\u00eds de partida que empujaban hacia el exilio bajo coacci\u00f3n y despu\u00e9s las actuales en la QXHYD\u0003YLGD\u0003HQ\u0003ORV\u0003SDtVHV\u0003DQ\u00c0WULRQHV\u0011\u0003(Q\u0003WRGDV\u0003SDUWHV\u0003HVWi\u0003RSHUD QGR\u0003XQ\u0003 PLVPR\u0003SURFHVR\u0003FRPSOHMR\u000f\u0003TXH\u0003SURKtEH\u0003FODVL\u00c0FDU\u0003OD\u0003PLJUDFLyQ\u0003HQ\u0003S HU\u00c0OHV\u0003 est\u00e1ndar individualizables y, a la inversa, requiere posicionarlos a lo largo de un continuum que articula razones individuales y familiares, pol\u00edticas y econ\u00f3micas, de g\u00e9nero y no de g\u00e9nero, sociales y culturales, ambientales y clim\u00e1ticas (Camille, 2020: 58). (VWD\u0003FRPSOHMLGDG\u000f\u0003FRQIRUPDGD\u0003SRU\u0003PLO\u0003KLORV\u0003TXH\u0003VH\u0003HQWUHFUX]DQ\u0003H \u0003LQ\u00c1X - yen entre s\u00ed, no excluye la existencia de una causalidad m\u00e1s fundamental de estas migraciones forzadas, que las pone en movimiento agravando la situaci\u00f3n y las causas circunstanciales, personales o p\u00fablicas. Por ello, LGHQWL\u00c0FDUOD\u000f\u0003QRPEUDUOD\u000f\u0003FDUDFWHUL]DUOD\u0003SHUPLWH\u0003VHxDODU\u0003ODV\u0003UHV SRQVDEL - lidades socioecon\u00f3micas y pol\u00edticas del cambio brutal que constituye la necesidad de migrar debido a una coacci\u00f3n vivida como intolerable. Tal causalidad m\u00e1s fundamental existe hoy , vinculando todas las formas de migraci\u00f3n forzada entre s\u00ed dentro de una l\u00f3gica sist\u00e9mica mayor, subyacente a los eventos coyunturales y las decisiones de partida tomadas en una situaci\u00f3n invivible. \"No vine aqu\u00ed para ser franc\u00e9s -nos dice un adulto muy joven que lleg\u00f3 ilegalmente con 16 a\u00f1os al que estamos ayudando a acceder a sus derechos despu\u00e9s de un viaje largo y muy dif\u00edcil-, ya no pod\u00eda quedarme en nuestro pa\u00eds y vivir all\u00ed, me N\u00famero 177/Agosto 2021 7DEUDA Y MIGRACIONES FORZADAS... obligaron a irme, me ayudaron, vine a probar suerte, ir a la HVFXHOD\u0003\\\u0003WHQHU\u0003XQ\u0003R\u00c0FLR \u0003DXQTXH\u0003YXHVWUR\u0003SDtV\u0003GH\u0003ORV\u0003GHUHFKRV\u0003humanos no sea a\u00fan m\u00e1s que un pa\u00eds de sue\u00f1os, tal vez DOJ~Q\u0003GtD\u0003YXHOYD\u0003D\u0003FDVD\u000f\u0003LUp\u0003KDVWD\u0003HO\u0003\u00c0QDO\u0003GH\u0003PLV\u0003VXHxRV\u00b5\u0011 Cuando la tierra tiembla, algo est\u00e1 movi\u00e9ndose en las profundidades. Yendo m\u00e1s all\u00e1 de la simplista visi\u00f3n neocl\u00e1sica y liberal, claramente falsa, que pretende que la decisi\u00f3n de migrar sea una decisi\u00f3n racional de un individuo voluntario plenamente informado, actuando con pleno conocimiento en un mercado de intercambios internacional transparente, nos gustar\u00eda descifrar aqu\u00ed la l\u00f3gica sist\u00e9mica en marcha analizando sus componentes, especialmente el de las formas de endeudamiento que sufren las personas migrantes, y sus consecuencias en cuanto a las res-ponsabilidades a asignar. \u00bfDe qu\u00e9 deudas estamos hablando? En el presente an\u00e1lisis, el t\u00e9rmino deuda , asimilado en el vocabulario FRUULHQWH\u0003D\u0003XQ\u0003VLPSOH\u0003PRQWR\u0003FRQWDEOH\u0003D\u0003GHYROYHU\u000f\u0003VH\u0003UH\u00c0HUH\u0003GH\u0003K HFKR\u0003D\u0003XQD\u0003 pr\u00e1ctica social de dependencia por endeudamiento , pudiendo aceptarse el pr\u00e9stamo a devolver como una forma de ayuda mutua equitativa o, por el contrario, impuesto con una exigencia de devoluci\u00f3n ileg\u00edtima o incluso odiosa, seg\u00fan la situaci\u00f3n y las condiciones de su concesi\u00f3n. En los dos \u00faltimos casos, el endeudamiento otorga a las y los prestamistas el poder de control social, incluso de dominaci\u00f3n, sobre personas vulnerables que tienen una necesidad ineludible del pr\u00e9stamo. Deuda\u0003VLJQL\u00c0FD\u0003HQWRQFHV\u0003 GHSHQGHQFLD\u0003\u00c0QDQFLHUD\u0003\\\u0003HFRQyPLFD\u000f de la que solo se puede salir a trav\u00e9s de la autonomizaci\u00f3n y la emancipaci\u00f3n, que implica la b\u00fasqueda de otro entorno de vida, la b\u00fasqueda de un refugio necesario si la imposici\u00f3n f\u00edsica o moral impuesta por la deuda se vuelve intolerable. Esta es la esencia de lo que aqu\u00ed se resume bajo el t\u00e9rmino deuda . Esto es lo que intenta visibilizar la exposici\u00f3n itinerante presentada desde diciembre de 2020 en la iglesia del beguinaje 1/ de Bruselas por el CADTM B\u00e9lgica bajo el t\u00edtulo \"Deuda y migraci\u00f3n: echar abajo el mundo de la deuda\" 2/, cuyo argumento desarrollamos a continuaci\u00f3n. T\u00edtulo de la exposici\u00f3n deliberadamente simb\u00f3lico, ya que evoca una reversi\u00f3n mundial de la correlaci\u00f3n de fuerzas que lleva consigo una deuda impuesta, ileg\u00edtima u odiosa. Echar abajo el mundo de la deuda es entonces echar abajo el mundo de la dependencia y el dominio impuesto por el endeudamiento que genera las migraciones forzadas y sustituirlo 1/ Los beguinajes medievales alojaban comunidades de mujeres devotas, tanto religiosas como laicas, que no estaban comprometidas por votos de tipo mon\u00e1s- tico, y viv\u00edan de forma aut\u00f3noma, ya que no depend\u00edan de ninguna jerarqu\u00eda reli- giosa o laica.2/ Exposici\u00f3n a iniciativa de activistas del CADTM Bruselas como parte del D\u00eda In- ternacional de las Personas Migrantes, el 18 de diciembre, patrocinada por CADTM B\u00e9lgica y House of Compassion. Exposi- ci\u00f3n realizada del 10/12/2020 al Beguinaje en Bruselas.N\u00famero 177/Agosto 2021 8por el de la emancipaci\u00f3n y la adquisici\u00f3n de autonom\u00eda por medio de la ayuda mutua y la hospitalidad solidaria. Varios art\u00edculos desarrollaron esta problem\u00e1tica en el n\u00famero espe- cial de abril de 2021 de la revista del CADTM Autres voix de la plan\u00e8te , cuyas referencias se mencionan a continuaci\u00f3n y que se puede solicitar en el sitio web de la organizaci\u00f3n 3/. Un post publicado en enero directamente en este sitio (\"Deuda y migra- ci\u00f3n: echar abajo el Ana\u00efs Carton 4/1/2021), analiza HO\u0003FRQWHQLGR\u0003GHO\u0003~OWLPR\u0003LQIRUPH\u0003GH\u0003OD\u0003R\u00c0FLQD\u0003GHO\u0003&RPLVLRQDGR\u0003GH \u0003OD\u0003218\u0003 responsable de examinar los efectos de la deuda externa en los derechos humanos. El experto independiente de la ONU, Juan Pablo Bohoslavsky, DUURMD\u0003OX]\u0003VREUH\u0003IHQyPHQRV\u0003HVSHFt\u00c0FRV\u0003TXH\u0003LQFOX\\HQ\u000f\u0003HQ\u0003SDUWLFXO DU\u000f\u0003HO\u0003 FUHFLHQWH\u0003UHFXUVR\u0003D\u0003OD\u0003GHXGD\u0003SDUD\u0003\u00c0QDQFLDU\u0003OD\u0003PLJUDFLyQ\u0003\\\u000f\u0003D\u0003FD PELR\u000f\u0003ODV\u0003 exigencias de reembolso que generan una violencia que incluye violaciones de derechos humanos. Esto tambi\u00e9n lo confirman las encuestas de la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM) \"Deuda de las personas migrantes en \u00c1frica occidental y central\", realizadas en 2020 en Burkina Faso y Guinea (resumidas en el apartado 4 de este art\u00edculo). Despu\u00e9s de esta observaci\u00f3n de que la migraci\u00f3n forzada suele ir acompa\u00f1ada de endeudamiento privado para su implementaci\u00f3n, conviene recordar ahora que las razones que obligan a la migraci\u00f3n en s\u00ed son en gran parte consecuencia de las crisis econ\u00f3micas que el endeudamiento p\u00fablico de los pa\u00edses del Sur engendra en ellos, con las que coincide (empobrecimiento econ\u00f3mico, inestabilidad pol\u00edtica, desgarro del tejido social, etc.). Es decir, el endeudamiento p\u00fablico y el privado act\u00faan de forma complementaria en la g\u00e9nesis de las migraciones forzadas. Una migraci\u00f3n ligada al dominio de la deuda impuesto por los pa\u00edses del Norte En su exposici\u00f3n itinerante, el CADTM intenta demostrar que, a menudo, las y los migrantes se desplazan para tratar de escapar de la miseria econ\u00f3mica creada en su pa\u00eds de origen por las pol\u00edticas de austeridad OLJDGDV\u0003DO\u0003SDJR\u0003GH\u0003OD\u0003GHXGD\u0003LPSXHVWD\u0003SRU\u0003ODV\u0003LQVWLWXFLRQHV\u0003\u00c0QDQ FLHUDV\u0003 internacionales y los pa\u00edses del Norte. Para hacer visible esto, propone un mapeo de los contornos de la deuda en el mundo en relaci\u00f3n con el de las migraciones internaciona- les forzadas. A partir de la recopilaci\u00f3n de diversos datos, este mapeo indica 1. EL DESORDEN GLOBAL El endeudamiento p\u00fablico y el privado act\u00faan de forma complementaria en la g\u00e9nesis de las migraciones forzadas 3/ Dos art\u00edculos est\u00e1n publicados en castellano: 9tanto el riesgo de endeudamiento p\u00fablico y privado de los Estados, los pa\u00ed - VHV\u0003HQ\u0003JXHUUD\u000f\u0003DVt\u0003FRPR\u0003ORV\u0003SDtVHV\u0003TXH\u0003VH\u0003KDQ\u0003EHQH\u00c0FLDGR\u0003GH\u0003OD\u0003 \u00b4,QLFLDWLYD\u0003 para los pa\u00edses pobres muy endeudados\". Tambi\u00e9n, de forma precisa, VH\u0003UH\u00c0HUH\u0003D\u0003ORV\u0003PRYLPLHQWRV\u0003GH\u0003SREODFLyQ\u0003HQ\u0003WpUPLQRV\u0003GH\u0003\u00c1XMR\u0003HQ \u0003OR\u0003TXH\u0003 respecta a la migraci\u00f3n: el movimiento de personas que entran y salen de un territorio determinado (con B\u00e9lgica como ejemplo). Las crisis de la deuda pueden ser causadas por deudas gubernamenta - les o por la carga de la deuda del sector privado, es decir, empresas, bancos y hogares. Estas deudas del sector privado pueden conducir a una crisis \u00c0QDQFLHUD\u0003PiV\u0003JOREDO\u0003TXH\u0003OXHJR\u0003UHSHUFXWH\u0003HQ\u0003OD\u0003SREODFLyQ\u0003GHELOL WDGD\u000f\u0003HQ\u0003 este caso en las y los migrantes a quienes empuja a exiliarse. De ese modo, la cartograf\u00eda realizada por el CADTM muestra que las y los migrantes provienen principalmente de pa\u00edses en riesgo de crisis de deuda. Estos pa\u00edses est\u00e1n ubicados en regiones fuertemente impactadas por siglos de colonialismo y, m\u00e1s tarde, por las pol\u00edticas neoliberales impuestas por los pa\u00edses del Norte, que han provocado una SREUH]D\u0003FUyQLFD\u000f\u0003GHVLJXDOGDGHV\u0003TXH\u0003GHVJDUUDQ\u0003HO\u0003WHMLGR\u0003VRFLDO\u000f\u0003 FRQ\u00c1LFWRV\u0003 y, como consecuencia, las migraciones: A) Las potencias coloniales establecieron un sistema inhumano de explotaci\u00f3n de la fuerza de trabajo de las poblaciones y los recursos naturales de los pa\u00edses colonizados y, para ello, recurrieron regularmente al mecanismo de la deuda. El Banco Mundial particip\u00f3 directamente en la contrataci\u00f3n de determinadas deudas coloniales durante las d\u00e9cadas de 1950 y 1960. Parte de las deudas contra\u00eddas con este banco por las autoridades coloniales -para sus colonias- fueron luego transferidas, sin su consentimiento, a los pa\u00edses que lograron su independencia, como la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo. As\u00ed, violando el derecho internacional 4/, las antiguas colonias ten\u00edan que reembolsar a los Estados colonizadores las deudas que estos hab\u00edan contra\u00eddo para explotarlas. Estas deudas ileg\u00edtimas a\u00fan no se han cancelado. B) Despu\u00e9s de la larga lucha de las naciones excolonizadas para REWHQHU\u0003R\u00c0FLDOPHQWH\u0003VX\u0003LQGHSHQGHQFLD\u000f\u0003FRPR\u0003VXEUD\\D\u0003HO\u0003&$'70\u0003HQ\u0003 HO\u0003 cuaderno de reivindicaciones comunes sobre la deuda, nos encontramos con un sistema de endeudamiento permanente de estas naciones DEUDA Y MIGRACIONES FORZADAS... 4/ El Tratado de Versalles de 1919 dis- pone, en su art\u00edculo 255, que Polonia est\u00e1 exenta de pagar \"la fracci\u00f3n de la deuda que la Comisi\u00f3n de Reparaciones atribuir\u00e1 a las medidas tomadas por los gobiernos alem\u00e1n y prusiano para la co- lonizaci\u00f3n alemana de Polonia\". Una dis- posici\u00f3n similar se hizo en el tratado de paz de 1947 entre Italia y Francia, que declar\u00f3 \"inconcebible que Etiop\u00eda deba soportar el peso de las deudas contra\u00ed-das por Italia para asegurar su dominio sobre el territorio et\u00edope\". El art\u00edculo 16 de la Convenci\u00f3n de Viena de 1978, que rige el derecho de los tratados, no dice lo contrario: \"Un Estado de reciente inde- pendencia no est\u00e1 obligado a mantener un tratado en vigor ni a ser parte en \u00e9l simplemente porque en la fecha de la su- cesi\u00f3n de Estados, el tratado estaba en YLJRU\u0003HQ\u0003HO\u0003WHUULWRULR\u0003DO\u0003TXH\u0003VH\u0003UH\u00c0HUH\u0003OD\u0003 sucesi\u00f3n de Estados\".N\u00famero 177/Agosto 2021 10establecido por acreedores externos, bien bilaterales (principalmente Estados miembros del Club de Par\u00eds), bien multilaterales (FMI, Banco 0XQGLDO\u0003\\\u0003RWUDV\u0003LQVWLWXFLRQHV\u0003\u00c0QDQFLHUDV\u0003LQWHUQDFLRQDOHV \u000f\u0003D\u0003YH FHV\u0003 con la complicidad de las autoridades locales. La crisis de la deuda del Tercer Mundo, iniciada en la d\u00e9cada de 1980, favoreci\u00f3 la imposici\u00f3n de pol\u00edticas neoliberales, mediante las cuales los acreedores llevaron a cabo una reestructuraci\u00f3n de la deuda con el objetivo de continuar con los reembolsos a cambio de aplicar los Planes de Ajuste Estructural (PAE). Estos planes, supuestamente utilizados para saldar deudas p\u00fablicas, a menudo parcialmente ileg\u00edtimas, son la fuente de un constante deterioro de las condiciones de vida de las poblaciones a trav\u00e9s de la dr\u00e1stica reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico para lograr el equilibrio presupuestario, de la liberalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, de la producci\u00f3n agr\u00edcola orientada a la exportaci\u00f3n en detrimento de los cultivos destinados a la alimentaci\u00f3n de las poblaciones locales, etc.; todas ellas medidas de austeridad que agravan las desigualdades y aumentan la pobreza. Con el lanzamiento de la I-HIPC (iniciativa para pa\u00edses pobres muy endeudados) en 1996, el FMI solo cancel\u00f3 las deudas impagables e hizo que la deuda fuera apenas sostenible. Los pa\u00edses interesados deb\u00edan reembolsar al m\u00e1ximo de sus posibilidades. A cambio de esta reducci\u00f3n, se reforzaron los PAE (privatizaciones, recortes presupuestarios, etc.). Por tanto, el objetivo del I-HIPC era garantizar el reembolso de la deuda al tiempo que se reforzaba la condicionalidad de la ayuda\u0011\u00037RGR\u0003HVWR\u0003VLJQL\u00c0FD\u0003TXH\u000f\u0003VL\u0003 bien las migraciones tambi\u00e9n tienen otras motivaciones, por ejemplo culturales, en lo fundamental est\u00e1n ligadas al modelo econ\u00f3mico que UHVXOWD\u0003GH\u0003OD\u0003LQWHUYHQFLyQ\u0003GH\u0003ODV\u0003LQVWLWXFLRQHV\u0003\u00c0QDQFLHUDV\u0003LQWH UQDFLRQDOHV\u000f\u0003 a trav\u00e9s de la intermediaci\u00f3n de la deuda, en los pa\u00edses del Sur. (Q\u0003OD\u0003DFWXDOLGDG\u000f\u0003HO\u0003HQGHXGDPLHQWR\u0003\\\u0003ORV\u0003FDWDVWUy\u00c0FRV\u0003SODQHV\u0003GH \u0003DXV- teridad tambi\u00e9n est\u00e1n afectando a varios pa\u00edses del Norte. Por citar solo un ejemplo presentado en el contexto de la citada exposici\u00f3n, de los once millones de habitantes de Grecia, medio mill\u00f3n se convirtieron en migrantes econ\u00f3micos en la d\u00e9cada de austeridad impuesta a partir de 2010 con el pretexto de que esto reducir\u00eda la deuda p\u00fablica. M\u00e1s a\u00fan, las y los migrantes no griegos que hab\u00edan llegado a Grecia en d\u00e9cadas anteriores como migrantes internacionales tuvieron que volver a partir en un n\u00famero mayor. De hecho, durante a\u00f1os, Grecia, como Italia y Espa\u00f1a, ha sido uno de los principales pa\u00edses fronterizos de tr\u00e1nsito migratorio, que supuestamente deben atender a las y los solicitantes de asilo a su llegada a Europa bajo las normas establecidas por el Convenio de Dubl\u00edn. Una vez m\u00e1s, tanto el peso de las pol\u00edticas de ajuste estructural impuestas como contrapartida de los pr\u00e9stamos otorgados como las ayu- GDV\u0003\u00c0QDQFLHUDV\u0003\\\u0003HO\u0003HQGHXGDPLHQWR\u0003LQ\u00c1X\\HURQ\u0003HQ\u0003HO\u0003SUREOHPD\u0003PLJU DWRULR\u0011\u0003 Incluso se extendi\u00f3 a otros pa\u00edses no europeos, ya que la Uni\u00f3n Europea (UE) busc\u00f3 al mismo tiempo trasladar la gesti\u00f3n de sus fronteras exte-1. EL DESORDEN GLOBALN\u00famero 177/Agosto 2021 11riores al espacio Schengen m\u00e1s all\u00e1 del Mediterr\u00e1neo, a determinados pa\u00edses de salida [de la migraci\u00f3n]. As\u00ed, si bien los Acuerdos de Schengen en 1985 abrieron las fronteras entre los pa\u00edses miembros, tambi\u00e9n pusie- ron la piedra angular para la construcci\u00f3n de la Europa fortaleza tal FRPR\u0003OD\u0003FRQRFHPRV\u0003KR\\\u0011\u0003'HVGH\u0003\u0015\u0013\u0014\u0019\u0003VH\u0003KDQ\u0003\u00c0UPDGR\u0003DFXHUGRV\u0003TXH\u0003YL RODQ\u0003 alegremente una serie de derechos humanos fundamentales entre pa\u00edses europeos y pa\u00edses como Libia o Turqu\u00eda, para que estos \u00faltimos, en lugar GH\u0003OD\u00038(\u0003\\\u0003D\u0003FDPELR\u0003GH\u0003\u00c0QDQFLDFLyQ\u000f\u0003VH\u0003KDJDQ\u0003FDUJR\u0003GH\u0003ODV\u0003SHUVR QDV\u0003 migrantes en las fronteras europeas. En \u00faltima instancia, se trata de una gesti\u00f3n de pol\u00edticas fronterizas HPLQHQWHPHQWH\u0003OLJDGDV\u0003D\u0003ODV\u0003GHPDQGDV\u0003\u00c0QDQFLHUDV\u0003GH\u0003OD\u0003DJHQGD\u0003SR OtWLFD\u0003 neoliberal. Ese es el v\u00ednculo que, para entender el mundo, pretend\u00eda demostrar a trav\u00e9s de mapas la citada exposici\u00f3n, y que queremos recor- dar aqu\u00ed como trasfondo que explica en gran medida las migraciones internacionales forzadas. El endeudamiento privado de las personas migrantes es un medio para \u00c0QDQFLDU\u0003VX\u0003YLDMH\u0003DO\u0003H[LOLR\u000f\u0003FRQ\u0003XQ\u0003SRVLEOH\u0003UHWRUQR\u0003SRVWHULRU Hay una multitud de situaciones de endeudamiento para cubrir los costes de la migraci\u00f3n. En ocasiones, a nivel local, personas con problemas por pr\u00e9stamos usureros, microcr\u00e9ditos abusivos o situaciones econ\u00f3micas insostenibles intentan escapar de sus acreedores saliendo de su pa\u00eds para luego poder reembolsarlos. Adem\u00e1s, durante sus viajes migratorios, a menudo sucede que las y los migrantes tengan que endeudarse en su SDtV\u0003R\u0003FRQ\u0003WUD\u00c0FDQWHV\u000f\u0003R\u0003VLPSOHPHQWH\u0003SDUD\u0003VREUHYLYLU\u0011 (O\u0003LQIRUPH\u0003GH\u0003OD\u00032\u00c0FLQD\u0003GHO\u0003&RPLVLRQDGR\u0003GH\u0003OD\u0003218\u000f\u0003HVFULWR\u0003SRU\u0003 -XDQ\u0003 Pablo Bohoslavsky, muestra que el endurecimiento de las pol\u00edticas migra- torias por parte de los pa\u00edses de acogida conducir\u00e1 a un aumento de los precios que las personas migrantes deber\u00e1n pagar a quienes les ayuden en su peligroso viaje, sin que dichas pol\u00edticas les disuadan de ello. Una YH]\u0003HQ\u0003HO\u0003SDtV\u0003GH\u0003OOHJDGD\u000f\u0003WDPELpQ\u0003WHQGUiQ\u0003TXH\u0003HQIUHQWDUVH\u0003D\u0003GL \u00c0FXOWDGHV\u0003 DGPLQLVWUDWLYDV\u0003\\\u0003\u00c0QDQFLHUDV\u0003GHELGR\u0003D\u0003ODV\u0003SROtWLFDV\u0003GH\u0003LQPLJUDF LyQ\u0003FDGD\u0003 vez m\u00e1s restrictivas: pagar el alojamiento, encontrar trabajo, matricu-ODUVH\u0003HQ\u0003XQD\u0003HVFXHOD\u000f\u0003\u00c0QDQFLDU\u0003OD\u0003DWHQFLyQ\u0003PpGLFD\u000f\u0003SDJDU\u0003ORV\u0003LP SXHVWRV\u0003 del permiso de residencia, comer, viajar en transporte..., la mayor\u00eda de las veces sigue siendo una carrera de obst\u00e1culos sin una ayuda de las ONG. Extracto de la investigaci\u00f3n realizada por la OIM en 2020 \"La deuda de los migrantes en \u00c1frica occidental y central, en Burkina Faso y en Guinea\", resumida por Alain Fabart en \"La pol\u00edtica migratoria, una cuesti\u00f3n en el coraz\u00f3n de la sociedad altermundista\". O\u0003Las deudas migratorias son las m\u00e1s comunes y generan los niveles m\u00e1s altos de deuda. El 82% de las personas migrantes encuestadas contrajo este tipo de deuda por un monto promedio de 137.500 FCFA (248 USD) (208 euros) (...).DEUDA Y MIGRACIONES FORZADAS...N\u00famero 177/Agosto 2021 12O\u0003La deuda de las personas migrantes se realiza principalmente en un entorno informal, con familiares, parientes y amistades, que son los principales prestamistas (...). Las modalidades GH\u0003DPRUWL]DFLyQ\u0003VRQ\u0003\u00c1H[LEOHV\u000f\u0003LUUHJXODUHV\u0003 \u001b\u001a\b\u0003GH\u0003ORV\u0003pr\u00e9stamos) y variando seg\u00fan el desarrollo del viaje (...). Pero se a\u00f1aden a los efectos de austeridad sobre la poblaci\u00f3n de las deudas multilaterales impuestas a los Estados. O\u0003/D\u0003GHXGD\u0003HV\u0003\u00c0QDQFLHUD\u000f\u0003SHUR\u0003WDPELpQ\u0003VLPEyOLFD\u0003\\\u0003PRUDO\u0003 (...). Crea una relaci\u00f3n jer\u00e1rquica de inferioridad que solo la GLVWULEXFLyQ\u0003GH\u0003ORV\u0003EHQH\u00c0FLRV\u0003H[WUDtGRV\u0003GH\u0003XQD\u0003PLJUDFLyQ\u0003H[LWRV D\u0003 podr\u00e1 reequilibrar (...). Incapaz de devolver el dinero adelantado, el o la migrante sufre una fuerte presi\u00f3n social que puede llegar hasta la marginaci\u00f3n y la ruptura de los lazos sociales (...). O\u0003M\u00e1s que ser una persona afectada por la deuda, el o la PLJUDQWH\u0003VH\u0003GH\u00c0QH\u0003SRU\u0003HOOD\u0003D\u0003RMRV\u0003GHO\u0003UHVWR\u0003GH\u0003OD\u0003FRPXQLGDG\u0003(...). El 15% de las y los encuestados declar\u00f3 haber sido v\u00edctima de amenazas, violencia y abuso para saldar una deuda. O\u0003Recomendaci\u00f3n de la OIM: \"Realizar campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n sobre el riesgo de contraer deuda privada\". Pero no se plantea nada sobre la necesidad de erradicar la dependencia de la deuda p\u00fablica impuesta que, sin embargo, muy a menudo, est\u00e1 en el origen de las grandes brechas sociales y econ\u00f3micas que empujan localmente al exilio. Generalmente, dicho endeudamiento pesa sobre el conjunto de la familia (en sentido amplio), la cual est\u00e1 sujeta al riesgo de numerosos abusos por parte de prestamistas, a veces no institucionales y carentes de escr\u00fapu-los, que otorgan pr\u00e9stamos sujetos a condiciones que aprovechan econ\u00f3-micamente la situaci\u00f3n y la vulnerabilidad de las personas migrantes. El tr\u00e1nsito por Libia es conocido por estos excesos y la violencia que les acompa\u00f1a. La deuda vinculada a la migraci\u00f3n tambi\u00e9n afecta a las cuestiones de g\u00e9nero. Como muestra Camille Schmoll en su libro Les damn\u00e9es de la mer citado anteriormente, las mujeres forzadas al exilio la contraen tanto en los pa\u00edses de origen como en los de tr\u00e1nsito o llegada. La deuda y, a menudo, la servidumbre por deudas ocupa un lugar importante en la migraci\u00f3n nacional e internacional de mujeres, en contextos que van desde el servicio dom\u00e9stico hasta la esclavitud sexual. Las mujeres est\u00e1n as\u00ed particularmente expuestas a estos inevitables mecanismos de endeu- damiento y a la violencia inherente a ellos. Finalmente, como explica Juan Pablo Bohoslavsky en su informe, las personas deben endeudarse para huir de Estados que no cumplen con su 1. EL DESORDEN GLOBALN\u00famero 177/Agosto 2021 13obligaci\u00f3n de protegerlas y de promover y poner en pr\u00e1ctica los derechos humanos b\u00e1sicos para una vida digna. Por tanto, la deuda privada est\u00e1 eminentemente vinculada al aumento de las desigualdades, a la no via-ELOLGDG\u0003GH\u0003OD\u0003GHXGD\u0003VREHUDQD\u0003\\\u0003D\u0003ODV\u0003FULVLV\u0003\u00c0QDQFLHUDV\u0011 Tras los falsos argumentos sobre las causas de la migraci\u00f3n forzada, la deuda En lo que respecta a las migraciones forzadas, la llegada de nuevas perso- QDV\u0003D\u0003ODV\u0003VRFLHGDGHV\u0003RFFLGHQWDOHV\u0003VXHOH\u0003GHVSHUWDU\u0003UH\u00c1HMRV\u0003GH\u0003PL HGR\u000f\u0003LQFOXVR\u0003 de rechazo, con ideas xen\u00f3fobas, responsabilizando a las y los migrantes de las situaciones de vulnerabilidad en las que se encuentran a su pesar. Muchas veces, estas preocupaciones se basan en prejuicios que deben ser GHFRQVWUXLGRV\u0003SDUD\u0003FRPSUHQGHU\u0003OD\u0003UHDOLGDG\u0003\\\u000f\u0003GH\u0003HVH\u0003PRGR\u000f\u0003LGHQW L\u00c0FDU\u0003 mejor las verdaderas responsabilidades: las de las pol\u00edticas neoliberales que est\u00e1n en el origen de los mecanismos de la emigraci\u00f3n y el patente fracaso de los Estados para garantizar los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales para todos y todas. As\u00ed, frente a los prejuicios que circulan, es importante recordar que las migraciones internacionales forzadas no son principalmente un fen\u00f3- meno del Sur hacia el Norte. Las m\u00e1s comunes se encuen- tran entre los pa\u00edses del Sur. En 2017 representaron el 38% de la migraci\u00f3n inter- nacional 5/. Solo el 35% de las personas migrantes internacionales se desplaza de Sur a Norte, si bien en 2017 Europa y Am\u00e9rica del Norte fueron los principales polos de riqueza mundial (60,6%), en tanto que \u00c1frica represent\u00f3 solo el 0,8% y Am\u00e9rica Latina el 2,5%, quedando el resto distribuido entre los pa\u00edses GH\u0003$VLD\u0003\\\u0003HO\u00033DFt\u00c0FR\u0011 Tambi\u00e9n es importante se\u00f1alar que en 2019 Turqu\u00eda, Colombia, Pakist\u00e1n y Uganda, que en conjunto representaban el 1,6% de la econo-m\u00eda mundial, acogieron a un tercio de las y los refugiados, el 86% de los cuales se dio en pa\u00edses conocidos como en desarrollo . (VWR\u0003VLJQL\u00c0FD\u0003TXH\u000f\u0003FRQWUDULDPHQWH\u0003D\u0003OR\u0003TXH\u0003PXFKDV\u0003YHFHV\u0003VH\u0003VXJL HUH\u0003 SDUD\u0003MXVWL\u00c0FDU\u0003XQD\u0003SROtWLFD\u0003PLJUDWRULD\u0003UHVWULFWLYD\u0003\\\u0003UHSUHVLYD\u000f \u0003HVWDPRV\u0003DEUDA Y MIGRACIONES FORZADAS... Las mujeres est\u00e1n particularmente expuestas a estos inevitables mecanismos de endeudamiento y a la violencia inherente a ellos 5/\u00032,0\u000f\u0003 \u00c0FKD\u0003 LQIRUPDWLYD\u0003 VREUH\u0003 ODV\u0003 tendencias migratorias en el mundo en 2015, abril de 2016. Los datos de las principales instituciones internaciona- les como la OIM son esenciales porque estas instituciones tienen enormes re- cursos para producir estad\u00edsticas. Sin embargo, tenemos una visi\u00f3n cr\u00edtica de estos datos porque la propia ONU juega un papel importante en las pol\u00edticas de control migratorio de los pa\u00edses occiden- tales, despolitizando las cifras al aislar- las del contexto que conduce al fen\u00f3me- no migratorio.N\u00famero 177/Agosto 2021 14muy lejos de acoger a toda la miseria del mundo . As\u00ed, la mayor\u00eda de las y los refugiados provienen solo de cinco pa\u00edses, los cuales se ubican en regiones fuertemente debilitadas por siglos de colonialismo, seguidas de d\u00e9cadas de pol\u00edticas neoliberales de dominaci\u00f3n econ\u00f3mica debido a la tenaza de la deuda impuesta por los pa\u00edses del Norte y las instituciones \u00c0QDQFLHUDV\u0003LQWHUQDFLRQDOHV\u0011\u0003 Por tanto, el endeudamiento coloca a los pa\u00edses del Sur en dependencia de sus acreedores, lo que permite a estos \u00faltimos asegurar sobre ellos un control social y pol\u00edtico que se extiende al de las migraciones que pasan SRU\u0003HOORV\u0003R\u0003VH\u0003RULJLQDQ\u0003HQ\u0003HOORV\u0011\u00033HUR\u0003HVWR\u0003QR\u0003OHV\u0003HV\u0003VX\u00c0FLHQWH \u0003\\\u0003HO\u0003FRQWURO\u0003 de sus pol\u00edticas migratorias tambi\u00e9n se apoya en otras herramientas. Por ejemplo, Frontex, la agencia europea de control de fronteras, es una de ellas, con un presupuesto anual que ha crecido de alrededor de 6 millones de euros en 2005 a cerca de 143 millones de euros en 2015 y a m\u00e1s de 450 millones de euros en 2020. En los \u00faltimos a\u00f1os, tambi\u00e9n se han desarrollado otros instrumentos para reprimir la migraci\u00f3n dentro de los propios Estados miembros, con la generalizaci\u00f3n de los Centros de Internamiento de Extranjeros (CIE) para migrantes, el uso de nuevas tecnolog\u00edas de vigilancia de fronteras, o la construcci\u00f3n de nuevos muros y barreras para impedir a las personas migrantes cruzar las l\u00edneas de demarcaci\u00f3n (Ceuta, Calais, Hungr\u00eda, Balcanes, M\u00e9xico). Entre enero de 2014 y diciembre de 2019, al menos 19.803 personas murieron al intentar cruzar el mar Mediterr\u00e1neo para llegar a Europa. Como sostiene el CADTM en el \"Cuaderno de reivindicaciones comunes VREUH\u0003OD\u0003GHXGD\u00b5\u000f\u0003ODV\u0003IRUWL\u00c0FDFLRQHV\u0003LQVWDODGDV\u0003HQ\u0003ORV\u0003~OWLPRV\u0003D xRV\u0003SDUD\u0003 evitar que las personas migrantes entren en la UE tienen toda la res-ponsabilidad de esta tragedia. Stathis Kouvelakis indica que, desde la \u00c0UPD\u0003GHO\u0003DFXHUGR\u0003HQWUH\u0003OD\u00038(\u0003\\\u00037XUTXtD\u000f\u0003VL\u0003ELHQ\u0003\u00b4HO\u0003Q~PHUR\u0003GH\u0003P XHUWHV\u0003 por mes ha disminuido, el n\u00famero de muertes en relaci\u00f3n con el n\u00famero de personas que llegan a suelo de la UE sigue aumentando, habi\u00e9ndose duplicado desde 2016\". Esto es tanto m\u00e1s intolerable en la medida que la UE tiene la grave responsabilidad econ\u00f3mica, pol\u00edtica, material y moral de la creaci\u00f3n de situaciones que llevan a cientos de miles de personas a abandonar sus pa\u00edses. 1XHYD\u0003FULVLV\u0003GH\u0003OD\u0003GHXGD\u0003HFRQyPLFD\u0003\\\u0003\u00c0QDQFLHUD\u000f\u0003 nueva crisis social de la poblaci\u00f3n y la acogida Seg\u00fan el Banco Mundial, m\u00e1s de 500 millones de personas podr\u00edan caer en la pobreza como resultado de la crisis del coronavirus. Cabe se\u00f1alar que, incluso antes de la llegada de la pandemia, 64 pa\u00edses JDVWDEDQ\u0003PiV\u0003SDUD\u0003SDJDU\u0003OD\u0003GHXGD\u0003TXH\u0003SDUD\u0003\u00c0QDQFLDU\u0003HO\u0003VHFWRU\u0003GH \u0003OD\u0003 salud. Por ejemplo, la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo dedica 2,5 veces m\u00e1s de sus recursos al pago de la deuda externa (11,3%) que al gasto en salud (4,4%).1. EL DESORDEN GLOBALN\u00famero 177/Agosto 2021 15Dado que este aumento de la pobreza se combina con una creciente GL\u00c0FXOWDG\u0003SDUD\u0003SDJDU\u0003OD\u0003GHXGD\u0003S~EOLFD\u000f\u0003ORV\u0003SDtVHV\u0003HQ\u0003VLWXDFLyQ\u0003 GH\u0003GHSHQ - dencia se ven obligados a recurrir a las medidas de ayuda de emergencia propuestas por el G20 y el FMI, cuyo impacto, sin embargo, ser\u00e1 extre- madamente d\u00e9bil. Cuarenta a\u00f1os despu\u00e9s de la crisis de la deuda del Tercer Mundo por la aplicaci\u00f3n de planes de ajuste estructural, la ayuda externa y las condiciones exigidas por los acreedores han mostrado sus l\u00edmites y fallas. Cuando los pa\u00edses del Sur atraviesan una nueva crisis de deuda p\u00fablica, los reembolsos exigidos est\u00e1n socavando sus econom\u00edas y la capacidad de sus gobiernos para proteger los derechos econ\u00f3micos y sociales b\u00e1sicos de sus ciudadanos, lo que de hecho engendra nuevas oleadas de migraci\u00f3n forzada. Como hemos visto, los pr\u00e9stamos y el endeudamiento no resuelven el problema de la migraci\u00f3n forzada, sino que lo agravan y lo alimentan. Y ORV\u0003SDtVHV\u0003QHRFRORQL]DGRUHV\u0003GHO\u00031RUWH\u0003SUH\u00c0HUHQ\u0003GHGLFDUVH\u0003D\u0003XQD\u0003 JHVWLyQ\u0003 criminal de las fronteras y a la renuncia al principio de solidaridad con las poblacio-nes de los pa\u00edses pobres. Ante esto, es evidente que parte de las soluciones adecuadas a los problemas migratorios podr\u00edan y debe-r\u00edan provenir de un reequi- librio de todas las relaciones Norte-Sur. Sin ir muy all\u00e1, deben tomarse medidas m\u00ednimas para reducir las desigualdades, redistribuir la riqueza y, al menos, garantizar que las personas migrantes reciban una acogida digna que respete sus derechos humanos fundamentales. Para ello, la cancelaci\u00f3n inmediata e incon- dicional de las deudas p\u00fablicas ileg\u00edtimas aparece como un requisito primordial, ya que es una condici\u00f3n esencial para garantizar el respeto de estos derechos y la satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas de las pobla- ciones migrantes actuales. 6H\u0003KDQ\u0003IRUPXODGR\u0003SURSXHVWDV\u0003FRPSOHPHQWDULDV\u0003FODUDV\u0003SDUD\u0003PRGL\u00c0FD U\u0003 real y profundamente las injustas relaciones entre los Estados europeos y los pueblos del Sur global (ver las iniciativas del CADTM \"Recommons (XURSH\u00b5\u0003\u00b20DQL\u00c0HVWR\u0003SRU\u0003XQ\u0003QXHYR\u0003LQWHUQDFLRQDOLVPR\u0003GH\u0003ORV\u0003SXHEOR V\u0003HQ\u0003 Europa y el \"Pliego de reivindicaciones conjuntas sobre la deuda\"-). (Q\u0003FRQFUHWR\u000f\u0003DYDQ]DU\u0003HQ\u0003HVWD\u0003GLUHFFLyQ\u000f\u0003VLJQL\u00c0FD O\u0003Reducir las desigualdades para que todas las personas puedan vivir dignamente donde quieran. O\u0003Establecer v\u00edas legales y seguras para la migraci\u00f3n en WRGR\u0003HO\u0003PXQGR\u0003\\\u0003SRQHU\u0003\u00c0Q\u0003D\u0003OD\u0003YLROHQFLD\u0003HQ\u0003ODV\u0003IURQWHUDV\u0011\u0003DEUDA Y MIGRACIONES FORZADAS... La cancelaci\u00f3n inmediata e incondicional de las deudas p\u00fablicas ileg\u00edtimas aparece como un requisito primordialN\u00famero 177/Agosto 2021 16Facilitar marcos legales y administrativos para garantizar el movimiento de personas en condiciones seguras, de modo que la migraci\u00f3n sea una opci\u00f3n, no una necesidad mortal. O\u0003Eliminar los lugares de detenci\u00f3n administrativa (que son lugares GH\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003GH\u0003ODV\u0003SHUVRQDV\u0003GHWHQLGDV\u000f\u0003DXQTXH\u0003QLQJXQD\u0003infracci\u00f3n penal las sancione) y los dispositivos militarizados, como muros, vallas de p\u00faas, sistemas de vigilancia, etc. O\u00033RQHU\u0003\u00c0Q\u0003D\u0003OD\u0003FULPLQDOL]DFLyQ\u0003D\u0003WUDYpV\u0003GH\u0003OH\\HV\u0003TXH\u0003 discriminan a las personas migrantes y las categorizan como ilegales \u0003SRQHU\u0003\u00c0Q\u000f\u0003WDPELpQ\u000f\u0003D\u0003ODV\u0003GLVWLQFLRQHV\u0003PRUDOL]DGRUDV\u0003 entre las y los buenos migrantes (con acceso al asilo, con acceso al mercado laboral) y los malos (llamados ilegales ). O\u0003Establecer aut\u00e9nticos sistemas de acogida de personas migrantes, que garanticen el acceso a los servicios p\u00fablicos y luchen contra el racismo estructural. Ofrecer posibilidades de regularizaci\u00f3n a las y los migrantes irregulares que les permitan establecer o restaurar sus derechos. Ana\u00efs Carton trabaja en el CADTM B\u00e9lgica; Alain Fabart es miembro de la Comisi\u00f3n de Migraciones de Attac/Francia Fuente: https://france.attac.org/nos-publications/les-possibles/numero-28-ete-2021/dossier-rapports-internationaux-et-geopolitique/article/dettes-et-migrations-contraintes-l-etroite-imbrication-entre-exil-force-et Traducci\u00f3n: 177/Agosto 2021 17La revoluci\u00f3n no ser\u00e1 televisada (pero puede ayudar). Series y diversidad en la era del Make America Great Again Delicia Aguado Pel\u00e1ez y Patricia Mart\u00ednez Garc\u00eda Q\u0003'HVGH\u0003ODV\u0003SULPHUDV\u0003HPLVLRQHV\u0003D\u0003\u00c0QDOHV\u0003GH\u0003ORV\u0003DxRV\u0003\u0015\u0013\u0003GHO\u0003SDVDG R\u0003 siglo en Europa y en EE UU, la televisi\u00f3n se va a ir colando de forma imparable en gran parte de los hogares del globo, introduci\u00e9ndose con ello en las rutinas y formas de comprender el entorno. El \u00e9xito de esta ventana mec\u00e1nica es comprensible si pensamos que en la era Antes de Internet permit\u00eda asistir a acontecimientos hist\u00f3ricos, viajar a lugares desconocidos, indagar en vidas ajenas o explorar lejanos mundos de fan-tas\u00eda. Y aunque mucho se ha dicho y escrito sobre uno de los inventos fundamentales para comprender el siglo XX, no siempre se ha hecho en positivo, pues palabras como estereotipos, hegemon\u00eda, manipulaci\u00f3n, pasividad o pensamiento acr\u00edtico la han acompa\u00f1ado desde sus or\u00edgenes, tanto dentro como fuera del plano acad\u00e9mico. En este marco, no es de extra\u00f1ar que la llamada caja tonta siempre haya mirado con envidia a su glamuroso hermano mayor: el s\u00e9ptimo arte. El cine ha marcado lo deseable de una producci\u00f3n para alcanzar el apelativo de calidad. Hasta el punto de que los momentos conocidos como Edades Doradas de la Televisi\u00f3n son aquellos en los que la l\u00ednea entre uno y otro es m\u00e1s difusa (Thompson, 1996). Antes de continuar, cabe se\u00f1alar que este t\u00e9rmino hace alusi\u00f3n a la historia de la televisi\u00f3n estadounidense y nos queremos detener en ella, porque cuando hablamos de industrias culturales, los Estados Unidos son el gran coloso. La campa\u00f1a de neocolonizaci\u00f3n cultural que lleva desarrollando d\u00e9cadas a trav\u00e9s de sus productos culturales ha conse- guido que conozcamos -y de la forma que quieren que lo hagamos- a la mal llamada Am\u00e9rica mejor que otros territorios m\u00e1s cercanos. Y, si no, lanzamos una invitaci\u00f3n a hacer un ejercicio sencillo: podemos pensar en cu\u00e1ntas canciones, novelas, pel\u00edculas, series y videojuegos o cu\u00e1ntos acontecimientos hist\u00f3ricos, capitales y presidentes somos capaces de citar de los pa\u00edses colindantes y cu\u00e1ntos de EE UU... La encrucijada entre texto y contexto es una de nuestras l\u00edneas de investigaci\u00f3n que se centra en el an\u00e1lisis de series de televisi\u00f3n estadou- nidenses en relaci\u00f3n a su momento hist\u00f3rico -como es objeto del presente art\u00edculo 1/- (Aguado Pel\u00e1ez y Mart\u00ednez Garc\u00eda, 2021b; Aguado Pel\u00e1ez, 2016). Siguiendo el pensamiento del soci\u00f3logo Pierre Bourdieu (1996), que explica que en el campo (medi\u00e1tico) las fuerzas dominantes y dominadas est\u00e1n en permanente 1/ De hecho, el presente texto se basa en el libro Series de la resistencia. Di- versidad en la televisi\u00f3n estadounidense frente al trumpismo , que las autoras del art\u00edculo acaban de publicar en la edito- rial Readuck.N\u00famero 177/Agosto 2021 18lucha entre el cambio, nos interesa conocer \u00bfqu\u00e9 SDSHO\u0003WLHQHQ\u0003ODV\u0003\u00c0FFLRQHV\u0003HQ\u0003HVWD\u0003FRQWLHQGD\u0003VLPEyOLFD\"\u000f\u0003\u00a2FyPR\u0003L Q\u00c1X\\H\u0003HO\u0003 contexto cultural, econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social y tecnol\u00f3gico en la forma de representar nuestros deseos y miedos?, \u00bfqu\u00e9 nos dice de la memoria colectiva, de la forma de comprender el presente o de proyectar el futuro? (Q\u0003GH\u00c0QLWLYD\u000f\u0003EXVFDPRV\u0003H[SORUDU\u0003FyPR\u0003D\u0003WUDYpV\u0003GH\u0003OD\u0003LGHRORJtD\u0003T XH\u0003 contienen estos productos culturales se crean imaginarios colectivos que nos ayudan a leer y a relacionarnos con nuestros cuerpos y entornos. Para ello, nos acercamos a las narraciones a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de contenido cualitativo (Pi\u00f1uel, 2002; Ruiz Olabuenaga, 2012) y utilizamos como herramienta metodol\u00f3gica la interseccionalidad (Crenshaw, 1991; Davis, 2018; Platero, 2012; Collins y Bilge, 2016) y la matriz de dominaci\u00f3n de Patricia Hill Collins (2000) que nos permiten desvelar las relaciones de SRGHU\u0003GHQWUR\u0003\\\u0003IXHUD\u0003GH\u0003ORV\u0003PXQGRV\u0003GH\u0003\u00c0FFLyQ\u0011 La Guerra contra el Terror y la Gran Recesi\u00f3n: Vaqueros para tiempos de incertidumbre El arranque del siglo XXI trae consigo una \u00e9poca de esplendor televisivo marcada por la expansi\u00f3n del cable y la consecuente competencia por las audiencias que se conoce como la Tercera Edad Dorada. Son muchas las personas que se\u00f1alan Los Soprano (The Sopranos, HBO, 1999-2007 ) como obra inaugural de una \u00e9poca dulce para el drama estadounidense que continuar\u00e1 con narraciones como 24 (Fox, 2001-2010), A dos metros bajo tierra (Six Feet Under, HBO, 2001-2005), Hermanos de sangre (Band of Brothers, HBO, 2001) o The Wire (HBO, 2002-2008), primero. Battlestar Galactica (SciFi, 2004-2009), Deadwood Dexter (Showtime, 2006-2013) o Perdidos (Lost, ABC, 2004-2010), despu\u00e9s. Todas estas creaciones tienen como tel\u00f3n de fondo la reacci\u00f3n a los atentados del 11S que hab\u00edan dinamitado aquella sensaci\u00f3n de imperio invulnerable que reinaba hasta entonces en EE UU. Un momento en el que se materializan las tesis de Ulrick Beck y su Sociedad del Riesgo (2008), donde el miedo y la incertidumbre hacen que la seguridad sea XQD\u0003SULRULGDG\u0003SRU\u0003HQFLPD\u0003GH\u0003GHUHFKRV\u0003\\\u0003OLEHUWDGHV\u0011\u0003$OJR\u0003TXH\u0003MXV WL\u00c0FD\u0003OD\u0003 llamada Guerra contra el Terror y sus derivas -invasi\u00f3n de Afganist\u00e1n H\u0003,UDN\u000f\u00033DWULRW\u0003$FW\u000f\u0003*XDQWiQDPR\u00ab\u00b2\u0011\u0003&RPR\u0003FRQVHFXHQFLD\u000f\u0003OD\u0003FRQ\u00c0DQ ]D\u0003 en lo comunitario, las instituciones y lo p\u00fablico se debilita a\u00fan m\u00e1s en una sociedad ya altamente individualizada. A nivel cultural, esta tendencia se materializar\u00e1 en un auge del hero\u00edsmo como \u00faltima esperanza de certidumbre. Y lo har\u00e1, especialmente, D\u0003WUDYpV\u0003GH\u0003OD\u0003\u00c0JXUD\u0003GHO\u0003YDTXHUR\u000f\u0003HVH\u0003DUTXHWLSR\u0003XOWUDYLULO\u000f\u0003KRQ HVWR\u0003SHUR\u0003 GH\u0003PRUDO\u0003JULV\u0003 )DOXGL\u000f\u0003\u0015\u0013\u0013 \u0011\u00038Q\u0003SHU\u00c0O\u0003TXH\u0003VH\u0003SXHGH\u0003YHU\u0003PX\\\u0003FOD UDPHQWH\u0003 en las series citadas con anterioridad donde Jack Bauer, Jimmy McNulty o William Adama son tan solo algunos ejemplos. A medida que avanza la d\u00e9cada, la Guerra contra el Terror pierde fuerza ante la Gran Recesi\u00f3n. La crisis de 2008 supone otro golpe para el mito 1. EL DESORDEN GLOBALN\u00famero 177/Agosto 2021 19estadounidense que, en esta ocasi\u00f3n, se despide de su (supuesta) invulnera- bilidad econ\u00f3mica. Un acontecimiento fundamental que impacta de forma muy diferente en la sociedad y, con ello, en las producciones estadounidenses. Una de las reacciones es el desencanto hacia unas instituciones que, despu\u00e9s de no haber podido garantizar la seguridad f\u00edsica, ahora tam- SRFR\u0003SXHGHQ\u0003JDUDQWL]DU\u0003OD\u0003\u00c0QDQFLHUD\u0011\u00038QD\u0003SLH]D\u0003PiV\u0003GHO\u0003GHVDVRVL HJR\u0003TXH\u0003 dinamita todo tipo de opci\u00f3n de futuro. A nivel narrativo, esto se traduce HQ\u0003TXH\u0003OD\u0003LQ\u00c1XHQFLD\u0003GHO\u0003JpQHUR\u0003GHO\u0003RHVWH\u0003VH\u0003HQWUHPH]FOD\u0003FRQ\u0003HO\u0003 QHR \u0003 noir, dejando un vaquero hardboiled desencantado con un sistema corrupto y decadente. Es la \u00e9poca de Breaking Bad (AMC, 2008-2013) , Hijos de la Anarqu\u00eda (Sons of Anarchy, Showtime, 2008-2014) , The Walking Dead (AMC, 2010) o True Detective (HBO, 2014-2019) . Sistemas que no fun- cionan y que dejan como moraleja ese s\u00e1lvese quien pueda . Que se inter- calan con producciones como Mad Men (AMC, 2007-2015), en la que se llora un pasado de oportunidades perdidas y se sigue reproduciendo esa exaltaci\u00f3n de la meritocracia. Muchas de estas series consiguieron el aplauso de la cr\u00edtica y el p\u00fablico. 7RGDV\u0003HOODV\u0003XWLOL]DQ\u0003GLIHUHQWHV\u0003JpQHURV\u0003\u00b2DFFLyQ\u000f\u0003FLHQFLD\u0003\u00c0FFLyQ \u000f\u0003GH\u0003pSRFD\u000f\u0003 thriller , zombi...-, pero tienen una puesta en com\u00fan: todas estas joyas son productos altamente masculinos y masculinizados. Los hombres, bosque- jados a caballo entre vaque-ros y detectives noir, son los reyes del espacio p\u00fablico. Y estos reyes tienen sus com- plementos. As\u00ed, en la gran mayor\u00eda de casos, las mujeres - sus mujeres, podr\u00edamos decir- quedan relegadas a ser parte del atrezzo. Personajes sin desarrollo propio ni impacto en la trama m\u00e1s all\u00e1 del rol al servicio del var\u00f3n en cuanto amante, esposa, hija, madre o alguna que otra femme fatale que cumple ese papel de placer visual del que nos hablaba Laura Mulvey (2007). Una posici\u00f3n que las sit\u00faa como recurso narrativo para hacer evolucionar emocional- mente al protagonista (hombre) en la trama. Es decir, meros cuerpos a violentar o cuerpos violentados que vengar. (Q\u0003GH\u00c0QLWLYD\u000f\u0003ORV\u0003GRV\u0003PRPHQWRV\u0003GH\u0003LQFHUWLGXPEUH\u0003WUDHQ\u0003FRQVLJR\u0003X QD\u0003 respuesta en una clave conservadora y masculinizada, donde se mira al IXWXUR\u0003FRQ\u0003GHVFRQ\u00c0DQ]D\u0003\\\u0003VH\u0003EXVFDQ\u0003FHUWH]DV\u0003HQ\u0003XQ\u0003SDVDGR\u0003OHtGR\u0003 FRPR\u0003 s\u00f3lido y que observa con recelo el cambio. Por ello, tambi\u00e9n quedan fuera no solo las mujeres sino cualquier personaje que no encaje en la norma y se aleje del sujeto cartesiano o, como lo denomina Amaia P\u00e9rez Orozco (2014), el BBVAH . Ese var\u00f3n, blanco, burgu\u00e9s, adulto y heterosexual, al que a\u00f1adir\u00edamos aut\u00f3ctono, anglosaj\u00f3n y con una funcionalidad normativa. LA REVOLUCI\u00d3N NO SER\u00c1 TELEVISADA... En la gran mayor\u00eda de casos, las mujeres - sus mujeres, podr\u00edamos decir- quedan relegadas a ser parte del atrezzo N\u00famero 177/Agosto 2021 20Pero, aunque mayoritaria, no fue la \u00fanica respuesta. No podemos olvi- dar que nos encontramos en la \u00e9poca de Barak Obama y su Yes we can. La Gran Recesi\u00f3n tiene una reacci\u00f3n conservadora en clave de s\u00e1lvese quien pueda , pero no solo. Tambi\u00e9n tiene una respuesta en la acci\u00f3n colectiva que se articula a trav\u00e9s de diferentes movimientos sociales, como puede ser Occupy Wall Street . Un contexto que llega a la peque\u00f1a pantalla con un grupo de creaciones que denominamos series del cambio . A partir del a\u00f1o 2010 encontramos producciones que comienzan a introducir a mujeres y/u otros colectivos le\u00eddos como alternos, dibujados de forma compleja, alejados de estereotipos y ocupando la primera l\u00ednea de unas tramas que comienzan a introducir cierto aire cr\u00edtico. \u00c9rase una vez (Once Upon a Time, ABC, 2011-2018), Mr. Robot (USA Network, 2015- 2019), Orange is the New Black \u0003 1HW\u00c1L[\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u0016\u0010\u0015\u0013\u0014 \u0003R\u0003 Steven Universe (Cartoon Network, 2013-2019) son ejemplos de ello. Anteriormente se\u00f1alamos el cable como un avance fundamental para comprender el boom de esplendor televisivo, pero lo cierto es que no podemos olvidar la irrupci\u00f3n de internet, especialmente de la pirater\u00eda. Pues internet va a cambiar la forma de crear y compartir contenidos y opiniones -blogs, foros, redes sociales-, as\u00ed como de consumirlos en espa- cios -ordenadores, tabletas y, paulatinamente, smartphones - y tiempos -horarios, maratones y la bulimia televisiva-. La televisi\u00f3n pasa de ser la peque\u00f1a pantalla a las peque\u00f1as pantallas , en plural, un cambio que sabr\u00e1 aprovechar Hulu y que abre la puerta a unas plataformas sin las que dif\u00edcilmente entender\u00edamos la etapa actual. $PD]RQ\u00033ULPH\u00039LGHR\u000f\u0003'LVQH\\\u000e\u000f\u0003)LOPLQ\u000f\u0003+%2\u0003R\u00031HW\u00c1L[\u0003OOHYDQ\u0003D\u0003RWUR \u0003 nivel una televisi\u00f3n obsesionada por la calidad y la innovaci\u00f3n con gran- GHV\u0003FRQVHFXHQFLDV\u0011\u00033RU\u0003XQ\u0003ODGR\u000f\u0003XQD\u0003JUDQ\u0003LQ\\HFFLyQ\u0003\u00c0QDQFLHUD\u0003TX H\u0003VH\u0003 WUDGXFLUi\u0003HQ\u0003HO\u0003UHYXOVLYR\u0003GH\u00c0QLWLYR\u0003SDUD\u0003GLQDPLWDU\u0003OD\u0003\\D\u0003GLIXVD \u0003OtQHD\u0003 entre cine y televisi\u00f3n -no sin levantar recelos-. Por otro, la b\u00fasqueda de nuevos talentos permite la entrada de equipos creativos diversos que responde a la b\u00fasqueda de nuevas formas y formatos, dejando paso a colectivos que hab\u00edan encontrado dif\u00edcil colarse en roles como direcci\u00f3n, guion o producci\u00f3n. Por \u00faltimo, la exploraci\u00f3n de nuevos nichos de mer- cado quiebra la idea de p\u00fablico objetivo, que reca\u00eda en el sujeto cartesiano HQ\u0003OD\u0003PD\\RUtD\u0003GH\u0003SURGXFFLRQHV\u0003GH\u0003\u00c0FFLyQ\u0003\u00b2DO\u0003PHQRV\u000f\u0003HQ\u0003ODV\u0003QR\u0003FR QVLGH - radas feminizadas-. O, en otras palabras, mujeres y/u otros colectivos marcados como alternos (tambi\u00e9n) entran a imaginar, escribir, dirigir y producir textos (tambi\u00e9n) pensados para que los consuman mujeres y/u otros colectivos marcados como alternos. Comienza una revoluci\u00f3n que ser\u00e1 fundamental para la resistencia (narrativa). Cr\u00edtica, diversidad y memoria hist\u00f3rica frente al trumpismo No hay acci\u00f3n sin reacci\u00f3n y, a partir de 2015, el mundo entero va a comen- zar a ver la extensi\u00f3n de la antipol\u00edtica con la irrupci\u00f3n de l\u00edderes como Donald Trump en EE UU y, desde otras latitudes, sus hom\u00f3logos Boris 1. EL DESORDEN GLOBALN\u00famero 177/Agosto 2021 21Johnson, Jair Bolsonaro el SHQVDPLHQWR\u0003GH\u0003OD\u0003\u00c0OyVRID\u0003EUDVLOHxD\u00030DUFLD\u00037LEXUL\u0003 \u0015\u0013\u0014 \u000f\u0003GHVYH ODQ\u0003VLQ\u0003 pudor que vivimos un momento de afectos negativos que son el caldo de cultivo perfecto para el pensamiento fascista. Parad\u00f3jicamente (o no), la Administraci\u00f3n Trump va a presenciar el auge de m\u00faltiples movimientos sociales que apelan a la justicia social y a la profundizaci\u00f3n democr\u00e1tica. Hablamos del movimiento antifascista -Antifa- , antirracista -Black Lives Matter-, feminista -Women March, Me Too-, LGBTIQ+... Unas movilizaciones que tambi\u00e9n van a calar en una tendencia de producciones televisivas que hemos venido a llamar series de la resistencia. Llamamos series de la resistencia a aquellas producciones que, dentro de las industrias culturales capitalistas, han apostado por una narra- tiva contrahegem\u00f3nica desde miradas diversas, a un lado y otro de las c\u00e1maras. Nos referimos a la presencia de mujeres y/u otras personas le\u00eddas como alternas que hab\u00edan sido (son) silenciadas, cuando no direc- tamente estereotipadas. Es decir, aquellas identidades marcadas por ejes como capital cultural, clase social, diversidad funcional, edad, g\u00e9nero, orientaci\u00f3n sexual, origen o racializaci\u00f3n, entre muchos otros. Optamos por este nombre porque queremos hacer alu-si\u00f3n a esa noci\u00f3n tan ligada al pensamiento feminista negro que nos recuerda que donde hay opre-VLyQ\u000f\u0003WDPELpQ\u0003KD\\\u0003UHVLVWHQFLDV\u0003 &ROOLQV\u000f\u0003\u0015\u0013\u0013\u0013 \u0011\u0003'H\u0003HVWD\u0003IRUPD\u000f\u0003 OD\u0003\u00c0FFLyQ\u0003 de masas abre la puerta (o se ve obligada a hacerlo) a producciones que buscan revisar los par\u00e1metros y las miradas hegem\u00f3nicas sobre las que VH\u0003KDEtD\u0003FRQVWUXLGR\u0003HO\u0003UHODWR\u0003GH\u0003ORV\u0003((\u000388\u0011\u0003<\u0003OR\u0003KDUiQ\u0003UHVLJQL\u00c0 FDQGR\u0003HO\u0003 pasado, visibilizando experiencias hasta ahora marginales en el presente e imaginando de otra forma los posibles futuros. En primer lugar pondr\u00e1n en cuesti\u00f3n ese Make America Great Again desvelando c\u00f3mo el conocido como pa\u00eds de las oportunidades se construy\u00f3 HQ\u0003EDVH\u0003D\u0003OD\u0003H[FOXVLyQ\u0003GH\u0003WRGRV\u0003ORV\u0003JUXSRV\u0003VRFLDOHV\u0003TXH\u0003QR\u0003FRQ\u00c0 JXUDQ\u0003 el sujeto normativo. En esta l\u00ednea, series como Godless 1HW\u00c1L[\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u001a \u000f\u0003 Territorio Lovecraft (Lovecraft Country , HBO, 2020), Watchmen (HBO, 2019) o Westworld (HBO, 2018) ponen en evidencia el contrato racial, sexual y capacitista en el que se sustenta la construcci\u00f3n del territorio. En otras palabras, la expulsi\u00f3n de las mujeres, las personas negras o con funcionalidades no normativas de la promesa de democracia, junto a empobrecidas, migradas, nativas, LGBTIQ+ y todas aquellas que no encajen en la norma para llevar a cabo el sue\u00f1o americano . LA REVOLUCI\u00d3N NO SER\u00c1 TELEVISADA... Producciones que, dentro de las industrias culturales capitalistas, han apostado por una narrativa contrahegem\u00f3nica N\u00famero 177/Agosto 2021 22Esto nos lleva al segundo de los puntos, la incorporaci\u00f3n de miradas diversas sobre el presente o el pasado m\u00e1s reciente. El esplendor de las grandes ciudades estadounidenses, con sus hombres trajeados y hechos a s\u00ed mismos, como ya mencionamos con el caso de Mad Men, ha sido mayo- ritario en las narrativas. Por el contrario, series como American Horror Story (FX, 2011), *HQWH\u00c0HG \u0003 1HW\u00c1L[\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u0013 \u000f\u0003 Orange is the New Black , Penny Dreadful: City of Angels (Showtime, 2020), Pose (FX, 2017-2021) o The Deuce (HBO, 2017-2019) nos ense\u00f1an y revalorizan los m\u00e1rgenes de la sociedad, sean prostitutas, presas o migradas irregulares. Narrativas que no solo se alejan de la norma, sino que abrazan lo le\u00eddo como mons- truoso por una gran parte de la poblaci\u00f3n. Unas miradas que tambi\u00e9n permiten hablar de problemas estructu- UDOHV\u0003FRPR\u0003OD\u0003IDOWD\u0003GH\u0003GHUHFKRV\u0003VRFLDOHV\u000f\u0003OD\u0003SREUH]D\u000f\u0003OD\u0003JHQWUL \u00c0FDFLyQ\u0003R\u0003 la violencia policial. Y lo hacen desde la cr\u00edtica, pero tambi\u00e9n desde la visibilizaci\u00f3n de las resisten- cias y la lucha colectiva. A este respecto, cabe destacar el impacto del movimiento feminista y el #MeToo en muchas de las tramas que se enfrentan a la cultura de la violaci\u00f3n, como El cuento de la criada (The Handmaid\u00b4s Tale, Hulu, 2017), Por trece razones \u000f\u0003GHQXQFLDQGR\u0003OD\u0003 estructura patriarcal que legitima las violencias contra las mujeres. Por \u00faltimo, en este recorrido cronol\u00f3gico, llega el momento del futuro. O, m\u00e1s acertadamente, de los posibles futuros. La era Trump ha sido un momento de esplendor para las distop\u00edas donde el ma\u00f1ana representa los temores m\u00e1s actuales. De esta forma, entre estas series de la resistencia nos encontramos con distop\u00edas que nos advierten de las amenazas que supone el crecimiento del fascismo. En ocasiones, a trav\u00e9s del juego con reg\u00edmenes autoritarios. La ya citada El cuento de la criada nos introduce en una pesadilla religiosa que convierte a las mujeres en meras vasijas reproductivas. Mientras que El hombre en el castillo (The Man in the High Castle, Amazon Prime Video, 2015-2019) o La conjura contra Am\u00e9rica (The Plot Against America , HBO, 2020) nos trasladan directamente a \u00e9pocas nazis jugando con universos alternativos. Siguiendo con mundos paralelos, The Boys (Amazon Prime Video, 2019) nos introduce en una sociedad donde los superh\u00e9roes se convierten en l\u00edderes de masas. Hero\u00edsmo rancio al servicio del capital y que, a lo largo de la trama, lo iremos viendo tontear con el ideario fascista. Incluso el ut\u00f3pico universo Star Trek se hunde en un futuro no desea- ble con Discovery (CBS, 2017) y Picard (CBS, 2019), aunque en esta 1. EL DESORDEN GLOBAL Nos encontramos con distop\u00edas que nos advierten de las amenazas que supone el crecimiento del fascismo N\u00famero 177/Agosto 2021 23ocasi\u00f3n abriendo la puerta al cambio y a la esperanza. Podr\u00edamos seguir adentr\u00e1ndonos en un largo listado pero, dentro de estas proyecciones de futuro con salida, queremos mencionar los mundos imaginarios que nos est\u00e1 ofreciendo la animaci\u00f3n infantil y juvenil (Aguado Pel\u00e1ez y Mart\u00ednez Garc\u00eda, 2021a). Algo fundamental pues, como explica bell hooks (2017: 45): \"La literatura infantil es uno de los terrenos cruciales para la edu-caci\u00f3n feminista con conciencia cr\u00edtica, precisamente porque es cuando las creencias y las identidades a\u00fan se est\u00e1n formando\". Y sigue: \"Nadie en \u00e1mbitos acad\u00e9micos produce este tipo de trabajo\". &RQ\u0003HO\u0003\u00c0Q\u0003GH\u0003FRUUHJLU\u0003HVWD\u0003FDUHQFLD\u000f\u0003DXQTXH\u0003FHQWUDGD\u0003HQ\u0003OR\u0003DXGL RYL- sual, destacamos creaciones como (Cupcake&Dino: General drag\u00f3n (Dragon 1HW\u00c1L[\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b \u000f\u0003 She-Ra y las princesas del poder (She-Ra and the Princesses of Power \u000f\u00031HW\u00c1L[\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b\u0010\u0015\u0013\u0015\u0013 \u000f\u0003 Steven Universe o La Casa B\u00faho (The Owl House , Disney+, 2020) por citar solo algunas. Pues nos ofrecen representaciones complejas y diversas de sus personajes, a la vez que nos hablan de problem\u00e1ticas estructurales y de la b\u00fasqueda de soluciones en los afectos, las alianzas entre colectivos tradicionalmente marginados y los cuidados. Conclusiones: La revoluci\u00f3n de los afectos (diversos) frente a los hombres (blancos) cabreados El soci\u00f3logo Michael Kimmel, en su ensayo Hombres (blancos) cabreados (2019), explica c\u00f3mo durante las \u00faltimas d\u00e9cadas existe una reacci\u00f3n de un grupo de, valga la redundancia, hombres blancos que est\u00e1n cabreados porque entienden que est\u00e1n perdiendo cuotas de poder en favor de lo que consideran minor\u00edas. Este grupo culpa a mujeres, colectivo LGBTIQ +, personas migradas, racializadas... de su (supuesto) retroceso en su cali-dad de vida ligado a las continuas crisis econ\u00f3micas y p\u00e9rdidas de dere- FKRV\u0003VRFLDOHV\u0011\u0003$OJR\u0003TXH\u0003H[SOLFDUtD\u0003HO\u0003DVFHQVR\u0003GH\u0003\u00c0JXUDV\u0003FRPR\u0003'R QDOG\u0003 Trump que se disfraza de uno de ellos para abanderar la nostalgia de ese Make America Great Again . Esta obra tambi\u00e9n nos sirve para explicar la fuerte reacci\u00f3n que est\u00e1n suponiendo muchas de las series que citamos en el presente texto en foros y redes sociales. Ataques que van desde cr\u00edticas destructivas a la propia producci\u00f3n, a violencia simb\u00f3lica hacia el equipo de direcci\u00f3n, de reparto o a la misma audiencia (Proyecto Una, 2019). Tal vez por ello no sea dif\u00edcil comprender por qu\u00e9 muchas de estas narraciones introducen entre sus protagonistas a estos hombres (y alguna que otra mujer) , blancos, cabreados de forma altamente cr\u00edtica. Se trata de una forma de desvelar la falsa universalidad, se\u00f1alar privilegios y desmontar supuestas vulnerabilidades derivadas de la diversidad. Las citadas American Horror Story, El cuento de la criada, Pose, Steven Universe, Territorio Lovecraft, Watchmen o Westworld son buenos ejem- plos de ello.LA REVOLUCI\u00d3N NO SER\u00c1 TELEVISADA...N\u00famero 177/Agosto 2021 24En consecuencia, estas creaciones sirven para denunciar que el hombre, blanco, heterosexual, burgu\u00e9s, en edad productiva y con funcionalidad nor- mativa es una categor\u00eda m\u00e1s. Y es una que disfruta de muchos privilegios. Aun as\u00ed, las series no se quedan en esta apreciaci\u00f3n, sino que todas ellas ponen el foco en dar valor a las miradas marcadas como alternas, legiti-mar sus voces e imaginar -o rescatar- oportunidades para la resistencia. &RPR\u0003UH\u00c1HMiEDPRV\u0003HQ\u0003HO\u0003WtWXOR\u000f\u0003\\\u0003KDFLHQGR\u0003UHIHUHQFLD\u0003D\u0003ODV\u0003SDOD EUDV\u0003GHO\u0003 activista, cantante y poeta negro Gil Scott Heron, \"la revoluci\u00f3n no ser\u00e1 WHOHYLVDGD\u00b5\u000f\u0003SHUR\u0003SXHGH\u0003D\\XGDU\u0011\u00033XHV\u000f\u0003WHQLHQGR\u0003HQ\u0003FXHQWD\u0003OD\u0003LQ\u00c1 XHQFLD\u0003 GH\u0003OD\u0003\u00c0FFLyQ\u0003SDUD\u0003FRQVWUXLU\u0003LPDJLQDULRV\u0003FRPSDUWLGRV\u000f\u0003WLHQH\u0003OD\u0003F DSDFLGDG\u0003 de contribuir a generar otros marcos basados en la comprensi\u00f3n y en la empat\u00eda. Unos marcos que son cada vez m\u00e1s necesarios en esta \u00e9poca de nostalgia, en los que la deshumanizaci\u00f3n, el odio, los discursos y las pol\u00edticas reaccionarias se extienden. En este contexto, las series de la resistencia abren l\u00edneas de fuga, pues posibilitan generar lazos de encuentro, poner en valor historias y persona- jes, as\u00ed como fantasear con otros mundos m\u00e1s justos y plurales. Al menos en los m\u00e1rgenes que se crean en las industrias culturales neoliberales. Delicia Aguado Pel\u00e1ez es doctora en Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Patricia Mart\u00ednez Garc\u00eda es doctora en Ciencia Pol\u00edtica. Ambas desarrollan su labor investigadora desde Aradia Coop (https://www.aradiacooperativa.org/) Referencias Aguado Pel\u00e1ez, Delicia (2016) &XDQGR\u0003HO\u0003PLHGR\u0003LQYDGH\u0003OD\u0003\u00c0FFLyQ . GH\u0003OD\u0003\u00c0FFLyQ\u0011\u0003$QiOLVLV\u0003GH\u0003 Perdidos (Lost, ABC, 2004-20210) y de la era pos-11S . Leioa: UPV/EHU. (2021a) \"Otra animaci\u00f3n infantil es posible. Un an\u00e1lisis de las series Steven Universe , She-Ra y Star vs Forces of Evil \". Cuestiones de G\u00e9nero, 16, pp. 399-422. (2021b) Series de la resistencia. Diversidad en la televisi\u00f3n frente al trumpismo . Sevilla: Readuck. Beck, Ulrich (2008) La sociedad del riesgo mundial. En b\u00fasqueda de la seguridad perdida. Barcelona: Paid\u00f3s. Bourdieu, Pierre (1996) Sobre la televisi\u00f3n . Barcelona: Editorial Anagrama. Collins, Patricia Hill (2000) Black Feminist Knowledge, con- and Violence Against Women of Color \". Stanford Law Review, 43 (6), pp. 1241-1299.1. EL DESORDEN GLOBALN\u00famero 177/Agosto 2021 25Davis, y clase . Madrid: Akal. Faludi, Susan (2009) La pesadilla terrorista. Miedo y fantas\u00eda en Estados Unidos despu\u00e9s del 11S. Barcelona: Anagrama. hooks, bell (2017) El feminismo es para todo el mundo. 0DGULG \u00037UD\u00c0FDQWHV\u0003 de Sue\u00f1os. Kimmel, Michel (2019) Hombres (blancos) cabreados: La masculinidad DO\u0003\u00c0QDO\u0003GH\u0003XQD\u0003HUD\u0011\u0003 Valencia: Varl\u00edn Libros. Mulvey, Laura (2007) \"El placer visual y el cine narrativo\" en Karen Cordero e Inda C. S\u00e1enz (comps.) Cr\u00edtica feminista en la teor\u00eda e historia del arte. M\u00e9xico: Universidad Iberoamericana, pp. 81-93. P\u00e9rez Orozco, Amaia (2014) Subversi\u00f3n feminista de la econom\u00eda. Aportes SDUD\u0003XQ\u0003GHEDWH\u0003VREUH\u0003HO\u0003FRQ\u00c1LFWR\u0003FDSLWDO\u0010YLGD \u0011\u00030DGULG \u00037UD\u00c0FDQWHV\u0003GH\u0003 Sue\u00f1os. Pi\u00f1uel, Jos\u00e9 Luis (2002) \"Epistemolog\u00eda, metodolog\u00eda y t\u00e9cnicas de an\u00e1- lisis de contenido \". Estudios de Socioling\u00fc\u00edstica , 3 (1), 1-42. Platero, Raquel Lucas (2012) Intersecciones: cuerpos y sexualidades en la encrucijada. Barcelona: Ediciones Bellaterra. Proyecto Una (2019) Leia, Rihanna & Trump. De c\u00f3mo el feminismo ha transformado la cultura pop y de c\u00f3mo el machismo reacciona con terror . Barcelona: Descontrol. Ruiz Olabuenaga, Jos\u00e9 Ignacio (2012 ) Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa. Bilbao: Universidad de Deusto. Thompson, Robert (1996) From Hill Street Blues to Er. Television's Second Golden Age . New York: Syracuse University Press. Tiburi, Marcia (2019) \u0003\u00a2&yPR\u0003FRQYHUVDU\u0003FRQ\u0003XQ\u0003IDVFLVWD\"\u00035H\u00c1H[LRQHV\u0003VREUH\u0003 el autoritarismo de la vida cotidiana Madrid: Akal.LA REVOLUCI\u00d3N NO SER\u00c1 TELEVISADA...N\u00famero 177/Agosto 2021 26/D\u0003FHQWUDOLGDG\u0003GHO\u0003FDSLWDO\u0003\u00c0QDQFLHUR\u0003 en la soluci\u00f3n europea a la crisis Mats Lucia Bayer Q Desde su anuncio en abril de 2020 y tras largas negociaciones y ajus- tes de los planes de acci\u00f3n nacionales entre los pa\u00edses miembros y la Comisi\u00f3n Europea, el pasado 15 de junio se aprob\u00f3 el env\u00edo de las partidas correspondientes al plan Next Generation EU, y en particular al Fondo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia al Estado espa\u00f1ol y Portugal 1/. El pre- supuesto total del plan asciende, a fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo, a 806.000 millones de euros (siendo el presupuesto inicial de 750.000 millones). De este total, la UE prev\u00e9 transferir, en el a\u00f1o 2021, 355.665 millones de euros a los pa\u00edses miembros, que seguramente correspondan a la parte que representan las subvenciones 2/. El fondo Next Generation EU, junto al Marco Financiero Plurianual (el presupuesto de la UE para el per\u00edodo 2021-2027), comprenden un total de 1,8 billones de euros. Se trata del mayor paquete de inversiones jam\u00e1s impulsado por parte de la UE, siendo un hito para esta instituci\u00f3n. En concreto, la superaci\u00f3n de la barrera en lo que respecta a la mutualizaci\u00f3n de la deuda (uno de los grandes tab\u00faes durante la pasada crisis) ha sido presentada como un salto hacia adelante en la integraci\u00f3n europea. M\u00e1s all\u00e1 de las cuant\u00edas, el hecho en s\u00ed de haber llegado a un acuerdo entre ORV\u0003\u0015\u001a\u0003(VWDGRV\u0003VH\u0003GH\u00c0HQGH\u0003FRPR\u0003XQ\u0003JUDQ\u0003p[LWR\u0003SROtWLFR\u0011\u00036LQ\u0003HPED UJR\u000f\u0003OD\u0003 supuesta pol\u00edtica redistributiva en el seno de la UE se ve parcialmente anulada por el hecho que los pa\u00edses con gobiernos reticentes a la aplica-ci\u00f3n de estas pol\u00edticas como Austria, Pa\u00edses Bajos o Finlandia deber\u00e1n contribuir menos a la UE en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Una vez m\u00e1s, el discurso vuelve a chocar con respecto a los procesos reales. Desde la UE, como desde gobiernos como el espa\u00f1ol, se insiste en el cambio de rumbo en las recetas para hacer frente a la crisis. Desde la izquierda en el gobierno, tomando como referencia la suspensi\u00f3n del Pacto de Estabilidad y Crecimiento (prin- cipal camisa de fuerza para las \u00c0QDQ]DV\u0003GH\u0003ORV\u0003(VWDGRV \u0003VH\u0003KD\u0003UHOD - cionado este cambio de rumbo con HO\u0003\u00c0Q\u0003GHO\u0003QHROLEHUDOLVPR\u000f\u0003H\u0003LQFOXVR\u0003 como victoria frente a la doctrina de la austeridad 3/. M\u00e1s all\u00e1 de los matices, el plan Next Generation EU se caracteriza por haber con- seguido generar un ampl\u00edsimo con- senso donde incluso la Lega de Matteo Salvini ha apostado por LQWHJUDUVH\u0003HQ\u0003HO\u0003JRELHUQR\u0003FRQ\u0003HO\u0003\u00c0Q\u0003GH\u0003SRGHU\u0003JHVWLRQDU\u0003ORV\u0003IRQG RV\u0003TXH\u0003OH\u0003 corresponden a este pa\u00eds 4/. La comunicaci\u00f3n en torno al plan europeo de recuperaci\u00f3n tiende a cultivar la ilusi\u00f3n \u00f3ptica de que es posible llevar a cabo una pol\u00edtica TXH\u0003QR\u0003VH\u0003EDVH\u0003HQ\u0003HO\u0003DMXVWH\u0003VLQ\u0003SRQHU\u0003HQ\u0003GXGD\u0003GH\u0003IRUPD\u0003GH\u00c0QLWLY D\u0003ORV\u0003 tratados europeos y las reglas b\u00e1sicas mediante las que ha funcionado la econom\u00eda europea en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas. Gracias al trabajo de organizaciones militantes como Observatori del Deute en la Globalitzaci\u00f3, OMAL, Ecologistas en Acci\u00f3n, CADTM, se han desgranado algunos de los detalles de un entramado jur\u00eddico complejo, pudiendo dar a conocer LQIRUPDFLRQHV\u0003TXH\u0003VH\u0003LEDQ\u0003SXEOLFDQGR\u0003FRQ\u0003HO\u0003\u00c0Q\u0003GH\u0003SRGHU\u0003DQDOL]D UODV\u000f\u0003 entenderlas y alertar sobre sus entresijos y riesgos 5/. Este trabajo es FUXFLDO\u0003SDUD\u0003SRGHU\u0003WUDVFHQGHU\u0003ORV\u0003GLVFXUVRV\u0003R\u00c0FLDOHV\u0003GHO\u0003*RELHU QR\u0003\\\u0003GH\u0003OD\u0003 UE, y entender que, tomando como ejemplo el caso espa\u00f1ol, los Fondos de Recuperaci\u00f3n act\u00faan ante todo como una v\u00eda para apuntalar los intereses de grandes empresas. La pol\u00edtica de las instituciones se enmarca en un contexto de crisis del capitalismo, cuya dimensi\u00f3n multidimensional ya explicamos en textos anteriores 6/. El objetivo de este art\u00edculo no es tanto exponer las contra- dicciones del propio plan Next Generation EU (trabajo que ya ha sido realizado por otras organizaciones) como poner en perspectiva este plan con respecto al conjunto de estrategias puestas en marcha para \"paliar los efectos de la pandemia\" y c\u00f3mo podemos entenderlo desde el punto de vista de la crisis de la deuda. Al situar este plan entre el conjunto de estrategias puestas en marcha a nivel europeo, tambi\u00e9n podremos tener una perspectiva hist\u00f3rica dentro de la crisis cr\u00f3nica del capitalismo. La deuda que esconden los fondos europeos Una de las grandes novedades del plan Next Generation EU son las llamadas \"subvenciones a fondo perdido\", pero que en realidad est\u00e1n sometidas a importantes condiciones de reformas estructurales como puede ser en materia de pensiones. Es preciso recordar el tama\u00f1o limi- tado de esta partida en el conjunto de las pol\u00edticas previstas por parte de la UE: las subvenciones repre- sentan la partida menor (el 45%) del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia; el resto est\u00e1 compuesto por pr\u00e9stamos. Sin embargo, los planes de recuperaci\u00f3n presenta- dos por los pa\u00edses miembros a la Comisi\u00f3n Europea recogen proyec- tos relacionados casi \u00fanicamente LA CENTRALIDAD DEL CAPITAL razones son m\u00faltiples: por una parte, la pol\u00edtica monetaria del BCE hace que para algunos pa\u00edses (especialmente los pa\u00ed- ses de Europa central) resulte m\u00e1s atractivo endeudarse directamente en ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003TXH\u0003SDVDU\u0003SRU\u0003HO\u0003PHFDQLVPR\u0003GH\u0003GHXGD\u0003PXW XD- lizada; por otro lado, el fantasma de la crisis de la deuda sigue presente HQ\u0003(XURSD\u000f\u0003SRU\u0003OR\u0003TXH\u0003ORV\u0003(VWDGRV\u0003PLHPEURV\u0003SUH\u00c0HUHQ\u0003TXH\u0003VH\u0003IRFD OLFH\u0003OD\u0003 atenci\u00f3n en las subvenciones . Como hemos comentado, la pol\u00edtica monetaria est\u00e1 jugando un papel LPSRUWDQWH\u0003HQ\u0003OD\u0003\u00c0QDQFLDFLyQ\u0003DFWXDO\u0003GH\u0003ORV\u0003(VWDGRV\u0011\u0003'H\u0003KHFKR\u000f\u0003H O\u0003%DQFR\u0003 Central Europeo ha superado con creces a la Comisi\u00f3n Europea en mate- ria de est\u00edmulos, de modo que hasta la fecha el grueso de las pol\u00edticas adoptadas por la UE para paliar los efectos de la pandemia se ha ido FHQWUDQGR\u0003HQ\u0003JDUDQWL]DU\u0003OD\u0003HVWDELOLGDG\u0003GH\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHU RV\u0011\u0003(VWRV\u0003 mercados empezaron a tambalearse a principios de marzo de 2020, cuando la pandemia se comenz\u00f3 a extender por Europa y EE UU, sufriendo en una semana ca\u00eddas en torno al 12% de su curso burs\u00e1til 7/. El BCE, con Christine Lagarde al mando, estuvo alerta y actu\u00f3 ante las primeras VHxDOHV\u0003GH\u0003XQD\u0003SRVLEOH\u0003FULVLV\u0003\u00c0QDQFLHUD\u0011\u0003%DViQGRVH\u0003HQ\u0003ORV\u0003SURJU DPDV\u0003GH\u0003 compra de activos que hab\u00eda lanzado durante la d\u00e9cada pasada, en marzo de 2020 el BCE puso en marcha los programas de compra de activos PEPP y CSPP 8/\u000f\u0003\u00c0MiQGRVH\u0003HQ\u0003XQ\u0003SULQFLSLR\u0003OD\u0003PHWD\u0003GH\u0003FRPSUDU\u0003DFWLYRV\u0003SRU\u0003XQ\u0003 valor de 750.000 millones de euros (montante equivalente al del plan Next Generation EU) 9/. Las posibles comparaciones no acaban ah\u00ed: mientras TXH\u0003OD\u0003&RPLVLyQ\u0003(XURSHD\u0003GH\u00c0HQGH\u0003KDEHU\u0003SXHVWR\u0003HQ\u0003PDUFKD\u0003\u0015\u000f\u0013\u0014\u001b\u0003EL OORQHV\u0003 de euros para el per\u00edodo 2021-2027 (fruto de la suma del presupuesto de OD\u00038(\u0003\\\u0003GHO\u0003SODQ\u00031H[W\u0003*HQHUDWLRQ\u0003(8 \u000f\u0003HO\u0003%&(\u0003VH\u0003KD\u0003\u00c0MDGR\u0003XQ\u0003WRS H\u0003GH\u0003 1,85 billones de los que ha gastado, en 14 meses, 1,185 billones de euros en activos bajo los dos programas citados 10/. Los programas de compra de activos PEPP y CSPP suceden a los programas lanzados en 2015 (llamados PSPP y CSPP en aquel entonces) bajo el mandato de Mario Draghi, cuando apost\u00f3 por pol\u00edticas basa- das en la \u00c1H[LELOLGDG\u0003FXDQWLWDWLYD (o quantitative easing -QE- en ingl\u00e9s). Estos programas permi - t\u00edan aumentar las reservas de los bancos en los bancos centrales, liberando as\u00ed liquidez que las enti- dades bancarias pueden invertir en otros sectores. En paralelo, el BCE ha mantenido los tipos de inter\u00e9s al m\u00ednimo, permitiendo a los ban- cos tomar prestado dinero a cos- tes m\u00ednimos 11/. La pol\u00edtica del QE se basa en el principio de que las grandes cantidades de capital libe-1. EL DESORDEN GLOBAL 7/ de emergencia debido a la pan- demia) y \"Corporate sector purchase pro- gramme\" 9/ https://www.lavanguardia.com/ economia/20200319/474255905399/ bce-coronavirus-medidas-millones-eu- ros-plan-emergencia.html de activos de deuda pueden ser reinvertidas en la sociedad para que la econom\u00eda crezca y las empresas puedan crear empleo 12/. En el contexto de la pandemia, la compra de activos estaba RULHQWDGD\u0003D\u0003HYLWDU\u0003TXH\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003FRODSVDUDQ\u0003\\\u0003TXH \u0003ORV\u0003 Estados pudiesen socorrer al gran capital. Aunada a la suspensi\u00f3n del Pacto de Estabilidad y Crecimiento, la pol\u00edtica de QE ha permitido a los (VWDGRV\u0003VRFRUUHU\u0003D\u0003ODV\u0003HPSUHVDV\u000f\u0003SXGLHQGR\u0003\u00c0QDQFLDU\u0003HO\u0003SDJR\u0003GH\u0003V XHOGRV\u0003 (subvencionando los ERTE), avalar aplazamientos de alquileres en algu- nos casos (comerciales y en algunos casos residenciales), lanzar paquetes de ayudas para algunos sectores, etc. Adem\u00e1s, muchas grandes empre- sas, algunas de ellas zombis (insolventes), accedieron a cr\u00e9ditos baratos, GH\u0003PDQHUD\u0003TXH\u0003SXGLHURQ\u0003\u00c0QDQFLDUVH\u0003SDUD\u0003KDFHU\u0003IUHQWH\u0003D\u0003OD\u0003SpUGLG D\u0003GH\u0003 actividad econ\u00f3mica. El resultado de estas pol\u00edticas redunda en que el BCE es, a d\u00eda de hoy , el mayor acreedor de los pa\u00edses miembros de la UE, con m\u00e1s de 1,1 billones de euros de activos soberanos en sus cuentas. Dicho de otro PRGR\u000f\u0003D\u0003\u00c0QDOHV\u0003GH\u0003\u0015\u0013\u0015\u0013\u000f\u0003PHGLDQWH\u0003ORV\u0003SURJUDPDV\u0003GH\u0003FRPSUD\u0003GH\u0003ERQ RV\u0003GHO\u0003 BCE, los bancos centrales pose\u00edan el 20,38% de la deuda soberana de los pa\u00edses de la zona euro 13/. Hay que subrayar que la distribuci\u00f3n de estas compras es desigual, como se puede apreciar en la Tabla 1 : Tabla 1: Porcentaje de deudas soberanas en manos del BCE Pa\u00eds % de deuda en manos del BCE Alemania 15,6Austria TXH\u0003ORV\u0003 grandes capitales privados (de los cuales muchos de ellos se encuen-tran en empresas zombis) puedan amortiguar esta crisis. Pero, como hemos constatado en los \u00faltimos seis a\u00f1os, esta pol\u00edtica se basa en LA CENTRALIDAD DEL CAPITAL FINANCIERO... la crisis, pero no la consi- gue resolver. Mediante el comod\u00edn del QE, el BCE ha permitido que los pa\u00edses se endeuden (la deuda p\u00fablica ha alcanzado casi el 100% del PIB de la zona euro en 2020 15/ \u0003HYLWDQGR\u0003DGHPiV\u0003TXH\u0003HO\u0003VLVWHPD\u0003\u00c0QDQFLHUR\u0003 europeo implosione durante el primer a\u00f1o de la pandemia. Sin embargo, la compra masiva de bonos de deuda por parte del BCE ha expuesto a este banco central a una paradoja con respecto a sus propias reglas, ya que tiene estatutariamente prohibido prestar directamente a los Estados miembros. Teniendo en cuenta el contexto de crisis econ\u00f3mica y social que se extiende por toda Europa, parecer\u00eda l\u00f3gico que el BCE pudiese anular las deudas que posee de los Estados miembros 16/. Sin embargo, desde el BCE se ha negado directa e inmediatamente esta posibilidad, lo que le permitir\u00e1 ejercer una fuerte presi\u00f3n sobre los Estados como principal acreedor. As\u00ed, mientras que la deuda mutualizada por parte de la UE se SUHWHQGH\u0003\u00c0QDQFLDU\u0003FRQ\u0003SUpVWDPRV\u0003D\u0003ODUJR\u0003SOD]R\u000f\u0003OD\u0003PD\\RUtD\u0003GH\u0003OD V\u0003GHX - das contra\u00eddas por los Estados est\u00e1n destinadas a hacer frente a gastos urgentes (como los mencionados con anterioridad) y son en consecuen- cia deudas a corto plazo 17/. Los pa\u00edses miembros son a d\u00eda de hoy extremadamente dependientes del BCE. Esta situaci\u00f3n tan delicada pro- voca desacuerdos entre los pa\u00edses que desean alargar lo m\u00e1ximo posible este par\u00e9n- tesis, sin que haya una fecha de vuelta a la normalidad neoliberal , y las voces que piden una vuelta a las pol\u00edticas de ajuste lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible, como lo demuestran los dos recursos que el Tribunal Constitucional alem\u00e1n ha tramitado con respecto de las pol\u00edticas de compra de activos del BCE en 2020 y en contra del plan Next Generation EU en 2021 18/. Es inevitable que en los pr\u00f3ximos meses, o a\u00f1os, se aviven los discursos sobre una nueva crisis de la deuda, y que algunos Estados miembros decidan o se vean obligados a pedir un rescate. Bajo esa perspectiva, es posible que se intente cuadrar este tipo de rescates dentro de los planes de recuperaci\u00f3n ya existen- tes y que la partida de pr\u00e9stamos del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia juegue el papel de fondo de rescate para pa\u00edses como Italia o el Estado espa\u00f1ol. En todo caso, 1. EL DESORDEN GLOBAL La perspectiva de una nueva crisis de la deuda p\u00fablica y privada est\u00e1 siendo anticipada como una oportunidad de all\u00e1 de esta hip\u00f3tesis, los cambios en los mecanismos de regulaci\u00f3n \u00c0QDQFLHUD\u0003TXH\u0003OD\u00038(\u0003OOHYD\u0003RSHUDQGR\u0003HQ\u0003ORV\u0003~OWLPRV\u0003DxRV\u0003EXVFDQ\u0003G DUOH\u0003XQ\u0003 SDSHO\u0003FHQWUDO\u0003H\u0003LPSUHVFLQGLEOH\u0003D\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003FRPR\u0003H VSDFLRV\u0003 de gesti\u00f3n y minimizaci\u00f3n de los riesgos ante una posible crisis de la deuda. Dicho de otro modo, la perspectiva de una nueva crisis de la deuda p\u00fablica y privada est\u00e1 siendo anticipada como una oportunidad de negocio. Las pol\u00edticas de la UE y el papel de fondos especulativos: OD\u0003FHQWUDOLGDG\u0003GH\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003HQ\u0003OD\u00038QLyQ\u0003(XURSHD\u0003 /D\u0003FULVLV\u0003\u00c0QDQFLHUD\u0003GH\u0003\u0015\u0013\u0013\u001a\u0010\u0015\u0013\u0013\u001b\u0003VXSXVR\u0003XQ\u0003FKRTXH\u0003GH\u0003UHDOLGDG\u0003S DUD\u0003XQ\u0003 capitalismo que hab\u00eda intentado disimular su crisis cr\u00f3nica mediante la PXOWLSOLFDFLyQ\u0003GHO\u0003FDSLWDO\u0003\u00c0FWLFLR\u0011\u0003/DV\u0003HFRQRPtDV\u0003VH\u0003DVRPDURQ\u0003D O\u0003DELVPR\u000f\u0003\\\u0003 la sostenibilidad de los sistemas bancarios se volvi\u00f3 una de las prioridades para los Estados. Estos rescataron a la banca adquiriendo los activos t\u00f3xi- cos para gestionarlos hasta su vencimiento (como fue el caso del FROB y de la SAREB en el caso espa\u00f1ol), o mediante la recapitalizaci\u00f3n de entidades EDQFDULDV\u0003 FRPR\u0003%DQNLD\u0003HQ\u0003HO\u0003(VWDGR\u0003HVSDxRO\u0003\\\u0003'H[LD\u0003\u00b2KR\\\u0003%HO\u00c0XV \u00b2\u0003HQ\u0003 B\u00e9lgica). En este contexto, marcado por la presi\u00f3n pol\u00edtica y la necesidad de salvar a la banca, en 2009 se puso en marcha el Tercer Acuerdo Regulador de Basilea, tambi\u00e9n llamado Basilea III. Este acuerdo (que inclu\u00eda a los sectores bancarios de 28 pa\u00edses) buscaba limitar la exposici\u00f3n de la banca a los llamados productos derivados (foco de riesgo por ser uno de los t\u00edtulos con los que m\u00e1s se especulaba), obligando a los bancos a aumentar sus reservas, en especial en t\u00e9rminos de liquidez. Huelga decir que todas estas UHVWULFFLRQHV\u0003QR\u0003EXVFDEDQ\u0003UHVROYHU\u0003ODV\u0003FRQWUDGLFFLRQHV\u0003GHO\u0003VHFW RU\u0003\u00c0QDQFLHUR\u0003 sino apuntalarlo, transmitiendo una imagen de mayor control que gran parte de la ciudadan\u00eda ped\u00eda tras la crisis. Desde el punto de vista de los DFWRUHV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u000f\u0003OD\u0003OLPLWDFLyQ\u0003HQ\u0003WpUPLQRV\u0003GH\u0003OD\u0003H[SRVLFLyQ\u0003 GH\u0003OD\u0003EDQFD\u0003 al riesgo reduce su capacidad de ampliar sus negocios. Se instal\u00f3 as\u00ed una tensi\u00f3n cada vez m\u00e1s latente entre la voluntad de seguir ampliando los PiUJHQHV\u0003GH\u0003EHQH\u00c0FLR\u0003\\\u0003OD\u0003YROXQWDG\u0003GH\u0003PDQWHQHU\u0003XQDV\u0003PtQLPDV\u0003FRQ GLFLRQHV\u0003 de estabilidad del sector bancario. Durante la primera mitad de la pasada GpFDGD\u000f\u0003ORV\u0003DFWRUHV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003SXGLHURQ\u0003FRPSHQVDU\u0003HVWDV restricciones en el \u00e1mbito del cr\u00e9dito privado con la especulaci\u00f3n sobre las deudas sobera-nas..., que, recordemos, se hab\u00edan disparado tras los rescates a la banca. La regulaci\u00f3n de Basilea III es la que ha marcado la evoluci\u00f3n del sec- tor bancario durante la pasada d\u00e9cada. Como mostramos en un art\u00edculo previo 19/, tras la llamada crisis de la deuda soberana entre 2010 y 2015, el endeudamiento privado tom\u00f3 la delantera durante la segunda mitad de la pasada d\u00e9cada. Anticipando XQD\u0003QXHYD\u0003FULVLV\u0003\u00c0QDQFLHUD\u000f\u0003OD\u0003 Uni\u00f3n Europea plante\u00f3 unas pau- tas para reducir la exposici\u00f3n de bancos europeos a los llamados pr\u00e9stamos no rentables o NPL 20/ LA CENTRALIDAD DEL CAPITAL FINANCIERO... 19/ http://www.cadtm.org/La-urgencia- de-poner-a-la-deuda-en-el-centro-del-de- bate 20/ Los NPL son aquellos pr\u00e9stamos cuyo impago excede el per\u00edodo de 90 d\u00edas y con alto riesgo de impago. N\u00famero 177/Agosto 2021 32(Non-Performing Loans en ingl\u00e9s). El objetivo era el de armonizar el nivel de exposici\u00f3n con los niveles de EE UU y Jap\u00f3n, evitando que supera- ran el 5% del total de los activos (aunque la media actual en la UE sea de 2,58%, en Chipre y Grecia se supera con creces, con 11,35 y 26,45% respectivamente 21/). [banca en la sombra], la compra masiva de viviendas por parte de Socimis, etc. Con \u00e1nimo de ampliar el espacio de negocio para estos capitales, y en previsi\u00f3n de que se ir\u00edan progresivamente abando-nando las pol\u00edticas de Quantitative Easing , se empez\u00f3 a poner en mar- cha otro proyecto de amplio alcance: el de la creaci\u00f3n de una Uni\u00f3n de Mercados de Capitales 22/. El objetivo inicial de este proyecto es el de ir desarrollando una estructura normativa que permita a las instituciones \u00c0QDQFLHUDV\u0003RSHUDU\u0003HQ\u0003FXDOTXLHU\u0003SDtV\u0003HXURSHR\u000f\u0003UHGXFLHQGR\u0003DGHPiV\u0003 OD\u0003QHFH - sidad de provisi\u00f3n de capital para la concesi\u00f3n de pr\u00e9stamos. En resumen, como se\u00f1ala Engelen (Engelen y Glasmacher, 2018: 14), la estrategia para paliar una reducci\u00f3n de la inyecci\u00f3n de liquidez fue la de ampliar ORV\u0003PHUFDGRV\u0003HQ\u0003ORV\u0003TXH\u0003ORV\u0003FDSLWDOHV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003SRGUtDQ\u0003LQYHUW LU\u0011\u0003 Volviendo al contexto de la pandemia, se prev\u00e9 que las tasas de pr\u00e9sta- mos no productivos se disparen tan pronto como los Estados dejen de apo- yar activamente al sector privado. Anticipando esta ola de endeudamiento debida a la pandemia, la Comisi\u00f3n Europea est\u00e1 acelerando las reformas SDUD\u0003HVWDQGDUL]DU\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003\\\u0003\u00c1H[LELOL]DU\u0003ORV\u0003PHF DQLVPRV\u0003 para el comercio tanto con los bonos soberanos como en especial con las deudas privadas 23/. La pol\u00edtica de compra de activos del BCE no ha WHQLGR\u0003XQ\u0003LPSDFWR\u0003VLJQL\u00c0FDWLYR\u0003HQ\u0003OD\u0003FRPSUD\u0003GH\u0003ERQRV\u0003SULYDGRV\u0003 $%6\u0003R\u0003 Asset Backed Securities) 24/ si se compara con el programa de compra de bonos corporativos CSPP. Por ello, la meta es crear un mercado con t\u00edtulos estandarizados en Europa, lo cual \"facilitar\u00e1 una mayor transparencia\" y reforzar\u00e1 el atractivo del mer- cado de los bonos privados. \u00c1vidos de este nuevo espacio de negocio, desde los lobbies del propio sector se pide que se reduzcan a\u00fan m\u00e1s las regulaciones, y especialmente que se reduzca el nivel del colate- ral necesario para generar securi- ties 25/. En resumen, las pol\u00edticas monetarias expansivas otorgan la SRVLELOLGDG\u0003D\u0003ORV\u0003DFWRUHV\u0003\u00c0QDQFLH - ros de comerciar con una amplia masa de deudas privadas cuyo lucro ser\u00e1 tan alto como dudoso su cobro. As\u00ed, mientras que la UE 1. EL DESORDEN de productos derivados como los CDS con respecto a la deuda p\u00fablica, se han buscado v\u00edas alternativas equivalentes de comercio con la deuda bajo la excusa de que se trata de la mejor manera de hacer frente a una nueva crisis de la deuda. El nodo de todas estas medidas se encuentra en el comercio con los t\u00edtulos de deuda en los llamados mercados secundarios \u0011\u00036HJ~Q\u0003GH\u00c0HQGH\u0003 la teor\u00eda neoliberal, la existencia de los mercados secundarios permite difuminar el riesgo de algunos de los pr\u00e9stamos mediante la compra y la venta de bonos, de modo que el conjunto de bonos de peor calidad no se encuentre en una \u00fanica entidad bancaria o fondo de inversi\u00f3n. Al mismo tiempo, permiten liberar liquidez que puede ser usada para abrir nuevos circuitos de negocio. El argumento presentado a favor de este tipo de estructuras es el mismo que se ha utilizado para defender las pol\u00edticas PRQHWDULDV\u0003GH\u0003\u00c1H[LELOL]DFLyQ\u0003FXDQWLWDWLYD \u0003FXDQWR\u0003PiV\u0003VH\u0003FRPHUF LH\u0003FRQ\u0003 bonos de deuda en estos mercados, mayor liquidez se liberar\u00e1 para que sea invertida para el crecimiento de la econom\u00eda, poniendo el foco, en particular, en las pymes. Este razonamiento es tan il\u00f3gico como clave para la econom\u00eda neoliberal: al poder comprar y vender las deudas bajo la forma de bonos, los bancos y otras instituciones de cr\u00e9dito tienden a prestar m\u00e1s de lo que el mercado puede asumir y, sobre todo, tienden a prestar a mayor riesgo (ya que cuanto mayor sea el riesgo mayor ser\u00e1 el rendimiento). Como se\u00f1ala Tombazos (2019: 77), el an\u00e1lisis frag- mentario de la realidad por parte de los discursos dominantes tiende a pensar que el desplazamiento del riesgo equivale a su desaparici\u00f3n. En lugar de distribuir y difuminar el riesgo, se tiende a especular con las probabilidades de impago de estos bonos, incurriendo de nuevo en unos mayores riesgos. As\u00ed, a sabiendas de las consecuencias que puede tener alimentar mercados que especulen sobre la deuda, las instituciones europeas bus- FDQ\u0003FXDGUDU\u0003HO\u0003FtUFXOR\u0003HQWUH\u0003EHQH\u00c0FLRV\u0003Pi[LPRV\u0003\\\u0003OLPLWDFLyQ\u0003GHO \u0003ULHVJR\u000f\u0003 pretendiendo dar las m\u00e1ximas garant\u00edas a un mercado especulativo. 6H\u0003HVWDEOHFHQ\u0003ODV\u0003EDVHV\u0003SDUD\u0003TXH\u0003DFWRUHV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003FRPR\u0003ORV\u0003ED QFRV\u0003\\\u0003 fondos de inversi\u00f3n puedan especular tanto con la monta\u00f1a de deudas privadas como con la deuda p\u00fablica. Tan pronto como se vuelva a apli-car el Pacto de Estabilidad y Crecimiento y los planes de recuperaci\u00f3n nacionales tengan que cuadrar con las exigencias del semestre europeo, las agencias de notaci\u00f3n podr\u00e1n establecer las bases del negocio sobre la deuda soberana. El recurso a la mercantilizaci\u00f3n de estas deudas en este mercado no solo revela una continuidad entre el antes y el despu\u00e9s de la crisis de 2008. La gesti\u00f3n de una crisis mediante la conversi\u00f3n de deudas en mercanc\u00edas comercializables las convierte en objeto del mismo fetichismo que cualquier otra mercanc\u00eda. Otorgar a los mercados secundarios el papel de espacios de saneamiento de los bancos supone XQ\u0003VDOWR\u0003FXDOLWDWLYR\u0003HQ\u0003OD\u0003FHQWUDOLGDG\u0003GH\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHU RV\u0003HQ\u0003 la econom\u00eda. LA CENTRALIDAD DEL CAPITAL FINANCIERO...N\u00famero 177/Agosto 2021 34Conclusiones La pandemia ha sido la chispa que ha precipitado una crisis que se llevaba fraguando en el capitalismo los a\u00f1os previos y de cuya inmi- nencia ya hab\u00edamos estado teniendo se\u00f1ales 26/. La respuesta puesta en marcha en la Uni\u00f3n Europea tiene una doble vertiente: acompa\u00f1ar a algunos de los sectores econ\u00f3micos a trav\u00e9s de la crisis y abrir los HVSDFLRV\u0003SDUD\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0011\u0003(O\u0003SODQ\u00031H[W\u0003*HQHUDWLRQ\u0003 (8\u0003 HV\u0003HO\u0003PD\\RU\u0003SODQ\u0003GH\u0003LQYHUVLyQ\u0003RUJDQL]DGR\u0003SRU\u0003OD\u00038(\u0003GHVGH\u0003OD\u0003\u00c0UP D\u0003GHO\u0003 Tratado de Maastricht. Por su tama\u00f1o, ha sido comparado con el Plan Marshall, aunque esta comparaci\u00f3n sea de las m\u00e1s equ\u00edvocas. Los planes de recuperaci\u00f3n que los Estados miembros han presentado a la UE muestran que, lejos de implicar una intervenci\u00f3n activa del Estado que refuerce el papel del sector p\u00fablico en la econom\u00eda, es el sector privado el que determina el sentido de los proyectos y el que se encarga de su ejecuci\u00f3n. La transferencia de recursos que supone el plan Next Generation EU hacia el sector privado, al que no se exigen garant\u00edas estrictas en t\u00e9rminos socia- les, de empleo, ecol\u00f3gicos 27/ o igualdad 28/, nos permite anticipar que la deuda derivada de este programa, que ser\u00e1 pagada por las y los de abajo, es ileg\u00edtima. A nivel productivo, su impacto depender\u00e1 de cada Estado miembro: mientras que el Estado espa\u00f1ol e Italia concentran entre ambos pa\u00edses aproximadamente la mitad de los recursos del Fondo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, Alemania solo tiene previsto pedir 25.000 millones de euros en materia de subvenciones. En todo caso, este fondo servir\u00e1 como herramienta para ahondar la especializaci\u00f3n productiva de cada SDtV\u0003HQ\u0003HO\u0003VHQR\u0003GH\u0003OD\u00038(\u000f\u0003TXH\u0003KD\u0003VROLGL\u00c0FDGR\u0003UHODFLRQHV\u0003MHUiUTX LFDV\u0003 entre los capitalismos centrales y perif\u00e9ricos. El marco anal\u00edtico propuesto por David Harvey nos ha demostrado ser \u00fatil para entender las din\u00e1mi- cas del capitalismo tard\u00edo en cri- sis, especialmente tras la crisis de 2008. Retomando sus conceptos podemos considerar la estrategia europea para la resoluci\u00f3n de su crisis del capitalismo desde la pers- pectiva de la b\u00fasqueda de nuevos arreglos espaciales . Estos arreglos los encontramos en las inversiones 1. EL DESORDEN GLOBAL Es el sector privado el que determina el sentido de los proyectos y el que se encarga de su ejecuci\u00f3n 26/ directamente en la ordenaci\u00f3n del espacio ItVLFR\u000f\u0003DVt\u0003FRPR\u0003GH\u0003ORV\u0003\u00c1XMRV\u0003GH\u0003PHUFDQFtDV\u0003\\\u0003HO\u0003GHVSOD]DPLHQWR \u0003GH\u0003ODV\u0003 personas en base a las necesidades de desarrollo del capital. Extendiendo el argumento de Harvey, podemos considerar a partir de las pol\u00edticas monetarias y la explosi\u00f3n del endeudamiento que el arreglo espacial est\u00e1 irremediablemente acompa\u00f1ado por un arreglo temporal (que repre- sentar\u00eda el desplazamiento de las contradicciones del capitalismo en el tiempo). Entonces, en l\u00edneas generales, estar\u00edamos ante el mismo tipo de soluciones que las que el capitalismo ha presentado durante las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas para sortear temporalmente lo que Ernest Mandel (1986) LGHQWL\u00c0Fy\u0003FRPR\u0003XQD\u0003 onda larga recesiva . Sin embargo, cabe preguntarse m\u00e1s concretamente: \u00bfhacia d\u00f3nde podemos suponer que se va a dirigir el capitalismo en Europa si nos atenemos a las pol\u00edticas impulsadas desde la UE? En este art\u00edculo hemos intentado mostrar la relaci\u00f3n entre el plan 1H[W\u0003*HQHUDWLRQ\u0003(8\u0003\\\u0003ODV\u0003SROtWLFDV\u0003PRQHWDULDV\u0003\\\u0003\u00c0QDQFLHUDV\u0003TXH\u0003 VH\u0003 est\u00e1n llevando a cabo desde la UE, haciendo hincapi\u00e9 en que existe XQD\u0003UDFLRQDOLGDG\u0003LPSXHVWD\u0003GHVGH\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003TXH\u0003SHU PL- tir\u00e1 a los mecanismos de la deuda actuar de manera que los capitales vayan ganando nuevas cuotas de mercado. As\u00ed, los mecanismos de la deuda no solo permiten evitar que el capital tenga que hacer frente al conjunto de sus contradicciones, sino que tambi\u00e9n permiten acelerar el proceso de concentraci\u00f3n de la riqueza, desposeyendo a aquellas personas y a aquellos capitales m\u00e1s expuestos y con menor autonom\u00eda \u00c0QDQFLHUD\u0011\u0003(O\u0003FRQMXQWR\u0003GH\u0003ODV\u0003PH GLGDV\u0003SXHVWDV\u0003HQ\u0003PDUFKD\u0003SRU\u0003OD\u0003 8(\u0003 gira en torno a tres principios: abrir nuevos espacios de acumulaci\u00f3n (especialmente en el plano energ\u00e9tico) mediante un ingente apoyo por parte del sector p\u00fablico que permita a los grandes capitales europeos mantenerse competitivos con respecto a sus concurrentes internacio-nales; abrir nuevos espacios al sector privado mediante las pol\u00edticas de ajuste ligadas a la deuda; permitir que el propio endeudamiento sea un medio de negocio al ampliar las prerrogativas de los mercados \u00c0QDQFLHURV\u0011\u0003(VWRV\u0003WUHV\u0003SULQFLSLRV\u0003FRUUHVSRQGHQ\u0003FRQ\u0003OD\u0003PiV\u0003SXUD\u0003 HVHQFLD\u0003 de los modelos neoliberales de gesti\u00f3n de las crisis del capitalismo. Por ello, es sorprendente que por parte de algunas voces de la izquierda se haya entendido e incluso defendido como una reversi\u00f3n de las pol\u00ed- ticas que se llevaron a cabo durante la crisis pasada. M\u00e1s all\u00e1 de los intereses t\u00e1cticos de algunas de estas voces, esta interpretaci\u00f3n se basa y reproduce un imaginario del neoliberalismo donde el Estado desaparece para dejar todo el espacio al sector privado. El neolibe- ralismo realmente existente nos muestra precisamente que el Estado juega un papel fundamental en este tipo de capitalismo (Brenner y 7KHRGRUH\u000f\u0003\u0015\u0013\u0013\u0015 \u0011\u00034XL]iV\u000f\u0003OD\u0003PDQHUD\u0003PiV\u0003VXFLQWD\u0003\\\u0003FODUD\u0003GH\u0003GH\u00c0QL U\u0003OD\u0003 mutaci\u00f3n en las relaciones entre Estado y mercados a la que hemos LA CENTRALIDAD DEL CAPITAL FINANCIERO...N\u00famero 177/Agosto 2021 36asistido en los \u00faltimos 14 meses sea la de neoliberalismo de Estado , defendida por Daniel Albarrac\u00edn 29/. Como explica Shaina Potts a partir de la experiencia de la crisis de la deuda en Am\u00e9rica Latina en los a\u00f1os 80, la creaci\u00f3n de los mercados secundarios constitu\u00eda un \"arreglo socio-espacial para una econom\u00eda estimulada por el endeudamiento\" (Potts, 2017: 3). Adem\u00e1s, el creciente papel que jugaron a partir de entonces los mercados secundarios ins- FULEtD\u0003OD\u0003UDFLRQDOLGDG\u0003QHROLEHUDO\u0003\\\u0003\u00c0QDQFLHUD\u0003HQ\u0003HO\u0003IXQFLRQDPLH QWR\u0003GH\u0003OD\u0003 pol\u00edtica p\u00fablica, sometiendo el conjunto de las pol\u00edticas al reembolso y a OD\u0003UHQHJRFLDFLyQ\u0003GH\u0003OD\u0003GHXGD\u0003FRQ\u0003ORV\u0003DFWRUHV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0011\u00037DQWR\u0003 D\u0003QLYHO\u0003GH\u0003 OD\u0003GHXGD\u0003S~EOLFD\u0003FRPR\u0003SULYDGD\u000f\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003 \\\u0003HQ\u0003HV SHFLDO\u0003 los mercados secundarios) son potentes palancas para la \"acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n\" (Harvey, 2004). Esta din\u00e1mica de concentraci\u00f3n del capital se corresponde con el propio desarrollo del plan Next Generation EU en Estados como el espa\u00f1ol, que protege a ciertas grandes empresas mediante subvencio- nes y avales para pr\u00e9stamos. Es posible que este modelo permita mantener moment\u00e1neamente ODV\u0003WDVDV\u0003GH\u0003EHQH\u00c0FLRV\u000f\u0003DOJR\u0003TXH\u0003se puede lograr por el aumento de la tasa de explotaci\u00f3n y la reducci\u00f3n de la competencia, mediante la concentraci\u00f3n de capital, etc. No obstante, no nos encontramos por el momento ante un cambio que permita vislumbrar una nueva onda larga creciente. Por ello, se trata de un modelo que no resolver\u00e1 el eterno problema de la crisis cr\u00f3nica de acumulaci\u00f3n y que no evitar\u00e1 nuevas crisis. La otra cara de la moneda la sufrir\u00e1n de nuevo y en primer lugar las clases trabajadoras, llamadas a asumir la mayor parte de los costes de unas SROtWLFDV\u0003GLULJLGDV\u0003D\u0003ORV\u0003JUDQGHV\u0003FDSLWDOHV\u0011\u0003/D\u0003VROXFLyQ\u0003\u00c0QDQFL HUR\u0010SURGXFWLYD\u0003 que nos proponen las pol\u00edticas europeas nos aboca hacia una estrategia de gesti\u00f3n del cambio clim\u00e1tico cuyas coordenadas son las de la acumulaci\u00f3n del capital. Esto nos permite prever una profundizaci\u00f3n de las desigual- dades a la hora de hacer frente a las consecuencias del calentamiento global. En segundo lugar, y en relaci\u00f3n con las din\u00e1micas de concentraci\u00f3n de capital descritas m\u00e1s arriba, es m\u00e1s que probable que asistamos a un proceso de proletarizaci\u00f3n masiva debido a la desaparici\u00f3n de un sinf\u00edn de peque\u00f1as empresas, que no sobrevivir\u00e1n a la crisis y para las cuales QR\u0003H[LVWH\u0003XQ\u0003SODQ\u0003GH\u0003UHFXSHUDFLyQ\u0003HVSHFt\u00c0FR\u0003D\u0003ODUJR\u0003SOD]R\u0011\u0003/D\u0003S DQGHPLD\u0003 ha sacado a relucir el conjunto de las crisis que atraviesan nuestras sociedades tras dos siglos de capi-1. EL DESORDEN GLOBAL 29/ http://www.cadtm.org/La-crisis-des- encadenada-por-la-pandemia-y-la-econo- mia-politica-de-la-Union/RV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHURV\u0003 (y en especial los mercados secundarios) son potentes palancas para la \"acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n\"N\u00famero 177/Agosto 2021 37talismo industrial y cinco d\u00e9cadas de pol\u00edticas neoliberales: crisis eco- l\u00f3gica, social, de cuidados, etc. La ofensiva del capital en el contexto de la crisis actual no solo no responde a estas crisis, sino que es previsible que las ahonde. Mats Lucia Bayer es miembro del CADTM (Comit\u00e9 por la Abolici\u00f3n de la Deuda del Tercer Mundo) Referencias Brenner, Neil y Theodore, Nik (2002) \"Cities waiting game: How secu- ritization became the solution for the growth problem of the Eurozone\", Competition & Change , 22. Harvey, David (2004) El nuevo imperialismo . Disponible en: http://biblio- teca.clacso.edu.ar/clacso/se/20130702120830/harvey.pdf Mandel, Ernest (1986 [1973]) Las International Publishing.LA CENTRALIDAD DEL CAPITAL FINANCIERO...N\u00famero 177/Agosto 2021 39Para\u00edsos perdidos Leonor Benito de la Lastra Leonor naci\u00f3 en Barcelona en 1962 y estudi\u00f3 Bellas Artes en Salamanca. El fot\u00f3grafo es un espacio, gestionado por Leonor, dedicado a diversas actividades que giran en torno a la fotograf\u00eda: una librer\u00eda especializada, XQD\u0003VDOD\u0003GH\u0003H[SRVLFLRQHV\u0003\\\u0003XQ\u0003HVWXGLR\u0003GH\u0003OD\u0003PHPRULD\u0003IRWRJUi\u00c0FD\u0011 \u0003\u0003 (O\u0003WUDEDMR\u0003IRWRJUi\u00c0FR\u0003GH\u0003/HRQRU\u0003VH\u0003FRQVWUX\\H\u0003HQ\u0003EDVH\u0003D\u0003XQD\u0003H[SH UL- mentaci\u00f3n alejada de objetivos preestablecidos: del laboratorio emerge la creaci\u00f3n y la transformaci\u00f3n de la imagen original. El laboratorio se convierte as\u00ed en un espacio vivo, en donde la intervenci\u00f3n de la qu\u00edmica hace que converjan nuevas realidades y se encadenen elementos diso- FLDGRV\u0003TXH\u0003YDQ\u0003SRFR\u0003D\u0003SRFR\u0003FRQ\u00c0JXUDQGR\u0003OD\u0003REUD\u0003\u00c0QDO\u0011\u00036H\u0003SURGXFH \u0003DVt\u000f\u0003 LHQWHV\u0003 convirtiendo lo accesorio en la imagen central\" . La obra de Leonor es b\u00fasqueda e innovaci\u00f3n. Un proceso deconstruc- WLYR\u000f\u0003TXH\u0003GHULYD\u0003HQ\u0003HO\u0003KDOOD]JR\u0003GH\u0003IUDJPHQWRV\u0003TXH\u0003YDQ\u0003DGTXLULHQ GR\u0003VLJQL\u00c0 - cados y sentidos por s\u00ed mismos. Algunos fragmentos, se\u00f1ala Leonor, \"son parte de algo y otros lo son porque han sido desplazados\" . Todo un reto para la interpretaci\u00f3n de la imagen que coloca el peso, la acci\u00f3n, en la mirada del que observa. En esta serie no encontramos certezas ni lugares comunes: la autora se embarca en un proceso creativo, en el coraz\u00f3n de las tinieblas , y donde la incertidumbre preside la escena. Estas im\u00e1genes pertenecen a la serie de Para\u00edsos perdidos , una colec- ci\u00f3n que habla de la memoria de la naturaleza y de la belleza que guardan los restos que nos quedan tras las pr\u00e1cticas abusivas del ser humano en su entorno. El olvido y el silencio son dos palabras que resuenan al con- templar las fotograf\u00edas alteradas a trav\u00e9s de oscurecimientos, barridos o desenfoques selectivos. Observando los detalles de cada una de las fotos, siempre hay un ele- PHQWR\u0003TXH\u0003GHVWDFD\u0003\\\u0003VH\u0003LPSRQH\u000f\u0003TXL]iV\u0003GH\u0003IRUPD\u0003WtPLGD\u000f\u0003SHUR\u0003FRQ \u0003\u00c0UPH\u0003 contundencia. Ni\u00f1os jugando en la arena; un cangrejo, tratado incluso con cierta ternura por una ba\u00f1ista; una ventana que resplandece; una gaviota alzando el vuelo y un hombre contemplando lo que parece el brillo del mar. La personalidad que imprime en cada detalle podremos verla expuesta en Revela\u00b4t festival 21 en Barcelona, un festival internacional anal\u00f3gica. Mari\u00f1a Testas2. MIRADAS VOCESN\u00famero 177/Agosto 2021 453. PLURAL Malestar social y salud mental Toni Garc\u00eda Inevitablemente, Plural tras Plural de los \u00faltimos n\u00fameros de la revista han de hacer menci\u00f3n a c\u00f3mo la pandemia de la covid-19 y sus repercu- siones atraviesan todos los temas de los que desde una revista de pensa- miento cr\u00edtico como la nuestra se puede hablar. En esta ocasi\u00f3n ponemos el foco sobre los terribles efectos de la pandemia y sus ecos en el campo de la construcci\u00f3n de la subjetividad, el de las emociones y los estados afectivos, el de la salud mental (con todo lo problem\u00e1tico del concepto) \\\u0003VXV\u0003LPSOLFDFLRQHV\u00ab \u0003HQ\u0003GH\u00c0QLWLYD\u000f\u0003GHO\u0003LQFUHPHQWR\u0003GH\u0003WRGD\u0003XQD\u0003 QHEX - losa de malestares diversos (los llamemos tristeza, ansiedad, depresi\u00f3n, miedo..., o de otras maneras por pensar), que van de lo individual a lo social y colectivo, de lo m\u00e1s \u00edntimo a lo m\u00e1s p\u00fablico, de lo personal a lo pol\u00edtico, si es que alguna vez hubo una distinci\u00f3n, como ya nos ense\u00f1aron los feminismos. Como han se\u00f1alado Franco Berardi Bifo y Mark Fisher al hablar de la \"lenta cancelaci\u00f3n del futuro\", quiz\u00e1 hemos llegado al culmen de ese SURFHVR\u0003SRU\u0003HO\u0003TXH\u0003QR\u0003HV\u0003SRVLEOH\u0003LPDJLQDU\u0003XQ\u0003IXWXUR\u0003PHMRU \u0003OD\u0003F ULVLV\u0003GH\u00c0 - nitiva de la idea de progreso ya no solo aplicada a la macrohistoria en general, sino tambi\u00e9n a lo m\u00e1s concreto de las vidas individuales. Ya se ha convertido en un lugar com\u00fan (no por ello menos acertado) eso de que las generaciones actuales ser\u00e1n las primeras en mucho tiempo en vivir peor que las inmediatamente precedentes, y no solo en lo relativo a las condiciones materiales o econ\u00f3micas, sino en cuanto a las circunstancias pol\u00edticas, ecol\u00f3gicas y culturales en las que se ha de enmarcar su vida. Parece que todo lo que queda desde un punto de vista pol\u00edtico radical es tratar de hacer una reducci\u00f3n de da\u00f1os, que la gesti\u00f3n del desastre no se haga desde la l\u00f3gica del capital que nos aboque a una distop\u00eda a lo Mad Max, sino desde una visi\u00f3n democr\u00e1tica y m\u00e1s justa que nos permita, al menos, amortiguar los golpes. La impotencia con la que la izquierda ha afrontado esta crisis no es un buen s\u00edntoma. Aparentemente atrapada entre dos alternativas extremas (la aceptaci\u00f3n acr\u00edtica de las respuestas disciplinarias que el orden capi- talista ha dado a la pandemia, por un lado, y su reverso complementario, HO\u0003GH\u0003ODV\u0003WHRUtDV\u0003GH\u0003OD\u0003FRQVSLUDFLyQ\u0003\\\u0003QHJDFLRQLVWDV\u0003FRQ\u00c1X\\HQWH V\u0003FRQ\u0003OD\u0003 H[WUHPD\u0003GHUHFKD\u000f\u0003SRU\u0003HO\u0003RWUR \u000f\u0003FXDOTXLHU\u0003H[SUHVLyQ\u0003GH\u0003GHVFRQ\u00c0DQ ]D\u0003KDFLD\u0003 ORV\u0003HVSDFLRV\u0003GH\u0003SRGHU\u0003SROtWLFR\u000f\u0003HFRQyPLFR\u0003\\\u0003FLHQWt\u00c0FR\u0010WHFQROyJL FR\u0003R\u0003FXDO - elaboraci\u00f3n de un discurso alternativo quedaban anu- lados. El discurso experto\u0003\\\u0003XQD\u0003FRQ\u00c0DQ]D\u0003FLHJD\u0003HQ\u0003 la ciencia a modo de seudorreligi\u00f3n (precisamente por el desconocimiento generalizado sobre N\u00famero 177/Agosto 2021 46c\u00f3mo funciona realmente la ciencia) aparec\u00edan como la \u00fanica opci\u00f3n de salvaci\u00f3n , delegada en la tecnocracia. No es cierto que desde los gobiernos se haya priorizado la salud frente a la econom\u00eda, como no se hace en general en otras tomas de decisiones que son muy perjudiciales para la salud y la vida. En cualquier caso, se ha manejado un concepto muy restringido de salud que no ha tenido en cuenta las implicaciones emocionales, afectivas o mentales de medidas FRPR\u0003ORV\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWRV\u0003GUiVWLFRV\u000f\u0003\\\u0003PiV\u0003D~Q\u0003FRQ\u0003OD\u0003GLVRQDQFLD\u0003T XH\u0003 creaba el tener que ir a trabajar y exponerte a un contagio en el trans- porte p\u00fablico o en tu centro de trabajo, pero no poder hacer ninguna de esas cosas que hacen que la vida merezca ser vivida, como dar un paseo o ver a tus seres queridos. Las contradicciones entre el discurso y la realidad, y entre las propias medidas implementadas por las autoridades, han sido tan grandes que solo pod\u00edan aumentar el miedo y la inseguridad entre las poblaciones. Esa falta de certezas y de respuestas no ha conseguido sino acentuar el sufrimiento de muchas personas que han visto peligrar o desaparecer sus ingresos econ\u00f3micos, que han seguido perdiendo sus viviendas, que han sufrido el dolor de perder a familiares o de enfermar ellos y ellas mismas, de no poder ver y acompa\u00f1ar a sus seres queridos, que han visto agudizadas las crisis de los cuidados, de soledad no deseada, o de compa\u00f1\u00eda no deseada, como la de las mujeres que han visto agravadas las situaciones de violencia machista en la reclusi\u00f3n del hogar... El estr\u00e9s, el desconcierto, la ansiedad y el p\u00e1nico con el que en mayor o menor medida todos y todas nos hemos enfrentado a esta situaci\u00f3n des- conocida en el mundo moderno y occidental, nos han mostrado la extrema fragilidad en la que nos movemos a pesar de los avances civilizatorios, o precisamente, en parte, debido a ellos. Estas emociones extremas tan solo son un anticipo de lo que puede suponer en t\u00e9rminos psicosociales la acci\u00f3n combinada del crecimiento exponencial de la poblaci\u00f3n, la reduc-ci\u00f3n de recursos b\u00e1sicos, no ya como los combustibles f\u00f3siles sino como el agua misma, el aumento global de las temperaturas y la generalizaci\u00f3n de fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos, as\u00ed como de la crisis permanente del modelo de acumulaci\u00f3n capitalista y sus consecuencias para las mayo- r\u00edas sociales en t\u00e9rminos de empleo, renta, servicios p\u00fablicos, etc\u00e9tera. En este momento de crisis multidimensionales (tambi\u00e9n personales) vivimos una generalizaci\u00f3n de la voluntad de acceder a la psicoterapia (para quien puede permit\u00edrselo en el mercado privado) y un aumento de la medicalizaci\u00f3n antidepresiva y ansiol\u00edtica. Dos respuestas posibles y quiz\u00e1 necesarias a los dolores particulares, pero que no pueden entenderse como soluciones milagrosas y que han de estar en consonancia con un discurso siempre cr\u00edtico y con una perspectiva politizadora y comunitaria. Por supuesto, se abren muchos posibles abordajes a partir de estas premisas, pero en este modesto Plural presentamos algunas aportaciones para ayudarnos a pensar juntas 177/Agosto de Jappe, Aumercier, Zacarias (\"La vida que puede ser tan poco: vigilancia y supervivencia ampliada\") nos sirve como introducci\u00f3n \u00c0ORVy\u00c0FR\u0010HFRQyPLFD\u0003DO\u0003PRPHQWR\u0003GH\u0003FULVLV\u0003VRFLDO\u0003\\\u0003SHUVRQDO\u0003TXH\u0003T XHUtDPRV\u0003 analizar en este Plural. Nos interesaba la aportaci\u00f3n de Jappe a ra\u00edz de la lectura de su libro La sociedad aut\u00f3faga (Pepitas de Calabaza, 2019), HQ\u0003HO\u0003TXH\u0003GHVGH\u0003OD\u0003FUtWLFD\u0003GHO\u0003YDORU\u0003PDU[LDQD\u000f\u0003HQ\u0003FRQ\u00c1XHQFLD\u0003FR Q\u0003HO\u0003SVLFRD - n\u00e1lisis, hace un acercamiento a un estudio de la subjetividad contempo- r\u00e1nea en el capitalismo crepuscular, una personalidad que \u00e9l caracteriza como \"fetichista-narcisista\". Este an\u00e1lisis nos parec\u00eda a\u00fan m\u00e1s adecuado en el contexto abierto por la pandemia. Si bien podr\u00eda pensarse que el texto que traducimos aqu\u00ed ha quedado un poco desactualizado, pues fue escrito en los primeros momentos de la crisis sanitaria (en la primavera de 2020), su lectura nos ayuda a darnos cuenta del nivel de incertidumbre al que nos hemos visto abocados en este periodo. Las fantas\u00edas de control tecnobiol\u00f3gico, que avanzaron notablemente en su legitimaci\u00f3n al inicio de la pandemia, no solo resultaron en gran medida in\u00fatiles, sino que en muchos casos ni siquiera han terminado de ser implantadas, como las aplicaciones de rastreo que durante unos meses fueron la gran esperanza y estuvieron en boca de todos. Las posibles repercusiones positivas que al inicio de la pandemia parecieron abrir una ventana de nueva conciencia social acerca de las consecuencias da\u00f1inas de la acci\u00f3n humana sobre el medio ambiente y sobre las propias condiciones de reproducci\u00f3n de la vida, sobre la hybris humana que se asociaba necesariamente con la situaci\u00f3n en la que est\u00e1bamos inmersos, han quedado completamente desterradas y el orden del capital ha reorientado sus mecanismos de gobernanza (incluso con giros importantes como una nueva ola estatalista y expansiva que parece enmendar el dogma neoliberal) para que todo siga igual. En este texto, los autores recuperan aportaciones de te\u00f3ricos muy diversos como Robert Kurz, Michel Foucault o Guy Debord para analizar el proceso de aceleraci\u00f3n de la espectacularizaci\u00f3n de la vida contempor\u00e1nea. Aterrizando m\u00e1s en el tema que da unidad al Plural , el texto de Manuel Desviat (\"La privatizaci\u00f3n del malestar\") nos invita a pensar, desde la psi- quiatr\u00eda cr\u00edtica, las fronteras y continuidades problem\u00e1ticas entre lo que podemos entender como malestares psicosociales y lo que la psiquiatr\u00eda WUDWD\u0003FRPR\u0003SDWRORJtDV\u0011\u0003$O\u0003\u00c0Q\u0003\\\u0003DO\u0003FDER\u000f\u0003HV\u0003HO\u0003UHYHUVR\u0003WHQHEURVR \u0003GH\u0003WRGR\u0003HO\u0003 discurso cl\u00ednico como discurso de poder. Incluso quienes desde posiciones transformadoras queremos hablar de salud mental corremos el riesgo de patologizar en el peor sentido de la palabra, al dar por sentado que hay una frontera clara entre lo sano y lo no sano, la cordura y la locura , en lugar de construir una idea de que hay un continuo en el que nos movemos todos y todas, y que quiz\u00e1 hay que hablar m\u00e1s de un bienestar o malestar gradual. S\u00ed, viva la sanidad p\u00fablica, y queremos m\u00e1s m\u00e9dicos y m\u00e9dicas al servicio de todas las personas, pero hay muchas formas de elaborar el discurso m\u00e9dico, y la ciencia nunca ha estado desprovista de ideolog\u00eda. Esa cr\u00edtica la conocen mejor que nadie quienes se denominan a s\u00ed MALESTAR SOCIAL Y SALUD MENTALN\u00famero 177/Agosto 2021 48mismos y mismas como \"supervivientes de la psiquiatr\u00eda\", los y las acti- vistas del movimiento Orgullo Loco, como F\u00e1tima Masoud , que en su art\u00edculo \"Psiquiatrizaci\u00f3n, pandemia y Orgullo Loco\" nos cuenta la gestaci\u00f3n de este movimiento y el modo en que las respuestas a la pandemia han agravado las situaciones de muchas de estas personas. Aun m\u00e1s aisladas en instituciones de internamiento, en muchos casos contra su voluntad, sufriendo pr\u00e1cticas deshumanizadoras que parecen del pasado pero que no lo son, viviendo las consecuencias del abuso de f\u00e1rmacos, etc\u00e9tera, la pandemia ha supuesto tambi\u00e9n para muchas personas atravesadas por el sistema de salud mental un agravamiento de sus condiciones de vida. Mart\u00edn Correa-Urquiza , en \"Cantos de cisne para una dial\u00f3gica corporal (De desamparo, distancias y el h\u00e1bito de extranjerizarnos)\", repasa desde la antropolog\u00eda de la salud los efectos que el distanciamiento social forzoso ha tenido y va a tener sobre nuestras subjetividades y nuestros modos de relacionarnos. En un mundo que no andaba ya sobrado de espacios de socializaci\u00f3n aut\u00e9ntica y fraterna, m\u00e1s all\u00e1 de las relaciones pautadas por la l\u00f3gica mercantil, est\u00e1 por ver si seremos capaces de invertir esa tendencia centr\u00edfuga por la que cada vez nos alejamos m\u00e1s los unos de los otros, cuando necesariamente vendr\u00e1n momentos hist\u00f3ricos que necesi- tar\u00e1n de nuevos agrupamientos sociales y de recuperaci\u00f3n de ancestrales v\u00ednculos antropol\u00f3gicos que ten\u00edamos olvidados.N\u00famero 177/Agosto 2021 491. MALESTAR SOCIAL Y SALUD MENTAL La vida que puede ser tan poco: vigilancia y supervivencia ampliada Anselm Jappe, Sandrine Aumercier, Cl\u00e9ment Homs y Gabriel Zacarias Q [El texto que publicamos a continuaci\u00f3n es el cap\u00edtulo 5 del libro colec- tivo De virus illustribus. du capitalisme (\u00c9ditions Crise et Critique, Albi, 2020), escrito y publicado en los primeros momentos de la pandemia, e in\u00e9dito en castellano. Va precedido por una presentaci\u00f3n reciente del mismo.] Este cap\u00edtulo fue escrito por cuatro miembros del colectivo editorial de la revista francesa Jaggernaut, que tiene como objetivo difundir la cr\u00edtica del valor en el mundo franc\u00f3fono: una cr\u00edtica radical de la sociedad capi- talista y sus fundamentos: trabajo, mercanc\u00eda, valor, dinero. Esta cr\u00edtica VH\u0003EDVD\u0003HQ\u0003XQD\u0003SDUWH\u0003GH\u0003OD\u0003WHRUtD\u0003GH\u0003.DUO\u00030DU[\u000f\u0003SHUR\u0003VLQ\u0003LGHQWL \u00c0FDUVH\u0003 directamente con ninguno de los marxismos hist\u00f3ricos. Fue desarrollada originalmente, a partir de 1987, por las revistas alemanas Krisis y luego Exit!, cuyo autor m\u00e1s conocido /D\u0003UHGDFFLyQ\u0003GH\u0003HVWH\u0003WUDEDMR\u0003VH\u0003LQLFLy\u0003SRFR\u0003GHVSXpV\u0003GHO\u0003LQLFLR\u0003 GHO\u0003FRQ\u00c0 - QDPLHQWR\u0003JHQHUDOL]DGR\u0003HQ\u0003ORV\u0003SDtVHV\u0003HXURSHRV\u0003HQ\u0003PDU]R\u0003GH\u0003\u0015\u0013\u0015\u0013\u0003\\ \u0003\u00c0QDOL]y\u0003 D\u0003SULQFLSLRV\u0003GH\u0003MXOLR\u0003GHO\u0003PLVPR\u0003DxR\u0011\u0003(O\u0003OLEUR\u0003IXH\u0003SXEOLFDGR\u0003D\u0003\u00c0 QDOHV\u0003GH\u0003 agosto, t\u00edtulo De virus illustribus, por la editorial Crise et Critique, gestionada por la redacci\u00f3n de Jaggernaut , y al mismo tiempo en Brasil por la editorial Elefante con el t\u00edtulo Capitalismo em quarentena. Esta DFODUDFLyQ\u0003QR\u0003HV\u0003VXSHU\u00c1XD\u000f\u0003SRUTXH\u0003TXLHQHV\u0003OR\u0003OHDQ\u0003HQ\u0003FDVWHOODQR \u0003DKRUD\u000f\u0003 naturalmente, deben tener en cuenta la fecha. Muchas cosas se presen-taron de manera muy diferente al comienzo de lo que ahora, en retros-pectiva, se llama la primera ola . Recordaremos por mucho tiempo la gran sorpresa que entonces golpe\u00f3 a todos los sectores de la sociedad y la extrema incertidumbre que rei- naba. Por un lado, muchos esperaban (con miedo o, m\u00e1s raramente, con HVSHUDQ]D \u0003XQ\u0003FRODSVR\u0003VLQ\u0003SUHFHGHQWHV\u0003GH\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003\u00c0QDQFLHUR V\u0003\\\u0003GH\u0003 WRGD\u0003OD\u0003HFRQRPtD\u0003FDSLWDOLVWD\u0011\u0003$O\u0003\u00c0QDO\u000f\u0003HVWR\u0003QR\u0003VXFHGLy\u000f\u0003SRUTXH\u0003 ORV\u0003(VWDGRV\u0003 apoyaron la econom\u00eda llevando su deuda a niveles que antes se conside- raban imposibles. Uno de los objetivos de nuestro an\u00e1lisis en caliente fue N\u00famero 177/Agosto 2021 503. PLURAL comprender los cambios en la relaci\u00f3n entre el Estado y la econom\u00eda, ya que la cr\u00edtica del valor siempre ha destacado el dominio estructural del polo econ\u00f3mico sobre el Estado en la sociedad mercantil. Adem\u00e1s, era necesario enfatizar que la pandemia no ha destruido en absoluto, como factor externo, una econom\u00eda mundial que hasta ese momento estaba \u00c1RUHFLHQWH\u000f\u0003FRPR\u0003D\u00c0UPDQ\u0003ORV\u0003RUJDQLVPRV\u0003R\u00c0FLDOHV\u0011\u0003/D\u0003FRYLG\u0003VLPSO HPHQWH\u0003 aceler\u00f3 esa crisis fundamental en la que el capitalismo estaba luchando durante d\u00e9cadas y de la que nunca emerger\u00e1. Las cifras individuales, las situaciones particulares evocadas en este libro, a menudo dejan de estar vigentes despu\u00e9s de m\u00e1s de un a\u00f1o trans-currido entre su redacci\u00f3n y la publicaci\u00f3n en castellano. (...) Puede sonar parad\u00f3jico, pero este libro tambi\u00e9n da testimonio de una cierta forma de optimismo y entusiasmo que estuvo presente durante la primera ola \u0011\u0003(O\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003JHQHUDOL]DGR\u0003SDUHFtD\u0003KDEHU\u0003EDUDMDGR\u0003WRGDV\u0003 las cartas y permit\u00eda cualquier tipo de especulaci\u00f3n sobre el futuro. Los sectores m\u00e1s diversos de la sociedad fueron golpeados por un shock que VXVSHQGLy\u0003VXV\u0003UH\u00c1HMRV\u0003QRUPDOHV\u0011\u0003(Q\u0003PXFKRV\u0003HVSDFLRV\u0003GH\u0003GHEDWH\u000f\u0003L QFOXVR\u0003 en los principales medios de comunicaci\u00f3n, hubo cr\u00edticas bastante radi-cales no solo a los sistemas de salud y al neoliberalismo, sino tambi\u00e9n a la agricultura industrial, a las relaciones con los animales y con la naturaleza en general y a la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica. Adem\u00e1s, la fuerte reducci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas supuso una profunda mejora en muchas situaciones, desde la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n hasta la suspensi\u00f3n de muchos trabajos in\u00fatiles y nocivos; desde la interrupci\u00f3n del campeonato de f\u00fatbol hasta el silencio en las ciudades. Por tanto, nuestro libro tambi\u00e9n examina la posibilidad de que este evento inespe- rado pueda aumentar los niveles de conciencia y contribuir a los impulsos emancipadores. Hay que admitir que la gesti\u00f3n estatal de la segunda ola a partir del oto\u00f1o de 2020 solo ha tenido los inconvenientes de la primera ola, sin sus ventajas. Los Estados se han aprovechado de esto para hacer que las poblaciones acepten un aumento espectacular de las medidas de vigilancia y coacci\u00f3n. No se ha interrumpido el trabajo, sino solo aquellas actividades que a veces hacen la vida agradable: universidades y librer\u00edas, teatros y cines, restaurantes y bares, museos y bibliotecas, reuniones familiares o de amigos. En lugar de los debates, a veces interesantes, de la primavera y las verdades inc\u00f3modas, especialmente sobre el v\u00ednculo entre los virus, la contaminaci\u00f3n, el comercio mundial y la agricultura intensiva, que estaban llegando a una audiencia m\u00e1s amplia, el centro de atenci\u00f3n fue ocupado por un revoltijo de esos te\u00f3ricos de la conspiraci\u00f3n, que son solo la otra cara de la doxa\u0003R\u00c0FLDO\u0003\\\u0003TXH\u0003WHUPLQDQ\u0003IRUWDOHFLHQGR\u0003D\u0003 las autoridades, que en comparaci\u00f3n a veces parecen menos irrazonables. En retrospectiva, la ventana que se abri\u00f3 en los primeros meses de la pandemia se cerr\u00f3 muy r\u00e1pidamente. (...) Desde ese punto de vista, los pasajes de este libro relacionados con posibles perspectivas positivas tratan m\u00e1s de lo que pudo haber suce-N\u00famero 177/Agosto 2021 51dido... Lo que queda es la demostraci\u00f3n de que, al menos en principio, es posible detener la megam\u00e1quina sin que el mundo se desmorone inme-diatamente. (...) $\u0003PHQXGR\u000f\u0003OD\u0003JHVWLyQ\u0003GH\u0003OD\u0003HSLGHPLD\u0003SRU\u0003SDUWH\u0003GHO\u0003(VWDGR\u0003KD\u0003VLG R\u0003\u00c1XF - tuante, atenazada entre los imperativos irreconciliables de salvar vidas (sin las cuales no hay econom\u00eda) o la econom\u00eda (sin la cual, en un r\u00e9gi-men capitalista, no se salvan vidas). Ahora se cree que con las vacunas VH\u0003KD\u0003ORJUDGR\u0003QDGDU\u0003\\\u0003JXDUGDU\u0003OD\u0003URSD\u0011\u0003\u00a26HUi\u0003VX\u00c0FLHQWH\u0003XQ\u0003OtTXL GR\u0003SDUD\u0003 salvar a la humanidad y al capitalismo al mismo tiempo? \u00bfSer\u00e1n m\u00e1s fuertes las nuevas variantes? \u00bfHabr\u00e1 efectos imprevistos de las vacunas? Despu\u00e9s de un a\u00f1o y medio, y tras haber visto todo y lo contrario, cuando enviamos a la imprenta esta versi\u00f3n en castellano no nos arriesgamos a hacer predicciones. Pero estamos seguros de que no son los males de uno u otro de los actores del capitalismo mundial los que nos han arrojado a esta situaci\u00f3n, sino la sociedad mundial de las mercanc\u00edas y el trabajo, con sus dos polos, el capital y el Estado. Hasta que empecemos a salir de esta sociedad, la epidemia, que nos hace elegir entre la bolsa o la vida , no es una interrupci\u00f3n temporal de la normalidad , sino la expresi\u00f3n m\u00e1s concentrada de esta absurda normalidad. O\u0003O\u0003O Independientemente de cu\u00e1l sea la continuaci\u00f3n, la situaci\u00f3n pand\u00e9mica nos ha mostrado a qu\u00e9 puede ser reducida la vida cuando golpea la crisis y se hunde la cuesti\u00f3n de la mercanc\u00eda. Por una parte, la vida individual queda reducida a lo puramente biol\u00f3gico, susceptible de ser sometida a los controles m\u00e1s intrusi- vos por parte del Estado en nombre de la salud p\u00fablica. Por otra, se recorta la vida social, obligada a la media- ci\u00f3n de la imagen, separada de su mundo f\u00edsico y depor- tada tras las pantallas -al menos para todos aquellos cuyas actividades pueden realizarse en modo teletrabajo-. En suma, una vida atrapada entre las tecnolog\u00edas espectaculares de vigilancia y las tecnolog\u00edas espectaculares de consumo. Los pa\u00edses de Occidente, antes pioneros en las tecnolog\u00edas del entertainment, se sirven ahora del ejemplo de los pa\u00edses orientales, que parecen destacar en materia de vigilancia. La idea expuesta por Gianfranco Sanguinetti de un despotismo occi- dental, nacido en analog\u00eda y en oposici\u00f3n al despotismo oriental, y que GHEH\u0003SUREDU\u0003VX\u0003H\u00c0FDFLD\u0003HQ\u0003HO\u0003\u00b4PLVPR\u0003WHUUHQR\u00b5\u0003 6DQJXLQHWWL\u000f\u0003\u0015\u0013\u0015\u0013 \u000f\u0003HQFXHQ - WUD\u0003DTXt\u0003DO\u0003PHQRV\u0003XQ\u0003VHQWLGR\u0003FRQFUHWR\u0011\u0003&KLQD\u0003KD\u0003FUHDGR\u0003XQ\u0003WHUUR Ut\u00c0FR\u0003LA VIDA QUE PUEDE SER TAN POCO... Una vida atrapada entre las tecnolog\u00edas espectaculares de vigilancia y las tecnolog\u00edas espectaculares de consumoN\u00famero 177/Agosto 2021 523. PLURAL sistema de vigilancia que se desarrolla a toda velocidad. No pasa una semana sin que los peri\u00f3dicos occidentales anuncien, con una mezcla de admiraci\u00f3n y de espanto, la invenci\u00f3n de un nuevo mecanismo de con-trol en ese pa\u00eds. China posee ya el mayor sistema de c\u00e1maras dotadas de reconocimiento facial, y desde hace poco las utiliza tambi\u00e9n en las escuelas con el objetivo de evaluar las reacciones de los alumnos. Para quienes pretendan escapar al reconocimiento facial, han sido creados otros sistemas de reconocimiento, como el que reconoce a las personas por su manera de andar (v\u00e9ase El Pa\u00eds Retina, 2018). Finalmente, el pa\u00eds ha comenzado a aprobar un sistema de cr\u00e9dito social que concede puntos a los ciudadanos a partir de los datos del big data (v\u00e9ase Campbell, 2019). Los h\u00e1bitos cotidianos que las redes sociales permiten registrar -como OR\u0003TXH\u0003VH\u0003OHH\u0003\\\u0003VH\u0003HVFULEH\u0003HQ\u0003LQWHUQHW\u00b2\u0003VRQ\u0003XWLOL]DGRV\u0003SDUD\u0003FOD VL\u00c0FDU\u0003D\u0003OD\u0003 gente dentro de la jerarqu\u00eda social. Tras el estallido de la epidemia, este sistema de control basado en el big data y en la vigilancia de la vida privada ha sido puesto al servicio del combate contra el virus. El mismo sistema ha sido empleado en Corea del Sur, sociedad militarizada en donde la importancia de la tecnolog\u00eda para el control de la poblaci\u00f3n es DQiORJD\u0003D\u0003OD\u0003GH\u0003&KLQD\u0011\u0003(Q\u00032FFLGHQWH\u0003VXUJHQ\u0003YRFHV\u0003DODEDQGR\u0003OD\u0003H\u00c0 FDFLD\u0003GH\u0003 dichos mecanismos que habr\u00eda sido demostrada en los pa\u00edses de Oriente: en ellos, el control de la epidemia habr\u00eda sido mucho m\u00e1s exitoso, incluso sin las medidas restrictivas que han frenado la econom\u00eda, como ha ocu- rrido en particular en Corea del Sur (v\u00e9ase Fisher y Sang-Hun, 2020). /D\u0003VXSXHVWD\u0003H\u00c0FDFLD\u0003HQ\u0003HO\u0003FRQWURO\u0003GH\u0003OD\u0003HSLGHPLD\u0003WDO\u0003YH]\u0003VLUYD\u0003 GH\u0003DSR\\R\u0003 para la importaci\u00f3n de t\u00e9cnicas y pol\u00edticas de vigilancia de la poblaci\u00f3n, habituales en China y en Corea 1/, que todav\u00eda pueden parecer inacepta- bles o son en todo caso contestadas en pa\u00edses donde a\u00fan queda un resto de ideolog\u00eda democr\u00e1tica -aunque ya no parecer\u00e1n problem\u00e1ticos por razones de seguridad sanitaria-. La tecnolog\u00eda de control ser\u00e1 tal vez la artiller\u00eda pesada de China para derrotar los restos de las libertades individuales en Occidente. Desde hace tiempo, el progreso de lo digi- tal y de las tecnolog\u00edas m\u00f3viles est\u00e1 sirviendo para crear una inmensa maquinaria de producci\u00f3n y gesti\u00f3n de datos personales en los pa\u00edses del capitalismo avanzado, construyendo un conjunto de informaciones sobre los individuos con el que todos los Estados totalitarios del pasado siglo habr\u00edan so\u00f1ado. La dimensi\u00f3n de control queda sin embargo escondida bajo otras formas de legitimaci\u00f3n, m\u00e1s adecuadas a las democracias liberales: con la \"petici\u00f3n de consentimiento\" y la \"anonimizaci\u00f3n de los 1/ La forma actual del poder estatal en Asia debe ser comprendida en t\u00e9rminos socio-hist\u00f3ricos y en relaci\u00f3n con el hun- dimiento de la modernizaci\u00f3n. Aunque no podemos abordar aqu\u00ed esta cuesti\u00f3n, no dejamos de se\u00f1alar nuestra diferencia con las explicaciones culturalistas que presentan al autoritarismo como inhe-rente a los pueblos asi\u00e1ticos. Por ejem- plo, en un reciente art\u00edculo, publicado en el peri\u00f3dico espa\u00f1ol El Pa\u00eds\u000f\u0003HO\u0003\u00c0OyVRIR\u0003 Byung-Chul Han asocia la situaci\u00f3n de los Estados asi\u00e1ticos con una \"mentali- dad autoritaria procedente de su tradi- ci\u00f3n cultural (el confucianismo)\" (Han, 2020).N\u00famero 177/Agosto 2021 QUE PUEDE SER TAN POCO... datos\", aparentes salvaguardias de libertad, los individuos entran por su propia voluntad en la sociedad de vigilancia. Si bien es cierto que hasta ahora la ideolog\u00eda liberal ha impuesto l\u00edmites a la utilizaci\u00f3n de esos datos por el Estado, a la vez que este ha podido imponer a veces ciertos l\u00edmites al uso que hac\u00edan de ellos las empresas. En nombre de la salud S~EOLFD\u000f\u0003HVWRV\u0003OtPLWHV\u0003GH\u0003XQR\u0003\\\u0003RWUR\u0003ODGR\u0003SRGUtDQ\u0003VHU\u0003\u00c1H[LELOL] DGRV\u0003SURQWR\u000f\u0003 favoreciendo un uso indiscriminado de esos datos. Este proceso, que ya estaba en marcha antes de la crisis, ha sufrido una r\u00e1pida aceleraci\u00f3n en el contexto actual. Ya nadie se sorprende al leer art\u00edculos que se sirven de datos privados en nombre de la informaci\u00f3n, como los reconfortantes JUi\u00c0FRV\u0003DQLPDGRV\u0003TXH\u0003UDVWUHDQ\u0003OD\u0003FLUFXODFLyQ\u0003GHO\u0003YLUXV\u0003HQ\u0003EDVH\u0003 D\u0003ORV\u0003 datos de los m\u00f3viles de individuos contagiados. La descarga de aplicacio- nes de tracking destinadas a rastrear las cadenas de contagio se realiza ya en muchos pa\u00edses y est\u00e1 en estudio en todo el mundo. La frontera entre libertad individual y obligaci\u00f3n legal es muy variable, dado que GLFKD\u0003DSOLFDFLyQ\u0003VROR\u0003HV\u0003H\u00c0FD]\u0003D\u0003SDUWLU\u0003GHO\u0003PRPHQWR\u0003HQ\u0003TXH\u0003OD\u0003X WLOLFH\u0003HO\u0003 \u0019\u0013\b\u0003GH\u0003OD\u0003SREODFLyQ\u0011\u0003$XQTXH\u0003XQ\u0003UHVSRQVDEOH\u0003HXURSHR\u0003D\u00c0UPD\u0003TXH\u0003HV WiQ\u0003 \"fuera de discusi\u00f3n\" las medidas coercitivas de rastreo por tel\u00e9fono en la UE (v\u00e9ase AFP, 2020), al mismo tiempo nos enteramos, por ejemplo, de que Polonia ha impuesto mecanismos de geolocalizaci\u00f3n a las personas contagiadas o con riesgo de serlo, y que a los que no obedecen les cuesta una visita de la polic\u00eda a su domicilio. Por su parte, Alemania, muy a caballo en el tema de las libertades p\u00fablicas, ha creado, en el marco de la lucha contra la covid-19, un mecanismo de tipo voluntario con una pulsera \u00c0WQHVV\u0003 y una aplicaci\u00f3n a descargar en el smartphone . Ahora bien, los datos recogidos con este mecanismo no est\u00e1n anonimizados, como se ha dicho, sino seudoanonimizados. El encriptamiento con ayuda GH\u0003XQ\u0003LGHQWL\u00c0FDGRU\u0003QR\u0003KDFH\u0003 an\u00f3nimos los datos de salud (o sea, la relaci\u00f3n entre la persona y sus datos no se traslada simplemente a una estad\u00edstica JHQHUDO \u000f\u0003VLQR\u0003TXH\u0003HVWH\u0003LGHQWL\u00c0FDGRU\u0003DWULEX\\H\u0003XQ\u0003VHXGyQLPR\u0003TXH\u000f \u0003VHJ~Q\u0003 algunos cr\u00edticos, permitir\u00eda desencriptarlo f\u00e1cilmente a otros terceros. Apenas sorprende tal desprecio de la vida privada. Despu\u00e9s de todo, esa gente es solo portadora del virus -se rastrea el desplazamiento del virus y no el de Fulanito o Menganita-. En consecuencia, convertidos ya en invisibles a los ojos de los espectadores, estos simples portadores de virus pueden ser tratados por futuras pol\u00edticas de Estado -y no hay que preocuparse por su destino-. Una parte de estas tecnolog\u00edas invierte en el control profundo de los cuerpos, mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo visible. En China se emplean ya disposi-tivos que monitorizan la temperatura corporal de los individuos en los transportes colectivos. Pero el control del mundo pospand\u00e9mico puede LU\u0003PXFKR\u0003PiV\u0003OHMRV\u0011\u0003(Q\u0003,WDOLD\u000f\u0003GHVGH\u0003TXH\u0003VH\u0003FUH\\y\u0003SRGHU\u0003D\u00c0UPDU\u0003 TXH\u0003\u00b4OR\u0003 peor ya hab\u00eda pasado\", comenzaron a buscar medidas para garantizar la vuelta al trabajo. Una soluci\u00f3n posible era controlar a las personas SDUD\u0003LGHQWL\u00c0FDU\u0003D\u0003TXLHQHV\u0003\\D\u0003WHQtDQ\u0003DQWLFXHUSRV\u0003SDUD\u0003UHVLVWLU\u0003D O\u0003YLUXV\u0003N\u00famero 177/Agosto 2021 543. PLURAL (Horowitz, 2020). Podemos imaginar as\u00ed un mundo pospand\u00e9mico (no para este virus, pero tal vez para uno pr\u00f3ximo) en el que todos los ciudada- nos sean permanentemente escaneados. Resistencia biol\u00f3gica constatada: obligaci\u00f3n de ir a trabajar; ausencia de anticuerpos: prohibici\u00f3n de salir 2/. La biopol\u00edtica y el equ\u00edvoco de Agamben (Q\u0003HVWH\u0003JpQHUR\u0003HVSHFt\u00c0FR\u0003GH\u0003FULVLV\u000f\u0003OD\u0003FHQWUDOLGDG\u0003TXH\u0003DGTXLHUH \u0003HO\u0003FRQWURO\u0003 de la salud y la inversi\u00f3n en materia viva en su dimensi\u00f3n puramente bio- l\u00f3gica, nos obliga a recordar la noci\u00f3n de biopol\u00edtica, expuesta por Michel Foucault y retomada despu\u00e9s por Giorgio Agamben. Por una parte, la cri- VLV\u0003DFWXDO\u0003VHxDOD\u0003OD\u0003LPSRUWDQFLD\u0003GH\u0003ODV\u0003UH\u00c1H[LRQHV\u0003VREUH\u0003OD\u0003ELR SROtWLFD\u0003FRPR\u0003 dimensi\u00f3n constitutiva de la vida social en la modernidad, que a\u00fan juega XQ\u0003SDSHO\u0003VLJQL\u00c0FDWLYR\u0003HQ\u0003HO\u0003FRQWH[WR\u0003GHO\u0003GHUUXPEH\u0003GH\u0003OD\u0003PRGHUQL ]DFLyQ\u0003 y de la gesti\u00f3n de la crisis del capitalismo. Por otra parte, sin embargo, la crisis actual sirve tambi\u00e9n para destacar los l\u00edmites inherentes a esta teor\u00eda, que por s\u00ed sola no puede explicar las reacciones contradictorias del poder pol\u00edtico durante la crisis. Las equ\u00edvocas posiciones p\u00fablicas de $JDPEHQ\u000f\u0003TXH\u0003D~Q\u0003D\u0003\u00c0QDOHV\u0003GH\u0003IHEUHUR\u0003>GH\u0003\u0015\u0013\u0015\u0013@\u0003KDEODED\u0003GH\u0003XQD\u0003\u00b4 VXSXHVWD\u0003 epidemia\", son la prueba de ello (Agamben, 2020) 3/. No hay duda que hab\u00eda que criticar la militarizaci\u00f3n de las ciudades italianas. \u00bfPero, por el contrario, qu\u00e9 decir del mantenimiento de la normalidad a cualquier SUHFLR\"\u0003'H\u0003PDQHUD\u0003LUUH\u00c1H[LYD\u000f\u0003$JDPEHQ\u0003VH\u0003PRVWUy\u0003DOLQHDGR\u0003FRQ\u0003HO \u0003SRGHU\u0003 en curso. Solo un d\u00eda despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de su texto, la ciudad de Mil\u00e1n, capital de la regi\u00f3n italiana m\u00e1s afectada por la epidemia, ODQ]DED\u0003XQD\u0003FDPSDxD\u0003R\u00c0FLDO\u0003FRQ\u0003HO\u0003HVORJDQ\u0003 Mil\u00e1n no se para . Incluso despu\u00e9s de que la OMS declarase el estado de pandemia, el Gobierno brasile\u00f1o hac\u00eda suyo este eslogan. Y en EE UU vimos manifestaciones GH\u0003H[WUHPD\u0003GHUHFKD\u0003FRQWUD\u0003HO\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u000f\u0003FRQ\u0003HO\u0003DSR\\R\u0003GHO\u0003HQW RQFHV\u0003 presidente americano Donald Trump, que v\u00eda Twitter reclamaba con letras may\u00fasculas la liberaci\u00f3n de algunas regiones del pa\u00eds. En este juego de inversiones c\u00ednicas que caracteriza a nuestra \u00e9poca, la extrema derecha quiere tomar las calles en contra del estado de excepci\u00f3n -en Michigan, en medio de manifestantes fuertemente armados, algunos enarbolando la cruz gamada, tambi\u00e9n se pod\u00edan ver pancartas contra el f\u00fchrer de Michigan, la gobernadora Gretchen Whitmer-. Acostumbrados como estamos a ver al anticapitalismo truncado mezclarse con el popu- lismo transversal, no nos sorprender\u00eda ver los argumentos de la cr\u00edtica del biopoder recuperados por este tipo de manifestantes. Esta cr\u00edtica del biopoder en tiempos de pandemia sale ya de boca del primer ultra del 2/ (VWR\u0003KD\u0003VLGR\u0003SUH\u00c0JXUDGR\u0003SRU\u0003ORV\u0003GHED - WHV\u0003VREUH\u0003XQ\u0003\u00b4FHUWL\u00c0FDGR\u0003GH\u0003LQPXQLGDG\u00b5\u0003R\u0003 \"pasaporte inmunitario\" obtenido por un test serol\u00f3gico (distinto a los test diag- n\u00f3sticos). Chile, Gran Breta\u00f1a y Alema- nia lo han contemplado seriamente, otros pa\u00edses lo discuten. La OMS no se mostr\u00f3 todav\u00eda favorable, pero sobre todo por la QR\u0003\u00c0DELOLGDG\u0003GH\u0003ORV\u0003WHVW\u0003H[LVWHQWHV\u000f\u0003HQ\u0003WRU - no a los cuales merodean muchas start- ups. V\u00e9ase Gully (2020). 3/ 'XUDQWH\u0003OD\u0003FULVLV\u000f\u0003HO\u0003\u00c0OyVRIR\u0003KD\u0003SHUVLV - tido en la v\u00eda relativista publicando otros textos similares en el mismo blog.N\u00famero 177/Agosto 2021 55neoliberalismo, dicha con un tono de \"la mundializaci\u00f3n feliz no se para\", SRU\u0003XQD\u0003GH\u0003VXV\u0003\u00c0JXUDV\u0003GH\u0003SRUWDGD\u000f\u0003$ODLQ\u00030LQF\u0003 4/, el 16 de abril [de 2020], en las ondas de France-Inter . La derecha se ha despedazado en todas partes entre su aspecto liberal del laissez-faire, dejad salir a la gente , y su aspecto securitario, que la lleva a sacar lo m\u00e1s posible la polic\u00eda a la calle -en Francia, las ciudades gobernadas por la derecha dura , como B\u00e9ziers, Perpignan o Niza, han adoptado las medidas m\u00e1s restrictivas, incluido un toque de queda nocturno o el vuelo de drones y helic\u00f3pteros SDUD\u0003KDFHU\u0003UHVSHWDU\u0003HO\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u00b2\u0011\u0003 No se trata de atacar a Agamben por sus palabras, como ya lo han hecho otros, sino de comprender c\u00f3mo su equ\u00edvoco muestra las limita- ciones internas de la teor\u00eda del estado de excepci\u00f3n y de la nuda vida . En primer lugar, la dimensi\u00f3n ahist\u00f3rica de esta teor\u00eda, que no establece de manera clara la relaci\u00f3n entre la nuda vida y la historia de la modernidad occidental -Agamben utiliza m\u00e1s bien conceptos sacados de la antig\u00fcedad greco-latina, FRPR\u0003OD\u0003\u00c0JXUD\u0003GHO\u0003 homo sacer procedente del derecho romano DUFDLFR\u000f\u0003D\u0003OD\u0003TXH\u0003FRQ\u00c0HUH\u0003XQD\u0003 validez universal-. Adem\u00e1s, al FRQFHQWUDUVH\u0003HQ\u0003HO\u0003SUREOHPD\u0003GH\u0003OD\u0003VREHUDQtD\u000f\u0003UH\u00c1H[LRQD\u0003H[FOXVLY DPHQWH\u0003 sobre la pol\u00edtica, sin aprehender la relaci\u00f3n de esta esfera con la totalidad social 5/. Sin embargo, la complementariedad entre pol\u00edtica y econom\u00eda es fundamental. Centrada exclusivamente en la pol\u00edtica, la teor\u00eda de Agamben queda prisionera de la racionalidad de esta esfera, y se muestra incapaz de captar la irracionalidad del proceso econ\u00f3mico que preside la totalidad de la vida social. La cr\u00edtica expuesta por Kurz respecto al \u00c0OyVRIR\u0003FRQVHUYD\u0003DTXt\u0003VX\u0003DFWXDOLGDG \"Solo bajo el \u00e1ngulo de la m\u00e1quina sin sujeto de la valorizaci\u00f3n capitalista, de este irracional sujeto aut\u00f3mata (Marx) de la modernidad, cuyo concepto se encuentra sorprendentemente oculto en Agamben, tiene simplemente un sentido discernible la l\u00f3gica de soberan\u00eda y de estado de excepci\u00f3n, de nuda vida , de margen y de inclusi\u00f3n excluyente. Lo que, en cierta manera, LA VIDA QUE PUEDE SER TAN POCO... Centrada exclusivamente en la pol\u00edtica, la teor\u00eda de Agamben queda prisionera de la racionalidad de esta esfera 4/ Recordemos una frase de quien fue un pensador de referencia de nuestra generaci\u00f3n, Michel Foucault: ''La \u00fanica omnipotencia que temo no es la omnipotencia religiosa, no es la omnipotencia pol\u00edtica, es la omnipotencia del poder m\u00e9dico\". V\u00e9ase France Info (2020). 5/ En este aspecto, adem\u00e1s, la teor\u00eda de Agamben opera una reducci\u00f3n incluso respecto a la teor\u00eda de Foucault, que con la noci\u00f3n de biopoder hab\u00eda intentado ir m\u00e1s all\u00e1 de la centralidad del Estado (lo que llamaba el \"poder soberano\"). La con- cepci\u00f3n ontol\u00f3gica de poder, com\u00fan a ambos autores.N\u00famero 177/Agosto 2021 56animaliza a los seres humanos y los reduce a simples cuerpos vivos antes de que se les deje FDOL\u00c0FDU su vida de manera secundaria, no es la falsa ontolog\u00eda foucaultiana del poder (ahist\u00f3rico) o de la dominaci\u00f3n como tales, sino la constituci\u00f3n SRODU\u0003HVSHFt\u00c0FDPHQWH\u0003PRGHUQD\u0003GH\u0003SROtWLFD\u0003\\\u0003GH\u0003HFRQRPtD\u000f\u0003GH\u0003trabajo abstracto y maquinaria estatal, etc\u00e9tera\" (Kurz, 2018). /R\u0003TXH\u0003H[SOLFD\u0003\u00c0QDOPHQWH\u0003OD\u0003UHGXFFLyQ\u0003GH\u0003ORV\u0003VHUHV\u0003KXPDQRV\u0003D\u0003OD \u0003nuda vida, a no ser m\u00e1s que simples cuerpos vivos , no es otra cosa que el trabajo abstracto, sustancia del valor, en el cual el ser humano queda reducido a no ser m\u00e1s que cerebro, m\u00fasculos, \u00f3rganos al servicio de la produc- ci\u00f3n de mercanc\u00edas. Esto implica dos movimientos contradictorios. Por una parte, la necesidad del trabajo vivo para alimentar la valorizaci\u00f3n del valor exige la preservaci\u00f3n de la vida. Por otra parte, el proceso de valorizaci\u00f3n no puede ser interrumpido y se est\u00e1 dispuesto a aceptar el VDFUL\u00c0FLR\u0003GH\u0003YLGDV\u0003KXPDQDV\u0003SDUD\u0003JDUDQWL]DU\u0003OD\u0003FRQWLQXLGDG\u0003GH\u0003OD \u0003HFRQR - m\u00eda. Esto puede parecer irracional -y efectivamente lo es-: el capitalismo es una sociedad fetichista. \u00bfC\u00f3mo explicar si no que est\u00e9 tan dispuesto a arriesgar la vida en nombre del dinero y que llegue incluso a luchar por este derecho\"\u0003(Q\u0003XQD\u0003PDQLIHVWDFLyQ\u0003DQWLFRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003HQ\u0003((\u000388\u000f\u0003 una mujer llevaba orgullosa una pancarta con la frase Arbeit macht frei [El trabajo nos hace libres]. El empleo de esta frase en alem\u00e1n es sin ninguna duda una evocaci\u00f3n de la frase insertada en la puerta de HQWUDGD\u0003GHO\u0003FDPSR\u0003GH\u0003$XVFKZLW]\u0011\u0003$O\u0003LGHQWL\u00c0FDU\u0003HO\u0003WUDEDMR\u0003FRQ\u0003OD \u0003OLEHUWDG\u000f\u0003 OD\u0003PDQLIHVWDQWH\u0003SDUHFH\u0003VXJHULU\u0003TXH\u0003HO\u0003SUREOHPD\u0003QR\u0003HV\u0003HO\u0003FRQ\u00c0QDP LHQWR\u0003 en s\u00ed, sino simplemente la ausencia de trabajo. La libertad prometida en Auschwitz le parece deseable. El absurdo de la sociedad del trabajo no podr\u00eda encontrar una imagen m\u00e1s demostrativa. Los sujetos creados por OD\u0003IRUPD\u0003PHUFDQFtD\u0003HVWiQ\u0003FRPSOHWDPHQWH\u0003GLVSXHVWRV\u0003D\u0003VDFUL\u00c0FDUVH \u0003SRU\u0003 el valor abstracto. Como si no hubiera siquiera necesidad de estado de excepci\u00f3n: los homo sacer \u0003VXSHU\u00c1XRV\u0003GHO\u0003FDSLWDOLVPR\u0003HQ\u0003FULVLV\u0003WDO\u0003YH]\u0003VH\u0003 embarcar\u00edan ellos mismos en el tren de deportaci\u00f3n. Dejando aparte los equ\u00edvocos, las propuestas de Agamben tienen al menos el m\u00e9rito de poner en cuesti\u00f3n el lado problem\u00e1tico que persiste en la simple garant\u00eda de la supervivencia. Es m\u00e1s f\u00e1cil, desde luego, percibir la perversidad del capitalismo cuando la gente es entregada a la muerte HQ\u0003QRPEUH\u0003GH\u0003OD\u0003HFRQRPtD\u0011\u00033HUR\u0003HO\u0003VDFUL\u00c0FLR\u0003GH\u0003OD\u0003YLGD\u0003DO\u0003FDSLW DO\u0010IHWLFKH\u0003 se presenta tambi\u00e9n por otras v\u00edas. Puede darse tambi\u00e9n por el empobre- cimiento de la vida y por el vaciamiento de la cotidianidad. Cualquiera que sea el futuro, de la experiencia vivida en el momento de la pandemia conviene retener cu\u00e1l es la vida a la que nos destina el capitalismo. Se suele hablar de los acontecimientos actuales como una distop\u00eda an\u00e1loga a las que est\u00e1n de moda en la televisi\u00f3n y en el cine. Si hay una dimensi\u00f3n dist\u00f3pica en lo que se ha vivido hasta ahora, esta consiste en la revelaci\u00f3n del grado m\u00ednimo al que puede ser reducida la vida en las 3. PLURALN\u00famero 177/Agosto 2021 57sociedades del capitalismo avanzado. Se podr\u00eda adivinar dicho destino a la luz de otra distop\u00eda, la que aterroriz\u00f3 al mundo durante la guerra fr\u00eda: la amenaza de la guerra at\u00f3mica. En el mismo momento en que se celebraba el progreso de los treinta gloriosos , se pensaba en una vida a escondidas en los refugios at\u00f3micos. El sentido de las transformacio- nes t\u00e9cnicas en curso aparec\u00eda claro como preparaci\u00f3n de una vida en creciente aislamiento; como se\u00f1alaba Guy Debord en aquella \u00e9poca: \"el sistema econ\u00f3mico basado en el aislamiento es una producci\u00f3n circular de aislamiento. El aislamiento basa la t\u00e9cnica, y el proceso t\u00e9cnico a su vez a\u00edsla\" ( La sociedad del espect\u00e1culo ). Actualidad de la cr\u00edtica situacionista En la situaci\u00f3n actual, la cr\u00edtica situacionista vuelve a tener una sor- prendente actualidad. \u00bfQui\u00e9n podr\u00eda en estos momentos negar la raz\u00f3n a Guy Debord, cuando all\u00ed donde reinan las condiciones modernas de SURGXFFLyQ\u000f\u0003OD\u0003VXSHUYLYHQFLD\u0003HQ\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003VH\u0003SURORQJD\u0003HQ\u0003OD\u0003 DFX- mulaci\u00f3n de espect\u00e1culos? Ya no hay nada que pueda hacerse sin la mediaci\u00f3n, en adelante necesaria, de la imagen. La vida cotidiana ha sido reducida a un estadio puramente espectacular. Si alguien cre\u00eda que las nuevas tecnolog\u00edas participativas hab\u00edan vuelto caduca la cr\u00edtica del HVSHFWiFXOR\u000f\u0003EDVWD\u0003FRQ\u0003PLUDU\u0003D\u0003QXHVWUR\u0003DOUHGHGRU\u0011\u0003(O\u0003FRQ\u00c0QDPLHQ WR\u0003HV\u0003 la realizaci\u00f3n tangible de la separaci\u00f3n en la ra\u00edz del espect\u00e1culo , que es parte constitutiva de la sociedad del valor. Recordemos aqu\u00ed una paradoja central de la sociedad capitalista, acertadamente se\u00f1alada por Robert Kurz: \"La separaci\u00f3n de los hombres por la forma mercanc\u00eda tiene la parad\u00f3jica consecuencia de aproximarles de manera mucho m\u00e1s fuerte en el metabolismo con la naturaleza de lo que estaban en la sociedad premoderna, que se encontraba bajo una relaci\u00f3n muy determinada por peque\u00f1as unidades de reproducci\u00f3n aut\u00e1rquicas\" (O\u0003\u00c0Q\u0003GH\u0003OD\u0003SROtWLFD \u0011 La paradoja reside en el hecho de que este \"grado superior de socializaci\u00f3n\" est\u00e1 al mismo tiempo determinado por \"esta separaci\u00f3n y por esta ausen- cia de mayores relaciones de los hombres, mientras que solo mantienen relaciones de forma indirecta con la naturaleza\" (idem). A medida que se desarrolla el capitalismo, la gente est\u00e1 cada vez m\u00e1s integrada en una PLVPD\u0003IRUPD\u0003GH\u0003VRFLDOL]DFLyQ\u0003\\\u0003HO\u0003PXQGR\u0003VH\u0003XQL\u00c0FD\u0003FDGD\u0003YH]\u0003PiV\u0011 \u00036LQ\u0003 embargo, esta forma de socializaci\u00f3n se basa en la creciente separaci\u00f3n entre la gente, no solo porque el capitalismo implica la especializaci\u00f3n creciente en la relaci\u00f3n con la naturaleza -incluyendo la racionalizaci\u00f3n y la separaci\u00f3n de las tareas-, sino sobre todo porque la relaci\u00f3n entre los hombres es necesariamente dependiente y mediatizada \"a trav\u00e9s del mecanismo del mercado, ciego, y sin sujeto\" (idem). La sociedad del espect\u00e1culo es el desdoblamiento l\u00f3gico de esta forma de socializaci\u00f3n: \"El espect\u00e1culo re\u00fane al separado, pero lo re\u00fane en tanto que separado\" (La sociedad del espect\u00e1culo ). Lo que se ve en el espect\u00e1culo no es otra FRVD\u0003TXH\u0003OD\u0003VRFLHGDG\u0003XQL\u00c0FDGD\u0003SRU\u0003OD\u0003SURGXFFLyQ\u0003GH\u0003PHUFDQFtDV\u0011\u0003 /RV\u0003LA VIDA QUE PUEDE SER TAN POCO...N\u00famero 177/Agosto 2021 58supuestos medios de comunicaci\u00f3n no hacen sino escamotear la ausencia creciente de relaciones efectivas entre la gente. Cualquiera puede verse en su aislamiento respectivo, una verdad que se ha vuelto evidente en OD\u0003pSRFD\u0003GHO\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0011 (Q\u0003HIHFWR\u000f\u0003DOJXQDV\u0003D\u00c0UPDFLRQHV\u0003DQWHV\u0003IRUPXODGDV\u0003SRU\u0003'HERUG\u0003SDUH FHQ\u0003 en este contexto descripciones anticipadas. La vida ha sido literalmente \"deportada tras la pantalla\" ( La sociedad del espect\u00e1culo ) y el capitalismo revela de manera m\u00e1s directa que nunca su dimensi\u00f3n de \"supervivencia ampliada\" ( ibidem ). Antes hac\u00eda falta un poco de esfuerzo para mostrar que la aparente abundancia material de las sociedades industriales no hac\u00eda m\u00e1s que asentar el problema de la necesidad a otro nivel, en lugar de superarlo, como pretend\u00edan los apologetas del progreso t\u00e9cnico. Con HVWH\u0003\u00c0Q\u000f\u0003SRGtD\u0003VHU\u0003~WLO\u0003FLWDU\u0003HO\u0003SHQVDPLHQWR\u0003GH\u00030DUFXVH\u0003VREUH\u0003O D\u0003SHQX - ria y la estructura represiva de la sociedad, o bien la noci\u00f3n de raz\u00f3n instrumental , expuesta por la Escuela de Fr\u00e1ncfort, para mostrar c\u00f3mo la t\u00e9cnica no marchaba en el sentido de la emancipaci\u00f3n. Y as\u00ed se pod\u00eda comprender el capitalismo como creador de una segunda naturaleza , de un mundo de seudonecesidades que traicionaba la libertad prome- tida por el progreso de la raz\u00f3n occidental . La situaci\u00f3n actual destaca crudamente lo que ha sido de esta promesa. El punto \u00faltimo de la riqueza abstracta capitalista, que encuentra su realizaci\u00f3n en el espect\u00e1culo moderno, se ha con- vertido en adelante directamente en un asunto de supervivencia. El consumo a distancia, la vida en las redes, los privilegios aportados por los desarrollos de las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n, se vuelven ahora instrumentos que sirven para el mantenimiento del trabajo y del con- sumo en el sentido m\u00e1s primario. Con el desarrollo de las tecnolog\u00edas de interacci\u00f3n virtual, acompa\u00f1adas de mecanismos de realidad aumentada -f\u00f3rmula c\u00ednica para designar la m\u00e1s completa p\u00e9rdida de realidad-, el escenario dist\u00f3pico de una vida social enteramente vivida en la sepa- raci\u00f3n, en la que solo se conoce vida social por mediaci\u00f3n de la imagen, se acerca a gran velocidad. La pandemia acelera este proceso y pone a prueba dicha forma de vida. En comparaci\u00f3n, el mundo contra el que lucharon los situacionistas parece casi deseable. Recordemos este ejemplo, tomado de los estudios de Chombart de Lauwe: una chica cuyos desplazamientos a lo largo de un a\u00f1o dibujaban un tri\u00e1ngulo, cuyos tres v\u00e9rtices eran su casa, la escuela y las lecciones de piano. Los situacionistas, para quienes la vida debe- r\u00eda ser un viaje, mostraban su indignaci\u00f3n ante una vida tan limitada. Comparada con la actual vida cotidiana, con el teletrabajo, las compras 3. PLURAL El escenario dist\u00f3pico de una vida social enteramente vivida en la separaci\u00f3n se acerca a gran velocidadN\u00famero 177/Agosto 2021 59LA VIDA QUE PUEDE SER TAN POCO... a domicilio y las reuniones en Zoom, la vida de esa chica parece casi una aventura. Pero hay que evitar la nostalgia por un pasado igualmente criticable. Las comparaciones entre lo malo y lo peor suelen ser peligrosas. Nos empujan a aceptar m\u00e1s f\u00e1cilmente lo que deber\u00eda ser tambi\u00e9n objeto de cr\u00edtica. De igual manera, en la actual situaci\u00f3n, se podr\u00edan comparar HVWDGLRV\u0003GLIHUHQWHV\u0003GH\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u000f\u0003LQFOXVR\u0003RSRQHU\u0003HO\u0003FRQ\u00c0QDPL HQWR\u0003 FRQ\u0003VX\u0003VLPSOH\u0003LPSRVLELOLGDG\u0011\u0003&LHUWDPHQWH\u000f\u0003HO\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003DOLPH QWDGR\u0003 GH\u00031HW\u00c1L[\u0003\\\u0003ODV\u0003HQWUHJDV\u0003D\u0003GRPLFLOLR\u0003SXHGH\u0003SDUHFHU\u0003XQ\u0003SULYLOHJL R\u0003OXMRVR\u0003 en comparaci\u00f3n con la realidad de las capas m\u00e1s pobres de la sociedad, sobre todo en los pa\u00edses en que el Estado no tiene los medios para amor- tiguar la situaci\u00f3n y donde es importante la econom\u00eda informal. La crisis capitalista, fruto de las contradicciones que minan las bases mismas de OD\u0003SURGXFFLyQ\u0003GHO\u0003YDORU\u000f\u0003SURGXFH\u0003XQD\u0003PDVD\u0003FUHFLHQWH\u0003GH\u0003JHQWH\u0003VX SHU\u00c1XD\u000f\u0003 cada vez m\u00e1s abandonada a su suerte. No hay duda de que la vida en FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003JHVWLRQDGR\u0003SRU\u0003HO\u0003HVSHFWiFXOR\u0003QR\u0003SXHGH\u0003UHSUHVHQWDU \u0003XQ\u0003 destino universal. En el mejor de los casos podr\u00eda ser el destino de quie- nes se encuentran en el lado afortunado del capitalismo en crisis. Pero hay que evitar ver en ello un destino feliz. Se corre el riesgo de volver a caer en la l\u00f3gica del marxismo tradicional que siempre ha entendido el capitalismo como una simple cuesti\u00f3n de distribuci\u00f3n de riquezas, sin cuestionar el modo de producci\u00f3n y de vida misma. En una situaci\u00f3n de crisis prolongada, no nos sorprender\u00eda ver a una parte de la izquierda luchar por un reparto m\u00e1s igualitario de los medios de consumo espec-WDFXODU\u000f\u0003JDUDQWL]DQGR\u0003D\u0003WRGRV\u0003HO\u0003EXHQ\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003\\\u000f\u0003HYLGHQWHP HQWH\u000f\u0003 el derecho al teletrabajo 6/. La reproducci\u00f3n de la vida y la jerarqu\u00eda de g\u00e9neros $\u0003OD\u0003YLVWD\u0003GH\u0003OD\u0003H[SHULHQFLD\u0003GH\u0003YLGD\u0003HQ\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u000f\u0003KD\\\u0003XQD\u0003U H\u00c1H[LyQ\u0003 que extraer de la relaci\u00f3n-disociaci\u00f3n, una dimensi\u00f3n fundamental de la sociedad patriarcal del valor, se\u00f1alada por la teor\u00eda de Roswitha Scholz (2018). Como ya hemos dicho, lo que da el sentido de la totalidad social del capitalismo es el proceso de valorizaci\u00f3n del valor. Pero la constitu-ci\u00f3n hist\u00f3rica del modo de producci\u00f3n capitalista debe ser comprendida de manera dial\u00e9ctica. Para aprehenderla en su totalidad, no basta con designar al capitalismo como una sociedad del valor, hay que compren-der tambi\u00e9n el proceso de disociaci\u00f3n (Abspaltung) que la fundamenta. En tanto que proceso de valorizaci\u00f3n del valor, la producci\u00f3n capitalista est\u00e1 orientada hacia la acumulaci\u00f3n de una abstracci\u00f3n y se basa por consiguiente en una forma de actividad igualmente abstracta, el tra- bajo abstracto. Pero para que esto se constituya, debe ser expulsado de la esfera de la producci\u00f3n todo lo que est\u00e1 en contradicci\u00f3n con la valorizaci\u00f3n del valor, todo lo que, 6/ 6LQ\u0003 WDUGDU\u0003 GHPDVLDGR\u000f\u0003 D\u0003 \u00c0QDOHV\u0003 GH\u0003 abril de 2020 el ministro de Trabajo ale- m\u00e1n hablaba ya de \" 5HFKW\u0003DXI\u0003+RPHRI\u00c0 - ce\", esto es, de un trabajo\". V\u00e9ase Tagesschau (2020).N\u00famero 177/Agosto 2021 603. PLURAL en suma, perteneciendo a lo cualitativo, est\u00e1 en contradicci\u00f3n con el \u00e1mbito de lo abstracto. No se puede captar por completo lo que es el capi- talismo si no se tiene en cuenta este proceso de disociaci\u00f3n, que separa a una parte de la actividad humana de la actividad productiva socialmente reconocida. Lo que es expulsado de la esfera de la producci\u00f3n se vuelve a encontrar en una segunda esfera que le es consustancial y que tiene que ver con la reproducci\u00f3n de la vida, recogiendo en ella los aspectos cualitativos de las relaciones humanas, los afectos y las atenciones. Aqu\u00ed adquiere todo su sentido la jerarqu\u00eda de g\u00e9neros. Citando a Scholz, \"en el centro de la teor\u00eda de la disociaci\u00f3n est\u00e1 la idea de que cierto n\u00famero GH\u0003DFWLYLGDGHV\u0003GH\u0003OD\u0003UHSURGXFFLyQ\u0003GH\u00c0QLGDV\u0003FRPR\u0003IHPHQLQDV\u000f\u0003\\\u0003WD PELpQ\u0003 de las correspondientes actitudes (la solicitud, por ejemplo) y cualidades desvalorizadas (la sensibilidad, la emotividad, etc\u00e9tera), se ven preci- samente disociadas del valor y de su sustancia (el trabajo abstracto) y atribuidas a las mujeres\" (Scholz, 2013). Estos son los atributos que han caracterizado el orden simb\u00f3lico del patriarcado productor de mer- canc\u00edas. Ciertamente, con la progresiva integraci\u00f3n de las mujeres en las actividades de producci\u00f3n del valor este orden simb\u00f3lico tambi\u00e9n ha cambiado, al no adaptarse ya las representaciones burguesas de los sexos D\u0003ODV\u0003H[LJHQFLDV\u0003GH\u0003\u00c1H[LELOLGDG\u0003GHO\u0003WXUERFDSLWDOLVPR\u0011\u00033HUR\u0003HQ\u0003U HDOLGDG\u0003 las cosas han cambiado poco. Como es sabido, aunque hoy en d\u00eda est\u00e9n HQ\u0003EXHQD\u0003PHGLGD\u0003LQWHJUDGDV\u0003HQ\u0003OD\u0003VRFLHGDG\u0003R\u00c0FLDO\u0003GHO\u0003WUDEDMR\u0003DE VWUDFWR\u0003 y del espacio p\u00fablico burgu\u00e9s, las mujeres siguen haci\u00e9ndose cargo del hogar y de los hijos; ganan de media menos que los hombres y deben luchar m\u00e1s por alcanzar los niveles superiores. Esto demuestra que la relaci\u00f3n de disociaci\u00f3n debe ser comprendida como parte estructurante de la sociedad del valor. \"A un alto grado de abstracci\u00f3n la relaci\u00f3n-di-sociaci\u00f3n es, en tanto que distinta de la relaci\u00f3n-valor, tan determinada socio-hist\u00f3ricamente y negativamente como esta\" (Scholz, 2013). /DV\u0003PRGL\u00c0FDFLRQHV\u0003KLVWyULFDV\u0003HQ\u0003ODV\u0003IRUPDV\u0003GH\u0003VRFLDOL]DFLyQ\u0003GH\u0003 ODV\u0003 mujeres indican, en suma, una evoluci\u00f3n hist\u00f3rica interna de la diso- ciaci\u00f3n-valor. Las formas hist\u00f3ricas de la disociaci\u00f3n pueden variar en funci\u00f3n de muchos factores. La inserci\u00f3n progresiva de las mujeres en el mundo del trabajo ha ido acompa\u00f1ada, por ejemplo, de un desplaza-miento de una parte de las actividades de cuidados al sector terciario, a las empresas de cuidados o de servicios similares asegurados por sec-tores del Estado. En los pa\u00edses m\u00e1s ricos, estas actividades se destinan cada vez m\u00e1s a la mano de obra inmigrada. En pa\u00edses m\u00e1s desiguales, donde masas de pobres proporcionan una mano de obra barata, estas actividades son destinadas a empleadas dom\u00e9sticas, y la distinci\u00f3n social GH\u0003OD\u0003pOLWH\u0003VH\u0003D\u00c0UPD\u0003SRU\u0003HO\u0003Q~PHUR\u0003GH\u0003VHUYLGRUHV\u0003TXH\u0003WLHQH\u0003HQ\u0003H O\u0003KRJDU\u0011\u0003 Es bastante revelador que una de las primeras muertes causadas por el coronavirus en Brasil haya sido la de una empleada dom\u00e9stica contagiada por sus empleadores a la vuelta de unas vacaciones en Italia. En Brasil, un pa\u00eds forjado por la esclavitud, la mentalidad colonial parece persistir N\u00famero 177/Agosto 2021 61LA VIDA QUE PUEDE SER TAN POCO... a largo plazo e incluso los miembros de la clase media se sienten due\u00f1os de sus empleados dom\u00e9sticos. Sin embargo, hay que evitar la explicaci\u00f3n puramente culturalista que ve en ello la simple permanencia de anti- guos h\u00e1bitos. Brasil -o cualquier otro pa\u00eds donde se pueden observar restos de reg\u00edmenes anteriores de sociabilidad- no est\u00e1 fuera del capita-OLVPR\u0011\u0003(O\u0003FDSLWDOLVPR\u0003KD\u0003XQL\u00c0FDGR\u0003HO\u0003SODQHWD\u000f\u0003SRU\u0003OR\u0003TXH\u0003OD\u0003VRF LHGDG\u0003GHO\u0003 valor-disociaci\u00f3n se encuentra en todas partes, cualesquiera que sean las variaciones locales y las mediaciones culturales. Dicho esto, no hay que olvidar tampoco que las consecuencias de la socializaci\u00f3n capitalista pueden ser m\u00e1s dram\u00e1ticas en algunos pa\u00edses que en otros, sobre todo cuando el capitalismo est\u00e1 en crisis en todas partes. \u00bfQu\u00e9 destino estar\u00e1 reservado a ese ej\u00e9rcito de trabajadoras dom\u00e9sticas cuando sus falsos due\u00f1os no est\u00e9n en condiciones de asegurar sus salarios? A diferencia de los antiguos due\u00f1os que se preocupaban todav\u00eda por la supervivencia de sus propiedades , los falsos due\u00f1os de hoy, que no conocen m\u00e1s que la mediaci\u00f3n del dinero, no muestran ning\u00fan escr\u00fapulo en abandonar a sus empleados a su suerte 7/. (Q\u0003HO\u0003PRPHQWR\u0003GHO\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003LPSXHVWR\u000f\u0003HO\u0003SHVR\u0003GH\u0003OD\u0003UHODFLyQ \u0010GL- VRFLDFLyQ\u0003VH\u0003KDFH\u0003VHQWLU\u0003D\u0003YDULRV\u0003QLYHOHV\u0011\u0003(Q\u0003JHQHUDO\u000f\u0003HO\u0003FRQ\u00c0Q DPLHQWR\u0003 ha supuesto una especie de vuelta a la estructura familiar cl\u00e1sica, y por tanto un reforzamiento del papel dom\u00e9stico de la mujer, teniendo a su cargo las actividades disociadas del trabajo abstracto 8/. En Per\u00fa, por ejemplo, cuando el Gobierno tuvo la genial idea de instituir una rota- ci\u00f3n por g\u00e9neros, alternando los d\u00edas en que hombres y mujeres estaban autorizados a salir, la medida tuvo el efecto contrario al previsto. En lugar de ayudar a controlar la epidemia, la medida aument\u00f3 mucho el riesgo de contagio entre las mujeres, porque en los d\u00edas reservados a las mujeres los mercados estuvieron doblemente abarrotados. Al mismo tiempo, y un poco en todas partes, el retroceso del sector servicios y el cierre de las escuelas hacen que cada individuo tenga que ocuparse a la vez de las tareas dom\u00e9sticas y de algunas demandas de orden afectivo, al mismo tiempo que deba dedicar todav\u00eda la mayor parte de su jornada al trabajo abstracto 9/. Adem\u00e1s, cuando todas las actividades se encuen- WUDQ\u0003FRQ\u00c0QDGDV\u0003HQ\u0003HO\u0003HVSDFLR\u0003GH\u0003OD\u0003YLGD\u0003GRPpVWLFD\u0003\u00b2LQFOX\\HQGR\u0003D KRUD\u0003HO\u0003 teletrabajo-, algunas caracter\u00edsticas de la relaci\u00f3n-disociaci\u00f3n se vuelven visibles, como el hecho, destacado por Scholz, de que la relaci\u00f3n-disocia- ci\u00f3n \"es un principio social que atraviesa todos los planos y \u00e1mbitos de 7/ Siguiendo con el ejemplo de Brasil, esto ya ha ocurrido con la crisis del coro- navirus. V\u00e9ase Meyerfeld (2020). 8/ La consecuencia m\u00e1s dram\u00e1tica de esta vuelta atr\u00e1s es visible en el aumen- to de la violencia dom\u00e9stica. V\u00e9ase Taub (2020). 9/ Los primeros estudios sobre la vida do- PpVWLFD\u0003EDMR\u0003HO\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003LQGLFDQ\u0003FRQ -secuencias divergentes. Por una parte, se indica que, por el hecho de estar en casa, los hombres toman a su cargo una mayor canti- dad de tareas dom\u00e9sticas. Por otra parte, la carga complementaria de actividades dom\u00e9s- ticas ha reca\u00eddo sobre las mujeres, que han sido las principales responsables de la escola- rizaci\u00f3n en casa. V\u00e9ase Carlson, D. L.; Petts, R., Pepin, J. R. (2020), y Miller (2020).N\u00famero 177/Agosto 2021 623. PLURAL la sociedad, y por consiguiente no se la puede repartir maquinalmente entre las esferas de lo privado y lo p\u00fablico, de la producci\u00f3n y de la repro- ducci\u00f3n\" (Scholz, 2013). Evidentemente, esto no deja de plantear problemas, dado que la divi- si\u00f3n de espacios es funcional en la especializaci\u00f3n de las tareas. Cuando la casa se convierte en el lugar de trabajo, hay que encontrar un medio para echar de ella a los ni\u00f1os, para que el trabajo abstracto pueda reto-mar su curso. En algunos pa\u00edses, como Dinamarca, pronto se hicieron HQVD\\RV\u0003SDUD\u0003UHDEULU\u0003ODV\u0003HVFXHODV\u000f\u0003PDQWHQLHQGR\u0003D\u0003ORV\u0003QLxRV\u0003FRQ\u00c0 QDGRV\u0003 en espacios acotados y evitando todo contacto entre ellos. \u00bfQu\u00e9 queda de la escuela en una escolarizaci\u00f3n como esa? Limitados al distanciamiento obligatorio, \u00bfqu\u00e9 lazos sociales pueden establecer los ni\u00f1os, qu\u00e9 juegos pueden inventar? Las escuelas llegan as\u00ed a su funci\u00f3n \u00faltima, la de no ser m\u00e1s que guarder\u00edas o dep\u00f3sitos de ni\u00f1os y ni\u00f1as. En caso de que esta soluci\u00f3n siga siendo demasiado peligrosa, siempre se podr\u00eda encontrar la manera de retirar a los ni\u00f1os a sus casas sin necesidad de desplazarlos. Bastar\u00eda para ello con recurrir una vez m\u00e1s a la mediaci\u00f3n espectacu-lar, colocar sin escr\u00fapulos a los ni\u00f1os delante de las pantallas y dejarlos perderse en la alienaci\u00f3n de la imagen. El sistema escolar y la infancia Esta es sobre todo la v\u00eda que se ha puesto a prueba durante el per\u00edodo de FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0011\u0003'XUDQWH\u0003VHPDQDV\u000f\u0003LQFOXVR\u0003PHVHV\u000f\u0003ORV\u0003QLxRV\u0003KDQ\u0003WHQ LGR\u0003reu- niones en Zoom, la plataforma en pleno auge , ejercicios para hacer online, as\u00ed como propuestas de ejercicio pedag\u00f3gico online puestos a disposici\u00f3n gratuitamente \u0003SRU\u0003ODV\u0003SODWDIRUPDV\u0003\u00b4PLHQWUDV\u0003GXUH\u0003HO\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u00b5\u0003 FRQ\u0003 la esperanza de que las escuelas y familias convencidas las adoptar\u00e1n despu\u00e9s). El hecho de que los ni\u00f1os, en nombre de la continuidad de los imperativos pedag\u00f3gicos, pasen en adelante su tiempo frente a las pan-tallas es un logro del coronavirus que amenaza con dejar huella, ya que los padres, obligados a teletrabajar, se ven tambi\u00e9n obligados a poner a sus hijos delante de las pantallas. La situaci\u00f3n actual nos lleva a una verdad ya conocida: el sistema escolar es b\u00e1sicamente un sistema de preparaci\u00f3n al mundo del trabajo y a la concurrencia del mercado de trabajo. En este \u00e1mbito no debe haber vac\u00edo imprevisto, aunque el aburrimiento sea de esc\u00e1ndalo, como ocurre en todas partes. Y si los ni\u00f1os aprenden a coser o a cocinar, dibujan o escriben m\u00e1s que de ordinario, puede ser en todo caso considerado como EHQp\u00c0FR\u0003SDUD\u0003HO\u0003GHVDUUROOR\u0003GH\u0003VXV\u0003IDFXOWDGHV\u0003FRJQLWLYDV\u0003 HV\u0003GHF LU\u000f\u0003HYDOXDGR\u0003 seg\u00fan el mismo criterio utilitarista), aunque eso no tiene valor en s\u00ed. En la crisis actual, la complementariedad funcional entre la educaci\u00f3n y el PXQGR\u0003GHO\u0003WUDEDMR\u0003VH\u0003UHYHOD\u0003EDMR\u0003ODV\u0003IRUPDV\u0003HVSHFt\u00c0FDV\u0003GHO\u0003FDSL WDOLVPR\u0003 en su estadio espectacular. Si el teletrabajo de las personas adultas est\u00e1 destinado a no interrumpir las cadenas de producci\u00f3n siempre que puedan continuarse en casa, la teleescuela tiene el mismo objetivo inconfesado: N\u00famero 177/Agosto 2021 63LA VIDA QUE PUEDE SER TAN POCO... parece insoportable que durante varios meses los ni\u00f1os sean tambi\u00e9n improductivos y no hagan otra cosa que \"jugar sin trabas\", como ha se\u00f1alado un reportero de Le Monde que hab\u00eda le\u00eddo a Vaneigem 10/. Tanto m\u00e1s cuando molestan el teletrabajo de sus telepadres. Otro aspecto de la separaci\u00f3n en general, y del valor-escisi\u00f3n en par- ticular, que se ha revelado en la crisis de la covid-19 es el abandono de la gente mayor o, por decirlo sin eufemismos, de los viejos . Uno de los aspectos que m\u00e1s gusta destacar al progreso capitalista en su autoapo- log\u00eda es el alargamiento de la esperanza de vida : de una generaci\u00f3n a la siguiente cada vez se vive m\u00e1s tiempo. No se dice para qu\u00e9; ya Jonathan Swift observaba que \"todo el mundo quiere vivir mucho tiempo, pero nadie quiere ser viejo\". Al mismo tiempo, esta longevidad constituye un problema para la sociedad del trabajo: se prolonga el per\u00edodo de inutili- dad de las personas que comen sin trabajar (de ah\u00ed la presi\u00f3n por elevar la edad de jubilaci\u00f3n: ya ha sido elevada en Alemania a los 67 a\u00f1os, y la patronal y sus aliados pol\u00edticos reclaman un alargamiento posterior). Por otra parte, aumenta la asistencia necesaria cuando los viejos ya no VRQ\u0003DXWRVX\u00c0FLHQWHV\u0011\u0003'HVGH\u0003TXH\u0003HO\u0003PXQGR\u0003H[LVWH\u000f\u0003HVWD\u0003DVLVWHQFLD\u0003 KD\u0003VLGR\u0003 prestada en el marco de la familia, restringida o amplia. Pero en un UpJLPHQ\u0003FDSLWDOLVWD\u0003HVWR\u0003VLJQL\u00c0FDUtD\u0003VXVWUDHU\u0003IXHU]D\u0003GH\u0003WUDEDMR \u0003YDOLRVD\u0003 en el mercado para consagrarla a actividades escindidas que no produ- FHQ\u0003YDORU\u0011\u00036RQ\u0003PX\\\u0003UDUDV\u0003ODV\u0003SHUVRQDV\u0003PD\\RUHV\u0003GRWDGDV\u0003GH\u0003XQ\u0003VX\u00c0 FLHQWH\u0003 sentido de su responsabilidad social para decidir por s\u00ed mismas no per-judicar los fondos de pensiones, y adem\u00e1s parece que solo se encuentran en Jap\u00f3n. Incluso la decisi\u00f3n que tom\u00f3 en su tiempo el dictador rumano Nicolas Ceausescu de no socorrer con ambulancias a las personas de m\u00e1s de 70 a\u00f1os fue considerada como demasiado b\u00e1rbara por los humanistas occidentales. Encontraron entonces una soluci\u00f3n menos dolorosa: la resi- dencia de ancianos , denominada EHPAD (Establecimiento de Albergue para Personas Mayores Dependientes) en Francia. No ya el hospicio de otra \u00e9poca, en que se dejaba morir a los indigentes, sino una hospitalidad propuesta a todas las capas sociales, seg\u00fan sus recursos. Aqu\u00ed se mues- tra de lleno la l\u00f3gica del valor-escisi\u00f3n: esta externalizaci\u00f3n de la vejez (y de las otras dolencias de la vida, como las enfermedades cr\u00f3nicas) ha constituido evidentemente una liberaci\u00f3n para muchas mujeres. Aunque es una soluci\u00f3n falsa: en los EHPAD y otros lugares de cuidados traba-jan mayoritariamente mujeres. Ello ha liberado a algunas mujeres para alienar a otras, procedentes muchas veces de las capas populares o inmi- gradas. As\u00ed no se sale de la disociaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se la puede considerar como una liberaci\u00f3n solo si se da por supuesto que sean las mujeres quienes deban ocuparse de los vie- jos en casa. Efectivamente, esto ha sido siempre as\u00ed, pero en esto, como en otras cuestiones, la sociedad ha 10/ Juego de palabras entre la expresi\u00f3n \"jouer sans entraves\" (jugar sin trabas) y \"jouir sans entraves\" (disfrutar sin tra- bas), con la que termina el c\u00e9lebre pan- \u00c1HWR\u0003VLWXDFLRQLVWD\u0003 De la mis\u00e8re en milieu \u00e9tudiant (Sobre la miseria de la vida es- tudiantil) , distribuido en 1966 (ndt).N\u00famero 177/Agosto 2021 643. PLURAL SUHIHULGR\u0003VROXFLRQHV\u0003WpFQLFDV\u0003D\u0003ODV\u0003UHGH\u00c0QLFLRQHV\u0003GH\u0003ODV\u0003WDUHDV \u0003VRFLDOHV\u0011 En una familia en la que los dos miembros de la pareja deban trabajar para sobrevivir, o para salvaguardar su nivel de consumo, es casi imposi- EOH\u0003DVHJXUDU\u0003D\u0003ORV\u0003SDGUHV\u0003XQ\u0003DSDFLEOH\u0003\u00c0QDO\u0003GH\u0003VX\u0003YLGD\u0003HQ\u0003HO\u0003VHQ R\u0003GH\u0003OD\u0003IDPL - lia, aun cuando todas las personas en cuesti\u00f3n lo deseen. Antiguamente los viejos no eran solo una carga y en lugar de estar ocupados con una est\u00fapida actividad de ergoterapia pod\u00edan tambi\u00e9n participar en la vida familiar. A menudo, los y las migrantes llegados a Occidente de pa\u00edses menos desarrollados se maravillan y escandalizan ante la costumbre de relegar a los viejos a estructuras aparte. Como para la infancia, la l\u00f3gica de la valorizaci\u00f3n se topa con un duro l\u00edmite con la vejez. Es cierto que el cuidado se ha vuelto en s\u00ed mismo un gran negocio, pero no es productivo de valor a nivel global. La concentraci\u00f3n de gente mayor en las residencias de ancianos ha contribuido grande-mente a la mortalidad por covid (y tambi\u00e9n a subvalorar las cifras, porque muchas muertes en los EHPAD debidas al virus no han sido reconocidas como tales). M\u00e1s all\u00e1 de la negligencia criminal de algunos de esos establecimientos, la acumulaci\u00f3n de tantas personas vulnerables ha causado miles de muertes. Lo que no ha disgustado a todo el mundo: \u00a1un ministro regional ecologista (!) en $OHPDQLD\u0003VH\u0003TXHMDED\u0003GH\u0003XQ\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003GHVWLQDGR\u0003D\u0003VDOYDU\u0003OD\u0003YL GD\u0003D\u0003 gente que de todas formas iba a morir muy pronto! Angela Merkel, en cambio, ha derramado algunas l\u00e1grimas hablando en p\u00fablico sobre la necesidad de proteger... \u00a1a quienes los alemanes deben su riqueza! Si no hubieran trabajado tanto por sus hijos, se les deber\u00eda dejar morir sin escr\u00fapulo. Es preferible la dama sarda que se preocupaba por los viejos porque \"son nuestra memoria\". Traducci\u00f3n: Javier Garitazelaia Referencias com/collection/davos-2019/5502592/china-social-credit-score/.Como para la infancia, la l\u00f3gica de la valorizaci\u00f3n se topa con un duro l\u00edmite con la vejezN\u00famero 177/Agosto 2021 65LA VIDA \"How South Korea Flattened the el mundo de ma\u00f1ana\". El Pa\u00eds, 22/3/2020. Horowitz, Jason (2020) \"In Italy, Going Back to Work May Depend on Having the Right Antibodies\". The New York Le Monde, 21/4/2020. Miller, Claire Cain (2020) \"Nearly Half of Men Say They Do Most of the Home Schooling. 3 Percent of Women Agree\". The New York Times, 06/05/2020. El Pa\u00eds Retina \u0003 \u0015\u0013\u0014\u001b \u0003\u00b4&KLQD\u0003\\D\u0003SXHGH\u0003LGHQWL\u00c0FDU\u0003D\u0003VXV\u0003FLXGDGDQRV\u0003VROR\u0003 por su forma de caminar\". The New York Times, 6/4/2020.N\u00famero 177/Agosto 2021 66 2. MALESTAR SOCIAL Y SALUD MENTAL La privatizaci\u00f3n del malestar Manuel Desviat \"La locura [el sufrimiento ps\u00edquico] no es m\u00e1s que la expresi\u00f3n de DTXHOOR\u0003TXH\u0003QRV\u0003RSULPH\u0003\\\u0003TXH\u0003QR\u0003SRGHPRV\u0003GLJHULU\u0011\u0003(O\u0003FRQ\u00c0QDPLHQW R\u0003 agrava todas estas circunstancias. Hay casas en las que se respira mucha violencia y en las que nadie desear\u00eda estar encerrada. Hay personas muy solas. Hay gente en situaciones de extrema pobreza y gente que la ve venir por la ventana. Tambi\u00e9n se agudizan las diferencias de clase, no parece bueno para la salud PHQWDO\u0003FRQ\u00c0QDUVH\u0003HQ\u0003XQD\u0003FDVD\u0003SHTXHxD\u000f\u0003VLQ\u0003FDOHIDFFLyQ\u000f\u0003VLQ\u0003OX]\u000f \u0003 o teniendo que compartir habitaci\u00f3n con varias personas\". Carmen Ca\u00f1adas (primera vocal, 2020) Q Dos consecutivas cat\u00e1strofes, acontecimientos inmersos en la totalidad GH\u0003OR\u0003VRFLDO\u000f\u0003KDQ\u0003KHFKR\u0003WHPEODU\u0003ORV\u0003SLODUHV\u0003GHO\u0003VLVWHPD\u0003SROtWLF R\u0003\u00c0QDQFLHUR\u0003 en poco m\u00e1s de una d\u00e9cada, mostrando el fracaso del modelo civiliza- torio en el que vivimos. En la Gran Recesi\u00f3n, el colapso econ\u00f3mico se resolvi\u00f3 con pol\u00edticas de austeridad en los servicios p\u00fablicos, el apoyo de los Estados a los bancos con dinero p\u00fablico y medidas contenedoras de la protesta social que erosionaron la legitimidad democr\u00e1tica y favore-cieron el crecimiento de la extrema derecha en todo el mundo, al tiempo que aumentaban el n\u00famero de multimillonarios y desmedidamente la desigualdad, la precariedad y la pobreza. No repuestos a\u00fan de esta cat\u00e1s- trofe, una epidemia v\u00edrica, altamente predecible, convertida en sindemia por la ineptitud del sistema pol\u00edtico-econ\u00f3mico mundial para prevenirla y hacerle frente, ha mostrado la fragilidad de los sistemas sanitarios, de la salud p\u00fablica y de la seguridad social de los que hac\u00edan gala los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, colapsando no solo la sanidad, sino la sociedad toda, mostr\u00e1ndose incapaz de garantizar la protecci\u00f3n de la vida, en especial de las poblaciones m\u00e1s d\u00e9biles. El ideal de sujeto neoliberal, aut\u00f3nomo y VX\u00c0FLHQWH\u0003HQ\u0003VX\u0003LQGLYLGXDOLGDG\u000f\u0003VH\u0003KD\u0003YLVWR\u0003LQFRPSHWHQWH\u000f\u0003GHVSU RYLVWR\u0003GHO\u0003 lazo social, despertando en una mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n una gran incer- tidumbre, desconcierto y miedo sobre el futuro. El extendido consenso en N\u00famero 177/Agosto 2021 67Occidente de que no hay alternativa al neoliberalismo, \"el sistema menos malo de los posibles\" seg\u00fan algunos l\u00edderes de la izquierda socialdem\u00f3- FUDWD\u000f\u0003HPSLH]D\u0003D\u0003VHU\u0003FXHVWLRQDGR\u0011\u00036H\u0003KD\u0003SHUGLGR\u0003OD\u0003FLHJD\u0003FRQ\u00c0DQ ]D\u0003HQ\u0003 la mejora progresiva de las condiciones de vida y en las condiciones de habitabilidad de un planeta. El Estado neoliberal no garantiza la segu-ridad que su contrato social dice asegurar ni un porvenir de progreso. /D\u0003JHVWLyQ\u0003GH\u0003OD\u0003FULVLV\u0003\u00c0QDQFLHUD\u0003\\\u0003GH\u0003OD\u0003SDQGHPLD\u0003HVWi\u0003GHPRVWU DQGR\u0003TXH\u0003 a los gobiernos neoliberales, liberados de las ataduras que le impon\u00eda el Estado del bienestar, no les preocupa asegurar la seguridad f\u00edsica y la salud de las y los ciudadanos tanto como la acumulaci\u00f3n del capital. Y menos todav\u00eda les importa el malestar de la gente, sobre todo de la m\u00e1s vulnerable, la da\u00f1ada por el propio sistema de producci\u00f3n y formas de vida, siempre desechable. 6L\u0003OD\u0003FULVLV\u0003\u00c0QDQFLHUD\u0003SUHFDUL]y\u0003HO\u0003WUDEDMR\u0003\\\u0003OD\u0003GHPRFUDFLD\u000f\u0003UH GXFLHQGR\u0003 dr\u00e1sticamente los servicios p\u00fablicos, empobreciendo la salud e incremen- tando el malestar de una gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, la incapacidad de los Estados en la gobernanza de la pandemia covid-19 pone en peligro la vida. No deber\u00eda extra\u00f1ar a nadie. La pandemia ha pillado desarmados a unos gobiernos y unos organismos internacionales que vienen igno- rando la salud p\u00fablica, las herramientas de la epidemiolog\u00eda, la atenci\u00f3n SULPDULD\u0003\\\u0003HO\u0003WUDEDMR\u0003VRFLDO\u0003FRPXQLWDULR\u000f\u0003HQ\u0003EHQH\u00c0FLR\u0003GH\u0003XQD\u0003VD QLGDG\u0003 centrada en complejos empresariales hospitalarios tecno-f\u00e1rmaco depen- dientes, cada vez m\u00e1s en manos de fondos de inversi\u00f3n, fondos buitres donde prima la ganancia y donde no cabe la equidad, la solidaridad o la simple compasi\u00f3n. De ah\u00ed las muchas muertes en las residencias e ins-tituciones totales en todo el mundo, de ah\u00ed el ninguneo de las patentes de la vacuna o una pol\u00edtica preventiva despreocupada de las condiciones de vida de buena parte de la poblaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable o aquella que la pandemia hace m\u00e1s vulnerable, la tremenda desigualdad en las posibilidades de vida, h\u00e1bitos, trabajos y viviendas insalubres, existencias no vivibles. El hecho es que la pandemia covid-19 viene a golpear a unas poblacio- nes precarizadas tras varias d\u00e9cadas de regresivas pol\u00edticas laborales, recortes de los servicios p\u00fablicos, de la sanidad y las prestaciones socia-les, cuando m\u00e1s falta hac\u00edan. Esto obliga, si se quiere preguntar por el malestar causado o por causar debido a la pandemia, a tener conocimiento del malestar previo, a saber, del sustrato de la vulnerabilizaci\u00f3n, de las causas estructurales del sufrimiento social y ps\u00edquico en las formas de vida de la sociedad actual. Para muchos, esa cara oculta del neolibera- lismo que la covid-19 viene a desnudar. Pues las consecuencias sobre el malestar y el sufrimiento ps\u00edquico ya estaban determinadas y las secuelas van a depender de qu\u00e9 respuestas se den en el \u00e1mbito pol\u00edtico-econ\u00f3mico, en c\u00f3mo se va a gestionar por el capital el destrozo civilizatorio, ecosocial, para garantizar su supervivencia o de qu\u00e9 manera la sumisi\u00f3n-acepta-ci\u00f3n del orden establecido de la ciudadan\u00eda va a quebrar, estableciendo LA PRIVATIZACI\u00d3N DEL MALESTARN\u00famero 177/Agosto 2021 683. PLURAL un contrapoder e incluso, m\u00e1s all\u00e1 de los relampagueos de las revueltas de la indignaci\u00f3n y la rabia, el comienzo de la subversi\u00f3n de las actuales relaciones de producci\u00f3n y poder. El sustrato previo. La privatizaci\u00f3n del malestar En 1992, la periodista Lynn Payer inventa el t\u00e9rmino disease mongering , la mercantilizaci\u00f3n de las enfermedades. Crear enfermedades donde no las hay, convirtiendo en pacientes a personas sanas. Ya Ivan Illich hab\u00eda alertado en los a\u00f1os setenta de la construcci\u00f3n de seudoenfermedades, y por entonces el psiquiatra Thomas Szasz cuestion\u00f3 la nosolog\u00eda psiqui\u00e1- trica en El mito de la enfermedad mental y en La fabricaci\u00f3n de la locura . De hacer f\u00e1rmacos para gente sana se pasa a construir enfermedades en colaboraci\u00f3n con paneles de expertos psiquiatras y de los medios de FRPXQLFDFLyQ\u0011\u00036H\u0003UH\u00c0HUH\u0003FRPR\u0003HQIHUPHGDG\u0003VLWXDFLRQHV\u0003TXH\u0003FRPSRUW DQ\u0003 dolor, tristeza, des\u00e1nimo, insatisfacci\u00f3n o frustraci\u00f3n, que pierden su car\u00e1cter de normales requiriendo la atenci\u00f3n m\u00e9dica. Hubo un tiempo en que los sentimientos de desasosiego o infelicidad, que hoy acaban diagnostic\u00e1ndose de ansiedad o depresi\u00f3n, fueron tomados como parte del orden natural de las cosas, mas hoy, una vez convertido todo en mercanc\u00eda, est\u00e1 abierta la puerta a la medicalizaci\u00f3n del malestar y a la construcci\u00f3n de seudoenfermedades. El gigan - tesco poder de la empresa far- mac\u00e9utica se apodera del discurso m\u00e9dico y de los tratamientos. La depresi\u00f3n convertida en una pan- demia mundial gracias a los anti- depresivos es un buen ejemplo. Ya no es la demanda del enfermo lo TXH\u0003GH\u00c0QH\u0003HO\u0003FDPSR\u0003GH\u0003DFFLyQ\u0003GH\u0003OD\u0003PHGLFLQD\u0011\u00037HPDV\u0003WDOHV\u0003FRPR\u0003O D\u0003VH[XD - lidad, la escuela, el ocio, la delincuencia, se han convertido en \u00e1mbitos de frecuente intervenci\u00f3n m\u00e9dica. Trasformado todo malestar personal o social en una cuesti\u00f3n m\u00e9dica, no existe ni responsabilidad del individuo QL\u0003GH\u0003OD\u0003VRFLHGDG\u0011\u0003/DV\u0003QHXURFLHQFLDV\u0003YDQ\u0003D\u0003FHUWL\u00c0FDU\u0003ODV\u0003FDXVDV \u0003~OWLPDV\u0003 \\\u0003OD\u0003IDUPDFRORJtD\u0003HO\u0003WUDWDPLHQWR\u0011\u0003$O\u0003\u00c0Q\u0003\\\u0003DO\u0003FDER\u000f\u0003QR\u0003KDFH\u0003WDQW R\u0003WLHPSR\u0003 TXH\u0003VH\u0003YLQFXODED\u0003FLHQWt\u00c0FDPHQWH\u0003OD\u0003FULPLQDOLGDG\u000f\u0003\\\u0003KDVWD\u0003OD\u0003SRE UH]D\u000f\u0003D\u0003 la degeneraci\u00f3n org\u00e1nica, hereditaria. Por consiguiente, el encargo social de reparar el malestar recae en la medicina, muy especialmente en la psiquiatr\u00eda y la psicolog\u00eda. Lo que supone intervenciones diagn\u00f3sticas y WHUDSpXWLFDV\u0003QR\u0003VROR\u0003LQH\u00c0FDFHV\u000f\u0003VLQR\u0003HQ\u0003EXHQD\u0003PHGLGD\u0003LDWURJpQLF DV\u0011\u0003 La introducci\u00f3n en los a\u00f1os ochenta del siglo XX de nuevos medica- PHQWRV\u0003HQ\u0003OD\u0003IDUPDFRSHD\u0003SVLTXLiWULFD\u000f\u0003QR\u0003QHFHVDULDPHQWH\u0003PiV\u0003H\u00c0F DFHV\u000f\u0003 pero s\u00ed mucho m\u00e1s caros (antidepresivos como el publicitado Prozac o antipsic\u00f3ticos de nueva generaci\u00f3n, estabilizadores del \u00e1nimo, estimulan-El gigantesco poder de la empresa farmac\u00e9utica se apodera del discurso m\u00e9dico y de los tratamientosN\u00famero 177/Agosto 2021 69LA PRIVATIZACI\u00d3N DEL MALESTAR tes y ansiol\u00edticos), colonizaron el discurso psiqui\u00e1trico. Un supuesto fallo neuronal sustituye a la cl\u00ednica y a la psicopatolog\u00eda. El f\u00e1rmaco se vuelve bala de plata, ofertando soluciones a los problemas de la existencia: del amor, el odio, el miedo, la tristeza, la timidez, la culpa, cuando no el des- empleo, la rabia y la humillaci\u00f3n. Unos cuantos criterios estandarizados y un vadem\u00e9cum universal sirven para atender el sufrimiento ps\u00edquico, igual sea en Oslo o en Singapur. La epistemolog\u00eda y la pr\u00e1ctica psi se pueden resumir en tres palabras: Un s\u00edntoma (un malestar), cosas, so\u00f1ar GHVSLHUWRV\u000f\u0003FRUUHWHDU\u0003PXFKR\u000f\u0003HV\u0003VX\u00c0FLHQWH\u0003SDUD\u0003FRQVWUXLU\u0003XQ\u0003GLD JQyVWLFR\u0003 HQ\u0003OD\u0003LQIDQFLD\u000f\u0003HO\u0003WUDVWRUQR\u0003SRU\u0003HO\u0003Gp\u00c0FLW\u0003GH\u0003DWHQFLyQ\u0003H\u0003KLSHUD FWLYLGDG\u0003 (TDAH), fabricando una enfermedad (y una adicci\u00f3n) que ha multipli- cado por cientos de miles la venta de estimulantes en pocos a\u00f1os para \u00a1tratar!, en la inmensa mayor\u00eda de los casos, comportamientos habitua- les de la infancia. Y mostrado un camino para resolver (taponar), en DGHODQWH\u000f\u0003SHTXHxRV\u0003R\u0003JUDQGHV\u0003FRQ\u00c1LFWRV\u0003FRQ\u0003WRGR\u0003WLSR\u0003GH\u0003HVWLPXO DQWHV\u0003\\\u0003 estupefacientes. Est\u00e1 sucediendo en la pandemia de covid-19, pues la psicologizaci\u00f3n del trauma se ha impuesto como una de las primeras medidas ante un desastre. Voceros de la psicolog\u00eda y la psiquiatr\u00eda est\u00e1n propagando desde el inicio, machaconamente, que vamos a entrar o hemos entrado ya en una pandemia de salud mental, convirtiendo en s\u00edntomas reacciones normales -estr\u00e9s, ansiedad, insomnio...- ante situaciones anormales. Lo que no presupone que no haya cierto incremento de trastornos mentales o de empeoramiento de patolog\u00edas preexistentes. Pero es esta promoci\u00f3n irresponsable que puebla los medios de comunicaci\u00f3n la que s\u00ed puede ocasionar una epidemia de salud mental, patologizando malestares y ocurrencias inusuales, medicalizando el miedo y evitando el despliegue de las defensas individuales y colectivas. Privatizando, en suma, el estr\u00e9s. Una privatizaci\u00f3n del malestar que la acci\u00f3n neoliberal de los gobier- nos, con la ausencia de una doctrina sanitaria, de salud p\u00fablica y servicios VRFLDOHV\u0003RULHQWDGD\u0003DO\u0003ELHQ\u0003FRP~Q\u000f\u0003YD\u0003D\u0003SRVLELOLWDU\u0011\u0003'HVGH\u0003\u00c0QDOH V\u0003GH\u0003ORV\u0003DxRV\u0003 ochenta hay un proceso de mercantilizaci\u00f3n de la medicina, convertida en una importante fuente de riqueza (supone una ganancia segura para los fondos de inversi\u00f3n en tiempos de turbulencias de los mercados), a la SDU\u0003TXH\u0003OD\u0003VDOXG\u0003PXGD\u0003HQ\u0003PHUFDQFtD\u0003WUDYHVWLGD\u0003HQ\u0003LQ\u00c0QLGDG\u0003GH\u0003RE MHWRV\u0003 de consumo. Hay un incremento exponencial en el consumo de salud que no se corresponde con un aumento semejante del nivel de vida de la poblaci\u00f3n, ni ha reducido las des- igualdades en la discapacidad y la enfermedad. El pa\u00eds que m\u00e1s gasta en salud, Estados Unidos, es una 1/ /D\u0003&,(\u0003HV\u0003OD\u0003&ODVL\u00c0FDFLyQ\u0003,QWHUQDFLR - nal de Enfermedades de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el DSM el Manual Diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico de trastornos mentales (en sus siglas en in- gl\u00e9s) de la American Psychiatric Associa- tion (APA).N\u00famero 177/Agosto 2021 703. PLURAL de las naciones con peor salud del mundo desarrollado y la \u00fanica de los pa\u00edses desarrollados carente de un sistema p\u00fablico de salud. Sin que podamos dejar de lado el cuidado de la salud como herramienta de normalizaci\u00f3n y procedimiento de control social. Entendiendo por nor- mal aquello que dictan los intereses del capital. Qu\u00e9 comer, c\u00f3mo vestirse, juntarse, ser saludables... Las normas estandarizadas se multiplican al tiempo que avanza el proceso que Foucault denomin\u00f3 de \"medicalizaci\u00f3n LQGH\u00c0QLGD\u00b5\u0003 )RXFDXOW\u000f\u0003\u0015\u0013\u0013\u001b \u0011 La medicina se impone al individuo, enfermo o no, como acto de auto- ridad, y ya no hay aspecto de la vida que quede fuera de su campo de actuaci\u00f3n. El cuerpo y la mente se convierten en espacios de intervenci\u00f3n pol\u00edtica. En este tiempo donde los poderes econ\u00f3mico-pol\u00edticos se inmis-cuyen y regulan cada \u00e1mbito de nuestra vida, donde la vida es cualquier cosa menos algo espont\u00e1neo, donde reina la alienaci\u00f3n social y la enaje-naci\u00f3n de lo \u00edntimo, donde se medicaliza el sufrimiento social -desahu-cios, desempleo, pobreza-; donde se excluye o medicaliza la diversidad y se psiquiatriza el crimen, la conducta canalla. La mercanc\u00eda sustituye a la moral, a la conciencia social y pol\u00edtica, la persona ciega a los ava-tares colectivos, encadena su vida a la trampa de una competici\u00f3n sin \u00c0Q\u0011\u00038QD\u0003H[LVWHQFLD\u0003GRQGH\u0003LPSHUD\u0003OD\u0003PDQLSXODFLyQ\u0003\\\u0003HO\u0003HQJDxR\u0003GHO \u0003sea positivo , usted puede , sea feliz. Las estafas de cierta autoayuda, que no es el cuidado de s\u00ed ni de los otros, sino procedimientos de integraci\u00f3n y aceptaci\u00f3n del orden social, el enga\u00f1o de la superaci\u00f3n individual de los problemas de la existencia a trav\u00e9s de p\u00f3cimas y recetas edulcoradas con OD\u0003\u00c0UPD\u0003GH\u0003VXSXHVWRV\u0003H[SHUWRV\u000f\u0003TXH\u0003SUHWHQGHQ\u0003UHGXFLU\u0003HO\u0003SURSLR\u0003 HVIXHU]R\u0003 GH\u0003OD\u0003SHUVRQD\u0003HQ\u0003OD\u0003UHVROXFLyQ\u0003GH\u0003ODV\u0003GL\u00c0FXOWDGHV\u0003GH\u0003OD\u0003YLGD\u000f\u0003F RQYLUWLHQGR\u0003 la complejidad de las vicisitudes humanas en una simplona cuesti\u00f3n de buenas y malas personas, de buenos y malos consejos. Empat\u00eda y empoderamiento al alcance de todos. Una estafa de la que viven gur\u00fas y medios, sectas y publicaciones, predicadores del buen vivir, del buen afecto, del bien amar, del bien pensar (Desviat, 2021). De la represi\u00f3n al \u00a1h\u00e1galo ya! El hecho es que en las poblaciones con poder adquisitivo del mundo glo- balizado el malestar ya no se traduce, o no solo, en las patolog\u00edas de la supresi\u00f3n, de la ocultaci\u00f3n, de lo reprimido, que describiera Freud, y que dominaron el pensamiento del pasado siglo. Se impone el h\u00e1galo ya , el paso al acto, la inmediatez de la acci\u00f3n. La desmedida demanda de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, que abarrota las consultas de salud mental y los gabinetes pri- vados, responde sobre todo a problemas de una existencia huera de sentido, DWUDYHVDGD\u0003SRU\u0003OD\u0003IXWLOLGDG\u0003R\u0003EDQDOLGDG\u0003GH\u0003XQ\u0003GHVHR\u0003TXH\u0003IDOVL\u00c0F D\u0003\\\u0003FRVL\u00c0FD\u0003 de continuo personas y cosas. Son lo que se viene llamando patolog\u00edas del vac\u00edo: adicciones, anorexia, bulimia, trastornos mentales comunes, trastor- QRV\u0003GH\u0003SHUVRQDOLGDG\u000f\u0003\u00c0EURPLDOJLDV\u00ab\u00030DOHVWDUHV\u0003TXH\u0003HQ\u0003HO\u0003FDVR\u0003GH \u0003WUDXPDV\u0003 colectivos, como el de la pandemia covid, se ven agravados por las m\u00faltiples N\u00famero 177/Agosto 2021 71LA PRIVATIZACI\u00d3N DEL MALESTAR crisis sobrevenidas, por el miedo a un futuro incierto en los m\u00e1s j\u00f3venes, la p\u00e9rdida o la amenaza de paro en la media edad, la miseria de las pensiones y de las residencias de mayores, a los que van a sumar las penalidades GHO\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u000f\u0003VREUH\u0003WRGR\u0003HQ\u0003FDVDV\u0003GH\u0003SUHFDULDV\u0003FRQGLFLRQHV\u000f \u0003OD\u0003GLItFLO\u0003 conciliaci\u00f3n laboral, la contumaz violencia de g\u00e9nero, etc. Malestar social, que se trasmuta en f\u00edsico o ps\u00edquico, cuyo cuidado o reparaci\u00f3n no puede estar solo en los profesionales de la medicina o la salud mental. Ni ahora durante la pandemia v\u00edrica ni antes de la covid. Hay una determinaci\u00f3n social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica; una alienaci\u00f3n estructural del capitalismo que sobredetermina el malestar. Un malestar que se individualiza e interioriza. El capitalismo, en cuanto necesita de la sumisi\u00f3n de la mayor\u00eda, va a convertir la alienaci\u00f3n social y subjetiva en una especie de ley natu-UDO\u000f\u0003FRQ\u0003OD\u0003TXH\u0003SUHWHQGH\u0003JDUDQWL]DU\u0003VX\u0003UHSURGXFFLyQ\u0003LQGH\u00c0QLGD\u0011\u0003 /R\u0003QRU - mal deviene habitual y lo habitual se confunde con lo natural que a su vez VH\u0003LGHQWL\u00c0FD\u0003WDPELpQ\u0003FRQ\u0003OR\u0003UDFLRQDO\u000f\u0003 bucle en el que las contradicciones se desvanecen: realidad e idealidad se enredan, saber e ideolog\u00eda se confun- den. La persona queda atrapada, su conciencia se niega a s\u00ed misma, como si la vida no fuera cosa suya. Sumisi\u00f3n a los valores de la clase hegem\u00f3nica que ha sido estudiada como disciplinaria en la biopol\u00edtica de Foucault, o como dependencia psicopol\u00edtica por Byung Chul Han. El caso es que sea a trav\u00e9s de la normatividad disciplinaria, sea por la manipulaci\u00f3n ps\u00edquica y dominio de las tecnolog\u00edas del yo, el capital se adue\u00f1a del imaginario colectivo. Los gestores del capital, sabedores de la discrepancia entre las formas de existencia que promueve y las posibilidades reales de vida de OD\u0003SREODFLyQ\u0003D\u0003OD\u0003TXH\u0003VRPHWHQ\u000f\u0003QHFHVLWD\u0003GH\u0003XQ\u0003VXMHWR\u0003LGHQWL\u00c0FDG R\u0003FRQ\u0003OD\u0003 ideolog\u00eda de los mercados, un ser que contribuya al mantenimiento del sistema acept\u00e1ndolo como propio. Necesita un sujeto sometido a trav\u00e9s del asentimiento y de la culpa. Aceptaci\u00f3n del ideal de vida y culpa si no DOFDQ]D\u0003ORV\u0003EHQH\u00c0FLRV\u0003TXH\u0003OH\u0003GLFH\u0003HO\u0003VLVWHPD\u0003TXH\u0003SXHGH\u0003REWHQHU\u0011 Culpa en cuanto el sistema hace responsable al descontento de su malestar, al no meritorio de no ser meritorio, al pobre de ser pobre, al enfermo de estar enfermo. Cuando no busca un enemigo, proyecta en otro las causas del malestar: el migrante, el comunista, el de otra raza, religi\u00f3n o credo pol\u00edtico. Mentiras que tejen el universo simb\u00f3lico, falsa conciencia que encubre una vida hu\u00e9rfana del lazo social, una nuda vida. Interpretaci\u00f3n enga\u00f1osa de la realidad que en momentos de crisis social puede llevar el descontento a la comuni\u00f3n con el caudillo salvador y el Estado autoritario, supuestamente protectores (Desviat, 2020).Malestares que en el caso de traumas colectivos, como el de la pandemia covid, se ven agravados por las m\u00faltiples crisis sobrevenidasN\u00famero 177/Agosto 2021 723. PLURAL Desde Marx sabemos que la sumisi\u00f3n est\u00e1 anclada a la situaci\u00f3n mate- rial de alienaci\u00f3n de las fuerzas de trabajo, pero tambi\u00e9n, y sobre todo hoy, por la estructura ideol\u00f3gica de la sociedad que penetra por todos los UHVTXLFLRV\u0003GH\u0003OD\u0003YLGD\u0003FRWLGLDQD\u0003H\u0003LGHQWL\u00c0FD\u0003D\u0003OD\u0003LQPHQVD\u0003PD\\RUt D\u0003FRQ\u0003ORV\u0003 valores de la clase dominante y, por consiguiente, con el Poder. El falso dilema de la pandemia: econom\u00eda o salud /D\u0003OXFKD\u0003FRQWUD\u0003OD\u0003SDQGHPLD\u0003VH\u0003KD\u0003SODQWHDGR\u0003FRPR\u0003XQ\u0003FRQ\u00c1LFWR\u0003HQ WUH\u0003 OD\u0003HFRQRPtD\u0003\\\u0003OD\u0003VDOXG\u000f\u0003OR\u0003TXH\u0003YLHQH\u0003D\u0003VHU\u0003XQ\u0003FRQ\u00c1LFWR\u0003HQWUH\u0003HO \u0003FDSLWDO\u0003\\\u0003 OD\u0003YLGD\u0011\u0003/DV\u0003PHGLGDV\u0003SUHYHQWLYDV\u0003GH\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u000f\u0003FLHUUH\u0003GH\u0003HVS DFLRV\u0003 p\u00fablicos y distanciamiento social, han jugado con un supuesto equilibrio TXH\u0003QR\u0003KD\u0003VLGR\u0003WDO\u000f\u0003SXHV\u0003KD\u0003EHQH\u00c0FLDGR\u0003D\u0003OD\u0003HFRQRPtD\u0011\u00037HQLHQGR\u0003 HQ\u0003FXHQWD\u000f\u0003 sobre todo all\u00ed donde prolifera la econom\u00eda informal de calle, que el dilema VH\u0003SODQWHDED\u0003HQWUH\u0003KDPEUH\u0003R\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0011\u0003(Q\u0003UHDOLGDG\u000f\u0003FRQVLGHU DQGR\u000f\u0003 como hace Yayo Herrero, que nuestras econom\u00edas no pueden aguantar quince d\u00edas sin actividad y cuando frenan se desploman arrastrando unas a otras, superar la dicotom\u00eda capital-vida es imposible sin que cambie el paradigma econ\u00f3mico (Padilla y Gull\u00f3n, 2020). Por \u00faltimo, la pandemia, como otras situaciones extremas producidas por OD\u0003QDWXUDOH]D\u0003R\u0003SRU\u0003HO\u0003KRPEUH\u000f\u0003IDOVL\u00c0FD\u0003QHFHVLGDGHV\u0003\\\u0003IDOVL\u00c0FD\u0003 GHPDQGDV\u0003HQ\u0003 la atenci\u00f3n a la salud mental, como ya he referido antes, pero por mucho que el profesional sepa que es un fallo social, un malestar que tiene que solucionarse desde lo social, en buena parte de los casos, ante la falta de respuestas institucionales y colectivas, tendr\u00e1 que hacerse cargo y mitigar el sufrimiento con un remedio o trato consciente de ser un apa\u00f1o. Queda, con todo, el planteamiento terap\u00e9utico que ayude a reconocer c\u00f3mo se ha llegado al malestar y de qu\u00e9 forma se ha contribuido a su desarrollo, desde la pasividad o la actuaci\u00f3n. La terapia, entonces, ser\u00e1 el apoyo a hacerse responsable de lo que le sucede. Ser\u00e1 la toma de conciencia de la situaci\u00f3n la que dotar\u00e1 de sentido al sufrimiento ps\u00edquico. Extrapolando un plan-teamiento de acci\u00f3n pol\u00edtica del psiquiatra marxista Joseph Gabel, dir\u00eda TXH\u0003OD\u0003UHL\u00c0FDFLyQ\u0003FDSLWDOLVWD\u0003GHVSHUVRQDOL]D\u0003D\u0003OD\u0003JHQWH\u0003VROR\u0003HQ \u0003OD\u0003PHGLGD\u0003 en que sus leyes son aceptadas como si se tratase de leyes naturales, pues al desvelar la falsa conciencia, al hacerse consciente de la situaci\u00f3n que causa la alienaci\u00f3n, cabe la acci\u00f3n pol\u00edtica (Gabel, 1973). Manuel Desviat es psiquiatra Referencias Desviat, Manuel (2020) Cohabitar la difererencia. Salud mental en lo com\u00fan . Madrid: S\u00edntesis. (2021) social y alienaci\u00f3n patol\u00f3gica. sociopol\u00ed- tico\". En Fernando Colina, Manuel Desviat, Francisco Pere\u00f1a, La raz\u00f3n de la sinraz\u00f3n. violencia Madrid: Enclave.N\u00famero 177/Agosto 2021 73LA PRIVATIZACI\u00d3N DEL en tiempos de coronavirus\". http://ladialec- tika.com/actualidad/2020/04/20/entrevista-a-carmen-canada-en-tiem- po-del-coronavirus/ Foucault, Michel (2008) \"La crisis de la medicina o la crisis de la anti- medicina\". Rev Cubana Salud P\u00fablica , 44. http://www.revsaludpublica. sld.cu/index.php/spu/article/view/1095/1008 Herrero, Yayo y Gull\u00f3n, Pablo (2020). Epidemiocracia . Madrid: Capit\u00e1n Swing. 3. MALESTAR SOCIAL Y SALUD MENTAL Psiquiatrizaci\u00f3n, pandemia y Orgullo Loco F\u00e1tima Masoud Salazar Q El pasado 10 de octubre de 2020, D\u00eda Internacional de la Salud Mental, WUDV\u0003PHVHV\u0003GH\u0003SDQGHPLD\u0003GH\u0003OD\u0003FRYLG\u0010\u0014 \u000f\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0003\\\u0003FULVLV\u000f\u0003O D\u0003206\u0003 (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) lanz\u00f3 un mensaje incontestable: se necesitan m\u00e1s recursos en salud mental. El problema es que los recursos en salud mental, ahora mismo, en nuestro pa\u00eds y en la mayor\u00eda del mundo, consisten en la aplicaci\u00f3n de un modelo que supone m\u00e1s coerciones en la pr\u00e1ctica psiqui\u00e1trica: personas atadas a la cama, ingresos involuntarios, abusos sexuales, aislamientos... Esto equivaldr\u00eda a decir: m\u00e1s recursos, m\u00e1s coerciones. (Q\u0003OD\u0003PLVPD\u0003OtQHD\u000f\u0003D\u0003\u00c0QDOHV\u0003GH\u0003PD\\R\u0003GH\u0003HVWH\u0003PLVPR\u0003DxR\u000f\u0003DSDUHFH\u0003 HQ\u0003 la prensa un titular con la noticia de que \"Expertos llaman a Europa a abandonar proyecto de ley con enfoque coercitivo sobre la salud men-WDO\u00b5\u0011\u00036H\u0003UH\u00c0HUH\u0003D\u0003TXH\u0003\u00b4HO\u0003&RPLWp\u0003GH\u0003%LRpWLFD\u0003GHO\u0003&RQVHMR\u0003GH\u0003(XU RSD\u0003VH\u0003 reunir\u00eda a principios de junio para votar un proyecto sobre salud mental que continuar\u00eda permitiendo a los 47 Estados parte aplicar medidas coercitivas como el tratamiento forzoso y el internamiento involuntario N\u00famero 177/Agosto 2021 743. PLURAL en instituciones psiqui\u00e1tricas de personas con ese tipo de problemas de salud\". +D\u0003VLGR\u0003PX\\\u0003VLJQL\u00c0FDWLYR\u0003TXH\u0003OD\u0003SDQGHPLD\u0003KD\\D\u0003JHQHUDGR\u0003XQ\u0003LQFUH PHQWR\u0003 de noticias sobre la salud mental, desde el malestar de los sanitarios en pri- mera l\u00ednea de la covid hasta personajes famosos declarando cosas como que \"ir al psiquiatra es el para\u00edso\". Art\u00edculos que trataban de la importancia de la salud mental, incluso algunos pol\u00edticos hablando sobre los determinantes sociales del sufrimiento ps\u00edquico, etc\u00e9tera. Al mismo tiempo, se habla de que se necesitan m\u00e1s psiquiatras y m\u00e1s psic\u00f3logos; sin embargo, un tema queda siempre fuera de foco: la vulneraci\u00f3n de derechos en psiquiatr\u00eda. No obstante, la pandemia puso algunos asuntos sobre la mesa: por ejemplo, por comparaci\u00f3n, para restringir el derecho de la ciudadan\u00eda se tuvo que decretar un estado de alarma; en cambio, para ingresar a una persona contra su voluntad en una planta de salud mental y limitarle su derecho a la circulaci\u00f3n solo se necesita que un psiquiatra determine que existe peligro para s\u00ed mismo o para los dem\u00e1s. Si bien durante la pandemia las personas psiquiatrizadas vivieron m\u00e1s coerciones de lo habitual, en las unidades de larga estancia como la GHO\u0003&HQWUR\u00036DQ\u0003-XDQ\u0003GH\u0003'LRV\u0003GH\u0003&LHPSR]XHORV\u0003 ODUJD\u0003HVWDQFLD\u0003VLJ QL\u00c0FD\u0003 que es dif\u00edcil, casi imposible, abandonarlo) las salidas se limitaron a una hora a la semana. En los ingresos hospitalarios las personas estuvieron absolutamente aisladas sin poder recibir visitas durante mucho tiempo; ODV\u0003FRHUFLRQHV\u0003VH\u0003LQWHQVL\u00c0FDURQ\u0011\u00037DPELpQ\u0003HV\u0003YHUGDG\u0003TXH\u0003OD\u0003SDQGH PLD\u0003KD\u0003 dado ocasi\u00f3n a que la gente haya sido m\u00e1s consciente de su propia salud mental, que haya sabido lo que es estar encerrada contra su voluntad y, por tanto, haya sentido crecer su ansiedad, que haya aumentado el con-VXPR\u0003GH\u0003VXVWDQFLDV\u0003DGLFWLYDV\u000f\u0003TXH\u000f\u0003HQ\u0003\u00c0Q\u000f\u0003VH\u0003KD\\D\u0003HQFRQWUDGR\u000f\u0003G H\u0003SURQWR\u000f\u0003 con el malestar ps\u00edquico que parec\u00eda ajeno a su vida y territorio exclusivo de las personas psiquiatrizadas. Y esto ha sido especialmente importante: la pandemia ha dejado patente que los problemas de salud mental no vienen de un da\u00f1o cong\u00e9nito en el cerebro, sino que los determinantes sociales son los que provocan o aumentan el sufrimiento ps\u00edquico. Si la pandemia nos ha dado una lecci\u00f3n es que todas somos vulnera- bles a tener sufrimiento ps\u00edquico y a ser v\u00edctimas de la psiquiatrizaci\u00f3n. Castigar y patologizar el sufrimiento ps\u00edquico Mientras, como ya dijimos, en los medios de comunicaci\u00f3n sal\u00edan titu- lares alarm\u00e1ndonos sobre una posible pandemia de salud mental, del incremento de los trastornos mentales, incluso se intent\u00f3 denominar a una cuarta ola la de la salud mental ; lo que ocurr\u00eda cotidianamente en las plantas de psiquiatr\u00eda no se mencionaba. No se habla de las personas psiquiatrizadas, que llevan a\u00f1os sobremedicadas, sobrediagnosticadas e institucionalizadas. No se habla de la absoluta falta de respeto a los derechos de las personas psiquiatrizadas, no se habla de la absoluta indefensi\u00f3n y torturas que padecen.N\u00famero 177/Agosto 2021 75PSIQUIATRIZACI\u00d3N, PANDEMIA Y ORGULLO LOCO Todas las personas estamos a favor de los derechos humanos excepto cuando llegamos al sistema de salud mental. Seg\u00fan la OMS: \u00b4/RV\u0003LQIRUPHV\u0003GH\u0003WRGR\u0003HO\u0003PXQGR\u0003SRQHQ\u0003GH\u0003PDQL\u00c0HVWR\u0003TXH\u0003ORV\u0003 graves abusos de los derechos humanos y las pr\u00e1cticas coercitivas siguen siendo demasiado habituales en pa\u00edses de todos los niveles de ingreso. Algunos ejemplos son el ingreso y el tratamiento forzosos, la contenci\u00f3n manual, f\u00edsica y farmacol\u00f3gica, las condiciones de vida insalubres, y los abusos f\u00edsicos y verbales\" (Comunicado de prensa de la OMS del 10 de junio de 2021). Nuestro pa\u00eds es uno de ellos; incluso en plantas infanto-juveniles, donde VH\u0003WUDWD\u0003D\u0003QLxRV\u0003\\\u0003QLxDV\u000f\u0003VH\u0003MXVWL\u00c0FD\u0003HVD\u0003YLROHQFLD \u0003\u00b4(V\u0003TXH\u0003VH \u0003YD\u0003D\u0003KDFHU\u0003 da\u00f1o, si no come se muere\", \"\u00bfvamos dejar que se muera?\", \"se pone muy DJUHVLYR\u00b5\u0011\u0003<\u0003FRQ\u0003HVWDV\u0003IUDVHV\u0003MXVWL\u00c0FDPRV\u0003 coerciones como aislar a ni\u00f1os y adultos en habitaciones cerradas o atarlos a una cama durante horas e incluso d\u00edas. Nadie quiere verse a s\u00ed misma como una torturadora. Ni el m\u00e9dico que da la orden de ingreso en la planta de salud mental o la orden de atar o de cu\u00e1nto tiempo estar\u00e1 atada la persona. Ni la enfermera que te inyecta al estar atada. Ni las y los celadores que atan a una persona a la cama. Ni los auxiliares que mientras te dan la comida con cuchara te dicen: \"Si te portas bien, te desatamos\". Pero el hecho es que torturan, porque si yo mantengo que la persona que tengo enfrente debe recibir coerciones porque lo necesita, present\u00e1ndolo como una excepci\u00f3n, es igual que si digo que se debe torturar un poco al enemigo, que es una excepci\u00f3n, pero esa excepci\u00f3n es siempre la guerra que la convierte en norma. La WRUWXUD\u0003GHEH\u0003UHFLELU\u0003XQ\u0003QR\u0003DEVROXWR\u000f\u0003QR\u0003KD\\\u0003UHODWLYLGDG\u0003TXH\u0003OD\u0003 MXVWL\u00c0TXH\u0011\u0003 Para muchas de nosotras la psiquiatrizaci\u00f3n ha supuesto que nos roba- ran nuestras vidas. Nos dijeron que est\u00e1bamos enfermas. Nos hicieron dudar hasta de nuestra propia identidad. Nos convirtieron en adictas, a algunas en enfermas cr\u00f3nicas a las que lo \u00fanico que les quedaba era ir a los recursos de salud mental, como centros de d\u00eda o centros de rehabili- taci\u00f3n psicosocial, el resto de su vida. A las m\u00e1s institucionalizadas solo les quedaba vivir en las minirresidencias o centros de larga estancia. Las que tuvimos m\u00e1s medios o m\u00e1s suerte pudimos llegar al activismo de supervivientes de la psiquiatr\u00eda. La psiquiatrizaci\u00f3n es el resultado de aplicar el modelo biom\u00e9dico que intenta imponer la hip\u00f3tesis de que la locura y el sufrimiento ps\u00edquico son una enfermedad mental y que dicha enfermedad es como cualquier otra. Para muchas de nosotras la psiquiatrizaci\u00f3n ha supuesto que nos robaran nuestras vidasN\u00famero 177/Agosto 2021 76Pero en ninguna otra enfermedad se obliga a los enfermos, por ley , a recibir tratamiento, lo que supone ser ingresados involuntariamente, ser atados, ser medicados. Como nos dice Laing (Ortiz Lobo y Huertas, 2018): \"La psiquiatr\u00eda es la \u00fanica rama de la medicina que trata a las personas en contra de su voluntad. (...) Es la \u00fanica rama de la medicina que encarcela a sus pacientes si lo ve necesario\". Pudiera parecer que HVWD\u0003IUDVH\u0003VH\u0003UH\u00c0HUH\u0003DO\u0003VLJOR\u0003SDVDGR\u000f\u0003SHUR\u0003HVWi\u0003VXFHGLHQGR\u0003DKRU D\u0003PLVPR\u0003 en todos los hospitales p\u00fablicos y privados del Estado espa\u00f1ol en las plantas de salud mental. Pero, adem\u00e1s, en ninguna otra enfermedad existe miedo a los enfer- mos cuando no existe riesgo de contagio. En ninguna otra la enferme- GDG\u0003VH\u0003FRQYLHUWH\u0003HQ\u0003HO\u0003VXMHWR \u0003\u00b4'H\u0003KDEHUVH\u0003FRQ\u00c0UPDGR\u0003OD\u0003KLSyWHV LV\u0003 GH\u0003 la enfermedad mental), las palabras, las conductas del loco se habr\u00edan FRQYHUWLGR\u0003GH\u00c0QLWLYDPHQWH\u0003HQ\u0003VtQWRPDV\u0003LGHQWL\u00c0FDEOHV\u0003TXH\u0003QRV\u0003UHP LWLUtDQ\u0003 a una enfermedad que habita en quien la padece, y no a \u00e9l como persona\" (Fern\u00e1ndez Liria, 2018). Y todo esto es lo que sucede cuando consideramos enfermedad a lo que no deber\u00eda serlo. Igual que se consideraba que la homosexualidad era una enfermedad mental, hoy d\u00eda se patologiza cualquier comportamiento que se salga de la norma o que no entendemos. De ah\u00ed que el Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales (DSM) por el que diagnostican los psiquiatras, empez\u00f3 con 128 diagn\u00f3sticos en 1952 y ya va por los 541. /D\u0003UHDOLGDG\u0003HV\u0003TXH\u0003\u00b4ODV\u0003FODVL\u00c0FDFLRQHV\u0003SVLFRSDWROyJLFDV\u0003DFWXDOH V\u0003 &,(\u0003\\\u0003 DSM) desde una visi\u00f3n cr\u00edtica, lejos de estar amparadas por la evidencia FLHQWt\u00c0FD\u000f\u0003\\\u0003PXFKR\u0003PHQRV\u0003SRU\u0003OD\u0003FOtQLFD\u000f\u0003HVWiQ\u0003FRQVWUXLGDV\u0003D\u0003SD UWLU\u0003GH\u0003 criterios extracl\u00ednicos de car\u00e1cter pol\u00edtico, social y farmacol\u00f3gico-econ\u00f3-mico\", como nos explica Ana El\u00faa (2016). Al igual que en los a\u00f1os sesenta y setenta del siglo XX, Basaglia (1968) y el resto del movimiento de antipsiquiatr\u00eda llegaron a la conclusi\u00f3n de que el loco enfermaba por el manicomio (Rendueles, 2016), deber\u00edamos cuestionarnos cu\u00e1nto hay de medicalizaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n en esta supuesta enfermedad. Supongamos, por ejemplo, que le medicasen durante a\u00f1os con un c\u00f3ctel de psicof\u00e1rmacos, con antipsic\u00f3ticos, benzo-diacepinas y dem\u00e1s, y le tuvieran encerrado durante a\u00f1os en una insti-tuci\u00f3n de salud mental: \u00bfCree que podr\u00eda mantenerse como una persona funcional? \u00bfNo le habr\u00edan enfermado? \u00bfQui\u00e9n no se enfermar\u00eda en estas circunstancias? Por tanto, asumimos la tesis de Robert Whitaker (2015): \"Durante los \u00faltimos veinticinco a\u00f1os, el orden establecido psiqui\u00e1trico nos ha contado una historia falsa. Nos dijo que la esquizofrenia, la depresi\u00f3n y la enfermedad bipolar se sabe que son enfermedades cerebrales, a pesar de que no puede indicar QLQJ~Q\u0003HVWXGLR\u0003FLHQWt\u00c0FR\u0003TXH\u0003GRFXPHQWH\u0003HVD\u0003SUHWHQVLyQ\u0011\u00031RV\u0003cont\u00f3 que los medicamentos psiqui\u00e1tricos corrigen desequilibrios 3. PLURALN\u00famero 177/Agosto 2021 77PSIQUIATRIZACI\u00d3N, PANDEMIA Y ORGULLO LOCO qu\u00edmicos en el cerebro pese al hecho de que d\u00e9cadas de investigaci\u00f3n no consiguieron demostrar que eso fuese as\u00ed. Y lo m\u00e1s importante de todo, el orden establecido psiqui\u00e1trico no nos cont\u00f3 que los f\u00e1rmacos empeoran los resultados a largo plazo\". Los determinantes sociales en la salud mental Es un hecho conocido que existe relaci\u00f3n directa entre los colectivos m\u00e1s oprimidos y la psiquiatr\u00eda como instrumento de control (Chesler, 2019). 6H\u0003SXHGH\u0003D\u00c0UPDU\u000f\u0003SRU\u0003WDQWR\u000f\u0003TXH\u0003OD\u0003VDOXG\u0003PHQWDO\u0003GHSHQGH\u0003GLUHFWD PHQWH\u0003 de las condiciones materiales y de las estructuras de opresi\u00f3n. Los determinantes sociales como la violencia, la discriminaci\u00f3n, la pobreza, la exclusi\u00f3n, el aislamiento, la inseguridad laboral o el desem-pleo, y la falta de acceso a la vivienda, junto con la carencia de redes de seguridad social y de los servicios de salud, son la causa fundamental del sufrimiento ps\u00edquico y deben atribuirse a las condiciones sociales, culturales y econ\u00f3micas del sistema en que vivimos. Todos estos determinantes se han exacerbado por la pandemia de la covid-19, como nos recuerda Fernando Bailius (2020): \"Padecer ansiedad, estar deprimido o incluso tener experiencias ps\u00edquicas inusuales como la disociaci\u00f3n u o\u00edr voces en un contexto FRPR\u0003HO\u0003DFWXDO\u0003QR\u0003VLJQL\u00c0FD\u0003WHQHU\u0003XQD\u0003 enfermedad, es una respuesta humana a una situaci\u00f3n extrema de confusi\u00f3n, precariedad y aislamiento\". Es m\u00e1s, cualquier disidencia a la norma en cualquier sociedad y, sobre todo, ser la principal v\u00edctima de la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica tienen como resultado problemas de salud men - tal. Ya Basaglia (1968) hablaba de los pacientes del manicomio de Goritzia como \"personas desarticuladas\", \"...lo que implicaba tambi\u00e9n un componente de clase que asimilaba la locura de los pobres como la m\u00e1s oprimida y reprimida\", pero, en cambio, en el siglo XXI tenemos una pareja de multimillonarios de Georgia que han tenido, mediante madres de alquiler, veinte hijos este a\u00f1o, y pretenden llegar a los cien antes de que la esposa cumpla 30 a\u00f1os. El capricho del rico es la locura del pobre. Pero, adem\u00e1s, se da una intersecci\u00f3n con otros ejes de desigualdad (la clase trabajadora, migrante, racializada y LGTBQ) y aquellas personas que se apartan de las convenciones sociales y pol\u00edticas predominantes. Por tanto, redundando en la idea de que \"el malestar no depende de la psique individual, sino que es consecuencia de las relaciones de explotaci\u00f3n y sumisi\u00f3n que genera el capitalismo\" (Rendueles, 2017), se desprende, a su vez, la idea de que el sufrimiento ps\u00edquico no se va a La salud mental depende directamente de las condiciones materiales y de las estructuras de opresi\u00f3nN\u00famero 177/Agosto 2021 783. PLURAL solucionar ni con medicamentos ni con psic\u00f3logos: el problema de base es el sistema capitalista neocolonial, el patriarcado, con su explotaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n, etc\u00e9tera, donde sufrimos explotaci\u00f3n laboral, jornadas abusivas y mal pagadas, pobreza, sin que podamos cuidar a nuestros ni\u00f1os, ni\u00f1as y mayores, y, adem\u00e1s, sufriendo racismo, machismo, trans-fobia y otras opresiones que provocan da\u00f1os en la salud mental de las personas. Cuantas m\u00e1s opresiones padezcamos, seremos m\u00e1s vulnera-bles a sufrir problemas de salud mental, convirti\u00e9ndonos en clientes de la industria farmac\u00e9utica, adem\u00e1s de personas narcotizadas y sumisas. En este contexto conviene recordar que la individualizaci\u00f3n de los problemas laborales, su patologizaci\u00f3n y medicalizaci\u00f3n, est\u00e1n ganando a la lucha colectiva y que el neoliberalismo est\u00e1 consiguiendo dividir a la clase trabajadora, situando los problemas como individuales en vez de en luchas colectivas, y a la vez consiguiendo enriquecer a la industria farmac\u00e9utica al medicalizar los problemas individuales. Con esto obtiene una victoria doble: por una parte, asegurarse de que no va a haber una lucha unida de los trabajadores para exigir derechos y, por otra, seguir JHQHUDQGR\u0003EHQH\u00c0FLRV\u0011\u0003 Respecto a la relaci\u00f3n entre psiquiatr\u00eda y mujeres, Silvia Federici cuenta c\u00f3mo en EE UU se realizaron lobotom\u00edas de forma masiva a las mujeres cuando estaban deprimidas o no cumpl\u00edan con los trabajos dom\u00e9sticos. La lobotom\u00eda era ideal para que las mujeres cumpliesen con las obligaciones \"propias de su sexo\" (Federici, 2017). Hoy en d\u00eda, en vez de lobotom\u00edas se recetan antidepresivos y benzo- diacepinas. Una prueba m\u00e1s de la relaci\u00f3n entre opresi\u00f3n y sufrimiento ps\u00edquico es el hecho de que la benzodiacepina es la droga m\u00e1s consumida por mujeres debido a las condiciones de vida determinadas por su g\u00e9nero, ya que dicha sustancia les permite seguir produciendo y cargar con la doble jornada laboral del trabajo dom\u00e9stico o de cuidados y el asalariado; con el agravante de que tambi\u00e9n son recetadas por m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria. 3RU\u0003RWUD\u0003SDUWH\u000f\u0003HQ\u0003PXFKDV\u0003RFDVLRQHV\u0003VH\u0003LGHQWL\u00c0FDQ\u0003FRPR\u0003WUDVWRUQ R\u0003SVL- qui\u00e1trico los s\u00edntomas producidos por situaciones de violencia de g\u00e9nero, lo que para muchas mujeres provoca un doble sufrimiento y una revic-timizaci\u00f3n. Finalmente, podemos concluir que, dependiendo de los determinantes sociales, no es lo mismo ser loco que loca, ser un loco pobre que un loco rico, ser una loca blanca que una loca negra. Orgullo Loco en lucha El Orgullo Loco (OL) es un movimiento que nace en Canad\u00e1 al celebrarse en 1993 el primer D\u00eda del Orgullo de Supervivientes de la Psiquiatr\u00eda. La acci\u00f3n fue una respuesta a los prejuicios hacia las personas psiquia- trizadas que viv\u00edan en residencias de un \u00e1rea concreta de Toronto. Por OD\u0003PLVPD\u0003pSRFD\u0003VXUJLy\u0003WDPELpQ\u0003HQ\u00035HLQR\u00038QLGR\u0003\\\u000f\u0003SDUD\u0003\u00c0QDOHV\u0003GH\u0003 OD\u0003N\u00famero 177/Agosto 2021 79PSIQUIATRIZACI\u00d3N, PANDEMIA Y ORGULLO LOCO d\u00e9cada de los noventa, aparecieron movimientos de Orgullo Loco en distintos pa\u00edses del mundo como Australia, Irlanda, Portugal, Brasil, Madagascar, Sud\u00e1frica, Chile, Ghana, Kenia y Estados Unidos. El 2O de mayo de 2018 lo celebramos por primera vez en varias ciudades del Estado espa\u00f1ol. En Madrid, el colectivo Orgullo Loco Madrid realiz\u00f3 un acto l\u00fadico-reivindicativo en la Plaza de Espa\u00f1a, en honor de nuestro loco SRU\u0003H[FHOHQFLD\u000f\u0003'RQ\u00034XLMRWH\u0011\u0003&HO HEUDPRV\u0003XQD\u0003\u00c0HVWD\u0003HQ\u0003/D\u0003,QJREHU QDEOH\u0003 donde hasta los m\u00fasicos eran supervivientes de la psiquiatr\u00eda. El a\u00f1o siguiente, 2019, celebramos una concentraci\u00f3n en Atocha para visibilizar la vulneraci\u00f3n de derechos humanos en la pr\u00e1ctica psiqui\u00e1trica y para reivindicar otra concepci\u00f3n de la locura. (Q \u0003\u0015\u0013\u0015\u0013\u000f \u0003G H E L G R V \u0003YL V L E LOL] DUQ R V \u0003D \u0003 trav\u00e9s de las redes sociales con dos propuestas: la primera fue el #OrgulloLocoVirtual2020, donde invitamos a que nos mandasen dibu-MRV\u000f\u0003IRWRJUDItDV\u000f\u0003YtGHRV\u000f\u0003HWFpWHUD\u000f\u0003VREUH\u0003OR\u0003TXH\u0003VLJQL\u00c0FDED\u0003SDU D\u0003OD\u0003JHQWH\u0003 el Orgullo Loco; la segunda fue la campa\u00f1a #SaludMentalParaTodas, donde reivindicamos las causas sociales de los problemas de salud mental. Nuestro lema principal fue \"Necesitamos cambiar el sistema y no que nos mediquen para soportarlo\". (Q\u0003\u0015\u0013\u0015\u0014\u000f\u0003SRU\u0003\u00c0Q\u0003KHPRV\u0003SRGLGR\u0003FHOHEUDU\u0003QXHVWUD\u0003SULPHUD\u0003PDQLIHVWD FLyQ\u0003 a la que acudieron m\u00e1s de mil personas, desde Atocha hasta el Ministerio de Sanidad, para se\u00f1alar su responsabilidad en las violencias psiqui\u00e1- tricas, con el lema \"La psiquiatrizaci\u00f3n mata\". El movimiento de activismo en salud mental (OL) se apoya en cinco ejes: O\u0003El primero consiste en recuperar la legitimidad de la que son privadas las personas psiquiatrizadas, debido a lo que el propio diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico implica, por tanto, ejercer el derecho a decidir el propio tratamiento, aceptar o rechazar la medicaci\u00f3n, el ingreso involuntario o incluso el ser tutelado. O\u0003En segundo lugar, la reivindicaci\u00f3n de los derechos humanos, los derechos fundamentales en la Uni\u00f3n Europea y los derechos constitucionales en el Estado espa\u00f1ol que se vulneran en la pr\u00e1ctica psiqui\u00e1trica (con las contenciones mec\u00e1nicas, los ingresos involuntarios, la medicaci\u00f3n forzosa, los aislamientos y la sobremedicaci\u00f3n). O\u0003(O\u0003WHUFHUR\u000f\u0003FRQVHJXLU\u0003HO\u0003\u00c0Q\u0003GHO\u0003PRGHOR\u0003ELRPpGLFR\u000f\u0003TXH\u0003 2021 803. PLURAL O\u0003El cuarto, conseguir el empoderamiento de las personas psiquiatrizadas y supervivientes de la psiquiatr\u00eda. De su politizaci\u00f3n para poder luchar por el derecho a vivir sin RSUHVLyQ\u000f\u0003UHGH\u00c0QLHQGR\u0003HO\u0003FRQFHSWR\u0003GH\u0003ORFXUD\u0003\\\u0003H[LJLHQGR\u0003MXVWLFL D\u0003 y reparaci\u00f3n por el trato recibido por el sistema psiqui\u00e1trico. O\u0003El \u00faltimo eje plantea la necesidad de un cambio de paradigma en el que la locura y el sufrimiento ps\u00edquico no sean castigados ni patologizados, como lo expone claramente Paula Tom\u00e9 (2014): \"Mi concepto de salud mental pasa por devolver un OXJDU\u0003GLJQR\u0003D\u0003HVWDV\u0003H[SHULHQFLDV\u0003PHQWDOHV\u0011\u00033RU\u0003UHGH\u00c0QLUODV\u0003\\\u0003comprenderlas, por hacerlas propias y gestionarlas con mis propios recursos. Por desmedicalizarlas y despatologizarlas. O, dicho de otro modo, que no sean una cuesti\u00f3n patol\u00f3gica, y que su gesti\u00f3n no sea -al menos no exclusivamente- m\u00e9dica\". En el OL, adem\u00e1s de estas cuestiones fundamentales, nos ocupamos de otras no menos importantes, como la idea de que es imperativo que las personas psiquiatrizadas puedan liderar su propia lucha, la cual tra- dicionalmente ha sido y contin\u00faa siendo usurpada por las asociaciones GH\u0003IDPLOLDUHV\u000f\u0003\u00c0QDQFLDGDV\u0003SRU\u0003OD\u0003LQGXV - tria farmac\u00e9utica. Durante d\u00e9cadas, dichas asociaciones, agrupadas en Salud Mental Espa\u00f1a, han sido el sujeto pol\u00ed- tico de la salud mental, llegando a defen- der muchas veces medidas coercitivas, como la implantaci\u00f3n del tratamiento involuntario ambulatorio. Familiares y profesionales han decidido siempre por las personas psiquiatrizadas. Asimismo, frente a un modelo neoli- beral en el que cada vez es m\u00e1s dif\u00edcil lo colectivo, nosotras pensamos que la \u00fanica forma es generar tejido social y volver a impulsar lo colectivo con los Grupos de Apoyo Mutuo (GAM), las redes de ayuda, que no se pueden delimitar solo a la familia, que a veces es m\u00e1s bien causa de traumas y sufrimiento debido a sus violencias. Sin olvidar la importancia de generar redes en las que lo primordial QR\u0003VHD\u0003~QLFDPHQWH\u0003OD\u0003D\u00c0QLGDG\u000f\u0003VLQR\u0003HO\u0003FRPSURPLVR\u0003GH\u0003PDQWHQHUODV \u0003\\\u0003 sostenerlas como un acto pol\u00edtico m\u00e1s. Unas redes donde poder hablar, donde poder celebrar las cosas buenas y compartir el sufrimiento ps\u00edquico, tambi\u00e9n unas redes donde compartir cosas de la vida diaria. Unas redes que pudieran evitar ingresos y vio- lencias psiqui\u00e1tricas. Pero, sobre todo, unas redes que evitar\u00edan parte del sufrimiento ps\u00edquico de las personas, al no estar solas.La \u00fanica forma es generar tejido social y volver a impulsar lo colectivo con los Grupos de Apoyo Mutuo (GAM)N\u00famero 177/Agosto 2021 81PSIQUIATRIZACI\u00d3N, PANDEMIA Y ORGULLO LOCO Al igual que los sindicatos para defender los derechos laborales o, en la actualidad, las asambleas de la PAH (Plataforma de Afectadas por la Hipoteca), es completamente diferente cargar una sola persona con el peso y la culpa de ser desahuciada, que poder compartir con otras la lucha ante una injusticia. Ser\u00eda un gran avance en nuestra lucha lograr que se entienda que la \u00fanica v\u00eda para tratar el sufrimiento ps\u00edquico y la locura no es la violencia GH\u0003OD\u0003SVLTXLDWUL]DFLyQ\u0003\\\u0003GHO\u0003PRGHOR\u0003ELRPpGLFR\u000f\u0003FRPR\u0003D\u00c0UPDQ\u0003DOJX QRV\u000f\u0003QL\u0003 que no haya recursos. Existen alternativas, aunque poco conocidas en nuestro pa\u00eds. Est\u00e1n las casas de crisis, el modelo del di\u00e1logo abierto, la esperanzadora recomendaci\u00f3n belga de no seguir el DSM, los grupos de apoyo mutuo, el centro noruego sin medicamentos. Seg\u00fan la OMS: \"Existen en muchos pa\u00edses servicios comunitarios de salud mental con buenas pr\u00e1cticas que prestan una variedad de servicios; desde servicios en momentos de crisis, servicios comunitarios perif\u00e9ricos, de apoyo entre hom\u00f3logos o servicios hospitalarios, hasta servicios de asistencia a la vida cotidiana o centros comunitarios de salud mental\". Conclusi\u00f3n Para terminar, el Orgullo Loco tiene muy claro que no hay peor forma de negar a alguien que el negarle el papel que le corresponde en su pro-pia lucha pol\u00edtica. Por ello, colectivos como Orgullo Loco Madrid est\u00e1n formados \u00fanicamente por personas psiquiatrizadas. La rabia porque nos han arrebatado la vida; nos han anulado; nos han torturado, en un Estado de derecho; nos han medicalizado; nos han trans- formado el cuerpo; nos han convertido en adictas; en desechos que solo sirven para consumir m\u00e1s pastillas y llenar m\u00e1s plazas en los recursos de salud mental; esa rabia dirigida pol\u00edticamente es imparable. Cuando decimos que somos sujeto pol\u00edtico y que no vamos a permitir no serlo, nos referimos a todo ello. F\u00e1tima Masoud Salazar es artista y activista de Orgullo Loco Madrid Referencias Balius, Fernando (2020) \"Politizar el sufrimiento ps\u00edquico para que el ma\u00f1ana sea menos oscuro\". cxtx.es. Disponible en https://ctxt.es/ es/20210201/Firmas/34960/salud-mental-condiciones-de-vida-fernan- - GFORXG\u0011FRP\u0012WUD\u00c0FDQWHVGHVXH\u0010RV\u0012FDSLWDOLVPR\u0010\\\u0010YLROHQFLD\u0010FRQWUD\u0010OD V\u0010PX - jeres-silvia-federici-en-madrid. Fern\u00e1ndez Liria, Alberto (2018) Locura de la psiquiatr\u00eda. Apuntes para una cr\u00edtica de la Psiquiatr\u00eda y la \"salud mental\". Bilbao: Editorial Descl\u00e9e de Brouwer. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, \"Expertos llaman a Europa a abandonar proyecto de ley con enfoque coercitivo sobre la salud men- tal\". Noticias ONU, 28/05/2021. Disponible en https://news.un.org/es/story/2021/05/1492602 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2021) \"La OMS ha publicado unas nuevas orientaciones destinadas a acabar con las violaciones de los derechos humanos en los servicios de la salud mental\". Comunicado de prensa. 10/06/2021. Disponible en https://www.who.int/es/news/item/10- 06-2021-new-who-guidance-seeks-to-put-an-end-to-human-rights-viola- tions-in-mental-health-care (2021) \"Orientaciones y m\u00f3dulo t\u00e9cnico sobre los servicios comunitarios de salud mental. Promover los enfoques centrados en las personas y basados en los derechos\". Ortiz Lobo, Alberto y Huertas, Rafael (coords.) (2018) Cr\u00edticas y alterna- tivas en psiquiatr\u00eda. Madrid: Los Libros de la Catarata. Rendueles, Guillermo (2016) \"Medicalizaci\u00f3n, psiquiatrizaci\u00f3n, \u00bfdespsi- quiatrizaci\u00f3n?\". En Rodr\u00edguez, Roberto (ed.) Contrapsicolog\u00eda. 319-348. (2017) Las falsas promesas psiqui\u00e1tricas . Madrid: La Linterna Sorda. Tom\u00e9, Paula (2014) \"Pactos de cuidado\", Mujeres y salud \u000f\u0003Q\u009e\u0003\u0016\u0019\u0011\u0003\u00030RQRJUi\u00c0FR\u0003 Las voces que hay que o\u00edr. Alternativa a la psiquiatrizaci\u00f3n, pp. 16-18 Whitaker, Robert (2015) Anatom\u00eda de una epidemia. Medicamentos psiqui\u00e1tricos y el asombroso aumento de las enfermedades mentales . Madrid: Editorial Capit\u00e1n Swing.N\u00famero 177/Agosto 2021 83 4. MALESTAR SOCIAL Y SALUD MENTAL Cantos de cisne para una dial\u00f3gica corporal (De desamparo, distancias y el h\u00e1bito de extranjerizarnos) Mart\u00edn Correa-Urquiza I Convivir, habitar lo relacional es nuestro modo de ser en el mundo y lo TXH\u0003HQ\u0003GH\u00c0QLWLYD\u0003QRV\u0003PDQWLHQH\u0003YLYRV\u0011\u0003/R\u0003VDEHPRV\u0011\u0003(V\u0003DTXHOOR\u0003GH\u0003 OD\u0003LQWHU - GHSHQGHQFLD\u0003\\\u0003OD\u0003YXOQHUDELOLGDG\u0003TXH\u0003\u00c0QDOPHQWH\u0003YHQtDPRV\u0003DVLPLODQ GR\u0003HQ\u0003 los \u00faltimos a\u00f1os gracias a Butler y tantas otras. Pero \u00bfc\u00f3mo se convive sin la proximidad, con los rostros cubiertos y los guantes puestos? La situaci\u00f3n global derivada de la covid-19 y de las formas y estrategias pol\u00edtico-sociales que hemos elegido como respuesta transforma nuestros modos o m\u00e1s bien agudiza una tendencia cultural hipermediatizada que nos ha ido abocando a la distancia. A estar alejados, lejos las unas de ODV\u0003RWUDV\u0011\u0003\u00b40DQWHQJD\u0003OD\u0003GLVWDQFLD\u0003GH\u0003VHJXULGDG\u00b5\u000f\u0003D\u00c0UPDQ\u0003ORV\u0003OHW UHURV\u0003 luminosos en las autopistas y hacen referencia entonces a cuestiones de coches, tropiezos y frenos. El asunto es evitar la colisi\u00f3n, el impacto en caso de atasco repentino o situaciones similares. \"Mantenga la dis- tancia de seguridad\", reclaman tambi\u00e9n letreros en las puertas del mercado, en la peluquer\u00eda, en el hospital, en el metro, en la panader\u00eda, en la farmacia; en la vida misma. Y el objeto es evitar otras colisiones, cualquier colisi\u00f3n posible. Y ante esto cabe quiz\u00e1s preguntarnos c\u00f3mo impactan este tipo de sentencias en la construcci\u00f3n de lo social, en las VXEMHWLYLGDGHV\u0003\u00c1RWDQWHV\u0003GH\u0003OR\u0003XUEDQR\u0011\u0003<\u0003PiV\u0003FXDQGR\u0003OD\u0003LGHD\u0003GH\u0003 mantener nos lleva a pensar en lo inacabable, en aquello que estar\u00e1 siempre en t\u00e9rminos de barrera. Custodiar las distancias es la consigna, y nosotras, en general, pues las custodiamos..., como aquel personaje de Kafka que se deten\u00eda Ante la Ley sabiendo mucho del miedo, pero nada de razones claras. Asumiendo el absurdo sin protestar, o haci\u00e9ndolo tan solo en la esfera de lo \u00edntimo y cotidiano en forma de murmullo entre dientes, en voz baja. Mantenemos distancia, construimos distancia, aplicamos, sancionamos distancia, reclamamos las distancias. As\u00ed pasa que nos des-socializamos abruptamente. El tema es no tocarnos, ni olernos, N\u00famero 177/Agosto 2021 843. PLURAL apenas vernos desde lejos, controlarnos desde lejos unos y otros, unos a otros, unas a otras. El sentido de la vida se crea y construye en lo relacional, dice Bifo Berardi (2017), y agregar\u00edamos: en la dial\u00f3gica corporal de lo com\u00fan. Pero aqu\u00ed, en un ahora que se extiende casi por inercia, ese sentido est\u00e1 quiz\u00e1s suspendido, con la respiraci\u00f3n contenida, los ojos cerrados, esperando a que pase, a que se acabe el d\u00eda para poder dormir y \"quiz\u00e1s ma\u00f1ana algo haya vuelto a lo que era antes\". La distancia se instala no tanto como elemento de cuidado hacia el otro, sino como factor de protecci\u00f3n individual que frag- PHQWD\u0003OR\u0003VRFLDO\u0003HQ\u0003LQ\u00c0QLGDG\u0003GH\u0003EXUEXMDV\u0003TXH\u0003QR\u0003VH\u0003UR]DQ\u000f\u0003TXH\u0003QR \u0003SXHGHQ\u0003 rozarse. \u00bfC\u00f3mo sobrevivir en tiempos de tanta pretendida asepsia?, y m\u00e1s cuando se nos dice y asumimos que todo est\u00e1 infectado o es factible de ser infectado, todo, todas, todos. As\u00ed, sucede que el otro, sujeto, es sospecha, sos- pechoso; peligroso factor de transmisi\u00f3n de lo invisible que se vuelve objeto de nuestros temores. Hoy todos somos extranjeros. Extra\u00f1os. Lejanos. No hablamos el lenguaje del no-contagio, sino lo contrario. Cada uno, una, es para el otro, otra, fuente potencial, latente y explosiva de contagio. Ahora entendemos la cercan\u00eda como molestia, tomamos conciencia de la lluvia \u00c0QD\u0003TXH\u0003HV\u0003OD\u0003VDOLYD\u0003FXDQGR\u0003KD\\\u0003KDEOD\u0003\\\u0003VH\u0003DUWLFXODQ\u0003ODV\u0003SDODEU DV\u0011\u0003<\u0003QRV\u0003 alejamos m\u00e1s, dando un paso hacia atr\u00e1s con caras incr\u00e9dulas y gesto angustiante como parapet\u00e1ndonos detr\u00e1s de la distancia. La hospitalidad, que problematiza Jacques Derrida (2006) en tanto factor clave en el encuentro, est\u00e1 condicionada a la burbuja, y de ah\u00ed que todos somos forasteros, extranjerizados, expulsados de la posibilidad de acogida ante el miedo al contagio. El nativo teme contaminarse en lo cultural, teme perderse mientras ignora al mismo tiempo su propia condici\u00f3n de extranjero, de sincretismo y pluralidad. Amin Maalouf en Identidades asesinas (2012) trae esa idea. \"Todos somos n\u00f3mades, somos una especie en viaje. No tenemos pertenencias sino equipaje\", dice Drexler en su canci\u00f3n \"Movimiento\", y sigue: \"Yo no soy de aqu\u00ed, pero t\u00fa tam- poco. De ning\u00fan lado del todo, y de todos lados un poco\". Y hoy pasa que los de aqu\u00ed, los de all\u00e1 y los de m\u00e1s all\u00e1 somos renegados. Mutuamente repudiados. Vivimos un cotidiano en el que nuestras subjetividades son atravesadas por la experiencia de la extranjerizaci\u00f3n. Quiz\u00e1s podamos HQWHQGHU\u0003OR\u0003TXH\u0003HVR\u0003VLJQL\u00c0FD\u0003SDUD\u0003TXLHQHV\u0003KDQ\u0003OOHJDGR\u0003KDFH\u0003SRFR \u0003GH\u0003RWURV\u0003 rincones del mundo a los que no hace mucho nosotros tambi\u00e9n hemos viajado. Hoy cada uno, una, nativos y desembarcados, son para el otro un pa\u00eds extranjero . Cada quien es para otros, otras, potencial germen de la infecci\u00f3n. Y eso, es claro, transforma distancias en abismos. Nos desampara. \"El llano est\u00e1 en llamas\", dir\u00eda Juan Rulfo. \"Nos hemos acostumbrado a no tener cara\", dice Santiago Alba Rico. \"La mascarilla es la nueva frontera\", arriesga Paul B. Preciado. La distancia nos ubica en situaci\u00f3n de ignorarnos mutuamente, negarnos en presencia, como en una suerte de bullying colectivo; el otro no existe, no tiene que existir; contagia. La distancia afecta, promueve N\u00famero 177/Agosto 2021 85CANTOS DE CISNE PARA UNA DIAL\u00d3GICA CORPORAL... malestares a los que es dif\u00edcil ponerles palabras. El miedo a la peste en todas sus variantes ha sido hist\u00f3ricamente uno de los argumentos del desprecio, de la generaci\u00f3n de lo inh\u00f3spito hacia otros. El otro cultural, HO\u0003RWUR\u0003SRUWDGRU\u0003GH\u0003LQIHFFLRQHV\u000f\u0003HO\u0003RWUR\u0003SRUWDGRU\u0003GH\u0003DTXHOOR\u0003TX H\u0003PRGL\u00c0FDUi\u0003 una supuesta esencia folcl\u00f3rica. Una esencia que no se sostiene porque nunca lo ha hecho. Somos cambio, mutaci\u00f3n, des-anclaje y transformaci\u00f3n. Esa es quiz\u00e1s la naturaleza humana. II Cuando la misma idea de convivencia convulsiona, cabe preguntarnos c\u00f3mo se transforman nuestros modos de pensar, de encontrarnos, de darle sentido a lo vivible. Y esto no implica hablar en t\u00e9rminos absolutos, porque b\u00e1sicamente el ser humano, como dir\u00eda Michael Taussig (2000), hace ya tiempo que vive en un mundo en convulsiones, solo que esta vez la conmoci\u00f3n es la m\u00e1s dram\u00e1tica que nos ha tocado vivir a las generaciones que coincidimos en presencia f\u00edsica durante estos a\u00f1os. Cambiamos, a veces pienso que mucho, otras que no tanto. Y la contradicci\u00f3n es la forma natural de acercarse a comprender lo complejo. El encierro fue intenso. Fue aquello del tiempo c\u00edclico, de caer en la cuenta de que el tiempo no es un elemento controlable, se escapa y vuelve a escaparse. Lo cierto es que estos meses que son a\u00f1os, nos hemos sentido -y conti- nuamos- un poco ante la ley (Kafka otra vez) con la sensaci\u00f3n de que hay algo ah\u00ed que nos detiene. Algo mayor, inmenso, inconmensu-UDEOH\u000f\u0003LQGH\u00c0QLEOH\u000f\u0003SHUR\u0003FHUWHUR\u0003 en su generaci\u00f3n de muerte y en su imposici\u00f3n de un orden al cual someternos. Y enton- ces nos toca esperar y esperar a que el guardi\u00e1n ceda, que la puerta se abra, que nos qui- ten las mascarillas o que las vuelvan a imponer, que nos permitan abrazarnos. Esperamos, atontados, sin apenas capacidad de reacci\u00f3n, que otros tomen decisiones. Nuestra subjetividad -no solo la vida- deviene sobre-regulada. Todo se ordena, se pauta, se legisla, se pre-gestiona, se reserva con antelaci\u00f3n. Mil citas previas. Para comprar el bocadillo, para ir al banco, para entrar al mercado o beber. Y resulta que ya estamos pensando as\u00ed, mirando el mundo desde esa regulaci\u00f3n que se interioriza, se encarna, se corporiza. As\u00ed es c\u00f3mo nuestro impulso vital se encalla, y sucede que perdemos el fulgor de lo espont\u00e1neo. Es el auge de la sociedad atascada, detenida, sin aire, previsible, prevenida, sin nada que nos asombre, que nos desencaje, que nos mueva lateralmente hacia un sitio improbable, que disloque nuestra manera de ser y estar en el mundo. La vida muere lentamente en nombre de la vida, dice mi Es el auge de la sociedad atascada, detenida, sin aire, previsible, prevenida, sin nada que nos asombre, que nos desencajeN\u00famero 177/Agosto 2021 863. PLURAL amigo Marcos Obreg\u00f3n; es el cotidiano que se vuelve plasma ya sin la sorpresa del acontecimiento. Hay otro asombro que de tan asombro nos ha paralizado. A\u00fan estamos como quien recibe un golpe sin preverlo, y entonces decide prever todos los golpes y quedarse quieto, encerrado. Es la l\u00f3gica del trauma actuando en cada uno de nosotros. La vida no acontece; solo transcurre. En espera a que todo pase. La normalidad es la espera, la latencia muda, inm\u00f3vil. El virus lleg\u00f3 a contribuir al placer de los bur\u00f3cratas, es la receta de la felicidad de los tecn\u00f3cratas, apasionados del protocolo, de lo previsible, de todo aquello que se instala FRPR\u0003QHFHVDULR\u0003SDUD\u0003IUHQDU\u0003ORV\u0003FRQWDJLRV\u0003SHUR\u0003TXH\u0003\u00c0QDOPHQWH\u0003HYL WD\u0003TXH\u0003 suceda todo aquello que puede ser exceso y desacato. Pero la vida sucede en los m\u00e1rgenes, dice Manuel Delgado citando a Balzac. Y sigue: \"Lo m\u00e1s intenso y m\u00e1s creativo de la vida social, de la vida afectiva y de la vida intelectual de los seres humanos, se produce siempre en sus l\u00edmites\". En el l\u00edmite habitable que problematiza Eugenio Tr\u00edas, en aquello que se escapa a un orden pre-dado, aquello que nos asom- EUD\u0003\\\u0003WUDQVIRUPD\u0011\u00030LMDLO\u0003%DMWLQ\u0003D\u00c0UPDED\u0003DOJR\u0003VLPLODU\u0003FXDQGR\u0003KDE ODED\u0003 de la efervescencia de los carnavales y la plaza p\u00fablica medieval como aquel momento-lugar en donde la norma se suspende para que aparezca todo lo posible. La vida, sobre todo, es aquello que sucede al margen de lo SODQL\u00c0FDEOH\u0011\u0003'H\u0003OR\u0003SUHYLVLEOH\u0011\u0003/D\u0003YLGD\u0003HV\u0003OR\u0003TXH\u0003QRV\u0003WUDVWRFD\u0003\\ \u0003VRUSUHQGH\u000f\u0003 aquello a lo que nos abrimos cuando nos atrevemos a la l\u00f3gica del acon- tecimiento. Pero hoy acudimos perplejos, enmudecidos, obedientes, al elogio espantoso de lo predecible. Lo que es programado, pautado. La vida se acota, se pasteuriza, se desinfecta, se vuelve un transcurrir pulcro, ordenado, ordenable. El virus se ha transformado en una excusa espan-tosa para hacernos la vida m\u00e1s chica, m\u00e1s peque\u00f1a. La vida se cerca en nombre de la seguridad. Como suele suceder, solo que ahora en t\u00e9rminos planetarios. Nos hemos vuelto insoportablemente d\u00f3ciles. Somos guantes de l\u00e1tex. Y no es solo una cuesti\u00f3n de derechos y libertades, que es claro, sino que es m\u00e1s que eso; nuestra subjetividad es la que deviene cauta, lenta, dubitativa, temerosa de la acci\u00f3n, temblorosa, se aquieta. Todos VRQ\u0003\u00c0ODV\u0003\\\u0003PiV\u0003\u00c0ODV\u000f\u0003\\\u0003HQ\u0003ODV\u0003\u00c0ODV\u0003GLVWDQFLDV\u000f\u0003\\\u0003OXHJR\u0003RWUD\u0003YH] \u0003HO\u0003DEVXUGR\u0011\u0003 Asumimos la coacci\u00f3n en nombre del orden. Asumimos la violencia y normalizamos la opresi\u00f3n en nombre de un estado de emergencia. Dice Michel Agier (2012) que \"el sujeto surge en situaci\u00f3n\". El movi- miento nos subjetiviza. Pero hoy la situaci\u00f3n y par\u00e1lisis nos lleva a GHV\u0010VXEMHWLYDUQRV\u000f\u0003D\u0003GHMDU\u0003GH\u0003VHU\u0003VXMHWRV\u0011\u0003/D\u0003LQPRYLOLGDG\u0003\u00c1RWDQ WH\u0003QRV\u0003 des-subjetiviza. Todo implica pedir permiso. Los guardianes proliferan, controladores de la norma en una sociedad incapaz de gritar o reclamar su legitimidad y autoridad para suceder, para pensar, para problematizar y buscar respuestas profundas. La regla impuesta nos dice infantes, nos despoja. Y as\u00ed, incapaces de decir, de ordenarnos, de gestionar en com\u00fan aquello que nos atraviesa, caemos en la cuenta con Morin (2010) sobre lo poco que hemos evolucionado. A pesar de los smartphones y las excelen-N\u00famero 177/Agosto 2021 87CANTOS DE CISNE PARA UNA DIAL\u00d3GICA CORPORAL... tes tecnolog\u00edas m\u00e9dicas o de la comunicaci\u00f3n, no podemos organizarnos, juntarnos, pensar. Estamos atrapados en la espera. III Como es sabido, todo esto impacta. Genera angustias, recuerda traumas, UHYLYH\u0003RWURV\u000f\u0003WUDXPDWL]D\u0003\\\u0003UH\u0010WUDXPDWL]D\u0011\u0003*HQHUD\u0003FRQ\u00c1LFWRV\u000f\u0003SpU GLGDV\u000f\u0003 KDUWD]JRV\u0003TXH\u0003LPSDFWDQ\u0003HQ\u0003ODV\u0003UHODFLRQHV\u000f\u0003ODV\u0003GLQDPLWDQ\u0011\u0003$\u00c1RUDQ \u0003YLR- lencias, se materializan las escondidas bajo el colch\u00f3n de lo cotidiano. La salud ps\u00edquica -que no podemos distinguir m\u00e1s que conceptualmente de la salud en general- se quiebra luego de ser negada, ninguneada en pos de lo f\u00edsico. Hoy los servicios de atenci\u00f3n se saturan. Pero, y aqu\u00ed una cuesti\u00f3n clave, la llamada salud mental necesita de un abordaje a la altura de lo que sucede. As\u00ed, siguiendo a Donna Haraway (2019) -que suele poner palabras a lo no nombrado-, es preciso cuestionar y resistirse al arrecio de las \"soluciones tecnocr\u00e1ticas\" que por momentos esconden y obstaculizan la b\u00fasqueda de respuestas diversas, complejas. Es imprescindible evitar OD\u0003DSURSLDFLyQ\u0003GH\u0003ODV\u0003D\u00c1LFFLRQHV\u0003SRU\u0003SDUWH\u0003GH\u0003OD\u0003KHJHPRQtD\u0003ELRP pGLFD\u0011\u0003/R\u0003 FXDO\u0003QR\u0003VLJQL\u00c0FD\u0003GHVHQWHQGHUQRV\u000f\u0003 es claro, de la dimensi\u00f3n org\u00e1nica del sufrimiento y del papel de la medicina en todo esto, sino de DERUGDU\u0003OD\u0003D\u00c1LFFLyQ\u0003FRPR\u0003XQ\u0003IHQy - meno que precisa de una acogida sociocultural ampliada. Hablo de la importancia de evitar caer en la unidimensionalidad de las res-puestas tecnocr\u00e1ticas. Resistir al exceso de aplicativos, protocolos, recetas -tecnolog\u00edas muertas, que dir\u00eda Emerson Merhy (2006)- que intentan dar por cerrado el debate y no abarcan en su simpleza la multidimensionalidad del sufrimiento humano. 1HFHVLWDPRV\u0003UHFXSHUDU\u0003OR\u0003FRP~Q\u000f\u0003FRPR\u0003GH\u00c0HQGHQ\u00036LOYLD\u0003)HGHULFL\u0003\\ \u0003WDQWDV\u0003 otras desde los feminismos; necesitamos rescatar espacios de pensamiento y acci\u00f3n que nos ayuden a producir respuestas colectivas. Necesitamos recuperar una legitimidad, la jurisdicci\u00f3n y el derecho a pensar maneras y estrategias para construir respuestas. Recuperar socialmente aquello que nos ha sido despojado; las iniciativas hacia el cuidado. La vacuna salva al cuerpo, a un organismo propenso a los contagios. Pero \u00bfpodremos salvar todo lo otro que cabe en la vida? Al mismo tiempo, y en este sentido, es importante recuperar e insistir con el concepto de sindemia, aquel concepto desarrollado por el antrop\u00f3- logo m\u00e9dico Merill Singer en los a\u00f1os noventa que pone sobre la mesa la necesidad de pensar las enfermedades y sus interrelaciones con deter- minantes sociales, econ\u00f3micos y culturales muchas veces estructurales (algo de ello traen las propuestas del actual abordaje interseccional). Es una idea clave, sobre todo porque nos permite dar lugar, reconocer las $ERUGDU\u0003OD\u0003D\u00c1LFFLyQ\u0003 como un fen\u00f3meno que precisa de una acogida sociocultural ampliadaN\u00famero 177/Agosto 2021 883. PLURAL sinergias de la situaci\u00f3n, la complejidad inherente y, por lo tanto, pro- blematizar las respuestas posibles. La cuesti\u00f3n derivada de la covid-19 y de las estrategias y decisiones pol\u00edtico-culturales que hemos puesto en marcha para aliviar o minimizar los efectos ha ido generando nuevas problem\u00e1ticas que no pueden pensarse sino en un entramado constante. Como un todo sobre el que es necesario seguir trabajando, rumiando. El impacto sobre las econom\u00edas, sobre la llamada salud ps\u00edquica o mental, sobre la situaci\u00f3n social de personas y colectivos; el aumento de las vul- neraciones y la generaci\u00f3n de nuevas vulnerabilidades ponen en evidencia la importancia de pensar la situaci\u00f3n como un todo, una sindemia. Ya no es solo una cuesti\u00f3n de organismos infectados y presupuestos que tambalean, sino que necesitamos abrirnos a una perspectiva extendida de la situaci\u00f3n, entender esas interrelaciones, sus causas y efectos que agravan s\u00edntomas y recrudecen experiencias vitales. Entre otras cues-tiones, es necesario un abordaje desde donde problematizar la distancia como generadora de sufrimiento y darle el lugar preciso en la ecuaci\u00f3n TXH\u0003GH\u00c0QH\u0003ORV\u0003HOHPHQWRV\u0003TXH\u0003VH\u0003GHEHQ\u0003WHQHU\u0003HQ\u0003FXHQWD\u0003HQ\u0003OD\u0003DUWL FXODFLyQ\u0003 de los cuidados. Esto no va solo de organismos y econom\u00edas inestables. IV Reconocer el horror es siempre una forma de resistencia. Un primer paso. Pero no todo es tal como dec\u00edamos al principio, es cierto; quiz\u00e1s exagero, quiz\u00e1s la distancia es la nueva hegemon\u00eda que da paso a necesa- rias contra-hegemon\u00edas. Quiz\u00e1s vayamos re-subjetiv\u00e1ndonos en la acci\u00f3n que nos distancia de lo dado. Como suele suceder. Y as\u00ed podr\u00edamos decir que hay dos grandes movimientos que se van produciendo: por un lado, la acentuaci\u00f3n de lo individual, de las l\u00f3gicas del s\u00e1lvese quien pueda y, por otro, el re-nacimiento constante de experiencias y colectivos que reconocen la situaci\u00f3n como una oportunidad de demostrarnos que podemos pensar la proximidad a pesar de las distancias. Basta mirar alrededor y observar a las y los j\u00f3venes, o las redes de apoyo que han crecido exponencialmente GXUDQWH\u0003HO\u0003FRQ\u00c0QDPLHQWR\u0011\u0003&XDQGR\u0003ODV\u0003FDOOHV\u0003HVWDEDQ\u0003VRODV\u000f\u0003R\u0003FDV L\u0003VRODV\u000f\u0003 KXER\u0003JHQWH\u0003TXH\u0003QR\u0003WXYR\u0003HQ\u0003GRQGH\u0003FRQ\u00c0QDUVH\u000f\u0003QR\u0003KDEtD\u0003FDVD\u0003QL\u0003OXJ DU\u000f\u0003QL\u0003 rinc\u00f3n posible. Estar a la intemperie no era solo una tragedia individual y social, sino un argumento posible para la sanci\u00f3n policial del momento. En Barcelona, desde donde hoy escribo, las redes de apoyo mutuo nacieron desde lo espont\u00e1neo, desde lo colectivo y el desaf\u00edo permanente. M\u00e1s de cuarenta redes entre los diez distritos de la ciudad, redes que son personas activando, actuando, poniendo el cuerpo en lo cotidiano al cuidado de otros, de otras. Entendi\u00e9ndose como comunidad. Valga a modo de met\u00e1fora lo que analiza Susane Simard, doctora en Ecolog\u00eda Forestal de la Universidad de la Columbia Brit\u00e1nica en Canad\u00e1 (Mara\u00f1\u00f3n, 2017). Simard plantea que cada bosque est\u00e1 interrelacionado, se sostiene gracias a una red subterr\u00e1nea de micorrizas, que son fol\u00edculos diminutos de ra\u00edces y setas a trav\u00e9s de las cuales las especies se comu-N\u00famero 177/Agosto 2021 89CANTOS DE CISNE PARA UNA DIAL\u00d3GICA CORPORAL... nican y sostienen. Los seres humanos tambi\u00e9n se sostienen. Estamos LQWHUFRQHFWDGRV\u0003SRU\u0003UHGHV\u000f\u0003SRU\u0003SDUWtFXODV\u0003HPRFLRQDOHV\u0003LQFODVL\u00c0F DEOHV\u000f\u0003 por situaciones de vulnerabilidad e interdependencia que hacen a lo rela- cional y habr\u00edan de impedirnos pensar en respuestas que no impliquen en su articulaci\u00f3n la creaci\u00f3n de HVSDFLRV\u0003SDUD\u0003UH\u00c1H[LRQDU\u0003\\\u0003DFWXDU\u0003 en com\u00fan. Si los lazos estallaron es el momento de recuperar lo evi- dente: los lazos. Ante la falta de DEUD]R\u000f\u0003VLJDPRV\u0003EXVFDQGR\u0003UHGH\u00c0 - nir las formas de la ternura, haga- mos valer las miradas, el desplie- gue de una corporalidad en movimiento, la mara\u00f1a gesticular. Sigamos haciendo aspavientos, retorci\u00e9ndonos, para explicar que nos cuesta no abrazar, que no es posible convivir sin encuentro, sin tocarnos. Mientras estemos inc\u00f3modos con lo que se nos ha prohibido, estaremos a salvo. (QFRQWUpPRQRV\u000f\u0003MXQWpPRQRV\u0003GH\u0003OD\u0003IRUPD\u0003TXH\u0003VHD\u000f\u0003VLJDPRV\u0003UHFRQ\u00c0JX UDQGR\u0003 las din\u00e1micas de lo afectivo, repensando lo relacional como clave de la construcci\u00f3n de lo com\u00fan. Volvamos a ser sujeto, colectivo. No cedamos al abismo. Mart\u00edn Correa-Urquiza es profesor de la Universidad Rovira i Virgili Referencias Agier , Michel (20 12) \"Pensar el sujeto, descentrar la antropolog\u00eda\" . Cuadernos de Antropolog\u00eda Social n.\u00ba 35, pp. 9-27. Buenos Aires: UBA. Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Berardi \"Bifo\", Franco (201 7) \"\u00bfC\u00f3mo explicar la depresi\u00f3n a nosotros mismos? Sobre la muerte del camarada Mark Fisher\". Disponible en: EUH\u0010OD\u0010PXHUWH\u0010GHO\u0010FDPDUDGD\u0010PDUN\u0010\u00c0VKHU\u0012 . Derrida, Jaques hospitalidad. Buenos Aires: Ediciones de la Flor. Haraway, Donna (2019) Seguir con el problema. Generar parentesco en el Chthuluceno. Barcelona: Consonni. Maalouf, Amin (2012) Identidades asesinas. Madrid: Alianza. red social del del vivo . Buenos Aires: Lugar. Morin, Edgar (2010) \"Complejidad restringida, complejidad general\". Revista Estudios, 8 (93), 81-135. Taussig, Michael (2000) Un gigante en convulsiones. El Mundo Humano como sistema nervioso en emergencia permanente. Barcelona: Gedisa.Si los lazos estallaron es el momento de recuperar lo evidente: los lazosN\u00famero 177/Agosto 2021 914. PLURAL 2 Entrevista a Gavin Walker: El marxismo y los a\u00f1os rojos en Jap\u00f3n Selim Nadi Q Gavin Walker es profesor asociado de historia en la Universidad McGill. Es autor de The Sublime Perversion of Capital (Duke, 2016), editor de The End of Area (Duke, 2019, con Naoki Sakai) y Marx, Asia and the history of the present . Tambi\u00e9n ha editado y traducido Marx. Towards the Centre of Possibility (Verso, 2020), de Kojin Karatani. Su nuevo libro, The Red Years: Theory, Politics, and Aesthetics in the Japanese '68 , ya est\u00e1 disponible en Verso. En esta entrevista habla de la riqueza del marxismo en Jap\u00f3n, tan poco conocido en Europa 1/, tanto en el debate intelectual de la segunda mitad del siglo XX como en sus efectos pol\u00edticos durante los a\u00f1os 50 y 70. Selim Nadi: En The Sublime Perversion of Capital escribes que \"el mar- xismo fue una de las corrientes m\u00e1s dominantes de la investigaci\u00f3n te\u00f3rica en la vida intelectual japonesa durante la mayor parte del siglo XX\". Escribes algo parecido en la introducci\u00f3n al libro sobre Marx de Karatani: \"Probablemente sea poco cre\u00edble para la mayor\u00eda de los marxis- tas de Am\u00e9rica del Norte y Europa Occidental que en el siglo XX podr\u00eda argumentarse f\u00e1cilmente que el pa\u00eds m\u00e1s marxista del planeta fue el Jap\u00f3n de la posguerra\". \u00bfC\u00f3mo valorar\u00edas la traducci\u00f3n y recepci\u00f3n del marxismo japon\u00e9s fuera de Jap\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9 la historia intelectual del marxismo en Jap\u00f3n est\u00e1 tan profundamente relacionada con la recepci\u00f3n japonesa de la obra de Marx? Gavin Walker: Para empezar, respondiendo a la primera parte de tu pregunta, en lo que respecta a la traducci\u00f3n y recepci\u00f3n del pensamiento marxista japon\u00e9s fuera de Jap\u00f3n, tendr\u00eda que decir que ha habido relativamente poco, sobre todo teniendo en cuenta la incre\u00edble amplitud y volumen de los escritos marxistas en japon\u00e9s desde la d\u00e9cada de 1920. Algunas \u00c0JXUDV\u0003GH\u0003SULQFLSLRV\u0003\\\u0003PHGLDGRV\u0003GHO\u0003VLJOR\u0003;;\u000f\u0003FRPR\u0003HO\u0003FUtWLFR\u0003F XOWXUDO\u0003\\\u0003 \u00c0OyVRIR\u00037RVDND\u0003-XQ\u0003R\u0003HO\u0003WHyULFR\u0003GH\u0003OD\u0003HFRQRPtD\u0003SROtWLFD\u0003.R]R\u00038Q R\u0003 \u0014\u001b \u001a\u0010 1977), han tenido, por supuesto, recepciones parciales en ingl\u00e9s, al igual que otros autores de diversos campos, que van desde la historia hasta el estudio de la religi\u00f3n y la literatura japonesa, aunque no han sido necesariamente considerados o categorizados como representativos de la tradici\u00f3n de la teor\u00eda marxista en Jap\u00f3n. En ingl\u00e9s y otras lenguas europeas, hubo una serie de peque- \u00f1as recepciones localizadas, la muy original, aunque parcial e idiosin-1/ Mencionemos el n\u00famero 2 de 1987 de la revista Actuel Marx dedicado a la cues- ti\u00f3n y el libro Izquierda y revoluci\u00f3n. Una historia pol\u00edtica del Jap\u00f3n de posguerra (1945-1972) , de Ferran de Vargas (Bella- terra, 2020).N\u00famero 177/Agosto 2021 92cr\u00e1sica, lectura de Uno por Thomas Sekine en Canad\u00e1 en los a\u00f1os 70 y 80, la m\u00e1s ortodoxa de Makoto Itoh (y el v\u00ednculo directo con el propio linaje de Uno) en su importante libro Value and Crisis (recientemente reeditado). Tambi\u00e9n podemos mencionar el papel de historiadores mar- xistas como Toyama Shigeki, Takahashi Kohachiro y otros en los debates internacionales sobre la transici\u00f3n del feudalismo al capitalismo; el papel GH\u0003ORV\u0003\u00c0OyVRIRV\u0003PDU[LVWDV\u0003GH\u0003DQWHV\u0003GH\u0003OD\u0003JXHUUD\u0003FRPR\u00037RVDND\u0003-XQ \u0003R\u00030LNL\u0003 Kiyoshi en la recepci\u00f3n occidental m\u00e1s bien estrecha y en gran medida RULHQWDOLVWD\u0003GH\u0003OD\u0003\u00c0ORVRItD\u0003GH\u0003OD\u0003HVFXHOD\u0003GH\u0003.LRWR\u0011\u00033HUR\u0003WRGR\u0003H VWR\u0003UHSUHVHQWD\u0003 solo una parte muy peque\u00f1a y ecl\u00e9ctica de una vasta tradici\u00f3n. Tambi\u00e9n HVWiQ\u0003ODV\u0003\u00c0JXUDV\u0003IXHUD\u0003GH\u0003-DSyQ\u000f\u0003SHUR\u0003DFWLYDV\u0003HQ\u0003RWUDV\u0003OHQJXDV\u000f \u0003TXH\u0003VRQ\u0003 a su vez en gran medida de orientaci\u00f3n marxista y que, por tanto, se remontan a una cierta herencia en la genealog\u00eda japonesa del pensamiento marxista, especialmente Harry Harootunian. Quiz\u00e1s el v\u00ednculo m\u00e1s importante con la tradici\u00f3n marxista japonesa en el mundo occidental se FRQFHQWUD\u0003HQ\u0003OD\u0003\u00c0JXUD\u0003GH\u0003.RMLQ\u0003.DUDWDQL\u000f\u0003GH\u0003TXLHQ\u0003FUHR\u0003TXH\u0003KDEO DUHPRV\u0003 m\u00e1s adelante. Estamos intentando aumentar el n\u00famero de traducciones de textos can\u00f3nicos de la tradici\u00f3n marxista japonesa, especialmente dentro de la serie de libros de Historical Materialism , pero tambi\u00e9n en otros \u00e1mbitos. Esta es una tarea de suma importancia. La segunda parte de tu pregunta, por qu\u00e9 la historia intelectual del marxismo en Jap\u00f3n est\u00e1 tan profundamente conectada con la recepci\u00f3n japonesa de la obra de Marx, es una historia mucho m\u00e1s larga y compli-cada, que no se ha contado realmente como tal y que ni siquiera pode-mos abordar adecuadamente aqu\u00ed por razones de longitud, pero que es fundamental para la formaci\u00f3n de las humanidades modernas en Jap\u00f3n. En primer lugar, la temprana recepci\u00f3n de Marx en Jap\u00f3n, que comenz\u00f3 D\u0003\u00c0QDOHV\u0003GHO\u0003VLJOR\u0003;,;\u0003\\\u0003DOFDQ]y\u0003XQ\u0003QRWDEOH\u0003JUDGR\u0003GH\u0003LQ\u00c1XHQFLD\u0003 HQ\u0003OD\u0003 d\u00e9cada de 1920, tuvo un profundo efecto en el resto de Asia debido a la cultura del imperialismo japon\u00e9s de preguerra en Asia y, por tanto, a la hegemon\u00eda del japon\u00e9s como lengua en la traducci\u00f3n y difusi\u00f3n de textos del resto del mundo. En este contexto, se desarrollaron tres elementos paralelos: 1) el an\u00e1lisis, basado en el escenario hist\u00f3rico desarrollado en El Capital de Marx, de la transici\u00f3n del feudalismo al capitalismo, un proceso que no se entend\u00eda f\u00e1cilmente como totalmente completado en Asia, sino m\u00e1s bien en proceso todav\u00eda. Se trataba esencialmente de un modo de investigaci\u00f3n sobre el desarrollo hist\u00f3rico de las sociedades asi\u00e1ticas que hab\u00edan formado por primera vez estados-naci\u00f3n moder- nos como resultado de la experiencia del imperialismo y la invasi\u00f3n del capitalismo, en t\u00e9rminos de comercio mundial, en t\u00e9rminos internos de LQWHQVL\u00c0FDFLyQ\u0003GH\u0003OD\u0003OXFKD\u0003GH\u0003FODVHV\u0003HQ\u0003HO\u0003FDPSR\u0003\\\u0003HO\u0003GHVDUUROO R\u0003GH\u0003IRUPDV\u0003 sociales propias de la sociedad capitalista, y esta investigaci\u00f3n trat\u00f3 as\u00ed OD\u0003REUD\u0003GH\u00030DU[\u0003FRPR\u0003XQ\u0003PHGLR\u0003FLHQWt\u00c0FR\u0003SDUD\u0003FRPSUHQGHU\u0003HO\u0003SURF HVR\u0003 local de desarrollo en un mundo en el que el capitalismo ya se estaba FRQYLUWLHQGR\u0003HQ\u0003KHJHPyQLFR\u0003D\u0003QLYHO\u0003JOREDO \u0003\u0015 \u0003HO\u0003GHVDUUROOR\u0003GH\u0003 OD\u0003\u00c0ORVRItD\u00034. PLURAL 2N\u00famero 177/Agosto 2021 93marxista y de la cr\u00edtica especulativa, en la que el marxismo proporcion\u00f3 un modo de an\u00e1lisis social adecuado para comprender los sentimientos, ODV\u0003IRUPDV\u0003FXOWXUDOHV\u0003\\\u0003OD\u0003YLGD\u0003HVWpWLFD\u0003HVSHFt\u00c0FDPHQWH\u0003PRGHUQR V \u0003\u0016 \u0003OD\u0003 labor de traducci\u00f3n, edici\u00f3n y publicaci\u00f3n que se apoy\u00f3 fundamentalmente en el arraigo del marxismo en la universidad. (Q\u0003VHJXQGR\u0003OXJDU\u000f\u0003KXER\u0003FDUDFWHUtVWLFDV\u0003HVSHFt\u00c0FDV\u0003GHO\u0003SHUtRGR\u0003G H\u0003 posguerra que hicieron que la tradici\u00f3n marxista fuera reprimida en VX\u0003UHSUHVHQWDFLyQ\u0003HQ\u0003HO\u0003H[WUDQMHUR\u0011\u00037UDV\u0003HO\u0003\u00c0QDO\u0003GH\u0003OD\u00036HJXQGD\u0003 *XHUUD\u0003 Mundial, los japoneses, en una ventajosa colaboraci\u00f3n entre los con- servadores japoneses y la ocupaci\u00f3n estadounidense, fueron recreados hist\u00f3ricamente como una etnia homog\u00e9nea limitada m\u00e1s o menos a las primeras expansiones imperiales del periodo Meiji (el Reino de Ryukyu, incorporado como Okinawa, y Hokkaido, la patria del pueblo ind\u00edgena ainu). Este archipi\u00e9lago de nueva creaci\u00f3n, supuestamente homog\u00e9neo, que ahora habr\u00eda existido desde toda la eternidad, no era en realidad m\u00e1s que una forma de renegar del imperio de antes de la guerra, cuya existencia marc\u00f3 profundamente el siglo XX asi\u00e1tico, dando lugar a una extra\u00f1a situaci\u00f3n de un nuevo etnocentrismo japon\u00e9s volcado en el Jap\u00f3n dom\u00e9stico, mientras que la hegemon\u00eda imperial estadounidense heredaba m\u00e1s o menos la hegemon\u00eda sobre gran parte del imperio japon\u00e9s. La representaci\u00f3n del pensamiento japon\u00e9s fuera de Jap\u00f3n, impulsada por los programas de estudios regionales, se hizo en complicidad con una nueva visi\u00f3n fuertemente orientalista de la japoneidad y esta historia del PDU[LVPR\u000f\u0003GH\u0003OD\u0003\u00c0ORVRItD\u0003PRGHUQD\u0003\\\u0003GH\u0003ORV\u0003EDMRV\u0003IRQGRV\u0003LQWHOHFW XDOHV\u0003GHO\u0003 LPSHULR\u000f\u0003IXH\u0003VXVWLWXLGD\u0003HQ\u0003HO\u0003DSR\\R\u0003R\u00c0FLDO\u0003RFFLGHQWDO\u0003SRU\u0003ODV\u0003W UDGXFFLRQHV\u0003 de la UNESCO al servicio de esta imagen del aliado japon\u00e9s puro: Los criptofascistas, como Watsuji Tetsuro o el misticismo \u00e9tnico de Daisetz Teitaro Suzuki, fueron ampliamente difundidos, pintando una imagen del nuevo Jap\u00f3n totalmente compatible con la Pax Americana \u0003HQ\u0003HO\u00033DFt\u00c0FR\u0011 Esta estructura arquet\u00edpica de la relaci\u00f3n entre Estados Unidos y Jap\u00f3n en la posguerra desempe\u00f1\u00f3 un papel desmesurado en la difusi\u00f3n de la tradici\u00f3n marxista japonesa al resto del mundo. Por supuesto, tras HO\u0003\u00c0QDO\u0003GH\u0003OD\u0003*XHUUD\u0003)UtD\u000f\u0003HVWD\u0003HVWUXFWXUD\u0003FRPHQ]y\u0003D\u0003URPSHUVH\u0003\\ \u0003VXUJLH - ron nuevos momentos de internacionalizaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la teor\u00eda marxista en Jap\u00f3n. Sin embargo, a\u00fan queda mucho trabajo por hacer para que este enorme corpus dialogue con sus equivalentes extranjeros, y realmente no es exagerado decir que el idioma japon\u00e9s es quiz\u00e1s el corpus ling\u00fc\u00edstico m\u00e1s importante de la teor\u00eda marxista despu\u00e9s del alem\u00e1n, el franc\u00e9s y el ingl\u00e9s. S. N.: \u00bfQui\u00e9n es Kojin Karatani? \u00bfCu\u00e1l es su relaci\u00f3n intelectual de la posguerra en la tradici\u00f3n japonesa, bastante singular, ENTREVISTA A GAVIN WALKER...N\u00famero 177/Agosto 2021 94de grandes intelectuales p\u00fablicos enraizados en la tradici\u00f3n marxista. Karatani, cuya vida pol\u00edtica comenz\u00f3 con la aparici\u00f3n de la primera Nueva Izquierda en Jap\u00f3n en torno al movimiento estudiantil de 1960, VXUJLy\u0003FRPR\u0003\u00c0JXUD\u0003S~EOLFD\u0003HQ\u0003HO\u0003FDPSR\u0003GH\u0003OD\u0003FUtWLFD\u0003OLWHUDULD\u0011\u0003 6X\u0003SRVWHULRU\u0003 trabajo sobre Marx a principios de los a\u00f1os setenta le convirti\u00f3 en un intelectual p\u00fablico clave y en una celebridad, pero fueron probablemente las d\u00e9cadas de los ochenta y noventa las que forjaron su reputaci\u00f3n como \u00c0JXUD\u0003GHVWDFDGD\u0003GHO\u0003SHQVDPLHQWR\u0003VRFLDO\u0003\\\u0003GH\u0003OD\u0003FUtWLFD\u0003FXOWXUDO \u0011\u0003.DUDWDQL\u0003 asisti\u00f3 al Departamento de Econom\u00eda de la Universidad de Tokio, donde UHFLELy\u0003FODVHV\u0003GH\u00036X]XNL\u0003.RLFKLUR\u000f\u0003XQD\u0003\u00c0JXUD\u0003LPSRUWDQWH\u0003GHO\u0003FtU FXOR\u0003HQ\u0003 WRUQR\u0003D\u0003OD\u0003REUD\u0003GH\u0003.R]R\u00038QR\u0011\u0003&LHUWDPHQWH\u000f\u0003.DUDWDQL\u0003HVWXYR\u0003LQ\u00c1XL GR\u0003 durante mucho tiempo por Uno, al menos en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, pero WDPELpQ\u0003OR\u0003HVWXYLHURQ\u0003XQD\u0003JUDQ\u0003YDULHGDG\u0003GH\u0003\u00c0JXUDV\u0003GHO\u0003PDU[LVPR\u0003 \\\u0003GH\u0003 la pol\u00edtica de la Nueva Izquierda en los a\u00f1os 50-80. Yo no dir\u00eda que Uno IXH\u0003OD\u0003SULQFLSDO\u0003LQ\u00c1XHQFLD\u0003GH\u0003.DUDWDQL\u000f\u0003SHUR\u0003Vt\u0003XQD\u0003LQ\u00c1XHQFLD\u0011\u0003 &UHR\u0003TXH\u0003 OD\u0003LQ\u00c1XHQFLD\u0003GH\u0003OD\u0003pSRFD\u0003GH\u0003.DUDWDQL\u0003HQ\u0003<DOH\u000f\u0003OD\u0003SUR[LPLGDG\u0003D\u0003- DFTXHV\u0003 Derrida, Paul de Man, Geoffrey Hartmann, etc., fue probablemente igual de esencial. La obra de Uno ha sido ampliamente le\u00edda m\u00e1s all\u00e1 de lo que se conoce como la Escuela de Uno , un punto que abordaremos en breve cuando la examinemos con m\u00e1s detalle. S. N.: Es interesante observar que Marx. Towards the Centre of Possibility apareci\u00f3 por primera vez (1974) en forma de serie como siete art\u00edculos en Gunzo , una revista literaria \"junto a cuentos y novelas por entregas\". Adem\u00e1s, en el prefacio de esta edici\u00f3n en ingl\u00e9s, Karatani escribe que mientras ingresaba en el Departamento de Econom\u00eda de la Universidad de Tokio, donde conoci\u00f3 a varios miembros de la Escuela de Uno , se dedic\u00f3 a la literatura y perdi\u00f3 el inter\u00e9s por la econom\u00eda. De hecho, mientras le\u00eda este libro, me llamaron la atenci\u00f3n las referencias literarias y la forma en que estas referencias le ayudaron en su lectura de El Capital . \u00bfPodr\u00edas retomar la relaci\u00f3n de Karatani con la cr\u00edtica literaria? G. W.: El trabajo de Karatani comenz\u00f3 b\u00e1sicamente en el campo de la cr\u00edtica literaria o quiz\u00e1s de la cr\u00edtica en general. No se trata necesariamente de los objetos de su an\u00e1lisis, sino de su estilo y de sus protocolos de lectura (la referencia de Derrida es importante en este sentido). Los ejemplos de Karatani han sido desde el principio cr\u00edticas como las de Kobayashi +LGHR\u0003\\\u0003<RVKLPRWR\u00037DND\u00b7DNL\u000f\u0003\u00c0JXUDV\u0003IXQGDGRUDV\u0003HQ\u0003OD\u0003LQWHUVHFFLy Q\u0003GH\u0003 la cr\u00edtica literaria y social. En este sentido, su obra siempre ha versado sobre la escritura, la inscripci\u00f3n, el advenimiento de la lengua nacional, la relaci\u00f3n entre lengua y subjetividad, la relaci\u00f3n del habla con el texto. Sobre todo, Karatani ha desarrollado una forma de escribir sobre obras VRFLDOHV\u000f\u0003SROtWLFDV\u0003\\\u0003\u00c0ORVy\u00c0FDV\u0003TXH\u0003SULYLOHJLDED\u0003OD\u0003WH[WXDOLGDG \u000f\u0003HQ\u0003XQD\u0003 \u00e9poca en la que, por ejemplo, las lecturas dominantes de Marx eran altamente conceptuales. Cabe destacar aqu\u00ed su propia observaci\u00f3n en el nuevo prefacio de la edici\u00f3n inglesa de Marx. Towards the Centre of a Marx de forma creativa, pero siempre centr\u00e1ndose en conceptos \\\u0003GHVDUUROORV\u0003WHyULFRV\u0011\u0003/DV\u0003LQ\u00c1XHQFLDV\u0003GH\u0003.DUDWDQL\u0003HVWDEDQ\u0003YLQF XODGDV\u000f\u0003 sobre todo en aquella \u00e9poca, a Saussure y al advenimiento y las secuelas del estructuralismo, lo que le llev\u00f3 a desarrollar una especie de proyecto paralelo a la deconstrucci\u00f3n en la cr\u00edtica literaria francesa y estadouni-dense, desentra\u00f1ando las oposiciones binarias del texto, rastreando las referencias marginales hasta el centro de las obras, dando cuenta de las apor\u00edas estructurantes que revelan los textos sobre s\u00ed mismos, etc. Creo que si se hubiera traducido hace 45 a\u00f1os Marx. Towards the Centre of Possibility , cuando se public\u00f3 originalmente, habr\u00eda tenido un impacto VLJQL\u00c0FDWLYR\u0003HQ\u0003HO\u0003FRQWH[WR\u0003PXQGLDO\u000f\u0003HQWUH\u0003RWUDV\u0003FRVDV\u0003SRUTXH\u0003H VWD\u0003OHFWXUD\u0003 estil\u00edstica y cruzada de Marx y la cr\u00edtica literaria posestructuralista no eran todav\u00eda un modo de an\u00e1lisis establecido. Tuvo una gran repercusi\u00f3n en Jap\u00f3n, en parte porque mostr\u00f3 otra v\u00eda para el pensamiento marxista, una v\u00eda que no estaba suturada a la pol\u00edtica (en t\u00e9rminos de Badiou) tras la implosi\u00f3n de la Nueva Izquierda en 1972-73. S. N.: El m\u00e9todo de Karatani para leer a Marx parece, en algunos aspec- tos, bastante similar al de Althusser. \u00bfSe le\u00eda la obra de Althusser en la 1XHYD\u0003,]TXLHUGD\u0003MDSRQHVD\"\u0003\u00a2,Q\u00c1X\\y\u0003HQ\u0003.DUDWDQL\" G. W.: Althusser fue muy le\u00eddo en Jap\u00f3n y lo sigue siendo. Despu\u00e9s del franc\u00e9s, el espa\u00f1ol y el ingl\u00e9s, el japon\u00e9s es probablemente la lengua m\u00e1s importante para el estudio de Althusser en el mundo. Importantes pensa- dores de la izquierda, como Imamura Hitoshi, tradujeron e introdujeron la obra de Althusser en japon\u00e9s en la d\u00e9cada de 1970, incluyendo una importante monograf\u00eda completa sobre el pensamiento de Althusser ya en 1975 ( Rekishi to Ninshiki ) [Historia y conocimiento ]. La obra de Imamura, desgraciadamente desconocida fuera de Jap\u00f3n, es especialmente impor- WDQWH\u0003HQ\u0003HVWH\u0003VHQWLGR\u0011\u0003<RVKLKLNR\u0003,FKLGD\u000f\u0003XQD\u0003\u00c0JXUD\u0003LPSRUWDQWH\u0003G H\u0003OD\u0003 teor\u00eda cr\u00edtica y el pensamiento social en Jap\u00f3n (Ichida es, por supuesto, tambi\u00e9n conocido en Francia por su trabajo sobre Althusser, Foucault, Spinoza y otros), coment\u00f3 una vez que \"al igual que Francia tiene a Jean Hyppolite sobre Hegel, Jap\u00f3n tiene a Imamura Hitoshi sobre Althusser\". Creo que Ichida quer\u00eda decir algo muy importante con esta observaci\u00f3n: el \u00e9nfasis de Hyppolite en la dimensi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de Hegel en textos como L\u00f3gica y Existencia ya a principios de los a\u00f1os cincuenta prepar\u00f3 el terreno para una nueva visi\u00f3n de Hegel en el pensamiento del periodo del 68, del mismo modo que Imamura prepar\u00f3 el terreno para una nueva lectura total de Althusser que solo llegar\u00eda a ser dominante d\u00e9cadas despu\u00e9s. Desde la d\u00e9cada de 1970 se han escrito cientos de libros sobre y en torno a Althusser en japon\u00e9s, incluyendo el texto esencial de Ichida Althusser: une philosophie de conjonction (2015), A GAVIN WALKER...N\u00famero 177/Agosto 2021 96basada en un extenso IMEC (Institut M\u00e9moires GH\u0003O\u00b7eGLWLRQ\u0003&RQWHPSRUDLQH \u0011\u0003(Q\u0003FXDQWR\u0003D\u0003OD\u0003LQ\u00c1XHQFLD\u0003GH\u0003$OWKXV VHU\u0003HQ\u0003 Karatani, creo que es m\u00e1s ambiental, atmosf\u00e9rica que directa, Karatani comparte ciertamente con Althusser un antihumanismo te\u00f3rico , pero sus referencias maestras divergen: Spinoza, Maquiavelo, Gramsci para Althusser; Saussure, Wittgenstein, Nietzsche, Freud para Karatani. El pensamiento de Karatani tiene un desarrollo geneal\u00f3gico propio que no deriva del pensamiento franc\u00e9s del 68, sino que es m\u00e1s bien paralelo. S. N.: El siguiente libro que editaste ( The Red Years ) trata sobre el Jap\u00f3n de 1968. \u00bfEn qu\u00e9 medida la lectura de Karatani sobre Marx representa una ruptura con el enfoque del 68 sobre el joven Marx, estando Karatani m\u00e1s interesado en la textualidad de El Capital \u000f\u0003LQ\u00c1XLGR\u0003SRU\u00036DXVVXUH\u0003 pero tambi\u00e9n por los psicoanalistas? G. W.: La lectura que hace Karatani de Marx representa una ruptura muy clara con los escritos del periodo del 68 sobre Marx, especialmente los centrados de una u otra manera en la teor\u00eda de la alienaci\u00f3n. Los trabajos centrados en la teor\u00eda de la alienaci\u00f3n de los a\u00f1os 60 en Jap\u00f3n, centra- GRV\u0003HQ\u0003HO\u0003MRYHQ\u00030DU[\u000f\u0003IXHURQ\u0003XQD\u0003\u00c0UPH\u0003UHDFFLyQ\u0003DQWH\u0003OD\u0003 vieja izquierda , como lo fueron en Europa y Norteam\u00e9rica. Alienaci\u00f3n pas\u00f3 a significar todo aquello contra lo que se rebelaba: la vieja izquierda formalista y socialmente conservadora con, en Jap\u00f3n como en Francia, su estalinismo de pensa - miento, estilo y cultura; la nueva cultura de consumo de la posguerra; el distanciamiento y la sole-dad de la sociedad de masas; las cambiantes normas de la vida sexual y est\u00e9tica. Sin embargo, esta alienaci\u00f3n condujo no solo a la ruptura con el pasado, sino tambi\u00e9n a formas de continuidad, sobre todo la fantas\u00eda del hombre no alienado , como si, una vez resuelta la alienaci\u00f3n , la pol\u00edtica fuera innecesaria en el para\u00edso realizado de la humanidad. Karatani y otros han considerado acertadamente que tales lecturas son ingenuas, prepsicoanal\u00edticas y pol\u00edticamente ut\u00f3picas, en el sentido peyorativo del t\u00e9rmino. La traves\u00eda de la fantas\u00eda en el escenario anal\u00edtico no es una especie de cura\u0003FRQ\u0003XQ\u0003SXQWR\u0003\u00c0QDO\u0003GH\u0003LQYHUVLyQ\u0003DEVROXWD\u000f\u0003VLQR\u0003XQ\u0003SURFHVR\u0003 continuo en el que surgen efectos de subjetivaci\u00f3n. Para Karatani, est\u00e1 claro que su lectura de Marx se centraba en El Capital y que cualquier discusi\u00f3n sobre el Marx joven deb\u00eda entenderse desde el sistema te\u00f3rico y el modo de lectura establecidos en la obra madura de Marx, que pro- porcionaba un punto de partida completamente diferente al de la teor\u00eda de la alienaci\u00f3n .4. PLURAL 2 La lectura que hace Karatani de Marx representa una ruptura muy clara con los escritos del periodo del 68 sobre MarxN\u00famero 177/Agosto 2021 97S. N.: Kozo Uno es probablemente el te\u00f3rico marxista japon\u00e9s m\u00e1s conocido en el mundo y tuvo un gran impacto en Karatani. En su libro, Karatani H[SOLFD\u0003TXH\u0003OD\u0003LQ\u00c1XHQFLD\u0003GH\u00038QR\u0003UDGLFD\u0003SULQFLSDOPHQWH\u0003HQ\u0003VX\u0003pQI DVLV\u0003HQ\u0003 el intercambio. \u00bfPodr\u00edas explicar esta idea de que el capitalismo est\u00e1 intr\u00ednsecamente mercantilizado? G. W.: Hay algunos puntos importantes a subrayar sobre el pensamiento de Kozo Uno. En primer lugar, la obra de Uno ha tenido un impacto importante, vers\u00e1til y amplio en el marxismo y la izquierda en general en Jap\u00f3n, mucho m\u00e1s all\u00e1 de la Escuela Uno . La obra de Kozo Uno fue le\u00edda y apoyada por toda la Nueva Izquierda, desde simples grupos de estudio hasta organizaciones de lucha armada, y tratada como la vanguardia del GHVDUUROOR\u0003FLHQWt\u00c0FR\u0003\\\u0003IRUPDO\u0003GHO\u0003SHQVDPLHQWR\u0003HFRQyPLFR\u0003PDU[LDQ R\u0011\u0003(Q\u0003 los a\u00f1os 50-70, si trabajabas dentro del pensamiento marxista en Jap\u00f3n, estuvieras o no de acuerdo con su obra, tendr\u00edas que haber tomado partido por el sistema te\u00f3rico de Kozo Uno, que ya se hab\u00eda rodeado de un conjunto GH\u0003\u00c0JXUDV\u0003GH\u0003JUDQ\u0003LPSRUWDQFLD \u00036X]XNL\u0003.RLFKLUR\u0003 TXH\u0003HQVHxy\u0003D\u0003.D UDWDQL \u000f\u0003 Iwata Hiroshi (cuya teor\u00eda del capitalismo global \u0003IXH\u0003LQ\u00c1X\\HQWH\u0003HQ\u0003OD\u0003 d\u00e9cada de 1960) y muchos otros, no todos los cuales formaron parte de la Escuela Uno como tal. Karatani no es en absoluto un producto de la Escuela Uno en el sentido estricto del t\u00e9rmino, y su obra est\u00e1 al margen de este tipo de debate interno y altamente escol\u00e1stico. Para entender la obra de Kozo Uno, creo que es importante mencionar algunos factores. En primer lugar, el pensamiento y las intervenciones metodol\u00f3gicas distintivas de Uno surgieron del debate sobre el capitalismo japon\u00e9s del periodo de preguerra. Este debate giraba esencialmente en torno a si el capitalismo japon\u00e9s era o no un capitalismo plenamente maduro, formado tras la Restauraci\u00f3n Meiji de 1868, e incluso si la pro-pia Restauraci\u00f3n era una revoluci\u00f3n democr\u00e1tico-burguesa o, m\u00e1s bien, una revoluci\u00f3n burguesa incompleta que no hab\u00eda logrado modernizar plenamente el espacio nacional, ya que si bien las relaciones de propiedad \\\u0003ORV\u0003PHUFDGRV\u0003ODERUDOHV\u0003VH\u0003KDEtDQ\u0003PRGL\u00c0FDGR\u000f\u0003ORV\u0003HOHPHQWRV\u0003HVH QFLDOHV\u0003 del atraso japon\u00e9s, como la existencia del sistema del emperador, el car\u00e1c- ter regional y familiar de la clase pol\u00edtica y las relaciones paternalistas en la industria y el gobierno, permanec\u00edan intactos como vestigios del feudalismo \u0011\u00033RU\u0003VXSXHVWR\u000f\u0003HVWH\u0003GHEDWH\u0003UH\u00c1HMDED\u0003EiVLFDPHQWH\u0003GHEDWHV\u0003 similares en el mundo no occidental, donde hab\u00eda que teorizar la vol\u00e1til articulaci\u00f3n de elementos ostensiblemente premodernos o feudales con el colonialismo y el desarrollo del capitalismo ya en su r\u00e9gimen impe- rialista de acumulaci\u00f3n. En este debate en Jap\u00f3n, Kozo Uno argument\u00f3 esencialmente que ambos bandos, uno que se ocupaba de la generalidad del capitalismo y el otro de su trayectoria local y particular de desarrollo, KDEtDQ\u0003PDOLQWHUSUHWDGR\u0003OD\u0003GL\u00c0FXOWDG\u0003GH\u0003DSOLFDU\u0003GLUHFWDPHQWH\u0003 El Capital GH\u00030DU[\u0003D\u0003XQD\u0003VLWXDFLyQ\u0003HVSHFt\u00c0FD\u000f\u0003ORFDO\u000f\u0003QDFLRQDO\u0003R\u0003UHJLRQDO\u0011\u0003 )XH\u0003GH\u0003OD\u0003 confrontaci\u00f3n con el estancamiento del debate como naci\u00f3 la base meto- dol\u00f3gica distintiva de Kozo Uno, la teor\u00eda de los tres niveles de an\u00e1lisis : ENTREVISTA A GAVIN WALKER...N\u00famero 177/Agosto 2021 981) el nivel del principio o capitalismo puro , el capitalismo tomado en su media ideal ; 2) el nivel de las etapas o reg\u00edmenes de acumulaci\u00f3n en el desarrollo capitalista, mercantilismo, liberalismo, imperialismo, con sus formas distintivas; 3) el an\u00e1lisis coyuntural de car\u00e1cter inmediato, emp\u00edrico y directo de la situaci\u00f3n local y actual. Karatani se ha interesado a menudo especialmente por los debates de Kozo Uno sobre el intercambio como tel\u00f3n de fondo de sus propios desarrollos te\u00f3ricos, que han culminado en los \u00faltimos quince a\u00f1os en su teor\u00eda de los modos de intercambio . Kozo Uno ha se\u00f1alado a menudo que el capital surge de la interrelaci\u00f3n, o relaci\u00f3n (intercourse ), entre dos comunidades y que el intercambio inicial se interioriza luego en cada formaci\u00f3n propia. M\u00e1s concretamente, Kozo Uno ha tratado de concebir c\u00f3mo es que, en palabras de Marx, \"es (...) imposible que el capital sea producido por la circulaci\u00f3n y es igualmente imposible que tenga su ori-gen fuera de la circulaci\u00f3n. Debe tener su origen tanto en la circulaci\u00f3n como en otra parte\". En este sentido, la obra de Kozo Uno, y en particular sus principales trabajos te\u00f3ricos de la d\u00e9cada de 1950, ha desarrollado todo un an\u00e1lisis l\u00f3gico de la posici\u00f3n particular de la mercanc\u00eda fuerza de trabajo dentro de la pulsi\u00f3n del capital, se\u00f1alando que eso marca el lugar donde el interior l\u00f3gico del capital y su exterior hist\u00f3rico se interpenetran, generando una fuerza inestable de exceso en el coraz\u00f3n de los circuitos internos supues-tamente suaves y puros del capital. Desarrollando en torno a este punto una minuciosa discusi\u00f3n te\u00f3rica sobre su din\u00e1mica de imposibilidad o irracionalidad, Kozo Uno formula una serie de tesis originales desde el punto de vista metodol\u00f3gico sobre el concepto de poblaci\u00f3n, y particu- ODUPHQWH\u0003HQ\u0003WRUQR\u0003D\u0003ODV\u0003\u00c0JXUDV\u0003GH\u0003OR\u0003OyJLFR\u0003\\\u0003OR\u0003KLVWyULFR\u0003HQ\u0003H O\u0003DQiOLVLV\u0003 cr\u00edtico del capitalismo. S. N.: \u00bfSe presenta a Karatani como un autor de la teor\u00eda cr\u00edtica japonesa? \u00a2&yPR\u0003GH\u00c0QLUtD\u0003HVWD\u0003WHRUtD\u0003FUtWLFD\u000f\u0003IRUPD\u0003SDUWH\u0003GH\u0003OD\u0003(VFXHOD\u0003G H\u0003)UiQFIRUW\u0003 o debe entenderse en un sentido m\u00e1s amplio? G. W.: As\u00ed como teor\u00eda cr\u00edtica se ha convertido en un t\u00e9rmino que en ingl\u00e9s rompe en gran medida con la Kritische Theorie , inspirada en la Escuela de Fr\u00e1ncfort, y se ha convertido en una especie de r\u00fabrica comod\u00edn para la teor\u00eda social, pol\u00edtica y est\u00e9tica contempor\u00e1nea de orientaci\u00f3n cr\u00edtica, en japon\u00e9s el t\u00e9rmino que se suele utilizar para ella es gendai shis VKLV, literalmente pensamiento contempor\u00e1neo . El punto \u00e1lgido de la teor\u00eda cr\u00edtica en Jap\u00f3n fue probablemente la d\u00e9cada de 1980 y principios de 1990. El fen\u00f3meno denominado nuevo academicismo (ny aka) acompa\u00f1\u00f3 a una especie de boom de lectores y visibilidad de las principales obras de teor\u00eda cr\u00edtica social y literaria. Este fen\u00f3meno, en el que Karatani y el cr\u00edtico Asada Akira desempe\u00f1aron un papel clave, estuvo relacionado con el importante papel de la teor\u00eda francesa en Jap\u00f3n, una muestra de OD\u0003H[WHQGLGD\u0003IUDQFR\u00c0OLD\u0003HQ\u0003HO\u0003SDtV\u000f\u0003HVSHFLDOPHQWH\u0003HQ\u0003ORV\u0003FDPSRV \u0003GH\u0003OD\u00034. PLURAL 2N\u00famero 177/Agosto 2021 99est\u00e9tica y la cultura. Discutir adecuadamente la y la funci\u00f3n de OD\u0003IUDQFR\u00c0OLD\u0003HQ\u0003-DSyQ\u000f\u0003TXH\u0003HVWi\u000f\u0003SRU\u0003VXSXHVWR\u000f\u0003LQWUtQVHFDPHQWH \u0003OLJDGD\u0003D\u0003 OD\u0003MDSRQR\u00c0OLD\u0003IUDQFHVD\u000f\u0003DO\u0003 japonismo \u0003GH\u0003\u00c0Q\u0003GH\u0003VLJOR\u000f\u0003HWF\u0011\u000f\u0003QRV\u0003DOHMDUtD\u0003GHO\u0003 tema de esta entrevista, pero es importante subrayar que el pensamiento social y pol\u00edtico japon\u00e9s se vio poderosamente transformado tras el 68 SRU\u0003OD\u0003\u00c0ORVRItD\u0003\\\u0003OD\u0003WHRUtD\u0003VRFLDO\u0003IUDQFHVDV\u0003GHO\u0003VLJOR\u0003;;\u0011\u0003/D\u0003U HYLVWD\u0003 Hihy kkan [Espacio cr\u00edtico] de Karatani y Asada fue un veh\u00edculo importante para este trabajo, junto con revistas m\u00e1s expl\u00edcitamente pol\u00edticas como Jky [Situaci\u00f3n], una revista formada directamente a partir de la expe- riencia del Zenky t del largo periodo del 68, y Gendai shis : revista del pensamiento actual, una revista clave en el desarrollo de la teor\u00eda cr\u00edtica en Jap\u00f3n. Esta tradici\u00f3n no es tan fuerte como antes, pero conserva su importancia dentro de la universidad, pero sobre todo en la industria editorial. Yo dir\u00eda que un rasgo singular del caso japon\u00e9s es el hecho de que, a diferencia de lo que ocurre en EE UU, donde la teor\u00eda francesa y sus desarrollos se limitaron en gran medida a la universidad (aunque el campo de las artes era una cuesti\u00f3n aparte), en Jap\u00f3n la obra de Karatani, o Kz to chikara [Estructura y poder -M\u00e1s all\u00e1 de la semi\u00f3tica], de Akira Asada, de 1983 (una importante meditaci\u00f3n posmarxista sobre el pensamiento franc\u00e9s en el periodo posterior al 68, Deleuze y Guattari, Lacan, Foucault, entre otros), casi podr\u00edan convertirse en bestseller entre el gran p\u00fablico. Este tipo de fen\u00f3meno es impensable en la mayor\u00eda de los dem\u00e1s pa\u00edses y sus efectos contin\u00faan hoy en d\u00eda, aunque el auge de la nueva academia se agot\u00f3 en los a\u00f1os noventa. S. N.: Recientemente has editado un libro sobre 1968 en Jap\u00f3n ( The Red Years ). En la introducci\u00f3n de este libro escribes que 1968 en Jap\u00f3n fue probablemente el 68 m\u00e1s largo de la tierra, que se extiende desde la reno- vaci\u00f3n del Tratado de Seguridad entre Estados Unidos y Jap\u00f3n (conocido como ANPO, abreviatura de Anzen \u0019\u0013\u0003KDVWD\u0003HO\u0003\u00c0QDO\u0003GHO\u0003(MpUFLWR\u00035RMR\u00038QLGR\u0003HQ\u0003\u0014 \u001a\u0015\u0011\u0003 \u00bfPodr\u00edas explicar por qu\u00e9 hablas de un largo 68 para ese per\u00edodo? G. W.: Yo ir\u00eda incluso m\u00e1s atr\u00e1s y sugerir\u00eda que los inicios del periodo del 68 en Jap\u00f3n se produjeron en 1955. Llegados a este punto, la credibilidad de tal tesis puede resultar tensa si se sugiere que el 68 es el nombre de un periodo de casi 20 a\u00f1os (1955-1973), pero hay algunas razones esenciales para ello. La primera es que la historia de la nueva izquierda en Jap\u00f3n es muy diferente de la de la mayor parte de Norteam\u00e9rica o Europa. En general, se considera que la Nueva Izquierda surgi\u00f3 a ra\u00edz de las reve- laciones sobre Stalin en el Informe secreto de Jruschov al XX Congreso del Partido Comunista de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica a principios de 1956 y la reacci\u00f3n a la invasi\u00f3n sovi\u00e9tica de Hungr\u00eda ese mismo a\u00f1o. La desilu-si\u00f3n que sigui\u00f3 a este periodo, junto con la escisi\u00f3n chino-sovi\u00e9tica ya en marcha, provoc\u00f3 importantes cambios entre los activistas comunistas de diversas partes del mundo. En cierto modo, esto fue el impulso para la ENTREVISTA A GAVIN WALKER...N\u00famero 177/Agosto 2021 100formaci\u00f3n de una orientaci\u00f3n pol\u00edtica comunista al margen de la direcci\u00f3n dirigida por Mosc\u00fa, e incluso el sentimiento entre muchos j\u00f3venes de que ORV\u00033&\u0003R\u00c0FLDOHV\u0003KDEtDQ\u0003 traicionado la causa, convirti\u00e9ndose en burocra- FLDV\u0003RVL\u00c0FDGDV\u0003H\u0003LQ\u00c1H[LEOHV\u0011\u0003(YLGHQWHPHQWH\u000f\u0003ODV\u0003FXHVWLRQHV\u0003KLVW yULFDV\u0003 y te\u00f3ricas que plantea este periodo no pueden tratarse seriamente de IRUPD\u0003FRPSULPLGD\u000f\u0003\\\u0003HVWD\u0003HV\u0003XQD\u0003YLVLyQ\u0003JHQHUDO\u0003GHPDVLDGR\u0003VLPSOL \u00c0FDGD\u0011\u0003 Pero en Jap\u00f3n este proceso tuvo lugar esencialmente dos a\u00f1os antes y de forma independiente. Los \u00faltimos a\u00f1os de la d\u00e9cada de 1940 y los primeros de la de 1950 fueron un periodo notable para el movimiento comunista en Jap\u00f3n. La izquierda en su conjunto goz\u00f3 de un amplio apoyo a pesar de la represi\u00f3n de las fuerzas de ocupaci\u00f3n estadounidenses. El \u00e9xito de la Revoluci\u00f3n china en 1949 hab\u00eda dado un nuevo impulso y una subjetividad victoriosa a la causa comunista en Asia. A principios de la d\u00e9cada de 1950, el Partido Comunista Japon\u00e9s se encontraba en plena mutaci\u00f3n, con muchas tendencias pol\u00edticas en su seno. Bajo la amplia LQ\u00c1XHQFLD\u0003GH\u0003OD\u0003OtQHD\u0003FKLQD\u000f\u0003HO\u0003SDUWLGR\u0003FRQWDED\u0003FRQ\u0003XQ\u0003VHFWRU\u0003F ODQGHVWLQR\u0003 y subterr\u00e1neo e incluso con una preparaci\u00f3n para la lucha armada, un coqueteo con la estrategia de guerra popular prolongada emprendida por el partido chino en la guerra de guerrillas contra el imperia- lismo japon\u00e9s. El PCJ puso en marcha notables experimentos pol\u00edticos, por ejemplo, el sanson ksakutai, o Unidad Operativa de Aldeas de Monta\u00f1a, en el que j\u00f3venes activistas y cua - dros del partido se desplazaban clandestinamente a las aldeas rurales y los campos explotados en la periferia para hacer la revoluci\u00f3n . La historia del fracaso de este experimento es complicada y tambi\u00e9n tiene que ver con las reformas agrarias de la ocupaci\u00f3n estadounidense, pero la experiencia GH\u0003HVWH\u0003PRPHQWR\u0003UHYROXFLRQDULR\u0003FODQGHVWLQR\u0003WXYR\u0003XQD\u0003ODUJD\u0003LQ\u00c1XH QFLD\u0003 en la izquierda. En 1955, en el VI Congreso del PCJ, esta experiencia, y de hecho todo el per\u00edodo de organizaci\u00f3n clandestina o subterr\u00e1nea, fue rechazada por el partido como aventurerismo ultraizquierdista , y una nueva l\u00ednea parlamentaria se hizo hegem\u00f3nica dentro del partido. Este repudio afect\u00f3 a los j\u00f3venes militantes que lo vieron como una asombrosa traici\u00f3n. En este sentido, el paso del PCJ al parlamentarismo en 1955 cre\u00f3 las condiciones para una izquierda comunista al margen del par- WLGR\u0003R\u00c0FLDO\u000f\u0003XQD\u0003HVSHFLH\u0003GH\u0003QXHYD\u0003L]TXLHUGD\u0003TXH\u0003VXUJLy\u0003GRV\u0003DxRV \u0003DQWHV\u0003 de que la situaci\u00f3n sovi\u00e9tica e internacional hiciera lo mismo a escala mundial. Esta nueva izquierda proporcion\u00f3 entonces el contexto social para las primeras protestas anti-Anpo y la generaci\u00f3n Zengakuren de 4. PLURAL 2 El paso del PCJ al parlamentarismo en 1955 cre\u00f3 las condiciones para una izquierda comunista al margen GHO\u0003SDUWLGR\u0003R\u00c0FLDON\u00famero 177/Agosto 2021 1011960, que a su vez dio lugar a la generaci\u00f3n Zenkyoto de 1968. La \u00e9poca posterior al 68 alcanz\u00f3 su punto \u00e1lgido en 1972, descrito en un notable cap\u00edtulo de The Red Years por Yutaka Nagahara, \u00e9l mismo uno de los principales intelectuales marxistas del Jap\u00f3n contempor\u00e1neo. Tras el incidente del monte Asama de 1972, en el que los militantes del Ej\u00e9rcito 5RMR\u00038QLGR\u0003WRPDURQ\u0003UHKHQHV\u0003\\\u0003VH\u0003HQ]DU]DURQ\u0003HQ\u0003XQ\u0003WLURWHR\u0003\u00c0QDO\u0003F RQ\u0003OD\u0003 polic\u00eda, se revelaron los asesinatos internos de la organizaci\u00f3n, lo que SXVR\u0003D\u0003OD\u0003PD\\RUtD\u0003GH\u0003OD\u0003VRFLHGDG\u0003GH\u00c0QLWLYDPHQWH\u0003HQ\u0003FRQWUD\u0003GH\u0003OD V\u0003VHFWDV\u0003 de izquierda. Los movimientos posestudiantiles fueron admirados por su tenacidad y compromiso, pero en 1972 la ola del 68 hab\u00eda comenzado a desvanecerse. Posteriormente, las organizaciones que surgieron, espe-cialmente el Frente Armado Antijapon\u00e9s de Asia Oriental y el Ej\u00e9rcito Rojo Internacional Japon\u00e9s en el L\u00edbano, estaban mucho menos centra-lizadas y se dedicaban en gran medida a acciones armadas simb\u00f3licas y nihilistas. Las antiguas sectas de la Liga Comunista, las fracciones Kakumaru (marxistas revolucionarios) y Ch kaku (n\u00facleo central), que hab\u00edan protagonizado un feroz ciclo de matanzas internas, se replegaron HQ\u0003VX\u0003Q~FOHR\u0003GXUR\u0003VHFWDULR\u0011\u0003(VWR\u000f\u0003PiV\u0003R\u0003PHQRV\u000f\u0003SXVR\u0003\u00c0Q\u0003DO\u0003\u0019\u001b\u0011\u0003( V\u0003XQ\u0003SXQWR\u0003 GH\u0003LQ\u00c1H[LyQ\u0003YDJDPHQWH\u0003FRPSDUDEOH\u0003DO\u0003JLUR\u0003GH\u0003\u00c0QDOHV\u0003GH\u0003ORV\u0003\u001a\u0013\u0003KD FLD\u0003HO\u0003 concepto de guerrilla urbana en Europa, las Brigadas Rojas, la Acci\u00f3n Directa, la RZ, etc. Esto no quiere decir que la orientaci\u00f3n pol\u00edtica de las sectas y las organizaciones armadas fuera necesariamente mala , sino que era claramente indicativa de una desesperaci\u00f3n general por la despolitizaci\u00f3n y desmoralizaci\u00f3n del movimiento de masas del 68, que se hab\u00eda mantenido m\u00e1s all\u00e1 de su propia capacidad y horizonte, cayendo as\u00ed en una especie de nihilismo. No rechazo este nihilismo como tal, pero est\u00e1 claro que fue una reacci\u00f3n ante el peso aplastante de la derrota. S. N.:\u0003\u00a23RU\u0003TXp\u0003FUHHV\u0003TXH\u0003HV\u0003SROtWLFDPHQWH\u0003SHUWLQHQWH\u0003SRQHU\u0003\u00c0Q\u0003D\u0003ORV\u0003 a\u00f1os rojos japoneses? G. W.: Creo que es pol\u00edticamente pertinente por dos razones. En primer lugar, es una forma traducida \u0003GH\u0003GHFLU\u0003TXH\u0003GHEHPRV\u0003SRQHU\u0003\u00c0Q\u0003DO\u0003SHULRGR\u0003GH\u0003 los a\u00f1os 90, con su discurso del \u00c0Q\u0003GH\u0003OD\u0003KLVWRULD . En realidad, son los a\u00f1os 80 y 90 los que constituyen el anti-68\u000f\u0003XQ\u0003SHULRGR\u0003GH\u0003UH\u00c1XMR\u000f\u0003XQ\u0003SHULRGR\u0003 de ca\u00edda del poder sovi\u00e9tico, de desilusi\u00f3n, de debilitamiento de la fuerza activa del marxismo y, con ello, de los lazos sociales que posibilitaba una fuerte pol\u00edtica de resistencia al orden dominante. En segundo lugar, es XQ\u0003UHFKD]R\u0003D\u0003XQD\u0003HVWUDWHJLD\u0003KLVWRULRJUi\u00c0FD\u0003PX\\\u0003HVSHFt\u00c0FD\u000f\u0003HPSOH DGD\u0003VLQ\u0003 rodeos en la mayor\u00eda de las historias de los 60 globales , y caracterizada por su supuesto distanciamiento y sus fantas\u00edas de madurez tras las indiscreciones juveniles de 1968. Personalmente, encuentro totalmente repugnante este tipo de narcisismo de mediana edad, obsesionado con jus- WL\u00c0FDU\u0003OD\u0003FREDUGtD\u0003SROtWLFD\u0003\\\u0003WHyULFD\u0003\\\u0003HO\u0003SDVR\u0003GH\u0003OD\u0003SROtWLFD\u0003 HPDQFLSDGRUD\u0003DO\u0003 liberalismo hastiado. Nada es menos seductor que el discurso del maestro de escuela de que la revoluci\u00f3n es un producto de la juventud, despu\u00e9s ENTREVISTA A GAVIN WALKER...N\u00famero 177/Agosto 2021 102de la cual se instala la racionalidad razonable y se puede prescindir del fanatismo inmaduro en defensa de la apat\u00eda. Se trata de una traici\u00f3n a todo lo que constituye la pol\u00edtica (y el pensamiento) digna de ese nombre: la pasi\u00f3n, la resistencia, la perseverancia, el rechazo, la resistencia, el antagonismo, el valor, la verdad, el compromiso. El an\u00e1lisis hist\u00f3rico de la pol\u00edtica revolucionaria es hoy uno de los campos profesionales m\u00e1s deprimentes de la historia social institucional, comprometida con el gran lema del liberalismo: es complicado . Por lo tanto, debemos rechazar este tipo de destrozos descerebrados de la historia de la pol\u00edtica emancipa- GRUD\u000f\u0003SHUR\u0003HVR\u0003QR\u0003VLJQL\u00c0FD\u0003TXH\u0003WHQJDPRV\u0003TXH\u0003SURGXFLU\u0003KDJLRJUDIt DV\u0003\\\u0003 relatos heroicos sobre un per\u00edodo de lucha intensa y agotadora. Acabar FRQ\u0003HO\u0003GLVFXUVR\u0003GHO\u0003\u00c0Q\u0003GHO\u0003\u0019\u001b\u0003QR\u0003HV\u0003FRQJHODUOR\u0003HQ\u0003HO\u0003\u00c0UPDPHQWR\u0003 FRPR\u0003XQ\u0003 gran momento ; al contrario, es devolverle su dinamismo, su apertura, su impetuosidad, su actualidad. S. N.: En Alemania Occidental, en los a\u00f1os 60 y 70, hubo un importante debate entre los miembros de la Nueva Izquierda sobre la persistencia del fascismo en la estructura de la Nueva Rep\u00fablica Federal (algunos mao\u00eds- tas llegaron a desarrollar la tesis de una Faschisierung [fascistizaci\u00f3n] de Alemania Occidental). \u00bfHasta qu\u00e9 punto fue la actitud de Jap\u00f3n en los a\u00f1os 30 y 40 (no solo su alianza con la Alemania nacionalsocialista, sino tambi\u00e9n su invasi\u00f3n de China) un tema para la Nueva Izquierda japonesa? G. W.: No hay duda de que los restos del fascismo eran un tema impor- tante, incluso central, dentro de la Nueva Izquierda. Al igual que en Alemania Occidental, las autoridades de ocupaci\u00f3n estadounidenses en la posguerra, aunque te\u00f3ricamente se preocuparon de perseguir a los IDVFLVWDV\u0003SURPLQHQWHV\u000f\u0003GH\u0003KHFKR\u0003UHKDELOLWDURQ\u0003D\u0003PXFKDV\u0003GH\u0003ODV\u0003\u00c0 JXUDV\u0003GHO\u0003 r\u00e9gimen fascista como una obstrucci\u00f3n temporal contra la izquierda, los comunistas, y como parte de la emergente Guerra Fr\u00eda. En el momento en que la nueva izquierda emerg\u00eda b\u00e1sicamente como una fuerza social importante, los r estos del fascismo se hab\u00edan reintegrado plenamente en el orden de la posguerra, como lo demuestra el Partido Liberal Democr\u00e1tico, pr\u00e1cticamente el \u00fanico partido en el poder en el Jap\u00f3n de la posguerra. Durante la emblem\u00e1tica ocupaci\u00f3n de la Universidad de Tokio en 1969, las puertas del campus a ambos lados de las barricadas llevaban la famosa frase de Mao \"tenemos raz\u00f3n en rebelarnos\" en un lado y el truir la universidad imperial\" ( teidai kaitai ) en el otro. La Universidad de Tokio en el periodo de preguerra y entreguerras era, por supuesto, la \"Universidad Imperial de Tokio\", la instituci\u00f3n insignia de la educaci\u00f3n superior en el vasto imperio japon\u00e9s; la implicaci\u00f3n, por supuesto, era que en 1969 el imperialismo japon\u00e9s estaba vivo en otras formas. El legado colonial e imperialista del Estado japon\u00e9s no fue necesariamente en todos los casos un tema prioritario en la vanguardia de la lucha. Dado que el propio Jap\u00f3n se subordin\u00f3 al imperialismo estadounidense en la posguerra, le result\u00f3 f\u00e1cil dejar de lado su anterior papel de agresor 4. PLURAL 2N\u00famero 177/Agosto 2021 103imperialista. Pero el periodo de 1968 tambi\u00e9n supuso un notable aumento de la visibilidad de las luchas de las minor\u00edas, de Okinawa, del pueblo ainu, de las minor\u00edas coreanas y chinas residentes y de la discriminaci\u00f3n antiburaku o casta inferior . El a\u00f1o 1968 estuvo marcado, por ejemplo, por el llamado incidente Kin Ki Ro , en el que un coreano-japon\u00e9s de segunda generaci\u00f3n, Kim Hui-ro, tom\u00f3 como rehenes a un grupo de hu\u00e9spedes de un hotel en la ciudad de Shimizu, acusando al Estado japon\u00e9s de discriminar a la minor\u00eda coreana y de mantener el \"sistema basado en la divisi\u00f3n\" en la pen\u00edn- sula coreana. Este incidente y sus consecuencias tuvieron un impacto duradero, especialmente durante el juicio de Kim. Entre el grupo de apoyo a la defensa de Kim se encontraba Suzuki Michihiko, la traduc- tora de Los condenados de la tierra de Fanon, que argumentaba que la minor\u00eda coreana posimperial en Jap\u00f3n se encontraba en una posici\u00f3n imposible, aislada de sus ra\u00edces pero privada de la plena japoneidad , que solo pod\u00eda explotar en violencia revolucionaria. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1970, el escritor y activista Tsumura Takashi escribi\u00f3 su extraordinario libro Warera no uchi naru sabetsu [La discriminaci\u00f3n en nosotros], en el que defend\u00eda que la nueva izquierda se volviera de nuevo hacia Asia para arrepentirse del \"pecado original\" de Jap\u00f3n, el imperialismo y la colonizaci\u00f3n del continente asi\u00e1tico. Tsumura era bastante brillante y su texto tuvo cierta resonancia, si bien mereci\u00f3 tener una audiencia mayor.En los \u00faltimos a\u00f1os de esa temporada de pol\u00edtica revolucionaria, surgi\u00f3 la organizaci\u00f3n de lucha armada llamada Frente Antijapon\u00e9s de Asia 2ULHQWDO\u000f\u0003FRQ\u0003HO\u0003IDPRVR\u0003ERPEDUGHR\u0003GH\u0003\u0014 \u001a\u0017\u0003GH\u0003ODV\u0003R\u00c0FLQDV\u0003GH\u00030LW VXELVKL\u0003 Corporation en Tokio por parte de la c\u00e9lula Lobo del grupo; y en su estela, las c\u00e9lulas Colmillos de la Tierra y Escorpi\u00f3n , entre otras, se unieron a su campa\u00f1a clandestina de bombardeos \"antiimperialistas y anticoloniales\". El trabajo te\u00f3rico y la postura pol\u00edtica pr\u00e1ctica del Frente Antijapon\u00e9s de Asia Oriental, tambi\u00e9n conocido por sus notables manuales de guerrilla urbana, prohibidos durante mucho tiempo, titulados Hara hara tokei [El tictac], fue \u00fanico dentro de la Nueva Izquierda por su implacable enfo- que en el legado colonial del Estado japon\u00e9s en Hokkaido (Ainu Mosir) y Okinawa. El grupo adopt\u00f3 la l\u00ednea decididamente no populista de que nada menos que la destrucci\u00f3n del propio Jap\u00f3n pagar\u00eda las deudas de la agresi\u00f3n japonesa en Asia. Su impacto pr\u00e1ctico fue peque\u00f1o, pero sigue VLHQGR\u0003XQ\u0003PRPHQWR\u0003SRFR\u0003HVWXGLDGR\u0003\\\u0003GH\u0003QRWDEOH\u0003LQ\u00c1XHQFLD\u0011 S. N.: \u00bfPor qu\u00e9 caracterizas estos a\u00f1os rojos como una derrota estructu- rante? G. W.: Es imposible considerar 1968 en los pa\u00edses capitalistas llamados avanzados como una victoria. No digo esto en absoluto para denigrar 1968 ni para unirme al coro de reaccionarios que nos dir\u00edan que las reivindicaciones por las que luchamos en 1968 eran solo ut\u00f3picas e infan- tiles. Creo que lo que estaba en juego en 1968 era mucho y que hay que ENTREVISTA A GAVIN WALKER...N\u00famero 177/Agosto 2021 104apoyar la lucha de la Izquierda del Nuevo Mundo. Sin embargo, el hecho es que la Nueva Izquierda, incluso con el paso a la lucha armada, no pudo invertir las tendencias que observaba: la reorganizaci\u00f3n del imperialismo mundial, las depredaciones de la sociedad capitalista a escala global, la guerra y la destrucci\u00f3n engendradas por la geopol\u00edtica de la Guerra Fr\u00eda, la alienaci\u00f3n y el repliegue de todas las formas de comunidad bajo HO\u0003GRPLQLR\u0003GH\u0003OD\u0003VRFLHGDG\u0003GH\u0003OD\u0003PHUFDQFtD\u000f\u0003OD\u0003PRUWL\u00c0FDQWH\u0003GHULY D\u0003FXOWXUDO\u0003 de la burocracia. Hoy en d\u00eda, pr\u00e1cticamente todos los aspectos contra los que luch\u00f3 la Nueva Izquierda son peores, m\u00e1s profundos y cada vez PiV\u0003LQWUDQVLJHQWHV\u0011\u00033RU\u0003OR\u0003WDQWR\u000f\u0003VHUtD\u0003XQD\u0003IDUVD\u0003WRWDO\u0003FDOL\u00c0FD U\u0003HO\u0003\u0019\u001b\u0003 de victoria . Es una derrota. Pero creo que Yutaka Nagahara, un cr\u00edtico marxista brillante y crucial en el contexto japon\u00e9s, dijo algo muy impor-tante en su contribuci\u00f3n a The Red Years . En lugar de tratar el 68 como un posacontecimiento \u000f\u0003XQD\u0003HVSHFLH\u0003GH\u0003HPEOHPD\u0003GH\u0003OR\u0003TXH\u0003KD\u0003VLGR\u000f\u0003\u00c0MDGR\u0003 ahora a un hecho hist\u00f3rico ya inalcanzable, tenemos que convertirlo en preacontecimiento , un rasgo de nuestra historia que constituye un intento de pol\u00edtica emancipadora y liberadora, una base hist\u00f3rica para algo que est\u00e1 por venir, una nueva ruptura anticipada. Nagahara lo llama \"dedicar la pol\u00edtica a esa derrota\". Estoy convencido de que esto es lo que debemos hacer en cualquier caso: dedicar la pol\u00edtica al 68 para que no funcione como un fracaso pasado, sino como una posibilidad presente. S. N.: \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual de la izquierda japonesa? G.W.: No soy el m\u00e1s adecuado para responder porque la pregunta es de car\u00e1cter pr\u00e1ctico y coyuntural inmediato. Los acad\u00e9micos como yo no deber\u00edan hacer proclamaciones sobre el estatus de la izquierda, sino m\u00e1s bien proporcionar intervenciones en la historia y la teor\u00eda que puedan ser utilizadas en la pr\u00e1ctica subjetiva de la pol\u00edtica. Creo que hay, en Jap\u00f3n como en todos los pa\u00edses capitalistas avanzados de hoy, un retorno al marxismo, un retorno a la historia del comunismo y un retorno a las direcciones emancipadoras de an\u00e1lisis contra el estancamiento de la pol\u00edtica parlamentaria liberal. Est\u00e1 claro que la juventud de Jap\u00f3n, como la de otros pa\u00edses, busca cualquier posibilidad pol\u00edtica que reconozca en el orden dominante un camino hacia su eliminaci\u00f3n. La crisis clim\u00e1tica, agravada en Jap\u00f3n por el continuo encubrimiento empresarial y estatal de la cat\u00e1strofe nuclear de Fukushima tras el terremoto y tsunami de Thoku de 2011, tambi\u00e9n ha radicalizado a muchos j\u00f3venes contra el escle- r\u00f3tico orden parlamentario burgu\u00e9s de Jap\u00f3n, su rigidez autodestructiva y su delet\u00e9reo y brutal despotismo en la cuesti\u00f3n medioambiental. Las nuevas generaciones de marxistas, por supuesto, tambi\u00e9n existen en el sistema universitario japon\u00e9s, que siempre ha desarrollado una investiga- ci\u00f3n te\u00f3rica de muy alta calidad y hay muchos ejemplos importantes, como la masiva participaci\u00f3n japo- nesa en el proyecto MEGA 2/. Dicho 4. PLURAL 2 2/ MEGA es la mayor colecci\u00f3n de obras de Karl Marx y Friedrich Engels publica- da en el idioma original (principalmente alem\u00e1n).N\u00famero 177/Agosto 2021 105esto, una parte del retorno del marxismo hoy en d\u00eda en Jap\u00f3n, como en otros lugares, consiste en un retorno formalista y escol\u00e1stico de la marxo- log\u00eda, vinculado pol\u00edticamente a una socialdemocracia conciliadora. Esto es un grave error. Los est\u00e9riles debates sobre d\u00f3nde poner las comas en los manuscritos in\u00e9ditos de Marx no tienen casi ninguna utilidad para la pol\u00edtica contempor\u00e1nea. La tradici\u00f3n creativa y combativa del trabajo te\u00f3rico y pol\u00edtico marxista en Jap\u00f3n, especial- mente en los a\u00f1os 50-80, debe ser reactivada. Hay que man- tener la tradici\u00f3n de lucha de la Nueva Izquierda. Decir que \"los hombres hacen historia, pero no en las circunstancias que ellos eligen\" es un recor- datorio de que si se puede hacer historia, tampoco se puede escapar de ella. El retorno a Marx debe ser tambi\u00e9n un retorno al marxismo y sobre todo un retorno a la pol\u00edtica , a la pol\u00edtica concreta de hacer marxismo en FR\\XQWXUDV\u0003HVSHFt\u00c0FDV \u0003GH\u0003OR\u0003FRQWUDULR\u000f\u0003VHJXLUiQ\u0003VLHQGR\u0003GHEDWHV \u0003WDOP~GL - cos de interpretaci\u00f3n textual. Nuestra tarea es producir un pensamiento de lucha, de combate, y no simplemente mejorar nuestra visi\u00f3n de la historia intelectual del siglo XIX. Si una nueva generaci\u00f3n en Jap\u00f3n descubre que la tradici\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de este archipi\u00e9lago contiene una vasta enciclopedia de este pensamiento de la lucha que puede ser una referencia para todo el mundo, ser\u00eda una herramienta verdaderamente poderosa para la pol\u00edtica emancipadora de hoy. Selim Nadi es doctorando en el Centro de Historia del Instituto de Estudios Pol\u00edticos de Par\u00eds y es miembro de los comit\u00e9s editoriales de las revistas P\u00e9riode y Contretemps https://www.contretemps.eu/marxisme-japon-gavin-walker/Traducci\u00f3n: viento surENTREVISTA A GAVIN WALKER... El retorno a Marx debe ser tambi\u00e9n un retorno al marxismo y sobre todo un retorno a la pol\u00edtica , a la pol\u00edtica concretaN\u00famero 177/Agosto 2021 1075. AQU\u00cd Y AHORA Educaci\u00f3n y emancipaci\u00f3n. A prop\u00f3sito de un libro de Marina Garc\u00e9s Marc Casanovas Q En los primeros a\u00f1os de este siglo se estren\u00f3 una pel\u00edcula que transit\u00f3 con bastante \u00e9xito por algunas salas de cine de arte y ensayo de nues- tro pa\u00eds. Posteriormente me ha costado encontrarla en los inevitables cat\u00e1logos que aparecen de forma recurrente sobre cine y educaci\u00f3n en revistas especializadas o en redes sociales sobre el tema. Y, sin embargo, de un tiempo a esta parte, cada vez que me siento ante un teclado para HVFULELU\u0003DOJR\u0003VREUH\u0003HO\u0003WHPD\u000f\u0003QR\u0003SXHGR\u0003HYLWDU\u0003TXH\u0003HVWH\u0003\u00c0OP\u0003VH\u0003PH \u0003DSDUH]FD\u0003 como un punto de partida \u00fatil para la intelecci\u00f3n de nuestro presente educativo y social. La pel\u00edcula en cuesti\u00f3n se ambienta, no puede ser de otro modo, en XQ\u0003VXEXUELR\u0003GH\u00033DUtV\u0011\u00035RGHDGR\u0003SRU\u0003ORV\u0003FDUDFWHUtVWLFRV\u0003HGL\u00c0FLRV\u0003 GH\u0003SUR - WHFFLyQ\u0003R\u00c0FLDO\u0003TXH\u0003D\u0003EDVH\u0003GH\u0003PRQWDxDV\u0003GH\u0003FHPHQWR\u0003\\\u0003HVWpWLFD\u0003FDU FHODULD\u0003 han devenido un testimonio arquitect\u00f3nico global por derecho propio; no solo de su m\u00e1s que dudoso funcionalismo , sino de toda una concepci\u00f3n WHFQRFUiWLFD\u0003GH\u0003OR\u0003TXH\u0003VLJQL\u00c0Fy\u0003HO\u0003 derecho a la ciudad , la modernizaci\u00f3n y la integraci\u00f3n social . Esto, combinado con las d\u00e9cadas de abandono y QHROLEHUDOLVPR\u0003SRVWHULRU\u000f\u0003FRQ\u00c0HUH\u0003D\u0003HVWH\u0003SDLVDMH\u0003XUEDQR\u0003XQ\u0003DLUH \u0003GH\u0003UXLQD\u0003 y cat\u00e1strofe posb\u00e9lica que, sin embargo, la frescura e ingenio de las y ORV\u0003MyYHQHV\u0003TXH\u0003SURWDJRQL]DQ\u0003OD\u0003SHOtFXOD\u0003FRQVLJXHQ\u0003WUDQV\u00c0JXUDU\u0003 KDVWD\u0003 HO\u0003SXQWR\u0003GH\u0003TXH\u0003DO\u0003\u00c0QDO\u0003DGTXLHUHQ\u0003HO\u0003HQFDQWR\u0003GH\u0003ODV\u0003UXLQDV\u0003GH\u0003X Q\u0003YLHMR\u0003 DQ\u00c0WHDWUR\u0003JULHJR\u0011\u0003 8Q\u0003DQ\u00c0WHDWUR\u0003HQ\u0003ODV\u0003UXLQDV\u0003GHO\u0003YLHMR\u0003(VWDGR\u0003VRFLDO\u000f\u0003HVFHQDULR\u0003T XH\u0003ODV\u0003 y los adolescentes de la pel\u00edcula utilizan para ensayar una obra teatral que preparan para el instituto de su barrio: El juego del amor y del azar , de Marivaux. De tal modo que en las calles y parques del barrio se aca-ban superponiendo los dramas cotidianos de dichos j\u00f3venes con los de la propia obra teatral. La escurridiza o c\u00f3mo esquivar el amor (2003), de Abdellatif Kechiche, es una pel\u00edcula extra\u00f1a para su g\u00e9nero: en ella no encontramos profesores abnegados luchando contra la exclusi\u00f3n social, alumnos d\u00edscolos que poco a poco comprenden \u0003HO\u0003FDUiFWHU\u0003VDOYt\u00c0FR\u0003GH\u0003 la educaci\u00f3n para romper con su condici\u00f3n...; La escurridiza no es un UHODWR\u0003HGL\u00c0FDQWH\u0003GH\u0003LQWHJUDFLyQ\u0003VRFLDO \u0003FRPR\u0003WDPSRFR\u0003HVWi\u0003HQ\u0003OD \u0003VHQGD\u0003GH\u0003 ORV\u0003PDQL\u00c0HVWRV\u0003DQWLVLVWHPD\u0003TXH\u0003LUtDQ\u0003GH\u0003 Cero en conducta a La Haine . Esta pel\u00edcula no impresiona por la fuerza ic\u00f3nica de sus s\u00edmbolos, ya sean estos h\u00e9roes arquet\u00edpicos de la educaci\u00f3n inclusiva o de la rebeli\u00f3n redentora, sino por la sutileza did\u00e1ctica de su alegor\u00eda. Como en el mejor WHDWUR\u0003EUHFKWLDQR\u000f\u0003OD\u0003LQFOXVLyQ\u0003GH\u0003XQ\u0003PDUFR\u0003\u00c0FWLFLR\u0003GHQWUR\u0003GHO\u0003 RWUR\u0003QR\u0003 tiene por objeto principal transparentar los hilos sociales que mueven N\u00famero 177/Agosto 2021 1085. AQU\u00cd Y AHORA D\u0003ORV\u0003SHUVRQDMHV\u0003TXH\u0003UHFRUUHQ\u0003OD\u0003VXSHU\u00c0FLH\u0003GH\u0003OD\u0003SDQWDOOD\u000f\u0003VLQR \u0003ORV\u0003KLORV\u0003 y las concepciones que mueven (como una marioneta) al espectador en su vida cotidiana una vez ha salido de la sala de cine y se enfrenta a la realidad (es decir, a las ilusiones y pr\u00e1cticas ideol\u00f3gicas que sustentan esta misma realidad). Dec\u00edamos que la obra de teatro que ensayan los chicos y que deviene el subtexto de los dramas cotidianos de estos mismos j\u00f3venes (pero tambi\u00e9n del propio espectador) es El juego del amor y del azar , de Marivaux. Una comedia del siglo XVIII donde el enredo amoroso se articula a trav\u00e9s de un juego de disfraces y equ\u00edvocos varios entre se\u00f1ores y criados. Pero a pesar de la gracia y ligereza rococ\u00f3 del dramaturgo franc\u00e9s, combinada con el FDUiFWHU\u0003SOHEH\\R\u0003\\\u0003SRSXODU\u0003GH\u0003ORV\u0003FULDGRV\u000f\u0003DO\u0003\u00c0QDO\u0003GH\u0003OD\u0003REUD\u0003H O\u0003IUtR\u0003FiOFXOR\u0003 burgu\u00e9s y su ilusi\u00f3n de igualdad meritocr\u00e1tica se impone. Y cualquier atisbo GH\u0003D]DU\u0003R\u0003WUDVJUHVLyQ\u0003VH\u0003GHVYDQHFH \u0003HO\u0003GHWHUPLQLVPR\u0003VRFLDO\u0003D\u00c1RU D\u0003HQ\u0003IRUPD\u0003 de verdadero amor , volviendo a poner las relaciones de clases y los afectos desbordados en su sitio: el se\u00f1or con la se\u00f1ora y el criado con la criada. Y es este determinismo social el que denuncia la pel\u00edcula. Un deter- minismo que se impone a trav\u00e9s (y gracias) a una ilusi\u00f3n de igualdad y libertad que en realidad no es tal. Por ello, gracias a la alegor\u00eda y la trampa GH\u0003OD\u0003GREOH\u0003\u00c0FFLyQ\u000f\u0003HO\u0003 espectador cae de lleno en esta ratonera . Y desde all\u00ed puede empezar a objetivar c\u00f3mo opera esta ilusi\u00f3n de igualdad en su vida cotidiana una vez abando- nada la sala. Una Ilusi\u00f3n que, parafraseando a Marx, no es un simple hecho de conciencia (una falsa representaci\u00f3n o creencia subjetiva que se proyecta sobre la sociedad), sino una ilusi\u00f3n objetiva y social que estructura y organiza el juego de las relaciones sociales de tal modo que todo el entra- PDGR\u0003FRQ\u00c0UPD\u0003D\u0003VXV\u0003MXJDGRUHV\u0003HQ\u0003FDGD\u0003\u00c0EUD\u0003GH\u0003VX\u0003VHU\u0003 DKRUD\u0003IRU] DGRV\u0003 a jugar este juego de amor y de azar en las ruinas del Estado social) la culpa y responsabilidad individual de su propio fracaso. Precisamente de esta culpa, de esta responsabilidad y de este fracaso (y de c\u00f3mo transformarlas radicalmente) nos habla Marina Garc\u00e9s en Escuela de aprendices: GH\u0003ORV\u0003GLVSRVLWLYRV\u0003QDUUDWLYRV\u0003\\\u0003FLHQWt\u00c0FRV\u000f\u0003GH\u0003ORV\u0003 mecanismos de reconocimiento, de las fronteras invisibles, de las pr\u00e1cticas SROtWLFDV\u0003\\\u0003VRFLDOHV\u0003TXH\u0003ODV\u0003D\u00c0DQ]DQ\u0003H\u0003LQVWLWXFLRQDOL]DQ\u0003FRPR\u0003X Q\u0003WDWXDMH\u0003 en los cuerpos y las almas de las y los oprimidos: \"La servidumbre no consiste en ser un fracasado o un perdedor, sino en estar dominados por el c\u00f3digo del \u00e9xito o del fracaso\" (Garc\u00e9s, 2020: 114 ). Por eso, ya desde el mismo t\u00edtulo, Marina Garc\u00e9s arranca con una Marina Garc\u00e9s arranca con una propuesta SURYRFDGRUD \u0003OD\u0003\u00c0JXUD\u0003del aprendiz como marco de referencia para pensar cando las resonancias plebeyas de un t\u00e9rmino que choca ya de entrada con cualquier forma de elitismo (querido o no) a la hora de abordar todo proceso pedag\u00f3gico. Un proceso pedag\u00f3gico que toma los contornos h\u00edbri- GRV\u0003GH\u0003XQ\u0003DQ\u00c0WHDWUR\u0003JULHJR\u0003\\\u0003XQ\u0003iJRUD\u0003HQ\u0003PHGLR\u0003GH\u0003OD\u0003YLGD\u0003FRWLG LDQD\u0003\\\u0003 la cat\u00e1strofe ecosocial de nuestro tiempo. Pero no para sustraerse de esta vida cotidiana ni de esta cat\u00e1strofe que la informa, sino para arti- cular democr\u00e1ticamente en su seno miradas y voces, la acumulaci\u00f3n de recuerdos, de relatos personales y colectivos (de clase, raza, g\u00e9nero, etnicidad...) que las actuales formas de poder pol\u00edtico y social sumen en el silencio adaptativo de una escuela formalmente neutra : \"Aprender a leer no es aprender las letras, sino aprender a decir las propias opresiones para cambiar la posici\u00f3n en el mundo. Las texturas de la servidumbre FDPELDQ\u0003FRQ\u0003HO\u0003WLHPSR\u000f\u0003PRGL\u00c0FDQ\u0003VXV\u0003IRUPDV\u000f\u0003VXV\u0003DUWHV\u0003\\\u0003VXV\u0003PDQ HUDV\u0003GH\u0003 hacer, pero no su l\u00f3gica, que es la construcci\u00f3n de un olvido compartido\" (Garc\u00e9s, 2020: 116). Por ello, ya en el primer cap\u00edtulo, Marina Garc\u00e9s polemiza con fuego amigo\u0003 SRU\u0003GHFLUOR\u0003DVt \u0003FRQ\u0003OD\u0003GLVWLQFLyQ\u0003GH\u0003-DTXHV\u00035DQFLqUH\u0003HQWUH\u0003 HVFXHOD\u0003 \\\u0003DSUHQGL]DMH\u0011\u00033XHV\u0003HO\u0003\u00c0OyVRIR\u0003IUDQFpV\u0003TXHULpQGRVH\u0003VXVWUDHU\u000f\u0003FR Q\u0003WRGD\u0003OD\u0003 raz\u00f3n y a toda costa, de las formas de alienaci\u00f3n inscritas en la divisi\u00f3n social del trabajo en pro de una educaci\u00f3n emancipadora, acaba obviando, QR\u0003REVWDQWH\u000f\u0003ODV\u0003GL\u00c0FXOWDGHV\u0003FRQFUHWDV\u0003D\u0003ODV\u0003TXH\u0003GHEHUtD\u0003HQIUHQ WDUVH\u0003 esta apuesta educativa. Y, por tanto, acaba hablando de una escuela emancipada que no es de este mundo (totalmente al margen del orden social y productivo) o que, si lo es, derivar\u00eda en la pr\u00e1ctica en privilegio de unos pocos (perdiendo su car\u00e1cter democr\u00e1tico y emancipador). Como dice la autora: \"La igualdad del escolar, de principio universal, puede convertirse en un factor de distinci\u00f3n si el aprendiz queda excluido de ella\" (Garc\u00e9s, 2020: 22). La estrategia de Garc\u00e9s a la hora de pensar los elementos constitutivos de una pedagog\u00eda cr\u00edtica y emancipadora es desde un buen principio muy GLIHUHQWH\u0011\u0003/D\u0003DXWRUD\u0003QR\u0003SDUWH\u0003GH\u0003ORV\u0003PRPHQWRV\u0003GH\u0003H[FHSFLyQ\u0003R\u0003GH VD\u00c0OLDFLyQ\u0003 respecto al orden social por parte de los y las de abajo, sino de los cotidia- QRV\u0003FRQ\u00c1LFWRV\u0003\\\u0003FRQWUDGLFFLRQHV\u0003 GH\u0003HVD\u0003QRUPDOLGDG\u0003GHVKXPDQL]DQ WH\u0003TXH\u0003 otro momento de excepci\u00f3n muy distinto y que atraviesa el libro -la crisis de la covid-19- ha puesto m\u00e1s en evidencia que nunca). Una normalidad que determina los procesos educativos reales, sean estos formales o infor- males, y sus luchas: reproducci\u00f3n de las relaciones sociales dominantes, por un lado; potencial para la emancipaci\u00f3n, la autonom\u00eda personal com\u00fan sobre el cual podr\u00edamos N\u00famero 177/Agosto 2021 110levantar una pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica emancipadora situada y plausible. Una posibilidad que recorrer\u00e1 todos los cap\u00edtulos siguientes. Pues es desde ah\u00ed donde podemos activar la imaginaci\u00f3n para pensar una educaci\u00f3n desde el lugar del otro, o\u00edr sus voces, su realidad y sus necesidades; una educaci\u00f3n como un taller de aprendices desde donde se puedan ensayar formas de vida en com\u00fan y futuros alternativos a los dominantes. Lo cual implica que todo proceso educativo es estructuralmente dial\u00e9ctico: transforma al que aprende y al que ense\u00f1a. Ambos deben aprender y ense\u00f1ar marcos de experiencia distintos que ponen en juego formas de DIHFWDFLyQ\u0003\\\u0003VLJQL\u00c0FDFLyQ\u0003GH\u0003XQ\u0003PXQGR\u0003TXH\u000f\u0003QR\u0003REVWDQWH\u000f\u0003HV\u0003FRPS DUWLGR\u0011\u0003 Una vez asentado este giro copernicano (que encuentra su funda- mento pol\u00edtico para una educaci\u00f3n entre iguales en este compromiso con la mirada del otro), la autora puede pasar un cepillo a contrapelo a las formas de la pedagog\u00eda dominante. Empezando con aquellas tan en boga en la doxa del progresismo neoliberal actual que parecer\u00edan tener cierto aire de familia con el planteamiento de la propia autora cuando dicen poner el alumno en el centro del proceso educativo. Pero lo hacen desde un punto de vista individualista, donde las determinaciones sociales, SROtWLFDV\u000f\u0003ODERUDOHV\u000f\u0003FXOWXUDOHV\u00ab\u000f\u0003TXH\u0003FRQ\u00c0JXUDQ\u0003OD\u0003H[SHULHQFLD \u0003GHO\u0003PXQGR\u0003 de ese alumno son obviadas o, en su defecto, tratadas como problemas de adaptaci\u00f3n del alumno a un orden de cosas ya dado y naturalizado. Como dec\u00edamos, en el caso del aprendiz, y gracias al giro epistemol\u00f3gico RSHUDGR\u0003SRU\u0003OD\u0003DXWRUD\u000f\u0003OD\u0003\u00c0JXUD\u0003GHO\u0003HGXFDQGR\u0003\\\u0003VX\u0003PXQGR\u0003DGTXLHU HQ\u0003XQ\u0003 rol realmente activo en el proceso educativo. De manera que es desde ah\u00ed donde podemos pensar una educaci\u00f3n entre iguales que permita reformu- lar las preguntas fundamentales de la pedagog\u00eda. Pasando de la pregunta habitual de \u00bfc\u00f3mo educar ? a la de \u00bfc\u00f3mo querr\u00edamos ser educados? y las que se desprenden de la misma: \u00bfhacia d\u00f3nde?, \u00bfdesde qu\u00e9 instituciones y relaciones?, etc. Con ello, la cr\u00edtica radical a las formas de subjetivaci\u00f3n y falsa participaci\u00f3n que vehiculan las instituciones p\u00fablicas a trav\u00e9s de las nuevas formas de gubernamentalidad neoliberal y sus evidencias pedag\u00f3gicas (\"parad\u00f3jicamente, la tendencia a integrar casi todas las FLHQFLDV\u0003VRFLDOHV\u0003\\\u0003KXPDQDV\u0003HQ\u0003OD\u0003UH\u00c1H[LyQ\u0003SHGDJyJLFD\u0003KD\u0003LGR\u0003OL JDGD\u0003D\u0003 XQ\u0003FLHQWL\u00c0VPR\u0003FUHFLHQWH\u0003\\\u0003SHOLJURVDPHQWH\u0003GRJPiWLFR\u00b5 \u0003GHYLHQHQ\u0003X Q\u0003OXJDU\u0003 de tr\u00e1nsito obligado en el libro: \"porque bajo formas amables en cada centro educativo de cada barrio, pueblo o ciudad. Matas miradas, deseos, rarezas, silencios, imaginaciones, formas de saber y de amar: cancelas posibilidades de vida\" (Garc\u00e9s, 2020: 32). Marina Garc\u00e9s aborda la pedagog\u00eda a la vez como una po\u00e9tica (c\u00f3mo nos afectamos del mundo) o lo que Freire llamar\u00eda la palabra-mundo y que la autora ilustra a trav\u00e9s de la po\u00e9tica materialista de Pasolini, y una pol\u00edtica (c\u00f3mo reelaboramos entre iguales esta experiencia del mundo para transformarla). La plausibilidad de este enfoque pone en juego el IXQGDPHQWR\u0003GHO\u0003SURSLR\u0003SUR\\HFWR\u0003\u00c0ORVy\u00c0FR\u0003\\\u0003SROtWLFR\u0003GH\u0003OD\u0003DXWRUD \u0003HQ\u0003XQ\u0003 sentido m\u00e1s amplio: su reivindicaci\u00f3n de una Nueva ilustraci\u00f3n radical . 5. AQU\u00cd Y AHORAN\u00famero 177/Agosto 2021 111Pues si cualquier intento de poner la educaci\u00f3n al servicio de un proyecto pol\u00edtico, como se\u00f1alaba Hanna Arendt, es esencialmente autoritario (ya que el principio de la pr\u00e1ctica pol\u00edtica democr\u00e1tica solo se puede dar entre iguales), entonces la plausibilidad del enfoque de Garc\u00e9s depende preci- VDPHQWH\u0003GH\u0003KDVWD\u0003TXp\u0003SXQWR\u0003HO\u0003JLUR\u0003FRSHUQLFDQR\u0003TXH\u0003SODQWHD\u0003OD\u0003\u00c0 JXUD\u0003GHO\u0003 DSUHQGL]\u0003SXHGH\u0003URPSHU\u0003HVWD\u0003VHSDUDFLyQ\u0003\u00c0MD\u0003HQWUH\u0003HO\u0003TXH\u0003HQVHxD\u0003\\ \u0003HO\u0003TXH\u0003 aprende en el seno de todo proceso educativo: ah\u00ed se juega el fundamento de una educaci\u00f3n emancipadora: \"Dec\u00edamos que una educaci\u00f3n emancipadora ser\u00eda aquella que tiene como condici\u00f3n que cualquier aprendizaje implique aprender a pensar por uno mismo junto a otros. Este principio ilustrado se ha entendido a menudo de manera te\u00f3rica, intelectualizada e individualista. Desde la continuidad entre los modos de hacer, en cambio, toma otro sentido: aprender a pensar por uno mismo VLJQL\u00c0FD\u0003GHVDUUROODU\u0003XQD\u0003FDSDFLGDG\u0003GH\u0003FRPSUHQVLyQ\u0003GH\u0003OD\u0003SURSLD\u0003existencia en relaci\u00f3n con las cosas del mundo y con aquellos que est\u00e1n, que han pasado o que llegar\u00e1n a \u00e9l\" (Garc\u00e9s, 2020: 29). A continuaci\u00f3n, Garc\u00e9s se pregunta: \u00bfc\u00f3mo generar pues una gram\u00e1tica com\u00fan para una educaci\u00f3n entre iguales? A trav\u00e9s de autores como Levinas, Primo Levi, Gunter Anders, Marx o \u00c1gnes Heller, la autora recorre la desproporci\u00f3n entre una modernidad y un desarrollo tecno- l\u00f3gico que ha desatado unas fuerzas descontroladas, depredadoras y de exterminio..., y la verg\u00fcenza impotente de una humanidad sometida a sus propias creaciones. La conciencia racional de esta verg\u00fcenza de lo que la humanidad ha hecho consigo misma y su destino com\u00fan rompe soberbias (determinadas jerarqu\u00edas del saber) y nos vincula en una expe- riencia compartida que, m\u00e1s all\u00e1 del esc\u00e1ndalo moral, puede ser punto de partida de un aprendizaje colectivo; fundamento de una educaci\u00f3n comunitaria que comprende la necesidad de un cambio radical. Y la conciencia de esta transformaci\u00f3n radical debe actuar, en primer lugar, sobre las formas de \"acoger la existencia \" dominantes en los pro- cesos educativos. Pues estas formas son las que perpet\u00faan y reproducen las causas de esta \"verg\u00fcenza de ser humanos\". Es el caso de lo que la \u00c0OyVRID\u0003OODPD\u0003OD\u0003\u00b4SHGDJRJtD\u0003H[WUDFWLYLVWD\u00b5\u0011\u0003(VWD\u000f\u0003DO\u0003HYDOXDU\u0003D\u0003 FDGD\u0003LQGLYL - duo seg\u00fan su \"potencial\", genera su propio reverso: el residuo, que tantas veces ha llevado a esos campos de exterminio (f\u00edsicos, epistemol\u00f3gicos, naturales, sociales...) antes mencionados. En este sentido, y de la mano de maestros y pedagogos como Philippe Meirieu, Fernand Deligny, Abel Castell\u00f3, soci\u00f3logas como Saskia Sassen R\u0003\u00c0OyVRIDV\u0003TXH\u0003YDQ\u0003GHVGH\u00036SLYDN\u000f\u0003)RXFDXOW\u0003\\\u0003'HOHX]H\u0003D\u0003'LGHURW\u0003 HQWUH\u0003 otros), la autora denuncia el actual sistema educativo y sus procesos de subjetivaci\u00f3n. Un sistema educativo que, pese a su compromiso formal con la equidad, \"jerarquiza las existencias y distribuye los futuros \" en EDUCACI\u00d3N Y EMANCIPACI\u00d3N...N\u00famero 177/Agosto 2021 112IXQFLyQ\u0003GH\u0003XQDV\u0003H[SHFWDWLYDV\u0003SUHGHWHUPLQDGDV\u0003\\\u0003D\u0003SDUWLU\u0003GH\u0003GRV\u0003 \u00c0FFLRQHV\u0003 IXQGDPHQWDOHV \u0003\u00b4/D\u0003\u00c0FFLyQ\u0003OLEHUDO\u0003GH\u0003OD\u0003 igualdad de oportunidades que hace del individuo un sujeto formal de derechos dentro de un mercado GH\u0003RSFLRQHV\u0003GH\u0003YLGD\u0003VXSXHVWDPHQWH\u0003QHXWUR\u00b5\u000f\u0003\\\u0003OD\u0003QXHYD\u0003\u00c0FFLyQ\u0003QH ROLEHUDO\u0003 antes mencionada : \"Que concibe cada individuo como un recurso \u00fanico y diferenciado que se mide seg\u00fan su potencial escondido\" (Garc\u00e9s, 2020: 51). Pasando pues de un sistema liberal cl\u00e1sico (donde las oportunidades eran externas al individuo) a la interiorizaci\u00f3n biopol\u00edtica del mismo a trav\u00e9s de un cat\u00e1logo competencial funcional al mercado y su l\u00f3gica VHJUHJDGRUD\u000f\u0003OD\u0003\u00c0OyVRID\u0003GHQXQFLD\u0003 este cat\u00e1logo de capacidades (y su ilusi\u00f3n democr\u00e1tica) que estructu- ran la individualidad del aprendiz, dejando como residuo o material desechable todo aquello que no encaja con esa maquetaci\u00f3n compe- tencial y conformando con ello una nueva forma de dominaci\u00f3n: \"La autoridad no ha desaparecido. Ha sido transferida de la ense\u00f1anza a los procedimientos. En este tr\u00e1nsito, el descr\u00e9dito social, moral y econ\u00f3-mico de los profesores de todos los niveles ha sido una operaci\u00f3n delibe-rada y de efectos r\u00e1pidos\" (Garc\u00e9s, 2020: 119). A trav\u00e9s de esta organizaci\u00f3n competencial, pues, el sistema educativo se convierte en un r\u00e9gimen de expulsi\u00f3n permanente. Pues los mundos comunes y su construcci\u00f3n colaborativa se diluyen de forma estructural. Extendiendo esta l\u00f3gica a la educaci\u00f3n para toda la vida y la industria tecnol\u00f3gica que la acompa\u00f1a, se disuelve as\u00ed todo marco institucional y frontera entre escuela y mercado (tambi\u00e9n llamado de forma m\u00e1s piadosa sociedad civil ). Pero tambi\u00e9n entre maestra y coach o asistente social (seg\u00fan el contexto y la clase social), en pro de una visi\u00f3n atomizada de la educaci\u00f3n. La \"pedagog\u00eda extractivista \" constituye en este sentido una pesadilla dist\u00f3pica, el reverso exacto de la sociedad sin escuela de Iv\u00e1n Illich. De ah\u00ed (pese al pulso libertario y antiautoritario que atraviesa el libro) OD\u0003UHLYLQGLFDFLyQ\u0003GH\u0003OD\u0003HVFXHOD\u0003\\\u0003GH\u0003OD\u0003\u00c0JXUD\u0003GH\u0003OD\u0003 maestra ignorada RWUD\u0003YH]\u0003HQ\u0003GLiORJR\u0003SROpPLFR\u0003FRQ\u00035DQFLqUH \u0003\\\u0003HQ\u0003FRQIURQWDFLyQ\u0003 GLUHFWD\u0003 con la nueva revoluci\u00f3n pedag\u00f3gica que viene de la mano de la indus- tria: \"Hablar de una escuela de aprendices no es invocar una escuela sin maestros ni maestras, como sue\u00f1an hoy las plataformas de educaci\u00f3n D\u0003OD\u0003FDUWD\u0011\u0003/D\u0003HVFXHOD\u0003GH\u0003DSUHQGLFHV\u0003HV\u0003XQD\u0003\u00c0JXUD\u0003LPDJLQDULD\u0003TX H\u0003QRV\u0003 WLHQH\u0003TXH\u0003SHUPLWLU\u0003SHQVDU\u0003ORV\u0003FRQ\u00c1LFWRV\u0003\\\u0003ODV\u0003DOLDQ]DV\u0003HGXFDWLY DV\u0003GHVGH\u0003 un determinado punto de vista\" (Garc\u00e9s, 2020: 63). De manera que la fr\u00e1gil relaci\u00f3n entre pedagog\u00eda y emancipaci\u00f3n 5. AQU\u00cd Y AHORA Un sistema educativo que, pese a su compromiso formal con la equidad, \"jerarquiza las existencias y distribuye los futuros\" N\u00famero 177/Agosto 2021 113deviene una tarea en permanente reconstrucci\u00f3n. Y la diferencia de miradas y saberes que reivindica la autora en la construcci\u00f3n de una educaci\u00f3n emancipada y entre iguales es una diferencia en el sentido aut\u00e9ntico de la palabra: una diferencia respecto a lo que nos es com\u00fan. <\u0003SRU\u0003WDQWR\u0003HV\u0003HVWH\u0003YtQFXOR\u0003FRQ\u00c1LFWLYR\u0003 \\\u0003VX\u0003SOXUDOLGDG\u0003HSLVWHP ROyJLFD \u0003D\u0003 la hora de nombrar el mundo, el que debemos preservar en instituciones que puedan gestionarlo democr\u00e1ticamente. Y no la diferencia que articula la atomizaci\u00f3n individualista y la adaptaci\u00f3n competencial en su asalto actual a la escuela y su disoluci\u00f3n nihilista de fronteras entre mercado y educaci\u00f3n. Por eso, Garc\u00e9s reivindica los marcos institucionales (debidamente transformados, debidamente democr\u00e1ticos) que lo hacen posible: \"Cuando actualmente se radicaliza el cuestionamiento de la escuela desde tantos frentes, la principal raz\u00f3n para defenderla es precisamente esta: es el lugar en el que la sociedad, en su conjunto, puede hacerse cargo de la disputa en torno al saber, sus implicaciones sociales y sus consecuencias pol\u00edticas\" (Garc\u00e9s, 2020: 62). Y por eso la autora, frente a la nueva ingenier\u00eda social de la pedagog\u00eda neoliberal, pero tambi\u00e9n frente a las grandes pedagog\u00edas del hombre nuevo o las nostalgias de una auto- ridad perdida, postula una \"peda- gog\u00eda fr\u00e1gil\" y respetuosa con la diferencia en la l\u00ednea de Philippe Meirieu. \"Una alianza de los apren- dices\" (que somos todos); ese pro- ceso de subjetivaci\u00f3n (su pol\u00edtica y po\u00e9tica) que permite la educaci\u00f3n entre iguales: \"Su sentido es hacer iguales a los desiguales desde una alianza que convierte la educaci\u00f3n en el arte de reunir existencias de diferentes edades, trayectorias y condiciones en una acci\u00f3n que las iguala sin equipararlas ni estandarizarlas: tomar juntos el riesgo de aprender\" (Garc\u00e9s, 2020: 134). Porque comprometerse con esta alianza es apostar por intentar levantar aqu\u00ed y ahora esta escuela cada d\u00eda y confrontar en su conjunto las actuales relaciones de dominaci\u00f3n y la experiencia del mundo que conforman. En el \u00faltimo cap\u00edtulo, \"Disputar los futuros\", Marina Garc\u00e9s recapitula sobre el car\u00e1cter estrat\u00e9gico que adquiere esta alianza entre aprendices para activar la imaginaci\u00f3n pol\u00edtica, para pensar y experimentar otros futuros y otras po\u00e9ticas del tiempo donde quepamos todas; m\u00e1s all\u00e1 de una escuela adaptada a las servidumbres de un presente que ha clausu- rado su relaci\u00f3n con futuros alternativos al actual desastre civilizatorio. Finalmente, el libro se cierra con un ep\u00edlogo donde podemos ver el EDUCACI\u00d3N Y EMANCIPACI\u00d3N... Alianza entre aprendices para activar la imaginaci\u00f3n pol\u00edtica, para pensar y experimentar otros futuros y otras po\u00e9ticas del tiempoN\u00famero 177/Agosto 2021 114texto de una intervenci\u00f3n de la autora. Ilustrado en colaboraci\u00f3n con una artista pl\u00e1stica y para la escuela de arte y dise\u00f1o de La Massana de Barcelona. En esas pocas p\u00e1ginas se puede apreciar que, no solo en el contenido del texto, tambi\u00e9n en la forma afor\u00edstica que toma, se resume su visi\u00f3n de la educaci\u00f3n como una po\u00e9tica y una pol\u00edtica al mismo tiempo. Marina Garc\u00e9s es muy conocida en los medios activistas pol\u00edticos y culturales, especialmente de la ciudad de Barcelona, donde colabora habitualmente con los movimientos sociales de la ciudad. Su propia obra FRPELQD\u0003HVWD\u0003GREOH\u0003IDFHWD\u0003GH\u0003UH\u00c1H[LyQ\u0003\u00c0ORVy\u00c0FD\u0003FRQ\u0003YRFDFLyQ\u0003GH\u0003 LQWHU - YHQFLyQ\u0003SROtWLFD\u0003\\\u0003FXOWXUDO\u0011\u0003/R\u0003FXDO\u0003FRQ\u00c0HUH\u0003D\u0003VXV\u0003HQVD\\RV\u0003XQ\u0003H VWLOR\u0003PX\\\u0003 personal, fruto tambi\u00e9n de su propia concepci\u00f3n de la pol\u00edtica como una forma de subjetivaci\u00f3n colectiva an\u00f3nima y de experimentaci\u00f3n existencial m\u00e1s all\u00e1 de las mediaciones representativas al uso. Todo ello la podr\u00eda situar (en un sentido amplio y no identitario) en la WUDGLFLyQ\u0003DFWLYLVWD\u0003GH\u0003OD\u0003DXWRQRPtD\u0011\u00036XV\u0003UHIHUHQFLDV\u0003\u00c0ORVy\u00c0FDV\u0003 \\\u0003SROtWLFDV\u0003 son, sin embargo, mucho m\u00e1s amplias y heterog\u00e9neas. Desde Merleau- Ponty al pensamiento feminista y decolonial pasando, claro est\u00e1, por Deleuze, Foucault, Bifo, Virno..., pero abri\u00e9ndose a un gran abanico que FRPSUHQGH\u0003GHVGH\u00031LFROiV\u0003GH\u0003&XVD\u000f\u00036SLQR]D\u0003R\u0003OD\u0003\u00c0ORVRItD\u0003GH\u0003OD\u0003LO XVWUDFLyQ\u000f\u0003 la literatura, el arte, la sociolog\u00eda cr\u00edtica... Por todo ello, sus ensayos tie- nen un marcado car\u00e1cter narrativo, donde se combina la fenomenolog\u00eda existencial y la cr\u00f3nica personal, la prosa po\u00e9tica y el an\u00e1lisis pol\u00edtico y social; la experiencia irreductible del yo con la apelaci\u00f3n a un nosotros indeterminado y colectivo donde, pese al tono amable y acogedor de su prosa, reverberan los ecos insurreccionales de un Comit\u00e9 Invisible o Wu Ming. Aunque toda su obra est\u00e1 dotada de una gran coherencia y de unos temas y preocupaciones constantes, por lo que respecta a Escuela de aprendices , se podr\u00eda situar en conexi\u00f3n directa con su ensayo Nueva ilustraci\u00f3n radical (2017 ). Un excelente alegato para la actualizaci\u00f3n del proyecto ilustrado de autonom\u00eda personal y emancipaci\u00f3n colectiva, pero pasando sus puntos ciegos por la criba de la cr\u00edtica radical a la modernidad capitalista y sus monstruos irracionales hasta el presente. Escuela de aprendices \u0003HV\u0003XQD\u0003REUD\u0003GH\u0003GLItFLO\u0003FODVL\u00c0FDFLyQ\u0011\u0003(Q\u0003OD\u0003WUD - dici\u00f3n de las pedagog\u00edas cr\u00edticas, de Freinet a Paulo Freire pasando por las nuevas educaciones populares y las cr\u00edticas libertarias, poscoloniales y feministas de la educaci\u00f3n que han retomado esta tradici\u00f3n cr\u00edtica. 6XV\u0003UH\u00c1H[LRQHV\u0003LQWHUSHODQ\u0003WDQWR\u0003D\u0003XQ\u0003S~EOLFR\u0003\u00c0ORVy\u00c0FR\u0003HVSHFLDOL ]DGR\u0003 como a docentes, movimientos por la educaci\u00f3n p\u00fablica y activistas en general. Resulta dif\u00edcil situar el texto en un campo concreto dentro de la, a veces, contradictoria trinchera de la lucha por la educaci\u00f3n p\u00fablica (no lo pretende). Su campo de intereses y tem\u00e1ticas va m\u00e1s all\u00e1. Su dis- positivo te\u00f3rico busca politizar el conjunto de la vida cotidiana (tambi\u00e9n Fuera de clase (2016)); abarcar todas las voces posibles de ese nosotros an\u00f3nimo del que habl\u00e1bamos. De hecho, si el libro nos conmueve es por 5. AQU\u00cd Y AHORAN\u00famero 177/Agosto 2021 115su esfuerzo constante de movilizar recursos personales y herramientas de la academia para contribuir a la conformaci\u00f3n de una pol\u00edtica del RSULPLGR\u0011\u0003(Q\u0003GH\u00c0QLWLYD\u000f\u0003XQ\u0003WH[WR\u0003GH\u0003LQWHUYHQFLyQ\u0003SROtWLFD\u0003\\\u0003FXO WXUDO\u0003FRQ\u0003 vocaci\u00f3n integral. Marc Casanovas es ense\u00f1ante y miembro de la redacci\u00f3n de viento surEDUCACI\u00d3N Y EMANCIPACI\u00d3N...N\u00famero 177/Agosto 2021 1176. VOCES MIRADAS Para hacer viral la fraternidad Mart\u00edn Bezanilla El n\u00facleo del planteamiento de la vibrante poes\u00eda de Mart\u00edn Bezanilla (1984) son los v\u00ednculos, los afectos y la comunidad. Esa es la columna vertebral de Viral ; un libro que ha tenido la mala pata de empezar a dis- tribuirse cuando empez\u00f3 a extenderse la covid-19, pero que no habla de la pandemia, sino que se apoya en el concepto de viralidad que emple\u00e1bamos LQJHQXDPHQWH\u0003KDVWD\u0003HO\u0003DxR\u0003SDVDGR\u0011\u0003&RQ\u0003VX\u0003H[DOWDFLyQ\u000f\u0003OD\u0003UHD\u00c0UPD FLyQ\u0003 IUHQWH\u0003D\u0003ODV\u0003GL\u00c0FXOWDGHV\u0003\\\u0003OD\u0003FRQVWDWDFLyQ\u0003GH\u0003VX\u0003QHFHVLGDG\u0003VH\u0003P XHYHQ\u0003ORV\u0003 poemas de esta obra. Tambi\u00e9n la conciencia de clase, que no deja de cons- tituir una proclamaci\u00f3n de identidad desde el plano colectivo. Un motivo recurrente, a nivel discursivo en sus piezas, para impulsarlos es el viaje y el desarraigo del sujeto provocado por este. El viaje, en s\u00ed, no es foco, sino que lo son sus consecuencias y su impacto sobre las personas (siempre en plural). La pareja, en ese sentido, se presenta como un apoyo y no en pocas ocasiones el amor se sit\u00faa en primer plano como ayuda para encarar ODV\u0003GL\u00c0FXOWDGHV\u0011\u0003(VSROHDGRV\u0003SRU\u0003FLHUWD\u0003QRVWDOJLD\u000f\u0003ORV\u0003WH[WRV\u0003FR QVWUX\\HQ\u0003 atm\u00f3sferas donde se incide en la reparaci\u00f3n y la tensi\u00f3n desiderativa. As\u00ed, levanta el vitalismo como una resistencia. Mediante un tono luminoso, los poemas revelan una estructura que progresa por acumulaci\u00f3n al tiempo que aspiran a explicar si no el mundo, al menos nuestra percepci\u00f3n de \u00e9l y nuestra forma de vivir. A su vez, hay que destacar el trabajo de cada RUDFLyQ\u0003FRPR\u0003SURSXHVWD\u0003FRQFHSWXDO\u0003GHQWUR\u0003GH\u0003XQ\u0003UHJLVWUR\u0003\u00c1XLGR\u0003\\ \u0003GLiIDQR\u000f\u0003 que busca la resonancia a trav\u00e9s de construcciones sencillas y referentes cercanos. En ese sentido, Viral termina resultando un fecundo viaje a la fraternidad y al deseo de construir comunidad all\u00ed donde se posan los pies a trav\u00e9s de un logrado conjunto de poemas. Alberto Garc\u00eda-TeresaDESPEDIDA El d\u00eda que nos fuimos volvimos para darles una casay un abrazo: las dos partes de un puente.Y todo el mundo corri\u00f3haciendo sonar sus llaves.Portales de m\u00fasica encendida. El d\u00eda que nos fuimosllenamos de bombillas la maletay dejamos el pueblo a oscuras.Y todas las madres y hermanosy todos los cuerpos que se iluminantemblaban a la luz de un candil. El d\u00eda que nos fuimos el coraz\u00f3n parpade\u00f3entre dos historias. *** URGENCIAS Hablaremos por siempre el idioma de los objetos, s\u00edmbolos de otra medida urgente. No extintores, ni salidas de emergencia;no mascarillas contra el polvo,ni botiquines de primeros auxilioso tel\u00e9fonos que, grabados en la memoria,existan bajo el deseo de no tener que usarlos. Nunca refugio nuclear, un b\u00fanker o ciudad amurallada. Seremos como el interruptor de esa luzque permanece alerta en los locales desalojados,la leyenda de los mapas que nos gu\u00edan hacia un centro caliente. Emblemas de un deseo que no precisa de urgencias.OFF LINE (ESPECIFIQUE AL MENOS UN DESTINATARIO) Existimos por el miedo a estar solos.Inventamos la rueda, el ferrocarril, los zepelines.Abandonamos bajo el mar los galeones.Descubrimos continentes y vacunas para distancias que no entiende el coraz\u00f3n. So\u00f1amos con m\u00e1s aire y exploramos la galaxia.Creamos s\u00edmbolos, lenguaje, imprenta.El horno. Las bombillas. El tel\u00e9grafo.Dise\u00f1amos telescopios para sentirnos menos lejos, lentes de aumento para pensarnos m\u00e1s gigantes. Existimos desde el miedo a ser solos.Revelamos fotos, escuchamos m\u00fasica; estudiamos Literatura, Historia, Arte.Filosof\u00eda. Casi entendemos al vecino. Enviamos cartas, pagamos por la comida.Fingimos enfermedad, lo mismo que otras veces nos curamos en salud. Molestamos al servicio de habitaciones. Comerciamos con la p\u00f3lvora:pirotecnia y bal\u00edstica:llamar e iluminar la muerte. Existimos frente al miedo a estar solos.Y a veces nos abrazamos.FLASHMOB Si no puedo bailar, tu revoluci\u00f3n no me interesa Emma Goldman (o no) When we're out together dancing, cheek to cheek Irving Berlin Mi padre, por ejemplo.Cuarenta a\u00f1os suspirando en una f\u00e1brica. Y por eso baila. Por el Movimiento Obrero, baila.A las cinco de la ma\u00f1ana, abandonando a su familia, baila. Con la m\u00e1quina de su vida.En sus huertos libres, por el pan de unos hijos TXH\u0003KR\\\u0003OH\u0003GLFHQ\u0003\u00b6DEXHOR\u00b7\u000f\u0003EDLOD\u0011\u0003 Baila, porque se dio cuenta tarde: el mundo es un lugar que se repitecomo una mala canci\u00f3n de radio f\u00f3rmula. Y por eso baila. Con el ritmo de otra vida, pero baila.Tambi\u00e9n mi madre, con decisi\u00f3n, a su lado baila. Al abrir su negocio, mientras calienta la sopa, ULHJD\u0003FRQ\u0003IH\u0003VXV\u0003\u00c1RUHV\u000f\u0003ORV\u0003VXHJURV\u0003R\u0003VX\u0003QLHWR\u000f\u0003baila.Para que no se enfr\u00ede el amor de aquel verano; por el sue\u00f1o de una familia, contra el tiempo,contra el eco del nido vac\u00edo, baila. Porque la m\u00fasica es toda la responsabilidad del mundo.Ella baila. Hasta volar exhausta, cada d\u00eda, (nos) baila.Y bailan mis hermanos para cambiar el ritmo del poema.Alzando sus brazos al cielo, \u00a1bailan!Para que el mundo tenga otro estribillo. Detr\u00e1s, mi abuela, ya no quiere bailar pero nos marca el paso.Con su bast\u00f3n, camino del cementerio, marca el paso. Cuando visita a su marido y tararea alg\u00fan ayer,cuando nos habla del hambre, del hambre que es morirse,nos muestra el paso. Contra la vida. Por la muerte. Bailando sin querer. Con su bast\u00f3n. Mi sangre. Marca el paso. *** 3$6,(*2\u0003\u0003\u00066HO\u00c0H No las manos, el pasto de las vacas que rumiaron mis abuelos. Tinte de leche nodriza en los palaciosy claridad de nieve en la caba\u00f1a sin cama. No los pies, las huellas de las botas (el verde es n\u00f3mada)que han caminado el hambre.Monta\u00f1as que devuelven el eco de la piel. Nunca el alma, la mirada que cerc\u00f3 los cielos amanecidos cuesta arriba.Rumor de lluvia que motea mi cuerpo. Paso al frente. Sonr\u00ede.Las fotos nunca revelan lo que ha sido.VIRAL Even the Universes Collide Gogol Bordello Existimos por contagio. No hay receta de la abuela que nos sane, alquimia que transforme esta alegr\u00eda. Terminales de luz (la oscuridad es carecer de todo s\u00edntoma),caminamos inmunes al dolor de las calles cortadas y caminos que se-paran. Sin cuarentena no late cerca el coraz\u00f3n. Por muy enferma que su m\u00fasica titile, susurramos nuestra oreja sobre el pecho para ver c\u00f3mo en el cielo nos mutan sus latidos. Nos gusta compartir la realidad.Don\u00e1rsela editada a los otros.Planetas que solo orbitan si me tocas, no podr\u00eda(n) girar si no es palpando. Choca mis sucias manos blancas. Insistente Big-Bang viral: existimos contacto.N\u00famero 177/Agosto 2021 123Francesc Layret. Vida, obra i pensament Vidal Aragon\u00e9s Tigre de Paper, 2020. 320 pp. 18 \u20ac Adri\u00e1n S\u00e1nchez Esta biograf\u00eda sobre Francesc Layret (1880-1920) viene a cubrir un vac\u00edo sobre este poli\u00e9drico per- \u00c0O\u0003GH\u0003OD\u0003&DWDOXQ\\D\u0003GH\u0003SULQFLSLRV\u0003 del siglo XX. Vidal Aragon\u00e9s, abo- gado laboralista y exdiputado de la &83\u000f\u0003UHVFDWD\u0003XQD\u0003\u00c0JXUD\u000f\u0003HQ\u0003JUDQ\u0003 medida, olvidada o desconocida tanto por el paso del tiempo como por lo inc\u00f3modo de sus posturas para determinadas tendencias. Su contenido merece el esfuerzo del lector castellanoparlante para conocer el catalanismo de izquier- das que trat\u00f3 de superar las caren- cias del republicanismo jacobino espa\u00f1ol y del conservadurismo burgu\u00e9s catal\u00e1n, conectando los valores igualitarios y humanistas del republicanismo con la causa nacional y una perspectiva socia- lista. Quienes sigan pensando que la reivindicaci\u00f3n del pueblo cata- l\u00e1n como sujeto pol\u00edtico fue una mera maniobra de la burgues\u00eda de la Lliga, se sorprender\u00e1n al cono- cer el rico mundo del catalanismo popular que evolucion\u00f3, gracias a un amplio tejido asociativo, ate- ne\u00edsta y cooperativo, a trav\u00e9s de la Uni\u00f3 Federal Nacionalista Republicana o el Partit Republic\u00e0 Catal\u00e0 (PRC). \"Hombre del renacimiento en un cuerpo roto\", Layret se sobre- puso a graves problemas de salud y demostr\u00f3 tener una mente bri- llante intelectualmente. Fue acti- vista estudiantil, fundador del $WHQHX\u0003(QFLFORSqGLF\u00033RSXODU\u0003\\\u0003FRQ - cejal del Ajuntament de Barcelona, donde destac\u00f3 por su honradez y el impulso de la ense\u00f1anza p\u00fablica y en lengua catalana. Inseparable amigo de Companys y Segu\u00ed, reco- nocido sobre todo como abogado de los obreros y de la CNT, a los que prest\u00f3 sus habilidades profe- sionales, es famosa su aseveraci\u00f3n de que \"cuando los trabajadores hacen huelga, no es que no quie- ran trabajar, sino que quieren hacerlo en mejores condiciones\". Pero su mayor actividad estuvo en la disputa pol\u00edtica, en el con- \u00c1LFWR\u0003FRQ\u0003HO\u0003(VWDGR\u000f\u0003OD\u0003GHIHQVD\u0003GH\u0003 un planteamiento soberanista (cuando a\u00fan no hab\u00eda nacido el independentismo), su labor como tribuno obrero en el Congreso y el compromiso con posiciones revolu- cionarias, partidarias del ejemplo bolchevique. Lo que posiblemente no tanta gente conoce es que el PRC fue el primer partido del Estado espa- \u00f1ol en solicitar su ingreso en la Internacional Comunista y que Layret pugn\u00f3 hasta sus \u00faltimas horas por conformar una candida- tura obrera que fusionase libera- ci\u00f3n nacional y social, y que pudiera ser germen de un partido obrero catal\u00e1n. Las balas del pistolerismo patronal (cuyos asesinos desvela el libro) segaron esta vida tan corta como apasionante, legando un tri- ple hilo, cuatribarrado, rojo y roji- negro, que estimula nuevas luchas. 3RUTXH\u000f\u0003FRPR\u0003D\u00c0UPD\u0003VX\u0003DXWRU\u000f\u0003\u00b4HV\u0003 un libro que habla del pasado pre- cisamente porque, en el presente, necesitamos herramientas para construir el futuro\".7. SUBRAYADOSN\u00famero 177/Agosto 2021 124En las ruinas del neoliberalismo. El ascenso de las pol\u00edticas antidemocr\u00e1ticas en Occidente Wendy Brown 7UD\u00c0FDQWHV\u0003GH\u00036XHxRV\u000f\u0003\u0015\u0013\u0015\u0014\u0011 248 pp. 18 \u20ac Jaime Pastor Parece ya evidente que el neo- liberalismo ha entrado en una nueva fase en la que su lado moral est\u00e1 adquiriendo una creciente relevancia. Esto es lo que Wendy Brown se propone analizar en esta REUD\u0003FRQ\u0003HO\u0003\u00c0Q\u0003GH\u0003LU\u0003PiV\u0003DOOi\u0003GH\u0003 las cr\u00edticas neomarxistas y fou- caultianas. Para ello nos recuerda que ya en Hayek los dos pilares gemelos de la civilizaci\u00f3n eran la moralidad tradicional y los mer- cados competitivos en busca de la conformidad voluntaria . Luego, subraya c\u00f3mo el ordoliberalismo, con su constituci\u00f3n econ\u00f3mica, ha insistido en restaurar la res- ponsabilidad de la familia en las tareas de sostenimiento de todo tipo de dependientes. Partiendo de ese marco general, su trabajo se centra en la zona euroatl\u00e1ntica, ya que, como recuerdan Ver\u00f3nica Gago y Cecilia Palmeiro en la introducci\u00f3n a esta obra, en otras \u00e1reas como Am\u00e9rica Latina el neo- liberalismo de Friedman y Hayek no tuvo reparo alguno en aliarse desde el principio con las dictadu- ras de Chile y Argentina. Se trata, por tanto, de proyectos de orden econ\u00f3mico y moral que, en el contexto actual de crisis de hegemon\u00eda, conducen al auge de un neoliberalismo conservador que busca limitar y desdemocrati- zar lo pol\u00edtico y, simult\u00e1neamente, fomentar la mercantilizaci\u00f3n y la familiarizaci\u00f3n d e l a v i d a c o t i - diana. Su tesis de que la naci\u00f3n, concebida como familia y como empresa privada, se ve amenazada conduce a fomentar una pol\u00edtica del resentimiento que se convierte en \"intolerante contra las personas aborrecidas en el interior y contra los invasores del exterior\". Todo esto es aplicado al caso de EE UU con el ascenso del supremacismo blanco masculino y el peso creciente de corrientes neoconservadoras que est\u00e1n apo- y\u00e1ndose en el Tribunal Supremo para, en nombre de la Primera Enmienda de la Constituci\u00f3n, dar nuevos pasos adelante en la (re) cristianizaci\u00f3n de la esfera p\u00fablica. Se va imponiendo as\u00ed una juris- prudencia a favor de una idea de libertad como libertad de expre- si\u00f3n, de culto y de negocio, dirigida a impugnar derechos conquistados por movimientos como el feminista y el antirracista. Resulta algo que no nos pilla lejos, ya que tambi\u00e9n por aqu\u00ed sobran m uestras de la doble vara de medir judicial ante el ejercicio de la libertad de expre- si\u00f3n, o de la reivindicaci\u00f3n en tiem- pos de pandemia de la libertad ... comercial y del consumidor frente al derecho a la salud. Una bata- lla moral y cultural, que tambi\u00e9n es pol\u00edtica y material, a la que no podemos renunciar, ya que urge oponer, como tambi\u00e9n propon\u00eda Wendy Brown en una reciente entrevista, \"una noci\u00f3n de libertad que incluya ser libres de carencias, ser libres de la desesperaci\u00f3n y de la precariedad, ser libres del des- amparo de no tener vivienda\".7. SUBRAYADOSN\u00famero 177/Agosto en Deborah Daich y Cecilia Varela (coords.) Biblos, 2020. 238 pp. 16 \u20ac Bego\u00f1a Zabala Gonz\u00e1lez Esta interesante recopilaci\u00f3n de diez art\u00edculos, nos acerca a uno de los temas de creciente inter\u00e9s den- tro del feminismo: utilizar el marco legal penal frente a las m\u00faltiples formas de violencia machista. No solo dentro del movimiento femi - nista; tambi\u00e9n, y con mucha rele- vancia, en los quehaceres pol\u00edticos e institucionales. As\u00ed, se habla de la deriva constante del populismo o del feminismo punitivista. Cierto que se trata de un debate que se ancla ya en el siglo pasado, pero en cada momento adquiere nuevos matices. Ahora toca hablar, y mucho, del papel de v\u00edctima de las mujeres. Lo que fre- cuentemente lleva en modo creciente a la negaci\u00f3n de la agencia y de la capacidad como sujeto con derechos. Solo dar\u00e9 un apunte para situar en qu\u00e9 momento estamos: el 10 de junio, los medios informaban del hallazgo del cuerpo asesinado de una de las ni\u00f1as desaparecidas de Tenerife. Aqu\u00ed, todo el recorrido del procedimiento judicial y policial ya resulta in\u00fatil, \u00fanicamente a\u00f1ade morbo y sufrimiento en los repor- tajes. En lo penal se dice que no hay caso. Las feministas insisten en las medidas preventivas para evitar estos sucesos de violencia y en el auxilio de la justicia, univer- sal, gratuita y accesible. Junto a autoras feministas conocidas en nuestro entorno desde hace tiempo (Pitch, Juliano, /DPDV \u0003\u00c0UPDQ\u0003ORV\u0003WH[WRV\u0003PXMHUHV\u0003 vinculadas al \u00e1mbito acad\u00e9mico y profesional feminista latinoameri- cano, mayoritariamente argentino. De ah\u00ed el inter\u00e9s de experiencias propias y legislaciones particula- res que sirven como ejemplo, aun- que no coincidan totalmente con las nuestras. Es el caso de \"Los feminismos entre la pol\u00edtica de cifras y la experticia en violencia GH\u0003JpQHUR\u00b5\u0003R\u0003HO\u0003WDPELpQ\u0003FODUL\u00c0FD - dor comentario legal \"\u00bfQu\u00e9 hubo de nuevo en la legislaci\u00f3n penal argentina? Un primer an\u00e1lisis de lo que nos dejaron las leyes 26.384 y 26.842\". Termina el libro con dos cap\u00edtu- ORV\u0003GH\u0003OHFWXUD\u0003\\\u0003UH\u00c1H[LyQ\u0003XQLYHU - sal, donde se ponen en conexi\u00f3n el g\u00e9nero y la raza, y se desvelan las tentaciones racistas de la legisla- ci\u00f3n punitivista en los temas de inmigraci\u00f3n en conexi\u00f3n con lo que llaman los derechos univer - sales de las mujeres. Sus t\u00edtulos lo dicen todo: \"\u00bfTodas las mujeres DFXVDGDV\u0003GH\u0003WUi\u00c0FR\u0003LQWHUQDFLRQDO\u0003 de drogas son v\u00edctimas de trata de personas?\" y \"\u00bfDe mujeres de noche y madamas a proxenetas?\". Leer este volumen con tranqui- lidad y pocos prejuicios lleva sin duda a acercarnos a los aut\u00e9nticos problemas que viven las mujeres migrantes, que son maltratadas por sus pa\u00edses de origen y, peor a\u00fan, por los que denominan de acogida. Es una situaci\u00f3n que se puede vivir y entender con la alianza de las mujeres aut\u00f3ctonas que son victimizadas en cuanto VH\u0003ODV\u0003FDOL\u00c0FD\u0003FRPR\u0003YXOQHUDEOHV\u0003R\u0003subalternas.N\u00famero 177/Agosto 2021 1267. SUBRAYADOS La segunda venida. Neorreaccionarios, guerra civil global y el d\u00eda despu\u00e9s del Apocalipsis Franco Bifo Berardi Caja Negra, 2021. 112 pp. 12 \u20ac Mat\u00edas Escalera Cordero Pocas veces he visto decir tanto en tan pocas p\u00e1ginas como en este librito. Su clave, creo, es la D\u00c0UPDFLyQ\u0003GH\u0003DOJR\u0003HYLGHQWH\u0003SHUR\u0003 que pasa inadvertido para una buena parte de la izquierda: el hecho de que tanto las derivas identitarias (nacionalistas, org\u00e1- nicas o tribales) como las derivas XOWUDGHUHFKLVWDV\u0003 FRQ\u00c1X\\HQWHV\u000f\u0003 ambas, o no) de esa parte de la poblaci\u00f3n que ha abandonado a la izquierda tradicional y que no asume los discursos de clase, se deben a una pulsi\u00f3n esencial- mente nihilista. Se trata de una negaci\u00f3n del orden \"democr\u00e1tico\" dado, en su totalidad. Tambi\u00e9n del supuesto \"contra-orden\", que se presenta como m\u00e1s \"democr\u00e1- tico\" a\u00fan, representado por la izquierda tradicional y percibido por esas masas desafectas como una forma m\u00e1s del orden sist\u00e9- mico que se rechaza instintiva e \u00edntegramente. Y esa pulsi\u00f3n nihilista se fundamenta no solo en el miedo, sino, sobre todo, en la rabia y la sed de venganza con- tra el sistema capitalista que los ha abandonado a su suerte y que \\D\u0003QR\u0003ORV\u0003GH\u00c0HQGH\u0003GHO\u0003RWUR\u000f\u0003R\u0003GH\u0003 lo otro, percibido como amenaza. Dos pulsiones, aparentemente contrapuestas, que la izquierda actual no sabe manejar porque no las ha comprendido, pues hace mucho tiempo que la izquierda ha dejado de UH\u00c1H[LRQDU acerca del mundo real. De ah\u00ed que Berardi QRV\u0003SLGD\u0003SDXVD\u000f\u0003UH\u00c1H[LyQ\u0003\\\u0003HVWX - dio del mundo, antes que acci\u00f3n ciega. Si la barbarie triunfa, nos viene a decir Berardi, no es por virtud de los b\u00e1rbaros, sino por menos- cabo de los civilizados. Y si, aun as\u00ed, la alternativa ante la que nos encontramos sigue siendo, para- d\u00f3jicamente, la de \"comunismo o extinci\u00f3n\", es porque, como se dio cuenta Keynes (y esto se repite, varias veces, en el libro), \"lo inevi- table por lo general no sucede, porque prevalece lo impredecible\". De modo que aun en medio de esta \"guerra civil global\" que vivimos hoy, cuando la solidaridad entre trabajadores, m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmi- tes estatales y territoriales, nos resulta algo impensable, y cuando la \"extinci\u00f3n\" nos parece algo inevitable, cabe una posibilidad: el pensar estos tiempos traum\u00e1ti- FRV\u000f\u0003UH\u00c1H[LRQDUORV\u0003\\\u0003FRPSUHQGHUORV\u000f\u0003 y prepararnos, as\u00ed, para la emer- gencia (en medio del apocalipsis y tras la muerte de lo dado, hasta ese momento, como orden y \"con- tra-orden\" fatalmente imbricados en un mismo todo sist\u00e9mico) del comunismo. Su materialidad con- creta (en esta imprevista \"segunda venida\") no tendr\u00e1 nada que ver con la experimentada a lo largo del siglo XX, sino con el impredecible despliegue del potencial humano, intelectual, afectivo y solidario, de una buena parte de los traba- jadores supervivientes. Aunque, de PRPHQWR\u000f\u0003DQWHV\u0003GH\u0003D\u00c0UPDU\u000f\u0003DQWHV\u0003 GH\u0003DFWXDU\u000f\u0003UH\u00c1H[LRQHPRV\u0011N\u00famero 177/Agosto 2021 127Un mundo de cicatrices Jorge D\u00edaz Leza Eirene, 2020. 168 pp. 14,50 \u20ac Miguel del Mazo de Unamuno U n i m a g i n a d o c a f \u00e9 L y o n e n Madrid, un lugar cargado de iden- tidad en la vida de muchas gene- raciones, con cien a\u00f1os de historia, es amenazado por la m\u00e1quina de la especulaci\u00f3n inmobiliaria. La lucha por la defensa de este espacio emblem\u00e1tico para no ser conver- WLGR\u0003HQ\u0003XQ\u0003QR\u0003OXJDU\u0003 FRQ\u0003OD\u0003GH\u00c0QL - ci\u00f3n que le dio el antrop\u00f3logo Marc Aug\u00e9), representa uno de los s\u00edm- bolos m\u00e1s recientes de las heridas que puede producir el implacable poder del dinero en nuestras vidas. Este es uno de los escenarios de los seis interesantes relatos que Jorge D\u00edaz Leza (Madrid, 1973) compone con un lenguaje fresco y \u00e1gil. El escritor realiza un reco- rrido por diferentes lugares de Espa\u00f1a, por momentos que abar- FDQ\u0003GHVGH\u0003HO\u0003\u00c0QDO\u0003GHO\u0003IUDQTXLVPR\u0003D\u0003 los eventos m\u00e1s recientes. En ellos, los distintos personajes luchan por hacer realidad sus ilusiones en la vida, en la que los desga - rros producidos por los fracasos y las adversidades se convierten en cicatrices. Se trata de una lucha por conseguir la felicidad personal pero tambi\u00e9n la colectiva, a la vez que la defensa de valores como el patrimonio natural y urbano ame- nazados por la industria contami- nante e invasiva y por la especu- laci\u00f3n inmobiliaria, que aparecen como los escenarios de algunos de los relatos. E l e s c r i t o r p o s e e u n b a g a j e en los movimientos sociales y en el ecologismo, lo que hace que la tensi\u00f3n de estas luchas est\u00e9 pre- sente en el libro, en el que tambi\u00e9n aparece el eco de la lucha antifran- quista con sus anhelos de libertad y justicia. En su deseo por la realizaci\u00f3n personal de los protagonistas, la ubicua presencia del poder eco- n\u00f3mico no ser\u00e1 la \u00fanica amenaza que ponga en peligro la felicidad de las personas. La estupidez humana surge tambi\u00e9n como obst\u00e1culo recurrente para este deseo y como s\u00edntoma end\u00e9mico de la anomal\u00eda social. En ocasiones, los personajes ser\u00e1n capaces de curar sus heri- das y encontrar la felicidad en la forma m\u00e1s inesperada y cercana, gui\u00e1ndose por su coraz\u00f3n y com- SUHQGLHQGR\u0003DO\u0003\u00c0Q\u0003OD\u0003UHDOLGDG\u0003TXH\u0003 se les escond\u00eda detr\u00e1s de h\u00e1biles trampantojos. En otras, tal como suced\u00eda en las antiguas tragedias griegas, la fatalidad se impondr\u00e1 ante una situaci\u00f3n que el protago- nista no puede o no sabe resolver. L a f r a g i l i d a d d e l a n a t u r a l e z a humana se muestra en forma de derrotas individuales o colectivas. Pero la humanidad cuenta, a pesar de todo, con el recurso de la parte joven de la sociedad, representada en dos de los relatos por el movi- miento 15M y el de la Juventud por el Clima, cumpliendo con el cometido de renovar la resisten - cia frente al desastre econ\u00f3mico y ambiental, con las armas de la ilu- si\u00f3n y la energ\u00eda. Porque hay una esperanza renovada de acertar en nuestras ilusiones, las individuales \\\u0003ODV\u0003FROHFWLYDV\u0011\u0003<\u0003HVR\u0003VLJQL\u00c0FD\u0003TXH\u0003 se realizar\u00e1n.N\u00famero 177/Agosto 2021 128$xR\u0003 \u0011\u0003&UyQLFDV\u0003FDWDVWUy\u00c0FDV\u0003 en la era Trump Azahara Palomeque Recio RIL Editores, 2020. 122 pp. 15 \u20ac Roberto Montoya A l o l a r g o d e s u s 1 6 c a p \u00ed t u - los, Azahara Palomeque, perio- dista, escritora, poeta, doctora en Estudios Culturales por Princeton, nos narra en primera persona su experiencia como migrante espa- \u00f1ola en Estados Unidos. Es el testi- monio de una exiliada por la crisis de 2008 y el elevado paro juvenil. S u l i b r o r e z u m a c r \u00ed t i c a , p r o - testa, desarraigo, sensaci\u00f3n de vulnerabilidad; \"la consciencia de que, de la forma m\u00e1s inesperada y arbitraria, como en una pesadilla kafkiana, se te puede someter a la humillaci\u00f3n m\u00e1s gratuita\". De hecho, \"en muchos casos llegan a constituir violaciones de derechos humanos\", nos dice la autora, que recuerda que el lugar donde tuvo que pasar el examen de salud obli- gatorio para obtener la tan deseada green card era un habit\u00e1culo donde paseaban a sus anchas las hormi- gas, ol\u00eda a comida especiada y el m\u00e9dico que le extra\u00eda sangre era tan decadente como el lugar. \"Fue el comienzo de una serie de veja- ciones a las que me he ido acostum- brando\", puntualiza. Reconoce que ni en los a\u00f1os de gobierno de Obama ni en los de Trump se ha atrevido nunca a ir a una manifestaci\u00f3n por temor a que por alg\u00fan incidente llegara D\u0003VHU\u0003LGHQWL\u00c0FDGD\u0003SRU\u0003OD\u0003SROLFtD\u0003\\\u0003 que ello pudiera suponerle la anu- laci\u00f3n de su tarjeta de residencia. 'HVPLWL\u00c0FD\u00031XHYD\u0003<RUN \u0003\u00b4+DEUDVH\u0003 visto ciudad m\u00e1s asquerosa, como si te eructaran desde el suelo, como si la alimentase un tubo de escape gigante\". Al viajar en metro, tanto ella como su marido temen ser v\u00edctimas de una de las habi- tuales matanzas que se producen en EE UU, o de caer bajo el fuego cruzado en un tiroteo. Y no siente que eso sea paranoia, ya que en escuelas, universidades, espacios de trabajo o instituciones guberna- mentales es habitual encontrarse con carteles sobre qu\u00e9 hacer en caso, precisamente, de tiroteo. En concreto, describe los a\u00f1os que hizo su doctorado en Princeton como los peores; habla del ambiente hostil, de la excesiva competitividad, de las alarman- tes cifras de alumnos con trata- mientos por problemas de salud mental; de la universidad como \"m\u00e1quina perpetuadora de la des- LJXDOGDG\u000f\u0003GH\u00c0QLGRUD\u0003GH\u0003UROHV\u0003GH\u0003 g\u00e9nero\". Denuncia igualmente la explotaci\u00f3n que se hace de los estudiantes como asistentes en instrucci\u00f3n \"cuando, en realidad, son profesores en toda regla\". Asimismo, nos habla de la pesada deuda que contraen los estudian- tes, de la cantidad de vagabundos que se ven por la calle, de \"la pre- cariedad que obliga a hacer horas en un catering, ser enfermera en un refugio para migrantes de d\u00eda y servir copas por la noche o donar plasma para sacar algunos c\u00e9nti- mos\". As\u00ed, se trata de una narra- ci\u00f3n \u00e1gil, que atrapa, donde lo pri- vado y lo p\u00fablico se entremezcla, y que derriba uno a uno los pilares del American Dream.7. SUBRAYADOSBOLET\u00cdN DE SUSCRIPCI\u00d3N Plaza de los Comunes Plaza Pe\u00f1uelas, 3 28005 Madrid Tel. 665 792 141 Correo electr\u00f3nico: suscripciones@vientosur.info Apellidos ___________________________________________ Nombre ________________ electr\u00f3nico _____________________________________ NIF __________________ Suscripci\u00f3n nueva Q Suscripci\u00f3n renovada Q C\u00f3digo a\u00f1o anterior Q\u0003Q\u0003Q\u0003Q\u0003Q\u0003Q\u0003Q\u0003QQ\u0003 MODALIDAD DE SUSCRIPCI\u00d3N ANUAL (6 N\u00daMEROS) Estado espa\u00f1ol Q 40 C= Extranjero Q 70 C= SUSCRIPCI\u00d3N DE APOYO 80 \u20ac Q MODALIDAD DE ENV\u00cdO MODALIDAD DE PAGO Entrega en mano Q Transferencia (*) Q Env\u00edo por correo Q Domiciliaci\u00f3n bancaria Q DATOS BANCARIOS para INGRESO POR TRANSFERENCIA Banco Santander. C/ Lehendakari Agirre, 6. 48330 - AUTORIZACI\u00d3N DE PAGO (datos del titular de la cuenta) Apellidos ___________________________________________ Nombre ________________ Calle ________________________________ N\u00b0 _____ ________________________________ Observaciones: (*) Comunicar los pagos por transferencia por medio de un correo a: vientosur@vientosur.info indicando ocina de origen, fecha y cantidad transferida.\"... un viento sur que lleva colmillos, girasoles, alfabetos y una pila de Volta con avispas ahogadas\" Federico Garc\u00eda Lorca Poeta en "}