{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "sid-inico.usal.es/idocs/F8/FDO24802/cuaderno21.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Cuadernos de la Fundaci\u00f3 21 V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personascon discapacidad intelectual severa Cuadernos de la Fundaci\u00f3 21 21 V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas 4112/1 25/03/10 La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa Cuadernos ISBN 978-84-692-4801-0 Dep\u00f3sito Legal: B-20453-2010 de la Fundaci\u00f3 21 Edita: Fundaci\u00f3 V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas. c/ Jes\u00fas i Maria, 6 - 08022 Barcelona V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas fundacio.grifols@grifols.com www.fundaciogrifols.org \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa . \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual grave . \u00bfPor qu\u00e9 y c\u00f3mo? Los comit\u00e9s y c\u00f3digos evoluci\u00f3n de los servicios y de los modelos conceptuales Problemas \u00e9ticos concretos en la atenci\u00f3n a las personas con organizaciones . . . . . . 89 PRESENTACI\u00d3N El respeto a la dignidad de la persona en los \u00e1mbitos asistenciales se basa en los siguientes aspectos: n Aceptar al otro como ser aut\u00f3nomo con plena libertad de conciencia y agente de su propia vida o de su salud (autonom\u00eda ) . n Procurarle el bien y evitarle el mal en lo posible, esto es, velar por la relaci\u00f3n riesgo-beneficio de cualquier intervenci\u00f3n (beneficencia-no maleficencia) . n No discriminarlo por raz\u00f3n de procedencia, sexo, edad, nivel, etc ., y s\u00ed positivamente por su mayor necesidad (justicia) . Como ya sabemos, estos son los tres principios prima facie1 de la \u00e9tica univer\u00ad sal, una suerte de pacto del que nos hemos dotado, no hace tantos a\u00f1os, m\u00e1s all\u00e1 de culturas, ideolog\u00edas y creencias . Principios de una \u00e9tica universal y plural, pero al mismo tiempo posible . Y principios que, en tanto que pueden confrontarse entre ellos generando conflictos de valores, nos estimulan en primer lugar a tomar conciencia acerca del trabajo de los profesionales y, despu\u00e9s, a tratar sobre su resoluci\u00f3n . Con distintos grados, una caracter\u00edstica esencial de las personas que sufren una discapacidad intelectual es la vulnerabilidad que pueden presentar ante las circunstancias de la vida, sean estas producidas por acontecimientos bio\u00adl\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos o sociales . Deteng\u00e1monos un momento en estas dos cuestiones: el respeto a la dignidad de las personas y el principio de vulnerabilidad . El primer y fundamental principio \u00e9tico es el de la dignidad de la persona . Del lat\u00edn dignus , significa \u00abvalioso\u00bb y se refiere al valor intr\u00ednseco que poseen todos y cada uno de los seres humanos, independientemente de su situaci\u00f3n o condi\u00adci\u00f3n econ\u00f3mica, cultural, de sus creencias o de su ideolog\u00eda . Independientemente de su condici\u00f3n de salud, de su capacidad de autonom\u00eda o incluso de su condi\u00adci\u00f3n moral . 1 . Beauchamp , T . L McCullough, L . B . \u00c9tica m\u00e9dica . Madrid: Labor, 1987 . 7 Este valor intr\u00ednseco se basa en la capacidad \u2014sea esta total o reducida\u2014 de las personas para regular su comportamiento en funci\u00f3n de normas propias (auto\u00adnom\u00eda), es decir, en el hecho de estar en posesi\u00f3n de un potencial de emanci\u00adpaci\u00f3n respecto al medio natural, en la posibilidad de construir una biograf\u00eda . Una persona no se conforma solo de lo que es, sino tambi\u00e9n de sus aspiraciones \u2014abiertas o \u00edntimas\u2014 . Es tambi\u00e9n, siempre, un proyecto personal . Toda vida humana puede ser algo m\u00e1s que vida, una vida con sentido, una biograf\u00eda . Ser persona es pues la cuesti\u00f3n primordial, m\u00e1s all\u00e1 de cualquier condici\u00f3n, como por ejemplo la de discapacidad . La condici\u00f3n de discapacidad intelectual seve\u00adra \u2014objeto de la reflexi\u00f3n que presentamos\u2014 implica enormes limitaciones e incluso la imposibilidad radical de la construcci\u00f3n personal . La doctora Bego\u00f1a Rom\u00e1n nos dice m\u00e1s adelante: \u00abAs\u00ed pues, debemos distinguir dos grados de dignidad: una en sentido laxo, que todo el mundo posee, en tanto que persona (fin en s\u00ed, valor absoluto, fuente de cualquier otro valor), que podr\u00eda haber lle\u00adgado a desarrollar autonom\u00eda de no haberse producido ese proceso patol\u00f3gico que ha impedido el desarrollo intelectual necesario para ser aut\u00f3nomo y poder hablar de dignidad en sentido estricto . 2 La dignidad en sentido estricto ser\u00eda la que es objeto de conquista personal, verdadero objeto de cualquier tarea moral que supone desarrollar los grados de autonom\u00eda personal llegando a pensar por s\u00ed mismo y a vivir en coherencia\u00bb . Hasta aqu\u00ed la perspectiva descriptiva del valor de la dignidad . Sin embargo, \u00bfc\u00f3mo nos implica esto? La perspectiva prescriptiva nos dice que si toda per\u00adsona es digna solamente por el hecho de haber nacido, se merece mi respeto . Todo el mundo merece respeto sin importar c\u00f3mo sea . Reconozco, pues, la diferencia del otro y la acepto y respeto . En el reconocimiento del otro, en la defensa de su dignidad, se afirma la propia virtud y la propia dignidad . Por lo tanto, la propia dignidad que nos diferencia de los dem\u00e1s seres vivos tambi\u00e9n nos hace m\u00e1s responsables . La propia doctora Rom\u00e1n nos dir\u00e1: \u00abY nosotros, los que nos relacionamos con ellos, nos jugamos nuestra dignidad estricta en el trato que les damos si olvidamos que siempre, pese a la discapacidad del otro, son personas\u00bb . 2 . Rom\u00e1n, B .; Guti\u00e9rrez, A . \u00abDignidad y respeto . Un intento de En: Murillo, (ed .) . Ciencia Madrid: Ediciones Di\u00e1logo Filos\u00f3fico, 2008, p . 427-434 . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa El principio de vulnerabilidad (P . Kemp, J . Dahl Rendtorff, 2000)3 expresa, fundamentalmente, dos ideas . La primera es que revela la finitud y la fragili\u00ad dad de la existencia humana . Desde este punto de vista, todo ser humano es, por el hecho de ser humano, un ente vulnerable, expuesto a la herida, a la enfermedad, al fracaso y a la muerte . Seg\u00fan esa primera idea, la vulnerabilidad no es una caracter\u00edstica que deba adscribirse solamente a determinados suje\u00adtos, sino que se trata de un principio universal extensible al conjunto de los seres humanos . La vulnerabilidad aparece en primer lugar como un elemento organizador imprescindible para el sano desarrollo del ser humano, incluso como especie . Sin la extrema fragilidad del beb\u00e9 humano no es posible expli\u00adcarse el extraordinario proceso interdependiente necesario para el desarrollo psicobiol\u00f3gico y el crecimiento . Pese a ello, los modos, los grados y las formas de vulnerabilidad \u2014como la propia discapacidad\u2014 var\u00edan de un sujeto a otro y var\u00edan tambi\u00e9n a lo largo de la biograf\u00eda de una persona . La segunda idea que se desprende del principio de vulnerabilidad es tambi\u00e9n de car\u00e1cter prescriptivo . La vulnerabilidad es el objeto de todo principio \u00e9tico y se convierte tambi\u00e9n en un llamamiento de car\u00e1cter responsable . Los huma\u00adnos no podemos permanecer indiferentes ante la vulnerabilidad del otro, sino que debemos responder responsablemente a su interpelaci\u00f3n . Ello significa que es preciso detectar al otro fr\u00e1gil y elaborar mecanismos de resoluci\u00f3n de su vulnerabilidad . Por eso es obligado aportar desde el entorno todos aquellos factores de protecci\u00f3n que puedan compensar, incluso con estrategias de discriminaci\u00f3n positiva, el d\u00e9ficit o la falta de oportunidades biol\u00f3gicas, eco\u00adn\u00f3micas, relacionales y sociales . Sobre esta fundamentaci\u00f3n debemos construir d\u00eda a d\u00eda, momento a momen\u00adto, una \u00e9tica del cuidado (un cuidado basado en valores) para ofrecer a las personas con discapacidad intelectual severa . Tanto Bego\u00f1a Rom\u00e1n como Pablo Hernando coinciden en que esta debe ser una \u00e9tica c\u00edvica, lejos de los antiguos valores compasivos de ra\u00edz religiosa y lejos tambi\u00e9n del antiguo paternalismo (obsolescencias morales, en palabras de la autora), basada en el 3 . Rendtorff, J . D .; Kemp , P . the Comission . Ed . Centre for Ethics and Law (Copenhague), Institut Borja de Bio\u00e8tica (Barcelona), 2000 . 9 8 principio de justicia (en el derecho de las personas), y que abarque todos los \u00e1mbitos de la acci\u00f3n asistencial: la definici\u00f3n y priorizaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas (macrogesti\u00f3n), la organizaci\u00f3n de los servicios (mesogesti\u00f3n) y la atenci\u00f3n profesional concreta (microgesti\u00f3n) . As\u00ed pues, tambi\u00e9n una \u00e9tica de las organizaciones . En las dos ponencias que sostienen y enmarcan el debate posterior, pero tambi\u00e9n en el propio debate, ver\u00e1n la gran importancia que todos los participantes otorgan a esa cues\u00adti\u00f3n . Nuestros usuarios, incluyendo a sus familiares, viven a menudo en situacio\u00adnes de desestructuraci\u00f3n mental y conductual, y requieren una dedicaci\u00f3n y unos ingentes recursos humanos (la tecnolog\u00eda en nuestro \u00e1mbito es a\u00fan muy baja) . En efecto, garantizar dicha dedicaci\u00f3n de forma individualizada impli\u00adca un n\u00famero mucho mayor de profesionales, y tambi\u00e9n profesionales de gran calidad humana . Solo eso ya constituye un reto extraordinario, porque adem\u00e1s nos encontramos en un contexto social y econ\u00f3mico en el que esas profesiones de servicios a las personas no est\u00e1n socialmente valoradas . As\u00ed pues, \u00bfqu\u00e9 organizaciones precisamos? Hoy en d\u00eda, dirigir una empresa es crear entorno . Crear entorno supone promover condiciones para la parti\u00adcipaci\u00f3n y el debate, estimular la cr\u00edtica para hacer surgir nuevas propuestas, desde la sutilidad, desde la credibilidad (sinceridad, sensibilidad, ejemplari\u00addad, valores \u00e9ticos) . Albert Schweitzer dec\u00eda: \u00abEl ejemplo no es una forma de influir en los otros, es la \u00fanica forma\u00bb . En las organizaciones ocurre a menu\u00addo que, cuanta m\u00e1s incertidumbre, m\u00e1s respuestas de fortalecer aquello que se ha hecho antes, m\u00e1s necesidad de volver a las antiguas creencias, neg\u00e1n\u00addose a nuevas percepciones o conocimientos . O como dec\u00eda Keynes: \u00abLo m\u00e1s dif\u00edcil del mundo no es que la gente acepte nuevas ideas, sino que olvide las antiguas\u00bb . En las organizaciones muy perturbadas por fluctuaciones internas y amenazas del entorno, la incertidumbre puede generar un forta\u00adlecimiento de las reglas, las leyes, la jerarqu\u00eda y las normas tradicionales de comportamiento . 4 4 . Merry, U .; Kassavin, N . Coping with uncertainty: Insights from the new . Westport: CT . Praeger Publishers, 1995 . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa Reconocer la imperfecci\u00f3n de las organizaciones, su fragilidad, es enorme\u00ad mente estimulante y nos vacuna de entrada contra la autocomplacencia . Nos hace m\u00e1s receptivos ante las voces de nuestros grupos de inter\u00e9s (Jos\u00e9 Aguilar, en J . Fern\u00e1ndez Aguado, 2008) 5: afectados, familias, profesionales, propiedad, otros servicios, administraci\u00f3n p\u00fablica o sociedad . Por eso a menudo es conveniente reflexionar sobre la propia misi\u00f3n concreta, sobre los valores institucionales, y ajustarlos tantas veces como sea necesario . No hace tanto tiempo que hemos superado el modelo de instituciones totales, donde las pr\u00e1cticas asistenciales se confund\u00edan muchas veces con la segrega\u00adci\u00f3n o la pura represi\u00f3n de las conductas anormales o simplemente no acep\u00adtables . Aunque hoy se tiende a considerar que esa realidad est\u00e1 al fin superada, no es seguro que no sigan existiendo prejuicios ideol\u00f3gicos (de nuevo los valores) arraigados todav\u00eda en aquellas pr\u00e1cticas . Es necesario ser especialmente cau\u00adtos en las organizaciones que, como las nuestras, \u00abtoman a su cargo\u00bb a la persona con discapacidad de forma global, ya sea porque la persona necesita apoyo en diferentes \u00e1reas de la vida o porque, adem\u00e1s, la propia entidad se ocupa de proporcionarle todos los servicios necesarios: educaci\u00f3n, vivienda, ocupaci\u00f3n, tratamiento, ocio y vida relacional . Corremos as\u00ed un gran riesgo de reducir las m\u00faltiples caras, facetas e identi\u00addades de la persona en una \u00fanica faceta, y adem\u00e1s impuesta: la de la disca\u00adpacidad . Discriminar las responsabilidades y los roles en cada uno de los diferentes \u00e1mbitos de servicio que estamos ofreciendo, preservar la independencia del tutor, de la familia, del monitor o del psic\u00f3logo, aceptando incluso diferencias y conflictos, garantiza que aceptemos la complejidad de la persona atendida y que esta cuente con m\u00e1s espacio para la construcci\u00f3n de un proyecto per\u00adsonal, pese a que en muchas ocasiones se limite a obtener sensaciones positi\u00advas de placer, amor, seguridad o bienestar . Debemos debatir tantas veces 5 . Citado en Fern\u00e1ndez Aguado, J .; Urarte, M .; Alcaide, F . Patolog\u00edas en las organizaciones . Madrid: LID Editorial, 2008 . 10 11 como sea necesario y posible el modelo de cuidado basado en valores que ofrecemos a nuestros usuarios tan severamente afectados en sus capacidades cerebrales: c\u00f3mo tratamos su intimidad y la relaci\u00f3n de esta con la seguridad, c\u00f3mo acogemos o educamos la sexualidad, qu\u00e9 significa autodeterminaci\u00f3n, hasta d\u00f3nde debe llegar el ya cl\u00e1sico principio de normalizaci\u00f3n, qu\u00e9 homo\u00adgeneizaciones inevitables pueden negar de hecho la personalizaci\u00f3n (la sub\u00adjetivaci\u00f3n) . Estas preocupaciones, desde el reconocimiento de nuestra limita\u00adci\u00f3n \u2014nuestra discapacidad, podr\u00edamos decir, para ayudar al otro\u2014, junto con las de c\u00f3mo mejorar nuestras organizaciones y la calidad de nuestros profesionales, centrar\u00e1n, como ver\u00e1n, una parte muy importante del debate . De ah\u00ed que se plantee la cuesti\u00f3n de qu\u00e9 instrumentos pueden sernos \u00fatiles para dinamizar el cambio en nuestras organizaciones . Pablo Hernando, en su ponencia, hace un repaso hist\u00f3rico hasta la situaci\u00f3n actual de los comit\u00e9s de \u00e9tica asistencial en el \u00e1mbito sanitario y considera que estos \u00f3rganos deben inscribirse en las pol\u00edticas de calidad de los centros, y no mantenerse como instrumentos aislados de las estrategias generales de la organizaci\u00f3n . Un CEA es, en palabras de Hernando, \u00abun comit\u00e9 consultivo interdisciplinario esta\u00adblecido para el an\u00e1lisis y el consejo ante los conflictos \u00e9ticos de car\u00e1cter asis\u00adtencial que se producen en las instituciones sanitarias con el fin de colaborar en la mejora de la calidad asistencial\u00bb . 6 Tanto en su aportaci\u00f3n como en intervenciones posteriores en el transcurso del debate se citan distintas experiencias en relaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n de qu\u00e9 instrumentos o estrategias de dinamizaci\u00f3n y de mejora pueden ser m\u00e1s \u00fati\u00adles para lograr que las organizaciones sean m\u00e1s capaces de alinear las pr\u00e1cti\u00adcas profesionales con los valores que pretendemos defender: c\u00f3digos \u00e9ticos, manuales de buenas pr\u00e1cticas, espacios de reflexi\u00f3n \u00e9tica, formaci\u00f3n en valo\u00adres de los profesionales y protocolos de actuaci\u00f3n, entre otros . Este ser\u00e1 sin duda un objetivo sobre el que ser\u00e1 necesario seguir reflexionan\u00addo . Es probable que la cuesti\u00f3n del instrumento no constituya la cuesti\u00f3n fundamental, y que cada organizaci\u00f3n deba analizar con qu\u00e9 estrategias con\u00adcretas se ve m\u00e1s capaz de hacer operativa la preocupaci\u00f3n sobre la finalidad 6 . Corporaci\u00f3 Sanit\u00e0ria Parc Taul\u00ed . Reglamento interno del CEA. La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa \u00faltima de su misi\u00f3n y de c\u00f3mo puede trasladarla al coraz\u00f3n de su pr\u00e1ctica cotidiana, con la esperanza de que, como se cita m\u00e1s adelante y dice V . Frankl 7, \u00abquien encuentra un porqu\u00e9 puede soportar cualquier c\u00f3mo \u00bb . Es m\u00e9rito de la Fundaci\u00f3 V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas haber prestado atenci\u00f3n a un sector y unos profesionales que, pese a parecer muchas veces invisibles para el conjunto de la sociedad, enmarcan su funci\u00f3n \u2014como comprobar\u00e1n con la lectura de este material\u2014 en un verdadero sentido de vocaci\u00f3n y de misi\u00f3n, de conciencia moral de un deber . 8 Esperamos ilusionados que estas p\u00e1ginas les ayuden en su reflexi\u00f3n y les susciten nuevas preguntas, y que estas les permitan continuar afrontando los nuevos retos necesarios . Josep Ramos Montes Psiquiatra. Director de Planificaci\u00f3n y Coordinador Asistencial de los Servicios de Salud Mental de Sant Joan de D\u00e9u 7 . Frankl, V . El hombre en busca de sentido . Barcelona: Herder, 1980 . 8 . Cortina, A . \u00abUniversalizar la aristocracia . una \u00e9tica de las profesiones\u00bb . En: La bio\u00e9tica, lugar de encuentro . II Congreso Nacional de la Asociaci\u00f3n de Bio\u00e9tica Fundamental y Cl\u00ednica . Barcelona, 1998 . 12 13 La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa. \u00bfPor qu\u00e9? Bego\u00f1a Rom\u00e1n Profesora de la Facultad de Filosof\u00eda de la Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n El prop\u00f3sito del presente art\u00edculo es abordar la cuesti\u00f3n de por qu\u00e9 es nece\u00ad saria la \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa y para ello empezaremos explicando el t\u00edtulo y cada una de las palabras que lo componen . Por \u00e9tica entendemos una reflexi\u00f3n cr\u00edtico-racional sobre las costumbres o h\u00e1bitos que constituyen las morales (mos-moris), una reflexi\u00f3n realizada desde la distancia para comprobar si las respuestas morales para orientar el comportamiento han quedado obsoletas, porque nacieron en un contexto muy concreto y determinado (contexto con valores y conocimientos determi\u00adnados), o por el contrario, contin\u00faan siendo vigentes y por qu\u00e9 . La pregunta espec\u00edficamente moral reside en qu\u00e9 debemos hacer, mientras que la pregun\u00adta \u00e9tica por antonomasia es por qu\u00e9 lo debemos hacer . De ese modo, lo mejor que puede ofrecer la \u00e9tica, y eso debemos esperar de ella, son argumentos y reflexiones que nos sirven para despu\u00e9s encontrar los h\u00e1bitos, costumbres y valores m\u00e1s adecuados para dar respuesta a las preguntas que la realidad nos formula acerca de aquello que depende de nosotros, sobre aquello que est\u00e1 a nuestro alcance . Un servicio es siempre una relaci\u00f3n interpersonal en la que alguien hace algo para otro, el servicio es algo diferente que el mero producto, porque la calidad de aquel depender\u00e1 de la relaci\u00f3n interpersonal . Y servicios de atenci\u00f3n son servicios para atender a otras personas . Nos recuerda Kant que las cosas tie\u00adnen precio, las personas dignidad . Achtung , en alem\u00e1n, significa tanto \u00abaten\u00ad ci\u00f3n\u00bb como \u00abrespeto\u00bb; atenci\u00f3n significa \u00abfijarse\u00bb, \u00abestar concentrado en , del significa \u00abmirada atenta\u00bb . 1 Autonom\u00eda significa \u00abautodeterminaci\u00f3n\u00bb . Seg\u00fan Kant, el autor que puso en boga el concepto de autonom\u00eda2 en el \u00e1mbito moral, la dignidad se fundamen\u00ad ta en la autonom\u00eda y, precisamente, las personas que en este trabajo merecen 1 . Vid . Esquirol, J . M . El respeto la atenta . Barcelona: Anthropos, 2006, p . 65 . 2 . Kant, I . Fundamentaci\u00f3n de la metaf\u00edsica de las costumbres . Madrid: Alianza Editorial, 2000 . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa nuestra atenci\u00f3n son personas que tienen dignidad, pero no tienen autono\u00ad m\u00eda, y no la tendr\u00e1n ya nunca m\u00e1s, si en alguna ocasi\u00f3n la han tenido . Son personas con discapacidad intelectual y severa . Cuando la discapacidad es intelectual, la autonom\u00eda se encuentra impedida, porque la primera condici\u00f3n para ser aut\u00f3nomo reside en la capacidad para entender la realidad y la infor \u00ad maci\u00f3n para poder tomar decisiones sobre aquella, sin obst\u00e1culos o presiones (internas y/o externas), y en coherencia con la propia escala de valores . 3 La autonom\u00eda siempre es un grado, es un proceso durante el cual podemos autodeterminarnos en mayor o menor grado; pues bien, esas personas tienen este grado muy reducido . Las personas de quienes hablaremos no tienen esta autonom\u00eda, precisamente porque su discapacidad, su carencia de poder, resi\u00ad de en no ser capaces de pensar por s\u00ed mismos ni, en coherencia, vivir por s\u00ed mismos . Su discapacidad no es parcial, para llevar a cabo una funci\u00f3n, es severa, y dicha discapacidad est\u00e1 causada por un proceso patol\u00f3gico que casi siempre es no solo irreversible sino muchas veces degenerativo . Y no por ello, completando a Kant, carecen de dignidad . Sigue teniendo sentido hacer una reflexi\u00f3n \u00e9tica sobre los servicios de atenci\u00f3n a las personas con una discapacidad intelectual severa, precisamente porque son personas . Debemos distinguir, pues, dos grados de dignidad: una en sentido laxo, que todo el mundo posee, en tanto que persona (fin en s\u00ed, valor absoluto, fuente de cualquier otro valor) que podr\u00eda haber llegado a desarrollar autonom\u00eda de no haberse producido este proceso patol\u00f3gico que ha impedido el desarrollo intelectual necesario para ser aut\u00f3nomo y poder hablar de dignidad en sentido estricto . 4 La dignidad en sentido estricto ser\u00eda la que es objeto de conquista personal, verdadero objeto de cualquier tarea moral que supone desarrollar los grados de autonom\u00eda personal llegando a pensar por s\u00ed mismo y a vivir en coherencia . As\u00ed, toda persona tiene dignidad, tanto el m\u00e1s perverso de los asesinos como el ni\u00f1o anencef\u00e1lico, pero ninguno de los dos tiene dignidad en sentido 3 . Beauchamps, T . L .; Childress, J biom\u00e9dica Barcelona: Madrid, [etc .]: Masson, 1999 . 4 . B .; Guti\u00e9rrez, A . \u00abDignidad y respeto . Un intento de En: Murillo, (ed .) . Ciencia Madrid: Ediciones Filos\u00f3fico, 2008, p . 427-434 . 16 17 estricto: el primero, por un abuso5 de su autonom\u00eda, el segundo, por no poder usarla . Y nosotros, los que nos relacionamos con ellos, nos jugamos nuestra dignidad estricta en el trato que les damos si olvidamos que siempre, pese a la inmoralidad de uno y la discapacidad del otro, son personas . 1. \u00bfPor qu\u00e9 esta cuesti\u00f3n hoy? 1.1. Cambios Si nos preguntamos por la \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa es porque o bien se han producido cambios que nos cuestionan el modo tradicional de proceder con estas personas o bien nos aparecen nuevas preguntas que hasta el momento no nos formul\u00e1bamos . Analicemos algunos de estos cambios . Cambios en la medicina En 30 a\u00f1os la medicina ha cambiado m\u00e1s que en toda su historia anterior; esos cambios siempre se han presentado bajo el paraguas euf\u00f3rico del progre\u00adso, esto es, que todo cambio se presenta para bien, como un paso adelante . Toda esa evoluci\u00f3n ha despertado en muchas personas unas expectativas exageradas sobre el poder de la medicina, expectativas que a menudo no se han visto satisfechas . As\u00ed, por ejemplo, la medicina ha avanzado mucho en el \u00e1mbito diagn\u00f3stico pero no tanto en el \u00e1mbito terap\u00e9utico: podemos saber qu\u00e9 tenemos, pero no sabemos qu\u00e9 hacer para curarlo . Con las personas con discapacidad intelectual severa podemos saber qu\u00e9 tienen, su diagn\u00f3stico, pero el tratamiento m\u00e1s apropiado ya no es curativo, ni siempre estrictamente m\u00e9dico-biol\u00f3gico, sino de trato, de cuidado, y de por vida . Por ello la asistencia que requieren y merecen no debe ser solo sani\u00adtaria, sino sociosanitaria; y por ello los m\u00e9dicos deben trabajar con los psic\u00f3\u00adlogos, con los fisioterapeutas, con los trabajadores sociales, con los cuidado\u00ad 5 . Camps, V . \u00abLa paradoja humana\u00bb . Bio\u00e8tica i Debat, n .\u00ba de Bio\u00e8tica, p . 6-9 . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa res (muchas veces personas no t\u00e9cnicas, pero que son quienes pasan m\u00e1s horas asistiendo al paciente) . Y lo deben hacer desde el equipo y desde la interdisciplinariedad . Cambios en el tipo de enfermedades Debido al progreso tecnocient\u00edfico, econ\u00f3mico, de la sociedad del bienestar, un gran n\u00famero de personas con enfermedades mentales ha ido alargando la esperanza de vida hasta morir de viejas; tambi\u00e9n las personas con discapaci\u00addad pueden vivir muchos a\u00f1os, circunstancias que antes no se daban, precisa\u00admente por el rechazo social, la desidia familiar, la falta de atenci\u00f3n sociosani\u00adtaria, etc . Tambi\u00e9n la longevidad genera otras patolog\u00edas mentales (Alzheimer), que se alargan sin que la persona pueda mejorar, creando una gran dependen\u00adcia m\u00e9dica y asistencial durante muchos a\u00f1os . De ah\u00ed la necesidad de adaptar las legislaciones (como la ley de dependencia y la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda) y de crear centros donde acoger tanto las nuevas enfermedades que provocan grandes discapacidades y dependencias como las viejas enfermedades que ya no son mortales . Cambios sociales Los cambios sociales que se han producido son esenciales: debido a la inser\u00adci\u00f3n de la mujer en el trabajo, la atenci\u00f3n de estas personas no es ya ni en casa ni por parte de la familia, puesto que esta delega la responsabilidad al centro . El propio concepto de familia ha devenido m\u00e1s complejo . Hasta hace poco en los centros y las residencias concurr\u00edan diferentes niveles culturales, pero no diferentes culturas . Hoy, el multiculturalismo, que va lle\u00adgando a los centros, tanto a trav\u00e9s de enfermos y sus familias como a trav\u00e9s de profesionales y cuidadores en general, nos obliga a explicitar los valores que subyacen detr\u00e1s de los conceptos con los que trabajamos, porque no se comparten por \u00absentido com\u00fan\u00bb . As\u00ed, qu\u00e9 entendemos por calidad, cu\u00e1l es el significado que otorgamos al concepto normal de higiene, de comidas, de intimidad, etc . Estos cambios sociales dotan de mayor complejidad a los ser\u00advicios de atenci\u00f3n a las personas en general . 18 19 Cambios en la hospitalidad Cuando las personas sufren una discapacidad intelectual severa de la que no van a recuperarse, ingresan en residencias donde vivir\u00e1n toda su vida . La resi\u00addencia llega a ser \u00absu hogar\u00bb, y eso requiere un tipo de hospitalidad, una forma de atenderles y de ser atentos con ellos . Es muy diferente a una estancia, de corta, media o larga duraci\u00f3n en un hospital o en un centro, puesto que la persona sabe que es provisional, por un tiempo m\u00e1s o menos concreto . Debido a que las personas de las que estamos hablando son residentes cr\u00f3ni\u00adcos, es preciso replantearse qu\u00e9 hospitalidad, m\u00e1s all\u00e1 de la cura centrada en lo biol\u00f3gico, ofrecemos, qu\u00e9 modelo asistencial . Deber\u00e1 consistir en cuidar de forma muy personalizada porque es para casi siempre y la persona debe sen\u00adtirse \u00abcomo en casa\u00bb . Hoy en d\u00eda la hospitalidad y la calidad asistencial no recaen tanto en la diag\u00adnosis como en el trato, en el servicio tal y como es percibido por el paciente y la familia, que es quien toma al final las decisiones por cuenta de la persona discapacitada . El modelo de relaci\u00f3n entre personal sociosanitario y paciente y familia tambi\u00e9n es en estos casos muy diferente al que es usual en otros centros . 1.2. Obsolescencias morales Pero adem\u00e1s de los cambios producidos que obligan a adaptarse, constata\u00admos la necesidad de provocar cambios, porque las formas habituales de actuar, las morales, tambi\u00e9n se nos quedan obsoletas . As\u00ed, debemos reivindi\u00adcar que es desde la justicia, y no desde la caridad cristiana, ni desde la bene\u00adficencia hipocr\u00e1tica, que se debe atender a las personas con discapacidades intelectuales . La caridad y la beneficencia Tradicionalmente eran las \u00f3rdenes religiosas, o la benevolencia y beneficen\u00adcia altruista de algunos profesionales, quienes decid\u00edan qu\u00e9 servicio, qu\u00e9 trato, y lo hac\u00edan desde y con su moral religiosa y altruista . No se trata de La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa dejar la atenci\u00f3n a esas personas en manos de una opci\u00f3n religiosa, de la caridad, de la misericordia o de la compasi\u00f3n . Este es un discurso construido desde unas opciones religiosas, opciones de m\u00e1ximos personales, y la \u00e9tica en las personas con discapacidades debe figurar en primer lugar, y el orden de los factores altera el resultado, una \u00e9tica c\u00edvica, de derecho a la asistencia sani\u00ad taria . Se trata de dar un servicio que contemple los m\u00ednimos c\u00edvicos porque es desde la justicia y el reconocimiento del respeto que la dignidad personal merece que es necesario garantizar la asistencia a estas personas . La buena voluntad y el paternalismo Muchas veces no se trataba solo desde una opci\u00f3n religiosa, sino tambi\u00e9n desde el paternalismo y desde la buena voluntad, sin contar con el consenti\u00admiento de los afectados (dentro de sus limitadas capacidades) o la familia . Y pensaban que desde la buena voluntad bastaba, cuando, ya lo dice la sabidu\u00adr\u00eda popular, el infierno est\u00e1 empedrado de buenas intenciones . O desde el paternalismo se incurr\u00eda en hiperprotecci\u00f3n y suplantaci\u00f3n que terminaba, tambi\u00e9n desde la buena intenci\u00f3n, en despotismo ilustrado: todo para el pue\u00adblo, pero sin el pueblo . La justicia pide el consentimiento de los afectados en condiciones de infor\u00admaci\u00f3n y simetr\u00eda . Es evidente que las personas con discapacidad intelectual severa no se encuentran en estas condiciones, pero es necesario resaltar que son sujeto de atenci\u00f3n, no solo objeto de dedicaci\u00f3n y protecci\u00f3n . La ignorancia y la vulnerabilidad En otras ocasiones, las propias familias, por ignorancia en el trato a dar a las personas con discapacidades, aumentaron su vulnerabilidad, y esto lo hicie\u00adron desde dos posturas absolutamente diferentes . Unas veces, porque \u00abescond\u00edan\u00bb a las personas que en la familia \u00abno eran normales\u00bb y as\u00ed, creando un entorno impersonal, recluy\u00e9ndolas, reduci\u00e9ndo\u00adlas a un mero estar, como vegetativo, no fomentando una interacci\u00f3n inter\u00adpersonal, aumentaban su soledad y su discapacidad . Quiz\u00e1s lo hac\u00edan desde 20 21 la buena voluntad, para ahorrar un sufrimiento a todos . M\u00e1s tarde se quiso combatir esa pr\u00e1ctica con la \u00abnormalizaci\u00f3n\u00bb . Sin embargo, otras \u00e9pocas cayeron en una normalizaci\u00f3n exagerada y preten\u00addieron que esas personas discapacitadas fueran aceptadas y normalizadas en la sociedad . Y crearon la inmersi\u00f3n de ni\u00f1os en las escuelas, y despu\u00e9s su inserci\u00f3n en algunas empresas solidarias (algunas incluso pretend\u00edan ser competitivas) . El problema entonces fue que se negaba su diferencia, su dis\u00adcapacidad, porque eran iguales y merec\u00edan el mismo trato . Queriendo nor\u00ad malizar en exceso, se desconsidera lo que son: personas con discapacidades respecto a las capacidades consideradas \u00abnormales\u00bb para vivir de forma auto-determinada, con cierta autosuficiencia . No est\u00e1 de m\u00e1s concienciar de que estas \u00abcriaturas de otro planeta\u00bb (como se titula un libro escrito por la madre de una ni\u00f1a con s\u00edndrome de Rett) 6 pue\u00ad den tener convulsiones cada dos por tres, y que pretender introducirlos en una escuela normal no es bueno ni para ellos (ya que peligra su vida si la escuela no tiene muchas condiciones especiales) ni para los dem\u00e1s ni\u00f1os (que no podr\u00e1n dar clase \u00abcon normalidad\u00bb) . \u00bfQu\u00e9 significa normalizar cuando son personas completamente dependientes de una organizaci\u00f3n? Como muy bien ha expuesto el psiquiatra Josep Ramos, abusar de la normalizaci\u00f3n sig\u00adnifica negar las limitaciones del discapacitado, exponerlo en exceso a la frus\u00adtraci\u00f3n, al fracaso . \u00bfEs \u00abnormal\u00bb la dependencia? No obstante, negar su dependencia para hacerlo \u00abnormal\u00bb es una contradicci\u00f3n . No puede tener ni los mismos derechos ni aun menos los mismos deberes . Merece otros dere\u00adchos, m\u00e1s espec\u00edficos, porque es diferente . Precisamente la capacidad de estas personas de valerse por s\u00ed mismas obliga a replantearse cu\u00e1l es el trato m\u00e1s adecuado a su dignidad, por su bienestar y siempre aceptando su diferencia, que es, exactamente, de dependencia respecto a los capaces . La dependencia no es ninguna condici\u00f3n vergonzante: merecen (son dignas) una atenci\u00f3n especial, porque son especiales, y as\u00ed debe ser su educaci\u00f3n, su trabajo, su trato, su entorno . 6 . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa 2. \u00bfQu\u00e9 \u00e9tica? 2.1. \u00c9tica como ejercicio cr\u00edtico-racional y dial\u00f3gico Puesto que las morales se nos quedan obsoletas, y las ciencias ir\u00e1n aportando conocimientos e introduciendo modificaciones en la forma de tratar y de pro\u00adceder, el h\u00e1bito que m\u00e1s debemos potenciar es el del replanteamiento cr\u00edtico continuo de nuestras costumbres y h\u00e1bitos, desde la sospecha continua de que nuestro quehacer est\u00e1, inevitablemente, como nos recuerda Gadamer, plagado de prejuicios . H\u00e1bitos, costumbres y argumentos M\u00e1s que morales necesitamos \u00e9tica, porque es esta la que permitir\u00e1 poner al d\u00eda las distintas costumbres y h\u00e1bitos que ser\u00e1n las morales de hoy y que ma\u00f1ana volver\u00e1n a quedar obsoletas . La \u00e9tica (moral pensada) pretende indi\u00adrectamente, a trav\u00e9s de las morales vividas, orientar la toma de decisiones en sociedades moralmente plurales; y lo lleva a cabo desde la metodolog\u00eda dia\u00adl\u00f3gica, deliberativa, y desde el debate inter y transdisciplinario . Y aqu\u00ed lo esencial, antes que los h\u00e1bitos y las costumbres, es la argumentaci\u00f3n racional, hablar, dar razones, encontrar los porqu\u00e9s: porque parafraseando a V . Frank y a Nietzsche, quien tiene un porqu\u00e9 encuentra el c\u00f3mo . Verdad y justicia Esa \u00e9tica c\u00edvica se debe a dos categor\u00edas, una cognoscitiva, la verdad, enten\u00addida como la validez de los conocimientos, validez basada en las pruebas emp\u00edricas, en las evidencias de que disponemos en este momento, y la justi\u00adcia, entendida como el trato imparcial contando con el consentimiento de los afectados y en casos donde debemos repartir recursos limitados . No podemos tomar decisiones justas sin verdadero conocimiento, para lo cual necesitamos de los conocimientos que nos proporcionan las ciencias . Pero para tener acceso a dicha informaci\u00f3n y poder digerirla necesitamos tener garantizado el derecho a la informaci\u00f3n veraz, y a la educaci\u00f3n, y a la liber \u00ad tad de investigaci\u00f3n y expresi\u00f3n, etc ., para poder consentir libremente . 22 23 La bondad, \u00bfseg\u00fan qui\u00e9n? Ahora bien, esa \u00e9tica c\u00edvica, al servicio de la justicia y de la verdad, no dice nada acerca de las cosmovisiones, acerca de la calidad de vida, acerca del bien . La \u00e9tica c\u00edvica habla de la verdad y la justicia, pero no del bien: aqu\u00ed se debe garantizar la imparcialidad y el pluralismo . Ello implica una relaci\u00f3n muy estrecha con todos los implicados en los servicios sociales, que son seis: paciente, familia, profesionales (t\u00e9cnicos y cuidadores), organizaci\u00f3n, Administraci\u00f3n y sociedad en general . Una buena comunicaci\u00f3n entre ellos, para que sepan qu\u00e9 corresponde a cada cual, es fundamental . Es, asimismo, fundamental un consenso sobre qu\u00e9 es dignidad humana y qu\u00e9 derechos ata\u00f1en seg\u00fan qu\u00e9 capacidades (personales y sociales), para permitir despu\u00e9s una variedad de nociones de calidad de vida, de bien . 2.2. \u00c9tica de la justicia Es preciso fomentar una \u00e9tica c\u00edvica, de m\u00ednimos basados en los derechos humanos, que es el contenido de la justicia . Esos derechos son los bienes primarios, prioritarios, condici\u00f3n de posibilidad de querer otros bienes m\u00e1s de tipo preferencial . Los derechos son aquellos m\u00ednimos bienes que cualquier persona deber\u00eda tener garantizados para disfrutar de cierta dignidad de vida en cuyo nombre elegir\u00eda su calidad de vida . Ahora bien, como hemos dicho ya, una persona dependiente, discapacitada, exige otros bienes prioritarios, precisa \u00abotros derechos\u00bb . Con el consentimiento de los afectados En efecto, esa \u00e9tica c\u00edvica es una \u00e9tica transcultural, con pretensiones de uni\u00adversalidad, que tiene como contenido b\u00e1sico los derechos y como m\u00e9todo la deliberaci\u00f3n y el di\u00e1logo . De esta forma, justa es una decisi\u00f3n que cuenta con el consentimiento de los afectados, quienes con condici\u00f3n de informaci\u00f3n y simetr\u00eda consens\u00faan la decisi\u00f3n . 7 La justicia precisa de un procedimiento para su investigaci\u00f3n, requiere de una metodolog\u00eda que es dial\u00f3gica, delibe\u00ad 7 . Habermas, J . Aclaraciones a la \u00e9tica del discurso . Madrid: Trotta, 2000 . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa rativa . As\u00ed, es necesario organizar el di\u00e1logo y el debate a partir de unos m\u00ednimos derechos que todo el mundo debe tener garantizados . En el supuesto que nos ocupa, sin embargo, resulta que los m\u00e1s afectados sobre los que estamos decidiendo tanto o casi todo, no pueden participar en este proceso de toma de decisiones . Por este motivo, es necesario apelar a la solidaridad como el ineludible complemento a la justicia, porque los afectados por las decisiones no est\u00e1n en condiciones de informaci\u00f3n ni de simetr\u00eda . Esta \u00e9tica debe contemplar tres niveles: el nivel macro , de las pol\u00edticas socios\u00ad anitarias, de las leyes sobre los servicios sociales; el nivel meso , de las organi\u00ad zaciones, y el nivel micro , de la relaci\u00f3n entre el profesional y el paciente, en el supuesto que ahora nos ocupa, la persona discapacitada y su familia o tutor . Con estas circunstancias, las preguntas fundamentales de una \u00e9tica de la jus\u00adticia y la solidaridad en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapa\u00adcidad intelectual severa son: 1) \u00bfCu\u00e1les son los derechos con las personas con discapacidad intelectual severa? Esa es una pregunta acerca de nuestros deberes para con ellos, para garantizarles la dignidad de vida, y es de m\u00ednimos c\u00edvicos . 2) \u00bfCu\u00e1les son las preferencias de las personas con discapacidad intelectual y de su familia? Esa es una pregunta acerca de los m\u00e1ximos personales cosmovisivos de la familia y que requiere la observaci\u00f3n del paciente para averiguar en qu\u00e9 consiste su bienestar . 3) \u00bfCu\u00e1les son las posibilidades de la organizaci\u00f3n y de los profesionales, favorecidas o entorpecidas por la Administraci\u00f3n y la sociedad, para po\u00adder responder a las anteriores exigencias? Esa es una pregunta acerca de la \u00e9tica de la responsabilidad profesional y de las organizaciones, y una pre\u00ad gunta acerca de las pol\u00edticas sociosanitarias y el modelo de sociedad que queremos construir entre todos . Al servicio de la dignidad en la vulnerabilidad Es de m\u00ednimos c\u00edvicos garantizar la dignidad de las condiciones de vida de estas personas que tienen muy poca capacidad de preguntar, de pedir, de exigir . Los derechos de estas personas deben ser por fuerza diferentes: el 24 25 derecho a la educaci\u00f3n no puede ser ir a la escuela normal, pero deber\u00e1 ser un derecho que vele para que puedan mantener cierto grado de capacidad dentro de su discapacidad . La fuente de la que emanan la pr\u00e1ctica totalidad de los derechos es el derecho a la autodeterminaci\u00f3n, a la libertad o autonom\u00eda; y las personas de las que hablamos aqu\u00ed requieren el apoyo continuo, permanente y muy grande de otras: el derecho principal para ellas es ser atendidas con dignidad y de forma personalizada . Por la calidad de vida Una vida justa debe permitir la b\u00fasqueda de la calidad de vida . Puesto que las personas con discapacidad dependen de otras (profesionales, organizaciones, familias), estas deben encontrar el tiempo y las formas de averiguar c\u00f3mo mejorar el bienestar de las personas discapacitadas, lo cual exige, como vere\u00admos m\u00e1s adelante, actitud \u00e9tica, disposici\u00f3n y disponibilidad . La corresponsabilidad Somos responsables como ciudadanos del lugar que las personas con disca\u00adpacidad intelectual tienen y ocupan en esta sociedad; somos responsables de la imagen que damos de estas personas, con el entorno que les generamos, con el trato que les damos . Son personas con una capacidad de autodetermi\u00adnaci\u00f3n muy baja y ello por dos razones: por su discapacidad intelectual y por vivir en una residencia que debe gestionar un n\u00famero de gente, profesionales, familias, residentes, lo cual, toda vez que facilita su dignidad y calidad de vida, limita sus capacidades de individualidad . Somos corresponsables de la gesti\u00f3n del pluralismo y la diversidad dentro de unos m\u00ednimos c\u00edvicos . Y la responsabilidad es proporcional al poder y al saber . 2.3. \u00c9tica profesional y organizativa Los profesionales de los servicios sociales no pueden solos; nosotros, todos los usuarios, tampoco podemos sin ellos . Depositar, por lo tanto, toda la \u00e9tica de la atenci\u00f3n a la dependencia y fomento de la autonom\u00eda en el profesional La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa es desmoralizarlo, condenarlo a quijote que quiere pero solo no puede . Por ello es necesario hablar al mismo tiempo de las responsabilidades de las orga\u00adnizaciones y las instituciones donde trabajan los profesionales de los servicios sociales, de sus asociaciones profesionales y de la pol\u00edtica social . Al servicio de la calidad asistencial La \u00e9tica de la profesi\u00f3n tiene la calidad como fin legitimador . Entendemos por calidad la satisfacci\u00f3n de expectativas, las cuales, en \u00faltimo t\u00e9rmino, se agrupan bajo las categor\u00edas de bienestar y justicia . La calidad requiere satisfacci\u00f3n de expectativas . Una expectativa es correcta cuando est\u00e1 basada en evidencias cient\u00edficas (es verdadera o falsa); es ajustada a los m\u00ednimos c\u00edvicos que son los derechos y deberes (es justa o injusta) y, en \u00faltimo lugar, importante \u00faltimo lugar pero \u00faltimo, porque el orden de los factores altera el producto, si es felicitante (si es buena o mala) . En efecto, la calidad del servicio de la actividad profesional reside en que el paciente est\u00e9 satisfecho, pero como el usuario puede estar m\u00e1s o menos informado o enga\u00ad\u00f1ado, el profesional tiene mucho que decir sobre la calidad de sus servicios, dado el estado de la legislaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n que solo \u00e9l, en tanto que experto en la materia, conoce . En la calidad confluyen numerosos factores: satisfacci\u00f3n del usuario, estado del conocimiento de los profesionales, valoraci\u00f3n por parte de los propios profesionales de los servicios que ofrecen, estado de la investigaci\u00f3n, posibi\u00adlidades que ofrece la organizaci\u00f3n desde sus recursos limitados, eficacia lograda, etc . El profesional de los servicios sociales tiene que estar al d\u00eda en el conocimiento en su materia (legislaci\u00f3n, terapias), debe ser una fuente fide\u00addigna de informaci\u00f3n sobre dicho conocimiento y debe hacer justicia al tratar a los pacientes y sus familias . Los pol\u00edticos muchas veces crean expectativas exageradas entre los ciudada\u00adnos (ley de dependencia) y en el momento de la verdad no pueden satisfacer\u00adlas porque no disponen de recursos humanos ni t\u00e9cnicos . Los trabajadores de los servicios sociales tambi\u00e9n tienen, adem\u00e1s de estas, presiones personales (deben pagar hipotecas, escuelas, varios seguros, etc .) y tienen que obedecer 26 27 como cualquier otro asalariado . Pero son ellos quienes se encuentran direc\u00ad tamente, face to face (dan la cara), con el paciente y las familias . Es trabajo de la organizaci\u00f3n profesionalizar a los cuidadores, no son profe\u00adsionales solo los t\u00e9cnicos . Suele ocurrir que quien m\u00e1s tiempo pasa con el paciente no es el personal m\u00e1s cualificado \u00abt\u00e9cnicamente\u00bb . Lograr que se sientan profesionales, y responsables, de un servicio, de una persona, repre\u00adsentando a la organizaci\u00f3n, pasa por explicarles que la tarea que desempe\u00f1an es mucho m\u00e1s que un mero oficio . Y eso exige tambi\u00e9n, en reciprocidad, un reconocimiento de su val\u00eda . Los profesionales de los servicios sociales se juegan la credibilidad, la con\u00adfianza en la profesi\u00f3n; porque, en el fondo, todo intercambio de servicios reside en la confianza, principal recurso moral de toda relaci\u00f3n interpersonal . El profesional es corresponsable, directa e indirectamente, de mejorar las condiciones de vida de la persona discapacitada, directamente, y de la justicia indirectamente . Por eso es responsable no solo de la aplicaci\u00f3n de la norma\u00adtiva (y de no ser negligente) y del fomento del bienestar del paciente; es res\u00adponsable tambi\u00e9n, desde luego, de no crear una nueva o mayor dependencia respecto a la organizaci\u00f3n o el profesional . Siempre ser\u00e1 necesario velar por\u00adque a la dependencia y/o a la enfermedad no se a\u00f1adan dos males, atentando contra la no maleficencia y la beneficencia: la desorientaci\u00f3n generada por la arbitrariedad en el trato y el aumento de la dependencia . As\u00ed, por ejemplo, a veces, por cuestiones de eficacia, de no perder el tiempo, o por cuestiones de una amabilidad mal entendida, abrochamos los botones a la persona con discapacidad cuando ella lo podr\u00eda hacer sola, tom\u00e1ndose su tiempo, por supuesto, y al cabo de unos d\u00edas de no hacerlo, porque se lo hacen, le hemos creado una nueva dependencia . Al servicio de la calidad organizativa La finalidad que legitima la \u00e9tica de cualquier organizaci\u00f3n es tambi\u00e9n la calidad del servicio, pero ahora la calidad re\u00fane varias profesiones, muchos individuos, usuarios, barrios, comarcas donde se ejerce, y todo ello en un entorno econ\u00f3mico concreto y muy determinante . Si bien es ineludible con-La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa tar con el profesional, no se le puede dejar solo: es necesaria la \u00e9tica de la organizaci\u00f3n donde se consens\u00faa el modelo asistencial por el que debemos trabajar, los discursos coherentes para dirigirlos, y los argumentos que se deben dar de por qu\u00e9 s\u00ed o por qu\u00e9 no a las distintas solicitudes de la familia . La organizaci\u00f3n es un importante agente moral y forjar una \u00e9tica organizativa requiere, entre otros, los siguientes factores: a) Trabajar por un ethos corporativo , que no es lo mismo que la suma de esti\u00ad los personales, un ethos que pretende explicitar lo que se desea conseguir como organizaci\u00f3n, c\u00f3mo se quiere conseguir, es decir, cu\u00e1l es el estilo por el que se quiere caracterizar y, si fuera necesario, distinguir como organi\u00adzaci\u00f3n dentro del sector, y cu\u00e1l es el modelo asistencial que promueven todos los que all\u00ed trabajan . Se trata de consensuar y explicitar la forma de entender la hospitalidad hacia las personas con discapacidad . b) Un c\u00f3digo \u00e9tico (con comit\u00e9 dinamizador) puede ser un instrumento para conocer los valores y desde el cual concretar el tipo de acciones y procesos que la organizaci\u00f3n espera de su personal; pero al tratarse de \u00e9tica, el c\u00f3digo no debe consistir en un reglamento jur\u00eddico interno . Para ello se requiere formaci\u00f3n, apoderamiento (la responsabilidad es proporcional al poder) y cuidado no solo del paciente, sino tambi\u00e9n de toda la gente que trabaja en la organizaci\u00f3n . Los valores de las residencias ser\u00e1n muy simi\u00adlares, pero lo importante es c\u00f3mo se concretan, porque eso depender\u00e1 de los problemas que padecen, de los recursos con qu\u00e9 cuentan para su ges\u00adti\u00f3n y de las ganas de todos para afrontarlas . Es as\u00ed como se va a consen\u00adsuar qu\u00e9 es para ella una buena pr\u00e1ctica y por qu\u00e9, y se van a encontrar los mecanismos para fomentarla . c) Generar democracia participativa: son necesarios foros de discusi\u00f3n, par\u00ad ticipaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n, donde el conflicto sea concebido como s\u00edntoma de creatividad y de confianza en el cambio y la mejora . En coherencia con la \u00e9tica de la familia del paciente No est\u00e1 de m\u00e1s recordar que la coherencia no alude solo a los resultados o consecuencias . La coherencia implica tres ingredientes: valores y misi\u00f3n; 28 29 acciones y procesos, y consecuencias e impactos . Quiz\u00e1s una consecuencia es que la familia est\u00e1 muy contenta, pero los profesionales consideran que es por un trato preferencial que les damos por ser quienes son o como son; en este caso, no existir\u00e1 coherencia con el trato de imparcialidad y de justicia hacia los dem\u00e1s pacientes . La coherencia es m\u00e1s compleja cuando no podemos caer en un trato homog\u00e9neo y se deben tener en cuenta los valores y la cosmovi\u00adsi\u00f3n de la familia . 3. \u00bfPor qu\u00e9 \u00e9tica para las organizaciones y los profesionales? 3.1. La conciencia de coherencia y pertenencia El \u00fanico modo de crear \u00e9ticas profesionales y organizativas es contar con los individuos que integran la organizaci\u00f3n, para lo que es necesario generar un cierto sentimiento u orgullo de pertenencia a esta . El profesional representa y proyecta a la organizaci\u00f3n, es su cara visible y de \u00e9l depende, en una parte importante, c\u00f3mo y hacia d\u00f3nde camine . Conocer el grado de implicaci\u00f3n profesional de una persona en una organi\u00adzaci\u00f3n no es algo tan complejo . Preguntas sencillas del tipo \u00bfqu\u00e9 espera de ti la organizaci\u00f3n y te gusta?, \u00bfqu\u00e9 espera de ti la organizaci\u00f3n y no te gusta?, \u00bfqu\u00e9 no espera de ti la organizaci\u00f3n y a ti te gustar\u00eda que esperara?, ofrecen informaci\u00f3n acerca del grado de conciliaci\u00f3n de las diferentes \u00e9ticas profesio\u00adnales con la de la organizaci\u00f3n . Estas preguntas tambi\u00e9n hay que formularlas a los destinatarios del servicio profesional; en el supuesto que nos ocupa, a las familias de las personas discapacitadas que atendemos . El gran enemigo de la \u00e9tica es la autocomplacencia: no hacemos \u00e9tica por narcisismo, lo hacemos para vivir todos mejor: lo hacemos desde nuestra condici\u00f3n, que es la falibilidad, y por lo tanto las organizaciones deben ges\u00adtionar muy y muy bien su aprendizaje, construido, como no puede ser de otro modo, porque no tenemos alternativa, a base de aciertos, errores y contradic\u00adciones . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa Formaci\u00f3n t\u00e9cnica, en valores y en habilidades comunicativas \u00bfPor qu\u00e9 necesitamos esa \u00e9tica profesional y organizativa? Porque general\u00ad mente los profesionales han recibido formaci\u00f3n t\u00e9cnica, pero no en valores, no se han explicitado cuando menos los valores que ponen y est\u00e1n en juego cuando se ofrecen las habilidades t\u00e9cnicas . Porque en un servicio profesional, al servicio de personas, no son suficientes las buenas intenciones, ni la b\u00fas\u00adqueda de la autorrealizaci\u00f3n personal, es necesario adem\u00e1s conocer a qui\u00e9n ofrecemos el servicio, y ofrecerlo con un trato personal . Y porque no nos sirve el \u00absentido com\u00fan\u00bb, que es el sustrato de un modo tradicional de pro\u00adceder, y el sustrato cambia seg\u00fan las procedencias y a medida que cambian tambi\u00e9n los fines que nos proponemos . Recordando que la \u00e9tica trabaja fundamentalmente con argumentos, es nece\u00adsario mejorar las habilidades comunicativas entre los profesionales, entre los profesionales y las familias, entre los profesionales y el paciente, y entre los profesionales y la organizaci\u00f3n . Genera mucha incoherencia, arbitrariedad y, por lo tanto, desconfianza que el turno de noche o de fin de semana funcione siguiendo unas directrices, y los dem\u00e1s turnos con otras . \u00bfPor qu\u00e9 es necesa\u00adria esa \u00e9tica profesional y organizativa? En resumidas cuentas, es una cues\u00adti\u00f3n de justicia, de solidaridad, de calidad y de confianza . 3.2. La relaci\u00f3n con la familia La familia es la responsable directa del paciente y a quien, como profesionales y organizaciones, debemos rendir cuentas del estado de la persona que han dejado a nuestro cargo . Autonom\u00eda: respeto a su \u00e9tica personal Al ser la familia el representante legal del paciente debemos consensuar con ella gran parte de las actuaciones que como centro efectuamos . Pero tambi\u00e9n hemos de escuchar algunas peculiaridades familiares procedentes de su forma de vivir y de actuar . Aqu\u00ed debemos garantizar el pluralismo e intentar respetar, dentro de lo posible, sus peculiaridades . Pero siempre dentro de los 30 31 m\u00ednimos que hemos establecido que garantizan la seguridad y la dignidad del paciente . Comunicaci\u00f3n: sobre tratamientos, sobre diagn\u00f3sticos y sobre los cursos de acci\u00f3n Y a hemos dicho que la familia es corresponsable, si se lo lleva unos d\u00edas, de asumir los tratamientos, la medicaci\u00f3n, las medidas de precauci\u00f3n a tener en cuenta por cuestiones de la seguridad personal de la persona discapacitada . Y ello requiere en muchas ocasiones pedagog\u00eda del profesional: porque la familia no siempre sabe . Pedagog\u00eda sobre expectativas mutuas de la organizaci\u00f3n y la familia Si queremos calidad asistencial, es necesario satisfacer sus expectativas, y para satisfacerlas, hay que conocerlas; pero esas expectativas se tienen que educar para que lo que se desea sea responsable . El profesional es responsable de la calidad de su servicio, independientemente de la satisfacci\u00f3n m\u00e1s o menos fundada de la familia inexperta, o desinformada, o de aquella otra hiperdemandadora y muy bien informada . La funci\u00f3n pedag\u00f3gica de los profesionales es ineludible . Sin su pedagog\u00eda, sus informes, sus peritajes, sus aclaraciones sobre las novedades de una ley, su mejora, el correcto uso de aparatos, la familia no sabr\u00eda qu\u00e9 hacer ni qu\u00e9 puede esperar . Derechos y deberes, entender y comprender En tanto que familia, tambi\u00e9n tienen derechos y deberes, pero al ser personas peculiares, es necesario que tambi\u00e9n ellos se hagan cargo de la peculiaridad no solo de su familiar, sino de lo que les corresponde . Tienen el derecho a venir a visitarlo, pero tambi\u00e9n el deber de visitarlo, porque a veces pensamos que si uno tiene un derecho, otros tienen deberes, y se plantea la cuesti\u00f3n de los derechos y deberes solo desde la reciprocidad . No siempre es as\u00ed: el dere\u00adcho a la educaci\u00f3n tambi\u00e9n implica el deber de educarse, no solo que otros me eduquen . Del mismo modo, el derecho a tomar decisiones sobre el fami-La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa liar discapacitado severo tambi\u00e9n implica el deber de corresponsabilizarse de su dignidad y calidad de vida, y puesto que la relaci\u00f3n interpersonal es esen\u00adcial para la calidad de vida, la familia tiene mucho por hacer . 3.3. La relaci\u00f3n con el paciente El paciente es la raz\u00f3n de ser de los servicios asistenciales; y el paciente por discapacidad intelectual severa es un paciente cr\u00f3nico, estar\u00e1 en la residencia toda su vida, la residencia es su hogar . As\u00ed, en primer lugar es necesario tener muy presente la importancia del espacio que habita y el tiempo que le dedica\u00admos . Para prestar calidad asistencial es preciso dar importancia al paciente y a su circunstancia, aquello que le rodea . Y el entorno influye mucho . Para empe\u00adzar, debemos hacer entender que el entorno no es solo un espacio, el entorno reconoce, forma, personaliza, acoge, o puede ser impersonal y una especie de no lugar . Es un peligro un entorno que se detiene en el diagn\u00f3stico, o en la etiqueta de \u00abpersona violenta o agresiva\u00bb y desde all\u00ed la da por perdida . Con respecto al tiempo, debemos ser capaces de encontrarlo (tiempo para la observaci\u00f3n, tiempo para conocer al paciente, tiempo para la interrelaci\u00f3n): la excusa de que no tenemos tiempo para reflexionar sobre nuestro modelo asisten\u00adcial, acerca de la calidad y la cantidad de tiempo que les dedicamos, no es un argumento que la \u00e9tica pueda aceptar . Si debemos hacer , debemos poder hacerlo . Se impone, pues, una reflexi\u00f3n acerca de c\u00f3mo pasan su tiempo los pacientes, sobre si existe cierta variaci\u00f3n en las actividades y en el tiempo que les asignamos en funci\u00f3n del placer que encuentran en ellas . As\u00ed, por ejemplo, el tiempo de las duchas: si observamos que un paciente disfruta mucho con la ducha, se la pode\u00admos alargar para darle su momento de bienestar . Deteng\u00e1monos ahora en algu\u00adnos aspectos de las relaciones interpersonales que es preciso establecer con \u00e9l . Tener cuidado y tacto El paciente no puede ser jam\u00e1s olvidado en su dimensi\u00f3n personal, tiene cier \u00ad ta interacci\u00f3n con el entorno, no es vegetativo absoluto . El paciente debe ser tratado como persona y, por lo tanto, sujeto de la atenci\u00f3n, no sometido a ella, sino protagonista de ella; la diferencia reside en pasar de ser mero consumidor 32 33 y observador paciente y absolutamente pasivo de los servicios ya establecidos, iguales para todos, a poder (con su presencia y su comunicaci\u00f3n, aunque m\u00ednima) sentir que los servicios son para \u00e9l . El paciente, pese a su discapaci\u00addad, encuentra en muchas ocasiones sus formas de hacerse entender, limita\u00addamente, pero manifiesta placer, desagrado, satisfacci\u00f3n, cari\u00f1o, malestar . . . La interacci\u00f3n y la sociabilidad Lo que m\u00e1s impersonaliza es la incomunicaci\u00f3n; por eso todos los castigos acaban en una suerte de exclusi\u00f3n o reclusi\u00f3n que impide el trato humano . A menudo desconsideramos a la persona porque no nos entiende, porque no dice ni hace nada . Este trato impersonal nos denigra a nosotros, por no tra\u00adtarla con el respeto obligado . Como muy acertadamente ha dicho M . Serra, tratar a los \u00abquietos\u00bb te dice qui\u00e9n eres . 8 Intentar aumentar su interacci\u00f3n, su sociabilidad, de otras formas, porque las nuestras son demasiado racionales y verbales, implica adoptar una actitud muy abierta para saber c\u00f3mo y qu\u00e9 nos est\u00e1 diciendo, a su manera . Al tener estas personas discapacidad intelectual suelen suplir con otras for\u00admas el modo de relacionarse: el tipo de tacto, de mirada, de sonrisa . En este sentido es importante \u00abpreguntar\u00bb, \u00abtantear\u00bb, precisamente al que no pregun\u00adta . Estos pacientes tan dependientes no son precisamente hiperdemandado\u00adres, pese a ser tan dependientes: si nosotros no nos adelantamos no piden nada . Tratar igual a los que son iguales, y desigual a los que son desiguales, nos recuerda Arist\u00f3teles, forma parte del principio de justicia . La mirada y la escucha atenta Hemos dicho al principio que el respeto a la dignidad que toda persona mere\u00adce pasa por la mirada atenta . Aqu\u00ed la atenci\u00f3n merece desarrollarse de forma especial . Eso significa que hemos de intentar averiguar lo que quiere decirnos el paciente con esa mirada, o con ese sonido . Y en este punto afrontamos un reto inevitable, estar dispuestos a asumir que partimos de interpretaciones sobre lo que \u00e9l nos dice, sobre si se producen mejoras o no acerca de c\u00f3mo 8 . Serra, M . Quiet . Barcelona: Emp\u00faries, 2008 . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa vive sus necesidades de contacto . Y el peligro aqu\u00ed reside en suplantar y pro\u00ad yectar desde la visi\u00f3n subjetiva de uno . Es esencial que sepamos contrastar nuestras versiones de los hechos, nuestras interpretaciones subjetivas, con las intersubjetivas, las que coinciden con las de otros profesionales y la familia, porque lo que nosotros podemos pensar que a nosotros nos gustar\u00eda que nos hicieran es fruto de nuestras circunstancias, sensibilidades y placer, y ellos son diferentes . As\u00ed, el mundo visto desde su capacidad, seguro que tambi\u00e9n es diferente . Y es responsabilidad nuestra, antes que nada (primum non noce\u00adre), su seguridad, su salud (a menudo a su discapacidad se suman otras pato\u00ad log\u00edas) y en \u00faltimo lugar, por ejemplo, su intimidad . Otra persona priorizar\u00eda como \u00abnormal\u00bb la intimidad antes que la seguridad . As\u00ed, ocurre que pensando en clave de preservar la intimidad de los pacientes, aumentamos su vulnerabilidad poni\u00e9ndolos en peligro: pueden caerse en la ducha o tener convulsiones y no verlo porque la ducha, para preservar la intimidad, tiene cortinas . Pero que en los ba\u00f1os no haya cortinas, por ejem\u00adplo, no quita que la mirada deba ser decorosa . Hemos de saber priorizar, en aras de su seguridad . Es la mirada y su intenci\u00f3n la que dota de sentido \u00e9tico, no se vulnera la intimidad si se les protege de un peligro mayor . Se deber\u00e1 convencer a los inspectores t\u00e9cnicos de las peculiaridades de estas personas . La sexualidad y la intimidad Solemos ignorar sus dimensiones sensuales e \u00edntimas o proyectarlas como si fueran de personas capacitadas, sin m\u00e1s . En ocasiones, la edad mental que tie\u00adnen las personas discapacitadas no les hace tener sentido del pudor o necesidad de contactos \u00edntimos, pero no siempre es as\u00ed . La atenci\u00f3n integral a la persona pasa por estar atentos a sus necesidades y deseos y pensar lo que podr\u00eda ser mejor para ella . Como personas que son, pese a que discapacitadas, tienen la dimensi\u00f3n de la sexualidad y cierto sentido de intimidad . El respeto a su inte\u00adgridad implica aceptar su totalidad: no es necesario incentivar una dimensi\u00f3n sexual que no tienen, pero tampoco se puede negar si la desarrollan . 9 9 . Gafo, J . (ed .) . La deficiencia mental. Aspectos m\u00e9dicos, humanos, legales y \u00e9ticos . Madrid: Universidad Pontificia de Comillas, 1992 . 34 35 Personalizaci\u00f3n versus homogeneizaci\u00f3n Es necesario evitar la hiperregularidad de h\u00e1bitos (siempre lo mismo), son personas y merecen un trato diferenciado dentro de lo posible; la rutina otor\u00adga orden y equilibrio, pero ya lo dec\u00edan los griegos, \u00abnada en exceso\u00bb: una regularidad sin excepciones, mec\u00e1nica, convierte a todos en m\u00e1quinas, inde\u00adpendientemente de a qui\u00e9n se preste el servicio y de quien atienda . La impersonalidad suele ser el resultado de la homogeneizaci\u00f3n; y cierto es que en una casa donde vive mucha gente tienen que existir unas normas, pero del mismo modo que somos capaces de entender una prescripci\u00f3n m\u00e9dica al tratar alergias alimentarias de un enfermo o diabetes de otro, en los servicios a las personas tan discapacitadas debemos personalizar el trato, que pasa por personalizar, aunque sea m\u00ednimamente, los h\u00e1bitos . Las residencias suelen ser centros de grandes dimensiones, con muchos profesionales y muchos pacien\u00adtes . Por supuesto, todos debemos adaptarnos, pero \u00bfal servicio de qui\u00e9n est\u00e1n los servicios? \u00bfDe la comodidad y la eficiencia de profesionales y organizacio\u00adnes, o del bienestar y la calidad asistencial de los pacientes? El bienestar y la calidad pasan por promover el trato diferenciado y personalizado, dentro de lo posible . Todos por igual, limpios y pulcros, todos a la misma hora, en la misma sala, todo ello conduce a pensar que los servicios se prestan en aten\u00adci\u00f3n a los que all\u00ed trabajan, no a la verdadera legitimidad, la misi\u00f3n, de los centros y del ejercicio profesional . Encontrar el punto de equilibrio entre las necesidades de intendencia, eficiencia y excelencia en los servicios y el trato personalizado supone un reto fundamental . Conclusiones Es preciso recordar que en tanto que personas merecen un respeto a su integri\u00addad f\u00edsica y moral y que tienen varias dimensiones: no solo es necesario asegu\u00adrarse de que coman, beban, se laven, tomen la medicaci\u00f3n, sino que al mismo tiempo es esencial su interacci\u00f3n, su relaci\u00f3n con los cuidadores, con el personal del centro, con la familia . M\u00e1s all\u00e1 de la raz\u00f3n, tienen dignidad y merecen el m\u00e1ximo respeto, la m\u00e1xima atenci\u00f3n, y eso implica dignificar su dependencia . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa La forma en que una sociedad trata a las personas discapacitadas dice mucho de su nivel de solidaridad . Y recordando a J . Rawls y su velo de la ignorancia,10 todo el mundo elegir\u00eda, si desconociera su loter\u00eda biol\u00f3gico-social, vivir en una sociedad justa y solidaria antes de en una sociedad \u00abt\u00f3mbola\u00bb . En aque\u00adlla, los m\u00e1s aventajados por la loter\u00eda biol\u00f3gico-social deben coadyuvar a disminuir las desventajas de los menos aventajados por aquella loter\u00eda; en una sociedad \u00abt\u00f3mbola\u00bb reina la ley de la jungla, de animales, y en ella no tiene sentido hablar ni de \u00e9tica ni de dignidad humana; en ella los discapacitados son excluidos por simple \u00abselecci\u00f3n natural\u00bb . La incidencia de la suerte en una persona es inversamente proporcional al nivel de justicia de la sociedad en la que vive: es tener \u00abmala suerte\u00bb ser dis\u00adcapacitado, pero ser\u00eda adem\u00e1s injusto que esa cuesti\u00f3n azarosa lo condenara a un trato indigno . Con las personas con discapacidad intelectual severa es necesario seguir luchando para que no pierdan demasiados grados de interre\u00adlaci\u00f3n; hay que seguir anim\u00e1ndolas a luchar por la vida, porque esta merece la pena, pese a su estado; es necesario luchar contra la diagnostitis y los deter\u00ad minismos desde donde si uno no puede hacer la vida normal, la funci\u00f3n social \u00fatil, ya no merece la pena . Mientras exista alguien que les haga sentir, a su manera, que son dignas, \u00abencontrar\u00e1n\u00bb su calidad . Nos dec\u00eda V . Frankl: 11 \u00abQuien encuentra un porqu\u00e9 soporta cualquier c\u00f3mo\u00bb . Una sociedad que trata a las personas discapacitadas como dignas les est\u00e1 dando un porqu\u00e9 para que, entre todos (ellas son dependientes), encontremos c\u00f3mo hacerlo . 10 . Rawls, J . Teor\u00eda de la justicia . Madrid: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1995 . 11 . Frankl, V . El hombre en busca de sentido . Barcelona: Herder, 1980 . 36 37 La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual grave. \u00bfPor qu\u00e9 y c\u00f3mo? Los comit\u00e9s y c\u00f3digos de \u00e9tica Pablo Hernando Psic\u00f3logo y director del Centro de Servicio al Usuario del Hospital Parc Taul\u00ed de Sabadell, Barcelona 1. \u00bfUna \u00e9tica de las organizaciones? S\u00ed, una \u00e9tica de las organizaciones . Pero, la \u00e9tica \u00bfno es una cuesti\u00f3n personal, privada, que depende de la conciencia de cada uno? Naturalmente lo es . \u00bfPero eso significa que no podemos hablar entonces de \u00e9tica de las organizaciones? \u00bfLas organizaciones tienen conciencia? Alma, dir\u00eda alguno . Las personas, a diferencia del resto de seres vivos, hemos de dar cuenta de nuestras conductas . Nos hemos de justificar pues somos estructuralmente morales . El resto de seres vivos se adecua en mayor o menor medida al entorno pero no se justifica ante \u00e9l . Las organizaciones son una creaci\u00f3n humana . Para satisfacer unos \u00abbienes internos\u00bb, en palabras de Adela Cortina . Por lo anterior, tambi\u00e9n han de pasar cuentas, han de justificar si dan respuesta a sus bienes internos . As\u00ed pues, s\u00ed, podemos hablar de \u00e9tica de las organizaciones . La \u00e9tica, en una definici\u00f3n cl\u00e1sica, es la disciplina que trata sobre los valores . Pues bien, las organizaciones tienen valores a pesar de que en muchas oca \u00ad siones no se explicitan . Para A . Cortina, \u00abUna instituci\u00f3n se caracteriza por la consideraci\u00f3n expl\u00edcita de unos valores, con los que trata de identificar a las personas que la integran, perfeccionando los motivos de sus acciones y educ\u00e1n\u00addolos en este sentido\u00bb . 1 Las organizaciones, las empresas, las instituciones hoy d\u00eda son m\u00e1s importantes que nunca . De hecho, algunas son m\u00e1s poderosas que algunos pa\u00edses . Por lo anterior cabe decir que la acci\u00f3n humana tiene una dimensi\u00f3n espec\u00edficamente organizativa 2 . El proyecto de vida de muchos de nosotros se desarrolla en gran parte en organizaciones en las cuales no somos meramente elementos \u00abindividuales\u00bb con proyectos de vida personales, que tambi\u00e9n, sino que estamos inmersos en un proyecto organizativo que va m\u00e1s all\u00e1 de las propias personas pero que sin ellas no ser\u00eda viable . \u00bfEs as\u00ed, realmente? En nuestras organizaciones no vamos \u00fanicamente a reali\u00adzar un \u00abtrabajo\u00bb? A realizar aquello que el responsable, o la c\u00fapula directiva determina . Nuestro proyecto de felicidad, \u00bfse da en este lugar? Para responder afirmativamente las organizaciones han de reconocer a sus integrantes como 1 . Cortina A . \u00c9tica de la empresa 1994 . Madrid: Trotta; 1999 . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa personas aut\u00f3nomas, con criterio, con opini\u00f3n, en fin, como \u00abinterlocutores v\u00e1lidos\u00bb . Esto \u00faltimo no siempre es as\u00ed . Desgraciadamente, muchas veces no es as\u00ed . Y si no se da esta premisa, \u00bfpodemos hablar tambi\u00e9n de \u00e9tica de en estas organizaciones? Creo que s\u00ed, ser\u00e1n organizaciones autoritarias, jer\u00e1rquicas, poco dialogantes, impositivas . Alguien dir\u00eda, sin embargo, que las organizacio\u00adnes de este tipo dan resultados . Pues no, la \u00e9tica tambi\u00e9n es rentable 3 . Hasta aqu\u00ed he intentado dar argumentos de principio, de convicci\u00f3n . Pero toda argumentaci\u00f3n \u00e9tica ha de tener su momento deontol\u00f3gico y su momento consecuencialista . Y hay argumentos . Aqu\u00ed van unos cuantos: Para ganar legitimidad . Esto a\u00fan es m\u00e1s importante en unos momentos en que algunas organizaciones la han perdido totalmente . Para recuperar la con\u00adfianza . Para diferenciarse del resto, para ganar competitividad . Las organizaciones se pueden diferenciar en sus servicios, productos y tambi\u00e9n en sus valores . Estos \u00faltimos tendr\u00e1n influencia en sus productos y servicios . Para mejorar la cali\u00addad, pues la calidad tambi\u00e9n tiene una vertiente \u00e9tica . Porqu\u00e9 las normas, las regulaciones legales nunca son suficientes . Todo no se puede reglamentar . Las normas legales representan una \u00e9tica de m\u00ednimos y en las organizaciones no queremos estar en los m\u00ednimos . Queremos la mejor organizaci\u00f3n posible . Queremos la excelencia . En resumen, la \u00e9tica de las organizaciones es una necesidad . Alguno podr\u00eda pensar que s\u00f3lo es una moda . Vale la pena recordar la diferenciaci\u00f3n que hace J . Conill ente moda y necesidad . Esta \u00faltima se caracteriza porqu\u00e9 el bien interno est\u00e1 en juego . La \u00e9tica trata de los valores, de los bienes internos de las organizaciones . La \u00e9tica de las organizaciones es tambi\u00e9n una concreci\u00f3n del concepto de \u00abresponsabilidad colectiva\u00bb al que se refiere V . Camps 4 . De 3 . Camps en su libro Una vida de calidad (Camps V . Una vida de calidad . Barcelona: Ares y Mares: 2001) refiere un trabajo de EM Spencer et al .(Organization Ethics in Health Care . Oxford University Press, 2000) en donde se se\u00f1ala que las empresas en donde sus objetivos econ\u00f3micos no son los prioritarios sus \u00ab... resultados dicen que los beneficios de tales empre\u00ad sas son seis veces mayores que los de las otras\u00bb (p . 208) . 4 . Camps, V . Una vida de calidad . Barcelona: Ares y Mares: 2001 . 40 41 hecho esta autora habla de la \u00e9tica de las organizaciones como la \u00e9tica de la regulaci\u00f3n colectiva . 2. La \u00e9tica c\u00edvica como sustrato de la \u00e9tica de las organizaciones: pluralismo moral y \u00e9tica de m\u00ednimos El marco \u00e9tico de esta \u00e9tica aplicada, la \u00e9tica de las organizaciones, es el de la \u00e9tica c\u00edvica en donde se reconoce el pluralismo moral pero a la vez se com\u00adparten unos m\u00ednimos que podr\u00edamos resumir en las diferentes generaciones de los derechos humanos . En la \u00e9tica c\u00edvica no se comparten proyectos de felicidad, sino de m\u00ednimos . Las instituciones en cuanto a instituciones verte\u00adbradoras de nuestra sociedad han de promover y respetar sus contenidos . Muchos de ellos se acaban positivizando en normas, pero no todos, ya que es imposible . Este pluralismo moral tambi\u00e9n existe en nuestras organizaciones . No pod\u00eda ser de otra forma . Por esto \u00faltimo, por esta falta de uniformidad se producen conflictos \u00e9ticos y son m\u00e1s dif\u00edciles los acuerdos que aquellos que se produc\u00edan en organizaciones de \u00abc\u00f3digo \u00fanico\u00bb en una sociedad con una \u00abpartido pol\u00ed\u00adtico \u00fanico\u00bb, con una religi\u00f3n oficial y hasta con un \u00fanico sindicato . Son orga\u00adnizaciones menos homog\u00e9neas porqu\u00e9 est\u00e1n en una sociedad plural . A pesar de esto \u00faltimo muchas organizaciones, y aqu\u00ed est\u00e1 la paradoja, parecen iguales porqu\u00e9 no hay una explicitaci\u00f3n de sus valores o estos no van m\u00e1s all\u00e1 de producir bienes y servicios y aumentar su valor econ\u00f3mico . 3. Un apunte hist\u00f3rico a la \u00e9tica de las organizaciones (o empresas) El reconocimiento \u00abreduccionista\u00bb a la funci\u00f3n de la empresa u organizaci\u00f3n (utilizar\u00e9 los dos conceptos como sin\u00f3nimos) est\u00e1 en la ra\u00edz del nacimiento La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa de la \u00e9tica de las organizaciones . Esta surgi\u00f3 en los a\u00f1os 70 en donde se pro\u00ad dujo una cr\u00edtica sistem\u00e1tica a las empresas a partir de las consecuencias sociales de sus actuaciones . Hemos de recordar el entorno propio de esta \u00e9poca, la reivindicaci\u00f3n de los derechos sociales, del derecho de las minor\u00edas, etc . Un acontecimiento se\u00f1alado por diversos autores como inicio de esta \u00e9tica aplicada es el art\u00edculo de M . Friedman en 1970 donde se se\u00f1alaba que la \u00fanica responsabilidad moral de la empresa es obtener el mayor beneficio econ\u00f3mico para sus accionistas . Las reacciones a este \u00abpensamiento \u00fanico\u00bb fueron de dos tipos: a) Aquellas que sustentan el concepto de responsabilidad social de las em\u00ad presas donde se menciona que las empresas son organizaciones que inter\u00adact\u00faan con la sociedad 5 y que, por tanto, han de dar cuenta tambi\u00e9n de esta interacci\u00f3n . b) Aquellas que destacan que la responsabilidad \u00e9tica de las empresas se desa\u00ad rrolla con la consideraci\u00f3n de todos los afectados donde cabe destacar los propios profesionales, los clientes, los proveedores, etc . A este concepto alud\u00edamos al principio, al reconocimiento como interlocutores v\u00e1lidos . 4. La institucionalizaci\u00f3n de la \u00e9tica de las organizaciones Hasta ahora he explorado la justificaci\u00f3n moral e hist\u00f3rica de esta \u00e9tica apli\u00adcada . Ahora es necesario ver como se puede hacer realidad . Se tratar\u00eda de conocer qu\u00e9 acciones concretar, qu\u00e9 indicadores podemos tener en cuenta a la hora de explorar su instauraci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n . Seg\u00fan Lozano6, el Centre for Bussiness Ethics realiz\u00f3 en 1986 una encuesta sobre los elementos que se tendr\u00edan que tener en cuenta a la hora de evi \u00ad denciar la realidad de la \u00e9tica de la organizaci\u00f3n . Cita una serie de acciones o 5 . Disponible en: http://ec .europa .eu/employment_social/soc-dial/csr/pdf/098-ACA_GESES_ Spain_020108_es .pdf (acceso 16 de Mayo de 2009) . 6 . Op . Cit . 2 . 42 43 elementos como: c\u00f3digos \u00e9ticos, comit\u00e9s \u00e9ticos, consejos judiciales, disponer de un defensor del pueblo, realizar acciones de formaci\u00f3n en esta disciplina y realizar un balance social, entre otros . Hay un \u00e1mbito, el sanitario7, donde hemos hecho un esfuerzo en evidenciar los aspectos \u00e9ticos de las instituciones sanitarias y su vinculaci\u00f3n con la calidad, vinculaci\u00f3n que se olvida frecuentemente ya que los aspectos \u00e9ticos responden m\u00e1s a la etiqueta que a la \u00e9tica . En este trabajo hemos querido \u00abanalizar com\u00adparativamente como los criterios y est\u00e1ndares de los diferentes sistemas de acreditaci\u00f3n de la calidad de las instituciones u organizaciones sanitarias con\u00adtemplan los aspectos \u00e9ticos...\u00bb 8 . Este objetivo part\u00eda de una hip\u00f3tesis: \u00ab...sea cual sea el modelo de calidad que pueda elegir una organizaci\u00f3n sanitaria para evaluarse, gestionarse, certificarse o acreditarse, sea de uno ya en uso u otro de nueva creaci\u00f3n, deber\u00eda articularse y utilizarse de tal forma que se le exija expl\u00edcitamente su orientaci\u00f3n al desarrollo de la \u00e9tica de la organizaci\u00f3n para convertirse realmente en una instituci\u00f3n de excelencia\u00bb 9 . Cito este trabajo por conocimiento cercano como autor pero tambi\u00e9n porqu\u00e9 nos permite ver que una concreci\u00f3n, a parte de ser necesaria, es posible . No es el objetivo aqu\u00ed detallar lo realizado en \u00e9l pero si destacar uno de los indicadores recogidos es el de los comit\u00e9s de \u00e9tica, objeto central de esta exposici\u00f3n . Al principio de este apartado se se\u00f1ala que uno de los elementos de institu \u00ad cionalizaci\u00f3n de la \u00e9tica de la organizaci\u00f3n son los comit\u00e9s de \u00e9tica . Pues bien, a excepci\u00f3n del \u00e1mbito sanitario, su existencia parece poco frecuente . Muchas veces est\u00e1 ligada a una visi\u00f3n punitiva 10 y no tanto promotora en sentido posi\u00ad tivo de determinadas acciones . V . Camps tambi\u00e9n reconoce los comit\u00e9s de \u00e9tica como uno de los mecanismos de institucionalizaci\u00f3n de la \u00e9tica de las organizaciones . De hecho dice que, junto con los c\u00f3digos de \u00e9tica, son los ins\u00ad 7 . Simon, P (Ed) . \u00c9tica de las organizaciones sanitarias. Nuevos modelos de calidad . Madrid: Triacastela; 2005 . Cit . 7 . 10 . Un ejemplo se puede ver en esta noticia sobre el comit\u00e9 de \u00e9tica de una empresa del autom\u00f3\u00ad vil . Disponible en: http://www .lukor .com/not-neg/empresas/0406/28123659 .htm (acceso 16 de Mayo de 2009) . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa trumentos m\u00e1s extendidos en las organizaciones sanitarias . Se reconocen en los comit\u00e9s dos formas de actuaci\u00f3n: a) Como \u00f3rganos represivos y controladores . b) Como \u00f3rganos que fomentan la persuasi\u00f3n y el debate . Para Camps es la segunda funci\u00f3n la que debe prevalecer . M\u00e1s adelante inci\u00addir\u00e9 de nuevo en esta cuesti\u00f3n . 5. Los comit\u00e9s de \u00e9tica asistencial: la institucionalizaci\u00f3n de la \u00e9tica de la organizaci\u00f3n en las instituciones sanitarias Como ya he mencionado, los comit\u00e9s de \u00e9tica (CE) son uno de los mecanis\u00ad mos de institucionalizaci\u00f3n de la \u00e9tica de la organizaci\u00f3n . En otras palabras tambi\u00e9n son mecanismos de cumplimiento y supervisi\u00f3n de esta \u00e9tica de responsabilidad colectiva . Como los CE son el objetivo principal de este tra\u00adbajo ser\u00e1 el apartado m\u00e1s extenso en donde me propongo describir su origen, tipos, funciones, desarrollo, situaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds y entorno m\u00e1s cercano, sus principales problemas y las perspectivas de futuro . 5.1. Origen, definici\u00f3n, funciones, tipos e inicio de los CE No me alargar\u00e9 en este punto pues hay muchos trabajos donde estos aspectos est\u00e1n suficientemente detallados 11 . Hay que tener presente que estos tipos de CE; se iniciaron en los EEUU, a finales de los 70 e inicios de los 80 . Hay diferen\u00adtes tipos de CE: de investigaci\u00f3n, asistenciales y nacionales . Los primeros en nuestro pa\u00eds se denominan comit\u00e9s \u00e9ticos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, los segundos 11 . As\u00ed vale la pena destacar los siguientes: Abel F . \u00abComit\u00e9s de bio\u00e9tica: necesidad, estructura y funcionamiento\u00bb y Couceiro A . \u00abLos Comit\u00e9s de Bio\u00e9tica origen, composici\u00f3n y m\u00e9todo de trabajo\u00bb en Couceiro A . Bio\u00e9tica Bayley Ethis Committees. The next generation. Chicago: AHA; 1993 . 44 45 son objeto aqu\u00ed de detalle y los nacionales son de nueva creaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds existiendo uno a nivel estatal y en diferentes comunidades aut\u00f3nomas y pa\u00edses del entorno occidental . De estos tres tipos de comit\u00e9s, los comit\u00e9s de \u00e9tica asis\u00adtenciales (CEA) son los m\u00e1s id\u00f3neos para desarrollar la autorregulaci\u00f3n 12 . Los CEA, y la bio\u00e9tica en general, tienen diversos casos paradigm\u00e1ticos pero hay uno que destaca sobremanera: el de Karen Quinlan 13 . Era una persona joven que qued\u00f3 en estado vegetativo cuando se sab\u00eda muy poco de esta con\u00addici\u00f3n . Era el principio de los a\u00f1os 70 . Despu\u00e9s de diversos posicionamientos de los tribunales, ante la petici\u00f3n de los padres de la retirada del respirador, hubo una decisi\u00f3n final del Tribunal Supremo del estado donde se alud\u00eda a la necesidad de consultar a un comit\u00e9 de \u00e9tica u \u00f3rgano similar . Hay otros ante\u00adcedentes a destacar que influencian de forma sustantiva la aparici\u00f3n de estos comit\u00e9s . Sin \u00e1nimo de ser exhaustivo vale la pena citar: n Los Comit\u00e9s \u00c9ticos de Investigaci\u00f3n . n El Comit\u00e9 que hizo la propuesta de definici\u00f3n de muerte cerebral14 . n El caso Bay Doe15 . n El Comit\u00e9 de \u00c9tica del Hospital San Juan de Dios de Barcelona, expe\u00ad riencia que hay que destacar especialmente ya que se produce en nuestro entorno m\u00e1s cercano . Estos antecedentes tuvieron eco en comisiones nacionales y asociaciones profesionales como la President Commission (comisi\u00f3n presidencial encarga\u00ad da de profundizar en diversos temas referentes a la bio\u00e9tica) o la Gu\u00eda para la implementaci\u00f3n de Comit\u00e9s de \u00c9tica Asistencial en los Hospitales realizada por la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Americana en 1984 . La aparici\u00f3n en EEUU responde a la intensidad en que se dan en este pa\u00eds los motivos de aparici\u00f3n de la bio\u00ad 12 . As\u00ed opina V . Camps en su libro Una vida de calidad . 13 . Un breve resumen del caso Quinlan est\u00e1 disponible en: http://bioetica .udesarrollo .cl/html/ documentos_casos_emblematicos_karen_ann_quinlan .html (acceso 18 de Mayo de 2009) . 14. A definition of irreversible coma . Report of the Ad Hoc Committee of the Harvard Medical School to Examine the Definition of Brain Death . JAMA . 1968 Aug 5; 205(6):337-40 . 15 . Un breve resumen del est\u00e1 disponible en: http://bioetica .udesarrollo .cl/html/ documentos/documentos/CasoBabyM .pdf . (acceso 18 de Mayo de 2009) . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa \u00e9tica: el cambio de relaci\u00f3n sanitario-paciente, el desarrollo de la investiga\u00ad ci\u00f3n y la tecnolog\u00eda y los problemas vinculados con la distribuci\u00f3n de recur\u00adsos sanitarios . Estos comit\u00e9s se fueron instaurando progresivamente en EEUU con tres fun\u00adciones claramente reconocidas: la consulta de casos, la realizaci\u00f3n de gu\u00edas institucionales y la formaci\u00f3n en bio\u00e9tica . La primera de estas funciones, como analizar\u00e9 m\u00e1s tarde, es la que ha significado tradicionalmente m\u00e1s dedicaci\u00f3n por estos \u00f3rganos . Un CEA ser\u00eda un \u00abComit\u00e9 consultivo interdis\u00adciplinar establecido para el an\u00e1lisis y consejo ante los conflictos \u00e9ticos de car\u00e1cter asistencial que se producen en las instituciones sanitarias con el fin de colaborar en la mejora de la calidad asistencial\u00bb 16 . 5.2. Desarrollo de los CEA: situaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds y entorno occidental En 199517, la Joint Commission for Accreditation of Healthcare Organization18 inclu \u00ad y\u00f3 unos nuevos criterios en el apartado de \u00abDerechos de los pacientes\u00bb dentro de su Manual de Acreditaci\u00f3n . Este apartado se titul\u00f3 \u00abDerechos de los pacientes y \u00e9tica de la organizaci\u00f3n\u00bb . Este hecho fue importante por dos razones: a) Se vincula la \u00e9tica de la organizaci\u00f3n a la calidad en las instituciones sani\u00ad tarias . b) La exigencia, detallada en los est\u00e1ndares del manual, de que las organiza\u00ad ciones sanitarias tengan alg\u00fan tipo de estructura para tratar los problemas \u00e9ticos . En la pr\u00e1ctica esto \u00faltimo signific\u00f3 un impulso muy importante para la creaci\u00f3n de los CEA en los EEUU dado que las organizaciones sanitarias de este pa\u00eds que prestan servicio p\u00fablico (a trav\u00e9s de los progra\u00admas Medicare, Medicaid) se tienen que acreditar ante la Joint Commission . 16 . Hay difer entes definiciones, aqu\u00ed he querido reproducir la propia del de la Corporaci\u00f3 Sanit\u00e0ria Parc Taul\u00ed que aparece en su reglamento interno . 17 . Joint Commission for Accreditation of Healthcare Aved\u00eds Donabedian, 1995 . 18 . Esta es una organizaci\u00f3n que acredita la calidad; se inici\u00f3 en Canad\u00e1 y EEUU y en la actua\u00ad lidad ofrece servicios en todo el mundo . 46 47 Fue este impulso, como veremos m\u00e1s adelante, que no estuvo exento de riesgos . Para ello tambi\u00e9n fue vital la preocupaci\u00f3n o inter\u00e9s existente en la sociedad civil norteamericana para esos asuntos . Todo lo anterior expli\u00adca que en la encuesta publicada en 2007 sobre \u00abEthics Consultation in United States Hospitals\u00bb 19 un 81% de los hospitales generales y un 100% de aquellos que tienen m\u00e1s de 400 camas ten\u00edan un servicio de consulta \u00e9tica (ECSs, Ethics Consultations Services) . En la pr\u00e1ctica esto ha signifi\u00adcado la institucionalizaci\u00f3n o burocratizaci\u00f3n de los CEA o ECS en Estados Unidos . Sin embargo, todo este desarrollo ha ido de la mano de una falta de homogeneidad, de una necesidad de evaluaci\u00f3n y de una falta de datos sobre su funcionamiento . En 1999 20 ya hac\u00eda alusi\u00f3n a estos d\u00e9fi\u00ad cits que persisten en gran medida en la actualidad21 22 . En Espa\u00f1a la mayor\u00eda de comunidades aut\u00f3nomas tienen \u00f3rdenes de acredita\u00adci\u00f3n de comit\u00e9s de \u00e9tica asistencial . La primera en regular este tema fue Catalu\u00f1a en diciembre de 1993 . A\u00fan existiendo algunas diferencias entre ellas, \u00e9stas son m\u00ednimas y casi todas coinciden en lo esencial, compartiendo objetivos y composici\u00f3n interdisciplinar . Esta situaci\u00f3n ha hecho que la presencia de este topo de \u00f3rganos sea habitual 23 en muchos hospitales, pero tambi\u00e9n en centros socio sanitarios y de la salud mental . En Europa la aparici\u00f3n de los CEA ha sido m\u00e1s tard\u00eda . Un ejemplo de lo anterior es la publicaci\u00f3n de diversas gu\u00edas sobre comit\u00e9s que empiezan a publicarse en 2005 24 . Hay que destacar la experiencia del Reino Unido en estos \u00faltimos a\u00f1os25 . 19 . Fox E . et al . consultations in United States Hospitals: National Journal of Bioethics, . 23 . En Catalu\u00f1a, hay 49 CEA acreditados, de los cuales un 55% empez\u00f3 a funcionar a partir del a\u00f1o 2000 . 24 . Disponible en: http://www .unesco .org .uy/shs/fileadmin/templates/shs/archivos/guia1 .pdf (acceso el 18 de mayo de 2009) . 25 . Disponible en: http://www .ethics-network .org .uk/ (acceso el 18 de mayo de 2009) . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa He hecho hincapi\u00e9, de forma especial, a la situaci\u00f3n norteamericana por ser el lugar de nacimiento y desarrollo m\u00e1s importante de la bio\u00e9tica y porque esta historia tiene similitudes con el entorno m\u00e1s cercano, Catalu\u00f1a, pero que tam\u00adbi\u00e9n se podr\u00eda hacer extensible a otras comunidades aut\u00f3nomas de nuestro pa\u00eds . As\u00ed en Catalu\u00f1a est\u00e1 en marcha un sistema de acreditaci\u00f3n de hospitales 26 en la misma l\u00ednea que la desarrollada por la Joint Commission . De hecho son normas de acreditaci\u00f3n que extraen sus contenidos de los diferentes sistemas de acreditaci\u00f3n de calidad como son la Fundaci\u00f3n Europea para la Gesti\u00f3n de Calidad (EFQM), el Servicio para la Calidad Sanitaria (HQS), la Organizaci\u00f3n Internacional para la Estandarizaci\u00f3n (ISO) o la Comisi\u00f3n Conjunta de Acre\u00additaci\u00f3n de Organizaciones Sanitarias (JCAHO) entre otras . Estas exigencias de acreditaci\u00f3n dan un impulso a la creaci\u00f3n de comit\u00e9s siendo signo de la necesaria calidad \u00e9tica de las instituciones . Sin embargo, la exigencia \u00abformal\u00bb de los CEA tambi\u00e9n ha sido una de las causas de problemas en su desarrollo dado que en algunos casos su creaci\u00f3n responde a \u00ab...una mera imposici\u00f3n externa y, en consecuencia, no se inte\u00adrioriza la convicci\u00f3n de que la calidad \u00e9tica es tan importante como otros aspectos asistenciales...\u00bb 27 . Esta es una de las causas del s\u00edndrome del retraso en el crecimiento (SCR)28 . Kuzweski29 lo describ\u00eda en 1999 afirmando que era m\u00e1s norma que excepci\u00f3n en los CEA de EEUU . Este s\u00edndrome tendr\u00eda una \u00absintomatolog\u00eda\u00bb t\u00edpica: a) El cuestionamiento de su relevancia cl\u00ednica y desconocimiento de su exis\u00ad tencia por parte de los profesionales de los centros sanitarios . b) Absentismo de los miembros en las actividades del comit\u00e9 y falta de pre\u00ad sencia en \u00e9ste de sectores o \u00e1mbitos relevantes de la organizaci\u00f3n . c) Dudas en los miembros sobre la finalidad y utilidad del comit\u00e9 . 26 . Disponibl e en: http://www .gencat .cat/salut/depsalut/pdf/essencials2005 .pdf . (acceso el 18 de mayo de 2009) . 27 . Op . Cit . Estas reflexiones de Kuzweski se publicaban en un pa\u00eds donde los temas de bio\u00e9tica estaban de permanente actualidad, en donde la mayor\u00eda de sus hos\u00adpitales dispon\u00edan de CEA u \u00f3rganos de parecida funci\u00f3n y en donde las asociaciones profesionales aconsejaban la utilizaci\u00f3n de estos \u00f3rganos . Kuzweski califica esta situaci\u00f3n como ir\u00f3nica . M\u00e1s tarde la misma revista, HEC Forum 30, en 2006, dedicaba un n\u00famero monogr\u00e1fico a esta situaci\u00f3n desde diferentes puntos de vista . En sus contenidos se se\u00f1ala que para darse del SCR era importante la falta de liderazgo y de soporte institucional as\u00ed como el centrase casi exclusivamente en la funci\u00f3n consultiva de casos . Esta misma apreciaci\u00f3n ya la compart\u00eda yo mismo en la misma revista 31 donde apareci\u00f3 el art\u00edculo de Kuzweski . Pues bien, en mi experiencia la existencia de este \u00abs\u00edndrome\u00bb tambi\u00e9n se da en nuestra realidad m\u00e1s cercana . Sin embargo, Ribas, 32 en su trabajo sobre los CEA en Catalu\u00f1a opina lo contra\u00ad rio . En mi opini\u00f3n lo que ha ocurrido en EEUU tiende a repetirse con los CEA en nuestros pa\u00eds, con sus bondades y problemas . Junto con G . Diestre opino que \u00ab... incluso los riesgos son mayores, porqu\u00e9 la relevancia de la bio\u00e9tica aqu\u00ed es menor y la formaci\u00f3n de los profesionales en este sentido es pobre . . .\u00bb 33 . No voy a entrar en otros aspectos que son importantes, pero colaterales en esta exposici\u00f3n, como son su implementaci\u00f3n 34, donde la tarea informativa es esencial hacia los profesionales y su evaluaci\u00f3n35 . 30. HEC Foru . 32 . Ribas S . \u00abEstudio observacional sobre los comit\u00e9s de \u00e9tica asistencial en Catalu\u00f1a CEA-CAT (1) . 34 . Hernando P . El comit\u00e9 de \u00e9tica asistencial del Consorci Hospitalari del Parc Taul\u00ed de Sabadell: tres a\u00f1os de funcionamiento . En: Couceiro A, Bio\u00e9tica . Cit . 23 . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa 5.3. \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido de la experiencia de los CEA en las instituciones sanitarias? a) Que han de ser comit\u00e9s vinculados a la calidad, \u00e9tica en este caso . b) Que tiene que existir una fuerte convicci\u00f3n interna de la organizaci\u00f3n para su desarrollo . La mera exigencia externa no funciona y puede ser contraproducente . Esto tambi\u00e9n sirve internamente en las organizaciones: si los profesionales viven el CEA como una imposici\u00f3n de la direcci\u00f3n, la experiencia no funcionar\u00e1 a medio plazo . c) Que sus actividades no se han de centrar tanto en la consulta de casos particulares, sino en sus otras dos funciones reconocidas tradicionalmen\u00adte: la formaci\u00f3n y la realizaci\u00f3n de gu\u00edas institucionales . Es decir, una actitud pro-activa versus una actitud pasiva . d) Que su implementaci\u00f3n tiene que ser gradual y hay que esperar resultado a medio plazo, no de forma inmediata . e) Que como muchas otras actividades necesita un fuerte liderazgo interno y soporte de la direcci\u00f3n . f) Que se han dado en un entorno particular, el sanitario, donde hab\u00eda tra\u00ad dici\u00f3n de exigencia \u00e9tica interna, que ahora recibe el nombre de \u00abpro\u00adfesionalismo\u00bb 36 . g) Que se han limitado a cuestiones asistenciales (consentimiento informa\u00ad do, limitaci\u00f3n de tratamiento, competencia para tomar decisiones, etc .) y han dejado de lado cuestiones relativas a la distribuci\u00f3n de recursos o a la propia gesti\u00f3n donde tambi\u00e9n hay problemas \u00e9ticos . Son comit\u00e9s de \u00e9tica asistencial, no comit\u00e9s de empresas sanitarias en sus m\u00faltiples ver \u00ad tientes . h) Que la participaci\u00f3n de los profesionales en su desarrollo es vital . 36 . Un excelente trabajo sobre este tema es este: PARDELL, . \u00ab\u00bfTiene 2003; 6(2):63-80 . 50 51 6. De los comit\u00e9s de \u00e9tica asistencial a los comit\u00e9s de \u00e9tica de organizaciones Soy conocedor del \u00e1mbito sanitario pero no de otros . Por lo anterior, las reflexiones que vienen a continuaci\u00f3n tienen cierta limitaci\u00f3n . No es dif\u00edcil encontrar referencias en medios no especializados sobre los CEA pero no as\u00ed sobre comit\u00e9s de \u00e9tica empresarial u organizacional . La b\u00fasqueda en internet de referencias sobre estos tipos de comit\u00e9 37, 38 (de empresa u orga\u00ad nizaci\u00f3n) da pobres resultados en comparaci\u00f3n a los resultados de la b\u00fasque\u00adda sobre comit\u00e9s de \u00e9tica asistencial . De hecho Lozano y Siurana 39 dicen que estos comit\u00e9s de \u00e9tica de empresa u organizaci\u00f3n derivan de la experiencia sanitaria . Si los CEA tienen todav\u00eda una corta historia en el propio \u00e1mbito de la salud es l\u00f3gico que su existencia en este otro \u00e1mbito sea menor . Seg\u00fan estos autores se aprecia un aumento progresivo en su presencia 40 . Siurana en otro trabajo41 afirma que \u00abLos comit\u00e9s de \u00e9tica son un mecanismo incorporado desde la bio\u00e9tica y que a\u00fan tiene un fuerte potencial y desarrollo especial de\u00adbido a su car\u00e1cter interdisciplinar\u00bb . Para lo autores antes citados, son posibles dos interpretaciones en su funcio\u00adnamiento: 37 . Una refer encia cercana a los CEA y no propia del sistema sanitario pero cercana por su vin\u00ad culaci\u00f3n a la biotecnolog\u00eda, es el Comit\u00e9 de \u00c9tica del INRA (Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Agron\u00f3mica Franc\u00e9s) . Disponible http://www .inra .fr/l_institut/ organisation/l_ethique (acceso el 18 de mayo de 2009) . 38 . Una entidad vinculada la certificaci\u00f3n de calidad como es AENOR dispone de un comit\u00e9 de \u00e9tica . Este comit\u00e9 present\u00f3 al inicio de este a\u00f1o una gu\u00eda para implantar en las empresas una cultura de responsabilidad social empresarial . Disponible en: http://www .nexos .es/actuali\u00ad dad-rse/noticias-rse/649 (acceso el 18 de mayo de 2009) . . Lozano JF, Siurana JC . \u00abLas comisiones \u00e9ticas como mecanismo de integraci\u00f3n de la \u00e9tica en las organizaciones\u00bb . Papeles de \u00c9tica, Econom\u00eda y Direcci\u00f3n n\u00ba 5, 2000 . 40 . Op . Cit . 46 . Estos autores citan un estudio del Center for Business Ethics en 1992 donde se se\u00f1ala que un 23% de las empresas de EEUU tenia uno . 41 . Siurana JC . \u00abComit\u00e9s de vol II, n\u00ba 17 (2007) 255-279 . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa a) Desde la perspectiva centroeuropea de la \u00e9tica del discurso como lugar para el di\u00e1logo y la deliberaci\u00f3n . b) Desde la perspectiva norteamericana donde el comit\u00e9 ha de velar por el cumplimiento del c\u00f3digo \u00e9tico y dar soporte y asesoramiento a la direc\u00ad ci\u00f3n . Es decir, un papel m\u00e1s punitivo o de reacci\u00f3n a acciones o resultados negativos de la empresa . En todo caso, su implementaci\u00f3n en otro entorno que no sea el sanitario tendr\u00eda que tener en cuenta lo siguiente: a) La tradici\u00f3n de que exista \u00abprofesionalismo\u00bb en el sector a implementarlo, o dicho de otra forma, la tradici\u00f3n de auto imponerse deberes m\u00e1s all\u00e1 de los m\u00ednimos legales . b) La determinaci\u00f3n de que problemas \u00e9ticos ser\u00e1n objeto de su trabajo y de que sus funciones deber\u00e1n tener un car\u00e1cter m\u00e1s proactivo que pasivo . c) El soporte directivo es fundamental pero tambi\u00e9n la implicaci\u00f3n de sus profesionales . El comit\u00e9 tendr\u00eda que ser independiente de la c\u00fapula direc\u00adtiva aunque una de sus funciones sea el seguimiento del c\u00f3digo \u00e9tico . 7. Los c\u00f3digos de \u00e9tica Frecuentemente en mi participaci\u00f3n en alguna actividad de formaci\u00f3n en bio\u00e9tica hago la pregunta a los asistentes sobre si recuerdan alg\u00fan art\u00edculo de su c\u00f3digo deontol\u00f3gico . La respuesta habitual es que no recuerdan ninguno, en todo caso, alg\u00fan profesional m\u00e9dico se\u00f1ala aquel deber conforme no se tiene que cobrar al compa\u00f1ero profesional que algunos c\u00f3digos ten\u00edan en su contenido . El colectivo de enfermer\u00eda tampoco sabe citar ninguno . Realizo tambi\u00e9n la misma pregunta sobre el c\u00f3digo \u00e9tico de la instituci\u00f3n para la cual trabajan . La respuesta es la misma, de profundo desconocimiento . Esta expe\u00adriencia, personal, es bien cierto, me hace dudar de la eficacia de esta herra\u00admienta de institucionalizaci\u00f3n de la \u00e9tica organizacional . A pesar de lo anterior se reconoce que los c\u00f3digos articulan p\u00fablicamente un compromiso, que son una forma reconocida de asesor\u00eda \u00e9tica empresarial 42 y 42 . Op . Cit 1 . 52 53 punto de partida del proceso de autorregulaci\u00f3n43 . En cuanto a sus funciones internas, se reconoce44: a) Que inciden en reconocer que la profesionalidad incluye la referencia a valores y no s\u00f3lo a competencia t\u00e9cnica y en este sentido pueden expresar una cultura de grupo . b) Permiten la autorregulaci\u00f3n profesional . c) Permiten distinguir m\u00ednimos de conducta que se tienen que cumplir o evitar y las aspiraciones a compartir . d) Pueden tener una funci\u00f3n educativa y de orientaci\u00f3n a los profesionales . e) Pueden facilitar el reconocimiento de problemas . f) Pueden facilitar la socializaci\u00f3n de los miembros de la organizaci\u00f3n . Es decir pueden tener un perfil de \u00abaspiraciones\u00bb a conseguir y/o educativo y/o regulativo . Esta tipolog\u00eda resulta muy \u00fatil para la lectura de los c\u00f3digos \u00e9ticos . As\u00ed muchos de ellos inciden s\u00f3lo en su primera vertiente, siendo decla\u00adraciones de intenciones habitualmente expresadas en el apartado \u00abvisi\u00f3n\u00bb de la tr\u00edada \u00abmisi\u00f3n, visi\u00f3n y valores\u00bb . Esta tr\u00edada constituye en algunos casos el \u00fanico c\u00f3digo \u00e9tico de una organizaci\u00f3n 45 o tambi\u00e9n pueden ser el n\u00facleo ins\u00ad pirador del propio c\u00f3digo \u00e9tico46 . En otros casos, los aspectos correspondien\u00ad tes al c\u00f3digo \u00e9tico est\u00e1n dentro de un apartado como es el de la responsabili\u00ad dad social corporativa47 que se convierte en un caj\u00f3n de sastre cuando hay una presi\u00f3n de moda sobre este concepto . 43 . Op . Cit . 8/2-3 (109-115) . 1990 . 45 . Un ejemplo en este sentido es Gas Natural . Disponible en: http://www .gasnatural .com/ser\u00ad vlet/ContentServer?gnpage=1-10-1&centralassetname=1-10-BloqueHTML-1300 (acceso el 18 de mayo de 2009) . 46 . Otro ejemplo donde el c\u00f3digo \u00e9tico es muy reducido es el de Capio . Disponible en: http:// www .capiosanidad .es/codigo-etico .jsp 18 de Mayo de 2009) . 47 . Es el caso de \u00abLa Caixa\u00bb donde el C\u00f3digo \u00c9tico se encuentra en el apartado de Responsabilidad Social Corporativa y dentro de este apartado en el el 18 de Mayo de 2009) . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa Seguramente todo lo mencionado no refleja el panorama existente entorno a los c\u00f3digos de \u00e9tica . Es imposible por su volumen . Para hacerse una idea vale la pena visitar el Centre of the Study of Ethics in the Professions del Illinois Institute of Technology 48 donde hay una recopilaci\u00f3n exhaustiva de diferentes c\u00f3digos(conelsesgopropiodesuentorno)demuchasdisciplinas . Especialmente completo es el de la atenci\u00f3n sanitaria . Pero, en general, se considera que los c\u00f3digos son ambiguos, laxos y largos . Esto, seguramente, no puede ser de otra forma, la ley siempre ser\u00e1 m\u00e1s concreta que la moralidad . Como muchas otras cuestiones, las claves, a la hora de realizar o desarrollar un c\u00f3digo, ser\u00e1n: a) El proceso en s\u00ed mismo, donde habr\u00eda que tener en cuenta: n La participaci\u00f3n de todos los implicados . n La posibilidad de deliberaci\u00f3n efectiva de sus contenidos . n El huir de una visi\u00f3n coercitiva haciendo m\u00e1s hincapi\u00e9 en la funci\u00f3n educativa y de aspiraciones . b) Realizar un seguimiento a trav\u00e9s de indicadores (auditor\u00edas \u00e9ticas) que permitir\u00e1n la evaluaci\u00f3n de su eficacia . 48 . Disponible en: http://www .iit .edu/departments/csep/codes/health .html (acceso 18 de Mayo de 2009) . 54 55 Aportaciones de los participantes Presentaci\u00f3n Recogemos aqu\u00ed las intervenciones realizadas en el debate suscitado por las ponencias, as\u00ed como aportaciones de s\u00edntesis que los participantes entregaron con posterioridad a la jornada . Hemos procurado que el material que encon\u00adtrar\u00e1n a continuaci\u00f3n respete literalmente lo expresado por sus autores, aun\u00adque, para facilitar su lectura, hemos fragmentado las intervenciones seg\u00fan el siguiente esquema tem\u00e1tico: n \u00bfQui\u00e9nes son nuestros usuarios? n La evoluci\u00f3n de los servicios y de los modelos conceptuales en los \u00faltimos a\u00f1os n Problemas \u00e9ticos concretos en la atenci\u00f3n a las personas con discapa\u00adcidad intelectual severa Acerca de la privacidad y la intimidad Acerca de la autodeterminaci\u00f3n Acerca de la personalizaci\u00f3n Acerca de la normalizaci\u00f3n Acerca de las familias Acerca de otros aspectos: asistencia sanitaria, comportamientos per\u00ad turbadores n Las organizaciones y los profesionales n Estrategias para trabajar los valores en nuestras organizaciones Los apartados \u00ab\u00bfQui\u00e9nes son nuestros usuarios?\u00bb y \u00abLa evoluci\u00f3n de los ser\u00advicios y de los modelos conceptuales en los \u00faltimos a\u00f1os\u00bb han sido incorpo\u00adrados para que, aunque sea de forma breve y general, los lectores sin un conocimiento pr\u00f3ximo de este \u00e1mbito puedan entender mejor la realidad desde la que hablamos . Entre los distintos temas del cap\u00edtulo \u00abProblemas \u00e9ticos concretos en la aten\u00adci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa\u00bb, el grupo puso \u00e9nfasis en los conflictos referidos a la intimidad y la autodeterminaci\u00f3n . Pese a ello, hemos incorporado el resto de referencias que, aunque tratadas con menor profundidad, pueden ofrecer alguna reflexi\u00f3n o estimular nuevos debates . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa Los lectores notar\u00e1n en seguida la fuerte implicaci\u00f3n de los participantes con sus asistidos y su trabajo . Hablan desde la realidad de sus servicios, en oca\u00adsiones desde las dificultades o las limitaciones concretas de los profesionales y de los recursos en general, pero siempre con la perspectiva de c\u00f3mo mejorar de forma concreta la pr\u00e1ctica del respeto a los derechos de las personas asis\u00adtidas . Por ello es dif\u00edcil distinguir la cuesti\u00f3n de la intimidad, por ejemplo, del marco profesional y organizativo donde esta se debe desarrollar . Si hemos organizado el material del debate de esta forma es solo a efectos de facilitarles su lectura . El grupo ha otorgado mucha importancia a la cuesti\u00f3n de las organizaciones y los profesionales que colaboran en los servicios de atenci\u00f3n . Ha habido continuas referencias a los aspectos organizativos, a la calidad de los profesio\u00adnales o a la cultura organizacional, tanto desde la visi\u00f3n de los profesionales de base como desde la funci\u00f3n directiva en la que se sit\u00faan muchos de nues\u00adtros invitados . De hecho, la tensi\u00f3n permanente entre la organizaci\u00f3n y el trabajo, especialmente significativa en estas entidades y en este sector, es la causa primera que fundamenta la b\u00fasqueda de estrategias para trabajar los valores, cap\u00edtulo final de la presente publicaci\u00f3n . Esperamos, pues, que este material les sea de utilidad y que genere nuevos interrogantes que nos permitan avanzar de forma s\u00f3lida en la mejora de la atenci\u00f3n a las personas discapacitadas m\u00e1s vulnerables . Josep Ramos Coordinador del seminario \u00bfQui\u00e9nes son nuestros usuarios? Maite Gonz\u00e1lez-Nicol\u00e1s Cer\u00f3n, Silvia Lobera y M\u00aa \u00c1ngeles Ortega Reverte. Grup Catal\u00f2nia Es evidente que cualquier reflexi\u00f3n en torno a la \u00e9tica dentro de las organiza\u00adciones que trabajamos con personas con discapacidad intelectual severa parte de una premisa fundamental: conocer la realidad de la persona a quien da\u00admos atenci\u00f3n . Y conocer la realidad en sentido amplio: 58 59 n Estamos ante una persona con discapacidad y en la mayor\u00eda de los casos est\u00e1 incapacitada, y por lo tanto su tutela est\u00e1 desplazada a otra persona o entidad . n Esta discapacidad es intelectual , lo que significa que su forma de entender lo que le rodea, las relaciones interpersonales, sus necesida\u00ad des e incluso de entenderse a ella misma es reducida . n En algunas ocasiones esa discapacidad es f\u00edsica, motriz, sensorial..., lo cual sin duda lo complica en gran medida, puesto que a la dificultad de entender lo que le rodea hay que a\u00f1adir que los est\u00edmulos llegan de forma deficitaria . n A menudo depende de una familia con una comprensi\u00f3n de lo que le ocurre (a la persona con discapacidad intelectual, DI) muy heterog\u00e9\u00adnea . Comprensi\u00f3n que las familias incorporan en su forma de vida para luchar por su hijo o familiar con procesos de adaptaci\u00f3n en algu\u00adnos casos complicados . n En muchas ocasiones son personas que viven en equipamientos resi\u00ad denciales: Donde hay la responsabilidad de dar atenci\u00f3n a la persona 365 d\u00edas al a\u00f1o, 24 horas al d\u00eda . Donde la implicaci\u00f3n de la familia es muy heterog\u00e9nea (en la misma direcci\u00f3n que tambi\u00e9n lo fueron sus procesos de adaptaci\u00f3n a la realidad de su familiar) . Donde la persona que accede al equipamiento residencial, podr\u00eda\u00admos decir que se queda para siempre (en este \u00e1mbito no es habitual la rotaci\u00f3n) . Donde la persona llega como \u00faltimo recurso a la comunidad que puede dar atenci\u00f3n a sus necesidades (en la mayor\u00eda de los casos, han pasado por una escuela especial, un centro de d\u00eda e incluso por un servicio de terapia ocupacional) . Donde en el mejor de los casos debe compartir espacio con otras cincuenta y nueve personas1 con discapacidad intelectual severa . 1 . La normativa marca que este tipo de equipamientos deben tener una capacidad m\u00e1xima de 60 personas . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa n En otras ocasiones, son personas que asisten a centros de atenci\u00f3n espe\u00ad cializada durante el d\u00eda y viven con sus familiares el resto del tiempo . n La realidad de la persona con discapacidad intelectual es cambiante, incluso en los casos de mayor gravedad . Los procesos de salud, el en\u00advejecimiento y el deterioro determinado por el propio diagn\u00f3stico pueden provocar que los apoyos que deban recibir cambien en el transcurso de los a\u00f1os . Jordi Mir. Residencia y Centro de D\u00eda para Grandes Disminuidos Ps\u00edquicos Julio Payas (Santpedor) De forma general, las caracter\u00edsticas de las personas con discapacidad intelec\u00ad tual severa son: n Edad mental/desarrollo por debajo de los 2 a\u00f1os y medio . n Porcentaje significativo de personas con graves alteraciones motoras (usuarios de silla de ruedas) . n Porcentaje significativo de personas sin lenguaje oral . n Porcentaje significativo de personas sin control de esf\u00ednteres . n Presencia de alteraciones en el comportamiento (heteroagresiones, agresiones, destrucci\u00f3n de la propiedad, aislamiento, estereotipias, ingesti\u00f3n de productos no comestibles, etc .) . n Incidencia importante de enfermedades como epilepsia, problemas respiratorios, problemas psiqui\u00e1tricos, alteraciones en la degluci\u00f3n, etc . Eug\u00e8nia Llovera y Anna Santaul\u00e0ria. Fundaci\u00f3 Privada Atendis Esas personas presentan trastornos generalizados del desarrollo que, junto con alteraci\u00f3n de la conducta comunicativa (alteraciones graves en la adqui\u00adsici\u00f3n y el uso del lenguaje), se traduce en un deterioro cualitativo y cuanti\u00adtativo de la interacci\u00f3n social . Todos los usuarios, con sus particularidades, exigen del profesional una acti\u00adtud de int\u00e9rprete anticipador, con el objetivo de enriquecer y mejorar la comunicaci\u00f3n, la afectividad y la capacidad de relaci\u00f3n con el entorno . 60 61 Es responsabilidad de todos, profesionales y familiares, ayudar a desarrollar capacidades y dise\u00f1ar conjuntamente apoyos que incrementen el nivel de comprensi\u00f3n y expresi\u00f3n de las personas atendidas, as\u00ed como fomentar el desarrollo de las capacidades que posibilitan la interpretaci\u00f3n/significaci\u00f3n de las conductas no verbales . Partiendo de la aceptaci\u00f3n de las limitaciones, las dificultades personales y sociales, es necesario por ejemplo interpretar sonidos, gestos, estados . . . del usuario, contextualizarlos y generalizarlos, para dotarlos de un fin comunica\u00adtivo . Ahora bien, en muchas ocasiones no solo se interpretan las demandas o nece\u00adsidades que expresa el usuario, sino sus deseos, estados an\u00edmicos e intereses, en funci\u00f3n del conocimiento y la informaci\u00f3n con que se cuenta . Se toman decisiones de sustituci\u00f3n para los usuarios con limitaciones severas, que con\u00addicionan (para bien, o no) su calidad de vida . La evoluci\u00f3n de los servicios y de los modelos conceptuales en los \u00faltimos a\u00f1os Montse Vilella. Fundaci\u00f3 Privada Villablanca En los \u00faltimos a\u00f1os la atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa ha cambiado mucho, seguramente como reflejo de los mismos cam\u00adbios que se han ido produciendo en la sociedad . Cincuenta a\u00f1os atr\u00e1s pod\u00edamos encontrar una persona de estas caracter\u00edsti\u00adcas viviendo encerrada en su casa y sin que nadie que no fuera de su c\u00edrculo familiar m\u00e1s \u00edntimo conociera su existencia . Otras personas estaban atendi\u00addas por \u00abbeneficencia\u00bb encerradas en instituciones manicomiales . Estos \u00faltimos pacientes fueron siguiendo la transformaci\u00f3n de los servicios de salud mental y por tanto fueron mejorando sus condiciones de vida, aun\u00adque en la actualidad han quedado rezagados, pendientes de las \u00faltimas refor\u00admas de los \u00abcr\u00f3nicos\u00bb dentro del Plan de Salud Mental . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa En los a\u00f1os setenta y ochenta, ante las carencias administrativas, fue el movi\u00ad miento asociativo de padres y madres de personas afectadas quien estimul\u00f3 la creaci\u00f3n de servicios id\u00f3neos para incluir a estas personas en la sociedad y salir del \u00e1mbito familiar . Se crearon las asociaciones de padres que todav\u00eda hoy gestionan buena parte de los servicios . La presi\u00f3n de estos colectivos y los cambios que iban teniendo lugar en la sociedad provocaron que la Administraci\u00f3n fuera incluyendo en sus presu\u00adpuestos partidas espec\u00edficas . En el \u00e1rea de salud (pasaba de beneficencia a salud), en el \u00e1rea de educaci\u00f3n y en la de servicios sociales . Aproximadamente a principios de los noventa, se cre\u00f3 por todo el territorio catal\u00e1n una red de centros espec\u00edficos para personas con discapacidad inte\u00adlectual severa, muchos de ellos representados por los profesionales que parti\u00adcipamos en la jornada . Este hecho supuso un momento importante para estas personas y sus familias: ya ten\u00edan un lugar en la sociedad, su lugar . Con todo, a ojos de la sociedad se trata de un colectivo extra\u00f1o: adultos con capacidades similares a ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os (discapacidad intelec\u00adtual severa) o por debajo de los tres a\u00f1os (DI profunda) y muchos de ellos por debajo del a\u00f1o . \u00bfQu\u00e9 le pedimos a un ni\u00f1o de un a\u00f1o? \u00bfC\u00f3mo lo atendemos, qu\u00e9 hacemos nosotros por \u00e9l? \u00bfQu\u00e9 riesgos le depara la vida? \u00bfY si adem\u00e1s de tener esta capacidad tan limitada tiene un cuerpo de 1,80 m? \u00bfY si tiene el aparato motor muy afectado porque sufri\u00f3 una par\u00e1lisis cerebral infantil? \u00bfY si padece problemas psiqui\u00e1tricos a\u00f1adidos? \u00bfY si son neurol\u00f3gicos? Y a todo ello hay que sumar que no son ni\u00f1os, sino adultos . Jordi Mir. Residencia y Centro de D\u00eda para Grandes Disminuidos Ps\u00edquicos Julio Payas (Santpedor) Durante a\u00f1os, la atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual ha sido impulsada especialmente por dos principios de intervenci\u00f3n o ideol\u00f3gicos . El primero de ellos es el principio de integraci\u00f3n social, por el que se debe velar por la integraci\u00f3n social de la persona con discapacidad, as\u00ed como trabajar para sensibilizar a la sociedad y fomentar que esta se adapte a la persona con disca\u00adpacidad, esto es, se persigue un modelo de intervenci\u00f3n abierto e integrador . 62 63 El segundo es el principio de normalizaci\u00f3n, que brevemente podr\u00eda resumir\u00adse como el acceso de las personas con discapacidad intelectual a patrones de vida y condiciones de vida cotidiana lo m\u00e1s pr\u00f3ximos posibles a las condicio\u00adnes y las formas de vida habituales . La implantaci\u00f3n de dichos principios en el trabajo de las entidades y los ser\u00advicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual promovi\u00f3 una serie de cambios que, a modo de ejemplo, citamos a continuaci\u00f3n: n La utilizaci\u00f3n preferente de los servicios comunitarios (m\u00e9dicos, res\u00ad taurantes, ocio, deportivos, etc .) . n La organizaci\u00f3n del tiempo de la persona con discapacidad, distinguien\u00ad do entre el trabajo/actividad de d\u00eda y la vida residencial o de hogar . n El respeto del ritmo semanal y anual de las personas . n La creaci\u00f3n de servicios integrados dentro de la comunidad . n El respeto del ciclo de vida de las personas con discapacidad (infancia, adolescencia, edad adulta y vejez) . n El desarrollo de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n social hacia las personas con discapacidad . n La integraci\u00f3n en la escuela ordinaria . n El reconocimiento de su capacidad laboral . Hoy en d\u00eda, la corriente emergente en la atenci\u00f3n a personas con discapaci\u00addad intelectual es el paradigma de calidad de vida . De las distintas posturas e interpretaciones referentes a la calidad de vida, la que ha obtenido mayor aceptaci\u00f3n en Espa\u00f1a ha sido el modelo de calidad de vida de R . L . Shalock, que define la calidad de vida sobre la base de ocho dimensiones: n Bienestar emocional n Relaciones interpersonales n Bienestar material n Desarrollo personal n Bienestar f\u00edsico n Autodeterminaci\u00f3n n Inclusi\u00f3n social n Derechos La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa Problemas \u00e9ticos concretos en la atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa Acerca de la privacidad y la intimidad Jordi Mir. Residencia y Centro de D\u00eda para Grandes Disminuidos Ps\u00edquicos Julio Payas (Santpedor) El trabajo de atenci\u00f3n y prestaci\u00f3n de apoyos a las personas con discapacidad intelectual severa genera una duda \u00e9tica en la cuesti\u00f3n de la intimidad: nos referimos a intimidad en las habitaciones, los ba\u00f1os y otros espacios donde, por razones de seguridad, supervisi\u00f3n, comportamiento propio de las perso\u00adnas con discapacidad (desnudarse, salir de la ducha sin ropa...), recursos humanos limitados, etc ., puede estar vulnerada . Maite Gonz\u00e1lez-Nicol\u00e1s M\u00aa \u00c1ngeles Ortega Reverte. Grup Catal\u00f2nia Uno de los debates cl\u00e1sicos en el seno de nuestras entidades es, sin duda, la cuesti\u00f3n de la intimidad, dado que a menudo las acciones orientadas a pre\u00ad servar la intimidad de la persona no preservan la seguridad de la misma . Y ello sucede debido a la gravedad de la discapacidad intelectual . Por lo tanto, y como principio fundamental, lo que es \u00edntimo nunca podr\u00e1 provocar insegu\u00ad ridad, ni para la persona atendida ni para quien la tiene a su cargo . Pilar Berm\u00fadez. Fundaci\u00f3 Vallparad\u00eds Algunos manuales de buenas pr\u00e1cticas entienden como privacidad el derecho a estar solos, sin ser molestados, en aquellas situaciones en las que el usuario as\u00ed lo desee . En la pr\u00e1ctica, dicho enunciado conlleva ciertas dificultades: n Algunos usuarios manifiestan el deseo de estar solos de forma casi continua . Ciertas personas afectadas de autismo, por ejemplo, prefie\u00ad 64 65 ren el aislamiento al contacto con los dem\u00e1s . \u00bfDebe prevalecer su deseo aun cuando le suponga una p\u00e9rdida de posibilidades de interac\u00ad ci\u00f3n potencialmente positivas? n Otros usuarios no manifiestan dicho deseo de modo expl\u00edcito y resul\u00ad ta dif\u00edcil inferir de su conducta la necesidad de estar solos . En esos casos, \u00bfdebe aplicarse una pol\u00edtica de m\u00ednimos efectuada a partir de proyecciones del contexto social? Parece ser que es en esta perspectiva en la que se fundamentan las normativas existentes acerca de los usos de los ba\u00f1os, cuya interpretaci\u00f3n supone un criterio de espacio individual cerrado para los usuarios de los centros . En esta situaci\u00f3n, algunos de esos usuarios muestran comportamientos tales como juego con excrementos, coprofagia, conductas autolesivas, etc . (al margen de las crisis epil\u00e9pticas que puedan sufrir), lo que hace necesaria la supervisi\u00f3n permanente del cuidador . Teniendo en cuenta, adem\u00e1s, que muchas de esas personas precisan m\u00e1s tiempo del habitual tanto para orinar como para defecar, f\u00e1cilmente llegare\u00admos a la conclusi\u00f3n de que \u2014en aplicaci\u00f3n de dicha normativa\u2014 la funci\u00f3n del cuidador se va a limitar a controlar la sucesi\u00f3n de los usuarios en el ba\u00f1o, lo que impide la realizaci\u00f3n de otras actividades . Reivindicar la posibilidad de espacios que permitan un uso simult\u00e1neo por parte de distintos usuarios parece, en estos momentos, retr\u00f3grado y atentato\u00adrio contra un derecho fundamental, cuando lo que posibilita es una mayor supervisi\u00f3n \u2014que redunda en mayor seguridad\u2014 y un respeto a unos ritmos propios . Podr\u00eda parecer que algunas de las citadas medidas responden a una concep\u00adci\u00f3n m\u00e1s est\u00e9tica que exclusivamente \u00e9tica (\u00bfpor qu\u00e9 es tolerable la visi\u00f3n de ni\u00f1os de tres a\u00f1os o m\u00e1s en una situaci\u00f3n similar y no se acepta la de deter\u00adminados adultos?) . Montse Vilella. Fundaci\u00f3 Privada Villablanca Me parece evidente que los usuarios merecen el m\u00e1ximo respeto como per\u00adsonas y la intimidad constituye un derecho b\u00e1sico . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa Debemos tener presentes algunas cuestiones: n Siempre ser\u00e1n personas dependientes para todas las actividades de la vida diaria, incluyendo la propia higiene . Eso implica que, en grado total o casi total, en los momentos de m\u00e1xima intimidad necesitan que una tercera persona se encuentre all\u00ed de forma activa . Evidentemente, dicha persona es quien debe tener la sensibilidad y la formaci\u00f3n suficientes para llevar a cabo la tarea sin herir la intimidad de la persona a quien est\u00e1 atendiendo . Y de forma proactiva debe garantizar que no estar\u00e1n presentes personas externas al c\u00edrculo de intimidad del usuario . n En muchas ocasiones las personas con discapacidad intelectual viven en colectivos m\u00e1s o menos grandes . En residencias . Como cualquier hogar, una residencia debe tener espacios diferenciados seg\u00fan la fun\u00adcionalidad con distintos grados de intimidad . Naturalmente, si llaman a la puerta recibiremos a la visita en el recibidor y no en el ba\u00f1o . Y a la familia, \u00bfd\u00f3nde la vamos a atender? Todos los que trabajan en el centro deben conocer qu\u00e9 grado de intimidad tiene cada espacio y qu\u00e9 personas y cu\u00e1ndo tienen acceso al mismo . Por ejemplo, parece l\u00f3gico que los espacios m\u00e1s p\u00fablicos sean las salas de visita, los jardines, el vest\u00edbulo . . . En nuestro centro tenemos definido el comedor, la sala de televisi\u00f3n y las salas de actividades como semip\u00fablicos, y, por \u00faltimo, las aulas (espacio de vida con ba\u00f1o incluido) y la planta superior con habita\u00adciones y ba\u00f1os como espacios de m\u00e1xima intimidad . Evidentemente, eso determina la actuaci\u00f3n de cualquier trabajador: puede limitar el acceso de personas externas cuando los usuarios se encuentran en espacios de m\u00e1xima intimidad, o, por ejemplo, no dejar que un residente que tiene la compulsi\u00f3n de sacarse la ropa est\u00e9 desnudo en espacios p\u00fablicos . La seguridad es muy importante, pues las caracter\u00edsticas de las personas con discapacidad intelectual severa conllevan que requiramos de espacios amplios y di\u00e1fanos donde poder supervisar y ayudar en caso necesario . A los ojos de una persona externa, se trata de ba\u00f1os muy poco \u00edntimos . Creemos que es preciso repensarlo y ver qu\u00e9 equilibrio encontramos entre la seguridad y la intimidad . 66 67 En una residencia es evidente que vive un colectivo y, por lo tanto, seguro que nos encontramos con un grupo de personas a quienes debemos atender a la vez . Por sus caracter\u00edsticas, no podemos dejar de verlos ni un solo momento, ni tan siquiera en el ba\u00f1o . El hecho de vivir en un colectivo provoca que muchas cuestiones pasen a formar parte de una intimidad colectiva . Me explicar\u00e9: yo puedo estar com\u00adprando pan en una panader\u00eda del barrio y tengo una persona al lado, que tambi\u00e9n est\u00e1 comprando, a quien llevo a\u00f1os viendo pero a quien no saludo . En un momento dado de mi vida resulta que coincido con dicha persona en el gimnasio . Tras la clase, nos duchamos en un vestuario de mujeres colecti\u00advo . Los primeros d\u00edas que vas a un gimnasio, si es la primera vez, te parece que huele mal, pero a la tercera sesi\u00f3n ya has visto que el modo de actuar colectivo consiste en compartir este espacio de la forma m\u00e1s natural . Por lo tanto, en tres semanas has pasado de no saludar a una persona a ducharte a su lado . Por otro lado, hay que tener presente que las personas con discapacidad inte\u00adlectual severa tienen un grado de desarrollo bastante bajo . Evidentemente son personas adultas, pero si relacionamos el desarrollo cognitivo con el emocio\u00adnal, veremos que todas est\u00e1n por debajo de los cinco a\u00f1os y la mayor\u00eda por debajo de un a\u00f1o . El pudor aparece en personas con un desarrollo habitual sobre los siete u ocho a\u00f1os . Eso no significa que todo vale, pero s\u00ed que la seguridad del propio residente puede pasar por delante de la intimidad, un aspecto importante para las personas adultas pero poco importante para ellos . \u00bfPor qu\u00e9 no nos incomoda ver tres minitazas de v\u00e1ter en fila en el cam\u00adbiador de una guarder\u00eda? \u00bfEs el tama\u00f1o de la taza o qu\u00e9 es? Quiz\u00e1s a veces no nos damos cuenta de que, al visitar un centro, quien real\u00admente vulnera su intimidad somos nosotros . \u00bfEs un centro p\u00fablico o es su casa? La intimidad, \u00bfen qu\u00e9 posici\u00f3n se encuentra? Beatriz S\u00e1nchez Rodrigo y Domi Rodr\u00edguez Brazal. Fundaci\u00f3 El Maresme \u00bfC\u00f3mo se compatibiliza el derecho a la intimidad con estas circunstancias? Creo que teni\u00e9ndolo en mente y asumiendo el hecho de que entre la intimi -La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa dad y el respeto del derecho a la intimidad en la medida de lo posible existe un amplio camino lleno de matices en el que siempre hay que contemplar ante todo la seguridad de la persona . Conseguir el equilibrio resulta siempre dif\u00edcil . Se trata de fomentar las elec\u00adciones y de ofrecer opciones, a pesar de la dificultad de encontrar actividades adecuadas para personas tan gravemente afectadas . Asimismo, no hay que olvidar que, adem\u00e1s de encontrarse en un centro que les ofrece muchas acti\u00advidades, est\u00e1n en su propia casa y, por lo tanto, deber\u00e1n combinarse con espacios para el descanso y para la calma . Se trata de observar, escuchar, interpretar, teniendo en cuenta que si hay vida hay interacci\u00f3n..., en defini\u00adtiva, de acompa\u00f1ar sin invadir, siempre que sea posible . Y , por \u00faltimo, se trata de intentar compartir todo eso con las familias presen\u00adtes, con las ausentes y con aquellas que, debido al sufrimiento, est\u00e1n obligadas a vivir con un velo infantilizador . . ., para hacer extensible, en la medida de lo posible, todo el trabajo que hoy en d\u00eda llevamos a cabo en los centros que atendemos a personas gravemente afectadas . El respeto a la persona con discapacidad intelectual va a marcar siempre la pauta a seguir . Tenemos por delante el reto de enfrentarnos a nuevas nece\u00adsidades, a nuevas enfermedades, a nuevas formas de entender el trato a la persona discapacitada . Con respeto y profesionalidad iremos encontrando el camino . Eug\u00e8nia Llovera y Anna Santaul\u00e0ria. Fundaci\u00f3 Privada a intimidad? que por delante de personalizaci\u00f3n? \u00bfColectividad frente a indi\u00advidualidad? Las soluciones a los dilemas \u00e9ticos no son \u00fanicas, sino que var\u00edan en funci\u00f3n de las necesidades individuales de cada usuario . En la atenci\u00f3n a usuarios con discapacidad severa, donde la capacidad de autonom\u00eda y autodeterminaci\u00f3n es claramente limitada, hay que centrarse en criterios de calidad de vida bio\u00adl\u00f3gica, emocional y social, que van a ser los indicadores objetivos de la inter\u00advenci\u00f3n . 68 69 Montserrat Codinachs i Vila. Associaci\u00f3 Sant Tom\u00e0s-Parmo El derecho a la intimidad ha quedado lo suficientemente claro y ha sido muy bien descrito por parte de los compa\u00f1eros . Es cierto que tenemos unos decretos y unas inspecciones, pero estamos en el d\u00eda a d\u00eda de nuestros servicios y sabemos cu\u00e1ndo y d\u00f3nde conviene trabajar y promover la intimidad y cu\u00e1ndo priorizar la seguridad . Es justo pedir a quien elabora las normativas y las inspecciones que haga un esfuerzo por conocer la realidad de nuestros centros y las necesidades y las prioridades reales de las personas con discapacidad intelectual . Acerca de la autodeterminaci\u00f3n Beatriz S\u00e1nchez Rodrigo y Domi Rodr\u00edguez Brazal. Fundaci\u00f3 El Maresme Los servicios que atienden a personas con discapacidad han venido evolucio\u00adnando en los \u00faltimos a\u00f1os y han pasado de ofrecer caridad a ofrecer profesio\u00adnalidad . Ello implica una atenci\u00f3n m\u00e1s amplia a las necesidades, las preferen\u00adcias y las potencialidades de las personas atendidas . Poder compartir experiencias con compa\u00f1eros de profesi\u00f3n te hace sentir m\u00e1s acompa\u00f1ado y constatar que todos tenemos los mismos dilemas en cuanto a la forma de ser fieles en la aplicaci\u00f3n de la \u00e9tica en nuestros servicios . El criterio \u00e9tico fundamental que regula la disciplina de la bio\u00e9tica es el res\u00adpeto al ser humano, a sus derechos inalienables y a su bien integral que es su dignidad . La dignidad est\u00e1 \u00edntimamente relacionada con la autodeterminaci\u00f3n y, en con\u00adsecuencia, al hecho de poder decidir sobre aspectos importantes de la propia vida . Eso es evidente, pero, \u00bfc\u00f3mo trabajar la autodeterminaci\u00f3n con personas gravemente afectadas a nivel intelectual y en muchas ocasiones tambi\u00e9n a nivel f\u00edsico? \u00bfC\u00f3mo escuchar las preferencias de personas con problemas tan consi\u00adderables de comprensi\u00f3n y expresi\u00f3n, de comunicaci\u00f3n y lenguaje? O, \u00bfdesde qu\u00e9 prisma velamos por sus intereses si ellos no pueden expresarlos y a menudo las afectaciones son tan graves que las familias no lo han podido asumir y no pueden estar presentes o tienen conductas de negaci\u00f3n e infan-La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa tilizan la vida de sus hijos, en muchas ocasiones para poder digerir que tienen un adulto que no superar\u00eda una edad cronol\u00f3gica de pocos meses? Seguramente todo empieza por ir integrando esos temas de los que no hace tanto que se habla, primero, desde los propios profesionales que atendemos a estas personas con discapacidad intelectual y, poco a poco, haci\u00e9ndolos ex\u00adtensibles a las familias y a la sociedad en general . Se trata, por lo tanto, de ir integrando el hecho de que la autodeterminaci\u00f3n es importante para todos los individuos \u2014tambi\u00e9n para los discapacitados, que deben poder escoger dentro de sus posibilidades\u2014 y de ir siendo cons\u00adcientes de ello para ponerlo en pr\u00e1ctica en el momento que sea posible . Y eso significa tener espacios y tiempo para observar y conocer a las personas aten\u00addidas y herramientas para interpretar lo que nos dicen, si no a nivel verbal, cuando menos a nivel corporal o emocional . Muchas veces lo que pueden expresar es muy poco y, a fin de promover una elecci\u00f3n, es importante que podamos no tan solo ofrecer entre diferentes opciones, sino tambi\u00e9n saber interpretar los resultados, a trav\u00e9s de un gesto, un parpadeo o una vocalizaci\u00f3n . Afortunadamente, los centros donde se trabaja con personas con discapaci\u00addad intelectual profunda cuentan cada vez con m\u00e1s sistemas alternativos o aumentativos de comunicaci\u00f3n, con paneles t\u00e1ctiles y de anticipaci\u00f3n, y con multitud de herramientas y nuevas tecnolog\u00edas que promueven la interacci\u00f3n de la persona con discapacidad . Todo eso les facilita la vida, pero sin el factor humano no sirve de nada, sin profesionales que se lo crean, que den valor e interpretaciones a dichas herramientas e intentos de comunicaci\u00f3n, no sirve absolutamente de nada . Implica, pues, que nos lo tenemos que creer mucho . Debemos ser conscientes de que fomentar que puedan escoger entre distintas opciones marca la dife\u00adrencia entre formar parte de su propia evoluci\u00f3n o que todo les venga dado desde fuera . Estamos hablando de personas absolutamente dependientes para todas las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria, de personas con dificultades para hacer\u00ad 70 71 se entender, y en muchas ocasiones con dificultades para controlar sus pro\u00ad pios impulsos, estamos hablando de personas que, en muchos casos, no pueden estar solas ni un minuto de su vida . Montserrat Codinachs i Vila. Associaci\u00f3 Sant Tom\u00e0s-Parmo Una de las dimensiones del concepto de calidad de vida de Shalock es justa\u00admente la autodeterminaci\u00f3n . Es dif\u00edcil, pero considero que no es imposible ofrecer oportunidades de esco\u00adger a las personas a quienes atendemos, y adem\u00e1s es plenamente \u00e9tico . Y ello a pesar de las dificultades con las que nos encontramos, ya sea por las carac\u00adter\u00edsticas de las personas a quienes atendemos, por sus familias, por la dificul\u00adtad del tipo de tarea, por los decretos y leyes que nos regulan o por la falta de tiempo y de recursos . En el seminario tambi\u00e9n se ha comentado que a menu\u00addo nos cuesta determinar qu\u00e9 es lo que les gusta y qu\u00e9 es lo que no les gusta a nuestros usuarios . Es cierto, pero tambi\u00e9n lo es que nuestro cometido es intentar saberlo, a fin de que ellos puedan ser m\u00e1s felices y puedan sentirse mejor atendidos . En el centro donde estoy, hemos podido ir conociendo los gustos y las preferencias de los usuarios a medida que hemos ido creando espacios para elegir y escoger: escoger qu\u00e9 quiero merendar (dulce o salado); qu\u00e9 actividad me gusta m\u00e1s (musicoterapia, arteterapia, psicomotricidad); prefiero quedarme en el centro o hacer actividades en la comunidad . . . Con solo ofrecer todas estas opciones y observando su expresi\u00f3n facial, sus movi\u00admientos o sus sonidos, podemos saber si quieren irse de vacaciones o les angustia, si les gustan las fiestas y el jolgorio o prefieren la calma . . . En defini\u00adtiva, se trata de darles la opci\u00f3n a escoger; que puedan decidir debe ser un reto para los profesionales que trabajamos en este \u00e1mbito . Negar la dificultad de ofrecer la posibilidad de elegir y escoger en nuestros servicios no ser\u00eda ajustado a la realidad con la que nos encontramos, pero no podemos quedarnos ah\u00ed, a veces es necesario nadar a contracorriente para observar qu\u00e9 obtenemos . Tienen todo el derecho a ello . El concepto de autodeterminaci\u00f3n referido a personas con discapacidad inte\u00adlectual severa a veces se nos plantea como algo ligeramente abstracto, pero La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa debemos ser capaces de concretarlo en el d\u00eda a d\u00eda de nuestras residencias y al nivel que se adecue a las capacidades de nuestros residentes . Y a s\u00e9 que el concepto a nivel te\u00f3rico puede ir mucho m\u00e1s all\u00e1 del mero hecho de escoger la merienda, la actividad o asistir a una fiesta, pero no ser\u00eda conveniente que la teor\u00eda nos hiciera olvidar la pr\u00e1ctica diaria, y sobre todo que nos hiciera perder de vista a las personas a quienes atendemos y sus caracter\u00edsticas, inte\u00adreses y prioridades . Otro concepto con el que nos encontramos en los servicios es el paternalismo y la sobreprotecci\u00f3n, especialmente en profesionales de la atenci\u00f3n directa y alumnos de pr\u00e1cticas de formaciones vinculadas . Soy consciente de que el concepto de paternalismo es muy amplio y no recae tan solo en la sobrepro\u00adtecci\u00f3n y la p\u00e9rdida de autonom\u00eda de la persona con discapacidad intelectual, pero se trata de los derechos de nuestros usuarios y nosotros tenemos el deber de evitar que eso ocurra . Pilar Berm\u00fadez. Fundaci\u00f3 Vallparad\u00eds El ejercicio del derecho a escoger por parte del residente conllevar\u00eda tanto la elecci\u00f3n de las actividades que debe llevar a cabo durante el d\u00eda como la deci\u00adsi\u00f3n en cuanto a c\u00f3mo utilizar su tiempo libre . Debemos tener presente que, por desgracia y en tiempos no demasiado pre\u00adt\u00e9ritos, aquello de lo que dispon\u00edan muchas de las personas atendidas en los centros era precisamente de tiempo libre . Esos momentos, que para algunas personas constituyen una oportunidad para llevar a cabo actividades placen\u00adteras a la par que enriquecedoras, suponen para otras la consolidaci\u00f3n de h\u00e1bitos y conductas que no tan solo disminuyen sus posibilidades de desarro\u00adllo, sino que tambi\u00e9n pueden ser lesivas para el propio sujeto . Las estereoti\u00adpias, los comportamientos obsesivos, entre otros, tienden a ocupar el tiempo libre de algunas de esas personas si no se les proporcionan alternativas (que, obviamente, deber\u00eda intentarse que fueran placenteras), pero que restrinjan la libre elecci\u00f3n . Se observa, en estos momentos y en nombre de ese derecho a escoger las actividades, que los pacientes eligen pasar la mayor parte del d\u00eda tumbados en 72 73 la cama, sin participar en ninguna de las propuestas que se les plantean, pues intentar que participen en ellas supone, en ciertos momentos, la generaci\u00f3n de conflictos . El ejercicio de dicho derecho, \u00bfno conlleva un perjuicio mayor para la persona en la medida que reduce de forma considerable sus posibili\u00addades de interacci\u00f3n (con el entorno, con los dem\u00e1s) y de desarrollo? Al restringirse progresivamente el acceso a otros entornos, \u00bfno se entra en coli\u00adsi\u00f3n con el principio de normalizaci\u00f3n? Las necesidades de un apoyo amplio y generalizado de las personas de las que nos ocupamos ya invalidan la posibilidad de actuar, expresarse y pensar sin el apoyo de otra persona . Tal vez sea la alimentaci\u00f3n el \u00e1mbito en el que con m\u00e1s frecuencia tenemos la oportunidad de conocer las preferencias y los rechazos de nuestros usuarios . Si sus preferencias entran en conflicto con problemas graves de salud, parece obvio que debe primar la preservaci\u00f3n de la salud (a pesar de que en niveles de retraso m\u00e1s leve se considera tolerable la ingesta de alcohol y el consumo de tabaco) . Sin embargo, \u00bfqu\u00e9 decisi\u00f3n cabe tomar respecto a someter, o no, a una persona como las que nos ocupan a una dieta hipocal\u00f3rica cuando se trata de un problema de sobrepeso y cuando existe un claro rechazo al tipo de alimento que la componen? Estas reflexiones no van en modo alguno en la l\u00ednea de introducir restriccio\u00adnes en un \u00e1mbito en el que la preservaci\u00f3n de los derechos, las cuestiones \u00e9ticas, se ha visto a menudo supeditada a otras consideraciones (econ\u00f3micas, organizativas, de eficacia, etc .) . Se tratar\u00eda, como he dicho al inicio, de propo\u00adner un espacio de reflexi\u00f3n en el que poder reformular, desde una perspecti\u00adva realista, qu\u00e9 supone una intervenci\u00f3n centrada en la persona y cuyo eje sea el respeto a sus derechos . Maite Gonz\u00e1lez-Nicol\u00e1s Cer\u00f3n, Silvia Lobera y M.\u00aa \u00c1ngeles Ortega Reverte. Grup Catal\u00f2nia La autodeterminaci\u00f3n debe entenderse siempre desde la necesidad de la per\u00adsona a decidir sobre s\u00ed misma, sobre su plan de actuaci\u00f3n . Eso con frecuencia nos ha llevado a que sea la familia quien tome las decisiones, olvidando igual-La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa mente a la persona con discapacidad intelectual severa . Las acciones en este \u00e1mbito pasar\u00edan por varias acciones concretas: n Aprender a interpretar las se\u00f1ales de bienestar que nos ofrece la per\u00adsona atendida . Trabajar en la l\u00ednea de buscar formas de comunicaci\u00f3n, aunque sean muy elementales, e incorporarlas dentro de los planes individuales de los usuarios . Por lo tanto, ser\u00eda imprescindible trabajar los aspectos de la comunicaci\u00f3n tanto expresiva como comprensiva, tanto oral como alternativa o aumentativa de la oral . n Ampliar el abanico de actividades incluidas en los planes de actividades de las residencias. Evitar los programas agotados, repetitivos y poco creativos . \u00danicamente si ampliamos el n\u00famero de oportunidades con que cuenta la persona para participar en actividades diferentes le esta\u00adremos ofreciendo la oportunidad de escoger o \u00abdecidir\u00bb (en la medida de sus posibilidades) . Acerca de la personalizaci\u00f3n Montserrat Codinachs i Vila. Associaci\u00f3 Sant Tom\u00e0s-Parmo Los profesionales que trabajamos en estos servicios y que tenemos como misi\u00f3n atender a las personas que viven en ellos, en nuestro d\u00eda a d\u00eda a menu\u00addo nos encontramos con situaciones que nos hacen cuestionar nuestra pr\u00e1c\u00adtica diaria de atenci\u00f3n, que nos hacen reflexionar, que nos hacen ir m\u00e1s all\u00e1 y que nos piden una actuaci\u00f3n . Lo cierto es que en los entornos residenciales como los nuestros y de atenci\u00f3n a personas con discapacidad intelectual severa y frecuentemente con proble\u00admas de salud mental o f\u00edsica a\u00f1adidos, se tiende a una despersonalizaci\u00f3n . El funcionamiento y la organizaci\u00f3n que requieren nuestros centros provoca que, m\u00e1s habitualmente de lo que quisi\u00e9ramos, se priorice la organizaci\u00f3n en detrimento de la personalizaci\u00f3n y la individualizaci\u00f3n: creaci\u00f3n de protoco\u00adlos, pautas de funcionamiento, registros, horarios de actividades, grupos para sistematizar y estandarizar un funcionamiento que en teor\u00eda debe mejorar la calidad de vida de las personas a las que atendemos, etc . En entornos como 74 75 los nuestros \u2014donde la vida es colectiva, donde las actividades se planifican considerando los horarios de los trabajadores y los diferentes turnos de tra\u00adbajo, donde tenemos unas ratios usuarios/profesionales establecidas...\u2014, en ocasiones resulta dif\u00edcil la dicotom\u00eda organizaci\u00f3n/persona . Jordi Mir. Residencia y Centro de D\u00eda para Grandes Disminuidos Ps\u00edquicos Julio Payas (Santpedor) La homogeneizaci\u00f3n de las actividades y los ritmos de vida a los que pueden estar sometidas las personas con disminuci\u00f3n es debida en gran parte a nece\u00adsidades posibles o reales de las organizaciones . Nos estamos refiriendo a cosas tan sencillas como los horarios de las comidas, la variedad de men\u00fas o las posibilidades de elecci\u00f3n de un plato, la hora de acostarse o de levantarse, el seguimiento de las actividades programadas, etc . La soluci\u00f3n a dichos proble\u00admas o derechos de la persona no es f\u00e1cil, pues deben conjugarse con las posi\u00adbilidades presupuestarias, los convenios laborales y los derechos de los traba\u00adjadores, las posibilidades organizativas y los derechos de los dem\u00e1s usuarios . Por ejemplo: flexibilizar la hora de acostarse podr\u00eda conllevar un volumen de trabajo del cual un turno de noche no podr\u00eda hacerse cargo o implicar\u00eda un aumento de la plantilla de personal en horario nocturno que el presupuesto del servicio no podr\u00eda asumir . Acerca de la normalizaci\u00f3n Jordi Mir. Residencia y Centro de D\u00eda para Grandes Disminuidos Ps\u00edquicos Julio Payas (Santpedor) En el momento actual, donde el paradigma de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual es el modelo de calidad de vida, empiezan a dejarse o\u00edr y a crecer voces discrepantes con la forma en la que se han entendido la \u00abintegraci\u00f3n social\u00bb y la \u00abnormalizaci\u00f3n\u00bb . Lo que se pone en duda o en valo\u00adraci\u00f3n es si se debe interpretar como \u00abnormalizaci\u00f3n\u00bb tan solo el acceso a patrones de vida normales (entendiendo la normalidad como la conducta habitual de la mayor parte de personas) o si conviene entender la \u00abnormali-La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa zaci\u00f3n\u00bb como el reconocimiento con toda normalidad de las especificidades/ discapacidades de la persona y el reconocimiento de que merecen ser tratadas normalmente de forma especial o singular . Algunos ejemplos de dicha controversia podr\u00edan ser, entre otros, los siguientes: n \u00bfLos ni\u00f1os con discapacidades intelectuales con grave plurideficiencia deben ser atendidos dentro del marco de la ense\u00f1anza (escuela nor\u00admalizada o escuela de educaci\u00f3n especial) o necesitan de centros de atenci\u00f3n de d\u00eda espec\u00edficos y diferenciados del modelo escolar (activi\u00addades, perfiles profesionales, horarios, calendario, etc .)? n \u00bfLas personas con discapacidades intelectuales severas deben ser aten\u00addidas dentro de la red sanitaria normal con los par\u00e1metros normales con los que se atiende a la poblaci\u00f3n en general o requieren dispositi\u00advos especiales por sus peculiaridades como personas? Pensemos en la dificultad de las esperas, las alteraciones del comportamiento, la esca\u00adsa o nula colaboraci\u00f3n en la exploraci\u00f3n m\u00e9dica, etc ., y en el hecho de que se trata de pacientes que padecen \u2014con una incidencia bastante alta\u2014 unos problemas de salud espec\u00edficos como epilepsia, trastornos motrices, problemas digestivos o respiratorios, etc . En el primer ejemplo citado, todo el mundo entender\u00eda a unos padres que piden o reclaman centros lo m\u00e1s espec\u00edficos posible para las caracter\u00edsticas de su hijo y a priori eso podr\u00eda parecer una muy buena opci\u00f3n, pero no podemos olvidar, por ejemplo, que la integraci\u00f3n y la inclusi\u00f3n escolar ha dado a cono\u00adcer al conjunto de la sociedad la existencia de personas y ni\u00f1os discapacita\u00addos, muy especialmente al resto de alumnos del centro escolar, de forma que la inclusi\u00f3n y la integraci\u00f3n han actuado y act\u00faan como herramientas educa\u00adtivas en los valores y las actitudes hacia las personas con discapacidad y han fomentado un mayor respeto, reconocimiento y atenci\u00f3n a sus necesidades . Montserrat Codinachs i Vila. Associaci\u00f3 Sant Tom\u00e0s-Parmo La normalidad ha sido un concepto reiterativo en el debate . Como ya ha comen\u00adtado alg\u00fan ponente, no podemos negar la realidad; en nuestros servicios, acep\u00adtando la realidad, podremos ofrecer una atenci\u00f3n m\u00e1s adecuada a las necesida\u00ad 76 77 des de la persona y como tal una mayor calidad de vida . Por mi experiencia profesional, he vivido situaciones en las que los propios profesionales hemos dado a los familiares expectativas no muy ajustadas a la realidad de la persona, normalmente en nombre del concepto de normalizaci\u00f3n ; entonces, los profesio\u00ad nales de los servicios residenciales como los nuestros somos quienes debemos atender a la familia, informada de modo no adecuado en lo que se refiere a la necesidad de servicio y atenci\u00f3n de su hijo o tutelado \u2014tambi\u00e9n los profesiona\u00adles tenemos que pensar en el binomio usuario-familia . Debemos evitar aconsejar por conceptos, por teor\u00eda o en funci\u00f3n de lo que diga la literatura . La familia y la persona son quienes viven la realidad y quienes suelen conocer mejor la car \u00ad tera disponible de servicios presentes y futuros . Debemos escucharlos y acom\u00adpa\u00f1arlos sin obviar lo que nos explican y lo que viven, y ofreciendo aquello que m\u00e1s se ajusta a las necesidades de la persona con discapacidad intelectual . Pilar Berm\u00fadez. Fundaci\u00f3 Vallparad\u00eds Con todo, hay que intentar potenciar la toma de decisiones, en aspectos coti\u00addianos y en la medida de sus posibilidades . En ocasiones, sin embargo, opcio\u00adnes personales de algunos suponen cierta contradicci\u00f3n con el principio de normalizaci\u00f3n (las actividades, los objetos, etc ., deben ser en funci\u00f3n de la edad cronol\u00f3gica) . Si una persona con disminuci\u00f3n ps\u00edquica muestra una evidente predilecci\u00f3n por objetos y manifestaciones consideradas infantiles (peluches, canciones, dibujos animados . . .), \u00bfdeben serle substituidos por alternativas supuestamente adultas? No hay duda de que se trata de un colectivo con tendencia a ser infantilizado, pero, una vez conscientes de ese riesgo, \u00bfqu\u00e9 hay que hacer con las preferen\u00adcias que \u2014a pesar de que se pueden calificar de infantiles\u2014 todav\u00eda tienen significado en la edad adulta? Intentar modificar dichas preferencias, \u00bfno va a constituir de nuevo una proyecci\u00f3n est\u00e9tica de lo que nos gusta ver, un autoenga\u00f1o de normalidad? Montse Vilella. Fundaci\u00f3 Privada Villablanca En cierto momento hist\u00f3rico, profesionales y familias, que ya no deb\u00edan escon\u00adder a la persona con discapacidad, iniciamos el camino hacia la normalizaci\u00f3n . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa Evidentemente, se trataba de una normalizaci\u00f3n entendida como inclusi\u00f3n de la persona con discapacidad intelectual acept\u00e1ndola tal como es . Francesc Tosquelles, psiquiatra iniciado en Francia y consultor durante a\u00f1os del Grupo Pere Mata, ya dec\u00eda en la d\u00e9cada de los sesenta que \u00abincluir es aceptar la dife\u00adrencia\u00bb . Hay que se\u00f1alar que no ha sido un camino f\u00e1cil, pero s\u00ed gratificante, para las personas que hemos tenido la suerte de participar en \u00e9l . Hace unos a\u00f1os, al salir del centro con un grupo de residentes hab\u00eda una reacci\u00f3n espec\u00adtacular en los peatones . Reacciones m\u00e1s o menos respetuosas, pero vistosas . El rechazo era demasiado evidente . De ah\u00ed fuimos pasando a comentarios \u00abcaritativos\u00bb del tipo \u00ab\u00a1qu\u00e9 gran trabajo hac\u00e9is!\u00bb y hoy en d\u00eda trabajamos para que simplemente nos digan \u00ab\u00a1buenos d\u00edas!\u00bb . Seguramente, todos esos cambios han tenido que ver con la entrada de la sociedad en el estado del bienestar, pero, tal como suele ocurrir, los humanos vivimos en la paradoja: a las personas que m\u00e1s lo necesitan, ese estado del bienestar les llega en el \u00faltimo momento . Justo cuando la sociedad empieza a sufrir la crisis de dicho estado del bienestar, la Administraci\u00f3n mejora los servicios para este colectivo . . . \u00a1Bienvenida sea esta mejora! Pienso que las personas que nos dedicamos a atender a este grupo social entendemos que deben tener su lugar en la sociedad por justicia social . Por derecho . A menudo utilizamos el t\u00e9rmino \u00abciudadanos de pleno derecho\u00bb en charlas de divulgaci\u00f3n social, ante los responsables de la Administraci\u00f3n, ante las familias, ante nosotros mismos, los trabajadores, y pienso que es justo ah\u00ed donde entra la \u00e9tica . La \u00e9tica social y la \u00e9tica en el ejercicio del trabajo que la sociedad nos ha encomendado . \u00abUna sociedad que se valore debe ver c\u00f3mo atiende a las personas m\u00e1s des\u00advalidas\u00bb, es otra de las frases que solemos repetir . Dec\u00edamos que normalizar pasa por aceptar la diferencia . Por lo tanto, saber qu\u00e9 es normal para ellos pasa por conocer muy bien sus capacidades y tam\u00adbi\u00e9n sus discapacidades . Hay que normalizar en la sociedad lo que es normal para ellos . Hace a\u00f1os la silla de ruedas era de \u00e1mbito dom\u00e9stico, ahora ya est\u00e1 normalizada . \u00bfQu\u00e9 cosas m\u00e1s debemos normalizar? 78 79 Este aspecto es muy importante y adem\u00e1s hay que tratar de no caer en el error de proyectar nuestras necesidades y deseos hacia ellos . Es del todo cierta la m\u00e1xima de \u00abquiere para los otros lo que quieras para ti\u00bb, pero deber\u00eda seguir diciendo: \u00abF\u00edjate bien en c\u00f3mo es el otro y procura que tenga todo aquello que necesite\u00bb . Acerca de las familias Montserrat Codinachs i Vila. Associaci\u00f3 Sant Tom\u00e0s-Parmo La actitud y el posicionamiento de la familia en ocasiones tambi\u00e9n ponen en duda nuestra pr\u00e1ctica y nuestra \u00e9tica con relaci\u00f3n a la persona a quien aten\u00addemos . Las familias pueden interferir en nuestra l\u00ednea de trabajo, en nuestra misi\u00f3n, y no aceptar que su hijo o tutelado participe en actividades que desde el centro se ofrecen y que consideramos \u00f3ptimas por su funcionamiento y mejora asistencial y terap\u00e9utica . \u00bfQu\u00e9 debemos hacer? Fundaci\u00f3 Privada Atendis La familia, como corresponsable de la intervenci\u00f3n, tamb\u00e9 tiene que ser parte activa de la entidad y debe compartir valores y expectativas . Es preciso, pues, un sistema de valores compartidos entre todas las partes, que d\u00e9 sentido y significado a todas las acciones . Jordi Mir. Residencia y Centro de D\u00eda para Grandes Disminuidos Ps\u00edquicos Julio Payas (Santpedor) La persona con discapacidad intelectual severa tiene, por lo general, una situaci\u00f3n jur\u00eddica de incapacidad total y permanente . Ella no ha podido deci\u00addir si quiere entrar, por ejemplo, en un centro residencial o un centro de atenci\u00f3n diurna, ni puede, en la mayor parte de los casos, expresar una queja o una sugerencia . Ante dicha imposibilidad de la propia persona, planteamos la duda \u00e9tica en torno de la participaci\u00f3n de las familias, como representantes de los intereses de la persona con discapacidad . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa El tri\u00e1ngulo persona con discapacidad, familia y servicio genera o puede generar otras situaciones \u00abdelicadas\u00bb, distintas a las anteriormente comenta\u00addas . \u00bfC\u00f3mo debemos actuar cuando creemos que los intereses de la familia no son los mejores para la persona con disminuci\u00f3n? O, \u00bfc\u00f3mo debemos actuar cuando existe una aut\u00e9ntica oposici\u00f3n familiar a ciertos tratamientos, sin los cuales, por ejemplo, en conductas agresivas puede implicar poner en situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n a otros usuarios del servicio? La postura de muchos profesionales ser\u00eda mejorar esa participaci\u00f3n de los familiares y avanzar en modelos centrados en la persona, pero no podemos olvidar las situaciones vividas por un gran n\u00famero de organizaciones donde los familiares han contado con verdadera capacidad decisoria, lo que ha lle\u00advado a situaciones de dif\u00edcil viabilidad . Es dif\u00edcil ser juez y parte y mantener un di\u00e1logo fluido entre los intereses generales y los personales . Asimismo, debemos preguntarnos acerca de actitudes paternalistas que pueden estar presentes en las entidades y sobre c\u00f3mo fortalecer el papel del familiar . Acerca de otros aspectos: asistencia sanitaria, comportamientos perturbadores Montserrat Codinachs i Vila. Asociaci\u00f3n Sant Tom\u00e0s-Parmo Me gustar\u00eda exponer alguna reflexi\u00f3n con relaci\u00f3n a la atenci\u00f3n sanitaria p\u00fablica que reciben las personas a quienes atendemos . Tras muchos esfuer\u00adzos, colaboraciones y convenios, en nuestro servicio actualmente gozamos de una atenci\u00f3n sanitaria adecuada, pero durante a\u00f1os hemos padecido las con\u00adsecuencias del desconocimiento y la falta de formaci\u00f3n por parte de los pro\u00adfesionales sanitarios en el campo de la discapacidad intelectual severa, tanto en lo que se refiere a problemas de salud mental como f\u00edsica . Pienso que la formaci\u00f3n espec\u00edfica en discapacidad intelectual deber\u00eda incluirse en los curr\u00edculos m\u00e9dicos, puesto que hoy en d\u00eda, y hablo en general y por experien\u00adcia, la atenci\u00f3n que reciben dichas personas no es la misma que recibimos la mayor\u00eda de nosotros . Tambi\u00e9n nos corresponde, como profesionales, exigir y garantizar una asistencia sanitaria de calidad para nuestros usuarios . 80 81 Jordi Mir. Residencia y Centro de D\u00eda para Grandes Disminuidos Ps\u00edquicos Julio Payas (Santpedor) Existen otros problemas, en nuestros entornos, como la restricci\u00f3n f\u00edsica y el exceso de medicaci\u00f3n. En el primer caso, nos referimos a la contenci\u00f3n rea\u00ad lizada para impedir un episodio de autoagresiones o heteroagresiones o a la limitaci\u00f3n f\u00edsica que puede representar el cierre de puertas por la noche para evitar fugas, ingesta de productos no comestibles u otros riesgos . Asimismo, hay que tener especial cuidado con el exceso de medicaci\u00f3n pres\u00adcrita generalmente como tratamiento de alteraciones del comportamiento . Comportamientos como el desprecio, los gritos o el castigo f\u00edsico son clara\u00admente rechazables, pero tambi\u00e9n debemos preguntarnos sobre la \u00e9tica en el momento de realizar una higiene a una persona sin, por ejemplo, dirigirle la palabra o sonre\u00edr, sobre c\u00f3mo despertar a una persona o si a una persona con tetraplejia le damos el tiempo suficiente para deglutir . Estamos hablando de aspectos \u00e9ticos que deben traducirse en actitudes . Algunos especialistas consideran que las actitudes son indivisibles de las t\u00e9c\u00adnicas y las habilidades: saber duchar a una persona dependiente consiste tanto en realizar una higiene esmerada del cuerpo como hacerla con calidez . Una vez situados dentro del marco de la calidad de vida, introducimos otra duda \u00e9tica que quisi\u00e9ramos plantear y que es, a nuestro entender, una de las m\u00e1s dif\u00ed\u00adciles porque implica una carga social e ideol\u00f3gica sumamente importante: \u00bfc\u00f3mo podemos promover entornos y espacios con calidad de vida si en los equipamientos de atenci\u00f3n a personas con discapacidades intelectuales severas conviven personas con comportamientos agresivos o perturbaciones emociona\u00adles agudas (gritos, ruido, empujones, interrupciones del sue\u00f1o, llantos, etc .)? \u00bfC\u00f3mo nos sentir\u00edamos nosotros viviendo de forma permanente con una persona que tira los objetos que hay a nuestro alrededor, que intenta ara\u00f1ar\u00adnos o que no para de gritar cuando miramos la televisi\u00f3n? Seguramente lo llevar\u00edamos mal . Aceptar esta respuesta nos conduce a poder pensar que hay personas con discapacidad intelectual severa cuyo comporta\u00admiento puede ser contrario a la calidad de vida de los dem\u00e1s, es decir, que son La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa personas generadoras de no calidad . Se trata de un problema \u00e9tico a\u00f1adido a otro problema \u00e9tico: el derecho a un bienestar emocional y f\u00edsico de unos frente al derecho a no ser etiquetado (agresivo, ruidoso, con comportamien\u00adtos socialmente no aceptados, etc .) o segregado de los otros . Las organizaciones y los profesionales Montserrat Codinachs i Vila. Associaci\u00f3 Sant Tom\u00e0s-Parmo En nuestros servicios y entidades, los profesionales a menudo desconocen, transversalmente hablando, cu\u00e1les son los valores y la misi\u00f3n de la organiza\u00adci\u00f3n de la que forman parte . Ello repercute en muchas ocasiones en una falta de afiliaci\u00f3n, una de las dimensiones de la pir\u00e1mide de Maslow, para la moti\u00advaci\u00f3n profesional . Hoy en d\u00eda no podemos hablar tan solo del contrato laboral entre el profesional y la empresa/servicio/entidad, sino que debemos tambi\u00e9n otorgar una importancia clave al contrato psicol\u00f3gico, al compromi\u00adso que adquiere el trabajador con la organizaci\u00f3n y que va mucho m\u00e1s all\u00e1 del simple contrato e intercambio econ\u00f3mico . Es una tarea a realizar desde las organizaciones de las que formamos parte . En cuanto a los recursos humanos de nuestras organizaciones, no hay duda de que nos encontramos con retos sumamente importantes como la falta de regulaci\u00f3n de la formaci\u00f3n necesaria, la alta rotaci\u00f3n o los bajos salarios . Sin embargo, debemos ser capaces de transmitir unos valores, una misi\u00f3n, una \u00e9tica del trabajo y unas actitudes personales y profesionales . Esta podr\u00eda ser una v\u00eda para alcanzar dicha afiliaci\u00f3n, confianza, compromiso y el deseado trabajo en equipo . A fin de que repercuta directamente en una mejor atenci\u00f3n y calidad de vida para la persona a quien atendemos, es preciso que nuestra tarea sea en equi\u00adpo, de todo el equipo de profesionales: directivos, t\u00e9cnicos y personal de atenci\u00f3n directa . El trabajo conjunto y la transmisi\u00f3n de los valores, las pau\u00adtas de trabajo, las actitudes o el compromiso deben implicar a todos los pro\u00adfesionales de forma transversal . La falta de tiempo o la dificultad organizativa de las residencias no pueden justificar el trabajo individual y que no se trans\u00ad 82 83 mitan actitudes positivas . Como responsables de los servicios, debemos encontrar esos espacios de transmisi\u00f3n y trabajo en equipo para poder ofre\u00adcer una atenci\u00f3n de calidad y profesionalidad . Meritxell Draper Font, Jordi Gr\u00e0cia Peir\u00f3 y To\u00f1i Segura Baeza. Federaci\u00f3 ALLEM Una de las aportaciones realizadas por los expertos en la jornada es un punto que no hab\u00edamos tenido expl\u00edcitamente en cuenta, esto es, el aspecto organi\u00adzativo y de gesti\u00f3n . A nuestro parecer, reflexionar sobre ese tema nos va a permitir llevar a cabo una intervenci\u00f3n m\u00e1s global y participativa y al mismo tiempo concretar y poner en pr\u00e1ctica aspectos abordados en la formaci\u00f3n . Vamos a poder generalizar aquellos valores que se han puesto en juego al trabajar un caso y, en definitiva, como dijo nuestro presidente Josep Ramos, \u00abhacer organizaciones \u00e9ticamente coherentes\u00bb . En repetidas ocasiones todos nos escudamos en la falta de tiempo y en las din\u00e1micas y los horarios establecidos en las entidades . Ello dificulta poder encontrar espacios para la reflexi\u00f3n . Pero es curioso el concepto que tenemos del tiempo en nuestros servicios, mientras que las personas con discapacidad no tienen prisa alguna, disponen de tiempo y la mayor\u00eda de ellas permanecen en las entidades sin un per\u00edodo de tiempo establecido . Nosotros tambi\u00e9n dispondr\u00edamos de tiempo si aprendi\u00e9semos a conceptuarlo de forma diferen\u00adte . Somos nosotros quienes marcamos un horario, unas acciones a realizar en un determinado tiempo, pero \u00bfy la calidad de la atenci\u00f3n? Estamos conven\u00adcidos de que \u00abel tiempo que perdemos\u00bb incorporando los aspectos \u00e9ticos en nuestras organizaciones ser\u00e1 un tiempo a medio plazo amortizado . Escudarnos en la falta de tiempo responde de nuevo a nuestros miedos al cambio y al hecho de no tener el convencimiento y la seguridad sobre el camino que que\u00adremos seguir y sobre a d\u00f3nde queremos llegar . Cualquier cosa es capaz de distraernos de nuestra hoja de ruta, una hoja de ruta que, de nuevo, para que pueda ser efectiva y firme, debe estar consensuada . Ha surgido la cuesti\u00f3n de si los profesionales que integran una entidad cono\u00adcen o no la misi\u00f3n y los valores de \u00e9sta . Y nos referimos al vocablo conocer con su pleno significado, no simplemente a que sepamos d\u00f3nde est\u00e1 escrita o La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa a que en alguna ocasi\u00f3n la hayamos le\u00eddo . \u00bfCompartimos y entendemos to\u00ad dos lo mismo al definir los valores de nuestra entidad, que deben ser el suelo sobre el que se asientan nuestras intervenciones? Maite Gonz\u00e1lez-Nicol\u00e1s Cer\u00f3n, Silvia Lobera y M\u00aa \u00c1ngeles Ortega Reverte. Grup Catal\u00f2nia Es esencial la renovaci\u00f3n de los planes de formaci\u00f3n de las entidades, para crear espacios formativos que permitan trabajar muchos de los aspectos que se han comentado . Dichos planes de formaci\u00f3n deber\u00edan incluir b\u00e1sicamente los siguientes aspectos: n Formaci\u00f3n de acogida a los reci\u00e9n llegados a la entidad, donde com\u00adpartir los valores y los objetivos, la misi\u00f3n y la visi\u00f3n de la entidad . n Formaci\u00f3n en herramientas espec\u00edficas de intervenci\u00f3n, donde pro\u00adporcionar al personal recursos para la intervenci\u00f3n del d\u00eda a d\u00eda, en cuanto a estrategias espec\u00edficas como contenidos a desarrollar en las actividades que se deben llevar a cabo . n Formaci\u00f3n para favorecer los recursos personales necesarios en las tareas del d\u00eda a d\u00eda de aquellos que trabajan directamente con la per\u00adsona con discapacidad intelectual . Eug\u00e8nia Llovera y Anna Santaul\u00e0ria. Fundaci\u00f3 Privada Atendis Las organizaciones deben tener unos valores expl\u00edcitos y deben ser capaces de comunicarlos a los profesionales a trav\u00e9s de procesos de formaci\u00f3n y partici\u00adpaci\u00f3n activa . Es necesaria la profesionalizaci\u00f3n, la estabilidad y la continui\u00addad (reduciendo el absentismo, la rotaci\u00f3n de personal . . .) para otorgarles mayor protagonismo en la organizaci\u00f3n . Jordi Mir. Residencia y Centro de D\u00eda para Grandes Disminuidos Ps\u00edquicos Julio Payas (Santpedor) En los \u00faltimos a\u00f1os las organizaciones de atenci\u00f3n a las personas con dismi\u00ad nuci\u00f3n han realizado notables esfuerzos para definir su misi\u00f3n, su visi\u00f3n y sus valores . Las entidades han creado grupos de participaci\u00f3n y debate para 84 85 definir aquellos valores que las identifican y que deben desplegar por toda la organizaci\u00f3n al objeto de lograr una organizaci\u00f3n de calidad . Nosotros no hemos realizado un estudio lo suficientemente amplio, pero tengo la impre\u00adsi\u00f3n de que si aglutinamos los cinco o seis valores que las organizaciones explicitan en sus memorias, p\u00e1ginas web y otras formas de documentaci\u00f3n, y analizamos su significado y contenido, seguramente podremos comprobar que un alt\u00edsimo porcentaje de dicho contenido es similar o igual entre las distintas organizaciones que atienden a personas con discapacidad . Si eso es as\u00ed, y la mayor parte de los servicios de atenci\u00f3n a personas con discapacidad intelectual forman parte de la red p\u00fablica de servicios de aten\u00adci\u00f3n, \u00bfes l\u00f3gico o \u00e9tico que cada entidad tenga sus valores o se tratar\u00eda de que todas las personas atendidas por la red p\u00fablica, tanto si es en Matar\u00f3 como en Olot, deber\u00edan ser tratadas, por ejemplo, con el mismo \u00abrespeto\u00bb, \u00abcom\u00adpromiso\u00bb o \u00abprofesionalidad\u00bb? En ese caso estar\u00edamos hablando de los valo\u00adres del sistema catal\u00e1n de servicios sociales . Nuestros conocimientos sobre \u00e9tica son m\u00e1s bien escasos y se limitan a lo aprendido en alg\u00fan congreso sobre \u00e9tica aplicada a los servicios sociales . Sin embargo, nos hemos quedado algo sorprendidos al ver que el despliegue de la \u00e9tica (la \u00e9tica de los resultados, la \u00e9tica en los clientes, en las personas, en la sociedad, etc .) configura una especie de \u00abpan\u00e9tica\u00bb con un impacto en la orga\u00adnizaci\u00f3n muy similar a los modelos de calidad o excelencia como, por ejemplo, el Modelo Europeo de Calidad (EFQM) . No estamos seguros de si esa impre\u00adsi\u00f3n que hemos tenido puede traer efectos positivos o negativos, de si ayuda a clarificar el potencial de la reflexi\u00f3n \u00e9tica o, por el contrario, de si puede con\u00adfundir a muchos profesionales cuando hablamos del trabajo cotidiano . Arantxa Uranga. Instituto Asistencial Reusense Paulo Freire De ah\u00ed tambi\u00e9n la urgencia de un compromiso por parte de la direcci\u00f3n en todo este proceso, ya que: n Debe responsabilizarse al m\u00e1ximo nivel de la puesta en marcha de los valores que conforman los c\u00f3digos \u00e9ticos, siguiendo adem\u00e1s esa m\u00e1xi\u00adma que dice: \u00abA m\u00e1s poder, m\u00e1s necesidad de \u00e9tica\u00bb . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa n Tiene tambi\u00e9n que aprovechar su estatus de interlocutor de la Administraci\u00f3n para reclamar una mirada m\u00e1s equitativa hacia este colectivo referente de la intervenci\u00f3n social . Creo, sinceramente, que si de verdad queremos mantener vivo el nivel de valores, todos estamos obligados a funcionar desde el ejemplo personal . Meritxell Draper Font, Jordi Gr\u00e0cia Peir\u00f3 y To\u00f1i Segura Baeza. Federaci\u00f3 ALLEM En repetidas ocasiones los profesionales debemos tomar decisiones respecto a las personas a quienes atendemos, ya sea por las capacidades que presenta la persona o por el papel que desempe\u00f1an los familiares, que a menudo, al hacerse mayores, depositan en los servicios la \u00abguarda\u00bb de sus hijos . Nosotros tambi\u00e9n hemos querido reflexionar acerca de la figura del profesio\u00adnal, desde el personal de atenci\u00f3n directa hasta el directivo . Las entidades est\u00e1n formadas por personas . Para poder velar por las personas atendidas, es preciso velar tambi\u00e9n por los profesionales que trabajan en dichas entidades . Desde la pasi\u00f3n, debemos llevar a cabo una difusi\u00f3n del cambio de modelo que supone revisar las acciones y, en el fondo, revisar los valores que subyacen detr\u00e1s de las mismas, que no son otros que las actitudes . No es sencillo que alguien revise nuestras acciones y nuestras actitudes . \u00bfNos sentiremos ataca\u00addos? \u00bfSupervisados? \u00bfCriticados? \u00bfCuestionados? Si es as\u00ed, muchas gracias, pero ya no lo queremos . Adem\u00e1s de las funciones, es necesario que en el proceso de incorporaci\u00f3n de nuevos profesionales se traten los valores o las actitudes . No tiene tanto valor lo que se hace, sino c\u00f3mo o por qu\u00e9 se hace . A los profesionales les decimos que lo importante en nuestra entidad no es que duche al m\u00e1ximo n\u00famero de residentes en un determinado tiempo, sino que acompa\u00f1e el proceso de ducha como si esa persona fuese la \u00fanica a quien tiene que duchar, desde el respeto, desde la intimidad, desde la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda y desde lo relacional, no desde un criterio \u00abproductivo\u00bb . No se precisan grandes cosas, \u00fanicamente hay que empezar por incorporar una pregunta a cada decisi\u00f3n que tomemos o a cada acci\u00f3n que llevemos a cabo: \u00bfpor qu\u00e9? 86 87 Alguien dec\u00eda en la jornada que el personal de atenci\u00f3n directa \u00abtiene todo el poder\u00bb, puesto que es quien est\u00e1 m\u00e1s cerca de la persona atendida y quien m\u00e1s horas pasa a su lado . \u00bfQui\u00e9n le ha otorgado ese poder? \u00bfY c\u00f3mo se le ha otorgado? \u00bfEn el momento en que pas\u00f3 a ser miembro de nuestra entidad? \u00bfHemos dedicado tiempo a explicarle las cosas, a darle ejemplo, a tenerlo cerca de alguien ya formado o a indicarle qu\u00e9 actitudes est\u00e1n permitidas en nuestra entidad y cu\u00e1les no? Apoyo es lo que debe sentir el profesional, pero, cuidado, siempre desde la prudencia, desde el consenso y desde el entendi\u00admiento . Para poder hacer cambios, uno debe primero entenderlos y com\u00adprenderlos . Los cambios a todos nos dan miedo, mientras que lo conocido nos proporciona seguridad . En el fondo, tambi\u00e9n podemos pensar que no hace falta hablar de cambio si las cosas ya funcionan y no existen \u00abquejas\u00bb por parte del otro . Volvemos a la idea que coment\u00e1bamos anteriormente sobre poder observar con otra mirada, la que me sit\u00faa a m\u00ed en el otro lado, en el lado de la persona atendida . Eug\u00e8nia Llovera y Anna Santaul\u00e0ria. Fundaci\u00f3 Privada Atendis El profesional no tan solo deber\u00e1 interpretar o descodificar el gesto, sino que tambi\u00e9n deber\u00e1 comprender la acci\u00f3n del usuario . Esta comprensi\u00f3n debe implicar la duda, la pregunta sobre el significado de la acci\u00f3n . Y el hecho de preguntar debe tener lugar una y otra vez . De lo contrario, transformamos la acci\u00f3n en un signo inequ\u00edvoco de un mismo significado, con lo que la comu\u00adnicaci\u00f3n queda limitada . El dilema \u00e9tico surge cuando el otro (profesional, familiar) habla por el usuario, dando por hecho y por sabido lo que \u00e9l real\u00admente siente o necesita . Arantxa Uranga. Institut Assistencial Reusenc Paulo Freire El profesional tiene que sentir que forma parte de una organizaci\u00f3n . Debemos saber el porqu\u00e9 de nuestro trabajo . Es preciso poner en marcha una trayecto\u00adria coherente que abarque la \u00e9tica de los pacientes, de la familia y de la orga\u00adnizaci\u00f3n . Ello supone combatir la despersonalizaci\u00f3n, habida cuenta, adem\u00e1s, que las personas con discapacidad intelectual est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de la raz\u00f3n . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa As\u00ed pues, son necesarios la implicaci\u00f3n y el desarrollo de una \u00abbuena\u00bb actitud en la pr\u00e1ctica cotidiana . Pero dicha actitud, que personalmente creo que es muy dif\u00ed\u00adcil de medir (a diferencia de Pablo Hernando, quien afirmaba que s\u00ed era posible), est\u00e1 rodeada, adem\u00e1s, de tres circunstancias que dificultan su mantenimiento: n Falta de cualificaci\u00f3n profesional que no facilita la calidad asistencial que est\u00e1n obligados a ofrecer . n Discriminaci\u00f3n econ\u00f3mica que experimenta el colectivo que se inclu\u00adye en el \u00e1mbito de la acci\u00f3n social con respecto a los trabajadores de otros sectores . n \u00abInjusta\u00bb devoluci\u00f3n social y administrativa a todo el esfuerzo que se desarrolla en los \u00e1mbitos en los que distintos grupos sociales padecen la precariedad, la dificultad o la diferencia . Se\u00f1al\u00e1bamos tambi\u00e9n que la pr\u00e1ctica debe ser la consecuencia de la reflexi\u00f3n y viceversa . De ah\u00ed la importancia del an\u00e1lisis, ejercicio que requiere tiempo y reestructuraciones organizativas que a menudo terminan en una cuesti\u00f3n pre\u00adsupuestaria . A pesar de esos obst\u00e1culos, consideramos el espacio de reflexi\u00f3n como una herramienta necesaria para alcanzar la \u00abbondad\u00bb y la buena praxis . Estrategias para trabajar los valores en nuestras organizaciones Meritxell Draper Font, Jordi Gr\u00e0cia Peir\u00f3 y To\u00f1i Segura Baeza. Federaci\u00f3 ALLEM Poder participar en una jornada como esta es, desde nuestra perspectiva, tener la oportunidad de disfrutar de un espacio privilegiado . Nosotros ya no entendemos la atenci\u00f3n en nuestros servicios si desde nuestras funciones no podemos contar con espacios que inviten a la reflexi\u00f3n . Esta jornada organizada por la Fundaci\u00f3n V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas nos confirma una vez m\u00e1s que estamos en el buen camino . Las exposiciones realizadas por los expertos nos han ayudado a tener otra mirada, una mirada que comple\u00admenta a la nuestra, que a\u00f1ade valor a nuestra tarea . 88 89 En Lleida, hace ya m\u00e1s de un a\u00f1o, nos movi\u00f3 la necesidad de poder tener ese espacio propio . Quer\u00edamos un espacio estructurado, donde la prisa de la inter \u00ad venci\u00f3n y del \u00abhacer\u00bb no terminase ganando terreno al espacio de reflexi\u00f3n, como suele pasar en nuestro \u00e1mbito de trabajo . Quer\u00edamos un espacio donde pudi\u00e9semos invitar a expertos externos a nuestras entidades para que nos ayudasen a describir, compartir, pensar y reflexionar por qu\u00e9 hacemos las cosas y si existen otras formas de hacerlas . \u00bfPor qu\u00e9 tomamos unas decisiones y no otras? \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de nuestras decisiones e intervenciones? Hace algo m\u00e1s de un a\u00f1o constituimos nuestro espacio, un espacio promovi\u00addo desde la necesidad, desde la pasi\u00f3n, desde la convicci\u00f3n de que no est\u00e1 todo hecho y desde las ganas de crecer . Es un espacio formado por diez miembros de distintos perfiles y disciplinas profesionales: seis son profesio\u00adnales de las entidades socias de la agrupaci\u00f3n, y cuatro, miembros externos . La composici\u00f3n del grupo ha sido para nosotros un valor a\u00f1adido, no tan solo por las cuatro figuras externas, una de ellas desempe\u00f1ando la funci\u00f3n de presidente, sino tambi\u00e9n por el hecho de que los miembros que est\u00e1n vincu\u00adlados directamente al sector son de entidades distintas y tienen cargos y funciones diferentes . El hecho de no pertenecer a la misma entidad ha enri\u00adquecido las aportaciones, realizadas desde el respeto, pero no desde un posi\u00adble poder de jerarqu\u00eda o desde de una sola \u00f3ptica . Formas de hacer diferentes plantean interrogantes diferentes . Aquellas cosas que han funcionado duran\u00adte mucho tiempo o aquellas formas de hacer en una entidad que no son de entrada un interrogante para la misma, pero s\u00ed para otras, han ayudado a reflexionar sobre qu\u00e9 hacemos y por qu\u00e9 lo hacemos . En nuestro espacio hemos estado trabajando desde tres aspectos: los casos, la formaci\u00f3n y los protocolos . El orden no corresponde a la importancia o a la prioridad que damos a cada uno de ellos, los tres se encuentran al mismo nivel . Al principio, los casos que nos ocupaban eran aquellos que mayor albo\u00adroto provocan, generalmente los que asociamos a una persona con mayor capacidad, que normalmente es quien te plantea problemas que hacen \u00abtam\u00adbalear\u00bb la praxis . A lo largo de este tiempo de funcionamiento, sin embargo, a medida que trabaj\u00e1bamos en esos casos nuestras reflexiones se dirig\u00edan a aspectos m\u00e1s b\u00e1sicos de la atenci\u00f3n a las personas con discapacidad . Trat\u00e1-La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa bamos aquellas situaciones que por el revuelo no son un problema, pero s\u00ed a\u00f1aden un valor a la relaci\u00f3n y la atenci\u00f3n hacia la otra persona, imprescin\u00addible si pensamos en las personas m\u00e1s vulnerables de nuestros servicios, aquellas que tienen una discapacidad intelectual severa, aquellas que en muchas ocasiones se comunican a trav\u00e9s de una conducta ya sea disruptiva, de no colaboraci\u00f3n o simplemente de inexpresividad . Es preciso estar atento a esas manifestaciones y tener \u00abuna mirada\u00bb adecuada y amplia . Nuestra reflexi\u00f3n pretende llevar a cabo una revisi\u00f3n cr\u00edtica y autocr\u00edtica acerca de las decisiones diarias que se toman en los servicios de atenci\u00f3n a las personas . Compartimos con los expertos de la jornada la preocupaci\u00f3n por una posible \u00abimposici\u00f3n\u00bb en la creaci\u00f3n de los espacios de reflexi\u00f3n \u00e9tica . Estos deben surgir de la necesidad, el inter\u00e9s y la pasi\u00f3n de los profesionales y no de la \u00abobligatoriedad\u00bb de un documento . Estamos convencidos, y lo decimos des\u00adpu\u00e9s de un tiempo de trabajo, de que los espacios de reflexi\u00f3n \u00e9tica han de tener una determinada estructura, tanto en lo que se refiere a la metodolog\u00eda de trabajo como en la composici\u00f3n de sus miembros . Evidentemente, entre los mismos, la pieza clave es la figura del experto, el conductor que, si es externo, aporta m\u00e1s riqueza . La formaci\u00f3n continua de sus miembros tambi\u00e9n es b\u00e1sica . Ciertamente, ser\u00eda peligroso realizar aportaciones, reflexiones y argumentaciones desde la ignorancia \u00e9tica . Para hacerlo as\u00ed, quiz\u00e1s ser\u00eda mejor que sigui\u00e9ramos apoyan\u00addo nuestras intervenciones argumentando: \u00abAh, no s\u00e9 por qu\u00e9 lo hacemos de esta forma, siempre lo hemos hecho igual\u00bb . Creemos que hemos dibujado una evoluci\u00f3n adecuada (y todav\u00eda estamos creciendo): hemos dado pasos peque\u00f1os, pero seguros y con prudencia . Es ahora, tras ese per\u00edodo de encuentros, cuando surge la necesidad de elaborar un manual de buenas pr\u00e1cticas . Al principio nunca pensamos en ese tema, quer\u00edamos un espacio que tuviese los pies en el suelo, que revirtiese directa\u00admente en la praxis y desde la casu\u00edstica . No quer\u00edamos quedarnos en un espacio te\u00f3rico de buenas intenciones . 90 91 Hoy s\u00ed, hoy tenemos ganas de elaborar el manual de buenas pr\u00e1cticas que recoja los aspectos m\u00e1s b\u00e1sicos de la relaci\u00f3n y la intervenci\u00f3n . En nuestro sector nos hemos formado sobradamente sobre todos los aspectos terap\u00e9uti\u00adcos y nos hemos dotado de herramientas para seguir llevando a cabo acci\u00f3n (musicoterapia, En cuanto al \u00e1mbito profesional, nos hemos formado sobre todos los aspectos del burnout : cuidar al cuidador, trabajar en equipo, resolu\u00ad ci\u00f3n de conflictos . . . Pero, \u00bfy los aspectos formativos con respecto a la vincu\u00adlaci\u00f3n, la relaci\u00f3n, los valores, los aspectos \u00e9ticos y las actitudes? Pensamos que la elaboraci\u00f3n del manual de buenas pr\u00e1cticas puede recoger dichos aspectos . En su elaboraci\u00f3n, es preciso incluir esa mirada cr\u00edtica y autocr\u00edtica que antes mencion\u00e1bamos, pero no debe quedarse \u00fanicamente en un dossier m\u00e1s o menos completo o m\u00e1s o menos grueso . \u00bfC\u00f3mo integrar los aspectos m\u00e1s actuales y cient\u00edficos del trabajo con personas con discapacidad? \u00bfC\u00f3mo nos planteamos su difusi\u00f3n e implementaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 profesional se situar\u00e1 al frente del manual? \u00bfQui\u00e9n va a velar por acompa\u00f1arlo, resolver dudas, reco\u00adger angustias o dar ejemplo? \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo su seguimiento? \u00bfC\u00f3mo se va a evaluar? \u00bfQu\u00e9 hay que hacer para que el manual sea un documento vivo, de trabajo, de revisi\u00f3n constante de la praxis y de actualizaci\u00f3n del mismo? Todav\u00eda queda mucho por hacer . En muchas ocasiones, para poder incorporar los cambios esperamos todo aquello que nos asegure el \u00e9xito o estamos m\u00e1s pendientes de los resultados que del proceso y queremos grandes cambios, sin valorar los peque\u00f1os ade\u00adlantos . Estamos convencidos de que se puede incorporar una reflexi\u00f3n \u00e9tica (entendida no como el propio espacio de reflexi\u00f3n \u00e9tica, sino dentro del mismo marco) en las estructuras actuales de las entidades: en las reuniones, en los seguimientos y en los documentos de trabajo como, por ejemplo, el plan de trabajo o la definici\u00f3n de objetivos . Incluso se puede incorporar pre\u00adviamente en el trabajo con la familia, en las primeras entrevistas de recogida de datos, en la acogida de la persona atendida y, naturalmente, en el proceso de acogida de los profesionales . Nos hemos planteado algunos aspectos que nos parecen interesantes . Poder comentar las reflexiones \u00e9ticas, o dicho de modo m\u00e1s sencillo y cercano, la La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa revisi\u00f3n autocr\u00edtica de nuestras decisiones e intervenciones no puede ser una moda, una idea de \u00abcuatro personas\u00bb que se re\u00fanen ocasionalmente . Tiene que ser una forma de trabajar, y como tal, debe tener un proceso de imple\u00admentaci\u00f3n, que no sea arbitrario ni impuesto y que no se rija por un docu\u00admento escrito . Se trata de una forma de hacer diferente y se debe ense\u00f1ar, no desde la jerarqu\u00eda, desde la imposici\u00f3n o desde \u00abnuestro poder\u00bb, sino desde el ejemplo . Para poder incorporarla, nada mejor que compartir, exponer nuestros temores y nuestras dificultades, entender y comprender . Poder explicar al otro por qu\u00e9 lo hiciste de esa manera sin pensar que puede haber una mirada cr\u00edtica o un juicio . El espacio tiene que velar por una posibilidad de crecimiento, una posibilidad de revisi\u00f3n y de cambio, por una interven\u00adci\u00f3n centrada en la persona desde su individualidad . En algunos casos se priorizar\u00e1 el principio de la autonom\u00eda y en otros el principio de la beneficen\u00adcia, pero no podemos velar por la persona si nuestra praxis no implica velar por los profesionales y por la entidad para la cual trabajan . Los miembros del espacio deben elaborar un plan estrat\u00e9gico para \u00abvender\u00bb el producto de la reflexi\u00f3n \u00e9tica como una herramienta que favorezca, acom\u00adpa\u00f1e y facilite nuestra praxis y que le aporte riqueza y aire nuevo . Ser\u00e1 nece\u00adsario encajarlo en nuestro trabajo diario de un modo natural, no como una \u00abpr\u00f3tesis\u00bb que debemos recordar incorporar . Pero, al igual que una buena receta de comida, eso requiere ciertos ingredientes: unas dosis de tiempo, un poco de paciencia, grandes dosis de pasi\u00f3n, mucha formaci\u00f3n (buena forma\u00adci\u00f3n) y, por supuesto, la colaboraci\u00f3n de aquellos que son expertos . Al mismo tiempo, debemos tener claro qu\u00e9 comida queremos elaborar, estar atentos a los peque\u00f1os cambios y alentarlos, y, por \u00faltimo, poner \u00e9nfasis en el proceso y no en los resultados . La jornada de la Fundaci\u00f3 V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas es un paso m\u00e1s en el camino que como sector hemos decidido emprender, pero no podemos, puesto que las personas a quienes atendemos no se lo merecen, ni desviarnos del camino ni aflojar la marcha, debemos dar pasos firmes y con convencimiento . Es preciso, sin embargo, que hagamos ese viaje acompa\u00f1ados de los apoyos necesarios, entre ellos los expertos y las entidades colaboradoras como las que han organizado esta jornada . 92 93 Maite Gonz\u00e1lez-Nicol\u00e1s Cer\u00f3n, Silvia Lobera y M\u00aa \u00c1ngeles Ortega Reverte. Grup Catal\u00f2nia Como inquietud o punto de partida, en nuestra entidad, desde hace unos a\u00f1os, ech\u00e1bamos en falta una mesa de debate y reflexi\u00f3n multiprofesional donde poder plasmar y debatir nuestros valores esenciales y cambiantes, as\u00ed como tambi\u00e9n poder avanzar y poner en pr\u00e1ctica los valores que nos marcaba la propia Administraci\u00f3n . El punto de partida ser\u00eda el siguiente: \u00abCualquier c\u00f3digo \u00e9tico debe estar amparado en un modelo jur\u00eddico y dispo\u00adner de jurisprudencia\u00bb . En ese sentido, en normativa, la ley protege a la per\u00adsona con discapacidad intelectual de forma especial en dos sentidos: n La persona con discapacidad intelectual tiene todos los derechos, al igual que cualquier otra persona . Se trata de un derecho fundamental que prima sobre todo y que queda recogido en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola . No hace distinciones entre las personas con o sin discapacidad inte\u00adlectual . n La persona con discapacidad intelectual cuenta con una protecci\u00f3n especial que garantiza una m\u00e1xima protecci\u00f3n, lo que queda preserva\u00addo por el Ministerio Fiscal . Esa premisa b\u00e1sica e indiscutible sirve de punto de partida para llegar a reflexiones m\u00e1s profundas que deben cristalizarse en acciones concretas del d\u00eda a d\u00eda . En el seminario han surgido muchos de los temas que deben abor\u00addarse y se abordan en nuestro grupo de discusi\u00f3n \u00e9tica: n El modelo de intervenci\u00f3n y metodolog\u00eda de trabajo de una entidad tiene que estar dise\u00f1ado desde la entidad . Es esta quien debe crear los medios a fin de que dicho modelo se lleve a la pr\u00e1ctica . Los principios fundamentales de la intervenci\u00f3n no pueden variar en funci\u00f3n del equipo del momento . n Hay que evitar que un usuario vaya mejor vestido, menos medicado o realice m\u00e1s actividades en funci\u00f3n del turno, el equipo, el tutor, el psic\u00f3logo, el m\u00e9dico, el enfermero . . ., o la unidad de convivencia con\u00adcreta a la que pertenece en un momento dado . La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa n Deben resolverse los dilemas, los problemas y los conflictos \u00e9ticos de modo responsable, tratando de implicar al equipo interdisciplinario, considerando la resoluci\u00f3n de forma global y procurando crear la docu\u00admentaci\u00f3n necesaria para abordar problemas semejantes en un futuro . n Hay que procurar la implicaci\u00f3n de las personas responsables de las personas atendidas e informarlas y ponerlas al corriente de las inter\u00advenciones que se llevan a cabo con su familiar o tutelado . Bas\u00e1ndonos en estas premisas, nos planteamos la necesidad de crear un siste\u00adma regulador interno s\u00f3lido, que nos ayude a resolver algunas de las cuestiones anteriormente comentadas y que nos sirva de espacio para reformular algunas cuestiones de car\u00e1cter general a fin de de mejorar la atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual . Tambi\u00e9n nos muestran la necesidad de reformu\u00adlar algunas de las cuestiones b\u00e1sicas relacionadas con lo que ya estamos llevan\u00addo a cabo en la actualidad . Por \u00faltimo, nos obligan a renovar constantemente los planes de formaci\u00f3n dirigidos a todo el personal, al objeto de facilitar a los trabajadores de nuestros servicios el modelo de actuaci\u00f3n a desarrollar . Tal y como se\u00f1ala Pablo Hernando, un sistema regulador s\u00f3lido consistir\u00eda, b\u00e1sicamente, en lo siguiente: 1 . Crear un c\u00f3digo \u00e9tico que recoja los valores de la entidad . 2 . Crear una comisi\u00f3n \u00e9tica con representaci\u00f3n multidisciplinaria . Nos atrevemos, incluso, a plantear las funciones de la citada comisi\u00f3n \u00e9tica, pasando por el matiz de la comunicaci\u00f3n de Pablo Hernando . Esas funciones ser\u00edan las siguientes: 1 . Garantizar el cumplimiento de nuestros objetivos fundamentales como entidad . 2 . Asegurar la realizaci\u00f3n de cambios de metodolog\u00edas, de organizaci\u00f3n, de actividades, de realidades y tecnolog\u00edas, incorporaci\u00f3n de nuevos profe\u00adsionales . . . En resumen: dise\u00f1ar nuevos modelos de atenci\u00f3n acordes con los objetivos de la entidad . 3 . Definir un sistema de valores que nos identifique con nuestra sociedad actual y que incorpore la realidad democr\u00e1tica: integradora, solidaria, de autodirecci\u00f3n y sostenible . 94 95 4 . Defender los derechos de las personas con discapacidad intelectual severa y menos severa con la ayuda de los apoyos necesarios para alcanzar el nivel de calidad de vida id\u00f3neo . 5 . Asegurar una buena praxis a fin de que esta proporcione una buena cali\u00ad dad de servicio, as\u00ed como tambi\u00e9n lo que es m\u00e1s importante: la autoper\u00adcepci\u00f3n de la filosof\u00eda del trabajo bien hecho de todas las personas que integran la entidad (dar el paso de hacerlo a querer hacerlo bien) . 6 . Lograr que entidades y familias participen conjuntamente en las decisio\u00ad nes y las determinaciones sobre c\u00f3mo entender y ayudar a su familiar atendido en la entidad . Arantxa Uranga. Instituci\u00f3 Assistencial Reusenc Paulo Freire La \u00e9tica que necesitamos debe ser: n Una \u00e9tica dial\u00f3gica que busque la verdad . n Una \u00e9tica c\u00edvica que busque la justicia y, finalmente, que busque la \u00abbondad\u00bb . Esta \u00e9tica va \u00edntimamente ligada a la dignidad . Y en el mundo de la discapa\u00adcidad, la dignidad est\u00e1 muy relacionada con la vulnerabilidad y la autodeter\u00adminaci\u00f3n . Tenemos que ser conscientes, nosotros, los profesionales que nos movemos en este mundo, de que corremos un peligro de \u00abdenigraci\u00f3n\u00bb . No podemos permitir que esas personas \u00abvulnerables\u00bb se conviertan en \u00abvulne\u00adradas\u00bb . Tenemos que saber contar con los propios afectados y las familias y garantizar la calidad y la excelencia . Por otro lado, la \u00e9tica de las organizaciones se caracteriza por la considera\u00adci\u00f3n expl\u00edcita de unos valores que pueden diferenciarse del resto . Pueden tener como objetivo ganar en competitividad y en legitimidad, pero tambi\u00e9n complementar y llenar los huecos a los que la norma no llega, pues la ley no siempre es suficiente . Los comit\u00e9s de \u00e9tica tienen que ser consultivos e interdisciplinarios, para analizar conflictos \u00e9ticos de car\u00e1cter asistencial y para colaborar en la mejora de la calidad asistencial . Deber\u00edan ser independientes de la direcci\u00f3n, pese a que la direcci\u00f3n tambi\u00e9n tiene que seguir el c\u00f3digo \u00e9tico . Adem\u00e1s, es impor\u00adtante que sean proactivos y cuenten con una importante implicaci\u00f3n por parte de los profesionales . Los c\u00f3digos \u00e9ticos son los valores que conforman una cultura de grupo, que ejercen una funci\u00f3n educativa y que permiten diferenciar m\u00ednimos de con\u00adducta que deben cumplirse o evitarse . Con respecto a los derechos fundamentales de las personas, se han puesto sobre la mesa una serie de consideraciones surgidas de la pr\u00e1ctica: n Por un lado, todo el mundo est\u00e1 de acuerdo en impulsar la materiali\u00adzaci\u00f3n de las dimensiones fundamentales de la persona, dentro de las limitaciones propias del usuario y del recurso (retomamos de nuevo la reflexi\u00f3n) . n Por otro lado, y desde el conocimiento de la realidad asistencial a la persona discapacitada intelectual severa, se abren interrogantes res\u00adpecto a la sacralizaci\u00f3n de ciertos principios . As\u00ed, se cuestiona la prio\u00adrizaci\u00f3n del principio de la autodeterminaci\u00f3n en detrimento del de la seguridad o del principio de la normalizaci\u00f3n en detrimento del de la individualizaci\u00f3n (o la particularidad) . Sea como sea, tenemos la posibilidad de hablar sobre dudas, inseguridades y cuestionamientos de palabras o conceptos que a menudo son el resultado de modas y, por lo tanto, est\u00e1n vac\u00edos . Finalmente, creo que todos los presentes en esta reuni\u00f3n hemos coincidido en la conveniencia de elaborar alg\u00fan tipo de c\u00f3digo o protocolo que permita recoger un m\u00ednimo de principios o valores que caractericen a cada insti\u00adtuci\u00f3n . Es necesario formalizar las estrategias para que se pueda pasar de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica, entendiendo que la \u00e9tica est\u00e1 \u00edntimamente ligada a la acci\u00f3n . 96 97 Relaci\u00f3n de los participantes en la jornada Ponentes n Bego\u00f1a Rom\u00e1n Profesora de la Facultad de Filosof\u00eda de la Universitat de Barcelona n Pablo Hernando Psic\u00f3logo y director del Centro de Servicio al Usuario del Hospital Parc Taul\u00ed de Sabadell Coordinador n Josep Ramos Director de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Asistencial de los Servicios Mentales de Sant Joan de D\u00e9u Especialistas invitados n Pilar Berm\u00fadez Coordinadora psicopedag\u00f3gica de la Fundaci\u00f3 Vallparad\u00eds n Elisenda Bernatallada Responsable de taller de las Hermanas Hospitalarias del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas n Marc Antoni Broggi Vicepresidente de la Fundaci\u00f3 V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas y presidente del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Catalu\u00f1a n Vict\u00f2ria Camps Presidenta de la Fundaci\u00f3 V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas n Montse Codinachs Directora t\u00e9cnica de la Associaci\u00f3 Sant Tom\u00e0s-Parmo n Meritxell DraperDirectora del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n de la Federaci\u00f3 ALLEM (sigla en catal\u00e1n de la Agrupaci\u00f3n Leridana de Entidades de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad) 98 99 n Maite Gonz\u00e1lez Directora de la Instituci\u00f3n Montserrat Montero (Grup Catal\u00f2nia) n Jordi Gr\u00e0cia Coordinador de Enfermer\u00eda de Sant Joan de D\u00e9u (Lleida) n Eug\u00e8nia Llovera Directora del Centro Can Rull (Fundaci\u00f3 Privada Atendis) n Silvia Lobera Psic\u00f3loga de la Instituci\u00f3n Montserrat Montero (Grup Catal\u00f2nia) n Jordi Mir Director de la Residencia y Centro de D\u00eda para Grandes Disminuidos Ps\u00edquicos Julio Payas (Santpedor) n M .\u00aa \u00c1ngeles Ortega Coordinadora del Centro de Profundos y del Grup Catal\u00f2nia n Anna Rafanell Directora t\u00e9cnica de las Hermanas Hospitalarias del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas n Marisa R\u00e0mia i R\u00e0mia Directora de la Residencia Pinya de la Rosa (Fundaci\u00f3 Privada Aspronis) n Dominica Rodr\u00edguez Directora de la Llar Santa Maria (Fundaci\u00f3 El Maresme) n Beatriz S\u00e1nchez Enfermera de la Llar Santa Maria (Fundaci\u00f3 El Maresme) n Anna Santaul\u00e0ria Directora del Centro Arimon (Fundaci\u00f3 Privada Atendis) n Beatriz Sanz Coordinadora psicopedag\u00f3gica de la Fundaci\u00f3 Vallparad\u00eds n Arantxa Uranga Trabajadora social del Instituto Asistencial Reusense Paulo Freire n Montse Vilella Directora t\u00e9cnica de la Fundaci\u00f3 Privada Villablanca T\u00edtulos publicados Cuadernos de Bio\u00e9tica 21. La \u00e9tica en los servicios de atenci\u00f3n a las personas con discapacidad intelectual severa 20. Retos \u00e9ticos de la e-salud 19. La persona como sujeto de la medicina 18. Listas de espera: \u00bflo podemos hacer mejor? 17. El bien individual y el bien com\u00fan en bio\u00e9tica 16. Autonom\u00eda y dependencia en la vejez 15. Consentimiento informado y diversidad cultural 14. Aproximaci\u00f3n al problema de la competencia del enfermo 13. La informaci\u00f3n sanitaria y la participaci\u00f3n activa de los usuarios 12. La gesti\u00f3n del cuidado en enfermer\u00eda 11. Los fines de la medicina 10. Corresponsabilidad empresarial en el desarrollo sostenible 9. \u00c9tica y sedaci\u00f3n al final de la vida 8. Uso racional de los medicamentos. Aspectos \u00e9ticos 7. La gesti\u00f3n de los errores m\u00e9dicos 6. \u00c9tica de la comunicaci\u00f3n m\u00e9dica 5. Problemas pr\u00e1cticos del consentimiento informado 4. Medicina predictiva y discriminaci\u00f3n 3. Industria farmac\u00e9utica y progreso m\u00e9dico 100 101 2. Est\u00e1ndares \u00e9ticos y cient\u00edficos en la investigaci\u00f3n 1. Libertad y salud Informes de la Fundaci\u00f3: 4. Las prestaciones privadas en las organizaciones sanitarias p\u00fablicas 3. Clonaci\u00f3n terap\u00e9utica: perspectivas cient\u00edficas, legales y \u00e9ticas 2. Un marco de referencia \u00e9tico entre empresa y centro de investigaci\u00f3n 1. Percepci\u00f3n social de la biotecnolog\u00eda Interrogantes \u00e9ticos: 1. \u00bfQu\u00e9 hacer con los agresores sexuales reincidentes? Para m\u00e1s informaci\u00f3n: www .fundaciongrifols .org 102 106 "}