{"title": "\u00bfQu\u00e9 tan efectivas son las m\u00e1scaras espec\u00edficamente contra la variante Delta?", "author": null, "url": "https://es.quora.com/Qu\u00e9-tan-efectivas-son-las-m\u00e1scaras-espec\u00edficamente-contra-la-variante-Delta", "hostname": "quora.com", "description": "Respuesta (1 de 5): Yo, realmente, ya no s\u00e9 qu\u00e9 pensar... del g\u00e9nero humano. A ver, \u00bfqu\u00e9 di\u00e1metro tuene un virus? \u00bfY los poros de un tejido de algod\u00f3n? O sea, que las mascarillas son un \"quitamiedos\", no m\u00e1s \u00fatiles que las m\u00e1scaras de cabeza de p\u00e1jaro que usaban los \"m\u00e9dicos\" europeos de la Edad Me...", "sitename": "Quora", "date": "2000-01-01", "cleaned_text": "Algo ha fallado. Espera un momento e int\u00e9ntalo de nuevo. Intentarlo de nuevo Por favor activa Javascript y actualiza la p\u00e1gina para continuar "}