{"title": "La Fundaci\u00f3n Terapias Naturales participa en el I Congreso Iberoamericano y IV Jornadas de Medicina Integrativa de AESMI", "author": "Fundaci\u00f3n Terapias Naturales", "url": "https://www.fundaciontn.es/noticia/2336-la-fundacion-terapias-naturales-participa-en-el-i-congreso-iberoamericano-y-iv-jornadas-de-medicina-integrativa-de-aesmi", "hostname": "fundaciontn.es", "description": "La Presidenta de la Fundaci\u00f3n Terapias Naturales, Mar Garc\u00eda, el Vicepresidente, Dr. Calduch, y D. Luis de Miguel Ortega, abogado de la FTN, participaron en la Mesa Inaugural del Congreso de AESMI", "sitename": "Fundaci\u00f3n Terapias Naturales", "date": "2019-10-23", "cleaned_text": "La Fundaci\u00f3n Terapias Naturales participa en el I Congreso Iberoamericano y IV Jornadas de Medicina Integrativa de AESMI La Presidenta de la FUNDACION TERAPIAS NATURALES, D\u00f1a. Mar Garc\u00eda S\u00e1nchez, el Vicepresidente, Dr. Ram\u00f3n Mar\u00eda Calduch, y D. Luis de Miguel Ortega, abogado de la FTN especializado en derecho sanitario, participaron en la Mesa Inaugural junto a personalidades de todo el mundo. Durante los d\u00edas 18 y 19 de octubre de 2019 se celebr\u00f3 en Madrid el I Congreso Iberoamericano y IV Jornadas de Medicina Integrativa de AESMI Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Integrativos, bajo el lema: \"Medio Ambiente, Epigen\u00e9tica y Enfermedades Autoinmunes\". En la mesa inaugural participaron personalidades de todo el mundo, entre los que destacan: el Archiduque de Austria, Presidente de Honor de la Instituci\u00f3n de Investigaci\u00f3n y Ciencia de Carlomagno, el Embajador de la India en Espa\u00f1a, quien Inaugur\u00f3 el Congreso en nombre del Gobierno de India y aport\u00f3 el testimonio del Gobierno Brit\u00e1nico que ha introducido la medicina ayurveda en el sistema brit\u00e1nico. La Condesa de Pineda, que pertenece al tronco gen\u00e9tico de Mariana Pineda, nombre dado a la puerta Principal del Parlamento Europeo de Estrasburgo, por unanimidad de los europarlamentarios, que representa en Europa la LIBERTAD, con nombre de una Espa\u00f1ola, entre otros representantes de instituciones m\u00e9dicas, el Director General de Investigaci\u00f3n del Real e ilustre Colegio de M\u00e9dicos de Sevilla, Presidentes de Sociedades de Medicina Integrativa de Suiza, Portugal, Ministra de Sanidad y Rector de Universidades de iberoamericanas y Caribe, junto a Catedr\u00e1ticos de otros pa\u00edses, as\u00ed como la Presidenta y representantes de la FUNDACION TERAPIAS NATURALES. Todos compartieron la necesidad de aunar los esfuerzos que permitan retardar la caducidad humana, con los datos cient\u00edficos actuales. El Dr. Juan Carlos Crespo de la Rosa, Presidente de AESMI, destac\u00f3 que estamos ante la adaptaci\u00f3n biol\u00f3gica m\u00e1s importante de la historia de la humanidad, en parte debido a los numerosos cambios acaecidos a nivel ambiental: \"no es solo el Medio Ambiente lo que est\u00e1 en peligro, sino la caducidad de la especie humana\", y se\u00f1al\u00f3 que \"la salud requiere de una uni\u00f3n global de todos, m\u00e9dicos, sanitarios, terapeutas, pacientes, industria farmac\u00e9utica, agroalimentaria, telecomunicaciones, universidades, gobiernos "}