{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.eafit.edu.co/institucional/informes-gestion/informe-de-sostenibilidad-2021/Documents/informe-de-sostenibilidad-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT1.2. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 3.\"Hay dos maneras de difundir la luz. Ser la l\u00e1mpara que la emite, o el espejo que la refleja\". YUTANG LIN4. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 5.RELATOS DE UNA ESTUDIANTE SOBRE EL REGRESO A UN ESPACIO POR RECONOCER COLOMBIA, UN TERRITORIO QUE TEJEMOS JUNTOS EAFIT, UN ESCENARIO DONDE TODO ES POSIBLEEAFIT, MIRA AL FUTURO24 116 \u00cdNDICE 222 278En 2021 EAFIT no se detuvo. Fue un a\u00f1o retador y, en medio de la dificultad, lleno de luz: volvimos a mirarnos a los ojos, a recorrer el campus, a las aulas, a abrazar y a navegar la incertidumbre, pero, esta vez, rodeados por otros y aprendiendo en el acto cotidiano de vivir la Universidad. Recorrimos y continuamos trabajando por la regi\u00f3n, por el pa\u00eds, con proyectos en que llegaron a muchos rincones de Colombia, generando conocimiento, haci\u00e9ndonos preguntas, investigando. Nuestro campus en Medell\u00edn y nuestras sedes se abrieron y recibieron a estudiantes, profesores, colaboradores, vecinos, visitantes, organizaciones (y un largo etc\u00e9tera) con dignidad, belleza, naturaleza y con capacidades, infraestructuras y tecnolog\u00edas para respaldar nuestras promesas: somos una universidad que educa, que resuelve, que se conecta. Tres historias tejen nuestro Informe de Sostenibilidad 2021, relatos que develan y proyectan el impacto en la sociedad de programas, iniciativas y acciones de un proyecto humanista, social, cultural y cient\u00edfico. \u00a1Somos una comunidad que transforma! 18. 19. 20.Red de valor Grupos de inter\u00e9s Matriz de materialidad6. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 7.EAFIT, UN PROYECTO humanista y cient\u00edfico en transformaci\u00f3n Un llamado que nos hace la sociedad, en ocasiones a trav\u00e9s de una columna de opini\u00f3n o de una conversaci\u00f3n p\u00fablica: Las universidades hablan de transformaci\u00f3n, pero, \u00bfcu\u00e1nto de eso lo viven ellas mismas? Esta ha sido una discusi\u00f3n oportuna e interesante para nuestra Instituci\u00f3n. Nos ha obligado a reflexionar, a incomodarnos, a pensarnos y a sentirnos. Nos hemos hecho preguntas de fondo sobre nuestro ADN. Y claramente, 2021 fue un periodo de tr\u00e1nsito hacia la transformaci\u00f3n, por lo que a m\u00e1s de dos a\u00f1os de haber iniciado la contingencia sanitaria que nos cambi\u00f3 la vida \u2014el covid 19\u2014 y nos trajo nuevos comportamientos, EAFIT puede decir con convicci\u00f3n que dedic\u00f3 su esfuerzo no solo al retorno a la presencialidad, tan necesaria, y en la cual fue l\u00edder en el pa\u00eds, sino que debi\u00f3 afinar todas sus capacidades para una nueva realidad, exigente ante un modelo de aprendizaje h\u00edbrido, los retos relevantes en la salud f\u00edsica y mental de nuestra comunidad, y un profundo ejercicio de reflexi\u00f3n y creaci\u00f3n para construir nuevas oportunidades con el fin de atender los desaf\u00edos generados por la tecnolog\u00eda, el cuidado, el medio ambiente y la democracia. La tarea ha sido la de imaginar una universidad para el futuro y dar respuesta a las expectativas de una sociedad que conf\u00eda en que la academia es una agente de cambio para el pa\u00eds, que inspira y a la vez transforma realidades, siempre en conexi\u00f3n con los problemas y los retos de las organizaciones, los sistemas p\u00fablicos y los emprendimientos, en un contexto de generaci\u00f3n de valor y desarrollo sostenible. Seguimos conectando a EAFIT con las grandes conversaciones del entorno y hemos mantenido activa nuestra escucha alrededor de los temas m\u00e1s relevantes para los distintos grupos de inter\u00e9 s. EAFIT es la sumatoria de m\u00faltiples y diversas historias, y este Informe de Sostenibilidad 2021 lo demuestra. Aqu\u00ed encontrar\u00e1n vidas narradas en unas p\u00e1ginas que nos hablan del acontecer en el campus tanto f\u00edsico como virtual, de las experiencias que ocurren en los espacios de aprendizaje, en la Universidad Parque, en los laboratorios, en los escenarios deportivos o de arte, o en aquellos lugares del territorio \u2014sea en Antioquia, Colombia u otro sitio del planeta\u2014 en los que a trav\u00e9s de una iniciativa de transferencia de conocimiento se cambia una realidad. Tambi\u00e9n descubrir\u00e1n una Instituci\u00f3n que se ha organizado para responder a los desaf\u00edos de la \u00e9poca, a trav \u00e9s de sus capacidades en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n; aprendizaje y conocimiento; y bienestar y cuidado.ELeer el relato de una estudiante para quien el retorno a la Universidad le ha generado un sentir renovado; entender c\u00f3mo las nanofibras protegen a los ciudadanos en el tranv\u00eda de Medell\u00edn, alegrarse con los resultados del proyecto de emprendimiento Efecto Cacao, evidenciar los impactos del proyecto Basic en la bah\u00eda de Cartagena y sus efectos en el cuidado del medio ambiente y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico; o comprender c\u00f3mo la iniciativa Tenemos que hablar Colombia nos permiti\u00f3 a m\u00e1s de 5000 ciudadanos conversar sobre lo que queremos cambiar, mejorar y mantener, nos remite a un universo de experiencias en las que confluyen el talento, la ciencia y la humanidad. Son historias que demuestran la fuerza creadora de EAFIT en la sociedad. Este informe est\u00e1 escrito a tres voces, la de una estudiante (Relatos de una estudiante sobre el regreso a un espacio por reconocer ); la d e Colombia, con los logros y los avances planteados en diferentes lugares del territorio nacional (Colombia, un territorio que tejemos juntos); y la de la Universidad (EAFIT, un escenario donde todo es posible ). Aqu\u00ed tambi\u00e9n reposan los asuntos relevantes para nuestros p\u00fablicos de inter\u00e9s: la transformaci\u00f3n del modelo educativo; el proyecto cultural; el cuidado y el bienestar; la inclusi\u00f3n y la diversidad; la ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n; el compromiso social; la sostenibilidad ambiental; la proyecci\u00f3n local, nacional e internacional; las alianzas y redes; la excelencia y reconocimiento; la sostenibilidad financiera y administrativa; la transformaci\u00f3n digital; y la infraestructura f\u00edsica, tecnol\u00f3gica y bibliogr\u00e1fica. EAFIT vive en el campus y en la calle; confluyen en ella la rigurosidad y la reflexi\u00f3n de la academia, encarnadas en un proyecto humanista y cient\u00edfico que conversa permanentemente con el entorno. Los resultados de la Universidad son fruto de una comunidad que ha trabajado intensamente en el desarrollo de las transformaciones, aportando al v\u00ednculo entre EAFIT y la sociedad. A la cabeza de esta comunidad vibrante estuvo hasta hace unos meses, como Presidente de nuestro Consejo Superior, Jos\u00e9 Alberto V\u00e9lez, quien sigue como integrante activo de este cuerpo de gobierno y a quien agradecemos profundamente por su visi\u00f3n y liderazgo. Tambi\u00e9n nuestro reconocimiento a todos los integrantes de los Consejos Superior y Directivo, y por supuesto al equipo humano de la Instituci\u00f3n que hacen posible cada uno de los logros que alcanzamos. El Informe de Sostenibilidad, que en esta ocasi\u00f3n registra 2021, se construye todos los d\u00edas y en cada acci\u00f3n. Pero m\u00e1s all\u00e1 de informar sobre un periodo espec\u00edfico, lo que ac \u00e1 se plasma es un testim onio de confianza con el pa\u00eds, la humanidad y la sostenibilidad, concepto este \u00faltimo que le da trascendencia a nuestra declaraci\u00f3n de transparencia con la comunidad, y a nuestro indeclinable compromiso con las circunstancias actuales y futuras. DAVID ESCOBAR ARANGO Presidente del Consejo SuperiorCLAUDIA RESTREPO MONTOYA Rectora INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT9. 8.Contenido, alcance y cob ert ura El contenido de este informe se defini\u00f3 de acuerdo con los principios de los Est\u00e1ndares GRI. Esto significa que se incluye informaci\u00f3n equilibrada acerca del desempe\u00f1o de 2021 en los temas m\u00e1s relevantes para la sostenibilidad. Estos asuntos materiales se identificaron en 2019 y para este informe, que consideramos de transici\u00f3n, se ajustaron algunas de sus priorizaciones al identificar los impactos de la pandemia del covid-19 que nos ha llevado a un cambio de tiempo, de \u00e9poca. Los 13 temas materiales son relevantes p ara todas las sedes y modalidades de aprendizaje con excepci\u00f3n de los de ecoeficiencia que se miden \u00fanicamente en el campus principal de Medell\u00edn. Iniciativa de Reporte Glo bal (Est\u00e1nd ares GRI ) Este Informe de Sostenibilidad 2021 fue elaborado de conformidad con la opci\u00f3n esencial de los Est\u00e1ndares GRI en su versi\u00f3n 2016. Su contenido no cuenta con verificaci\u00f3n externa.ACERCA DEL INFORME DE SO STENIBILIDAD 2021:GRI 102-46; 102-54 Sedes NUESTRA UNIVERSIDAD GRI 102-3 al 102-7 EAFIT es un tejido de conexiones y capacidades conformado por estudiantes; profesores e investigadores; colaboradores; graduados; y organizaciones que generan valor y desarro llo sostenible. As\u00ed mismo, somos una comunidad de conocimientos y saberes, y una instituci\u00f3n privada y sin \u00e1nimo de lucro conformada por m\u00e1s de 114.000 personas. La Instituci\u00f3n ofrece 25 programas de pr egrado, 38 especializaciones, 47 maestr\u00edas, 6 doctorados activos generando capacidades, conocimientos, proyectos de investigaci\u00f3n y transfere ncia en l\u00ednea con nuestro proyecto humanista, social, cultural y cient\u00edfico. Nuestra convicci\u00f3n en el aprendizaje a lo largo de la vida se complementa con una amplia oferta de programas de idiomas, educaci\u00f3n continua, Escuela de Verano, Saberes de Vida para los adultos mayores, Alta Direcci\u00f3n, Universidad de los Ni\u00f1os, eventos acad\u00e9micos y culturales, entre otros. Nuestros ingresos anuales, en 2021, ascendieron a 346.275 millones de pesos y las principales fuentes provinieron de las matr\u00edculas de pregrado y posgrado; las consultor\u00edas y l as asesor\u00edas; y los programas de idiomas y educaci\u00f3n permanente. La totalidad de los excedentes generados se reinvierten en el objeto social de la Universidad. La Universidad tiene su campus principal en Medell\u00edn y sedes en Rionegro, Sabaneta, Pereira y Bogot\u00e1; y ofrece posgrados en convenio en Cali, Armenia, Popay\u00e1n, Per\u00fa y Guatemala.10.El 4 de mayo de 2022 EAFIT cumple 62 a\u00f1os de trayectoria. El camino recorrido, nuestra experiencia y las capacidades adquiridas en este tiempo son el gran acervo que nos p ermite mirar con apertura y esperanza el futuro, y realizar las transiciones necesarias para estar a la altura de los retos que enfrentamos como Instituci\u00f3n, humanidad y sociedad. En junio de 2021 intensificam os una conversaci\u00f3n a prop\u00f3sito de los desaf\u00edos que trae consigue un escenario de pospandemia, las transformaciones de la educaci\u00f3n tras la aceleraci\u00f3n de muchas preguntas y reacciones, el rol que deben tener las universidades ante dichos cambios que exigen nuevas miradas, y la sostenibilidad futura de la Universidad. En estos encuentros, que contin\u00faan, hemos tenido presente una convicci\u00f3n: no somos ni podemos seguir siendo los mismos. Ahora, m\u00e1s que nunca, se nos exige abordar los dilemas de la sociedad de una forma m\u00e1s integrada e integral, y el di\u00e1logo entre las disciplinas y formas de conocimiento se hace urgente. El 24 de noviembre, con nues tro Consejo Superior, se defini\u00f3 una hoja de ruta para avanzar en el fortalecimiento de aquello que hace diferente a nuestra Instituci\u00f3n: HACIA UNA NUEVA CONFIGURACI\u00d3N ORGANIZACIONAL: GRI 102-10 la capacidad de leer los entornos, y de conectarnos con las preguntas esenciales de la sociedad a trav\u00e9s de la conversaci\u00f3n permanente con organizaciones de todos los sectores, procurando construir soluciones a los mayores desaf\u00edos desde la formaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la transferencia de conocimiento. Este camino implica, entre otras acciones y decisiones, crear un modelo de gesti\u00f3n y una estructura m\u00e1s flexible, \u00e1gil, ligera, efectiva y sostenible; y \u00e1reas m\u00e1s s\u00f3lidas, y con interacciones m\u00e1s potentes y de mayor impacto. De esta manera adoptamos una propuesta matricial, que ubica las capacidades de conocimiento, de soporte, y los ecosistemas de conexi\u00f3n. Los principales cambios en la configuraci\u00f3n organizacional son: una estructura acad\u00e9mica integrada por cinco escuelas, la reconfiguraci\u00f3n de los centros de estudio y una propuesta de estructura de vicerrector\u00edas. Con estos cambios buscamos pasar del conocimiento disciplinar al multidisciplinar; fortalecer nuestra conexi\u00f3n con las organizaciones; y brindar un soporte acad\u00e9mico y administrativo que nos movilice hacia la Universidad que imaginamos. Humanidades Asuntos P\u00fablicos EAFIT SocialCentro de Gerencia y EmpresaNodo-x Centro de LaboratoriosSentido Humano Imaginar Futuros Dir. de Narrativas y Cultura Dir. de Desarrollo Institucional y Graduados Dir. de Desarrollo Humano y Bienestar Dir. de Estrategia Secretar\u00eda General Dir. Administrativa y Financiera Sistemas P\u00fablicosEmpresas Emprendimientos Saber aplicado para la soluci\u00f3n de prob lemas. Proyecto cient\u00edco y hum anistaRector\u00eda Conocimiento CAPACIDADES Soporte Organizaciones Dir. de Servicio y ExperienciaDir. de Desarrollo Acad\u00e9mico Internacionalizaci\u00f3n Dir. de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3nDir. de Gesti\u00f3n Acad\u00e9micaConsultorio jur\u00eddico Centro de conciliaci\u00f3n Generar valor y desarrollo (econ\u00f3mico, social y ambiental)Administraci\u00f3n Urbam12. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 13.Consejo Supe rior Es el m\u00e1ximo \u00f3rgano acad\u00e9mico y administrativo de la Universidad. Sus integrantes son l\u00edderes destacados de la ciudad y el pa\u00eds, quienes se eligen para per\u00edodos personales de cinco a\u00f1os con p osibilidad de reelecci\u00f3n por una \u00fanica vez, con excepci\u00f3n de los integrantes activos que suscribieron el Acta de Fundaci\u00f3n de la Instituci\u00f3n y los integrantes honorarios. Su participaci\u00f3n es ad-honorem. Del Consejo Superior dependen el Comit\u00e9 de Auditor\u00eda y Comit\u00e9 de Recursos Financieros. Listado de integrantes: DAVID ESCOBAR ARANGO Presidente desde enero de 2022 JUAN MANUEL VELASCO BARRERA Vicepresidente JORGE IV \u00c1N RODR\u00cdGUEZ CASTA\u00d1O Integrante fundador JOS\u00c9 ALONSO GONZ\u00c1LEZ L\u00d3PEZ LUIS MIGUEL DE BEDOUT HERN\u00c1NDEZ ALEJANDRO CEBALLOS ZULUAGA JOS\u00c9 ALBERTO V\u00c9LEZ CADAVID JORGE LONDO\u00d1O SALDARRIAGA JOSEFINA MAR\u00cdA AGUDELO TRUJILLOCARLOS IGNACIO GALLEGO PALACIO CIPRIANO L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ MAR\u00cdA CLARA ARISTIZ\u00c1BAL RESTREPO LUZ MAR\u00cdA CORREA VARGAS SANTIAGO LONDO\u00d1O URIBE MAGDA RESTREPO ARANGO LINA MEJ\u00cdA CORREA ANA CRISTINA ABAD RESTREPO FRANZ X. STIRNIMANN Integrante honorario Los Consejos Superior y Directivo, y todos los integrantes de la comunidad eafitense extendemos nuestra gratitud a Jos\u00e9 Alberto V\u00e9lez Cadavid, quien, en enero de 2022, se retir\u00f3 de la Presidencia del Conse jo Superior tras cumplir su periodo de cinco a\u00f1os seg\u00fan lo establecido en los Estatutos, y quien contin\u00faa en su calidad de conseje ro entregando sus invaluables aportes al fortalecimiento y la proyecci\u00f3n de nuestra Universidad. Cecilia Mar\u00eda V\u00e9lez White y Carlos Gustavo Cano Sanz fueron integrantes del Consejo Superior hasta mayo de 2021. Nuestra gratitud por su visi\u00f3n y sus contribuciones a nuestra Universidad desde este cuerpo de gobierno.CUERPOS DE GOBIERNO GRI 102-16 a 102-18; 102-22Consejo Directivo Es el \u00f3rgano ejecutivo de las pol\u00edticas acad\u00e9micas y adm inistrativas establecidas por el Consejo Superior. Es liderado por el presidente y vicepresidente del Consejo Superior. Tambi\u00e9n lo integran dos representantes del Consejo Superior (principal y suplente), un representante de graduados designado por el m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno, y los representantes de los estudiantes y los profesores. DAVID ESCOBAR ARANGO Presidente JUAN MANUEL VELASCO BARRERA Vicepresidente MAGDA RESTREPO ARANGO Representante principal del Consejo Superior SANTIAGO LONDO\u00d1O URIBE Representante suplente del Consejo Superior LUCAS YEPES BERNAL Representante de los graduados JUAN GUILLERMO LALINDE PULIDO Representante principal de los profesores JOS\u00c9 ALBERTO TORO VALENCIA Representante suplente de los profesores LUC\u00cdA JARAMILLO MESA Representante principal de los estudiantes CATALINA DUQUE ABREU Representante suplente de los estudiantes ISABELLA MEJ\u00cdA JIM\u00c9NEZ Representante suplente de los estudiantes En enero de 2022 culminaron el per\u00edodo en el Consejo Directivo, definido en los Estatutos Generales de la Universidad, Donna Aguirre Molina, quien ejerc\u00eda como representante principal de los graduados; y Jos\u00e9 Alonso Gonz\u00e1lez L\u00f3pez, quien estaba como representante del Consejo Superior ante el Directivo y contin\u00faa como integrante del m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno. En agosto de 2021 tambi\u00e9n culminaron su periodo como representantes estudiantiles Ricardo Jaramillo V\u00e9lez y Nicol\u00e1s Escobar Cadavid; y Juan Carlos Monroy, como representante de los profesores. A todos ellos les agradecemos la sabidur\u00eda, la visi\u00f3n y el criterio que aportaron desde el Consejo Directivo. Consejo Ac ad\u00e9mico Este cuerpo de gobierno vela por la excelencia acad\u00e9mica de todos los procesos de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e interacci\u00f3n con la comunidad. CLAUDIA RESTREPO MONTOYA Rectora PAOLA PODEST\u00c1 CORREA Vicerrectora de Aprendizaje ANTONIO JULIO COPETE VILLA Vicerrector de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n MARITZA ALZATE BUITRAGO Secretaria General CRISTINA V\u00c9LEZ VALENCIA Decana de la Escuela de Administraci\u00f3n RICARDO TABORDA R\u00cdOS Decano de la Escuela de Ciencias Aplicadas e Ingenier\u00eda. ADOLFO ESLAVA G\u00d3MEZ Decano de la Escuela de Artes y Humanidades ESTEBAN HOYOS CEBALLOS Decano de la Escuela de Derecho C\u00c9SAR EDUARDO TAMAYO TOB\u00d3N Decano de la Escuela de Finanzas, Econom\u00eda y Gobierno ALEJANDRO G\u00d3MEZ VEL\u00c1SQUEZ Representante principal de los profesores14. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 15.SANDRA MILENA SANTAMAR\u00cdA \u00c1LVAREZ Representante suplente de los profesores CAMILO SIERRA MEJ\u00cdA Representante principal de los estudiantes de posgrado DANIEL ALZATE MEDINA Representante suplente de los estudiantes de posgrado MAR\u00cdA BRAN RUIZ Representante principal de los estudiantes de pregrado JUAN JOS\u00c9 L\u00d3PEZ RAM\u00cdREZ Representante suplente de los estudiantes de pregrado ESTEFAN\u00cdA GIL GALLEGO Representante principal de los estudiantes de pregrado SOF\u00cdA MONTOYA ARANGO Representante suplente de los estudiantes de pregrado ISABEL CRISTINA GUTI\u00c9RREZ RAM\u00cdREZ Directora de Estrategia MARIBEL BAYER MEJ\u00cdA Jefa de la Oficina de Admisiones y Registro Hasta agosto de 2021 nos acompa\u00f1aron como representantes estudiantiles ante el Consejo Acad\u00e9mico Laura Andrea Vel\u00e1squez Aristiz\u00e1bal, Valentina G\u00f3mez Vega, Fe derico Cardona Vel\u00e1squez y Lisa Bartelsman Aristiz\u00e1bal; as\u00ed como el profesor Jos\u00e9 Alberto Toro Valencia, quien ahora es representante ante el Consejo Directivo. Tambi\u00e9n nuestra gratitud para ellos.Comit\u00e9 R ectoral Los directivos de la Univers idad, junto con sus equipos, contribuyen a la estrategia de la Universidad, fortalecen las capacidades de conocimiento y soporte, y generan conexiones con los ecosistemas. CLAUDIA RESTREPO MONTOYA Rectora MAR\u00cdA PAOLA PODEST\u00c1 CORREA Vicerrectora de Aprendizaje ANTONIO JULIO COPETE VILLA Vicerrector de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n MARITZA ALZATE BUITRAGO Secretaria General CRISTINA V\u00c9LEZ VALENCIA Decana de la Escuela de Administraci\u00f3n RICARDO TABORDA R\u00cdOS Decano de la Escuela de Ciencias Aplicadas e Ingenier\u00eda ADOLFO ESLAVA G\u00d3MEZ Decano de la Escuela de Artes y Humanidades ESTEBAN HOYOS CEBALLOS Decano de la Escuela de Derecho C\u00c9SAR EDUARDO TAMAYO TOB\u00d3N Decano de la Escuela de Finanzas, Econom\u00eda y Gobierno RICARDO URIBE MAR\u00cdN Director de Desarrollo Humano y Bienestar ISABEL CRISTINA GUTI\u00c9RREZ RAM\u00cdREZ Directora de Estrategia ISABEL CRISTINA G\u00d3MEZ YEPES Directora de Desarrollo Institucional y Graduados VALERIA MEJ\u00cdA ECHEVERR\u00cdA Directora de Narrativas y Cultura V\u00cdCTOR MANUEL SIERRA NARANJO Director Administrativo y Financiero CLAUDIA MAR\u00cdA ZEA RESTREPO Jefa del Centro de Pensamiento y Acci\u00f3n Imagina Futuros CATALINA MAR\u00cdA SU\u00c1REZ RESTREPO Jefa del Departamento de Comunicaci\u00f3n NORA PATRICIA QUICENO METAUTE Coordinadora de Proyectos de Rector\u00eda Grupos estudia ntiles El liderazgo de los grupos estu diantiles es una de las principales fortalezas y diferenciales de nuestra Universidad. Estos colectivos enriquecen la experiencia universitaria y, en diversas ocasiones, tambi\u00e9n resuelven problemas que aportan a las empresas, los sistemas p\u00fablicos y los emprendimientos. Club de Inversi\u00f3n y Negocios JOS\u00c9 MIGUEL ZAPATA RAMOS MARIA JOS\u00c9 GALL\u00d3N RAM\u00cdREZ SAMUEL V \u00c1SQUEZ G\u00d3MEZ JUAN CARLOS CASTA\u00d1O POVEDA CATALINA SANTOS GARC\u00cdA PABLO SERNA GUTI\u00c9RREZ Club de Mercadeo AMALIA WILLS RAIMONDI CAMILA JARAMILLO CARTAGENA SARA GONZ\u00c1LEZ LONDO\u00d1OANA SOF\u00cdA CIFUENTES CARDONA VALENTINA GAVIRIA TOB\u00d3N LUZ ADRIANA ROSERO DUR\u00c1N EMILIANA RADA GONZ\u00c1LEZ GPG JUAN JOS\u00c9 PLAZAS MALFATTI TOMAS MEJ\u00cdA JIM\u00c9NEZ JULI\u00c1N G\u00d3MEZ \u00c1LVAREZ MANUELA HOYOS BARRERA MARCELA OSORIO V\u00c9LEZ ISABELA MONTOYA CARDONA DAVID JARAMILLO RESTREPO Organizaci\u00f3n Estudiantil EMMANUEL D\u00cdAZ HENAO TOM\u00c1S MAYA JARAMILLO ANDREA ROBLEDO TAMAYO MAR\u00cdA PAULA PRIETO LOZANO NICOLE MARCHENA HERN\u00c1NDEZ Partners Campus GUILLERMO ALEJANDRO PE\u00d1A G\u00d3MEZ JULIANA CARDONA JARAMILLO FELIPE HERRERA V\u00c9LEZ ANDREA GONZ\u00c1LEZ CAMACHO MAR\u00cdA CAMILA ARNEDO CADENA SERGIO SUESC\u00daN SILVA GABRIELA ALEJANDRA MART\u00cdNEZ RAM\u00cdREZ Producciones TVU MANUELA CASTRO SALAZAR ANDREA GIRALDO ZAMORA MAR\u00cdA ALEJANDRA VILLEGAS BOTERO PALOMA BOTERO URIBE16. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 17.MAR\u00cdA ISABEL DOM\u00cdNGUEZ ACEROS BRAYAN STIVEN ARBOLEDA PEREA JUANA MAR\u00cdA HERN\u00c1NDEZ REY Seres NATALIA CARDONA ESCOBAR SARA VALENCIA MONTOYA MAR\u00cdA JOS\u00c9 G\u00d3MEZ \u00c1 VILA MIGUEL \u00c1NGEL MAR\u00cdN MEJ\u00cdA MAR\u00cdA CLARA CRUZ R\u00cdOS SALMA JATIB MONTES JUAN PEDRO SIERRA ARCILA SPIE DIEGO VEL\u00c1SQUEZ VARELA NATALIA FORERO ARIAS DANIELA POSADA PIEDRAHITA FELIPE SUCERQUIA MONTOYA VALERIA G\u00d3MEZ GARC\u00cdA LAURA PATI\u00d1O RESTREPO NARLY \u00c1LVAREZ QUINTERO Tutores JHOAN STIVEN RUIZ ARIAS DIEGO ARMANDO L\u00d3PEZ S\u00c1NCHEZ VALERIA CASTRILL\u00d3N TOB\u00d3N ESTEBAN ORT\u00cdZ MARIN JACOBO VALLEJO URUE\u00d1A CAMILO PALACIO LARREAUN Society TOM\u00c1S GONZ\u00c1LEZ ECHAVARR\u00cdA ESTEBAN SOLERA RUA NATALIA SERNA MOLINA JUAN ALEJANDRO PALACIOS OCHOA SIM\u00d3N MONSALVE OROZCO BENJAM\u00cdN V\u00c9LEZ ORTEGA AIESEC ANYELA VALENTINA ORTEGA TAPIA LAURA YISSEL VEL\u00c1ZQUEZ CASTA\u00d1O ELIZABETH BEDOYA ZAPATA MARIANA VALENCIA ROMERO JOS\u00c9 DAVID S\u00c1NCHEZ CARDONA VALENTINA MART\u00cdNEZ RAM\u00cdREZ CARLOS ANDR\u00c9S BELTR\u00c1N LASCARRO MANUELA MORALES VALENCIA MIGUEL BETANCUR GIRALDO Nexos ELISA VILLEGAS GIRALDO ISAAC PLAZA ZAPATA JUAN JOS\u00c9 MESA ZULUAGA ANDREA HERRERA V\u00c9LEZ MAR\u00cdA JIMENA DELGADO D\u00cdAZ PABLO SIERRA SALDARRIAGAUN ADI\u00d3S PARA ESTOS EAFITENSES Nuestro reconocimiento para los profesores y los estudiantes eafitenses que fallecieron en 2021 y nos honraron con su presencia en nuestro campus y nos inspiraron a lo largo de sus vidas. MAGNOLIA CINDERELLA BENT BENT Profesora de Idiomas EAFIT ERIKA JOHANNA MESA FL\u00d3REZ Profesora de Idiomas EAFIT ALBERTO ANTONIO \u00c1LVAREZ ARANGO Profesor de c\u00e1tedra del Departamento de Organizaci\u00f3n y Gerencia JOHN JAIRO G\u00d3MEZ CORREA Profesor de Idiomas EAFIT WILMAR CASTA\u00d1O MU\u00d1OZ Profesor de Idiomas EAFIT SERGIO ALBERTO BETANCUR PULGAR\u00cdN Profesor de c\u00e1tedra del Departamento de Organizaci\u00f3n y Gerencia JUAN PABLO DELGADO MARCILLO Estudiante del pregrado en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica MAR\u00cdA CAMILA VANEGAS ALZATE Estudiante de la especializaci\u00f3n en Mercadeo JORGE POSADA GREIFFESTEINGUILLERMO MONTOYA P\u00c9REZ Todo acto fundacional es una decisi\u00f3n audaz, marca un momento determinante, concreta un sue\u00f1o y deja una huella indeleble en todas las personas que tienen la fortuna de hacer parte de este. EAFIT naci\u00f3 co mo uno de esos proyectos, por eso en la actualidad nos corresponde preservar el legado y las contribuciones de quienes ayudaron a sembrar esa idea hace m\u00e1s de 60 a\u00f1os, y permitieron que germinara y floreciera en el camino. Por eso, tras su partida, exaltamos la memoria de nuestro fundador Jorge Posada Greiffestein. As\u00ed mismo, honramos a nuestro profesor em\u00e9rito, Guillermo Montoya P\u00e9rez, quien comparti\u00f3 sus principios personales y jur\u00eddicos con pares y alumnos a lo largo de varias generaciones; un maestro generoso, retador y provocador que dedic\u00f3 m\u00e1s de 50 a\u00f1os a la ense\u00f1anza y am\u00f3 la libertad y la ejerci\u00f3 con responsabilidad.18. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 102-43 Nuestro mapa de grupos de inter\u00e9s se organiza en c\u00edrculos que, a trav\u00e9s de una metodolog\u00eda propia con la met\u00e1fora de una onda conc\u00e9ntrica desde la que se irradia conocimiento, representa los diferentes \u00e1mbitos de impacto. En el primer c\u00edrculo est\u00e1n los grupos de inter\u00e9s m\u00e1s cercanos y que est\u00e1n en el alcance de acci\u00f3n m\u00e1s directo de la Universidad. Para ser coherentes con nuestro proceso de transformaci\u00f3n incluimos en esta esfera las empresas, los sistemas p\u00fablicos y los emprendimientos. En el segundo c\u00edrculo est\u00e1n las organizaciones y actores que de diferentes maneras nos ayudan a avanzar y fortalecer nuestro proyecto educativo, cultural, cient\u00edfico y social.Finalmente, el c\u00edrculo exterior lo concebimos como un c\u00edrculo de contenci\u00f3n que nos ayuda a entender de nuevas maneras asuntos complejos. Este a\u00f1o decidimos darle un lugar propio a la naturaleza dentro de este tercer alcance porque, si bien es cierto que diferentes actores impulsan en sus acciones los temas ambientales m\u00e1s cr\u00edticos, el ejercicio de darle una voz propia no s invita a escuchar diferente y a abrirnos a conversaciones sobre la relaci\u00f3n entre humanidad, naturaleza y desarrollo; as\u00ed como a crear, articular y liderar propuestas concretas para su preservaci\u00f3n. MATRIZ DE M ATERIALIDAD GRI 102-44; 102-47 asunto de alta relevancia para los grupos de inter\u00e9s y para la Universidad al hacer parte de su agenda tem\u00e1tica 2022. Excelencia y reconocimiento: si bien este es un tema muy importante para nuestros grupos de inter\u00e9s, vemos que es algo que ya est\u00e1 incorporado al ADN de la organizaci\u00f3n y que es una consecuencia de lo que hacemos en nuestras acciones cotidianas. As\u00ed, este tema pasa de tener una importancia alta a una media para la Universidad. Ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n: para las empresas, los sistemas p\u00fablicos y los emprendimientos la generaci\u00f3n de nuevo conocimiento cobra cada vez mayor importancia y ven a EAFIT como un aliado para este prop\u00f3sito en especial en estos tiempos tan retadores tras la pandemia. Por lo anterior, este tema pasa de una importancia media a una alta para los grupos de inter\u00e9s. El an\u00e1lisis de materialidad es un proceso estructurado y vivo que nos permite identificar los temas econ\u00f3micos, sociales, ambientales y de gobierno en los que la Universidad pued e aportar de manera decidida y focalizada, considerando no solo la realidad que enfrentamos como Instituci\u00f3n, sino tambi\u00e9n aquellos asuntos que son importantes para nuestros grupos de inter\u00e9s. El \u00faltimo ejercicio de materialidad se hizo en 2019 en sincron\u00eda con el Itinerario EAFIT 2030. Este a\u00f1o, como resultado del proceso de transformaci\u00f3n que vivimos, se ajust\u00f3 la priorizaci\u00f3n de tres temas para reflejar realidades emergentes: Cuidado y bienestar: la pandemia evidenci\u00f3 y profundiz\u00f3 desaf\u00edos asociados al bienestar, a la salud mental y las corresponsabilidades frente a una cultura del cuidado. La decisi\u00f3n de darle celeridad, continuidad y profundidad a este tema nos lleva a ubicarlo como un 20. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 21.RED DE VALOR GRI 102-9COMPROMIS O CON LA SOSTENIBILIDAD GRI 102- 12 Estos son los ODS priorizados por la U.22. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 23. En los pr oyectos c on financiaci\u00f3n interna los principales aportes se dieron a los ODS 3 (salud y bienestar), 8 (trabajo decente y crecimiento econ\u00f3mico), 9 (industria, innovaci\u00f3n e infraestructura) y 11 (ciudades y comunidades sostenibles), con el 53,70 % de los proyectos. ODS y Unive rsidad de los Ni\u00f1os En total 26 experiencias y contenidos de ASC se al inean con los ODS: 18 experiencias y 11 contenidos.Ser reconocidos en el Impa ct Rankings como la universidad de Colombia que m\u00e1s contribuye al logro de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) y estar entre las 100 universidades m\u00e1s verdes del mundo seg\u00fan Green Metric, es motivo de alegr\u00eda. Es tambi\u00e9n una invitaci\u00f3n para continuar activando conversaciones, soluciones y modelos mentales que generen desarrollo y bienestar, equilibrando impactos econ\u00f3micos, sociales, ambientales con la buena gobernanza. Para EAFIT los ODS y los comp romisos adquiridos como signatarios del Pacto Global de Naciones Unidas son faros que orientan nuestra gesti\u00f3n interna y la generaci\u00f3n de valor.Generamos nuev o conocimiento para el logro de los ODS: Este a\u00f1o, los 291 proyec tos de investigaci\u00f3n, cofinanciados o con financiaci\u00f3n interna, contribuyeron de manera directa a logro de los ODS. Para 2021 los temas asociados a los ODS 3 (salud y bienestar), 4 (educaci\u00f3n de calidad), 9 (industria, innovaci\u00f3n e infraestructura), 11 (ciudades y comunidades sostenibles) y 16 (paz, justicia e instituciones s\u00f3lidas) representaron el 75,51 % de los proyectos cofinanciados.24. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 25.24. RELATOS DE UNA ESTUDIANTE sobre el regreso a un espacio por reconocer SARA ZULUAGA CORREA Estudiante pregrado en Literatura Foto: R\u00f3binson Henao34. Transformaci\u00f3n del modelo educativo 50. Proyecto cultural 68. Cuidado y bienestar 90. Inclusi\u00f3n y diversidad26. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 27.A la Universidad vengo cargada con una mochila. En ella guardo los libros que llevo a clase, el tarrito de agua para las caminatas, la libreta donde tomo nota de las cosas que no quiero olvidar. Tengo una lista de tareas para cada semana, tambi\u00e9n all\u00ed registro pasajes de las lecturas que quiero tener cerca cuando no lleve ya el libro conmigo, pero la libreta es sobre todo el espacio donde -a c\u00e1lamo currente- encuentro las p\u00e1ginas para pensar. En ella, la velocidad del mundo se detiene y puedo intentar, en el trazo demorado, dar cuerpo a las preguntas que el afuera me propone. As\u00ed como este conjunto de hojas es para m\u00ed el lugar del desenredo de la duda, del registro de la sorpresa, la universidad ha sido tambi\u00e9n para m\u00ed casa de la palabra, espacio de encuentro, motivo y sitio de la conversaci\u00f3n. Despu\u00e9s de meses de que sus p\u00e1ginas no vieran la luz de fuera, de que su cubierta no tocara m\u00e1s que la madera de mi escritorio y las telas que cubr\u00edan mi cama, volvimos al espacio que hab\u00eda dejado de alojarnos durante 2020. Hoy tomo mi libreta y junto los pedacitos de un a\u00f1o que ha quedado vertido en las palabras; en estos fragmentos que aqu\u00ed re\u00fano ha quedado consignado lo que fue, entonces, regresar a EAFIT.Primer mes del 2021: volver Me levanto temprano. Estoy tan nerviosa como la primera vez que fui al campus. Abro el link azul que he recibido en mi celular y completo el informe rutinario de salud. Llevaba meses a\u00f1orando este d\u00eda: caminar hasta la Universidad con mi libreta en la mochila, cruzar la plazoleta hacia el sal\u00f3n a eso de las ocho y media de la ma\u00f1ana, escuchar - ya no mediada por un aparato luminoso- la voz de mi profesor emocionado al hablarnos del mundo griego, poder intercambiar con mis compa\u00f1eras la fascinaci\u00f3n que nos producen los relatos -con tan solo cruzar una mirada-. Completo el protocolo de ingreso, la toma de temperatura, el lavado de manos. Siento otra vez el peso del morral sobre mi espalda, el sol me pega contra el cuerpo y me calienta la cabeza, las manos me sudan un poco: estoy algo nerviosa de regresar. Otros como yo cruzan los torniquetes y miran asombrados lo que encuentran del otro lado: la plazoleta sigue all\u00ed donde la dejamos meses atr\u00e1s. El campus nos saluda, luminoso, como la primera ma\u00f1ana de nuestro primer d\u00eda de universidad. Camino despacio, curiosa de saber lo que ser\u00e1 encontrarme otra vez con mis profesores y compa\u00f1eras de manera presencial. Hace un a\u00f1o no podr\u00eda haber imaginado que este ser\u00eda uno de los m\u00e1s utilizados y a\u00f1orados adjetivos que entrar\u00edan a hacer parte de mi repertorio de palabras. El mundo cambia, y con \u00e9l se renueva no solo el sentir del cuerpo que vuelve a estar en movimiento, sino tambi\u00e9n las palabras que hoy utilizo para nombrar este mundo que empezamos a re-conocer. Un ser peque\u00f1o, peludo, rojizo se me acerca corriendo con un fruto verde, a medio ru\u00f1ir, entre las patas. El \u00e1rbol de mangos de la entrada ha derramado sobre el suelo una gran cantidad de frutas maduras que hoy esta ardilla parece que me quiere compartir. Un tr\u00edo de flores me El Centro de Integridad, en su labor de propiciar reflexiones en la comunidad eafitense, impact\u00f3 a 3.250 personas a trav\u00e9s de di\u00e1logos, sensibilizaciones individuales y colectivas, talleres para estudiantes de primer semestre, socializaciones del nuevo Reglamento Acad\u00e9mico de Pregrado, atenci\u00f3n de casos, conferencias, congresos y publicaciones.La llegada de la pandemia y la necesidad de cuidar a las personas, abri\u00f3 la posibilidad de explorar e incursionar en nuevas modalidades de aprendizaje. Para eso, desde 2020, EAFIT incluy\u00f3 en su portafolio clases 100% en l\u00ednea y para 2021 tambi\u00e9n las clases combinadas (parte de los estudiantes en el aula de clase y la otra parte conectada). Esto permiti\u00f3 dar continuidad a procesos de aprendizaje. EAFIT fue uno de los referentes en el \u00e1mbito regional y nacional en el retorno seguro gracias a la convicci\u00f3n institucional de la importancia de la presencialidad y la experiencia en el campus. Esta fue una estrategia que gener\u00f3 confianza en la sociedad y la comunidad universitaria.A28. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 29.roba la atenci\u00f3n mientras camino del bloque 30 a la cafeter\u00eda. A los pies de la ceiba, con las cabezas bien levantadas y los p\u00e9talos abiertos, rosadas, sorprenden al transe\u00fante desprevenido que mira al suelo. Regresar me ha devuelto no solo la posibilidad de la palabra liberada del micr\u00f3fono, del encuentro inesperado con amigos que hab\u00eda dejado de ver hace ya d\u00edas, sino que me ha tra\u00eddo la sorpresa de un sentir renovado, como quien mira por primera vez. Ahora mi cuerpo est\u00e1 m\u00e1s atento, no solo a los protocolos que debe seguir, sino tambi\u00e9n a cada movimiento que pone en marcha y que lo rodea. Miro alrededor; pongo especial atenci\u00f3n a lo que hago con mis manos luego de sacar mi billetera, antes de tocarme los ojos, despu\u00e9s de haberlas puesto sobre la mesita del sal\u00f3n, antes de agarrar una manzana y llev\u00e1rmela a la boca. Observo, con m\u00e1s detenimiento, lo que ha pasado con los lugares que hab\u00edamos dejado de habitar: miro a las flores que ha derramado el guayac\u00e1n rosado mientras est\u00e1bamos fuera, a los azulejos tomar el sol sobre las ramas del carbonero; observo, sin querer moverme de ah\u00ed, c\u00f3mo se enredan las orqu\u00eddeas y bromelias alrededor de las ramas de los pimientos. Me detengo en la palabra que he usado para nombrar este \u00e1rbol. \u00bfA\u00fan nos prestar\u00e1n su nombre como top\u00f3nimo para referirnos al lugar donde antes sol\u00edamos encontrarnos los estudiantes afuera del bloque 30? Vuelvo a casa, con la emoci\u00f3n renovada de la primera vez. El retorno se realiz\u00f3 con todas las medidas del repertorio del cuidado vigente en 2021: distanciamiento f\u00edsico, uso permanente del tapabocas y lavado o desinfecci\u00f3n frecuente de manos.1.400 Promedio de ingresos diarios al campus de lunes a viernes en 2021-1. 4.700 Promedio de ingresos diarios al campus de lunes a viernes durante 2021-2. Mayo (no del 68); del 2021 Un llamado a cultivar la democracia Es domingo y ya son varios los d\u00edas que lleva nuestro pa\u00eds atravesando un particular momento de expresi\u00f3n del malestar social. Desde nuestras casas, desde las calles, desde los canales que conocemos y utilizamos para encontrarnos a trav\u00e9s de las pantallas, mis amigos y yo no sabemos c\u00f3mo entender lo que sucede en nuestra Colombia estos d\u00edas de mayo de 2021. \u00bfC\u00f3mo asir una realidad que se nos derrama entre los dedos? \u00bfC\u00f3mo poner en trazos palabras que a\u00fan no sabemos siquiera decir? Las p\u00e1ginas de mi libreta se llenan de anotaciones sobre Las troyanas de Eur\u00edpides; en las noches discuto con mi pap\u00e1 el cuento \"Ant\u00edgona\" de Pablo Montoya que trataremos en nuestra clase del viernes. El jueves en la ma\u00f1ana nos reunimos por Teams a conversar a partir de la lectura de La Vor\u00e1gine y Cien a\u00f1os de soledad en la clase de Literatura colombiana. El s\u00e1bado en la noche, Labio de liebre de Teatro Petra me deja un nudo en la garganta que no s\u00e9 c\u00f3mo desarmar. Lo que encuentro en las p\u00e1ginas de los libros me muestra otra manera de leer esa realidad que hoy se nos presenta en nuestro pa\u00eds. Es domingo y desde el pregrado nos llega una invitaci\u00f3n a conversar sobre lo que est\u00e1 pasando en el pa\u00eds. Representantes, estudiantes y profesores han ideado una serie de jornadas de di\u00e1logo donde, desde la perspectiva de la academia, el arte, la creaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n podremos poner sobre la mesa las inquietudes que nos visitan estos d\u00edas. \u00bfC\u00f3mo articulamos, desde la literatura, palabras que nos permitan observar con detenimiento la realidad de la que hoy hacemos parte?, \u00bfc\u00f3mo podemos con estas palabras que encontramos tejer una conversaci\u00f3n que no siga distanciando, sino que acerque, las voces que hoy disuenan all\u00ed afuera? La Universidad no fue ajena a la situaci\u00f3n de malestar social que se vivi\u00f3 en el pa\u00eds en el primer semestre de 2021. Ante esta realidad, despleg\u00f3 desde las escuelas espacios de escucha y di\u00e1logo con estudiantes y profesores.30. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 31.\"La poes\u00eda habla sobre la violencia\", \"La relaci\u00f3n entre el arte contempor\u00e1neo, los intelectuales, la academia y el activismo\"; \"Taller de escritura creativa: contracultura y manifestaciones pac\u00edficas\"; \"La literatura y su conversaci\u00f3n con la sociedad\" fueron algunos de los encuentros que tuvieron lugar durante estos d\u00edas de incertidumbre. En la Universidad encontramos espacios para la reflexi\u00f3n que promueven en nosotros la pregunta, la diferencia y que se abren as\u00ed para la discusi\u00f3n plural, diversa y emp\u00e1tica. Adem\u00e1s de las palabras, el sentir de nuestra comunidad universitaria se vierte tambi\u00e9n en la m\u00fasica para conmemorar el aniversario 61 de la Instituci\u00f3n. Con el concierto de la Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT M\u00fasica por Colombia, melod\u00edas y cantos proponen otra manera de escuchar lo que sucede en nuestro pa\u00eds. Las obras de artistas como Aaron Copland e Igor Stravinski nos permitieron conectarnos con la situaci\u00f3n que est\u00e1bamos atravesando a trav\u00e9s de cinco palabras que, como EAFIT, tambi\u00e9n inician con la letra \"E\": expresi\u00f3n, esperanza, entendimiento, escucha y empat\u00eda. Disfrutar de mi nuestra universidad Cuando pienso en ella, me cuesta ahora limitarla al espacio f\u00edsico que antes parec\u00eda contenerla. Me la cruzo tambi\u00e9n en los lugares que frecuento: en mi paso por el MAMM, Casa Teatro El Poblado, el Teatro de la Universidad de Medell\u00edn resuenan ecos de las voces que la conforman. Incluso en la distancia recibo las melod\u00edas de metales y maderas que atraviesan esos l\u00edmites que evitan que nos encontremos de manera presencial. Desde mi computador veo los conciertos que presenta la Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT, las sesiones de m\u00fasica de c\u00e1mara, asisto incluso a encuentros del cineclub y a varias presentaciones de la Editorial EAFIT; el material para mis clases habita espacios y formatos que antes no La Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT realiz\u00f3 19 conciertos de m\u00fasica de c\u00e1mara con una audiencia de 7.126 visualizaciones.conoc\u00edan mis cuadernos; cuando es preciso el cuidado, nos quedamos en casa para proteger tambi\u00e9n a los dem\u00e1s. Pienso en mi universidad y me devuelvo en las palabras para cruzar con una l\u00ednea ese posesivo que he usado para acompa\u00f1arla: mi universidad no es mi universidad; mi universidad es nuestra universidad. EAFIT es un espacio que propone conversaciones plurales, m\u00faltiples, abiertas. En los espacios de En Femenino nos preguntamos por el rol que cumplen las mujeres dentro de las diferentes esferas de la sociedad; como centro de pensamiento, la Universidad propicia tambi\u00e9n espacios para el debate y la discusi\u00f3n argumentada; desde la Mesa de trabajo en g\u00e9nero se adelantan sensibilizaciones, charlas, propuestas metodol\u00f3gicas en torno a temas de equidad de g\u00e9nero, construcci\u00f3n de nuevas masculinidades, sexualidades diversas. (...) Voy camino a mi casa y por el radio se cuelan tambi\u00e9n referencias de ella. \"-Junto con otras cinco universidades, en una campa\u00f1a que recibe el nombre de 'Vamos Pa'Lante', EAFIT otorga Becas Rescate a estudiantes de pregrado que se encuentren en riesgo de desertar de sus carreras en un momento de restricci\u00f3n econ\u00f3mica asociada a la pandemia\". Nuestra Universidad procura seguir siendo nuestra contribuyendo al bienestar y la permanencia de los estudiantes en la instituci\u00f3n. Nuestra universidad trabaja por ser un espacio de inclusi\u00f3n y diversidad. (...) Han sido d\u00edas extra\u00f1os, dif\u00edciles, donde la incertidumbre parece no querer dejarnos mirar tres pasos adelante. Llenan los corredores voces enrevesadas, las pantallas saturan cuartos, ba\u00f1os, bibliotecas, y por momentos, la vida parece haberse ido a otro lado. Busco espacios La agenda cultural tambi\u00e9n incluy\u00f3 2 ciclos de cine con 32 pel\u00edculas proyectadas.Desde el Centro Multimedial se desarrollaron 319 videos, 391 transmisiones y 31 audios que sirvieron como complemento a la formaci\u00f3n ofrecida en las aulas. Los videos alcanzaron 1.417.755 visualizaciones en pa\u00edses como Colombia, M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Estados Unidos y Per\u00fa. En 2021 la editorial EAFIT public\u00f3 43 nuevos libros, realiz\u00f3 34 reimpresiones de textos y cre\u00f3 50 libros digitales.EAFIT propici\u00f3 espacios para el di\u00e1logo y el debate en torno al rol que cumplen las mujeres dentro de las diferentes esferas de la sociedad. Esto se evidenci\u00f3 con los 16 eventos con tem\u00e1tica de g\u00e9nero, organizados por los grupos estudiantiles, y las diferentes escuelas y \u00e1reas administrativas. En 2021 la Universidad realiz\u00f3 m\u00e1s de 730 eventos acad\u00e9micos de diversas tem\u00e1ticas. 133 becas rescate fueron otorgadas a trav\u00e9s de este programa. Estos est\u00edmulos cubrieron el 95% del valor de la matr\u00edcula de los estudiantes beneficiados. Adem\u00e1s, gracias a las alianzas con diferentes organizaciones nacionales e internacionales, fue posible entregar un total de 4.786 becas entre el primer y segundo semestre de 2021.32. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 33.de claridad, necesito ventanas de alivio. Se me hacen pesados estos d\u00edas encierro, de angustia ante la enfermedad. No me basta la libreta, as\u00ed que busco fuera canales que me permitan sentirme acompa\u00f1ada, incluso en momentos en los que la prescripci\u00f3n es la distancia. El programa Alcemos la mano nos acompa\u00f1a a reencontrar la manera de sentir, pensar y actuar favoreciendo nuestra capacidad de disfrutar de la vida. No estamos solos en el momento de enfrentar los retos que nos presentan las nuevas condiciones del 'hoy'. En los programas de acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico tenemos la oportunidad de hablar sobre salud mental y educaci\u00f3n, efectos del distanciamiento social y perspectivas de un reencuentro. (...) Vamos y venimos hacia y desde el campus. Abro y cierro mi libreta en un ejercicio por comprender estos d\u00edas que corren y a veces me agitan el cuerpo sin saber muy bien qu\u00e9 hacer con tanto movimiento. Derramo las p\u00e1ginas que he cargado este a\u00f1o en mi mochila para mirarlas con detenimiento: todo acto interpretativo requiere a t e n c i \u00f3 n . Ordenar los pedazos, entretejer las hebras: Re-crear un a\u00f1o desde el recuerdo consignado. De la Universidad llego a casa cargada con una mochila. En ella he guardado los libros que ya he le\u00eddo, una sombrilla todav\u00eda h\u00fameda que me ha cubierto de la lluvia, la libreta donde he escrito d\u00edas que quiero recordar. En ella, he procurado dejar trazados caminos que me permitir\u00e1n luego volver en el tiempo; he dejado marcas en el trayecto que me ayudar\u00e1n m\u00e1s tarde a desempolvar la ruta... \u00a1Creo haber aprendido de una profe que una vida narrada es una vida por comprender! Despu\u00e9s de meses de garabatos y pinceladas dispersas... despu\u00e9s de d\u00edas de cambios, retos, transformaciones, nos hemos vuelto a encontrar. He tomado mi libreta y he dispuesto juntos los pedacitos de un a\u00f1o que ha quedado vertido en las palabras. En estos fragmentos de escritura de una estudiante eafitense he intentado consignar lo que ha sido volver a EAFIT, buscando que en ellos sea posible encontrar un itinerario que relate el regreso a un espacio por re-conocer. Escanea el QR para profundizar y conocer otros avances, en 2021, de nuestros temas materiales: Transformaci\u00f3n del modelo educativo Proyecto cultural Cuidado y bienestar Inclusi\u00f3n y diversidad104 acciones de comunicaci\u00f3n en canales institucionales para la promoci\u00f3n de la salud mental. 150 participantes en el taller de salud mental sobre ansiedad. 178 personas se unieron al teletrabajo en modalidades de trabajo aut\u00f3no mo, m\u00f3vil y suplementario. 391 personas atendidas durante 2021 en el Servicio M\u00e9dico. 960 participantes de las conversaciones, talleres y encuentros salud mental y habilidades para la vida. 6.902 participaciones en actividades art\u00edsticas y deportivas como complemento a la salud integral. 8.944 citas de consulta psicol\u00f3gica.34. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 35.TRANSFORMACI\u00d3N DEL MODE L O EDUCATIVOGRI 203-2 El modelo educativo refleja las premisas del aprendizaje en EAFIT. Avanzamos en una experiencia universitaria en la que cada estudiante es protagonista. Esta transformaci\u00f3n invita a nuestros profesores a conectarse con la individualidad de cada estudiante para inspirar, guiar y acompa\u00f1ar. Exige tambi\u00e9n fortalecer las capacidades pedag\u00f3gicas, el acompa\u00f1amiento estudiantil y la conexi\u00f3n con las organizaciones. La visi\u00f3n humanista es eje fundamental de nuestro modelo educativo y de esta se deriva la convicci\u00f3n en la integridad como valor supremo y el aprendizaje como constante de la vida. Las reflexiones actuales en un escenario de pospandemia y los desaf\u00edos del futuro de la educaci\u00f3n son una oportunidad para nutrir proyectos de vida significativos que aportan en la generaci\u00f3n de valor para la sociedad.36. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 37. + de 9.500 IDIOMAS- SISLENGUAS29.615 EDUCACI\u00d3N CONTINUA 16.207 587 137 2.743 + de 3.000 PROFESORESESTUDIANTES1.318 1.267 EMPLEADOS ADMINISTRATIVOS Y DIRECTIVOSPREGRADO POSGRADO INSTITUTO CONFUCIO1.264 ESCUELA DE VERANO 240 SABERES DE VIDA ALTA DIRECCI\u00d3NUNIVERSIDAD DE LOS NI\u00d1OS58.918 GRADUADOS T\u00edtulos entregados: Pregrado 36.236 Posgrado 36.649 Total 72.885 Graduados en el exterior 1.18610.019 estudiantes de pregrado durante el primer semestre de 2021. 9.504 estudiantes de pregrado durante el segundo semestre de 2021. 3.146 estudiantes de posgrado durante el primer semestre de 2021. 3.061 estudiantes de posgrado durante el segundo semestre de 2021. 522 en el primer semestre de 2021. 742 en el segundo semestre de 2021. 2.163 participantes en programas abiertos. 14.044 participantes en programas corporativos. 94 participantes en cursos. 136 asistentes a misiones acad\u00e9micas virtuales. 10 asistentes a misiones cad\u00e9micas presenciales.347 Profesor Planta (incluye pensionados) 623 Profesor C\u00e1tedra 273 Profesores idiomas 24 Profesores temporales17 Directivos 680 Administrativo planta 208 Administrativo temporal 362 Temporales adscritos a proyectos de Innovaci\u00f3n 51 Temporales adscritos a proyectos de descubrimiento y creaci\u00f3n 355 participantes en programas abiertos 232 participantes en programas corporativos 85 asistentes a programas abiertos 52 participantes en programas corporativos y a la medida19.971 Idiomas 9.644 Sislenguas N\u00famero de matr\u00edculas en las sedes 11.954 Poblado 1.758 Laureles 605 Bel\u00e9n 364 Oriente (Llanogrande) 994 Pereira 4.296 Sede Sur (Sabaneta)38. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 39.SOMOS UNA COMUNIDAD DE CONOCIMIENTOS Y SABERES Lo reiteramos: somos un tejido de conexiones y capacidades del que hacemos parte estudiantes, profesores, colaboradores, graduados y organizaciones. En la Universidad habitamos ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos y adultos mayores; tambi\u00e9n empresarios, representantes de los sistemas p\u00fablicos y emprendedores, quienes aportamos a la transformaci\u00f3n de EAFIT. Estudiantes de pregrado y posgrado Un a\u00f1o de transici\u00f3n, y de momentos para la presencialidad y la virtualidad. En esas din\u00e1micas, nuestros estudiantes de pregrado y posgrado continuaron su proceso de aprendizaje en medio de muchos desaf\u00edos en los que contaron con el apoyo de la Instituci\u00f3n. Ellas y ellos volvieron a compartir espacios comunes de aprendizaje, creaci\u00f3n y conversaci\u00f3n. Estudiantes de idiomas Seguimos innovando, seguimos transformando. P\u00fablicos de diferentes edades disfrutaron de la oferta acad\u00e9mica de Idiomas EAFIT, que incluy\u00f3 a estudiantes de colegios con el programa Sislenguas. Los alumnos vivieron experiencias renovadas en ambientes de aprendizaje mixtos y nuevos modelos pedag\u00f3gicos. Precisamente, en 2021 celebramos los 30 a\u00f1os de Idiomas EAFIT. El evento principal fue un panel acad\u00e9mico, el 9 de junio, en el que se habl\u00f3 del futuro de la ense\u00f1anza de los idiomas. De igual manera, a lo largo del a\u00f1o se programaron actividades con los diferentes p\u00fablicos de la dependencia, tanto internos como externos. Nuestra promesa de valor es el aprendizaje efectivo de otro idioma y para esto contamos con diferentes programas y modalidades. Tenemos los programas de l\u00ednea que bien pueden ser presenciales, online o blended; contamos con programas dirigidos a grupos seg\u00fan sus necesidades; cursos con prop\u00f3sitos espec\u00edficos como Business English con sus propias \u00e1reas de inter\u00e9s\". JUAN ESTEBAN RUIZ JARAMILLO Director de Idiomas EAFIT. SEDES Poblado 11.954 Laureles 1.758 Bel\u00e9n 605 Oriente 364 Pereira 994 Sede sur 4.296 SISLENGUAS A\u00d1O 2021 9.644 685 112.000 TOTAL MATR\u00cdCULAS DICTADAS IDIOMAS EAFIT A\u00d1O 2021 19.971 2.623 108.478 TOTAL MATR\u00cdCULAS TOTAL GRUPOSTOTAL HORAS DICTADAS *Esta cifra no incluye los estudiantes de Sislenguas.Idiomas EAFIT + Sislenguas: 29.615 matr\u00edculas Instituto Confucio Cerca de 1300 estudiantes participaron de los programas del Instituto Confucio de Medell\u00edn, liderado por EAFIT. Gracias a la reactivaci\u00f3n paulatina de actividades tras el covid-19 aument\u00f3 el n\u00famero de participantes en los cursos avanzados de chino, talleres para ni\u00f1os y cursos en otras instituciones educativas p\u00fablicas y privadas. SEMESTRE ESTUDIANTES 1 522 2 742 TOTAL GENERAL 1.264 Participantes en Educaci\u00f3n Continua Las que no pararon fueron las ganas de aprender y actualizar conocimientos. La oferta de educaci\u00f3n continua tambi\u00e9n se transform\u00f3 y, gracias al apoyo de las tecnolog\u00edas, sigui\u00f3 llegando a diferentes p\u00fablicos a trav\u00e9s de programas abiertos y corporativos. MATRICULADOS Programas abiertos 2.163 Curso 1.023 Curso Modular 65 Diplomado 828 Curso corto 247 Programas corporativos12.443 Curso 8.840 Diplomado 1.588 Taller 2.015Escuela de verano A trav\u00e9s de cursos, proyectos, y misiones acad\u00e9micas virtuales y presenciales, la Escuela de Verano puso a disposici\u00f3n su oferta acad\u00e9mica y de proyecci\u00f3n social. P\u00fablicos locales, nacionales e internacionales vivieron experiencias innovadoras y transformadoras. MATRICULADOS Cursos 94 Proyectos 1.371 Misiones acad\u00e9micas virtuales136 Misiones acad\u00e9micas presenciales10 La Escuela de Verano de EAFIT sum\u00f3 10 a\u00f1os de encuentros, aprendizajes, acompa\u00f1amiento a las familias desde la primera infancia, de misiones acad\u00e9micas, programas l\u00fadicos y art\u00edsticos, de alianzas y conexiones con otras instituciones, as\u00ed como con empresas nacionales e internacionales. La celebraci\u00f3n, que tuvo lugar los d\u00edas 4 y 5 de diciembre en nuestro campus, cont\u00f3 con actividades experienciales acompa\u00f1adas por el Parque Explora; con conversaciones para las familias y un gran evento musical en el Auditorio Fundadores. Saberes de vida Los adultos mayores siguieron disfrutando de los diferentes programas de Saberes de Vida que, en 2021, conmemor\u00f3 20 a\u00f1os de labores luego de comenzar con 14 estudiantes dos d\u00e9cadas atr\u00e1s y contar en la actualidad con m\u00e1s de 550 inscritos en diferentes regiones como Antioquia, el Eje Cafetero y la Costa Caribe.40. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 41.Alta Direcci\u00f3n El programa Alta Direcci\u00f3n mantiene la conexi\u00f3n con los l\u00edderes de las organizaciones. En cualquiera de las modalidades dispuestas, esta iniciativa plantea opciones de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n a los l\u00edderes de las entidades que quieren acercarse a las \u00faltimas tendencias del mundo empresarial. TIPO DE CURSO MATRICULADOS Abiertos 85 Corporativos y a la medida52Participantes en la Universidad de los Ni\u00f1os La Universidad de los Ni\u00f1os EAFIT acerc\u00f3 la investigaci\u00f3n y la ciencia a m\u00e1s de 2.700 ni\u00f1os y j\u00f3venes de instituciones p\u00fablicas y privadas en las cuatro etapas del programa y en diferentes proyectos en los territorios. UNIVERSIDAD DE LOS NI\u00d1OS 2021ETAPAS PROYECTOS Ni\u00f1os y j\u00f3venes 659 2.084Colaboradores acad\u00e9micos TIPO CONTRATO COLOMBIA ESPA\u00d1A FRANCIA PUERTO RICO TOTAL GENERAL Fem Mas Fem Mas Fem Mas Fem Mas Fijo 386 533 1 920 Indefinido 103 242 1 1 347 Total general 489 775 0 1 1 0 1 0 1.267MATRICULADOS Programas abiertos 355 Curso 166 Diplomado 160 Curso corto 29 Cursos corporativos 232 Las cifras de Educaci\u00f3n Permanente y Universidad de los Ni\u00f1os no incluyen participantes en conferencias promocionales ni otros eventos. PROFESORES GRI 102-8 Acompa\u00f1amiento y gu\u00eda. Ambas palabras resumen la labor de los profesores de la Universidad, quienes motivan la b\u00fasqueda del conocimiento de los estudiantes. El reto para estos eafitenses fue mayor en 2021 debido a los desaf\u00edos que impuso la pandemia y a las exigencias de trabajar en ambientes mixtos. PROFESORES 1.267 Profesor planta (Incluye pensionados)347 Profesor c\u00e1tedra pregrado623 Profesores idiomas 273 Profesores temporales 24COLABORADORES GRI 102-8 Los empleados eafitenses dinamizan y apoyan distintos procesos administrativos de nuestra Instituci\u00f3n. Su labor es trascendental para apoyar la academia y las iniciativas de transferencia. Empleados administrativos y directivos 1.328 Directivos 17 Administrativo planta 687 Administrativo temporal 211 Total adscritos a proyectos de innovaci\u00f3n 362 Total adscritos a proyectos de investigaci\u00f3n 51 Colaboradores administrativos: PERSONAL ADMINISTRATIVOMEDELL\u00cdN BOGOT\u00c1OTRAS CIUDADESTOTAL GENERAL Fem Mas Fem Mas Fem Mas Fijo 327 245 18 14 12 8 624 Indefinido 394 288 7 2 8 5 704 Aprendices 51 25 1 0 0 0 77 Practicantes en convenio22 18 0 0 1 1 42 Total general 794 576 26 16 21 14 1.44742. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 43.La diferencia de datos entre estos dos indicadores son los aprendices y practicantes en convenio que no se cuentan en el primer indicador. Graduados El testimonio y la huella de EAFIT en la sociedad son sus graduados. Tanto en pregrado como en posgrado, estos eafitenses aportan soluciones audaces a los problemas de las organizaciones. 59.004 graduados T\u00edtulos de pre grado y posgrado entregados TIPO DE PROGRAMATOTAL T\u00cdTULOS ENTREGADOS Pregrado 36.236 Posgrado 36.649 Total 72.885 *Un graduado puede tener varios t\u00edtulos. En 2021-2 desarrollamos las clases en el modelo h\u00edbrido para que la vida universitaria siguiera su din\u00e1mica de aprendizaje, creaci\u00f3n y conexi\u00f3n. MODALID AD DE CURSOS2021-1 2021-2 GRUPOS POSGRADOGRUPOS PREGRADONO. GRUPOS% Clase combinada 522 556 1.157 29,90% 626 14% Clase digital 341 2.003 2.465 54,00% 17,90% Clase presencial 74 67 157 4,10% 57,70% Clase virtual 132 36 172 4,40% 2 0,04% Lab. combinado 0 255 255 6,60% 270 6% Lab. presencial 0 34 34 0,90% 194 4,30% Total 1.069 2.951 4.240 100% 4.470 100% Volver a la Universidad ha significado casi que volver a la vida. Estar todo el d\u00eda en la casa, y pegada de un computador, se volv\u00eda muy mon\u00f3tono... Me he sentido muy feliz iniendo al campus\". ALEJANDRA MAR\u00cdA VEL\u00c1SQUEZ POSADA Docente del pregrado en Ingenier\u00eda de Dise\u00f1o de Producto En Bogot\u00e1, Pereira y Llanogrande tambi\u00e9n se avanza hacia vida universitaria siguiera su din\u00e1mica de aprendizaje, creaci\u00f3n y conexi\u00f3n. NUESTRA CONVICCI\u00d3N EN LA PRESENCIALIDAD La llegada de la pandemia y la necesidad de cuidarnos nos permiti\u00f3 explorar e incursionar en nuevas modalidades para darle continuidad al aprendizaje. As\u00ed, en 2020, incluimos en nuestro portafolio clases ciento por ciento en l\u00ednea y para 2021 incursionamos en las clases combinadas (parte de los estudiantes en el aula de clase y la otra parte conectada) gracias a la dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica con la que cuenta la Universidad en sus diferentes espacios. Sin embargo, en 2021, fuimos pioneros en el pa\u00eds en el retorno seguro porque creemos que l a interacci\u00f3n y la posibilidad de trabajar juntos en nuestro campus es irremplazable. Las conversaciones cotidianas en los espacios de aprendizaje, el encuentro con los amigos y los compa\u00f1eros en los diferentes lugares de la Universidad Parque, y la conexi\u00f3n con el otro desde la proximidad que permite el estar frente a frente son oportunidades que potencian la experiencia universitaria, haci\u00e9ndola \u00fanica y memorable. Dicho retorno lo realizamos con todas las medidas de nuestro repertorio del cuida do vigente en 2021: distanciamiento f\u00edsico, uso permanente del tapabocas, y lavado o desinfecci\u00f3n frecuente de manos. Ver m\u00e1s: https://www.eafit.edu.co/ institucional/informes-gestion/informe- de-sostenibilidad-2021/Paginas/ cuidado-y-bienestar.aspx\u00a1EL A\u00d1O EN EL QUE VOLVIMOS A UNA UNIVERSIDAD EN TRANSFORMACI\u00d3N! La pandemia por covid-19 ha evidenciado la resiliencia de esta comunidad. Y como la vida no volver\u00e1 a ser la misma que dejamos a comienzos de 2020, la Instituci\u00f3n tiene el prop\u00f3sito de acelerar la transformaci\u00f3n de su modelo educativo para dar respuesta a los desaf\u00edos que nos plantean los momentos actuales y tambi\u00e9n los nuevos roles que tiene la educaci\u00f3n superior en Colombia y el mundo. En 2021 nos mantuvimos en esa l\u00ednea de pensamiento y de acci\u00f3n, con una comunidad que en ambientes mixtos demostr\u00f3 su flexibilidad y adaptabilidad para 44. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 45.Las experiencias, las emociones y los aprendizajes que nos ha dejado el re para seguir haciendo de EAFIT un lugar para el la Universidad Zamorano, de la maestr\u00eda en Agronegocios EAFIT y la Universidad Zamorano (Honduras) establecimos una alianza en 2019 para el desarrollo de nuevos programas de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y proyecci\u00f3n social. Esta alianza busca reunir la experiencia de la Instituci\u00f3n en las \u00e1reas de administraci\u00f3n y negocios, con el reconocimiento de la universidad centroamericana en el mundo agropecuario. As\u00ed, en el segundo semestre de 2021 iniciamos la primera cohorte de la denominada maestr\u00eda en Agronegocios. El programa tiene un enfoque en un sector agropecuario de avanzada comprometido con la sostenibilidad y la internacionalizaci\u00f3n. La primera cohorte de este programa, que desarrollamos en modalidad blended, cuenta con 21 estudiantes de diversas regiones de Colombia, Ecuador, Bolivia y Honduras. Inici\u00f3 en EAFIT Bogot\u00e1 la maestr\u00eda en Gerencia de Proyectos En concordancia con el prop\u00f3sito de consolidar un portafolio de programas en Bogot\u00e1, en 2020 presentamos la maestr\u00eda en Gerencia de Proyectos y para 2021 se dio la apertura de dos grupos de estudiantes. Se trata de un programa de cuatro semestres que cuenta con un enfoque global y con el distintivo de centro Authorized Training Partner (ATP), otorgado por el PMI (Project Management Institute).Acompa\u00f1amiento a la academia en el modelo h\u00edbrido de aprendizaje El Centro Multimedial contribuy\u00f3, con dos l\u00edneas, a la transformaci\u00f3n del modelo educativo: una que ha fortalecido el desarrollo de contenidos espec\u00edficos para los modelos h\u00edbridos con la realizac i\u00f3n de videos relacionados directamente con la ruta del aprendizaje digital y con la ruta de modalidad combinada; y otra que aporta a la cooperaci\u00f3n en el desarrollo del curso de dise\u00f1o microcurricular. Estas rutas les permitieron a los profesores ampliar su conocimiento, profundizar en las diferentes metodolog\u00edas propias de la alternancia, y en el desarrollo de contenidos para la transformaci\u00f3n curricular que vive la Universidad en sus diferentes programas. Desarrollamos 319 videos, realizamos 391 transmisiones y creamos 31 audios que son el complemento a la formaci\u00f3n ofrecida en las aulas. Los videos alcanzaron 1.417.755 visualizaciones en pa\u00edses como Colombia, M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Estados Unidos y Per\u00fa. El 26 % de usuarios son nacionales. Consolidamos programas que responden a los desaf\u00edos del mundo Programas nacionales e internacionales, en modalidad virtual y presencial. En pregrado, p osgrado, educaci\u00f3n permanente e idiomas consolidamos nuestra oferta y nos seguimos transformando para enfocar nuestros esfuerzos y llegar con m\u00e1s impacto a nuestros grupos de inter\u00e9s. Apertura del pregrado en Dise\u00f1o Urbano y Gesti\u00f3n del H\u00e1bitat Este programa \u2014dise\u00f1ado para personas comprometidas con el bienestar y la sostenibilidad de los territorios y las ciudades, y con responsabilidad social y ambiental e intereses en crear y gestionar h\u00e1bitats saludables, justos y resilientes\u2014 inici\u00f3 su primera cohorte en el primer semestre de 2021 con un plan de estudios basado en competencias y en experiencias de inmersi\u00f3n en contextos y problem\u00e1ticas reales. La iniciativa nace desde la necesidad de contar con profesionales transdisciplinares que se enfoquen en la convergencia entre la sociedad, el urbanismo y el medio ambiente. La U extiende su presencia en el suroriente del pa\u00eds con la oferta de seis maestr\u00edas Desde la Universidad extendimos, desde agosto, nuestra presencia en el sur del pa\u00eds a trav\u00e9s de seis maestr\u00edas que pasaron a hacer parte del portafolio de la Corporaci\u00f3n Universitaria Comfacauca (Cauca) gracias a un convenio liderado por la Escuela de Administraci\u00f3n-Gerencia y Empresa. Se trata de las maestr\u00edas en Administraci\u00f3n, Gerencia de Proyectos, Gerencia de Instituciones de la Salud, y Gerencia de la Innovaci\u00f3n y el Conocimiento, que ofreceremos de manera presencial; y las maestr\u00edas en Gerencia de Empresas Sociales para la Innovaci\u00f3n Social y el Desarrollo Local, y Desarrollo Humano Organizacional, en modalidad virtual.46. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 47.Lanzamiento y promoci\u00f3n de las inmersiones locales Lingua Camp Desde Idiomas EAFIT creamos un nuevo programa dirigido a personas que desean afianzar su ingl\u00e9s y ganar confianza en la producci\u00f3n oral. Se trata de Lingua Camp, que permite que en tres d\u00edas se pueda perfeccionar el nivel de ingl\u00e9s. Incluye una experiencia de inmersi\u00f3n en espacios dedicados a las actividades de entretenimiento, networking, conversaci\u00f3n y pr\u00e1ctica del idioma. En 2021 se realizaron tres inmersiones Lingua Camp. Curso de Computaci\u00f3n Cient\u00edfica de Alto Rendimiento En este curso, ofrecido por el Departamento de Ingenier\u00eda de Sistemas, se trabajaron temas de computaci\u00f3n de alto rendimiento y optimizaci\u00f3n de software cient\u00edfico. Este cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Accelogic, una empresa radicada en Florida, Estados Unidos, y dedicada a la computaci\u00f3n cient\u00edfica. El programa se ofreci\u00f3 a un total de 21 estudiantes tanto de EAFIT como del resto del pa\u00eds. Cabe resaltar la participaci\u00f3n de profesores de la Escuela de Ciencias Aplicadas e Ingenier\u00eda (integrantes de Apolo), integrantes de Accelogic, y estudiantes de la Universidad de los Andes y la Instituci\u00f3n Universitaria EAM, entre otras. Curso en Fondos de Capital Privado Por tercer a\u00f1o consecutivo, en alianza con la Asociaci\u00f3n Colombiana de Capital Privado (Colcapital), desde Educaci\u00f3n Continua, realizamos el curso en Fondos de Capital Privado, que busca formar en OTROS H ITOS DE LA TRANSFORMACI\u00d3N DEL MODELO EDUCATIVO Avanzamos en la transformaci\u00f3n curricular: https://www.eafit.edu.co/institucional/ informes-gestion/informe-de- sostenibilidad-2021/Paginas/nos- conectamos-con-las-necesidades-de- las-organizaciones.aspx Fortalecimos https://www.eafit.edu.co/institucional/ informes-gestion/informe- desostenibilidad-2021/Paginas/ fortalecimos-nuestro-proyecto- humanista-de-acompanamiento-a-los- estudiantes.aspxlos participantes una visi\u00f3n integral de la industria, as\u00ed como profundizar en el conocimiento acerca de este tema como alternativa de inversi\u00f3n y mecanismo de financiaci\u00f3n inteligente para proyectos y empresas que requieran recursos para su crecimiento. La virtualidad permiti\u00f3 aumentar el alcance de este programa. OFERTA AC A D\u00c9MICA Programas ac tivos: Pregrados y posgrados 25 pregrados, 38 especializaciones, 47 maestr\u00edas, 6 doctorados Educaci\u00f3n continua 162 programas abiertos: 74 cursos, 19 cursos modulares, 57 diplomados y 12 cursos cortos. 413 programas corporativos: cursos, diplomados y talleres. Escuela de verano 12 programas e iniciativas: 3 cursos, 2 proyectos, 6 misiones acad\u00e9micas virtuales y 1 misi\u00f3n acad\u00e9mica presencial. Saberes de vida 30 - 18 programas, 292 participantes, Ingreso total: $ 828.258.000. 8 programas corporativos. Alta direcci\u00f3n 8 programas abiertos. 4 programas corporativos y a la medida.OTROS INDICADORES Niveles de satisfacc i\u00f3n de estudiantes con el aprendizaje Se realiza una vez por semestre, tanto a los estudiantes de pregrado como de posgrado, alrededor de la semana 6 del calendario acad\u00e9mico, una encuesta de percepci\u00f3n de estudiantes que re\u00fane los intereses institucionales de las siguientes \u00e1reas: Oficina para el \u00c9xito del Estudiante, EXA, Desarrollo Estudiantil, Mercadeo, Representantes Estudiantiles y grupos estudiantiles y que recopila informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, caracterizaci\u00f3n de los estudiantes, las percepciones y experiencias del proceso formativo, los recursos y herramientas para el proceso acad\u00e9mico y elementos asociados con el desarrollo y bienestar. 48. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 49.RESUL TADOS 4,55/5. Es este el promedio de Posgrado seg\u00fan la respuesta dada por los estudi antes a la pregunta \"El profesor utiliza diferentes medios y recursos para promover procesos de aprendizaje (Entornos tecnol\u00f3gicos, bibliogr\u00e1ficos, gu\u00edas entre otros).\", Confiabilidad 95% y margen de error 1%. Con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de = (0.48). 4,49/5. Es este el promedio de Pregrado seg\u00fan la respuesta dada por los estudiantes a la pregunta \"El profesor utiliza diferentes medios y recursos para promover procesos de aprendizaje (Entornos tecnol\u00f3gicos, bibliogr\u00e1ficos, gu\u00edas entre otros).\", Confiabilidad 95% y margen de error 1%. Con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de = (0.42). En Educaci\u00f3n Permanente: de 123 programas evaluados, el nivel de satisfacci\u00f3n en una escala de 1 a 5 es de 4.5, total participantes que evaluaron: 1.038 de 1.798 matriculado. PORCENTAJE DE PERMA NENCIA ESTUDIANTIL 60% por cohorte. Esto es que de 100 estudiantes que se matriculan en primer nivel, 60 terminan sus estudios. Se puede plantear tambi\u00e9n que, por cada 10 estudiantes que se matriculan en EAFIT, 6 de ellos se grad\u00faan. La tasa nacional que tienen las IES est\u00e1 alrededor del 50%. 50. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 51.PROYECTO CULTURAL GRI 203-2 La cultura es parte esencial del proyecto educativo de la Universidad y enriquece la visi\u00f3n humanista, social y cient\u00edfica. A trav\u00e9s de la cultura invitamos a descubrir el mundo de nuevas maneras y a experimentar diferentes emociones. La Universidad contin\u00faa siendo escenario, lugar para la conversaci\u00f3n; y espacio de reflexi\u00f3n, de memoria, de disfrute del talento y de la creaci\u00f3n humana. En 2021, la cultura no se detuvo. A trav\u00e9s de programas e iniciativas virtuales y presenciales pudimos disfrutar de las exposiciones de arte, la m\u00fasica, el cine, la literatura, la danza. Proteger la memoria, diseminar expresiones art\u00edsticas y fomentar el talento son formas en las que desde EAFIT aportamos en la construcci\u00f3n de ciudan\u00eda. Este a\u00f1o, gracias al formato digital de este informe, \u00a1es posible revisitar algunos de estas experiencias de conexi\u00f3n propias y con los otros!.52. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 53.Un aproximado de visitas para todas las exposiciones 20.000 Personasal a\u00f1o para todas las exposiciones donde participaron p\u00fablicos internos y externos.35 Visitas guiadas Intervenciones expositivas susceptibles de ser vistas por una comunidad acad\u00e9mica y de usuarios externos diaria de m\u00e1s de 8.000 PersonasEXPOSI- CIONES PUBLICA- CIONESProductos art\u00edsticos de la Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT en modalidad mixta. 3 Conciertos de Extensi\u00f3n Cultural Reimpresiones de la Editorial EAFIT ebook de la Editorial EAFIT 4 Exposiciones en el Centro de Artes Exposiciones en el campus4 Ciclos de cine Ediciones y dise\u00f1o de cat\u00e1logos de apoyo a las exposiciones de gran formato y a las del campusLibros publicados de la Editorial EAFIT Pel\u00edculas proyectadas CINE Y SERIES2 32 Sesiones del serie club Cuatro Ojos 9Sesiones del club de lectura 10intercambiados en el Trueque Literario445 Libros 45043 3461 M\u00daSICA LITERA- TURA75 actividades entre conciertos de m\u00fasica cl\u00e1sica y otros g\u00e9neros populares, teatro, ciclos de cine, conferencias de literatura y m\u00fasica, entre otros. PROYECTO CULTURAL EN CIFRAS54. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 55.\u00a1EAFIT SE REAFIRMA COMO EPICENTRO CULTURAL! Una agenda que no se detuvo. De manera presencial y virtual la oferta cultural de la Universidad sigui\u00f3 a disposici\u00f3n de los grupos de inter\u00e9s de la ciudad y del pa\u00eds. El p\u00fablico volvi\u00f3 a sentir de cerca las diferentes manifestaciones art\u00edsticas y pudo compartir espacios que durante varios meses no fue posible habitar. Y s\u00ed, volvimos a sentir y a tocar la cultura, eje fundamental de nuestro proyecto educativo. En 2021, la trayectoria de EAFIT en su gesti\u00f3n y actividades culturales nos permiti\u00f3 una vez m\u00e1s establecer alianzas, ser referente y facilitar itinerancias art\u00edsticas con entidades nacionales e internacionales como Imesur, Circulart, Monkeyweek, Womex, Roma Records, G\u00f6ethe Institute, Museo de Antioquia, Museo de Arte Moderno e Instituto Alexander Von Humboldt. La cultura y el arte acompa\u00f1aron a la humanidad en la pandemia del covid-19. Ahora que vamos pasando la p\u00e1gina de esta contingencia la invitaci\u00f3n es a retomar iniciativas como estas, que reconcilian el esp\u00edritu con la realidad. participaci\u00f3n de invitados nacionales e internacionales de alto nivel art\u00edstico. Cont\u00f3 con la presencia de 74 artistas invitados en 36 productos art\u00edsticos, los cuales tuvieron un total de m\u00e1s de 17.016 visualizaciones, contando tanto reproducciones virtuales v\u00eda streaming y en diferido como p\u00fablico presencial. Llega la nueva temporada de conciertos para la Orquesta EAFIT: https://www.eafit.edu.co/noticias/ agenciadenoticias/2021/Llega-la- nueva-temporada-de-conciertos- para-la-Orquesta-Sinfonica-EAFIT La Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT encontrar de manera presencial: https://www.eafit.edu. co/noticias/agenciadenoticias/2021/ La-Orquesta-Sinfonica-EAFIT-y-el- publico-se-volveran-a-encontrar-de- manera-presencial Vive de nuevo los Conciertos de la Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT Concierto Inaugural de Temporada 2021. Beethoven & Schubert: https:// youtu.be/5mOYs7Tc1EY II Concierto de Temporada 2021. M\u00fasica y Pavana para una infanta difunta: https://youtu.be/g4fm3iaqkMI Una oportunidad para la m\u00fasica de c\u00e1mara Escucha algunas de las presentaciones de c\u00e1mara: III Concierto de C\u00e1mara | Temporada 2021 : https://youtu.be/FRfuezsyI_QY son\u00f3 la program aci\u00f3n sinf\u00f3nica 2021 desde la virtualidad, el modelo h\u00edbrido y la presencialidad \u00a1Excelentes artistas! La Orquesta tiene un nivel muy alto y los artistas invitados son de excelente, o mejor dicho, de alt\u00edsima calidad, y de primera l\u00ednea. Lo que veo es que en el p\u00fablico hay mucha gente nueva yendo a los conciertos, y que en general tienen muy buena asistencia. Esto lo que me indica es que los artistas que la Orquesta invita a sus conciertos ayudan a convocar a la gente para que venga a ver los conciertos\". PEDRO VEL\u00c1SQUEZ Asistente a los conciertos de la Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT A pesar de los retos y las limitaciones impuestas por la pandemia del covid-19, la Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT le dio continuidad a su programaci\u00f3n art\u00edstica mediante la grabaci\u00f3n y la emisi\u00f3n de conciertos virtuales, transmitidos en streaming y en diferido, y, posteriormente, presenciales con asistencia de p\u00fablico, de acuerdo con las normativas de aforo y distanciamiento emitidas por las autoridades competentes. En 2021 programamos 61 eventos art\u00edsticos, los cuales obtuvieron un aproximado de 39.000 visualizaciones, contando tanto reproducciones virtuales v\u00eda streaming y en diferido, as\u00ed como asistentes presenciales. En su Temporada Sinf\u00f3nica 2021, la Orquesta mantuvo una importante V Concierto de C\u00e1mara | Temporada 2021 | Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT: https://youtu.be/BaM22HaroSA VI Concierto de C\u00e1mara | Temporada 2021 | Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT: https://youtu.be/zofcL-3LeLk VII Concierto de C\u00e1mara | Temporada 2021 | Orquesta Sinf\u00f3nica EAFIT: https://youtu.be/-IyM-sUnBJI ALIANZAS QUE FORTALECEN Y EXPANDEN NUESTRO PROYECTO CULTURAL SINF\u00d3NICO Teatro de la Universidad de Medell\u00edn Realizamos 3 conciertos con la asistencia de 1.800 personas. Tambi\u00e9n se present\u00f3 el concierto did\u00e1ctico Interact\u00faa con la Orquesta Tertulia Sinf\u00f3nica Did\u00e1ctica, con el solista Jhon Jairo Vallejo (clarinete, Colombia), dirigido a colegios aleda\u00f1os a la Universidad de Medell\u00edn, como estrategia para la formaci\u00f3n de p\u00fablicos. Orquesta Filarm\u00f3nica de Medell\u00edn En medio de un momento dif\u00edcil para el pa\u00eds y la sociedad, el 22 de mayo se present\u00f3 el concierto de Orquestas Unidas: Metales y Percusi\u00f3n de Am\u00e9rica. Cont\u00f3 con transmisi\u00f3n en streaming y luego en diferido desde el coliseo Parque Los Guayabos de EAFIT. 56. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 57.Ambas orquestas participaron en la coproducci\u00f3n de un video titulado Silencio, en homenaje a las v\u00edctimas y los afectados durante las manifestaciones que ocurrieron en varios puntos del pa\u00eds durante el primer semestre de 2021. Se publicaron dos videos, los cuales tuvieron cerca de diez mil visualizaciones. Video: https://youtu.be/9L5MfJqiTtU El concierto de metales y percusi\u00f3n que realizaron las dos orquestas representativas de Medell\u00edn visibiliza el inter\u00e9s de brindarle a la ciudad propuestas art\u00edsticas nuevas, vers\u00e1tiles y de gran calidad art\u00edstica. La uni\u00f3n permiti\u00f3 reconocer y visibilizar el talento de los m\u00fasicos de cada una de las orquestas, realizar un repertorio que por su formato no se programa habitualmente y fortalecer los lazos de cooperaci\u00f3n art\u00edstica entre las dos orquestas, los cuales esperamos contin\u00faen en el tiempo\". JUAN PABLO VALENCIA Director titular de la Filarm\u00f3nica de Medell\u00edn en 2021 Teatro Metropolitano y Medell\u00edn Cultural 5 conciertos con una audiencia de aproximadamente 4100 personas. Casa Teatro El Poblado 3 conciertos de c\u00e1mara con una audiencia de aproximadamente 200 personas. Museo de Arte Moderno de Medell\u00edn 3 conciertos con una audiencia de aproximadamente 1.250 personas. Otros conciertos en alianza: Concierto de Metales y Percusi\u00f3n para la entrega de los Premios El Colombiano Ejemplar 2021, del peri\u00f3dico El Colombiano. Museo de Arte Moderno de Medell\u00edn, 20 de octubre de 2021. Concierto de Despedida del Claustro San Ignacio de Comfama con repertorio de oberturas de \u00f3pera y m\u00fasica colombiana sinf\u00f3nica. Claustro San Ignacio de Comfama, 7 de septiembre de 2021. Cineconcierto L'inhumaine (La inhumana): proyecci\u00f3n con m\u00fasica en vivo de la versi\u00f3n restaurada de una pel\u00edcula muda francesa de 1924 dirigida por Marcel L'Herbier. Concierto en alianza con el Grupo de Compositores MUCINE de Bogot\u00e1, en el marco del Bogot\u00e1 International Film Festival (BIFF) 2021. Teatro Metropolitano, 23 de octubre de 2021. CONCIERTOS DE TEMPORADA: Conciertos presenciales 18 Conciertos remotos 7 11 de febrero. Concierto I naugural de Temporada 2021 Beethoven & Schubert 18 de febrero. I Concierto de C\u00e1mara 2021 25 de febrero. II Concierto de Temporada 2021 M\u00fasica y Esperanza 12 de marzo. III Concierto de Temporada 2021. Energ\u00eda que contagia 18 de marzo. II Concierto de C\u00e1mara 2021 2 de abril. IV Concierto de Temporada 2021 Semana Santa 8 de abril. III Concierto de C\u00e1mara 2021 15 de abril . IV Concierto de C\u00e1mara 2021 29 de abril. V Concierto de C\u00e1mara 2021 4 de mayo . Concierto de Aniversario EAFIT 2021 8 de mayo. Silencio - Homenaje de silencio por las v\u00edctimas del actual conflicto social en Colombia. 22 de mayo. Orquestas Unidas: Metales y Percusi\u00f3n de Am\u00e9rica 27 de mayo . VI Concierto de C\u00e1mara 2021 10 de junio . Celebraci\u00f3n del trig\u00e9simo aniversario de Idiomas EAFIT. 16 de junio. Conversatorio: Versi\u00f3n de c\u00e1mara de la Sinfon\u00eda No. 15 de Shostakovich (arr. G. Voronkov). 17 de junio. VII Concierto de C\u00e1mara 2021 22 de junio. Homenaje a Hilda Mar\u00eda Olaya Estefan 20 a\u00f1os de labores en la Universidad EAFIT 24 de junio. V Concierto de Temporada 2021. De Mozart a Stravinsky. En conmemoraci\u00f3n de sus fallecimientos (1791, 1971) 13 de julio. VIII Concierto de C\u00e1mara 2021. Vientos Sinf\u00f3nicos. Evento presencial. 18 de julio. Beethoven en su tinta. Concierto en Familia No. 2 (2021). Temporada internacional de m\u00fasica cl\u00e1sica Medell\u00edn Cultural 21 de julio. Flashmob de bienvenida a estudiantes 2021-2 28 de julio. Concierto de C\u00e1mara de inter\u00e9s social para la Fundaci\u00f3n Hospital San Vicente de Pa\u00fal 29 de julio. VI Concierto de Temporada 2021. Una velada latinoamericana. 4 de agosto. Conversatorio Historia del Tango de Astor Piazzolla (arr. Juan David Osorio) 5 de agosto. IX Concierto de C\u00e1mara 2021 10 de agosto. VII Concierto de Temporada 2021. Caleidoscopio Sonoro 12 de agosto. X Concierto de C\u00e1mara 2021 19 de agosto. VIII Concierto de Temporada 2021. Concierto Claroscuro 26 de agosto. IX Concierto de Temporada 2021. Quinta de Beethoven 27 de agosto. Clase maestra de direcci\u00f3n de orquesta. Quinta de Beethoven 4 de septiembre. M\u00fasica de c\u00e1mara: Metales y Maderas (MAMM) 7 de septiembre. Concierto de despedida del Claustro Comfama San Ignacio 9 de septiembre . Concierto Did\u00e1ctico. Viajando por el agua. OTROS CONCIERTOS DE LA TEMPORADA Conciertos presenciales 21 Conciertos remotos 15 16 de septiembre. Concierto Did\u00e1ctico. Interact\u00faa con la Orquesta. Tertulia Sinf\u00f3nica Did\u00e1ctica 17 de septiembre . XII Concierto de C\u00e1mara 2021 19 de septiembre. Concierto A Cielo Abierto, Medell\u00edn Cultural 24 de septiembre. Gala l\u00edrica de Zarzuela: Por las calles de Madrid. 29 de septiembre. Concierto para exposici\u00f3n de NEXOS (peri\u00f3dico estudiantil) 7 de octubre. XIII Concierto de C\u00e1mara 2021: Ensambles de c\u00e1mara de la Sinf\u00f3nica EAFIT. 8 de octubre. Conversatorio y cata musical: Cuarteto de Cuerdas No. 5, Op. 198 de Blas Emilio Atehort\u00faa 8 de octubre. X Concierto de Temporada 2021: Reencuentro Sinf\u00f3nico con Teresita G\u00f3mez 9 de octubre. M\u00fasica para Maderas, Metales y Percusi\u00f3n (MAMM) 12 de octubre. Conversatorio. Recuerdos musicales de Gabriel Uribe Garc\u00eda: Vida y obra de uno de los m\u00fasicos colombianos m\u00e1s influyentes del siglo XX 20 de octubre. Concierto de C\u00e1mara (metales): Entrega de Premios El Colombiano ejemplar. 21 de octubre. XII Concierto de Temporada 2021: Recordando a Beethoven. 23 de octubre. Cine concierto Linhumaine: 58. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 59.Cine mudo con m\u00fasica en vivo 25 de octubre . Concierto de c\u00e1mara para la clausura del Congreso de Ciencias \"Dumb Science\" 2021 (inauguraci\u00f3n con el Dr. Robert J. Lefkowitz, Premio Nobel de Qu\u00edmica 2012). 30 de octubre. XIII Concierto de Temporada 2021. Embrujados con la Orquesta 6 de noviembre. Grabaci\u00f3n: Trouble in Tahiti-. (\u00f3pera, versi\u00f3n de c\u00e1mara) 10 de noviembre. XV Concierto de C\u00e1mara 2021 18 de noviembre . Concierto para los 30 a\u00f1os de Vivir en el Poblado 20 de noviembre. XV Concierto de Temporada 2021. R\u00e9quiem de Mozart 26 de noviembre . XIV Concierto de Temporada 2021. Boleros Sinf\u00f3nicos 29 de noviembre. XVI Concierto de Temporada 2021. Mozart. 9 de diciembre. XXVII Concierto - Navidad 2021 - Primera funci\u00f3n 10 de diciembre. VI Concierto de Temporada 2021. Una velada latinoamericana. Flashmob: Antioquia Positiva 11 de diciembre. XXVII Concierto - Navidad 2021 - Segunda funci\u00f3n 14 de diciembre. XXVII Concierto - Navidad 2021 - Tercera funci\u00f3n 29 de diciembre . Concierto de Brandeburgo No. 4, BWV 1049 EXPOSICIONES CON LAS QUE PRESERVAMOS LA MEMORIA Y APOYAMOS NUEVOS TALENTOS El Centro de Artes volvi\u00f3 a ser epicentro de la creatividad, la memoria y el talento de algunos de los mejores representantes nacionales de las artes pl\u00e1sticas. En 2021 los eafitenses, los visitantes y la ciudadan\u00eda pudimos disfrutar de las siguientes muestras, en las que hubo presencia de unas veinte mil personas. Se realizaron, adem\u00e1s, 55 visitas guiadas. Umbral 21: tiempo El per\u00edodo del confinamiento como experiencia urbana, dom\u00e9stica, corporal, sanitaria y on\u00edrica. As\u00ed se plante\u00f3 la exposici\u00f3n Umbral 21: Tiempo, que reuni\u00f3 distintas obras art\u00edsticas que exploran la est\u00e9tica de la pandemia del covid-19 y se present\u00f3 con acceso libre en las plataformas digitales. Esta muestra art\u00edstica, que se desarrolla cada a\u00f1o con artistas emergentes, convoc\u00f3 en 2021 a quienes estaban generando arte en los nuevos medios digitales en una exposici\u00f3n virtual. La muestra reuni\u00f3 cerca de 10 producciones. Ver m\u00e1s informaci\u00f3n: https://www.eafit.edu.co/noticias/ agenciadenoticias/2021/La-estetica-de- la-pandemia-por-covid-19-se-expone- en-Umbral-2021-TiempoMemorias de papel Cartas y textos basados en testimonios de mujeres que vivieron la violencia del conflicto armado colombiano; mapas y grupos de personas reflejo de la globalizaci\u00f3n que dan cuenta del desarraigo, el desplazamiento forzado y las migraciones; y trabajos formados por rejas y dibujos de personas yacientes que representan la opresi\u00f3n, el miedo y la falta de libertad. De eso se compuso la exposici\u00f3n Mem orias de papel, una revisi\u00f3n de la obra de la artista colombiana Miriam Londo\u00f1o. Fue un recorrido personal por la vida de la artista durante los \u00faltimos 15 a\u00f1os, a trav\u00e9s de temas como la migraci\u00f3n, el feminismo, el conflicto armado en Colombia y la exclusi\u00f3n social. Ver m\u00e1s infromaci\u00f3n: https://www.eafit.edu.co/noticias/ agenciadenoticias/2021/Memorias-de- papel-la-obra-de-la-artista-Miriam- Londonio-que-se-expone-en-EAFIT En la calle de los sue\u00f1os rotos En la calle de los sue\u00f1os rotos es la exposici\u00f3n de Jorge Zapata. Fueron 100 piezas que representan una visi\u00f3n del centro de Medell\u00edn, con sus habitantes, sus din\u00e1micas sociales y su diversidad urbana. Se trat\u00f3 de una retrospectiva a su creaci\u00f3n en distintos formatos (pinturas con acr\u00edlico sobre diversas superficies, dibujos en radiograf\u00edas y obras creadas con objetos encontrados en las calles del centro que el artista resignifica). La exposici\u00f3n se present\u00f3 en la Sala de Artes del Centro Cultural Biblioteca Luis Echavarr\u00eda Villegas de EAFIT el 23 Tambi\u00e9n desarrollamos tres presencias expositivas en el campus con las que buscamos divulgar de manera novedosa la obra de escritores y los acontecimientos trascendentales de la historia, de la literatura y del arte. Fueron, en total, tres exposiciones en el campus: Albert Camus, una voz en el tiempo; Federico Fellini, una manera divina de narrar la vida; y Jim Morrison. Un fuego inspirador a 50 a\u00f1os de su muerte. Albert Camus: una voz en el tiempo El a\u00f1o de 1960, cuando EAFIT naci\u00f3 para transformar su entorno, fue tiempo de grandes cambios de la humanidad, pero tambi\u00e9n del fallecimiento accidental de uno de los grandes de la literatura universal: el escritor franc\u00e9s, nacido en Argelia, Albert Camus, quien influy\u00f3 en el mundo de las letras y del humanismo. Ver m\u00e1s informaci\u00f3n: https://www.eafit.edu.co/noticias/ agenciadenoticias/2020/Albert-Camus- vive-a-los-60-anios-de-su-muerte-en- una-exposicion-en-el-campus-de-EAFIT Federico Fellini. Una manera divina de narrar la vida Siempre ser\u00e1 el tiempo para celebrar la obra cinematogr\u00e1fica del italiano Federico Fellini (R\u00edmini, Emilia-Roma\u00f1a, 20 de enero de 1920-Roma, 31 de octubre de 1993), bien sea conmemorando su nacimiento, 60. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 61.como lo hizo EAFIT en 2020 con una amplia muestra de su cinematograf\u00eda, bien sea afirmando, como lo hace esta exposici\u00f3n, el impacto que en la historia del cine tuvo su desbordante imaginaci\u00f3n, que devel\u00f3 la condici\u00f3n humana -en sus situaciones m\u00e1s cotidianas- tejiendo con la realidad, la ficci\u00f3n y la alucinaci\u00f3n. Ver m\u00e1s informaci\u00f3n : https://www.eafit.edu.co/cultura/ exposiciones/exposiciones-2021/ Paginas/felini2021.aspx Jim Morrison, un fuego inspirador a 50 a\u00f1os de su muerte La poes\u00eda y el canto de James Douglas Morrison (Melbourne, Florida, 1943-Par\u00eds, 1971) nos siguieron asombrando en su inconmensurable versatilidad cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s de su muerte. Nos convocan a un viaje \u00edntimo, el de vivir el miedo en toda su dimensi\u00f3n como un acto de desaf\u00edo y de desacralizaci\u00f3n de las dictaduras civilizadoras, consumistas y comunitaristas. Recordamos su obra, tras cinco d\u00e9cadas de su desaparici\u00f3n, en un momento en que el anacr\u00f3nico y el viejo orden condenan la experiencia de la vida que insiste en la armon\u00eda natural y se resiste a la intimidaci\u00f3n social, a la homogenizaci\u00f3n, a la normalizaci\u00f3n, a la degradaci\u00f3n de la tierra y sus habitantes. Ver m\u00e1s informaci\u00f3n : https://www.eafit. edu.co/noticias/agenciadenoticias/2021/ Jim-Morrison-revive-en-EAFIT-luego- de-50-anios-de-su-muerte-en-ParisLA DIVERSIDAD MUSICAL TAMBI\u00c9N DIJO PRESENTE Mi ambici\u00f3n como educador es que todas las personas tengan la misma posibilidad, ya que el fin \u00faltimo de la educaci\u00f3n es despertar la capacidad de asombro de cada estudiante; inculcarle la pasi\u00f3n por el conocimiento para que cada uno de sus d\u00edas sea una eleg\u00eda de lo humano. Que su paso por la vida no sea en vano\". JUAN DAVID CARO GUZM\u00c1N Ingeniero industrial de la Universidad Pontificia Bolivariana. Otros conciertos nos permitieron, en tiempo de pandemia, mantener el referente y la memoria en nuestras audiencias fieles, como epicentro de una agenda de conciertos y artistas diversos. Este componente es estrat\u00e9gico y asegura integridad, diversidad y sensibilidad social como proyecto educativo institucional y fundamental. Se beneficiaron 1125 personas Duo Aust (Alemania) Se trata de uno de los d\u00faos de piano y clarinete m\u00e1s relevantes del mundo. Son los alemanes Aust, que se presentaron con el apoyo y alianza del G\u00f6ethe Institute y el Alexander Von Humboldt Institute. Asistieron 390 personas. La actividad se cumpli\u00f3 el jueves 2 de septiembre en el Auditorio Fundadores.Amantes del Futuro Un total de 435 asistentes presenciaron el concierto realizado con el apoyo de Roma Records. Los invitados fueron dos de los m\u00e1s importantes Dj's mexicanos en la investigaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de la cumbia sonidera o rebajada. Fue el 25 de noviembre en el Auditorio Fundadores. Valeriano Lanchas (bajo bar\u00edtono) y Juan David Mora (docente de piano de EAFIT) Recital que se cumpli\u00f3 el 18 de agosto a las 7:00 p.m. en el Teatro Metropolitano. Se interpretaron obras de Francis Poulenc, Gioacchino Rossini, Hector Berlioz y Henri Duparc. 58 Festival de M\u00fasica Religiosa de Popay\u00e1n Particip\u00f3 el profesor eafitense Juan David Mora en el piano. Fue el 31 de marzo en el Teatro Valencia de Popay\u00e1n. Como se rese\u00f1a en la p\u00e1gina de Facebook del Festival, la actividad rescat\u00f3 la m\u00fasica tradicional caucana a trav\u00e9s de fusiones r\u00edtmicas, demostrando que se trata de un evento que no solo promueve cultura sino adem\u00e1s el rescate de las tradiciones musicales del departamento. EL CINECLUB EAFIT AMP LI\u00d3 SUS AUDIENCIAS EN LA VIRTUALIDAD Los encuentros de nuestro tradicional Cineclub se vivieron desde la virtualidad. El primer semestre estuvo dedicado al cineasta William Wyler, director de grandes cl\u00e1sicos del s\u00e9ptimo arte en el siglo XX, con la coordinaci\u00f3n de Juan Carlos Gonz\u00e1lez. El segundo semestre se enfoc\u00f3 en el tema de las revoluciones desde la perspectiva del cine, y estuvo liderado por Mar\u00eda Fernanda Arias y Daniel Saldarriaga. Los asistentes pudieron disfrutar de estos espacios a trav\u00e9s de la plataforma Webex. Los amantes del cine se encantar\u00e1n con William Wyler, protagonista del Cineclub de EAFIT Estas fueron las pel\u00edculas que se proyectaron en el primer semestre: 22 de febrero. (Come and Get It, 1936) 1 de marzo. Jezebel (1938) 8 de marzo. Cumbres borrascosas (Wuthering Heights, 1939) 15 de marzo. La carta (The Letter, 1940) 5 de abril. La loba (The Little Foxes, 1941) 12 de abril. La se\u00f1ora Miniver (Mrs. Miniver, 1942) 19 de abril. Los mejores a\u00f1os de nuestra vida (The Best Years of Our Lives, 1946) 26 de abril. Brigada 21 (Detective Story, 1951) 3 de mayo. La princesa que quer\u00eda vivir (Roman Holiday, 1953) 10 de mayo. Horas desesperadas (The Desperate Hours, 1955) 24 de mayo. La calumnia (The Childrens Hour, 1961) 31 de mayo. Funny Girl (1968) Con Revoluciones comienza una nueva temporada del Cineclub de EAFIT Cineclub segundo semestre de 2021: 26 de julio. El acto de matar (Joshua Oppenheimer, Indonesia, 2012, 117 minutos) 62. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 63.2 de agosto. Perfumed Nightmare (Kidlat Tahimik, Filipinas, 1977, 95 minutos) 9 de agosto. Marat-Sade (Peter Brook, Reino Unido, 1967, 119 minutos) 23 de agosto. Juan Moreira (Leonardo Favio, Argentina, 1973, 102 minutos) 30 de agosto. Chaco (Diego Mondaca, Bolivia - Argentina, 2020, 77 minutos) 6 de septiembre. Primer programa de cortos: Los rollos perdidos de Pancho Villa (Gregorio Rocha, M\u00e9xico, 2003, 49 minutos) Now (Santiago \u00c1lvarez, Cuba, 1965, 6 minutos) Cartas de Siberia (Chris Marker, Francia, 1957, 62 minutos) 13 de septiembre. El viento del este (Jean- Luc Godard, Francia, 1970, 95 minutos) 20 de septiembre. El aficionado (Krzysztof Kielowski, Polonia, 1979, 117 min) 27 de septiembre. Memorias del subdesarrollo (Tom\u00e1s Guti\u00e9rrez Alea, Cuba, 1968, 104 minutos) 4 de octubre. Juan de los muertos (Alejandro Brugu\u00e9s, Cuba, 2011, 100 minutos) 11 de octubre. Segundo programa de cortos: Welcome to the Third World (Guillermo G\u00f3mez Pe\u00f1a, USA-M\u00e9xico, 2004, 2 minutos) Bicentenario (Pablo \u00c1lvarez Mesa, Colombia - Canad\u00e1, 2020, 43 minutos) Tropic Pocket (Camilo Restrepo, Colombia, 2011, 10 minutos) Las Expansiones (Manuel Ferrari, Argentina - Alemania, 2017, 32 minutos) 25 de octubre. Nacida en llamas (Lizzie Borden, USA, 1983, 90 minutos) 8 de noviembre. Las margaritas (Vra Chytilov\u00e1, Checoslovaquia, 1966, 74 minutos) 22 de noviembre. Haz lo correcto (Spike Lee, USA, 1989, 120 minutos)UN NUEVO A\u00d1O PARA AMAR Y COMPRENDER LA \u00d3PERA Amar y comprender la \u00f3pera, nuestro programa cultural dedicado a apreciar este arte musical y dram\u00e1tico, tuvo, en 2021, una nueva temporada a trav\u00e9s de las plataformas virtuales. El primer semestre lo dedicamos a Giuseppe Verdi y la conmemoraci\u00f3n de los 120 a\u00f1os de su muerte, mientras que la segunda mitad del a\u00f1o el turno fue para el barroco y sus int\u00e9rpretes m\u00e1s reconocidos: Ottavio Rinuccini, Jacopo Peri y Giulio Caccini. Esta es una nueva oportunidad para amar y comprender la \u00f3pera: https://www.eafit.edu.co/noticias/ agenciadenoticias/2021/Esta-es-una- nueva-oportunidad-para-amar-y- https://www.eafit.edu.co/cultura/ agenda/Paginas/amar-i-comprender-la- opera-2021-2.aspx ESTAS FUERON LAS NOVEDADES DE LA EDITORIAL EAFIT Regresamos a la presencialidad, pero sin abandonar la virtualidad para presentaciones y entrevistas con autores, y para generar m\u00e1s conversaciones. Tanto en el primer como en el segundo semestre, en la Editorial EAFIT tuvimos novedades editoriales que presentamos a la comunidad universitaria en la Librer\u00eda Acentos o en las ferias en las que participamos, en especial en la Fiesta del Libro y la Cultura de Medell\u00edn. 43 publicaciones de libros. 34 reimpresiones. 50 EBook. 20 libros repositorio y portal. 2 o bjetos culturales (Cuaderno del bosque, Bolsa del bosque). 59 Presentaciones y conversaciones: de las cuales 40 fueron virtuales. En estos espacios participaron 9.279. Participaci\u00f3n en ferias del libro: 6 (II Feria Virtual del libro Acad\u00e9mico, Feria Cultura y Libros, Feria editorial La Propia, 80\u00b0 Feria del Libro de Madrid, 15\u00b0 Fiesta del Libro y la Cultura de Medell\u00edn y Feria del Libro del Eje Cafetero). Presentaci\u00f3n de novedades editoriales Producciones acad\u00e9micas en las \u00e1reas de psicolog\u00eda, m\u00fasica, ingenier\u00eda, historia y ciencias pol\u00edticas hicieron parte de los estrenos del primer semestre de 2021 que trabajamos en formato f\u00edsico y digital. Tambi\u00e9n, desde junio, en la Editorial EAFIT reactivamos las presentaciones acad\u00e9micas con charlas junto a personajes de las letras.Ver m\u00e1s informaci\u00f3n: https://www.eafit. edu.co/noticias/agenciadenoticias/2021/ La-Editorial-EAFIT-presenta-sus-mas- recientes-novedades-editoriales Estuvimos presentes en la Fiesta del Libro y la Cultura Con tertulias sobre las obras y sus autores, en la Editorial EAFIT realizamos nueve lanzamientos en la decimoquinta edici\u00f3n de la Fiesta del Libro y la Cultura de Medell\u00edn, que tuvo lugar entre el 24 de septiembre y el 3 de octubre. \"La Fiesta del Libro destaca el talento local y nacional, y est\u00e1 orientada a los escritores de la ciudad y a los libros que publicamos las editoriales independientes, comerciales y universitarias\", dijo Claudia Ivonne Giraldo, jefa de m\u00e1s edu.co/noticias/agenciadenoticias/2021/ Con-novedades-literarias-EAFIT-invita- a-sumarse-a-la-Fiesta-del-Libro-y-la- Cultura Presentaciones y conversaciones Activamos las conversaciones con nuestros lectores y socios del Club de Lectores con 40 presentaciones virtuales y 19 presenciales. Tuvimos la participaci\u00f3n de 9.279 personas que nos vieron y conversaron con nosotros. Ampl\u00eda esta informaci\u00f3n: https://mas. eafit.edu.co/category/cultura/64. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 65.Otras actividades Presentaci\u00f3n de El hombre, la mujer y la vaca, novela corta de Roc\u00edo V\u00e9lez de Piedrah\u00edta, escrita y publicada en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 60, pero con plena vigencia en la actualidad en torno a los derechos de las mujeres en el campo. Iniciativa con la Alianza 4U. Feria del Libro del Eje Cafetero. Presentaci\u00f3n: Ana Tulia Guti\u00e9rrez, directora de EAFIT Pereira; y Claudia Ivonne Giraldo, jefa de la Editorial EAFIT. Paisajes, caf\u00e9 y libro. 9 de octubre. Club de lectores: 180 nuevos inscritos. Organizaci\u00f3n del Sal\u00f3n del Libro Universitario del G8 en Fiesta del Libro y la Cultura de Medell\u00edn: 12 editoriales universitarias de Medell\u00edn, unidas en un Sal\u00f3n para ofrecer sus novedades. 21.026 ejemplares vendidos. La Editorial public\u00f3 los trabajos cient\u00edficos y literarios de 107 escritoras cient\u00edficas y literarias, as\u00ed como en cr\u00edtica de arte, en libros individuales o colectivos. Ver otras publicaciones de la Editorial: https://editorial.eafit.edu.co/index.php/ editorial/index OTRAS ACTIVIDADES CULTURALES QUE PUDIMOS VOLVER A DISFRUTAR Durante 2021 realizamos otras actividades en el campus y de manera virtual para contribuir a la formaci\u00f3n de p\u00fablicos y a la consolidaci\u00f3n de EAFIT como epicentro cultural de la Medell\u00edn, Colombia y el mundo. El Trueque Literario 2021, otro espacio que se vivi\u00f3 en el campus Se desarroll\u00f3 el 20 y 21 de octubre en la placa deportiva cubierta y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 169 asistentes. Libros recibidos: 793 Libros intercambiados: 445 Acciones de cultura: 33 Exhibiciones y exposiciones en la Sala de Patrimonio Documental \u00b7 Homenaje a los ind\u00edgenas de Colombia. \u00b7 Leyes colombianas del siglo XIX. \u00b7 \u00bfY para qu\u00e9 la poes\u00eda en \u00e9poca de crisis? \u00b7 Rafael Pombo. \u00b7 Vientos en la m\u00fasica. \u00b7 Antioquia en unas p\u00e1ginas. \u00b7 Bibliotecas universitarias: un patrimonio de todos (G8 Bibliotecas y Alianza 4U Bibliotecas). \u00b7 Viajeros. 10 sesiones del club de lectura Asistencia en modalidad combinada: 304 Programaci\u00f3n: https://www.eafit.edu.co/ biblioteca/actividades-culturales/Paginas/ club-de-lectura-biblioteca-eafit.aspx Nueve sesiones de la serieclub Cuatro Ojos . Cuatro Ojos Serieclub es una iniciativa del Centro Cultural Biblioteca Luis Echavarr\u00eda Villegas y de la Universidad de los Ni\u00f1os en la que se propician conversaciones en torno a la ciencia y el arte como maneras de ver el mundo, usando como medio las series audiovisuales. El Serieclub se realiza el \u00faltimo jueves de cada mes a trav\u00e9s de la plataforma YouTube y es de acceso libre. Total asistentes: 1.677 Presenciales: 23 Virtuales: 411 Reproducciones: en 2021 fueron: \u00bfC\u00f3mo nos inspira la literatura?, \u00bfPor qu\u00e9 viajar a Marte?, y \u00bfC\u00f3mo curar antes de nacer? Estas son algunas de las series analizados en 2021: https://www.eafit. edu.co/biblioteca/Paginas/cuatro-ojos- serieclub-programacion-2021.aspx Ganadores del festival de Creaci\u00f3n Literaria Elena Zapata, Laura Caycedo, Dulce Mar\u00eda Rico, Juli\u00e1n Vanegas y Juan Pablo Tabares se inspiraron en la literatura, la naturaleza, la ciencia, y la fauna y la flora del Valle de Aburr\u00e1 para imaginar nuevos mundos. Sus obras fueron las ganadoras de la edici\u00f3n 2021 del Festival de Creaci\u00f3n Literaria para Ni\u00f1os y J\u00f3venes, concurso que anualmente lideran la Universidad de los Ni\u00f1os, el pregrado en Literatura y el Centro Cultural Biblioteca Luis Echavarr\u00eda Villegas. La premiaci\u00f3n se desarroll\u00f3 durante la programaci\u00f3n de la Fiesta del Libro y la Cultura. Inscritos: 253 Evaluados: 246 Estos-son-los-ganadores-del-Festival- Jovenes-EAFIT Encuentros de Desarrollo Art\u00edstico Festival de la Canci\u00f3n: 400 personas de forma pr esencial y 1.000 visualizaciones. Segundo Encuentro de Danzas Urbanas: 400 personas de forma presencial y 672 visualizaciones. Concierto de Navidad: digital y 128 visualizaciones. Cuarta edici\u00f3n de Esc\u00e9nica Festival de Teatro: 450 asistentes. Ballet de Guanajuato: 200 asistentes. Folcloreada Nacional Universitaria: 580 visualizaciones. 66. y 1.126 visualizaciones. Temporada de Teatro: 200 asistentes. Ecl\u00e9ctico en Caf\u00e9 Converso: 50 personas. Un caf\u00e9 Ecl\u00e9ctico: 50 personas. Revista de danza y baile: 400 asistentes. Lectura acta concurso de Microrrelato: 282 visualizaciones. D\u00eda del Jazz: 51 visualizaciones. Hay tiempo para todo-Grupos de Expresi\u00f3n Art\u00edstica: 48 visualizaciones. La cultura china tambi\u00e9n fue protagonista El Instituto Confucio realiz\u00f3 11 eventos culturales durante el a\u00f1o en EAFIT y otros espacios de la ciudad. Conferencia La cultura china en las historias, Universidad Cooperativa de Colombia. 13 de mayo. Clubes de chino: Historias cl\u00e1sicas y la cultura china, 26 de mayo. 5 canciones chinas y las historias que les dieron origen, 14 de julio. La nueva moda entre los j\u00f3venes chinos-la Fiesta de M\u00fasica, 29 de septiembre. El \"extenso proceso\" del matrimonio chino, 27 de octubre. Comportamientos chinos que son extra\u00f1os a la vista de los latinos y viceversa, 24 de noviembre. Clubes de conversaci\u00f3n 2021: La vida universitaria en China y Colombia, 25 de junio. Las ciudades donde crecimos, 30 de julio. Mis sue\u00f1os para el futuro, 24 de septiembre. Memorables experiencias de la infancia, 22 de octubre. Los 10 objetos imprescindibles para mi vida, 19 de noviembre. Recursos destinados para artes y patrimonio 11.671.650.694 Aplicaci\u00f3n total de recursos universitarios 308.492.556.74568. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 69.CUIDADO Y BIENESTAR GRI 404-1 Desde el a\u00f1o 2012, en EAFIT le dimos la bienvenida a la filosof\u00eda del mutuo cuidado como articuladora del bienestar universitario. Este enfoque trasciende la idea del autocuidado hacia responsabilidades compartidas en las que cada persona genera bienestar para s\u00ed y para los dem\u00e1s en las acciones cotidianas. En 2021, la conexi\u00f3n con el cuidado y el aprendizaje fue la premisa que inspir\u00f3 y activ\u00f3 nuestro regreso seguro al campus y a vivir la Universidad con el apoyo de programas que promovieron la salud integral y enriquecieron la experiencia universitaria. Las oportunidades deportivas, la formaci\u00f3n art\u00edstica, el desarrollo de los empleados y el desarrollo estudiantil tambi\u00e9n hacen parte de la oferta de la que disfrutamos como comunidad. Desde este \u00faltimo motivamos uno de los aspectos que m\u00e1s nos identifican y enorgullecen: el liderazgo temprano que se vive en cada espacio de EAFIT trav\u00e9s de nuestros grupos y representantes estudiantiles, monitor\u00edas y otras posibilidades.70. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 71. En 2021 la Universidad recibi\u00f3 la renovaci\u00f3n de la certicaci\u00f3n en Bioseguridad por parte del Icontec 236 espacios de aprendizaje dotados con ayudas tecnol\u00f3gicas para facilitar las clases y pr\u00e1cticas bajo el modelo de alternancia +200 Publicaciones en los diferentes canales institucionales de comunicaci\u00f3n para acompa\u00f1ar el retorno seguro +7000 Usuarios \u00fanicos del sitio www.eat.edu.co/vivimoseat *Aforo m\u00e1ximo permitido en el campus en ese periodoPromedio de personas que asistieron diariamente 3.0001.400 2021-1 2021-2*3.200 *5.200 3.286 usuarios en el sitio web104 acciones de comunicaci\u00f3n en canales institucionales8.944 citas de consulta psicol\u00f3gicaLa salud mental, nuestra prioridad M\u00e1s de 1.100 participantes y 4.744 visualizaciones en conversatorios, talleres y encuentros con temas de salud mental 960 participantes de las conversaciones, talleres y encuentros salud mental y habilidades para la vida63 espacios de escucha activa programados con la ARL SuraM\u00e1s colaboradores se suman al teletrabajo y al horario flexible Liderazgo temprano 36Se superaron los umbrales necesarios para tener representaci\u00f3n estudiantil en todos los estamentos, incluyendo los representantes de posgradoIncremento de 5.8% de participantes en los grupos estudiantiles 1.555 monitores en 2021178 75Teletrabajadores durante 2020 Teletrabajadores en 2021 Empleados con horario flexible EAFIT, UN ENTORNO PARA EL CUIDADOFormaci\u00f3n de empleados y becas para familiares*Durante el segundo semestre 1.492 estudiantes participaron. Aument\u00f3 en 16,2% con respecto a 2020 la participaci\u00f3n de estudiantes de pregrado en las monitor\u00edas de todas las modalidades14 representantes profesorales (dos m\u00e1s que en el periodo anterior) 2 representantes estudiantiles de posgrado 115 representantes estudiantiles de pregrado 567 empleados asistentesAumento de 5% en la cobertura en el Servicio M\u00e9dico 3.591 personas atendidas Fue la primera IES en el pa\u00eds en recibir este aval, as\u00ed como su renovaci\u00f3n.*Empleados y profesores -36 personas en programas de pregrado -103 personas en programas de posgrado (67 empleados administrativos y 36 profesores) -1.156 personas en cursos, capacitaciones y otras modalidades de formaci\u00f3n Familiares becados -94 personas en programas de pregrado -1 personas en Educaci\u00f3n Continua -35 personas en programas de idiomas www.eat.edu.co/saludmental para conocer los contenidos, la programaci\u00f3n de actividades y las rutas de actuaci\u00f3ncon asistencia de 1.356 estudiantes72. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 73.#VIVIMOSEAFIT Y ACOMPA\u00d1AMOS A LA COMUNIDAD EAFITENSE EN EL RETORNO SEGURO AL CAMPUS EAFIT, un entorn o para el cuidado Durante 2021, nos convertimos en un referente regional y nacional para el retorno seguro a la presencialidad gracias a un esquema de alternancia, en armon\u00eda con las determinaciones de las autoridades competentes, que permiti\u00f3 habilitar de manera paulatina todos los servicios en los espacios f\u00edsicos de la Instituci\u00f3n. De esta manera, estudiantes, docentes, empleados administrativos, graduados e incluso visitantes, pudieron disfrutar de espacios de aprendizaje, trabajo, alimentaci\u00f3n, encuentro, deporte y entretenimiento con condiciones adecuadas de bioseguridad. Las actividades e iniciativas que permitieron este logro develaron que el cuidado y el bienestar son un pilar esencial de la Universidad, y con esta convicci\u00f3n, los contenidos de los encuentros institucionales, la agenda informativa para la comunidad, las noticias que compartimos con los medios de comunicaci\u00f3n, las reuniones para la toma de decisiones, las intervenciones en el campus, las campa\u00f1as internas y la forma en la que dise\u00f1amos la programaci\u00f3n acad\u00e9mica se enfocaron en hacer de EAFIT como un entorno protector para las personas. Esto tambi\u00e9n implic\u00f3 consolidar unos entornos y procesos de aprendizaje y trabajo flexibles que le facilitaron a las personas la transici\u00f3n entre modalidades para desarrollar sus actividades y le permitieron a la Universidad aumentar los aforos de los espacios f\u00edsicos por fases mientras cumpl\u00eda con su promesa de valor en la prestaci\u00f3n de servicios educativos con pertinencia y calidad en las sedes de Medell\u00edn, Pereira, Bogot\u00e1 y Llanogrande. Y despu\u00e9s de haber sido la primera instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds en recibir la certificaci\u00f3n en Bioseguridad por parte del Icontec, durante 2020, EAFIT fue la primera universidad en recibir la renovaci\u00f3n de este aval en 2021, un logro que se convirti\u00f3 en un sello de confianza para sembrar esperanza, generar empat\u00eda y seguir conectados. \u00bfY c\u00f3mo vivi\u00f3 el retorno la comunidad eafitense? Saludar en la distancia, no olvidar a los profes o compa\u00f1eros de clase que est\u00e1n en remoto, levantar la mano de forma digital, sonre\u00edr con los ojos, dar la mano con el pu\u00f1o, enviar un beso por Teams y abrazar por Zoom fueron algunos de los nuevos h\u00e1bitos de una comunidad que avanz\u00f3 de manera decidida en un modelo de alternancia que nos permiti\u00f3 seguir aprendiendo en un entorno de flexibilidad, tolerancia y empat\u00eda. As\u00ed vivieron el retorno nuestros estudiantes: Hablemos de las bondades de venir a la U: ver a nuestros amigos, tener mejores conversaciones con nuestros profes y compa\u00f1eros, hacer trabajos en equipo y, por supuesto, ver a las ardillas. Este ha sido un a\u00f1o de cambios, de aprendizajes y de mucho cuidado, por eso, cada vez habitamos el campus con m\u00e1s frecuencia. A ti, \u00bfqu\u00e9 es lo que m\u00e1s te gusta de estar en la Universidad Parque? https://www.youtube.com/ watch?v=Fj8rocoqGlI As\u00ed vivieron el retorno nuestros profesores: En 2021 nos conectamos con el aprendizaje y el cuidado para, de manera paulatina, volver a apropiarnos nuevament del campus eafitense, ocupar sus espacios y reactivar la vida universitaria. En el modelo combinado con enfoque de alternancia, cada profesor eafitense ha encontrado la mejor manera de adaptarse y responder a las necesidades acad\u00e9micas de la nueva normalidad. Y en este especial conoceremos, a trav\u00e9s de sus testimonios, las experiencias, las an\u00e9cdotas y los aprendizajes tras estos primeros meses. Tips para cuidar la voz o para enfocar la atenci\u00f3n de los estudiantes en casa, hasta la manera como velan por la bioseguridad en el aula, en el campus y en su vida cotidiana, son algunos de los aspectos que abordan los docentes de las seis escuelas de la Universidad. Uno se ide\u00f3 la manera de conseguir un parlante del MercaLab para asegurarse que lo que estaba diciendo le llegara a todos sus estudiantes en la virtualidad; otro encontr\u00f3 que el uso de aud\u00edfonos con el iPad era mejor que el micr\u00f3fono externo cuando se trata de las pr\u00e1cticas en laboratorio; en otra de las sesiones cada semana es designado un cuidador que se encarga de velar porque todas las personas cumplan con las medidas de bioseguridad; y en algunos casos hasta se comparten tips sobre cu\u00e1l es el tipo de tapabocas que, sin descuidar el bienestar, permite una mejor respiraci\u00f3n mientras se imparte una clase. Sin duda estos d\u00edas en el modelo combinado con enfoque de alternancia han estado llenos de retos para los docentes eafitenses, pero tambi\u00e9n de an\u00e9cdotas, experiencias positivas, reflexiones y aprendizajes que les han permitido mejorar cada sesi\u00f3n, y seguir permitiendo que el de EAFIT sea un campus para el aprendizaje y el cuidado. Docentes de las seis escuelas de la Universidad comparten con todos nosotros c\u00f3mo son sus clases, y c\u00f3mo se han preparado, alistado y respondido a los retos pedag\u00f3gicos de la nueva normalidad. Mauricio Bejarano, con micr\u00f3fono y parlante a mano : Aprender a proyectar su voz en un entorno que no ha sido el tradicional ha sido un reto para Mauricio Bejarano Botero, docente del Departamento de Mercadeo. Adem\u00e1s de esta experiencia 74. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 75.el profesor comparte c\u00f3mo ha indagado sobre las necesidades e inquietudes de sus estudiantes. https://youtu.be/YLasdpcjdW8 La virtualidad y la presencialidad tienen sus propias ventajas: Y eso lo sabe Javier Correa \u00c1lvarez, de la Escuela de Ciencias, quien cuando se trata de simulaciones y multimedias se siente m\u00e1s c\u00f3modo desde la virtualidad, pero prefiere la presencialidad para las clases pr\u00e1cticas y los laboratorios. https://youtu.be/IJmVS4FV6SY Una conexi\u00f3n con m\u00e1s de 70 estudiantes de todo el pa\u00eds: Las clases de derecho de Mar\u00eda Camila Naranjo Arango llegan, no solo a estudiantes de Medell\u00edn, sino hasta Urab\u00e1, el Choc\u00f3 o Tolima. Cada semana uno de sus 70 estudiantes asume el reto de ser moderador o auditor, permitiendo una mayor fluidez de las sesiones y una recapitulaci\u00f3n de estas, respectivamente. https://youtu.be/OF6F1ocqi9Y Para Santiago Silva el mayor reto ha sido la imaginaci\u00f3n : En lo primero que piensa Santiago Silva Jaramillo, de la Escuela de Derecho, al pensar en estos primeros meses de modelo combinado con enfoque de alternancia, es en la imaginaci\u00f3n. Cada sesi\u00f3n implica, para el profesor, pensar en nuevas din\u00e1micas y metodolog\u00edas que incluyan, por igual, a los estudiantes presenciales y virtuales. https://youtu.be/nFK6NEA2hTw Sin dejar de lado la interacci\u00f3n social : S\u00ed, para Catalina G\u00f3mez Toro de Econom\u00eda es claro que debemos acostumbrarnos a la virtualidad durante estos tiempos, sin embargo la docente afirma que no se puede olvidar la interacci\u00f3n social, y es por eso que en sus clases presenciales son tan importantes las experiencias de aprendizaje activo, que les permite conocerse e interactuar entre ellos, y con sus profesores. https://youtu.be/z8rldoyf-K8 En una palabra: flexibilidad : Esa es la palabra que usa la profe Alejandra Mar\u00eda Vel\u00e1squez Posada, de la Escuela de Ingenier\u00eda, para resumir su experiencia en el modelo combinado con enfoque de experiencia. La docente se\u00f1ala que si bien estos han sido tiempos de cambios, eso no significa renuncias en contenidos o metodolog\u00edas pedag\u00f3gicas sino, al contrario, una manera para repotenciarlos. https://youtu.be/N09k5AeVzS0 As\u00ed vivieron el retorno nuestros empleados: Nos contaron, por ejemplo, que los patios, jardines y dem\u00e1s lugares al aire libre se han convertido en su sitio predilecto para las reuniones. Primero fueron las clases, luego los laboratorios, y tambi\u00e9n los negocios institucionales y las sedes. En ediciones anteriores hemos dedicado un espacio para conocer c\u00f3mo ha sido el regreso a la presen cialidad en otras unidades. En esta ocasi\u00f3n lo hacemos con las casas de La Aguacatala II. Llevamos nuestras c\u00e1maras hasta el barrio contiguo al campus, recorrimos los espacios de Urba m, Confucio, Egresados e Innovaci\u00f3n, y conversamos con sus integrantes, quienes nos contaron c\u00f3mo vuelven habitar estos lugares que tambi\u00e9n hacen parte de nuestra Universidad. https://youtu.be/7LdCZ-bYi4k EL RETORNO EN CIFRAS: 236 espacios de aprendiza je dotados con ayudas tecnol\u00f3gicas para facilitar las clases y pr\u00e1cticas bajo el modelo de alternancia . 1.400 promedio de ingresos diarios al campus de lunes a viernes en 2021-1. En este periodo el aforo m\u00e1ximo permitido fue de 3.200 personas. 3.000 promedio de personas que asistieron diariamente en 2021-2 En este periodo el aforo m\u00e1ximo permitido en el campus fue de 5.200 personas. +200 publicaciones en los diferentes canales institucionales de com unicaci\u00f3n para acompa\u00f1ar el retorno seguro. +70 00 www.eafit.edu.co/vivimoseafit . El espacio digital habilitado para publicar la informaci\u00f3n oficial, las preguntas frecuentes y las recomendaciones relacionadas con el retorno. LA SALUD MENTAL, NUE STRA PR IORIDAD Durante 2021 fortalecimos nuestra estrategia de salud integral, con un \u00e9nfasis especial en la salud mental, a partir de acciones de comunicaci\u00f3n, promoci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n, formaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en favor del bienestar de nuestros estudiantes, profesores y empleados, y a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n intra e interinstitucional. Con esta estrategia, que denominamos desde 2020 como Alcemos la mano, buscamos complementar la atenci\u00f3n en consulta psicol\u00f3gica con actividades l\u00fadicas, reflexivas, culturales y deportivas que facilitaron el desarrollo de competencias socioemocionales. En EAFIT entendemos la salud mental como la aptitud que cada uno de nosotros tiene para sentir, pensar y actuar en favor de nuestra propia capacidad de disfrutar de la vida, de reconocer nuestras habilidades y limitaciones a la hora de enfrentar los retos, de trabajar o estudiar de manera efectiva, de establecer relaciones significativas y de contribuir al desarrollo de nuestra sociedad\".76. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 77.\u00bfQu\u00e9 hicimos por la salud mental de nuestra comunidad universitaria? Adem\u00e1s de fortalecer el equipo humano para implementar el programa de vigilancia epidemiol\u00f3gica en prevenci\u00f3n del riesgo psicosocial y de conservar las l\u00edneas de atenci\u00f3n 24/7 para la atenci\u00f3n de estudiantes, profesores y empleados, promovimos espacios de conversaci\u00f3n para entender la influencia de los imperativos de la \u00e9poca que vivimos, la situaci\u00f3n de crisis social del pa\u00eds, y el distanciamiento f\u00edsico, sobre la salud mental. Actividades en las que el Departamento de Servicio M\u00e9dico y Seguridad y Salud en el Trabajo estuvo acompa\u00f1ado por el Departamento de Psicolog\u00eda, Socr\u00e1tica, los representantes estudiantiles, los grupos estudiantiles y el semillero de la Emisora Ac\u00fastica. Tambi\u00e9n incorporamos las estrategias Te escucho, te apoyo, con la que el Departamento de Psicolog\u00eda ofreci\u00f3 una estrategia de intervenci\u00f3n psicosocial a partir de una iniciativa de voluntariado que atendi\u00f3 a 51 estudiantes de pregrado y posgrado; El Escuchadero, de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn; y Parches D'Mentes, de la Secretar\u00eda de la Juventud de Medell\u00edn. 150 participantes en el taller de salud mental sobre ansiedad. 567 empleados asistentes a los 63 espacios de escucha activa programados con la ARL Sura. 960 participantes de las conversaciones, talleres y encuentros salud mental y habilidades para la vida.104 acciones de comunicaci\u00f3n en canales institucionales para la promoci\u00f3n de la salud mental. 3286 usuarios que visitaron durante 2021 el sitio web www.eafit. edu.co/saludmental para conocer los contenidos, la programaci\u00f3n de actividades y las rutas de actuaci\u00f3n. SEMESTRE CITAS ASIGNADASPERSONAS ATENDIDAS 2021-2 2018-1 2826 556 M\u00e1s colaboradores se sumaron al teletrabajo Contribuir al desarrollo de nuestros empleados tambi\u00e9n es adoptar modalidades de trabajo que impacten de forma positiva su bienestar, calidad de vida y balance entre vida y trabajo; y plantear opciones para el trabajo presencial que tambi\u00e9n contribuyan a la movilidad en la ciudad. 36 teletrabajadores durante 2020. 178 teletrabajadores en 2021 en modalidades de trabajo aut\u00f3no mo, m\u00f3vil y suplementario. 7 5 empleados con horario flexible durante 2021. \u00a1Aument\u00f3 la cobertura en el Servicio M\u00e9dico! Durante los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, y como respuesta a las necesidades de la comunidad universitaria, el Departamento de Servicio M\u00e9dico ha logrado atender a cada vez m\u00e1s personas, mientras se ha evidenciado una disminuci\u00f3n sostenida en las inasistencias. Esto permiti\u00f3 una mejor destinaci\u00f3n del recurso humano en las actividades preventivas y educativas, en la detecci\u00f3n temprana de enfermedades y en la derivaci\u00f3n oportuna al sistema de seguridad social. 391 personas atendidas durante 2021. En este periodo se registr\u00f3 un 5 por ciento de citas con inasistencia. 78. INFORME UN Society81 Club de Inversi\u00f3n y Negocios76 Producciones TVU68Cap\u00edtulo Partners Campus61AIESEC58Club Mercadeo 54GRUPOS ESTUDIANTILES80. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 81.OPORTUNIDADES PARA LA FORMACI\u00d3N EN LIDERAZGO TEMPRANO En 2021 aument\u00f3 la participaci\u00f3n de estudiantes en los 12 grupos estudiantiles de la Universidad en un 5,8 por ciento con respecto al 2020, llegando a 1.492 integrantes. Este aumento se debe a la posibilidad del retorno a la presencialidad con aforos controlados, y a la motivaci\u00f3n hecha por las juntas directivas para que los estudiantes de pregrado conocieran las actividades, los proyectos, los aprendizajes y las posibilidades de socializaci\u00f3n que permiten estas iniciativas de liderazgo temprano. Participantes de algunos de los eventos de nuestros Grupos Estudiantiles que se vivieron en el 202: 496 Congreso Geren ciar . 525 Congreso Coin. 300 Congreso Conamerc. Lo que signific\u00f3 para nuestros estudiantes regresar a estos espacios: Nos guiaron de manera constante y diligente y, sobre todo, siempre nos motivaron a seguir intent\u00e1ndolo y a superarnos. \u00a1De todo coraz\u00f3n, gracias! Yo me pas\u00e9 a EAFIT para aprovechar estos espacios y en realidad es que siento que el objetivo se ha cumplido porque la Universidad se convirti\u00f3 en un espacio de aprendizaje integral, no solo acad\u00e9mico, sino aprender a sortear los retos que trae la vida y considero que desde los grupos estudiantiles se avanza montones en estos aspectos\". SILVANA OLAYA. Como vicepresidenta de mercadeo 2021 de la OE, para m\u00ed la presencialidad fue un factor determinante a la hora de impulsar la motivaci\u00f3n y ganas de los miembros a seguir trabajando por el grupo, incluso las mismas ganas de nosotras como junta directiva para dirigir de la mejor manera al mismo. Tuvimos la oportunidad de interactuar entre todos m\u00e1s de cerca, conocernos mejor y disfrutar a\u00fan m\u00e1s las actividades propias de la OE\". CAROLINA G\u00d3MEZ. Regresar a la presencialidad signific\u00f3 bastante para el desarrollo de nuevas habilidades y el aprendizaje dentro de la experiencia de grupos estudiantiles... La din\u00e1mica del grupo SERES se vio mejorada inmensamente por el regreso a la presencialidad. El reencuentro con nuestros compa\u00f1eros y compa\u00f1eras, con nuestra raz\u00f3n de ser que es el trabajo con las comunidades, y con las oportunidades de continuar con un proceso de aprendizaje activo que significa la participaci\u00f3n en los grupos estudiantiles, ha sido una experiencia retadora, pero sobre todo gratificante despu\u00e9s de estos tiempos de incertidumbre\". NICOL\u00c1S MOLINA.M\u00e1s eafitenses se animaron a elegir sus representantes: El proceso electoral de representantes estudiantiles y profesorales de 2021 tuvo componentes presenciales y virtuales que permitieron superar los umbrales establecidos para tener representatividad en todos los cuerpos de gobierno. La comunidad universitaria demostr\u00f3 su compromiso a trav\u00e9s de 5.729 votos: 5.032 de estudiantes de pregrado (54.77% de los estudiantes), 410 de estudiantes de posgrado (13.12% de los estudiantes), y 287 de profesores ( 21.07% de profesores de tiempo completo y 5.57% de profesores de c\u00e1tedra). De esta manera, resultaron elegidos 14 representantes profesorales (dos m\u00e1s que en el periodo anterior), 2 representantes estudiantiles de posgrado, y 115 representantes estudiantiles de pregrado, quienes ejercen el liderazgo y contribuyen al fortalecimiento y la trasformaci\u00f3n de nuestra Universidad desde los cuerpos colegiados. Las monitor\u00edas aportaron a la formaci\u00f3n integral: MODALIDAD PARTICIPANTES 2020-1PARTICIPANTES 2020-2PARTICIPANTES 2 021-1PARTICIPANTES 2021-2 Monitores acad\u00e9micos 359 314 309 265 Monitores administrativos300 224 239 291 Monitores de investigaci\u00f3n76 65 61 61 Estudiantes Fondo EPM110 163 163 176 TOTAL 735 603 772 78382. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 83.RETORNO A LAS EXPE RIENCIAS, MANIFESTACIONES ART\u00cdSTICAS Y PROGRAMAS Y SERVICIOS DEPORTIVOS DESDE EL CAMPUS La escena art\u00edstica y deportiva volvi\u00f3 a vibrar en los diferentes espacios del campus en 2021. Con condiciones seguras se gener\u00f3 un retorno confiable y saludable para los participantes de los grupos y talleres art\u00edsticos, y para los asistentes a los eventos. Adem\u00e1s, logramos la apertura de escenarios deportivos en un 80% de nuestra capacidad instalada, espacios que permitieron actividades en favor de la salud mental de los eafitenses. Eventos realizados por Desarrollo Art\u00edstico: 2020: 5 2021: 15 Eafitenses que participaron en actividades Deportes: Primer semestre 2021: 3.198 Segundo semestre 2021: 3.709decisi\u00f3n, organizado por EAFIT y el Instituto de Medicina Funcional para Latinoam\u00e9rica. En el encuentro, en el que se compartieron los h\u00e1bitos esenciales para una buena salud, Claudia Restrepo Montoya, rectora de la Universidad, expres\u00f3 que el cuidado y el bienestar son asuntos fundamentales para la Instituci\u00f3n. Una buena relaci\u00f3n con los alimentos y la adecuada nutrici\u00f3n, hacer deporte o alguna actividad f\u00edsica de manera regular, el buen dormir, la meditaci\u00f3n o pr\u00e1cticas alternativas como el mindfulness, mantener buenas relaciones consigo mismo y con el entorno, y evitar la exposici\u00f3n a t\u00f3xicos como el tabaco son, entre otros, pilares de la salud. Estos h\u00e1bitos fueron identificados por el doctor Carlos Jaramillo, autor del bestseller El milagro metab\u00f3lico y director del Instituto de Medicina Funcional para Latinoam\u00e9rica, conferencista del evento Vivir bien es tu decisi\u00f3n, que realizaron EAFIT y el Instituto en la Universidad. El m\u00e9dico comparti\u00f3 su experiencia sobre c\u00f3mo crear salud a partir del cuidado y pr\u00e1cticas saludables basadas, principalmente, en la sana alimentaci\u00f3n. \"Cuando uno cambia los h\u00e1bitos logra cambiar la vida y esto lo he visto en miles de personas. Por eso me ha llamado mucho la atenci\u00f3n crear salud de esta forma. Y cuando se incluyen la ciencia y tecnolog\u00eda en el cambio de esos h\u00e1bitos, va a mejorar mucho m\u00e1s la salud\u00bb, dijo. Como parte de la programaci\u00f3n del encuentro, que se realiz\u00f3 el 11 de diciembre, tambi\u00e9n se presentaron las conferencias Sintoniza con tu historia evolutiva, a cargo de Juan David Aristiz\u00e1bal, y El famoso estr\u00e9s, por Luisa Gonz\u00e1lez, especialistas en medicina funcional del mencionado instituto m\u00e9dico. Adem\u00e1s, al final de la jornada se realiz\u00f3 un panel moderado por Claudia Restrepo Montoya, rectora de EAFIT, quien destac\u00f3 la importancia de los temas del cuidado y la salud para la Instituci\u00f3n. Estamos convencidos de que hay tres asuntos esenciales sobre los cuales la Universidad no puede ser ausente: la tecnolog\u00eda, el medio ambiente, y el cuidado y el bienestar. Ese \u00faltimo obedece a un convencimiento pleno de que podamos vivir con calidad y cuid\u00e1ndonos\". MENCION\u00d3 LA RECTORA. Los pilares para la vida plena De acuerdo con el m\u00e9dico Carlos Jaramillo, cada uno de nosotros puede volverse experto de su propia salud. Lo m\u00e1s importante es aprender a escuchar el cuerpo y ser consciente del tipo de informaci\u00f3n que entregamos al organismo por medio de los alimentos, pues muchos de los que se encuentran en los supermercados no tienen grandes beneficios para la nutrici\u00f3n. Lo m\u00e1s esencial es que la buena nutrici\u00f3n puede evitar las distintas enfermedades asociadas a los problemas metab\u00f3licos, una de las principales causas de enfermedad y muerte en el mundo, lo que finalmente es consecuencia de los h\u00e1bitos. Tener h\u00e1bitos saludables es una decisi\u00f3n que cada persona debe tomar para disfrutar de una vida plena.EL CUIDADO, EN EL CENTRO DE NUESTRAS CONVERSACIONES \u00a1Vivir bien es tu decisi\u00f3n! As\u00ed se denomin\u00f3 el primer evento entre el Instituto de Medicina Funcional para Latinoam\u00e9rica y EAFIT, que se realiz\u00f3 el 11 de diciembre de 2021 en el Auditorio Fundadores. En el encuentro se compartieron los h\u00e1bitos esenciales para una buena salud. La conferencia principal \u00a1Vivir bien es tu decisi\u00f3n!, estuvo a cargo del doctor Carlos Jaramillo, autor del bestseller El Milagro Metab\u00f3lico, tambi\u00e9n se presentaron las conferencias Sintoniza con tu historia evolutiva, a cargo de Juan David Aristiz\u00e1bal; y El famoso estr\u00e9s, por Luisa Gonz\u00e1lez, especialistas en medicina funcional del Instituto. Al final de las presentaciones, Claudia Restrepo, rectora de EAFIT; y Gabriel Mesa Nicholls, asesor de la Universidad, moderaron un foro sobre el cuidado en el que las personas asistentes participaron con sus preguntas. La salud no es un mundo de consecuencias, es uno de posibilidades M\u00e1s del 45 por ciento de las acciones que una persona hace en el d\u00eda son h\u00e1bitos. Incorporar rutinas saludables en el d\u00eda a d\u00eda puede mejorar la salud y la percepci\u00f3n de bienestar. El doctor, reconocido por ser m\u00e9dico funcional y escribir el exitoso libro El milagro metab\u00f3lico, ofreci\u00f3 la conferencia central en el evento Vivir Bien es tu 84. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 85.Hay unos h\u00e1bitos que son m\u00e1s importantes que otros. Algunos h\u00e1bitos que hemos llamado los h\u00e1bitos roca que permiten que, precisamente, todo lo que hagamos est\u00e9 en armon\u00eda. El afecto y el amor, c\u00f3mo me relaciono con la comida, con las compras, con las personas t\u00f3xicas\". MANIFEST\u00d3 GABRIEL MESA NICHOLLS. Asesor de EAFIT, y uno de los invitados a este evento, quien destac\u00f3 la nutrici\u00f3n como principio de la medicina personalizada. Desde el punto de vista de la medicina funcional, entender la enfermedad y buscar prevenir disfunciones es muy importante, es por eso que desde esta mirada se ense\u00f1a a las personas a conocer su metabolismo. Seg\u00fan los especialistas solo es cuesti\u00f3n de entender los siguientes pilares y empezar a practicarlos para generar h\u00e1bitos roca que permitan transformar paulatinamente el estilo de vida: La nutrici\u00f3n: De acuerdo con los conferencistas la nutrici\u00f3n tiene dos fases: ingesta y no ingesta. Esto implica entender qu\u00e9 se come y qu\u00e9 se hace mientras no se come. Para regular el metabolismo se recomienda incluir en la dieta diaria vegetales y frutas, grasas saludables, prote\u00ednas animales como el huevo, prote\u00ednas vegetales y especias como c\u00farcuma, jengibre o ajo. El ejercicio: Mantener una actividad f\u00edsica no es opcional. Carlos Jaramillo explica que no estamos hechos para estar sentados todo el tiempo y que el ejercicio f\u00edsico es la celebraci\u00f3n de lo que el cuerpo es capaz de hacer. Sue\u00f1o: As\u00ed como comer no es el arte de masticar porque hay que estar lleno, dormir no es el arte de cerrar los ojos y esperar que el tiempo pase. Mientras se duerme se renuevan tejidos, se repara el ADN, hay desintoxicaci\u00f3n y se termina de hacer las fases de digesti\u00f3n, se repone todo el sistema inmune y hay restauraciones hormonales. Aplicar t\u00e9cnicas de higiene del sue\u00f1o como evitar la exposici\u00f3n a pantallas hasta altas horas de la noche y mejorar la exposici\u00f3n al sol en el d\u00eda puede ayudar al buen dormir. Meditaci\u00f3n: Hay amplia investigaci\u00f3n sobre lo que esta pr\u00e1ctica puede hacer en la salud de los humanos. En la actualidad, existen decenas de corrientes o pr\u00e1cticas alternativas como el mindfulness. La idea es encontrar la que m\u00e1s se acomode y funcione a cada persona. Relaciones: Relacionarse de la mejor manera consigo mismo, lo que implica una sana relaci\u00f3n con el alimento y el cuerpo, puede mejorar la salud mental y prevenir trastornos de conducta alimentaria como la obesidad. Es generar, a trav\u00e9s de las buenas relaciones, una nueva conexi\u00f3n entre el ser y la conciencia. Exposici\u00f3n a los t\u00f3xicos: Evitar el consumo de productos qu\u00edmicos que abundan en el mercado y malos h\u00e1bitos como el tabaquismo. Tambi\u00e9n pueden ser personas negativas que generen malestar emocional y estr\u00e9s.Aprender a gestionar el estr\u00e9s En la conferencia El famoso estr\u00e9s, la doctora Luisa Gonz\u00e1lez, especialista en terapias alternativas y farmacolog\u00eda vegetal, destac\u00f3 la importancia de conocer los impactos en la salud de este padecimiento y su influencia en el metabolismo, el sistema inmunol\u00f3gico, cardiovascular y digestivo. Para la investigadora del Instituto de Medicina Funcional para Latinoam\u00e9rica, un cierto grado de estr\u00e9s estimula al organismo para alcanzar determinados objetivos, lo que es bueno en cierta medida pues este sistema de alerta biol\u00f3gico es necesario para la supervivencia. Sin embargo, se convierte en algo perjudicial cuando la presi\u00f3n es permanente y el cuerpo entra en estado de resistencia. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el estr\u00e9s se refiere a un conjunto de reacciones fisiol\u00f3gicas que prepara al organismo para la acci\u00f3n, por lo que cualquier cambio en nuestras vidas puede generarlo. \u00abCuando ciertas circunstancias como la sobrecarga de trabajo, presiones econ\u00f3micas o sociales se perciben constante e inconscientemente como una amenaza, se llega a un estado de agotamiento con posibles alteraciones funcionales y org\u00e1nicas en la salud\u00bb, explic\u00f3 la doctora. Algunas t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n del estr\u00e9s como tratamiento -adem\u00e1s de la sana alimentaci\u00f3n, el uso de extractos vegetales y suplementos- es la pr\u00e1ctica de actividades como el yoga, el ejercicio y la meditaci\u00f3n para reducir la ansiedad, mejorar del estado de \u00e1nimo y la percepci\u00f3n de bienestar.De acuerdo con la investigadora, la mejor forma es hacer combinaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas, ser amable consigo mismo, empezar de a poco y hacer de esto una prioridad dentro de la rutina diaria. Adem\u00e1s, alert\u00f3 sobre la aparici\u00f3n de nuevos padecimientos asociados al trabajo como el burnout o trastorno emocional vinculado al \u00e1mbito laboral, reconocido por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en 2019. Finalmente se compartieron acciones que podr\u00edan ayudar a disminuir la exposici\u00f3n al estr\u00e9s: Aprende a decir no; evitar a las personas que estresan; renunciar a argumentos sin sentido; y limitar la lista de tareas. Tambi\u00e9n hay otras que pueden aportar a mitigar los da\u00f1os del estr\u00e9s que se no puede evitar: Replantear la situaci\u00f3n; reducir tus expectativas; practicar la aceptaci\u00f3n; practicar la gratitud; cultivar la empat\u00eda; y administrar el tiempo. As\u00ed vivimos el evento en nuestras redes: https://twitter.com/EAFIT/status/146 9799760408285189?s=20&t=JNy-Neu- ifsyeRKZ2rm2qw86. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 87.ESTE ES EL UNIVERSO DE POSIBILIDADES DE BIENESTAR QUE TENEMOS LOS EAFITENSES Posibilidades de bienestar que llegaron a los Estudiantes Los estudiantes eafitenses continuaron con la posibilidad de participar, en modalidad presencial y virtual, en programas y servicios de la Direcci\u00f3n de Desarrollo Humano y Bienestar. Asignatura Inducci\u00f3n pregrado Consulta de orientaci\u00f3n vocacional Encuentro con padres de estudiantes becados de primer semestre Atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y atenci\u00f3n de primeros auxilios psicol\u00f3gicos Conversaciones, talleres y encuentros con temas de salud mental y habilidades para la vida Asesor\u00eda acad\u00e9mica Asesor\u00eda en t\u00e9cnicas de estudio2. 125 1.356 Asignatura Bienestar Universitario1.076 Cursos Deportivos 187Club de caminantes 67 Deporte Libre 404 Deporte Competitivo Representativo 906207 127 960 4.744 150 121 49 108 210 242 1.492 77 150 69T alleres sobre m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de estudio, y orientaci\u00f3n vocacional Asignatura Metodolog\u00eda del Aprendizaje Formaci\u00f3n a monitores acad\u00e9micos Asignatura Bienestar Universitario Participantes en grupos estudiantiles Apoyo de conectividad Apoyos econ\u00f3micos a estudiantes becados Apoyo econ\u00f3mico para materialesMatriculados o participantes Visualizaciones Deportes y recreaci\u00f3n: 847 635 290 15 2.410 4.858 Participantes en T alleres art\u00edsticos Estudiantes Asignatura Bienestar Universitario - Opci\u00f3n art\u00edstica Participantes en Grupos de expresi\u00f3n art\u00edstica Presentaciones art\u00edsticas y asistentes (visualizaciones) Presentaciones Asistentes presenciales VisualizacionesDesarrollo art\u00edstico Capacitaciones en emergencias estudiantes Capacitaciones en seguridad a estudiantes de pr\u00e1cticas en los laboratorios29 capacitaciones con 286 asistentes Prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer 43 asistentes a actividades virtuales Conservaci\u00f3n Visual 136 atencionesServicio m\u00e9dico y seguridad y salud en el trabajo: 2 capacitaciones con 25 asistentes Consulta m\u00e9dica 860 atenciones (825 citas de medicina general, 35 asesor\u00edas) Consulta nutricional 90 atenciones Donaci\u00f3n de sangre 305 donantes T aller de salud Durante los dos semestres se ofrecieron 4 charlas que contaron con en 6.869 asistentes Consulta odontol\u00f3gica 45 atenciones Programa activamente 150 personas, 301 actividades88. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 89.Posibilidades de bienestar que llegaron a profesores y empleados administrativos En 2021 los profesores y empleados disfrutaron de las diferentes opciones de bienestar que les ofreci\u00f3 la Universidad en modalidad presencial y virtual, procurando siempre mantener la filosof\u00eda del mutuo cuidado. Beneficios relacionados con balance vida/ trabajo y bienestar: Teletrabajo Chequeo ejecutivo bianual para el Comit\u00e9 Rectoral Consultas de nutrici\u00f3n Directorio de servicios en salud Jornadas de vacunaci\u00f3n Programa de promoci\u00f3n en salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad Programa prepensionados Grupos de expresi\u00f3n art\u00edstica Programa Cu\u00eddate Torneos deportivos Caminatas ecol\u00f3gicas Programa de voluntariado con aportes de empleados Celebraci\u00f3n de D\u00eda de la secretaria, Halloween, Navidad, D\u00edas del Bienestar, D\u00eda del profesor Celebraci\u00f3n por a\u00f1os de servicio Descanso remunerado Licencia remunerada por matrimonio Vacaciones extralegales/martes santo Beneficios relacionados con educaci\u00f3n: Becas en educaci\u00f3n formal para los empleados en pregrado Becas en educaci\u00f3n formal para los empleados en posgrado Becas en educaci\u00f3n no formal para empleados Becas en educaci\u00f3n formal para hijos de empleados Becas en educaci\u00f3n formal para c\u00f3nyuge de empleados Cupos sillas vac\u00edas en educaci\u00f3n no formal para c\u00f3nyuge e hijos de empleados Becas intercambios en el exterior ORI Programa de biling\u00fcismo Becas para talleres art\u00edsticos y cursos deportivos Plan de formaci\u00f3n Beneficios relacionados con ah orro y maximizaci\u00f3n del ingreso: Bonificaci\u00f3n especial por a\u00f1os de servicio Est\u00edmulos y distinciones para profesores Deducciones de n\u00f3mina Plan sonrisas del servicio odontol\u00f3gico FOMUNE Prima extralegal de servicios Reconocimiento extralegal por incapacidad Parqueadero (no pago de parqueadero para empleados administrativos que ganan hasta tres SMMLV) Convenios con entidades externas Seguros colectivos Pr\u00e9stamos vivienda para compra y reforma Pr\u00e9stamos con entidades financieras Pr\u00e9stamos para estudio por fuera de la Universidad, tratamientos m\u00e9dicos y odontol\u00f3gicos Beneficios relacionados en el lugar de trabajo: Atenci\u00f3n de primeros auxilios y servicio de atenci\u00f3n de urgencias y emergencias en \u00e1rea protegida Consultas de medicina general en la Universidad Salas de descanso o relajaci\u00f3n Espacios habilitados para hacer alg\u00fan tipo de actividad f\u00edsica Actividades para el esparcimiento Universidad Parque Establecimientos de comercio y servicios en las instalaciones Otras posibilidades de bie nestar para empleados y familiares EMPLEADOS Y PROFESORES PARTICIPANTES EN PROCESOS DE FORMACI\u00d3N ACAD\u00c9MICA 36 personas en programas de pregrado. 103 personas en programas de posgrado (67 empleados administrativos y 36 profesores). 1.156 personas en cursos, capacitaciones y otras modalidades de formaci\u00f3n FAMILIARES BECADOS EN PROCESOS DE FORMACI\u00d3N 94 personas en programas d e pregrado. 1 personas en educaci\u00f3n continua. 35 personas en prog ramas de idiomas.90. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 91.INCLUSI\u00d3N Y DIVERSIDAD GRI 203-2 La Universidad reconoce su responsabilidad de aportar en la construcci\u00f3n de un pa\u00eds en el que todas las personas tengan la oportunidad de construir proyectos de vida significativos. Es en la diversidad que se configuran comunidades de aprendizaje m\u00e1s fuertes y soluciones m\u00e1s sostenibles a los desaf\u00edos de nuestro tiempo. Las estrategias de inclusi\u00f3n y diversidad rompen barreras demogr\u00e1ficas, sociales, culturales y econ\u00f3micas para integrar a nuestra comunidad de conocimientos y saberes personas con capacidades, experiencias, or\u00edgenes \u00e9tnicos, edades, g\u00e9neros y orientaciones sexuales diversas. Materializar un proyecto educativo, cultural y humanista que transforma trae impl\u00edcita la necesidad de activar conversaciones que desaf\u00edan paradigmas. Los impactos de la pandemia en la agudizaci\u00f3n de la pobreza, el desempleo y la salud mental nos invitaron, en 2021, a seguir d\u00e1ndole un espacio protag\u00f3nico a asuntos de g\u00e9nero, de inclusi\u00f3n econ\u00f3mica, y de construcci\u00f3n de paz y convivencia.92. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 93.INCLUSI\u00d3N Y DIVERSIDAD EN CIFRAS \"VAMOS PA\u00b4LANTE 2021\" 133 becas rescate otorgadas por EAFIT que cubren el 95% del valor de la matr\u00edcula. 652 millones de pesos recaudados para becas rescate de estudiantes de EAFIT. 906 donantes, 467 de estos fueron aliados del Giving Day 2021. 7.800 millones de pesos recaudados por la iniciativa Vamos Pa'Lante en todo el pa\u00eds. GIVING DAY EAFIT 17 restaurantes aliados $46.095.995 recaudo en dinero $53.786.067 total recaudo en dinero y en especie. INVERSI\u00d3N EN BECAS 21.865.268.481 BECAS PREGRADO Y POSGRADO Permitieron el acceso y/o permanencia de estudiantes en diferentes pregrados y posgrados a la Universidad bajo las modalidades de Beca completa o parcial NUEVOS CONVENIOS DE BECAS 1 estudiante 1 estudiante 1 estudiante 2 estudiantes 4 estudiantes 4 estudiantes 133 estudiantesFundadores Dise\u00f1o Urbano y Gesti\u00f3n del H\u00e1bitat Beca Ernesto Yarce Beca Eskole Beca Global-EAFIT Beca Fraternidad Posgrado Beca Fundaci\u00f3n Juan Pablo Guti\u00e9rrez C\u00e1ceres Beca Vamos Pa\u00b4Lante M\u00c1S DE 2.000 J\u00d3VENES se beneciaron del programa de becas Se entregaron apoyos econ\u00f3micos por 84 MILLONES a nuestros estudiantes Por primera vez EAFIT se une a esta campa\u00f1a (W Radio y Universidad de los Andes) \"VAMOS PA'LANTE 2021\" Incremento del 19% en donaciones en la tercera edici\u00f3nGIVING DAY EAFIT 13 nuevos beneciaron para estudiar FUNDA- DORES 207 beneciarios SOLI- DARIDAD 2021 10 beneciarios BECA RESCATE GENERA- CI\u00d3N E / EXCELENCIA SER PILO PAGADesde 214 ingresaron a nuestra Universidad 1.439 beneciarios de este programa Desde 214 ingresaron a nuestra Universidad 431 beneciarios de este programaAPORTES DE EMPLEA- DOS, EAFIT 56 estudiantes del grado once, de colegios estrato 1, 2 y 3 de la ciudad, se graduaron del Programa Nivelatorio con aportes de 2021 BECAS BICENTE- NARIO 12 estudiantes procedentes de 9 departamentos hacen parte de la segunda cohorte de este programa nanciado por el Sistema General de Regal\u00edas. PROGRAMAS DE BECAS 1.870 beneciarios Para estos programas implementamos estrategias en los \u00e1mbitos acad\u00e9mico, administrativo, psicosocial y econ\u00f3mico- tecnol\u00f3gico, con el objetivo de contribuir con su permanencia y graduaci\u00f3n oportuna. Consolidamos el programa de acompa\u00f1amiento integral para beneciarios de Ser Pilo Paga y Generaci\u00f3n E. ESTUDIANTES POR ESTRATO EQUIDAD DE G\u00c9NERO PAZ PREGRADO POSGRADO 2021-1 2021-1 2021-2 2021-2 1,007 Estrato %166 Estrato 2 5,28 % 183 Estrato 2 5,98 1,618 Estrato 3 17,02 %586 Estrato 3 18,63 %622 Estrato 3 20,32 % 1,722 Estrato 3 17,19 % 1,773 Estrato 4 17,70 %1,658 Estrato 4 17,84 %2,148 Estrato 6 21,44 6 20,64 Estrato 6 11,07 %514 Desconocido 5,13 Desconocido %403 Estrato 1 4,02 %388 Estrato 1 4,08 %30 Estrato 1 0,95 1,21 %2021-22.347 2021-12.433 Total 10.019Total 9.504Total 3.146Total 3.061 Creaci\u00f3n de la Mesa de Trabajo en G\u00e9nero M\u00e1s de 20 eventos acad\u00e9micos con tem\u00e1ticas de g\u00e9neroCerca de 40 iniciativas y encuentros por la paz, la convivencia y la reconciliaci\u00f3nDES CRIPCI\u00d3N INVER SI\u00d3N Becas derechos acad\u00e9micos 72.785.400 Becas Desarrollo Art\u00edstico 159.750.028 Becas Idiomas 948.483.139 Becas Educaci\u00f3n Permanente 106.161.499 Becas Fondo de Lengua Extranjera 159.766.047 Becas Formaci\u00f3n Avanzada 5.235.262.105 Becas Pregrado 15.183.060.26394. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 95. M\u00c1S DE 2.000 J\u00d3VENES SE BENEFICIARON DEL PROGRAMA DE BECAS Este a\u00f1o ratificamos nuestro compromiso con el acceso a la educaci\u00f3n superior de calidad. Gracias a nuestras alianzas con diferentes organizaciones nacionales e internacionales y al Centro de Filantrop\u00eda, entregamos un total de 4.786 becas entre el primer y segundo semestre de 2021. Nuestros programas de becas comprenden tambi\u00e9n servicios de apoyo para el aprendizaje, el desempe\u00f1o acad\u00e9mico y el crecimiento personal de los estudiantes; y adem\u00e1s acompa\u00f1an su proceso de integraci\u00f3n a la vida universitaria, su sostenimiento y permanencia a nivel acad\u00e9mico, social y econ\u00f3mico. 2.433 Becas pregrado y posgrado 202 1-1 2 .347 Becas pregrad o y posgrado 2021-2 Para las becas por Est\u00edmulo Acad\u00e9mico se destaca el Municipio de Medell\u00edn (a trav\u00e9s de Sapiencia) y Municipio de Sabaneta. Para las de Excelencia acad\u00e9mica y dificultades econ\u00f3micas se encuentra el Gobierno Nacional (a trav\u00e9s del MEN e ICETEX) con los programas Ser Pilo Paga y Generaci\u00f3n E, Sapiencia con el Fondo EPM. Aliados para la beca Fundadores Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica: Fundaci\u00f3n Bancolombia y Grupo Bios. Aliados para el programa Vamos Pa'Lante: Universidad de los Andes, W Radio, en alianza con Scotiabank Colpatria y Supertiendas Ol\u00edmpica. Fundaci\u00f3n Sof\u00eda P\u00e9rez de Soto. Fundaci\u00f3n Suiza. CATEGOR\u00cdAS DE BECAS (INCLUYE PRE Y POS)2021- 12021- 2 Becas empleados- familiares 195 196 Becas est\u00ed mulo acad\u00e9mico 338 370 2Becas est\u00edmulo en actividades extracurriculares176 207 Becas excelencia acad\u00e9mica y dificultades econ\u00f3micas 1543 1410 Otras becas posgrado 181 164 TOTAL 2433 2347ALIANZAS Y ACCIONES PARA OFRECER NUEVAS OPORTUNIDADES EAFIT particip\u00f3 por primera vez en Vamos Pa'lante 2021 Mas GlobalMunicipio de Medell\u00edn Ariza & Mar\u00ednCorporaci\u00f3n Educaci\u00f3n Suiza Academia Filarm\u00f3nica Academia Iberoam\u00e9ricaMinisterio de Educaci\u00f3n Nacional Fondo Social Andi Ernesto Yarce Vamos Aurelio Llano PosadaFundaci\u00f3n Fraternidad por Medell\u00ednFundaci\u00f3n Juan Pablo Guti\u00e9rrez Fundaci\u00f3n Sof\u00eda P\u00e9rez de Soto Fundaci\u00f3n Enrique Toro Calle e In\u00e9s Jaramillo de Toro Fundaci\u00f3n Renault Grupo Bio S.A.S SuraCorporaci\u00f3n Amigos EAFIT Coltejer *Universidad de Colpatria y Supertiendas Ol\u00edmpica.EskoleEmpleados EAFIT Icetex Municipio de Sabaneta Municipio de Envigado Me siento totalmente agradecida por recibir la oportunidad de continuar con mis estudios y de demostrar que puedo salir adelante sin importar las circunstancias en las que me encuentro actualmente. Esto es m\u00e1s que un beneficio, es tranquilidad mental. Con todo esto busco ser una comunicadora social con \u00e9nfasis en mercadeo, totalmente capacitada para liderar y desarrollar cualquier reto laboral 96. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 97.como lo he venido haciendo en el transcurso de mis estudios en la pr\u00e1ctica y todas las monitorias\". MAR\u00cdA CECILIA CARBALLO CUELLO. Beneficiaria Programa de Becas de EAFIT, estudiante del Pregrado en Comunicaci\u00f3n Social. Vamos Pa\u00b4Lante fue una campa\u00f1a liderada por W Radio Colombia y la Universidad de los Andes para apoyar a estudiantes con dificultades econ\u00f3micas. Convencidos de que la educaci\u00f3n es la principal herramienta de movilidad social, y conscientes de la necesidad de contribuir en la soluci\u00f3n de los retos sociales y econ\u00f3micos del pa\u00eds, participamos por primera vez junto con otras cinco universidades (ICESI, Universidad Aut\u00f3noma de Manizales, Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga, Universidad Tecnol\u00f3gica de Bol\u00edvar y Universidad de Ibagu\u00e9), para otorgar Becas Rescate por un semestre a estudiantes de pregrado, de quinto semestre en adelante, que se encontraban en riesgo de desertar de sus carreras debido a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica derivada de la pandemia. 133 Becas rescate otorgadas por EAFIT que cubren el 95% del valor de la matr\u00edcula. 652 millones de pesos recaudados para becas rescate de estudiantes de EAFIT. 906 donantes, 467 de estos fueron aliados del Giving Day 2021. 7.800 millones de pesos recaudados por la iniciativa Vamos Pa'Lante en todo el pa\u00eds. Vamos Pa'lante Una oportunidad para que j\u00f3 estudios: https://www.eafit.edu.co/noticias/ agenciadenoticias/2021/Vamos-PaLante- una-oportunidad-para-ser-parte-de-la- transformacion-de-600-vidas Incrementaron en 19% las donaciones durante la tercera edici\u00f3n del Giving Day EAFIT El primero de octubre de 2021 realizamos la tercera edici\u00f3n del Giving Day EAFIT, una jornada en la que la comunidad eafitense tuvo la oportunidad de donar, a trav\u00e9s de diferentes canales, para apoyar estudiantes activos de la Universidad por medio de Becas Rescate. Desde su inicio, diferentes organizaciones se han unido al Giving Day por medio de donaciones en especie y dinero. En esta oportunidad el evento se realiz\u00f3 de manera virtual y presencial en las instalaciones de la Universidad como una oportunidad para impactar positivamente a nuestra comunidad. Me encant\u00f3 participar del Giving Day EAFIT 2021 y a\u00fan m\u00e1s porque el a\u00f1o pasado fui becaria de la beca Rescate. Ahora entiendo de mejor manera que somos muchos los necesitados y que podemos ayudarnos entre todos, donando lo que podamos\". LAURA GUTI\u00c9RREZ \u00c1LZATE Beneficiaria del programa de Becas EAFIT y estudiante del pregrado en Mercadeo. Los eafitenses se unieron al evento por medio de donaciones en las urnas dispuestas en el campus, transferencias y de manera indirecta comprando en alguno de los 17 restaurantes participantes, los cuales donaron un porcentaje de sus ventas del d\u00eda a esta causa. Adem\u00e1s, recibimos donaciones de manera virtual por medio de nuestros canales digitales. Con este evento, buscamos promover la cultura de la filantrop\u00eda en la comunidad eafitense y ayudar a estudiantes que atraviesan una situaci\u00f3n econ\u00f3mica dif\u00edcil que pone en riesgo su permanencia en la Universidad. En la tercera edici\u00f3n del Giving Day, obtuvimos un crecimiento en donaciones y en donantes. Adem\u00e1s, logramos vincular m\u00e1s restaurantes aliados pasando de 11 en 2020 a 17 aliados en 2021 que donaron un porcentaje de sus ventas del d\u00eda. Video: https://youtu.be/DZ2MJ35B5gY GIVENING DAY 2021 Egresados 46 Aliados 48 Estudiantes 274 Empleados 99 Total 467 17 Restaurantes aliad os. $46.095.995 Recaudo en dinero. $53.786.067 Total recaudo en dinero y en especie. Con un crecimiento del 19% con respecto al a\u00f1o anterior. Una nueva generaci\u00f3n de estudiantes de las regiones rurales de Colombia se benefici\u00f3 de la Beca Fundadores de Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica El 6 de abril (en modalidad virtual) y el 24 de agosto (en modalidad presencial) realizamos dos nuevas ceremonias de entrega de la Beca Fundadores, que hizo posible que 13 j\u00f3venes de diferentes zonas rurales del pa\u00eds iniciaran su sue\u00f1o de formarse como ingenieros agron\u00f3micos en nuestra Universidad. La Beca Fundadores, en su cuarta y quinta cohorte, fue posible gracias a la suma de voluntades de la Fundaci\u00f3n Bancolombia, Grupo Bios y EAFIT. Desde su creaci\u00f3n, en 2019, esta beca ha beneficiado a m\u00e1s de 35 j\u00f3venes de las regiones de Colombia. Hoy hablo por siete sue\u00f1os. Infinitas gracias a las organizaciones que apoyan los sue\u00f1os de personas y comunidades, queremos ser pioneros en nuestro pa\u00eds en cuanto a tecnolog\u00eda en la agricultura. Antes fue un sue\u00f1o y hoy es una realidad\". ESTEFAN\u00cdA CASTA\u00d1O Beneficiaria de la quinta cohorte de la Beca Fundadores y estudiante de Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica. Video: https://youtu.be/rWyfqejlTXU98. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 99.Continuamos con las campa\u00f1as La Solidaridad empieza por casa y Becas rescate En nombre de mi familia, queremos expresarles nuestros agradecimientos por la ayuda que hemos recibido; les auguramos muchos \u00e9xitos en la misi\u00f3n que est\u00e1n desarrollando, de ayudar a transformar m\u00e1s vidas\". FRANCISCO LUIS PUERTA CARDONA Padre de estudiante beneficiario de la campa\u00f1a La solidaridad empieza por casa. Durante el 202 1 dimos continuidad a la campa\u00f1a creada en marzo de 2020 para hacer frente a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica derivada de la pandemia, y contribuir al bienestar y permanencia de los estudiantes en la Universidad por medio de becas parciales. La solidaridad empieza por casa fue una campa\u00f1a donde recibimos donaciones que permitieron entregar apoyos econ\u00f3micos a estudiantes para satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas. Esta iniciativa se hizo de manera conjunta con otras dependencias de la Universidad: Desarrollo Estudiantil, EAFIT Social, la Oficina para el \u00c9xito del estudiante y Apoyo Financiero. Con esta iniciativa evidenciamos el potencial que tienen todas las personas de la comunidad eafitense en su rol dentro de la sociedad, lo que en la actualidad se convierte en un prop\u00f3sito de humanidad y con la cual la solidaridad uni\u00f3 para dar posibilidades a cientos de j\u00f3venes que reconocieron en un momento dif\u00edcil, una esperanza. 207 beneficiarios de la campa\u00f1a La solidaridad empieza por casa en 2021. 10 beneficiarios de la Beca Rescate para 2021. 84.000.000 de pesos en apoyos econ\u00f3micos a nuestros estudiantes. El Programa Nivelatorio con Aportes de Empleados continu\u00f3 impactando los proyectos de vida de los j\u00f3venes de la ciudad El 25 de noviembre un grupo de 56 estudiantes del grado once, de colegios estrato 1, 2 y 3 de la ciudad, se graduaron del Programa Nivelatorio con Aportes de Empleados 2021, una iniciativa que les permite nivelar sus conocimientos de matem\u00e1ticas y lenguaje para aumentar sus posibilidades de acceso a la educaci\u00f3n superior. Al final del evento se entregaron nueve becas a los mejores estudiantes, gracias a la uni\u00f3n de esfuerzos de la Universidad, la Corporaci\u00f3n Amigos de EAFIT y la Fundaci\u00f3n Sof\u00eda P\u00e9rez de Soto. Desde su creaci\u00f3n, 840 bachilleres han pasado por el programa y 225 han obtenido becas. Nuevos convenios de becas totales y parciales permitieron el acceso y la permanencia a m\u00e1s estudiantes Fundadores Dise\u00f1o Urbano y Gesti\u00f3n del H\u00e1bitat: 1 estudiante. Beca Ernesto Yarce: 1 estudiante. Beca Eskole: 1 estudiante. Beca Global-EAFIT: 2 estudiantes. Beca Fraternidad Posgrado: 4 estudiantes posgrado. Beca Fundaci\u00f3n Juan Pablo Guti\u00e9rrez C\u00e1ceres: 4 estudiantes posgrado. Beca Vamos Pa\u00b4Lante: 133 estudiantes. EAFIT dio la bienvenida a 12 estudiantes de la segunda cohorte del programa Becas Bicentenario Este programa, que es financiado por el Sistema General de Regal\u00edas, posibilit\u00f3 que un grupo de estudiantes, provenientes de nueve departamentos del pa\u00eds, realicen sus estudios de doctorado en nuestra Universidad. Este esfuerzo conjunto contribuir\u00e1 a la generaci\u00f3n y transferencia de nuevo conocimiento cient\u00edfico que impulse el desarrollo econ\u00f3mico, social y ambiental de Colombia y sus regiones. Consolidamos el programa de acompa\u00f1amiento integral para beneficiarios de Ser Pilo Paga y Generaci\u00f3n E Este programa consisti\u00f3 en acciones y estrategias de bienestar que se desarrollaron desde la Universidad para acompa\u00f1ar en su proceso de formaci\u00f3n universitaria a los beneficiarios de estos programas del Gobierno Nacional. Desde el a\u00f1o 2015 y hasta el semestre 2021-2 ingresaron a nuestra Universidad 1.870 beneficiarios de los programas Ser Pilo Paga (1.439) y Generaci\u00f3n E - Excelencia (431) para quienes implementamos estrategias en los \u00e1mbitos acad\u00e9mico, administrativo, psicosocial y econ\u00f3mico- tecnol\u00f3gico, con el objetivo de contribuir con su permanencia y graduaci\u00f3n oportuna. Al cierre de resultados del 2021-1 el 92% de los estudiantes de Ser Pilo Paga y el 95% de Generaci\u00f3n E obtuvieron un promedios cr\u00e9dito acumulado igual o mayor a 3.5. Para 2021 se le realiz\u00f3 una encuesta de factores de logro a la poblaci\u00f3n activa y graduada, con una muestra de 491 respuestas, con la que se evidenci\u00f3 que el 80% de los encuestados consider\u00f3 que la Universidad los acompa\u00f1\u00f3 en su proceso educativo. Recursos destinados a becas INVERSI\u00d3N 2021 CIFRAS EN PESOS Becas Derechoa Acad\u00e9micos 72.785.400 Becas Desarrollo Art\u00edstico 159.750.028 Becas de Idiomas EAFIT 948.483.139 Becas Educaci\u00f3n Permanente 106.161.499 Becas Fondo Lengua Extranjera 159.766.047 Becas Formaci\u00f3n Avanzada 9.235.262.105 Becas Pregrado 15.183.060263 Total general 21.865.268.481100. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 101.NUEVAS INICIATIVAS PARA AV ANZAR EN LOS ASUNTOS DE G\u00c9NERO Mesa de trabajo en g\u00e9nero de EAFIT El semestre pasado, los representantes estudiantiles tuvimos la oportunidad de participar en un espacio de sensibilizaci\u00f3n sobre g\u00e9nero y protocolo de g\u00e9nero. Sin duda alguna, fue un espacio muy enriquecedor puesto que ser consciente de la violencia de g\u00e9nero y comprender que no son hechos aislados, sino que forman parte de algo mayor, es un ejercicio complejo, en parte porque hay muchas acciones que est\u00e1n normalizadas por la falta de conocimiento, as\u00ed que dicha sensibilizaci\u00f3n fue un despertar para todos los que asistimos. Adem\u00e1s, como futuros profesionales y l\u00edderes, es fundamental identificar las caracter\u00edsticas de la violencia de g\u00e9nero, estereotipos y prejuicios de g\u00e9nero, con el objetivo de acelerar la transformaci\u00f3n necesaria para erradicar esta violencia\". ESTEFAN\u00cdA GIL GALLEGO Representante estudiantil al Consejo Acad\u00e9mico La Mesa de trabajo en g\u00e9nero constituy\u00f3 una articulaci\u00f3n potente para fortalecer los temas de g\u00e9nero como una apuesta estrat\u00e9gica de la Universidad. En el marco de esta Mesa se elabor\u00f3 la propuesta de metodolog\u00eda para el diagn\u00f3stico de g\u00e9nero en EAFIT, se dise\u00f1\u00f3 un programa de formaci\u00f3n en g\u00e9nero para la comunidad eafitense y se adelantaron sensibilizaciones a grupos estudiantiles y tutores en el Protocolo para la equidad de g\u00e9nero y la sexualidad diversa, con el fin de que puedan orientar correctamente a estudiantes que atraviesen por casos asociados al respeto. Finalmente, se hizo el di\u00e1logo Integridad y g\u00e9nero: hacia la construcci\u00f3n de nuevas masculinidades como una apuesta de sensibilizaci\u00f3n al p\u00fablico en general. Acuerdos: La igualdad de g\u00e9nero se encuentra establecida como uno de los objetivos de desarrollo sostenible priorizados por la Universidad EAFIT, en ese sentido nos preguntamos \u00bfc\u00f3mo pueden ser transversales nuestras capacidades entre dependencias? Lanzamiento de la Mesa de G\u00e9nero de la Universidad EAFIT. Construcci\u00f3n de metodolog\u00eda para el Diagnostico de G\u00e9nero de la Universidad EAFIT. Propuesta para la construcci\u00f3n del diagn\u00f3stico de g\u00e9nero de la Universidad EAFIT Con base en Inmujeres [1] 2011, y partiendo de las necesidades de una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior, especialmente de la Universidad EAFIT, este tipo de diagn\u00f3stico busca: Identificar las brechas de g\u00e9nero persis tentes en los diferentes escenarios, y \u00e1reas de trabajo, teniendo en consideraci\u00f3n que la naturaleza de la organizaci\u00f3n exige pensar en la comunidad universitaria, conformada por estudiantes, colaboradores, entre otros. Revelar los sesgos y barreras culturales y organizativas que limitan el aprovechamiento de las competencias disponibles en las instituciones y su desarrollo. Detectar mecanismos de resistencia al enfoque de g\u00e9nero, iv) identificar avances en cuanto a la implementaci\u00f3n de gesti\u00f3n de calidad con equidad de g\u00e9nero en las organizaciones. Identificar y construir indicadores que permitan a corto, mediano y largo plazo realizar seguimiento a las acciones adoptadas en materia de equidad de g\u00e9nero. Bajo esta l\u00f3gica, un correcto diagn\u00f3stico institucional permitir\u00e1 tomar decisiones y acciones claras, eficaces y eficientes que aporten a una gesti\u00f3n de calidad con perspectiva de g\u00e9nero dentro de la Universidad mediante s\u00f3lidas estrategias a mediano y largo plazo que intervengan las barreras estructurales que impiden una correcta distribuci\u00f3n de los roles entre mujeres y hombres. [1] El Instituto Nacional de las Mujeres, por sus siglas INMUJERES, es una entidad del gobierno federal de M\u00e9xico, cuyo objetivo es promover la igualdad sustancial de las mujeres en dicho pa\u00eds. ACMA, el lanzamiento espacial de las mujeres colombianas Mujeres dedicadas al campo aeroespacial en Colombia conformaron la Asociaci\u00f3n Colombiana de Mujeres en Aeroespacial (ACMA) con el objetivo de generar mayor igualdad de g\u00e9nero y participaci\u00f3n de la mujer en la industria aeroespacial del pa\u00eds. En la iniciativa, que fue presentada el 22 de febrero del 2021, participaron varias estudiantes y profesoras eafitenses, entre ellas la profesora Olga Luc\u00eda Quintero Montoya.ACMA, el lanzamiento espacial de de-las-mujeres-colombianas.aspx Investigaci \u00f3n eafitense aporta a la perspectiva de g\u00e9nero en relaci\u00f3n a la movilidad activa El estudio Market study to determinate women's active mobility patterns and mobility decision-making determinants in the city of Medellin fue realizado por Laura Isabel Rojas, docente e investigadora del Departamento de Mercadeo, para aportar a la construcci\u00f3n de una gu\u00eda para la toma de decisiones de pol\u00edticas p\u00fablicas con perspectiva de g\u00e9nero en relaci\u00f3n a la movilidad activa en Medell\u00edn que consiste en el uso del propio cuerpo, o del cuerpo m\u00e1s veh\u00edculos mec\u00e1nicos o el\u00e9ctricos, para realizar viajes por la ciudad en las v\u00edas que se han integrado para ese prop\u00f3sito, adem\u00e1s de la circulaci\u00f3n junto a otros tipos de transporte. Comprende un an\u00e1lisis de movilidad en la ciudad desde la perspectiva de usuarias de estos servicios, orientada desde la perspectiva te\u00f3rica del marketing transformativo, y aborda procesos de soluci\u00f3n participativa desde la perspectiva del marketing, el consumo y el dise\u00f1o de servicios. La investigaci\u00f3n toma una perspectiva de g\u00e9nero, incluyente no solo en t\u00e9rminos de mujeres, mujeres cuidadoras y movilidad, tambi\u00e9n da unas bases para incluir a personas trans y proporciona claridades con respecto a las personas con condiciones de discapacidad y las personas encargadas de su cuidado, dando 102. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 103.bases para una educaci\u00f3n ciudadana y estrategias de comunicaci\u00f3n. Diversidad y g\u00e9nero, un tema presente en nuestras conversaciones y reflexiones En 2021, nuestra Universidad se consolid\u00f3 como un centro de pensamiento que propici\u00f3 espacios para el di\u00e1logo y el debate en torno al rol que cumplen las mujeres dentro de las diferentes esferas de la sociedad. Esto se evidenci\u00f3 con los 16 eventos con tem\u00e1tica de g\u00e9nero que tuvimos en EAFIT, organizados por los grupos estudiantiles, y las diferentes escuelas y \u00e1reas administrativas. Principales invitadas: Johana Baham\u00f3n, fundadora y directora ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Acci\u00f3n Interna. M\u00f3nica Sara\u00ed Arango, nadadora art\u00edstica ol\u00edmpica. Estefan\u00eda \u00c1lvarez, nadadora art\u00edstica ol\u00edmpica. Cecilia Baena, patinadora colombiana. Juanita Goebertus, representante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1. Mar\u00eda Emma Mej\u00eda, diplom\u00e1tica, periodista y pol\u00edtica colombiana. \u00cdngrid Betancur, v\u00edctima del Conflicto. Angela Restrepo, microbi\u00f3loga (fallecida). Laura Sierra, docente e investigadora. Paola Andrea Arias, climat\u00f3loga. Mabel Torres Torres, exministra de Ciencia. Mar\u00eda Paulina Castillo, directora comercial para Latinoam\u00e9rica en Aequales. Liliana V\u00e1squez, VP de Entornos de producto del Grupo Bancolombia.Con un foro global, EAFIT celebr\u00f3 el D\u00eda internacional de la mujer emprendedora Nuestra Universidad fue una de las sedes de XXII ForoMET: Global Summit, organizado por la Fundaci\u00f3n MET Community. El evento, que se realiz\u00f3 de manera simult\u00e1nea en Panam\u00e1, Estados Unidos y Colombia, fue una oportunidad para analizar la situaci\u00f3n actual de las mujeres emprendedoras y las brechas sociales por superar. Esta jornada se inaugur\u00f3 con una conversaci\u00f3n entre Ang\u00e9lica Mayolo, ministra de Cultura; Claudia Restrepo, rectora de la Universidad; y Elizabeth Mart\u00ednez, gerente de la regi\u00f3n andina de la Corporaci\u00f3n Financiera Internacional (IFC) del Banco Mundial. ForoMET es una experiencia global para inspirar, conectar y apoyar a mujeres emprendedoras, empresarias y l\u00edderes de entidades comprometidas con la equidad y la igualdad. As\u00ed vivimos el ForoMET desde nuestras re MET Community. Ang\u00e9lica Mayolo, ministerio de Cultura de Colombia. Elizabeth Mart\u00ednez, IFC Banco Mundial. Juan Carlos Mora, presidente de Bancolombia. David Escobar Arango, director de Comfama. Maria Adelaida Saldarriaga, gerente de Avon. Mercedes Campuzano, empresaria. Maria Bibiana Botero, Presidenta Ejecutiva de Proantioquia. Masayo Garc\u00eda, Government Engagement Director Mastercard. \u00a1Las escuelas y las dependencias se unieron a la conversaci\u00f3n! Escuela de Ciencias Aplicadas e Ingenier\u00eda Mujeres en Ingenier\u00eda \u00bfPor qu\u00e9 las filas de los ba\u00f1os son m\u00e1s largas para las mujeres? Con esta pregunta se inici\u00f3 este encuentro para estudiantes de la Universidad EAFIT, desarrollado por el Grupo de Estudios de G\u00e9nero de la Escuela de Ciencias Aplicadas e Ingenier\u00eda, en el que participaron las docentes Elizabeth Suesc\u00fan, Silvana Montoya y Liliana Gonz\u00e1lez junto a Karen Ortiz, docente invitada de la Universidad Nacional. Este encuentro fue un espacio para dialogar sobre el rol de la mujer en la ingenier\u00eda y para concientizar sobre la brecha de g\u00e9nero que hay en la actualidad en estas \u00e1reas. C\u00e1tedra Matilda La C\u00e1tedra Matilda y las Mujeres en Ingenier\u00eda es una apuesta conjunta de varias universidades latinoamericanas: CONFEDI, ACOFI y LACCEI (Latin American and Caribbean Consortium of Engineering Institutions), que busca visibilizar, entender y reducir la brecha de g\u00e9nero en esta \u00e1rea del conocimiento. Desde el a\u00f1o pasado nuestra Universidad participa como miembro institucional. Esta c\u00e1tedra busca empoderar a las mujeres y visibilizar su importancia en el quehacer de la ingenier\u00eda, la ciencia y la tecnolog\u00eda para el desarrollo y el aporte a la transformaci\u00f3n social. Algunas docentes como Silvana Montoya, profesora e investigadora del Departamento de Ingenier\u00eda Civil, hacen parte de los comit\u00e9s de investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n que buscan aportar a la igualdad de derechos y oportunidades de las mujeres en ingenier\u00eda. Escuela de Finanzas, Econom\u00eda y Gobierno Seminario anual Empresas que cierran brechas en Antioquia En este evento, que tuvo lugar el primero de diciembre y fue organizado por el Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico de la Escuela de Finanzas, Econom\u00eda y Gobierno, se divulgaron los principales resultados del diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de las mujeres en el sector empresarial. Este seminario cont\u00f3 adem\u00e1s con diversas intervenciones por parte de la empresa privada, el Centro Internacional para la Empresa Privada CIPE y la Universidad, y trajo invitados como John Zemko, director para Am\u00e9rica Latina del CIPE; Alejandro Olaya, gerente seccional Antioquia y gerente nacional de innovaci\u00f3n y emprendimiento de la ANDI; Nathalia Figueroa, vicepresidenta de Comunicaciones y Mercadeo de la C\u00e1mara de Comercio de Medell\u00edn para Antioquia; Gheidy Gallo, consejera presidencial para la Equidad de la Mujer; entre otros. Vuelve a vivir el seminario: https://www. youtube.com/watch?v=bz-jQe9ZERc104. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 105.Escuela de Derecho Feminista por accidente. Una conversaci\u00f3n con su autora: Salom\u00e9 G\u00f3mez Upegui. Fecha: G\u00f3mez Upegui. Modalidad: presencial. Hablemos de Mujeres y Derecho. Feminismo y libertad de expresi\u00f3n: el caso de Carolina San\u00edn y la Universidad de los Andes (T-362 de 2020). Fecha: 18 de febrero de 2021. Panelistas: Natalia \u00c1ngel Cabo, Esteban Hoyos Ceballos, Alejandra Arcila Yepes. Modalidad: remota. Mujeres que abren caminos. Conmemoraci\u00f3n del 8 de marzo D\u00eda Internacional de la Mujer. Fecha: 10 de marzo de 2021. Panelistas: Valeria Mira, Gloria Gallego, Elena Montilla, M\u00f3nica Gil. Modalidad: remota. \u00bfPor qu\u00e9 abolir la prostituci\u00f3n? Una cr\u00edtica feminista. Fecha: 22 de abril de 2021. Panelistas: Claudia Yurley Quintero, Hern\u00e1ndez, Juanita Goebertus, Stella Conto. Modalidad: remota. C\u00e1tedra abierta: La guerra s\u00ed tiene rostro de mujer (en alianza con la C\u00e1tedra de la Paz, la Memoria y la Reconciliaci\u00f3n) Fecha: 15 de septiembre de 2021. Panelista: Gloria Gallego. Modalidad: remota. Acoso sexual laboral. Comentarios a partir de la sentencia T-140 de 2021. Fecha: 20 de octubre de 2021. Panelistas: Valeria Mira, Esteban Hoyos, Aura Mar\u00eda Urrego, Juli\u00e1n Gaviria. Modalidad: remota. Conversaci\u00f3n: Leg\u00edtima defensa, violencia dom\u00e9stica y mujeres que matan. Fecha: 7 de octubre de 2021. Panelistas: Maria Camila Correa Flores, Gloria Patricia Vasquez Ocampo. Modalidad: remota. Lanzamiento del libro: Violencias de g\u00e9nero: entre la guerra y la paz. Fecha: 2 de octubre de 2021. Panelistas: Cristian Sanchez, Gloria Mar\u00eda Gallego, Camila Gamboa, Claudia Patricia Restrepo. Modalidad: remota. Conferencia La guerra s\u00ed tiene rostro de mujer. Fecha: 15 de septiembre. Panelista: Gloria Mar\u00eda Gallego, profesora e investigadora de la Escuela de Derecho. Conversaci\u00f3n Acoso sexual laboral: comentarios a partir de la sentencia T-140 de 2021. Participaron Valeria Mira y Juli\u00e1n Gaviria, estudiantes de EAFIT; Esteban Hoyos, decano de la Escuela de Derecho; y la abogada Aura Mar\u00eda Urrego. Desarrollo Institucional y Graduados Jueves del graduado: Mujeres TIC y EAFIT. Mujeres financiando y liderando emprendimientos femeninos en Am\u00e9rica Latina. Conferencistas: Alexa Clark, senior analist Pagna Partners, Johanna Molina, Cofundadora y head of accesibility the inter group. Claudia Salazar, Princial EWA Capital y M\u00f3nica Berr\u00edos, asesora de innovaci\u00f3n y emprendimiento Mujeres empresarias chile. 29 de abril. Mujeres TIC y EAFIT. Diversidad en juntas directivas. Mar\u00eda Andrea Trujillo D\u00e1vila, Alexander Guzm\u00e1n V\u00e1squez y Maritza Garz\u00f3n Vargas. 3 de junio. Historias que transforman realidades: Mujeres que crean impacto. Juliana Zuluaga, Viviana Ot\u00e1lvaro y Lina Uribe. 22 de julio. Mujeres TIC y EAFIT. Transformando tu realidad a trav\u00e9s del empoderamiento femenino. Paola Restrepo Ospina y Elizabeth Hoyos. 23 de septiembre.EAFIT Social: El programa de voluntariado de EAFIT Social particip\u00f3 del 23 al 29 de noviembre en el encuentro El emprendimiento social como creador de valor social en la Universidad Tamaulipeca, M\u00e9xico, con la ponencia Emprendimientos con enfoque de g\u00e9nero, presentaci\u00f3n de experiencias de EAFIT Social, a cargo de Mario Enrique Vargas S\u00e1enz, director de esta unidad. Tambi\u00e9n participamos en el XV Seminario de Econom\u00eda y I Simposio Internacional La equidad de g\u00e9nero al interior de las organizaciones, el 20 de octubre, que cont\u00f3 con conferencistas como Noem\u00ed San\u00edn, Paula Arango Guti\u00e9rrez, Juan Fernando Monta\u00f1ez y Mario Enrique Vargas S\u00e1enz. Otros eventos en los que hablamos de G\u00e9nero en la Universidad Ser mujer y moverse en las laderas. An\u00e1lisis de los factores de decisi\u00f3n y patrones de movilidad de las mujeres que habitan territorios informales de ladera. El 9 de febrero, los estudiantes Diego G\u00f3mez y Daniel Pineda presentaron la sustentaci\u00f3n p\u00fablica de su trabajo de grado de la maestr\u00eda en Procesos Urbanos y Ambientales. Esta investigaci\u00f3n es un viaje por las barreras de movilidad y las experiencias desatendidas de las mujeres que recorren a diario las laderas de la ciudad de Medell\u00edn. Eafitenses reflexionaron junto a colegas iberoamericanas sobre la violencia de g\u00e9nero. Acad\u00e9micas de Colombia, Chile, Guatemala, M\u00e9xico, Argentina y Espa\u00f1a publicaron el libro titulado Violencias de g\u00e9nero: entre la guerra y la paz, que refleja c\u00f3mo la violencia de g\u00e9nero persiste en la geograf\u00eda iberoamericana. En la obra son coautoras las profesoras eafitenses Gloria Gallego Garc\u00eda, de la Escuela de Derecho; y Marda Zuluaga Aristiz\u00e1bal, de la Escuela de Artes y Humanidades. El 2 de octubre, dentro de la Fiesta del Libro y la Cultura de Medell\u00edn, fue presentada esta obra con la conversaci\u00f3n de algunas de las autoras y Claudia Restrepo, rectora de la Universidad. Video: https://youtu.be/XEzVPF3cV_w106. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 107.FECHA EVENTO MODALIDADDEPENDENCIA RESPONSABLE 28 de eneroJueves del Egresado Mujeres TIC y EAFITVirtualDirecci\u00f3n de Desarrollo Institucional y Egresados 8 de marzo Jueves del Egresado Mujeres TIC y EAFIT. As\u00ed trabajamos por la equidad de g\u00e9nero desde la comunidad eafitenseVirtualDirecci\u00f3n de Desarrollo Institucional y Egresados 19 de marzo Mujeres colombianas, mujeres que inspiran. Mujeres en la ciencia, rompiendo paradigmasVirtualEscuela de Ciencias, en alianza con Semana, ISA y GOH. 29 de abril Mujeres TIC y EAFIT Mujeres financiando y acelerando emprendimientos femeninos en Am\u00e9rica Latina VirtualDirecci\u00f3n de Desarrollo Institucional y Egresados 28 de mayo Webinar: Mujeres y ni\u00f1as superando la brecha Virtual Escuela de Verano 3 de junio Jueves del Egresado: Estereotipos culturales en el liderazgo. Mujeres TIC y EAFIT VirtualDirecci\u00f3n de Desarrollo Institucional y Egresados Julio Diversidad sexual y de g\u00e9nero Virtual Biblioteca 26 de agosto Serieclub Cuatro Ojos \u00bfCu\u00e1l es el papel de las mujeres en las revoluciones? Virtual Universidad de los ni\u00f1os 7 de septiembre Equidad de g\u00e9nero VirtualDepartamento de Servi- cio M\u00e9dico y Seguridad y Salud en el Trabajo 23 de septiembre Jueves del Egresado Mujeres TIC y EAFIT, Ocho verbos rectores para el liderazgo con prop\u00f3sito para 2021 VirtualDirecci\u00f3n de Desarrollo Institucional y Egresados 28 de octubre Mujeres en Ciencias Virtual Grupos Estudiantiles Acompa\u00f1ados desde el Departamento de Comunicaci\u00f3n PROMOCI\u00d3N DEL RESPETO POR LA DIVERSIDAD DE G\u00c9NERO Y LA INCLUSI\u00d3N DE OTRAS POBLACIONES Caso Mike Nicol\u00e1s Dur\u00e1n Por primera vez en Colombia una persona se identifica en su c\u00e9dula de ciudadan\u00eda y en su registro civil como una persona transg\u00e9nero. Mike Nicol\u00e1s Dur\u00e1n y el grupo de estudio de sexualidad diversa -GSDE, del Consultorio Jur\u00eddico de EAFIT, lograron que la Registradur\u00eda del Estado Civil cambiara la letra F, de femenino, por la T, de transg\u00e9nero. Esto se realiz\u00f3 mediante dos acciones de tutela como mecanismo para proteger los derechos fundamentales a la igualdad, al buen nombre, a la identidad de g\u00e9nero y al debido proceso. \u00a1Sin duda, este es un avance en la promoci\u00f3n del respeto por la diversidad de g\u00e9nero y la inclusi\u00f3n en las instituciones educativas! Conoce m\u00e1s: https://www.bbc. com/mundo/noticias-america- latina-59005140Reconocimiento por la implementaci\u00f3n del Protocolo de Atenci\u00f3n Inclusiva en el Acceso a la Justicia para Personas con Discapacidad El Consultorio Jur\u00eddico recibi\u00f3 el 30 de septiembre de 2021 un reconocimiento por parte del Ministerio de Justicia y del Derecho por participar y cumplir con las pautas exigidas por los lineamientos internacionales de atenci\u00f3n inclusiva en el acceso a la justicia de las personas con discapacidad establecidas en la Convenci\u00f3n de los Derechos de las personas con discapacidad y el protocolo del Ministerio. 10 usuarios con discapacidad atendidos durante 2021 para permitirles el acceso con inclusi\u00f3n a la justicia. 6 personas en situaci\u00f3n de discapacidad en la comunidad eafitense NUESTRA CONVICCI\u00d3N EN LA CONVIVENCIA, LA PAZ, LA JUSTICIA Y LA VERDAD El grupo de investigaci\u00f3n Justicia y Conflicto trabaj\u00f3 en conjunto con la JEP Fruto de las investigaciones sobre guerra y secuestro en Colombia realizadas desde la Universidad, la JEP invit\u00f3 a Gloria Gallego, profesora e investigadora, y al grupo de investigaci\u00f3n en Justicia y Conflicto de EAFIT, a emitir un concepto sobre si 108. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 109.las Farc cometieron cr\u00edmenes de lesa humanidad como la esclavitud, durante las tomas de rehenes en el pa\u00eds. Conoce m\u00e1s: Joven sobre la verdad y la reconciliaci\u00f3n 16 estudiantes y graduados de EAFIT participaron en Pazalo Joven, un programa convocado por la Fundaci\u00f3n para la Reconciliaci\u00f3n y el programa Generaci\u00f3n V. Uno de los objetivos de esta idea era que los participantes crearan iniciativas art\u00edsticas, culturales y pedag\u00f3gicas en las universidades para propiciar un di\u00e1logo social que ayudara a implementar las propuestas de la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad. Conoce para construir pa\u00eds en Conversaciones Posibles Comfama y EAFIT propiciaron una serie de encuentros con el fin de abordar algunas preguntas comunes en la sociedad, interrogantes que se sumaban a la situaci\u00f3n que el pa\u00eds estaba viviendo en ese momento: la protesta social. En estos encuentros llamados Conversaciones Posibles, llegamos a algunas conclusiones en las que primaban el bienestar com\u00fan de la sociedad, entre ellas, que debemos escucharnos, y aprovechar los talentos de cada persona. Encuentros de Conversaciones Posibles: 27 de mayo: Tertulias para tejer confianza y pensamiento colectivo ante la incertidumbre Invitados: Juan David Ortiz, profesor, fundador y periodista de El Armadillo; Laura Vel\u00e1squez, representante estudiantil ante el Consejo Acad\u00e9mico de EAFIT y Yuranny Mar\u00edn Alzate, egresada de la Universidad de Antioquia y reportera en el colectivo Morada. 3 de junio: Resistencia pac\u00edfica y represi\u00f3n: \u00bfc\u00f3mo propiciar un desacuerdo social no violento? Invitados: Federico Hoyos, exembajador de Colombia en Canad\u00e1 y exconsejero presidencial; Melissa Toro, activista y directora de Putamente Poderosas; Daniel Su\u00e1rez Montoya, activista; y Mar\u00eda Maya, antrop\u00f3loga, investigadora y cofundadora de El Armadillo. 10 de junio: Futuro de Colombia: \u00bfc\u00f3mo salir de la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds? Invitados: Andrea Robledo, integrante de la red de j\u00f3venes de Mi Sangre; Mar\u00eda Roc\u00edo Arango, profesora del Departamento de Humanidades de EAFIT; Laura Arango, estudiante de Literatura de la UPB; y Juan David Ortiz, periodista de El Armadillo y profesor de la Universidad de Antioquia. 17 de junio: La extracci\u00f3n de polos opuestos. \u00bfExiste un camino pol\u00edtico m\u00e1s all\u00e1 de la polarizaci\u00f3n? Invitados: Sara Jaramillo, representante estudiantil de la Universidad de Medell\u00edn; Jorge Caraballo, editor de crecimiento de Radio Ambulante; Jos\u00e9 Jaime V\u00e9lez, gerente de Visualiza; y Juan David Ortiz, periodista de El Armadillo y profesor de la Universidad de Antioquia. 24 de junio: La resistencia y el compromiso del arte. Los nuevos s\u00edmbolos de la protesta social. 5 de agosto: \u00bfC\u00f3mo construir pa\u00eds a partir de nuestras diferencias?. vivir estas conversaciones: https://www.youtube.com/ playlist?list=PLZK50pBaIInpkPyZbv14-d_ GyRZBMBl-l Video: https://youtu.be/dCDxlBI7anc Una alianza por la diversidad, la memoria y los derechos bioculturales en Nuqu\u00ed El proyecto Diversidad, memoria y derechos bioculturales: herramientas de protecci\u00f3n de la comunidad lleg\u00f3 a Nuqu\u00ed gracias a la alianza entre la Escuela de Derecho, la Universidad de los Ni\u00f1os, Activos Colectivos Afro (ACUA), y comunidades ind\u00edgenas y afro del municipio de Nuqu\u00ed. Este proyecto cooperado a dos a\u00f1os y financiado por USAID (dentro del convenio Laser Pulse), tiene como objetivo principal comprender las formas m\u00e1s importantes de apropiaci\u00f3n, uso y protecci\u00f3n del territorio para determinar herramientas comunitarias de protecci\u00f3n de sus lugares de vida y su bioculturalidad.El Consultorio Jur\u00eddico realiz\u00f3 un proyecto en conjunto con la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n para contribuir a la descongesti\u00f3n de la justicia penal con la consecuci\u00f3n de representaci\u00f3n de v\u00edctimas para que las personas puedan acceder a la justicia. As\u00ed mismo, este proyecto les permiti\u00f3 a los estudiantes que participaron de la iniciativa desarrollar competencias en esta \u00e1rea del conocimiento mientras realizan una labor social para este tipo de poblaci\u00f3n. Encuentros por la paz y la reconciliaci\u00f3n Escuela de De recho C\u00e1tedra de la Paz, la Memoria y la Reconciliaci\u00f3n: Un legado de verdad. El 22 de octubre de 2021 en conjunto con la Comisi\u00f3n de la Verdad, conversamos sobre los logros del proceso de paz con Alejandra Miller, comisionada de la verdad; Glor\u00eda Mar\u00eda Gallego, profesora de EAFIT; Ang\u00e9lica Rettberg de la Universidad de los Andes; Max Yuri Gil de la Comisi\u00f3n de la Verdad y Claudia Restrepo, rectora de EAFIT. El 10 de septiembre de 2021 conversamos sobre la \u00c9tica de la memoria y el deber de la memoria con Glor\u00eda Mar\u00eda Gallego y Marda Zuluaga, profesoras de EAFIT; y Marta In\u00e9s VIlla y Daniel Mar\u00edn de la Comisi\u00f3n de la Verdad. El 13 de agosto conmemoramos los 30 a\u00f1os de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia en un evento organizado por Plural, la Universidad de Medell\u00edn, la Universidad de Antioquia, el Instituto Tecnol\u00f3gico Metropolitano, EAFIT, Teleantioquia y CosmoVisi\u00f3n. En el semillero de investigaci\u00f3n en Derecho Constitucional celebramos 110. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 111.los 30 a\u00f1os de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia con dos encuentros acad\u00e9micos virtuales. En el primero, conversamos junto a Humberto de la Calle sobre el origen de la Constituci\u00f3n y los retos por los que atravesaba. En el segundo encuentro conversamos sobre Constituci\u00f3n, desigualdad y educaci\u00f3n con la participaci\u00f3n de Isabel Segovia y Mois\u00e9s Wasserman. 30 a\u00f1os de la constituci\u00f3n: En el semillero de investigaci\u00f3n en Derecho Administrativo conversamos con Gloria Mar\u00eda Gallego, docente e investigadora; Mario Alberto Montoya, docente e investigador; Jos\u00e9 Roberto Guadarrama, estudiante de Derecho de ITAM; y Salom\u00e9 Ram\u00edrez y Mar\u00eda Isabella Rodr\u00edguez, estudiantes de Derecho de EAFIT sobre la Fuerza p\u00fablica y la protesta. Ver m \u00e1s: https://mas.eafit. edu.co/proyeccion-social/ direccion-de-desarrollo-humano/ desarrolloestudiantil/fuerza-publica-y- protesta/ Escuela de Fi nanzas, Econom\u00eda y Gobierno Aula Abierta y Reflexiva: El 7 de abril de 2021 reivindicamos el valor del encuentro entre estudiantes en un contexto de respeto por el disenso y la convivencia pac\u00edfica en la diversidad junto al profesor eafitense Thomas Goda.Hablemos de lo que pasa: Espacio de conocimiento, conversaci\u00f3n y escucha para comprender la coyuntura pol\u00edtica por la que atraves\u00f3 el pa\u00eds durante el primer semestre del a\u00f1o. Estos fueron los temas de conversaci\u00f3n Colombia bajo la lupa de los prestamistas internacionales. 18 de mayo. Con los invitados Jaime Alberto Ospina, \u00c1lvaro Hurtado y Sara G\u00f3mez Montoya. Perspectivas de la reforma tributaria. 19 de mayo. Pol\u00edticas p\u00fablicas para prevenir el crimen y la violencia. Durante el mes de mayo con el profesor Santiago Tob\u00f3n. Posibilidades de la pol\u00edtica monetaria 27 de mayo. Con los invitados Cristian Castrill\u00f3n, Carlos Esteban Posada y Miguel Gonz\u00e1lez Albisser. Medios y redes sociales, c\u00f3mo entendernos en la coyuntura actual. 31 de mayo. Con los invitados Juan Gonzalo Betancur y Leonardo G\u00f3ez Ram\u00edrez. Asesor\u00eda jur\u00eddica en el paro. 1 de junio. Con los invitados Manuela Soto Osorio, Manuela Fl\u00f3rez y Juan Sebasti\u00e1n Echeverri Parra. Pol\u00edtica econ\u00f3mica en tiempos de crisis. 2 de junio. Con la moderaci\u00f3n de Jes\u00fas Alonso Botero y los invitados Liz Londo\u00f1o, Diego Guevara y Carlos Esteban Posada. Proyecto de integ raci\u00f3n social y cultural de poblaci\u00f3n migrante y retornada de Venezuela El 28 de octubre de 2021, el Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico de EAFIT y la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones, realizaron la clausura del Proyecto de integraci\u00f3n social y cultural de poblaci\u00f3n migrante y retornada de Venezuela con estudiantes de Instituciones Educativas de las comunas 5 - Castilla - y 10 - La Candelaria. En este evento de cierre, los estudiantes impactados compartieron sus impresiones sobre los talleres y los textos desarrollados en el transcurso de este proyecto. Adem\u00e1s, se desarroll\u00f3 una conversaci{on con los escritores Astrid Lander y Fanuel Han\u00e1n posibilitando la lectura de textos po\u00e9ticos sobre migraci\u00f3n, generando conciencia sobre la importancia de los procesos de escritura creativa para sublimar situaciones violentas. \u00a1Revive este encuentro!: https://www. youtube.com/watch?v=-0BFkZNkKNM Vicerrector\u00eda de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n El 14 de diciembre realizamos el cierre del proyecto \"Acompa\u00f1amiento a escenarios de di\u00e1logo y deliberaci\u00f3n con enfoque metropolitano para aportar a la construcci\u00f3n de paz y la convivencia\", adelantado entre la Subdirecci\u00f3n de Seguridad, Convivencia y Paz, del \u00c1rea Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1, y el Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico de EAFIT. En este evento nos acompa\u00f1aron el Decano de la Escuela de Artes y Humanidades, Adolfo Eslava; Catalina V\u00e9lez, enlace t\u00e9cnico del proyecto; Juan Sebasti\u00e1n Aristiz\u00e1bal, jefe del Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico de EAFIT; Cristina Londo\u00f1o G\u00f3mez, coordinadora del proyecto; Diana Agudelo, escritora y conferencista; Gabriela Mar\u00eda Guzm\u00e1n, abogada; y Juan David Estrada, estudiante de Derecho. \u00a1Conoce territorial en los municipios antioque\u00f1os de San Rafael, Sons\u00f3n, San Carlos, Guatap\u00e9, Concepci\u00f3n, San Francisco, Argelia, Granada, La Ceja, San Vicente, Marinilla y Guarne con Prodepaz el 14 de diciembre, con los invitados, \u00d3scar David Maya Montoya y Mario Enrique Vargas S\u00e1enz. El 22 de junio participamos en Desaf\u00edos de las Comunidades y el Desarrollo Local en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Relevancia de la colaboraci\u00f3n y el mantenimiento de conexiones firmes entre la comunidad de pr\u00e1ctica de la OECD, EAFIT Social y CCI. Invitados: Alessandra Proto, jefa del Centro OCDE de Trento para el Desarrollo Local; Jorge Alberto Romero Hidalgo, secretario de Gesti\u00f3n y Desarrollo Universidad de Guanajuato; Jos\u00e9 Enrique Garcilazo, jefe adjunto de la Divisi\u00f3n de Desarrollo Regional y Gobernanza Multiniveles OCDE; y Mario Enrique Vargas S\u00e1enz, director de EAFIT Social. El 10 de febrero participamos del Comit\u00e9 T\u00e9cnico Nacional del programa Mesoam\u00e9rica sin hambre.112. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 RESPONSABLEALIADO 25 de f ebrero \u00bfC\u00f3mo vamos con los Acuerdos de Paz? Desde los excombatientes Bimodal Organizaci\u00f3n Estudiantil CEPN/A 1 de marzo Leyes colombianas del siglo XIX - exhibici\u00f3n digital Virtual Biblioteca N/A 25 de marzo C\u00e1tedra Colombia, medios y pol\u00edtica, Conferencia: La crisis de la democracia y la representaci\u00f3n en Am\u00e9rica latinaVirtualDepartamento de Comunicaci\u00f3nColegios de Estudios Superiores de Administraci\u00f3n Universidad ICESI Universidad del Norte 22 de abril Lanzamiento Estudios de responsabilidad civil. Tomo IIVirtual Representantes EstudiantilesN/A 12 de mayo Webinar: Mujeres y ni\u00f1as superando la brecha En EAFIT s\u00ed hablamos de protesta social y movilizaci\u00f3nVirtualRepresentantes EstudiantilesN/A 13 de mayoEn EAFIT S\u00ed hablamos de reforma tributariaVirtualRepresentantes EstudiantilesN/A 18 de mayoEn EAFIT S\u00ed hablamos de Democracia en tiempos de movilizaci\u00f3n VirtualRepresentantes EstudiantilesN/A 22 de junioWebinar: Plan de Transformaci\u00f3n Digital de la Rama Judicial, un an\u00e1lisis desde el dise\u00f1o legal Virtual Eduaci\u00f3n PermanenteN/A 14 de julio Foros Hablemos Colombia. N\u00ba 1. Tenemos que hablar de ChileVirtual THCUniversidad Nacional de Colombia Los Andes Universidad del Valle, Uninorte e Industrial de Santander Fundaci\u00f3n Ideas para la Paz Grupo SURA Bancolombia 12 de agosto La democracia en Colombia: Crisis de representaci\u00f3n pol\u00edtica, comunicaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n socialBimodalEscuela de HumanidadesUniversidad del Rosario Universidad Externado de Colombia Universidad Javeriana Buho 19 de agostoLa paz es un asunto de todos: \u00bfporque es importante el informe de la Comisi\u00f3n de la Verdad?Virtual Departamento de Gobierno y Ciencias Pol\u00edticas KROC Institute PROANTIOQUIA Comfama Comisi\u00f3n de la Verdad Grupo Sura 26 de agosto Colombia visible con alcaldesPresencial Departamento de Comunicaci\u00f3n N / A 9 a 12 de septiembre EAFITMUN Presencial UN Society N / A 17 de sep- tiembre Sesi\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablicaBimodalDepartamento de Comunicaci\u00f3n EAFIT Bogot\u00e1 Congreso de la Rep\u00fablica 23 de sep- tiembre La paz es un asunto de todos \u00bfQu\u00e9 son las garant\u00edas de no repetici\u00f3n?Virtual Departamento de Comunicaci\u00f3n KROC Institute PROANTIOQUIA Comfama Comisi\u00f3n de la Verdad Grupo Sura 28 de sep- tiembre Comisi\u00f3n de la Verdad: Camino Hacia el Informe FinalPresencial Escuela de Derecho Comisi\u00f3n de la Verdad 25 de no- viembre C\u00e1tedra sobre Pacto Global 2021 Paz y la implementaci\u00f3n de los acuerdosVirtual Departamento de Compras y Departa- mento de Organi- zaci\u00f3n y Gerencia N/A OTROS INDICADORES DE INCL USI\u00d3N Y DIVERSIDAD Estudiantes por estrato PARTICIPANTES 2021-1 PARTICIPANTES 2021-2 PregradoEstrato No. % No. % 1 403 4,02 388 4,08 2 1,007 10,05 926 PARTICIPANTES 2021-2 PosgradoEstrato No. % No. % 1 30 0,95 37 1,21 2 166 5,28 183 5,98 3 586 18,63 622 20,32 4 683 21,71 724 23,65 5 515 16,37 546 17,84 6 351 Desconocido 610 19,93 TOTAL 3,146 3,061 TIPO DE EMPLEADOPROMEDIO DE HORAS DE CAPACITACI\u00d3N HOMBRES MUJERES # de horas de capacitaci\u00f3n recibidas por personal directivo masculino # de horas de capacitaci\u00f3n recibidas por personal directivo femenino Directivo 20.8 2.9 Administrativo 8.1 10 Docente 17.1 13.4 116. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 117.COLOMBIA, UN TERRITORIO que tejemos juntos116. JOHANSSON CRUZ LOPERA Periodista Foto: R\u00f3binson Henao126. Ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n 148. Compromiso social 176. Sostenibilidad ambiental 194. Proyecci\u00f3n local, nacional e internacional 216. Alianzas y redes118. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 119.Las manos de Leonor Ortiz Huergo amasan, d\u00eda tras d\u00eda, una tradici\u00f3n milenaria que hered\u00f3 de sus padres y que ha marcado a su familia durante generaciones. El cacao, ese fruto que enloqueci\u00f3 a los conquistadores europeos, que desembarcaron por primera vez aquel 12 de octubre de 1492 en la isla Guanahani, en las Bahamas, ha sido el sustento de Leo \u2014como la llaman en su natal Gigante, Huila\u2014 durante toda su vida. Esta mujer, de ojos grandes y alegres y de sonrisa generosa, espera que sus hijos contin\u00faen ese legado. La magia de un buen chocolate est\u00e1 en el quebrado del cacao, su fermentaci\u00f3n, un secado adecuado, la selecci\u00f3n del grano y su molienda. \u00a1Eso no va a cambiar! Pero lo que Leonor quiere heredar a su familia, m\u00e1s all\u00e1 del proceso que dominan perfectamente, es el emprender. Ella entendi\u00f3 que su manera de trascender era a trav\u00e9s del emprendimiento y Chocolate Leo, su marca es su nuevo comienzo. El Efecto Cacao es una alianza de Luker Chocolate en asocio con USAID Colombia, Enel, Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha, Fundaci\u00f3n Luker y la Universidad EAFIT; esta uni\u00f3n de voluntades y habilidades busca el mejoramiento y el desarrollo de las comunidades que cultivan cacao en tres regiones de Colombia: el Bajo Cauca y Urab\u00e1 en Antioquia, Tumaco en Nari\u00f1o, y El Agrado y Gigante en Huila. 372 personas en Huila \u2014en el sur del pa\u00eds\u2014 se la jugaron por formarse, gracias a esta alianza, en buenas pr\u00e1cticas del cultivo de cacao, toma de decisiones, liderazgo comunitario y emprendimiento. Leonor es una de ellas y ser\u00e1 una multiplicadora de ese conocimiento. Colombia es una colcha de retazos multicultural que se ha ido tejiendo con el tiempo. Los casi 1 mill\u00f3n doscientos mil kil\u00f3metros de superficie que la contienen abrazan 32 departamentos que son diferentes entre s\u00ed: en el clima, el acento, la gastronom\u00eda, la fiesta, el duelo, la cultura, las maneras de ser y estar cerca de 50 millones de habitantes. Generar conexiones que impacten y transformen estos territorios es parte de la raz\u00f3n de ser de la Universidad EAFIT. Es hilando, punto a punto, como se recorre el territorio. En cada punto una huella, una semilla, una alianza. El inicio de ese tejido es Medell\u00edn \u2014en el centro del pa\u00eds\u2014. La casa. El territorio conocido. La ciudad de la eterna primavera, tan llena de esperanza, de miedos, de dolor y alegr\u00edas, es testigo de estas conversaciones con la comunidad. Bajo la plataforma Tejedur\u00eda territorial \u2014 que nace en las aulas de clase como resultado de hacer visible lo que el otro sabe\u2014 fortalecemos los lazos de confianza entre diferentes impulsando la acci\u00f3n com\u00fan en las regiones. \u00abCamina por mis calles, ven conoce mi versi\u00f3n. Un mundo con otros colores, olores, sabores, mejores amores, so\u00f1adores, autores. \u00a1Somos nosotros los hacedores de propuestas contra el dolor! Propuestas que retumban y dicen que aqu\u00ed, si hay amor\u00bb, rapean, al ritmo de un beat de hip hop, los integrantes de la agrupaci\u00f3n C15 que habitan la comuna 13. Esta iniciativa se desarrolla hace 3 a\u00f1os. Ha impactado a 750 personas que han fortalecido 1.842 hect\u00e1reas de terrenos y 19 organizaciones de productores de cacao. El proyecto tiene presencia en 18 municipios de las subregiones antioquioque\u00f1as de Urab\u00e1 y Bajo Cauca, y en departamentos como Huila y Nari\u00f1o.En 2021, EAFIT particip\u00f3 en varios proyectos para la construcci\u00f3n y tranformaci\u00f3n del pa\u00eds: La Tejedur\u00eda Territorial uni\u00f3 a acad\u00e9micos, l\u00edderes comunitarios y l\u00edderes empresariales para trabajar en los retos territoriales de las comunas 8 y 13 de Medell\u00edn. Pil@s con el futuro sent\u00f3 a 15 universidades a pensar y proponer estrategias para visualizar un mejor futuro en difer\u00e9ntes \u00e1mbitos de la sociedad. Adem\u00e1s, diferentes iniciativas de formaci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n, Proantioquia, Comfama, la Polic\u00eda Nacional y Ocensa.L120. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 121.En sus calles adornadas con grafitis y olor a aerosol rebotando en el viento y el sabor a paleta de mango de biche, los investigadores identificaron el valioso aporte que las pol\u00edticas p\u00fablicas de planeaci\u00f3n local y presupuesto participativo hab\u00edan logrado, impulsando procesos de participaci\u00f3n ciudadana a trav\u00e9s del arte, el cooperativismo y la econom\u00eda solidaria. Gracias a esto la iniciativa tom\u00f3 un vuelo importante y durante 2021, a trav\u00e9s de la alianza entre EAFIT y Proantioquia, se escucharon y reconocieron los esfuerzos comunitarios realizados en las comunas 8 y 13. \u00a1El reto es pasar, en 2022, a la acci\u00f3n gracias a los nuevos aliados que se integran a esta conversaci\u00f3n: Bancolombia y Grupo Sura! Buscar soluciones La distancia que existe entre el Laguito y el Centro de Cartagena \u2014bordeado por los 11 kil\u00f3metros de murallas que sirvieron como defensa ante los ataques de los piratas que intentaron saquear la ciudad en el siglo XVI\u2014 f\u00e1cilmente se podr\u00edan recorrer en 50 minutos bordeando la playa por la carrera 1, acompa\u00f1ado de la brisa del mar y su rumor. Cientos de miles de turistas, cada a\u00f1o, disfrutan del atardecer cartagenero, de las calles empedradas, del sabor a mar de su gastronom\u00eda. Ignoran, esos visitantes y los propios locales, que La Heroica tiene la segunda tasa de ascenso del nivel del mar en el Caribe debido al cambio clim\u00e1tico y al hundimiento del terreno. En los \u00faltimos 20 a\u00f1os el nivel del mar ha ascendido 7.02 mil\u00edmetros por a\u00f1o. Muchos de esos visitantes habr\u00e1n le\u00eddo, deslumbrados, que la bah\u00eda de Cartagena fue la puerta de entrada a Am\u00e9rica durante la Colonia. \u00a1El principal puerto de la Nueva Granada! Que m\u00e1s de 2 mil ind\u00edgenas y esclavos construyeron \u2014para facilitar el transporte de mercanc\u00eda desde y hacia el interior del pa\u00eds\u2014 el Canal del Dique, una bifurcaci\u00f3n artificial de 115 kil\u00f3metros de longitud, que conecta el mar Caribe con el r\u00edo Magdalena; esa \"boa\" gigante que serpentea entre 11 departamentos de Colombia, donde vive el 80 % de la poblaci\u00f3n, conecta con su valle la vida de un pa\u00eds que es m\u00e1s geograf\u00eda que historia, un pa\u00eds que puede y debe cambiar, como lo demuestra el proyecto Basic-Cartagena. Pero la historia tiene su propio eco y en su tr\u00e1nsito va encontrando espacios que conectan el pasado, con sus luces y sombras, al presente. Al igual que Cartagena, la Ciudad Colonial de Santo Domingo, en Rep\u00fablica Dominicana, se convirti\u00f3 en un \u00edcono de la presencia espa\u00f1ola en suelo americano. En sus playas quedaron los restos de la Santa Mar\u00eda, una de las tres embarcaciones en las que navegaron, a mar abierto, los espa\u00f1oles e italianos que pisaron por primera vez el continente americano. Hasta esa ciudad, escenario de otras primeras veces \u2014el primer asentamiento europeo en Am\u00e9rica, el primer hospital del continente, la primera Catedral Primada, la primera fortaleza construida como m\u00e9todo de defensa, la primera alcantarilla, entre otras\u2014 lleg\u00f3 la Universidad EAFIT a trav\u00e9s del Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas y Financieras, para articular el Sistema 911 y el Centro de Monitoreo que disponen para mejorar la seguridad y la reacci\u00f3n de los sistema de emergencias y eventos. La simbiosis entre conocimiento y recursos es importante para la generaci\u00f3n de soluciones que transformen la calidad de vida de los habitantes en los territorios en los \u00e1mbitos nacional o internacional. En esa medida EAFIT es una bisagra que conecta a trav\u00e9s de unos ejes comunes: la formaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n. La investigaci\u00f3n, la ciencia y la tecnolog\u00eda de la Universidad se vivieron desde 304 proyectos (196 de estos cofinanciados con organizaciones p\u00fablicas y privadas), 97 iniciativas de transferencia, 8 nuevas tecnolog\u00edas inventadas registradas y 3 nuevas patentes con registro otorgado.En 2021, EAFIT particip\u00f3 en cerca 390 alianzas y redes, 40% de estas en el \u00e1mbito internacional, para avanzar en iniciativas de educaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, desarrollo social, desarrollo empresarial y productivo, y cultura. EAFIT fue elegida por el BID para evaluar la atenci\u00f3n de emergencias y eventos que afectan la seguridad de la Ciudad Colonial: el centro urbano m\u00e1s antiguo de Santo Domingo, en Rep\u00fablica Dominicana. Desde el Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas y Financieras de EAFIT analizaron las tecnolog\u00edas empleadas por el Sistema 911 y el Centro de Monitoreo con el fin de articular ambas entidades en el uso de tecnolog\u00edas compatibles.122. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 123.Respirar con tranquilidad Alejandra Rodr\u00edguez trabaja en un almac\u00e9n de ropa ubicado a una cuadra del parque principal de Sabaneta. De lunes a s\u00e1bado, luego de salir del local donde pasa sus d\u00edas de 9:00 a.m. a 7:00 p.m., camina varias cuadras hasta la estaci\u00f3n La Estrella del Metro. Toma el tren hasta San Antonio y all\u00ed hace transferencia al tranv\u00eda que surca sobre la avenida Ayacucho, como una cicatriz sobre las faldas del oriente de Medell\u00edn. Al llegar a la estaci\u00f3n Miraflores, Aleja, se sumerge en una de las cajitas del Metrocable, que vuelan sobre los techos de las casas, para terminar, una hora despu\u00e9s de iniciado el trayecto, en el barrio Trece de Noviembre, donde vive con su mam\u00e1, de 63 a\u00f1os y su hijo de 7. Durante la pandemia producida por el virus SARS-CoV-2, que puso en jaque al mundo, Alejandra ha emprendi\u00f3 cada viaje de su casa al trabajo \u2014y viceversa\u2014 con todas las medidas de bioseguridad recomendadas por las autoridades: lavado constante de manos, tapabocas y distanciamiento social cuando ha podido, en medio del transporte p\u00fablico. Y aunque poco a poco el miedo que siente por infectarse con el virus ha bajado, gracias en parte a que ella y su familia est\u00e1n vacunados, a\u00fan contin\u00faa con los cuidados. En un momento dif\u00edcil para la humanidad, en uno donde, como nunca antes, la urgencia y el contexto exig\u00edan liderazgo, uni\u00f3n y trabajo en equipo, investigadores eafitenses desarrollaron una membrana especial que retiene materiales particulados ultrafinos en el aire, como los que transmiten virus; esta nanofibra \u2014producto de un trabajo que lleva m\u00e1s de 7 a\u00f1os de incubaci\u00f3n en los laboratorios de EAFIT\u2014 fue adaptada como como un filtro en el tranv\u00eda de Medell\u00edn, a modo de experimento, ayudando a que personas como Alejandra Rodr\u00edguez realizaran sus trayectos con mayor seguridad. En ese tejer de manera conjunta \u2014hilo a hilo\u2014que va conectado regiones y personas, EAFIT tiene presencia en el 80 % del territorio nacional con sus proyectos de innovaci\u00f3n en donde participan m\u00e1s de 1.500 investigadores que recorren Colombia; son ellos quienes viven d\u00eda a d\u00eda en las regiones, sonr\u00eden a los rostros, ayudan a nombrar esos suelos, dejan la huella, nutren la semilla, dan forma a la alianza. Sembrar semillas para recoger en el futuro A Colombia no solo la enlazan sus monta\u00f1as tapizadas en diferentes tonos de verde sobre las que pasean el ganado o se cultiva el caf\u00e9, el cacao, el caucho o el algod\u00f3n, ni sus r\u00edos zigzagueantes que recorren como venas, en diferentes direcciones, la extensa geograf\u00eda que la contiene; a ella tambi\u00e9n la ensamblan las palabras: educaci\u00f3n, pol\u00edtica, justicia, corrupci\u00f3n, cultura, salud, medio ambiente, igualdad, entre muchas m\u00e1s. As\u00ed se demostr\u00f3 en Tenemos que hablar, una plataforma de di\u00e1logo ciudadano que anhela construir una hoja de ruta compartida para incidir en el futuro del pa\u00eds. En esta gran conversaci\u00f3n, una polifon\u00eda de voces de varias regiones del pa\u00eds \u2014 el Caribe, el Pac\u00edfico, la Amazon\u00eda, los Llanos Orientales, el Eje Cafetero y Antioquia\u2014 se encontraron para abordar los temas que los colombianos deber\u00edan cambiar, mejorar y mantener. Con la tutosoma sobre su cabeza y la vestimenta t\u00edpica de los ind\u00edgenas arhuacos, Danilo Villafa\u00f1e se sienta a conversar con Mariana, David, Luz Estella, Jos\u00e9 Esteban, entre otros, sobre Colombia y su futuro. Lo que ellos esperan. \u00abYo estoy convencido en la importancia de este espacio\u00bb, expres\u00f3 Danilo y en esa afirmaci\u00f3n concuerda con Jos\u00e9 Esteban Rojas, que considera que es el momento de escucharnos, de saber qu\u00e9 sentimos, de exponer los puntos de El 24 de mayo de 2021 se puso a prueba en el sistema masivo una membrana especial desarrollada por investigadores eafitenses liderados por la profesora M\u00f3nica Luc\u00eda \u00c1lvarez La\u00ednez. Se trata de un filtro que retiene materiales particulados ultrafinos en el aire, como los que transmiten virus. La Universidad cre\u00f3 la membrana gracias al apoyo del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, en el marco de la Mincienciat\u00f3n de 2020 para mitigar efectos del covid-19, y la est\u00e1 implementando en el sistema de transporte gracias a un convenio con el Metro.EAFIT se conecta con diferentes regiones del pa\u00eds a trav\u00e9s de las sedes en Bogot\u00e1 y Pereira, del desarrollo de 196 proyectos de innovaci\u00f3n con los sectores p\u00fablico y privado, del avance en acuerdo de movilidad acad\u00e9mica que permitieron que 159 estudiantes de otras instituciones de Colombia llegaran al campus y 79 estudiantes eafitenses salieran a IES del pa\u00eds. Una muestra de eso es la alianza en la que profesores del Departamento de Ingenier\u00eda de Procesos lideraron una investigaci\u00f3n, junto al grupo Sinesco \u2014Sin Escombros\u2014 a trav\u00e9s de la compa\u00f1\u00eda Ecode, para crear la pintura Avana que aprovecha uno de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s contaminante para el medio ambiente: el icopor. Un producto ecol\u00f3gico que aporta a la soluci\u00f3n de uno de los mayores retos de la actualidad. Tenemos que hablar Colombia reuni\u00f3 a 5.159 personas en 1.400 conversaciones sobre lo que debe cambiar, mejorar y mantenerse. Esta plataforma de di\u00e1logo ciudadano fue impulsada por las universidades EAFIT, Nacional, de los Andes, del Valle, Uninorte e Industrial de Santander con el impulso de la Fundaci\u00f3n Ideas para la Paz y el Grupo Sura, adem\u00e1s de la participaci\u00f3n de cerca de 50 organizaciones m\u00e1s.124. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 125.vista propios y escuchar el de los dem\u00e1s, en un di\u00e1logo que aporte soluciones. Y en esa revisi\u00f3n temas que le interesan a los colombianos, es un buen momento para avanzar, en ese sentido EAFIT acompa\u00f1a, por ejemplo, la transformaci\u00f3n de una instituci\u00f3n que es vital en el d\u00eda a d\u00eda de la naci\u00f3n, una entidad que, con su rigor y disciplina, est\u00e1 dispuesta a mirarse y buscar rutas, en dar un paso al frente: la Polic\u00eda Nacional. Un proceso de cambio y reestructuraci\u00f3n que inici\u00f3 en un momento significativo de la historia que se est\u00e1 escribiendo, y en ese escenario, la academia es un punto de referencia para aporta lucidez, contenido y buenas pr\u00e1cticas. Este pa\u00eds es la suma de las acciones de los hombres, mujeres e instituciones que la han so\u00f1ado y habitado incluso antes de ser ella misma una naci\u00f3n independiente. Revisar el pasado con la mirada apasionada y con disposici\u00f3n al aprendizaje nos ayuda a entender lo que somos, lo que hemos construido y lo que podr\u00edamos ser en el futuro. Un grupo de ni\u00f1os y ni\u00f1as ind\u00edgenas del pueblo Zen\u00fa, ubicados en el corregimiento El Pando en Caucasia, recorren sus tierras con sus botas pantaneras y sombrero vueltiao, buscando a esos personajes de su comunidad que tienen un saber para documentar. Cuando muere el \u00faltimo hablante de una cultura, muere tambi\u00e9n una cosmogon\u00eda, una forma de pensamiento, es por eso que estos \u00abGuardianes de historias\u00bb aprenden sobre la creaci\u00f3n de narrativas a partir de la exploraci\u00f3n de su paisaje. EAFIT particip\u00f3 en varias iniciativas de formaci\u00f3n para la transformaci\u00f3n del pa\u00eds. Liderario: 25 j\u00f3venes de Medell\u00edn y Antioquia acompa\u00f1ados. Esta es una inicitaiva en la que participan Proantiquia, Comfama, la fundaci\u00f3n Fraternidad Medell\u00edn y EAFIT. Ministerio de Educaci\u00f3n: 18 secretar\u00edas de educaci\u00f3n acompa\u00f1adas en 25 departamentos del pa\u00eds a trav\u00e9s del Plan Padrino. 47.070 estudiantes participantes en el programa de liderazgo y emprendimiento social. Polic\u00eda Nacional: 1.890 integrantes del Esmad formados en Derechos Humanos. 3.390 carabineros graduados en diplomados de Derechos Humanos. EAFIT opera la secretar\u00eda t\u00e9cnica de la mesa asesora para la transformaci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional de Colombia.La Universidad de los Ni\u00f1os EAFIT es un programa que transforma el conocimiento cient\u00edfico en experiencias y contenidos de apropiaci\u00f3n social que fortalecen la curiosidad, despiertan el gozo intelectual y favorecen el pensamiento cr\u00edtico en un p\u00fablico esencial en la construcci\u00f3n del pa\u00eds. En 2021, las 4 etapas del programa contaron con la participaci\u00f3n de 659 ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes.Estos ni\u00f1os zen\u00faes, que van con sus micr\u00f3fonos, c\u00e1maras y aud\u00edfonos, documentando la vida de su comunidad para dejar un testimonio de su existencia, participan del programa Universidad de los Ni\u00f1os EAFIT, que busca despertar y fortalecer la curiosidad y el gozo intelectual de este nicho espec\u00edfico, como una siembra para el futuro. En 2021 participaron de este proyecto 659 ni\u00f1os y ni\u00f1as. 659 visiones del pa\u00eds. 659 voces innovadoras. 659 futuros administradores, investigadores, cient\u00edficos, comunicadores, abogados y un etc\u00e9tera que abarca 659 personas que van a derribar fronteras, generar bienestar y hacer m\u00e1s extensa y rica a Colombia, al mundo y sus oportunidades. Escanea el QR para profundizar y conocer otros avances, en 2021, de nuestros temas materiales: Ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n Compromiso social Sostenibilidad ambiental Proyecci\u00f3n local, nacional e internacional Alianzas y redesINFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT127. 126.CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N GRI 203-2 Nuestro proyecto cient\u00edfico se cultiva desde la Universidad de los Ni\u00f1os y permea los diferentes momentos de aprendizaje y creaci\u00f3n que conforman la experiencia universitaria, pero no se queda en la Instituci\u00f3n. Por el contrario, lo irradiamos al entorno para aportar soluciones a los problemas y desaf\u00edos de las organizaciones y de la sociedad. En 2021, desde este eje misional trabajamos para consolidar nuestra comunidad cient\u00edfica, desarrollar investigaciones que contribuyen a nuestras agendas de conocimiento, liderar proyectos del Sistema General de Regal\u00edas, y continuar fortaleciendo los ecosistemas de conocimiento regionales y nacionales. Tambi\u00e9n gestamos un acervo importante de proyectos y tecnolog\u00edas, propias o en alianza, que tienen un prop\u00f3sito com\u00fan: la capacidad de transformar para generar valor y desarrollo sostenible.128. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 129. Transferencia tecnol\u00f3gica Grupos de investigaci\u00f3n Semilleros de investigaci\u00f3n Proyectos internos de investigaci\u00f3n de las Escuelas Acuerdos de licenciamiento Ingresos a 31 de diciembre 2021 $ 41.288.489.474 Ingresos por reconocer 2022 $ 23.116.035.314 Total ingresos: $ 80.147.890.007 con 58 proyectos de investigaci\u00f3n23 proyectos nuevos3 971877 44 130108Patentes otorgadas concedidas en 2021 Densidad de patentes / grupos de investigaci\u00f3n: 1,4 Total acumuladas: 62 Solicitadas: 13 En preparaci\u00f3n: 4 Total: 79 Proyectos de transferencia Spin off Reconocidos en ColcienciasCIFRAS Convocatoria N\u00b0. 833 de 2018.en la categor\u00eda A1 (18) y A (14)73% 20% categor\u00eda B (9)5% categor\u00eda C (2) 2% grupo reconocido (1) 25 secretos empresariales 245 derechos de autor 16 dise\u00f1os industriales 117 marcas y lemas concedidos164 software, 53 obras literarias, 22 obras art\u00edsticas y 6 obras audiovisuales $1.388.333.078 ingresos generados por transferencia tecnol\u00f3gica 83 nacionales 34 internacionales 70 126Proyectos conanciados Proyectos con empresas privadas Proyectos con empresas p\u00fablicas198Consultor\u00edas y asesor\u00edas 175 Proyectos Entre los aliados se encuentran: Comfama, Proantioquia, Minciencias, C\u00e1mara de Comercio de Medell\u00edn, OIM, BID, Oxford, Mincivil, Premex, Grupo Cartama, SENA, Misi\u00f3n de Observaci\u00f3n Electoral, The Center for International Private Enterprise (CIPE), Fundaci\u00f3n Mi Sangre, entre otros. Las fuentes de nanciaci\u00f3n provienen 167 de recursos nacionales y 29 internacionales.(Con 218 tecnolog\u00edas, 8 nuevas tecnolog\u00edas en transferencia, 23 han facturado, 38 se encuentran en maduraci\u00f3n y 26 se encuentran en estudio)130. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 131.UNA COMUNIDAD CIENT\u00cdFICA QUE TRANSFORMA 574 Participantes en estrategias de formaci\u00f3n en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3nParticipantes en las etapas de la Universidad de los Ni\u00f1os Estudiantes en posgrados de investigaci\u00f3n Estudiantes nuevos Estudiantes en los 130 semillerosInvestigadores en los 44 grupos de investigaci\u00f3n 1.787 752 696 659 261 259122 Estudiantes de maestr\u00edas de investigaci\u00f3n Estudiantes de doctorado 31 228Integrantes de la Universidad de los Ni\u00f1os, los estudiantes que se vinculan a los semilleros de investigaci\u00f3n y a los proyectos que surgen en los posgrados, los profesores de planta y de c\u00e1tedra que integran los grupos de investigaci\u00f3n, as\u00ed como los graduados, auxiliares, asistentes y monitores. Entre todos nutrimos esa comunidad que cree en la ciencia, la investigaci\u00f3n y el saber aplicado para transformar y aportar soluciones a la sociedad. Nuestra confianza en la ciencia y el saber aplicado como camino para los retos de la humanidad es poderosa, y las cifras pueden dar alguna cuenta de ese compromiso. Gracias a la decisi\u00f3n institucional, al aporte de aliados y al apoyo de organizaciones p\u00fablicas y privadas, en 2021 logramos seguir dedicando gran parte de nuestro capital a la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n. Proyectos de investigaci\u00f3n (internos y cofinanciados) por escuela Proyectos internos Un total de 108 proyectos internos, de los cuales 23 fueron nuevos, se ejecutaron para la vigencia 2021 con convocatoria de financiaci\u00f3n interna. ESCUELA N\u00daMERO DE PROYECTOS PRESUPUESTO TOTAL DE LOS PROYECTOS Administraci\u00f3n 8 774.672.895 Ciencias 27 2.928.062.508 Derecho 4 368.482.800 Econom\u00eda y Finanzas30 2.152.214.408 Humanidades 10 967.042.231 Ingenier\u00eda 27 1.774.348.882 Otros 2 115.088.689 TOTAL GENERAL 108 9.079.912.413Gracias por cre er en nuestra CTI La Universidad ejecut\u00f3 196 proyectos de investigaci\u00f3n en 2021 en conjunto con el sector p\u00fablico y privado: 70 fueron con empresas privadas y 126 con p\u00fablicas. En cuanto a los recursos, 167 provienen de fuentes nacionales y 29 de internacionales. Algunos de nuestros aliados en CTI son Comfama, Proantioquia, MinCiencias, C\u00e1mara de Comercio de Medell\u00edn, OIM, BID, Oxford, Mincivil, Premex, Grupo Cartama, SENA, Misi\u00f3n de Observaci\u00f3n Electoral, The Center for International Private Enterprise (CIPE) y Fundaci\u00f3n Mi Sangre. Proyectos cofinanci ados 2021 ESCUELA N\u00daMERO DE PROYECTOS PRESUPUESTO TOTAL DE LOS PROYECTOS Administraci\u00f3n 23 7.856.777.919 Ciencias 67 53.628.591.666 Derecho 4 1.195.362.773 Econom\u00eda y Finanzas20 8.630.587.146 Humanidades 24 7.404.796.066 Ingenier\u00eda 48 32.230.608.276 Vicerrector\u00eda de Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n10 5.842.321.030 TOTAL GENERAL 196 116.789.044.876 *Las cifras se presentan de acuerdo con la configuraci\u00f3n organizacional de las escuelas en 2021.LA SUMA DE TODAS LA S CONFIANZAS EN LA CIENCIA, LA TECNOLOG\u00cdA Y LA INNOVACI\u00d3N132. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 133.PRESENCIA EN EL 80% DEL TERRITORIO NACIONAL CON PROYECTOS DE INNOVACI\u00d3N Ciencia eafitense en datos para cautivar p\u00fablicos Investigar, publicar y divulgar. Ciencia en infograf\u00edas es un libro que recoge cerca de 50 resultados de investigaciones realizadas por eafitenses que fueron publicadas en revistas y libros especializados. Durante seis meses esos investigadores trabajaron en conjunto con comunicadores para mantener el rigor de la ciencia y acordar conceptos. El resultado fueron gr\u00e1ficos que se adec\u00faan a diferentes medios y formatos. El libro -producto de la Vicerrector\u00eda de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n- pretende generar una cultura de la comunicaci\u00f3n de la ciencia a p\u00fablicos diversos, con contenidos pertinentes y rigurosos, inspirados en la excelencia como principal fundamento de la actividad cient\u00edfica. Repensamos la financiaci\u00f3n de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n Afinamos la pol\u00edtica para financiar proyectos internos Con el liderazgo de la Vicerrector\u00eda de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, articulamos la creaci\u00f3n de la pol\u00edtica que define el procedimiento para la postulaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n de los proyectos de financiaci\u00f3n interna. As\u00ed, y en conjunto con el Comit\u00e9 de Investigaci\u00f3n y los decanos, sentamos las bases para fomentar la exploraci\u00f3n, la interdisciplinariedad y la consolidaci\u00f3n de las capacidades investigativas para la aplicaci\u00f3n del conocimiento en la soluci\u00f3n de problemas. Adem\u00e1s, impulsamos la carrera investigativa de los nuevos profesores y la de aquellos que obtuvieron su formaci\u00f3n doctoral en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Se presentaron 64 propuestas por valor de $6.453 millones. Se aprobaron 35 por valor de $3.159 millones. Se impuls\u00f3 la investigaci\u00f3n en las seis escuelas y todos los departamentos acad\u00e9micos. Estos proyectos financian la participaci\u00f3n y formaci\u00f3n de 4 estudiantes de doctorado y 29 de maestr\u00eda. 17 docentes impulsar\u00e1n su carrera investigativa por medio de 17 proyectos por un valor de $1.324 millones. 33 beneficiarios iniciar\u00e1n sus estudios de maestr\u00eda y doctorado en el 2022 con una financiaci\u00f3n de $1.342 millones para becas y ayudas econ\u00f3micas.TECNOLOG\u00cdAS DE CTI QUE AYUDAN A AVANZAR Dimos nuevos pasos en la transferencia de conocimiento en beneficio de la sociedad Desde inicios del a\u00f1o 2021 opera la licencia del paquete tecnol\u00f3gico para comercializar productos de la marca Smartbone, propiedad de EAFIT y CES. La licencia fue concedida a Innmetec, una empresa en la que es socia la eafitense Catalina Isaza y en la que participa personal experto en el funcionamiento de los sistemas y negocios del sector salud. Este mismo a\u00f1o, tambi\u00e9n les fue licenciado el videolaringoscopio, que es una tecnolog\u00eda desarrollada por EAFIT en alianza con el Hospital Pablo Tob\u00f3n Uribe y la Universidad CES. 37 Casos atendidos con la marca Smartbone en 2021. 304 Hist\u00f3rico de casos atendidos. 93 Videolaringoscopios vendidos. 8 Ciudades con cobertura de los productos de Smartbone. Licenciamiento de escenarios virtuales de Virtual Impact Otro caso de licenciamiento se present\u00f3 con escenarios de realidad virtual que permiten al personal de la salud entrenarse en diferentes procedimientos. Esos escenarios, que hasta ahora se enmarcan en anestesiolog\u00eda, laparoscopia y ortopedia, fueron creados por la alianza Simdesgin, conformada por las universidades EAFIT, CES y el Hospital Pablo Tob\u00f3n Uribe. En el a\u00f1o 2021 se realiz\u00f3 un licenciamiento no exclusivo de esos escenarios a la empresa Virtual Impact, que desarrolla el modelo comercial que permita utilizar estos escenarios dentro de los procesos de formaci\u00f3n de los especialistas del sector. Este es el segundo licenciamiento no exclusivo de esta tecnolog\u00eda. El anterior se realiz\u00f3 en el a\u00f1o 2020 a la empresa Nediar. Unos de los simuladores creado por Simdesing es el que permite simular la inserci\u00f3n de aguja de Veress y tr\u00f3car para cirug\u00eda laparosc\u00f3pica. El dispositivo es un aporte de tecnolog\u00eda local y de bajo costo para el entrenamiento de estudiantes y personal m\u00e9dico en una de las pr\u00e1cticas quir\u00fargicas. Nervus Agmen, para aprender neuroanatom\u00eda como si se estuviera en un videojuego 3D Es una aplicaci\u00f3n que ofrece una experiencia de realidad virtual que facilita el aprendizaje de conceptos sobre neuroanatom\u00eda del brazo, una de las materias de alta complejidad en el estudio de la medicina. En su desarrollo participaron investigadores del Semillero en Dise\u00f1o para Experiencias Interactivas e Inmersivas de EAFIT, profesores y estudiantes del Departamento de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad, y docentes de la Universidad Cooperativa de Colombia. Video: https://youtu.be/CgzpDFrCbJs134. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 135.Ofrecimos a instituciones de salud p\u00fablica una plataforma para tratar enfermos por covid-19 Es Vivamed, resultado de uno de los proyectos liderados por la profesora Olga Luc\u00eda Quintero Montoya en la convocatoria Mincienciat\u00f3n que promovi\u00f3 en 2020 el Gobierno Nacional. Es un sistema de tele- radiolog\u00eda que sirve de apoyo para conocer la afectaci\u00f3n pulmonar de un contagiado por coronavirus y determinar la terapia que necesita. Es gratuito y se puede utilizar desde un computador o dispositivo m\u00f3vil. En el proyecto participaron investigadores de instituciones de salud como IPS Universitaria, Hospital San Vicente de Pa\u00fal, Hospital Pablo Tob\u00f3n. Este proyecto se conecta con el de Viabilidad y validaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de modelos de inteligencia artificial para la detecci\u00f3n de neumon\u00eda en los servicios de radiolog\u00eda de hospitales de 3 y 4 nivel de Medell\u00edn. Es desarrollado por los profesores Christian Andr\u00e9s Diaz Le\u00f3n (EAFIT) y Juan Guillermo Paniagua (ITM) con el objetivo de crear y validar una herramienta gratuita de apoyo a la toma de decisiones medicas usando im\u00e1genes diagn\u00f3sticas, que tiene como objetivo final su despliegue en los pueblos y regiones m\u00e1s apartadas de Colombia que no disponen de servicios de tele-radiolog\u00eda y que inminentemente ser\u00e1n afectadas por la propagaci\u00f3n de la enfermedad.EAFIT, MinCiencias y Metro de Medell\u00edn probaron un filtro especial para aire en el tranv\u00eda El 24 de mayo se puso a prueba en el sistema masivo una membrana especial desarrollada por investigadores eafitenses liderados por la profesora M\u00f3nica Luc\u00eda \u00c1lvarez La\u00ednez. Se trata de un filtro que retiene materiales particulados ultrafinos en el aire, como los que transmiten virus. La Universidad cre\u00f3 la membrana gracias al apoyo del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, en el marco de la Mincienciat\u00f3n de 2020 para mitigar efectos del covid-19, y la est\u00e1 implementando en el sistema de transporte gracias a un convenio con el Metro. El objetivo es ofrecer mayor seguridad a los viajeros. Video: https://youtu.be/sCEIs56QThk El ventilador mec\u00e1nico de un eafitense qued\u00f3 listo para probarse en pacientes con covid-19 IHT-2000 es el nombre del ventilador mec\u00e1nico que cre\u00f3 la empresa Ion Heat para asistir la respiraci\u00f3n de pacientes con covid-19. El l\u00edder de esta iniciativa es el egresado eafitense Andr\u00e9s Bernal Duque. Este dispositivo, que consigui\u00f3 aprobaci\u00f3n del Invima para el estudio de su fase I, no solo ayuda en la acci\u00f3n de respirar, tambi\u00e9n permite que el paciente acceda a una mayor cantidad de ox\u00edgeno para elevar sus niveles a los cl\u00ednicamente establecidos, de manera r\u00e1pida.Tenemos el producto m\u00e1s innovador en la mamposter\u00eda As\u00ed lo reconoci\u00f3 la edici\u00f3n de 2021 del Encuentro Internacional de la Arcilla, la Cer\u00e1mica y la Construcci\u00f3n, que le dio a la tecnolog\u00eda Mamposter\u00eda machihembrada sin mortero de pega el primer puesto en la categor\u00eda producto m\u00e1s innovador. La innovaci\u00f3n consiste en un ladrillo de arcilla cocida que tiene una geometr\u00eda que permite que cada pieza se entrelace con las siguientes sin la necesidad de usar cemento y logrando que el muro resultante resista las cargas frontales y laterales. Este es un desarrollo de EAFIT en alianza con la Ladrillera San Crist\u00f3bal, Camacol Antioquia, Sura, Universidad de Medell\u00edn y V\u00edctor Aristiz\u00e1bal. Es un reconocimiento dentro del sector cer\u00e1mico a una alianza que viene trabajando hace muchos a\u00f1os en hacer algo diferente. Es una motivaci\u00f3n para nosotros como Ladrillera para seguir innovando con la Universidad y que, adem\u00e1s, sean productos reales, no solo innovar desde las estrategias\". LUCAS ABAD Gerente de planta Itag\u00fc\u00ed de Ladrillera San Crist\u00f3bal S.A.Investigadores lograron reciclar poliestireno para convertirlo en pintura Bajo el marco de la econom\u00eda circular, y con el liderazgo del Departamento de Ingenier\u00eda de Procesos de la Universidad, aprovecharon el poliestireno expandido o icopor, uno de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s contaminantes del medio ambiente, para crear un producto ecol\u00f3gico que reducci\u00f3n residuos industriales de alto impacto ambiental. La l\u00ednea de pintura, que recibe el nombre de Avana, fue desarrollada gracias a un proyecto entre investigadores de EAFIT en alianza con las empresas Sinesco, Ecodek y Azteca. Cuando el tema de los concretos y los materiales p\u00e9treos fue solucionado para el sector, empez\u00f3 a visualizarse otro tipo de residuos como las maderas, los vidrios, aceros o todo lo que pueda surgir en una demolici\u00f3n. A trav\u00e9s de los conocimientos que adquirimos en ingenier\u00eda de procesos empezamos a implementar su aprovechamiento. Y es ah\u00ed donde aparece el icopor, utilizado en alivianamiento de losas y molder\u00eda del sector construcci\u00f3n\". ANDR\u00c9S DAVID MART\u00cdNEZ Director de investigaci\u00f3n y desarrollo en el grupo Sinesco y egresado de Ingenier\u00eda de Procesos de EAFIT.136. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 137.LOS PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N QUE APORTAN A NUESTRA AGENDA DE CONOCIMIENTO AGENDA DE CONOCIMIENTON\u00daMERO DE PROYECTOS INTERNOS N\u00daMERO DE PROYECTOS COFINANCIADOS Agrotech: transformaci\u00f3n, mercado y producci\u00f3n 5 19 Ambiente, biodiversidad y sistemas naturales 7 41 Ciencias b\u00e1sicas 9 3 Ciencias del aprendizaje 4 40 Ciudades inteligentes 8 4 Creaci\u00f3n, cultura y arte 11 1 Energ\u00edas sostenibles 4 4 Estado, construcci\u00f3n pac\u00edfica, convivencia y post-acuerdos 6 19 Estudios de gesti\u00f3n, organizaciones, mercados, individuos y ento rnos 15 2 Estudios de comportamiento y cambio social 3 14 Estudios econ\u00f3micos y empresariales 16 14 Salud 6 16 Tecnolog\u00edas convergentes (nano, bio, info y cogno) e industria 4 .0 14 19 TOTAL 108 196Las agendas de conocimiento de la Universidad est\u00e1n alineadas con los desaf\u00edos globales, nacionales, regionales, locales e institucionales. Tienen la intenci\u00f3n de recoger las capacidades institucionales de los grupos de investigaci\u00f3n para que la investigaci\u00f3n se conecte con esos entornos.PROYECTOS RELEVANTES POR ESCUELA ESCUELA DE ADMINISTRACI\u00d3N 58 proyectos de investigaci\u00f3n. ESCUELA DE CIENCIAS APLICADAS E INGENIER\u00cdA proyectos de investigaci\u00f3n (42 cofinanciado y 28 internos). ESCUELA DE DERECHO 6 proyectos de investigaci\u00f3n (2 cofinanciados). ESCUELA DE FINANZAS, ECONOM\u00cdA Y GOBIERNO 31 proyectos de investigaci\u00f3n (13 internos y 18 cofinanciados). ESCUELA DE ARTES Y HUMANIDADES 15 proyectos de investigaci\u00f3n. INNOVACI\u00d3N EAFIT, NUEST RA QUINCEA\u00d1ERA DE 2021 En el a\u00f1o 2006 esta dependencia naci\u00f3 para ofrecer soluciones a la sociedad sustentadas en el conocimiento y en la experiencia de las diferentes \u00e1reas acad\u00e9micas y de investigaci\u00f3n de la Universidad, su foco es contribuir al desarrollo social y econ\u00f3mico del pa\u00eds. Su aniversario nos convoc\u00f3 a reafirmar el compromiso con el conocimiento aplicado y fue una excusa para celebrar, en abril, el mes de la innovaci\u00f3n. Video: https://youtu.be/fsA9OmFcpmQPROYECTOS DE INNOVACI\u00d3N 2021 Innovaci\u00f3n para las empresas Desarrollo de habilidades y competencias emprendedoras por medio de herramientas l\u00fadicas. Caso Villa Innovadora. Coinvestigador: Christian D\u00edaz Le\u00f3n. Comprende el desarrollo de un curso virtual y el mejoramiento del juego de roles -Villa Innovadora- para ofrecerles a los usuarios una manera diferente y divertida de fortalecer sus habilidades emprendedoras. Con un convenio y proyecto de investigaci\u00f3n por beneficios tributarios con la empresa Avofruit SAS (parte del grupo Cartama) se busc\u00f3 caracterizar la diversidad bi\u00f3tica asociada a las unidades productivas de la empresa en Risaralda para ampliar su negocio a mercados internacionales; conservar la biodiversidad nativa; y desarrollar un programa educativo en escuelas rurales de matem\u00e1ticas y lecto-escritura usando la biodiversidad nativa como veh\u00edculo de aprendizaje. Innovaci\u00f3n para la econom\u00eda Dise\u00f1o de una ruta de formalizaci\u00f3n laboral gradual para disminuir la informalidad laboral en un horizonte de mediano plazo. Propuso mecanismos para lograr que las micro y peque\u00f1as empresas transiten hacia la formalizaci\u00f3n laboral y empresarialmente. Caracterizaci\u00f3n de la estructura salarial de los docentes de prescolar, primaria 138. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 139.y secundaria en instituciones p\u00fablicas colombianas. Se hizo identificando diferenciales por tipo de escalaf\u00f3n, g\u00e9nero, experiencia y edad, entre otras, comparando los resultados con diferentes grupos de referencia y medidas de ingresos laborales. Innovaci\u00f3n para los territorios Estrategia de comunicaci\u00f3n pedag\u00f3gica, conversatorios y talleres. En el marco de la reactivaci\u00f3n del contrato de Transferencia de conocimiento y acompa\u00f1amiento en la formulaci\u00f3n de Proyectos Urbanos Integrales PUI para la Gran \u00c1rea Metropolitana de Costa Rica. Sistema participativo de alerta temprana ante deslizamientos Inform@Risk, barrio Bello Oriente, Medell\u00edn. Con el objetivo de desarrollar un sistema de alerta temprana ante movimientos en masa en la ciudad, con la participaci\u00f3n de m\u00faltiples actores de la academia, sociedad civil, gobierno y la comunidad en riesgo. Pol\u00edtica Social de Vivienda y H\u00e1bitat Sostenible de Antioquia. Acompa\u00f1amiento a VIVA de la Gobernaci\u00f3n de Antioquia en el alistamiento y construcci\u00f3n del problema p\u00fablico de la Pol\u00edtica Social de Vivienda y H\u00e1bitat Sostenible de Antioquia (para 2022 se continuar\u00e1 con este proceso con el objetivo de llevar proyecto de ordenanza a la Asamblea Departamental). Implementaci\u00f3n del componente de gesti\u00f3n p\u00fablica del PMA de Ocensa. En un trabajo entre el Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico y el Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas y Financieras se implement\u00f3 este componente en 47 municipios de seis departamentos (Casanare, Boyac\u00e1, Sucre, C\u00f3rdoba, Santander y Antioquia) lo que permiti\u00f3 acompa\u00f1ar a alrededor de 150 funcionarios mediante metodolog\u00edas sincr\u00f3nicas y asincr\u00f3nicas, as\u00ed como encuentros presenciales y en la gesti\u00f3n de proyectos. Reportes de an\u00e1lisis econ\u00f3micos sobre la estrategia de enajenaci\u00f3n, y administraci\u00f3n de activos il\u00edcitos: An\u00e1lisis econ\u00f3mico de la estrategia de enajenaci\u00f3n, administraci\u00f3n de activos il\u00edcitos, con el fin de identificar sus principales desaf\u00edos y definir insumos que aporten a la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, con base en el papel que desempe\u00f1a la S.A.E. Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas y Financieras. Innovaci\u00f3n para los sistemas p\u00fablicos y el sector social Dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n realizada por la Fundaci\u00f3n Acci\u00f3n Interna (FAI): Dise\u00f1ar y aplicar una evaluaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n realizada por la Fundaci\u00f3n Acci\u00f3n Interna a la luz de la literatura relevante y el contexto local, para encontrar diferencias significativas frente al empleo y el acompa\u00f1amiento de las personas pospenadas. Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas y Financieras. Acompa\u00f1amiento psicosocial a adolescentes y j\u00f3venes en situaci\u00f3n de riesgo. Con Ocensa se realiz\u00f3 el acompa\u00f1amiento a 200 adolescentes y j\u00f3venes en riesgo de reclutamiento y vinculaci\u00f3n a organizaciones delincuenciales, en dos municipios del Bajo Cauca y dos municipios del Nordeste antioque\u00f1o. Ver m\u00e1s informaci\u00f3n en Compromiso social. Asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento para la construcci\u00f3n de informes estrat\u00e9gicos en el marco de la metodolog\u00eda Hablemos de Polic\u00eda, para el desarrollo del plan integral de innovaci\u00f3n, transparencia y efectividad policial. El Laboratorio de Pol\u00edticas P\u00fablicas y Movilidad BID-Metro busca contribuir a una mejor estructuraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, planificaci\u00f3n y mecanismos de operaci\u00f3n en transporte p\u00fablico. Es una apuesta por el desarrollo de una movilidad m\u00e1s inclusiva para Am\u00e9rica Latina, y est\u00e1 liderada por el Metro de Medell\u00edn, el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y la Escuela de Econom\u00eda y Finanzas Universidad EAFIT. NOS CONSOLIDAMOS COMO EJECUTORES DE PROYECTOS REGAL\u00cdAS DE CTI En la Serran\u00eda de San Lucas, en el municipio El Bagre, en la Provincia de Cartama y en el municipio de Rionegro est\u00e1n algunas de las comunidades de Antioquia que son beneficiadas por los proyectos que le fueron aprobados a EAFIT en las convocatorias Sistema General de Regal\u00edas (SGR) del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Son proyectos que buscan articular entre el sector acad\u00e9mico, empresarial, gubernamental y la sociedad civil, a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de conocimiento, transferencia tecnol\u00f3gica, innovaci\u00f3n, apropiaci\u00f3n social del conocimiento y formaci\u00f3n de alto nivel, para fortalecer las capacidades nacionales y regionales y generar impacto econ\u00f3mico, social y cultural en el pa\u00eds.Un total de 11 proyectos de regal\u00edas fueron iniciados por EAFIT en 2021: 8 como ejecutores y 3 como coejecutores. Durante 2021, la Universidad ejecut\u00f3 $1.600 millones de los $24.000 millones que le fueron asignados por el SGR. Algunos de los resultados del a\u00f1o 2021: Vinculaci\u00f3n de 25 estudiantes de doctorados financiados con recursos de 13 departamentos. Generaci\u00f3n de estrategias de apropiaci\u00f3n social del conocimiento en el uso sostenible de la Serran\u00eda de San Lucas El Bagre (Antioquia). Desarrollo de capacidades en CTI de la poblaci\u00f3n infantil en los municipios de la regi\u00f3n de Cartama. Fortalecimiento de capacidades en el uso de las TICs en docentes. Dotaci\u00f3n de equipos en instituciones educativas del municipio de Rionegro. Aprovechamiento de residuos posconsumo a trav\u00e9s de estrategias aut\u00f3nomas multiplataforma para una econom\u00eda circular sostenible en el \u00c1rea Metropolitana. Formaci\u00f3n de alto nivel de 25 estudiantes en los seis programas de doctorado de la Universidad. Mejoramiento de la infraestructura y generaci\u00f3n de capacidades para la investigaci\u00f3n en la Universidad con la adquisici\u00f3n de cuatro equipos de laboratorio. Construcci\u00f3n de confianza con los actores beneficiados con la ejecuci\u00f3n de los proyectos. Comunidades beneficiadas con el impacto generado por los proyectos que est\u00e1n en ejecuci\u00f3n con recursos de regal\u00edas. La comunidad de la Serran\u00eda de San Lucas en el Bagre (Antioquia), donde se busca el fortalecimiento de las capacidades comunitarias para la toma 140. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 141.M\u00c1S FORTALEZAS PARA EL CAP COMO CENTRO DE PENSAMIENTO DE SEGURIDAD CIUDADANA El Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico de la U se est\u00e1 fortaleciendo como un centro de pensamiento dedicado a la producci\u00f3n de conocimiento asociado a la seguridad ciudadana. Esto gracias a un proyecto que le fue aprobado por parte del \u00d3rgano Colegiado de Administraci\u00f3n y Decisi\u00f3n (OCAD) del Sistema General de Regal\u00edas. Otro de los objetivos de ese fortalecimiento es analizar fen\u00f3menos asociados a la seguridad ciudadana en el nivel regional, departamental y nacional, as\u00ed como incidir en el fortalecimiento de las entidades gubernamentales con competencia en esa materia. Este proyecto, y otro que fortalece las capacidades comunitarias para la toma de decisiones p\u00fablicas relacionadas con el uso y manejo sostenible de la serran\u00eda de San Lucas Antioquia El Bagre, robustece dos l\u00edneas de trabajo del Centro: Econom\u00eda pol\u00edtica del territorio, y Paz, seguridad, convivencia y cultura.de decisiones p\u00fablicas relacionadas con el uso y manejo sostenible del bosque, lo que impactar\u00e1 alrededor de 53.846 personas. Conocer m\u00e1s en el cap\u00edtulo de Sostenibilidad ambiental. 1.500 ni\u00f1os y ni\u00f1as de los centros educativos rurales de los municipios de la Provincia de Cartama que fortalecen sus habilidades cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas e innovadoras. Profesores de instituciones oficiales de Rionegro que incrementan sus capacidades innovadoras y tecnol\u00f3gicas por medio de la creaci\u00f3n de recursos educativos y espacios de cocreaci\u00f3n que les permiten acceder a tecnolog\u00edas para la ense\u00f1anza. 25 estudiantes de doctorado de 13 departamentos del pa\u00eds. BENEFICIOS PARA LA U: Financiaci\u00f3n del 80% de los doctorados que est\u00e1n cursando los beneficiarios de becas bicentenario, que son cubiertos con recursos del Sistema General de Regal\u00edas. Vinculaci\u00f3n de los seis doctorados eafitenses: Ingenier\u00eda, Econom\u00eda, Ingenier\u00eda Matem\u00e1ticas, Ciencias de la Tierra, Humanidades y Administraci\u00f3n. Cuatro escuelas participan en la ejecuci\u00f3n de los proyectos: Administraci\u00f3n, Ciencias aplicadas e ingenier\u00eda, Artes y humanidades, y Finanzas, econom\u00eda y gobierno. 30 docentes participan activamente en la ejecuci\u00f3n de los 11 proyectos.BECAS 1 Y 2 Guajira Choc\u00f3 Norte de Santander Antioquia Ciencia entre monta\u00f1as San Lucas Rionegro Pandillas An\u00e1lisis pol\u00edtico Cebolla Red de laboratorios BECAS 1 Cauca C\u00f3rdoba Arauca y Boyac\u00e1 BECAS 2 Putumayo Vaup\u00e9s Sucre San Andr\u00e9s y Providencia CAOBA CundinamarcaEn cuanto a la formaci\u00f3n de recurso humano de alto nivel, se vincularon 28 estudiantes becados en la modalidad de contrato condonable: 4 de doctorado y 24 de maestr\u00eda Departamentos en los cuales EAFIT tiene impacto con proyectos de regal\u00edas142. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 143.Fabricar contenidos, el esp\u00edritu de una de las nuevas spin-off que creamos La F\u00e1brica de Contenidos es la primera spin-off de la Escuela de Artes y Humanidades, que surge como una apuesta a la innovaci\u00f3n en la formaci\u00f3n virtual desde la implementaci\u00f3n \u00e1gil de experiencias de aprendizaje personalizadas e interactivas, y donde los p\u00fablicos y sus competencias a desarrollar son el centro de inter\u00e9s. En su metodolog\u00eda integra formatos, narrativas y plataformas para organizaciones que deseen hacer procesos de formaci\u00f3n, reentrenamiento y transferencia de conocimiento a partir del uso de tecnolog\u00edas y herramientas creativas que facilitan diversos canales para el aprendizaje y proporcionan diversas fuentes de consulta, lectura, visualizaci\u00f3n y escucha. M\u00e1s de 5.000 usuarios impactados en diferentes municipios del territorio nacional. 12 profesores formados en virtualizaci\u00f3n a trav\u00e9s de bloques cortos. M\u00e1s de 5.000 usuarios impactados en diferentes municipios del territorio nacional. Se vincularon al equipo de trabajo ocho graduados eafitenses del pregrado en Comunicaci\u00f3n Social y de la maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n Transmedia. Ejecuci\u00f3n de cinco proyec tos con: Fundaci\u00f3n Bol\u00edvar Davivienda, Sociedad de Activos Especiales (SAE), Carabineros de la Polic\u00eda Nacional (Dicar), Ocensa y Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM).Estrenamos spin-off para ofrecer soluciones desde el estudio de los \u00e1cidos ADN y ARN Desarrollo y soluciones para industrias de sectores como la ganader\u00eda, los alimentos y la medicina, como por ejemplo la genotipificaci\u00f3n de nuevas cepas de virus como el covid-19, se pueden obtener gracias a la secuenciaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos (ADN o ARN). La U aplica conocimiento para ofrecer esas soluciones desde el Centro de Secuenciaci\u00f3n Axiomics, una spin-off que fue creada gracias a la experiencia del Departamento de Ciencias Biol\u00f3gicas y de la Direcci\u00f3n de Innovaci\u00f3n de la Universidad. Video: https://youtu.be/mjEPXjeQuuk Ofrecemos respuestas tecnol\u00f3gicas a partir de lo nano Despu\u00e9s de a\u00f1os de investigaci\u00f3n, y con el impulso de la Mincienciat\u00f3n para aportar soluciones en la pandemia por covid-19, la Universidad cre\u00f3 en 2021 la empresa de base tecnol\u00f3gica Bottom, que desde el Departamento de Ingenier\u00eda de Dise\u00f1o ofrece transferencia de resultados de investigaci\u00f3n en nanotecnolog\u00eda a productos comercializables. Entre los productos de la spin-off est\u00e1n membranas de filtraci\u00f3n de material ultrafino (como las que se probaron en el tranv\u00eda de Ayacucho), telas con capacidad antibacterial y autolimpiantes, membranas de separaci\u00f3n selectiva de agua y aceite, y consultor\u00edas en materiales y procesos.SEGUIMOS COMO L\u00cdDERES EN COLOMBIA EN CONSECUCI\u00d3N DE PATENTES Y CREACI\u00d3N DE SPIN-OFF Logramos la concesi\u00f3n de tres nuevas patentes en Colombia y una en Argentina Junto al Metro de Medell\u00edn obtuvimos una patente en Argentina El desarrollo tecnol\u00f3gico es un dispositivo y un m\u00e9todo para inspeccionar las condiciones de circulaci\u00f3n de veh\u00edculos de transporte tirados por telef\u00e9rico, como los del sistema Metrocable. El Instituto Nacional de la Propiedad Intelectual de Argentina reconoci\u00f3 esta invenci\u00f3n lidera por EAFIT, a trav\u00e9s del Grupo de Investigaci\u00f3n en Estudios en Mantenimiento Industrial (GEMI), y el Metro de Medell\u00edn. Esta invenci\u00f3n ya est\u00e1 patentada en Colombia y en Chile. Los peces inspiraron a investigadores eafitenses para crear un blindaje patentado por la SIC Es un material sint\u00e9tico que se asemeja a las escamas de los peces, denominado Dispositivo de protecci\u00f3n contra impactos con patr\u00f3n grabado, patentado por la Superintendencia de Industria y Comercio de Colombia (SIC) a EAFIT y a la spin off Tecnolog\u00edas Marte S.A.S. Esta, la patente 60 que recibi\u00f3 la Universidad, tiene aplicaciones en chalecos antibalas y trajes antiexplosivos, as\u00ed como equipamiento deportivo que requiera de implementos de seguridad con estas caracter\u00edsticas como el motociclismo. Es un blindaje flexible que se adapta a superficies con curvas y permite que el usuario o el elemento protegido pueda moverse con facilidad. Un biopesticida para el control biol\u00f3gico de plagas en banano fue patentado por la U y Augura Se trata de un biopesticida que puede emplearse para el control de algunos hongos y bacterias pat\u00f3genos de las plantas de banano, que mejora la producci\u00f3n en este cultivo en la agroindustria. La patente se dio gracias al trabajo de integrantes del grupo de investigaci\u00f3n en Ciencias Biol\u00f3gicas y Bioprocesos (Cibiop) de EAFIT y de la Asociaci\u00f3n de Bananeros de Colombia (Augura) a trav\u00e9s del Centro de Investigaciones del Banano (Cenibanano). Fue la patente n\u00famero 61 de la Universidad y la consigui\u00f3 en alianza con la Asociaci\u00f3n de Bananeros de Colombia (Augura), con la que trabaja desde el a\u00f1o 2008 para la investigaci\u00f3n en biotecnolog\u00eda y creaci\u00f3n de nuevos productos biol\u00f3gicos a partir de microorganismos. Nuevo dispositivo para cierre de cirug\u00edas de abdomen Esta patente es un dispositivo biom\u00e9dico que ayuda a mejorar las condiciones de los pacientes con trauma abdominal severo. Adem\u00e1s de solucionar las complicaciones inherentes a ese tipo de herida, es de bajo costo, comprende pocos elementos y es poco invasivo, a la vez que facilita el cierre de las paredes abdominales. Es una invenci\u00f3n que hace parte de los desarrollos de la alianza SimDesign conformada por EAFIT, CES y el Hospital Pablo Tob\u00f3n Uribe. 144. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 145.Soluciones para la industria desde el estudio de los \u00e1cidos ADN y ARN Centro de Secuenciaci\u00f3n Axiomics, una spin-off creada gracias a la experiencia del Departamento de Ciencias Biol\u00f3gicas y de la Direcci\u00f3n de Innovaci\u00f3n de la Universidad, que ofrece soluciones para la industria desde el estudio de los \u00e1cidos ADN y ARN, alcanz\u00f3 cifras r\u00e9cord de cotizaciones y servicios sobre generaci\u00f3n de datos gen\u00f3micos. AstroLab Bio para soluciones de nutrici\u00f3n personalizada dirigidas a la microbiota humana Es un avance importante que aporta al \u00e1rea de cuidado y salud que quiere potenciar la Instituci\u00f3n y a la creaci\u00f3n del nuevo ecosistema de emprendimiento en EAFIT, incursionando en el sector de la nutrici\u00f3n y el bienestar a trav\u00e9s de soluciones basadas en biolog\u00eda y tecnolog\u00eda al servicio de la sociedad. MENSAJEROS DE LA CTI EN LOS TERRITORIOS Una decena de acciones para fomentar la apropiaci\u00f3n social del conocimiento Generar conocimiento cient\u00edfico y utilizarlo para comprender los desaf\u00edos que enfrenta Colombia, no tiene l\u00edmites geogr\u00e1ficos. Por eso desde la Universidad de los Ni\u00f1os de EAFIT creamos acciones que fomentan la apropiaci\u00f3n social del conocimiento en diferentes territorios del pa\u00eds. Algunas de esas acciones en 2021 fueron: Crear sin fronteras: junto con la Universidad Edimburgo, la Fundaci\u00f3n Casa Tres Patios y el colectivo Mr. Klaje, el proyecto busc\u00f3 integrar y empoderar a la poblaci\u00f3n migrante venezolana que habita en las comunas 8 y 13 de Medell\u00edn (Villa Hermosa y San Javier). Guardianes de historias: en medio de monta\u00f1as y saberes ancestrales se desarroll\u00f3, en alianza con el Ministerio de Cultura y Corantioquia, una experiencia de aprendizaje y creaci\u00f3n audiovisual con ni\u00f1os y ni\u00f1as de la etnia Zen\u00fa del corregimiento de El Pando, Caucasia. Jornada Escolar Complementaria (JEC) Cafam en ciencia, rob\u00f3tica y tecnolog\u00eda: en alianza con la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Cundinamarca, este proyecto permiti\u00f3 fomentar la creatividad y la rob\u00f3tica en los municipios del Tabio y Cajic\u00e1. Phereclos: la Universidad de los Ni\u00f1os EAFIT se vincul\u00f3 a esta iniciativa a trav\u00e9s de la Red Europea de Universidades de Ni\u00f1os y del programa Horizonte 2020 de la Uni\u00f3n Europea. En el 2021, el proyecto comenz\u00f3 la implementaci\u00f3n de ocho unidades did\u00e1cticas en 15 Instituciones Educativas del \u00c1rea Metropolitana de Medell\u00edn. Jornada Escolar Complementaria (JEC) Inspiraci\u00f3n Comfama: por medio del Diplomado en habilidades para la vida y el Programa liderazgo y empoderamiento femenino, la Universidad de los Ni\u00f1os lleg\u00f3 a la ruralidad cercana al \u00c1rea Metropolitana: Sabaneta, Itag\u00fc\u00ed, Rionegro y Guarne. Infancia, Juventud y Medios: de la mano del Ministerio de Cultura de Colombia, el proyecto fortaleci\u00f3 las habilidades de formadores comunitarios de diferentes zonas del pa\u00eds para la coproducci\u00f3n de contenidos con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Ruta formativa de participaci\u00f3n con ni\u00f1os y ni\u00f1as: la Universidad de los Ni\u00f1os, como miembro de la alianza Ni\u00f1ez Ya, desarroll\u00f3 un proceso formativo para contribuir al cumplimiento de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en Antioquia. Inspiraci\u00f3n del talento TI: la cuarta revoluci\u00f3n industrial y las competencias demandadas por el mercado laboral del siglo XXI han llevado a que, junto a Ruta N, se realicen dos pilotos para fomentar la sensibilizaci\u00f3n y el acercamiento a las tecnolog\u00edas. El primero de estos se desarroll\u00f3 en Santa Elena y San Crist\u00f3bal, mientras que el segundo se realiz\u00f3 trav\u00e9s de la plataforma Brightspace con j\u00f3venes de Medell\u00edn. Ciencia entre Monta\u00f1as del Suroeste antioque\u00f1o: estrategia desarrollada en alianza con Comfama y Fundaci\u00f3n Fomento a la Educaci\u00f3n J.C.H para fortalecer habilidades y capacidades cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas y de innovaci\u00f3n en ni\u00f1os y ni\u00f1as ubicados en los municipios de Caramanta, Fredonia, Jeric\u00f3, Montebello, Pueblorrico, Santa B\u00e1rbara, T\u00e1mesis, Tarso, Valpara\u00edso y Venecia. Gracias a los recursos del Sistema General de Regal\u00edas. La Rana Arlequ\u00edn: desarrollamos un material did\u00e1ctico educativo dirigido a familias campesinas e ind\u00edgenas, l\u00edderes y mediadores de zonas rurales de Colombia para trabajar por la conservaci\u00f3n las ranas arlequ\u00edn.Me encant\u00f3 participar de este programa. En el que aprend\u00ed muchas cosas. Tuve la oportunidad de abrirme ante las opiniones de mis compa\u00f1eros. Gracias por escucharme y escuchar a los dem\u00e1s ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de Colombia\". MARIANA TORRES Participante de la Ruta formativa de participaci\u00f3n Ni\u00f1ezYa Antioquia. 12 proyectos, ejecutados y en ejecuci\u00f3n, con aliados nacionales e internacionales. 126 contenidos de ciencia en apropiaci\u00f3n social del conocimiento con m\u00e1s de 9.100 visualizaciones. 2.070.701 interacciones en el micrositio La red de las preguntas. 915 experiencias de ciencia realizadas en el campus y en diferentes regiones del pa\u00eds. 2.743 ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes impactados en los diversos procesos del programa.146. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 147.SEMILLEROS EN RED: ALIANZA REGIONAL PARA FORTALECER LA FORMACI\u00d3N DE NUEVOS TALENTOS CIENT\u00cdFICOS Las instituciones de educativas del G8 se unieron en esta iniciativa para propiciar el fomento de la vocaci\u00f3n cient\u00edfica en los estudiantes a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de actividades que promuevan las capacidades investigativas en contexto de las necesidades regionales, al proponer proyectos que contribuyan a la soluci\u00f3n de problem\u00e1ticas planteada s para responder a retos de impacto regional. Se vincularon Ruta N y la Gobernaci\u00f3n de Antioquia para definir los ejes tem\u00e1ticos de la iniciativa: procesos agroindustriales; producci\u00f3n regional y medio ambiente (cambio clim\u00e1tico); calidad del aire; agua; turismo y desarrollo econ\u00f3mico; movilidad inteligente y sostenible; construcci\u00f3n de paz y desarrollo territorial; salud y bienestar y sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos. 81 semilleros de investigaci\u00f3n del G8 participaron en la alianza. FORMAMOS A NUEVAS GENERACIONES DE INVESTIGADORES El asombro y la curiosidad impactaron ni\u00f1os de 23 municipios en sus cuatro etapas Durante 2021, la modalidad combinada le present\u00f3 a la Universidad de los Ni\u00f1os un escenario de innovaci\u00f3n metodol\u00f3gica que permiti\u00f3 conectarnos con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de Barbosa, Bello, Bogot\u00e1, Caldas, Copacabana, El Retiro, Envigado, Girardota, Guarne, Itag\u00fc\u00ed, La Ceja, La Estrella, Marinilla, Rionegro, Yond\u00f3, Abejorral, Salgar, Valpara\u00edso, Medell\u00edn, Envigado, San Antonio de Prado, Sabaneta y Guarne. UNIVERSIDAD DE LOS NI\u00d1OS 2021ETAPAS > 20 HORAS PROYECTOS > 20TOTAL Ni\u00f1os y j\u00f3venes659 2.084 2.743 Estudiantes de pregrado (talleristas)52 45 97 Instituciones educativas oficiales y no oficiales169 67 236 Maestros y mediadores30 389 419La Feria de Semilleros 2 021 puso lupa en la ciencia que habita la cotidianidad Con este encuentro buscamos resaltar las ciencias en los espacios cotidianos y destacar sus logros en el mundo que habitamos a diario. Una mirada curiosa hacia los peque\u00f1os y grandes detalles que se obtienen a trav\u00e9s del trabajo constante que cultivan nuestros semilleristas e investigadores. Fue tambi\u00e9n una oportunidad de reflexi\u00f3n para dejarse envolver por el asombro y la imaginaci\u00f3n y as\u00ed ser fuente de inspiraci\u00f3n para encontrar respuestas desde el trabajo conjunto. Este espacio, que se realiz\u00f3 entre el 5 y el 8 de octubre, tuvo como conferencista central a Hern\u00e1n Jaramillo Salazar, miembro honorario de la Academia Colombiana de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales. 52 proyectos presentados. 97 ponentes. 45 semilleros participantes. 42 estudiantes participantes en jornada informativa. 67 evaluadores. 23 docentes-investigadores. 14 estudiantes de doctorado. 24 estudiantes de maestr\u00eda. 5 personas vinculadas a proyectos de investigaci\u00f3n.INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT149. 148.COMPROMISO SOCIAL Ser parte, dejar huella, trascender son acciones que reflejan nuestro compromiso social. Empieza por tejer hilos de confianza entre personas y organizaciones, condici\u00f3n esencial para entender los desaf\u00edos del entorno, cocrear iniciativas de impacto, atreverse a ser parte de grandes conversaciones de pa\u00eds y activar propuestas que promueven la equidad. Es as\u00ed como lideramos proyectos que contribuyen a la innovaci\u00f3n educativa, crecemos con la juventud, extendemos nuestro alcance a otras regiones del territorio nacional, y aportamos con audacia en temas como el desarrollo rural, la competitividad y el emprendimiento. En 2021, anticipando al a\u00f1o electoral, nos nutrimos del poder de la conversaci\u00f3n para entender realidades desde el reconocimiento del otro, fortaleciendo un tejido social en el que es posible imaginar y caminar hacia nuevos futuros.GRI 203-2150. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 151. Medell\u00edn y \u00c1rea Metropolitana Bajo CaucaExpocamello Efecto Cacao C\u00e1tedra Pacto Global M\u00e1s de 200 proveedores se capacitados en temas de sostenibilidad nanciera, social y ambiental. Programa de desarrollo sostenible para clientes de Cementos Argos y Proveedores Pymes del Grupo \u00c9xito 66 empresas proveedoras del Grupo \u00c9xito y 186 empresarios pymes. 85 clientes de Argos pertenecientes a los sectores de negocio masivo (ferreter\u00edas), y 113 del negocio industrial (directores de obra). Tejedur\u00eda territorial Programa Liderario P\u00fablico Medell\u00edn como vamos Consultorias a iniciativas emprendedoras Casas de justiciaInicio del programa de desarrollo de capacidades de liderazgo y emprendimiento juvenil con estudiantes y familias cacultoras. 39 iniciativas de emprendimiento participaron en la feria nacional \"Expocamello\". 9 emprendimientos de Urab\u00e1. 7 emprendimientos de Huila. 1 emprendimiento del Bajo Cauca.Propuesta metodol\u00f3gica para implementar una estrategia de desarrollo integral para la juventud. EAFIT Pereira en alianza con la ANDI, Fundaci\u00f3n Frisby, Sociedad de Mejoras de Pereira y la Red Risaralda Universitaria.Alianza entre la Agencia de Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (USAID), Luker Chocolate, Fundaci\u00f3n Luker, Enel-Emgesa, Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha y EAFIT. Durante los tres a\u00f1os del proyecto han participado 750 personas de 18 municipios del pa\u00eds desde la parte productiva 1.842 hect\u00e1reas han sido intervenidas. Cultivadores de caucho 1.200 familias beneciadas. Aumento de la productividad en un 15% para el proceso de sangr\u00eda. Optimizaci\u00f3n de la mano de obra en un 18% y de las utilidades por hect\u00e1rea en un 6% Alianza con Ocensa 123 funcionarios. 207 adolescentes y j\u00f3venes recibieron atenci\u00f3n psicosocial individual. 108 padres de familia y 58 agentes comunitarios sensibilizados en prevenci\u00f3n del reclutamiento, uso y utilizaci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes.Colombia Tenemos que hablar Colombia 5.159* personas que representaban la diversidad, la pluralidad y la multiculturalidad de Colombia hicieron parte de las 1.453 conversaciones. Participaron personas del Caribe, Antioquia, Pac\u00edco, Eje Cafetero, centro, Llanos Orientales y Amazon\u00eda. 393 personas dialogaron sobre temas de tendencia en Conversar es mejor, una de las l\u00edneas de este di\u00e1logo nacional. *Cifras a marzo de 2022 Pilas con el futuro Conversaci\u00f3n interuniversitaria liderada desde la Universidad EAN quien, junto con otras 15 universidades del pa\u00eds Agenda de valor p\u00fablico para Colombia Creaci\u00f3n del Centro Imaginar Futuros Innovaci\u00f3n del ecosistema nacional educativo -7 proyectos para el fortalecimiento del Ecosistema Digital para Promover la Transformaci\u00f3n Digital en el Sector Educativo Colombiano. -Fortalecimiento del Ecosistema de Innovaci\u00f3n Educativa-Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en el que acompa\u00f1amos 18 Secretar\u00edas de Educaci\u00f3n de 25 Departamentos. -Plan Padrino. Acompa\u00f1amos a la transformaci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional + de 5.000 integrantes de la Polic\u00eda participantes en talleres y cursos. -Secretar\u00eda T\u00e9cnica del proceso de Transformaci\u00f3n Policial. -Dise\u00f1o de indicadores para el monitoreo del proceso misional de prevenci\u00f3n policial en Colombia.152. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 153.PROMOVIMOS UN DI\u00c1LOGO NACIONA L EN SI NTON\u00cdA CON EL FUTURO Tenemos que Hablar Colombia: un a\u00f1o propicia ndo conversaciones dif\u00edciles sobre el pa\u00eds Este 2022 es un a\u00f1o electoral y muchas de las discusiones m\u00e1s importantes del pa\u00eds ser\u00e1n sobre este tema. Pero mientras llegaba ese momento decisivo de acudir a las urnas, desde 2021 seis universidades del pa\u00eds y un grupo de aliados unieron fuerzas para brindar los insumos necesarios que guiar\u00e1n y arrojar\u00e1n luz, tanto en los debates electorales, como en la generaci\u00f3n de pol\u00ed ticas p\u00fablicas, conscientes y coherentes con la realidad nacional. De esta manera naci\u00f3 Tenemos que Hablar Colombia , una plataforma de di\u00e1logo ciudadano impulsada por las universidades EAFIT, Nacional, de los Andes, del Valle, Uninorte e Industrial de San tander (con el impulso de la Fundaci\u00f3n Ideas para la Paz y el Grupo SURA), y a trav\u00e9s de la que cerca de 5.000 colombianos participaron en conversaciones digitales en las que respondieron a tres grandes preguntas: \u00bfQu\u00e9 cambiar\u00eda, mantendr\u00eda o mejorar\u00eda en Colombia?, \u00bfqu\u00e9 problema priorizar\u00eda?, \u00bfy qui\u00e9n (o qui\u00e9nes) deber\u00edan liderar esos cambios?. El lanzamiento fue el 30 de junio de 2021, de manera simult\u00e1nea en Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali, Barranquilla y Bucaramanga con los rectores de las universidades participantes. En el caso de Medell\u00edn el evento fue en el Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Medell\u00edn, con la participaci\u00f3n de Juan Camilo Restrepo, vicerrector de la Universidad Nacional de Colombia se de Medell\u00edn; Claudia Restrepo Montoya, rectora de EAFIT; Gonzalo P\u00e9rez, presidente del Grupo Sura; y Santiago Silva Jaramillo, profesor de EAFIT y gerente general del proyecto. A partir de all\u00ed iniciaron una serie de di\u00e1logos denominados Colombia a escala, que reunieron a colombianos de diferentes edades, procedencias, g\u00e9neros, profesiones y niveles socioeco n\u00f3micos, entre otros aspectos, alrededor de un tema com\u00fan. Nos dimos cuenta de que, si nuestras voces son escuchadas y sumadas de manera efectiva, pueden llegar a tener una influencia en la forma como se toman dec isiones para el futuro del pa\u00eds. SANTIAGO SILVA JARAMILLO Gerente general de Tenemos que Hablar Colombia. La iniciativa tambi\u00e9n incluy\u00f3 dos componentes m\u00e1s: Conversar es mejor, para sumar las voces de la poblaci\u00f3n vulnerable, las personas privadas de la libertad, los j\u00f3venes en proceso de restablecimiento de derechos y, en algunos momentos, a menores de edad desde los 8 hasta los 17 a\u00f1os. Y Di\u00e1logo de di\u00e1logos, que reuni\u00f3 los resultados de otras iniciativas de conversaci\u00f3n que se implementaron en el pa\u00eds en 2021. En s\u00edntesis, Tenemos que hablar Colombia fue un punto de encuentro para conversar e incidir en las decisiones p\u00fablicas para el cambio social. LOS INDICADOR ES DE ESTA CONVERSACI\u00d3N NACIONAL Hasta marzo de 2022, 5.159 personas que representaban la diversidad, la pluralidad y la multiculturalidad de Colombia hicieron parte de las 1.453 conversaciones de Tenemos que Hablar Colombia, que se realizaron en 108 d\u00edas. Participaron personas del Caribe, Antioquia, Pac\u00edfico, Eje Cafetero, centro, Llanos Orientales y Amazon\u00eda. 393 person as dialogaron sobre temas de tendencia en Conversar es mejor, una de las l\u00edneas de este di\u00e1logo nacional. Desde EAFIT realizamos 35 contenidos para sensibilizar y motivar la participaci\u00f3n en este ejercicio de pa\u00eds. Las voces de quienes se sumaron a la construcci\u00f3n de un mejor pa\u00eds Yo decid\u00ed participar en las conversaciones de Tenemos que Hablar porque creo que tenemos una responsabilidad como colombianos, y este espacio se ha abierto justamente para eso, para que nosotros como ciudadanos activos demos nuestro punto de vista y construyamos pa\u00eds desde la diferencia\". MARIAN A CORREAEs una mirada desde diferentes puntos de vista, desde diferentes actores de la sociedad, al desarrollo del pa\u00eds, a construir un mejor futuro, especialmente para nuestros j\u00f3venes\". LUZ ESTELLA GONZ\u00c1LEZ Particip\u00e9 para tener una vinculaci\u00f3n a muchas decisiones que se pueden tomar en el pa\u00eds en un futuro\". DAVID HERN\u00c1NDEZ Es lo que necesitamos en este momento en el pa\u00eds: escucharnos, saber qu\u00e9 sentimos, qu\u00e9 lugares hay para dar nuestros puntos de vista y escuchar los puntos de vista de los dem\u00e1s\". JOS\u00c9 ESTEBAN ROJAS Video: https://youtu.be/ZxGiFIzxAwc154. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 155.Los antecedes de Tenemos que Hablar Colombia Chile fue el pa\u00eds d onde naci\u00f3 la iniciativa Tenemos que hablar, impulsada por la Universidad de Chile y la Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Entre abril y noviembre de 2020, unos 8.000 chilenos de todas las regiones del pa\u00eds aceptaron la invitaci\u00f3n a m\u00e1s de 1.700 conversaciones que brindaron el insumo necesario para que el Instituto de Argumentaci\u00f3n de la Universidad de Chile recogiera las opiniones, las propuestas, los interrogantes y los anhelos de este pueblo. Otros pa\u00edses que han tenido experiencias similares son Canad\u00e1, Reino Unido, Francia, Estados Unidos y Espa\u00f1a. OTRAS INICIATIVAS QUE APORTARON A LA AGENDA DE VALOR P\u00daBLICO NACIONAL La Universidad tambi\u00e9n se sum\u00f3 a otras propuestas que buscaron proponer acciones y soluciones concretas frente a los retos actuales. Se trat\u00f3 de Pilas con el futuro y la Agenda de Valor P\u00fablico, plataformas que nos movilizaron a trascender la reflexi\u00f3n y reimaginar los futuros y caminos posibles como sociedad. Pilas con el futuro: un di\u00e1logo interuniversitario para la iluminar la transfo rmaci\u00f3n de Colombia La Universidad EAN lider\u00f3 est\u00e1 conversaci\u00f3n interuniversitaria en la que participaron otras 15 instituciones de educaci\u00f3n superior con el objetivo de integrar diferentes voces y actores que, de manera reflexiva y responsable, aporten a los distintos escenarios de la construcci\u00f3n social y respondan a los reclamos de los j\u00f3venes del pa\u00eds. Esta iniciativa, que se present\u00f3 el 21 de julio en Bogot\u00e1, est\u00e1 conformada por diferentes ejes tem\u00e1ticos y EAFIT lidera el de emprendimiento y empleo juvenil. En 2021, como parte de las acciones en este \u00edtem trabajamos en la construcci\u00f3n de un documento base que recoge el contexto nacional, los problemas, los retos emergentes, la incidencia en el debate p\u00fablico y las posibles soluciones para dar respuestas a esta demanda. Tambi\u00e9n se realizaron siete encuentros multisectoriales. Universidades e instituciones que hacen parte de Pilas con el futuro: EAN, EAFIT, Universidad de Antioquia, Universidad de los Andes, Universidad de la Amazon\u00eda, Universidad Central, Universidad Cooperativa de Colombia, Universidad Externado, ICESI, Universidad Industrial de Santander, Universidad Nacional, Universidad de Nari\u00f1o, Universidad del Norte, Universidad Tecnol\u00f3gica del Choc\u00f3, Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, UniMinuto, UniPaz y Organizaci\u00f3n Nacional AWAI con su proyecto de Universidad Biocultural Ind\u00edgena Panamaz\u00f3nica Awai. Video: https://youtu.be/xKAe8pyknmw El profesor Juan Camilo Chap arro integr\u00f3 el comit\u00e9 de Expertos de la Misi\u00f3n de Empleo Convocada por el Ministerio de Trabajo y el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n, esta misi\u00f3n tuvo como objetivo hacer un diagn\u00f3stico profundo de los principales problemas que aquejan al mercado de trabajo en el pa\u00eds. La misi\u00f3n se fundament\u00f3 en cinco documentos de diagn\u00f3stico, uno de los cuales fue elaborado por el profesor Juan Camilo Chaparro, del Departamento de Econom\u00eda, que ofrece un panorama actual de los programas t\u00e9cnico-laborales, t\u00e9cnico-profesionales y tecnol\u00f3gicos. EAFIT tambi\u00e9n propuso un a agenda de valor p\u00fablico para Colombia Para tender su compromiso con los retos y el bienestar de la sociedad, la Universidad propuso esta agenda de valor p\u00fablicos para contribuir con respuestas a los desaf\u00edos del pa\u00eds y a reimaginar el futuro en siete dimensiones: Plantearse grandes metas, proyectos y soluciones. Ciudades y regiones Di\u00e1logo, liderazgo y caminos para el cambio La agenda de los j\u00f3venes Pol\u00edtica criminal y transformaci\u00f3n del servicio de polic\u00eda Ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n Salud y bienestar En 2021 se llevaron a cabo dos di\u00e1logos sobre los ejes de Competitividad, sostenibilidad y equidad, y Ciudades y regiones. En 2022 est\u00e1 previsto continuar con la programaci\u00f3n de conversaciones, la estrategia de contenidos y la divulgaci\u00f3n de investigaciones. El proyecto contempla, entre otras acciones, publicaciones, investigaciones y eventos para generar conversaciones. Video: https://youtu.be/DKXuTJC4H_4TEJIMOS HILOS DE CON FIANZA EN EL TERRITORIO LOCAL En 2021 lideramos otra serie de iniciativas que ten\u00edan un objetivo: tejer hilos para impactar a las personas, las organizaciones y la sociedad y, de esta manera, aportar al desarrollo sostenible. Acciones como la Tejedur\u00eda territorial o el programa Liderario P\u00fablico contribuyeron a que nos consolid\u00e1ramos como un tejido de conexiones y capacidades. Una plataforma para tejer conversaciones entre los territorios de Medell\u00edn Se llama Tejedur\u00eda Territorial, y fue creada para generar valor social desde la conversaci\u00f3n y la acci\u00f3n com\u00fan en los diferentes territorios de Medell\u00edn. Es una plataforma en la que participan organizaciones sociales, l\u00edderes territoriales, empresarios y el equipo acad\u00e9mico del proyecto, que naci\u00f3 como un trabajo de grado de la maestr\u00eda en Procesos Urbanos y Ambientales, en el que Santiago Londo\u00f1o Uribe, integrante del Consejo Superior; y el rapero y agricultor Luis Fernando \u00c1lvarez (El AKA) analizaron los diferentes procesos de gobernanza en la historia reciente de dos sectores de la comuna 13 e identific\u00f3 la importancia del trabajo entre los diferentes actores del territorio para lograr procesos m\u00e1s horizontales y resultados m\u00e1s sostenibles. La primera y segunda fase se dio gracias a la alianza EAFIT y Proantioquia en las 156. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 157.comunas 3 y 8. En 2022 iniciar\u00e1 una nueva fase con el apoyo econ\u00f3mico de Bancolombia y Sura. Su objetivo ser\u00e1 pasar a la acci\u00f3n y construir una capacidad colectiva a trav\u00e9s de la confianza que se ha empezado a tejer. PARTICIPANTES EN 2 021: 4 Participantes de grandes y medianas empresas, y emprendedores. 4 Participantes de organizaciones sociales. 4 L\u00edderes territoriales. Lanzamie nto del programa Liderario Esta iniciativa, c onstruida a partir de la alianza entre Proantioquia, el programa de Alta Direcci\u00f3n de EAFIT, Comfama y la Fundaci\u00f3n Fraternidad Medell\u00edn, propicia diversos espacios de aprendizaje, interacci\u00f3n y creaci\u00f3n para el ejercicio del liderazgo. La presentaci\u00f3n se realiz\u00f3 el 24 de noviembre de 2021 con la conversaci\u00f3n Valor P\u00fablico: aprendizajes y retos para los nuevos l\u00edderes, y la primera cohorte est\u00e1 integrada por 25 l\u00edderes expertos en la construcci\u00f3n de valor p\u00fablico en la regi\u00f3n.CELEBRAM OS 15 A\u00d1OS DE MEDELL\u00cdN C\u00d3MO VAMOS Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos cumpli\u00f3, en 2021, 15 a\u00f1os haci\u00e9ndole seguimiento a los cambios de la calidad de vida de la ciudad. El a\u00f1o pasado se alcanzaron hitos importantes con esta alianza, en la que participan EAFIT, Proantioquia, Fundaci\u00f3n Corona, Comfenalco, El Tiempo, El Colombiano, y las c\u00e1maras de Comercio de Medell\u00edn y Bogot\u00e1. Video: https://youtu.be/FWz4qu_iUMM Otros hitos de Medell\u00edn C \u00f3 mo Vamos Presentaci\u00f3n del Informe de Calidad de Vida de Medell\u00edn 2020 Evidenci\u00f3 los principales siete retos de la ciudad derivados de la pandemia por covid-19: recuperar el empleo, reducir la pobreza y desigualdad, sentar nuevas bases para el crecimiento econ\u00f3mico, universalizar la educaci\u00f3n, disminuir la violencia intrafamiliar, generar atenci\u00f3n oportuna en salud mental y sostenibilidad del sector cultural. Se present\u00f3 el 5 de agosto. Retos profundizados por la pandemia: Recuperar el empleo: en particular mujeres y j\u00f3venes. Reducir la pobreza y la desigualdad: creaci\u00f3n de oportunidades de generaci\u00f3n de ingresos y mejora de las redes m\u00ednimas de protecci\u00f3n social. Sentar nuevas bases para el crecimiento econ\u00f3mico: recuperaci\u00f3n del tejido empresarial y la transformaci\u00f3n digital en especial de las microempresas. Universalizar la educaci\u00f3n: recuperar las tasas de cobertura en educaci\u00f3n media aumentar las tasas de cobertura en educaci\u00f3n terciaria y evitar que la deserci\u00f3n se convierta en abandono. Disminuir la violencia intrafamiliar: propiciar la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres modificar las estructuras de pensamiento patriarcal y promover entornos seguros para los ni\u00f1os y adolescentes. Atenci\u00f3n oportuna en Salud Mental: con enfoque diferencial por parte del sistema de salud y la administraci\u00f3n municipal. Sostenibilidad del sector cultural: crear nuevas estrategias de sostenimiento para el sector en actividades econ\u00f3micas y organizaciones m\u00e1s afectadas por la pandemia. Presentaci\u00f3n del informe 2016-2019 \u00bfC\u00f3mo va la primera infancia en Medell\u00edn En el an\u00e1lisis \u00bfC\u00f3mo va la primera infancia en Medell\u00edn? se presentaron los principales resultados de estos a\u00f1os y los efectos que ha tenido en esta poblaci\u00f3n la pandemia del covid-19, lo que ha afectado la atenci\u00f3n de los ni\u00f1os de manera integral. El informe incluye las metas fijadas para la pr\u00f3xima d\u00e9cada en lo concerniente con la primera infancia como parte de la Agenda de Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS). La presentaci\u00f3n se realiz\u00f3 el jueves 25 de febrero, y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Luis Fernando Agudelo, director del programa Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos; Azucena Restrepo Herrera, expresidenta de Proantioquia; Raquel Bernal Salazar, vicerrectora acad\u00e9mica de la Universidad de los Andes; Nataly V\u00e9lez Lopera, concejala de Medell\u00edn; y Vivian Puerta, directora del programa Buen Comienzo. Otras acciones para promover un gobierno m\u00e1s efectivo, y una ciudadan\u00eda m\u00e1s informada y participativa Encuesta de Percepci\u00f3n Ciudadana 2020. 24 de marzo de 2021. \u00cdndice del progreso social por comunas y corregimientos de Medell\u00edn, 2016- 2019. 12 de abril de 2021. \u00bfC\u00f3mo va la calidad de vida de las mujeres en Medell\u00edn, 2019-2020? 14 de abril de 2021. Medell\u00edn, historias con datos. Lanzamiento de la novela gr\u00e1fica de Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, con motivo de sus 15 a\u00f1os. Presentaci\u00f3n del informe Convertir a Medell\u00edn en un distrito: riesgos administrativos, pol\u00edticos y fiscales. 4 de junio de 2021. Presentaci\u00f3n de los resultados para Medell\u00edn de la encuesta virtual Mi voz, mi ciudad, segunda fase. Febrero de 2021. \u00bfC\u00f3mo va la calidad de vida de los j\u00f3venes de Medell\u00edn? 2019-2020. 20 de octubre de 2021. Seguimiento de la situaci\u00f3n del covid-19 en Medell\u00edn y al Valle de Aburra. 30 de junio de 2021. ABC de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Kit para el dise\u00f1o Construcci\u00f3n compartida con Proantioquia. El lanzamiento ser\u00e1 en 2022. Informe de Competitividad de Medell\u00edn. Aportes a los cap\u00edtulos de medio ambiente y contrataci\u00f3n p\u00fablica.158. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 159.CREAM OS UN CENTRO DE PE NSAMIENTO Y ACCI\u00d3N PARA IMAGINAR FUTURO S La construcci\u00f3n de soluciones disruptivas para el aprendizaje y las ideas para pensar e imaginar el futuro tienen, desde junio de 2021, un punto de encuentro en EAFIT. Se trata del Centro Imaginar Futuros, liderado por la docente Claudia Zea Restrepo, y que se basa en m\u00e1s de 35 a\u00f1os de experiencia para desarrollar, en estudiantes, acad\u00e9micos y otros actores de la sociedad, capacidades de observaci\u00f3n para interpretar las se\u00f1ales del futuro y experimentar en innovaci\u00f3n educativa. La unidad, que se apoya en un laboratorio I+D+i de futuros, est\u00e1 generando un portafolio de trayectorias de aprendizaje. El laboratorio busca poner en acci\u00f3n las innovaciones desarrolladas en diferentes territorios del pa\u00eds; mientras que con el portafolio de trayectorias se integran los procesos formativos de las personas con el desarrollo de capacidades para la innovaci\u00f3n educativa.Desde el centro Imaginar Futuros se tiene la convicci\u00f3n de que es posible llevar del pensamiento a la acci\u00f3n aquello que so\u00f1amos y que le apunta a una educaci\u00f3n de calid ad, pero tambi\u00e9n a una educaci\u00f3n incluyente y cercana. Como agentes promotores de soluciones disruptivas para el aprendizaje, disponemos del conocimiento y la experiencia para pensar e imaginar, precisamente, el futuro\". CLAUDIA ZEA RESTREPO Jefa del Centro Imaginar Futuros. En el futuro tenemos muchos desaf\u00edos por delan te; hay tendencias muy claras que se est\u00e1n dando y van a continuar. La educaci\u00f3n va a concentrarse mucho m\u00e1s en el desarrollo human o y en la felicidad de las personas. Tenemos retos ambientales, de salud, de todo tipo, que van a ser respondidos por nuevas tecnolog\u00edas y nuevo conocimiento. Y ah\u00ed las universidades tienen mucho que decir\". MOIS\u00c9S WAS SERM AN Exrector de la Universidad Nacional, sobre el Centro Imaginar Futuros.APORTAR A LA INNOVACI\u00d3N EDU CATIVA EN COLOMBIA, UNA TAREA DE TODOS LOS D\u00cdAS Capacitaciones, material de apoyo para el uso de herramientas tecnol\u00f3gicas, manuales y cuartillas, m\u00e9todos de trabajo remoto, conversaciones, reuniones, intercambios de experiencias y buenas pr\u00e1cticas, o lecciones compartidas, solo por mencionar algunas acciones concretas. En 2021 continuamos aportando al fortalecimiento del ecosistema educativo nacional y, para este fin, le apostamos al trabajo en red con otras universidades e instituciones que, como nosotros, creen en el poder transformador de la educaci\u00f3n. Esfuerzos qu e sumaron al fortalecimiento del Ecosistema Digital Nacional Fomentar la innovaci\u00f3n educativa y los nuevos escenarios h\u00edbridos y de alternancia sigue siendo una tarea colosal como parte del contexto derivado de la pandemia por covid-19. Por eso nos sumamos a la invitaci\u00f3n de los diferentes actores del Ecosistema Digital del pa\u00eds para trabajar por una estrategia conjunta sobre el fortalecimiento de capacidades, de cara a 2026. As\u00ed, en 2021 continuamos apoyando en lo t\u00e9cnico al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional (MEN) en el desarrollo de nuevos servicios y funcionalidades en diferentes dimensiones que se articulan con el Plan de Gobierno Nacional y su estrategia de implementaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible, especialmen te con los Conpes 4988 (Tecnolog\u00edas para Aprender: Pol\u00edtica Nacional para impulsar la innovaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas educativas a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas digitales), y 3975 (Pol\u00edtica Nacional para la Transformaci\u00f3n Digital es Inteligencia Artificial). Se realizaron siete proyectos dentro de un solo contrato y, entre los logros, se destacan el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de metodolog\u00edas y herramientas para el desarrollo de un observatorio de trayectorias educativas, mediante el que se puedan identificar de manera temprana las alertas en el recorrido acad\u00e9mico de los estudiantes del pa\u00eds y asegurar trayectorias completas, continuas y de calidad. Y tambi\u00e9n herramientas dirigidas al MEN, las secretar\u00edas de educaci\u00f3n, los directivos docentes, docentes, y aliados para el an\u00e1lisis, la apropiaci\u00f3n y el uso de los resultados de las pruebas Evaluar para avanzar, sistema de seguimiento a las trayectorias educativas, que tiene como objetivo facilitar el desarrollo formativo de los estudiantes colombianos y su continuidad en el sistema educativo durante la contingencia sanitaria del covid-19. La asistencia t\u00e9cnica al MEN y sus entidades asociadas para responder de manera oportuna e innovadora ante las necesidades mencionadas. Se acompa\u00f1aron 18 secretar\u00edas de educaci\u00f3n y 15 departamentos del pa\u00eds. 160. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 161.8 secretar\u00edas participaron en los talleres. Instituciones educativas de 25 departamentos y distritos hicieron parte del Plan Padrino. Se visibilizaron 93 buenas pr\u00e1cticas y fueron impactados 213 l\u00edderes en temas de innovaci\u00f3n educativa y transformaci\u00f3n digital. 204 recursos digitales abiertos y disponibles en el siguiente enlace. 26.912 sedes educativas diligenciaron el formulario de caracterizaci\u00f3n. El Plan Padrino, reconocido una vez m\u00e1s en La noche de los mejores Como en 2020, en 2021 tambi\u00e9n se escuch\u00f3 el nombre de EAFIT durante la ceremonia organizada por el Ministerio de Educaci\u00f3n para reconocer las mejores estrategias educativas que aportan a la transformaci\u00f3n digital en Colombia. El Plan Padrino se cre\u00f3 gracias al esfuerzo de 30 instituciones nacionales y, a la fecha, ha logrado impactar 96 instituciones t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas y universitaria de todo el territorio nacional. Un esfuerzo conjunto por el aprendizaje l\u00fadico del emprendimiento En convenio con Minciencias, el \u00e1rea de Empresarismo de la Escuela de Administraci\u00f3n-Gerencia y Empresa desarroll\u00f3 los proyectos Caso Villa Innovadora, e Implantaci\u00f3n de espacios de co-creaci\u00f3n de recursos educativos innovadores con TIC a partir de un kit con lineamientos y herramientas orientadoras en el departamento de Antioquia. De este trabajo se deriva un material l\u00fadico para la ense\u00f1anza del emprendimiento y la innovaci\u00f3n que impactar\u00e1 32 instituciones p\u00fablicas, 550 docentes y cerca de 17 mil estudiantes del Oriente antioque\u00f1o. El modelo de la profesora Paula Hern\u00e1ndez, ejemplo de sostenibilidad universitaria En su tesis de doctorado Sostenibilidad universitaria en universidades privadas de alta calidad de Medell\u00edn, la docente Paula Hern\u00e1ndez D\u00edaz, de Ingenier\u00eda de Procesos, desarroll\u00f3 un modelo que muestra la incidencia de la sostenibilidad en el desempe\u00f1o universitario, que fue adoptado como proyecto interinstitucional en las cinco universidades privadas del G8, para aportar a su desempe\u00f1o organizacional desde la toma de decisiones estrat\u00e9gicas. Alianza entre el Departamento de Comunicaci\u00f3n Social y United Way Convenio para la investigaci\u00f3n cofinanciada orientada al desarrollo de prototipos y soluciones educativas en contextos de primera infancia, primaria y secundaria. Se han realizado 24 prototipos y 250 docentes se han beneficiado de esta alianza. CREEMOS EN LA JUVE NTUD Uno de los grupos poblaciones que m\u00e1s est\u00e1 demandando respuestas y soluciones sustanciales frente a los constantes cambios sociales es la juventud. Pensando en este sector, en su formaci\u00f3n integral y en el desarrollo de todas sus capacidades, participamos en los siguientes proyectos: Hacia una estrategia de desarrollo integral para la juventud En alianza con la Andi, Fundaci\u00f3n Frisby, la Sociedad de Mejoras de Pereira y la Red Universitaria de Risaralda, EAFIT Pereira hizo parte del desarrollo de una propuesta metodol\u00f3gica de intervenci\u00f3n integral para que la poblaci\u00f3n juvenil de Risaralda y sus familias se conviertan en agentes de cambio positivo y aporten a la disminuci\u00f3n de las brechas sociales. La iniciativa cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de representantes gremiales, empresariales y acad\u00e9micos quienes lideraron conversaciones sobre las necesidades sociales de la ciudad. Liderazgo y emprendimiento social con enfoque de g\u00e9nero para j\u00f3venes En 2021 continuamos fortaleciendo el programa de Liderazgo y Emprendimiento Social, a trav\u00e9s de acciones de fortalecimiento de capacidades, y de formaci\u00f3n del esp\u00edritu emprendedor y de liderazgo de los j\u00f3venes del pa\u00eds, y acompa\u00f1\u00e1ndolos en la definici\u00f3n de productos m\u00ednimos viables para emprendimientos, y la activaci\u00f3n de estos en ecosistemas sociales y sostenibles. 47.070 participantes acompa\u00f1ados (apadrinados y regulares). 59% son mujeres. 262 instituciones y 63 municipios impactados en su cultura del liderazgo escolar. 57% de lo s participantes vinculados a plataformas locales de juventud. 17 egresados del programa que comenzaron a cursar sus pregrdos en EAFIT en 2021 a trav\u00e9s de la matr\u00edcula directa, el cr\u00e9dito Icetex y las becas Nicanor Restrepo, Generaci\u00f3n E, Fraternidad Medell\u00edn y Sof\u00eda P\u00e9rez de Soto. El programa es coordinado por EAFIT Social, dependencia que el a\u00f1o anterior tambi\u00e9n logr\u00f3 consolidar su voluntariado con 1.888 inscritos. Alianza con Ocensa para el desarrollo de habilidades y trabajo con j\u00f3venes Acompa\u00f1amos a Ocensa en la construcci\u00f3n de planes de vida que fortalezcan los entornos protectores (institucional y familiar) de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes del departamento de Antioquia. El objetivo fue contribuir con la reducci\u00f3n de los factores de riesgo relacionados con las din\u00e1micas de violencia y las 162. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 163.problem\u00e1ticas identificadas en los Planes Integrales de Seguridad y Convivencia Ciudadana (PISCC). Se certificaron 123 funcionarios y se presentaron 43 proyectos de pol\u00edtica p\u00fablica. 44 visitas a municipios y 12 encuentros nodales con la participaron 163 funcionarios y funcionarias. 14 instituciones educativas de Remedios, Segovia, Caucasia y Zaragoza hicieron parte del proyecto. 207 adolescentes y j\u00f3venes recibieron atenci\u00f3n psicosocial individual. En cada instituci\u00f3n educativa se hicieron 3 encuentros grupales presenciales para complementar el trabajo individual. 108 padres de familia participaron en talleres de formaci\u00f3n en habilidades para la vida. 58 agentes comunitarios sensibilizados en prevenci\u00f3n del reclutamiento, uso y utilizaci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes. Video: https://youtu.be/Ue3RFXrIgsAACOMPA\u00d1AMO S LA TRANSFORMACI\u00d3N DE LA POLIC\u00cdA En agosto de 2021 sesion\u00f3, por primera vez, la Mesa Asesora para la transformaci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional de Colombia, iniciativa en la que la Universidad se vincul\u00f3 como operadora de la secretar\u00eda t\u00e9cnica, con el acompa\u00f1amiento de las universidades de Los Andes y Rutgers, y del Banco Interamericano de Desarrollo. Este trabajo, que incluy\u00f3 funciones acad\u00e9micas, log\u00edsticas y comunicativas, es liderado por el docente Santiago Tob\u00f3n Zapata, del Departamento de Econom\u00eda; y por Isabel Guti\u00e9rrez Ram\u00edrez, directora de Estrategia de EAFIT. Las funciones de esta secretar\u00eda t\u00e9cnica son: Preparar los documentos de an\u00e1lisis de la mesa asesora y revisar la literatura sobre los temas que se discutir\u00e1n en la Mesa Asesora del proceso de transformaci\u00f3n policial. Liderar la log\u00edstica y el acercamiento con diferentes actores de la sociedad. Comunicar c\u00f3mo se realiza y avanza el proceso en sus ocho ejes. Curso en Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica de la Seguridad P\u00fablica (GESEP) 330Bogot\u00e1 Neiva Pereira Ibagu\u00e9Unidades Grupos 11 300 10 Cali300 10Bucaramanga 270 9Barranquilla Cartagena 270 9 Villavicencio 150 5Puerto Libertador San Andr\u00e9s de TumacoBuenaventura ChaparralCarmen de Bol\u00edvar C\u00e1ceres Andes Bogot\u00e1 Estado actual de las rutas de atenci\u00f3n en Derechos Humanos Cursos de ascenso para Ociales Superiores de la Polic\u00eda NacionalTOTAL 63Taller sobre mecanismos para la protecci\u00f3n de derechos humanos y poblaci\u00f3n de especial protecci\u00f3n constitucional en ColombiaUnidades UnidadesUnidades Unidades UnidadesUnidadesGrupos Grupos GruposMedell\u00edn SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 165.intervenci\u00f3n en territorios con el objetivo de fortalecer la cultura de Derechos Humanos en los territorios en Colombia. 3.390 carabineros aprobaron el diplomado. La tasa de aprobaci\u00f3n fue del 70%. Se visitaron 8 territorios nacionales (cada uno 2 veces) para trabajar con la comunidad civil, v\u00edctimas y testigos. Se realizaron cartograf\u00edas sociales para identificar problem\u00e1ticas urgentes en seguridad y atenci\u00f3n de v\u00edctimas, y oportunidades de mejora para la Polic\u00eda, los ministerios y las alcald\u00edas. Contribuimos al fortalecer y recuperar la confianza gracias a la participaci\u00f3n conjunta de patrulleros e inspectores en actividades con l\u00edderes sociales y v\u00edctimas y testigos del conflicto. Cursos de asce nso para Oficiales Superiores de la Polic\u00eda Nacional Por sexto a\u00f1o consecutivo, la Universidad, a trav\u00e9s de EAFIT Bogot\u00e1, y en convenio con la Escuela de Posgrados de la Polic\u00eda (ESPOL), dise\u00f1\u00f3 y desarroll\u00f3 los cursos de ascenso de los oficiales superiores de la Polic\u00eda Nacional. C urso Estrat\u00e9gico de Segu ridad P\u00fablica (CESEP) Programa de alta direcci\u00f3n del servicio de polic\u00eda en el participaron seis coroneles de la Polic\u00eda Nacional que se preparan para su ascenso al grado de Brigadier General, y nueve generales del Cesep 2021, en los siguientes temas: Crimen Organizado y Mercados de Drogas. Los retos en el relacionamiento entre la Polic\u00eda y la comunidad. Qu\u00e9 esperan los j\u00f3venes de la Polic\u00eda Nacional (Medell\u00edn). C\u00f3mo sacamos a Colombia de la crisis (Medell\u00edn). Los retos de la seguridad metropolitana (Medell\u00edn). Equidad de g\u00e9nero y nuevas masculinidades. Curso en Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica de la Seguridad P\u00fablica (GESEP) Programa dirigido a 56 Tenientes Coroneles de la Polic\u00eda Nacional que se preparan para su ascenso al grado de Coronel. El programa, de 56 horas, se realiz\u00f3 de manera presencial en la ciudad de Bogot\u00e1, en las instalaciones de la Escuela de Posgrados de la Polic\u00eda Nacional. APORTAMOS AL DESARROLLO RURAL Y A LA INN OVACI\u00d3N SOCIAL En los diferentes territorios de Medell\u00edn, en los barrios y en sus comunas, de la mano de instituciones pares u hombro a hombro con los principales tomadores de decisiones y los l\u00edderes de las comunidades, entendimos la importancia de aunar esfuerzos y de trabajar desde lo colectivo para alcanzar transformaciones que beneficiaran a todos. Pero no solo en la ciudad, nuestro compromiso tambi\u00e9n lo llevamos al campo, a la ruralidad, y a las personas que construyen pa\u00eds desde el coraz\u00f3n mismo de Colombia, donde la naturaleza y las manos campesinas moldean el futuro de la naci\u00f3n. Socializaci\u00f3n de proyectos para la transfor maci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional Este encuentro, que se realiz\u00f3 el 17 de septiembre, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Daniel Palacios, ministro del Interior; Diego Molano, ministro de Defensa; general Jorge Luis Vargas, director general de la Polic\u00eda Nacional; Paola Holgu\u00edn y Alejandro Carlos Chac\u00f3n, congresistas de la Naci\u00f3n; y otros parlamentarios y acad\u00e9micos. Como resultado se avalaron los ejes: Modelo de vigilancia Plan de carrera, bienestar y salud Disciplina policial Legitimidad y confianza Prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n y respeto de los derechos humanos Est\u00e1ndares y protocolos de uso de la fuerza y las armas Formaci\u00f3n, entrenamiento y desarrollo policial Tecnolog\u00eda para el servicio de polic\u00eda. Dise\u00f1o de indicadores para el monitoreo del proceso misional de prevenci\u00f3n poli cial en Colombia Se desarroll\u00f3 una propuesta novedosa, pertinente y factible para monitorear el despliegue de acciones de prevenci\u00f3n policial en materia de: Conductas contrarias a la convivencia y delitos en Colombia. Desescalamiento de la violencia al interior de la protesta social en Colombia. Violencias basadas en g\u00e9nero y transversalizaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero.Taller sobre mecanismos para la protecci\u00f3n de derechos humanos y poblaci\u00f3n de especial protecci\u00f3n constitucional en Colombia Programa dise\u00f1ado por la Universidad que tuvo como prop\u00f3sito formar a los integrantes del Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios de la Polic\u00eda Nacional (ESMAD), en temas de comunicaci\u00f3n, negociaci\u00f3n y manejo de emociones en situaciones de crisis, como complemento a los procesos de formaci\u00f3n regular institucionales. En este seminario participaron 1.890 integrantes de la Polic\u00eda Nacional de Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali, Barranquilla, Cartagena, Bucaramanga, Ibagu\u00e9, Villavicencio y Pereira. Los temas abordados fueron: Comunicaci\u00f3n, negociaci\u00f3n y manejo de emociones en situaciones de crisis. Constituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia y derechos humanos. An\u00e1lisis de fen\u00f3menos p\u00fablicos asociados al servicio de polic\u00eda. Fundamentaci\u00f3n jur\u00eddica sobre la actuaci\u00f3n policial desde la perspectiva de los Derechos Humanos. Poblaciones de especial protecci\u00f3n constitucional en Colombia. T\u00e1cticas y t\u00e9cnicas operativas en control de masas. Diplomado en Derechos Humanos y DIH para la Direcci\u00f3n de Carabineros y Seguridad Rural de la Polic\u00eda Nacional Se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la F\u00e1brica de Contenidos y estuvo conformado por una experiencia de aprendizaje virtual y una 166. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 167. Y a son tres a\u00f1os del Efecto Cacao La Agencia de Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (USAID), Luker Chocolate, Fundaci\u00f3n Luker, Enel-Emgesa, Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha y EAFIT dieron forma a este proyecto, hace tres a\u00f1os, para fortalecer la cadena productiva del cacao y contribuir a mejorar las condiciones de vida de los productores de las subregiones de Urab\u00e1, Bajo Cauca, Centro-Sur del Huila y Tumaco. \u00bfC\u00f3mo? Mediante la promoci\u00f3n de un modelo de desarrollo econ\u00f3mico rural innovador, basado en el establecimiento de cultivos ancla que comparten tecnolog\u00eda de punta y las mejores variedades de cacao fino y de aroma que han sido probadas y comercializadas a nivel nacional e internacional por Luker Chocolate. Estos aspectos permiten potencializar las comunidades para que el cultivo de cacao sostenible sea un movilizador de desarrollo para los cacaocultores, sus familias y los territorios. Video: https://youtu.be/I1eYarWDVCE UNA LABOR QUE SE REFLEJA EN INDICADORES: El n\u00famero de socios cacaocultores en el Huila increment\u00f3 en un 22% , alcanzando un total de 372 personas que han fortalecido su producci\u00f3n de cacao en los primeros tres a\u00f1os del proyecto. Se ejecutaron m\u00e1s de 310 formaciones enfocadas en buenas pr\u00e1cticas del cultivo de cacao, toma de decisiones, liderazgo comunitario y emprendimiento con enfoque de g\u00e9nero. 43 mujeres participaron en seis talleres relacionados con trabajo colaborativo, finanzas familiares, comunicaci\u00f3n, negociaci\u00f3n, rol de la mujer, competencias y preparaci\u00f3n para ferias. 750 personas de 18 municipios del pa\u00eds participan en el proyecto desde la parte productiva y 1.842 hect\u00e1reas han sido intervenidas. 19 organizaciones de productores de cacao fortalecidas. 25 emprendimientos sociales con enfoque de g\u00e9nero consolidados con producto m\u00ednimo viable. M\u00e1s del 50% de ellos liderados por mujeres y con ventas reales, y 55 en proceso de fortalecimiento. 500 productores formados. 50% corresponde a mujeres fortaleciendo capacidades en las organizaciones de cacaocultoras. Nos adentramos en el Bajo Cauca para mejorar la industria del caucho en Colombia \u00bfC\u00f3mo estimular a los \u00e1rboles para generar m\u00e1s cantidad de este pol\u00edmero natural y mejorar las capacidades productivas de los hevicultores? Esa fue la pregunta que buscaron responder los investigadores del Departamento de Ingenier\u00eda de Dise\u00f1o de la Escuela de Ciencias Aplicadas e Ingenier\u00eda, quienes lideraron Valtex, un proyecto con el que la academia, la empresa y el Estado ayudaron a mejorar la producci\u00f3n de caucho en el Bajo Cauca antioque\u00f1o. Esta iniciativa tuvo como aliados al Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n; la Gobernaci\u00f3n de Antioquia; el Sena; el Instituto Tecnol\u00f3gico Metropolitano (ITM); la Corporaci\u00f3n Colombiana de Investigaci\u00f3n Agropecuaria; Rubber Corp; y la Asociaci\u00f3n de Hevicultores de Antioquia y C\u00f3rdoba (Heveancor). 1.200 familias beneficiadas. Aumento de la productividad en un 15% para el proceso de sangr\u00eda. Optimizaci\u00f3n de la mano de obra en un 18% y de las utilidades por hect\u00e1rea en un 6%. Video: https://youtu.be/0WMVHW4KiNA Participamos en programas de desarrollo sostenible para clientes y proveedores de Cementos Argos y Grupo \u00c9xito De la mano de EAFIT Social impactamos en temas de sostenibilidad a: 66 empresas proveedoras del Grupo \u00c9xito y 186 empresarios pymes de las categor\u00edas hogar, gruver, no Alimentos y textil. 85 clientes de Argos pertenecientes a los sectores de negocio masivo (Ferreter\u00edas), y 113 del negocio industrial (directores de obra). Pablo Montoya, jefe de Sostenibilidad del Grupo \u00c9xito habla de esta experiencia: Video: https://youtu.be/yg1gqcGOT5w Cerca de 40 emprendimien tos le dijeron s\u00ed a la feria Exp ocamello Esta feria nacional, realizada en la capital de Risaralda, con el apoyo de EAFIT Pereira, permiti\u00f3 el posicionamiento de 39 iniciativas de emprendimientos de comunidades que han contado con el acompa\u00f1amiento de la Universidad. 9 de Urab\u00e1 (7 del proyecto Efecto Cacao y 2 de Emprendiendo Sue\u00f1os con Sue\u00f1 o de Chocolate). 1 del Bajo Cauca. 7 del Huila. El Consultorio Jur\u00eddic o y Centro de Conciliaci\u00f3n extendieron su cobertura al Bajo Cauca Lo hizo como parte de la iniciativa llamada Casas de Justicia, con la que prest\u00f3 el servicio de asesor\u00eda jur\u00eddica y tr\u00e1mites judiciales a la poblaci\u00f3n campesina de los municipios del Bajo Cauca. Esta iniciativa se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de canales virtuales y telef\u00f3nicos. M\u00e1s de 200 proveedores se capacitaron con la C\u00e1tedra Pacto Global La C\u00e1tedra sobre Pacto Global, liderada en EAFIT por los departamentos de Compras y Organizaci\u00f3n y Gerencia, continu\u00f3 formando a los proveedores de la Instituci\u00f3n en temas de cambio clim\u00e1tico, valor p\u00fablico, 168. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 169.diversidad de g\u00e9nero, implementaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible, Derechos Humanos, riesgos de sostenibilidad, paz y e implementaci\u00f3n de los Acuerdos, entre otros. Estas capacitaciones se realizan en alianza con Intercolombia, Comfama, Bancolombia, Isa, Grupo Nutresa, Grupo Familia, Postob\u00f3n, Isagen, Grupo BIOS, Icontec, Viva, EPM, Grupo \u00c9xito y PRI. Otras acciones que hablan de nue stro compromiso social en todo el pa\u00eds Inicio del programa de desarrollo de capacidades de liderazgo y emprendimiento juvenil con estudiantes y familias caficultoras de Risaralda y Caldas, en asocio con Expocaf\u00e9 y la Cooperativa Caficultores de Risaralda. Ingresamos en la organizaci\u00f3n Social Value International (Reino Unido), lo que nos permiti\u00f3 adelantar procesos de capacitaci\u00f3n en temas de retorno social de inversi\u00f3n y valor social, en las que participaron empleados y directivos de la Universidad.social y valor p\u00fablico, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, y Humanismo y cultura. En esta edici\u00f3n tuvimos 17 2 po stulaciones. Se trata de siete nombres que se sumaron a los de los otros 13 eafitenses que han recibido esta distinci\u00f3n en 2017 y 2019; siete historias de vida que hablan de inspiraci\u00f3n, de transformaci\u00f3n social, de memoria, de impact o y, sobre todo, de compromiso con la construcci\u00f3n de un mejor futuro para todos. M\u00d3NICA HERN\u00c1NDEZ ZULUAGA Emprendimiento VER\u00d3NICA LONDO\u00d1O SCHNITZIUS Liderazgo empresarial JUAN CAMILO L\u00d3PEZ LLANO Sostenibilidad e impacto ambiental SARA RENGIFO \u00c1LVAREZ Ciencia LUCAS VELILLA DE LOS R\u00cdOS Transformaci\u00f3n social y valor JORGE POSADA VEL\u00c1SQUEZ Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n CRISTINA TORO RAM\u00cdREZ Humanismo y cultura GENERAMOS Y FACILITAMOS OPOR TUNIDADES LABORALES Empleos directos e indi rectos Contribuir a la sostenibilidad implica, tambi\u00e9n, conservar y g enerar empleos que ayuden a la construcci\u00f3n de tejido social, especialmente en una \u00e9poca de recuperaci\u00f3n como la actual. Con esa premisa nos comprometimos con la protecci\u00f3n de los empleos directos e indirectos:3.943 empleos indirectos 2.595 empleos directos 6.538 empleos totales En aseo: 116 Jardiner\u00eda: 17 Fumigaci\u00f3n: 1 Vigilancia: 84 Obras de infraestructura en el campus: 30 Mantenimiento el\u00e9ctrico: 8 Mantenimientos varios: 8 Mantenimiento civil: 13 Outsourcing total de Planta F\u00edsica: 277 Contratos por prestaci\u00f3n de servicios: 2.199 Entrenadores deportivos: 25 Facilitadores de Desarrollo Art\u00edstico: 17 Docentes de Educaci\u00f3n Continua: 509 Contact center: 33 Contratistas de concesionarios: 60 Innovaci\u00f3n EAFIT: 823 LA HUELLA DE NUESTROS GRADUADOS Estos graduados nos mueven, nos conectan y nos inspiran Son nuestros graduados los que llevan la impronta institucional y el sello eafitense en los cargos en los que se desempe\u00f1an, los que nos hacen sentir orgullosos con sus logros, los que conectan el conocimiento y la experiencia con las necesidades reales de la sociedad y, sobre todo, los que todos los d\u00edas nos inspiran a seguir fortaleciendo nuestro proyecto educativo . Por eso, el 11 de diciembre de 2021, nos reu nimos para exaltar la gesti\u00f3n de un nuevo grupo de eafitenses que, con sus acciones, reflexiones y creaciones, est\u00e1 ayudando a transformar el mundo. Y lo hicimos en la tercera edici\u00f3n de la ceremonia Graduados que inspiran, que reconoci\u00f3 a siete eafitenses por sus contribuciones en las siguientes categor\u00edas: Emprendimiento, Liderazgo Empresarial, Sostenibilidad e impacto ambiental, Ciencia, Transformaci\u00f3n 170. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 171.Estos son los indicadores laborales de nuestros graduados Los eafitenses siguen llevando la impronta eafitense a los diferentes escenarios en los que se desempe\u00f1an, y eso se evidencia en la tasa de ocupaci\u00f3n, que en 2021 fue de m\u00e1s del 90% en pregrado y de cerca del 97% en posgrado: Bolsa de emp leo La cantidad de vacantes publicadas en el a\u00f1o 2021 creci\u00f3 en un 23,9% respecto al a\u00f1o 2020, es decir 9.009 en 2021 y 7.272 en 2020. 378 101 13 5 657 117 41 6 682 57 33 6 648 184 17 4 646 104 31 5 652 25 27 4 841 81 25 6 814 66 24 4 1.1OO 54 43 6 903 31 20 3 927 28 24 8 761 14 9 8Egresados inscritosEmpleadores inscritosVacantes publicadas aprobadasColocados ENERO FEBRERO MARZO ABRIL MAYO JUNIO JULIO AGOSTO SEPTIEMBRE OCTUBRE NOVIEMBRE DICIEMBRE MES Intermediaci\u00f3n Laboral 2021 En 2021 la cantidad de graduados encuestados tuvo un incremento del 51,3% respecto al a\u00f1o anterior. Adicionalmente, se obtuvieron muestras representativas de 11 programas. Estos aumentos permitieron que la lectura general de la Universidad fuera m\u00e1s representativa. Por otra parte, el subempleo calculado corresponde al de ingresos para ambos a\u00f1os. En el a\u00f1o 2021 se incluye en este apartado a los graduados que son empleados, trabajadores independientes y emprendedores. INDICADOR PREGRADO EAFIT* VAR. 2021 VS 2020 (PPS)POSGRADOS EAFIT*VAR. 2021 VS Tasa 90,5 +9,0 encuestada en momentos 1, 3 y 5: Pregrado, 578 graduados. Maestr \u00edas, 322 graduados. Fortalecimos el relacionamiento e inserci\u00f3n laboral La quinta y sexta ferias de Pr\u00e1cticas Profesionales y Primer Empleo, realizadas en la modalidad virtual, nos permitieron fortalecer el relacionamiento con las organizaciones y, al mismo tiempo, potenciar m\u00e1s y nuevas oportunidades para nuestros estudiantes y reci\u00e9n graduados. Ambas ediciones fueron realizadas por Graduados EAFIT y el Departamento de Pr\u00e1cticas Profesionales: 69 empresas participantes 5.403 visitas virtuales a los stands. 199.5% m\u00e1s que en 2020172. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 173. \u00daltima Milla, el plan de mentor\u00edas que c omenz\u00f3 a operar en 2021 En esta estrategia son los mismos graduados eafitenses los que acompa\u00f1an y orientan a los estudiantes de pregrado que regresan de su pr\u00e1ctica profesional, en el proceso de transici\u00f3n al mundo laboral. La idea es que esta gu\u00eda les brinde herramientas para planificar su trayectoria profesional, conseguir metas concretas y acceder a ocupaciones laborales deseadas. EN 2021 SE REALIZ\u00d3 LA PRUEBA PILOTO DE LA INICIATIVA EN LA QUE TUVIMOS: 1 34 mentores inscritos. 163 mentorados. 1 11 grupos conformados. PROPICIAMOS LA CO CREACI\u00d3N CON LOS EMPREN DEDORES En 2021 confirmamos que queremos crear nuevas conexiones con las organizaciones, los sistemas p\u00fablicos y, por supuesto, con los emprendimientos. Y para ese fin entendemos a estos \u00faltimos como una s\u00f3lida base para la generaci\u00f3n de tejido econ\u00f3mico y social, valoramos sus ideas sostenibles, y propiciamos el intercambio permanente de conocimientos y experiencias. Esa labor la podemos evidenciar en los siguientes logros. Ideas de eafitenses para el emprendimiento de alto impacto De las 100 mejores startups del pa\u00eds, 13 fueron creadas por graduados de EAFIT y, a prop\u00f3sito de este logro, los eafitenses que lideran estos emprendimientos, en compa\u00f1\u00eda de la rectora Claudia Restrepo Montoya y la Direcci\u00f3n de Desarrollo Institucional y Graduados, conformaron un grupo para potenciar a la Universidad como un n\u00facleo de emprendimiento en Colombia de alto impacto. En 2021 se desarrollaron varias iniciativas para propiciar la reflexi\u00f3n sobre c\u00f3mo la Universidad puede aportar al ecosistema de emprendimiento de la ciudad y el pa\u00eds: La ideaci\u00f3n de un bootcamp enfocado en el componente acad\u00e9mico. Actividades de reclutamiento de reci\u00e9n graduados. Estrategias de coworking. Video: https://youtu.be/_bvgctnfgLo Queremos que la Universidad se convierta en un epicentro para los emprendedores de alto rendimiento, para generar redes de negocios, contactos y acercamientos entre ellos\" ISABEL G\u00d3MEZ YEPES Directora de Direccionamiento Institucional y Graduados.Acompa\u00f1amiento a iniciativas emprendedoras El programa de acompa\u00f1amiento a emprendedores, liderado por Innovaci\u00f3n EAFIT, acompa\u00f1\u00f3 y asesor\u00f3 110 iniciativas empresariales distribuidas en las siguientes categor\u00edas: Total: 11019 TIC e Industria 4.0 17 Otros servicios 17,27% 7 Salud, bienestar, aseo y est\u00e9tica6,36%6 Empresa Comercial y Manufactura1 Turismo de negocios, ferias y convenciones 6,36%0,91% 7 Infraestructura y Construcci\u00f3n6,36% 7 Educaci\u00f3n6,36% 8 Industrias creativas y de entretenimiento Econom\u00eda Naranja7,27% 10 Agronegocios9,09%15,45% 16 Alimentos y Bebidas 14,55% 12 Confecciones y textiles10,91% 49 graduados participantes en los ciclos del programa Expedici\u00f3n Emprender.24 estudiantes realizaron su pr\u00e1ctica en empresarismo (16 en 2021-1 y 8 en 2021-2).174. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 175.El programa de acompa\u00f1amiento a emprendedores de EAFIT nos brind\u00f3 herramientas y asesor\u00edas en temas de operaciones, lo cual nos ayud\u00f3 a optimizar mejorar los procesos internos en la organizaci\u00f3n\" ALEJANDRO MEJ\u00cdA GIRALDO Migrato Artesanal El programa de acompa\u00f1amiento a emprendedores de EAFIT me ayud\u00f3 a mejorar mi negocio y apoyarme siempre en el crecimiento y ex pansi\u00f3n de la marca\" MARCELA ACEV EDO Pepin El programa de acompa\u00f1amiento a emprendedores de EAFIT a trav\u00e9s de las consultor\u00edas en marketing y una clara definici\u00f3n de la propuesta de valor nos ayud\u00f3 a definir p\u00fablico objetivo m\u00e1s aterrizado y tener un negocio m\u00e1s enfocado\" ADRI ANA NIETO Radiko Participamos en el Guess, el estudio m\u00e1s importante sobre emprendimiento universitario Lo hicimos a trav\u00e9s de dos investigaciones de la profesora Tatiana L\u00f3pez L\u00f3pez, de la Escuela de Derecho, tituladas: Guess- Global University entrepreneurial activity, cofinanciados por la Universitat Aut\u00f3noma de Barcelona. El prop\u00f3sito del estudio Guess es recolectar datos que brinden perspectivas acerca de qu\u00e9 es lo que lleva a los j\u00f3venes universitarios en el pa\u00eds a emprender, y comprender c\u00f3mo se promueve el emprendimiento en las universidades. En el caso de Colombia tambi\u00e9n fue realizar estudios comparativos de la intenci\u00f3n emprendedora con otros pa\u00edses. Todo esto gracias a una encuesta estructurada, avalada y validada por la Universidad de St. Gallen (Suiza), que analiza y eval\u00faa tres variables: las diferentes intenciones de carrera (Empleado, emprendedor o acad\u00e9mico), los determinantes de esa intenci\u00f3n emprendedora desde dimensiones conductuales, normativas y de control, y el tipo de emprendedores, sean nacientes, activos o de empresa familiar. Los resultados se\u00f1alan un gran n\u00famero de hallazgos de gran profundidad sobre intenciones y actividades emprendedoras de los alumnos universitarios, as\u00ed como de sus determinantes individuales, familiares, sociales y culturales que implican aportes importantes tanto para la discusi\u00f3n acad\u00e9mica, como para pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan mejorar los ecosistemas de emprendimiento en el pa\u00eds, en las ciudades y en las universidades. Participaron 58 pa\u00edses y m\u00e1s de 267.000 estudiantes. EAFIT lider\u00f3 el proyecto a nivel nacional con m\u00e1s de 40 instituciones de educaci\u00f3n superior. Se publicaron informes y art\u00edculos de investigaci\u00f3n a partir de los datos recolectados. Se realizaron tesis de maestr\u00eda y doctorado con \u00e9nfasis en las tem\u00e1ticas y los datos del proyecto. M\u00e1s indicadores positivos gracias al Grupo de Investigaci\u00f3n en Innovaci\u00f3n, Empresarismo y Sostenibilidad Impartimos 1386 horas en formaci\u00f3n para empresas multilatinas como Bancolombia, ISA, Nutresa y compa\u00f1\u00edas del grupo BIOS en temas de innovaci\u00f3n y emprendimiento, y realizamos 9 c\u00e1tedras de Innovaci\u00f3n Empresarial con conferencistas nacionales e internacionales. 400 participantes se formaron el proyecto Talento Especializado Se trata de un esfuerzo entre Sapiencia y la Escuela de Verano de la Universidad EAFIT, en alianza con Microsoft e Idata, que se cre\u00f3 con el prop\u00f3sito de formar j\u00f3venes y adultos en competencias para la empleabilidad en la industria 4.0, promoviendo emprendimientos orientados a la transformaci\u00f3n digital. En 2021 300 participantes se formaron como cient\u00edficos de datos y 100 participantes como analistas en inteligencia de negocios.INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT177. 176.SOSTENIBILIDAD AMBIENTAL La sostenibilidad ambiental integra el concepto de Universidad Parque y el compromiso que el cuidado de la naturaleza ocupe un lugar central en el aprendizaje, la investigaci\u00f3n y la transferencia de conocimiento. Estamos convencidos de que nuestro campus, al generar mejores experiencias y relaciones entre las personas, la infraestructura y el medio ambiente, inspira nuevas maneras de estar en el mundo, invitando a incorporar la dimensi\u00f3n ambiental a la toma de decisiones. Desde la sostenibilidad ambiental tambi\u00e9n transformamos, por eso, en 2021, lideramos y participamos de iniciativas de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico, la gesti\u00f3n territorial sostenible, la movilidad activa, la producci\u00f3n m\u00e1s inteligente, entre otros; y motivamos conversaciones acerca de la relaci\u00f3n entre humanidad, naturaleza y desarrollo. As\u00ed mismo continuamos con la gesti\u00f3n ambiental de los impactos propios de nuestro quehacer para mitigar nuestra huella ambiental.178. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 179. Plantas presentes en las sedes de la universidad: 131 especies -1537 individuos. Ofrecimos asistencia a 23 especies en estado de vulnerabilidad al interior del campus y 10 fueron entregadas al AMVA. Aves presentes en la Universidad: 23 familias y 58 especies de avifauna.Consumo Realizamos 9 campa\u00f1as institucionales Acatamos la resoluci\u00f3n 2184 de 2019 al realizar el cambio de recipientes para residuos de acuerdo al nuevo c\u00f3digo de colores establecido para la separaci\u00f3n en la fuente. en el mundo en ColombiaPrimer lugar Plan de Movilidad Empresarial Sostenible (PMES) del Amva. Liderazgo en el dise\u00f1o de la Estrategia Nacional de Movilidad Activa (ENMA). 10 a\u00f1os del Centro de Estudios Urbanos y Ambientales-Urbam.Disminuimos la cantidad de impresiones personas beneciarias de las actividades de apropiaci\u00f3n social del conocimiento.Siata: 5.686Implementaci\u00f3n de la metodolog\u00eda del sistema de gesti\u00f3n de basura cero global. Disminuci\u00f3n en un 49% de la generaci\u00f3n de residuos. periodistas y comunicadores sociales en el diplomado en Emergencia Clim\u00e1tica para periodistas de Colombia. eventos acad\u00e9micos relacionados con sostenibilidad ambiental. Cerca de 30144 130 12Disminuimos por cuenta del teletrabajo, las clases virtuales y el uso de otros medios de transporte alternativos.Huella de Carbono N\u00famero de especies Otros indicadores de gesti\u00f3n ambiental En 2021 se imprimieron 112.750 hojas (225 resmas) menos. Indicadores Programa de compras sosteniblesR\u00e1nquin GreenMetric:180. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 181.INVESTIGAMOS PARA MITIGAR EL CAMBIO CLIM\u00c1TICO Lideramos iniciativa que predice hundimiento y contaminaci\u00f3n en la bah\u00eda de Cartagena Cartagena cuenta ahora con un sistema de alertas tempranas que permite mitigar accidentes ambientales como derrames de hidrocarburos, as\u00ed como predecir posibles factores contaminantes en su bah\u00eda. Esta herramienta fue dise\u00f1ada en desarrollo del proyecto proyecto Basic-Cartagena que, adem\u00e1s, comparti\u00f3 hallazgos que indican que esta ciudad tiene la segunda tasa de ascenso del nivel del mar en el Caribe debido al cambio clim\u00e1tico y al hundimiento del terreno. Este observatorio del ecosistema costero es una modelaci\u00f3n matem\u00e1tica que, al igual que las plataformas meteorol\u00f3gicas que predicen el clima, pronostica eventos y tendencias de contaminaci\u00f3n en el agua. Adem\u00e1s de expertos de EAFIT, en el proyecto participan investigadores de la Universidad de Los Andes, Universidad de Cartagena, Universidad de Algarve (Portugal), Escuela Naval de Cadetes Almirante Padilla (ENAP) y la entidad regional Fundaci\u00f3n Hern\u00e1n Echavarr\u00eda Ol\u00f3zaga (HEO).Es el primer esfuerzo que se ha hecho con buenos protocolos y seriedad cient\u00edfica de un diagn\u00f3stico cl\u00ednico y ambiental de la Bah\u00eda de Cartagena. Quisimos hacer una transversalidad y no quedarnos solamente en la contaminaci\u00f3n de las aguas, sino entender cu\u00e1l es la relaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n con la salud y la pesca\" JUAN DAR\u00cdO RESTREPO Profesor de la Escuela de Ciencias de EAFIT y director de Basic-Cartagena En los \u00faltimos 20 a\u00f1os el nivel del mar en la Bah\u00eda de Cartagena ascendi\u00f3 7.02 mil\u00edmetros por a\u00f1o, casi tres veces m\u00e1s del ascenso en regiones cercanas como Panam\u00e1. Hay dos causas principales para ello: el cambio clim\u00e1tico y el hundimiento del terreno. De acuerdo con los modelos de alta precisi\u00f3n que arroja la iniciativa, los escenarios del nivel del mar al a\u00f1o 2050 tendr\u00e1n un crecimiento de 26 cent\u00edmetros solo por cambio clim\u00e1tico y 35 cent\u00edmetros sumando el hundimiento. Sobre la contaminaci\u00f3n de la bah\u00eda, los Investigadores de Basic-Cartagena llamaron la atenci\u00f3n sobre los efectos que esta tiene para la salud humana, el turismo y los arrecifes. Encontraron que el mercurio no es el \u00fanico agresor contaminante, y que hay otros como el cromo y plomo que est\u00e1n por encima de los niveles seguros para el consumo y que se acumulan en los peces que habitan la Bah\u00eda. Basic-Cartagena trabaj\u00f3 con las comunidades costeras en actividades de monitoreo de aguas potables, capacitaci\u00f3n comunitaria y dise\u00f1o de sistemas de aguas. En la comunidad de Bar\u00fa, por ejemplo, el p royecto elabora dise\u00f1os y prospecci\u00f3n para un acueducto y sistemas viables para el tratamiento de las aguas residuales. Como parte de la iniciativa se present\u00f3 el dise\u00f1o de una casa piloto de aguas dom\u00e9sticas para esta comunidad. Asimismo, se construye un sistema de monitoreo comunitario de la calidad del agua con el desarrollo tecnol\u00f3gico de sensores de bajo costo y la generaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el uso de los recursos h\u00eddricos. El proyecto Basic-Cartagena se desarrolla en dos fases y se ejecuta desde el a\u00f1o 2014 con financiaci\u00f3n del Centro Internacional de Investigaci\u00f3n para el Desarrollo (IDRC) de Canad\u00e1. Incidimos en la agenda mundial: participamos en la COP26 En su versi\u00f3n 2021, la Conferencia de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (m\u00e1s conocida como la COP26) reuni\u00f3 en Glasgow, Reino Unido, a cerca de 120 l\u00edderes mundiales y miles de representantes gubernamentales, empresas y ciudadanos. Y fue en esa cumbre que se escuch\u00f3 la voz y los planteamientos de uno de nuestros investigadores: Juan Carlos Duque. El profesor fue invitado por Resilience Hub por los resultados alcanzados con el grupo de investigaci\u00f3n Rise. Se trata de una iniciativa que utiliza fuentes abiertas de informaci\u00f3n y m\u00e9todos cuantitativos para entender el pasado, presente y futuro de las urbes y encontrar nuevas soluciones a los retos de las ciudades del sur global. Entre sus aportes a la COP26, se cuenta, entre otros, el papel de los espacios verdes para garantizar la salud de los ciudadanos. Descubre en este video c\u00f3mo el profesor Juan Carlos y su equipo usan im\u00e1genes satelitales para pronosticar la salud de los ciudadanos, accidentes y cr\u00edmenes en las ciudades. Video: https://youtu.be/2m-10ngkZ3U EAFIT acompa\u00f1a el fortalecimiento de la comunidad que conservar\u00e1 la Serran\u00eda de San Lucas Expertos de EAFIT, en conjunto con organizaciones y l\u00edderes del territorio, dise\u00f1an un protocolo para fortalecer las capacidades comunitarias de alrededor de 3.500 habitantes de Puerto L\u00f3pez, corregimiento del municipio El Bagre (Antioquia), con el que se permita mejorar la toma de decisiones p\u00fablicas 182. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 183.frente al manejo sostenible de la Serran\u00eda de San Lucas. El estudio re\u00fane a un equipo de investigadores de distintas disciplinas como polit\u00f3logos, ingenieros forestales, humanistas, trabajadores sociales, entre otros, quienes se unen en este proceso que busca la conservaci\u00f3n de los bosques, as\u00ed como el desarrollo de proyectos productivos. Esas acciones contribuyen al bienestar de la poblaci\u00f3n del corregimiento de Puerto L\u00f3pez, que fue seleccionado para la implementaci\u00f3n del protocolo por ser un territorio afectado por el conflicto armado y ser uno de los 170 municipios priorizados por el Acuerdo de Paz para la creaci\u00f3n de los Planes de Desarrollo Territorial (PDT). La herramienta, dise\u00f1ada para la apropiaci\u00f3n social del conocimiento por parte de las comunidades locales, se financia con recursos del Sistema Nacional de Regal\u00edas y se desarrolla en alianza con la organizaci\u00f3n Tr\u00f3pico Diverso y el colectivo de comunicaciones Gente y Bosques. La propuesta cuenta, adem\u00e1s, con la participaci\u00f3n del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n, de la Gobernaci\u00f3n de Antioquia y del Ministerio de Hacienda.El prop\u00f3sito principal es fortalecer las capacidades comunitarias con el fin de aportar al proceso de toma de decisiones p\u00fablicas que se relacionan con el uso y manejo sostenible de ese territorio. Este proyecto va a aportar con conocimiento sobre las comunidades y sobre la forma en que estas han conservado el bosque, pero tambi\u00e9n han desarrollado ciertos proyectos productivos\". SARA V\u00c9LEZ ZAPATA Coordinadora de la investigaci\u00f3n desde el Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico de EAFIT. Participamos en la elaboraci\u00f3n de la Evaluaci\u00f3n Nacional de Biodiversidad Conocer el estado actual, las amenazas, las tendencias y los escenarios futuros de la biodiversidad en Colombia fue el prop\u00f3sito del informe ENBSE Evaluaci\u00f3n Nacional de Biodiversidad, creado por centenar de expertos de diferentes disciplinas, entre los que se encuentran profesores de EAFIT. El trabajo, que se present\u00f3 en nuestra Universidad, se concentr\u00f3 en revisar la evidencia existente en m\u00e1s de 1.500 fuentes de informaci\u00f3n con el objetivo de analizar, gestionar y convertir esto en soporte para la toma de decisiones. Entre los resultados destacados est\u00e1n la importancia de la planificaci\u00f3n urbana para proteger la biodiversidad, la amenaza que significa la transformaci\u00f3n de los bosques y las din\u00e1micas de deforestaci\u00f3n diversas presentes en el territorio nacional. Seg\u00fan reza en el documento, el manejo sostenible del agua ser\u00e1 el mayor reto como sociedad. De acuerdo con la demanda proyectada de este recurso natural, en el a\u00f1o 2022 ser\u00e1 un 42% superior a la de 2012, siendo los sectores agr\u00edcola y energ\u00e9tico los mayores consumidores. En EAFIT esperamos aportar a la biodiversidad no solo del pa\u00eds, sino tambi\u00e9n del mundo con esta iniciativa puesto que Colombia es responsable del 10 % de la biodiversidad global y mantiene una tendencia general al grave deterioro. Otras investigaciones por la sostenibilidad y el cambio clim\u00e1tico Grupo de Investigaci\u00f3n en Administraci\u00f3n y Organizaciones Proceso y pr\u00e1cticas de \"strategizing\" para afrontar el gran reto del cambio clim\u00e1tico financiado por la Strategic Management Society (SMS) es una investigaci\u00f3n liderada por Mar\u00eda Andrea De Villa Ph.D. La cooperaci\u00f3n multi-actor como base para la acci\u00f3n clim\u00e1tica (ODS 13) y el desarrollo regenerativo y sostenible en Latinoam\u00e9rica y el Caribe. Esta investigaci\u00f3n est\u00e1 a cargo de Camila Vargas; Manuela Gomez-Valencia; Maria Alejandra Gonzalez-Perez, de 184. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 185.la Universidad EAFIT; Miguel Cordova, Cyntia Calixto Leeds University y Monje-Cueto, Universidad Privada de la Universidad de Monterrey; Indianna Minto-Coy, Mona School of Business en la University of the West Indies (UWI), y Freddy Coronado, de la Universidad de Chile. Los investigadores Mar\u00eda Alejandra Gonzalez-Perez, de EAFIT; Mahmoud Mohieldin, Naciones Unidas, Nueva York Sameh Wahba, Banco Mundial, Washington, est\u00e1n trabajando en la investigaci\u00f3n Business, Governance, and the Sustainable Development Goals - Mapping the Public- Private Response and Recovery. Grupo de Investigaci\u00f3n en Innovaci\u00f3n, Empresarismo y Sostenibilidad (GUIES) Con el sector p\u00fablico se ha venido trabajando en una alianza interinstitucional con FAO y el Observatorio el Derecho de la Alimentaci\u00f3n para la presentaci\u00f3n del Proyecto de acuerdo 034 de 2020 \"Por medio del cual se adaptan lineamientos para la reducci\u00f3n de la perdida y el desperdicio de alimentos en el municipio de Medell\u00edn\" el cual actualmente se encuentra aprobado en primer debate.Urbam: 10 a\u00f1os de compromiso con la sostenibilidad de los territorios Esta ha sido una d\u00e9cada de formar, investigar e incidir en el entendimiento de los procesos urbano-ambientales; de reflexionar de manera cr\u00edtica con orientaci\u00f3 n a la acci\u00f3n en contextos territoriales emergentes; y de conectar la academia con los procesos territoriales, urbanos y medioambientales para construir. Como parte de la celebraci\u00f3n de su primera d\u00e9cada, el Centro de Estudios Urbanos y Ambientales (Urbam) de EAFIT transform\u00f3 su sede en el barrio La Aguacatala en una manigua. El gris pavimento de los estacionamientos de autom\u00f3viles se cambi\u00f3 por verdes jardines polinizadores que atraen abejas, aves y mariposas. As\u00ed mismo, se sembraron nuevos \u00e1rboles que generan ox\u00edgeno en el vecindario y se cre\u00f3 una huerta urbana que apuesta por una alimentaci\u00f3n m\u00e1s sostenible. Nada mejor que una acci\u00f3n simb\u00f3lica y real en nuestra casa; es dejar un mensaje muy potente a la ciudad, al barrio y a la Universidad. Estamos cambiando nuestros jardines que son muy bonitos, por jardines funcionales que incrementen la biodiversidad y sean m\u00e1s sostenibles desde el punto de vista de la gesti\u00f3n del agua, de los recursos y, de alguna manera, productivos en relaci\u00f3n con el uso que le vamos a dar\" ALEJANDRO ECHEVERRI RESTREPO Jefe de UrbamEsta acci\u00f3n representa un movimiento que se ha dado en muchos entornos urbanos con los que se busca renaturalizar los espacios y convertir la ciudad en un lugar sensible para el agua y la biodiversidad y, en consecuencia, un lugar m\u00e1s resiliente frente al Cambio Clim\u00e1tico. Dentro de los \u00e1rboles sembrados en la casa Urbam, se encuentra una Calliandra Medellinensis, especie end\u00e9mica del Valle de Aburr\u00e1 y en v\u00eda de extinci\u00f3n (donada por el Jard\u00edn Bot\u00e1nico). \u00bfQuieres saber c\u00f3mo fue la jornada en la que cambiamos la casa URBAM por una manigua? Ac\u00e1 te lo contamos: Video: https://youtu.be/YSf2xrkH8CY Siata-Siste ma de Alerta T emprana del Valle de Aburr\u00e1 Siata es un proyecto para la gesti\u00f3n ambiental y de riesgos del \u00c1rea Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1 (Amva). La iniciativa, que despliega una estrategia regional desde el conocimiento cient\u00edfico, el desarrollo tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n, realiza monitoreo en tiempo real, modelaci\u00f3n hidrol\u00f3gica y meteorol\u00f3gica ajustada al territorio, para identificar y pronosticar la ocurrencia de fen\u00f3menos naturales y antr\u00f3picos que alteren las condiciones ambientales de la regi\u00f3n o puedan generar riesgos a la poblaci\u00f3n. De esta manera el SIATA entrega informaci\u00f3n oportuna a la ciudadan\u00eda para la toma de decisiones, lo que se suma a procesos educativos y al desarrollo del Sistemas de Alerta Temprana Comunitarios - SATC, los cuales posibilitan la protecci\u00f3n de la vida y el medio ambiente en la regi\u00f3n.EN 2021 SE ALCANZARON LOS SIGUIENTES LOGROS: Semilleros de Ciudadanos Cient\u00edficos: estrategia para la apropiaci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes a trav\u00e9s de la indagaci\u00f3n y el favorecimiento de espacios de reflexi\u00f3n y soluci\u00f3n de problemas en torno a la gesti\u00f3n de riesgos. 52 semilleros realizados, con 1286 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes impactados. 208 encuentros con 1.286 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes impactados. Red de Educadores cient\u00edficos: estrategia con la que se pretende generar un di\u00e1logo de saberes, que promueva la reflexi\u00f3n frente a la importancia del aprendizaje de la ciencia en la escuela y su papel en el curr\u00edculo. Se llevaron a cabo 2 procesos y 10 encuentros con la participaci\u00f3n de 35 docentes. 60 eventos generales del proyecto SIATA: 46 en la presencialidad y 14 en la virtualidad. 388 actividades de apropiaci\u00f3n social del conocimiento de la ciencia y la tecnolog\u00eda que impactaron a 5.686 personas. 50 actividades del proceso formativo con comunidades (aproximadamente 390 personas impactadas directamente y 200 indirectamente). 60 talleres con estaciones de Bomberos (150 participantes). 3.769.331 visitas al Geoportal de Siata en 2021. 186. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 187.Otras iniciativas que desarrolla EAF IT con el AMVA Velamos por la gobernanza clim\u00e1tica De acuerdo con el m\u00e1s reciente estudio del \u00c1rea Metropolitana, los sectores transporte, industria manufacturera y residencial representan el 92% de las emisiones de Gases de Efecto Invernadero (GEI) del Valle de Aburr\u00e1. Esta cifra plantea la necesidad de generar estrategias de gobernanza clim\u00e1tica multisectorial y multinivel para la regi\u00f3n. De all\u00ed surgi\u00f3 el proyecto Gobernanza Clim\u00e1tica del que hace parte EAFIT. Se trata de una iniciativa de apropiaci\u00f3n social y transferencia de conocimiento cient\u00edfico en los temas de variabilidad y cambio clim\u00e1tico, como insumo para la determinaci\u00f3n de un futuro modelo de gobernanza clim\u00e1tica para el Valle de Aburr\u00e1. Construimos una metodolog\u00eda para determinar de \u00edndices de vulnerabilidad en la industria En EAFIT dise\u00f1amos una metodolog\u00eda general que permite identificar \u00e1reas vulnerables a escenarios Natech, es decir, aquellos asociados a peligros naturales o accidentes industriales. Este proyecto se enfoca en las \u00e1reas en donde se localizan instalaciones industriales fijas ubicadas en el Valle de Aburr\u00e1 que manipulan o almacenan sustancias peligrosas y que son vulnerables a inundaciones, avenidas torrenciales y movimientos en masa. Adem\u00e1s de identificar estas \u00e1reas vulnerables, la iniciativa fomenta la conciencia de riesgo entre todas las partes interesadas, promueve la implementaci\u00f3n de medidas de reducci\u00f3n de riesgos en \u00e1reas industriales urbanizadas propensas a las amenazas de origen natural y, al tiempo, contribuye a la resiliencia territorial. AVANZAMOS EN LA TAR EA DE LA EDUCACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO SOSTENIBLE Desde la formaci\u00f3n, le apuntamos al desarrollo sostenible Fortalecer las capacidades de ense\u00f1anza y aprendizaje alrededor de la Educaci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible (EDS), fomentar la cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica entre instituciones de educaci\u00f3n superior y el intercambio de buenas pr\u00e1cticas educativas dentro de las universidades para la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Ese es el prop\u00f3sito de un proyecto pedag\u00f3gico promovido por el Servicio Alem\u00e1n de Intercambio Acad\u00e9mico (DAAD) y el Ministerio de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Desarrollo de Alemania (BMZ) en el que participan EAFIT, la Universidad de Vechta (Alemania), la Universidad de Antioquia y la Universidad T\u00e9cnica del Norte (Ecuador).Capacitamos a periodistas de todo el pa\u00eds en Emergencia Clim\u00e1tica Un total de 144 periodistas y comunicadores sociales de distintas regiones del pa\u00eds, quienes trabajan en temas relacionados con el medio ambiente y el cambio clim\u00e1tico, se graduaron del diplomado en Emergencia Clim\u00e1tica para periodistas de Colombia del cual EAFIT fue l\u00edder de componente acad\u00e9mico. El programa fue promovido por la Gobernaci\u00f3n de Antioquia y el Club de la Prensa de Medell\u00edn y de este participaron la Universidad Nacional, la Universidad de Antioquia, Teleantioquia, el Grupo \u00c9xito, el Grupo ISA y el Hotel San Fernando Plaza. Ofrecimos una oferta acad\u00e9mica que reflexiona en temas de sostenibilidad Diplomado en gesti\u00f3n energ\u00e9tica avanzada enfocada en Smart Grid y la norma ISO 50001: Gesti\u00f3n avanzada, dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de instalaciones solares fotovoltaicas, haciendo \u00e9nfasis en los aspectos legales, t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos de proyectos, as\u00ed como en la certificaci\u00f3n de sistemas de gesti\u00f3n energ\u00e9tica ISO 50001 en convenio con SGS. Curso en Gesti\u00f3n de la Energ\u00eda solar: Conceptos y herramientas para la implementaci\u00f3n de la energ\u00eda solar fotovoltaica, su funcionamiento y aplicaciones. Curso en Agroexportaci\u00f3n de frutas y verduras: producci\u00f3n, mercados y sostenibilidad: Din\u00e1micas de certificaci\u00f3n, criterios de calidad y sostenibilidad en la producci\u00f3n. Diplomado en dise\u00f1o de empaques pl\u00e1sticos sostenibles: Requerimientos t\u00e9cnicos de la aplicaci\u00f3n, los requisitos legales y las necesidades del mercado y del usuario final. Tratamiento de aguas efluentes de miner\u00eda: Procesos de tratamiento de aguas residuales con presencia de cianuro provenientes de la industria minera y los requerimientos legales y ambientales previos al vertimiento. 414 estudiantes de pregrado participaron en 2021-1 en los cursos de Cultura Ambiental del N\u00facleo de Formaci\u00f3n Institucional (NFI) y 487 en 2021-2. Abrimos la conversaci\u00f3n para reflexio nar sobre la sostenibili dad Conoce m\u00e1s acerca de esta agenda de sostenibilidad que desarrollamos en EAFIT. Video: https://youtu.be/eXqdL2Cdghc Realizamos cerca de 30 eventos desde diferentes \u00e1reas del conocimiento de la Universidad en los que abordamos el tema desarrollo sostenible. Entre estos:188. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 189.C\u00e1tedra sobre el pacto global 2021 / Cambio clim\u00e1tico Bajo el lema qu\u00e9 y c\u00f3mo debemos hacer las empresas para contribuir al cumplimiento de la agenda 2030 se desarroll\u00f3 en EAFIT la octava edici\u00f3n de este encuentro que profundiz\u00f3 alrededor de dos asuntos: entender que esta es la d\u00e9cada de la acci\u00f3n y la importancia de la restauraci\u00f3n. La C\u00e1tedra sobre el Pacto Global es una iniciativa colectiva de organizaciones p\u00fablicas, privadas y la academia que se unen con el prop\u00f3sito de ampliar el conocimiento y movilizar la acci\u00f3n hacia el cumplimiento de los principios del Pacto Global y los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) propuestos por Naciones Unidas para el 2030. Miradas urgentes en los desaf\u00edos clim\u00e1ticos: hablemos de g\u00e9nero y crisis clim\u00e1tica Las mujeres son las m\u00e1s afectadas por el cambio clim\u00e1tico. A partir de esta premisa, los asistentes a este evento analizaron por qu\u00e9 la crisis clim\u00e1tica tiene impactos diferenciados en las poblaciones m\u00e1s vulnerables debido a las inequidades sociales de base. Segundo taller internacional: investigaci\u00f3n, avances y estrategias para la gesti\u00f3n de riesgos Natech Con participaci\u00f3n de siete expertos internacionales y cuatro nacionales, este evento analiz\u00f3 eventos de origen natural y su asociaci\u00f3n con el riesgo Natech. Al espacio asistieron representantes de gremios, empresas, asegurados, industrias, entidades de respuesta y academia en general. Bootcamp: Be Global para ciudadanos del mundo Iniciativa que naci\u00f3 de la uni\u00f3n de cuatro universidades de Latinoam\u00e9rica (EAFIT, Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez de Chile, Universidad de Antioquia y Universidad de Am\u00e9rica); y que reuni\u00f3 a estudiantes, profesores y personal administrativo con el objetivo de que los participantes pudieran conocer, comprender e identificar estrategias innovadoras para abordar causas personales e institucionales con prop\u00f3sitos sociales, en torno a los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS). Agua que habita la monta\u00f1a. Gesti\u00f3n integral del agua en el borde urbano-rural. Experiencia Bello Oriente La investigaci\u00f3n busca abordar la gesti\u00f3n integral del agua tomando como premisa las interrelaciones entre el ser (en su dimensi\u00f3n social), la monta\u00f1a (en su dimensi\u00f3n territorial) y el agua (en la dimensi\u00f3n ambiental). Con la iniciativa se entregaron propuestas de convergencia entre los actores que interact\u00faan alrededor del recurso h\u00eddrico en los territorios y estrategias que permitan un relacionamiento consciente, de acuerdo con las din\u00e1micas y ciclos h\u00eddricos. Clase abierta con la profesora Akiko Okabe de la Universidad de Tokio En este espacio se abordaron los conceptos relacionados con los sistemas socioecol\u00f3gico, y se presentaron algunos casos de intervenciones exitosas para lograr la integraci\u00f3n del ser humano con el ecosistemas. La naturaleza como sujeto de derechos. Nociones de la naturaleza y su operatividad Conversaci\u00f3n entre coordinadores acad\u00e9micos de las maestr\u00edas de la Red Andes Pac\u00edfico alrededor del concepto de la naturaleza, desde la mirada del ejercicio acad\u00e9mico y pr\u00e1ctico de los programas. The Nature of Cities Festival 2021 El prop\u00f3sito de este evento fue analizar c\u00f3mo la formaci\u00f3n profesional puede vincular de mejor manera asuntos como la ecolog\u00eda, la planificaci\u00f3n, el dise\u00f1o y la pr\u00e1ctica urbana. Vallenato, flora, fauna y medo ambiente Conferencia acad\u00e9mico/musical que engran\u00f3 aspectos medioambientales, bot\u00e1nicos y de fauna que se enmarcan en la l\u00edrica de las letras del folclor Vallenato. Hablemos de dise\u00f1o Ciclo de conferencias que abord\u00f3 temas trascendentales de la sociedad en lo que respecta a la sostenibilidad. Algunas de los t\u00f3picos abordados fueron los siguientes: movilidad el\u00e9ctrica, materiales constructivos para reducir el impacto ambiental y huertas urbanas inteligentes. Derecho administrativo y derechos de la naturaleza En el marco de XV Jornadas de Derecho Administrativo se realiz\u00f3 esta conferencia que busc\u00f3 sensibilizar a los estudiantes e interesados sobre la importancia de entender los derechos de la naturaleza. Marketing y sostenibilidad Espacio dirigido a emprendedores con el prop\u00f3sito de analizar c\u00f3mo la sostenibilidad es un diferencial de sus negocios. En la iniciativa se abord\u00f3 el tema del emprendimiento y los negocios verdes. Planificaci\u00f3n Tur\u00edstica Sostenible en contextos de posconflicto: el caso de la Sierra Nevada de Santa Marta Espacio en el que se present\u00f3 el proyecto Storem que fomenta la cooperaci\u00f3n entre las universidades y las instituciones p\u00fablicas y la sociedad civil en temas de turismo sostenible, gesti\u00f3n del medioambiental, as\u00ed como de los recursos. Esto, por cuanto el contexto en el que opera el turismo tambi\u00e9n se considera un factor decisivo para el desarrollo sostenible de la regi\u00f3n. El para\u00edso de las ballenas: Parque Nacional Natural Gorgona El amor va unido al conocimiento. A partir de este frase y por espacio de una hora, esta charla busc\u00f3 profundizar en la importancia de entender, valorar y proteger este lugar ubicado en el Pac\u00edfico colombiano. 190. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 191.LA HUELLA AMBIENTAL EN LOS TERRITORIOS Participamos en el dise\u00f1o del nuevo Parque Cerro Tusa Ubicado en Venecia, el emblem\u00e1tico Cerro Tusa es un volc\u00e1n apagado en forma de pir\u00e1mide que emergi\u00f3 de la tierra hace 50 millones de a\u00f1os. La idea es que este lugar se convierta, gracias a una intervenci\u00f3n amigable con el ambiente, en uno de los principales destinos tur\u00edsticos de Antioquia. Para que esto ocurra, Urbam asesor\u00f3 el taller de dise\u00f1o de Parques Comfama para la conceptualizaci\u00f3n, el dise\u00f1o integral y la estructuraci\u00f3n t\u00e9cnica de los componentes, paisaj\u00edsticos y ecosist\u00e9micos del nuevo Parque de Cerro Tusa bajo un enfoque de dise\u00f1o regenerativo. El nuevo Parque Cerro Tusa contar\u00e1 con 134 hect\u00e1reas, entre las que se contar\u00e1n 19.000 m2 de jardines funcionales y 1.800 m2 de equipamientos. Como responsable del equipo de arquitectura y dise\u00f1os t\u00e9cnicos fue muy valioso hacer este ejercicio de cocreaci\u00f3n con Urbam porque no solamente entendimos esa experiencia que tienen dise\u00f1ando sistemas de paisaje, sino esa capacidad de tener otra mirada muy distinta que normalmente trae Comfama del concepto de recreaci\u00f3n y turismo. Tambi\u00e9n fue enriquecedor empezar a conversar a partir de algo que nosotros no conoc\u00edamos que era todo el tema de agricultura sintr\u00f3pica, sistemas agroforestales, permacultura y entenderla para poder generar estos nuevos Parques que hoy estamos entregando a nuestros usuarios\" JUAN FELIPE R\u00cdOS Comfama Un lote de orqu\u00eddeas fue sembrado por EAFIT en Piamonte, reserva natural de Bello Investigadores de la Universidad, en alianza con el Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Medell\u00edn y la Secretar\u00eda de Medio Ambiente de la Alcald\u00eda de Bello, reintrodujeron orqu\u00eddeas en este sector como parte de un proyecto para regenerar ambientes naturales y conservar la biodiversidad. Las cerca de 200 orqu\u00eddeas de distintas especies como la Cattleya trianae, Catasetum tabulare y Anguloa eburnea, fueron cultivadas con la t\u00e9cnica de micropropagaci\u00f3n de plantas in vitro y nacieron en los laboratorios de Natural Vitro, spin-off de EAFIT que investiga, desarrolla e innova en procesos de propagaci\u00f3n masiva in vitro de especies vegetales de inter\u00e9s ecol\u00f3gico, agr\u00edcola e industrial. En el Valle de Aburr\u00e1 hay ciertas \u00e1reas protegidas que todav\u00eda permiten que podamos mitigar y aportar a recuperar la biodiversidad. Cuando llevamos este tipo de especies que son ep\u00edfitas, lo que quiere decir que crecen sobre otras plantas, lo que estamos haciendo es contribuir a aspectos tales como la conservaci\u00f3n del recurso h\u00eddrico. Estas plantas, adem\u00e1s, permiten que se capturen algunos elementos que hacen parte de la poluci\u00f3n del aire\" DIEGO FERNANDO VILLANUEVA MEJ\u00cdA D irector cient\u00edfico de Natural Vitro y jefe del departamento de Ciencias Biol\u00f3gicas de EAFITCon una extensi\u00f3n de 14.23 hect\u00e1reas, una de las razones para escoger el \u00c1rea de Recreaci\u00f3n Urbana Piamonte para la actividad ecol\u00f3gica, es que se trata de una de las cuatro \u00e1reas protegidas urbanas del Valle de Aburr\u00e1. En el lugar exis te alta presencia de fauna y flora y se han contado alrededor de 143 especies vegetales y 85 aves nativas y migratorias. PROMOVEMOS LA M OVILIDAD SOSTENIBLE Primer lugar en el Plan de Movilidad Empresarial Sostenible (PMES) En el evento reconocimiento empresarial sostenible realizado por el Amba, la autoridad ambiental entrego por segunda vez este reconocimiento a EAFIT por sus acciones adelantadas en pro de la movilidad sostenible. Es logro es importante puesto que demuestra el compromiso de la Universidad con las problem\u00e1ticas de congesti\u00f3n y calidad del aire que afronta la ciudad. Investigadores de EAFIT estructuran la estrategia nacional para tener m\u00e1s viajes a pie y en bici Promover y medir los viajes a pie y en bicicleta que hacen los ciudadanos y articular las acciones de los gobiernos locales alrededor de nuevas alternativas de transporte. Ese es uno de los principales 192. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 193.objetivos de la Estrategia Nacional de Movilidad Activa (ENMA), la primera en Colombia que incorpora el enfoque de g\u00e9nero y diferencial, y en cuya formulaci\u00f3n participan investigadores eafitenses. Esta pol\u00edtica, con la que se podr\u00e1 registrar la reducci\u00f3n en las emisiones de gases de efecto invernadero en el sector transporte, es promovida por la Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH - GIZ (Cooperaci\u00f3n Alemana al Desarrollo), en apoyo al gobierno de Colombia a trav\u00e9s del programa EUROCLIMA+, financiado por la Uni\u00f3n Europea. La estrategia, que se construye con el liderazgo de eafitenses expertos en movilidad y cambio clim\u00e1tico, busca aportar al cumplimiento de las metas de la Contribuci\u00f3n Nacional Determinada (NDC), en cuanto a las reducciones previstas de las emisiones de gases de efecto invernadero establecidas en el Marco del Acuerdo de Par\u00eds sobre el cambio clim\u00e1tico. Una jornad a para celebrar las ideas audaces con el ambiente En desarrollo de la iniciativa EAFIT Sostenible y bajo el reto Ser Audaz, promovimos entre nuestra comunidad acad\u00e9mica y administrativa, la creaci\u00f3n y desarrollo iniciativas innovadoras que apuntaran a la movilidad sostenible. De esa estrategia surgieron dos iniciativas premiadas: una q ue dise\u00f1\u00f3 una estrategia para promover el uso de la bicicleta entre los eafitenses y otra que busc\u00f3 sembrar un \u00e1rbol para reemplazar una celda de parqueadero. Video: https://youtu.be/UAvbsCnNGE0AS\u00cd AVANZAMOS EN LA GESTI\u00d3N AMBIENTAL INSTITUCIONAL Ranking GreenMetric de Universidades Verdes Este es un ranking universitario mundial creado en 2010 por la Universitad Indonesia que mide los esfuerzos de sostenibilidad de los campus universitarios. Durante 2021, en EAFIT ocupamos el tercer lugar en Antioquia, el 12 en el pa\u00eds y el 130 a en el \u00e1mbito global. Implementaci\u00f3n del Sistema de gesti\u00f3n basura cero Se trata de una iniciativa mundial a la que se une EAFIT y que surge a partir de la problem\u00e1tica ambiental ge nerada por el aumento descontrolado de residuos que se depositan diariamente en los rellenos sanitarios del mundo. Es una forma de entender el concepto basura, para que se reconozca como materia prima objeto de aprovechamiento, a trav\u00e9s de su reintegro a los ciclos econ\u00f3micos, productivos y ecol\u00f3gicos (econom\u00eda circular). Gracias a la implementaci\u00f3n de esta metodolog\u00eda, disminuimos en un 49% de la generaci\u00f3n de residuos en nuestra Universidad Parque. GRI 302-1; 303-1; 305-1 a 2305-3 Creamos el comit\u00e9 de biodiversidad Esta instancia, conformada por personal administrativo y acad\u00e9mico, tiene como objetivo promover la conservaci\u00f3n, garantizar el manejo adecuado de la vegetaci\u00f3n y la fauna presente en el campus, dar a conocer a la comunidad las familias y las especies que comparten con nosotros la Universidad Parque, y buscar que las actividades que se desarrollen en la instituci\u00f3n sean sostenibles y propendan por preservaci\u00f3n del componente arb\u00f3reo y vegetal. Disminuimos la cantidad de impresiones Entre la Direcci\u00f3n de inform\u00e1tica y Hewlett Packard logramos disminuir la cantidad de impresiones en la Universidad, lo que signific\u00f3 un ahorro de 112.750 hojas (225 resmas). \u00c1rboles salvados: 9 Cantidad de Agua ahorrada: 3.834 KWh. papel: $1.714.012 Ahorro en energ\u00eda el\u00e9ctrica: $2.213.737,74 Otros indicadores que hablan de nuestra gesti\u00f3 n ambiental De los 558.612 kg de residuos generados se logr\u00f3 el aprovechamiento de 338.849 kg as\u00ed: 46.800 en madera para biomasa. 130.824 en compostaje. 13.440 en siderurgia . 47 en aprovechamiento de icopor. 205 en pl\u00e1sticos de un solo uso reutilizados. 103.200 en escombros convertidos en ecoagregados. 246 renvertidos en generaci\u00f3n de energ\u00eda. 4.291 utilizados como materia prima. 56 en biocombustible.194. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 195.PROYECCI\u00d3N LOCAL, NACIONAL E INTERNACIONAL En EAFIT participamos y contribuimos de manera activa en comunidades de conocimiento y aprendizaje globales que generen soluciones regionales y locales. Seguimos avanzando en la proyecci\u00f3n internacional a trav\u00e9s de la consolidaci\u00f3n de alianzas con universidades socias en casi 40 pa\u00edses, la reactivaci\u00f3n de experiencias de intercambio presenciales, el desarrollo de proyectos de transferencia en otras latitudes, y el fortalecimiento de nuestro acervo cient\u00edfico y acad\u00e9mico. Estos entramados globales, regionales y locales potencian el valor que ofrecemos en otros territorios de Colombia. Hilar esta red de conexiones nos hace m\u00e1s visibles y nos permite dinamizar nuestra agenda de eventos acad\u00e9micos para propiciar reflexiones, espacios de encuentro y conversaciones con el prop\u00f3sito de profundizar la conexi\u00f3n con otras organizaciones para continuar creando juntos.196. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 197.CONOCIMIENTO QUE IMPA CTA AL MUNDO que le permitir\u00e1 a la capital de Rep\u00fablica Dominicana mejorar sus indicadores de seguridad ciudadana y beneficiar a sus m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes. La Gran \u00c1rea Metropolitana de Costa Rica ya tiene sello eafitense Desde el Centro de Estudios Urbanos y Ambientales Urbam acompa\u00f1amos la formulaci\u00f3n de Proyectos Urbanos Integrales (PUI) en esta regi\u00f3n del pa\u00eds centroamericano. \u00bfC\u00f3mo lo logramos? Formamos en urbanismo social a funcionarios de las diferentes divisiones administrativas y territoriales de la zona. Acompa\u00f1amos a los equipos de trabajo en la construcci\u00f3n de tres PUI. Incluimos una visita de los funcionarios a Medell\u00edn, de la Embajada de Estados Unidos en Costa Rica y la Asociaci\u00f3n Nacional de Alcald\u00edas e Intendencias. Aqu\u00ed conocieron procesos esenciales en la transformaci\u00f3n de Medell\u00edn y escucharon las voces de actores locales. En medio de la contingencia por el covid-19 desarrollamos un ciclo de conversaciones en pandemia para compartir experiencias y enriquecer los proyectos en el pa\u00eds centroamericano. Convenios nuevos nacionales e internacionales Proyectos internacionales (Movilidad) Participaci\u00f3n en eventos de Internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior Eventos internacionales en el campus Total Convenios (antiguos, nuevos y en proceso de renovaci\u00f3n) 2017 2018 2019 2020 2021 272 281 275 277 287 3 2 1 133 29 30 21 20 4 4 145 12 6 Tecnolog\u00edas colaborativas para la seguridad ciudadana en Ci udad Colonial Fuimos elegidos por el BID para evaluar la atenci\u00f3n de emergencias y eventos que afectan la seguridad de la Ciudad Colonial: el centro urbano m\u00e1s antiguo de Santo Domingo, en Rep\u00fablica Dominicana. Desde el Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas y Financieras de EAFIT analizamos las tecnolog\u00edas empleadas por el Sistema 9-1-1 y el Centro de Monitoreo. \u00bfEl objetivo? Articular ambas entidades en el uso de tecnolog\u00edas compatibles. Lo logramos por medio de un an\u00e1lisis del estado de las herramientas empleadas y de la seguridad en la zona, y con los resultados trazamos un Plan de Acci\u00f3n y de Inversiones CONVENIOS PARA AVANZAR EN LA RUTA DE LA INTERNACIONALIZACI\u00d3N Convenios vigentes Alemania Argentina Australia Austria B\u00e9lgica Bolivia Brasil Canad\u00e1 Chile ChinaColombia Corea del Sur Costa Rica Cuba Dinamarca Ecuador Espa\u00f1a Estados Unidos Estonia FinlandiaFrancia Guyana Francesa Indonesia Irlanda Italia Jap\u00f3n Luxemburgo M\u00e9xico Nueva Zelanda Pa\u00edses bajosPer\u00fa Polonia Portugal Reino Unido Suecia Suiza Turqu\u00eda UruguayPA\u00cdSES DE LAS UNIVERSIDADES SOCIAS: 287CONVENIOS VIGENTES Convenios suscritos en 2021 Convenios (antiguos y nuevos) Instituciones socias Pa\u00edses 20 230 38198. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 199.Nuevas puntadas para n uestro tejido global Estar en sinton\u00eda con lo que pasa en el mundo y su transformaci\u00f3n constante implica tejer redes con ciudades, pa\u00edses e instituciones que nos conecten con aprendizajes, culturas y otras formas de habitar el mundo. En 2021 seguimos cruzando fronteras y fortalecimos nuestra experiencia de internacionalizaci\u00f3n. Nivel de participaci\u00f3n en redes internacionales por escuela a 2021 ESCUELA N\u00daMERO DE REDES INTERNACIONALES Administraci\u00f3n 33 Ciencias 7 Derecho 7 Econom\u00eda y Finanzas 29 Humanidades 16 Ingenier\u00eda 8 TOTAL 100Cinco redes que nos conectaron con el mundo 1. El manejo de cuencas para la protecci\u00f3n del medioambiente y la Gesti\u00f3n costera para el turismo sostenible fueron los dos nuevos cursos que present\u00f3 el Departamento de Ciencias de la Tierra, ambos creados en el marco de Storem: un proyecto financiado por el Programa Erasmus+ de la Uni\u00f3n Europea y liderado por la Universidad de Cagliari (Italia) en cooperaci\u00f3n con la Universidad Paul Val\u00e9ry Montpellier (Francia); la Universidad de Magdalena (Colombia); de Barbados la Universidad de West Indies, y de Costa Rica la Universidad para la Cooperaci\u00f3n Internacional y la Universidad Nacional. 2. Desde el Departamento de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, en alianza con el Tecnol\u00f3gico de Monterrey, impulsamos un curso de Din\u00e1mica de Veh\u00edculos para estudiantes de ambas instituciones. 3. Nos unimos con la Pontifica Universidad Cat\u00f3lica de Per\u00fa (PUCOP) para vivir una experiencia de aula OPORTUNIDADES DE MOVILIDAD NACIONAL E INTERNACIONAL Viajar en busca de nuevas experiencias Brasil, Corea del Sur, Portugal, Suiza. Estas son algunas de las latitudes que acogieron a 79 estudiantes apasionados por aprender otras formas de narrar su contexto, sus ideas y de darles vida a sus proyectos. En busca de ese impulso creativo y de aprendizajes tomaron un avi\u00f3n para hacer intercambios, pasant\u00edas de investigaci\u00f3n, completar la doble titulaci\u00f3n o hacer la pr\u00e1ctica. As\u00ed mismo, 94 estudiantes llegaron a nuestra Universidad Parque para complementar sus estudios de pregrado y posgrado. La diversidad territorial tambi\u00e9n se refleja en nuestros profes y empleados administrativos: 42 eafitenses llegaron al campus desde otros pa\u00edses.internacionalizada con estudiantes y profesores peruanos y colombianos: todos conectados a las asignaturas Elementos finitos de EAFIT y Biomateriales de la PUCP. 4. En alianza con otras universidades latinoamericanas realizamos cuatro cursos enfocados en c\u00f3mo se puede repensar el territorio y las ciudades, desde la sostenibilidad y la equidad territorial. El primero fue Gobernanza e Innovaci\u00f3n Urbana, para el INSPER, de Brasil; le sigui\u00f3 \u00bfC\u00f3mo dise\u00f1ar ciudades equitativas? Para UNINOVE, tambi\u00e9n de Brasil; continuamos con Capacitaci\u00f3n institucional: cursos para gestores urbanos, con el Tecnol\u00f3gico de Monterrey; y cerramos el a\u00f1o con Sistemas estructurantes, curso de la Maestr\u00eda en Urbanismo, de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Ecuador. 5. Como parte de las misiones internacionales de la Escuela de Verano presentamos el curso virtual: Urbanismo Social para tiempos de crisis. Un espacio donde la conversaci\u00f3n se concentr\u00f3 en la construcci\u00f3n de territorios m\u00e1s justos.200. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 201.MOVILIDAD INTERNACIONAL ENTRANTE Alemania B\u00e9lgica Dinamarca Espa\u00f1a Francia Italia Jap\u00f3n M\u00e9xico Per\u00fa Portugal Suiza Venezuela12 PA\u00cdSES DE ORIGEN EAFITENSES EN EL EXTERIOR 2019 2020 2021283 106 94PRINCIPALES PA\u00cdSES DE ORIGEN NIVEL DE ESTUDIO PRINCIPALES PROGRAMAS30 Francia 24 Alemania 15 Posgrado 79 Pregrado 94 Total general20 Negocios internaciones 20 Administraci\u00f3n de Negocios 20 Econom\u00eda8 IESEG School of Management8 Universit\u00e4t Mannheim8 CBS - Copenhagen Business School 8 Escuela de Arts et Metiers 5 Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico UNAM 4 Zurich University of Applied Sciences - ZHAW Winterthur4 Hochschule Bremen3 Management School202. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 203.MOVILIDAD INTERNACIONAL SALIENTE Alemania Brasil B\u00e9lgica Canad\u00e1 Corea del Sur Espa\u00f1a Estados Unidos Francia Italia M\u00e9xico Portugal Suiza12 PA\u00cdSES DESTINO EAFITENSES EN EL EXTERIORN\u00daMERO DE ESTUDIANTES EN LAS PRINCIPALES UNIVERSIDADES DE DESTINO 2019 2020 2021181 108 79PRINCIPALES PA\u00cdSES DE DESTINOPRINCIPALES PROGRAMAS A LOS QUE LOS QUE INGRESAN LOS EAFITENSES DE INTERCAMBIO 25 Francia 21 Espa\u00f1a 16 Negocios internaciones 8 Ingenier\u00eda de Dise\u00f1o de Producto 7 Comunicaci\u00f3n Social 7 Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica 5 IEcole Nationale d'Ing\u00e9nieurs de Saint Etienne (ENISE) 3 Polit\u00e9cnico Di Milano 6 Universit\u00e9 de Strasbourg 5 Universidad de M\u00e1laga 3 EAE Business School UPC Barcelona 2 Universidad de Salamanca 2 Universitat de Girona 2 La Salle Ramon Llull 5 Tecnol\u00f3gico de Monterrey (TEC) Campus Monterrey 6 Universit\u00e9 Catholique de Louvain - UCL 204. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 205.Ideas que viajan desde otras ciudades de Colombia Desde Cali, Barranquilla, Bucaramanga, Quibd\u00f3, Pereira y tambi\u00e9n Medell\u00edn. Desde otras Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) del pa\u00eds llegaron 159 estudiantes a expandir sus horizontes desde nuestra Universidad. Medell\u00edn Universidad Nacional de Colombia 60 I 1 Universidad de Antioquia 41 I 2 Universidad de Medell\u00edn 1 I 1 Universidad Ponticia Bolivariana 1 I 4Escuela de Ingenier\u00eda de Antioquia 11 Cali Universidad ICESI 6 Ponticia Universidad Javeriana 2 Universidad Aut\u00f3noma de Occidente 1 Universidad del Valle 1 I 1 Bogot\u00e1 Pontica Universidad Javeriana 4 I 2 Universidad de la Sabana 3 I 1 Universidad Central 2 I 1 Universidad del Rosario 1 Universidad de los Andes 2Barranquilla Universidad del Norte 15 I 1 Quibd\u00f3 Uniclaretiana Universidad Cat\u00f3lica de Pereira Pereira Universidad de Manizales Bucaramanga Universidad Ponticia Bolivariana 1 Universidad Industrial de Santander 1 1 15 1141211 5 2 2 1 10106Universidad CES 4MOVILIDAD NACIONAL ENTRANTE Y SALIENTE 2315 8 PRINCIPALES PROGRAMAS QUE VAN A ESTUDIAR PRINCIPALES PROGRAMAS A LOS QUE LLEGANEstudiantes de pregrado Estudiantes de posgrado Estudiantes entrantesEstudiantes salientes Administraci\u00f3n de Negocios Econom\u00eda Finanzas Mercadeo Ingenier\u00eda Civil31 16 16 16 14 18 5 4 3 2 2 13Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Doctorado en Administraci\u00f3n Ingenier\u00eda de Dise\u00f1o de Producto Ingenier\u00eda Civil Psicolog\u00eda15910 149SALIENTE ENTRANTE estudiantes a universidades de Medell\u00edn y 9 a otros 4 departamentos. universidades de origen, 135 de Medell\u00edn y 24 de otros 8 departamentos. 206. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 207.NUESTRA PRESENCIA EN OT ROS TERRITORIOS DE COLOMBIA EAFIT Pereira PRIMER SEMESTRE 295 estudiantes en 8 posgrados SEGUNDO SEMESTRE 229 estudiantes en 8 posgrados Educaci\u00f3n permanente 1166 estudiantes / 52 programas Idiomas EAFIT 1.006 estudiantes matriculados Programas activos en EAFIT Pereira: especializaci\u00f3n y maestr\u00eda en Mercadeo, especializaci\u00f3n en Finanzas, especializaci\u00f3n en Gerencia de Proyectos, maestr\u00eda en Proyectos, maestr\u00eda en Administraci\u00f3n, maestr\u00eda en Administraci\u00f3n (MBA), especializaci\u00f3n en Direcci\u00f3n de Operaciones y Log\u00edstica, y maestr\u00eda en Administraci\u00f3n Financiera. EAFIT Llanogrande 42 Estudiantes 364 Estudiantes de idiomas 162 Estudiantes de educaci\u00f3n permanente EAFIT Bogot\u00e1 154 Estudiantes de primer semestre 158 Estudiantes de segundo semestre 3.581 Estudiantes educaci\u00f3n continua Programas activos en Bogot\u00e1: MBA, Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n Financiera, especializaci\u00f3n en Finanzas y maestr\u00eda en Gerencia de Proyectos.NUESTRO ACERVO CIENT\u00cdFICO Y ACAD\u00c9MICO Publicaciones en bases de datos WOS y Scopus En Scopus 283 189 90 33 10 1 2 N\u00daMERO DE PRODUCTOS REGISTRADOS EN SCOPUS 1991-2021 UNIVERSIDAD EAFIT 1991 1996 2001 2006 2011 2016 2021 228 son art\u00edculos cient\u00edcos 1.926 publicaciones hasta el 28 de enero de 2022 252 156 58 110 12 1995 2000 2005 2010 2015 2021 N\u00daMERO DE PRODUCTOS REGISTRADOS EN WEB OF SCIENCE (WoS) 1991-2021-UNIVERSIDAD EAFIT 209 son art\u00edculos cient\u00edcos 2.349 publicaciones hasta el 28 de enero de 20222.349 publicaciones (hasta el 28 de enero de 2022) 283 publicaciones tuvimos en Scopus en 2021. 228 son art\u00edculos cient\u00edficos208. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 209.M\u00e1s de 1.400 Nuevos registros de revistas y m\u00e1s de 450 registros de libros validan nuestra producci\u00f3n cient\u00edfica. M\u00e1s de 1.800 Productos registrados en la plataforma PI y su integraci\u00f3n con el Repositorio institucional aumentaron nuestra visibilidad. Celebramos el conocimiento con nuestras revistas acad\u00e9micas Cinco revistas fueron presentadas en la convocatoria de Indexaci\u00f3n de Revistas Cient\u00edficas Colombianas Especializadas- Publindex 2021 (N\u00fam. 910) y todas renovaron sus categor\u00edas. REVISTA CATEGOR\u00cdA ALCANZADACOMPARATIVO CATEGOR\u00cdA ANTERIOR Co-Herencia A2 Se mantuvo Ingenier\u00eda y Ciencias B Subi\u00f3 Ad-minister B Se mantuvo Nuevo Foro Penal C Subi\u00f3 Ecos de Econom\u00edaRecono- cida sin categor\u00edaSe mantuvoCONOCIMIENTO QUE APRENDE DEL P ASADO, OBSERVA EL PRESENTE E IMAGINA EL FUTURO 348 publicaciones nacionales e internacionales compartimos en 2021 desde nuestras escuelas Aprendemos de la historia Un mismo cuerpo y una misma naci\u00f3n: lealtad y fidelidad a Espa\u00f1a. Nueva Granada, 1813-1816 Alba Patricia Cardona Zuluaga. Araucaria: Revista Iberoamericana de Filosof\u00eda, Pol\u00edtica, Humanidades y Relaciones Internacionales. \u00a1Lev\u00e1ntate y Marcha! Editado y coordinado por Juan Camilo Escobar Villegas y Adolfo Le\u00f3n Maya Salazar. Editorial EAFIT. La consagraci\u00f3n y vigencia del principio de separaci\u00f3n de poderes en las constituciones colombianas del siglo XIX. Alejandro G\u00f3mez. Revista de Estudios Hist\u00f3rico-Jur\u00eddicos, Vol. 1, N\u00b0 43. Es la primera publicaci\u00f3n del Grupo Derecho y Poder en el Primer Cuartil (Q1) de revistas indexadas en SCOPUS. Hassan. Journal of Applied Econometrics.Tambi\u00e9n celebramos el crecimiento en el \u00cdndice H, que representa el n\u00famero de citas que ha tenido cada revista en los \u00faltimos cinco a\u00f1os: REVISTA \u00cdNDICE H 2020\u00cdNDICE H 2021 Co-Herencia 5 6 Ad-minister 14 17 Ingenier\u00eda y Ciencias 10 12 Ecos de Econom\u00eda 7 8 Nuevo Foro Penal 6 9Observamos el mundo Coastal subsidence increases vulnerability to sea level rise over twenty first century in Cartagena, Caribbean Colombia Juan Restrepo \u00c1ngel, H\u00e9ctor Mora, Fredy D\u00edaz y otros. Linear digital Lopera y Carlos Trujillo Variational and finite element Bloch analysis in couple stress elastodynamics Nicol\u00e1s Guarin, Juan Gomez, Ali Reza H y Gary F. Douglas. La colaboraci\u00f3n escuela- universidad durante la pandemia Claudia Mar\u00eda Zea, Diego Leal, Mar\u00eda Antonia Arango y Laura Hern\u00e1ndez. Participamos con un cap\u00edtulo llamado \"Contribuci\u00f3n de la Universidad EAFIT en la educaci\u00f3n b\u00e1sica y secundaria de Colombia durante la pandemia: una respuesta con trayectoria a la contingencia generada por P\u00e9rez y Diana Carolina L\u00f3pez. Annals of Behavioral Medicine. La organizaci\u00f3n espacial interna de las empresas: Evidencia de Dinamarca Camilo Acosta Mej\u00eda, Ditte H\u00e5konsson L. Journal of Urban Economics. Pensando las aguas con comunidades rurales de Colombia y M\u00e9xico: algunas reflexiones para su diagn\u00f3stico comunitario Yulieth Hillon. Waterlat-Gobacit Network Working papers. Imaginamos el prospective exercise on design transformation Quijano, Widman Said Valbuena Buitrago, Viviana Molina Osorio, Jes\u00fas Alejandro Guzm\u00e1n, Juanita Gonzalez-Tobon. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 hydrothermal liquefaction Alejandra Miranda, Alex S\u00e1ez, Brenda Hoyos, Devier G\u00f3mez y Gabriel Vargas. Del Nudge y la libertad de elegir Revista de Psicolog\u00eda Universidad de Antioquia. Jonathan Echeverri \u00c1lvarez y Isabel Cristina Lopera Arbel\u00e1ez. A systematic mapping review of context-aware analysis and its approach to mobile learning and ubiquitous learning processes Paola Vallejo Correa, Juli\u00e1n Monsalve y Marta Tabares. Community policing in the developing world Santiago Tob\u00f3n Science. Theorising Urban Development From the Global South Anjali Karol Mohan, Sony Pellissery y Juliana G\u00f3mez Aristiz\u00e1bal. Springer Nature.VISIBILIDAD QUE PROYECTA L O QUE SOMOS Y HACEMOS Multiplicamos nuestra comunidad en redes sociales En un mundo cada vez m\u00e1s digital, este a\u00f1o nos retamos en creatividad, tendencias, nuevos formatos y formas de narrar lo cotidiano de nuestra Universidad. COMUNIDAD E INTERACCI\u00d3N EN REDES SOCIALES TOTAL DE FANS, SEGUIDORES O SUSCRIPTORES NUEVOS FANS, SEGUIDORES O SUSCRIPTORES 76.531 fans 2.419 nuevos fans 2.970 nuevos seguidores6.687 seguidores INTERACCIONES 78.69533.806 234.834 COMUNIDAD E INTERACCI\u00d3N EN REDES SOCIALES TOTAL DE FANS, SEGUIDORES O SUSCRIPTORES NUEVOS FANS, SEGUIDORES O SUSCRIPTORES 76.531 fans 2.419 nuevos fans 2.970 nuevos seguidores6.687 seguidores59.386 seguidores de graduados? 10.357 Seguidores en LinkedIn. Increment\u00f3 un 10.2% en relaci\u00f3n con 2020. 1.283 Seguidores en Instagram en un a\u00f1o de existencia.El portal Web est\u00e1 en el top 10 del pa\u00eds y segundo en Antioquia seg\u00fan Webometrics 1. Universidad de los Andes Colombia 2. Pontificia Universidad Javeriana 3. Universidad del Rosario 4. Universidad Nacional de Colombia 5. Universidad de la Sabana 6. Universidad ICESI 7. Universidad de Antioquia 8. Universidad EAFIT 9. Universidad Antonio Nari\u00f1o 10. Universidad del Cauca Posici\u00f3n 213.USUARIOS DEL PORTAL WEB Y SESIONES EN EL PORTAL WEB POR A\u00d1O 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021Usuarios del Portal web Sesiones en el portal web 2.477.9735.905.400 5.021.209 4.879.9805.726.9536.631.5277.795.9149.628.279 2.309.5302.309.5302.330.0733.680.4524.564.7385.469.967UN, DOS, TRES: NUESTRAS HISTORIAS TAMBI\u00c9N LAS CONTAMOS EN N\u00daMEROS Canal de Estudi antes 188 Publicaciones Canal de Egre sados 52 Publicaciones Intranet Entre nos 290 Publicaciones Agencia de Notici as 173 Agencias compartidasEsta semana en EAFIT ( bolet\u00edn semanal para eafitenses) 28 Boletines Agenda EA FIT (para medios de comunicaci\u00f3n) 42 Boletines As\u00ed le contamos al mundo lo que pasa en EAFIT El 2021 fue, sin duda, un a\u00f1o de desaf\u00edos y asumirlos desde nuestras ideas, propuestas e investigaciones fue siempre nuestra motivaci\u00f3n. Por eso, desde el Departamento de Comunicaci\u00f3n le pusimos el reflector a proyectos como Tenemos que hablar Colombia, Pilas con el futuro y Agenda de Valor P\u00fablico con un objetivo clave: llegar hasta los diferentes medios de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds.214. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 215.Bienestar Universitario: 7 Facultades: 3 Empresarismo / Consultor\u00eda: 1 EAFIT+ en tres momentos Creamos una nueva paleta de colores para darle unidad a la imagen de EAFIT+. Redise\u00f1amos 1.767 portadas y seguimos con nuestro proceso de cambio de imagen. Implementamos un plan para reestructurar la identidad, navegabilidad, dise\u00f1o, interacci\u00f3n y clasificaci\u00f3n del contenido. Una agenda de eventos qu e enriquece nuestras conversaciones Nuestros encuentros acad\u00e9micos e institucionales, tanto virtuales como en el campus, estuvieron marcados por la conversaci\u00f3n. Escuchar al otro siempre ser\u00e1 una mejor forma de comprender otros contextos, otras culturas y formas de ver el mundo. ESTOS FUERON ALGUNOS DE LOS EVENTOS EN 2021: M\u00e1s de 730 eventos entre presenciales y remotosEsa visibilidad tambi\u00e9n fue relevante en campa\u00f1as como Vamos Pa'lante y en la comunicaci\u00f3n de las estrategias institucionales que promovieron la continuidad de la vida universitaria durante la pandemia. Lo logramos gracias a: Estrategias de contenidos. Relacionamiento directo con los periodistas. Aqu\u00ed las voces de profesores, investigadores y directivos fueron esenciales. Como periodista ha sido muy \u00fatil la comunicaci\u00f3n de EAFIT con nosotros en Caracol Radio, porque, adem\u00e1s de atender siempre nuestras solicitudes, ya sea porque necesitamos la atenci\u00f3n de un profesor o de un directivo y siempre nos responden \u00e1gilmente y nos asesoran con qui\u00e9n puede ser la mejor persona para atendernos, a trav\u00e9s de sus canales como el correo y las redes sociales nos comparten informaci\u00f3n \u00fatil sobre proyectos que son valiosos para la ciudad, que son de inter\u00e9s p\u00fablico y nosotros como medio de comunicaci\u00f3n debemos tratar\". MANUELA GARC\u00c9S Periodista de Caracol Radio.3.339 noticias se publicaron en medios de comunicaci\u00f3n con participaci\u00f3n de EAFIT. La valoraci\u00f3n positiva fue de An\u00e1lisis Acad\u00e9mico: 637 Egresados: 404 Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n: 239 Referencias de ubicaci\u00f3n: 514 Cultura: 112 Internacionalizaci\u00f3n: 96 Eafitenses: 101 Proyecci\u00f3n: 63 216. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 217.ALIANZAS Y REDES La certeza que las soluciones se construyen de manera colectiva, incorporando conocimientos y miradas diversas, nos invita a articularnos desde las escuelas y dem\u00e1s \u00e1reas de la Universidad en alianzas y redes que materializan esta posibilidad. Es gracias a estos esfuerzos colaborativos que muchos de los programas y los proyectos de EAFIT son realidad. Las relaciones y conexiones con otras organizaciones nutren nuestros ejes misionales; nos permiten resolver problemas a trav\u00e9s del conocimiento aplicado; y tambi\u00e9n volver acci\u00f3n la responsabilidad social universitaria al participar de conversaciones e iniciativas de pa\u00eds, forjar una agenda p\u00fablica releva nte, y contribuir al desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas.GRI 102-13; 203-2218. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 219. CON ESTAS ALIAN ZAS SEGUIMOS CONSTRUYENDO SOCIEDAD Para monitorear los avances y los retos de nuestra capacidad relacional evaluamos los focos tem\u00e1ticos, la naturaleza y el alcance geogr\u00e1fico de las relaciones institucionales a partir de informaci\u00f3n de las diferentes escuelas, y \u00e1reas de soporte acad\u00e9mico y administrativo. No es un an\u00e1lisis exhaustivo ya que muchas iniciativas y redes tienen din\u00e1micas informales y org\u00e1nicas y no se reflejan en estos datos. Los temas de educaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, el desarrollo empresarial y productivo, el desarrollo sostenible, la cultura y las pol\u00edticas p\u00fablicas son los principales movilizadores de los espacios en que participa la Universidad. En 2021 tuvimos un leve aumento en la participaci\u00f3n en alianzas y redes relacionadas con la gesti\u00f3n de lo p\u00fablico, lo que refleja la conexi\u00f3n de la Universidad con este ecosistema al convocar conversaciones relevantes frente a desaf\u00edos de la ciudad y del pa\u00eds. Tambi\u00e9n creci\u00f3 la participaci\u00f3n en iniciativas locales y nacionales. La fortaleza de EAFIT en sus relaciones internacionales se mantiene en cuanto al n\u00famero de alianzas en este \u00e1mbito. Todos los programas e iniciativas realizados a trav\u00e9s de convenios y alianzas se pueden ver en los cap\u00edtulos anteriores de este Informe de Sostenibilidad 2021.AVANCES DE ALGUNAS DE NUESTRAS ALIANZAS ACAD\u00c9MICAS Alianza 4 U Esta alianza, integrada por las universidades Icesi, Uninorte, Cesa y EAFIT, realiz\u00f3 acciones en seis frentes de trabajo principales en los que destacamos algunos hitos: Docenc ia: 3 \u00e1reas estrat\u00e9gicas-24 acciones 55 estudiantes movilizados en 2021 mediante semestre completo remoto y nuevo esquema de movilidad por asignaturas: 195 ofertadas con homologaci\u00f3n autom\u00e1tica. Nuevo portafolio de 192 asign aturas de Humanidades, IESE y Ciencias B\u00e1sicas para ofrecer en 2022-1 seg\u00fan medidas que se adoptaron para el retorno al campus. 1 aula compartida entre profesores de Ciencias Pol\u00edticas de Uninorte y EAFIT. Investigac i\u00f3n: 4 \u00e1reas estrat\u00e9gicas / 16 acciones Apertura y cierre de convocatoria interna para proyectos conjuntos de I+D+i con financiaci\u00f3n de hasta 250 millones por universidad. 7 presentaciones conjuntas en ciencias b\u00e1sicas, escuelas de negocios e institutos de idiomas. 1 proyecto presentado a la empresa Anglogold Ashanty, entre el Departamento de F\u00edsica y Geociencias de Uninorte y Ciencias de la Tierra de EAFIT. Realizaci\u00f3n de un semillero de investigaci\u00f3n de Ciencias Pol\u00edticas de EAFIT con participaci\u00f3n de profesores de Uninorte. Exten si\u00f3n: 9 \u00e1reas estrat\u00e9gicas / 24 acciones Realizaci\u00f3n del Concurso 4U Emprende con la participaci\u00f3n de 264 estudiantes 4U. Realizaci\u00f3n Voluntariado 4U: \"La solidaridad nos une: escuela formativa para los voluntarios 4U\", con participaci\u00f3n de m\u00e1s de 130 estudiantes 4U. Coedici\u00f3n de 3 proyectos editoriales: M\u00e1s all\u00e1 del mito, Gesti\u00f3n Financiera Notas de Clase, Gu\u00eda de an\u00e1lisis para la innovaci\u00f3n en modelos de negocios. Indicadores laborales y de pr\u00e1cticas compartidos entre las 4U. Intern acionalizaci\u00f3n: 4 \u00e1reas estrat\u00e9gicas / 11 acciones Dos ediciones del Tour 4U de Inducci\u00f3n Cultural-19 actividades culturales ofrecidas a estudiantes extranjeros y nacionales. 220. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 221. C\u00e1tedra OEA-4U Charla magistral del Secretario General de la OEA y Rectores \"La OEA y la Democracia en las Am\u00e9ricas\". Curso de emprendimiento gratuito de Babson College en el que se certificaron 32 personas entre funcionarios, estudiantes y egresados de las 4U. Asuntos estudiantiles y aportes al aprendizaje: 4 \u00e1reas estrat\u00e9gicas-11 acciones Ad ministraci\u00f3n: 6 \u00e1reas estrat\u00e9gicas / 14 acciones. G8 Universidades La alianza G8 est\u00e1 integrada por las universidades EIA, Pontificia Bolivariana, CES, de Medell\u00edn, de Antioquia, Nacional de Colombia-sede Medell\u00edn, EAFIT y Unillasallista. En 2021 estos fueron algunos de los principales hitos: Investigaci\u00f3n: Estructuraci\u00f3n de la convocatoria \"Semilleros en Red\": esta iniciativa busca vincular a los estudiantes de pregrado de las universidades del G8 en el entorno de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n.Pasant\u00eda Offcorss: se llev\u00f3 a ca bo una pasant\u00eda de los profesores del G8 a la empresa Offcorss con el fin de vincular de manera m\u00e1s cercana la academia con la industria. Segunda edici\u00f3n de la convocatoria conjunta de proyectos de I+D+i (Agenda regional de I+D+i): Con el fin de iniciar la ejecuci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n aplicada o desarrollo tecnol\u00f3gico que apunten a la soluci\u00f3n de necesidades y al aprovechamiento de oportunidades identificadas en esta agenda regional. Se constituy\u00f3 una bolsa de recursos para que acad\u00e9micos, investigadores y colaboradores de otros sectores como el productivo, el social y el gremial, desarrollen proyectos conjuntos en las \u00e1reas tem\u00e1ticas de naturaleza y recursos, organizaciones y territorios competitivos, salud y vida, y sociedad y cultura. Se recibieron 49 propuestas de las cuales 39 fueron evaluadas por pares para, finalmente, adjudicar 12 subvenciones a proyectos con un aporte de 180 millones de pesos por casa instituci\u00f3n parte del G8. 7 nuevas alianzas para la cooperaci\u00f3n internacional que fortalecen la estrategia institucional de cooperaci\u00f3n internacional y la red de aliados. Se destacan alianzas como Asocapitales, Singularity Colombia, Harvard Edgelands Institute, entre otras.DISE\u00d1O, EVALUACI\u00d3N Y SEGUIMIENTO A PO L\u00cdTICAS P\u00daBLICAS El di\u00e1logo ciudadano, la juventud, el empleo, el desarrollo sostenible y la gobernanza fueron los temas en los que la Universidad m\u00e1s se destac\u00f3 al participar en pol\u00edticas p\u00fablicas. Algunas pol\u00edticas p\u00fablicas: Formulaci\u00f3n de nueva pol\u00edtica p\u00fablica social de vivienda y h\u00e1bitat sostenible en Antioquia con el acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico y metodol\u00f3gico de expertos de la Universidad. Liderada por la Empresa de Vivienda e Infraestructura de Antioquia (VIVA). Acompa\u00f1amiento de adolescentes y j\u00f3venes en riesgo de reclutamiento y vinculaci\u00f3n a organizaciones delincuenciales. Pol\u00edtica P\u00fablica de Seguridad y Convivencia de Medell\u00edn. Misi\u00f3n de Empleo. Reforma y transformaci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional. Asesor\u00eda en temas econ\u00f3micos para la Gobernaci\u00f3n de Antioquia y la mesa de seguimiento del covid-19. Acompa\u00f1amiento a nueve escenarios de dialogo y deliberaci\u00f3n intermunicipal con enfoque metropolitano con la Subdirecci\u00f3n de Seguridad, Convivencia y Paz del \u00c1rea Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1, la cual responde a una de las l\u00edneas estrat\u00e9gicas de Plan Integral de Seguridad y Convivencia Metropolitano 2020-2023, que es a su vez instrumento de la Pol\u00edtica P\u00fablica Metropolitana de Seguridad, Convivencia y Paz. Observatorio de Pol\u00edticas P\u00fablicas del Concejo de Medell\u00edn: acompa\u00f1amiento en el proceso de generaci\u00f3n de informaci\u00f3n t\u00e9cnica para los corporados y la ciudadan\u00eda. Plan de Manejo Ambiental formulado por OCENSA y aprobado por la ANLA, en el subprograma de Gesti\u00f3n P\u00fablica, para fortalecer las competencias de gesti\u00f3n p\u00fablica de las administraciones municipales en 47 municipio. Trabajo con la NNAJ en la construcci\u00f3n de planes de vida fortaleciendo los entornos protectores (institucional y familiar) para contribuir con la reducci\u00f3n de los factores de riesgo relacionados con din\u00e1micas de violencia a la luz de las problem\u00e1ticas identificadas en los Planes Integrales de Seguridad y Convivencia Ciudadana (PISCC). Alianza interinstitucional con FAO y el Observatorio el Derecho de la Alimentaci\u00f3n para la presentaci\u00f3n del Proyecto de acuerdo 034 de 2020 \"Por medio del cual se adaptan lineamientos para la reducci\u00f3n de la p\u00e9rdida y el desperdicio de alimentos en el municipio de Medell\u00edn\". Alianza con el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional para el fortalecimiento del sistema educativo en el pa\u00eds (ver cap\u00edtulo Compromiso Social). EAFIT particip\u00f3 en cerca de 15 pol\u00edticas p\u00fa blicas en 2021.EAFIT, UN ESCENARIO DONDE TODO ES POSIBLE222. JOHANSSON CRUZ LOPERA Periodista Foto: R\u00f3binson HenaoExcelencia y reconocimiento Sostenibilidad ambiental Transformaci\u00f3n digital Infraestructura f\u00edsica, tecnol\u00f3gica y bibliogr\u00e1fica 230. 248. 258. 266.224. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 225.En la Antigua Grecia la casa de Apolo era el or\u00e1culo de Delfos, ubicado en el valle del Pleisto, cerca al monte Parnaso. Hoy, en el siglo XXI, Apolo vive en el cuarto piso del bloque 19 de la Universidad de EAFIT en Medell\u00edn, custodiado por una gigante rueda Pelton de fabricaci\u00f3n alemana y de uso antioque\u00f1o. \u00a1Y es un supercomputador! Apolo es sin\u00f3nimo de perfecci\u00f3n: es el dios griego de la belleza, la armon\u00eda, el equilibrio, la raz\u00f3n, las artes, la verdad, entre otros. De ese paisaje de virtudes, la m\u00e1s conocida era su capacidad para ver m\u00e1s all\u00e1 y predecir eventos futuros. \u00a1Era el dios de las respuestas! De ah\u00ed que la supercomputadora que habita la Universidad lleve su nombre, porque puede dar respuestas en muy poco tiempo. El poder computacional de Apolo \u2014durante 2021\u2014 les permiti\u00f3 a los investigadores y los estudiantes de pregrado y posgrado de EAFIT realizar c\u00e1lculos en tiempo r\u00e9cord. En un a\u00f1o resolvi\u00f3 lo que un computador normal le tomar\u00eda 338 a\u00f1os. \"La magia\" est\u00e1 en el uso del tiempo para analizar los datos y no para realizar los c\u00e1lculos, lo que permite acelerar los procesos de investigaci\u00f3n. EAFIT se acopla a trav\u00e9s de una serie de filamentos flexibles que se van moldeando dependiendo de las necesidades del momento. Desde aquella primera clase de contabilidad que ofreci\u00f3 el profesor Bernard J. Hargadon, en el piso 6 del antiguo Banco Central Agrario, hasta hoy, la Instituci\u00f3n ha dado respuesta a los retos que exigen las coyunturas. Y ese hilo que busca conectar a los estudiantes con las organizaciones se podr\u00eda trazar en el campus a trav\u00e9s de sus laboratorios. En el costado sur la supercomputadora Apolo marca un ritmo que se enlaza con el laboratorio MercaLab, ubicado en el centro de la Universidad, especializado en neuromarketing; y luego al norte con el laboratorio MediaLab, que trabaja en la innovaci\u00f3n en contenidos y metodolog\u00edas. Ese acoplamiento y fluidez son posibles gracias a unas labores que se realizan de manera silenciosa y que sirven de pelda\u00f1os que sostienen la actividad universitaria y que se van actualizando y fortaleciendo a\u00f1os tras a\u00f1o. En 2021 se mejor\u00f3 la infraestructura tecnol\u00f3gica de la Instituci\u00f3n con nuevos y mejores mecanismos de seguridad inform\u00e1tica. Cientos de estudiantes y profesores conviven, piensan, crean, dise\u00f1an y transitan una Universidad que est\u00e1 pensada para brindar experiencias y posibilitar herramientas que estimulen y permitan que todo sea factible, que las ideas con potencial social y financiero se concreten y trasciendan el aula de clases. El supercomputador Apolo permiti\u00f3 realizar, durante 2021, c\u00e1lculos que en un computador normal tardar\u00edan 338 a\u00f1os. \u00a1Casi 3 millones de horas computadas!Henry Laniado Rodas y Santiago Ortiz Arias, que del grupo de investigaci\u00f3n en Modelado Matem\u00e1tico y \u00c1lex Armando S\u00e1ez Vega, docente del Departamento de Ingenier\u00eda de Procesos, fueron galardonados con el premio Medell\u00edn Investiga. En 2021, EAFIT tuvo 138 laboratorios, adem\u00e1s de los 311 espacios de aprendizaje, para conectar conocimientos. La Universidad cuenta con 52 salas de c\u00f3mputo y 5.592 computadores en total. Para estos se implementaron nuevos y mejores controles de ciberseguridad.E226. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 227.Deshacer fronteras Yeison Henao sonr\u00ede, abraza, da un fuerte apret\u00f3n de manos, mira a los ojos del otro mientras habla, no modera el volumen de su voz. Camina Moravia \u2014su barrio\u2014 haciendo estaciones cada seis o siete pasos. Todo el mundo lo conoce. \u00c9l conoce a todo el mundo. Levanta la mano derecha para saludar al otro que cruza sobre la acera de enfrente mientras termina de preguntarle a la vecina por la salud de sus hijos. Las condiciones en las que Yeison creci\u00f3 lo empujaron con brusquedad a la aventura de conseguir un trabajo para ayudar en las urgencias de su casa. Por su franqueza, solidaridad y lucidez para tratar ciertos temas, desde muy peque\u00f1o, comenz\u00f3 a asumir el rol de l\u00edder en un barrio que vive en constante transformaci\u00f3n. \u00c9l entendi\u00f3 que la \u00fanica manera de ayudar realmente a sus vecinos y amigos era estudiando. Las luchas que por muchos a\u00f1os lider\u00f3 Yeison, por visibilizar la problem\u00e1tica de su territorio, encontraron en el Centro de Estudios Urbanos y Ambientales \u2014Urbam\u2014 de EAFIT, un refugio que le permiti\u00f3 tejer puentes para pensarse a Moravia y encontrar soluciones a trav\u00e9s de la reflexi\u00f3n y el an\u00e1lisis de los problemas m\u00e1s fuertes del barrio. La ciudad es un gran laboratorio para los experimentos sociales y Moravia, por su historia, su ubicaci\u00f3n y sus procesos internos de construcci\u00f3n comunitaria es un lugar especial; sin embargo, estos l\u00edderes lograron que las aulas de clase de la Universidad tambi\u00e9n fueran parte de ese laboratorio, que fuera all\u00ed donde se discutiera lo que estaba pasando y para encontrar rutas de posibles soluciones. La intenci\u00f3n ha sido llevar la problem\u00e1tica de la calle al sal\u00f3n en voz de los que la sufren. Que ellos ense\u00f1en. Es posible transformar a trav\u00e9s de la experiencia. Yeison fue uno de ellos y ahora, gracias a una beca, cursa el tercer semestre de la maestr\u00eda en Procesos Urbanos y Ambientales, cumpliendo su sue\u00f1o personal de educarse para ser un mejor l\u00edder en su lugar de origen. Atraer, dar acceso y facilitar el ingreso al talento de los j\u00f3venes de la ciudad y el pa\u00eds es parte de la esencia de la Instituci\u00f3n, Yeison Henao, el l\u00edder comunitario del barrio Moravia, es un ejemplo de esa convicci\u00f3n institucional de dinamizar las pr\u00e1cticas educativas y culturales y poner en circulaci\u00f3n el conocimiento, para que sea un acto rec\u00edproco y de aprendizaje mutuo. El 2021 no fue un a\u00f1o f\u00e1cil, la marca triste que dej\u00f3 2020 tardar\u00e1 un tiempo en subsanar. No hay medios para prever una pandemia. No existe una f\u00f3rmula matem\u00e1tica capaz de anticipar una situaci\u00f3n que ponga en jaque al mundo, como lo fue el virus SARS-CoV-2. Pese a eso, la Universidad EAFIT logr\u00f3 tener una buena salud financiera que permiti\u00f3, con recursos propios y con la ayuda de donaciones, programas internos de solidaridad y apoyo internacional, mantener las becas y dar cr\u00e9ditos a los estudiantes que lo necesitaron. El valor de lo propio Caminar EAFIT es navegar en medio de una polifon\u00eda de voces, sonidos, murmullos y acordes que dan cuenta de la cotidianidad de una Universidad Parque; una donde se mezclan las conversaciones informales en el Patio de los Pimientos; la belleza de las orqu\u00eddeas; la compa\u00f1\u00eda de las ardillas; las cuerdas de una guitarra; el grito de euforia celebrando un gol; y el crujir del balanceo de los almendros, acacias, ceibas y guayacanes al son del viento. Es hacer de lo ambiental un elemento constitutivo de lo acad\u00e9mico, como dijo Juan Luis Mej\u00eda Arango \u2014exrector y primer honoris causa de la Instituci\u00f3n\u2014. Es pensar en el futuro Con optimizaciones en el presupuesto de gastos, la Universidad pudo beneficiar en 2021 a 949 estudiantes con dificultades econ\u00f3micas por cuenta de la pandemia del COVID-19, con becas por cerca de 1.900 millones de pesos. A pesar de los retos ocasionados por la pandemia ocasionada por la covid-19, la Universidad logr\u00f3 mantener sus niveles de ingresos y hacer un control sobre los costos y gastos en rubros no esenciales para la prestaci\u00f3n del servicio educativo, que le permitieron cerrar un a\u00f1o con excedentes de m\u00e1s de 10.300 millones de pesos. En 2021, el programa EAFIT a tu alcance permiti\u00f3 el acceso a m\u00e1s de 2.600 cr\u00e9ditos a estudiantes de pregrado y posgrado por cerca de 9.500 millones de pesos. La Instituci\u00f3n ocupa por segundo a\u00f1o consecutivo el primer puesto entre las instituciones de educaci\u00f3n superior de Colombia en la m\u00e1s reciente edici\u00f3n del Impact Rankings, medici\u00f3n que hace la firma The Times Higher Education para evaluar el aporte de las IES al cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS).EAFIT conecta a los estudiantes con los territorios, con la ciudad y el pa\u00eds. Propone experiencias de educaci\u00f3n que traascienden las fronteras de sus sedes y de su campus, un ejercico que se convirti\u00f3 en un reto a\u00fan mayor en 2021.228. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 229.como una posibilidad de creaci\u00f3n y de nuevas oportunidades desde lo social, lo econ\u00f3mico y lo ambiental, siendo una propuesta de valor para estudiantes y la comunidad eafitense, como lo expres\u00f3 la rectora Claudia Restrepo. De esa miscel\u00e1nea de elementos que conviven en este espacio emerge un estallido de noticias bellas que le dan sentido y valor a la existencia de esta Universidad. Una que reconoce la diversidad como una gran riqueza y que enfoca sus decisiones y acciones para preservar y potenciar ese recurso. Como una consecuencia casi obvia de ese mundo eafitense, se producen resultados que provocan ondas que van tocando cada escuela y programa que ofrece EAFIT. Muestra de esto son las 13 startups que ahora son parte de las 100 mejores del pa\u00eds o el reconocimiento para dos proyectos de investigaci\u00f3n que han aportado al mejoramiento de la calidad de vida de los habitantes de Medell\u00edn. Es reconocer el valor propio de lo que se est\u00e1 creando constantemente en la Universidad. Responder a las exigencias y actuar en consecuencia con programas de calidad. Aportar soluciones desde el conocimiento, la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, y que esto sea un pilar de crecimiento y transformaci\u00f3n. Y siguen los sue\u00f1os. EAFIT se piensa y proyecta como un campus del futuro: escenarios donde las preguntas sean protagonistas, el aprendizaje, el disfrute y la vida con todas sus expresiones; que sean el punto de encuentro para renovar conexiones entre estudiantes, profesores, colaboradores, egresados, vecinos, transe\u00fantes, investigadores, emprendedores y organizaciones.Estefan\u00eda \u00c1lvarez, estudiante de la especializaci\u00f3n en Gerencia de Proyectos, junto a su compa\u00f1era M\u00f3nica Arango, conformaron la dupla de nataci\u00f3n r\u00edtmica que represent\u00f3 a Colombia en los Juegos Ol\u00edmpicos de Tokio 2021. La revista Forbes Colombia public\u00f3 un listado donde destaca las m\u00e1s brillantes y mejor valoradas empresas emergentes del pa\u00eds. De las 100 mejores startups, 13 fueron creadas por eafitenses.95% de los programas de pregrado acreditables ( 19) y 44% de los de posgrado ( 12) se encuentran acreditados.230. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 231.EXCELENCIA Y RECONOCIMIENTO El compromiso con la excelencia es una invitaci\u00f3n permanente a estar a la altura de los desaf\u00edos de nuestro tiempo. Implica lograr la alta calidad en los proyectos y procesos que lideramos sin dejar de explorar nuevas posibilidades de aprendizaje; ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n; y proyecci\u00f3n social. El reconocimiento que alcanzamos no es una b\u00fasqueda intencionada, es el resultado de la coherencia entre lo que somos, decimos y hacemos con audacia, integridad y responsabilidad. La cualificaci\u00f3n de nuestros profesores; las acreditaciones de alta calidad; las mediciones de entidades externas en las que EAFIT se desataca; y los premios que recibe tanto la Universidad como estudiantes, directivos, profesores, colaboradores y graduados nos enorgullecen y nos permiten fortalecer la confianza con nuestros grupos de inter\u00e9s.232. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 233. CUALIFICACI\u00d3N DE NUESTROS PROFESORES3633 3Profesores realizaron procesos de formaci\u00f3n posgradual en doctorado en maestr\u00eda 356238 115 2 1Profesores de plantadoctores mag\u00edsteres especialistas profesional 64667 21 38520 Profesores c\u00e1tedradoctores mag\u00edsteres especialistas profesional ACREDITACIONES DE ALTA CALIDAD95% 44%de los programas de pregrado acreditables se encuentran acreditados. El pregrado de Biolog\u00eda actualmente se encuentra en proceso de ser acreditado ante el CNA.programas acreditados deacreditables de los programas de posgrado acreditables se encuentran acreditados 19 20 programas acreditados de acreditables 12 27En el sector de la Educaci\u00f3n es reconocida en MERCO Empresas en la posici\u00f3n La Universidad entrega el doctorado honoris causa en Humanidades a Juan Luis Mej\u00eda Arango por su trayectoria y aporte a la cultura.mejores universidades de Colombia seg\u00fan QS Mundialdel pa\u00eds en 6 8 MERCO Responsabilidad ESG posici\u00f3n sectorial2 en pro de las acciones para el cumplimiento de los ODS. Times Impact.EXCELENCIA RECONOCIDA POR ENTIDADES EXTERNASLa primera universidad en Colombia Cuarto puesto en Colombia en QS Empleabilidad Maestr\u00edas en Finanzas, Mercadeo y MBA N\u00daMERO 1 EN COLOMBIA seg\u00fan QSTOP 10EN LATINOAM\u00c9RICA PREMIOS Y RECONOCIMIENTOS La solidaridad y la innovaci\u00f3n para promover la educaci\u00f3n digital en el pa\u00eds a partir del liderazgo del Plan Padrino fueron reconocidos por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en La Noche de los Mejores.M\u00e1s de 10 investigadores y profesores fueron reconocidos por su trayectoria, investigaciones o producci\u00f3n acad\u00e9mica.Premio Juan Luis Londo\u00f1o 2020 a Santiago Tob\u00f3n Zapata, director del Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas y Financieras (Cief) se destac\u00f3 el impacto de sus investigaciones al bienestar de los colombianos, gracias a sus aportes en la evaluaci\u00f3n y al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas en el pa\u00eds. reconocimientos recibidos por los semilleristas, los estudiantes y los graduadosmejores startups del pa\u00edsfueron creadas por eatenses De las 15 100 13M\u00e1s de 234. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 235. AVANZAMOS EN LA CUALIFICAC I\u00d3N DE NUESTROS PROFESORES Nuestros profesores tambi\u00e9n son unos aprendices permanentes. Por eso, durante 2021 33 de ellos avanzaron en sus doctorados, mientras que tres continuaron sus maestr\u00edas. As\u00ed mismo seis docentes obtuvieron sus t\u00edtulos como doctores, con lo que se unen a los m\u00e1s de 230 profesores que cuentan con esta cualificaci\u00f3n que se convierte en un compromiso con la excelencia acad\u00e9mica. DESARROLLO PROFESORAL TIPO DE CAPACITACI\u00d3N PARTICIPANTES Doctorados fuera de EAFIT 26 Maestr\u00eda fuera de EAFIT 2 Doctorados en EAFIT 7 Maestr\u00eda en EAFIT 1 TOTAL 36 PROFESORES GRADUADOS DURANTE EL A\u00d1O TIPO DE CAPACITACI\u00d3N PARTICIPANTES Doctorados fuera de EAFIT 4 Doctorados en EAFIT 2 TOTAL 6 CAPACITACI\u00d3N NACIONAL E INTERNACIONAL TIPO DE CAPACITACI\u00d3N PARTICIPANTES Internacional 24 Nacional 17 TOTAL 43categor\u00eda de Colombia y est\u00e1 entre las m\u00e1s destacadas de Am\u00e9rica Latina seg\u00fan el reciente ranking QS Finance Master. Pregrado en Psicolog\u00eda, con una vigencia de 4 a\u00f1os (Resoluci\u00f3n 3163 del 1 de marzo de 2021). Maestr\u00eda en F\u00edsica Aplicada, con una vigencia de 6 a\u00f1os. (Resoluci\u00f3n 18135 del 27 de septiembre de 2021). Programas que recibieron la renovaci\u00f3n de su acreditaci\u00f3n: El pregrado en Econom\u00eda renov\u00f3 por tercera vez su acreditaci\u00f3n con una vigencia de 8 a\u00f1os (Resoluci\u00f3n 023023 del 30 de noviembre de 2021). La maestr\u00eda en Matem\u00e1ticas Aplicadas renov\u00f3 por segunda vez su acreditaci\u00f3n, con una vigencia de 7 a\u00f1os (Resoluci\u00f3n 23028 del 30 de noviembre de 2021. En la actualidad EAFIT cuenta con la Acreditaci\u00f3n Institucional de la Alta Calidad hasta 2026, como lo indic\u00f3 el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional mediante la Resoluci\u00f3n 2158 del 13 de febrero de 2018.El 95% de los programas de pregrado acreditables se encuentran acreditados. Eso quiere decir que tenemos 19 programas acreditados de un total de 20 acreditables. Adem\u00e1s, el pregrado de Biolog\u00eda actualmente se encuentra en proceso de ser acreditado ante el Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n. El 44% de los programas de posgrado acreditables se encuentran acreditados. Esto se traduce en que tenemos 12 programas acreditados de 27 acreditables. Esta es la cualificaci\u00f3n de nu estros profesores PROFESORES DE PLANTA Y DECANOS Doctores 238 66,85% Magisteres 115 32,30% Especialistas 2 0,56% Profesionales 1 0,28% TOTAL 356 100% PROFESORES DE C\u00c1TEDRA Doctores 67 10,37% Magisteres 520 80,50% Especialistas 21 3,25% Profesionales 38 5,88% TOTAL 356 100% ACREDITACIONES DE ALTA CALIDAD, TESTIMONIOS DE CONFIANZA En 2021 tres programas fueron reconocidos por primera vez por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional con la Acreditaci\u00f3n a la Alta Calidad, a la vez que se renov\u00f3 el sello de excelencia de otros dos. Con lo anterior se refrenda el compromiso institucional con el mejoramiento continuo, a trav\u00e9s de la configuraci\u00f3n de una oferta acad\u00e9mica pertinente. Nuevos programas acreditados en alta calidad: Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n Financiera (MAF), con una vigencia de 6 a\u00f1os. (Resoluci\u00f3n 21377 del 11 de noviembre de 2020). *La MAF es la mejor maestr\u00eda en su 236. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 237.LA EXCELENCIA TAMBI\u00c9N ES RECONOCIDA POR ENTIDADES EXTERNASIngresamos por primera vez al Times Higher Education (THE) World University Rankings Nuestro trabajo colectivo hizo posible el ingreso de la Instituci\u00f3n a este ranquin global de universidades en el grupo 1201. La internacionalizaci\u00f3n y la transferencia de conocimiento a la industria fueron los RANKING A\u00d1O PUESTO GLOBAL PUESTO LATINOAM\u00c9RICA PUESTO COLOMBIA QS Mundial Ranking anual en el cual se clasifican las mejores universidades del mundo 2022 801-1000 8 QS Latinoam\u00e9rica Extensi\u00f3n de QS World University Rankings, realizado a nivel regional 2022 55 9 QS Empleabilidad Mide factores como empleo, alianzas y reputaci\u00f3n, entre otros 2022 251-300 9 4 QS \u00c1reas de conocimiento 2021 401-450 6 QS Maestr\u00eda en Finanzas 2022 151+ 3 1 QS Maestr\u00eda en Mercadeo 2022 91-100 4 1 QS MBA 2022 201-250 9 1 TIMES Mundial 2022 1201+ 4 TIMES Latinoam\u00e9rica 2021 126-150 14 TIMES Impacto 2021 201-300 1campos mejor calificados para EAFIT en este escalaf\u00f3n global del que solo hacen parte 10 universidades colombianas. Las diez universidades que lideran el ranquin en Colombia son las siguientes: UNIVERSIDAD POSICI\u00d3N GLOBAL POSICI\u00d3N NACIONAL Universidad Pontificia Javeriana 501-600 1 Universidad de los Andes 801-1000 2 Universidad de Antioquia 1001-1200 3 Universidad Nacional 1001-1200 4 Universidad Pontificia Bolivariana 1201+ 5 Universidad del Norte 1201+ 6 Universidad del Rosario 1201+ 7 Universidad de la Sabana 1201+ 8 Universidad EAFIT 1201+ 9 Universidad Industrial de Santander 1201+ 10 Ranking QS por \u00e1reas del conocimiento 2021 : GRAN \u00c1REA A\u00d1O \u00c1REA ESPEC\u00cdFICA PUESTO GLOBAL PUESTO COLOMBIA Ingenier\u00eda y tecno- log\u00eda2021 Ingenier\u00eda mec\u00e1nica aeron\u00e1utica y manufacturera451-500 4 *Ciencias sociales y administraci\u00f3n2021 - 401-450 6 Ciencias sociales y administraci\u00f3n 2021 Negocios y estudios administrativos251-300 3 Ciencias sociales y administraci\u00f3n2021 Econom\u00eda y econometr\u00eda351-400 3238. DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 239.En 2021 el Ranking QS no se abri\u00f3 debido a la pandemia, por tanto, los resultados comparativos se realizan entre las \u00faltimas dos versiones, 2020 y 2022. A nivel global la Universidad subi\u00f3 de posici\u00f3n en la medici\u00f3n del a\u00f1o 2022 y en Latinoam\u00e9rica mejor\u00f3 dos puntos en el a\u00f1o 2021 respecto al puesto ocupado en 2020. Pese a que la Universidad disminuy\u00f3 5,8 puntos en el indicador de reputaci\u00f3n con empleadores, este uno de los puntajes m\u00e1s altos de la Instituci\u00f3n en el Ranking QS, lo que demuestra la buena imagen de los graduados eafitenses en el mercado laboral. EAFIT, LA UNIVERSIDAD DE COLOMBIA QUE M\u00c1S CONTRIBUYE AL DESARROLLO SOSTENIBLE Por segundo a\u00f1o consecutivo ocupamos el primer puesto en la m\u00e1s reciente edici\u00f3n de Impact Rankings, medici\u00f3n que hace la firma The Times Higher Education para evaluar el aporte de las instituciones de educaci\u00f3n superior al cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Este reconocimiento, que se suma a otros como ser incluida entre las 100 universidades m\u00e1s verdes del mundo, seg\u00fan Green Metric, es un llamado a seguir fortaleciendo una propuesta educativa que genere valor y desarrollo sostenible. R\u00c1NQUIN A\u00d1O PUESTO GLOBAL PUESTO COLOMBIA TIMES Impacto Mide las acciones que realizan las instituciones en pro del cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible.2021 201-3001 La universidad que m\u00e1s contribuye al desarrollo sostenible, por segundo a\u00f1o consecutivo. Greenmetric Mundial Eval\u00faa las pol\u00edticas de sostenibilidad ambiental de las universidades de todo el mundo. Exalta las acciones para la conservaci\u00f3n de la energ\u00eda y el agua, el reciclaje de desechos y el transporte ecol\u00f3gico2021 130 - NUESTRA UBICACI\u00d3N EN LOS R\u00c1NQUINES MERCO \u00bfCu\u00e1les son las empresas con mejor reputaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les son las m\u00e1s atractivas para trabajar? \u00bfCu\u00e1les son los l\u00edderes m\u00e1s reconocidos del pa\u00eds? Esos son algunos de los intangibles por los que preguntan los diferentes estudios Merco, ranquin en el que, en esta oportunidad, EAFIT se situ\u00f3 como una de las 10 universidades m\u00e1s responsables, con mejor reputaci\u00f3n, con mayor capacidad de atraer y retener su talento, y con un alto reconocimiento por su gobierno corporativo. En esta medici\u00f3n EAFIT tambi\u00e9n se ubic\u00f3 en el top 10 de las universidades con mejor reputaci\u00f3n en el \u00e1mbito digital, ocupando el puesto 9. CATEGOR\u00cdA DE RANQUIN GENERAL 2021 POSICIONES MERCO Empresas Posici\u00f3n general 38 MERCO Talento Posici\u00f3n general 49 MERCO Responsabilidad ESG (Environmental, Social and Governance) Posici\u00f3n general 37 CATEGOR\u00cdA DEL RANQUIN SECTORIAL 2021 SECTOR EDUCACI\u00d3N-UNIVERSIDADESPOSICIONES MERCO Empresas Posici\u00f3n general 6 MERCO Talento Posici\u00f3n general 8 MERCO Responsabilidad ESG (Environmental, Social and Governance) Posici\u00f3n general 5 Merco L\u00edderes: Nuestra rectora, Claudia Restrepo Montoya, tambi\u00e9n fue reconocida como una de las l\u00edderes m\u00e1s reputadas del pa\u00eds al ubicarde en la posici\u00f3n 55. Adem\u00e1s, se situ\u00f3 entre los cinco rectores de Colombia con mejor valoraci\u00f3n en esta medici\u00f3n. Junto a ella, una lista de graduados eafitenses fueron reconocidos por su liderazgo en diferentes sectores, ubic\u00e1ndose en los primeros 50 puestos del escalaf\u00f3n. 2 posici\u00f3n de Juan Carlos Mora Uribe - Bancolombia 17 posici\u00f3n de Miguel Fernando Escobar Penagos - Postob\u00f3n 19 posici\u00f3n de Juan Esteban Calle Restrepo - Cementos Argos 21 posici\u00f3n de Ricardo Sierra Fern\u00e1ndez - Celsia Algunos integrantes del Consejo Superior tambi\u00e9n fueron reconocidos en este ranquin: 3 posici\u00f3n de Carlos Ignacio Gallego Palacio - Grupo Nutresa240. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 241. 35 posici\u00f3n de Cipriano L\u00f3pez Gonz\u00e1lez - Nequi 41 posici\u00f3n de David Escobar Arango - Comfama Posicionamiento en otros r\u00e1nquines University Ranking 2021 (internacional): Puesto 14 en Colombia. Puesto 126+ en Latinom\u00e9rica. REPEC: Ubicaci\u00f3n en el top 3 entre las Facultades de Econom\u00eda. JUAN LUIS MEJ\u00cdA ARANGO RECIBE DOCTORADO HONORIS CAUSA EN HUMANIDADES Mi ambici\u00f3n como educador es que todas las personas tengan la misma posibilidad, ya que el fin \u00faltimo de la educaci\u00f3n es despertar la capacidad de asombro de cada estudiante; inculcarle la pasi\u00f3n por el conocimiento para que cada uno de sus d\u00edas sea una eleg\u00eda de lo humano. Que su paso por la vida no sea en vano\". JUAN LUIS MEJ\u00cdA ARANGO Doctor honoris causa en Humanidades Video: https://youtu.be/8BRl8RHCYdYUna vida de dicada a la educaci\u00f3n y a la cultura, los aportes valiosos y significativos al campo de las humanidades, los esfuerzos por la preservaci\u00f3n de la memoria y el patrimonio, y su representaci\u00f3n de los ideales cosmopolitas ilustrados fueron los m\u00e9ritos tenidos en consideraci\u00f3n para conferirle el doctorado honoris causa en Humanidades al abogado, acad\u00e9mico, diplom\u00e1tico, escritor, y exrector de EAFIT Juan Luis Mej\u00eda Arango. Se trata de un reconocimiento excepcional a una notable trayectoria que fue promovido por la Rector\u00eda, evaluado por la Comisi\u00f3n de Distinciones, y aprobado por el Consejo Superior por su convicci\u00f3n en los ideales que acoge y abraza la academia. Una vida de dicada a la educaci\u00f3n y a la cultura, los aportes valiosos y significativos al campo de las humanidades, los esfuerzos por la preservaci\u00f3n de la memoria y el patrimonio, y su representaci\u00f3n de los ideales cosmopolitas ilustrados fueron los m\u00e9ritos tenidos en consideraci\u00f3n para conferirle el doctorado honoris causa en Humanidades al abogado, acad\u00e9mico, diplom\u00e1tico, escritor, y exrector de EAFIT Juan Luis Mej\u00eda Arango. Se trata de un reconocimiento excepcional a una notable trayectoria que fue promovido por la Rector\u00eda, evaluado por la Comisi\u00f3n de Distinciones, y aprobado por el Consejo Superior por su convicci\u00f3n en los ideales que acoge y abraza la academia.RECONOCIMIENTOS QUE HABLAN DE LA EXCELENCIA EAFITENSE Distinci\u00f3n para nuestra Instituci\u00f3n e n la Noche de los Mejores por la apuesta a la educaci\u00f3n digital La solidaridad y la innovaci\u00f3n para promover la educaci\u00f3n digital en el pa\u00eds a partir del liderazgo del Plan Padrino fueron reconocidos por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en La Noche de los Mejores. Esta es la segunda vez que recibimos esta distinci\u00f3n, que en esta ocasi\u00f3n exalta la contribuci\u00f3n de la Universidad con capacidades, experiencias y conocimiento al dise\u00f1o y desarrollo de experiencias y conocimiento para la apropiaci\u00f3n de las TIC en los entornos de aprendizaje. En este encuentro los pregrados en Psicolog\u00eda y Mercadeo, y la maestr\u00eda en Administraci\u00f3n Financiera fueron reconocidos con la Orden a la Educaci\u00f3n Superior y a la Fe P\u00fablica \"Luis L\u00f3pez de Mesa\", distinci\u00f3n concedida a los programas acad\u00e9micos de Educaci\u00f3n Superior que mediante un proceso de acreditaci\u00f3n voluntaria contribuyen al mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n colombiana.Premio a la Investigaci\u00f3n de Mayor Im pacto ratifica nuestro liderazgo investigativo con soluciones a problemas de la sociedad en los premios Medell\u00edn Investiga 2021 Un jurado compuesto por diferentes integrantes de la Academia Colombiana de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales reconoci\u00f3 a tres profesores eafitenses en los Premios Medell\u00edn Investiga de la Agencia de Educaci\u00f3n Postsecundaria (Sapiencia) por los aportes a sus \u00e1reas del conocimiento y al mejoramiento de la calidad de vida en Medell\u00edn. La primera investigaci\u00f3n consiste en una alternativa eficaz al tratamiento de neumon\u00eda por covid-19 con methylprednisolone para evitar muertes y hospitalizaciones, realizada por los profesores Santiago Ortiz Arias y Henry Laniado Rodas, docentes del Departamento de Ciencias Matem\u00e1ticas en cooperaci\u00f3n con el infect\u00f3logo Alejandro Pinz\u00f3n de la Cl\u00ednica Medell\u00edn. La segunda, del profesor de Ingenier\u00eda de Procesos, \u00c1lex S\u00e1ez Vega, en colaboraci\u00f3n con el Grupo de Investigaci\u00f3n en Ciencias Biol\u00f3gicas y Bioprocesos (Cibiop), plante\u00f3 la creaci\u00f3n de un biocombustible para veh\u00edculos a partir de microalgas.242. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 243.DESDE EAFIT PERE IRA APORTAMOS AL DESARR OLLO DE LA EDUCACI\u00d3N EN LA CAPITAL DE RISARALDA Por segunda ocasi\u00f3n la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Municipal de la capital de Risaralda reconoci\u00f3 a EAFIT Pereira por ser un aliado en el Proyecto Pereira Biling\u00fce, a trav\u00e9s del que se formaron 70 docentes de dos instituciones educativas oficiales de la regi\u00f3n en el idioma ingl\u00e9s, con lo que el Departamento logr\u00f3 ingresar a la lista de los 10 m\u00e1s competitivos del pa\u00eds en biling\u00fcismo. As\u00ed mismo, la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira resalt\u00f3 en la Noche de la Gratitud el compromiso y aportes de EAFIT Pereira al desarrollo de las universidades y la regi\u00f3n. PREMIOS Y RECONOCIMIENTOS PARA NUESTROS PROFESORES La valiosa labor de nuestros docentes en los \u00e1mbitos acad\u00e9micos, investigativos, y de proyecci\u00f3n fue reconocida por diferentes instituciones nacionales e internacionales. El docente e investigador Santiago Tob\u00f3n fue reconocido con el premio Juan Luis Londo\u00f1o de la Cuesta por su trayectoria y su agenda investigativa en relaci\u00f3n con la b\u00fasqueda de soluciones para enfrentar el crimen organizado. Este reconocimiento concede cada dos a\u00f1os este premio a un colombiano menor de 40 a\u00f1os que impacte el bienestar de los nacionales por sus aportes en investigaci\u00f3n, dise\u00f1o o implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Leonel Francisco Casta\u00f1eda Heredia, profesor del pregrado de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, recibi\u00f3 tres reconocimientos de la Organizaci\u00f3n Internacional para la Inclusi\u00f3n y Calidad Educativa: Orden al M\u00e9rito Educativo y Cultural Magnus Docentis por ser un profesional que ha inculcado valores durante su trayectoria acad\u00e9mica y ha participado en el impulso de redes de instituciones educativas; el premio Excelencia Educativa OIICE-Edici\u00f3n Cusco 2021; y el doctorado honoris causa, t\u00edtulo honor\u00edfico de la Organizaci\u00f3n Internacional conferido a personas que durante su trayectoria profesional han realizado aportes significativos a su campo de conocimiento. La profesora Mar\u00eda Andrea de Villa recibi\u00f3 un reconocimiento de la Revista Q1 Global Strategy, publicaci\u00f3n l\u00edder en el mundo en el \u00e1rea de estrategia, por escribir uno de los art\u00edculos m\u00e1s citado entre 2019-2020. Este trabajo, que se deriva de su doctorado, se constituye en un aporte para las empresas que operan en entornos de alta incertidumbre pol\u00edtica. \"Cuando uno es tan privilegiado en la vida, cada privilegio trae la responsabilidad de compartir las oportunidades\". Esa frase resume el compromiso de la profesora y fil\u00e1ntropa Lenis Yelin Araque, quien obtuvo Menci\u00f3n de Honor en el Premio Nicanor Restrepo Santamar\u00eda en la l\u00ednea tem\u00e1tica Participaci\u00f3n ciudadana, paz y desarrollo sostenible, por su labor en la fundaci\u00f3n Huellas. Tiempos de cambio, aula invertida y gamificaci\u00f3n, metodolog\u00edas activas de ense\u00f1anza-aprendizaje en contabilidad fue el trabajo con el que la profesora Gloria Stella Mesa Vel\u00e1squez, fue la ganadora del Primer Lugar del Premio al Docente del A\u00f1o de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Contadur\u00eda P\u00fablica ASFACOP 2021-2022. Por su contribuci\u00f3n al medio ambiente, su rigor cient\u00edfico, y su aplicaci\u00f3n de alto impacto para la industria textil, sector clave de la econom\u00eda del pa\u00eds, la tesis de Edison Hern\u00e1n Gil Pavas, profesor del Departamento de Ingenier\u00eda de Procesos, obtuvo el m\u00e1ximo reconocimiento por parte de la Universidad Nacional de Colombia. El trabajo propone un sistema de tratamiento, econ\u00f3mico y amigable con la naturaleza, para hacer frente a la degradaci\u00f3n de las aguas residuales industriales. Gracias a sus aportes y a su compromiso con el campo de la psicolog\u00eda del trabajo y las organizaciones a lo largo de su trayectoria, Jonny Javier Orejuela G\u00f3mez fue reconocido por el Colegio Colombiano de Psic\u00f3logos con el Premio Regional a la Investigaci\u00f3n Destacada. La creaci\u00f3n de una herramienta que permite conocer el riesgo s\u00edsmico mundial y mitigarlo fue el trabajo desarrollado por la profesora del pregrado en Ingenier\u00eda Civil, Ana Beatriz Acevedo Jaramillo, y reconocido con el premio Outstanding Earthquake Spectral Paper for 2020 otorgado por la revista internacional Journal Earthquake Spectra a los profesionales cuyas investigaciones han supuesto un avance importante en la comprensi\u00f3n de un tema concreto.TALENTO EAFITENSE QUE SE RECONOCE, VALORA Y PREMIA EN COLOMBIA Y EN EL EXTERIOR Directivas y egresadas de EAFIT entre las 50 mujeres m\u00e1s poderosas de Colombia Cuatro egresadas eafitenses, entre estas Claudia Restrepo Montoya, nuestra rectora, figuran en este listado de la Revista Forbes que reconoce la gesti\u00f3n de empresarias, acad\u00e9micas, gestoras culturales, pol\u00edticas, deportistas y emprendedoras por cerrar las brechas de g\u00e9nero y ayudar a construir una mejor sociedad. En la imagen, tres de las egresadas que figuran en esta lista: De izquierda a derecha, Claudia Restrepo, rectora de EAFIT; Mar\u00eda Cristina Arrast\u00eda, vicepresidenta de Negocios de Bancolombia; y Luz Mar\u00eda Correa, presidenta de Construcciones El C\u00f3ndor. La innovaci\u00f3n y trabajo en equipo TWI-SUN deja a Colombia en lo m\u00e1s alto de Premio Mundial de Movilidad Sostenible Colombia, con el equipo TWI-SUN, conformado por estudiantes de nuestra Universidad, obtuvo el primer puesto en el Twizy Contest 2020, competencia internacional del Groupe Renault que premia a los universitarios con las ideas m\u00e1s innovadoras para la movilidad del futuro.244. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 245.Los eafitenses que llegaron a al final con equipos de otros seis pa\u00edses, lograron el primer lugar gracias a la creaci\u00f3n de un sistema modular de paneles solares en el techo del veh\u00edculo Twizy y de una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para cargar el autom\u00f3vil. De las 100 m\u00e1s brillantes y mejor valoradas empresas emergentes de Colombia, 13 son creadas por eafitenses seg\u00fan Forbes Colombia Optimizar el consumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica, desarrollar soluciones financieras para micro y peque\u00f1as empresas o facilitar la adquisici\u00f3n de vivienda son algunas de las ideas de negocios de los startups eafitenses reconocidas por Forbes Colombia. Video: https://youtu.be/_bvgctnfgLo Una eafitense es reconocida en el concurso Mujeres J\u00f3venes Talento 2021 Ruta Primavera es el nombre del proyecto que busca mejorar la calidad del aire y promover la participaci\u00f3n de las mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda, iniciativa que gan\u00f3 el Concurso Mujeres J\u00f3venes Talento 2021 en la categor\u00eda Ciencias Exactas y Ciencias Sociales. La misma fue desarrollada por Valentina M\u00f3vil Sandoval, quien actualmente est\u00e1 en el octavo semestre de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y el sexto de Ingenier\u00eda Matem\u00e1tica, becada por la Andi y Sapiencia.Estudiantes de Ingenier\u00eda Matem\u00e1tica ganaron competencia de programaci\u00f3n y ser\u00e1n Colombia en certamen global Sim\u00f3n Fallon, Santiago Cano Franco y Mart\u00edn D\u00edaz V\u00e9lez, estudiantes de Ingenier\u00eda Matem\u00e1tica de EAFIT, ganaron el regional latinoamericano de la Competici\u00f3n Internacional Universitaria de Programaci\u00f3n, triunfo con el que clasificaron para el mundial que se realizar\u00e1 en Bangladesh, en noviembre de 2022, y en el que representar\u00e1n a Colombia. Career Recommendation, proyecto ganador en la Hackathon Microsoft Colombia Elegir una carrera profesional es un proceso que se podr\u00eda facilitar a trav\u00e9s de Career Recommendation, una plataforma creada por cinco estudiantes de EAFIT que utiliza inteligencia artificial y ciencia de datos, para orientar a las personas en la selecci\u00f3n de un programa acad\u00e9mico. Con este desarrollo los eafitenses ganaron en la edici\u00f3n 2021 de este certamen organizado por Microsoft y Critertec con el apoyo de Innpulsa Colombia y la plataforma CEmprende. Santiago L\u00f3pez Giraldo logra el Nivel 1 del CFA Un estudiante del pregrado en Finanzas obtuvo el nivel 1 en los ex\u00e1menes financieros m\u00e1s dif\u00edciles y valorados por las instituciones financieras. Esta prueba, cuya tasa de aprobaci\u00f3n para la cohorte en la que el eafitense present\u00f3 el examen fue del 27%, est\u00e1 dise\u00f1ada para ayudar a los profesionales a adquirir habilidades avanzadas de an\u00e1lisis financiero y gesti\u00f3n de inversiones. Kratos, segundo puesto en el Sabana Hack Kratos alcanz\u00f3 el segundo lugar en el Sabana Hack, competencia que se realiz\u00f3 de manera virtual y a trav\u00e9s de la que se busca dar soluci\u00f3n a diferentes retos empresarial y sociales, en la que los estudiantes se enfrentan varios obst\u00e1culos tanto t\u00e9cnicos como personales para propiciar el trabajo colaborativo e interdisciplinario y contribuir a su aprendizaje y al desarrollo de sus competencias. En esta ocasi\u00f3n el reto consisti\u00f3 en desarrollar una propuesta de innovaci\u00f3n social por medio de tecnolog\u00eda para los sectores y comunidades m\u00e1s afectados por la pandemia generada por el COVID-19. Sigue la cosecha de reconocimientos para la maestr\u00eda Sc. en Finanzas La maestr\u00eda en Ciencias en Finanzas ha tenido al menos un ganador en cada una de las cinco versiones del Call for Papers de Asobancaria. En esta ocasi\u00f3n el egresado Cristhian J. Cachope fue uno de tres ganadores con el trabajo \u00bfDoes time varying systematic risk explain contrarian and momentum returns? Evidence from Latin America, documento de su proyecto de grado. Estefan\u00eda \u00c1lvarez, una deportista ol\u00edmpica que nos llen\u00f3 de orgullo La \u00fanica representaci\u00f3n latinoamericana en la competencia de nado sincronizado de los Juegos Ol\u00edmpicos de Tokio 2020 (realizados en 2021) estuvo a cargo de la estudiante de la especializaci\u00f3n en Gerencia de Proyectos quien, junto a su compa\u00f1era M\u00f3nica Arango, y a ritmo de salsa represent\u00f3 a Colombia obteniendo una puntuaci\u00f3n de 81.9667 que les permiti\u00f3 ubicarse en el puesto 19 entre 22 duetos. Video: https://youtu.be/rG_q3FHVgBM Destacada participaci\u00f3n de ajedrecistas en torneo Panamericana Los excelentes resultados en el Panamericano Universitario de Ajedrez de la Federaci\u00f3n Internacional del Deporte Universitario de Am\u00e9rica FISU lograron posicionar a los ajedrecistas Elizabeth Toro Casta\u00f1eda y Luis Guillermo Bland\u00f3n, estudiantes de las escuelas de Ingenier\u00eda y de Administraci\u00f3n-Gerencia y Empresa de EAFIT, en los primeros puestos del torneo. Video: https://youtu.be/nwnByk-ZSz8 Tamsa, la alcanc\u00eda colombiana inspirada en los Muiscas, fue creada por uno de nuestros egresados Jos\u00e9 Alejandro Roca G\u00f3mez, egresado de Ingenier\u00eda de Dise\u00f1o de Producto, es el creador de esta alcanc\u00eda que fue galardonada en el certamen A' Design Award and Competition 2020. Se trata 246. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 247.de un objeto de car\u00e1cter funcional y decorativo que est\u00e1 inspirado en las tradiciones de los pueblos ancestrales colombianos y tiene un proceso de manufactura tradicional de los chibchas. La voz de la cantante del Grupo Ecl\u00e9ctico se escucha en las universidades Sof\u00eda Alejandra Romero Causil, estudiante de primer semestre de Mercadeo y cantante del Grupo Ecl\u00e9ctico, obtuvo el primer lugar en la categor\u00eda profesional en el IV Festival Nacional de la Canci\u00f3n Universidad del Bosque, encuentro que en 2021 se realiz\u00f3 de forma virtual y con el que se busca promover los nuevos talentos art\u00edsticos universitarios. Un eafitense entre los mejores servidores p\u00fablicos del pa\u00eds Manuel Acevedo Jaramillo, presidente del Icetex y egresado eafitense, fue nombrado por el Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica como el mejor servidor p\u00fablico en la categor\u00eda Proyectos, Programas e Iniciativas de Inclusi\u00f3n y Diversidad para los municipios PDET (Programa de Desarrollo con Enfoque Territorial). Video: https://youtu.be/UI-RWFCmsl4 Estudiantes ganan distinci\u00f3n reimaginando el tr\u00f3pico Juliana Montoya, Natalia Casta\u00f1o y Juliana G\u00f3mez, estudiantes del pregrado en Dise\u00f1o Urbano y Gesti\u00f3n del H\u00e1bitat, dejaron su huella en el Tercer Congreso de Arte y Ciencia del Paisaje realizado en Argentina, con el trabajo Re-imaginando el Tr\u00f3pico desde un nuevo entorno acad\u00e9mico en Colombia que obtuvo la distinci\u00f3n a la mejor comunicaci\u00f3n del conocimiento, calidad y dise\u00f1o de contenidos, en la categor\u00eda Experiencias de ense\u00f1anza formal. Desempe\u00f1o del grupo estudiantil UN Society en Washington le representa una menci\u00f3n honor\u00edfica La delegaci\u00f3n del grupo estudiantil UN Society, que particip\u00f3 en el Modelo de las Naciones Unidas representando a la Rep\u00fablica de Ghana en la Primera Comisi\u00f3n de la Asamblea General, recibi\u00f3 el reconocimiento Honorable Mention Delegation Award por su destacada participaci\u00f3n en este encuentro. Los criterios para otorgar esta distinci\u00f3n son la defensa de la posici\u00f3n de su pa\u00eds asignado de manera consistente, y el uso adecuado de las reglas de procedimiento del Modelo. Semilleristas reconocidos Por su notable participaci\u00f3n en el evento #IOPPposter Conference 2021, Tom\u00e1s Enrique Ram\u00edrez, estudiante del doctorado en Ingenier\u00eda e integrante del Semillero de Investigaci\u00f3n en Mantenimiento y del Semillero de Investigaci\u00f3n en Sistemas Inteligentes de Transporte, obtuvo el primer lugar en la categor\u00eda p\u00f3ster del \u00e1rea de ingenier\u00eda. Jonathan David Armijo Perea, estudiante del pregrado en Contadur\u00eda P\u00fablica e integrante del Semillero de investigaci\u00f3n Sicar, fue el ganador del Segundo Encuentro Internacional de Semilleros de Investigaci\u00f3n 2021, en la categor\u00eda Mejor ponencia de la mesa tem\u00e1tica Resiliencia y gesti\u00f3n organizacional con el trabajo Cambios en las pr\u00e1cticas de auditor\u00eda externa causados por la pandemia de la COVID-19. Un an\u00e1lisis desde las firmas de auditor\u00eda. El tercer lugar en el Asia Supercomputer Challenge-ASC20-21, la competencia de superc\u00f3mputo m\u00e1s grande del mundo, fue para el Semillero de Investigaci\u00f3n en Computaci\u00f3n de Alto Rendimiento, el cual compiti\u00f3 con 350 universidades del mundo. OTROS INDICADORES Registros calificados: al 29 de diciembre fueron expedidas 10 resoluciones de registro calificado: 7 de renovaci\u00f3n y 3 de nuevos programas. Resoluciones efectivas REGISTROS CALIFICADOS DE PROGRAMAS-2021 NIVEL MODIFICADOS RENOVADOS NUEVOS NEGADOS Pregrados 4 2 0 0 Especializaciones 0 2 0 2 Maestr\u00edas 0 4 2 1 Doctorados 0 0 0 0 TOTAL 4 8 2 3 REGISTROS CALIFICADOS DE PROGRAMAS-2021 NIVEL TR\u00c1MITE MODIFICACI\u00d3N TR\u00c1MITE RENOVACI\u00d3N TR\u00c1MITE NUEVOS Pregrados 0 2 0 Especializaciones 0 3 1 Maestr\u00edas 3 4 9 Doctorados 0 1 0 TOTAL 3 1 0 1 0248. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 249.SOSTENIBILIDAD FINANCIERA Y ADMINISTRATIVA La sostenibilidad financiera y administrativa en nuestra Universidad exige un balance entre el manejo eficiente de los recursos organizacionales y la aprobaci\u00f3n de las inversiones necesarias para desarrollar las capacidades sobre las que se apalancan los ingresos futuros. Cuidar la salud de las finanzas institucionales, y adaptar pol\u00edticas y procesos para el mejoramiento continuo son constantes de la gesti\u00f3n financiera y administrativa. En 2021, para avanzar en estos prop\u00f3sitos, iniciamos la revisi\u00f3n del modelo de gobierno, y desarrollamos nuevas acciones en la gesti\u00f3n del cambio y del conocimiento. Tambi\u00e9n continuamos la diversificaci\u00f3n de ingresos a trav\u00e9s de la filantrop\u00eda y la cooperaci\u00f3n internacional que nos permiten apoyar la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n; y ofrecer oportunidades de formaci\u00f3n a cientos de j\u00f3venes y contribuir a la permanencia de nuestros estudiantes. Estas acciones hacen posible la sostenibilidad futura de nuestro proyecto educativo.250. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 251. Sostenibilidad nanciera $ 346.275.775.839 Total de ingresos Indicadores al cierre de la vigencia 2021Nivel de deuda 15,76 % Total endeudamiento sin diferidos Cooperaci\u00f3n internacional $1,301,374 d\u00f3lares (aproximadamente $4.871.044.235 COP) asociados a un total de 27 proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n. Renovaci\u00f3n de la certicaci\u00f3n institucional bajo la norma NTC ISO 9001/2015, por 3 a\u00f1os m\u00e1s, hasta septiembre 28 de 2024 para la Direcci\u00f3n Administrativa y Financiera, Direcci\u00f3n de Desarrollo Humano-Bienestar Universitario, Direcci\u00f3n de Inform\u00e1tica, Admisiones y Registro, Centro Cultural Biblioteca Luis Echavarr\u00eda Villegas, Centro de Conciliaci\u00f3n, y Centro de Laboratorios. Renovaci\u00f3n de la certicaci\u00f3n de la NTC 5906 para el Centro de Conciliaci\u00f3n de la Escuela de Derecho.Certicaciones8% 2019 32% 202023% 2021Donaciones Crecimiento anual % a estudiantes de pregrado y posgrado por $9.548.795.021A trav\u00e9s de EAFIT a tu alcance se otorgaron m\u00e1s deUn incremento del 23% en los ingresos recibidos por donaci\u00f3nestudiantes beneciados (725 pregrado y 224 de posgrado)*Estos valores no incluyen las donaciones condicionadas, dado que contablemente no quedan registradas como donaci\u00f3n. 949$335.950.107.928 Total de egresos $598.010.354.911 Total patrimonio $160.444.511.952 Total pasivo $56.458.343.000 Obligaciones nancieras 21,15 % Total endeudamiento Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM); el Banco Interamericano para el Desarrollo (BID); la Comisi\u00f3n Europea, entre otros.NUEVO MODELO DE GOBIERNO 2.600 cr\u00e9ditos Implementaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de la modicaci\u00f3n del reglamento de pregrado y r\u00e9gimen disciplinario. conocimientos cr\u00edticos que son Identicaci\u00f3n de los susceptibles de ser asegurados mediante el programa Legado de Conocimiento.por 38 empleadosGrupo de cambio integrado administrativos y profesores para hacer m\u00e1s ecientes transformaci\u00f3n institucional.procesos dey arm\u00f3nicos los embajadores del Cifras expresadas en pesos colombianos252. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 253.RENOVAMOS NUEST RO MODELO DE GOBIERNO La Universidad EAFIT tom\u00f3 la decisi\u00f3n de redise\u00f1ar y fortalecer su modelo de Gobierno Corporativo, de tal forma que responda a sus objetivos estrat\u00e9gicos y promueva la cultura abierta y democr\u00e1tica. Para ello emprendi\u00f3 un estudio de las mejores pr\u00e1cticas no s\u00f3lo en las instituciones de educaci\u00f3n superior nacionales e internacionales, sino en otros sectores referentes en la materia. Fruto de dicho estudio construy\u00f3 una propuesta de reforma que busca obtener un modelo que contemple un balance entre transformaci\u00f3n y tradici\u00f3n y garantice la continuidad en la gesti\u00f3n de gobierno. Esta reforma permitir\u00e1, entre otros, que el Consejo Superior, su m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno se concentre fundamentalmente en asuntos estrat\u00e9gicos y de protecci\u00f3n del patrimonio. A su vez, que el Consejo Directivo, con participaci\u00f3n de los estamentos (profesoral y estudiantil), se ocupe de la direcci\u00f3n y administraci\u00f3n\". MARITZA ALZATE BUITRAGO Secretaria GeneralPRESERVAMOS LA SALUD DE LAS FINAN ZAS INSTITUCIONALES GRI 201-1 Durante 2021 pudimos seguir avanzando en nuestros prop\u00f3sitos institucionales. Los proyectos de investigaci\u00f3n, el desarrollo de la infraestructura, la actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, la creaci\u00f3n de mejores condiciones de bienestar para la comunidad eafitense y otras iniciativas fueron posibles, a pesar de los retos ocasionados por la pandemia del covid-19, gracias a una gesti\u00f3n financiera que nos permiti\u00f3 cerrar el a\u00f1o con excedentes satisfactorios y vislumbrar la sostenibilidad a largo plazo. RESULTADO A DICIEMBRE 2021 $346.275.775.839: Total ingresos $598.010.354.911: Total patrimonio $160.444.511.952: Total pasivo $335.950.107.928: Total egresos $56.458.343.000: Obligaciones financieras fue de INGRESOS POR FUENTE VALOR Matr\u00edcula pregrado y posgrado Idiomas Educaci\u00f3n Permanente Otros operacionales Asesor\u00edas y $4.107.091.226 $2.566.091.185 TOTAL $346.275.775.839EGRESOS APLICACI\u00d3N Gastos de personal y honorarios Becas, devoluciones y descuentos Gastos operacionales y de funcionamiento Otros gastos generales Costos financieros $225.665.754.208 $31.096.902.777 $75.953.933.431 $1.940.446.657 $1.293.070.854 T O T A L $335.950.107.982 Otros datos y logros de la sostenibilidad financiera INDICADORES AL CIERRE DE LA VIGENCIA 2021 REFERENTES AL NIVEL DE DEUDA: 21,15 % : endeudamiento total 15,76 %: endeudamiento total sin diferidos Inversi\u00f3n en I+D+I discriminando fuentes de financiaci\u00f3n: INVESTIGACI\u00d3N INNOVACI\u00d3N FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N (COP) MONTO (COP) Interna 25,157,196,609 2,606,818,082 Externa 10,189,215,057 34,699,695,524 Otras unidades que apoyan Investigaci\u00f3n (Laboratorios, CCLEV) 10,062,362,404 - T O T A L 45,408,774,070 37,306,513,606 Fuente de informaci\u00f3n de acuerdo con ejecuci\u00f3n real de 2021. CREAMOS NUEVOS LAZOS DE COOPERACI\u00d3N INTERNACIONAL Un total de 27 proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n con diferentes aliados internacionales como la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM), el Banco Interamericano para el Desarrollo (BID), la Comisi\u00f3n Europea, entre otros, fueron posibles gracias a la gesti\u00f3n que realizamos desde la Vicerrector\u00eda de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n; la coordinaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n Internacional; las escuelas; y los centros de estudio para identificar aliados internacionales con los que creamos sinergias y tejimos lazos de cooperaci\u00f3n con el fin de financiar y apalancar estas iniciativas. 254. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 255.La uni\u00f3n de esfuerzos y voluntades nos permiti\u00f3 seguir juntos Los sue\u00f1os de 494 estudiantes con dificultades econ\u00f3micas en 2021-1 y de 455 j\u00f3venes en 2021-2 por cuenta de la pandemia no se detuvieron. La optimizaci\u00f3n de gastos por parte de la Universidad y el trabajo en equipo con los integrantes de los grupos estudiantiles, quienes aportaron recursos de su presupuesto, y con los representantes, quienes se encargaron de apoyar el proceso de asignaci\u00f3n de ayudas, permitieron la entrega de las becas Sigamos Juntos por valor de 1.890.714.204 pesos para que algunos de sus compa\u00f1eros pudieran darle continuidad a sus estudios en medio de los impactos econ\u00f3micos derivados de la situaci\u00f3n de salud por la pandemia. TIPO DE ESTUDIANTE CANTIDAD DE ESTUDIANTES INVERSI\u00d3N 2021-1 Estudiantes pregrado349 694.936.779 Estudiantes posgrado 145 289.987.305 2021-2 Estudiantes pregrado 376 7477.90.120 Estudiantes posgrado 79 158.000.000 El v\u00ednculo de confianza con nuestros aliados se traduce en un incremento del 23% en los ingresos recibidos por donaci\u00f3n La creaci\u00f3n de nuevas alianzas y la continuidad en diferentes iniciativas, como la campa\u00f1a La Solidaridad empieza por Casa, tambi\u00e9n facilitaron la permanencia en la Universidad de los estudiantes eafitenses que tuvieron dificultades econ\u00f3micas derivadas de la pandemia y posibilitaron el acceso de nuevos j\u00f3venes talentosos a la Instituci\u00f3n. $3.414.016.506: Ingresos por donaciones 23%: Incremento de ingresos por donaciones frente a 2020 TIPO DE DONANTE 2019 2020 2021 Graduados 3 6 2013 218 Empleados 377 942 460$4.871.044.235: Recursos por cooperaci\u00f3n internacional Estudiantes 1 5 3 269 Empresas 19 27 33 Fundaciones 9 12 13 Otras donaciones 21 29 149 TOTAL 463 1.2 76 1.142 Ingresos por donaciones (en miles)A\u00d1O MONTO DE RECURSOS EN COOPERACI\u00d3N INTERNACIONAL POR A\u00d1O (2015- 2021) 2015 $ 2.913.856.239 2016 $ 1.250.038.478 2017 $ $ $ 3.609.730.352 2020 $ 2.898.130.852 2021 $ 4.871.044.235 T O T A L $ 22.604.620.398 N\u00famero de proyectos cofinanciados por cooperaci\u00f3n internacional por a\u00f1o (2015- 2021) A\u00d1O N\u00daMERO DE PROYECTOS COFINANCIADOS 2015 5 2016 4 2017 10 2018 13 2019 24 2020 17 2021 27 T O T A L 100 Fortalecimos el programa EAFIT a tu alcance Cerca de 2600 j\u00f3venes tuvieron la oportunidad de darle continuidad a su proceso de aprendizaje en nuestra Universidad gracias a la entrega de $9.548.795.021 en cr\u00e9ditos dirigidos a estudiantes de pregrado y posgrado, a trav\u00e9s del programa EAFIT a tu alcance con el que se busca contribuir a la permanencia en el sistema educativo de los eafitenses con dificultades financieras. DONACIONES 2017 2018 2019 2020 2021 DONACIONES TOTALES $ 1.549.475 $ 1.940.745 $ 2.101.731 $2.782.315 $3.414.017 CRECIMIENTO ANUAL %0% 25% 8 % 32% 23% Promovimos la apropiaci\u00f3n de los principios que orientan a estudiantes y profesores En 2021 iniciamos la socializaci\u00f3n de los principales cambios incorporados tanto en el r\u00e9gimen acad\u00e9mico, como en el r\u00e9gimen disciplinario del Reglamento de Pregrado, documento que se actualiz\u00f3 con el fin de que este conjunto de normas que orientan a los estudiantes y a los profesores estuviera acorde con las nuevas realidades que vive la Universidad. Con este ejercicio se busc\u00f3 propiciar la comprensi\u00f3n y la apropiaci\u00f3n del Reglamento para que la comunidad eafitense entendiera de forma clara y sencilla sus derechos y deberes, y los procedimientos que se deben seguir en diferentes circunstancias. Video: https://youtu.be/1B4CQkCI1BAAVANZAMOS EN INICIATIVAS QUE APORTAN A LA GESTI\u00d3N DEL CAMBIO, A LA GESTI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO Y LA TRANSPARENCIA Construimos nuestro legado de conocimiento Identificar, clasificar, proteger y preservar los conocimientos cr\u00edticos de la Universidad. Es ese el objetivo el programa Legado de Conocimiento para articular diferentes instancias, con el fin de evitar la p\u00e9rdida de informaci\u00f3n valiosa y 256. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 257.estrat\u00e9gica indispensable para el logro de los objetivos institucionales. Somos un equipo humano sintonizado con las con las estrategias de cambio para hacer m\u00e1s eficientes y arm\u00f3nicos los procesos de transformaci\u00f3n de la Universidad, que nos hemos capacitado y hemos adquirido herramientas para entender las visiones de nuestro ecosistema eafitense, as\u00ed como para mejorar la relaci\u00f3n con nuestros compa\u00f1eros y, en especial, con nosotros mismos\". ANA MAR\u00cdA S\u00c1NCHEZ MONTOYA Profesional de Contenidos del Departamento de Marca 38 total embajadores 4 total encuentros Sensibilizaci\u00f3n proyecto Epik Webinar sobre Ecosistema digital de aprendizaje. Formaci\u00f3n en herramientas para acompa\u00f1ar procesos de cambio. World caf\u00e9 sobre mecanismos de comunicaci\u00f3n existentes en las \u00e1reas a las que pertenecen. Desde Auditor\u00eda tambi\u00e9n contribuimos a fortalecer nuestro gobierno corporativo GRI 102-16 Continuamos en la senda de la transparencia para generar confianza a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n del \u00e1rea de Auditor\u00eda Interna. Algunos logros en este campo fueron: Revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n del reglamento de auditor\u00eda interna. Definici\u00f3n del reglamento del Comit\u00e9 de Auditor\u00eda. Elaboraci\u00f3n del protocolo para las investigaciones de los casos recibidos por la L\u00ednea de Transparencia. EN 2021 Se recibieron y gestionaron 16 casos a trav\u00e9s de la L\u00ednea de Transparencia. El Comit\u00e9 de Auditor\u00eda realiz\u00f3 11 sesiones. SEGUIMOS COMPROMETIDOS CON LA CULTURA DEL ASEGURAMIENTO DE LA CALIDAD EAFIT, como una Universidad comprometida con la excelencia, ha consolidado una cultura orientada a promover los procesos de evaluaci\u00f3n y mejoramiento continuo para, adem\u00e1s de propiciar una reflexi\u00f3n profunda en relaci\u00f3n con el quehacer de la Instituci\u00f3n, identificar las fortalezas y las oportunidades de mejora de la misma. Estas din\u00e1micas permiten el intercambio de buenas pr\u00e1cticas entre los procesos que hacen parte del Sistema de Gesti\u00f3n de Calidad Institucional para mejorar la definici\u00f3n e identificaci\u00f3n de necesidades y expectativas de nuestros grupos de inter\u00e9s, la gesti\u00f3n del cambio y del conocimiento, el manejo de los riesgos y oportunidades, y de los indicadores de calidad en diferentes \u00e1mbitos. Como un resultado de esta convicci\u00f3n logramos la Renovaci\u00f3n de la certificaci\u00f3n institucional bajo la norma NTC ISO 9001/2015, por parte de Icontec por tres a\u00f1os m\u00e1s, hasta septiembre 28 de 2024 para los siguientes procesos: Direcci\u00f3n Administrativa y Financiera Direcci\u00f3n de Desarrollo Humano- Bienestar Universitario Direcci\u00f3n de Inform\u00e1tica Admisiones y Registro Centro Cultural Biblioteca Luis Echavarr\u00eda Villegas Centro de Laboratorios Centro de Conciliaci\u00f3n* *El Centro de Conciliaci\u00f3n de la Escuela de Derecho tambi\u00e9n recibi\u00f3 la renovaci\u00f3n de la norma NTC 5906, que establece los requisitos que estos deben cumplir para facilitar la conciliaci\u00f3n y el arbitraje como mecanismos para la soluci\u00f3n de conflictos.OTROS INDICADORES GESTI\u00d3N DE NUEVOS NEGOCIOS 6 NUEVOS NEGOCIOS 1 en operaci\u00f3n: F\u00e1brica de Contenidos. 3 negocios puestos en marcha. 3 en etapa de prefactibilidad. COSTOS OPERACIONALES / ESTUDIANTE $7.324.421. Costo por estudiante (pregrado y posgrado) incluyendo los costos de investigaci\u00f3n, de acuerdo con el modelo de costos ABC para el primer semestre de 2021 PORCENTAJE DE GASTOS DE PERSONAL NO ACAD\u00c9MICO / GASTOS TOTALES DE PERSONAL 49.95% Teniendo en cuenta todas las actividades diferentes a la formaci\u00f3n de pregrado y posgrado. 21.62% Teniendo en cuenta solamente las \u00e1reas administrativas y de apoyo258. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 259.TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL Nuestro ecosistema digital para el aprendizaje es componente central del macroproyecto de transformaci\u00f3n digital de la Universidad que nos permite a su vez potenciar el proyecto educativo. El a\u00f1o 2021 fue esencial para agilizar la integraci\u00f3n y el mejoramiento de sistemas que apoyan la experiencia universitaria como el despliegue de la fase final de Epik, que en 2022 contin\u00faa en el proceso de estabilizaci\u00f3n. A trav\u00e9s de la transformaci\u00f3n digital tambi\u00e9n nos proponemos permear la cultura organizacional para incorporar comportamientos y actitudes que soporten el cambio y la innovaci\u00f3n permanente; desarrollar nuevas competencias en las personas; y viabilizar nuevos proyectos y programas que contribuyan al futuro transformador de EAFIT.260. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 261.SALIDA A PRODUCCI\u00d3N DE EPIK OLA 2: PREGRADO, POSGRADO Y EDUCACI\u00d3N PERMANENTEEAFIT INTERACTIVA SE CONSOLIDA COMO EL GESTOR DE APRENDIZAJE INSTITUCIONAL MOVEXDarwinedSales Cloud-Eloqua Epik Ola 1 (Idiomas)Contributor (Filantrop\u00eda) Epik Ola 2 (Pregrado, Posgrado y Educaci\u00f3n Permanente) ATENEA EPIKConformado por los proyectos$39.457 millones Inversi\u00f3n total del programa en un periodo de 5 a\u00f1os aproximadamente. 34 aplicaciones 16 cursos 2193 estudiantes inscritos 8.000 cursos-grupos y migr\u00f3 4.183.245 registros. Integr\u00f3 790 personas (agrupados en 157 roles) que acceden a Epik para las actividades de administraci\u00f3n acad\u00e9mica.pudieron realizar actividades de Moodle desde Interactiva por LTI. modernizaci\u00f3n del sistema de pr\u00e1cticas profesionales para facilitar el seguimiento entre las partes y tener informaci\u00f3n a la mano que permita la toma de decisiones. SEDE VIRTUAL IDIOMAS EAFIT Combina trabajo asincr\u00f3nico con sincr\u00f3nico en l\u00ednea. El componente asincr\u00f3nico de autoestudio se realiza en plataforma con acceso 24/7, multidispositivo (celular Android o Apple), que ofrece contenidos de ingl\u00e9s general, de negocios y ESP (ingl\u00e9s para prop\u00f3sitos espec\u00edcos) alineados con el Marco Com\u00fan Europeo.2021-1 2021-2 se hace seguimiento en Interactiva a las condiciones de m\u00e1s de para asegurar el correcto paso de las notas nales a EPIK para el balance acad\u00e9mico. 262. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 263.CONSOLIDAMOS EL EC OSISTEMA DIGITAL PARA EL APRENDIZAJE En 2021 enfocamos nuestros esfuerzos en la evoluci\u00f3n y el fortalecimiento de nuestro ecosistema tecnol\u00f3gico y digital, en especial las plataformas relacionadas con la informaci\u00f3n del ciclo de vida de estudiantes, con el fin de transformar de manera articulada los sistemas de informaci\u00f3n de gesti\u00f3n acad\u00e9mica y del aprendizaje. Por eso, emprendimos diferentes proyectos y le dimos continuidad a otros, todos orientados a la convergencia de los macroproyectos Transformaci\u00f3n del Modelo Educativo y Transformaci\u00f3n Digital. Nuestras principales transformaciones fueron: Epik (Ola 2: pregrado, posgrado y educaci\u00f3n p erma nente) Se desarroll\u00f3 el modelamiento de los procesos del ciclo de vida del estudiante que se gestionan en la Universidad, integrando procesos de las distintas unidades acad\u00e9micas para facilitar en los estudiantes de pregrado, posgrado y educaci\u00f3n permanente realizar procedimientos como el estado de aspirantes, la inscripci\u00f3n en el formulario y el pago de los derechos, la gesti\u00f3n del proceso de admisi\u00f3n, aporte de documentaci\u00f3n o requisitos, selecci\u00f3n de los horarios de clase de acuerdo con las asignaturas a matricular, generaci\u00f3n de la factura, realizaci\u00f3n del pago de la matr\u00edcula y los procedimientos para la graduaci\u00f3n; as\u00ed como tambi\u00e9n, el registro de calificaciones finales durante cada ciclo acad\u00e9mico.Con la implementaci\u00f3n de EPIK alcanzamos otro hito en la consolidaci\u00f3n del ecosistema digital para el aprendizaje a trav\u00e9s de una plataformas m\u00e1s moderna; segura en el manejo de los datos; y amigable para su uso en diferentes dispositivos como computadores, tabletas o celulares, con una experiencia de usuario mejorada, y con la facilidad para que estudiantes, profesores y empleados administrativos puedan acceder a diferentes procesos y servicios desde una sola herramienta. De manera adicional, realizamos en paralelo varios proyectos para apoyar los procesos del ciclo de vida del estudiante. Estos son algunos de los m\u00e1s importantes: Ajustamos el formulario de idiomas para lograr una mejo r experiencia de usuario. Lanzamos SABE (Sistema de Administraci\u00f3n de Becas), un a her ramienta m\u00e1s amigable e intuitiva, integrada con EPIK. Adoptamos un nuevo componente que permite firmar de manera digital documentos como diplomas, actas y certificados. Dimos apertura al MCU (M\u00f3dulo Central de Usuario), plataforma en la que se centralizan los datos de registro de los candidatos a los diferentes programas acad\u00e9micos de la Universidad. Iniciamos el funcionamiento de OnBase, herramienta de flujos de procesos de servicios asociados a las solicitudes que los estudiantes realizan en Admisiones y Registro. Lanzamos el sistema U-Planner, un m\u00f3dulo para la planeaci\u00f3n acad\u00e9mica. Con relaci\u00f3n a este \u00faltimo hito, para mejorar la experiencia frente al manejo de UPlanning, desarrollamos espacios formativos para actualizar a los programadores acad\u00e9micos frente a la operaci\u00f3n de la herramienta; y con UBooking gestionamos la reserva de los espacios de aprendizaje, contribuyendo a una serie de configuraciones con las que logramos satisfacer las necesidades de nuestro personal acad\u00e9mico y administrativo. Este proceso incluy\u00f3 la implementaci\u00f3n del modelo de atenci\u00f3n y escalamiento de casos, dise\u00f1ado para acompa\u00f1ar a los estudiantes de pregrado y posgrado en la inscripci\u00f3n de materias y la realizaci\u00f3n del proceso matr\u00edcula para el semestre 2 022-1, con lo que se disminuy\u00f3 la probabilidad de riesgo financiero y de servicio para la Instituci\u00f3n. EPIK Algunos indicadores que hablan del proceso: 34 aplicaciones integradas al sistema EPIK. 790 personas, agrupadas en 157 roles, tienen la posibilidad de ingresar a EPIK para realizar actividades de administraci\u00f3n acad\u00e9mica. 114 sesiones de entrenamiento desarrolladas para el personal administrativo, profesores y estudiantes, y 6.107 visualizaciones de los materiales de capacitaci\u00f3n. 64 % de asistencia a las sesiones de capacitaci\u00f3n por parte de educaci\u00f3n permanente y 43% en relaci\u00f3n con educaci\u00f3n formal. 4.183.245 registros migrados de otras aplicaciones hacia EPIK. Atenea, un proceso articulador El programa ATENEA estuvo conformado por seis proyectos: Darwined, Sales Cloud, Eloqua, EPIK Ola 1 (Idiomas EAFIT), Contributor a Filantrop\u00eda y EPIK Ola 2 (Pregrado, posgrado y educaci\u00f3n permanente). En un per\u00edodo de 5 a\u00f1os aproximadamente, la inversi\u00f3n total para ATENEA fue de $39.457 millones. 48 personas de diferentes \u00e1reas estuvieron vinculadas al proyecto EPIK. 22 de ellas regresaron a sus equipos originales para continuar con la apropiaci\u00f3n de la soluci\u00f3n y la transferencia del conocimiento. Para el proyecto EPIK se realiz\u00f3 la campa\u00f1a Revisa tu historial que conten\u00eda m\u00e1s de 21 estrategias de comunicaci\u00f3n institucional dirigidas a los estudiantes de pregrado y posgrado, con el fin de sensibilizarlos frente a la necesidad de revisar su historia acad\u00e9mica, antes de la salida en vivo de la herramienta. Nuestra tarea para 2022 es continuar con la estabilizaci\u00f3n del sistema EPIK, mejorando sus capacidades del servicio como la automatizaci\u00f3n del flujo de certificados, afinamiento del proceso de revisi\u00f3n de notas, ajuste en el proceso de grado, facilidad para diligenciar la evaluaci\u00f3n profesoral y mejorar el proceso de matr\u00edcula para los estudiantes nuevos. \u00bfPor qu\u00e9 es importante este avance? Nos permite adoptar pr\u00e1cticas de administraci\u00f3n acad\u00e9mica internacionales con modelos m\u00e1s estandarizados; as\u00ed como optimizar el n\u00famero de aplicaciones disponibles para los estudiantes y los profesores, contar con herramientas de vanguardia que mitiguen la obsolescencia y el riesgo tecnol\u00f3gico, propiciar mayores niveles de seguridad de la informaci\u00f3n, disponer de insumos para que faciliten el an\u00e1lisis de datos y la toma de decisiones, y mejorar la experiencia de los usuarios.264. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 265. Los estudiantes pueden acceder desde una misma herramienta a su historia acad\u00e9mica, tener la tranquilidad de que su informaci\u00f3n est\u00e1 segura y contar con una plataforma tecnol\u00f3gica moderna y compatible con diferentes dispositivos. EAFIT Interactiva se consolida como el gestor de aprendizaje institucional El sistema para la gesti\u00f3n del aprendizaje EAFIT Interactiva continu\u00f3 mejorando para responder a las necesidades de los usuarios, a la vez que se adapt\u00f3 a las integraciones requeridas dentro del ecosistema digital de aprendizaje, tales como la incorporaci\u00f3n del libro de calificaciones y del sistema EPIK, con lo que se centraliz\u00f3 la informaci\u00f3n institucional y se facilit\u00f3 el acceso de los usuarios. De manera paralela se realiz\u00f3 la combinaci\u00f3n entre Interactiva y Calipso, gestor de aprendizaje usado principalmente por los cursos de ciencias matem\u00e1ticas, para permitir que los estudiantes solo deban ingresar a una plataforma para tener acceso a los contenidos y evaluaciones de las materias matriculadas. En 2021 se realizaron 16 cursos en los que 2.193 estudiantes realizaron actividades de Moodle desde Interactiva por LTI (Learning Tools In teroperability). En 2021-2 hicimos el seguimiento, a trav\u00e9s de Interactiva, de m\u00e1s de 8.000 cursos-grupos para asegurar la correcta migraci\u00f3n de las notas finales a EPIK para el balance acad\u00e9mico. Le dimos soluci\u00f3n a 3.193 solicitudes de soporte y asesor\u00eda relacionados con EAFIT Interactiva, tanto de profesores como de estudiantes. Avanzar en la renovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica del ecosistema digital de gesti\u00f3n acad\u00e9mica ha contribuido a modernizar las aplicaciones, a brindar nuevas funcionalidades y a mejorar la integraci\u00f3n entre los sistemas, todo ello de acuerdo con las demandas institucionales. As\u00ed mismo, la incorporaci\u00f3n de las nuevas soluciones nos ha permitido contar con informaci\u00f3n de mejor calidad y procesos m\u00e1s claros. Es importante a\u00f1adir que estas iniciativas han requerido del compromiso de muchas \u00e1reas acad\u00e9micas y administrativas, a fin de reflejar apropiadamente los elementos de valor que los estudiantes, profesores y personal administrativo demandan en su interacci\u00f3n diaria\" ERNESTO GARNICA BARRAZA Director de Inform\u00e1tica MOVEX Se implement\u00f3 una nueva herramienta para la administraci\u00f3n de los procesos de pr\u00e1ctica que vincula al estudiante, a la academia y a las organizaciones, y permite una mayor interacci\u00f3n entre los mismos, a la vez que mejora el seguimiento de los procesos de selecci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de nuestros aprendices para tener informaci\u00f3n que facilite la toma de decisiones.Esta plataforma cuenta con 832 estudiantes activos y 726 organizaciones registradas, quienes ahora tienen a su disposici\u00f3n un canal con aplicativos integrados, que adem\u00e1s de ser intuitivo en su navegaci\u00f3n, ofrece a los estudiantes una experiencia de aprendizaje para conocer c\u00f3mo es un proceso de selecci\u00f3n, mejorar su hoja de vida e incrementar sus oportunidades en el \u00e1mbito profesional. La importancia de esta actualizaci\u00f3n de roles y perfiles est\u00e1 basada en que hoy los tenemos ajustados a las necesidades que nos demanda la academia y las organizaciones para resaltar que fue una construcci\u00f3n colectiva con el acompa\u00f1amiento de Desarrollo de empleados, todo el equipo DEPP y la PMO, partiendo de la experiencia y conocimiento que todos tienen\". DAVID MORA G\u00d3MEZ Jefe del Departamento de Pr\u00e1cticas ProfesionalesEN IDIOMAS EAFIT TAMBI\u00c9N APRENDEMOS EN ENTORNOS DIGITALES Ade m\u00e1s de todos los espacios de aprendizaje presenciales de Idiomas EAFIT, ahora esta unidad tiene una sede virtual en la que ser\u00e1 posible que los estudiantes com binen el trabajo asincr\u00f3nico con el sincr\u00f3nico en l\u00ednea, lo anterior con el acompa\u00f1amiento permanente de un mentor. Esta propuesta est\u00e1 orientada a ofrecer u na mayor flexibilidad en t\u00e9rminos de tiempo y e spacio, a la vez que se conserva la calidad acad\u00e9mica y se garantiza la permanencia de los alumnos en la Universidad. Componente asincr\u00f3nico. Tiene una plataforma disponible las 24 horas del d\u00eda, los siete d\u00edas de la semana, a la que se puede ingresar a trav\u00e9s de diferentes dispositivos m\u00f3viles y acceder a diferentes contenidos en ingl\u00e9s alineados con el Marco Com\u00fan Europeo. Componente sincr\u00f3nico. El acceso en l\u00ednea se realiza a trav\u00e9s de Microsoft Teams y ofrece, de manera adicional, live sessions y acompa\u00f1amiento en los servicios acad\u00e9micos.266. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 267.INFRAESTRUCTURA F\u00cdSICA, TECNOL\u00d3GICA Y BIBLIOGR\u00c1FICA La infraestructura no se limita a las instalaciones, los medios y los servicios qu e se requieren para soportar la experiencia universitaria. En EAFIT hemos sido testigos, desde nuestra propia transformaci\u00f3n, del impacto que tienen los espacios, la tecnolog\u00eda y los recursos bibliogr\u00e1ficos en las personas para dinamizar conexiones, contribuir al bienestar, motivar el aprendizaje y propiciar la cocreaci\u00f3n. Es as\u00ed como luego de varios a\u00f1os de implementaci\u00f3n del concepto de Universidad Parque, en 2021 iniciamos la actualizaci\u00f3n del Plan Maestro como un proceso participativo, que se extiende hasta 2022, y que nos invita a so\u00f1ar con un campus para el futuro.268. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 269.$27.880.093.012 Este rubro incluye las partidas presupuestales para la operaci\u00f3n y los nuevos proyectos de infraestructura f\u00edsica y mantenimiento del campus.A\u00f1o a a\u00f1o se incrementa el uso de Apolo por parte de usuarios de pregrado.UN CAMPUS PARA EL FUTURO INFRAESTRUCTURA F\u00cdSICAINFRAESTRUCTURA BIBLIOGR\u00c1FICA INFRAESTRUCTURA TECNOL\u00d3GICA\u00c1rea campus principal, Sede Sur, Llanogrande, Pereira y Bogot\u00e1 \u00c1rea campus Medell\u00ednAdecuaciones de nuevos espacios La ejecuci\u00f3n del presupuesto de Planta F\u00edsica, incluyendo inversi\u00f3n fue de materiales bibliogr\u00e1cos adquiridos en 2021 bases de datos bibliogr\u00e1cas Nuevos espacios y equipos para la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3nZonas verdesOtras \u00e1reas \u00c1reas para la academia y la investigaci\u00f3n N\u00famero de aulasN\u00famero de laboratorios\u00c1rea total (lotes) 311N\u00famero de laboratorios 138 N\u00famero de laboratorios 818.431 adquisiciones especiales de material bibliogr\u00e1co5.000 88 Estudiante de maestr\u00eda 15,85% Estudiante de doctorado 28,90%Estudiante de pregrado 27,92% Investigador 26,76%Investigador 0,58% Apolo comput\u00f3 el de a\u00f1os338 \u00c1rea construida 94.661 mt2\u00c1rea construida 105.782 mt2La Universidad se encuentra comprometido con el ambiente y su regeneraci\u00f3n, tres pilares fundamentales para poner a conversar la Universidad con el futuro son la tecnolog\u00eda, la salud f\u00edsica y mental, y el ambiente. Bajo esta premisa se inici\u00f3 la actualizaci\u00f3n del Plan Maestro Universitario, bajo el cual operar\u00e1 el campus Medell\u00edn y Llanogrande en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Edicio de Ciencias. Reactivamos las obras del Edicio de Ciencias (Bloque 20) para que este entre en operaci\u00f3n con todas las condiciones de seguridad y servicio requeridas. Caf\u00e9 converso, bloque 38, se inaugur\u00f3 en febrero de 2021. Laboratorio Medialab, bloque 38, laboratorio de pr\u00e1cticas para la realidad virtual, dicho espacio del espacio ubicado en el bloque 38. Aula Dise\u00f1o Urbano y Gesti\u00f3n del H\u00e1bitat, bloque 14.Colecci\u00f3n de Patrimonio Documental - Donaciones Archivo personal del doctor Alonso Restrepo Moreno Colecci\u00f3n Revista Selecciones 1941 - 2015 Archivo Claudino Arango (Argos) Fondo Juan Luis Mej\u00eda Colecci\u00f3n general - Donaciones Fondo Guillermo Montoya P\u00e9rez, profesor em\u00e9rito de la Instituci\u00f3n y quien falleci\u00f3 en 2021270. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 271.UN CAMPUS PARA EL FU TURO Somos un espacio que transforma. Por eso, emprendimos la actualizaci\u00f3n del Plan Maestro de la Universidad, un ejercicio liderado por el Centro de Estudios Urbanos y Ambientales Urbam, con base en una metodolog\u00eda de construcci\u00f3n colectiva que se fundamenta en el di\u00e1logo y la generaci\u00f3n de acuerdos para que este no sea solo un proceso t\u00e9cnico, sino tambi\u00e9n un espacio pedag\u00f3gico en el que se cultive la confianza. Lo anterior con base en principios como la sostenibilidad y la preservaci\u00f3n del medio ambiente, el compromiso de propiciar un ecosistema de innovaci\u00f3n, la responsabilidad de tejer con el territorio, la convicci\u00f3n de fomentar el aprendizaje colaborativo, y la sensibilidad para promover el mutuo cuidado. Esta propuesta, con la que operar\u00e1n los campus de Medell\u00edn y Llanogrande y que sigue en cocreaci\u00f3n, es resultado de un trabajo en sinergia que ha permitido el intercambio de conocimientos, habilidades y competencias y que permitir\u00e1 articular ideas y presupuestos. LA UNIVERSIDAD PARQUE SE SIGUE RENOVANDO PARA PROPICIAR LA CONVERSACI\u00d3N Y EL APRENDIZAJE $27,880,093,012 : Recursos destinados para la operaci\u00f3n y mantenimiento del campus y los nuevos proyectos de infraestructura f\u00edsica.NUESTRA INFRAESTRUCTURA BIBLIOGR\u00c1FICA, UN ACERVO DE CONOCIMIENTO PARA LOS USUARIOS Nuestro acervo bibliogr\u00e1fico se enriquece con las adquisiciones del Centro Cultural Biblioteca Luis Echavarr\u00eda Villegas TIPO DE ADQUISICI\u00d3NA\u00d1O 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 Compra de material 3.118 3.480 3.486 1.903 2.531 743 1.872 Canje de material bibliogr\u00e1fico 56 22 313 120 143 50 4 4 Adquisiciones especiales de material bibliogr\u00e1fico (patrimonial)- 3.000 10.799 2.254 3.619 7.835 1.024 5.000 privadas se ponen a disposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda: Colecci\u00f3n de Patrimonio Documental- Donaciones Archivo personal de Alonso Restrepo Moreno Colecci\u00f3n de Revista Selecciones 1941-2015 Archivo de Claudino Arango (Argos) Fondo Juan Luis Mej\u00eda ArangoColecci\u00f3n general-Donaciones Fondo Guillermo Montoya P\u00e9rez, profesor em\u00e9rito de la Instituci\u00f3n Acceso a base de datos bibliogr\u00e1ficas El acceso a informaci\u00f3n de fuentes digitales como libros, revistas, patentes, art\u00edculos de prensa, e informes sectoriales, entre otros, se ampl\u00eda con el incremento de nuestras bases de datos bibliogr\u00e1ficas. 2012 2013 2014 2015 2016 2018 2019 2017 2020 2021Total b\u00fasquedas por a\u00f1o Cantidad de documentos DESCARGAS DE BASES DE DATOS BIBLIOGR\u00c1FICAS 60 65 70 73 81 91 86 88N\u00famero de bases de datos Participantes de los cursos de formaci\u00f3n en competencias informacionales COIN En una sociedad con una gran oferta de informaci\u00f3n, saber localizarla, evaluar su idoneidad y darle un uso eficiente y \u00e9tico, se constituye en una competencia imprescindible. Por eso el Centro Cultural Biblioteca Luis Echavarr\u00eda Villegas realiza el Programa de Formaci\u00f3n en Competencias Informacionales-COIN, a trav\u00e9s del que se busca crear una cultura que propicie el acceso y uso adecuado de la informaci\u00f3n en los procesos de aprendizaje. Total cursos: 451 Total participantes: 5.310 3.413: 35% estudiantes de pregrado 1.389: 45% estudiantes de posgrado 173: 14% docentes e investigadores 118: 9% 0019505112 1938 13094062 17973543 8963331 6429454108 2012 2013 2017 2018 2019 2020 2021Presenciales VirtualesCombinados Total: presenciales + virtuales + combinado MEJORAMOS NUESTRA INFRAES TRUCTURA TECNOL\u00d3GICA CON NUEVOS MECANISMOS DE SEGURIDAD INFORM\u00c1TICA Gesti\u00f3n de Identidades y Accesos Nuevos y mejores controles de ciberseguridad en las estaciones de trabajo y los servidores fueron puestos en marcha, con el fin de detectar y contener amenazas sofisticadas de seguridad inform\u00e1tica, reducir la vulnerabilidad de las cuentas de los usuarios y proteger los sistemas de informaci\u00f3n. Estos son algunos de los controles que pusimos en marcha: Implementaci\u00f3n del m\u00faltiple factor de autenticaci\u00f3n en las cuentas de los usuarios. Implementaci\u00f3n de un nuevo portal de ciberseguridad para la autogesti\u00f3n de la seguridad de las cuentas de Office365. Cambio de antivirus SEP en las computadoras administrativas, acad\u00e9micas y servidores por herramientas que permiten detectar y contener amenazas sofisticadas de ciberseguridad en los equipos de trabajo. Habilitaci\u00f3n de once m\u00e9todos de protecci\u00f3n de cuentas para que los usuarios protejan sus cuentas de Office365.274. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 275.NUESTRA INFRAESTRUCTURA TECNOL\u00d3GICA EN CIFRAS 5592 Computadores 52 Salas de c\u00f3mputo 1837 Equipos en las salas de c\u00f3mputo 100% De docentes planta y monitores equipado 56 T\u00edtulos de Software de Docencia e Investigaci\u00f3n 40 T\u00edtulos de Software Administrativo y Comercial 2560 + 4 Tipos Campus de licencias de software 17 Servidores f\u00edsicos 240 Servidores virtualizados 27 Servidores en Nube 239 Equipos de c\u00f3mputo comprados (periodo de reporte) 6505 Puntos de red 1.1 Gbps canales de internet 150 Zonas Wifi (AirEAFIT) 7 Usuarios promedio al d\u00eda conectados a la red inal\u00e1mbrica 237 Equipos para pr\u00e9stamos a estudiante 119 Impresoras 98 Sistemas de informaci\u00f3n 37.475 Usuarios activos office 365-Teams847.772 Audio/video conferencias realizadas en Teams 2909 Protecci\u00f3n de punto final 13 Soluciones Firewall 7 Salas de telepresencia y equipos m\u00f3viles 180 Aulas gemelas (c\u00e1mara web y micr\u00f3fono) APOLO COMPUT\u00d3 EL EQUIVALENTE DE 338 A\u00d1OS En 2021 la capacidad el centro de c\u00f3mputo de alto rendimiento Apolo permiti\u00f3 procesar una cantidad de informaci\u00f3n equivalente a la que un computador normal calcular\u00eda en aproximadamente 338 a\u00f1os. Lo anterior ha permitido realizar millones de operaciones por segundo y acelerar los c\u00e1lculos matem\u00e1ticos, modelos o simulaciones de pro cesos investigativos de gran envergadura de la Universidad y tener avances significativos en proyectos que, de otra manera, no podr\u00edan alcanzar los resultados previstos. TIPO DE USUARIO PORCENTAJE HORAS COMPUTADAS A\u00d1OS COMPUTADOS Estudiante de maestr\u00eda 15,85% 469.234,34 1,95 TOTAL 100,00% 2.961.400,74 338,06 El uso de Apolo por parte de los estudiantes de pregrado se incrementa a\u00f1o a a\u00f1o por parte de usuarios. En 2021 se computaron aproximadamente 100 a\u00f1os m\u00e1s (en un computador normal) en comparaci\u00f3n al a\u00f1o anterior. NUEVOS ESPACIOS Y EQUIPOS PARA LA CIENCIA, LA TECNOLOG\u00cdA Y LA INNOVACI\u00d3N El Warehousing Lab estren\u00f3 tecnolog\u00eda para la investigaci\u00f3n de la log\u00edstica Un dispositivo pick-to-light que usa internet de las cosas para ayudar a las grandes, medianas y peque\u00f1as empresas en los procesos de transformaci\u00f3n de sus cadenas log\u00edsticas fue desarrollado por este laboratorio de la Universidad. Se trata de una herramienta que trabaja con sensores conectados a una red que recoge datos, monitorea y controla la producci\u00f3n de manera remota y que usa veh\u00edculos aut\u00f3nomos y softwares que permiten mejorar las tareas de recolecci\u00f3n, lo que aumenta la eficiencia de los procesos de almacenamiento y distribuci\u00f3n de productos y representa un avance para optimizar los canales de comercio electr\u00f3nico. Instalaci\u00f3n y puesta en marcha de microscopio electr\u00f3nico de Barrido SEM Marca Carl Zeiss Detalles que normalmente escapar\u00edan al ojo humano, como los de un cabello o los de un microorganismo, ahora pueden ser explorados con el microscopio electr\u00f3nico de barrido SEM, una herramienta que utiliza electrones en lugar de luz para formar una imagen y proporcionar informaci\u00f3n sobre las formas, texturas y composici\u00f3n qu\u00edmica de sus constituyentes, la cual est\u00e1 disponible para los proyectos de investigaci\u00f3n de la Universidad que requieran la magnificaci\u00f3n de im\u00e1genes y tambi\u00e9n para la comunidad cient\u00edfica de diferentes industrias que precisen este servicio. Robustecimos nuestra infraestructura f\u00edsica para las actividades de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n Una herramienta automatizada para controlar la calidad de las muestras de ADN y ARN es uno de los nuevos equipos adquiridos 276. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 277.por la Universidad con el financiamiento del Sistema General de Regal\u00edas a trav\u00e9s del programa Red de Laboratorios de Antioquia, la cual atiende problem\u00e1ticas asociadas con agentes biol\u00f3gicos de alto riesgo para la salud humana. Los equipos adquiridos fueron: EQUIPO CANTIDAD UBICACI\u00d3N - LABORATORIO Cabina de bioseguidad tipo 3 1 Edificio de Ciencias Cabina de bioseguridad tipo 2 1 Biolog\u00eda Molecular 4to piso 12 column DNA Synthesizer 1 Biolog\u00eda Molecular 4to piso Agilent TapeStation 4150 1 Biolog\u00eda Molecular 4to piso As\u00ed mismo, gestionamos la compra del Electrospinning y la adecuaci\u00f3n de la infraestructura f\u00edsica para su puesta en operaci\u00f3n para el desarrollo del proyecto de investigaci\u00f3n a trav\u00e9s del que se cre\u00f3 una membrana de filtraci\u00f3n basada en nanofibras para el manejo de pacientes con infecciones respiratorias agudas covid-19, cofinanciado por Minciencias y liderado por la investigadora M\u00f3nica Luc\u00eda \u00c1lvarez Lainez de la Escuela de Ingenier\u00eda. 752 millones en compra de equipos de laboratorio 247 millones en compra de equipos de c\u00f3mputo278. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 279.EAFIT, MIRA AL FUTURO 278. 2022 PRINCIPALES RETOS INSTITUCIONALES280. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 281.Creemos en el poder de la educaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la creaci\u00f3n. Transformamos a trav\u00e9s de la experiencia y el conocimiento. Somos EAFIT, una universidad que conecta a las personas con las organizaciones y con las posibilidades. Somos una comunidad que transforma. Implementar una propuesta transformada del N\u00facleo de Formaci\u00f3n Institucional. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Transformaci\u00f3n del modelo educativo, Cuidado y bienestar Inclusi\u00f3n y diversidad Ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n Compromiso social Sostenibilidad ambiental Excelencia y reconocimiento. Conexi\u00f3n con ecosistemas de organizaciones empresariales, sistemas p\u00fablicos y emprendimientos. Avanzar en la conexi\u00f3n de las capacidades de la Universidad con las necesidades de las empresas, los sistemas p\u00fablicos y los emprendimientos. Dise\u00f1ar el ecosistema de emprendimiento que permita el escalamiento de organizaciones emergentes. Transformaci\u00f3n y cultura organizacional Crear los centros de Gerencia y Empresa y Asuntos P\u00fablicos que incidan en las necesidades y las demandas locales, regionales, nacionales y del mundo. Dise\u00f1ar, desarrollar y apropiar iniciativas e intervenciones para el fortalecimiento de la cultura institucional. Acompa\u00f1ar a la comunidad eafitense en la gesti\u00f3n del cambio frente a las transformaciones institucionales. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Transformaci\u00f3n digital Sostenibilidad financiera y administrativa Proyecto cultural Alianzas y redes. Transformaci\u00f3n curricular Acelerar los cambios curriculares de los programas de pregrado y posgrado. Avanzar en el ejercicio de autoevaluaci\u00f3n con miras a la Acreditaci\u00f3n Institucional. Definir las m\u00e9tricas e incentivos que movilicen las conexiones con los ecosistemas planteados. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Transformaci\u00f3n del modelo educativo Compromiso social Alianzas y redes Sostenibilidad financiera y administrativa. Desarrollo de nuevos negocios Nuevo t\u00edtulo: Desarrollo de nuevas ideas y proyectos Avanzar en la virtualizaci\u00f3n de programas que posibilite la llegada a otros p\u00fablicos y territorios. Apalancar la escalabilidad de productos de investigaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica. Avanzar en el desarrollo de los nuevos negocios. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Sostenibilidad financiera y administrativa Transformaci\u00f3n digital Transformaci\u00f3n del modelo educativo Ciencia tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n Gobierno Corporativo Actualizar el Estatuto Profesoral. Reformar los Estatutos Generales y la Declaraci\u00f3n de Principios de Gobernabilidad y Administraci\u00f3n. Definir y formalizar los \u00f3rganos e instancias de decisi\u00f3n de la Universidad. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Sostenibilidad financiera y administrativa Excelencia y reconocimiento. Sistemas de gesti\u00f3n acad\u00e9mica Estabilizar e integrar m\u00f3dulos y plataformas tecnol\u00f3gicas para la gesti\u00f3n acad\u00e9mica. Dise\u00f1ar e implementar una estrategia de gobierno de datos y anal\u00edtica alineada institucionalmente. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Infraestructura f\u00edsica, bibliogr\u00e1fica y tecnol\u00f3gica Transformaci\u00f3n digital Sostenibilidad financiera y administrativa. Narrativa institucional, relacionamiento e incidencia Transformar la arquitectura de marca y sus formas de expresi\u00f3n, respondiendo a necesidades tem\u00e1ticas y a los ecosistemas de empresas, sistemas p\u00fablicos y emprendimientos. Conectar las narrativas de la Universidad a trav\u00e9s de proyectos articuladores que ponen a la cultura en el centro de la experiencia educativa. Iniciar la transformaci\u00f3n del Portal Web Institucional de la Universidad 282. INFORME DE SOSTENIBILIDAD 2021 EAFIT 283.y fortalecer el sistema de medios institucionales con la participaci\u00f3n de diferentes grupos de inter\u00e9s. Propiciar conversaciones a trav\u00e9s de una agenda de valor p\u00fablico desde EAFIT. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Proyecci\u00f3n local, nacional e internacional Alianzas y redes. Relaciones con la naturaleza Dise\u00f1ar y avanzar en la ejecuci\u00f3n de una ruta de trabajo integrada para los asuntos de sostenibilidad ambiental en la Universidad, integrando \u00e1reas y conocimientos. Precisar un modelo de gobernanza- coordinaci\u00f3n para las acciones y la gesti\u00f3n ambiental de la Universidad Implementar el Plan Maestro de EAFIT con acciones e intervenciones en el campus que pongan a la naturaleza como eje central de la experiencia de aprendizaje. Avanzar en la implementaci\u00f3n del Plan Institucional de Movilidad Sostenible. Definir e iniciar la aplicaci\u00f3n de una pol\u00edtica institucional de compras sostenibles. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Sostenibilidad ambiental; Infraestructura f\u00edsica, bibliogr\u00e1fica y tecnol\u00f3gica Cuidado y bienestar Sostenibilidad financiera y administrativa.Regionalizaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n Dise\u00f1ar una ruta de proyecci\u00f3n global de la Universidad para el aprendizaje por medio de la internacionalizaci\u00f3n del campus y el curr\u00edculo. Fortalecer el relacionamiento con la diplomacia internacional, la filantrop\u00eda internacional, la red de cooperantes internacionales, y universidades de otras latitudes Aumentar los ingresos de ciencia, tecnolog\u00eda e investigaci\u00f3n v\u00eda cooperaci\u00f3n internacional. Atraer eventos internacionales de alto impacto que consoliden a EAFIT como un epicentro acad\u00e9mico y cient\u00edfico. Avanzar en el dise\u00f1o de una ruta de regionalizaci\u00f3n que permita llevar las capacidades diferenciadoras de la Universidad a otros territorios. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Proyecci\u00f3n local, nacional e internacional Transformaci\u00f3n del modelo educativo Sostenibilidad financiera y administrativa. Campus para el futuro -Plan Maestro Fomentar y continuar con la consolidaci\u00f3n de un campus que: Propicie una cultura de aprender haciendo, creando, y con otros. Donde los estudiantes se conecten con el mundo, el conocimiento y las organizaciones. Potencie la Universidad Parque como lugar para el encuentro, el aprendizaje y el cuidado; sensible al clima, la biodiversidad y el agua. Se integre con el entorno, la ciudad, la sociedad, las empresas y los emprendimientos. Cree una nueva figura de gobernanza colaborativa del Plan Maestro que integre las capacidades, las necesidades y los sue\u00f1os de la comunidad universitaria. Promueva el desarrollo urbano responsable y coherente con la visi\u00f3n de EAFIT en los alrededores del campus Medell\u00edn. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Sostenibilidad ambiental Proyecto cultural Transformaci\u00f3n del modelo educativo Cuidado y bienesta Ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n Inclusi\u00f3n y diversidad Alianzas y redes Infraestructura f\u00edsica, bibliogr\u00e1fica y tecnol\u00f3gica. Inteligencia competitiva en educaci\u00f3n Dise\u00f1ar modelos que permitan leer tendencias y anticiparse a los cambios producidos en el entorno educativo, y tomar decisiones m\u00e1s oportunas e informadas. Fortalecer la l\u00ednea de lectura de escenarios futuros para la educaci\u00f3n de la regi\u00f3n y el pa\u00edsTemas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Transformaci\u00f3n del modelo educativo Sostenibilidad financiera y administrativa. Conocimiento y cuidado de la comunidad eafitense Realizar el diagn\u00f3stico de inclusi\u00f3n, equidad de g\u00e9nero y sexualidad diversa y avanzar en acciones que propicien la reflexi\u00f3n e intervenci\u00f3n. De cara a la pospandemia: Fortalecer los programas y los servicios para el cuidado y bienestar de la comunidad eafitense y trabajar en su efectiva difusi\u00f3n y apropiaci\u00f3n. Desplegar iniciativas para la identificaci\u00f3n de brechas educativas de la poblaci\u00f3n estudiantil. Temas materiales a los que contribuiremos de manera m\u00e1s directa: Cuidado y bienestar Inclusi\u00f3n y diversidad Transformaci\u00f3n "}