{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2020/06/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-08-de-Junio-de-2020-1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 1 ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea ver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . CONTENIDO Primer Aviso por el que se da a conocer el color del sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico en la Ciudad de M\u00e9xico ................................ ................................ .............................. 5 Acuerdo por el que se expiden los Lineamientos de Protecci\u00f3n a la Salud que deber\u00e1n cumplir las oficinas de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Ciudad de M\u00e9xico en el marco del Plan Gradual hacia la Nueva Normalidad ......................... 5 Soy partidario de que se abran los parques, no se puede tanto encierro: AMLO 5 Cubrebocas, \u00fatil en ciertos espacios, dicen OMS y SSA ................................ .......6 OMS actualiz\u00f3 gu\u00edas para recomendar a gobiernos pedir a poblaci\u00f3n usar mascarillas en \u00e1reas p\u00fablicas con riesgos de transmisi\u00f3n de Covid -19 .............. 8 M\u00e9xic o permanecer\u00e1 en color rojo en sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico; advierte SSA ..9 Prev\u00e9 OPS por virus oleada de rebrotes ................................ ................................ 10 Colaborador Invita do / Guillermo Torre: Covid y una nueva ciudadan\u00eda (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ................................ ................... 12 OCDE: M\u00e9xico sufre rezago de bienestar en medici\u00f3n de la calidad de vida .....13 Covid -19. Llegan m\u00e1s respiradores ................................ ................................ ........ 15 La Comisi\u00f3n de Salud pide a SSA informaci\u00f3n sobre los tratamientos contra COVID -19 ................................ ................................ ................................ ................... 16 Estos son los requisitos que pide el IMSS para donar plasma ............................ 17 Advierte la SSA sobre lucro de laboratorios privados ................................ ......... 19 Alicia Salgado : Senado: regresi\u00f3n a competencia de medicamentos (Opini\u00f3n) 20 Cifra de contagios en la ciudad, en su punto m\u00e1s alto, pero no baja, dice Sheinbaum ................................ ................................ ................................ ................ 22 Sedena habilit\u00f3 116 unidades m\u00e9dicas ................................ ................................ ..23 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 2 Zo\u00e9 Robledo da positivo a prueba de Covid ................................ .......................... 24 Covid -19. Postergan atenci\u00f3n por temor a Covid ................................ ................. 25 Diputada del PRD pide a SSA combatir 'medicinas milagro' vs COVID -19 ......... 26 El n\u00famero de muertos a nivel mundial se eleva a 401 mil 564 ............................. 27 Covid -19. Necesitar\u00e1 M\u00e9xico 11 mil respiradores ................................ ................. 28 Edomex instala Unidades M\u00e9dicas M\u00f3viles para identificar covid -19 ................. 30 La organizaci\u00f3n Yo Soy M\u00e9dico #17 rindi\u00f3 un homenaje en redes sociales al personal de salud que ha muerto a causa del Covid -19 ................................ .......31 Trabajo tit\u00e1nico del personal de salud: durante 8 horas no pueden tocarse la cara ni tomar agua ................................ ................................ ................................ ...32 Se dispara basura de guantes y cubrebocas; preparan protocolo para separaci\u00f3n ................................ ................................ ................................ ................ 33 Ser\u00e1 falta administrativa grave no pagar cuotas al ISSSTE ................................ .36 M\u00e1s del 80% de mexicanos tendr\u00eda contacto con coronavirus: UNAM ............... 37 Por lluvias, SSA lanza estrategia contra dengue ................................ .................. 38 En M\u00e9xico existen 70 brotes de COVID -19 a velocidades diferenciadas: CIMAT y UNAM ................................ ................................ ................................ ..................... 39 Maribel Ram\u00edrez Coronel: De proyecciones y estimaciones sobre muertes por Covid (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ................................ ........ 41 Colaborador Invitado / Salom\u00f3n Chertorivski : 35 mil muertos (Opini\u00f3n) ........... 43 Raymundo Canales de la Fuente: Epidemia de epidemi\u00f3logos (Opini\u00f3n) .......... 45 Bernardo B\u00e1tiz V.: Derecho a la salud y el Covid -19 (Opini\u00f3n) ............................ 46 Ricardo Raphael: Covid -19 en la intimidad (Opini\u00f3n) ................................ ........... 48 CONVENIO de Coordinaci\u00f3n para la transferenc ia de recursos federales con car\u00e1cter de subsidios, para la ejecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 3 Desarr ollo Integral de la Familia del Estado de Morelos, para la ejecuci\u00f3n del Proyecto Espec\u00edfico denominado Equipamiento para 2 m\u00f3dulos del Programa de Credencial Nacional para Personas con Discapacidad en los Centros de Rehabilitaci\u00f3n Integral de Cuautla y Jo jutla del Estado de Morelos ................... 50 CONVENIO de Coordinaci\u00f3n para la transferencia de recursos federales con car\u00e1cter de subsidios, para la ejecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a Personas con Discapaci dad para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia del Estado de Morelos, para la ejecuci\u00f3n del Proyecto Espec\u00edfico denominado Equipamiento de la Unidad B\u00e1sica de Rehabilitaci\u00f3n del Municipio de Tlayacapan, Morelos ................................ .......... 50 CONVENIO de Coordinaci\u00f3n para la transferencia de recursos federales con car\u00e1cter de subsidios, para la ejecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia del Estado de Morelos, para la ejecuci\u00f3n del Proyecto Espec\u00edfico denominado Adquisici\u00f3n y donaci\u00f3n de ayudas funcionales para personas con discapacidad del Municipio de Xochitepec, Morelos ................................ ................................ ................................ ..................... 51 CONVENIO de Coordinaci\u00f3n para la transferencia d e recursos federales con car\u00e1cter de subsidios, para la ejecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia del Estado de Morelos, para la ejecuci\u00f3n del Proyecto denominado Equipamiento de la Unidad B\u00e1sica de Rehabilitaci\u00f3n del Municipio de Coatl\u00e1n del R\u00edo, Morelos ................................ ................................ ...51 Investiga dores carecen de financiamiento para crear pruebas de detecci\u00f3n a bajo costo ................................ ................................ ................................ ................. 51 una superficie? ................................ ........... 53 M\u00e1s de 12 millones de trabajadores regresaron a sus labores: IMSS ................. 55 Contagio de menores por COVID en M\u00e9xico aument\u00f3 2,600% en mes y medio .56 Violencia contra ni\u00f1os se agrav\u00f3; increment\u00f3 24% en el primer trimestre. El confinamiento podr\u00eda ocasionar un aumento de embarazos en adolescentes, seg\u00fan la Redim ................................ ................................ ................................ ......... 58 Impulsa organiza ci\u00f3n grupos de terapia para hombres violentos ...................... 60 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 4 Exige asociaci\u00f3n conocer en qu\u00e9 bas\u00f3 el Presidente cifras sobre denuncias de violencia ................................ ................................ ................................ ............... 61 Laura Rojas: Paridad y violencia pol\u00edtica (Opini\u00f3n) ................................ .............. 62 Leticia N\u00fa\u00f1ez: La minifalda (Opini\u00f3n) ................................ ................................ Eval\u00faa 500 mil m\u00e1s pob res ................................ ................................ ......... 65 Grupo Financiero Multiva: Cifras de grave deterioro en el empleo ..................... 66 Se comprometen a aumentar suministro de vacunas contra VP H ...................... 68 Plantean penas m\u00e1s severas por venta y distribuci\u00f3n de alcohol adulterado ...69 Estos son 10 consejos para controlar la hipertensi \u00f3n sin medicamentos, de acuerdo a m\u00e9dicos expertos ................................ ................................ ................... 71 Por qu\u00e9 los granos enteros ayudan a controlar la diabetes ................................ 75 \u00bfSabes qu\u00e9 alimen tos son ricos en potasio? El potasio es uno de los electr\u00f3litos del cuerpo ................................ ................................ ............................. 76 Estos son los s\u00edntomas de una infecci\u00f3n por citomegalovirus ........................... 77 El Tocilizumab, medicamento que trata alteraciones en sistema inmunol\u00f3gico, ha dado buenos resultados en pacientes con Covid, seg\u00fan estudio .................. 78 Especialistas tratan a pacientes con cardi opat\u00edas a trav\u00e9s de v\u00eda radial ............ 79 Un estudio hecho por investigadores de Alemania revel\u00f3 que algunos tipos de sangre pueden hacer m\u00e1s susceptibles a personas ante el coronavirus ........... 81 \u00bfQu\u00e9 es la linfadenitis? La linfadenitis es la o m\u00e1s linf\u00e1ticos Junshi Bioscience s inicia pruebas de un posible tratamiento de anticuerpos contra el coronavirus, con el medicamento experimental JS016 ................................ ................................ ................................ ..83 Fundamental, organizar actividades en confinamiento cicl os del sue\u00f1o: IMSS valorizaci\u00f3n energ\u00e9tica de los residuos: una opci\u00f3n para cumplir el Acuerdo energ\u00e9tico y el Acuerdo de Par\u00eds(Opini\u00f3n) 85 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 5 Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico JEFATURA DE GOBIERNO Primer Aviso por el que se da a conocer el color del sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico en la Ciudad de M\u00e9xico Publicaci\u00f3n vespertina del 05 de junio de 2020. p\u00e1gs. 3 a 4. Ver aviso aqu\u00ed Volver al Contenido Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico Acuerdo por el que se expiden los Lineamientos de Protecci\u00f3n a la Salud que deber\u00e1n cumplir las oficinas de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Ciudad de M\u00e9xico en el marco del Plan Gradual hacia la Nueva Normalidad Publicaci\u00f3n vespertina del 05 de junio de 2020. p\u00e1gs. 5 a 18. Ver acuerdo aqu\u00ed Volver al Contenido El Universal Soy partidario de que se abran los parques, no se puede tanto encierro: AMLO Pedro Villa y Ca\u00f1a 08/06/202 0 Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador manifest\u00f3 que, a pesar de que todo el pa\u00eds se encuentra en sem\u00e1foro rojo por el alto n\u00famero de casos de contagio por Covid -19, es partidario y ha manifestado su opini\u00f3n al gabinete de salud de que, con medidas de sana distanc ia, se reabran parques a la poblaci\u00f3n debido a que \"hace falta, no se puede tanto encierro\". En conferencia de prensa, el titular del Ejecutivo federal se\u00f1al\u00f3 que la decisi\u00f3n de reabrir o no los parques p\u00fablicos ser\u00e1 decisi\u00f3n de su gabinete de salud. \"En el caso de los parques se ha hablado de que se conf\u00ede en la gente, y que , guardada la distancia, pues pueda salir la gente, pero eso lo tienen que ver decidir los especialistas. \"Yo soy partidario, pero no es mi opini\u00f3n lo que determina el comportamiento que debemos de seguir son las recomendaciones de los especialistas. En lo personal yo si he dado la opini\u00f3n en las reuniones que lo de los parques se tome en consideraci\u00f3n, que la gente salga y que, con la distancia correspondiente, que puedan salir, porq ue tambi\u00e9n es necesario eso, hace falta, no se puede tanto encierro\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 6 En Palacio Nacional, el mandatario consider\u00f3 que se debe de confiar en que la poblaci\u00f3n asuma medidas de sana distancia. \"Confiar en la gente, confiar en que nos podemos cuidar la resp onsabilidad de cada quien, de cuidarnos, y yo creo que poco a poco vamos a ir saliendo, pero vamos a esperar el informe (del gabinete de salud), hoy en la tarde y ma\u00f1ana (en el Pulso de la Salud)\". L\u00f3pez Obrador pidi\u00f3 a la poblaci\u00f3n evitar el relajamiento de las medidas de sanitarias. \"Tenemos que evitar vamos a decir relajamiento en la disciplina o indisciplina, que cuidemos las medidas, no se han suspendido las medidas de prevenci\u00f3n, las medias preventivas. Hoy por la tarde, noche, Hugo (L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud) como todos los d\u00edas, Hugo Lopez -Gatell va estar informando sobre c\u00f3mo est\u00e1 el pa\u00eds sobre el sem\u00e1foro, ma\u00f1ana vienen aqu\u00ed a informarles todos los integrantes del sector salud, el tema b\u00e1sico ma\u00f1ana es lo de la pandemia\". Ver fuente Volver al Contenido El Universal Cubrebocas, \u00fatil en ciertos espac ios, dicen OMS y SSA Perla Miranda 07/06/2020 Luego de que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) modific\u00f3 la gu\u00eda para el uso del cubrebocas, la Secretar\u00eda de Salud (SSA) explic\u00f3 c\u00f3mo se debe utilizar y de qu\u00e9 material; sin embargo, enfatiz\u00f3 que no h ay que creer que el uso de este insumo es la principal medida contra el Covid -19. \"El lavado de manos es lo principal. Podr\u00edamos salir a la calle sin cubrebocas, [pero] siempre y cuando se guarde la sana distancia\", mencion\u00f3 Alethse de la Torre Rosas, dir ectora General del Centro Nacional para la Prevenci\u00f3n y el Control del VIH y el Sida Luego de que la SSA report\u00f3 que ayer se lleg\u00f3 a los 113 mil 619 contagios de Covid -19 (3 mil 593 m\u00e1s que el viernes), as\u00ed como 13 mil 511 fallecimientos (341 m\u00e1s en un d\u00eda ), la funcionaria present\u00f3 las maneras correctas de usar el cubrebocas y sus materiales, los cuales depender\u00e1n de las actividades, entornos y riesgos de transmisi\u00f3n. \"El personal m\u00e9dico, que est\u00e1 en riesgo de transmisi\u00f3n por gotas, usar\u00e1 mascarilla quir\u00far gica en \u00e1reas de atenci\u00f3n cl\u00ednica, donde no es posible guardar sana distancia y hay riesgo por aerosoles. Se debe usar [mascarilla] N95, (...) El equipo de protecci\u00f3n depender\u00e1 de la interacci\u00f3n con el paciente y mecanismos de transmisi\u00f3n\", dijo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 7 Sobre el uso de cubrebocas comunitario, mencion\u00f3 que aquellas personas que tienen s\u00edntomas deben usarlo: \"Se recomienda que una persona con s\u00edntomas respiratorios, si no se puede quedar en casa, use cubrebocas a fin de proteger a los dem\u00e1s\". Agreg\u00f3 que la comun idad en general debe evaluar el uso del cubrebocas, es decir, si estar\u00e1 en un lugar donde no puede mantener la sana distancia. Aconsej\u00f3 no relajar las otras medidas de higiene, puesto que son fundamentales para evitar la propagaci\u00f3n del virus. \"Para quien es no tienen s\u00edntomas es importante que eval\u00faen la probabilidad de transmisi\u00f3n a la que estar\u00e1n expuestos (...) Nunca hay que olvidar que se deben seguir cumpliendo las otras medidas de higiene, como el lavado de manos, no tocarse la cara y mantener la san a distancia\", extern\u00f3. Resalt\u00f3 que no se tiene que ver al cubrebocas como el pilar de la prevenci\u00f3n para contraer coronavirus, y que se debe usar de manera correcta, pues de lo contrario hay m\u00e1s riesgos que beneficios. Al respecto, Hugo L\u00f3pez -Gatell, sub secretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, reiter\u00f3 que aquellas personas que decidan usar cubrebocas est\u00e1n en su derecho de hacerlo, siempre y cuando lo hagan de manera correcta y sin creer que es la \u00fanica forma de protegerse. \"El lineamiento de la OMS pone una serie de elementos que hacen ver los posibles usos, beneficios y grandes limitaciones, en M\u00e9xico no cambia nada porque es lo que hemos venido presentando, quien quiera usarlo que lo use, pero que sepa que no es una barrera de protecci\u00f3n absol uta\", dijo Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 8 Reforma OMS actualiz\u00f3 gu\u00edas para recomendar a gobiernos pedir a poblac i\u00f3n usar mascarillas en \u00e1reas p\u00fablicas con rie sgos de transmisi\u00f3n de Covid -19 06 de junio, 2020 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) actualiz\u00f3 sus gu\u00edas para recomendar que los gobiernos pidan que todos utilicen mascarillas en \u00e1reas p\u00fablicas donde hay riesgos de transmisi\u00f3n de Covid -19 y no sea posible el distanciamiento social, como en transporte y tiendas. En sus nuevas orientaciones, impulsadas por la evidencia de estudios realizados en las \u00faltimas semanas, la OMS resalt\u00f3 que los cubrebocas son una de las herramientas que pueden reducir los riesgos de transmisi\u00f3n viral y no deben dar una falsa sensaci\u00f3n de protecci\u00f3n. \"Estamos aconsejando a los Gobiernos alentar que el p\u00fablico en general use una mascarilla. Y especificamos una mascarilla de tela, e s decir, no m\u00e9dica\", dijo la experta t\u00e9cnica principal de la OMS sobre Covid -19, Maria Van Kerkhove. \"Tenemos nuevos hallazgos de investigaci\u00f3n. (La evidencia es que) si esto se hace apropiadamente, puede proporcionar una barrera () para las gotitas poten cialmente infecciosas\". Si bien algunos pa\u00edses y estados de EU han recomendado u ordenado el uso de mascarillas en p\u00fablico, la OMS hab\u00eda dicho previamente que no hab\u00eda suficientes pruebas a favor o en contra del uso de cubrebocas para personas sanas en la comunidad en general. Siempre recomend\u00f3 que las personas enfermas y las que las cuidan usen cubrebocas m\u00e9dicos. La Organizaci\u00f3n advirti\u00f3, no obstante, que las mascarillas no son un reemplazo del distanciamiento f\u00edsico, el lavado de manos y otras medidas de salud p\u00fablica. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 9 El Heraldo de M\u00e9xico M\u00e9xico permanecer\u00e1 en color rojo en sem\u00e1foro epidemi ol\u00f3gico; advierte SSA Irvin Rios Junio 0 5, 2020 La Secretar\u00eda de Salud del Gobierno de M\u00e9xico inform\u00f3 que todos los estados del pa\u00eds se mantienen en color rojo en el sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico por COVID -19. En conferencia vespertina, las autoridades sanitar ias detallaron que Zacatecas, \u00fanico estado de otro color, pas\u00f3 del naranja a rojo durante esta semana. Desde Palacio Nacional, la SSA present\u00f3 los indicadores que establecen el sem\u00e1foro, los cuales son los siguientes: Porcentaje de ocupaci\u00f3n hospitalaria Porcentaje de positividad al virus Tendencia de casos hospitalizados Tendencia del s\u00edndrome COVID -19 Cabe recordar que, durante la ma\u00f1ana, el gobierno de Yucat\u00e1n inform\u00f3 que pas\u00f3 del color rojo a naranja; sin embargo, la Secretar\u00eda de Salud a\u00fan lo marca en el primer color. La tarde de este viernes 5 de junio, la Secretar\u00eda de Salud inform\u00f3 que el n\u00famero de personas muertas por COVID -19 en el pa\u00eds ascendi\u00f3 a 13 mil 170. En conferencia de prensa desde Palacio Nacional, la dependencia se\u00f1al\u00f3 que M\u00e9xico reg istra 110 mil 026 casos positivos por la nueva cepa de coronavirus. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 10 Reforma Prev\u00e9 OPS por virus oleada de rebrotes Natalia Vitela 07 de junio, 2020 La probabilidad de que en el Pa\u00eds no se registre una segunda ola de la epidemia de Covid -19 es baja, de hecho, es crucial hacer m\u00e1s resiliente a la poblaci\u00f3n ante un segundo, t ercer e incluso cuarto brote, advirti\u00f3 Cristian Morales, representante de la OPS/OMS en M\u00e9xico. Alert\u00f3 que el peligro continuar\u00e1 los pr\u00f3ximos 18 a 24 meses, plazo en los que se prev\u00e9 contar con una vacuna. \"Una cosa es que se invente la vacuna, otra que sea segura y otra cosa diferente el que est\u00e9 disponible y accesible para todos los que la necesitar\u00edamos\", se\u00f1al\u00f3 en entrevista. Ante esto, Morales llam\u00f3 a la poblaci\u00f3n a tomar las medidas sanitarias adecuadas para prevenir la enfermedad. \"Ojal\u00e1 (los bro tes) sean m\u00e1s cada vez m\u00e1s peque\u00f1os y podamos responder y afrontarlo de manera cada vez m\u00e1s eficaz, por un lado, a partir de la experiencia que se ha acumulado, y por otro, a partir de una mayor percepci\u00f3n del riesgo de la poblaci\u00f3n y con ello una mayor ad herencia a las medidas de salud p\u00fablica\", mencion\u00f3. El representante asegur\u00f3 que casi todos los pa\u00edses que han vivido un primer brote se est\u00e1n enfrentando al desaf\u00edo de una segunda oleada. \"Pa\u00edses como Corea del Sur que en un momento se cit\u00f3 como ejemplo de c\u00f3mo enfrent\u00f3 el primer brote de Covid -19, hoy han vuelto a cerrar, a poner en cuarentena a Se\u00fal\", asever\u00f3. Adem\u00e1s, consider\u00f3 que no hay garant\u00eda de que no se desborde el sistema de salud ante dicha situaci\u00f3n. M\u00e9xico, apunt\u00f3, se ubica entre los prime ros cinco pa\u00edses de la regi\u00f3n que reportan m\u00e1s casos acumulados del nuevo coronavirus. \"No podemos asegurar que en las pr\u00f3ximas semanas o meses se pueda mantener esta disponibilidad de camas, pues depende de muchos factores, entre otros, la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 11 capacidad de l a poblaci\u00f3n a adherirse a las medidas de distanciamiento que hay que seguir manteniendo porque todo el Pa\u00eds sigue en sem\u00e1foro rojo\", coment\u00f3. El peligro, refiri\u00f3, es que el nivel de percepci\u00f3n de riesgo entre la poblaci\u00f3n baje y que se entienda mal la pol \u00edtica de retorno a la nueva normalidad. \"Tambi\u00e9n depende de las mismas capacidades del sistema de salud. Lleva 100 d\u00edas en respuesta a la epidemia en M\u00e9xico y eso implica un desgaste del personal\", explic\u00f3. Ante la inminente reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, Moral es indic\u00f3 que \u00e9sta tiene que estar acompa\u00f1ada de una mayor salud, un mayor bienestar y un menor riesgo de contagio. Adem\u00e1s, dijo que a 100 d\u00edas de la detecci\u00f3n del primer caso de Covid -19 en M\u00e9xico, la OPS y la OMS consideran que las medidas que adoptaron las autoridades de salud federal y estatales han evitado el colapso del sistema de salud. Cristian Morales , representante de la OPS/OMS en M\u00e9xico. \"(Las medidas) han logrado un objetivo muy importante, que es desplazar el momento en el que la curva empie za su ascensi\u00f3n vertiginosa y esto ya es un logro porque le da m\u00e1s tiempo al sistema de salud para prepararse y lograr una reconversi\u00f3n eficiente''. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 12 Reforma Colaborador Invitado / Guillermo Torre: Covid y una nueva ciudadan\u00eda (Opini\u00f3n) * El autor es director de TecSalud 07 de junio, 2020 La creciente preocupaci\u00f3n por la salud y la econo m\u00eda, sumada al tiempo que llevamos en confinamiento, nos ha forzado a aprender a comportarnos y trabajar de una forma distinta. Hemos aprendido a usar tecnolog\u00eda de comunicaci\u00f3n virtual que, aunque previamente estaba disponible, no la ve\u00edamos. Hemos reacci onado ante un sistema de salud que requiere cambios radicales que no ve\u00edamos. Hemos generado grandes acciones de empat\u00eda y ayuda a los dem\u00e1s, que aun y cuando exist\u00eda la necesidad, no la ve\u00edamos. Hemos aprendido a cuidar a los dem\u00e1s, porque finalmente vimo s que es la \u00fanica forma de cuidarnos a nosotros mismos. Efectivamente, el virus nos ha forzado a cambiar nuestra forma de pensar, actuar y ser y a generar un cambio de visi\u00f3n, s\u00ed, pero m\u00e1s bien un cambio de cultura: una nueva cultura ciudadana. En todo el mundo, la magnitud de la problem\u00e1tica actual est\u00e1 obligando a los diferentes sectores de la poblaci\u00f3n a trabajar juntos, unirse por el bien com\u00fan y buscar soluciones novedosas a problemas complejos. En M\u00e9xico, un grupo de acad\u00e9micos, empresarios, fundacio nes y ciudadanos han generado un movimiento sin antecedente en el pa\u00eds: el movimiento que hemos llamado Juntos por la Salud. Este grupo naci\u00f3 de una aspiraci\u00f3n ciudadana de contribuir para hacer frente a la pandemia, aportando equipos de protecci\u00f3n persona l a los trabajadores de la primera l\u00ednea de salud; posteriormente, atrajo el apoyo de diversos actores para proveerles hospedaje, agua potable y servicios de transportaci\u00f3n. En una tercera etapa y con la participaci\u00f3n de varias empresas mexicanas y el Inst ituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n, se promovi\u00f3 la producci\u00f3n del primer ventilador mexicano. Estas acciones son dif\u00edciles de reproducir, no s\u00f3lo por los montos econ\u00f3micos que este esfuerzo ha requerido y por el beneficio direc to a quienes se les proveen los insumos, sino por algo mucho m\u00e1s relevante; el deseo de colaboraci\u00f3n y apertura que ha existido entre este grupo y la oficina encargada de la coordinaci\u00f3n con los distintos sectores de gobierno. A este esfuerzo le estamos su mando ya la creaci\u00f3n de una \"aceleradora\" para la innovaci\u00f3n en diagn\u00f3sticos y tratamientos para Covid -19, que resaltar\u00e1 la capacidad creativa mexicana y confirmar\u00e1 que s\u00ed es posible producir ciencia relevante y aplicable en nuestro pa\u00eds, algo que muchos a nhelamos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 13 El esfuerzo del movimiento Juntos por la Salud , as\u00ed como el de otros similares en el pa\u00eds, es el resultado de una fuerte cooperaci\u00f3n de los sectores p\u00fablico y privado, pero es la manifestaci\u00f3n de la acci\u00f3n de una nueva participaci\u00f3n conscie nte y responsable de los ciudadanos en estos movimientos. No es s\u00f3lo la necesaria acci\u00f3n de l\u00edderes comprometidos en los diferentes sectores, sino la suma de las voluntades de muchos ciudadanos con diferentes credos, afiliaciones pol\u00edticas y estratos socio -econ\u00f3micos que buscan un bien com\u00fan a trav\u00e9s de una acci\u00f3n organizada. Ciudadanos que ejercen con bravura y determinaci\u00f3n una nueva responsabilidad ciudadana. Ser ciudadanos significa participar en nuestra comunidad con derechos y deberes que nos permita n actuar con responsabilidad por el bien personal y el de la comunidad. La oportunidad que hoy tenemos frente a la pandemia es la de salir de esta crisis de salud y econ\u00f3mica con un enriquecimiento de los valores fundamentales que nos har\u00e1n ser mejores per sonas y ciudadanos. Debemos buscar construir y no destruir; sumar esfuerzos y no exaltar las diferencias; crear y proponer, entendiendo que la mayor\u00eda busca el bien y no el mal. En este contexto, recuerdo la famosa frase del presidente John F. Kennedy que dice: \"No preguntes qu\u00e9 puede hacer tu pa\u00eds por ti, sino qu\u00e9 puedes hacer t\u00fa por \u00e9l\". Ese es el legado m\u00e1s grande que el virus nos traer\u00e1, la creaci\u00f3n de una nueva cultura ciudadana. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Exc\u00e9lsior OCDE: M\u00e9xico sufre rezago de bienestar en medici\u00f3n de la calidad de vida Paulo Cantillo 08/06/2020 El bajo nivel educativo, la falta de tiempo para el ocio y el d escanso, la calidad de la vivienda y alto costo de \u00e9sta, as\u00ed como la inseguridad, hacen que M\u00e9xico ocupe casi el \u00faltimo lugar en materia de calidad de vida, entre los pa\u00edses miembro de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE). Nuestro pa\u00eds ocupa el lugar 39 de 40 en el \u00cdndice para una Vida Mejor, una medici\u00f3n que da cuenta del bienestar de la poblaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del Producto Interno Bruto (PIB), s\u00f3lo por encima de Sud\u00e1frica. En indicadores subjetivos, como la satisfacci\u00f3n con la v ida y la salud autorreportada, el pa\u00eds se ubica dentro del promedio de la OCDE. Sin embargo, es de los \u00faltimos lugares en indicadores m\u00e1s objetivos como tiempo destinado al ocio y Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 14 cuidado personal, tasa de homicidios y proporci\u00f3n de personas a las que les da miedo caminar solas por la calle de noche. En cambio, el pa\u00eds sale mejor evaluado en compromiso c\u00edvico (lugar 10) y en la satisfacci\u00f3n con la vida (20). La OCDE recomienda a M\u00e9xico, sobre todo, trabajar en la educaci\u00f3n, el balance vida-trabajo y la se guridad. Sugiere poner \u00e9nfasis en la profesionalizaci\u00f3n de los educadores y apoyar m\u00e1s a las familias con hijos. El pa\u00eds ya forma parte de una medici\u00f3n que da cuenta del bienestar de la poblaci\u00f3n y que va m\u00e1s all\u00e1 del Producto Interno Bruto y se ubica en el lugar 39 entre 40 pa\u00edses evaluados. As\u00ed lo reflejan los m\u00e1s recientes datos del \u00cdndice para una Vida Mejor de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), que mide el bienestar de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses miembro. Resalta que el pa\u00eds se ubica dentro del promedio de la OCDE en indicadores de bienestar subjetivo, como la satisfacci\u00f3n con la vida y la salud autorreportada, pero no sale bien librada en otros indicadores m\u00e1s objetivos. Incluso, la OCDE permite que los pa\u00edses puedan escoger la ponderaci\u00f3n de cada una de las dimensiones, y, si a\u00fan se les da el mayor peso posible a los indicadores de bienestar subjetivo, el pa\u00eds subir\u00eda s\u00f3lo tres lugares, para ubicarse en el lugar 36 entre 40 pa\u00edses. As\u00ed, las dimensiones que m\u00e1s lastr an a M\u00e9xico son el nivel educativo, en el cual el pa\u00eds ocupa el \u00faltimo lugar; el balance vida -trabajo, en el cual ocupa pen\u00faltimo lugar (39) entre los que sus trabajadores laboran m\u00e1s horas y por tanto, dedican menos tiempo al ocio; en la calidad de la viv ienda y su costo tambi\u00e9n se ubica en la posici\u00f3n 39, y en la seguridad ocupa el lugar 38, destacando como uno de los pa\u00edses con mayores tasas de homicidios y proporci\u00f3n de personas que le da miedo caminar por la calle, solas, de noche. Tambi\u00e9n M\u00e9xico apar ece en el lugar 38 en la dimensi\u00f3n de comunidad, que se refiere al porcentaje de la poblaci\u00f3n que reporta poder contar con el apoyo de alg\u00fan familiar o amigo en caso de tener alguna necesidad. Las dimensiones en las que el pa\u00eds sale mejor evaluado son el compromiso c\u00edvico, en el lugar 10, que mide la participaci\u00f3n electoral de la poblaci\u00f3n y su involucramiento en las decisiones p\u00fablicas; la satisfacci\u00f3n con la vida en la posici\u00f3n Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 15 20, y m\u00e1s abajo aparecen el empleo y la salud (lugar 30), y el medio ambiente , en el lugar 33 en la OCDE. \u00c1REAS DE TRABAJO Si bien la OCDE hace una serie de recomendaciones para todos los pa\u00edses en cuanto a mejorar cada una de las dimensiones del \u00cdndice para una Vida Mejor, para el caso de M\u00e9xico pone especial \u00e9nfasis en la educa ci\u00f3n, el balance vida -trabajo y la seguridad. En el caso educativo, aconseja al pa\u00eds profundizar las reformas que ha emprendido en los \u00faltimos a\u00f1os, y que se cuente con un programa de estudios orientado a las competencias, profesionalizar a los educadores y aumentar la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas en el sistema de evaluaci\u00f3n y valoraci\u00f3n. En la dimensi\u00f3n vida -trabajo, resalta que el pa\u00eds requiere m\u00e1s apoyo p\u00fablico para las familias con hijos, a trav\u00e9s de prestaciones y servicios, que es clave p ara que el pa\u00eds pueda movilizar el empleo de las mujeres, reducir los riesgos de pobreza, promover el desarrollo de la infancia y mejorar la equidad de g\u00e9nero. En el tema de la seguridad, la OCDE pone el \u00e9nfasis al pa\u00eds para que combata decididamente la v iolencia contra las mujeres, adem\u00e1s de profundas reformas a los sistemas de polic\u00edas, ministerios p\u00fablicos y el poder judicial. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Covid -19. Llegan m\u00e1s respiradores 08 de junio, 2020 Un avi\u00f3n procedente de China arrib\u00f3 anoche al Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico con 85 respiradores VG70 adquiridos por el Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi). En una nota informativa, la Canciller\u00eda indic\u00f3 que , del total de ventiladores, 35 ser\u00e1n para Oaxaca, 30 para Yucat\u00e1n y 20 para Colima. Con la ayuda de una l\u00ednea a\u00e9rea comercial, el Gobierno de M\u00e9xico ya trajo, entre otros insumos m\u00e9dicos, un mill\u00f3n 499 mil 800 cubrebocas KN95. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 16 La Cr\u00f3nica La Comisi\u00f3n de Salud pide a SSA informaci\u00f3n sobre los tratamientos contra COVID -19 Alejandro P\u00e1ez Morales 2020 -06-07 La Comisi\u00f3n de Salud de l Senado a trav\u00e9s de su secretaria, Sylvana Beltrones S\u00e1nchez pidi\u00f3 a la Secretar\u00eda de Salud un informe de los resultados derivados de la aplicaci\u00f3n de tratamientos con medicamentos experimentales en pacientes de COVID -19 pues muchos de ellos \"carecen de e videncia\". \"Eso permitir\u00e1 saber si estamos avanzando o seguimos en el mismo punto de partida, hasta que no haya un medicamento o una vacuna para combatir al COVID - 19, no podremos entrar a una nueva normalidad\", insisti\u00f3. Con base en estudios cient\u00edficos , la senadora priista record\u00f3 que ning\u00fan medicamento antiviral espec\u00edfico ha demostrado ser efectivo para el tratamiento de pacientes con la enfermedad, por lo cual advirti\u00f3 que mientras no haya un medicamento o vacuna para combatir al virus, no podremos e ntrar a una nueva normalidad. Los medicamentos como la cloroquina, hidroxicloroquina, lopinavir/ritonavir, atazanavir/ritonavir, tocilizumab, ivermectina, remdesivir, plasma de pacientes convalecientes, anticoagulantes, as\u00ed como cualquier otro que se est\u00e9 realizando o haya realizado, carecen de evidencia, se\u00f1al\u00f3 la legisladora. Beltrones acept\u00f3 que es demasiado pronto para saber cu\u00e1ndo se podr\u00eda contar con un medicamento o una vacuna que pueda tratar el Coronavirus, pero consider\u00f3 necesario conocer los re sultados de los medicamentos experimentales que se est\u00e1n empleando en M\u00e9xico. \"Eso permitir\u00e1 saber si estamos avanzando o seguimos en el mismo punto de partida, hasta que no haya un medicamento o una vacuna para combatir al COVID - 19, no podremos entrar a una nueva normalidad\", insisti\u00f3 En un inicio se dijo que el medicamento Remdesivir era el \u00fanico que mostraba signos de efectividad contra la Covid -19. Sin embargo, no super\u00f3 un estudio llevado a cabo en China, seg\u00fan un informe de la OMS, apunt\u00f3 la senado ra del PRI. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 17 Agrega que en un art\u00edculo publicado por la revista The Lancet, titulado: Remdesivir in adults with -blind, placebo -controlled, multicentre trial, se menciona que ning\u00fan medicamento antiviral espec\u00edfico ha demostrado ser efectivo para el tratamiento de pacientes con enfermedad grave por COVID -19. Beltrones record\u00f3 las declaraciones del Secretario de Salud, Jorge Alcocer Varela, quien tras los primeros ensayos cl\u00ednicos de aplicaci\u00f3n del medicamento Remdesivir en pacientes mexicanos, enfermos cr\u00edticos por Covid -19, dijo que ese medicamento \"s\u00ed funciona en reducir la estancia en una situaci\u00f3n cl\u00ednica que requieren ventilaci\u00f3n\". La senadora insisti\u00f3 en que a\u00fan no podemos hablar de una cura con la aplicaci\u00f3n del remdesivir, por lo que no se puede dar expectativas a los pacientes sobre un medicamento que a\u00fan no ha comprobado su efectividad. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Estos son los requisitos que pide el IMSS para donar plasma Patricia Rodr\u00edguez Calva 07/06/2020 Con la finalidad de ayudar a pacientes con covid -19, el Instituto Mex icano del Seguro Social (IMSS) exhort\u00f3 a personas que se han recuperado de coronavirus a donar plasma de forma altruista, ya que este tratamiento experimental, puede ayudar a los enfermos, al transferirles una carga importante de anticuerpos espec\u00edficos co ntra el SARS -CoV-2 que fueron desarrollados por personas que se han curado de la enfermedad. Este protocolo se realiza de manera adicional a los cuidados que se brindan en las \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n y Unidades de Cuidados Intensivos en las unidades m\u00e9di cas del IMSS. Cabe se\u00f1alar que , por seguridad transfusional, en la obtenci\u00f3n del plasma convaleciente se evitan las donaciones familiares, de reposici\u00f3n o dirigidas. Esto significa que no es un tipo de transfusi\u00f3n en la que una persona dona sangre o comp onentes que puede reservar para que se transfunda a un paciente espec\u00edfico en una fecha posterior. El IMSS inform\u00f3 que 113 pacientes recuperados por covid -19 han acudido a los Bancos de Sangre de la instituci\u00f3n a donar plasma. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 18 REQUISITOS PARA DONAR PLASM A CONVALECIENTE -Las personas elegibles para donar plasma son aquellas que se han curado del virus. -Que tengan entre 18 y 65 a\u00f1os de edad. -Se les aplicar\u00e1 una prueba PCR para SARS -CoV-2, la cual, debe resultar negativa a los 14 d\u00edas posteriores de hab er concluido los s\u00edntomas. -Las mujeres deben estar sin antecedentes de gestaciones. - Todos deben cumplir con la Norma Oficial Mexicana (NOM 253) para la disposici\u00f3n de sangre humana y sus componentes con fines terap\u00e9uticos, que tiene como finalidad reg ular la obtenci\u00f3n, procesamiento y uso del plasma a trav\u00e9s de un proceso transparente, altruista y seguro para donadores y receptores, mediante donaciones voluntarias, libres de coacci\u00f3n y no remuneradas. BANCOS DE SANGRE IMSS QUE RECIBEN PLASMA CONVALEC IENTE -Banco Central de Sangre CMN La Raza. Av. Jacarandas S/N, colonia La Raza, C.P. 02990, Ciudad de M\u00e9xico. -Banco Central de Sangre CMN Siglo XXI. Av. Cuauht\u00e9moc 330, colonia Doctores. C.P. 06720, Ciudad de M\u00e9xico. -Banco Central De Sangre CMN Occide nte. Av. Belisario Dom\u00ednguez 1000, colonia Independencia, C.P 44340, Guadalajara, Jalisco. -Banco de Sangre de la UMAE Hospital de Cardiolog\u00eda 34. Av. Abraham Lincoln S/N, colonia Valle Verde, C.P 64730, Monterrey, Nuevo Le\u00f3n. Se puede solicitar informa ci\u00f3n a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico: ana.lopezm@imss.gob.mx o llamar al call center del IMSS 800 623 2323 Cabe destacar que el 22 de abril el IMSS, se convirti\u00f3 en la primera instituci\u00f3n del pa\u00eds certificada por la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n de Riesgos Sanitarios (Cofepris) para hacer uso de plasma convaleciente, bajo el protocolo \"Eficacia y seguridad de plasma de donadores convalecientes por covid -19 en pacientes con s\u00edndrome de infecci\u00f3n respiratoria aguda grave por el virus SARS -COV -2\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 19 La Jornada Advierte la SSA sobre lucro de laboratorios privados Ang\u00e9lica Enc iso L. 08 de junio de 2020 A partir de este lunes, por segunda semana consecutiva, contin\u00faa el sem\u00e1foro rojo de Covid -19 en todo el territorio nacional. Es el momento de m\u00e1xima intensidad de la transmisi\u00f3n del virus y que nadie se confunda con la idea de q ue se abren espacios p\u00fablicos, porque la cantidad de casos y hospitalizaciones va en aumento, sostuvo Hugo L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud. En la conferencia vespertina n\u00famero 100, el funcionario destac\u00f3 que tres cuartas partes de los servicios de diagn\u00f3stico los realizan empresas privadas, no me extra\u00f1a que parte de la inquietud de m\u00e1s pruebas (de Covid -19) estuviera relacionada con esto. Precis\u00f3 que las pruebas r\u00e1pidas dan alrededor de 70 por ciento de casos falsamente positivos, son inciertas, es casi como lanzar un volado al aire y puede ser un mercado lucrativo a pesar de su baja efectividad. Ayer se confirmaron 117 mil 103 casos, 3 mil 484 m\u00e1s que el s\u00e1bado, d\u00eda en que se reportaron 113 mil 619. En relaci\u00f3n con los decesos, la cifra de confirmaci\u00f3n lleg\u00f3 a 13 mil 699, 188 m\u00e1s que un d\u00eda previo, cuando hubo 13 mil 511. Es de recordar que los fines de semana se suman menos casos que los d\u00edas h\u00e1biles. L\u00f3pez -Gatell tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a que hay entidades en las que tiene n m\u00e1s casos sospechosos de los que se han confirmado. En un adelanto del qui\u00e9n es qui\u00e9n en los estados se refiri\u00f3 al caso de Nuevo Le\u00f3n, entidad en la que existen mil 915 casos confirmados, pero se cuenta con 4 mil 379 sospechosos. En Coahuila son 513 y 3 mil 610, respectivamente. Ante el riesgo de la falta de atenci\u00f3n a otras enfermedades, mencion\u00f3 que se ha ocupado tan s\u00f3lo 15 por ciento de lo acordado en el convenio con hospitales privados, que es para embarazos, ces\u00e1reas, endoscop\u00edas y hernias complica das, entre otros padecimientos. En relaci\u00f3n con un segundo ciclo de transmisi\u00f3n de Covid -19, mencion\u00f3 que podr\u00eda darse junto con la temporada de influenza, entre octubre de este a\u00f1o y abril de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 20 2021, por la similitud entre ambas enfermedades, en relaci\u00f3n c on la v\u00eda de transmisi\u00f3n, as\u00ed como una eventual dependencia a temperatura fr\u00eda. Apunt\u00f3 que no se prev\u00e9 quitar pronto las reconversiones hospitalarias, porque sigue la presi\u00f3n al sistema de salud, largamente abandonado y deteriorado. Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, dir ector general de Epidemiolog\u00eda, record\u00f3 que el sem\u00e1foro rojo significa que, por ejemplo, los hoteles operan a 25 por ciento para personas que se dedican a actividades esenciales; los restaurantes s\u00f3lo pueden vender alimentos para llevar; parques, a 25 por ciento; mercados y supermercados s\u00f3lo permiten el acceso a una persona por familia; escuelas, gimnasios y centros deportivos, sin actividad. Ver fuente Volver a l Contenido Exc\u00e9lsior Alicia Salgado : Senado: regresi\u00f3n a competencia de medicamentos (Opini\u00f3n) 08 de junio , 2020 Con el apremio por tener listo el paquete legislativo T -MEC y la dificultad para sesionar de forma regular, la iniciativa que present\u00f3 en no viembre el senador de Morena por Veracruz, Ernesto P\u00e9rez Astorga, para reformar la Ley de la Propiedad Industrial, seg\u00fan la industria nacional y fabricante de gen\u00e9ricos, podr\u00eda tener un efecto devastador sobre la liberaci\u00f3n de patentes en M\u00e9xico y su produ cci\u00f3n nacional, de por s\u00ed afectada por la compra de medicamentos en mercados globales no certificados. La iniciativa se mand\u00f3 a las Comisiones Unidas de Econom\u00eda \u2014que preside el senador del PAN, Gustavo Madero \u2014 y a la de Estudios Legislativos Segunda \u2014 presidida por la senadora por Morena, Ana Lilia Rivera \u2014. Adem\u00e1s, P\u00e9rez Astorga ha dejado el Senado, pues al ser suplente del senador morenista Ricardo Ahued Bardahuil, se despidi\u00f3 en mayo del cuerpo legislativo. A esta iniciativa se sumaron otras: la del sen ador Noe Casta\u00f1\u00f3n, de Movimiento Ciudadano, y la de Jorge D\u00e1vila del PRI, que no tienen que ver con el ajuste observado en la regulaci\u00f3n de patentes y de insumos para la salud, sino con la parte de creatividad digital, registro de marcas patentes industria les. Se supone que en febrero se discutir\u00eda porque el senador Madero comprometi\u00f3 la realizaci\u00f3n de foros para recoger propuestas y, aunque se entiende como parte del paquete T -MEC, para los estadunidenses el compromiso con Nancy Pelosi fue eliminar fechas que pudieran comprometer la reducci\u00f3n del n\u00famero de a\u00f1os para eliminar patentes. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 21 All\u00e1, una vez que se libera, el medicamento tarda siete meses en llegar al mercado comercial y en un a\u00f1o alcanza el 89% de penetraci\u00f3n en el mercado. Aqu\u00ed tarda 2.5 a\u00f1os y a penas alcanza el 21% de penetraci\u00f3n, por lo que se anticipa una grave regresi\u00f3n en la pol\u00edtica definida de medicamentos para todos. En M\u00e9xico, el estudio m\u00e1s objetivo sobre el tema lo realiz\u00f3 la Cofemer, la cual muestra el tama\u00f1o de la realidad a la que s e enfrentan los legisladores. La realidad es la siguiente: cuatro de cada diez f\u00e1rmacos, cuya patente se venza, no tienen competencia y la presencia de medicamentos gen\u00e9ricos apenas alcanza el 21.4% del mercado. Por ello, la industria farmac\u00e9utica que se ha desarrollado en M\u00e9xico en los \u00faltimos 20 a\u00f1os (los internacionales ya no tienen planta y su inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n m\u00e9dica se ha reducido considerablemente desde que se elimin\u00f3 el requisito de planta en M\u00e9xico), sostiene que nuestro pa\u00eds puede cumpli r con llevar su legislaci\u00f3n a la vanguardia y con los tratados internacionales, pero debe evitar conceder, mediante el cambio en la ley, derechos y prerrogativas m\u00e1s amplias, que aquellas acordadas en las rondas de negociaci\u00f3n, as\u00ed como para permanecer en condiciones de cumplir con otros instrumentos internacionales relacionados con el derecho a la salud y el acceso a medicamentos. No creo que el senador Madero est\u00e9 en favor de la iniciativa de la regresi\u00f3n, tampoco el senador Monreal, pero creo que s\u00ed deb ieran escuchar a la industria nacional porque la redacci\u00f3n de varios art\u00edculos sujeta a doble certificaci\u00f3n una patente que tiene vencimiento, le introduce elementos de discrecionalidad para extender con pretextos de \"innovaci\u00f3n nueva\", pone un sistema de fechas para lograr liberaci\u00f3n, aumenta los pretextos para sancionar en el proceso de liberaci\u00f3n de una patente, cancela la posibilidad de iniciar investigaci\u00f3n cinco a\u00f1os antes de que venzan las patentes, como en ocurre en Estados Unidos, Jap\u00f3n y los pa\u00ed ses de Europa, y un mont\u00f3n de temas provocar\u00e1n un incremento de litigios por liberaci\u00f3n de patentes, principal disuasivo de la obtener de la competencia de medicamentos en M\u00e9xico. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 22 La Jornada Cifra de contagios en la ciudad, en su punto m\u00e1s alto, pero no baja, dice Sheinbaum Alejandro Cruz Flores 08 de junio de 2020 El n\u00famero d e contagios de Covid -19 lleg\u00f3 al punto m\u00e1s alto pronosticado por el Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, pero se ha mantenido as\u00ed m\u00e1s d\u00edas de los esperados, se\u00f1al\u00f3 la titular del Ejecutivo local, Claudia Sheinbaum Pardo. Por ello, dijo, se implementar\u00e1n esque mas para la atenci\u00f3n de la pandemia en las zonas de mayor afectaci\u00f3n, como Iztapalapa, adem\u00e1s de que se reforzar\u00e1 la aplicaci\u00f3n de pruebas para el personal m\u00e9dico y de seguridad ciudadana. Hasta el s\u00e1bado, en la capital del pa\u00eds se ten\u00edan reportados 30 mi l 224 casos confirmados acumulados de Covid -19, de los cuales 4 mil 273 son activos, es decir, que presentan s\u00edntomas en los 14 d\u00edas recientes. -Ya rebasamos en la Ciudad de M\u00e9xico 30 mil contagios de Covid -19, cuando empez\u00f3 esta emergencia, \u00bfustedes prev e\u00edan un escenario de esta naturaleza? -se le pregunt\u00f3. -Llegamos al punto m\u00e1ximo que esper\u00e1bamos, pero se ha mantenido ah\u00ed m\u00e1s d\u00edas de lo que hab\u00eda sido establecido; est\u00e1 en el margen, digamos -respondi\u00f3 la mandataria capitalina. Agreg\u00f3 que se busca dism inuir el n\u00famero de personas hospitalizadas y en eso estamos trabajando con los mejores expertos y especialistas. Se\u00f1al\u00f3 que ma\u00f1ana se presentar\u00e1n los esquemas, los cuales tienen que ver con m\u00e1s n\u00famero de pruebas en las zonas donde se han presentado m\u00e1s in fectados, identificaci\u00f3n de las personas activas y orientarlas a que se resguarden para evitar m\u00e1s contagios. Expres\u00f3 que es importante evitar que crezca el n\u00famero de enfermos graves para no sobrepasar la capacidad hospitalaria, as\u00ed como los decesos por C ovid-19 en la medida de lo posible, y en ese contexto es que estamos trabajando para poder generar distintas opciones de protecci\u00f3n a la ciudadan\u00eda, que nos ayuden a generar este balance entre el bienestar de las familias y, al mismo tiempo, evitar contagi os. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 23 A\u00f1adi\u00f3 que su gobierno ha hecho un esfuerzo muy importante en la contrataci\u00f3n de especialistas, m\u00e9dicos y enfermeras para atender lo mejor posible esta pandemia, as\u00ed como para aumentar el n\u00famero de camas para la atenci\u00f3n de pacientes. Agreg\u00f3 que hay una comunicaci\u00f3n permanente entre todos los \u00f3rdenes de gobierno y en la medida de lo posible y con las carencias que sab\u00edamos que ten\u00eda el sistema de salud de nuestro pa\u00eds, darle al personal m\u00e9dico en el menor tiempo posible las mejores condiciones para at ender la pandemia. Sheinbaum Pardo defendi\u00f3 el uso del cubrebocas como medida de prevenci\u00f3n de contagios, siempre que se utilice de manera correcta, adem\u00e1s de que debe ir acompa\u00f1ado de otras medidas, como el lavado frecuente de manos y guardar la sana dis tancia. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Sedena habilit\u00f3 116 unidades m\u00e9dicas C\u00e9sar Arellano Garc\u00eda 08 de junio de 2020 Por primera vez en su historia , la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional (Sedena) habilit\u00f3 unidades m\u00e9dicas y hospitales militares en todo el pa\u00eds para enfrentar la emergencia sanitaria; adem\u00e1s, administrar\u00e1 durante seis meses los nosocomios del Instituto Nacional de Salud (Insabi), los cu ales ser\u00e1n atendidos por civiles y militares para hacer frente a la emergencia sanitaria. Fuentes militares se\u00f1alaron que en cinco semanas se rehabilitaron 116 instalaciones, entre ellas dos unidades de salud p\u00fablica ubicadas en Tulum y Cuernavaca, una co n 10 a\u00f1os de abandono. Para ello coloc\u00f3, entre otras adaptaciones, redes de gas medicinal, que incluyen ox\u00edgeno, sistemas de manejo de aire higi\u00e9nico y de energ\u00eda el\u00e9ctrica. La Sedena inform\u00f3 que todas las instalaciones hospitalarias militares cuentan con m\u00f3dulos de vinculaci\u00f3n para que a trav\u00e9s de videollamadas, pacientes que dieron positivo al Covid -19 puedan comunicarse con sus familias. Katherine Loaiza, especialista en rehabilitaci\u00f3n y salud p\u00fablica, fue reclutada luego de que el gobierno federal emi ti\u00f3 una convocatoria con la finalidad de contratar m\u00e9dicos y enfermeras. Colabora en la unidad operativa de hospitalizaci\u00f3n que se adecu\u00f3 en el Sexto Grupo de Morteros, en el Campo Militar N\u00famero Uno con capacidad de 100 camas. Los pacientes llegan en esta do grave pero de inmediato Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 24 se estabilizan, en caso de que empeoren se realizan traslados a otro hospital de la Ciudad de M\u00e9xico. Explic\u00f3 que la dieta de un paciente con s\u00edntomas o contagiado por Covid, es hipos\u00f3dica y se aplica a personas que sufren hi pertensi\u00f3n arterial, ya que dijo el virus afecta con m\u00e1s intensidad a gente con enfermedades degenerativas, entre ellas diabetes e hipertensi\u00f3n. Para quienes no tienen estos padecimientos la dieta es normal. Los cuidados que les brindamos son totales, les mandamos hacer estudios para saber qu\u00e9 est\u00e1 fallando, si son al\u00e9rgicos a medicamentos, para no errar en el diagn\u00f3stico. Ignacio Red\u00f3n Guajardo, profesionista en finanzas, labora en una de las ambulancias militares. Realiza hasta cuatro traslados de pacien tes cr\u00edticos al d\u00eda en c\u00e1psulas m\u00f3viles a diferentes hospitales de la Ciudad de M\u00e9xico para que los atiendan. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Zo\u00e9 Ro bledo da positivo a prueba de Covid 08 de junio de 2020 Despu\u00e9s de presentar s\u00edntomas y aplicarse la prueba a Covid -19 el s\u00e1bado, el director general del Instituto Mexicano del Seguro Social, Zo\u00e9 Robledo, dio a conocer que dio positivo a la enfermedad por lo que -seg\u00fan inform\u00f3 posteriormente la instituci\u00f3n - procedi\u00f3 a aislarse, como corresponde al protocolo, aunque est\u00e1 en buenas condiciones. El \u00e1rea epidemiol\u00f3gica -subray\u00f3 el comunicado oficial emitido - est\u00e1 en permanente vigilancia de la evoluci\u00f3n del cas o y de las personas que tuvieron contacto con \u00e9l. Apenas el viernes pasado Robledo particip\u00f3 en la conferencia matutina presidencial que se ofreci\u00f3 en Villahermosa en la que estuvieron presentes el jefe del Ejecutivo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador; el secre tario de la Defensa Nacional, Luis Cresencio Sandoval; el subsecretario de Derechos Humanos de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, Alejandro Encinas; el director de Protecci\u00f3n Civil, David Le\u00f3n, y el gobernador de Tabasco, Ad\u00e1n Augusto L\u00f3pez. Durante la citada conferencia, en la que habl\u00f3 desde el micr\u00f3fono donde lo hizo tambi\u00e9n el Presidente. Robledo no portaba cubrebocas y en varias ocasiones estuvo toc\u00e1ndose el rostro. En su mensaje en Twitter Robledo dijo que seguir\u00e1 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 25 \"puntualmente las indicaciones de l@s ext raordinarias m\u00e9dicos de @Tu_IMSS. Se mantiene vigilancia epidemiol\u00f3gica del caso y de mis contactos\". En un comunicado difundido alrededor de las 21:30 horas, el IMSS confirm\u00f3 que Robledo se encontraba en buen estado de salud y desde su domicilio trab aja y coordina las responsabilidades que tiene en el IMSS. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Covid -19. Postergan atenci\u00f3n por temor a Covid Yanireth Isra de 07 de junio, 2020 La pandemia de Covid -19 ha provocado el temor de las personas hacia los hospitales, al punto de evitarlos y minimizar s\u00edntomas que, en otros momentos, conducen a urgencias, advirti\u00f3 el director de M\u00e9dica Sur, Octavio Gonz\u00e1lez Chon. \"Hemos visto -al igual que en otras partes del mundo - c\u00f3mo se ha incrementado el n\u00famero de accidentes vasculares cerebrales porque (los pacientes) llegan tarde para recibir un tratamiento oportuno. Tambi\u00e9n hemos visto pacientes que llegan totalmente infartad os; el tiempo es vital para que recuperen la salud de manera m\u00e1s inmediata\", dijo ayer durante la presentaci\u00f3n de Mi Hospital Digital M\u00e9dica Sur, en videoconferencia. Adem\u00e1s de minimizar los s\u00edntomas, el miedo hace que no se consideren signos como \"bander as rojas\" que indican acudir a un hospital, a\u00f1adi\u00f3 Gonz\u00e1lez Chon. La plataforma digital Mi Hospital Digital M\u00e9dica Sur es una iniciativa de telemedicina que permitir\u00e1 restablecer la comunicaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente, destac\u00f3 Misael Uribe, presidente del consej o de administraci\u00f3n de M\u00e9dica Sur. Inform\u00f3 que pacientes con diabetes, hipertensi\u00f3n, cardiopat\u00edas o problemas neurol\u00f3gicos no reciben vigilancia m\u00e9dica durante esta pandemia, y no s\u00f3lo en M\u00e9xico. A\u00fan en pa\u00edses como Espa\u00f1a y Canad\u00e1, con medicina social, e l 60 por ciento de los pacientes programado para cirug\u00eda y consulta no asisten a ella por miedo, expuso. \"Ese miedo es el reto a vencer\", enfatiz\u00f3. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 26 A la conferencia asistieron representantes de Endeavor M\u00e9xico, Aidicare, Cisco y Amazon, aliados de M\u00e9dica Sur en este proyecto. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Pol\u00edtico Diputada del PRD pide a SSA combatir 'medicinas milagro' vs COVID -19 06 de j unio, 2020 Claudia Reyes Montiel, diputada federal del PRD, pidi\u00f3 a la Secretar\u00eda de Salud (SSA) y a Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris) concientizar a la poblaci\u00f3n sobre el uso de medicamentos milagro para comb atir el coronavirus o COVID -19, los cuales no advierten de las consecuencias de su uso. \"La desinformaci\u00f3n en un contexto de esta pandemia es muy peligrosa para la salud de las personas, y hacer que \u00e9sta sea mucho m\u00e1s grave y perjudique a m\u00e1s personas\", d eclar\u00f3, de acuerdo con Milenio. Aunado a esto, tambi\u00e9n hay difusi\u00f3n de remedios caseros contra la enfermedad, o rumores sobre el uso de la vacuna contra la influenza o los antibi\u00f3ticos combaten al coronavirus. La diputada record\u00f3 que la Organizaci\u00f3n Mundi al de Salud (OMS) no tiene una vacuna contra el virus. Por todo lo anterior, Reyes Montie l dijo que era necesario que el Gobierno Federal presente campa\u00f1as claras que hablen sobre el riesgo de consumir los productos milagro, as\u00ed como los remedios caseros. Record\u00f3 que la promoci\u00f3n de tales productos en las redes sociales complica evitar su uso, aunque el Reglamento de la Ley General de Salud en Materia de Publicidad s\u00ed proh\u00edbe su promoci\u00f3n, por lo que pidi\u00f3 garantizar a la poblaci\u00f3n el acceso a informaci\u00f3n m\u00e1s clara. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 27 La Jornada El n\u00famero de muert os a nivel mundial se eleva a 401 mil 564 08 de junio de 2020 Par\u00eds. La pandemia del nuevo coronavirus caus\u00f3 hasta ayer m\u00e1s de 400 mil muertos en el mundo, desde su aparici\u00f3n en China en diciembre, una cifra que aument\u00f3 en forma acelerada en mes y medio. En primer lugar, se encuentra Estados Unidos, con m\u00e1s de una cuarta parte de las muertes, que ascienden a m\u00e1s 110 mil, seguido de Reino Unido, Brasil, Italia y Espa\u00f1a, de acuerdo con cifras recopiladas por la Universidad Johns Hopkins. Foco de la pandemia desde hace un par de semanas, Am\u00e9rica Latina suma casi 1.3 millones de casos y supera 64 mil muertos. En Am\u00e9rica los pa\u00edses que m\u00e1s fallecidos han registrado en los d\u00edas recientes son Brasil, Estados Unidos y M\u00e9xico. La primera muerte por Covid -19 fue r eportada el 10 de enero en Wuhan, China, pero fue a principios de abril cuando el n\u00famero de fallecidos pas\u00f3 de 100 mil. En los pasados 45 d\u00edas la cifra pas\u00f3 de 200 mil a 400 mil. Hasta ayer, a escala global, hab\u00eda 401 mil 564 muertos por la pandemia, 6 mi llones 973 mil 195 contagiados y 3 millones 124 mil 760 pacientes recuperados, seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins. Los expertos en salud consideran que el total de muertes es superior al oficialmente comunicado, ya que muchos pa\u00edses carecen de suministros para realizar pruebas a todas las v\u00edctimas y algunos no cuentan las que ocurren fuera de un hospital. China public\u00f3 ayer un largo reporte sobre la respuesta que dio a la pandemia, defendiendo las acciones de su gobierno, y afirm\u00f3 que transmiti\u00f3 informaci \u00f3n de forma oportuna y transparente. Pek\u00edn no tard\u00f3 en compartir informaci\u00f3n, como la secuencia del genoma del nuevo virus con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, as\u00ed como con pa\u00edses relevantes y organizaciones regionales, afirm\u00f3 el reporte. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 28 En tanto, e l gigante asi\u00e1tico inform\u00f3 de seis nuevos casos de Covid -19, uno de ellos de transmisi\u00f3n local registrado en la provincia de Hainan. Israel cerr\u00f3 al menos 106 colegios despu\u00e9s de haber detectado un brote luego de que 330 alumnos y profesores dieron positi vo por coronavirus desde el reinicio del a\u00f1o escolar hace tres semanas. Este nuevo cierre afecta a m\u00e1s de 16 mil alumnos y personal de las escuelas afectadas, y que actualmente se encuentran bajo cuarentena domiciliaria, inform\u00f3 The Times of Israel. India report\u00f3 9 mil 971 nuevos casos, la mayor cantidad en un lapso de 24 horas, un d\u00eda antes de la reapertura de centros comerciales, hoteles y centros religiosos tras un periodo de confinamiento de 10 semanas. El papa Francisco advirti\u00f3 a los italianos de q ue no bajen la guardia contra el coronavirus ahora que las tasas de infecci\u00f3n han disminuido, y los inst\u00f3 a obedecer las reglas del gobierno sobre el distanciamiento social y el uso de mascarillas. Grecia decidi\u00f3 prolongar por dos semanas el confinamiento impuesto desde marzo a los campos de migrantes, que se encuentran sobrepoblados. Francia por su parte inform\u00f3 de 13 muertes por coronavirus en las horas recientes, la cifra m\u00e1s baja desde el pasado 14 de marzo, antes del confinamiento. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Covid -19. Necesitar\u00e1 M\u00e9xico 11 mil respiradores Claudia Salazar 07 de junio, 2020 El Instituto de Medici\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de la Salud (IHME , por sus siglas en ingl\u00e9s) de la Universidad de Washington proyect\u00f3 que M\u00e9xico deber\u00e1 disponer para agosto de al menos 11 mil 356 respiradores, a fin de atender a los pacientes m\u00e1s graves de Covid -19. Con base en los datos de las autoridades mexicanas, e l IHME estim\u00f3 que para el 4 de agosto habr\u00e1 403 mil 650 contagiados en el Pa\u00eds, por lo que la demanda de camas y aparatos especializados estar\u00e1 a tope. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 29 Tambi\u00e9n prev\u00e9 que para la atenci\u00f3n de los casos m\u00e1s graves se requieren todas las camas disponibles en el sector salud, que tendr\u00eda que ser de 42 mil 810 y as\u00ed satisfacer la demanda. A su vez, se necesitar\u00e1n 12 mil 790 camas de terapia intensiva en promedio. En abril pasado, el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador asegur\u00f3 que M\u00e9xico contar\u00eda para la eta pa m\u00e1s cr\u00edtica de la epidemia con 13 mil ventiladores, luego de las compras en China y EU. El IHME se\u00f1ala en su p\u00e1gina de internet que las proyecciones sobre Covid -19 se desarrollan en respuesta a solicitudes de la Facultad de Medicina de la Universidad de Washington y otros sistemas hospitalarios de Estados Unidos, as\u00ed como de gobiernos estatales que trabajan para determinar cu\u00e1ndo el coronavirus abrumar\u00eda su capacidad para atender a los pacientes. Los pron\u00f3sticos del IHME tambi\u00e9n muestran muertes diaria s y acumuladas de Covid -19, informaci\u00f3n sobre el mandato de distanciamiento social, as\u00ed como infecciones y pruebas. \"Nuestro objetivo es lanzar actualizaciones con la mayor frecuencia posible. Trabajaremos para asegurarnos de que el modelo refleje lo que estamos aprendiendo cada d\u00eda sobre la pandemia y que nuestro pron\u00f3stico refleje la informaci\u00f3n m\u00e1s actualizada disponible de todos los lugares que rastreamos\", explica el Instituto. Sobre ello, la estimaci\u00f3n de la Universidad de Washington es que M\u00e9xico a lcance los 51 mil 912 muertos a causa del Covid -19 para el d\u00eda 4 de agosto. Apenas el jueves, el subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, se\u00f1al\u00f3 que las nuevas proyecciones de la Secretar\u00eda de Salud estiman que en el Pa\u00eds mueran entre 30 mil y 35 mil pe rsonas durante la pandemia. Sin embargo, los c\u00e1lculos del IHME prev\u00e9n que los n\u00fameros en M\u00e9xico se disparen en julio ante el incremento de la movilidad. En los c\u00e1lculos matem\u00e1ticos del Instituto especializado se estima que durante junio las muertes diari as estar\u00e1n en promedio en 418, para el 1 de julio se llegar\u00e1n a las 566 y al d\u00eda 15 sumar\u00e1n las 701. Para el 4 de agosto la curva ascendente prev\u00e9 mil 139 muertes al d\u00eda, por lo que se estar\u00eda llegando a los m\u00e1s de 51 mil decesos en esa fecha. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 30 Demanda Respiradores que necesitar\u00e1 M\u00e9xico en los pr\u00f3ximos dos meses, seg\u00fan una proyecci\u00f3n el Instituto de Medici\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de la Salud de la Universidad de Washington: Jun 9 4,432 23 5,256 Jul 7 6,101 21 7,919 Ago 21 11,356 Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Edomex instala Unidades M\u00e9dicas M\u00f3viles para identificar covid -19 06/06/2020 El Gobernador del Estado de M\u00e9xi co, Alfredo Del Mazo Maza, implement\u00f3 Unidades M\u00e9dicas M\u00f3viles que realizan identificaci\u00f3n de casos sospechosos de covid -19 y a la fecha acumulan m\u00e1s de 46 mil servicios brindados a la poblaci\u00f3n de la entidad. Mediante un comunicado, la Secretar\u00eda de Salu d del Estado de M\u00e9xico detalla que estas acciones han logrado diagnosticar a 22 mil 730 y han realizado 17 mil 953 protocolos de reconocimiento de casos. Adem\u00e1s, se analizaron cinco mil 818 pacientes definidos como sospechosos de padecer covid -19. Por ot ra parte, el titular de la dependencia, Gabriel O'Shea Cuevas, precis\u00f3 que estas unidades son el primer filtro para analizar las posibles infecciones relacionadas con SARS -CoV-2 y reducir la exposici\u00f3n de pacientes positivos o sospechosos en los hospitales . Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 31 El personal de salud y los profesionales que toman la muestra en los hospitales donde se han implementado estas unidades m\u00f3viles, reportan en tiempo real el n\u00famero de atenci\u00f3n con apoyo de la Coordinaci\u00f3n de Fortalecimiento a la Atenci\u00f3n M\u00e9dica. \u00c9sta e strategia ayuda a promover las medidas de prevenci\u00f3n, sana distancia y aislamiento para mitigar esta enfermedad. Ver fuente Volver al Contenido Reforma La organizaci\u00f3n Yo Soy M\u00e9dico #17 rindi\u00f3 un homenaje en redes sociales al personal de salud que ha muerto a causa del Covid -19 Iris Vel\u00e1zquez 06 de junio, 2020 Al cumplirse m\u00e1s de 100 d\u00edas del primer caso de Covid -19 detectado en M\u00e9xico, en redes sociales guardaron silencio por personal de salud que muri\u00f3 a causa del virus. Este s\u00e1bado, la organizaci\u00f3n Yo Soy M\u00e9dico #17 hizo una transmisi\u00f3n en vivo en silencio y con un filtro de estrellas homenaje\u00f3 a los q ue perdieron la vida por laborar en la primera l\u00ednea de batalla. \"Esta transmisi\u00f3n en vivo en silencio, sin imagen alguna ser\u00e1 solo como reconocimiento a todos nuestros compa\u00f1eros que han perdido la vida en cumplimiento de su deber, y tambi\u00e9n para reconoc er a todos y cada uno de nuestros compa\u00f1eros que actualmente est\u00e1n al frente de esta batalla\", explic\u00f3 la organizaci\u00f3n que engloba a personal de salud de diversas entidades. Beatriz Ch\u00e1vez, analista qu\u00edmico en el Instituto de Salud del Estado de M\u00e9xico, public\u00f3: \"Por favor, por favor, a todos los que ahora estamos aqu\u00ed, no bajemos la guardia, al contrario, debemos ser a\u00fan m\u00e1s cuidadosos, \u00a1Va por todos!\". \"Estar en la primera l\u00ednea de batalla y contenci\u00f3n es muy duro, m\u00e1s cuando amigos del medio de la Salu d han fallecido por el virus SARS -CoV-2\". La usuaria de Facebook Vero Le\u00f3n, una doctora de Oaxaca, les mand\u00f3 palabras de apoyo a sus colegas. \"Estimados colegas y amigos, todos los que estamos en esta batalla sabemos que se perder\u00e1n muchas vidas y no pod remos evitarlo, s\u00f3lo nos queda apoyarnos y saber que elevamos una oraci\u00f3n para que salgamos lo mejor librados de esto y que Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 32 aprendamos que nada es eterno y debemos vivir el ahora. Un fuerte abrazo a todos\", public\u00f3. Otros ciudadanos se unieron a la activi dad, reconocieron su labor, pero pidieron que se les dote de equipo de protecci\u00f3n para evitar m\u00e1s muertes. \"No s\u00f3lo con decirles que son h\u00e9roes van a hacer su labor, necesitan las herramientas para hacer su trabajo, urge equipo de protecci\u00f3n personal de p rimer nivel\", opin\u00f3 Grace Guzm\u00e1n. \"Mucha fuerza y valor para que salgan adelante, la vocaci\u00f3n que escogieron es de entrega total de amor al pr\u00f3jimo. Mi reconocimiento al esfuerzo tan grande en esta situaci\u00f3n tan dif\u00edcil a todo el personal de la salud\". Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Cr\u00f3nica Trabajo tit\u00e1nico del personal de salud: durante 8 horas no pueden tocarse la cara ni tomar a gua Cecilia Higuera Albarr\u00e1n 2020 -06-08 La deshidrataci\u00f3n es uno m\u00e1s de los problemas que deben sortear los m\u00e9dicos y enfermeras que atienden a pacientes COVID. El trabajo del personal de la salud en \u00e1reas COVID -19 es de un compromiso may\u00fasculo y de gr an reconocimiento, debido a que, durante sus jornadas laborales de seis u ocho horas, m\u00e9dicos, doctoras, as\u00ed como enfermeros y enfermeras no s\u00f3lo no deben tocarse la cara, ni remover ning\u00fan elemento del Equipo de Protecci\u00f3n Personal (EPP), sino que tampoco puede realizar acciones tan elementales como ir al ba\u00f1o o hidratarse. El hecho de no poder beber agua durante la jornada es lo que m\u00e1s afecta a los trabajadores de la salud que atienden a diario a pacientes con COVID -19, ya que la p\u00e9rdida dram\u00e1tica de l\u00ed quidos por transpiraci\u00f3n puede ocasionarle da\u00f1os a su salud. En este sentido, el doctor Eduardo Medina Garc\u00eda, subdirector m\u00e9dico del Hospital General Regional (HGR) No. 72 en Tlalnepantla, destac\u00f3 aspectos tan importantes como el hecho de que el cubrebo cas, retiene di\u00f3xido de carbono, lo cual, genera que se tenga que respirar m\u00e1s r\u00e1pido, lo que en jornadas largas deriva en una p\u00e9rdida de fluidos y la consecuente necesidad de rehidratarse, \"si no se hace, comienzan a sufrir algunos \u00f3rganos; por ejemplo, u n ri\u00f1\u00f3n sin adecuada irrigaci\u00f3n de l\u00edquido puede da\u00f1arse\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 33 Ante ello, asever\u00f3, se ha procurado que todos los d\u00edas en dicho nosocomio haya suficiente agua, con lo que, a fin de evitar afectaciones al personal m\u00e9dico, en todos los espacios de transferencia de las \u00e1reas COVID -19 de los nosocomios, en las que se retira o se coloca el EPP, se tiene siempre una importante dotaci\u00f3n de botellas de agua. Precis\u00f3 que en el HGR No. 72 a diario se consumen alrededor de tres mil botellas de agua de medio litro, cantid ad suficiente para que los trabajadores de los tres turnos rehidraten su cuerpo y contin\u00faen con su labor. El m\u00e9dico, quien est\u00e1 al frente de la estrategia COVID -19 de este hospital reconvertido, explic\u00f3 que \"es fundamental que todo personal que inicie su labor en esa \u00e1rea no vaya tan hidratado, porque dentro no podr\u00e1 orinar o beber agua\". Esto, detall\u00f3, \"porque el equipo de protecci\u00f3n debe quedar en la misma posici\u00f3n que cuando se coloca y el riesgo al manipularlo es la infecci\u00f3n, entonces, se debe ingres ar pr\u00e1cticamente deshidratado. A eso hay que sumarle que traer puesto el EPP que propicia el aumento de la temperatura y una p\u00e9rdida de l\u00edquido todav\u00eda mayor del que se tiene habitualmente\". Coment\u00f3 que esta din\u00e1mica con el agua es algo a lo que los traba jadores deben acostumbrarse, aunque los primeros d\u00edas es dif\u00edcil. \"Estamos acostumbrados en el trabajo a ir al ba\u00f1o s\u00f3lo las veces necesarias, aunque estamos de manera constante bebiendo, pero ac\u00e1 dentro ya no lo podemos hacer, para no arriesgar la salud\". Un trabajador que egresa del \u00e1rea COVID -19, afirm\u00f3, \"Sale con una necesidad importante de agua, su cuerpo se lo exige. Tenemos reguladores en el organismo que se dan cuenta que la sangre est\u00e1 muy condensada y exigen agua, entonces cuando sales, lo primer o que quieres es beberla antes que otra cosa\". Por este motivo, en los hospitales del IMSS de la zona Estado de M\u00e9xico Oriente se asegura la dotaci\u00f3n suficiente del vital l\u00edquido para proteger la seguridad y la salud de nuestro personal m\u00e9dico, finaliz\u00f3 e l doctor Medina. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Se dispara basu ra de guantes y cubrebocas; preparan protocolo para separaci\u00f3n Jon\u00e1s L\u00f3pez 08/06/2020 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 34 Durante los meses de sana distancia, en la Ciudad de M\u00e9xico, la generaci\u00f3n de residuos biol\u00f3gicos infecciosos como los cubrebocas y guantes quir\u00fargicos ha aumentado has ta el doble debido a la pandemia de covid -19. La Secretar\u00eda de Obras y Servicios (Sobse) tiene registros de que en abril la recolecci\u00f3n de los residuos biol\u00f3gico infecciosos aument\u00f3 cien por ciento, mientr as que en mayo era de 50, aproximadamente. 14 ton eladas de desechos biol\u00f3gico infecciosos se recolectaban antes de la pandemia por covid -19 Efra\u00edn Morales, director de Servicios Urbanos y Sustentabilidad, inform\u00f3 que antes de la pandemia se recolectaban unas 15 toneladas diarias de este tipo de residuos , pero en abril la cifra alcanz\u00f3 30 toneladas y en mayo m\u00e1s de 20 toneladas al d\u00eda. En abril tuvimos un incremento de casi cien por ciento, recolect\u00e1bamos 14 o 15 toneladas y nos fuimos a 30\", dijo. Estas cifras s\u00f3lo consideran los residuos biol\u00f3gicos in fecciosos que se recolectan en cl\u00ednicas, hospitales y, recientemente, en viviendas detectadas con enfermos covid -19. En hospitales y cl\u00ednicas, los desechos se recolectan en contenedores y veh\u00edculos especiales y se llevan a una planta de tratamiento en don de se incineran. 300 toneladas de basura menos produjeron la CDMX en el confinamiento, es decir 2.3 por ciento menos del total generado A ra\u00edz de la crisis sanitaria, las autoridades crearon un protocolo emergente en donde repartieron bolsas especiales p ara que las personas aisladas por covid -19 tiren sus desechos biol\u00f3gicos infecciosos y no se mezclen con el resto de la basura. Estas bolsas se acopian en zonas especiales en las estaciones de transferencia y se env\u00edan a la planta para su incineraci\u00f3n. Pero, hasta el momento, los desechos biol\u00f3gicos infecciosos del resto de los hogares capitalinos se siguen revolviendo con la dem\u00e1s basura inorg\u00e1nica. ALISTAN PROTOCOLO El Gobierno capitalino, a trav\u00e9s de la Sobse y la Secretar\u00eda de Medio Ambiente (Sedema) , trabajan en la creaci\u00f3n de un protocolo para que los residentes de la Ciudad de M\u00e9xico sepan c\u00f3mo separar los cubrebocas, guantes, caretas, batas quir\u00fargicas, pa\u00f1uelos desechables, toallas sanitizantes o cualquier insumo que est\u00e9n utilizando para enfrent ar la pandemia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 35 Actualmente, los residuos biol\u00f3gicos infecciosos no est\u00e1n considerados en el esquema de separaci\u00f3n Basura Cero, pues la Sedema s\u00f3lo difunde en sus campa\u00f1as la selecci\u00f3n en hogares de desechos org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos reciclables, inorg\u00e1nicos no reciclables y de manejo especial o voluminoso. El nuevo protocolo, que estar\u00e1 listo en las pr\u00f3ximas semanas, es necesario pues las autoridades estiman que el incremento de estos residuos sanitarios seguir\u00e1 al alza durante varios meses. Estamos trabaj ando en un protocolo, en conjunto con la Secretar\u00eda de Medio Ambiente, para poder establecer un tratamiento adecuado de este tipo de materiales\", dijo Morales. ... Y LA DIARIA SE REDUCE Durante los meses de sana distancia, en la Ciudad de M\u00e9xico se produj eron alrededor de 300 toneladas diarias menos de basura, indican registros de la Secretar\u00eda de Obras y Servicios (Sobse). Efra\u00edn Morales, director de Servicios Urbanos y Sustentabilidad, consider\u00f3 que la baja fue debido a que los grandes generadores como restaurantes, hoteles y centros comerciales no han tenido actividad normal debido a la pandemia de covid - 19. Hay una peque\u00f1a en la recolecci\u00f3n ordinaria, la baja se refiere a los lugares en donde ya no se est\u00e1 elaborando que son los grandes generadores\", dijo. Regularmente en la Ciudad de M\u00e9xico se generan entre 12 mil 500 y 12 mil 800 toneladas de basura diariamente, 55 por ciento de desechos org\u00e1nicos y 45 por ciento basuras inorg\u00e1nicas. ESPECIALIZAN A ESCUADR\u00d3N La Agencia de Protecci\u00f3n Sanitaria, capa cit\u00f3 a unos 350 trabajadores de limpia para aplicar la desinfecci\u00f3n de espacios p\u00fablicos de la CDMX durante la crisis sanitaria de covid -19. Efra\u00edn Morales, director de Servicios Urbanos y Sustentabilidad, consider\u00f3 que fue muy importante crear este grupo pues la sanitizaci\u00f3n se seguir\u00e1 haciendo durante varios meses, pero la ciudad no tendr\u00e1 que gastar m\u00e1s por el trabajo. Adem\u00e1s, unos dos mil trabajadores de limpia, divididos en tres tu rnos para cubrir las 24 horas, hacen la limpieza de los mil 116 kil\u00f3me tros de la Red Vial Primaria de la ciudad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 36 Ver fuente Volver al Contenido La Jornad a Ser\u00e1 falta administrativa grave no pagar cuotas al ISSSTE Enrique M\u00e9ndez 08 de junio de 2020 La Comisi\u00f3n de Seguridad Social de la C\u00e1mara de Diputados avalar\u00e1 este lunes una reforma a la Ley del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajad ores del Estado (ISSSTE) en la que se considere falta administrativa grave que funcionarios de los gobiernos de las 32 entidades no paguen oportunamente las cuotas y aportaciones de seguridad social, debido a que desde enero 27 estados y el gobierno capita lino deben 6 mil 129 millones de pesos. El documento en el que se explica la reforma prev\u00e9 que, adem\u00e1s, el ISSSTE pueda descontar directamente de las participaciones federales los adeudos de los gobiernos estatales, por lo que la comisi\u00f3n advirti\u00f3 en el p royecto de dictamen que el retraso en el pago se ha convertido en una conducta perversa que afecta el equipamiento de hospitales y de los servicios m\u00e9dicos, con el consecuente da\u00f1o a diversas prestaciones. En el texto se resalta que la omisi\u00f3n en informar del pago ocasiona que los trabajadores enfrenten restricciones para obtener pr\u00e9stamos o cr\u00e9ditos, as\u00ed como la generaci\u00f3n de problemas al realizar tr\u00e1mites administrativos por el hecho de que la entidad patronal no cumple con su obligaci\u00f3n de entregar opor tunamente las cuotas y aportaciones de seguridad social de sus empleados de base. Tambi\u00e9n plantea que , conforme al reporte de adeudos registrados por concepto de cuotas, aportaciones y pr\u00e9stamos relativo a los seguros de salud, invalidez y vida, as\u00ed como riesgos de trabajo y servicios sociales y culturales, el reporte de adeudos refleja la magnitud y cantidad de recursos que son omitidos por parte de las entidades federativas al ISSSTE en detrimento de todos los trabajadores. La ley vigente incluye un mec anismo para que los patrones cumplan la obligaci\u00f3n de retener y entregar las cuotas, aportaciones y descuentos de sus empleados, pero aun as\u00ed persiste un adeudo considerable y, por lo tanto, es necesario Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 37 sancionar a los servidores p\u00fablicos responsables con esta magnitud (la falta administrativa grave) para inhibir esa conducta perversa que afecta a las trabajadoras y trabajadores, lo cual ya se ha hecho costumbre. En el documento se indica que la falta de pago genera problemas serios al instituto que afect an su capacidad de inversi\u00f3n y, sobre todo, ineficiencias en la atenci\u00f3n de todos y cada uno de los derechohabientes a los que puntualmente se le retiran las aportaciones. La ley vigente prev\u00e9 que los funcionarios que no paguen las cuotas al ISSSTE s\u00f3lo ser\u00e1n responsables civil, penal o administrativamente, pero la comisi\u00f3n agreg\u00f3 que no se precisa la clase de responsabilidad en que incurren y se pretende que la legislaci\u00f3n sea efectiva procurando as\u00ed la eficacia de las instituciones. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior M\u00e1s del 80% de mexicanos tendr\u00eda contacto con coronavirus: UNAM H\u00e9ctor Figueroa 06/06/2020 La proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico que ha tenido contacto con el SARS -CoV- 2 es muy peque\u00f1a; el 80 o 95 por ciento a\u00fan puede ser susceptible al virus, afirm\u00f3 Rosa Mar\u00eda Wong Chew, jefa de la Subdivisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica de la Facultad de Medicina (FM) de la UNAM. En el conversatorio virtu al \"Pruebas diagn\u00f3sticas para COVID -19 y aspectos regulatorios\", organizado por la FM, Wong Chew se\u00f1al\u00f3 que para obtener la inmunidad de reba\u00f1o es necesario que entre 60 y 70 por ciento de la poblaci\u00f3n tenga anticuerpos, y estamos muy lejos de esa cifra. Asimismo, habl\u00f3 de algunas pruebas que se aplican para determinar el estado del virus en el humano, como la PCR (reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa), que detecta material gen\u00e9tico; las de detecci\u00f3n de anticuerpos y las serol\u00f3gicas, denominadas \"r\u00e1pidas\". \"La PCR es \u00fatil para el diagn\u00f3stico en etapas tempranas de la enfermedad, y para hacer el seguimiento, saber en qu\u00e9 momento el paciente deja de ser infeccioso, y cu\u00e1ndo ya no tiene que tomar medidas de aislamiento y de control. Eso depende del momento y d \u00f3nde se toma el hisopado nasofar\u00edngeo, del d\u00eda y el lugar, entre otros aspectos\", explic\u00f3. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 38 En cuanto a la serolog\u00eda, indic\u00f3 que es \u00fatil en etapas tard\u00edas, para saber qu\u00e9 tanta poblaci\u00f3n puede estar afectada o tuvo contacto con el virus. \"No es \u00fatil para e l diagn\u00f3stico en etapas tempranas\", remarc\u00f3. Por su parte, Gustavo Olaiz Fern\u00e1ndez, coordinador general del Centro de Investigaci\u00f3n en Pol\u00edticas Poblacionales y Salud de la FM, plante\u00f3 que deben aplicarse pruebas serol\u00f3gicas o r\u00e1pidas para saber la situac i\u00f3n de la pandemia. \"Primero entre el personal de salud y despu\u00e9s en grupos poblacionales. Existen ya siete pruebas autorizadas por la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris)\", indic\u00f3. Olaiz Fern\u00e1ndez mencion\u00f3 que ninguna de las pruebas referidas por s\u00ed sola es la panacea en este momento. Ante la proporci\u00f3n may\u00fascula de poblaci\u00f3n sin anticuerpos contra el SARS -CoV-2, la vulnerabilidad es muy alta, por lo que se\u00f1al\u00f3 que es probable que antes de concluir el presente a\u00f1o hay a un segundo brote de la enfermedad. Adem\u00e1s, alert\u00f3, ya se padece la primera etapa de la \"postpandemia\", pacientes en recuperaci\u00f3n con secuelas pulmonares y circulatorias, que tambi\u00e9n deben ser atendidos. Ver fuente Volver al Contenido Milenio Por lluvias, SSA lanza estrategia contra dengue Fanny Miranda 06.06.2020 En el contexto de la emergencia sanitaria p or el virus del SARS CoV -2 y ante el inicio de la temporada de lluvias, la Secretaria de Salud arranc\u00f3 la Estrategia de Control de Vectores en el Escenario de Transmisi\u00f3n Simult\u00e1nea Dengue y covid -19, que se enfocar\u00e1 en la nebulizaci\u00f3n en espacios abiertos y alrededor de las viviendas para el control del mosquito transmisor y el fortalecimiento de las capacidades del personal de salud para diferenciar los s\u00edntomas de ambas enfermedades. De acuerdo con el \u00faltimo reporte epidemiol\u00f3gico de la SSA, hay m\u00e1s de tres mil 200 casos de dengue en el pa\u00eds, de los cuales, el 61 por ciento se concentran en Veracruz, Tabasco, Guerrero, Nayarit y Tamaulipas, por lo que este a\u00f1o cuenta con 287 millones de pesos para la adquisici\u00f3n de insecticidas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 39 \"El dengue es un problem a de salud p\u00fablica a nivel global, causado por un virus que se transmite a las personas por la picadura del mosquito portador y uno de sus s\u00edntomas es la temperatura corporal superior a 38 grados, igual que en covid -19\", dijo la dependencia en un comunicad o. Por ello, la estrategia en el escenario de transmisi\u00f3n simult\u00e1nea establece recomendaciones para profesionales de la salud que laboran en los programas de control de vectores durante la contingencia por el nuevo coronavirus. Adem\u00e1s, con apoyo de la Or ganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), M\u00e9xico puso en marcha un plan de Capacitaci\u00f3n a Distancia para la Atenci\u00f3n M\u00e9dica de las Enfermedades Transmitidas por Vectores. Para la primera capacitaci\u00f3n se cre\u00f3 la Red Cl\u00ednica de L\u00edderes Estatales para 1o y 2 \u00ba Nivel de Atenci\u00f3n y la Red de L\u00edderes Regionales (centro, sur, norte y occidente) para coordinar capacitaciones a estados. La dependencia a\u00f1adi\u00f3 que como parte de la estrategia se fortalecer\u00e1 la promoci\u00f3n de la salud y participaci\u00f3n comunitaria para la eliminaci\u00f3n de criaderos de mosquito, la aplicaci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n personal y del control del vector, como tapar recipientes o dep\u00f3sitos de agua, eliminar o cubrir llantas y revisar lugares que puedan representar un potencial criadero. Adem\u00e1s, i ndic\u00f3 que se desarrollar\u00e1n acciones de comunicaci\u00f3n de riesgos a la poblaci\u00f3n para que solicite atenci\u00f3n m\u00e9dica a tiempo, a fin de detectar los s\u00edntomas de forma oportuna y reducir el riesgo de complicaciones y la letalidad. Tambi\u00e9n, se trabajar\u00e1 en el sa neamiento b\u00e1sico en lugares p\u00fablicos en coordinaci\u00f3n con autoridades municipales, vigilancia epidemiol\u00f3gica activa para focalizar acciones en lugares de mayor transmisi\u00f3n y el fortalecimiento de las capacidades cl\u00ednicas para la atenci\u00f3n oportuna y de calid ad, en los tres niveles de atenci\u00f3n. Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica En M\u00e9xico existen 70 brotes de COVID -19 a velocidades difer enciadas: CIMAT y UNAM Antimio Cruz Bustamante 2020 -06-06 El modelo AMA permite visualizar un collage de diferentes curvas epid\u00e9micas que evolucionan simult\u00e1neamente en M\u00e9xico. Este viernes, al presentar los resultados del Modelo AMA para Pron\u00f3stico d e demanda hospitalaria por brotes epid\u00e9micos de COVID -19, desarrollado en M\u00e9xico Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 40 por investigadores del Centro de Investigaci\u00f3n en Matem\u00e1ticas (CIMAT -Conacyt) y del Instituto de Matem\u00e1ticas, de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) , se inform\u00f3 que en este momento no hay un solo proceso epid\u00e9mico homog\u00e9neo para todo el pa\u00eds, sino que se ha fragmentado en al menos 70 brotes epid\u00e9micos que est\u00e1n avanzando a velocidades diferentes. El Modelo AMA busca responder a la pregunta: \u00bfCu\u00e1ntas camas hospit alarias y cu\u00e1ntos espacios en salas de terapia intensiva son necesarios en diferentes momentos de la pandemia? El trabajo fue presentado por los doctores Antonio Capella Kort de la UNAM, junto con Marcos Capistr\u00e1n Ocampo y Andr\u00e9s Christen Gracia, del CIMAT , que es uno de los 26 Centros P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (Conacyt), y la directora general de Conacyt, Mar\u00eda Elena \u00c1lvarez Buylla. \"Se trata de un importante modelo y una de las herramientas que se han estado utilizando en la toma de decisiones frente a la COVID -19\", dijo la directora de Conacyt al presentar el modelo. BROTES EPID\u00c9MICOS. En lenguaje especializado, AMA es un modelo de predicci\u00f3n \"compartimental SEIR basado en inferencia bayesiana\". Esta herram ienta matem\u00e1tica permite estimar la evoluci\u00f3n del n\u00famero de casos de la COVID -19, a nivel de zonas metropolitanas. A partir de los registros de los casos confirmados diarios, las defunciones acumuladas y la demanda hospitalaria diaria, dividida en camas no rmales y de unidades de cuidados intensivos, publicados diariamente por la Secretar\u00eda de Salud. El objetivo original cuando se puso en marcha la elaboraci\u00f3n del modelo matem\u00e1tico era generar informaci\u00f3n para pronosticar la demanda de camas de hospital nec esarias en un brote epid\u00e9mico; la demanda de unidades de terapia intensiva y asistencia respiratoria durante un brote epid\u00e9mico, y finalmente , las fechas acm\u00e9 o pico de la curva durante el brote. Al explicar a qu\u00e9 se refieren con la afirmaci\u00f3n de que ha y 70 brotes epid\u00e9micos diferenciados, los expertos en matem\u00e1ticas detallaron que r\u00e1pidamente se dieron cuenta de que no se pod\u00eda modelar la epidemia a nivel nacional porque \u00e9sta se rompe en muchos peque\u00f1os brotes. \"Y lo hicimos a nivel de zonas metropoli tanas donde las hip\u00f3tesis del modelo son m\u00e1s f\u00e1ciles de verificar. Delimitamos 74 zonas metropolitanas en M\u00e9xico, que corresponden al intercenso de 2015 hecho por Conapo (Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n), Sedatu (Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano y Territorial ) e Inegi (Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda), y la poblaci\u00f3n la tomamos de las proyecciones de Conapo para 2020\", explic\u00f3 Capella Kort. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 41 Con esta manera de modelar y verificar a nivel de zonas metropolitanas se gener\u00f3 algo parecido a un collag e de diferentes curvas, que representan diferentes ciudades. Mientras en ciudades como Tijuana o La Paz, en el noroeste, tienen curvas donde r\u00e1pidamente se alcanzaron los picos, otros estados como Guanajuato esencialmente hasta ahora no hay epidemia. En Toluca apenas van llegando al acm\u00e9 o pico de la curva y en Coatzacoalcos ya van de salida, de acuerdo con los datos procesados hasta ahora por el modelo. En la Zona Metropolitana del Valle de M\u00e9xico se mantiene alta y en otras ciudades del sur del pa\u00eds ape nas empieza. Las exposiciones fueron dadas a conocer a trav\u00e9s de un seminario virtual o webinar en el que estuvieron presentes 560 investigadores, t\u00e9cnicos y periodistas de diferentes partes del pa\u00eds y se trat\u00f3 del primer ejercicio de una nueva serie de webinars que organizar\u00e1 Conacyt como parte del Programa Nacional de Investigaci\u00f3n e Incidencia del COVID -19. Todos los detalles de la evoluci\u00f3n de la epidemia en 74 zonas metropolitanas, tanto la predicha como la contrastada con los datos verificados, pued en ser consultados en la p\u00e1gina de internet https://coronavirus.conacyt.mx/proyectos/ama.html Ver fuente Volver al Contenido El Economista Maribel Ram\u00edrez Coronel: De proyecciones y estimaciones sobre muertes por Covid (Opini\u00f3n) 08 de junio de 2020 Las distintas proyecciones sobre el da\u00f1o que nos har\u00e1 el coronavirus en M\u00e9xico, en particular en el aspecto m\u00e1s doloroso -en n\u00famero de muertes -, evidencian que no tenemos idea del momento en que estamos en la pandemia ni para cu\u00e1ndo es factible esperar un punto de inflexi\u00f3n y empiec e ya a ceder. Lo m\u00e1s preocupante es que las propias autoridades de la Secretar\u00eda de Salud tampoco lo tienen dilucidado. Ello es notorio con las estimaciones del propio vocero, ubicado como m\u00e1ximo responsable del manejo en esta pandemia, el subsecretario Hugo L\u00f3pez -Gatell, pues al paso de la epidemia las ha ido cambiando. En abril calcul\u00f3 que el Covid -19 le generar\u00eda a M\u00e9xico entre 6,000 y 8,000 muertes; luego en mayo aument\u00f3 la cifra: en su comparecencia ante senadores calcul\u00f3 que ser\u00edan 30,000. La \u00faltima fue la semana pasada ante diputados; les dijo podr\u00edan ser 35,000 \"y en un escenario muy catastr\u00f3fico llegar hasta 60,000\" las muertes lamentables de mexicanos por esta pandemia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 42 Hace unos d\u00edas el subsecretario mostr\u00f3 molestia porque los medios no le entie nden que el n\u00famero de muertes reportadas cada d\u00eda no es el mismo de las que suceden. Pero hay que decir que no s\u00f3lo los medios han seguido diariamente sus reportes; tambi\u00e9n una significativa proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n -por cierto, cada vez menor - incluida una amplia comunidad de matem\u00e1ticos, cient\u00edficos y diversos especialistas que critican la falta de claridad en los datos y sobretodo en que no ha terminado de dejar claros los criterios en que se basa. No se entiende que est\u00e9 dando estimaciones de muertes y menos que las est\u00e9 cambiando conforme pasan las semanas. El hecho de que a\u00fan no hayamos llegado a las 1,000 muertes en un d\u00eda -aun cuando el reporte diario as\u00ed lo reflej\u00f3 - no significa que no vayamos a llegar. Conforme va el ritmo de la epidemia -las c ifras de contagios y da\u00f1os sigue en ascenso - se perfila que los contagios contin\u00faen subiendo en los siguientes dos meses. El IHME proyecta una curva creciente de la pandemia en M\u00e9xico que no ceder\u00e1 ni en junio ni en julio; calculan los cient\u00edficos de la U niversidad de Washington -donde est\u00e1 el IHME - que el \u00faltimo d\u00eda de julio M\u00e9xico registrar\u00e1 1,000 muertes diarias sin que a\u00fan cedan las cifras o, digamos, sin esperar que la curva deje de ascender. De ah\u00ed que el IHME calcula que el pa\u00eds alcance 52,000 falle cimientos Covid para el 4 de agosto. Pero si las vemos exageradas, pues se quedan cortas con las proyecciones del cient\u00edfico Youyang Gu, del Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts (MIT) cuyo modelo calcula 84,000 muertes Covid en M\u00e9xico para el 1 de sep tiembre. Y vi\u00e9ndolo bien, no est\u00e1n tan alejadas de las del IHME considerando que la estimaci\u00f3n de Gu es de un mes adelante. Sin embargo, con todo y el terrible sentir que nos dejan tales proyecciones, hay que decir tambi\u00e9n que no somos los m\u00e1s mal parados en letalidad del Covid en Latinoam\u00e9rica. Conforme el modelo del IHME, viendo la mortalidad proporcionalmente, es decir n\u00famero de muertes por 100,000 habitantes, son Bolivia y Brasil quienes registran los peores n\u00fameros. Aun as\u00ed es innegable, como lo han re petido las autoridades, que nuestros elevados \u00edndices de enfermedades cr\u00f3nico degenerativas como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial y obesidad s\u00ed han impulsado al alza la letalidad del virus epid\u00e9mico dado que hacen m\u00e1s factible que un contagio se vuelva comp licado y con mayor probabilidad de muerte; y por lo mismo las edades de quienes mueren en M\u00e9xico son d\u00e9cadas m\u00e1s j\u00f3venes que las registradas en otros pa\u00edses. Por \u00faltimo, otro factor que no se ha medido pero que seguramente en el futuro se ir\u00e1 conociendo e s la capacidad de respuesta en nuestros hospitales y que seguramente tambi\u00e9n inciden en la mortalidad Covid, no tanto por la capacidad de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 43 infraestructura como ventiladores, sino por la capacitaci\u00f3n adecuada de los m\u00e9dicos y dem\u00e1s profesionales de salud que les ha tocado estar atendiendo. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Colaborador Invitado / Salom\u00f3n Chertorivski: 35 mil muertos (Opini\u00f3n) *El autor es presidente del consejo consultivo ciudadano \"Pensando en M\u00e9xico\". @Chertorivski 07 de junio, 2020 La autoridad sanitaria volvi\u00f3 a corregir sus estimaciones y como si se tratara de una cifra conta ble augur\u00f3 la \"cifra referencial\" de 35 mil fallecimientos por la pandemia en nuestro pa\u00eds. Se dijo, adem\u00e1s, como si esa fuera una cifra fatal e inevitable y no como un c\u00e1lculo que debe desatar todas las alarmas para una r\u00e1pida y decidida acci\u00f3n p\u00fablica. O sea: para que no ocurra esa cat\u00e1strofe. Nada de eso: a pesar de la previsi\u00f3n catastr\u00f3fica, nosotros continuamos con \"el plan\". Terminemos de una vez por todas con la Jornada Nacional de Sana Distancia y, a partir del 1o. de junio, que venga una nueva fas e para que empiece el trabajo de tres sectores econ\u00f3micos (construcci\u00f3n, manufactura de transporte y miner\u00eda). Entonces, la Secretar\u00eda de Salud prender\u00e1 sem\u00e1foros para que cada entidad federativa asuma la responsabilidad de dirigir las pol\u00edticas sanitarias . A una semana de iniciada esta \"nueva\" etapa, lo que sabemos -con los datos estrictamente oficiales - es que la enfermedad no ha cedido en las \u00faltimas semanas y, al contrario, contagios y fallecimientos siguen su ascenso. Si calculamos la tasa diaria de c recimiento compuesto de contagios y defunciones del 1o. de mayo al 5 de junio, lo que observamos es incremento, m\u00e1s moderado, pero incremento. Aun as\u00ed, sin explicaci\u00f3n racional y con mensajes cruzados de nuestras m\u00e1s altas autoridades (una cosa es la que decimos, otra la que hacemos) millones de mexicanos volvieron a salir a la calle siguiendo el ejemplo del paseo presidencial. No se presentaron datos sino colores en un mapa; no se present\u00f3 el pron\u00f3stico preciso de la primera semana de normalidad, sino la s mismas gr\u00e1ficas con perezosa rutina. En realidad, la fecha de reapertura se estableci\u00f3 burocr\u00e1ticamente, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 44 indiferente a los datos actuales, con antelaci\u00f3n, en un \"plan\" decidido hace meses para el que la evidencia import\u00f3 muy poco. Por supuesto que el di lema de c\u00f3mo y cu\u00e1ndo regresar se est\u00e1 viviendo en todos los pa\u00edses del mundo, pero en nuestro caso lo hacemos cargando tres debilidades: 1) la informaci\u00f3n no s\u00f3lo es escasa, tambi\u00e9n es poco robusta porque el modelo que nos gu\u00eda desde\u00f1\u00f3 la realizaci\u00f3n masi va de pruebas; 2) la descoordinaci\u00f3n de los distintos \u00f3rdenes de gobierno es m\u00e1s grave y m\u00e1s ostensible que al iniciar la pandemia; 3) la comunicaci\u00f3n del gobierno no solo es contradictoria sino confusa, como muestra la no -recomendaci\u00f3n del uso de cubreboc as, instrumento de utilidad demostrada. Dos d\u00edas despu\u00e9s de la apertura la realidad nos ech\u00f3 en cara r\u00e9cords macabros: 1,092 fallecimientos registrados y 3,912 contagios. El viernes pasado, 625 y 4,346, respectivamente, lo que augura m\u00e1s hospitalizaci\u00f3n, muerte y dolor. Son los mismos datos oficiales los que se\u00f1alan que no es aconsejable la reapertura, as\u00ed sea parcial y cautelosa. Las cifras de contagios, fallecimientos y hospitalizaci\u00f3n reportadas, simplemente, no est\u00e1n controladas. Nuestras autoridades no han hecho caso de la ciencia y los consensos m\u00e9dicos internacionales (OMS, CDC, etc\u00e9tera): si no existe una reducci\u00f3n constante de casos durante la quincena inmediata anterior (contagios, fallecimientos y hospitalizaciones) no se puede suspender el dis tanciamiento f\u00edsico, porque ocurrir\u00e1 una inevitable y dolorosa aceleraci\u00f3n de la misma oleada actual. Si las tasas de crecimiento contin\u00faan su ritmo, sin corregir r\u00e1pidamente, seremos uno de los pa\u00edses con mayor n\u00famero de fallecidos en el mundo, seremos u na de las naciones m\u00e1s devastadas por el virus. No exagero: la situaci\u00f3n es hoy m\u00e1s cr\u00edtica que ayer: hay que seguir se\u00f1alando los problemas y los errores. Ha llegado la hora de hacer un balance nacional de la pol\u00edtica contra la epidemia y se\u00f1alar a los r esponsables, sobre todo, quienes se niegan a corregir. Y, por supuesto, corresponde a los gobiernos estatales, al valiente personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda en los hospitales y a los ciudadanos continuar e incrementar las medidas para cuidar la salud y salva r vidas. 35 mil muertes proyectadas no son un destino. Si sabemos corregir, podr\u00edamos evitarlo. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 45 Exc\u00e9lsior Raymundo Cana les de la Fuente : Epidemia de epidemi\u00f3logos (Opini\u00f3n) Me sorprende la cantidad de personajes opinando 07 de j unio de 2020 Vivir una pandemia significa darle un nuevo sentido al hecho simple de conservar la salud, y necesaria mente atestiguar las p\u00e9rdidas de vidas; que pueden ser cercanas en algunas ocasiones. Al mismo tiempo es necesario atender a las recomendaciones de los m\u00e9dicos, que se basan en el conocimiento cient\u00edfico. La medicina cl\u00ednica tiene mucho de arte, con una p arte de su fundamento en la ciencia, pero no es en s\u00ed misma una actividad cient\u00edfica por el simple hecho de que los m\u00e9dicos no utilizamos el m\u00e9todo cient\u00edfico para tratar a los enfermos. La epidemiolog\u00eda es una rama de la medicina que no pretende curar dir ectamente a las personas, sino analizar la distribuci\u00f3n de las enfermedades con el objetivo de establecer condiciones que permitan limitarlas o en el mejor de los casos terminar con ellas, previniendo as\u00ed la muerte de m\u00e1s personas. Por supuesto tampoco se trata de una ciencia exacta, es imposible establecer pron\u00f3sticos precisos, especialmente trat\u00e1ndose de g\u00e9rmenes que no exist\u00edan, como es el caso actual. El margen de error puede ser muy elevado y el profesional del tema entonces debe ir cambiando paulati namente sus consejos en funci\u00f3n del comportamiento de la epidemia, por supuesto en funci\u00f3n de la respuesta obtenida con cada una de las intervenciones sociales que se articulan. Los factores determinantes de la tan amplia variabilidad en los resultados, t ienen que ver con condiciones concretas de cada poblaci\u00f3n, su susceptibilidad personal, las condiciones de vida, y hasta las caracter\u00edsticas culturales que le conducen a obedecer y atender los consejos de los profesionales. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 46 Todo est\u00e1 en el aire cuando ini cia una epidemia nueva. No existen respuestas mejores que otras, cada pa\u00eds o regi\u00f3n del orbe debe hacer y adaptar los mejores consejos derivados de la ciencia de acuerdo con las circunstancias de cada pueblo. Su edad promedio, sus costumbres, las condicion es econ\u00f3micas, el nivel educativo, las necesidades primarias, las enfermedades previas, y una enorme lista de condiciones entre las que se encuentra, incluso, el clima. Bajo esta \u00f3ptica me sorprende apreciar el enorme grupo de personajes de todos niveles y formaciones, opinando categ\u00f3ricamente sobre cada curva epid\u00e9mica, cuando en el fondo ni siquiera entienden los modelos m\u00e1s elementales en epidemiolog\u00eda. Estoy, por supuesto, a favor del debate de las ideas y del libre acceso al conocimiento, pero de ah\u00ed a insultar y descalificar a la autoridad sanitaria, sin la m\u00e1s m\u00ednima formaci\u00f3n en el tema no s\u00f3lo me parece un desprop\u00f3sito may\u00fasculo, sino que, adem\u00e1s, me recuerda aquel viejo adagio respecto de los mexicanos que dice que somos como cangrejos en una cub eta: basta que uno pretenda salir, para que los dem\u00e1s lo jalen al fondo. La verdad no me explico tanta idiotez. Invito a todos los opinadores en los medios a que mesuren sus comentarios, moderen el tono y bajo condiciones de respeto, pregunten todo lo que quieran. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Bernardo B\u00e1tiz V. : Derecho a la salud y el Covid -19 (Opini\u00f3n) 08 de junio, 2020 La pandemia tan grave, tan temida, ha servido para revelar la crueldad, la falta de solidaridad elemental del sistema de libre mercado en materia de salud. Para las clases medias una enfermedad significa perder los ahorros de la familia y comprometer el patrimonio, porque la medicina privada, tanto muchos hospitales como las medicinas de patente, est\u00e1n al alcance de pocos. Y si a las clases medias la enfermedad las empobrece, a los m\u00e1s pobres los deja en la miseria. La raz\u00f3n de esta real idad, puesta a la vista en M\u00e9xico por la pandemia, es que durante las tres o cuatro d\u00e9cadas del auge del neoliberalismo, hoy derrotado en las urnas, se desmantel\u00f3 el sistema de seguridad social a cargo del Estado, que con esfuerzo se hab\u00eda construido a par tir de los cambios generados por la Revoluci\u00f3n Mexicana y mientras se mantuvo el r\u00e9gimen de la econom\u00eda mixta. Para proteger laboratorios trasnacionales o no y hospitales de lujo, se \u00adabandon\u00f3 la medicina social, se arrincon\u00f3 la medicina preventiva y se i mpuls\u00f3 a la medicina Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 47 como negocio; se dej\u00f3 as\u00ed a grandes sectores de la poblaci\u00f3n sin un sistema efectivo de salud p\u00fablica y el servicio qued\u00f3 en manos de la medicina privada. La pandemia devel\u00f3 esta realidad en forma cruda; cierto es que cr\u00edticos del oligopolio de la salud los hab\u00eda desde hace algunos a\u00f1os, tambi\u00e9n, que durante un tiempo se dio en M\u00e9xico prioridad a la prevenci\u00f3n en materia de salud, se crearon instituciones p\u00fablicas para atender las enfermedades de la gente, instituciones que gobiernos a nteriores a \u00e9ste sentenciaron a la desaparici\u00f3n y se dieron a la tarea de desmantelarlas. Pensando en ello, record\u00e9 ese filme del documentalista estadunidense Michael Moore, que exhibe en toda su bajeza y crueldad la perversidad y falta de sentido human o del sistema de salud en Estados Unidos, que tan servilmente se copi\u00f3 en M\u00e9xico, a partir del gobierno de Carlos Salinas. La pel\u00edcula del documentalista se titula Sicko. En ella, este verdadero Chesterton moderno, que hace pel\u00edculas en lugar de escribir ensayos y cuentos, desnuda al sistema y no deja lugar a dudas sobre sus bases injustas. En una de las escenas cumbres del documental, un artesano de la carpinter\u00eda relata al entrevistador c\u00f3mo tuvo que elegir cu\u00e1l dedo de la mano estaba dispuesto a perder, de dos lastimados por una sierra el\u00e9ctrica. Esto porque su seguro no alcanzaba a cubrir la curaci\u00f3n de ambos dedos; el hospital le reimplant\u00f3 el anular y dej\u00f3 perder el cordial, no se le pudo reparar, porque no ten\u00eda el dinero para pagar la atenci\u00f3n m\u00e9dic a completa. Moore reuni\u00f3 a un grupo de enfermos que hab\u00edan participado con hero\u00edsmo en el rescate de sobrevivientes de las Torres Gemelas en Nueva York el 11S y que no encontraban atenci\u00f3n a su alcance en su propio pa\u00eds; los lleva primero nada menos que a la base militar de Guant\u00e1namo, a un hospital para atender prisioneros y como ah\u00ed tambi\u00e9n los rechazaron, los traslad\u00f3 a La Habana, donde el r\u00e9gimen socialista los atendi\u00f3 gratuitamente y les proporcion\u00f3 medicinas, porque, destaca Moore, en Cuba no es la s alud motivo de un negocio privado, sino un servicio universal. La pandemia abri\u00f3 los ojos a quienes no se hab\u00edan percatado del abandono de nuestro sistema de salud; el gobierno actual ha tenido que improvisar, contratar a 50 mil m\u00e9dicos y trabajar a march as forzadas, porque a pesar de que en nuestra Constituci\u00f3n se reconoce a la salud como uno de los derechos humanos fundamentales, se descuidaron las estructuras necesarias para garantizar la pr\u00e1ctica de ese derecho. El derecho humano a la salud se incorpo r\u00f3 tard\u00edamente a la Constituci\u00f3n de 1917, hasta el a\u00f1o de 1983; el p\u00e1rrafo cuarto del art\u00edculo cuarto, lo expresa as\u00ed: Toda Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 48 persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de la salud; el mismo precepto establece tambi\u00e9n el derecho a un medio ambiente sano para el d esarrollo y el derecho al agua para consumo personal y dom\u00e9stico, en forma suficiente, salubre, aceptable y asequible. Los gobiernos anteriores descuidaron sus responsabilidades frente al derecho a la salud; la pandemia nos ha abierto los ojos, la oportun idad est\u00e1 al alcance de la mano, el gobierno de la Cuarta Transformaci\u00f3n retoma el camino abandonado y se prepara a reconstruir un aparato p\u00fablico de salud social, universal, moderno y eficaz; en esta materia, como en otras, se restablece el sistema consti tucional de los tres sectores de la econom\u00eda. Bajo la rector\u00eda del Estado, en materia de salud, la iniciativa privada podr\u00e1 mantener sus negocios caros o baratos, seg\u00fan las reglas del mercado; al lado seguir\u00e1 funcionando una medicina social a cargo de ins tituciones de asistencia privada, que las hay ejemplares y el Estado, en cumplimiento del mandato constitucional de garantizar el derecho a la salud, tendr\u00e1 la carga m\u00e1s pesada, pero m\u00e1s noble, garantizar a las mayor\u00edas, a los marginados, a los ni\u00f1os, a la s mujeres, a los ancianos, a todos, el derecho pleno a disfrutar de salud. Ver fuente Volver al Contenido El Universal Ricardo Raphael: Covid -19 en la intimida d (Opini\u00f3n) 08 de junio, 2020 Durante los \u00faltimos tres meses he publicado en estas p\u00e1ginas y otros espacios varios textos dedicados al Coronavirus. Como la mayor\u00eda de mis colegas he puesto mi oficio al servicio del conjunto: decenas de horas dedicadas a le er, investigar, entrevistar, corroborar, analizar y desestimar informaci\u00f3n. Cada vez que observaba tendencias y escuchaba la voz de los que dicen saber, hubo siempre un temor \u00edntimo que imantaba la curiosidad de mis preocupaciones. No imagin\u00e9 que llegar\u00eda el d\u00eda en que ese temor preciso iba a materializarse. Antes de escribir esta columna tuve dudas sobre la relevancia period\u00edstica de la historia personal que estoy a punto de contar. Se suma el hecho \u00e9tico de que no es solo m\u00eda la angustia provocada por l a experiencia. Sin embargo, me convenc\u00ed de compartir estas l\u00edneas porque considero injusta la observaci\u00f3n que solo atiende a los grandes n\u00fameros agregados, vuelo a veces arrogante sobre la realidad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 49 Con frecuencia hablamos del n\u00famero de contagios confirm ados, las personas hospitalizadas, las camas faltantes, la cifra de ventiladores requeridos, las muertes y as\u00ed una lista larga de indicadores que son ciertos y al mismo tiempo enga\u00f1an respecto a la tragedia. La vida humana individual, multiplicada y monta da a galope sobre el lomo de las curvas estad\u00edsticas y los modelos matem\u00e1ticos termina vaciada de humanidad. Confieso que yo mismo he sido reproductor de estas generalizaciones carentes de alma y no quiero serlo m\u00e1s. En febrero de este a\u00f1o, mi padre de 8 4 a\u00f1os sufri\u00f3 una ca\u00edda que le provoc\u00f3 una fractura en el cr\u00e1neo y un hematoma interno del que ven\u00eda recuper\u00e1ndose a pasos torpes y peque\u00f1os. Para atenderlo, sus varios hijos coincidimos en el esfuerzo econ\u00f3mico que implic\u00f3 contratar a dos enfermeros quie nes, de manera alternada, lo han acompa\u00f1ado en esta etapa de limitada autonom\u00eda. La desubicaci\u00f3n de la conciencia espacial y temporal ha sido el s\u00edntoma m\u00e1s dif\u00edcil de vivir, seg\u00fan verbaliza mi padre. A principios del mes pasado pudimos constatar el mila gro que significan las mieles breves de su recuperaci\u00f3n; pero el lunes 18 de mayo regres\u00f3 repentinamente al estado previo de confusi\u00f3n, tuvo delirios y p\u00e9rdida de equilibrio, as\u00ed como una sensaci\u00f3n de cuerpo cortado, cansancio y algo de temperatura. Despu \u00e9s de descartar una enfermedad en v\u00edas urinarias, los m\u00e9dicos instruyeron una tomograf\u00eda y hallaron que una masa de agua estaba oprimiendo su cerebro. Aconsejaron entonces esperar a que se reabsorbiera, como sucedi\u00f3 con el hematoma anterior. Casi al mismo tiempo uno de los enfermeros comenz\u00f3 a percibir s\u00edntomas de gripa, lo que le llev\u00f3 a practicarse una prueba de coronavirus que, a la postre, result\u00f3 positiva. El examen practicado a mi padre, inmediatamente despu\u00e9s, entreg\u00f3 id\u00e9nticos resultados. En la p aleta de las emociones no es f\u00e1cil hallar las palabras que servir\u00edan para describir la sensaci\u00f3n provocada por un umbral tan endemoniadamente incierto: angustia, enojo, impotencia, desolaci\u00f3n, insomnio, opresi\u00f3n, tristeza -son todos t\u00e9rminos avaros e insuf icientes. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 50 La ciencia m\u00e9dica sabe muy poco y el resto de los mortales pr\u00e1cticamente nada. Por abusar de las estad\u00edsticas hemos asociado el coronavirus a los pulmones y \u2014a pesar de tener un elefante inmenso en medio del sal\u00f3n \u2014 no fuimos capaces de ver que l o m\u00e1s temido hab\u00eda entrado a su rec\u00e1mara. Entre las hip\u00f3tesis de la baraja podr\u00eda suponerse que la reca\u00edda de hace un par de semanas no tuvo que ver con la situaci\u00f3n m\u00e9dica anterior, sino con los efectos del coronavirus que suele atacar las partes m\u00e1s vul nerables de nuestro cuerpo y en el caso de mi padre el cerebro fue primero. En el tren de la misma hip\u00f3tesis cabria creer que est\u00e1 ya fuera de peligro y que en adelante habr\u00edamos de cuidar la recuperaci\u00f3n de su conciencia m\u00e1s plena. Coexiste tambi\u00e9n la hi p\u00f3tesis menos optimista: que la enfermedad se encuentre apenas en sus primeros d\u00edas. ZOOM: en el umbral de la incertidumbre nos hemos dado cita hijos y cuidadores que, durante el momento de la reca\u00edda, nos aproximamos a mi padre m\u00e1s de lo que habr\u00eda sido prudente . Ver fuente Volver al Contenido Diario Oficial de la Federaci\u00f3n SECRETAR\u00cdA DE SALUD CONVENIO de Coordinaci\u00f3n para la transfer encia de recursos federales con car\u00e1cter de subsidios, para la ejecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia del Estado de Morelos, para la ejecuci\u00f3n del Proyecto Espec\u00edfico denominado Equipamiento para 2 m\u00f3dulos del Programa de Credencial Nacional para Personas con Discapacidad en los Centros de Rehabilitaci\u00f3n Integral de Cuautla y Jojutla del Estado de Morelos 08 de junio, 2020. p\u00e1gs. 72 a 79. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Diario Oficial de la Federaci\u00f3n CONVENIO de Coordinaci\u00f3n para la transferencia de recursos federales con car\u00e1cter de subsidios, para la ejecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Fa milia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia del Estado de Morelos, para la ejecuci\u00f3n del Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 51 Proyecto Espec\u00edfico denominado Equipamiento de la Unidad B\u00e1sica de Rehabilitaci\u00f3n del Municipio de Tlayacapan , Morelos 08 de junio, 2020. p\u00e1gs. 80 a 8 7. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Diario Oficial de la Federaci\u00f3n CONVENIO de Coordinaci\u00f3n para la transferencia de recursos federale s con car\u00e1cter de subsidios, para la ejecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Fam ilia del Estado de Morelos, para la ejecuci\u00f3n del Proyecto Espec\u00edfico denominado Adquisici\u00f3n y donaci\u00f3n de ayudas funcionales para personas con discapacidad del M unicipio de Xochitepec, Morelos 08 de junio, 2020. p\u00e1gs. 88 a 95. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Diario Oficial de la Federaci\u00f3n CONVENIO de Coordinaci\u00f3n para la transferencia de recursos federales con car\u00e1cter de subsidios, para la e jecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia del Estado de Morelos, para la ej ecuci\u00f3n del Proyecto denominado Equipamiento de la Unidad B\u00e1sica de Rehabilitaci\u00f3n del Munici pio de Coatl\u00e1n del R\u00edo, Morelos 08 de junio, 2020. p\u00e1gs. 96 a 103. Ver convenio a qu\u00ed Volver al Contenido La Jornada Investigadores carecen de financiamiento para crear pruebas de detecci\u00f3n a bajo costo Jos\u00e9 Antonio Rom\u00e1n 08 de junio de 2020 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 52 Cuatro pruebas serol\u00f3gicas y moleculares a bajo costo para la detecci \u00f3n de Covid - 19 se encuentran en etapas muy avanzadas en investigaciones desarrolladas por cient\u00edficos del Centro de Investigaci\u00f3n y de Estudios Avanzados (Cinvestav), pero carecen de financiamiento p\u00fablico y donaciones suficientes para concluirlas lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, ante el crecimiento en los casos de contagio. Investigadores de esta casa de estudio, con amplio reconocimiento internacional, tambi\u00e9n forman parte del equipo conformado por la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores para unirse a expertos inte rnacionales en la elaboraci\u00f3n de una vacuna contra el coronavirus, adem\u00e1s de que este centro cuenta con uno de los laboratorios centinelas en la capital del pa\u00eds para realizar pruebas a los trabajadores de la salud. En entrevista por separado, el secretar io acad\u00e9mico del Cinvestav, Gabriel L\u00f3pez Castro, y Martha Espinosa Cantellano, investigadora que coordina los proyectos ligados al Covid -19, presentaron los principales avances de este centro desde que se iniciaron en el pa\u00eds las medidas de la emergencia sanitaria. Indican que hasta este momento s\u00f3lo se tiene el registro de contagios en cinco miembros de la comunidad, sin ning\u00fan deceso. Durante este lapso, de casi tres meses, se ha concluido en l\u00ednea el primer cuatrimestre escolar del a\u00f1o, se ha iniciado el segundo en las mismas condiciones y se estima que termine de esta manera el pr\u00f3ximo 30 de agosto. Hasta el momento no hay modificaci\u00f3n ni reducci\u00f3n en el monto de las becas a estudiantes; tampoco en los programas educativos ya puestos en marcha, y la semana pasada se graduaron los primeros dos doctores, tras las recientes modificaciones al protocolo correspondiente, que ya permite el uso de videoconferencia para estos procesos. Esta semana est\u00e1n programados otros cuatro ex\u00e1menes de grado. Proyectos en curso Espinosa Cantellano, investigadora del Departamento de Infect\u00f3mica y Patog\u00e9nesis Molecular del Cinvestav, se\u00f1al\u00f3 que, con las cuatro pruebas citadas, suman 26 los proyectos de investigaci\u00f3n ligados al Covid -19 puestos a consideraci\u00f3n del Consejo Nacional de Ciencias y Tecnolog\u00eda, en diversas categor\u00edas, como detecci\u00f3n del virus, pruebas serol\u00f3gicas, investigaci\u00f3n b\u00e1sica, de la salud, educaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n, y uso de tecnolog\u00edas, en busca de financiamiento para su desarrollo. Sin embargo, hay muchos m\u00e1s en las convocatorias de la Secretar\u00eda de Ciencias y Tecnolog\u00eda de la Ciudad de M\u00e9xico y otras que fueron lanzadas por instituciones y organismos internacionales. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 53 Sabemos que son muchas las necesidades, pero aun as\u00ed hemos tocado muchas puertas, dijo la investigadora. De las investigaciones sobre las pruebas serol\u00f3gicas y moleculares, unas son desarrolladas en el Laboratorio Nacional de Gen\u00f3mica para la Biodiversidad unidad Irapuato, y otras en Zacatenco, todas en fases muy avanzadas, pe ro que necesitan financiamiento. Ver fuente Volver al Contenido Reforma \u00bfPuedes infectarte de Covid -19 con una superficie? 06 de junio, 2020 Los temores de contraer el cor onavirus por tocar superficies contaminadas han provocado que muchos pasemos estos meses limpiando comestibles, dejando paquetes sin abrir y estresados por tocar botones de elevadores. \u00bfPero cu\u00e1l es el verdadero riesgo de contagiarse de Covid -19 al tocar una superficie u objeto con g\u00e9rmenes? La pregunta ha estado \u00faltimamente en la mente de las personas, y hubo alguna confusi\u00f3n despu\u00e9s de que los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC por sus siglas en ingl\u00e9s) hicieron algunas correccion es en su website la semana pasada. Sitios de redes sociales y algunos medios noticiosos sugirieron que la agencia hab\u00eda disminuido sus advertencias y que la transmisi\u00f3n por superficies ya no era una preocupaci\u00f3n. Posteriormente los CDC emitieron un nuevo bolet\u00edn para clarificar que el contacto indirecto con una superficie contaminada -lo que los cient\u00edficos llaman transmisi\u00f3n por f\u00f3mites - sigue siendo un riesgo potencial para contraer Covid -19. \"Con base en estudios de laboratorio sobre el Covid -19 y lo que sabemos sobre enfermedades respiratorias similares, podr\u00eda ser posible que una persona contrajera el Covid -19 al tocar una superficie u objeto que tenga el virus y luego tocarse la boca, nariz o posiblemente los ojos\", escribi\u00f3 la agencia. \"Pero no se cree que \u00e9sta sea la principal forma de propagaci\u00f3n del virus\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 54 \"\u00bfAcaso esto significa que podemos contagiarnos del coronavirus al tocar la perilla de una puerta? \u00bfPor atrapar un Frisbee? \u00bfPor compartir un guisado de una cacerola?\". La respuesta, en teor \u00eda, es s\u00ed, por eso hay que lavarse las manos con frecuencia y evitar tocarse la cara. Varios estudios de influenza, rinovirus, coronavirus y otros microbios han mostrado que las enfermedades respiratorias, incluido el nuevo coronavirus, pueden propagarse al tocar superficies contaminadas, en particular en lugares como asilos, guarder\u00edas, oficinas y hospitales. \"Lo que est\u00e1n diciendo es que las superficies de mucho contacto, como pasamanos, perillas y botones de elevadores no son los causantes principal es de la infecci\u00f3n en Estados Unidos\", dijo Erin Bromage, inmun\u00f3logo comparativo y profesor de Biolog\u00eda en la Universidad de Massachusetts, en Dartmouth. \"Pero sigue siendo mala idea tocarse el rostro. Si alguien que est\u00e1 infectado tose en su mano y te sa luda de mano y t\u00fa te tallas los ojos, te infectas. Si alguien est\u00e1 tomando en un vaso, y t\u00fa agarras el vaso cerca del borde y luego te tocas los ojos o la boca, te infectas\". He aqu\u00ed c\u00f3mo funciona la transmisi\u00f3n por f\u00f3mites. Una persona infectada tose o estornuda en sus manos. Algunas de las gotas podr\u00edan salpicarse a una superficie cercana, o la persona propaga los g\u00e9rmenes al tocar una llave de agua o la cubierta de una mesa o escritorio antes de lavarse las manos. Los estudios muestran que el coronavir us puede durar hasta tres d\u00edas en el pl\u00e1stico y el acero, pero una vez que cae en una superficie, la cantidad de virus viables empieza a desintegrarse en cuesti\u00f3n de horas. Eso significa que una gotita en una superficie es mucho m\u00e1s infecciosa justo despu\u00e9 s del estornudo, no tanto unos d\u00edas despu\u00e9s. Enseguida, tienes que llegar y tocar la superficie contaminada, recoger suficientes virus viables en tus manos y luego tocarte los ojos, la nariz o la boca. Si todo sale bien para el virus, te enfermar\u00e1s. \"Hay una larga cadena de eventos que tendr\u00edan que suceder para que alguien se infectara mediante el contacto con comestibles, correspondencia, recipientes de comida para llevar u otras superficies\", dijo Julia Marcus, epidemi\u00f3loga de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 55 enfermedades infecciosas y profesora asistente en el Departamento de Medicina Poblacional en la Facultad de Medicina de Harvard. \"El \u00faltimo paso en esa cadena causal es tocarse los ojos, la nariz o la boca con la mano contaminada, as\u00ed que la mejor manera de asegurarse de romper la cadena es lav\u00e1ndose las manos\", dijo. Otros estudios han usado rastreadores fluorescentes invisibles -g\u00e9rmenes falsos que brillan bajo luz oscura - para rastrear c\u00f3mo se propagan los g\u00e9rmenes desde las superficies. Los hallazgos son inquietantes. En una serie de experimentos, el 86 por ciento de los trabajadores se contaminaron cuando rastreadores en spray o polvo fueron colocados en objetos que son tocados com\u00fanmente en una oficina. Cuando el polvo rastreador fue puesto en una llave del ba\u00f1o y en la p erilla de salida, el residuo brillante fue encontrado en manos, rostros, tel\u00e9fonos y cabello de los empleados. Desde un tel\u00e9fono compartido, el rastreador se propag\u00f3 a superficies de escritorios, vasos, teclados, plumas y perillas de puertas. El bot\u00f3n con taminado de una copiadora sum\u00f3 una estela de huellas fluorescentes transferidas a documentos y equipo computacional. Y s\u00f3lo 20 minutos despu\u00e9s de regresar de la oficina a casa, los g\u00e9rmenes falsos se hallaban en mochilas, llaves y bolsas, y en perillas de puertas, apagadores de luz, enseres dom\u00e9sticos y cubierta de la cocina. En resumidas cuentas, la mejor forma de protegernos del coronavirus, ya sea transmisi\u00f3n por superficies o por contacto humano cercano, sigue siendo mantener el distanciamiento social, lavarse las manos, no tocarnos la cara y usar cubrebocas. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Jornada M\u00e1s de 12 millones de trabajadores regresaron a sus labores: IMSS Alejandro Alegr\u00eda 05 de junio, 2020 M\u00e1s de 12 millones de personas que laboran en actividades esenciales y neoesenciales han regresado a trabajar en la \"nueva normalidad\", inform\u00f3 este viernes el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS). En conferencia desde Palacio Nacional, Norma Gabriela L\u00f3pez Casta\u00f1eda, directora de Incorporaci\u00f3n y Recaudaci\u00f3n de esa instituci\u00f3n, detall\u00f3 que m\u00e1s de 10 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 56 millones 202 mil trabajadores de las actividades esencia les ya est\u00e1n laborando, mientras que otros 2 millones 495 mil de empleados de las actividades no esenciales \u2014automotriz, construcci\u00f3n y miner\u00eda \u2014, se han sumado desde el lunes pasado. La funcionaria acot\u00f3 que a\u00fan quedan 7 millones de personas que deben reg resar a laborar. Se\u00f1al\u00f3 que alrededor del 60 por ciento de las empresas ya han retomado sus actividades Comento que el retorno a la vida laboral debe ser responsable, porque ello implica que los trabajadores gocen de la seguridad social, porque si lle garan a enfermarse de coronavirus deben ser atendidos, pero tambi\u00e9n queden cubiertas sus familias si hay un deceso. Sobre el avance de los mirocr\u00e9ditos que ha otorgado el IMSS, L\u00f3pez Casta\u00f1eda informo que hasta este viernes se han aprobado 2 mil 676 a tra bajadoras del hogar, mientras que 4 mil 650 han sido solicitados por trabajadores independientes , que en suma dan un total de 7mil 326 solicitudes. Alejandro Rosas, jefe de la Unidad de Planeaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda (SE), se\u00f1al\u00f3 que ya se han en tregado 10 mil 925 millones de pesos a 437 mil 024 beneficiarios de los Cr\u00e9ditos a la Palabra. Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica Contagio de menores por COVID en M\u00e9xico aument\u00f3 2,600% en mes y medio Alejandro P\u00e1ez Morales 2020 -06-08 La relajaci\u00f3n u omisi\u00f3n parcial o total de las medidas de Sana Distancia y protocolos para reducir el riesgo de infecciones por COVID en muchas regiones del pa\u00eds, han provocado que el n\u00famero de contagios en ni\u00f1os y adolescente en M\u00e9xico se haya disparado en 2,600 % en tan s\u00f3lo un mes y medio, sin contar que 46 infantes han perdido la vida por este virus que se mantiene con altos \u00edndices de letalidad en territorio nacional. De acuerdo con datos de la Secretar\u00eda de Salud, al 4 de junio se han registrado 46 muertes de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes por COVID -19. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 57 Resulta adem\u00e1s alarmante, que entre el 12 de a bril y el 4 de junio, increment\u00f3 el n\u00famero de casos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes infectados con SARS -CoV-2, causante de la COVID -19, pasando de 84 a 2,228 casos, es decir, 26 veces m\u00e1s en tan s\u00f3lo un mes y medio, seg\u00fan un an\u00e1lisis de la organizaci\u00f3n Save The Children. Advierte que el \u00edndice de contagios entre ni\u00f1os y adolescentes prende las alertas de que este grupo de edad tambi\u00e9n est\u00e1 expuesto a contagiarse, enfermar, y en algunos casos incluso a morir pese a que este segmento no estaba catalogado en un principio como de alto riesgo ante la Covid. En ese contexto y contrario a lo que pregona el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, Save The Children asegura que la epidemia por Covid \"no est\u00e1 domada\" y pidi\u00f3 a la sociedad mexicana recordar que el virus a\u00fan no est\u00e1 controlado, que las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes tambi\u00e9n corren riesgos, y por lo tanto, es necesario continuar todas las medidas de prevenci\u00f3n recomendadas para evitar m\u00e1s contagios. En un pa\u00eds donde 2.5 millones de menores de edad traba jan lo mismo por ayudar a sus padres que por obligaci\u00f3n o sobrevivencia, este sector de la poblaci\u00f3n est\u00e1 a\u00fan m\u00e1s expuesto al contagio y la enfermedad, por las condiciones preexistentes de vulnerabilidad y exclusi\u00f3n social a las que se enfrentan miles de e llos en territorio nacional. \"Quienes pertenecen a familias en situaci\u00f3n de pobreza o que no cuentan con protecci\u00f3n social, como quienes laboran en el sector informal, tienen una mayor necesidad y urgencia de salir a trabajar, lo que les deja m\u00e1s expuesto s al contagio, y al regresar a sus hogares, tambi\u00e9n exponen a sus familias, incluyendo a las ni\u00f1as y ni\u00f1os\", advierte el documento. As\u00ed, muchos ni\u00f1os atienden el negocio o puesto de sus padres , o bien salen con ellos a trabajar en diferentes actividades i nformales. De acuerdo con la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE), un instrumento demogr\u00e1fico que permite conocer los perfiles de empleo y desempleo de la poblaci\u00f3n mexicana y que realiza el Instituto de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (INEGI), en M\u00e9xic o se report\u00f3 que el sector informal alcanza los 31.3 millones de personas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 58 Por las mismas condiciones que se han agudizado en esta emergencia econ\u00f3mica donde se han perdido al menos un mill\u00f3n de empleos formales seg\u00fan el IMSS, millones de ni\u00f1as, ni\u00f1os y a dolescentes tienen que trabajar para apoyar la econom\u00eda de sus familias, situaci\u00f3n que los deja m\u00e1s expuestos al contagio y la enfermedad, adem\u00e1s de a otros m\u00faltiples peligros y violaciones de derechos. Otros grupos altamente vulnerables son las ni\u00f1as, ni \u00f1os y adolescentes que viven o trabajan en las calles, quienes son migrantes o solicitantes de refugio, y quienes est\u00e1n privados de su libertad. En ese sentido la organizaci\u00f3n pidi\u00f3 al gobierno mexicano incorporar el principio del inter\u00e9s superior de la n i\u00f1ez al \"Plan Gradual hacia la Nueva Normalidad en M\u00e9xico\". Es decir, las decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica para responder a la crisis sanitaria y socioecon\u00f3mica deben considerar de forma prioritaria la protecci\u00f3n integral, el bienestar pleno de la ni\u00f1ez y a dolescencia y la conciliaci\u00f3n laboral con la vida familiar. Asimismo, ampliar programas para la protecci\u00f3n social para la ni\u00f1ez y adolescencia, sobre todo para quienes viven en familias que laboran en el sector informal o que han perdido sus empleos. Paralelo a ello, reforzar una campa\u00f1a de prevenci\u00f3n, recordando a la sociedad mexicana que los riesgos por COVID -19 a\u00fan est\u00e1n presentes, y es necesario mantener las medidas de prevenci\u00f3n recomendadas desde el inicio de la crisis sanitaria. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Violencia contra ni\u00f1os se agrav\u00f3; increment\u00f3 24% en el primer trime stre. El confinamiento podr\u00eda ocasionar un aumento de embarazos en adolescentes, seg\u00fan la Redim An\u00edbal Mart\u00ednez 08/06/2020 Si de por s\u00ed la violencia contra los ni\u00f1os era una situaci\u00f3n alarmante antes de la pandemia, durante la cuarentena se ha agravado, a lert\u00f3 Juan Mart\u00edn P\u00e9rez Garc\u00eda, director ejecutivo de la Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico (Redim). De acuerdo con el activista, aunque es muy dif\u00edcil tener cifras oficiales sobre el tema, debido a que es complicado que un menor de edad agravi ado denuncie, las tendencias indican un incremento, aunque record\u00f3 que hace unos d\u00edas la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n report\u00f3 un aumento de 100% en los casos de violencia familiar. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 59 Expuso que en un comparativo del primer trimestre de 2019 con el de 2020, realizado por el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica (SESNSP), se detall\u00f3 que hubo un incremento de 24% en la violencia contra ni\u00f1os. Dijo que antes de la pandemia exist\u00eda la cifra alarmante de que en 36% de los hogares mexicanos los menores de edad eran golpeados con fines disciplinarios, situaci\u00f3n que durante la pandemia se agrav\u00f3. Asever\u00f3 que es muy complicado tener una cifra exacta de menores abusados en sus casas, debido a que la mayor\u00eda de las denuncias se realiza a trav\u00e9s de la comunidad educativa, espacios comunitarios y redes familiares, y durante el confinamiento no hubo ning\u00fan tipo de contacto con \u00e9stos. Record\u00f3 que el principal delito del que son v\u00edctimas los menores es el abuso sexual y ocho de cada diez casos son co metidos por personas cercanas, como el padrastro, los t\u00edos, abuelos y padres, en su mayor\u00eda varones. A\u00f1adi\u00f3 que la otra expresi\u00f3n de violencia contra este sector son los golpes, situaci\u00f3n que se pudo haber agravado por el confinamiento y como medida de presi\u00f3n para cumplir con las tareas, no hacer ruido o incluso el estr\u00e9s que la situaci\u00f3n gener\u00f3 en la familia, \"pues 67% de la poblaci\u00f3n logr\u00f3 hacer confinamiento. \"Esta situaci\u00f3n se convierte en un modo de tortura para los menores de edad, ya que se vuelve una agresi\u00f3n continua porque no tienen una protecci\u00f3n por parte de las autoridades\", alert\u00f3 P\u00e9rez. La mayor\u00eda de los casos de violencia es pareja , pues tanto ni\u00f1os como ni\u00f1as son violentados, mientras que en el tema de abuso sexual la mayor\u00eda es en adole scentes y en ocho de cada diez casos son mujeres. Por lo que alert\u00f3 que \"en el caso de abuso sexual y con m\u00e1s de 70 d\u00edas de confinamiento es posible que haya un incremento de embarazos en adolescentes. Seg\u00fan la Redim, citando cifras del SESNSP, durante e nero-abril, el delito de lesiones fue el de mayor incidencia en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes (cuatro mil 331 v\u00edctimas), m\u00e1s de la mitad se concentraron en M\u00e9xico, Guanajuato, Ciudad de M\u00e9xico, Nuevo Le\u00f3n y Jalisco. El 65% de los casos se trata de ni\u00f1os y ad olescentes varones. Durante los primeros cuatro meses de este a\u00f1o se reportaron 31 raptos de menores de edad (11 m\u00e1s comparados con el a\u00f1o pasado), 28 de ellos fueron ni\u00f1as y se concentraron en Nuevo Le\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 60 El acumulado de enero -abril 2020, de acuerdo con carpetas de investigaci\u00f3n abiertas o averiguaciones previas iniciadas, es de 75 presuntos delitos de trata de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes; 59 v\u00edctimas de estos delitos eran ni\u00f1as y adolescentes mujeres. Cabe se\u00f1alar que respecto del a\u00f1o pasado el aumento fue de 50 por ciento. Por otra parte, se report\u00f3 un aumento de seis mil 243 casos de delitos de violencia familiar en el periodo enero -abril 2020, en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o pasado. Las entidades con mayor incidencia son la Ciudad de M\u00e9xico y Nuevo Le\u00f3n, arrojando un acumulado de 14 mil 559 casos. En abril se generaron 60 mil 543 llamadas de emergencia relacionadas con incidentes de violencia familiar a nivel nacional. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Impulsa organizaci\u00f3n grupos de terapia para hombres violentos Jessica Xantomila 08 de junio de 2020 El temor de no estar m\u00e1s con su esposa y su hija orill\u00f3 a Alberto a buscar ayuda para dejar de ser violento. Al principio cre\u00eda que su nivel de agresividad era normal, pero despu\u00e9s de acudir a terapias fue consciente de que ejerc\u00eda violencia emocional, f\u00edsica, econ\u00f3mica y sexual contra su pareja. \u00c9 l forma parte de los grupos terap\u00e9uticos que promueve la organizaci\u00f3n G\u00e9nero y Desarrollo (Gendes) para atender a hombres violentos. Debido a la contingencia sanitaria por el Covid -19, las reuniones son a trav\u00e9s de Internet y desde el 23 de marzo pasado l a organizaci\u00f3n habilit\u00f3 la l\u00ednea telef\u00f3nica 5264 2011 para ayudar a otros que no tienen a d\u00f3nde recurrir; a la fecha ha recibido 150 llamadas. Alberto, de 29 a\u00f1os, lleg\u00f3 a Gendes hace a\u00f1o y medio cuando se incrementaron los conflictos con su pareja. En la s discusiones hab\u00eda gritos, insultos, golpes en la pared y agresiones f\u00edsicas. Llegu\u00e9 a los grupos de atenci\u00f3n con la idea err\u00f3nea de que era poco violento y que agred\u00eda porque me hac\u00edan enojar, mencion\u00f3 en entrevista. En las terapias grupales logr\u00f3 recono cer las violencias, algunas de ellas aprendidas en su hogar, y tambi\u00e9n a identificar las se\u00f1ales en su cuerpo que le indican que est\u00e1 a punto de ser agresivo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 61 Muchas veces, antes de estallar aprieto la mand\u00edbula y las manos dijo. En cuanto lo detecto empi ezo a hacer respiraciones para tranquilizarme o le digo a mi pareja que no quiero hablar o me retiro. Cuando logra alejarse hay un alivio, pero cuando no, aunque las agresiones no son al nivel de antes de las terapias, se activa el sentimiento de culpa y tristeza, de que vuelvo a cometer el mismo error. Son muchas emociones. Hugo Barbosa, responsable del programa de atenci\u00f3n en Gendes, expuso que de las llamadas que reciben, 80 por ciento son de hombres de entre 35 y 40 a\u00f1os, y principalmente hablan porqu e en alg\u00fan momento de su relaci\u00f3n de pareja cometieron violencia y con el confinamiento se agudiz\u00f3 el problema. Sobre el tipo de agresiones reportadas est\u00e1n, primero, la emocional, luego la f\u00edsica y sexual. Indic\u00f3 que cuando suceden estas dos \u00faltimas, lo primero que hacen los terapeutas es preguntar c\u00f3mo est\u00e1 la persona agredida, despu\u00e9s hablar sobre c\u00f3mo se siente quien llama y tranquilizarlo para que no vaya a cometer un acto imprudente, como buscar a su pareja y coaccionarla. Se les invita a tomar terap ia, aunque s\u00f3lo 30 por ciento ha aceptado. Parte del tratamiento es ense\u00f1ar a los hombres a reconocer sensaciones que anteceden a la agresi\u00f3n y as\u00ed puedan alejarse. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Exige asociaci\u00f3n conocer en qu\u00e9 bas\u00f3 el Presidente cifras sobre denuncias de violencia Jessica Xantomila 08 de junio de 2020 Despu\u00e9s de que el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador dijo que 90 por ciento de las llamadas de denuncia por violencia contra las mujeres son falsas -el pasado 15 de mayo -, no ha asumido ninguna responsabilidad para documentar en qu\u00e9 bas\u00f3 su dicho, afirm\u00f3 Equis Justicia para las Mujeres. Esta organizaci\u00f3n solicit\u00f3 a Presidencia el r eporte del cual el jefe del Ejecutivo retom\u00f3 ese dato, pero \u00e9sta respondi\u00f3 no ser competente para atenderla. Isabel Erreguerena, coordinadora de pol\u00edticas p\u00fablicas de la organizaci\u00f3n, dijo en entrevista que si hubiera una responsabilidad por parte del Pre sidente por lo menos tendr\u00edan un documento en el que sustentaran lo que declararon como falso. Nosotras no creemos que exista. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 62 Argument\u00f3 que el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica (Sesnsp) s\u00f3lo divide las llamadas en procedent es e improcedentes, estas \u00faltimas son las mudas, las incompletas, que ocurren mucho ahorita en el confinamiento porque las v\u00edctimas est\u00e1n con su agresor en casa y es f\u00e1cil que si marcan al 911 de repente llegue al mismo cuarto y no puedan hablar. Tambi\u00e9n e n esta categor\u00eda entran las que son consideradas obscenas y las bromas. Sin embargo, abund\u00f3, el Presidente no utiliz\u00f3 esos t\u00e9rminos para referirse a las llamadas, sino dijo que eran falsas. Es por eso que nosotras nos atrevemos a hacer esta solicitud de i nformaci\u00f3n donde preguntamos claramente en qu\u00e9 se basa y cu\u00e1l es la metodolog\u00eda que se utiliza para as\u00ed identificarlas. Pero Presidencia contest\u00f3 que es notoriamente improcedente y nos canaliza con otras instituciones como la Comisi\u00f3n para Prevenir y Errad icar la Violencia contra las Mujeres. Erreguerena refiri\u00f3 que en el \u00faltimo reporte del Sesnsp, con datos de abril, se registraron 21 mil 722 llamadas, es decir, 30 por hora. Comparado con el mismo mes de 2019, hay un incremento de 42 por ciento. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Laura Rojas : Paridad y violencia pol\u00edtica (Opini\u00f3n) 08 de j unio de 2020 La lucha por el reconocimiento y el ejercicio de la ig ualdad entre mujeres y hombres nos ha tomado, literalmente, siglos. En M\u00e9xico, ya en el siglo XVII, Juana In\u00e9s de la Cruz hablaba, no sin poca raz\u00f3n, de la desigualdad en el acceso a la educaci\u00f3n de las mujeres y, con su vida y ejemplo, defendi\u00f3 ese derech o. M\u00e1s de trescientos a\u00f1os tuvieron que pasar para que los derechos de las mujeres en el campo de la educaci\u00f3n, la salud, el trabajo y la pol\u00edtica empiecen a ser una realidad. Ayer se cumpli\u00f3 el primer aniversario de la reforma constitucional que establec e \"la igualdad sustantiva entre mujeres y hombres en el ejercicio del poder p\u00fablico\". Esto representa el m\u00e1ximo logro en la historia de la conquista de los derechos pol\u00edticos de las mujeres: del logro de poder votar y ser votada, a la posibilidad de ocupar los espacios de toma de decisiones p\u00fablicas a la par que los hombres. A un a\u00f1o de esta hist\u00f3rica reforma, es importante recordar sus alcances, as\u00ed como la necesidad de que los estados que a\u00fan faltan de armonizar su legislaci\u00f3n local a la Constituci\u00f3n fed eral, lo hagan. En primer lugar, la reforma obliga a que el Poder Legislativo, el Poder Judicial y el gabinete federal sean integrados por el mismo n\u00famero de mujeres que de hombres, o su aproximaci\u00f3n m\u00e1s cercana, lo mismo ordena para sus equivalentes en l os Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 63 estados y municipios, es decir, para gabinetes estatales, congresos locales, ayuntamientos y Poder Judicial en el orden local. Para el Poder Judicial establece que la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n estar\u00e1 integrada por ministras y ministros y q ue la conformaci\u00f3n de los \u00f3rganos jurisdiccionales se realizar\u00e1 mediante concursos abiertos, con igual n\u00famero de mujeres que de hombres. De la misma manera, se aplicar\u00e1 para los partidos pol\u00edticos, \u00f3rganos constitucionales aut\u00f3nomos como el INE, el INAI, la Cofece o el IFT, y en cualquier entidad, \u00f3rgano u organismo que ejerza funciones de autoridad en el \u00e1mbito de la Federaci\u00f3n, las entidades federativas, los municipios y las alcald\u00edas de la Ciudad de M\u00e9xico. Tambi\u00e9n se establece que los representantes de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena ante los ayuntamientos se elegir\u00e1n conforme al principio de paridad de g\u00e9nero. La reforma de paridad est\u00e1 acompa\u00f1ada de la reforma en materia de violencia pol\u00edtica en raz\u00f3n de g\u00e9nero que entr\u00f3 en vigor en abril pasado y que define a \u00e9sta como \"toda acci\u00f3n u omisi\u00f3n, incluida la tolerancia, basada en elementos de g\u00e9nero y ejercida dentro de la esfera p\u00fablica o privada, que tenga por objeto o resultado limitar, anular o menoscabar el ejercicio efectivo de los derechos pol\u00edticos y elect orales de una o varias mujeres, el acceso al pleno ejercicio de las atribuciones inherentes a su cargo, labor o actividad, el libre desarrollo de la funci\u00f3n p\u00fablica, la toma de decisiones, la libertad de organizaci\u00f3n, as\u00ed como el acceso y ejercicio a las prerrogativas, trat\u00e1ndose de precandidaturas, candidaturas, funciones o cargos p\u00fablicos del mismo tipo. S\u00f3lo alrededor de un tercio de los congresos locales ha aprobado esta reforma en sus entidades, por lo que, de cara a las elecciones de 2021, nuevamente hago un llamado a que aceleren el paso en esta tarea. Ambas reformas son complementarias y entre las dos garantizan no s\u00f3lo que las mujeres lleguen a los cargos p\u00fablicos de toma de decisiones en paridad, sino que los puedan ejercer con autonom\u00eda y sin pre siones por parte de superiores jer\u00e1rquicos, l\u00edderes partidistas o colegas. A\u00fan falta mucho para que nuestra sociedad sea realmente igualitaria y libre de violencias, pero las reformas de paridad y violencia pol\u00edtica son un enorme paso que hay que reconocer . Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Leticia N\u00fa\u00f1ez : La minifalda (Opini\u00f3n) 06 de j unio de 2020 Seg\u00fan entiendo, la minifald a fue creada por la dise\u00f1adora de modas brit\u00e1nica Mary Quant, quien tuvo como inspiraci\u00f3n el autom\u00f3vil Mini en 1965, del dise\u00f1ador franc\u00e9s Andr\u00e9 Courr\u00e8ges, a quien tambi\u00e9n se acredita como el inventor de esta prenda. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 64 En realidad, yo utilizo minifalda en p rimavera para sentirme c\u00f3moda ante el calor agobiante. No para ir a la oficina, pues el c\u00f3digo de vestimenta en mi trabajo espec\u00edfica , que no debe usarse una falta 10 cent\u00edmetros por arriba de la rodilla. As\u00ed que reduzco su uso a los domingos mientras salg o a comprar despensa o mandado al tianguis. El objetivo al vestirla es que me d\u00e9 el sol en las piernas y as\u00ed disfrutar la primavera, sin embargo, cuando salgo por las calles es molesto enfrentar las miradas lascivas (libidinosas, lujuriosas) de algunos hom bres, tambi\u00e9n sus piropos groseros y malintencionados, sus \"buenos d\u00edas\" llenos de morbo o sus silbiditos. Afortunadamente, no son todos los hombres, por eso especifiqu\u00e9 algunos. Esos hombres a los que me refiero no deber\u00edan actuar as\u00ed cuando ven a una mu jer con una minifalda o un escote, deben entender que muchas mujeres nos vestimos as\u00ed simplemente porque tenemos calor. Tengo un amigo italiano, vive en Salerno y me dec\u00eda que reconoce de inmediato a las mexicanas cuando las ve de turistas, yo le pregunta ba \u00bfpor qu\u00e9?, me respondi\u00f3 \"porque se tapan mucho el cuerpo aun con el calor de la playa\". Entonces le cont\u00e9 que en M\u00e9xico si sal\u00edamos con escotes y minifaldas nos expon\u00edamos a insinuaciones, manoseos e incluso violaciones. \u00c9l no lo pod\u00eda creerlo, me dec\u00eda que eso no pasa all\u00e1. De acuerdo con la encuesta anual WIN World Survey 2019 (WWS), que explora las opiniones y creencias de 29,274 personas de 39 pa\u00edses de todo el mundo para valorar los niveles de equidad de g\u00e9nero, violencia, acoso sexual y percepci\u00f3n de equidad de pago, en M\u00e9xico el 26% de las mujeres ha sufrido acoso sexual, mientras que en Italia s\u00f3lo el uno por ciento. Este indicador podr\u00eda explicar por qu\u00e9 las mexicanas \"nos tapamos tanto\". Sin duda, Italia y M\u00e9xico tienen contextos y educaci\u00f3n d istintos y valoran diferente el papel de las mujeres en la sociedad. Ahora mismo estoy sentada en un parque escribiendo esto en mi celular y un se\u00f1or me observa las piernas, \u00a1qu\u00e9 mal me hace sentir! Se\u00f1or, no s\u00e9 qu\u00e9 pasa en su cabeza, pero cr\u00e9ame, no me lo quiero ligar. Acaba de pasar una patrulla, los oficiales tambi\u00e9n me lanzaron miradas inc\u00f3modas, por favor gobierno, es muy importante educar a quienes prestan un servicio para los ciuda danos en M\u00e9xico. Promovamos a p artir de las autoridades y servidores p\u00fablicos el evitar esas conductas y promover el respeto a una mujer, \u00a1es urgente! Ojal\u00e1 que, en nuestro pa\u00eds, en un futuro cercano, aprendamos a respetar a las mujeres con minifaldas, con escotes o como sea que salgan vestidas. Yo quiero ese futuro para m is sobrinas y para las ni\u00f1as de todo M\u00e9xico. Mientras tanto, en este presente seguir\u00e9 pugnando por el respeto. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 65 Y agradezco sinceramente a los hombres que hoy nos respetan, aun usando minifalda en un d\u00eda acalorado. Fuentes: https://www.unwomen.org/es/news /stories/2020/1/compilation -new-years - res... https://institutodym.es/wp -content/uploads/2020/03/Igualdad fuente Volver al Contenido Reforma Estima Eval\u00faa 500 mil m\u00e1s pobres V\u00edctor Ju\u00e1rez 05 de junio, 2020 Considerando las estimaciones de reducci\u00f3n del Producto Interno Bruto (PIB) a nivel nacional y local, la Ciuda d de M\u00e9xico podr\u00eda aumentar la poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de pobreza por entre 360 mil y 500 mil personas, estim\u00f3 el Consejo de Evaluaci\u00f3n del Desarrollo Social de la Ciudad (Eval\u00faa CDMX). Como parte de una serie de conferencias sobre pobreza, vulnerabilidad y desarrollo social en el contexto de Covid -19, la directora del Eval\u00faa, Araceli Dami\u00e1n, dio a conocer un modelo de estimaci\u00f3n del crecimiento de la poblaci\u00f3n con pobreza multidimensional y de ingresos conforme a los avances o retrocesos del PIB. \"Suponie ndo que la CDMX padezca una reducci\u00f3n de la pobreza menor que a nivel nacional, consideramos una reducci\u00f3n del 4.5 por ciento del PIB y un aumento de 1.5 en la inflaci\u00f3n, estimar\u00edamos un incremento de casi 8 por ciento en la pobreza multidimensional, eso r epresenta 360 mil personas (pero) podemos llegar a los 500 mil considerandos que la contracci\u00f3n econ\u00f3mica va a ser mayor\", indic\u00f3 la funcionaria. Dami\u00e1n se\u00f1al\u00f3 que los niveles de pobreza deber\u00e1n estimarse al alza considerando que las tasas de desocupaci\u00f3n est\u00e1n subestimadas, pues la poblaci\u00f3n no est\u00e1 buscando activamente trabajo, por lo que no se refleja en este indicador. La funcionaria dio a conocer que algunos mecanismos de desarrollo social utilizados por la Ciudad de M\u00e9xico, por ejemplo, el programa Mi Beca para Empezar, tienen gran alcance en la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza en diversos niveles de vulnerabilidad, llegando a poco m\u00e1s del 50 por ciento de esta poblaci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 66 Sin embargo, tanto Dami\u00e1n como Pablo Yanes Rizo, coordinador de Investigaci\u00f3n de la Sede Subregional de la CEPAL, se pronunciaron por impulsar una renta b\u00e1sica universal, considerando que la crisis ha presentado la necesidad de este tipo de apoyos. \"Imaginemos que la pandemia nos hubiera alcanzado con un ingreso ciudadano universa l implementado, estar\u00edamos contando otra historia, completamente otra historia respecto a los efectos sociales y econ\u00f3micos, porque cumplir\u00eda una funci\u00f3n muy importante\", consider\u00f3 Yanes. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Grupo Financiero Multiva: Cifras de grave deterioro en el empleo 08 de junio, 2020 El Instituto Nacional de Estad\u00ed stica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica (Inegi) dio a conocer los resultados de la Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ETOE) de abril. Cabe se\u00f1alar que en esta ocasi\u00f3n la encuesta se realiz\u00f3 v\u00eda telef\u00f3nica, y no presencial, debido a la contingencia sanitaria . Lo anterior implica que los resultados entre la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE) y la ETOE no son completamente comparables. A pesar de lo anterior, el Inegi hace comparaciones entre la \u00faltima encuesta disponible (marzo) y la actual. \u00c9stos son los principales resultados cuando se analiza marzo en relaci\u00f3n con abril: 1.- La Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micamente Activa (PEA), que se refiere a la poblaci\u00f3n que est\u00e1 en condiciones de laborar, pas\u00f3 de estar conformada por 57.4 millones de personas a 45.4 mi llones de individuos, es decir, la PEA tuvo una relevante contracci\u00f3n de 12 millones. 2.- Hubo una disminuci\u00f3n de 12.4 millones de personas ocupadas, que se refieren a aquellos en condiciones de laborar y que realizaron una actividad econ\u00f3mica en las \u00faltimas dos semanas. 3.- La PEA desocupada, que se conforma de aquellas personas en condiciones de trabajar y que han buscado empleo, pero no lo han encontrado, se increment\u00f3 de 1.7 a 2.1 millones de individuos. Lo anterior implica que la tasa de desempleo su bi\u00f3 de 2.9 a 4.7 por ciento de la PEA. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 67 4.- Por \u00faltimo, la Poblaci\u00f3n No Econ\u00f3micamente Activa (PNEA), que son individuos que no est\u00e1n en condici\u00f3n de laborar (estudiantes, jubilados, personas con discapacidades, etc.) se increment\u00f3 de 38.7 a 50.2 millones de personas. Sobre los datos anteriores es preciso aclarar algunas cuestiones metodol\u00f3gicas. La fuerte ca\u00edda de la PEA responde al hecho de que la gente que se qued\u00f3 sin empleo tuvo que ser cambiada a la PNEA. Lo anterior se debe a que para ser parte de l a PEA una persona debe contestar que se encuentra contratada o que est\u00e1 en b\u00fasqueda de un empleo. En abril inicio la Jornada Nacional de Sana Distancia, que dur\u00f3 hasta el primero junio, por lo que un importante n\u00famero de personas no pudo buscar trabajo y, por ende, fue catalogado como miembro de la PNEA. El empleo sufri\u00f3 afectaciones diferentes dependiendo de cada sector de la econom\u00eda. Por actividades \u00e9stos fueron los resultados: 1.- En el sector primario (agricultura, pesca y ganader\u00eda) trabaja el 12.5% de la PEA y hubo una p\u00e9rdida de 811 mil empleos. 2.- En el sector secundario (industria, manufactura y construcci\u00f3n) labora el 23.4% de la PEA, en estas actividades hubo una p\u00e9rdida de 3.61 millones de empleos. 3.- El sector terciario (servicios) contra ta al 28.91% de la PEA y fue el m\u00e1s afectado por las medidas de contenci\u00f3n del covid -19, ya que se perdi\u00f3 un total de 7.35 millones de empleos. * Por \u00faltimo, las afectaciones por tipo de empleo tambi\u00e9n son notables, a continuaci\u00f3n los cambios de marzo a a bril: 1.- Los trabajadores subordinados y remunerados que son el mayor porcentaje de la PEA (74.9%) se redujeron en 5.88 millones de personas. 2.- Los segundos m\u00e1s afectados fueron los que trabajan por cuenta propia (17.9% de la PEA) ya que dejaron de tr abajar 4.27 millones. 3- Por su parte, los trabajadores no remunerados, que principalmente son las personas que hacen labores en los hogares, se redujeron en 1.31 millones. 4.- Por \u00faltimo, los empleadores (2.40% de la PEA) que normalmente son conocidos como empresarios, se redujeron en 521 mil. Las cifras son un indicador m\u00e1s que muestran el estado recesivo de la econom\u00eda. Adem\u00e1s, los datos muestran la relevancia que un paquete de est\u00edmulo fiscal de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 68 gran alcance dirigido a las empresas podr\u00eda tener. De c ontinuar en franco deterioro la actividad econ\u00f3mica en M\u00e9xico, es altamente probable que las cifras negativas relacionadas al empleo sigan en franco deterioro. Ver fuente Volver al Contenido Once noticias Se comprometen a aumentar suministro de vacunas contra VPH 2020 -06-05 El Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (Unicef) inform\u00f3 que fabricantes de vacunas contra VPH se comprometieron a proporcionar un suministro suficiente para inmunizar al menos a 84 millones de ni\u00f1as durante los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, en pa\u00edses que forman parte de Alianza de Vacunas Gavi. Este compromiso forma parte de una licita ci\u00f3n en curso dirigida por Unicef, que tiene como objetivo permitir a la Gavi aumentar su alcance de 50 millones de ni\u00f1as, como se plane\u00f3 inicialmente, a 84 millones durante los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os. Dicha acci\u00f3n llevar\u00eda a la prevenci\u00f3n de aproximadamente 1.4 millones de muertes futuras por c\u00e1ncer de cuello uterino. Estamos extremadamente agradecidos con MSD, GSK, Innovax, Serum Institute of India Pvt. Ltd. y Walvax por estos compromisos, que deber\u00edan tener un profundo impacto en la vida de las mujeres en los pa\u00edses m\u00e1s pobres del mundo\", dijo el director ejecutivo de Gavi, Seth Berkley. El objetivo inicial de Gavi de vacunar a 40 millones de ni\u00f1as entre 2016 y 2020 se redujo a 14 millones, debido a la creciente demanda mundial y el suministro limitado de la vacuna contra VPH. Para su periodo 2021 -2025, hab\u00eda prevista que s\u00f3lo 50 millones de ni\u00f1as tendr\u00edan acceso a ella. Actualmente, s\u00f3lo dos fabricantes, MSD y GSK, producen vacunas contra el VPH precalificadas por la OMS. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 69 Este compromiso es una excelent e noticia para millones de ni\u00f1as, ya que el acceso a la vacuna contra el VPH puede marcar la diferencia entre la vida y la muerte\", dijo Etleva Kadilli, directora de la sede de suministros y adquisiciones de Unicef. Ver fuente Volver al Contenido Milenio Plantean penas m\u00e1s severas por venta y distribuci\u00f3n de alcohol adulterado Silvia Arellano 06.06.2020 El diputado David Bautista Rivera propuso modificar la Ley General de Salud, con la finalidad de que se sancione con hasta cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n y una multa de hasta 123 mil pesos a quien adulture, falsifique, comercialice o permita alteraciones a alimentos, bebidas y prod uctos de consumo humano. A trav\u00e9s de una iniciativa, el legislador de Morena plante\u00f3 que sea reformado el art\u00edculo 464 de la Ley General de Salud, y se contemple el incremento en los a\u00f1os de prisi\u00f3n, as\u00ed como en la multa correspondiente. David Bautista R ivera mencion\u00f3 que, en los \u00faltimos d\u00edas, la cantidad de muertos por intoxicaci\u00f3n de alcohol adulterado escal\u00f3 de manera alarmante, problema que aument\u00f3 por la emergencia sanitaria, debido a que se decret\u00f3 \"Ley Seca\" parcial o total en 21 entidades federati vas. Record\u00f3 que, en las \u00faltimas semanas, cerca de 150 personas han fallecido en M\u00e9xico por el consumo de alcohol adulterado. Se\u00f1al\u00f3 que dicha situaci\u00f3n ha causado que los consumidores y vendedores busquen mecanismos para esquivar la restricci\u00f3n. Tal es e l caso del tr\u00e1fico, como la venta ilegal por redes sociales y el comercio irregular que a su vez gen era un aumento de precios. Refi ri\u00f3 que la Cofepris estima que las bebidas que m\u00e1s se adulteran son el tequila, ron, brandy, co\u00f1ac y whisky. El documento pr ecisa que a quien, adultere, falsifique, contamine, altere o permita la adulteraci\u00f3n, falsificaci\u00f3n, contaminaci\u00f3n o alteraci\u00f3n de alimentos, bebidas no alcoh\u00f3licas o cualquier otra sustancia o producto de uso o consumo humano, con Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 70 peligro para la salud, s e le aplicar\u00e1 de tres a doce a\u00f1os de prisi\u00f3n y multa equivalente de doscientos (alrededor de 24 mil 600 pesos) a mil d\u00edas (123 mil pesos) de salario m\u00ednimo general vigente en la zona econ\u00f3mica de que se trate. Cuando se trate de bebidas alcoh\u00f3licas adulte radas o falsificadas la pena ser\u00e1 de un a\u00f1o a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n y de cien (12 mil 300 pesos) a doscientos cincuenta (30 mil 750 pesos) d\u00edas multa; cuando se trate de bebidas alcoh\u00f3licas alteradas, acorde con la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 208 de la Ley Ge neral de Salud, de seis a nueve a\u00f1os de prisi\u00f3n y de trescientos (36 mil 900 pesos) a quinientos (61 mil 500 pesos) d\u00edas multa. Se establece que , si las bebidas alcoh\u00f3licas est\u00e1n contaminadas, conforme a lo dispuesto por el art\u00edculo 207 de la Ley General de Salud, la pena ser\u00e1 de siete a doce a\u00f1os de prisi\u00f3n y de quinientos (61 mil 500 pesos) a mil d\u00edas multa (123 mil pesos). Las reformas propuestas por el legislador aclaran que se aplicar\u00e1n a quien, a sabiendas, por s\u00ed o a trav\u00e9s de otro, expenda, comerc ialice, venda, genere publicidad enga\u00f1osa por cualquier medio de comunicaci\u00f3n, o de cualquier forma distribuya bebidas alcoh\u00f3licas adulteradas, contaminadas o alteradas. Mientras que, a quien a sabiendas de que el alcohol es adulterado e induzca u obligue a consumirlo, con el fin de da\u00f1ar su salud o generarle la muerte, adem\u00e1s de las penas anteriores, se le impondr\u00e1 la pena del art\u00edculo 320 del C\u00f3digo Penal Federal. El legislador federal resalt\u00f3 que es fundamental proteger la vida, y el bienestar del cons umidor, imponiendo sanciones rigurosas al tr\u00e1fico y venta de alcohol adulterado, el cual puede generar grandes deterioros a la salud, inclusive llegar a la muerte de quien lo consume. En la fundamentaci\u00f3n de esta iniciativa, Bautista Rivera explic\u00f3 que M\u00e9 xico se sit\u00faa como el d\u00e9cimo pa\u00eds en consumo de alcohol per c\u00e1pita en Am\u00e9rica Latina, seg\u00fan un informe publicado el 12 de mayo por la OMS. Se consumen al a\u00f1o m\u00e1s de 18 millones cajas de bebidas alcoh\u00f3licas, de las que , de acuerdo a la Cofepris y la Profeco , el 45 por ciento de ese consumo es de bebidas adulteradas. Se estima que en M\u00e9xico se venden y sirven alrededor 25 millones de litros de alcohol ap\u00f3crifo al a\u00f1o, repartidos entre comercio informal, cantinas y restaurantes. Incluso, la Comisi\u00f3n para la I ndustria de Vinos y Licores, reconoce la problem\u00e1tica actual y acepta que , de cada 10 botellas, 4 de \u00e9stas son adulteradas. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 71 Forbes M\u00e9xico Estos son 10 consejos para controlar la hipertensi\u00f3n sin medicamentos , de acuerdo a m \u00e9dicos expertos 06 de junio, 2020 La hipertensi\u00f3n, tambi\u00e9n conocida como presi\u00f3n arterial alta, es la fuerza que ejerc e la sangre contra las arterias al ser bombeada por el coraz\u00f3n. Cuanto m\u00e1s alta sea, m\u00e1s esfuerzo tiene que realizar el coraz\u00f3n para bombear la sangre. De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la presi\u00f3n arterial normal en adultos es de 1 20 mm Hg1 cuando el coraz\u00f3n late a lo que se le conoce como tensi\u00f3n sist\u00f3lica, y de 80 mm Hg cuando el coraz\u00f3n se relaja o tensi\u00f3n diast\u00f3lica. Cuando la tensi\u00f3n sist\u00f3lica es igual o superior a 140 mm Hg y/o la tensi\u00f3n diast\u00f3lica es igual o superior a 90 mm Hg, se considera hipertensi\u00f3n. Descarga gratis la edici\u00f3n impresa de Forbes M\u00e9xico Por lo anterior, la Cl\u00ednica Mayo hace estas 10 recomendaciones para que puedas controlar la presi\u00f3n arterial alta sin medicamentos. 1. Debes controlar tu peso La presi\u00f3 n arterial a menudo aumenta cuando existe sobrepeso, lo que a su vez puede provocar una alteraci\u00f3n respiratoria al dormir llamada apnea del sue\u00f1o, que incrementa incluso m\u00e1s el riesgo de que la presi\u00f3n se eleve. Por ello, bajar de peso es uno de los cambi os en el estilo de vida m\u00e1s eficaces para controlar la presi\u00f3n arterial. Incluso, es posible que con cada kilogramo que bajes la presi\u00f3n reduzca aproximadamente un mil\u00edmetro de mercurio (mm Hg). Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 72 2. Haz ejercicio regularmente La actividad f\u00edsica regular d e 150 minutos por semana o unos 30 minutos al d\u00eda, es capaz de reducir la hipertensi\u00f3n en aproximadamente 5 mm Hg y 8 mm Hg. Pero, adem\u00e1s, es importante ser constante, de lo contrario tendr\u00edas un efecto rebote en la presi\u00f3n, es decir, \u00e9sta volver\u00e1 a subir si dejas de ejercitarte. Asimismo, el ejercicio ayuda a prevenir la hipertensi\u00f3n, mientras que, en los pacientes que ya la tienen los ayuda a controlarla. Estos son algunos ejemplos de ejercicios aer\u00f3bicos que puedes intentar: caminar, trotar, andar en bi cicleta, nadar o bailar. Tambi\u00e9n puedes probar con el entrenamiento por intervalos de alta intensidad, en el cual se alternan periodos breves de actividad intensa con los de actividad m\u00e1s ligera. El entrenamiento de fuerza tambi\u00e9n puede ser \u00fatil. 3. Come sanamente Una alimentaci\u00f3n que contenga gran cantidad de cereales integrales, frutas, verduras y productos l\u00e1cteos con bajo contenido de grasa, as\u00ed como reducir las grasas saturadas y el colesterol puede disminuir tu presi\u00f3n arterial hasta en 11 mm Hg. Este plan de alimentaci\u00f3n se conoce como dieta de enfoque alimentario para detener la hipertensi\u00f3n (Dietary Approaches to Stop Hypertension, DASH en ingl\u00e9s). Debes estar bajo la revisi\u00f3n de un especialista, que te dar\u00e1 una dieta personalizada. Aunque no r esulta sencillo cambiar tus h\u00e1bitos alimenticios, puedes adoptar una alimentaci\u00f3n sana de la siguiente manera: Lleva un diario de alimentaci\u00f3n: escribir lo que comes, aunque sea durante s\u00f3lo una semana, puede aportar informaci\u00f3n sobre tus verdaderos h\u00e1bit os de alimentaci\u00f3n, esto tambi\u00e9n te ayudar\u00e1 a controlar lo que comes, cu\u00e1nto, cu\u00e1ndo y por qu\u00e9. Considera elevar la cantidad de potasio: el potasio puede reducir los efectos del sodio en la presi\u00f3n arterial. Este se encuentra en el pl\u00e1tano, pistaches, yog urt natural, aguacate, sand\u00eda, espinacas, entre otros. De igual forma, deber\u00e1s hacer compras inteligentes, por ejemplo, lee las etiquetas de los alimentos cuando los compres y cumple con tu plan de alimentaci\u00f3n saludable cuando salgas a comer a un restaur ante. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 73 Te puede interesar: Forbes Conecta: Genomma Lab, la apuesta por una estrategia social para crecer 4. Reduce el consumo de sodio en tu dieta Incluso, una peque\u00f1a reducci\u00f3n de sodio en la dieta puede mejorar tu salud card\u00edaca, esto reduce la hiperte nsi\u00f3n aproximadamente entre 5 mm Hg y 6 mm Hg. Por esta raz\u00f3n se recomienda que leas las etiquetas de los alimentos y veas que tienen un bajo contenido de \u00e9ste, consume menos alimentos procesados, evita agregar sal a tus comidas, reduce paulatinamente el consumo de \u00e9sta para que tu paladar se acostumbre. En general, limita el sodio a 2300 miligramos (mg) por d\u00eda o menos, un menor consumo podr\u00eda ser de 1500 mg por d\u00eda o menos, lo cual es ideal en la mayor\u00eda de los adultos, sin embargo, debes acudir con un nutricionista para que adapte los valores acordes a tus necesidades. 5. Evita beber alcohol Si bebes alcohol s\u00f3lo con moderaci\u00f3n, como una copa de vino a la semana, no tendr\u00e1s problemas con el riesgo de incrementar la presi\u00f3n arterial, pero si lo haces en exceso, logras el efecto contrario. Adem\u00e1s, reduces la eficacia de los medicamentos para controlarla. Generalmente una bebida por d\u00eda para las mujeres o dos por d\u00eda para los hombres, puede reducir potencialmente tu presi\u00f3n arterial en aproximadamente 4 mm Hg. Una bebida equivale a 12 onzas (355 mililitros) de cerveza, 5 onzas (148 mililitros) de vino y 1.5 onzas (44 mililitros) de licor con una graduaci\u00f3n alcoh\u00f3lica del 40 %. 6. Dejar de fumar Dejar de fumar ayuda a que la presi\u00f3n arterial vuelva a la normalidad, de igual forma, puede reducir el riesgo de una enfermedad card\u00edaca y mejorar tu salud en general. Las personas que dejan este mal h\u00e1bito, tienen m\u00e1s posibilidades de vivir m\u00e1s tiempo que aquellas que nunca lo hacen. 7. Reduce el consumo de caf e\u00edna La cafe\u00edna puede elevar la presi\u00f3n arterial hasta 10 mm Hg en personas que no la consumen con frecuencia. Aunque no son claros los efectos a largo plazo de la cafe\u00edna, es posible que tenga un efecto leve en la hipertensi\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 74 Lee tambi\u00e9n: Medicamento contra leucemia, con indicios de aliviar Covid -19: AstraZeneca 8. Reduce el estr\u00e9s El estr\u00e9s ocasional y cr\u00f3nico tambi\u00e9n son factores que causan un mayor riesgo al incremento de la tensi\u00f3n arterial. Por tal motivo, debes eliminar todos tus factores estr esantes, al menos puedes afrontarlos de forma m\u00e1s saludable. Intenta lo siguiente: Cambia tus expectativas: es recomendable que planifiques tu d\u00eda y enf\u00f3cate en tus prioridades. Evita tratar de hacer demasiadas cosas y aprende a decir que no. Entiende que hay algunas cosas que no puedes cambiar ni controlar, pero puedes concentrarte en c\u00f3mo reaccionar ante ellas. Enf\u00f3cate en los problemas que puedes controlar y haz planes para resolverlos. Si tienes un problema en el trabajo, trata de hablar con tu gerent e. Si tienes alg\u00fan problema con tus hijos o tu c\u00f3nyuge, toma medidas para resolverlo. Evita los factores desencadenantes del estr\u00e9s: si el tr\u00e1fico en las horas pico durante el camino hacia el trabajo te provoca estr\u00e9s, trata de salir m\u00e1s temprano por la ma\u00f1ana, tambi\u00e9n evita a las personas t\u00f3xicas si es posible. Dedica tiempo a relajarte y hacer actividades que disfrutes: t\u00f3mate tiempo todos los d\u00edas para sentarte con tranquilidad y respirar hondo. Realiza actividades o pasatiempos divertidos en tu agenda . Otra cosa importante es expresar gratitud a otras personas. 9. Controla la hipertensi\u00f3n desde tu hogar y consulta a tu m\u00e9dico con regularidad El control en el hogar es muy \u00fatil y beneficioso, porque te ayudar\u00e1 a saber si los cambios en el estilo de vid a son efectivos para controlar este trastorno. Las consultas regulares tambi\u00e9n son de gran ayuda. Otro factor importante es seguir la medicaci\u00f3n al pie de la letra. 10. Busca apoyo El apoyo de familiares y amigos ayuda a mejorar tu salud f\u00edsica y emocion al. De igual forma, puedes unirte a un programa de apoyo o de ejercicios. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 75 El Universal Por qu\u00e9 los granos enteros ayudan a controlar la diabetes 8/6/2020 Uno de los alimentos recomendamos para la dieta de las personas con diabetes son los granos enteros, pues algunos estudios han comprobado la eficacia y los benefi cios de consumirlos ya que los nutrientes que aportan podr\u00edan ser un soporte para mantener el bienestar. La Asociaci\u00f3n Americana de Diabetes public\u00f3 un art\u00edculo donde menciona la importancia del consumo de carbohidratos, especialmente de granos enteros, verduras, legumbres, frutas y l\u00e1cteos, con ello apunta que los pacientes deben tener forzosamente un control de su alimentaci\u00f3n. Para sustentar los beneficios de consumir granos enteros, un art\u00edculo publicado en la revista especializada The Journal Nutriti on de la Academia de Oxford establece que a mayor ingesta de granos enteros existe un menor riesgo de padecer diabetes tipo 2 y prediabetes, debido a que estos alimentos son necesarios para controlar el nivel de glucosa en la sangre. El art\u00edculo de The Jo urnal Nutrition tambi\u00e9n menciona que en el caso de quienes ya padecen diabetes tipo 2, los granos enteros son capaces de mejorar la sensibilidad de la insulina, disminuir la inflamaci\u00f3n y la respuesta de la glucosa postprandial, es decir, el nivel de gluco sa en la sangre tras las comidas. Debido a la respuesta positiva de los beneficios de consumir granos enteros, la Universidad de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Noruega realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de diversos estudios y obtuvo como resultados que los diab\u00e9ticos deben r eemplazar el consumo de granos refinados por granos enteros y se sugiere consumir por lo menos dos porciones al d\u00eda. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 76 Por otra parte, un estudio de HealthPartners en Estados Unidos detect\u00f3 que los granos enteros pueden jugar un papel importante en la prev enci\u00f3n de la diabetes porque su consumo disminuye la ingesta de energ\u00eda, controla el aumento de peso y le da resistencia a la insulina. La obesidad es uno de los factores de riesgo para padecer diabetes, sin embargo , el estudio se\u00f1ala que la fibra que apo rtan los granos enteros es capaz de prevenir y controlar el aumento de peso. Pero los granos enteros pueden ser un alimento favorable no solo para los diab\u00e9ticos sino para la poblaci\u00f3n en general, ya que un estudio de la Universidad de Boston detall\u00f3 que la ingesta de granos enteros puede reducir los l\u00edpidos y la presi\u00f3n sangu\u00ednea y mejora el control de glucosa en la sangre. Ahora que conoces la importancia de consumir granos enteros, puedes a\u00f1adirlos a tu alimentaci\u00f3n diaria en distintas presentaciones, desde pan integral, cereales y hasta platillos, los cuales complementar\u00e1n los nutrientes que necesitas para tu salud. Recuerda que antes de hacer un cambio dr\u00e1stico en tu alimentaci\u00f3n es necesario que consultes a tu especialista. Ver fuente Volver al Contenido Once Noticias \u00bfSabes qu\u00e9 alimentos son ricos en potasio? El potasio es uno de los electr\u00f3litos del cuerpo 2020 -06-07 El pota sio es uno de los electr\u00f3litos del cuerpo, es decir, forma parte de los minerales que llevan una carga el\u00e9ctrica cuando se encuentran disueltos en los l\u00edquidos corporales como la sangre. De acuerdo con el Instituto Nacional de Salud de Estados Unidos (NIH , por sus siglas en ingl\u00e9s), este mineral se encuentra presente en los siguientes alimentos: ciruela pasa, naranja, pl\u00e1tano, papas, espinacas, lentejas, frijoles, tomates, br\u00f3coli, nueces, soja, leche, yogurt, pescado, ch\u00edcharos, carne de res, entre otros. Adem\u00e1s, el organismo lo necesita para el correcto funcionamiento del ri\u00f1\u00f3n, coraz\u00f3n, la contracci\u00f3n muscular y la transmisi\u00f3n nerviosa. Es importante mencionar que, la cantidad necesaria var\u00eda seg\u00fan la edad y el sexo de las personas. Seg\u00fan datos de un ar t\u00edculo del NIH, las personas con bajo consumo de potasio corren un mayor riesgo de presentar presi\u00f3n arterial alta, especialmente si tienen Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 77 una dieta alta en sal. Por esta raz\u00f3n, aumentar la cantidad de potasio en su dieta y disminuir la cantidad de sal pu ede ayudar a tener un mejor control de la presi\u00f3n arterial. Por otra parte, la deficiencia de este mineral puede reducir el calcio de los huesos y aumentar la cantidad de calcio en la orina, lo cual da lugar a la formaci\u00f3n de piedras en los ri\u00f1ones, los cu ales son muy dolorosos. Asimismo, las personas que consumen grandes cantidades de potasio proveniente de frutas y verduras parecen tener huesos m\u00e1s fuertes. Por \u00faltimo, es importante mencionar que la baja ingesta del mineral es perjudicial para los pac ientes diab\u00e9ticos, pues esto podr\u00eda aumentar las concentraciones de az\u00facar en la sangre. Ver fuente Volver al Contenido Once Noticias Estos son los s\u00edntomas de una infecci\u00f3n por citomegalovirus 2020 -06-07 La infecci\u00f3n por citomegalovirus (CMV en ingl\u00e9s), es causada por el virus del herpes, y genera una gran variedad de s\u00edntomas, desde una evoluci\u00f3n asintom\u00e1tica hasta la aparici\u00f3n de fiebre y fati ga; similar a la mononucleosis infecciosa. De acuerdo con Kenneth M. Kaye, profesor de la Facultad de Medicina de Harvard, esta enfermedad se transmite por contacto sexual y con cualquier tipo de secreciones corporales de la persona infectada. Aunque l a mayor\u00eda de las personas infectadas no presentan s\u00edntomas, los adolescentes y adultos j\u00f3venes tienden a desarrollar un tipo de mononucleosis infecciosa que ocasiona fiebre y fatiga. La CMV es mortal para los pacientes que tienen un sistema inmune debilita do. Seg\u00fan Kaye, el virus puede infectar la retina del ojo, lo que , a su vez, provocar\u00eda ceguera. Tambi\u00e9n puede producirse una infecci\u00f3n del enc\u00e9falo, neumon\u00eda o \u00falceras dolorosas en el intestino o el es\u00f3fago. En caso de que una mujer embarazada contraig a esta infecci\u00f3n, existe un alto riesgo de aborto espont\u00e1neo o en el peor de los caso s, la muerte del reci\u00e9n nacido. El diagn\u00f3stico se suele establecer mediante el env\u00edo de una muestra de orina al laboratorio para realizar un cultivo e identificar el viru s. Adicionalmente, los an\u00e1lisis Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 78 de sangre que detectan anticuerpos contra el citomegalovirus pueden confirmar una nueva infecci\u00f3n. Por \u00faltimo, el especialista menciona que el tratamiento retrasa la progresi\u00f3n de la enfermedad y consta de la administraci\u00f3 n de f\u00e1rmacos antivirales por v\u00eda oral o intravenosa, depende de la gravedad de la infecci\u00f3n. Ver fuente Volver al Contenido Reforma El Tocilizumab, medicamento que trata alteraciones en sistema inmunol\u00f3gico, ha dado buenos resultados en pac ientes con Covid, seg\u00fan estudio 08 de junio, 2020 Entre los distintos esfuerzos m\u00e9dicos y cient\u00edficos por tratar las complicaciones del Covid-19 y reducir su mortalidad algunos f\u00e1rmacos se perfilan como aliados valiosos. Uno de ellos es el Tocilizumab. Diversos estudios y ensayos cl\u00ednicos alrededor del mundo han propuesto a este medicamento, en ocasiones recetado para tratar alteraciones d el sistema inmunol\u00f3gico, como un ant\u00eddoto efectivo para combatir la tormenta de citocinas que presentan enfermos graves de Covid -19, y que es considerada una causa importante de los decesos. Dicha tormenta de citocinas es una peligrosa reacci\u00f3n exagerada del sistema inmunol\u00f3gico donde las citocinas, mol\u00e9culas que desatan una cascada de se\u00f1ales a las c\u00e9lulas para activar una respuesta en contra del virus y bacterias, atacan m\u00faltiples \u00f3rganos, incluyendo pulmones e h\u00edgado, y eventualmente causan la muerte. Un estudio realizado por investigadores chinos de las universidades de Zhejiang y Pek\u00edn estableci\u00f3 que bloquear las se\u00f1ales de transducci\u00f3n de la interleucina -6 (IL- 6), un agente importante dentro de este s\u00edndrome de liberaci\u00f3n de citocinas, podr\u00eda constit uir un nuevo m\u00e9todo para el tratamiento de pacientes graves con el mal pand\u00e9mico. \"El Tocilizumab es un bloqueador del receptor de IL -6 (IL-6R) que puede bloquear eficazmente la v\u00eda de transducci\u00f3n de se\u00f1ales de IL -6 y, por lo tanto, es probable que se co nvierta en un medicamento eficaz para pacientes con Covid -19 grave\", exponen los investigadores en el estudio. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 79 \"A partir del an\u00e1lisis del posible mecanismo de Covid -19 y datos cl\u00ednicos de muestras peque\u00f1as, Tocilizumab tiene buena eficacia. Desde un punto de vista farmacoecon\u00f3mico, sugerimos que se debe utilizar en pacientes en estado cr\u00edtico con IL -6 significativamente elevada\", concluyen. El 5 de marzo, China aprob\u00f3 el f\u00e1rmaco para tratar casos graves de la enfermedad, y autoriz\u00f3 ensayos cl\u00ednicos. Seman as despu\u00e9s, el 23 de marzo, la Direcci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s) dio la aprobaci\u00f3n para que la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Roche probara el medicamento en cientos de personas con infecci\u00f3n de coronavirus. Por su parte, el subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez - Gatell, inform\u00f3 en la conferencia matutina del pasado 31 de marzo que investigadores mexicanos realizaban un ensayo cl\u00ednico controlado con Tocilizumab, adem\u00e1s de analizar otros f\u00e1rmacos como remdesivir o la hidroxicloroquina. \"Tocilizumab se ha convertido en un medicamento fundamental para el manejo de la tormenta de citocinas en la fase inflamatoria del #COVID2019. M\u00e9xico necesita tener suficientes dosis de este compuesto ante el incremento de casos\" expres\u00f3 en Twitter el m\u00e9dico infect\u00f3logo Francisco Moreno S\u00e1nchez. No obstante, la evidencia sugiere que la respuesta positiva ante el f\u00e1rmaco variar\u00eda entre pacientes. En el Centro de C\u00e1ncer Gustave Roussy, en Francia, los m\u00e9dico s trataron con Tocilizumab a una persona que no mostr\u00f3 mejor\u00eda alguna con el medicamento. \"La respuesta al pat\u00f3geno, el virus, es totalmente diferente en individuos diferentes\", asegur\u00f3 Fabrice Andr\u00e9, onc\u00f3logo del Centro. \"Las pruebas determinar\u00e1n en qu\u00e9 pacientes funciona\". Ver fuente (Solo suscriptores) Volver al Contenido Once Noticias Especialistas tratan a pacientes con cardiopat\u00edas a trav\u00e9s de v\u00eda radial 2020 -06-06 Especialistas en Cardiolog\u00eda del Servicio de Hemodinamia del Hospital de Especialidades del Centro M\u00e9dico Nacional La Raza, realizan a todos los pacientes con cardiopat\u00edas isqu\u00e9micas y problemas coronarios estudios con cateterismos a trav\u00e9s de v\u00eda radial en la mu\u00f1eca. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 80 Con este estudio, los cardi\u00f3logos puncionan la arteria radial, introducen un cat\u00e9ter que va al coraz\u00f3n para establecer el diagn\u00f3stico, detectar el da\u00f1o, y durante el mismo procedimiento brindan a pacientes no delicados un tratamiento con angioplastia para restaurar el flujo de sangre en arterias bloqueadas o estrechas. Al respecto, el doctor Andr\u00e9s Garc\u00eda Rinc\u00f3n, cardi\u00f3logo y jefe del Servicio de Hemodinamia, explic\u00f3 que este procedimiento sirve solamente para diagnostica r el problema. Indic\u00f3 que el cateterismo por la v\u00eda radial se programa por las ma\u00f1anas y tiene una duraci\u00f3n de 30 minutos. \u00c9ste, adem\u00e1s de disminuir las complicaciones vasculares, favorece el bienestar del paciente, la deambulaci\u00f3n temprana y el period o de recuperaci\u00f3n es de cuatro a seis horas, lo que le permite su egreso ese mismo d\u00eda por la tarde, explic\u00f3 Garc\u00eda Rinc\u00f3n. Con este programa implementado hace 11 a\u00f1os se trata al paciente de forma inmediata, lo que simplifica los tiempos y favorece la so brevida del mismo. \"Entre m\u00e1s r\u00e1pido se atienda una persona, menor ser\u00e1 el da\u00f1o al coraz\u00f3n y se puede incorporar a sus actividades con el m\u00ednimo de da\u00f1o\", asever\u00f3 el especialista. Coment\u00f3 se acondicion\u00f3 el Servicio de Hemodinamia para realizar a los pacie ntes un tratamiento ambulatorio. \"Como este Hospital atiende un alto volumen de personas, antes hab\u00eda un diferimiento de ocho meses y actualmente se citan en un tiempo menor a los ocho d\u00edas\". Garc\u00eda Rinc\u00f3n inform\u00f3 que al hacer este procedimiento no se sa tura el servicio, se programan de 10 a 14 pacientes al d\u00eda y s\u00f3lo permanecen hospitalizados quienes est\u00e1n muy graves y requieren de otro tratamiento o cirug\u00eda. Refiri\u00f3 que el infarto, si no se atiende a tiempo, tiene una tasa de mortalidad muy alta a niv el mundial. Tambi\u00e9n es la principal causa de incapacidad porque se presenta generalmente en personas en edad productiva de 40 hasta los 60 a\u00f1os. Sin embargo, tambi\u00e9n hay pacientes de 28 a 30 a\u00f1os que se infartan. Agreg\u00f3 que el 98% de los infartos se gene ran porque se tapan las arterias a causa de altos niveles de colesterol, una alimentaci\u00f3n deficiente, y hay un dos por ciento que se tapan por co\u00e1gulos, alguna enfermedad en la sangre como el lupus o un defecto cong\u00e9nito de las arterias coronarias. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 81 Indic \u00f3 que de 400 angioplastias que antes se realizaban al a\u00f1o, actualmente se hace un promedio de dos mil procedimientos anuales, las complicaciones se han minimizado y la tasa de mortalidad tambi\u00e9n est\u00e1 a la par del mundo. Esto es posible gracias a la actua ci\u00f3n en conjunto con las autoridades, y es importante transmitir este mensaje tanto al personal m\u00e9dico de las unidades como a los pacientes, para que sean derivados de manera temprana a realizarse el estudio antes de que el da\u00f1o est\u00e9 muy avanzado, se\u00f1al\u00f3 e l cardi\u00f3logo. \u00c9ste es un programa que permite tener una cobertura a m\u00e1s poblaci\u00f3n debido a que todos estamos expuestos a que nos d\u00e9 un infarto. En el tiempo que llevamos, hemos demostrado que las complicaciones por la v\u00eda radial son m\u00ednimas, sostuvo. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Un estudio hecho por investigadores de Alemania revel\u00f3 que algunos tipos de sangre pueden hacer m\u00e1s susceptibles a personas ante el coronavirus 06/06/2020 Un grupo de investigadores del Instituto de Biolog\u00eda Molecular Cl\u00ednica (IKMB, por sus siglas en alem\u00e1n), entre otros colaboradores, identificaron dos variantes de genes humano s que podr\u00edan hacer que las personas sean m\u00e1s susceptibles a la insuficiencia pulmonar asociada con COVID -19. Seg\u00fan datos del estudio publicado en la revista Nature, los especialistas analizaron los genomas de mil 980 pacientes en siete centros en los epi centros italianos y espa\u00f1oles con insuficiencia respiratoria por COVID -19, y tambi\u00e9n se incluyeron m\u00e1s de dos mil pacientes que no ten\u00edan la enfermedad. Descubrieron que las personas con sangre tipo A+ ten\u00edan un mayor riesgo de insuficiencia pulmonar, en comparaci\u00f3n con aquellos con otros tipos de sangre, mientras que aquellos con sangre tipo O estaban protegidos en cierta medida. Tambi\u00e9n analizaron que los pacientes con COVID -19 grave, ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de portar cualquiera de las dos variantes g en\u00e9ticas que las personas sin la enfermedad, es importante mencionar que una variante radica en la franja del genoma que determina los grupos sangu\u00edneos. Presentamos los primeros loci (es una posici\u00f3n fija en un cromosoma, que determina la posici\u00f3n de un gen o de un marcador gen\u00e9tico), de susceptibilidad gen\u00e9tica robustos para el desarrollo de insuficiencia respiratoria en COVID -19. Las variantes identificadas pueden ayudar a guiar la exploraci\u00f3n dirigida de la fisiopatolog\u00eda severa del virus\", describen l os investigadores en el estudio. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 82 Cabe destacar que, de acuerdo con el Instituto Nacional del C\u00e1ncer de los Institutos Nacionales de la Salud de EUA (NIH, por sus siglas en ingl\u00e9s), el sistema de grupos sangu\u00edneos ABO que utilizaron los cient\u00edficos, por lo general se usa para agrupar la sangre humana en diferentes tipos conforme a la presencia o ausencia de ciertos marcadores en la superficie de los gl\u00f3bulos rojos. Adem\u00e1s, para una transfusi\u00f3n de sangre, se emplea el sistema de grupos sangu\u00edneos ABO para h acer coincidir el tipo de sangre del donante con el de la persona que recibe la transfusi\u00f3n. Por ejemplo, las personas con tipo de sangre 0 pueden donar sangre a cualquier persona y se llaman donantes universales, mientras que los portadores de AB pued en aceptar sangre de todos los donantes y se llaman receptores universales. Ver fuente Volver al Contenid o Once Noticias \u00bfQu\u00e9 es la linfadenitis? La linfadenitis es la infecci\u00f3n de uno o m\u00e1s ganglios linf\u00e1ticos 2020 -06-07 La linfadenitis es la infecci\u00f3n de uno o m\u00e1s ganglios linf\u00e1ticos que, por lo general, se hinchan y se vuelven muy sensibles, puede ser d ebida a bacterias, virus, protozoos u hongos, de acuerdo con Damian Dhar, m\u00e9dico del North Atlanta Dermatology. Cuando los ganglios linf\u00e1ticos se infectan, suelen ser hipersensibles y dolorosos, incluso en algunos casos la piel que los cubre tiene un colo r rojizo y se nota caliente. Por esta raz\u00f3n, los pacientes experimentan fiebre o una formaci\u00f3n de bolsas llenas de pus. Por otra parte, cuando estos no causan dolor o ning\u00fan otro s\u00edntoma, entonces puede indicar la presencia de una enfermedad grave, como t uberculosis o un linfoma de Hodgkin. Seg\u00fan Dhar, el diagn\u00f3stico se basa en los s\u00edntomas, pero cuando la causa no puede identificarse con facilidad, entonces es necesario realizar una biopsia, es decir, una extracci\u00f3n quir\u00fargica y examen de una muestra de tejido al microscopio. A partir de ah\u00ed es posible confirmar el diagn\u00f3stico e identificar el agente causante de la infecci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 83 Por \u00faltimo, es importante mencionar que el tratamiento depende del microorganismo que produce la infecci\u00f3n, por ejemplo, cuando es causada por bacterias se administran antibi\u00f3ticos. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior La empresa biotecnol\u00f3gica Shanghai Junshi Biosciences inicia p ruebas de un posible tratamiento de anticuerpos contra el coronavirus, con el medicamento experimental JS016 07/06/2020 Shanghai Junshi Biosciences comenz\u00f3 un estudio en China para probar un posible tratamiento de anticuerpos contra el coronavirus en pers onas no infectadas, dijo hoy la compa\u00f1\u00eda en un comunicado. El medicamento experimental, JS016, tambi\u00e9n se espera que comience el estudio en humanos en Estados Unidos en el segundo trimestre de este a\u00f1o, a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n con Eli Lilly y Co. Junshi es una de las pocas empresas biotecnol\u00f3gicas e institutos de investigaci\u00f3n que cuentan con el respaldo de los gigantes farmac\u00e9uticos mundiales para trabajar en terapias basadas en anticuerpos para ayudar a los infectados con el nuevo coronavirus de r\u00e1p ida propagaci\u00f3n, que ha matado a casi 400 mil personas en todo el mundo. La empresa espera que su anticuerpo, aislado de la sangre de pacientes recuperados y dise\u00f1ado por los investigadores, tambi\u00e9n pueda proteger a personas sanas con alto riesgo de infec ci\u00f3n, como trabajadores m\u00e9dicos y ancianos de contraer el virus, dijo Feng Hui, presidente de operaciones de Junshi. Pero el producto puede ser mucho m\u00e1s caro que una vacuna, una medicina preventiva de uso m\u00e1s com\u00fan para la que se est\u00e1n probando m\u00faltiples opciones, ya que se espera que el f\u00e1rmaco de anticuerpos de Junshi contenga mayores cantidades de prote\u00ednas costosas en una dosis que una vacuna, explic\u00f3 Feng. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 84 Las vacunas y los anticuerpos tienen sus propios consumidores y no pueden reemplazarse entre s \u00ed\", declar\u00f3 Feng en una entrevista antes del anuncio. Las vacunas son baratas y adecuadas para la inmunizaci\u00f3n nacional, pero las personas mayores con una inmunidad relativamente d\u00e9bil pueden no tener una respuesta tan s\u00f3lida a las vacunas como los adult os y ni\u00f1os sanos\", compar\u00f3 Feng. Los anticuerpos pueden proteger mejor a esas personas del virus\", asegur\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica Fundamental, organizar actividades en confinamiento para no alterar ciclos del sue\u00f1o: IMSS Cecilia Higuera Albarr\u00e1n 2020 -06-03 Las personas pasan todo el d\u00eda en sus casas, ya no gastan la misma cantidad de energ\u00eda, y eso se traduce en que el cansancio por la noche no es el mismo, aunado a la informaci\u00f3n diaria acerca de la enfermedad COVID -19, lo que trae como resultado que a la hora de dormir el sue\u00f1o se vea afectado. La mayor\u00eda de la gente se cansa m\u00e1s de no hacer nada, o ante el aburrimiento prefiere pasar tiempo en sus dispositivos m\u00f3viles, recostados en la cama, lo que favorece que se queden dormidos por un largo rato. Otro aspecto que puede provocar sue\u00f1o durante el d\u00eda es la depresi\u00f3n, pues la poblaci\u00f3 n al sentirse amenazada por una enfermedad desconocida experimenta miedo y prefieren dormir como una manera de evadir lo que est\u00e1n viviendo. Ante este panorama, la doctora Gittaim Pammela Torres San Miguel, Jefa de la Cl\u00ednica del Sue\u00f1o del Hospital Genera l Regional (HGR) No. 1 \"Dr. Carlos Mac Gregor S\u00e1nchez Navarro\", sostuvo que se debe realizar una rutina antes de dormir para ayudar al cuerpo a prepararse, \"es como irle avisando que lleg\u00f3 la hora de cerrar todo, lavarse los dientes, hacer una rutina de me ditaci\u00f3n\". Ello, debido a que el confinamiento en el hogar a fin de no propagar ni contraer el virus del COVID -19 ocasiona que las personas pasen todo el d\u00eda en sus casas y no gasten la misma cantidad de energ\u00eda, en consecuencia, el cansancio en las noche s no es el mismo, lo que lleva a muchas personas a mirar dispositivos m\u00f3viles en la cama. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 85 A fin de reducir los malos h\u00e1bitos de sue\u00f1o provocados por el confinamiento derivado de la emergencia sanitaria por COVID -19, especialistas del Instituto Mexicano de l Seguro Social (IMSS) recomendaron disminuir el tiempo de ver televisi\u00f3n, o estar en menor contacto con equipos m\u00f3viles como tabletas o celulares, ya que esto predispone al cerebro a no descansar. \"Ahora que la mayor\u00eda de las personas realizan home offic e, es muy importante que pongan un horario para realizar el trabajo, y no estar todo el d\u00eda en ratitos haci\u00e9ndolo, ya que esto lleva al estr\u00e9s continuo. \"Si por la noche a\u00fan est\u00e1n trabajando, -a\u00f1adi\u00f3 -, esto expone a las personas a la pantalla de la comput adora, lo que impide la relajaci\u00f3n para alcanzar el sue\u00f1o anhelado\". Torres San Miguel estableci\u00f3 que es fundamental tener claro que el uso de la cama es para descansar y dormir por las noches, pero ante la emergencia sanitaria que se est\u00e1 viviendo es muy com\u00fan que las personas la utilicen para actividades como desayunar, leer, consultar las redes sociales y hablar por tel\u00e9fono, lo cual \"desvirt\u00faa su funci\u00f3n y complica la imagen mental que es la que ayuda al \u00e9xito del sue\u00f1o\", indic\u00f3. El objetivo de un bue n descanso, subray\u00f3, es tener un sue\u00f1o agradable, placentero, rejuvenecedor y libre de emociones negativas, \"ya tenemos mucha informaci\u00f3n poco positiva durante el d\u00eda, por lo que la noche debe de ayudar a las personas a tener un descanso reparador y pac\u00edfi co\". Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Cuauht\u00e9moc Ochoa Fern\u00e1ndez: La val orizaci\u00f3n energ\u00e9tica de los residuos: una opci\u00f3n para cumplir el Acuerdo energ\u00e9tico y el Acuerdo de Par\u00eds(Opini\u00f3n) 07 de j unio de 2020 Si el 25% de los residuos s\u00f3lidos que se producen en M\u00e9xico se utilizara como combustible en plantas de generaci\u00f3n el\u00e9c trica, se podr\u00edan generar, cada a\u00f1o, entre 8 mil y 21 mil gigavatios -hora de energ\u00eda limpia. El Acuerdo publicado recientemente por la Secretar\u00eda de Energ\u00eda destaca cinco criterios (eficiencia, calidad, confiabilidad, continuidad y seguridad) fundamentale s para el funcionamiento apropiado del Sistema El\u00e9ctrico Nacional, mediante el cual se priorizan, nuevamente, las energ\u00edas f\u00f3siles contaminantes y se marginan las energ\u00edas que menos impactos generan en los ecosistemas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 86 M\u00e9xico tiene que cumplir con diverso s compromisos, algunos locales y otros internacionales, cuyos temas son ajenos a la agenda del gobierno en turno y que involucran la participaci\u00f3n de las energ\u00edas limpias. La Ley de Transici\u00f3n Energ\u00e9tica, por ejemplo, establece que estas energ\u00edas generen, al menos, el 25% de la energ\u00eda el\u00e9ctrica para el a\u00f1o 2018, el 30% para 2021 y el 35% para 2024. Seg\u00fan el Programa de Ampliaci\u00f3n y Modernizaci\u00f3n de la Red Nacional de Transmisi\u00f3n y Redes Generales de Distribuci\u00f3n del Mercado El\u00e9ctrico Mayorista, publicado por el Centro Nacional de Control de Energ\u00eda en el marco del Programa de Desarrollo del Sistema El\u00e9ctrico Nacional 2019 -2033 (Prodesen, las energ\u00edas limpias generaron 23.2 por ciento de la energ\u00eda producida durante 2018. Esto demuestra que en 2018 la gener aci\u00f3n con energ\u00edas limpias no alcanz\u00f3 la meta establecida para ese a\u00f1o. Cabe recordar que el 22 de abril de 2016 M\u00e9xico firm\u00f3 el Acuerdo de Par\u00eds, el cual fue ratificado por el Senado el 21 de septiembre del mismo a\u00f1o, estableciendo as\u00ed un compromiso para reducir sus emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) en 22% respecto del escenario de tendencia actual. Para alcanzar tal mitigaci\u00f3n, el sector de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica debe reducir un 31% de sus emisiones en 2030, emitiendo en ese a\u00f1o un m\u00e1ximo de 1 39 millones de toneladas de bi\u00f3xido de carbono equivalente, en lugar de los 202 millones de toneladas proyectados conforme al escenario de tendencia actual. El Prodesen 2019 -2033 plantea que la trayectoria de mitigaci\u00f3n del sector el\u00e9ctrico se cumplir\u00eda a l a\u00f1o 2030, sustent\u00e1ndose en cuatro medidas: 35% de energ\u00eda limpia en 2024 y 43% al 2030; modernizar las plantas de generaci\u00f3n; reducir p\u00e9rdidas t\u00e9cnicas en la red el\u00e9ctrica y sustituir combustibles pesados por gas natural. Para cumplir con el Acuerdo de Par\u00eds y atender los requerimientos del Acuerdo de la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de disponer de fuentes energ\u00e9ticas libres de intermitencia, tenemos que asegurar que la solar y la e\u00f3lica sean capaces de almacenar energ\u00eda a gran escala. Y tambi\u00e9n tenemos que mira r a otras fuentes limpias no intermitentes, que a\u00fan no han detonado su potencial, como es el caso de la energ\u00eda obtenida a partir de los residuos s\u00f3lidos urbanos. En M\u00e9xico, se generan al a\u00f1o alrededor de 42.7 millones de toneladas de residuos s\u00f3lidos urb anos. De ellos, un 25% son residuos inorg\u00e1nicos que no son reciclados y que van a parar a tiraderos a cielo abierto o a rellenos sanitarios. Si este 25% se utilizara como combustible en plantas de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica, se podr\u00edan generar, cada a\u00f1o, entre 8 mil y 21 mil gigavatios -hora de energ\u00eda limpia, dependiendo del tipo de tecnolog\u00eda usada. Esto significa que los residuos inorg\u00e1nicos no reciclados tienen el potencial de generar hasta casi el doble de lo que hoy genera la planta nucleoel\u00e9ctrica o las pla ntas eoloel\u00e9ctricas de este pa\u00eds. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 08 de junio de 2020 87 Adem\u00e1s, el uso de residuos s\u00f3lidos urbanos para generar energ\u00eda apoyar\u00eda al cumplimiento del Acuerdo de Par\u00eds, porque, como lo ha referido la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas mediante un informe de su secci\u00f3n medioambi ental, las plantas t\u00e9rmicas de valorizaci\u00f3n que generan energ\u00eda a partir de los residuos reducen las emisiones de gases de efecto invernadero, pues evitan tanto la disposici\u00f3n en tiraderos a cielo abierto como la quema abierta de residuos. Este informe tam bi\u00e9n menciona que los beneficios clim\u00e1ticos de la conversi\u00f3n de residuos en energ\u00eda van m\u00e1s all\u00e1 de los aportados por las energ\u00edas renovables. Esto significa que en la gesti\u00f3n integral de residuos debemos continuar priorizando las opciones de reducci \u00f3n, reutilizaci\u00f3n y reciclaje. Tambi\u00e9n debemos incorporar la opci\u00f3n de la valorizaci\u00f3n energ\u00e9tica dada por los residuos no reciclados. Para ello, ser\u00e1 fundamental considerar tres variables: el uso de las tecnolog\u00edas m\u00e1s avanzadas, garantizar viabilidad eco n\u00f3mica a largo plazo e implementar acciones de gobierno, sobre todo en el \u00e1mbito local, para resolver, de paso, problemas sanitarios y ambientales que han aquejado durante mucho tiempo a las comunidades m\u00e1s desprotegidas. Ver fuente Volver al Contenido "}